<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="../schema/tei.css"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Medea</title>
        <author key="pnd:118540939">Gotter, Friedrich Wilhelm</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher xml:id="dlina">DLINA</publisher>
        <idno type="URL">https://dlina.github.io</idno>
        <idno type="DLINA-ID">246</idno>
        <availability>
          <licence>
            <ab>CC-BY-4.0</ab>
            <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/legalcode">Lizenzvertrag</ref>
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="digitalSource">
          <name>TextGrid Repository</name>
          <idno type="URL">http://www.textgridrep.org/textgrid:nkdm.0</idno>
          <availability>
            <licence>
              <ab>CC-BY-3.0</ab>
              <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/3.0/de/legalcode"
                >Lizenzvertrag</ref>
            </licence>
          </availability>
          <bibl type="originalSource">
            <title>Georg Anton Benda: Medea. Verfaßt vom Herrn Gotter, Innsbruck: Wagners sel. Witwe
              und Erben, 1782.</title>
            <date type="print" when="1782"/>
            <date type="premiere" when="1775"/>
            <date type="written"/>
          </bibl>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person xml:id="medea">
            <persName>MEDEA</persName>
          </person>
          <person xml:id="hofmeisterin">
            <persName>HOFMEISTERIN</persName>
          </person>
          <person xml:id="ein_knabe">
            <persName>EIN KNABE</persName>
          </person>
          <person xml:id="knaben">
            <persName>KNABEN</persName>
          </person>
          <person xml:id="der_jüngere">
            <persName>DER JÜNGERE</persName>
            <persName xml:id="der_jungere">DER JUNGERE</persName>
          </person>
          <person xml:id="der_ältere">
            <persName>DER ÄLTERE</persName>
          </person>
          <person xml:id="jason">
            <persName>JASON</persName>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="genreTitle"/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <listChange>
        <change who="#dlina" when="2017-01-06T17:46:09.786+01:00">file conversion from
          source</change>
        <change who="#ff" when="2017-08-04T01:01:05.278+02:00">structural cleanup</change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="front">
        <head>Johann Friedrich Wilhelm Gotter</head>
        <head>Medea</head>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="Dramatis_Personae">
        <castList>
          <head><pb n="2"/> Personen</head>
          <castItem>Medea</castItem>
          <castItem>Jason</castItem>
          <castItem>Ihre Söhne</castItem>
          <castItem>Kreusa</castItem>
          <castItem>Deren Hofmeisterin</castItem>
          <castItem>Gefolge</castItem>
          <pb n="2"/>
        </castList>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>Erster Auftritt.</head>
        <sp who="#medea">
          <speaker>MEDEA</speaker>
          <stage>
            <hi>erscheint zu Anfange des Allegro der Intrade auf ihren mit Drachen bespannten
              Wolkenwagen – steigt ab – und winkt ihm zu verschwinden.</hi>
          </stage>
          <p> Vertrauter Wohnsitz! vormals den Schutzgöttern frommer Eintracht, häuslichen Glücks,
            der unverbrüchlichen Treue heilig! – – ... So wag ichs, dich wieder zu betreten? – ...
            Freystadt unaussprechlicher – – für mich auf ewig verlohrner Freuden! ... Haus meines
            Gatten, der mich von sich stößt! ... Meine Kinder! – – – ... Ach, die nicht mehr mein
            sind! – – ... Unglückliche Medea! – – – ... Unglücklich<pb n="3"/> – – – da du dich
            rächen kannst? – – ... Wo sind sie, die stolzen Entwürfe, mit denen du kamst? – ...
            Wirft dieser Anblick sie schon zu Boden, o was wirds seyn, wann du ihn selbst
            erblickest, den geliebten Verräther? – – ... Wann du sein Bild in jenen Unschuldigen
            umarmst – ... Stähle deine Brust, beleidigtes, verworfenes, ins Elend gebanntes Weib! –
            ... Mutter ohne Kinder – ... Mutter ohne Kinder – ... <hi>Bey folgender Rede, wie bey
              einigen andern Stellen, fällt die Musik jedesmal mit dem unterlegtem Worte ein.</hi> O
            du! des ehelichen Bundes Beschützerin, des Meyneids Rächerin, verlassener Weysen Mutter,
            allmächtige Juno! <hi>Knieend.</hi> Hier lieg ich jetzt, – ... Jetzt lieg ich hier – ...
            Und flehe um Rache – ... Um Rache auf Jasons Haupt – ... Fleh um Rache auf Jasons Haupt.
            – – ... Hier lag ich sonst – ... Sonst lag ich hier – ... Und flehte Segen – ... Flehte
            Segen auf ihn herab. – ... Flehte Segen auf ihn herab. ... Hier lieg ich jetzt – ... <pb
              n="4"/> Jetzt lieg ich hier. ... Und flehe um Rache – ... Um Rache auf Jasons Haupt –
            ... Fleh' um Rache auf Jasons Haupt – ... Ich verbannt! <hi>Sich erhebend.</hi>
            verbannt! ... Ich, einer Kreusa nachgesetzt! – ... Ha! Treuloser! – ... Ist das mein
            Lohn? – ... Hast du vergessen, daß dein Leben mein Werk ist? ... Daß ich dir alles
            aufopferte? – ... Daß ich hasse, wie ich liebe? ... Wer ich bin? – ... Was ich vermag? –
            ... Daß ich auf Stürmen daher fahre – ... Daß ich Grundfesten der Erde erschüttere? ...
            Unselige Macht! – ... Die Elemente gehorchen meiner Stimme – und das Herz des Mannes den
            ich liebe, verschließt sich ihr! – ... Schatten bring ich von Orkus zurück – und ein
            Herz kann ich nicht erhalten? – ... Paläste wink ich hervor – und habe keinen Winkel zu
            meiner Ruhe! – ... <hi>Folgendes unter der Musik, ohne Pause.</hi> Wo soll ich hin? – in
            mein Vaterland zurück? verließ ichs nicht um seinetwillen? Würden unsere Hausgötter
            nicht vor dem Schalle meiner<pb n="5"/> Tritte fliehen? Die Gebeine meines Vaters nicht
            er zittern? Meine Brüder nicht die Schmach rächen, die ich über sie gebracht habe? – ...
            Auch der Elendeste der Menschen hat doch irgend eine gute Seele, die an seinem Schicksal
            Antheil nimmt, – aber wen hab ich? – ... Für mich ist jede selige Freude vertilgt! – ...
            Ich bin allein in der Schöpfung! – ... <hi>Man hört von Ferne die Musik des
              Aufzugs.</hi> Sie schallen, sie schallen die Triumphlieder des glücklichen
            Verbrechers! – ... Er kömmt! er kömmt! – ... Er taumelt hin in wollüstigem Rausche, die
            Majestät der Götter zu verhöhnen! – ... Einer andern die Treue zu schwören, die er mir
            schwur. – ... Vor eben den Altären, die von unsern Opfern rauchten – ... Ha! kaum halt
            ich mich zurück! – ... Wo verberg ich mich? – ... <hi>Sie verliert sich im
              Säulengang.</hi>
          </p>
          <pb n="6"/>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>Zweyter Auftritt.</head>
        <stage>
          <hi>Jason und Kreusa, in einem von Sklagen gezogenen Wagen mit ihrem Gefolge, der gehet
            hinten über das Theater. Medea verborgen.</hi>
        </stage>
        <sp who="#medea">
          <speaker>MEDEA</speaker>
          <stage>
            <hi>hervortretend.</hi>
          </stage>
          <p> Wie er auf diesem Wagen thronte, ... Schöner als am ersten Tage unserer Liebe! – ...
            Majestätisch, und sicher wie ein Gott. – ... Soll ich nach? – ... <hi>Fährt
              ununterbrochen in der Musik fort.</hi> Soll ich dieß Getöse der Freude in banges
            Klagen, in stummes Trauern verwandeln! – .. Soll ich mich in den Tempel wagen, und das
            schändliche Paar am Fuße der zürnenden Bildsäulen erwürgen – ... Oder warten, bis sie
            beym schwelgerischen Mahle trinken? auf den Untergang ihrer Feinde, auf Medeens
            Untergang? ... Dann diese Säulen niederreißen, daß der stürzende Palast ihr Brautbette
            werde – ... Thörichte! womit schmeichelst du dir! – ... Aus Jupiters Blute gezeugt, und
            von den Schutzgöttern Korinths <pb n="7"/> bewacht, spottet Kreusa deiner machtlosen
            Wuth! – ... Ha! Verwegne, frohlocke nicht zu früh! – ... Die Eifersucht ist sinnreich –
            ... Es giebt andere Wege zu deinem Leben, – ... Wie? wenn dein Jason, wenn er nun die
            Beute zu genießen glaubt, heimlichen Giftes voll, und von der Hand des Todes gestreckt,
            an deinem Busen langsam verschmachtete! – ... Sterben? sich krümmen und nicht mehr seyn?
            ... Ist das die ganze Strafe, die er verdient hat? – ... Deine ganze Rache Medea? ...
            Leben soll er, aber sich zur. <hi>Unter der Musik.</hi> Quaal – Göttern und Menschen
            verhaßt, ein bleiches, zitterndes Gespenst, vom Lande zu Lande fliehen, jeder aufgehende
            Same, jeder sinkenden Nacht fluchen, sterben wollen und nicht können! – ... Ha! solch
            eine Rache, ihr Eumeniden – helft sie mir ausdenken! – ... Daß er schon Kinder von
            Kreusen hätte! – ... Hat er nicht Kinder? – ... Entsetzlicher Gedanke! – ... Wie
            Schauder des Todes, durchbebt er mein Gebein! – ... Götter! Götter! <pb n="8"/> sie sind
            auch meine Kinder! – ... Aber Jason ist ihr Vater – alles was ihm zugehört ist strafbar!
            – ... Sein Andenken werde von der Erde vertilgt – ... Durch dich Unglückliche? – ... O!
            meine Kinder! – ... Arme, Verlassene, eines bessern Vaters, einer glücklichern Mutter
            werth! – ... Verachtung wird euer Loos seyn, Neid auf jedem eurer Tritte lauschen,
            arglistige Bosheit an der Knospe eures Lebens nagen, bis sie fällt. – ... Hab ich euch
            darum mit Schmerzen gebohren? darum für euch gewacht, gesorgt, geweinet? – ... O! daß
            euch nie die Sonne angelächelt hätte! – ... Daß ich in der Angst der Gebährerin
            verschmachtet wäre! – ... Und ich ließ euch unter meinen Feinden zurück? – ... Nein!
            Nein! ihr sollt nicht Brüder von Kreusen sehen! – ... Es ist Liebe, Wohlthat, die
            einzige letzte Wohlthat eurer Mutter! – ... Sie gab euch, sie nehm es wieder! – ...
            Wandelt in Unschuld, und Friede, wandelt hinab zu den Schatten. – ... Wandelt <pb n="9"
            /> hinab zu den Schatten! – ... Verkündigt den Richtern der Hölle, wer euch sendet, und
            wer euer Vater ist! – ... <hi>Die folgende Rede mit Pizzicato angefangen.</hi> Ha!
            Jetzt, erblickt er die zerstückten Leichname, das rieselnde Blut – stürzt über sie her
            in schrecklicher Todesstille – umarmt sie – ruft sie vergebens – springt auf, und rast –
            ... Jetzt wälzt er sich im Staube, und fleht dem Blitz ihn zu zerschmettern, dem Abgrund
            ihn zu verschlingen – ... Jetzt ergreift er mit selbstmörderischer Faust den Dolch – ...
            Und du siehst es Medea – siehst es, und stirbst vor Entzücken! – ... Wie geschieht mir
            so plötzlich? – ... Ich höre kommen – ... Gute Götter! was seh ich? – ... <hi>Medea
              zieht sich zurücke.</hi>
          </p>
          <pb n="10"/>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>Dritter Auftritt.</head>
        <stage>
          <hi>Die Hofmeisterin mit Medeens Söhnen, Medea verborgen.</hi>
        </stage>
        <sp who="#hofmeisterin">
          <speaker>HOFMEISTERIN.</speaker>
          <p> Kommt meine Geliebten! der Augenblick ist günstig, niemand belauscht uns. Läßt euch in
            den Hain der wohlthätigen Göttin führen, die auf das Lallen der Unschuld hört. – ...
            Kommt, und bethet für eure Mutter! – ...</p>
        </sp>
        <sp who="#ein_knabe">
          <speaker>EIN KNABE.</speaker>
          <l> Für unsre neue Mutter! – ...</l>
        </sp>
        <sp who="#medea">
          <speaker>MEDEA</speaker>
          <stage>
            <hi>hervorstürzend.</hi>
          </stage>
          <l> Ihr Undankbaren, habt ihr mich schon vergessen?</l>
        </sp>
        <sp who="#knaben">
          <speaker>KNABEN.</speaker>
          <l> Ach Mutter! Mutter!</l>
        </sp>
        <sp who="#hofmeisterin">
          <speaker>HOFMEISTERIN.</speaker>
          <l> Medea! – ...</l>
          <pb n="11"/>
        </sp>
        <sp who="#medea">
          <speaker>MEDEA</speaker>
          <stage>
            <hi>umarmt ihre Kinder.</hi>
          </stage>
          <l> O! der Wonne! ich habe um nichts gelitten. Ich bin ganz glücklich! – ...</l>
        </sp>
        <sp who="#hofmeisterin">
          <speaker>HOFMEISTERIN.</speaker>
          <l> Soll ich den Göttern danken, die dich wieder bringen, oder muß ich zittern, Medea? –
            ...</l>
        </sp>
        <sp who="#medea">
          <speaker>MEDEA.</speaker>
          <p> Sey ruhig treues Weib, einzige Freundin einer Verbannten. – ... Mein Schicksal ändert
            sich. – ... Die Göttin, welche ihr anrufen wolltet, sie hat euch erhört, sie sendet mich
            euch zu retten, zu rächen. – ...</p>
        </sp>
        <sp who="#hofmeisterin">
          <speaker>HOFMEISTERIN.</speaker>
          <p> Aber dieser mit Wuth und Wehmuth kämpfende Blick, diese Stirne voll schwarzer Sorgen –
            um aller Gotter willen! was beginnest du? – ...</p>
        </sp>
        <sp who="#medea">
          <speaker>MEDEA.</speaker>
          <l> Sey ruhig, sag ich, und laß uns! – ... <hi>Hofmeisterin geht ab.</hi>
          </l>
          <pb n="12"/>
        </sp>
        <sp who="#medea">
          <speaker>MEDEA.</speaker>
          <l> O! meine Kinder! – ...</l>
        </sp>
        <sp who="#der_jüngere">
          <speaker>DER JÜNGERE.</speaker>
          <l> Wo bist du so lange gewesen? Mutter!</l>
        </sp>
        <sp who="#der_ältere">
          <speaker>DER ÄLTERE.</speaker>
          <l> Ich fürchtete, du kämst niemals wieder. ...</l>
        </sp>
        <sp who="#medea">
          <speaker>MEDEA.</speaker>
          <l> Vielleicht besser für euch, ich wäre niemals wieder gekommen! ...</l>
        </sp>
        <sp who="#der_ältere">
          <speaker>DER ÄLTERE.</speaker>
          <l> Aber nun bleibst du doch bey uns.</l>
        </sp>
        <sp who="#der_jungere">
          <speaker>DER JUNGERE.</speaker>
          <l> Ja! liebe Mutter, ja! – ...</l>
        </sp>
        <sp who="#medea">
          <speaker>MEDEA.</speaker>
          <p> Ihr tödtet mich! ... Nein, Söhne meines Herzens, nein! – ... Ihr werdet mein einsames
            Alter nicht trösten. – ... Meine letzten Thränen nicht trocknen! – ... Fern von euch
            werd ich sterben. – ...</p>
          <pb n="13"/>
        </sp>
        <sp who="#der_ältere">
          <speaker>DER ÄLTERE.</speaker>
          <l> Wir wollen mit dir sterben liebe Mutter;</l>
        </sp>
        <sp who="#der_jüngere">
          <speaker>DER JÜNGERE.</speaker>
          <l> Warum sterben? <hi>Er will die Mutter liebkosen.</hi>
          </l>
        </sp>
        <sp who="#medea">
          <speaker>MEDEA</speaker>
          <stage>
            <hi>stößt ihn von sich.</hi>
          </stage>
          <l> Zurück! – ...</l>
        </sp>
        <sp who="#der_jüngere">
          <speaker>DER JÜNGERE</speaker>
          <stage>
            <hi>erschrocken.</hi>
          </stage>
          <l> Ach Mutter, liebst du uns nicht mehr? – ...</l>
        </sp>
        <sp who="#medea">
          <speaker>MEDEA</speaker>
          <stage>
            <hi>ihn wieder holend.</hi>
          </stage>
          <p> Ich dich nicht mehr lieben? – ... Große Götter, was soll ich thun? – ... Ich kann
            nicht! ich kann nicht! – ... Ich würde mir zwiefach das Herz durchbohren – ... Ich will
            sie mit mir nehmen! – ... Ich will sie bey der Hand führen. – ... Ich will sie auf
            meinem Rücken tragen, einen Gegenstand des Erbarmens für Götter, und Menschen! – ...
            Aber wird man uns nicht entdecken? – ... <pb n="14"/> Wird man sie nicht aus meinen
            Armen reißen? – ... Ha! bey den rächerischen Gottheiten der Nächte! eh' ich das zugebe –
            ... <hi>Die Knaben stehen erschrocken mit flehender Geberde. Medea sie wild
              anblickend.</hi> Kein Erbarmen! Es ist die Natterbrut Jasons! – ... Sein Blut klopft
            in ihren Adern! Sein heuchlerisches Lächeln schwebt auf ihren Lippen – Ha! der sieht ihm
            am ähnlichsten – der sey der erste! – ... <hi>Sie ergreift den jüngern, zieht den Dolch,
              läßt ihn fallen, und umarmt den Knaben.</hi> Flieht, flieht Unglückliche <hi>Beyde
              Knaben von sich stossend.</hi> ... Weg mit diesen Blicken! – ... Meine Liebe ist euer
            Tod! – ... Haßt mich! verflucht mich! ich bin die abscheulichste der Mütter! – ...
              <hi>Die Knaben fliehen.</hi> Und das elendeste der erschaffnen Wesen – ... <hi>Sie
              wirft sich auf die Schwellen des Eingang.</hi> O Jason, Jason, wenn du aus dem
            Sonnenkreise deines Glücks mich hier erblicken solltest, wenn mein Gewimmer zu den Ohren
            deiner leichtgläubigen Braut dränge, würde nicht Mitleid in eurem <pb n="15"/> Herzen
            erwachen? – ... Ach! – ... Ach! – ... Zerreißt den Faden meines Lebens ihr Parzen! – ...
            Nimm mich auf, stilles Gestade! ... Land meiner verlohrnen Ruhe, nimm mich auf! – ...
              <hi>Gefolge hinter dem Theater.</hi> Heil! Heil sey Jason, und Kreusa, Heil! Heil sey
            den Neuvermählten! – ...</p>
        </sp>
        <sp who="#medea">
          <speaker>MEDEA</speaker>
          <stage>
            <hi>auffahrend.</hi>
          </stage>
          <p> Verflucht sey Jason, und Kreusa, verflucht die Neuvermählten! – ... Fort, sollen sie
            dich hier finden, und mit andern Sklaven an ihren Wagen fesseln! ... Sollen sie dir
            deine Kinder vor deinen Augen zum Tode schleppen? – ... Soll ihr buhlerisches
            Hohngelächter, dein Grablied werden? – ... Noch bist du Medea! – ... Räche dich, und
            stirb dann! – ... Umsonst sträubst du dich, arme Mutter! – ... Vergiß! vergiß, daß sie
            dein waren! – ... Reiß sie aus deinem Herzen, wie er dich aus dem seinigen riß! – ...
                <hi><pb n="16"/> Will ab, bleibt in dem Eingange stehen.</hi> Was bedenkst du dich?
            – ... Wohin? – ... Wenn sie dir nun wieder mit kindischem Lächeln entgegen eilen, wieder
            ihren Arm um deine Kniee schlingen, wieder dir stammlend liebkosen? wie dann? – ... O!
            wag es nicht! ... Das Licht des Tages ist zu heiter, die Sonne zu lieblich! – ... Solche
            Thaten wollen Finsterniß. – ... Ha! wenn die zürnende Natur umher dich zur Wuth
            begeisterte! – ... Wenn der berstende Himmel über dir, unter dir die erzitternde Erde,
            deine Seele empörten? – ... <hi>Sie geht mit fürchterlicher Geberde umher, und bleibt
              endlich in der starren Begeisterung einer Beschwörerin stehen.</hi> Höre mich! meines
            Kummers vertraute Hekate! Hekate! – ... Höre mich Chaos der ewigen Nacht, und ihr des
            Orkus fürchterliche Nächte! Ich ruf euch! Ich ruf euch! – ... Pforten der Höllen öffnet
            euch der bekannten Stimme Medeens! – ... Holt sie wieder unermeßliche Felsenklüfte, daß
            das Rad des Ixions stocke, und der Geyer des <pb n="17"/> Prometheus zu martern
            vergesse! – ... Verbirg dich dem Anblick so vieler Greuel, O! Phöbus! verbirg dich am
            Mittag! – ... Mache dich auf heulender Sturm! – ... Zerreißt ihr Blitze! zerreißt die
            nächtlichen Himmel! – ... Brülle laut Donner des Rächers! – ... Und ihr des Todes
            Gehülfen, Entsetzen, Raserey, Verzweiflung, stürzt euch unter das Brautgefolge, das
            siegprangend aus den Thoren des Tempels zieht! – ... <hi>Das ganze Theater wird Nacht,
              und ein schreckliches Ungewitter läßt sich hören.</hi> Triumph! Triumph! ich bin
            erhört! Zur Rache! Zur Rache! ... <hi>Sie stürzt mit gezückten Dolch in den Palast, das
              Ungewitter dauert einige Zeit fort.</hi>
          </p>
          <pb n="18"/>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>Vierter Auftritt.</head>
        <sp who="#medea">
          <speaker>MEDEA</speaker>
          <stage>
            <hi>erscheint athemlos, bleich, und mit zerrissenen Haaren am Eingang.</hi>
          </stage>
          <p> Es ist geschehen! geschehen! – ... Schlummert sanft ihr Lieben! – ... Euch ist wohl! –
            ... Zerbrochen ist euer Kerker! – ... Wer auch frey ware wie ihr. <hi>Sinkt auf die
              Schwelle nieder und spricht mit der Musik.</hi> Warum schlägt mir jede Nerve, verläßt
            mich jede Kraft? – O du, wenn ich diese Hände voll Bluts, noch gegen dich ausstrecken
            darf – erbarme dich der reinen schuldlosen Seelen, O! Juno! – ... Ich war einen
            Augenblick ihre Mutter! – sey du es nun ewig! – ... Ha! rauschen eure Fittige, rasseln
            eure Ketten noch um mich! – ... Habt Dank, daß ihr meinen Arm regiertet, daß ihr mein
            Ohr ihrem Angstgeschrey verschlosset. – ... Habt Dank Heiligste der Göttinnen! – ...
            Vollendet, was ihr begannt! – ... Vollendet das Strafamt! – ... <hi>Sich erhebend.</hi>
            Treibt ihn her! – ... <pb n="19"/> Reißt ihn her den Verbrecher! – ... Daß er sehe. ...
            Daß er höre. ... Daß noch Götter, Götter leben! ... Peitscht ihn her! ... Peitscht ihn
            her! ... Treibt ihn her! – ... Reißt ihn her den Verbrecher! – ... Daß er sehe! ... Daß
            er höre! ... Daß noch Götter, Götter leben! – ... Peitscht ihn her! ... Peitscht ihn
            her! ... <hi>Sie verschwindet.</hi>
          </p>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>Letzter Auftritt.</head>
        <stage>
          <hi>Jason rasend. Hernach Medea, gleichsam unsichtbar auf ihren Wagen.</hi>
        </stage>
        <sp who="#jason">
          <speaker>JASON.</speaker>
          <p> Wo bin ich? ... Soll Korinth untergehen? – ... Wer verfolgt mich? – ... Kreusa, wo
            bist du? – ... Wer riß dich aus meinen Armen? – ... Wo find ich dich? – ... Was für
            Schlangen zischen um mich her? – ... Feuer! Feuer! – ... Jetzt leckt es am Saume meines
            Mantels! – ... Jetzt ergreift es meine<pb n="20"/> Haare! ... Wer steht mir bey? – ...
            Hört kein Ohr auf das Geschrey Jasons? – ... Erbarmen – Erbarmen! ihr zürnenden Mächte!
            – ...</p>
        </sp>
        <sp who="#medea">
          <speaker>MEDEA.</speaker>
          <l> Jason!</l>
        </sp>
        <sp who="#jason">
          <speaker>JASON.</speaker>
          <l> Wer ruft Jason?</l>
        </sp>
        <sp who="#medea">
          <speaker>MEDEA.</speaker>
          <l> Jason! – ...</l>
        </sp>
        <sp who="#jason">
          <speaker>JASON.</speaker>
          <l> Ich bin verlohren – das ist Medea! – ...</l>
        </sp>
        <sp who="#medea">
          <speaker>MEDEA.</speaker>
          <l> Ja Treuloser ich bins! – ...</l>
        </sp>
        <sp who="#jason">
          <speaker>JASON.</speaker>
          <l> Verwegene, du noch im Korinth! – ...</l>
        </sp>
        <sp who="#medea">
          <speaker>MEDEA.</speaker>
          <l> Um Zeugin deines Glücks zu seyn! ..</l>
          <pb n="21"/>
        </sp>
        <sp who="#jason">
          <speaker>JASON</speaker>
          <stage>
            <hi>mit bloßem Schwert auf sie zu.</hi>
          </stage>
          <l> Ha! dein Leben für diesen Hohn! ...</l>
        </sp>
        <sp who="#medea">
          <speaker>MEDEA</speaker>
          <stage>
            <hi>indem sie und ihr Wagen erleuchtet wird.</hi>
          </stage>
          <l> Ohnmächtiger! ...</l>
        </sp>
        <sp who="#jason">
          <speaker>JASON</speaker>
          <stage>
            <hi>zurückprallend.</hi>
          </stage>
          <l> Entsetzen! – ... Was verlangst du noch von mir? sind nicht alle Bande unter uns
            zerrissen? ...</l>
        </sp>
        <sp who="#medea">
          <speaker>MEDEA.</speaker>
          <l> Eins war noch übrig, und das zerriß ich!</l>
        </sp>
        <sp who="#jason">
          <speaker>JASON.</speaker>
          <l> Götter! – ...</l>
        </sp>
        <sp who="#medea">
          <speaker>MEDEA.</speaker>
          <l> Siehst du diesen blutigen Dolch?</l>
        </sp>
        <sp who="#jason">
          <speaker>JASON</speaker>
          <stage>
            <hi>unter der Musik.</hi>
          </stage>
          <l> Grauen volle Ahndung! – Meine Kinder! ...</l>
          <pb n="22"/>
        </sp>
        <sp who="#medea">
          <speaker>MEDEA.</speaker>
          <l> Geh', und begrabe sie! – ... <hi>Fährt triumphirend von dannen.</hi>
          </l>
        </sp>
        <sp who="#jason">
          <speaker>JASON.</speaker>
          <p> Halt! Halt! tödte mich auch, eh' du entfliehest! – ... <hi>Der Eingang des Palastes
              öffnet sich von selbst, er erblickt die Leichname, will über sie herstürzen, bebt
              zurück.</hi> Ach ihr! – deren kalte Gebeine ich nicht zu umarmen wage, – Unschuldige
            Schlachtopfer! – Verzeiht, verzeiht eurem Vater! – ... Der Arm des allmächtigen
            Vergelters mag euch rächen! – Ich folg euch! – <hi>Stürzt in sein Schwert, und sinkt.
              Der Tempel fällt und Feuerregen.</hi>
          </p>
          <stage>
            <hi>Ende</hi>
          </stage>
        </sp>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
