<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="../css/tei.css"?>
<?xml-model href="https://dracor.org/schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ger000753" xml:lang="ger">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title type="main">Theresgen</title>
    <title type="sub">Ein Schauspiel mit Gesang, in fünf Aufzügen</title>
    <author>
     <persName>
      <forename>Sophie</forename>
      <surname>Albrecht</surname>
     </persName>
     <idno type="wikidata">Q1330321</idno>
     <idno type="pnd">116010010</idno>
    </author>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher xml:id="dracor">DraCor</publisher>
    <idno type="URL">https://dracor.org</idno>
    <availability>
     <licence target="https://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/">CC0 1.0</licence>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl type="digitalSource">
     <name>University and State Library of Saxony-Anhalt</name>
     <idno type="URL">https://doi.org/10.25673/77937</idno>
     <availability status="free">
      <p>In the public domain.</p>
     </availability>
     <bibl type="originalSource"><author>Sophie Albrecht</author>: <title level="a">Theresgen. Ein
       Schauspiel mit Gesang, in fünf Aufzügen</title>. In: <title level="s">Gedichte und Schauspiel
       von Sophie Albrecht</title>. <pubPlace>Erfurt</pubPlace>: <publisher>Albrecht</publisher>
      <date>1781</date>, S. <biblScope unit="page" from="249" to="360">249–360</biblScope>.</bibl>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
   <particDesc>
    <listPerson>
     <person xml:id="lehngen" sex="FEMALE">
      <persName>Lehngen</persName>
     </person>
     <person xml:id="andres" sex="MALE">
      <persName>Andres</persName>
     </person>
     <person xml:id="franz" sex="MALE">
      <persName>Franz</persName>
     </person>
     <person xml:id="theresgen" sex="FEMALE">
      <persName>Theresgen</persName>
     </person>
     <person xml:id="der_graf" sex="MALE">
      <persName>Graf Adolf</persName>
     </person>
     <person xml:id="heinrich" sex="MALE">
      <persName>Heinrich</persName>
     </person>
     <listRelation type="personal">
      <relation name="parent_of" active="#heinrich" passive="#theresgen"/>
      <relation name="friends" mutual="#theresgen #lehngen"/>
      <relation name="siblings" mutual="#franz #lehngen"/>
      <relation name="spouses" mutual="#andres #lehngen"/>
     </listRelation>
    </listPerson>
   </particDesc>
  </profileDesc>
  <revisionDesc>
   <listChange>
    <change when="2026-01-01">(ff) convert from source</change>
   </listChange>
  </revisionDesc>
 </teiHeader>
 <standOff>
  <listEvent>
   <event type="print" when="1781">
    <desc/>
   </event>
  </listEvent>
  <listRelation>
   <relation name="wikidata" active="https://dracor.org/entity/ger000753" passive="http://www.wikidata.org/entity/Q137543102"/>
  </listRelation>
 </standOff>
 <text>
  <pb n="249"/>
  <front>
   <titlePage>
    <docTitle>
     <titlePart type="main">Theresgen.</titlePart>
     <titlePart type="sub">Ein Schauspiel mit Gesang, in fünf Aufzügen.</titlePart>
    </docTitle>
   </titlePage>
   <pb n="250"/>
   <castList>
    <head>Personen:</head>
    <castItem><role>Theresgen,</role>
     <roleDesc>ein Landmädgen, in der Stadt erzogen.</roleDesc></castItem>
    <castItem><role>Heinrich,</role>
     <roleDesc>ihr Stiefvater.</roleDesc></castItem>
    <castItem><role>Lehngen,</role>
     <roleDesc>ihre Freundin.</roleDesc></castItem>
    <castItem><role>Franz,</role>
     <roleDesc>Lehngens Bruder, Theresgens Liebhaber.</roleDesc></castItem>
    <castItem><role>Andres,</role>
     <roleDesc>Lehngens Bräutigam.</roleDesc></castItem>
    <castItem><role>Graf Adolf,</role>
     <roleDesc>Herr des Dorfs.</roleDesc></castItem>
   </castList>
  </front>
  <pb n="251"/>
  <body>
   <div type="act">
    <head>Erster Aufzug.</head>
    <stage>Eine ländliche Gegend. Auf der einen Seite ist die Thür von Theresgens Garten, auf der
     andern ein großer Teich und ein Zaun. Die Sonne ist noch nicht aufgegangen.</stage>
    <sp who="#lehngen">
     <speaker>Lehngen.</speaker>
     <stage>(Tritt von Theresgens Gartenthür heraus.)</stage>
     <p>Dacht ich doch, es wäre heller Tag, und die Morgenröthe ist kaum da. Weis der Himmel, wie
      das zugeht. Sonst, ehe die Sterne kamen, schlief ich oft hinterm Spinnrad, und früh mußte mich
      die Mutter doch zehnmal wecken, wenns gleich heller lichter Tag war. Jetzt bin ich bis in die
      sinkende <pb n="252"/> Nacht bey Andres, und kaum schimmert der Morgen, so bin ich munter.
      Aber horch – wer singt da schon?</p>
    </sp>
    <sp who="#andres">
     <speaker>Andres</speaker>
     <stage>(hinterm Zaun, singt:)</stage>
     <l>Süß sind für die Liebe Sorgen,</l>
     <l>Leicht ist für sie jede Müh!</l>
     <l>Für mein Lehngen, schön wie dieser Morgen,</l>
     <l>Bin ich fleißig spät und früh.</l>
     <l>Jede Sorge wird zur Freude,</l>
     <l>Wonne wird mir jede Müh,</l>
     <l>Alles thu ich für uns Beyde,</l>
     <l>Alles, sorg ich mit für sie.</l>
    </sp>
    <sp who="#lehngen">
     <speaker>Lehngen</speaker>
     <stage>(singt.)</stage>
     <l>Liebe soll die Arbeit lohnen</l>
     <l>Deine Sorgen spät und früh –</l>
     <l>Soll in deinen Lauben wohnen,</l>
     <l>Die dir flocht der Liebe Müh',</l>
     <l>Und die schönste aller Sorgen</l>
     <l>Deines Mädgens sey ihr die:</l>
     <l>Heiter sey dir jeder Morgen,</l>
     <l>Leicht wie (jetzt und) jede Müh.</l>
    </sp>
    <pb n="253"/>
    <sp who="#andres">
     <speaker>Andres</speaker>
     <stage>(kömmt gesprungen und umfaßt Lehngen.)</stage>
     <p>Bist du schon hier, liebes süßes Mädgen. Ich dachte, die Lerche und ich wachten allein.</p>
    </sp>
    <sp who="#lehngen">
     <speaker>Lehngen.</speaker>
     <p>Lieber Andres, du bist ja so heiter wie die Flur, und wie ich sehe, so arbeitest du
      schon.</p>
    </sp>
    <sp who="#andres">
     <speaker>Andres.</speaker>
     <p>Ja, sieh hier hab' ich schon recht viel an dem Zaun gebessert, und Jesmin zur künftigen
      Laube gepflanzt. Gestern war der volle Mond schon unter, als ich aufhörte zu arbeiten, und
      kaum bleichte der Morgenstern, da war Andres schon wieder bey der Arbeit. O seitdem du meine
      Braut bist, bin ich der Fleißigste im ganzen Dorfe.</p>
    </sp>
    <sp who="#lehngen">
     <speaker>Lehngen.</speaker>
     <p>Nein, da ist es mit mir ganz anders. Seitdem ich dich liebe, mag ich gar nichts mehr thun.
      Sonst wurde mir ein Augenblick lang ohne Arbeit, und jetzt könnt ich den <pb n="254"/>
      längsten Sommertag vor mich hinschlendern und die Stunden rollten so geschwind, wie im Schlaf.
      Aber was machts? Meine Gedanken sind immer bey dir, und da geht mir nichts von der Hand. Ich
      weis gar nicht, wie das seit vorigem Sommer ist, da ist mir unser Hügel, unser Thal, und alles
      was um mich ist, so schön, daß ich sogleich beym Erwachen hin muß, und da kann ich denn nicht
      wieder fortkommen, und ruft mich der Vater zur Arbeit, da mach ich ihm alles der Queere. Sonst
      brachte mich eine saure Mine von ihm zu Thränen, jetzt kann er schelten, so viel er will, ich
      hör es nicht einmal, und ehe ich es selbst will, husch bin ich wieder in meinem lieben Thal,
      oder am Hügel.</p>
    </sp>
    <sp who="#andres">
     <speaker>Andres.</speaker>
     <p>Nun, das wird sich wohl geben, du wirst wohl bey mir bleiben, wenn du meine Frau bist.</p>
    </sp>
    <sp who="#lehngen">
     <speaker>Lehngen.</speaker>
     <p>Ach, lieber Andres, das sagt meine Muhme auch. Ich klagte ihr neulich, daß ich gar <pb n="255"/> nichts mehr thun könnte, weil ich immer an dich dächte. Ach, sagte sie, sey nur
      deswegen ruhig, du wirst bald genug arbeiten können. Wenn man vier Wochen verheyrathet ist, da
      vergißt man nach und nach der Liebe. Aber das glaube ich nicht. Ich werde dich immer lieben
      wie jetzt und an deiner Seite wird mir alles flink von der Hand gehen.</p>
    </sp>
    <sp who="#andres">
     <speaker>Andres.</speaker>
     <p>Das denk' ich auch und Muhme Hanchen mag mirs nicht übel nehmen, aber sie ist selber schuld
      an ihrem Unglück. Den armen Christel, der so an ihr hieng, vergaß sie, weil er arm war, und
      nahm Adolfen, weil er zwey Güter hatte. Freylich bedachte sie nicht seinen Geitz und daß das
      Geschenke machen ein Ende nehmen würde. Dies, und ihre lächerliche Eifersucht dazu, wird sie
      bald genug unter die Erde bringen. Ach, ich wollte meine kleine Hütte drum geben, liebes
      Lehngen, wenn du nicht reich wärst. Du könntest auch einmal denken, ich hätte dein Geld lieb
      gehabt.</p>
    </sp>
    <pb n="256"/>
    <sp who="#lehngen">
     <speaker>Lehngen.</speaker>
     <p>Pfui Andres, wie kannst du so sprechen. Als wenn ich dein Herz nicht besser kennte. Liesgen
      ist gewiß reicher als ich. Weißt du noch, wie lange dein Vater mit dir zürnte, als du sie
      meinetwegen ausschlugst? Nein, du liebst nur Lehngen, und o wie glücklich wird sie seyn.</p>
     <l>Schneller wird die Nacht mir schwinden</l>
     <l>Wenn uns eine Hütte deckt –</l>
     <l>Froher mich der Morgen finden</l>
     <l>Wenn dein süßer Kuß mich weckt.</l>
     <l>Schöner grünen Wald und Hayne</l>
     <l>Wenn ich nun darf ungestört</l>
     <l>Gehn mit dir, mit dir alleine,</l>
     <l>Und es uns kein Lauscher wehrt.</l>
    </sp>
    <sp who="#andres">
     <speaker>Andres.</speaker>
     <p>Und ich, liebes Lehngen, werde immer bey jedem Morgen, bey jedem Blick deiner Liebe mir
      sagen, daß der arme Andres nichts als sein Herz hatte, als ihn das reiche Lehngen <pb n="257"/> wählte. Alles, was dich glücklich macht, soll mir Glück seyn, wenigstens sollst du sehen,
      daß der arme Andres reich an Liebe ist.</p>
    </sp>
    <sp who="#lehngen">
     <speaker>Lehngen.</speaker>
     <p>Bald sollte ich glauben, mein Bräutigam ist geitzig. Immer das reiche Lehngen und der arme
      Andres. Andres, Andres! laß dich nicht ertappen, wir sind noch nicht getraut.</p>
    </sp>
    <sp who="#andres">
     <speaker>Andres.</speaker>
     <p>Ach! wär ich doch reich! Du solltest sehen, wie wenig ich Geld achte.</p>
     <l>Zum erstenmale wünsch ich mir,</l>
     <l>Wär' doch dies Dörfgen mein,</l>
     <l>O Gott! wie gerne gäb ich's dir,</l>
     <l>Dein wäre alles, dein,</l>
     <l>Und hätt ich jeden Schrank voll Gold</l>
     <l>Und wären Welten mein,</l>
     <l>Und Könige in meinem Sold,</l>
     <l>Dein wäre alles, dein.</l>
    </sp>
    <sp who="#lehngen">
     <speaker>Lehngen.</speaker>
     <p>Je nicht wahr, aber ich müßte dich denn <pb n="258"/> auch gleich auf der Stelle heyrathen,
      daß du es hübsch wiederkriegtest? O ich weis wohl, wie ihr Mannsleute seyd. Gegen eure Bräute
      immer freygebig, und zumalen in Versprechungen.</p>
    </sp>
    <sp who="#andres">
     <speaker>Andres.</speaker>
     <p>Loses Mädgen, du weist es besser, und denkst anders als es die süßen Lippen sagen, aber ich
      werde sie noch röther küssen vor die kleine Bosheit.</p>
     <stage>(Er küßt sie. Franz kömmt von weitem.)</stage>
    </sp>
    <sp who="#lehngen">
     <speaker>Lehngen.</speaker>
     <p>Andres, lieber Andres, laß mich doch los. Sieh doch! da kömmt ein Herr auf uns zu.</p>
    </sp>
    <sp who="#andres">
     <speaker>Andres.</speaker>
     <p>Potz tausend, das ist ja Bruder Franz.</p>
     <stage>(Er läuft zu und küßt ihn.)</stage>
    </sp>
    <sp who="#lehngen">
     <speaker>Lehngen.</speaker>
     <p>Was schwärmst du? Doch wahrhaftig, er ists. Willkommen, lieber, lieber Bruder!</p>
    </sp>
    <pb n="259"/>
    <sp who="#franz">
     <speaker>Franz.</speaker>
     <p>Guten Morgen, mein Lehngen. Ich darf wohl nicht fragen, wie du gelebt hast? Wer ist nicht
      glücklich im Arm der Liebe? und dein blühend Gesicht zeugt von deiner Gesundheit, und Franz
      ist glücklich wenns Lehngen ist. Aber daß du mich im Taumel deiner Freuden nicht kennst? Bist
      du so vergessen?</p>
    </sp>
    <sp who="#lehngen">
     <speaker>Lehngen.</speaker>
     <p>Ey, der Henker mag dich im besetzten Kleide suchen. Seit wenn bist du denn Jäger, und noch
      dazu so ein Staatsjäger? Du bist doch noch beym Grafen?</p>
    </sp>
    <sp who="#franz">
     <speaker>Franz.</speaker>
     <p>Ja, Lehngen, beym Graf werde ich wohl Zeitlebens bleiben, wer könnte von einem solchen
      Herrn? Jäger bin ich schon vier Wochen, und ich hätte dir mein Glück geschrieben, aber da ich
      hoffen durfte, selbst herzukommen –</p>
    </sp>
    <pb n="260"/>
    <sp who="#lehngen">
     <speaker>Lehngen.</speaker>
     <p>O daß ist tausendmal besser; nun bleibst du doch bis zu unsrer Hochzeit bey uns?</p>
    </sp>
    <sp who="#andres">
     <speaker>Andres.</speaker>
     <p>O ja, lieber Bruder, du mußt mir Lehngen zum Altar führen.</p>
    </sp>
    <sp who="#franz">
     <speaker>Franz.</speaker>
     <p>Ihr Lieben, wie gerne blieb ich, aber morgen schon muß ich zurück. Der Graf ist nur hier,
      seine Braut zu empfangen, die vielleicht schon hier ist, und alsdenn gehts gleich mit ihr nach
      der Stadt zurück.</p>
    </sp>
    <sp who="#lehngen">
     <speaker>Lehngen.</speaker>
     <p>So ist der Herr mit hier und als Bräutigam dazu. O, da giebts heute Abend gewiß einen
      Tanz!</p>
    </sp>
    <sp who="#franz">
     <speaker>Franz.</speaker>
     <p>Ja, es wird alles recht lustig hergehen. Ach!</p>
    </sp>
    <sp who="#andres">
     <speaker>Andres.</speaker>
     <p>Nu, Franz, es wird lustig hergehen – und einen Seufzer hinter drein, den das Echo nachrufen
      könnte.</p>
    </sp>
    <pb n="261"/>
    <sp who="#lehngen">
     <speaker>Lehngen.</speaker>
     <p>Ja, und siehst aus, als wenn du zu Grabe bätest! Was? da schleicht dir eine Thräne von der
      Wange? Lieber Franz was fehlt dir?</p>
    </sp>
    <sp who="#andres">
     <speaker>Andres.</speaker>
     <p>Bist du krank? Du siehst so bleich und traurig. Du warst ja sonst die Gesundheit selber, und
      immer der erste auf dem Tanzplatz.</p>
    </sp>
    <sp who="#franz">
     <speaker>Franz</speaker>
     <stage>(singt)</stage>
     <lg>
      <l>Ja es waren schöne Tage,</l>
      <l>Die ich einstens hier durchlebt.</l>
      <l>Ohne Sorge, ohne Klage</l>
      <l>Gieng ich, wie die Freude schwebt.</l>
     </lg>
     <lg>
      <l>Auch mir grünten diese Bäume,</l>
      <l>Auch mir floß der Schmerlenbach,</l>
      <l>Doch sie flohn die goldnen Träume,</l>
      <l>Kaum Erinnrung bleibt mir nach.</l>
     </lg>
     <lg>
      <l>Jetzt im jungen Rosenhayne,</l>
      <l>Wenn der Frühling sinkt herab,</l>
      <pb n="262"/>
      <l>Geh ich mit dem Gram alleine,</l>
      <l>Ach! und suche mir ein Grab.</l>
     </lg>
    </sp>
    <sp who="#lehngen">
     <speaker>Lehngen</speaker>
     <stage>(weinend)</stage>
     <p>Du lieber Bruder, sprich doch nicht vom Sterben, du weist, ich würde dich nicht überleben.
      Sag mir doch alles, was dich quält. Ich theilte ia von Kindesbeinen Thränen und Freude mit
      dir. Sage mir, Liebster, was fehlt dir?</p>
    </sp>
    <sp who="#franz">
     <speaker>Franz.</speaker>
     <p>Du nimmst Theil an meinem Leiden, und hast es vergessen, daß mich Theresgen haßt. Ach ihr
      Glücklichen, wißt nicht wie hoffnungslose Liebe am Herzen zehrt.</p>
    </sp>
    <sp who="#lehngen">
     <speaker>Lehngen.</speaker>
     <p>Vergieb mir, Bruder, ich glaubte, weil du so lange nicht geschrieben, nicht hergekommen, du
      hättest sie vergessen.</p>
    </sp>
    <sp who="#franz">
     <speaker>Franz.</speaker>
     <p>Vergessen, Schwester, vergessen? Ich, Theresgen, vergessen?</p>
    </sp>
    <pb n="263"/>
    <sp who="#andres">
     <speaker>Andres.</speaker>
     <p>Nun, wann du sie noch liebst, warum grämst du dich denn? Wer sagt dir, daß sie dich haßt?
      Theresgen, das sanfte Theresgen, kann niemand hassen, und am wenigstens ihres Lehngens
      Bruder.</p>
    </sp>
    <sp who="#franz">
     <speaker>Franz.</speaker>
     <p>Ach! ihr tröstet mich nur. Ich fühle es anders. Ihr schönes Auge war jedem freundlich; aber
      wenn der arme Franz kam, da schlug sie es zur Erden, und weg war von ihrem schönen Gesicht,
      Leben und Farbe.</p>
    </sp>
    <sp who="#lehngen">
     <speaker>Lehngen.</speaker>
     <p>Vergieb mir, Bruder, aber gewiß, wie du das letztemal hier warst, da warst du viel zu
      ungestüm, wollst gleich die Verlobung, und der Tod ihrer Pathe hatte sie so niedergeschlagen,
      daß sie nichts von frohen Tagen hören konnte, du giengst ohngeachtet ihrer Bitten zu ihrem
      Vater, und der ungestüme Mann quälte das arme Mädgen mit Anstalten zur Hochzeit, da ihr Herz
      in Thränen schwamm.</p>
    </sp>
    <pb n="264"/>
    <sp who="#franz">
     <speaker>Franz.</speaker>
     <p>Ach, Lehngen, hör auf, du brichst mir das Herz. Ja, sie muß mich hassen, und ich will
      sterben. Ich will in einer Welt nicht bleiben, wo ich das beste Mädgen quälen konnte.</p>
     <stage>(Er lauft ab.)</stage>
    </sp>
    <sp who="#lehngen">
     <speaker>Lehngen.</speaker>
     <p>Franz, so hör doch – Ja, den kann nur der Wind einholen. Geh ihm doch nach, Andres, und
      tröste so viel du kannst. Ich weis gewiß, Theresgen, haßt ihn nicht.</p>
    </sp>
    <sp who="#andres">
     <speaker>Andres.</speaker>
     <p>Leb wohl, Lehngen.</p>
     <stage>(Er geht, kömmt aber gleich zurück.)</stage>
    </sp>
    <sp who="#lehngen">
     <speaker>Lehngen.</speaker>
     <p>Was willst du denn wieder?</p>
    </sp>
    <sp who="#andres">
     <speaker>Andres.</speaker>
     <p>Wo soll ich dich wieder finden? Ich habe dir etwas zu sagen, und mögte gern wissen, was du
      davon denkst.</p>
    </sp>
    <pb n="265"/>
    <sp who="#lehngen">
     <speaker>Lehngen.</speaker>
     <p>Nu, das wird was wichtiges seyn? Ich will diesen Nachmittag am Teiche auf dich warten; aber
      vergiß nicht, was du mir zu sagen hast.</p>
    </sp>
    <sp who="#andres">
     <speaker>Andres.</speaker>
     <p>O gewiß nicht!</p>
     <stage>(Er geht ab.)</stage>
    </sp>
    <sp who="#lehngen">
     <speaker>Lehngen.</speaker>
     <p>Und ich will Theresgen aufsuchen. Ich will sie ausforschen, wie sie eigentlich gegen meinen
      Bruder gesinnt ist. Ach! wann sie noch meine Schwester werden könnte? Aber ich weis nicht, wie
      mir so bange ums Herz ist. Ich glaube, Franz ist Schuld mit seinen Reden von Tod und Grab;
      gleich wollen die Leutgen sterben, wenns nicht nach dem Köpfgen geht. Schweig kluges Mädgen;
      du schlugst auch nicht ruhig, armes Herz, wie Andres das reiche Liesgen heyrathen sollte.</p>
     <lg>
      <l>Oede waren mir die regen Fluren</l>
      <l>Blum und Gras entfärbte sich,</l>
      <pb n="266"/>
      <l>Ich sah nicht der Freude Spuren</l>
      <l>Mehr bey Spiel und Tanz.</l>
     </lg>
     <lg>
      <l>Bey des lauten Erndte-Festes Freuden,</l>
      <l>Stand ich stumm und traurig da,</l>
      <l>Julchen konnt ich gar beneiden</l>
      <l>Die im Sarge lag.</l>
     </lg>
     <p>Aber er kam, der liebe Andres, und schwur mich nicht zu verlassen. Ach ich werde den Abend
      in meinem Leben nicht vergessen, wie er mich nach langen Wochen wieder sprach. Ich fiel ihm um
      den Hals, und konnte kaum stammeln, und wie ich mich endlich losriß und durch mein Gärtgen
      nach Hause lief, da blüthen mir meine Rosen schöner als je, und die lieben Sterne glänzten,
      wie sie mir noch nie glänzten. Nur Geduld, lieber Franz, vielleicht findest du da noch eine
      Laube für dich, und Theresgen, wo du dir ein Grab suchtest.</p>
     <stage>(Sie geht ab.)</stage>
    </sp>
   </div>
   <pb n="267"/>
   <div type="act">
    <head>Zweyter Aufzug.</head>
    <stage>Ein kleiner Wald auf der einen Seite, auf der andern ein Kirchhof. Man sieht verschiedene
     Gräber mit schwarzen Kreuzen. In der Mitte der Thür, welche offen ist gegenüber, steht ein ganz
     neuer Leichenstein. Theresgen geht ganz schwermüthig auf dem Kirchhofe und singt:</stage>
    <sp who="#theresgen">
     <lg>
      <l>Wohnung der Vergessenheit</l>
      <l>Ruhort aller Müden,</l>
      <l>Thal für tiefe Einsamkeit.</l>
      <l>Thron für hohen Frieden.</l>
     </lg>
     <lg>
      <l>Lispelt, stille Gräber, mir,</l>
      <l>Daß in eurer Erde</l>
      <l>Ich, wie diese Todten hier,</l>
      <l>Auch vergessen werde.</l>
     </lg>
     <p>Oder, wenn du hier schläfst, armes Mädgen, das, wie ich litt, und deinen Geist hält nicht
      die Verwesung, steige herauf, meine Freundin, und tröste die arme Therese. Sag <pb n="268"/>
      ihr, daß die freye Seele den geliebten Gegenstand umschweben darf, oder daß mit dem Herzen
      auch das ängstliche Klopfen verweßt. Und der Weg des Grabes zu Gefilden führt, wo Gleichheit
      herrscht, wo nur Liebe Reichthum und Tugend hoher Stand ist. – Vergebens; meine Seufzer beben
      einsam von der morschen Mauer zurück. Die Glücklichen hier hören keine Klage. O wenn ihr kein
      tröstliches Wort für mich habt, ihr Todten, so laßt mich wenigstens an eurem kalten Busen
      weinen:</p>
     <l>Hier, wo mich kein Spötter hört,</l>
     <l>Werde Klage lauter!</l>
     <l>Hier, wo mich kein Mitleid stört,</l>
     <l>Sey du, mein Vertrauter.</l>
     <l>Tod! der du Gesunkne hebst,</l>
     <l>Muth in Schwache senkest;</l>
     <l>Freundlich sie mit Trost umschwebst,</l>
     <l>Müden Ruhe schenkest.</l>
     <p>O! willkommener bist du mir Todes Stille! als unsre frölichen Fluren. Ach dieses Herz <pb n="269"/> wäre längst gesprungen; dürfte ich hier nicht weinen.</p>
     <stage>(Sie geht nach dem Leichenstein zu, sinkt nieder und umfaßt den Stein.)</stage>
     <p>Vergieb mir, meine Mutter, meine Freundin, daß ich an deinem Trauerstein Thränen weine, die
      nicht ganz deiner Trennung gehören. O du warst immer gütig! Gern wirst du es deinem Mädgen
      erlauben, ihr Unglück in deiner Gruft zu bergen.</p>
     <stage>(Sie bleibt stumm liegen.)</stage>
     <stage>(Lehngen kömmt aus dem Walde.)</stage>
    </sp>
    <sp who="#lehngen">
     <speaker>Lehngen.</speaker>
     <p>In Wald wäre sie gegangen, sagte ihr Vater. O ich hätte wohl ein Eichhörngen finden wollen,
      so habe ich jedes Gebüsch durchsucht.</p>
     <stage>(Sie sieht Theresgen.)</stage>
     <p>Gott behüt! Da ist sie wieder auf dem Kirchhof. Mein Himmel! Was machst du denn schon wieder
      hier.</p>
    </sp>
    <pb n="270"/>
    <sp who="#theresgen">
     <speaker>Theresgen</speaker>
     <stage>(fährt erschrocken auf, und trocknet sich Thränen.)</stage>
     <p>Nicht einmal hier kann ich ungestört weinen.</p>
    </sp>
    <sp who="#lehngen">
     <speaker>Lehngen.</speaker>
     <p>Du weinst schon wieder! Laß doch die Todten ruhen.</p>
    </sp>
    <sp who="#theresgen">
     <speaker>Theresgen.</speaker>
     <p>Ach sie hören mich nicht! Ich kann ihre Ruhe nicht stören. Wer doch auch neben dir schliefe,
      vortrefliche Frau!</p>
    </sp>
    <sp who="#lehngen">
     <speaker>Lehngen.</speaker>
     <p>Nun ich dächte, du hättest sie genug beweint!</p>
    </sp>
    <sp who="#theresgen">
     <speaker>Theresgen.</speaker>
     <p>Genug? Wer kann eine Wohlthäterin, eine Freundin genug beweinen? Ach sie war mir Alles,
      Alles.</p>
    </sp>
    <sp who="#lehngen">
     <speaker>Lehngen.</speaker>
     <p>Liebes Mädgen, ich glaube nicht ein Wort davon, aber das ganze Dorf legt deine Thränen
      anders aus.</p>
     <stage>(Theresgen fährt erschrocken zusammen.)</stage>
    </sp>
    <pb n="271"/>
    <sp who="#theresgen">
     <speaker>Theresgen.</speaker>
     <p>Bestes Lehngen! Wie? Was kann man denken? Wie kann man was erst auslegen, was ganz offenbar
      ist? Gott! sag geschwind, was denkt man?</p>
    </sp>
    <sp who="#lehngen">
     <speaker>Lehngen.</speaker>
     <p>Nun, nun, du brauchst nicht so zu erschrecken; es ist so was böses nicht. Du weißt, es giebt
      hier so gut als in der Stadt Verläumder. Wie gesagt, ich und mein Andres, wir glauben kein
      Wort davon, und ich hätte sicher nicht davon gesprochen, wenn ich dich nicht warnen
      wollte.</p>
    </sp>
    <sp who="#theresgen">
     <speaker>Theresgen.</speaker>
     <p>Gott! so sag doch? was sagt man von der armen Traurenden? Wie verläumdet man ihre
      Thränen?</p>
    </sp>
    <sp who="#lehngen">
     <speaker>Lehngen.</speaker>
     <p>I nu, man sagt, du beweintest nicht sowol deine Pathe als –</p>
    </sp>
    <sp who="#theresgen">
     <speaker>Theresgen</speaker>
     <p>Als was? Was könnt ich, was dürft ich sonst beweinen?</p>
    </sp>
    <pb n="272"/>
    <sp who="#lehngen">
     <speaker>Lehngen.</speaker>
     <p>Du lieber Gott, wie sie gleich ausser sich ist: Ich will lieber Zeitlebens kein Wort
      sprechen, als dir so viel Angst machen. Gewiß Theresgen, es ist nichts, gar nichts, laß uns
      kein Wort mehr davon sprechen.</p>
    </sp>
    <sp who="#theresgen">
     <speaker>Theresgen.</speaker>
     <p>Nein, ich lasse dich nicht los. Wenn du mich je liebtest, so rede, sage mir alles.</p>
    </sp>
    <sp who="#lehngen">
     <speaker>Lehngen.</speaker>
     <p>I ja gern – du mußt dich aber nicht ärgern.</p>
    </sp>
    <sp who="#theresgen">
     <speaker>Theresgen.</speaker>
     <p>Nein, nein, sage nur geschwind.</p>
    </sp>
    <sp who="#lehngen">
     <speaker>Lehngen.</speaker>
     <p>Sie sagen, du beweintest nicht die Edelfrau allein, sondern mehr – aber du mußt nicht böse
      werden, daß ich dir das dumme Geschwätz wiedersage –</p>
    </sp>
    <sp who="#theresgen">
     <speaker>Theresgen</speaker>
     <stage>(ganz ängstlich)</stage>
     <p>Um Gotteswillen, sprich fort.</p>
    </sp>
    <pb n="273"/>
    <sp who="#lehngen">
     <speaker>Lehngen.</speaker>
     <p>Nun, sie sagen, du beweintest – mehr die schöne Stadt und das kommode Leben dort, als deine
      Pathe.</p>
    </sp>
    <sp who="#theresgen">
     <speaker>Theresgen</speaker>
     <stage>(erholt sich.)</stage>
     <p>Gottlob! Wenns weiter nichts ist, Lehngen, da bin ich ganz ruhig. Mein Herz spricht mich
      frey, du glaubst es auch nicht, und die andern mögen denken was sie wollen. Die Stadt war mir
      immer zuwider und ich wäre tausendmal glücklicher gewesen, wenn ich mit der lieben
      Verstorbenen hier auf ihrem Gute hätte leben dürfen. Du weist wohl, wie froh ich war, wenn uns
      der May herbrachte.</p>
    </sp>
    <sp who="#lehngen">
     <speaker>Lehngen.</speaker>
     <p>Ey ja, die Stadt soll man recht satt kriegen, und die gnädige Frau selbst sehnte sich auf
      ihrem Krankenbette nach unserm stillen Kirchhof, ließ ihr gewölbtes Begräbniß in der Stadt
      leer, und schläft hier.</p>
     <stage>(Theresgen weint.)</stage>
     <pb n="274"/>
     <p>Aber du weinst schon wieder. Komm, liebes Mädgen, laß den traurigen Ort. Komm, geh mit mir
      in Walde. Es ist heute so ein schöner Tag, daß es Sünde wäre, ihn zu verseufzen.</p>
     <lg>
      <l>Silbern wallt der Bach vom Hügel,</l>
      <l>Sanft umweht uns Zephyrs Flügel.</l>
      <l>Sieh, wie Wald und Feld so grün,</l>
      <l>Sieh, wie Thal und Hecken blühn.</l>
     </lg>
     <lg>
      <l>Freude tönt auf Wies und Triften,</l>
      <l>Freude tönt in lauen Lüften,</l>
      <l>Und du wolltest ganz allein,</l>
      <l>Armes Mädgen, traurig seyn?</l>
     </lg>
    </sp>
    <sp who="#theresgen">
     <speaker>Theresgen.</speaker>
     <p>Vergieb mir, liebes Mädgen! ich kann mich nicht mit dir freuen – dort verstummte meine
      Freude.</p>
    </sp>
    <sp who="#lehngen">
     <speaker>Lehngen.</speaker>
     <p>Ach, immer Tod und Grab. Ich weis nicht, wie man im Sommer ans Sterben denken kann. Alles
      lebt und blüht.</p>
    </sp>
    <pb n="275"/>
    <sp who="#theresgen">
     <speaker>Theresgen.</speaker>
     <p>Ach und stirbt und welkt. Immer steigt die zweyte Blume aus dem Sterbelager der ersten, und
      ihre Schöne welkt, wenn ihre Schwester erscheint.</p>
     <lg>
      <l>Wenn die weisse Lilie blühet</l>
      <l>Fällt die stolze Tulpe ab,</l>
      <l>Und die Purpurrose glühet</l>
      <l>Auf der kleinen Veilgen Grab.</l>
     </lg>
     <lg>
      <l>Eh in goldner Erndtefeyer</l>
      <l>Gärten, Feld und Thäler gehn,</l>
      <l>Muß den weissen Blüthenschleyer</l>
      <l>Ihn zuvor der West verwehn.</l>
     </lg>
     <lg>
      <l>Wenn Johanniswürmgen fliegen</l>
      <l>Sinkt der muntre Käfer hin.</l>
      <l>Wenn die bunten Raupen kriechen</l>
      <l>Stirbt der schöne Schmetterling.</l>
     </lg>
    </sp>
    <sp who="#lehngen">
     <speaker>Lehngen.</speaker>
     <p>Das hab ich nie zuvorgedacht und war glücklich; reiß dich los von diesen trüben Gedanken,
       <pb n="276"/> mach's wie ich, liebes Mädgen, schmücke dich mit der blühenden Rose, und denke
      nicht des welkenden Veilgens; wenn die Nachtigalle schweigt, laß dir der Wachtel Lied
      gefallen, und wenn das Johanniswürmgen nicht mehr glänzt, freu dich der fleißigen Biene. Ich
      wollte dir eine Nachricht von meinem Glücke bringen, aber über deine Thränen hab ich alles
      vergessen.</p>
    </sp>
    <sp who="#theresgen">
     <speaker>Theresgen.</speaker>
     <p>Lehngen, sage mir alles, was dich freut, ich höre gern, wenns dir wohl geht, Dein
      Hochzeittag ist wohl bestimmt?</p>
    </sp>
    <sp who="#lehngen">
     <speaker>Lehngen.</speaker>
     <p>Nein, das wohl nicht. Aber denk, mein Bruder Franz ist heute gekommen.</p>
    </sp>
    <sp who="#theresgen">
     <speaker>Theresgen.</speaker>
     <p>O sprichs nicht aus. Nein, er ist nicht hier. Er kann nicht hier seyn. Wie? Er käme wieder,
      mich zu quälen.</p>
    </sp>
    <sp who="#lehngen">
     <speaker>Lehnchen.</speaker>
     <p>Ach, Theresgen, wenn du ihn gesehen, <pb n="277"/> gewiß du hättest Mittleiden. Er ist so
      blas, so abgezehrt. Er bittet dich, nur mit ihm zu sprechen. Nur einige Augenblicke. Komm, er
      wartet auf uns im Walde.</p>
    </sp>
    <sp who="#theresgen">
     <speaker>Theresgen.</speaker>
     <p>Ich kann – ach ich kann ihn jetzt nicht sprechen. Ich kann nicht, und wenn ich sterben
      sollte.</p>
    </sp>
    <sp who="#lehngen">
     <speaker>Lehngen.</speaker>
     <p>Wenn du mich liebst –</p>
    </sp>
    <sp who="#theresgen">
     <speaker>Theresgen.</speaker>
     <p>Ja, ich will ihn sprechen, aber morgen, oder einen andern Tag, heute kann ich nicht.</p>
    </sp>
    <sp who="#lehngen">
     <speaker>Lehngen.</speaker>
     <p>Heute, oder morgen früh muß er wieder fort. Der Graf ist nur hier –</p>
    </sp>
    <sp who="#theresgen">
     <speaker>Theresgen.</speaker>
     <p>Wie? der Graf! – Gott! Gott in deinem Himmel! laß mich nicht sinken!</p>
     <stage>(Sie geht, die Hände ringend, ab.)</stage>
    </sp>
    <sp who="#lehngen">
     <speaker>Lehngen.</speaker>
     <p>Was ist dir, Theresgen? Liebes Mädgen! was ist dir? <stage>(Sie geht ihr nach.)</stage></p>
     <pb n="278"/>
     <stage>(Der Graf kömmt aus dem Walde. Franz schleicht ganz niedergeschlagen hinter ihm
      her.)</stage>
    </sp>
    <sp who="#der_graf">
     <speaker>Der Graf.</speaker>
     <p>Sollte man sichs träumen lassen, Ich lasse dich beym Tanz, im Garten suchen. Nirgends ist
      Franz. Da steht der Narr an einen Baum gelehnt, ganz allein im Walde, mit einem so finstern
      Gesicht, als wenn er sich eben eine Kugel durch den Kopf jagen wollte.</p>
    </sp>
    <sp who="#franz">
     <speaker>Franz.</speaker>
     <p>Gnädiger Herr! vergeben sie.</p>
    </sp>
    <sp who="#der_graf">
     <speaker>Der Graf.</speaker>
     <p>Närscher Kerl! was soll ich vergeben? Was, du weinst? Schon seit einiger Zeit bist du nicht
      mehr so munter, siehst blas aus, und nun weinst du gar.</p>
    </sp>
    <sp who="#franz">
     <speaker>Franz.</speaker>
     <p>Ach, gnädiger Herr!</p>
    </sp>
    <sp who="#der_graf">
     <speaker>Der Graf.</speaker>
     <p>Hast du dich deiner unglücklichen Leidenschaft <pb n="279"/> im Spiel wieder überlassen,
      oder ist es körperliche Krankheit, die deine Seele niederdrückt?</p>
    </sp>
    <sp who="#franz">
     <speaker>Franz</speaker>
     <stage>(singt.)</stage>
     <l>Was mir mehr als Welten werth,</l>
     <l>Ist mir nicht beschieden.</l>
     <l>Ach, was mehr als Krankheit zehrt,</l>
     <l>Nagt an meinem Frieden;</l>
     <l>Was mir Gottes Himmel gab,</l>
     <l>Oefnet jetzt mein Grab.</l>
    </sp>
    <sp who="#der_graf">
     <speaker>Der Graf.</speaker>
     <p>Du sprichst Räthsel, aber bald soll ich denken, Franz ist verliebt, und seine Schöne ist ihm
      vielleicht untreu!</p>
    </sp>
    <sp who="#franz">
     <speaker>Franz.</speaker>
     <p>Ach, gnädger Herr, ich wäre glücklich, wenn das wäre. O, denn hätte sie mich doch jemals
      geliebt, aber ach! sie haßt mich, sie flieht meinen Blick und sucht Schutz bey den Todten für
      meiner Umarmung.</p>
    </sp>
    <sp who="#der_graf">
     <speaker>Der Graf.</speaker>
     <p>Lieber Franz, ich sehe, du leidest, wenn <pb n="280"/> ich dir helfen kann, so sage, womit?
      Wer ist dein Mädgen, ich will selbst mit ihr sprechen, vielleicht würkt das Wort von einem
      Grafen mehr, als alle Bitten des Liebhabers.</p>
    </sp>
    <sp who="#franz">
     <speaker>Franz</speaker>
     <stage>(küßt dem Graf die Hand.)</stage>
     <p>O, gnädger Herr, wenn Sie das wollten; des Vaters Einwilligung bin ich gewiß, und vielleicht
      rührt diese Gnade Theresgen auch; ach, wenn sie nur erst mein ist, sie liebt keinen andern,
      wenn sie mich nur um sich leidet, so soll meine aufmerksame Liebe bald ihr Herz gewinnen.</p>
    </sp>
    <sp who="#der_graf">
     <speaker>Der Graf.</speaker>
     <p>Nun, laß dich diese Hoffnung erheitern, gehe, ruf mir den Vater deines Mädgens hieher, in
      einer Stunde bin ich wieder da.</p>
    </sp>
    <sp who="#franz">
     <speaker>Franz</speaker>
     <stage>(allein.)</stage>
     <p>Nun, Gott gebe deiner Zunge Ueberredung und deinen Worten Kraft. Wie! du solltest noch meine
      werden, schönes Mädgen? O süsse Hoffnung, laß dich nicht verdrängen <pb n="281"/> von diesem
      verneinenden Klopfen; der Graf bittet, der Vater will, und Theresgen muß, muß? Ja, muß, muß,
      soll ich erliegen? Laß sie sich auch am Altar sträuben, ihr Herz ist frey, das soll mir genug
      seyn.</p>
     <stage>(geht ab.)</stage>
    </sp>
    <sp who="#heinrich">
     <stage>(Der alte Heinrich kömmt)</stage>
     <p>Das weis der Teufel, wo das Mädgen steckt, wollt ich doch lieber alle Tage predigen, als so
      ein Leben führen.</p>
     <stage>(singt)</stage>
     <l>Lieber ließ ich Hunde tanzen,</l>
     <l>Nährte mich mit Bettelbrod,</l>
     <l>Lieber quält ich auf den Schanzen,</l>
     <l>Unter Mördern mich halb todt;</l>
     <l>Als dies Mädgen länger hüten,</l>
     <l>Die nur lebt zu meinem Gram,</l>
     <l>Gegen mich kann ich selbst wüten,</l>
     <l>Daß ich mir dies Elend nahm.</l>
     <p>Aber es soll ein Ende nehmen, ich will mir Ruhe schaffen, das Winseln und Weinen hab ich
      satt, ich Narr war so glücklich; ihre <pb n="282"/> Mutter war ich los, das Mädgen nahm die
      Edelfrau, und ich war froh und frey, wie ein Vogel in der Luft; aber die süsseste Ruhe dauert
      nur wenige Stunden; die Edelfrau starb; die hätt es auch wohl bleiben lassen können, und nun
      schrie Muhme und Vetter, und weis der Henker, wer alle, mit einer Stimme; der alte Heinrich
      wird doch seine Tochter, das feine gute Mädgen, nicht unter Fremden lassen; wollt ich wohl
      oder übel; ich Narr ich – O ich wollte –</p>
     <stage>(Er stampft mit dem Fuß)</stage>
    </sp>
    <sp who="#andres">
     <speaker>Andres</speaker>
     <stage>(kömmt.)</stage>
     <p>Gott behüte, alter Vater, warum so böse?</p>
    </sp>
    <sp who="#heinrich">
     <speaker>Heinrich.</speaker>
     <p>Ihr wißt viel, wie's einem alten Mann zu Muth ist, dem alles der Quere geht.</p>
    </sp>
    <sp who="#andres">
     <speaker>Andres.</speaker>
     <p>Versündigt euch nicht, Heinrich, Gott hat euch in allem gesegnet, und wer wäre der im Dorfe,
      der euch nur ein böses Wörtgen sagte?</p>
    </sp>
    <pb n="283"/>
    <sp who="#heinrich">
     <speaker>Heinrich.</speaker>
     <p>Sprecht doch nicht von Sachen, die ihr nicht versteht, mit allem Gelde kann ich mir keine
      Stunde Ruhe kaufen; das ganze Dorf thut mir nichts zuwider; aber mein größter Beleidiger
      schläft in meiner Hütte.</p>
    </sp>
    <sp who="#andres">
     <speaker>Andres.</speaker>
     <p>In eurer Hütte? ihr lebt ja mit eurer Tochter ganz allein?</p>
    </sp>
    <sp who="#heinrich">
     <speaker>Heinrich.</speaker>
     <p>Ja eben die, meine Tochter, die kluge Stadtjungfer macht, daß Heinrich in seinen alten Tagen
      frohe Stunden, außer seinen vier Pfählen suchen muß; ihr wißts lange, stellt euch nur nicht so
      an.</p>
    </sp>
    <sp who="#andres">
     <speaker>Andres.</speaker>
     <p>Nun, das ist das erste Wort, das ich von euch höre, so was wäre keinem im Traum eingefallen,
      sie ist ja so lieb und gut gegen jeden, daß es hier zum Sprüchwort geworden: so sanft wie
      Theresgen.</p>
    </sp>
    <pb n="284"/>
    <sp who="#heinrich">
     <speaker>Heinrich.</speaker>
     <p>Ja, ja, für den Leuten, sanft und still, damit der Vater destomehr auffahrend und
      eigensinnig scheint, ich kenne schon die Pfiffe.</p>
    </sp>
    <sp who="#andres">
     <speaker>Andres.</speaker>
     <p>Ey, Vater, ihr seyd auch gar zu argwöhnisch. Nein, für Theresgens gutes Herz, wollt ich
      dreist mein Leben wetten, so sicher wie für Lehngens Liebe.</p>
    </sp>
    <sp who="#heinrich">
     <speaker>Heinrich.</speaker>
     <p>Ich hör's schon, ihr seyd auf dem rechten Wege; Weiberminen trauen, ist der erste Grad der
      Narrheit, aber euch ist es zu vergeben, ihr seyd Bräutigam, und da weis ich auch ein Liedgen
      zu singen.</p>
     <stage>(singt)</stage>
     <l>Auch ich habe sie empfunden,</l>
     <l>Junger Bräute Schmeicheley,</l>
     <l>Und in jenen Zauberstunden,</l>
     <l>Wähnt ich keine Heucheley.</l>
     <l>Für die Wahrheit ihrer Blicke</l>
     <l>Hätt ich Seel und Leib verbürgt,</l>
     <pb n="285"/>
     <l>Wer mir da gesagt:</l>
     <l>Sie verbirgt nur ihre Tücke –</l>
     <l>O den Bruder selbst hätt ich erwürgt.</l>
     <p>Ja, du hättest sie sehen sollen, sanft wie Sommer-Nächte, folgsam wie ein Lämmmgen, ein
      Gesichtgen so unschuldig, wie ein Marienbildgen, und Wörtgen konnte sie geben wie Honig; ich
      war unerfahren wie du, und dachte, alles was lacht, ist froh, lief und rann und konnte kaum
      erwarten, daß sie die Schlinge zuzog, aber ich wurde bezahlt! <stage>(singt)</stage></p>
     <l>Kaum hatte sie acht Tage mich,</l>
     <l>Da fiel die Larve nieder.</l>
     <l>Ach Gott, wie sehnlich wünscht ich dich</l>
     <l>Du goldne Freyheit wieder.</l>
     <l>Umsonst; dies mehrte meinen Gram,</l>
     <l>Sie schwerte meine Ketten,</l>
     <l>Bis endlich, mich zu retten,</l>
     <l>Der liebe Tod sie nahm.</l>
     <p>Wie gesagt, Andres, du kennst sie noch nicht, aber zu deinem Schaden wirst du dem <pb n="286"/> alten Heinrich bald Recht geben; kein Weibsvolk um sich haben, ist eine Gnade, die
      man vom Himmel erbitten sollte.</p>
    </sp>
    <sp who="#andres">
     <speaker>Andres.</speaker>
     <p>Gott bewahre, Vater, ihr könnt einem Angst und bange machen; aber Gottlob, ich sehe zu viele
      glückliche Eheleute, als daß ich euch glauben sollte.</p>
    </sp>
    <stage>Duett.</stage>
    <sp who="#andres">
     <speaker>Andres.</speaker>
     <l>Lebt Michel und sein Weibgen,</l>
     <l>Nicht zärtlich wie die Täubgen?</l>
    </sp>
    <sp who="#heinrich">
     <speaker>Heinrich.</speaker>
     <l>O ja, für den Leuten schön,</l>
     <l>Solltst sie nur alleine sehn;</l>
    </sp>
    <sp who="#andres">
     <speaker>Andres.</speaker>
     <l>Hanngens größester Verdruß</l>
     <l>Ist, wenn Caspar von ihr muß.</l>
    </sp>
    <sp who="#heinrich">
     <speaker>Heinrich.</speaker>
     <l>O ein Weiber-Auge weint,</l>
     <l>Wenns dem Wohlstand löblich scheint.</l>
    </sp>
    <pb n="287"/>
    <sp who="#andres">
     <speaker>Andres.</speaker>
     <l>Wie Nachbar Hanns das Bein zerbrach</l>
     <l>Saht ihr, wie Jettgen leblos lag.</l>
    </sp>
    <sp who="#heinrich">
     <speaker>Heinrich.</speaker>
     <l>Sie verstand sich gut darauf,</l>
     <l>Sank und stand doch wieder auf.</l>
    </sp>
    <sp who="#andres">
     <speaker>Andres.</speaker>
     <p>Ich höre wohl, ihr wollt die Wahrheit nicht sehen, und eurer Tochter thut ihr zuviel, ihr
      müßt Geduld haben, wenn sie jetzt auch etwas verdrüßlich ist; freylich weint sie um die
      Edelfrau mehr als sie sollte.</p>
    </sp>
    <sp who="#heinrich">
     <speaker>Heinrich.</speaker>
     <p>Das ists, was mich am mehrsten ärgert, das ewige Gewinsel und nichts als Thränen, ich wollt,
      sie läge bey ihr, ich habe das Mädgen mein Tage nicht leiden können.</p>
    </sp>
    <sp who="#andres">
     <speaker>Andres.</speaker>
     <p>Pfuy, wer wird so sprechen, wenn ihr sie nicht leiden könnt, warum gabt ihr sie <pb n="288"/> denn nicht der Baronesse, die euch so sehr darum bat?</p>
    </sp>
    <sp who="#heinrich">
     <speaker>Heinrich.</speaker>
     <p>Ja, da hätt ich wollen im Dorfe bleiben, schrie nicht alles, ich müßte und sollte sie
      nehmen, und ich dachte auch, nach dem schönen wohlerzogenen Mädgen, die immer Sittensprüche im
      Munde führt, und andre Leute nur für Katzenköpfe hält, nach der würden sich die Städter die
      Beine ablaufen, und ich würde sie bald los werden, es war ja ein Specktakel mit ihr.
       <stage>(singt.)</stage></p>
     <l>Da war sie schön wie Frühlingsmorgen</l>
     <l>Und sang wie Nachtigallen süß.</l>
     <l>Und vieles war in ihr verborgen,</l>
     <l>Was man Verstand und Zauber hieß.</l>
     <l>Die Blümchen unter ihren Füßen,</l>
     <l>Wie glücklich, jenen Fuß zu küssen,</l>
     <l>Der stolz den schönsten Körper trug,</l>
     <l>In dem ein Herz voll Tugend schlug.</l>
     <p>Aber es gab sich, die Stadtherren vergassen <pb n="289"/> sie bald, der Gram wischte das
      Bisgen Schönheit weg, und mir sitzt sie nun da!</p>
    </sp>
    <sp who="#andres">
     <speaker>Andres.</speaker>
     <p>Ach Vater, glaubt das nicht, Theresgen ist noch das schönste Mädgen, und zehn Bursche wären
      da, wenn sie nur ja sagte.</p>
    </sp>
    <sp who="#heinrich">
     <speaker>Heinrich.</speaker>
     <p>O ja, das sah man an Franzen, der lies sie wohl sitzen, wie er sah, was sie vor eine Närrin
      ist.</p>
    </sp>
    <sp who="#andres">
     <speaker>Andres.</speaker>
     <p>Franz sie sitzen? Wie, wißt ihr denn nicht, daß Franz wieder hier ist, blaß und bleich aus
      Liebe um sie, und wenn Theresgen ihn nähme, ich glaube, er überlebte sein Glück nicht.</p>
    </sp>
    <sp who="#heinrich">
     <speaker>Heinrich.</speaker>
     <p>Franz ist hier und will sie noch haben? allerliebster, bester Andres, wo find ich ihn?
      gleich will ich zu ihm.</p>
    </sp>
    <sp who="#andres">
     <speaker>Andres.</speaker>
     <p>Er wird zu euch kommen.</p>
    </sp>
    <pb n="290"/>
    <sp who="#heinrich">
     <speaker>Heinrich.</speaker>
     <p>Nein, nein, ich will gehn, er möchte sich anders besinnen, wenn nur der Nickel, das Mädgen,
      gleich da wäre, sie soll den Augenblick ja sagen, oder keine Stunde mehr unter meinem
      Dach.</p>
     <stage>(Er will abgehn, Andres hält ihn auf.)</stage>
    </sp>
    <sp who="#andres">
     <speaker>Andres.</speaker>
     <p>So bleibt doch da, er könnte herkommen und ihr wärt nicht hier, ich will gehn und ihn
      aufsuchen. <stage>(geht ab.)</stage></p>
    </sp>
    <sp who="#heinrich">
     <speaker>Heinrich</speaker>
     <stage>(allein.)</stage>
     <p>Ja, es ist auch wahr, ich muß da bleiben, aber er wird doch gewiß kommen? wenn er doch schon
      da wäre; wo nur das Wettermädgen ist? Ach, wenn ich sie noch los würde, in meinem Leben sollte
      kein Weib meine Schwelle betreten, und vollends so eine neunmal kluge nicht, wie meine Jungfer
      Tochter ist; es hat mir immer geschwant; die Unruhen mit der Blitzkröte; wie sie noch ein <pb n="291"/> Ding von acht Jahren war, predigte sie mir schon Moral, und heulte um den sel.
      Vater. Ich hätte sie manchmal in der Pfütze ersäufen mögen, wenn sie kam und uns des Sonntags
      am Schnürgen hererzählte, was der Pfarrer von der Friedfertigkeit oder der Sanftmuth gesagt,
      doch nun soll sie mir von Hals, und wenn sie sich noch ärger anstellte; ich glaube, dort kömmt
      Franz, ja er ists, aber was will der Graf?</p>
     <stage>(Franz und der Graf kommen.)</stage>
    </sp>
    <sp who="#der_graf">
     <speaker>Der Graf.</speaker>
     <p>Guten Tag, alter Vater, ich komme, euch um etwas zu bitten.</p>
    </sp>
    <sp who="#heinrich">
     <speaker>Heinrich.</speaker>
     <p>Gnädger Herr, ich bin ein gehorsamer Unterthan von Ihnen, alles was ich habe, gehört Ihnen.
      Sie können befehlen.</p>
    </sp>
    <sp who="#der_graf">
     <speaker>Der Graf.</speaker>
     <p>So ists nicht gemeint, das, um was ich euch bitten will, gehört nicht in meine Herrschaft;
       <pb n="292"/> ich bitt euch um die Hand eurer Tochter für meinen Jäger, seine Ausstattung
      nehm ich über mich.</p>
    </sp>
    <sp who="#heinrich">
     <speaker>Heinrich.</speaker>
     <p>O gnädger Herr, wie soll ich Ihnen danken, diese Heurath ist längst mein Wunsch gewesen, und
      Franz und Theresgen wären schon ein Paar, wenn Franz nicht selbst weggereist wäre, und die
      Braut, die freylich auch Schuld hatte, hätte sitzen lassen.</p>
    </sp>
    <sp who="#franz">
     <speaker>Franz.</speaker>
     <p>Schweigt Vater, ihr wißt es zu gut, daß ich nicht weggegangen, wenn ich nur den Schein von
      der entfernsten Hoffnung gehabt; der gnädge Herr weis es auch, daß mich eure Tochter haßt.</p>
    </sp>
    <sp who="#der_graf">
     <speaker>Der Graf.</speaker>
     <p>Ja, Alter, er hat mir alles gesagt, und ich würde zu dieser Verbindung nicht ja sagen, wenn
      er mir nicht versichert hätte, daß das Herz eurer Tochter frey sey; solltet ihr das Gegentheil
      wissen, so bitt ich euch, handelt <pb n="293"/> als Vater gegen eure Tochter, und als Freund
      gegen Franzen, sagt es frey und macht mir nicht den Kummer, der Stifter des Unglücks eines
      armen Mädgens zu seyn; glaubt nicht, es wird sich geben, über die neue Liebe wird sie die
      erste vergessen. Nein. <stage>(singt:)</stage></p>
     <lg>
      <l>Bey jedem Blick der Liebe,</l>
      <l>Den Franz ihr giebt,</l>
      <l>Denkt sie an seine Liebe,</l>
      <l>Den sie geliebt.</l>
     </lg>
     <lg>
      <l>Bey jedem seiner Küsse</l>
      <l>Seufzt sie betrübt:</l>
      <l>Sein Kuß, ach Gott! wie süße,</l>
      <l>Den ich geliebt!</l>
     </lg>
     <lg>
      <l>Haßt den voll bitterer Schmerzen,</l>
      <l>Der grausam kam,</l>
      <l>Und ihrem armen Herzen</l>
      <l>Den Holden nahm.</l>
     </lg>
    </sp>
    <sp who="#heinrich">
     <speaker>Heinrich.</speaker>
     <p>Nein, gnädger Herr, dafür stehe ich mit <pb n="294"/> meinem Leben, sie liebt keinen, und
      wer weis gar, ob sie Franzen nicht liebt; aber aus einer albernen Erziehung, die ihr die
      Edelfrau, tröst sie Gott, wenn sie zu trösten ist, gab, welche dahin aus lief, nicht zu sagen,
      daß ein Mädgenherz bey einem hübschen Burschen mehr schlägt, als bey ihrer Großmutter, hat sie
      das dumme Zeug.</p>
    </sp>
    <sp who="#der_graf">
     <speaker>Der Graf.</speaker>
     <p>Nun, wenns sonst nichts ist, das wollen wir wohl überwinden, ich will eure Tochter selbst
      darum bitten, mir wird sie es vielleicht nicht abschlagen.</p>
    </sp>
    <sp who="#heinrich">
     <speaker>Heinrich</speaker>
     <stage>(beyseite)</stage>
     <p>Das ist mir gar nicht lieb, das Mädgen kann mit ihrem Gewinsel, mein ganzes Glück übern
      Haufen werfen.</p>
    </sp>
    <sp who="#der_graf">
     <speaker>Der Graf.</speaker>
     <p>Meint ihr nicht, Alter? ihr seyd vielleicht zu strenge gewesen, die Bitte des Herrn wirkt
      vielleicht mehr als der Befehl ihres Vaters.</p>
    </sp>
    <pb n="295"/>
    <sp who="#franz">
     <speaker>Franz.</speaker>
     <p>Und als meine Thränen, meine Liebe, ach wenn sie nur mein wird, wenn ich sie nur sehen darf,
      mehr verlangt mein Geiz nicht.</p>
    </sp>
    <sp who="#heinrich">
     <speaker>Heinrich.</speaker>
     <p>Ja, es läßt sich hören; aber ich dächte, man machte Verlobung, und rief sie nicht eher dazu,
      bis sie Ja sagen sollte, und daß sie es sagen soll, dafür bin ich gut.</p>
    </sp>
    <sp who="#der_graf">
     <speaker>Der Graf.</speaker>
     <p>Nein, Vater, das ist nicht die Art ein Mädgen zu zwingen, liebt sie Franzen nicht, wie es
      scheint, so wäre es grausam, sie zu binden, ohne ihr Zeit zu lassen, die Fesseln sich
      erträglich zu denken. Laßt uns die Ketten soviel als möglich unter Rosen verbergen, ist sie
      eigensinnig, laßt sie durch sanfte Bitten lenken, daß sie endlich selbst glaubt, sie giebt die
      Hand, wenn wir sie nehmen.</p>
    </sp>
    <sp who="#heinrich">
     <speaker>Heinrich.</speaker>
     <p>Viel zu viel Gnade, für das alberne Ding, <pb n="296"/> ich fürchte, gnädger Herr, sie
      werden die Geduld verlieren.</p>
    </sp>
    <sp who="#der_graf">
     <speaker>Der Graf.</speaker>
     <p>Sorgt nicht, Alter; aber da kommen ein paar allerliebste Mädgen, ist vielleicht deine Braut
      dabey, Franz?</p>
    </sp>
    <sp who="#franz">
     <speaker>Franz.</speaker>
     <p>Ach, Gott, ja sie ists, es ist das liebe Mädgen.</p>
    </sp>
    <sp who="#der_graf">
     <speaker>Der Graf.</speaker>
     <p>Welche?</p>
    </sp>
    <sp who="#franz">
     <speaker>Franz.</speaker>
     <p>Dort, die schönste im langen Haar, ohne Hütgen, die sich eben Thränen von den Wangen
      wischt.</p>
    </sp>
    <sp who="#heinrich">
     <speaker>Heinrich</speaker>
     <stage>(beyseite)</stage>
     <p>Sie hätten auch wegbleiben können; alle Wetter, und just in Thränen.</p>
     <stage>(Lehngen und Theresgen kommen)</stage>
     <stage>(Theresgen fährt zusammen, da sie den Graf und Franz sieht, und sucht ihr Gesicht an
      Lehngens Busen zu verbergen.)</stage>
    </sp>
    <pb n="297"/>
    <sp who="#theresgen">
     <speaker>Theresgen.</speaker>
     <p>Gott im Himmel steh mir bey!</p>
    </sp>
    <sp who="#der_graf">
     <speaker>Der Graf.</speaker>
     <p>Warum erschreckst du, schönes Mädgen? doch nicht für mir?</p>
    </sp>
    <sp who="#heinrich">
     <speaker>Heinrich.</speaker>
     <p>Sorgen sie nicht, gnädger Herr, diese Grimasse gehört ihrem Vater, ich bin der Albernheiten
      schon gewohnt.</p>
    </sp>
    <sp who="#der_graf">
     <speaker>Der Graf.</speaker>
     <p>Pfui, Alter, nicht zu hart.</p>
    </sp>
    <sp who="#lehngen">
     <speaker>Lehngen.</speaker>
     <p>Theresgen, erhole dich; mein Gott, wie sie zittert; was fehlt dir?</p>
    </sp>
    <sp who="#franz">
     <speaker>Franz.</speaker>
     <p>Ach, es ist mein verhaßter Anblick, der sie soweit bringt; ich will gehen, daß ich sie nicht
      vollends tödte; gnädger Herr, mein ganzes Glück liegt auf ihren Lippen. <stage>(geht
       ab)</stage></p>
    </sp>
    <sp who="#heinrich">
     <speaker>Heinrich.</speaker>
     <p>Nun seh mir einer den Narren, du wirst weit kommen.</p>
    </sp>
    <pb n="298"/>
    <sp who="#der_graf">
     <speaker>Der Graf</speaker>
     <stage>(zu Theresgen)</stage>
     <p>Liebes Kind, blick auf, du bist unter deinen Freunden, lies in meinem Blick, daß ich dich
      gerne glücklich machte.</p>
    </sp>
    <sp who="#theresgen">
     <speaker>Theresgen</speaker>
     <stage>(wirft sich ihm zu Füßen.)</stage>
     <p>Ach! wenn Sie das wollten?</p>
    </sp>
    <sp who="#der_graf">
     <speaker>Der Graf.</speaker>
     <p>Was seh ich, wie? Bist du es, edles Mädgen, find ich dich endlich.
      <stage>(singt)</stage></p>
     <l>Holdes Mädgen, meines Lebens</l>
     <l>Retterin, um dich zu finden,</l>
     <l>Sucht ich hier in Thal und Gründen,</l>
     <l>Dort im Hayn, am Teich vergebens.</l>
     <l>Nun find ich dich, o Wonne!</l>
     <l>Nimm meinen Dank, du Edle, hin;</l>
     <l>Ich seh die Frühlings-Sonne,</l>
     <l>Als ein Geschenk von dir,</l>
     <l>Mein Alles, dank ich dir.</l>
    </sp>
    <pb n="299"/>
    <stage>Duett.</stage>
    <sp who="#der_graf">
     <speaker>Der Graf.</speaker>
     <l>Womit kann ich dich belohnen,</l>
     <l>Fordre, ich beschwöre dich.</l>
    </sp>
    <sp who="#theresgen">
     <speaker>Theresgen.</speaker>
     <l>Was mir mehr als Gold und Kronen,</l>
     <l>Fordre ich dreist für mich.</l>
    </sp>
    <sp who="#der_graf">
     <speaker>Der Graf.</speaker>
     <l>Alles, was ich hab ist dein,</l>
     <l>Klein ist die Belohnung.</l>
    </sp>
    <sp who="#theresgen">
     <speaker>Theresgen.</speaker>
     <l>So sey Schonung,</l>
     <l>Sey Ihr ewig Schweigen mein.</l>
    </sp>
    <sp who="#der_graf">
     <speaker>Der Graf.</speaker>
     <l>Willst du mich zu Boden drücken?</l>
    </sp>
    <sp who="#theresgen">
     <speaker>Theresgen.</speaker>
     <l>Sie versprachens mir zu schenken.</l>
    </sp>
    <sp who="#der_graf">
     <speaker>Der Graf.</speaker>
     <l>Kann ich gar nicht dich beglücken?</l>
    </sp>
    <pb n="300"/>
    <sp who="#theresgen">
     <speaker>Theresgen.</speaker>
     <l>Wenn Sie nie des Danks gedenken.</l>
    </sp>
    <sp who="#theresgen">
     <speaker>Theresgen.</speaker>
     <p>Was ich brauche, hab ich, gnädger Herr. Warum wollen Sie einem armen traurigen Mädchen die
      Freude rauben, Ihnen ohne Eigennutz gedient zu haben; durch ihr Versprechen dreist fordre ich
      noch einmal, nie von einer Sache zu sprechen, die meine Schuldigkeit war, und jetzt meine
      ganze Freude ist.</p>
    </sp>
    <sp who="#heinrich">
     <speaker>Heinrich.</speaker>
     <stage>(beyseite)</stage>
     <p>Woher die Bekanntschaft?</p>
    </sp>
    <sp who="#der_graf">
     <speaker>Der Graf.</speaker>
     <p>Du willst es; aber wenn du zu stolz bist von mir etwas zu nehmen, so wird vielleicht dein
      Vater mein Geschenk nicht von sich weisen; Heinrich, ihr seyd von allen Abgaben zeitlebens
      frey.</p>
    </sp>
    <sp who="#heinrich">
     <speaker>Heinrich.</speaker>
     <p>O gnädger Herr, womit verdien ich dies?</p>
     <stage>(er küßt ihm den Rock.)</stage>
    </sp>
    <pb n="301"/>
    <sp who="#der_graf">
     <speaker>Der Graf</speaker>
     <stage>(zu Lehngen.)</stage>
     <p>Du scheinst meine Wohlthäterin zu lieben! <stage>(er giebt ihr seine Börse)</stage> Hier!
      kauf dir einen Brautschmuck, ich will dich Stolze wenigstens zwingen, dich durch mich, deiner
      Freunde Glück zu erfreuen.</p>
    </sp>
    <sp who="#lehngen">
     <speaker>Lehngen.</speaker>
     <p>Theresgen, wenn ich dich dadurch betrübe, lieber will ich es nicht haben, <stage>(sie reicht
       das Geld wieder hin.)</stage></p>
    </sp>
    <sp who="#theresgen">
     <speaker>Theresgen.</speaker>
     <p>Nein, Lehngen, wie könnte es mich betrüben. Nimm es mit Dank, ich freue mich deines
      Glücks.</p>
    </sp>
    <sp who="#lehngen">
     <speaker>Lehngen.</speaker>
     <p>Gnädger Herr!</p>
    </sp>
    <sp who="#der_graf">
     <speaker>Der Graf.</speaker>
     <p>Schweig, Mädgen, du hörst ich darf auch nicht danken. <stage>(zu Theresgen)</stage> Aber
      liebes Mädgen, du willst keinen Dank, du kennst kein Glück von meiner Hand; vielleicht giebst
      du, Edle, lieber, als du nimmst, ich hab' eine große Bitte an dich.</p>
    </sp>
    <pb n="302"/>
    <sp who="#theresgen">
     <speaker>Theresgen.</speaker>
     <p>Gnädger Herr, befehlen Sie, ob ich gleich auf der ganzen Welt nicht wüßte was ich Ihnen
      geben könnte; nun, so ist mein Wille doch da: wenn ich Ihnen dienen kann, so gebietet's meine
      Schuldigkeit und mein Herz.</p>
    </sp>
    <sp who="#der_graf">
     <speaker>Der Graf.</speaker>
     <p>Nun, auf diese Versicherung wag ich's, du bist ein edles Mädgen und hältst dein Wort.</p>
    </sp>
    <sp who="#heinrich">
     <speaker>Heinrich.</speaker>
     <stage>(beyseite)</stage>
     <p>Nun ist doch das superkluge Ding gefangen.</p>
    </sp>
    <sp who="#lehngen">
     <speaker>Lehngen.</speaker>
     <stage>(beyseite)</stage>
     <p>Was in aller Welt wird er bitten!</p>
    </sp>
    <sp who="#der_graf">
     <speaker>Der Graf.</speaker>
     <p>Du weist, der arme Franz liebt dich, ich bitte dich um deine Liebe für ihn.</p>
    </sp>
    <sp who="#theresgen">
     <speaker>Theresgen.</speaker>
     <p>Gott im Himmel! das können Sie von mir verlangen? <stage>singt:</stage></p>
     <l>Fordren Sie mein Blut und Leben,</l>
     <l>Ach, wie gerne will ichs geben,</l>
     <pb n="303"/>
     <l>Liebe nur für Franzen nicht,</l>
     <l>Alles, was hier mein auf Erden,</l>
     <l>Alles, was noch mein kann werden,</l>
     <l>Aber Liebe hab ich nicht.</l>
     <p>Nein, gnädger Herr, ich will nicht Sie und Franzen (hinter gehn,) nie kann, nie werd ich
      Franzen lieben.</p>
    </sp>
    <sp who="#der_graf">
     <speaker>Der Graf.</speaker>
     <p>Daß dein Herz frey sey, haben mich deine Freunde versichert, Franz liebt dich, sein Glück
      soll künftig von dir abhangen, du sprichst, du kannst ihn nicht wieder lieben?</p>
    </sp>
    <sp who="#theresgen">
     <speaker>Theresgen.</speaker>
     <p>Nein, nie, nie werd ich ihn lieben können.</p>
    </sp>
    <sp who="#lehngen">
     <speaker>Lehngen.</speaker>
     <p>Liebstes Theresgen, wenn du wüßtest; mein armer Bruder, wie er leidet.</p>
    </sp>
    <sp who="#theresgen">
     <speaker>Theresgen</speaker>
     <p>Wie auch du? ich kann deinen Bruder nicht lieben, hab ich ihm das nicht schon oft <pb n="304"/> gesagt, und versprachst du mir nicht, nie wieder davon zu reden?</p>
    </sp>
    <sp who="#der_graf">
     <speaker>Der Graf.</speaker>
     <p>Sey ruhig, liebes Mädgen, du hast deine Pflicht gethan, da du ihm sagtest, du könntest ihn
      nicht lieben; wenn er nun keine Liebe von dir fordert; wenn er nur deine Hand wünscht? die
      Hoffnung kannst du ihm doch wohl erlauben, einmal deine Liebe zu gewinnen.</p>
    </sp>
    <sp who="#theresgen">
     <speaker>Theresgen.</speaker>
     <p>Nein, meine Lippen sollen nicht Ja sagen, wo meine Seele Nein spricht; ich werde Franzen nie
      lieben.</p>
    </sp>
    <sp who="#heinrich">
     <speaker>Heinrich.</speaker>
     <p>Und du sollst ihn nehmen, oder keine Stunde mehr in meiner Hütte.</p>
    </sp>
    <sp who="#der_graf">
     <speaker>Der Graf.</speaker>
     <p>Ruhig, Alter, ruhig; <stage>(zu Theresgen)</stage> du bist viel zu klug, um so eigensinnig
      zu seyn, einen Mann zu verwerfen, wider den du nichts hast, den du nicht hassen kannst, wenn
      dein Herz frey ist.</p>
    </sp>
    <pb n="305"/>
    <sp who="#theresgen">
     <speaker>Theresgen.</speaker>
     <p>Wie, Sie glauben?</p>
    </sp>
    <sp who="#der_graf">
     <speaker>Der Graf.</speaker>
     <p>Ich vermuthe, Theresgen hat schon gewählt, sonst würde sie mein und ihres Vaters Bitte
      längst gewährt haben.</p>
    </sp>
    <sp who="#heinrich">
     <speaker>Heinrich.</speaker>
     <p>Ach, gnädger Herr, Sie bringen mich auf eine schreckliche Vermuthung, die ich noch nicht zu
      sagen wage.</p>
    </sp>
    <sp who="#theresgen">
     <speaker>Theresgen</speaker>
     <stage>(fährt erschrocken zusammen.)</stage>
     <p>Welche Vermuthung?</p>
    </sp>
    <sp who="#heinrich">
     <speaker>Heinrich.</speaker>
     <p>Sagtst du mir nicht neulich, Theresgen säß immer am Teich und weinte.</p>
    </sp>
    <sp who="#lehngen">
     <speaker>Lehngen.</speaker>
     <p>Ja, Vater, ich habe sie oft dort gesehen, aber was wollt ihr damit, eure Vermuthung,
      Theresgen und der Teich, ich verstehe kein Wort.</p>
    </sp>
    <pb n="306"/>
    <sp who="#heinrich">
     <speaker>Heinrich.</speaker>
     <p>Aber ich – seit vorigem Sommer geht sie gern an Teich; seit der Zeit ist sie immer in
      Thränen, und wenn sie einen gewissen Namen hört, fährt die gute Seele so zusammen so –</p>
    </sp>
    <sp who="#theresgen">
     <speaker>Theresgen</speaker>
     <stage>(bey Seite.)</stage>
     <p>Gott, Gott! ich bin verrathen, was soll ich thun, um mich zu verbergen.</p>
    </sp>
    <sp who="#der_graf">
     <speaker>Der Graf.</speaker>
     <p>Und welchen Namen, Alter?</p>
    </sp>
    <sp who="#theresgen">
     <speaker>Theresgen.</speaker>
     <p>Um Gotteswillen nicht weiter, ich will alles, ich will Franzen nehmen, nur lassen Sie mir
      Zeit, meinem Herzen den Gedanken erträglich zu machen.</p>
    </sp>
    <sp who="#der_graf">
     <speaker>Der Graf.</speaker>
     <p>Warum willst du die Tage der Leiden dem Armen nicht verkürzen?</p>
    </sp>
    <pb n="307"/>
    <sp who="#theresgen">
     <speaker>Theresgen.</speaker>
     <p>Lassen Sie mich, Gott kein Wort mehr, von der verhaßten Sache, ich trage sonst nicht die
      Last dieser entsetzlichen Stunde, komm Lehnchen, hilf mir weg.</p>
    </sp>
    <sp who="#lehngen">
     <speaker>Lehngen.</speaker>
     <p>Armes, armes Kind! wenn's nicht mein Bruder wär, ich könnt ihn hassen.</p>
     <stage>(Sie geht mit Theresgen ab.)</stage>
    </sp>
    <sp who="#heinrich">
     <speaker>Heinrich.</speaker>
     <p>Ha ha ha! ich dacht es wohl, daß ich sie endlich so kriegen müßte; das war der rechte
      Fleck.</p>
    </sp>
    <sp who="#der_graf">
     <speaker>Der Graf.</speaker>
     <p>Wie, sie liebt einen andern? und ihr habt mir das Gegentheil versichert; da sey Gott vor,
      sie zu zwingen.</p>
    </sp>
    <sp who="#heinrich">
     <speaker>Heinrich.</speaker>
     <p>I! bewahre der Himmel, kein Wort wahr, kein Wort, ihr Herz ist so frey, wie meines, es gieng
      hier einmal die Rede, als <pb n="308"/> wenn Theresgen den reichen Adolf gern sehe, der ist
      nun seit einem Jahr verheyrathet, sie ist so lang in Thränen, nun kann man sie nicht mehr
      ärgern, als wenn man das vermuthet, und ich wußte, sie würde das äusserste wagen, diesen
      Verdacht zu vermeiden.</p>
    </sp>
    <sp who="#der_graf">
     <speaker>Der Graf</speaker>
     <stage>(bey Seite.)</stage>
     <p>Das scheint mir ein ausgelernter Schelm. <stage>(laut)</stage> Und wenns auch so wäre, so
      ist Trennung von ihm, Rettung für sie; ich will gehn und Franz zu seiner Braut schicken. Wenns
      so ist Alter, desto schneller die Heyrath, und fast glaub ichs, ihre Schwermuth ist zu tief,
      um nicht der Liebe zu gehören, und heißt uns eilen; ach! daß ich sie so glücklich machen
      könnte, als ich es wünsche, ich will alles anwenden, die Hochzeit zu beschleunigen.</p>
     <stage>(Geht ab.)</stage>
    </sp>
    <sp who="#heinrich">
     <speaker>Heinrich</speaker>
     <stage>(allein.)</stage>
     <p>Es ist wie ein schöner Traum; soll ich sie denn wirklich los werden? Wenn sie doch nur schon
      getraut wäre, und mit Franzen zum <pb n="309"/> Dorf hinausgieng, eher glaub ich mein Glück
      doch nicht, wenigstens doch nicht so bald als ichs wünsche, aber auch schon die Hoffnung läßt
      mich nach langer Plage freye Luft schöpfen. <stage>(Geht ab.)</stage></p>
    </sp>
   </div>
   <div type="act">
    <head>Dritter Aufzug.</head>
    <stage>Die Scene ist wie im ersten Aufzug.</stage>
    <sp who="#theresgen">
     <speaker>Theresgen</speaker>
     <stage>(mit einer Feldblume in der Hand, sieht sich allenthalben um.)</stage>
     <p>Bin ich allein? darf sie laut werden, meine Freude, meine Klage? So hab ich dich denn
      wiedergesehn, dich? Welchen Namen giebt dir meine liebende Seele, du meine unaussprechliche
      Wonne, mein tödtlicher Jammer? Ach! mit welcher Sehnsucht harrt ich der süßen Stunde, die dich
      mir brächte, und mit welchem Zittern dacht ich an sie, die Sommernacht schlich mir träge, wenn
      ich seufzend hofte, vielleicht bringt ihn der Morgen, <pb n="310"/> die Frühlingssonne sah ich
      frohlockend sinken, die Nacht kömmt, rief ich aus, vielleicht giebt mir ihn ein freundlicher
      Traum, aber du weiltest! <stage>(singt:)</stage></p>
     <l>Warst in deinem goldnen Zimmer</l>
     <l>Glücklich, wie dein armes Mädgen klagte,</l>
     <l>Dachtest nicht, daß durch Hoheit Schimmer</l>
     <l>Niedrigkeit den Blick der Liebe wagte.</l>
     <p>O du Stolzer, siehe, hoch ist der Sirius und das Siebengestirn, und doch, wenn sie schöner
      in den Locken der Mitternacht hangen, sieht sie das arme Theresgen mit Blicken der Liebe, und
      sehnt sich in ihren glänzenden Schoos. Ach! sie blicken, wie du, ungerührt, stolz von ihrer
      Höhe auf meine Thränen herab. War das unser Wiedersehen? Doch du bist nicht Schuld, du kennst
      mich nicht, weist nicht, daß ich um dich sterbe. <stage>(sie setzt sich hin und weint)</stage>
      Ach, wenn mich nur niemand gesehen hat, wie ich dir nachschlich, doch, es regte sich kein
      Blatt im ganzen Thale, <pb n="311"/> die Liebe umschleierte meine Schritte, und belohnte mich
      tausendfach. Jeder Zweig, den sein Kleid küßte, berührte auch mich, und du, die sein Tritt
      beugte, du bist mein.</p>
     <l>Wohl, wohl mir, daß ich dich habe,</l>
     <l>Blümchen mehr als alle Schätze mir,</l>
     <l>Schmück Theresen auf dem Weg zum Grabe,</l>
     <l>Sey des blassen Mädchens einzge Zier,</l>
     <l>Hier am Busen, wo du Liebe</l>
     <l>Schrecklich! hoffnungslose Liebe glühst,</l>
     <l>Düfte, daß ihr Adolf bliebe,</l>
     <l>Dort, wo Liebe mehr als Rang und Reichthum ist.</l>
     <p>Ja, im Himmel will ich dir meine Leiden klagen, und in Engels Schönheit, deinem
      Bräutigamskuß entgegeneilen. O Adolf, Adolf!</p>
     <stage>(Lehngen kömmt und hört die letzten Worte)</stage>
    </sp>
    <sp who="#lehngen">
     <speaker>Lehngen</speaker>
     <stage>(für sich)</stage>
     <p>Wie, so wäre es wahr?</p>
    </sp>
    <pb n="312"/>
    <sp who="#theresgen">
     <speaker>Theresgen</speaker>
     <stage>(sieht sie und fährt zusammen)</stage>
     <p>Du hier, wenn kamst du her, ich glaube, du willst deine Freundin belauschen, willst
      Geheimnisse behorchen; du bist hintergangen, deine Neugier wird nicht befriedigt; geh nur
      wieder hin; Thränen und Klagen sind dir bekannt.</p>
    </sp>
    <sp who="#lehngen">
     <speaker>Lehngen.</speaker>
     <p>So spricht Theresgen mit mir? wenn ich es nicht selber hörte, ich glaubts nicht und wenn es
      mir am Altar gesagt würde.</p>
    </sp>
    <sp who="#theresgen">
     <speaker>Theresgen.</speaker>
     <p>Geh nur, Falsche, geh, es ist nichts deinem Bruder wieder zu sagen, was mein gequältes Herz
      spricht. Geh, bring ihm die Nachricht, von meinem unaussprechlichen Leiden.</p>
    </sp>
    <sp who="#lehngen">
     <speaker>Lehngen</speaker>
     <stage>(fällt ihr um den Hals)</stage>
     <p>So kannst du, Lehngen, kränken? Nein, lieber mag mein Bruder leiden, deine Liebe will ich
      nicht verlieren, <stage>singt:</stage></p>
     <pb n="313"/>
     <l>Sink, armer Bruder, nur,</l>
     <l>Ich will dir keine Hülfe reichen,</l>
     <l>Nur unser Blut, band die Natur,</l>
     <l>Und sie soll durch dein Glück erbleichen,</l>
     <l>Die meiner Seele Schwester ist?</l>
     <l>Stirb, armer Bruder, stirb,</l>
     <l>Erwarte von mir keine Ruh,</l>
     <l>Sie leidet, wenn du lebst,</l>
     <l>Sie, die mir mehr als du.</l>
     <p>Ach, du bist mir mehr als Bruder; ja, ich weiß oft nicht, ob ich dich, oder meinen Bräutigam
      mehr liebe, und du sagst mir das? gab ich dir nicht von meiner Kindheit an, Proben meiner
      Liebe, Schwester und Mutter vergaß ich, wenn ich bey dir war, und doch –</p>
    </sp>
    <sp who="#theresgen">
     <speaker>Theresgen</speaker>
     <stage>(fällt ihr um den Hals.)</stage>
     <p>Und doch konnt ich dich verkennen, Beste. Liebste, vergieb deiner unglücklichen Freundin.
      Seit dein schrecklicher Bruder hier ist, und meinen Vater, dich, ja sogar den Grafen <pb n="314"/> auf seiner Seite hat, bin ich gegen die ganze Natur mißtrauisch.</p>
    </sp>
    <sp who="#lehngen">
     <speaker>Lehngen.</speaker>
     <p>Gottlob, gegen mich kannst du es nur einen Augenblick seyn. Aber, bestes Mädgen, da du
      meinen Bruder nicht leiden kannst, warum machst du ihm Hoffnung? Der Graf, und dein Vater
      sprechen von deiner Hochzeit als von einem sehr nahen Augenblick.</p>
    </sp>
    <sp who="#theresgen">
     <speaker>Theresgen.</speaker>
     <p>Halt ein, halt ein, wenn ich nicht sterben soll. Wie nahe sollte der schreckliche, der mehr
      als der Tod entsetzliche Augenblick seyn?</p>
    </sp>
    <sp who="#lehngen">
     <speaker>Lehngen.</speaker>
     <p>Aber du versprachst es doch?</p>
    </sp>
    <sp who="#theresgen">
     <speaker>Theresgen.</speaker>
     <p>Hörtest du nicht, wie ich gequält wurde? Und, dachte ich auch, du sagst ja – Aufschub so
      lange du willst, wird man dir nicht versagen. Ich bin so krank, daß ich jeden Tag den Tod
      erwarten darf. So dachte ich, <pb n="315"/> als mir das unglückliche Wort abgepreßt war.</p>
    </sp>
    <sp who="#lehngen">
     <speaker>Lehngen.</speaker>
     <p>Ach möchte dein Vater und der Graf so viel Mitleiden mit dir haben als ich. Aber ist dir
      denn mein Bruder so ganz abscheulich?</p>
    </sp>
    <sp who="#theresgen">
     <speaker>Theresgen.</speaker>
     <p>Stille – Stille von deinem Bruder.</p>
    </sp>
    <sp who="#lehngen">
     <speaker>Lehngen.</speaker>
     <p>Aber nur noch ein Wort, und dann nichts mehr. Aber verhehle mir nichts, sage mir nur ganz
      allein, ob dir ein anderer mehr gefällt als mein Bruder.</p>
    </sp>
    <sp who="#theresgen">
     <speaker>Theresgen.</speaker>
     <p>Wie kannst du das vermuthen?</p>
    </sp>
    <sp who="#lehngen">
     <speaker>Lehngen.</speaker>
     <p>Ach, Theresgen, ich habe was auf meinem Herzen und du mußt es wissen. Ich weis seit einer
      Stunde nicht, ob ich dir oder deinem Vater glauben soll.</p>
    </sp>
    <pb n="316"/>
    <sp who="#theresgen">
     <speaker>Theresgen.</speaker>
     <p>Schrecklich! du kannst es glauben, was der böse Mann sagt?</p>
    </sp>
    <sp who="#lehngen">
     <speaker>Lehngen.</speaker>
     <p>Nicht ihm allein, dir selbst, du dachtest dich allein, als ich zu dir kam, und riefst –
      Adolf – Adolf – mit Thränen und einem Blick, wie ich meinen Bräutigam.</p>
    </sp>
    <sp who="#theresgen">
     <speaker>Theresgen</speaker>
     <stage>(außer sich)</stage>
     <p>Wenn ich nicht zu deinen Füßen sterben soll, kein Wort mehr. Um deiner Liebe willen frage
      nicht weiter.</p>
    </sp>
    <sp who="#lehngen">
     <speaker>Lehngen.</speaker>
     <p>Vergieb mir, daß ich dir Kummer machte. Nie will ich wieder nach dem forschen, was du mir
      verbirgst. <stage>(beyseite)</stage> Armer Bruder! Unglückliches Mädgen! –
       <stage>(laut)</stage> Gieb dich zufrieden! Hier ist meine Hand, kein Wort soll dich mehr
      unglücklich machen. Alles will ich anwenden, meinen, ich will ihn gar nicht mehr nennen –
      Genug, ich will alles anwenden, <pb n="317"/> dich glücklich zu machen. Komm, liebes Mädgen,
      wir wollen beym Schloßgärtner Blumen holen, ich will dich putzen helfen.</p>
    </sp>
    <sp who="#theresgen">
     <speaker>Theresgen.</speaker>
     <p>Was schwärmst du von Blumen und Putz? Wozu?</p>
    </sp>
    <sp who="#lehngen">
     <speaker>Lehngen.</speaker>
     <p>Wie, weist du es denn nicht, daß du als die Schönste im Dorf gewählt bist, der Gräfin Blumen
      zu überreichen? Hat es dir dein Vater nicht gesagt?</p>
    </sp>
    <sp who="#theresgen">
     <speaker>Theresgen.</speaker>
     <p>Ich habe meinen Vater seit diesen Morgen nicht wiedergesehen. Ich wage mich nicht zu ihm.
      Aber welcher Gräfin soll ich Blumen bringen? Ist des Grafen Mutter auch hier?</p>
    </sp>
    <sp who="#lehngen">
     <speaker>Lehngen.</speaker>
     <p>Ach nicht doch – nicht doch, seiner Braut die er hier empfangen wird.</p>
    </sp>
    <sp who="#theresgen">
     <speaker>Theresgen.</speaker>
     <p>Ach Gott! <stage>(sie sinkt nieder.)</stage></p>
    </sp>
    <pb n="318"/>
    <sp who="#lehngen">
     <speaker>Lehngen.</speaker>
     <p>Was ist das? Theresgen, Theresgen! Ach du lieber Gott! sie ist eiskalt, was fange ich an.
      Wenn ich sie nur ins Haus bringen könnte – Gott Lob! sie erholt sich. Liebes Mädgen, was ist
      dir?</p>
    </sp>
    <sp who="#theresgen">
     <speaker>Theresgen</speaker>
     <stage>(erholt sich.)</stage>
     <p>Adolf, Adolf! du bist ja mein.</p>
     <stage>(sinket wieder)</stage>
    </sp>
    <sp who="#lehngen">
     <speaker>Lehngen.</speaker>
     <p>Ach du armes unglückliches Kind, was wird aus dir werden, wenn es dein Vater erfährt? Wer
      hätte es glauben können, daß das gute sanfte Mädgen den falschen Adolf lieben könnte? Wenn ich
      sie nur wenigstens ins Gebüsch bringen könnte.</p>
     <stage>(sie will sie fortführen; Theresgen erholt sich.)</stage>
    </sp>
    <sp who="#theresgen">
     <speaker>Theresgen.</speaker>
     <p>Wo bin ich? Hab ich geschlafen? oder wäre es mehr als ängstliche Bilder der Fantasie?
      Sagtest du mir von einer Gräfin, die –</p>
    </sp>
    <pb n="319"/>
    <sp who="#lehngen">
     <speaker>Lehngen.</speaker>
     <p>Ja, von der Braut des Grafen sprach ich mit dir.</p>
    </sp>
    <sp who="#theresgen">
     <speaker>Theresgen.</speaker>
     <p>Schrecklich! entsetzlich! O wie haß ich dich, du glückliche Gräfin! die Liebe schmachtet
      umsonst nach einem Blicke von ihm; die arme Liebe kann durch alle Leiden keinen Blick
      erkaufen. Da kömmt sie, weil sie reich ist, weil sie schön ist, und reißt ihn weg. Ist sie
      denn so schön, Lehngen? glänzten auch Thränen der Liebe in ihren Augen? oder blitzen nur ihre
      Steine?</p>
    </sp>
    <sp who="#lehngen">
     <speaker>Lehngen.</speaker>
     <p>Was schwärmst du von der Gräfin? Du Liebe besinne dich, du bist auf Hannchen böse und nennst
      des Grafen Braut. Sey ruhig; Adolf kennt die Gräfin nicht.</p>
    </sp>
    <sp who="#theresgen">
     <speaker>Theresgen.</speaker>
     <p>Sagtest du nicht, die Gräfin wäre Adolfs Braut, meines Grafens Braut?</p>
    </sp>
    <pb n="320"/>
    <sp who="#lehngen">
     <speaker>Lehngen.</speaker>
     <p>Deines Grafens? Besinne dich, Theresgen, du liebst ja Adolfen?</p>
    </sp>
    <sp who="#theresgen">
     <speaker>Theresgen.</speaker>
     <p>Ich liebe ihn, sagst du? Mein Vater weis es und alle. Und noch frägst du, wie Adolf und die
      Gräfin zusammenkommen.</p>
    </sp>
    <sp who="#lehngen">
     <speaker>Lehngen.</speaker>
     <p>Ja, daß du Hannchens Adolf liebst aber –</p>
    </sp>
    <sp who="#theresgen">
     <speaker>Theresgen.</speaker>
     <p>Entsetzlich! den Abscheulichen sollt ich lieben? Das konntest du glauben? Wie, du weißest es
      nicht, daß ich ihn selbst liebe?</p>
    </sp>
    <sp who="#lehngen">
     <speaker>Lehngen.</speaker>
     <p>Wen selbst?</p>
    </sp>
    <sp who="#theresgen">
     <speaker>Theresgen.</speaker>
     <p>Unsern Graf –</p>
    </sp>
    <sp who="#lehngen">
     <speaker>Lehngen.</speaker>
     <p>Großer Gott!</p>
    </sp>
    <pb n="321"/>
    <sp who="#theresgen">
     <speaker>Theresgen.</speaker>
     <p>Warum fährst du so zurück? Warum zitterst du? Ja ich liebe ihn, werde ihn ewig, ewig
      lieben.</p>
    </sp>
    <sp who="#lehngen">
     <speaker>Lehngen.</speaker>
     <p>Ach du Unglückliche! was kannst du von dieser Liebe erwarten?</p>
    </sp>
    <sp who="#theresgen">
     <speaker>Theresgen.</speaker>
     <p>Thränen – unaussprechlichen Jammer.</p>
    </sp>
    <sp who="#lehngen">
     <speaker>Lehngen.</speaker>
     <p>Und er weis deine Liebe, kennt deine Leiden! Ich glaubte du sprächst ihn heute zum
      erstenmal?</p>
    </sp>
    <sp who="#theresgen">
     <speaker>Theresgen.</speaker>
     <p>Lehngen, du sollst alles wissen. Aber bewahre das traurige Geheimniß deiner Freundin. Du
      weist, gleich nach dem Tode meiner Wohlthäterin kam ich (hier her.) Oft weint ich in der
      Stille um sie und wünschte mich zu ihr. Eine bange Ahndung sagte mir mein Unglück. Der
      Frühling kam, und mit der Natur wurde mein Herz wieder froh. Um <pb n="322"/> meinem
      stürmischen Vater auszuweichen, war ich öfters am Teich oder im Thal. Einmal kam ich aus dem
      Walde, um hier den Abend zu genießen.</p>
     <lg>
      <l>Der Mond schien helle. Durchs Gesträuche</l>
      <l>Blickt ich nach diesem Ufern hin,</l>
      <l>Und sah nur spannebreit vom Teiche</l>
      <l>Den schönsten Jüngling schlummernd ruhn.</l>
     </lg>
     <lg>
      <l>Ich war durchdrungen von Bewegung,</l>
      <l>Die nie zuvor mein Herz durchglüht,</l>
      <l>Vergaß es, daß die kleinste Regung</l>
      <l>Ihn in die nasse Tiefe riß.</l>
     </lg>
     <lg>
      <l>Sein langes Haar schwamm schon im Teiche,</l>
      <l>Noch stand ich liebetrunken da.</l>
      <l>Jetzt sank er – blaß wie eine Leiche</l>
      <l>Riß ich ihn von des Todes Rand.</l>
     </lg>
     <lg>
      <l>Er blickte auf und sah mit Beben</l>
      <l>Den nahen Tod, und dankte mir,</l>
      <l>Wie er es nannte, für sein Leben,</l>
      <l>Und sprachlos floh ich zitternd fort.</l>
     </lg>
     <pb n="323"/>
     <p>Die Liebe hieß mich forschen nach dem Jüngling, der mir schlummernd mein Herz nahm, und denk
      dir mein Schrecken fand den Grafen – von der Jagd müde schlief er dort ein, wo ihn mein
      Unglück fand.</p>
    </sp>
    <sp who="#lehngen">
     <speaker>Lehngen.</speaker>
     <p>O nun wird mirs helle, was er von Rettung mit dir sprach. Und seitdem hast du ihn nicht
      gesehen, nicht gesprochen?</p>
    </sp>
    <sp who="#theresgen">
     <speaker>Theresgen.</speaker>
     <p>Nie mehr, als in der unglücklichen Stunde, da er für deinen Bruder warb. O nie hätte ich
      mein Wort gegeben, wenn mein Vater nicht gesagt, daß ich einen liebte, dessen Namen ich oft
      nennte. Ach ich dachte, er wüßte alles, und aus Furcht, der Graf möchte es erfahren, willigte
      ich ein. Aber nie will ich sein werden. Der Tod ist mir willkommner als der Gedanke an
      ihn.</p>
    </sp>
    <sp who="#lehngen">
     <speaker>Lehngen.</speaker>
     <p>Alles was ich thun kann, dich zu retten, <pb n="324"/> will ich thun. Dort kömmt Andres –
      Geh liebes Mädgen, daß er dich nicht in Thränen findet.</p>
    </sp>
    <sp who="#theresgen">
     <speaker>Theresgen.</speaker>
     <p>O ich möchte mich gern vor der ganzen Welt verbergen. Adolf, Adolf! was soll aus mir
      werden?</p>
     <stage>(sie geht ab)</stage>
    </sp>
    <sp who="#andres">
     <speaker>Andres</speaker>
     <stage>(kömmt.)</stage>
     <p>Nun, das hätte ich doch mein Lebtage nicht gedacht, daß es wahr wäre.</p>
    </sp>
    <sp who="#lehngen">
     <speaker>Lehngen.</speaker>
     <p>Daß was wahr wäre?</p>
    </sp>
    <sp who="#andres">
     <speaker>Andres.</speaker>
     <p>Gott behüte mich – aber bald glaube ich, daß der alte Heinrich Recht hat. Sie konnte uns
      hintergehen, sie. <stage>(singt)</stage></p>
     <l>Ein Aug, aus dem der Himmel schaute,</l>
     <l>Der Blick, so sanft wie Morgenroth,</l>
     <l>Auf den der größte Kenner baute,</l>
     <l>Und der war falsch? du lieber Gott!</l>
     <pb n="325"/>
     <l>Es möcht uns armen Jungen grauen,</l>
     <l>Nun einem Mädgen mehr zu trauen.</l>
    </sp>
    <sp who="#lehngen">
     <speaker>Lehngen.</speaker>
     <p>Aber du guter Himmel! Was willst du mit dem allen sagen? Ist es vielleicht das, warum du
      mich am Teich sprechen wolltest? so mußt du deutlicher reden; so verstehe ich kein Wort.</p>
    </sp>
    <sp who="#andres">
     <speaker>Andres.</speaker>
     <p>Ja, das war's, nur mit dem Unterschiede: Heute morgen muthmaßte ich nur, und nun bin ichs
      gewiß.</p>
    </sp>
    <sp who="#lehngen">
     <speaker>Lehngen.</speaker>
     <p>Nun, was bist du denn gewiß? Ich weis nicht, Andres, du bist ja jetzt ganz wunderlich. Da
      ist er beym alten Heinrich gewesen, und der hat ihm was in Kopf gesetzt –</p>
    </sp>
    <sp who="#andres">
     <speaker>Andres.</speaker>
     <p>Der alte Heinrich hat Verstand, so viel weis ich.</p>
    </sp>
    <pb n="326"/>
    <sp who="#lehngen">
     <speaker>Lehngen.</speaker>
     <p>Ey zum Kukuk, geh du denn zum alten Heinrich und lerne dort welchen; denn ich höre, du hast
      jetzt sehr wenig.</p>
     <stage>(sie will abgehn.)</stage>
    </sp>
    <sp who="#andres">
     <speaker>Andres.</speaker>
     <p>So sey doch nicht gleich böse, Lehngen! Du kannst es mir nicht verdenken, daß ich
      empfindlich bin, da ich sehe, daß du so geheimnißvoll gegen mich bist und deinen Bruder mit
      hintergehen hilfst.</p>
    </sp>
    <sp who="#lehngen">
     <speaker>Lehngen.</speaker>
     <p>Aber so sag mir doch, was du willst. Ich verstehe ja kein Wort.</p>
    </sp>
    <sp who="#andres">
     <speaker>Andres.</speaker>
     <p>Ey, so verstell dich, du weißt es also nicht, was Heinrich, was der Graf, was das ganze Dorf
      weis? Daß sie Adolfen liebt und der armen Hanchen so viel bittre Stunden macht?</p>
    </sp>
    <sp who="#lehngen">
     <speaker>Lehngen.</speaker>
     <p>Ich dachte es wohl, daß es ein Histörchen <pb n="327"/> wäre, an dem weder Anfange noch Ende
      wahr ist.</p>
    </sp>
    <sp who="#andres">
     <speaker>Andres.</speaker>
     <p>Weder Anfang noch Ende wahr? Nein, Lehngen, das sollst du mir nicht weis machen. Man hat ihn
      und sie öfters zusammen gesehen, ehe er Hanchen nahm. Er ist nur froh, wo sie ist, und sie
      weint über ihre Pathe. Ey ja doch, wir kennen die Pathe. Aber ich will zu Bruder Franzen gehn,
      und ihm alles Haarklein sagen, und Hanchen dazu. Der schlechte Kerl, der Adolf, soll sich doch
      wenigstens schämen.</p>
     <stage>(Er will abgehen, Lehngen hält ihn zurück)</stage>
    </sp>
    <sp who="#lehngen">
     <speaker>Lehngen.</speaker>
     <p>So sey doch kein Narr, und mach einen Lerm über nichts. Das arme Theresgen liebt Hanchens
      Adolf so wenig als ich, und ich will nie mit dir einen glücklichen Tag leben, wenn es anders
      ist.</p>
    </sp>
    <pb n="328"/>
    <sp who="#andres">
     <speaker>Andres.</speaker>
     <p>Nun, das heißt die Falschheit zu weit getrieben! Lehngen, mit uns ists aus. Mein Herz wird
      brechen; aber eine solche Lügnerin mag ich nicht zur Frau. Du hast selbst gesagt, du wolltest
      keinen glücklichen Tag mit mir leben. Ich gehe, so weit mich meine Füße tragen. Wenn sich die
      Braut verstellt – was wird die Frau thun?</p>
     <stage>(Er trocknet sich Thränen.)</stage>
    </sp>
    <sp who="#lehngen">
     <speaker>Lehngen.</speaker>
     <p>Nein, das ist zu viel. Andres, du zwingst mich dir etwas zu sagen, was kein Mensch wissen
      sollte. Das, wenn dus nicht in deinem Herzen behältst mich und Theresgen unglücklich
      macht.</p>
    </sp>
    <sp who="#andres">
     <speaker>Andres.</speaker>
     <p>O nur nicht so geheimnißvoll mit einer Sache, die alle schon wissen. Sie liebt ihn, das weis
      ja ein jeder, nur Franz nicht.</p>
    </sp>
    <pb n="329"/>
    <sp who="#lehngen">
     <speaker>Lehngen.</speaker>
     <p>Ja, sie liebt – aber nicht Hanchens Adolf, nein, sie liebt, o du wirst erschrecken! Sie
      liebt den Graf selbst.</p>
    </sp>
    <sp who="#andres">
     <speaker>Andres.</speaker>
     <p>Mädgen, schläfst du, oder schlafe ich? Den Grafen? Unsern Grafen?</p>
    </sp>
    <sp who="#lehngen">
     <speaker>Lehngen</speaker>
     <stage>(weinend)</stage>
     <p>Um Gottes willen, so schrey doch nicht so, wenn dich jemand hörte, so ist sie verlohren.</p>
    </sp>
    <sp who="#andres">
     <speaker>Andres.</speaker>
     <p>Aber du lieber Gott, wo hat das Mädgen den Verstand? Den Grafen?</p>
    </sp>
    <sp who="#lehngen">
     <speaker>Lehngen.</speaker>
     <p>Ach du denkst wie ein Kind. Wenn ein Herz voll Liebe spricht, da schweigt der Kopf gern.</p>
    </sp>
    <sp who="#andres">
     <speaker>Andres.</speaker>
     <p>Aber sie hat ja den Grafen gar nicht gesehen, nicht gesprochen. Nein, das mußt du mir
      deutlich machen, sonst –</p>
    </sp>
    <pb n="330"/>
    <sp who="#lehngen">
     <speaker>Lehngen.</speaker>
     <p>Ja, ich will dir alles so deutlich machen, daß dir kein Zweifel übrig bleibt, und du dich
      von Herzen schämen sollst, mit deinem Verdacht gegen mich. Aber da kömmt mein Bruder, um des
      Himmels willen kein Wort.</p>
    </sp>
    <sp who="#franz">
     <speaker>Franz.</speaker>
     <p>Habe ich euch doch den halben Tag gesucht. Kommt, geht mit mir zu meinem Theresgen. Ich weis
      nicht warum, ich kann sie zum erstenmal nicht allein sprechen.</p>
     <l>Nach ihrem holden Blick,</l>
     <l>Geiz ich o Gott! wie lange,</l>
     <l>Und unaussprechlich bange</l>
     <l>Beb ich doch auch zurück,</l>
     <l>Als Braut helft mir sie grüßen;</l>
     <l>Allein vermag ichs nicht,</l>
     <l>Weint meinen Dank zu ihren Füßen,</l>
     <l>Ich armer kann es nicht.</l>
     <p>Kommt, laßt mich es hören, von ihren süssen Lippen, daß sie mein ist.</p>
     <stage>(Er faßt beyde an und will gehen)</stage>
    </sp>
    <pb n="331"/>
    <sp who="#lehngen">
     <speaker>Lehngen.</speaker>
     <p>Bruder, wenn du mich liebst, so geh heute nicht zu Theresgen.</p>
    </sp>
    <sp who="#franz">
     <speaker>Franz.</speaker>
     <p>Ich sollte nicht zu ihr gehen, und ihr danken? Was würde sie, ihr Vater, der Graf, alle,
      alle von mir denken?</p>
    </sp>
    <sp who="#lehngen">
     <speaker>Lehngen.</speaker>
     <p>Sie und ich würden dir dafür danken.</p>
    </sp>
    <sp who="#franz">
     <speaker>Franz.</speaker>
     <p>Nein, ich muß zu ihr, ach so schrecklich lange, wünschte ich den schönen Augenblick, ihr
      sagen zu dürfen: Ich liebe dich, Theresgen.</p>
     <l>Nun bist du endlich mein,</l>
     <l>O werd ich dich ertragen,</l>
     <l>Du schönster Augenblick,</l>
     <l>Wenn mit der Liebe Blick,</l>
     <l>Sie mir wird sagen:</l>
     <l>Franz, ich bin dein.</l>
    </sp>
    <pb n="332"/>
    <sp who="#lehngen">
     <speaker>Lehngen.</speaker>
     <p>Wie glücklich wäre ich, wenn du das hoffen dürftest? Aber –</p>
    </sp>
    <sp who="#franz">
     <speaker>Franz.</speaker>
     <p>Ja, ich darf es hoffen. Sie hat dem Graf ihr Wort gegeben, mit einem Blicke sagte Heinrich,
      der mein ganzes Glück verkündigte.</p>
    </sp>
    <sp who="#lehngen">
     <speaker>Lehngen.</speaker>
     <p>Nun der alte Heinrich muß es besser als alle verstehen, wenn das ein Blick der Liebe war.
      Halb todt sank sie in meine Arme, da sie ihr Wort gab. Sagte dir das Heinrich auch?</p>
    </sp>
    <sp who="#andres">
     <speaker>Andres.</speaker>
     <p>Ey, du mußt deinem Bruder das Herz nicht schwer machen. Genug, sie ist dein, Franz.</p>
    </sp>
    <sp who="#franz">
     <speaker>Franz.</speaker>
     <p>Ja, wenns auch wahr wäre, was Lehngen sagt. Genug, sie sagte Ja, wenn sie mich haßte, hätte
      sie es gewiß nicht gethan.</p>
    </sp>
    <pb n="333"/>
    <sp who="#lehngen">
     <speaker>Lehngen.</speaker>
     <p>Wie? und du wilst ein Mädgen zu deiner Frau zwingen, die halbtodt bey dem Gedanken ist, dein
      zu werden?</p>
    </sp>
    <sp who="#franz">
     <speaker>Franz.</speaker>
     <p>Was hab ich dir gethan, Schwester, daß du sie wiederholst diese schrecklichen Worte? Du
      weist, daß ich nicht ohne sie leben kann. Wie ich noch weit von ihr entfernt war, weit, daß
      sie kaum meine Hoffnung erreichen konnte, unterstütztest du meinen sinkenden Muth, und jetzt,
      da ich sie bald in meinen Armen habe, reißt du mich grausam zurück. Aber sie ist mein, und
      soll mein bleiben.</p>
    </sp>
    <sp who="#andres">
     <speaker>Andres.</speaker>
     <p>Recht so, Bruder, und du wirst mit ihr glücklich seyn. Mach nur sobald als möglich Hochzeit,
      das andre wird sich geben.</p>
    </sp>
    <sp who="#lehngen">
     <speaker>Lehngen</speaker>
     <stage>(bey Seite.)</stage>
     <p>Du kannst das sagen?</p>
    </sp>
    <pb n="334"/>
    <sp who="#andres">
     <speaker>Andres</speaker>
     <stage>(leise.)</stage>
     <p>Liebes Kind! das ist das einzige Mittel, Theresgen zu retten <stage>(laut)</stage> Ich weis
      gewiß, dann schlägt sie sich alle andere Grillen aus dem Kopf und ist bald ganz dein.</p>
    </sp>
    <sp who="#lehngen">
     <speaker>Lehngen.</speaker>
     <p>Was helfen alle die leeren Worte. Ich weis es besser Franz, wenn dir dein und Theresgens
      Ruhe werth ist, so laß ab. Wenigstens mit der Verlobung warte noch lange.</p>
    </sp>
    <sp who="#franz">
     <speaker>Franz.</speaker>
     <p>Nicht einen Augenblick, wenns blos auf mich ankömmt. Ich habe genug gelitten, und sollte
      nun, um deiner Grillen willen, mein Glück verschieben?</p>
    </sp>
    <sp who="#lehngen">
     <speaker>Lehngen.</speaker>
     <p>Aber wenn dir es Theresgen selbst sagt, daß sie dich jetzt noch nicht lieben kann?</p>
    </sp>
    <sp who="#franz">
     <speaker>Franz.</speaker>
     <p>Und wenn sie mich nie liebte, genug sie ist mein.</p>
    </sp>
    <pb n="335"/>
    <sp who="#lehngen">
     <speaker>Lehngen.</speaker>
     <p>Nein, so lange als ich es verhindern kann, nicht. Ich will zu ihrem Vater gehn, und ihm die
      Hölle schon heis machen, und wenn das nicht hilft, gehe ich zum Grafen selbst. Theresgen soll
      durch meinen Bruder nicht unglücklich werden. <stage>(Sie geht ab.)</stage></p>
    </sp>
    <sp who="#franz">
     <speaker>Franz.</speaker>
     <p>Und ich werde mir meine Braut nicht entreißen lassen, und wenn es zehn Schwestern wollten.
       <stage>(Er will abgehn. Andres hält ihn auf.)</stage></p>
    </sp>
    <sp who="#andres">
     <speaker>Andres.</speaker>
     <p>I so bleib doch hier – sie wird nicht weit laufen. Beym alten Heinrich kömmt sie recht an,
      und wenn der Graf selbst mit Theresgen gesprochen, so ist sie wieder halb. Ich will ihr nach,
      und sie schon undrehen.</p>
     <stage>(Er geht ab.)</stage>
    </sp>
    <sp who="#franz">
     <speaker>Franz</speaker>
     <stage>(allein)</stage>
     <p>Ob ichs wage und zu ihr gehe? Vielleicht nimmt sie mich gütiger auf als ich denke. Ich will
      zu ihr. Hören muß sie mich doch wenigstens.</p>
    </sp>
   </div>
   <pb n="336"/>
   <div type="act">
    <head>Vierter Aufzug.</head>
    <stage>Theresgen kömmt, Lehngen und Andres folgen ihr nach.</stage>
    <sp who="#theresgen">
     <speaker>Theresgen.</speaker>
     <p>Laßt mich! Geht doch hin, wo Freude eurer wartet. Laßt mich allein weinen. Geht, man möchte
      euch suchen und mich finden.</p>
    </sp>
    <sp who="#lehngen">
     <speaker>Lehngen.</speaker>
     <p>Nein, ich gehe nicht von dir. Schade was für Tanz und alles, ich kann heute doch nicht
      fröhlich seyn.</p>
    </sp>
    <sp who="#andres">
     <speaker>Andres.</speaker>
     <p>Liebes Theresgen! ich war ihr immer gut und wünschte ihr Glück, um Gotteswillen vergesse sie
      ihn, er kann ja so wenig als die Sonne der Ihrige werden.</p>
    </sp>
    <sp who="#theresgen">
     <speaker>Theresgen.</speaker>
     <p>Ach! der leuchtenden Sonne, darf sich auch der Wurm im Staube freuen. Der kühnste Gedanke
      schwingt sich nicht in ihre <pb n="337"/> Nähe, wer flieht deswegen in die Tiefe der Erden?
      Durfte ihn je mein Wunsch erreichen? Aber soll ich mich darum in jene Arme stürzen, mir
      schwärzer als die Finsterniß des Todes?</p>
    </sp>
    <sp who="#andres">
     <speaker>Andres.</speaker>
     <p>Aber ihr Vater und der Graf selbst dringt auf die Heyrath. Auch zu ihrer eignen Rettung muß
      sie Franzen nehmen.</p>
    </sp>
    <sp who="#theresgen">
     <speaker>Theresgen.</speaker>
     <p>Siehe, Lehngen, diesen allen setzt mich deine Schwatzhaftigkeit aus. Geht – geht alle von
      mir und überlaßt mich meinem Jammer – Woher die nahe Musik?</p>
    </sp>
    <sp who="#lehngen">
     <speaker>Lehngen.</speaker>
     <p>Die Gräfin kömmt.</p>
    </sp>
    <sp who="#theresgen">
     <speaker>Theresgen</speaker>
     <stage>(fährt zusammen)</stage>
     <p>Ah die Glückliche! Aus Erbarmen zeigt mir nicht wo sie herkam, wo sie gieng. Ihre Schritte
      gehen zu meinem Grabe.</p>
    </sp>
    <pb n="338"/>
    <sp who="#lehngen">
     <speaker>Lehngen.</speaker>
     <p>Sey ruhig, Theresgen, wenn sie erst wieder weg sind – vielleicht vergißt du ihn. Und wer
      weis, ob Andres so ganz Unrecht hat, du könntest vielleicht nach der Hochzeit meinem Bruder
      –</p>
    </sp>
    <sp who="#theresgen">
     <speaker>Theresgen.</speaker>
     <p>Schweig, schweig Mädgen, kein Wort von deinem Bruder; ich kann und will nie die Seinige
      werden.</p>
    </sp>
    <sp who="#andres">
     <speaker>Andres.</speaker>
     <p>Aber denk sie doch nur was das für einen Lärm geben wird, wenn sie jetzt nein spricht, da
      man vielleicht schon die Stunde bestimmt hat, wenn sie getraut werden soll. Man wird nach der
      Ursache forschen, und die wird sie doch nicht sagen können und wollen.</p>
    </sp>
    <sp who="#theresgen">
     <speaker>Theresgen.</speaker>
     <p>Wollt ihr mich denn ganz niederbeugen? Helft mir diesen schrecklichen Tag überwinden, und
      sprecht nicht von entferntem Elende.</p>
    </sp>
    <pb n="339"/>
    <sp who="#lehngen">
     <speaker>Lehngen</speaker>
     <stage>(bey Seite.)</stage>
     <p>Ach, du Arme! wenn du wüßtest, wie nahe es schon wäre. <stage>(laut)</stage> Liebes Mädgen!
      Du mußt dich aufs äusserste gefaßt machen. Dein Vater kann jede Stunde kommen und dich zum
      Altar führen.</p>
    </sp>
    <sp who="#andres">
     <speaker>Andres.</speaker>
     <p>Und das ist zu vermuthen. Ich hörte heute schon, daß er sagte –</p>
    </sp>
    <sp who="#theresgen">
     <speaker>Theresgen.</speaker>
     <p>Ihr seht diese Thränen, diesen blassen zitternden Körper, und ihr Grausamen, anstatt mich
      aufzurichten, zu trösten, gießt ihr mehr Schrecken, doppelte Angst über die arme Unglückliche,
      die kein Verbrechen, als ein Herz voll Liebe hat. <stage>(Sie weint heftig.)</stage></p>
    </sp>
    <sp who="#lehngen">
     <speaker>Lehngen</speaker>
     <stage>(bey Seite.)</stage>
     <p>Nicht für die ganze Welt mögte ich ihr die schreckliche Bothschaft bringen.</p>
    </sp>
    <pb n="340"/>
    <sp who="#andres">
     <speaker>Andres</speaker>
     <stage>(zu Lehngen.)</stage>
     <p>Ich sags ihr nicht, wer ihr das Herz bricht, der mags verantworten.</p>
    </sp>
    <sp who="#lehngen">
     <speaker>Lehngen.</speaker>
     <p>Komm, armes Kind, gehe in dein Haus. Der Abend ist so schwül, und ich glaube, die Wolken
      dort, werden uns ein schreckliches Gewitter bringen. Komm!</p>
    </sp>
    <sp who="#theresgen">
     <speaker>Theresgen.</speaker>
     <p>Nein, ich kann nicht ins Haus. O ich würde sterben! Ach, die freye Luft ist mir schon so
      schwer, so schwer! Meine Stirn glühet. Fühle, wie mein Herz schlägt? Wenn ich jetzt mehr als
      die Wolken über mir sähe, ich würde ersticken. Ach ich bin so krank und müde, komm, Lehnchen,
      führe mich am Teich unter die alte Eiche. Mir träumte vorige Nacht, sie erschlüge mich, wenns
      doch wahr wäre!</p>
     <l>Komm mit deinem ganzen Schrecken,</l>
     <l>Blasser Tod! ich bebe nicht;</l>
     <l>Laß mich kalte Schauder decken,</l>
     <pb n="341"/>
     <l>Lösch das holde Sonnenlicht,</l>
     <l>Blasser Tod! ich bebe nicht.</l>
     <l>Deine bittre Schlummer-Schaale</l>
     <l>Ist dem armen Müden süß,</l>
     <l>Und des Grabes Finsterniß,</l>
     <l>Selbst die Wege der Verwesung</l>
     <l>Aus dem schwülen Lebens-Thale,</l>
     <l>Sind mir sanfte Dämmerung.</l>
     <stage>(Sie will gehn, Heinrich kömmt.)</stage>
    </sp>
    <sp who="#heinrich">
     <speaker>Heinrich.</speaker>
     <p>Hat die Welt wohl je so einen abscheulichen Eigensinn gesehen als du bist? Nicht genug, daß
      der alte Vater genarrt wird, nein, der Nickel untersteht sich sogar, das ganze Dorfe, ja die
      Herrschaft selbst, bey der Nase herumzuführen.</p>
    </sp>
    <sp who="#theresgen">
     <speaker>Theresgen.</speaker>
     <p>Vater! was hab ich euch denn schon wieder gethan?</p>
    </sp>
    <sp who="#heinrich">
     <speaker>Heinrich.</speaker>
     <p>Ey denk doch, noch viel gefragt. Man thut dem albernen Dinge die Ehre an, und <pb n="342"/>
      wählt sie, Kranz und Kleid wird ihr ins Haus geschickt, die Reihe stellt sich. Die Musik hebt
      an, alles steht voll Erwartung zu sehen, wie die Stolze ihr Glück erträgt. Wir warten und
      warten, und sie schickt, sie kann nicht kommen; nun eine muß doch die Blumen bringen, die
      besten Mädgen sind schon voraus, und der Schulmeister, der blinde Teufel, erwischt in der Eil
      die schielende Lise. Alles lacht wie toll, und ruft: Seht die Schönste, die Schönste. Sieh,
      das machst du, du einfältiges Ding.</p>
    </sp>
    <sp who="#theresgen">
     <speaker>Theresgen.</speaker>
     <p>Es ist doch besser, Liesgen bringt die Blumen als ich mit diesen verweinten Augen, so blaß
      und elend.</p>
    </sp>
    <sp who="#lehngen">
     <speaker>Lehngen.</speaker>
     <p>Es ist wahr, Vater, Theresgen würde gewiß die ganze Freude verdorben haben.</p>
    </sp>
    <sp who="#andres">
     <speaker>Andres.</speaker>
     <p>Sie ist so matt Vater, daß sie kaum hier <pb n="343"/> einige Schritte schwankt und hätte
      den Weg nicht aushalten können.</p>
    </sp>
    <sp who="#heinrich">
     <speaker>Heinrich.</speaker>
     <p>Ja, ja, ich dachts wohl, bis auf die letzte Stunde Ziererey und Eigensinn. Es ist gut, daß
      es bald ein Ende nimmt. Geh und kleide dich an. Es ist schon neun Uhr. Die Gräfin hat dir den
      ganzen Anzug, der zum heutigen Feste bestimmt war, zu deinem Brautkleide geschenkt. Kranz und
      Ring wird Franz gleich selbst bringen.</p>
    </sp>
    <sp who="#theresgen">
     <speaker>Theresgen.</speaker>
     <p>Ring – Kranz – Was soll der Kranz? Ehe ich ihn brauche, welkt er längst. Schenkt mir ein
      Todtenkleid für allen Brautschmuck. Ich kann nicht hin, wo Freude tönt. Wozu der Putz?</p>
    </sp>
    <sp who="#heinrich">
     <speaker>Heinrich.</speaker>
     <p>Wozu? Lehngen, Andres, habt ihrs ihr denn nicht gesagt, was ich euch auftrug?</p>
    </sp>
    <pb n="344"/>
    <sp who="#lehngen">
     <speaker>Lehngen.</speaker>
     <p>Nein, ich konnts nicht, Vater, wenns möglich ist, so schont sie.</p>
    </sp>
    <sp who="#andres">
     <speaker>Andres.</speaker>
     <p>Heinrich, wenn euch ihr Leben lieb ist, so schweigt.</p>
    </sp>
    <sp who="#heinrich">
     <speaker>Heinrich.</speaker>
     <p>Oho! Wenns sonst nichts ist, das hat nichts zu bedeuten. Man stirbt so leicht nicht.
      Theresgen, der Graf will auf deiner Hochzeit selbst seyn, und –</p>
    </sp>
    <sp who="#theresgen">
     <speaker>Theresgen.</speaker>
     <p>Vater! aus Erbarmen – nichts mehr. Der Graf auf meiner Hochzeit? Er selbst will es? Nein,
      mein Brauttag war längst. Seht dieses Zittern, diese Blässe ist das Geschmeide meines
      Freundes. Laßt den Grafen zu meiner Gruft gehen. Dort – sonst nirgends soll er mich finden.
       <stage>(Sie weint.)</stage></p>
    </sp>
    <sp who="#heinrich">
     <speaker>Heinrich.</speaker>
     <p>Nun, weine dich erst recht aus – und <pb n="345"/> dann wasch dich am Bach, denn die
      rothverweinten Augen stehen nicht hübsch zum Brautkrantze. Denn kurz und gut, der Graf will,
      daß noch –</p>
    </sp>
    <sp who="#lehngen">
     <speaker>Lehngen</speaker>
     <stage>(zu Theresgen.)</stage>
     <p>Fasse dich, du wirst was schreckliches hören. Fasse dich, armes Kind, denk zu deiner eignen
      Rettung: Es muß seyn.</p>
    </sp>
    <sp who="#theresgen">
     <speaker>Theresgen.</speaker>
     <p>Gott! was soll, was könnte ich noch schrecklichers hören, als sich schon weis.</p>
    </sp>
    <sp who="#heinrich">
     <speaker>Heinrich.</speaker>
     <p>Wie gesagt, der Graf und seine Braut will dich selbst zum Altar führen. Morgen muß er fort.
      Du mußt dich also schnell ankleiden, um in einer Stunde auf dem Schloß getraut zu werden.</p>
    </sp>
    <sp who="#theresgen">
     <speaker>Theresgen</speaker>
     <stage>(fällt ihrem Vater zu Füßen.)</stage>
     <p>Um der Barmherzigkeit Gottes willen, Vater, Schonung, ich kann nicht, ich kann nicht!</p>
    </sp>
    <pb n="346"/>
    <sp who="#andres">
     <speaker>Andres</speaker>
     <stage>(zu Heinrich.)</stage>
     <p>Heinrich! wenn ihr ein Mensch seyd, so habt Mitleiden. Seht, wie sie bebt, wie sie so wild
      um sich blickt, bringt sie nicht aufs äusserste.</p>
    </sp>
    <sp who="#heinrich">
     <speaker>Heinrich.</speaker>
     <p>Halts Maul mit dem dummen Zeuge, und ich sage dir, Mädgen, wenn du dich noch ärger
      anstelltest, so sollst du doch noch heute Franzens Weib werden.</p>
    </sp>
    <sp who="#theresgen">
     <speaker>Theresgen</speaker>
     <stage>(sringt auf.)</stage>
     <p>Nein, so lange des Himmels Gewölbe steht, so lange meine Zunge Nein sprechen kann, so lange
      werde ich nicht sein werden.</p>
    </sp>
    <sp who="#heinrich">
     <speaker>Heinrich.</speaker>
     <p>Den Augenblick komm ins Haus und gieb Franzen deine Hand, oder ich schleppe dich zum
      Graf.</p>
    </sp>
    <sp who="#theresgen">
     <speaker>Theresgen</speaker>
     <stage>(ausser sich.)</stage>
     <p>Wie, du willst es selbst – du selbst, theurer Geliebter? Unfreundlicher! Ich verbarg dich
      vor Vater und Freundin tief in meinem <pb n="347"/> Herzen, und nun willst du selbst dieses
      Herz aus der Brust reissen, die so oft dein Name hob.</p>
    </sp>
    <sp who="#heinrich">
     <speaker>Heinrich.</speaker>
     <stage>(ganz erstaunt.)</stage>
     <p>Was? Geliebter? Wer ist der Geliebte?</p>
    </sp>
    <sp who="#theresgen">
     <speaker>Theresgen.</speaker>
     <p>Ach du nur weißt es nicht, du einziger, wie unaussprechlich ich dich liebe, und ich sollte
      eines andern werden? Nein, dein bin ich nur, du Theurer, dein allein, und will um dich
      sterben.</p>
    </sp>
    <sp who="#heinrich">
     <speaker>Heinrich.</speaker>
     <p>Wen? Wen liebst du?</p>
    </sp>
    <sp who="#lehngen">
     <speaker>Lehngen.</speaker>
     <p>Vater, ihr seht ja, daß ihr Verstand nicht da ist.</p>
    </sp>
    <sp who="#theresgen">
     <speaker>Theresgen.</speaker>
     <p>Ja, so sagte sie, als ich sprach: Ich liebe ihn. Reiß dich los von der unglücklichen Liebe.
      Wohl dir, Lehngen, die du nicht fühlst, daß hoffnungslose Liebe stark ist.</p>
    </sp>
    <pb n="348"/>
    <sp who="#lehngen">
     <speaker>Lehngen.</speaker>
     <p>Theresgen, besinne dich doch, du liebst ja keinen, dein Vater ist hier, und ich bin
      hier.</p>
    </sp>
    <sp who="#theresgen">
     <speaker>Theresgen.</speaker>
     <p>Sehn sie nicht so stolz auf mich herab, glückliche Gräfin. Beugen Sie nicht die arme
      Sinkende mit ihrem Blick, ich bin hier, tiefer. Ach, wenn er der stärkern Liebe Preis wäre, du
      bliebst mein, theurer Adolf.</p>
     <stage>(Sie sinkt Lehngen in die Arme)</stage>
    </sp>
    <sp who="#andres">
     <speaker>Andres.</speaker>
     <p>Ach, das Gott erbarm, nun ist alles verlohren.</p>
    </sp>
    <sp who="#heinrich">
     <speaker>Heinrich.</speaker>
     <p>Also, Adolf, der steht uns im Wege? Bey dem konnte die tugendbelobte Jungfrau ihre Moral
      vergessen? Abscheuliche Heuchlerin? Waren das deine Thränen, den Augenblick heraus mit der
      ganzen schändlichen Geschichte.</p>
    </sp>
    <pb n="349"/>
    <sp who="#theresgen">
     <speaker>Theresgen.</speaker>
     <stage>(singt)</stage>
     <l>Gott! was that ich! weh mir Armen.</l>
    </sp>
    <sp who="#heinrich">
     <speaker>Heinrich.</speaker>
     <l>Sprich oder ich erwürge</l>
     <l>Dich mit eigner Hand.</l>
    </sp>
    <sp who="#theresgen">
     <speaker>Theresgen.</speaker>
     <l>Vater, Vater, habt Erbarmen.</l>
    </sp>
    <sp who="#andres">
     <speaker>Andres.</speaker>
     <l>Heinrich, ich verbürge</l>
     <l>Mich, sie hat das Laster nie gekannt.</l>
    </sp>
    <sp who="#heinrich">
     <speaker>Heinrich.</speaker>
     <l>Gleich gestehe dein Verbrechen.</l>
    </sp>
    <sp who="#lehngen">
     <speaker>Lehngen.</speaker>
     <l>Seht ihr kalt die bangen Zähren?</l>
     <l>Fühlt ihr nichts bey ihrem Schmerz.</l>
    </sp>
    <sp who="#heinrich">
     <speaker>Heinrich.</speaker>
     <l>O verflucht sind ihre Zähren,</l>
     <l>Sie erpreßt ein schwarzes Herz.</l>
    </sp>
    <sp who="#theresgen">
     <speaker>Theresgen.</speaker>
     <l>Mögst du nie die Unschuld rächen!</l>
     <l>Gott! straf meinen Vater nicht.</l>
    </sp>
    <pb n="350"/>
    <sp who="#heinrich">
     <speaker>Heinrich.</speaker>
     <p>Den Augenblick gesteh alles, lasterhaftes durchtriebnes Geschöpf. Rede, oder ich gehe zum
      Grafen, der soll dir und deinem Verführer Adolf schon reden lehren.</p>
    </sp>
    <sp who="#theresgen">
     <speaker>Theresgen</speaker>
     <p>O ich liebte ihn nie, ich hasse Adolf. Vater, aus Erbarmen, fragt nicht weiter oder ich bin
      verlohren.</p>
    </sp>
    <sp who="#heinrich">
     <speaker>Heinrich.</speaker>
     <p>Sagt mir, was ihr wißt, oder ich werde Mittel wissen, es zu erfahren. Und bist du Franzen
      nicht mehr werth, nun so soll dich der Graf zum Dorf hinausbringen lassen, ich sage mich los
      von der schlechten Dirne.</p>
    </sp>
    <sp who="#andres">
     <speaker>Andres.</speaker>
     <p>Ja, sie liebt – aber –</p>
    </sp>
    <sp who="#theresgen">
     <speaker>Theresgen.</speaker>
     <p>Halt ein! O halt ein!</p>
     <stage>(Sie sinkt ohnmächtig nieder.)</stage>
    </sp>
    <pb n="351"/>
    <sp who="#heinrich">
     <speaker>Heinrich.</speaker>
     <p>Wen liebt sie? Sprecht oder ich gehe.</p>
    </sp>
    <sp who="#lehngen">
     <speaker>Lehngen.</speaker>
     <p>Sie liebt den Graf selbst.</p>
    </sp>
    <sp who="#heinrich">
     <speaker>Heinrich.</speaker>
     <p>Den Grafen? Nun den soll sie schon vergessen, ohne Widerrede gieb Franzen deine Hand, oder
      ich entdecke dem Grafen deine Narrheit.</p>
    </sp>
    <sp who="#theresgen">
     <speaker>Theresgen.</speaker>
     <p>Vater, um Gottes willen, ich kann nicht.</p>
    </sp>
    <sp who="#heinrich">
     <speaker>Heinrich.</speaker>
     <p>Nun so geh ich aufs Schloß.</p>
     <stage>(Er will gehen.)</stage>
    </sp>
    <sp who="#theresgen">
     <speaker>Theresgen.</speaker>
     <p>Bleibt, bleibt, hier ist die Hand.</p>
     <stage>(Sie wirft sich zitternd in Lehngens Arme.)</stage>
    </sp>
    <sp who="#franz">
     <speaker>Franz.</speaker>
     <stage>(kömmt)</stage>
    </sp>
    <sp who="#heinrich">
     <speaker>Heinrich.</speaker>
     <p>A ha, Franz, es ist gut, daß du kömmst, <pb n="352"/> du hättest lange auf mich warten
      können. Komm, nimm die Hand deiner Braut.</p>
     <stage>(Er will Theresgens Hand in die seine legen, sie zittert zurück.)</stage>
    </sp>
    <sp who="#theresgen">
     <speaker>Theresgen.</speaker>
     <p>Entsetzlich! Unmöglich, unmöglich!</p>
    </sp>
    <sp who="#lehngen">
     <speaker>Lehngen.</speaker>
     <p>Wenn du ein Mensch bist, Bruder.</p>
    </sp>
    <sp who="#andres">
     <speaker>Andres.</speaker>
     <p>Wenn du Mitleid hast, so geh.</p>
    </sp>
    <sp who="#heinrich">
     <speaker>Heinrich.</speaker>
     <p>So will ich auf Schloß.</p>
    </sp>
    <sp who="#theresgen">
     <speaker>Theresgen.</speaker>
     <p>Ja, ich will, hier ist die Hand –</p>
    </sp>
    <sp who="#franz">
     <speaker>Franz.</speaker>
     <p>Theures Mädgen! Ein Leben voll Liebe und Dank, soll mir Vergebung schenken, daß ich sie an
      mein Herz reiße, deine sträubende Hand.</p>
     <stage>(Theresgen winkt ihm weinend weg zu gehen.)</stage>
    </sp>
    <pb n="353"/>
    <sp who="#lehngen">
     <speaker>Lehngen.</speaker>
     <p>Geh doch, und bringe sie nicht vollends um.</p>
    </sp>
    <sp who="#heinrich">
     <speaker>Heinrich.</speaker>
     <p>Komm Franz, und du Lehngen, hilf sie ankleiden, denn in einer Stunde muß sie aufs
      Schloß.</p>
     <stage>(Franz und Heinrich gehen ab.)</stage>
     <stage>(Lehngen und Andres führen Theresgen weg.)</stage>
    </sp>
   </div>
   <div type="act">
    <head>Fünfter Aufzug.</head>
    <stage>Es ist dunkle Nacht, Theresgen kömmt als Braut geschmückt aus ihrer Gartenthür. Sie sucht
     sich von der Hand ihres Vaters loszumachen und weint.</stage>
    <sp who="#theresgen">
     <speaker>Theresgen.</speaker>
     <p>So laßt mich doch nur noch die wenigen Augenblicke allein. Ich habe ja alles gethan, was ihr
      wolltet. Schenkt mir nur noch eine kleine Viertelstunde.</p>
    </sp>
    <pb n="354"/>
    <sp who="#heinrich">
     <speaker>Heinrich.</speaker>
     <p>Aber so sag mir doch nur, was du in der schwarzen Nacht herumkriechen willst. Sieh wie der
      Blitz die schweren Wolken zerreißt, komm doch ins Haus.</p>
    </sp>
    <sp who="#theresgen">
     <speaker>Theresgen.</speaker>
     <p>Wollt ihr mir denn auch die letzte Wohlthat versagen? Laßt mich doch nur einige Minuten
      allein.</p>
    </sp>
    <sp who="#heinrich">
     <speaker>Heinrich.</speaker>
     <p>Ists doch als wenn dich der böse Geist, Gott sey bey uns, triebe, oder willst du mir wieder
      Ausflüchte machen?</p>
    </sp>
    <sp who="#theresgen">
     <speaker>Theresgen</speaker>
     <p>Was könnte ich wohl noch? Wo wäre ein Winkel für die Arme, die Vater, und alles verläßt? Ihr
      könnt mir ja Lehngen schicken, wenn ich kommen muß. Nur jetzt laßt mich allein.</p>
    </sp>
    <pb n="355"/>
    <sp who="#heinrich">
     <speaker>Heinrich.</speaker>
     <p>Und ich will gehen; aber ich sage dir, wenn du nicht gleich kömmst, so weißt du, was ich
      thue.</p>
     <stage>(Er geht ab)</stage>
    </sp>
    <sp who="#theresgen">
     <speaker>Theresgen.</speaker>
     <p>Ja, ich weis es, Unmenschen! Also noch wenige Augenblicke, und dann, auf ewig sein. Nein,
      nimmermehr. Nein, und wenns meine Seele zur Verdammniß rief. Eher will ich – Ach du arme
      einsame – Was kannst du wollen? Verlaßne! Er, der der Schlange ihre Höhle und dem Vogel eine
      Steinritze gab, hat keine Kluft, dich zu bergen – Er der der Sonne ihren Weg, und den Wolken
      ihre Bahn gab, kennt keinen Weg für dich aus dieser schwarzen, schrecklichen Nacht.</p>
     <l>Umsonst starr ich zum Himmel auf,</l>
     <l>Durch seine schwarze Hülle</l>
     <l>Winkt mir kein Stern der Hoffnung mehr;</l>
     <pb n="356"/>
     <l>Umsonst klag ich durch Thal und Wald,</l>
     <l>In kalter Todes Stille,</l>
     <l>Liegt alles ruhig um mich her.</l>
    </sp>
    <sp who="#lehngen">
     <speaker>Lehngen.</speaker>
     <stage>(kömmt)</stage>
     <p>Dein Vater läßt dich rufen.</p>
    </sp>
    <sp who="#theresgen">
     <speaker>Theresgen</speaker>
     <p>Ich kann nicht – ich kann nicht –</p>
    </sp>
    <sp who="#lehngen">
     <speaker>Lehngen.</speaker>
     <p>Liebes, unglückliches Mädgen komm, du weißt, dein Vater, ach es thut mir in der Seele weh;
      aber du mußt es doch wissen. Die Musikanten kommen schon, dich zu holen.</p>
    </sp>
    <sp who="#theresgen">
     <speaker>Theresgen.</speaker>
     <p>Gott, im Himmel! Lehngen, hilf, rette mich, sonst bin ich verlohren.</p>
    </sp>
    <sp who="#lehngen">
     <speaker>Lehngen.</speaker>
     <p>Wie soll – wie könnte ich dich retten?</p>
    </sp>
    <sp who="#theresgen">
     <speaker>Theresgen.</speaker>
     <p>Entsetzlich! sags deinem Bruder, ich kann nicht. Bitte ihn um meine Ruhe, um deiner <pb n="357"/> Liebe willen – vielleicht erhört er dich. Geh, liebes Mädgen, geh.</p>
    </sp>
    <sp who="#lehngen">
     <speaker>Lehngen.</speaker>
     <p>Denke was dein Vater gewiß thäte, wenn ers erführe –</p>
    </sp>
    <sp who="#theresgen">
     <speaker>Theresgen.</speaker>
     <p>Nein, du darfst nichts sagen, kein Wort – Geh, liebes Mädgen, ich will kommen.</p>
    </sp>
    <sp who="#lehngen">
     <speaker>Lehngen.</speaker>
     <p>Ich will bey dir bleiben. <stage>(singt)</stage></p>
     <l>Kann ich dir nicht deinen Jammer nehmen,</l>
     <l>Laß mich, Liebe, laß mich mit dir grämen.</l>
    </sp>
    <sp who="#theresgen">
     <speaker>Theresgen.</speaker>
     <l>Ist dein Herz erbarmungsvoll noch mein,</l>
     <l>Lehngen, ach! so laß mich jetzt allein.</l>
    </sp>
    <sp who="#lehngen">
     <speaker>Lehngen.</speaker>
     <l>Laß mich doch mit dir im Schmerz vereinen!</l>
     <l>Leichter würdest du an meinem Busen weinen.</l>
    </sp>
    <sp who="#theresgen">
     <speaker>Theresgen.</speaker>
     <l>Schrecklich ist mein Jammer ohne Zähren,</l>
     <l>Tiefer als die Freundschaft ihn kann hören.</l>
    </sp>
    <pb n="358"/>
    <sp who="#lehngen">
     <speaker>Lehngen.</speaker>
     <p>Laß mich bey dir, ich will auch deine stummen Leiden beweinen. Laß mich hier.</p>
    </sp>
    <sp who="#theresgen">
     <speaker>Theresgen</speaker>
     <stage>(die Hände ringend.)</stage>
     <p>Aus Erbarmen, Lehngen, geh, laß mich allein. Ruf mich, wenn sie da sind, nahe an der Thür
      mit ihren Grabesgesängen. Geh; nur einige Augenblicke laß mir noch.</p>
    </sp>
    <sp who="#lehngen">
     <speaker>Lehngen.</speaker>
     <p>Nun ich will gern gehen, wenn ich dir damit einen Gefallen thun kann. Nur, bestes bestes
      Kind, komm ja gleich; du weißt, dein Vater – <stage>(sie geht ab.)</stage></p>
    </sp>
    <sp who="#theresgen">
     <speaker>Theresgen</speaker>
     <stage>(allein.)</stage>
     <p>Ich weis es, es ist keine Rettung, keine Hülfe auf dieser Welt. Wenn dort kein Erbarmen
      wohnt bey dir, o Gott! und Rettung in die Tiefe meines Jammers blickt, so muß ich sinken. Wo
      bist du, der du jedem Rufenden Hülfe schwurst? oder ist mein Elend deinem mächtigen Blick
      grundloser als die erste Nacht. <pb n="359"/> Du weilst. Du weilst, und ich muß vergehen –
      vergehen? O willkommen wirst du mir Vernichtung, willkommen daurender Todeskampf. Könntest du
      ihn löschen, den Gedanken, ich bin sein. Ich sein? Nimmermehr! herunter verfluchter Kranz,
      weg, weg –</p>
     <stage>(indem sie den Kranz und den Busenstraus wegwirft, findet sie die kleine Blume.)</stage>
     <p>Nein, du bleibst mein, so blaß wie ich, so verwelkt wie mein Leben. Komm an mein Herz.</p>
     <stage>(Die Musik hebt von Ferne an.)</stage>
     <p>Horch, Gott! zum Grabe – zum Grabe, zum Grabe –</p>
     <l>Verzweiflung schüttelt meine Ketten,</l>
     <l>Des Todes Ruf schallt um mich her,</l>
     <l>Mich ist zu retten,</l>
     <l>Kein Mensch, kein Gott im Himmel mehr.</l>
     <p>Sie kommen näher – näher – Wo flieh ich hin, Gott! verbirg mich in deine Erde, hülle mich in
      deine Wolken. Hörst du nicht <pb n="360"/> im Sitz himmlischer Freude das Geschrey meines
      Elends!</p>
     <stage>(von weitem kommen Fackeln)</stage>
     <p>Fackeln! Sie sind da – Wer rettet mich? Wer hilft mir? Franz! Mein Vater! Birg du mich für
      ihrem Grimm –</p>
     <stage>(Sie springt in Teich, indem die Leute an die Gartenthür treten, und der Vorhang fällt
      zu.)</stage>
    </sp>
   </div>
  </body>
 </text>
</TEI>
