<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="../css/tei.css"?>
<?xml-model href="https://dracor.org/schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ger000630" xml:lang="ger">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Die Verpfändung</title>
        <title type="sub">Ein Schauspiel in einem Aufzuge</title>
        <author>
          <persName>
            <forename>Karl</forename>
            <surname>Alexander</surname>
          </persName>
          <idno type="wikidata">Q100989128</idno>
          <idno type="pnd">101457014X</idno>
        </author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher xml:id="dracor">DraCor</publisher>
        <idno type="URL">https://dracor.org</idno>
        <availability>
          <licence>
            <ab>CC0 1.0</ab>
            <ref target="https://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/">Licence</ref>
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="digitalSource">
          <name>Google Books</name>
          <idno type="URL">https://books.google.com/books?id=3GxUAAAAcAAJ&amp;printsec=frontcover</idno>
          <availability status="free">
            <p>In the public domain.</p>
          </availability>
          <bibl type="originalSource">
            <author>Karl Alexander</author>: <title>Die Verpfändung. Ein Schauspiel in einem
              Aufzuge</title>. <pubPlace>Brünn</pubPlace>: <publisher>Neumann</publisher>
            <date>1779</date>. (S. <biblScope unit="page" from="1" to="45">1–45</biblScope>.)</bibl>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person xml:id="robert" sex="MALE">
            <persName>Robert</persName>
          </person>
          <person xml:id="jeny" sex="FEMALE">
            <persName>Jeny</persName>
          </person>
          <person xml:id="breiden" sex="MALE">
            <persName>Breiden</persName>
          </person>
          <person xml:id="karl" sex="MALE">
            <persName>Karl</persName>
          </person>
          <person xml:id="betty" sex="FEMALE">
            <persName>Betty</persName>
          </person>
          <person xml:id="kepler" sex="MALE">
            <persName>Kepler</persName>
          </person>
          <person xml:id="john" sex="MALE">
            <persName>John</persName>
          </person>
          <person xml:id="william" sex="MALE">
            <persName>William</persName>
          </person>
          <person xml:id="georg" sex="MALE">
            <persName>Georg</persName>
          </person>
          <person xml:id="nollet" sex="MALE">
            <persName>Graf Nollet</persName>
          </person>
          <person xml:id="bedienter" sex="MALE">
            <persName>Ein Bedienter</persName>
          </person>
          <person xml:id="lieutenant" sex="MALE">
            <persName>Lieutenant</persName>
          </person>
          <person xml:id="klinton" sex="MALE">
            <persName>General Klinton</persName>
          </person>
          <listRelation type="personal">
            <relation name="parent_of" active="#robert" passive="#jeny"/>
            <relation name="parent_of" active="#robert" passive="#georg #william #john"/>
            <relation name="associated_with" active="#lieutenant" passive="#klinton"/>
            <relation name="associated_with" active="#karl" passive="#klinton"/>
            <relation name="friends" mutual="#karl #robert"/>
            <relation name="friends" mutual="#breiden #robert"/>
            <relation name="associated_with" active="#kepler" passive="#robert"/>
            <relation name="spouses" mutual="#kepler #betty"/>
          </listRelation>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="genreTitle"/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <listChange>
        <change when="2023-07-14">(ff) convert from source</change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <standOff>
    <listEvent>
      <event type="print" when="1779">
        <desc/>
      </event>
    </listEvent>
    <listRelation>
      <relation name="wikidata" active="https://dracor.org/entity/ger000630" passive="http://www.wikidata.org/entity/Q120646668"/>
    </listRelation>
  </standOff>
  <text>
    <pb/>
    <front>
      <titlePage>
        <docTitle>
          <titlePart type="main">Die Verpfändung.</titlePart>
          <titlePart type="sub">Ein Schauspiel in einem Aufzuge</titlePart>
        </docTitle>
        <docAuthor>von Karl Alexander.</docAuthor>
        <docImprint>
          <pubPlace>Brünn,</pubPlace>
          <publisher>gedruckt mit Neumannschen Schriften.</publisher>
          <docDate>1779</docDate>
        </docImprint>
      </titlePage>
      <pb/>
      <castList>
        <head>Personen.</head>
        <castItem>
          <role>Robert.</role>
          <roleDesc>Ein alter pensionirter Hauptmann, geht mit einer Krücke.</roleDesc>
        </castItem>
        <castItem>
          <role>Jeny.</role>
          <roleDesc>Seine Tochter, eine junge Wittwe.</roleDesc>
        </castItem>
        <castItem>
          <role>Ein zweyjähriges Kind,</role>
          <roleDesc>ihr Sohn.</roleDesc>
        </castItem>
        <castGroup>
          <castItem>
            <role>Georg.</role>
          </castItem>
          <castItem>
            <role>William.</role>
          </castItem>
          <castItem>
            <role>John.</role>
          </castItem>
          <roleDesc>Roberts Söhne, gemeine beym Klintonschen Regiment.</roleDesc>
        </castGroup>
        <castItem>
          <role>General Klinton.</role>
        </castItem>
        <castItem>
          <role>Ein Lieutnant,</role>
          <roleDesc>sein Adjutant.</roleDesc>
        </castItem>
        <castItem>
          <role>Karl.</role>
          <roleDesc>Ein alter Furir bey Klinton, und Roberts Bekannter.</roleDesc>
        </castItem>
        <castItem>
          <role>Graf Nollet.</role>
          <roleDesc>Präsident von der königl. Lehnbank.</roleDesc>
        </castItem>
        <castItem>
          <role>Breiden.</role>
          <roleDesc>Ein Hauptmann von einem andern Regiment, Roberts Bekannter.</roleDesc>
        </castItem>
        <castItem>
          <role>Kepler.</role>
          <roleDesc>Roberts Hauswirth.</roleDesc>
        </castItem>
        <castItem>
          <role>Betty.</role>
          <roleDesc>Seine Frau.</roleDesc>
        </castItem>
        <castItem>
          <role>Ein Bedienter.</role>
        </castItem>
      </castList>
      <set>
        <p>Die Handlung ist in London.</p>
      </set>
    </front>
    <pb/>
    <body>
      <note>Die Verpfändung.</note>
      <pb n="1"/>
      <div type="dedication">
        <p>Seiner Hochreichs altgräflichen Gnaden, dem Hochgebohrnen Herrn Herrn Karl Joseph, des
          Heil. R. R. alten Grafen zu Salm und zu Reifferscheid etc. etc. meinem gnädigsten
          Gebiether und Herrn, widmet diesen geringen Versuch, aus dankbarstem Herzen und mit der
          wahrsten Verehrung</p>
        <p>Unterthänigst gehorsamst,</p>
        <signed>der Verfaßer.</signed>
      </div>
      <pb n="2"/>
      <pb n="3"/>
      <note>Die Verpfändung.</note>
      <stage>(Das Theater stellt Roberts Wohnung vor, ein reinliches Zimmer, mittelmäßig meublirt,
        Robert sitzt auf einen Lehnstuhl, sein Tochterkind spielt zwischen seinen Füßen, und Jeny
        arbeitet beym Tische an einer Manschette.)</stage>
      <div type="scene">
        <head>Erster Auftritt.</head>
        <stage>Robert und Jeny.</stage>
        <sp who="#robert">
          <speaker>Robert.</speaker>
          <p>Der Auftritt mit dem verfluchten Kerl, liebe Jeny, fürcht' ich, wird mir wieder einen
            Stoß geben – der niedrige Schurke! zwey und zwanzig Jahre wohn' ich mit Ehren bey ihm –
            und die ganze Zeit hab ich auf'm Tag <pb n="4"/> bezahlt – itzt bin ich ihm von drey
            Vierteljahre Miethe schuldig – er weiß selbsten, daß nur meine Krankheit daran schuld
            ist – und mir grau gedientem Manne ins Gesicht zu sagen:</p>
          <p><stage>(Nachäfend)</stage> »Wenn er mich in acht Tagen nicht bezahlt, so werf' ich ihn
            mit seiner ganzen löblichen Bettelfamilie zum Haus hinaus« mir das! – mir altem,
            grabereifem Manne – der seine erste Blüthe zur Zierde, und seine männlichern Kräfte zum
            Wohl des Vaterlandes so gerne dahingegeben hat – meine ehrlichen und lieben Kinder! die
            mich so edel mit eigner Hand nähren helfen – diese zu drohn – sie, als eine
            Bettelfamilie mit mir zum Haus hinaus werfen zu wollen – das ist hart meine Tochter. Bey
            Gott! sehr hart. Freilich sind wir arm – sehr arm – aber wir betteln ja noch nicht – und
            wenn wirs thun müßten, und die Schuld an den öffentlichen Anstalten läge, was könnten
            wir dafür? oder verdient der Hülflose deswegen bey Nacht kein Obdach, weil um die heiße
            Mittagsstunde ein unempfindlicher Prasser vor ihm vorbey eilt, und den Unglücklichen
            sein: »warum arbeitet ihr nicht?« entgegen schnauzt? – O das ist nicht auszuhalten –
              <stage>(Pause)</stage> sechs Pfund Sterling sind wir im Hause schuldig – und wo wollen
              <pb n="5"/> wir Mittel nehmen, der Härte dieses Eigennützigen zu entgehen? binnen acht
            Tagen will er gezahlt seyn – dieses, liebe Jeny, ist für uns so unmöglich, als er darauf
            bestehen wird. Wir sind unglücklich meine Tochter – kein Geiziger ist zu erweichen.
            Rücksichtiges Mitleiden der Unmöglichkeit wegen, ohne es dem rechtschaffenen dürftigen
            fühlen zu lassen – ist ihm unverzeiliche Verschwendung – Verbrechen gegen sich selbst –
              <stage>(seufzt)</stage> ach! wir sind unglücklich.</p>
        </sp>
        <sp who="#jeny">
          <speaker>Jeny.</speaker>
          <p>Beruhigen sie sich mein Vater. Die Manschetten <stage>(darauf zeigend)</stage> sind
            gleich fertig, dann werd' ich sie wie gewöhnlich zum Verkauf in die Stadt tragen – und
            unsern Freunden und Bekannten, die Noth meines alten Vaters auf meinen Knien vorweinen –
            ihnen sagen, daß nur eine Krankheit an dieser Verlegenheit Schuld ist – beruhigen sie
            sich mein Vater, unsre Freunde werden sich ihrer Noth, meiner noch größern Noth – gewiß
            annehmen. Ich bitte mein Vater, beruhigen sie sich.</p>
        </sp>
        <sp who="#robert">
          <speaker>Robert.</speaker>
          <stage>(Sanft und zuverläßig)</stage>
          <p>Nicht doch meine Tochter, du betrügst dich. Arme Leute haben keine Freunde – und das
            Wenige, so du etwan für deine Manschetten lösen möchtest – <stage>(seufzt)</stage>
            <pb n="6"/> ach! ist ja zur äußersten Leibesbedürfniß, kaum hinreichend –</p>
        </sp>
        <sp who="#jeny">
          <speaker>Jeny.</speaker>
          <p>Wenn ich aber unsre große Noth vorstellen werde, so wird man unterm Vorwande der
            Manschetten –</p>
        </sp>
        <sp who="#robert">
          <speaker>Robert.</speaker>
          <p>Nicht doch meine Jeny, du irrst dich. Du bist jung und wohlgestaltet dürftig, und
            tugendhaft – siehst du mein Kind – und du mußt deine Manschetten noch unterm Preiß
            verkaufen –</p>
        </sp>
        <sp who="#jeny">
          <speaker>Jeny.</speaker>
          <stage>(seufzt)</stage>
          <p>Wenns nur wahr wäre; man spricht in der ganzen Stadt davon, das Regiment Klinton soll
            von Boston zurück hieher kommen. Ach! wenns nur wahr wäre – so kämen meine guten Brüder
            auch mit, und wer weiß, ob diese nicht Mittel machen könnten, unsrer großen Noth zu
            steuern.</p>
        </sp>
        <sp who="#robert">
          <speaker>Robert.</speaker>
          <p>Wer weiß, sagst du, ob diese nicht Mittel machen könnten? – wer weiß? – das weiß ich
            mein Kind, daß es Niemand wissen kann – wo soll der gemeine Mann beym Militär Hülfe von
            diesem Belang auftreiben? – glaube mir meine Tochter, ich getrau' mirs zu behaupten,
            vielleicht ist dieses der einzige Stand, wo man Genügsamkeit lernen kann, weil man muß –
            für des Gemeinen Auskommen, kennt die obere Macht kein anderes <pb n="7"/> Bedürfniß,
            als wahre Nothdurft – wo sollten deine Brüder, alle drey noch gemeine Männer, also sechs
            Pfund Sterling zusammen bringen können? O täusche dich nicht mit ungegründeten
            Aussichten meine Tochter, fehlgeschlagne Hoffnung verwundet unser krankes Gemüth aufs
            neue – und stört unser Nachdenken, weil wir unser Unglück dann zu einfach fühlen. –</p>
        </sp>
        <sp who="#jeny">
          <speaker>Jeny.</speaker>
          <p>Sehr wahr mein Vater.</p>
        </sp>
        <sp who="#robert">
          <speaker>Robert.</speaker>
          <p>Aber auch deswegen um kein Haar besser für uns meine Tochter.</p>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>Zweyter Auftritt.</head>
        <stage>(Breiden zu den vorigen. Jeny küßt ihren Vater die Hand, macht Breiden eine
          Verbeugung, und geht ab.)</stage>
        <sp who="#breiden">
          <speaker>Breiden.</speaker>
          <p>Hauptmann Robert, gehorsamster Diener.</p>
        </sp>
        <sp who="#robert">
          <speaker>Robert.</speaker>
          <p>Hauptmann Breiden, ich bin der ihrige.</p>
        </sp>
        <sp who="#breiden">
          <speaker>Breiden.</speaker>
          <p>Nun wie stehts guter Alter? wie leben sie? wie befinden sie sich?</p>
        </sp>
        <pb n="8"/>
        <sp who="#robert">
          <speaker>Robert.</speaker>
          <p>Ich lebe schlecht guter Freund, aber befinde mich noch schlechter.</p>
        </sp>
        <sp who="#breiden">
          <speaker>Breiden.</speaker>
          <p>Das glaub' ich. Ja! ja guter Robert, wenn man alles vorher wüßte! –</p>
        </sp>
        <sp who="#robert">
          <speaker>Robert.</speaker>
          <p>Ich versteh' sie Breiden – aber sie verstehn mich nicht. Fleißig, gerecht und gut zu
            seyn, ist unter jeden Umständen unsre unbedingte Schuldigkeit – das erste, können,
            sobald wir nur wollen, wir immer seyn – und zu den letztern, müßen, wenn wir auch noch
            so selten Gelegenheit dazu haben – wir doch wenigstens stets bereit seyn – der widrige
            Zufall meiner gehabten Krankheit, setzt mich in eine gewisse Verlegenheit, die kränkende
            Folgen für mich haben kann – und sehn sie guter Breiden, das ists all. –</p>
        </sp>
        <sp who="#breiden">
          <speaker>Breiden.</speaker>
          <p>Sie werden sich guter Robert, noch am Bettelstabe philosophiren.</p>
        </sp>
        <sp who="#robert">
          <speaker>Robert.</speaker>
          <stage>(etwas spöttisch)</stage>
          <p>Die Armuth guter Breiden, ist die weiseste Lehrerinn –</p>
        </sp>
        <sp who="#breiden">
          <speaker>Breiden.</speaker>
          <p>Ich fühle ihren ganzen Spott – reden wir von etwas anderm – Apropos! ich höre ja, das
            Regiment Klinton kömmt von Boston wirklich zurück. Der Oberste Masby, bey dem ich
            gestern Abend supirt habe, hat mich dessen für gewiß <pb n="9"/> versichert. Haben sie
            nichts davon gehört Hauptmann? – ich glaube ja, ihre Söhne sind beym Regiment Klinton
            angagirt – nicht wahr? –</p>
        </sp>
        <sp who="#robert">
          <speaker>Robert.</speaker>
          <p>Meine Söhne stehn alle drey bey Klintons Leibkompanie – von der Ankunft des Regiments
            aber, ist alles, was ich davon weiß, aus solchen Händen, die nur zur Stimme der
            allgemeinen Sage gehören – und die allgemeinen Sagen lieber Breiden – ohngeachtet sie
            allgemein sind, können zu Zeiten doch ungegründet, oder gar falsch seyn. –</p>
        </sp>
        <sp who="#breiden">
          <speaker>Breiden.</speaker>
          <p>Ihre Söhne müßen schon eine hübsche Zeit dienen, deucht mir. –</p>
        </sp>
        <sp who="#robert">
          <speaker>Robert.</speaker>
          <p>Der ältste zwölf, und die zwey jüngern, jeder acht Jahre.</p>
        </sp>
        <sp who="#breiden">
          <speaker>Breiden.</speaker>
          <p>Und immer noch unter der Muskete?</p>
        </sp>
        <sp who="#robert">
          <speaker>Robert.</speaker>
          <p>Ja Hauptmann! aber nur deswegen hof' ich, weil sie nicht lernen können sich vordrängen
            – glänzende Schuldigkeiten üben – selbst Sturmlaufen ist freilich schwerer und
            rühmlicher, als davon schwatzen, nicht wahr Hauptmann?</p>
        </sp>
        <sp who="#breiden">
          <speaker>Breiden.</speaker>
          <p>Allerdings. –</p>
        </sp>
        <sp who="#robert">
          <speaker>Robert.</speaker>
          <p>Und doch hat so mancher Mauldrescher vom Stande, oft den thätigsten Mann verdrückt.</p>
        </sp>
        <pb n="10"/>
        <sp who="#breiden">
          <speaker>Breiden.</speaker>
          <p>Vom Stande sagen sie selbsten –</p>
        </sp>
        <sp who="#robert">
          <speaker>Robert.</speaker>
          <p>Und welcher Stand ist denn eigentlich der größere? der Vorzug verdienende? – ists der,
            den man ohne sein Zuthun besitzen soll – oder ists jener, den man sich durch eigne
            Verdienste um die Menschheit würdig macht? –</p>
        </sp>
        <sp who="#breiden">
          <speaker>Breiden.</speaker>
          <p>Man lebt aber einmal in dieser Welt, und –</p>
        </sp>
        <sp who="#robert">
          <speaker>Robert.</speaker>
          <stage>(hitzig.)</stage>
          <p>Und muß also den Schurken, oder den Narren machen? – <stage>(sanfter)</stage> nicht
            doch Breiden, nicht doch. Ich war Gott Lob! noch keines von beyden, und befinde mich
            mitten unter meinen drückenden Umständen, recht leicht – recht wohl – daß ich das nicht
            bin, was ich seyn könnte, seyn sollte – ist nicht meine Schuld – daß andre das
            vorstellen, was sie nicht seyn können – ist nicht ihr Verdienst – und welches Bewußtseyn
            ist edler, ist größer guter Freund? –</p>
        </sp>
        <sp who="#breiden">
          <speaker>Breiden.</speaker>
          <p>Aber ein gewisser Stand guter Robert, führt uns zu gewissen Zirkel, wo wir vielleicht
            nützlich werden können. –</p>
        </sp>
        <sp who="#robert">
          <speaker>Robert.</speaker>
          <p>Dieses Breiden, räum' ich nur Bedingnißweise ein, das heißt, wenn es nicht auf Kosten
            anderer Rechtschaffenen geschieht – wer kennt <pb n="11"/> nicht jene menschenfeindliche
            Etikets, wo die wichtigste Angelegenheit eines Bürgers, so oft das traurige Opfer einer
            thörichten Ceremonie werden muß – inzwischen guter Breiden, lernen sie von mir, von
            einem alten Manne – daß kein ehrlicher Stand in der Gesellschaft einen Menschen
            erniedrigt, der Mensch allein aber den Thron wie den Pflug entehren kann –</p>
        </sp>
        <sp who="#breiden">
          <speaker>Breiden.</speaker>
          <p>Auf Wiedersehen, Hauptmann Robert.</p>
        </sp>
        <sp who="#robert">
          <speaker>Robert.</speaker>
          <p>Ihr Diener Hauptmann Breiden.</p>
          <stage>(Breiden ab.)</stage>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>Dritter Auftritt.</head>
        <stage>Robert allein.</stage>
        <sp who="#robert">
          <p>Geh geschminkter Bösewicht – an der Stimme kenn' ich den Vogel – wie er sich wand – wie
            das Laster so sinnreich der Armuth sein großmüthiges Netz bereitete – geh' Schurke! Jeny
            ist tugendschaft – und wenn sie's nicht wäre, nicht seyn wollte, so will ich's, ihr
            Vater – daß sie's seyn soll – zu ihrer und meiner Ruhe seyn muß – hörst du Elender? ich
            will es! – ich will es! und in seinem Hause hat ein jeder ehrlicher und wohlgesitteter
            Mensch auch seinen Willen! – <pb n="12"/> verstehst du das? – still! – da kömmt meine
            Tochter.</p>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>Vierter Auftritt.</head>
        <stage>Robert und Jeny.</stage>
        <stage>(Jeny springt freudig auf ihren Vater zu.)</stage>
        <sp who="#jeny">
          <speaker>Jeny.</speaker>
          <p>Ach Gott Lob! es ist richtig mein Vater, in einer Stunde wird's Regiment hier
            einrücken. Ach! wie innig freu' ich mich, meine lieben Brüder wieder zu umarmen.</p>
        </sp>
        <sp who="#robert">
          <speaker>Robert.</speaker>
          <p>Sie wieder zu sehen, freu' ich mich mit dir meine Jeny, wie vielmal größer aber wäre
            meine Freude, wenn meine lieben guten Kinder nicht Augenzeugen ihres väterlichen Elends
            seyn müßten – womit soll ich sie nach so viel erlittnes Ungemach wieder erholen helfen?
            – wird sie etwan das erquicken, wenn sie's ansehen werden, wie ein eigennütziger Schurke
            ihren siebzigjährigen Vater zum Haus hinaus stossen wird? und dieser alte Krippel unter
            Gottes Himmel sich tod zappeln muß! – nein Jeny! sie kommen nicht deine Brüder – sollen
            lieber nicht kommen – und von wem hättest du's auch, daß sie heute schon kommen werden?
            –</p>
        </sp>
        <pb n="13"/>
        <sp who="#jeny">
          <speaker>Jeny.</speaker>
          <p>Der Furir Karl, mein Vater –</p>
        </sp>
        <sp who="#robert">
          <speaker>Robert.</speaker>
          <stage>(Lebhaft)</stage>
          <p>Wäre schon hier? – hätte mit dir gesprochen? hätt' es dir gesagt? sprich! rede meine
            Tochter, ich bitte dich – der Furir Karl wäre schon wirklich hier? so rede doch – sage
            mir alles, alles was er von deinen Brüdern, dir gesagt hat – Nein! –
              <stage>(Pause)</stage> sag' lieber nichts – gar nichts – <stage>(Pause)</stage>
            <stage>(Jeny sieht ihn während der Pause starr an, Robert verlegen)</stage> so rede nur.
            –</p>
        </sp>
        <sp who="#jeny">
          <speaker>Jeny.</speaker>
          <p>So hören sie dann liebster Vater, und sie werden sich gewiß freuen.</p>
        </sp>
        <sp who="#robert">
          <speaker>Robert.</speaker>
          <p>Ach! das ist eben was ich befürchte meine Jeny – diese Freude – diese Freude an meinen
            Kindern ist's eben – die in diesem Augenblick meinen Zustand mir am unerträglichsten
            macht –</p>
        </sp>
        <sp who="#jeny">
          <speaker>Jeny.</speaker>
          <p>Ich zittre mein Vater. –</p>
        </sp>
        <sp who="#robert">
          <speaker>Robert.</speaker>
          <stage>(Ruhig)</stage>
          <p>Rede nur mein Kind – ich bitte dich rede.</p>
        </sp>
        <sp who="#jeny">
          <speaker>Jeny.</speaker>
          <p>So hören sie mein Vater. Der Furir hat so viel Männliches und Gutes – Ordentliches und
            Standhaftes von meinen Brüdern gesagt, daß die Augen bey der ganzen Erzählung mir nicht
            trocken worden sind. –</p>
        </sp>
        <pb n="14"/>
        <sp who="#robert">
          <speaker>Robert.</speaker>
          <p>Gott Lob! daß es ein altgedienter Furir sagt, daß meine Jungens brav sind! – beym
            Himmel! diese bärtigen Kunstrichter sind selten zu bestechen – und dein Lob
            rechtschaffner Murkopf, gilt mir gewiß mehr, als das ohnmächtige Amen eines
            sechszehnahnigen Feldherrns – aber wird denn der Furir Karl nicht zu uns kommen meine
            Tochter?</p>
        </sp>
        <sp who="#jeny">
          <speaker>Jeny.</speaker>
          <p>Er hat mir aufm Fuße zu folgen versprochen.</p>
        </sp>
        <sp who="#robert">
          <speaker>Robert.</speaker>
          <p>St. da hör' ich so was gemessen die Treppe hinauf spazieren – ich wette es ist der alte
            Degenknopf.</p>
          <stage>(Beym letzten Wort tritt der Furir ein.)</stage>
        </sp>
        <sp who="#karl">
          <speaker>Karl.</speaker>
          <p>Ha! ha! ha! <foreign xml:lang="lat">lupus in fabula</foreign> – ja wohl ist ers, mit
            Haut und Haar, Herr Hauptmann, ihr gehorsamer Diener. <stage>(Will den Hauptmann die
              Hand küssen, dieser reicht ihm umarmend den Mund.)</stage></p>
        </sp>
        <sp who="#robert">
          <speaker>Robert.</speaker>
          <p>Warum denn nicht hier rechtschafner Mann?</p>
        </sp>
        <sp who="#karl">
          <speaker>Karl.</speaker>
          <p>Pfui! ich stinke nach Kasernen Frühstück. –</p>
        </sp>
        <sp who="#robert">
          <speaker>Robert.</speaker>
          <p>Kennst du mich nicht mehr Karl? – komme! <stage>(umarmen und küssen sich
              herzlich.)</stage></p>
        </sp>
        <pb n="15"/>
        <sp who="#karl">
          <speaker>Karl.</speaker>
          <stage>(Voller Empfindung)</stage>
          <p>Ach! das war gut – das thut wohl –</p>
        </sp>
        <sp who="#robert">
          <speaker>Robert.</speaker>
          <p>Nun sag' mir Karl, was machen meine Jungens, wie haben sie sich aufgeführt?</p>
        </sp>
        <sp who="#karl">
          <speaker>Karl.</speaker>
          <p>Beym Blitz! Herr Hauptmann, das Regiment mag mit ihnen groß thun, – und wenns Kugeln
            regnet, so stehn die Pursche so fest, wie der Boden, der unter ihnen schwimmt – ha! mein
            Sechs! es sind die wackern Söhne ihres rechtschaffenen Vaters.</p>
        </sp>
        <sp who="#robert">
          <speaker>Robert.</speaker>
          <p>Werde nicht unbescheiden guter Alter. –</p>
        </sp>
        <sp who="#karl">
          <speaker>Karl.</speaker>
          <p>Aber auch aus Bescheidenheit nicht unempfindlich – schauen Sie Herr Hauptmann! der
            ältste glaubt er muß der bravste seyn, warum? weil er der ältste ist, – die beyden
            jüngern wetteifern mit ihm, daß es eine Lust anzusehen ist – und so – sind ihre Söhne
            alle drey die rechtschaffensten Kerl von der Welt. – O der General kennt sie schon – er
            weis sehr gut zu unterscheiden, daß sie die Söhne des Hauptmann Roberts sind – und ich
            bin überzeugt, wenn er heut oder morgen zum König kömmt – so läßt General Klinton, gewiß
            einem jeden das seinige. –</p>
        </sp>
        <pb n="16"/>
        <sp who="#robert">
          <speaker>Robert.</speaker>
          <p>Das kömmt daher Freund, weil er selbst was hat. –</p>
        </sp>
        <sp who="#karl">
          <speaker>Karl.</speaker>
          <p>Just Herr Hauptmann – <stage>(auf seine Uhr sehend)</stage> schon halb zehne? beym
            Teufel! nun muß ich fort. Das Regiment muß gleich einrücken, ihre Söhne Herr Hauptmann,
            werd' ich ihnen gleich herschicken. – <stage>(Robert verlegen, Karl merkt seine
              Verlegenheit)</stage> ich darf doch wieder kommen Herr Hauptmann?</p>
        </sp>
        <sp who="#robert">
          <speaker>Robert.</speaker>
          <stage>(Robert ihm die Hand reichend)</stage>
          <p>das versteht sich alter, wenn es dein Dienst erlaubt.</p>
        </sp>
        <sp who="#karl">
          <speaker>Karl.</speaker>
          <p>Herr Hauptmann, Miß Robert, ich empfehle mich ihnen.</p>
        </sp>
        <sp who="#robert #jeny">
          <speaker>Robert und Jeny.</speaker>
          <p>Adieu, adieu. <stage>(Karl mit ihm angemessener Verbeugung ab.)</stage></p>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>Fünfter Auftritt.</head>
        <stage>Robert und Jeny.</stage>
        <sp who="#robert">
          <speaker>Robert.</speaker>
          <p>Ein alter herzvoller Gradaus – den freilich kein deutsch-französischer Hofmeister im
            Modetone zugeschnitten hat – aber gesunde Vernunft, uneigennützige Rechtschaffenheit,
            und lange Erfahrung, <pb n="17"/> haben ihn zum größten und nothwendigsten gemacht, was
            man werden kann, und eigentlich seyn soll – haben ihn zum richtigfühlenden Menschen
            gemacht. Wie wahr theilnehmend er von meinen Söhnen sprach – wie bald er meine
            Verlegenheit darüber merkte – <stage>(Pause)</stage> er hat auch nichts – das versteht
            sich – er ist zu redlich, sonst hätt' er mich gewiß auch gefragt, was mir fehlt –
              <stage>(Pause)</stage> welch liebevolles Schweigen! – O du hast recht guter lieber
            Karl – du hast recht – nicht immer lindert uns Leidenausguß – Trost von dieser Art,
            bedarf mehr die momentalische Stimmung unseres Ichs, als jede andere gemeinere Hülfe –
            aber – ich glaube gar, ich werd' ein Narr, und fang an zu philosophiren – wie stehts mit
            deinen Manschetten meine Tochter?</p>
        </sp>
        <sp who="#jeny">
          <speaker>Jeny.</speaker>
          <p>Ach! wie erquickend ist diese Narrheit, die sie mein Vater Philosophie zu nennen
            belieben, wenn man sie recht zu gebrauchen weiß – ich fühle jedes Wort – jeden Sinn –
            und mir wirds so wohl dabey, wenn ich sie so das reden höre, was ich nur fühlen kann –
            und indem ich Sie's sagen höre, mir doch wieder einbilde, daß auch ichs hätte so sagen
            können –</p>
        </sp>
        <pb n="18"/>
        <sp who="#robert">
          <speaker>Robert.</speaker>
          <p>Aber deine Manschetten gute Jeny – deine Brüder werden mit ihren Komißbrod doch nicht
            uns traktiren sollen? –</p>
        </sp>
        <sp who="#jeny">
          <speaker>Jeny.</speaker>
          <stage>(Empfindungsvoll)</stage>
          <p>meine Manschetten zärtlichster Vater sind verkauft, sind für eine halbe Guine verkauft.
            Ich habe davon gleich den Beker bezahlt – sechs Pfund Rindfleisch gekauft – und den Rest
            – <stage>(greift in die Tasche)</stage></p>
        </sp>
        <sp who="#robert">
          <speaker>Robert.</speaker>
          <stage>(Aeußerst gerührt)</stage>
          <p>Halt' ein meine gute, herzens gute Tochter – du tödtest mich – <stage>(drückt seiner
              Tochter Hand)</stage> komme, laß' uns deinen Brüdern entgegen sehn – O Vaterland! –
              <stage>(Robert und Jeny ab.)</stage></p>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>Sechster Auftritt.</head>
        <stage>(Das Theater ändert sich, und stellt des Wirths Zimmer vor.)</stage>
        <stage>Kepler und Betty.</stage>
        <sp who="#betty">
          <speaker>Betty.</speaker>
          <p>Daß dich der Teufel! – mit Herrlichkeit!</p>
        </sp>
        <sp who="#kepler">
          <speaker>Kepler.</speaker>
          <p>Nun?</p>
        </sp>
        <pb n="19"/>
        <sp who="#betty">
          <speaker>Betty.</speaker>
          <p>Unser zärtlicher Herr Hauptmann, und seine zärtliche Frau Tochter, können gar nicht
            aufhören die drey zärtlichen Herren Musketirer zu umarmen – denn siehst du Kepler,
              <stage>(bitter)</stage> zärtliche Herzen umarmen sich nur – davon verstehn wir andere
            Leute mit den Bürgergesichtern nichts – <stage>(lacht höhnisch)</stage> mir deucht aber
            doch, wenn die zärtlichen Leute lieber so hübsch die ehrlichen Bürger zahlten, als sich
            umarmten, mit deucht Kepler, das Ding wäre nothwendiger – nicht wahr du?</p>
        </sp>
        <sp who="#kepler">
          <speaker>Kepler.</speaker>
          <p>Wart' nur in acht Tagen werden wir'n niedlichen Spas haben – wenn die Zärtlichkeiten so
            hübsch über die Treppen purzeln werden – ha! ha! ha!</p>
        </sp>
        <sp who="#betty">
          <speaker>Betty.</speaker>
          <p>Heut' hat die Ehrenfrau unter ihren Salup mit Respekt zu sagen – sechs Pfund
            Rindfleisch nach Haus geschlept</p>
        </sp>
        <sp who="#kepler">
          <speaker>Kepler.</speaker>
          <p>Wie weißt du das?</p>
        </sp>
        <sp who="#betty">
          <speaker>Betty.</speaker>
          <p>Das hat mir des Fleischhackers Jakob erzählt, weil er heut' Bier bey uns nahm.</p>
        </sp>
        <sp who="#kepler">
          <speaker>Kepler.</speaker>
          <p>Hat sie's gleich bezahlt? –</p>
        </sp>
        <sp who="#betty">
          <speaker>Betty.</speaker>
          <p>Das versteht sich. Wer Teufel wird dem Volke kreditiren? oder glaubst du, daß es mehr
            solche Einfaltspinsel in der Welt giebt, wie du bist, <pb n="20"/> Herr Kepler? –
              <stage>(mit dem Finger drohend)</stage> O hätst du mir nur gefolgt, so wären wir die
            Bagasche längst loß – wo wird der lahme Resoner mit seiner keuschen Lukretia – in acht
            Tagen sechs Pfund Sterling zusammen plaudern können? – He? – und mit alle dem, das Volk
            nichts hat, als einen Gott und einen Rock – sind sie doch so verflucht stolz, daß sie
            fast mit Niemanden Umgang haben. Das Mensch hat ein ganz passables Gefriß – und –</p>
        </sp>
        <sp who="#kepler">
          <speaker>Kepler.</speaker>
          <p>Halts Maul Weib! – ich versteh' schon. Umsonst hab' ich nicht noch acht Tag gewart –
            siehst du mein Schatz <stage>(vertraulich)</stage> ein armer abgedankter Ofzier, der
            eine hübsche Tochter hat, wird natürlicherweis von jungen Kriegskameraden heimgesucht –
            und das Regiment Klinton hat sehr reiche Ofizier – was mich betrift, so werd' ich schon
            das Tempo in acht zu nehmen wissen, wenn just so ein reicher Vogel da seyn wird,
            schnips! – so werd' ich die zärtliche Familie so etwas fein säuberlich prostetuiren –
            und sehn sie Madam Jeny – so denk' ich – Noth bricht Eisen –</p>
        </sp>
        <sp who="#betty">
          <speaker>Betty.</speaker>
          <stage>(Fährt ihn mit ihrer Hand übers Gesicht)</stage>
          <p>Ha! ha! ha! du Spitzbube! du bist doch ein rechter loser Schelm –</p>
        </sp>
        <pb n="21"/>
        <sp who="#kepler">
          <speaker>Kepler.</speaker>
          <p>Ein rechter Gastwirth willst du sagen. <stage>(Lachen beyde herzlich und
            ab)</stage></p>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>Siebenter Auftritt.</head>
        <stage>(Das Theater ändert sich, und stellt wieder Roberts Wohnung vor.)</stage>
        <stage>Georg, William, John.</stage>
        <stage>(Georg geht nachdenkend auf und ab.)</stage>
        <sp who="#john">
          <speaker>John.</speaker>
          <p>– Du hast recht William. Ich fühle alle meine Pflichten, und würde sie mit meinem Blute
            besiegeln – daß wir arme Teufel aber just zum Tanz kommen müßen.</p>
        </sp>
        <sp who="#william">
          <speaker>William.</speaker>
          <p>Nun, und worüber murrst du dann? wäre das Unglück unsers Vaters leichter worden, wenn
            wir länger in Amerika hätten unsre Schuldigkeit thun müßen?</p>
        </sp>
        <sp who="#john">
          <speaker>John.</speaker>
          <p>Das nun wohl eben nicht.</p>
        </sp>
        <sp who="#william">
          <speaker>William.</speaker>
          <p>So wär es für dich leichter gewesen?</p>
        </sp>
        <sp who="#john">
          <speaker>John.</speaker>
          <p>Unter gewissen Bedingungen unwidersprechlich.</p>
        </sp>
        <sp who="#william">
          <speaker>William.</speaker>
          <p>Du bist sehr spitzfindig Herr Bruder.</p>
        </sp>
        <pb n="22"/>
        <sp who="#john">
          <speaker>John.</speaker>
          <p>Nein William, gewiß nicht. Aber schmerzvoll, sehr schmerzvoll. Helfen wollen, und nicht
            helfen können, ist beynah so schwer, als nicht geholfen zu werden – dazu noch, wenn der
            Vorwurf uns so wichtig ist – <stage>(nachdenkend)</stage> – mir fällt was ein –
            vielleicht – so komm' doch her Georg, du gehst ja wie ein angehender Schulmeister immer
            auf und ab. –</p>
        </sp>
        <sp who="#georg">
          <speaker>Georg.</speaker>
          <stage>(Näher tretend)</stage>
          <p>Da wird wieder was rechts heraus kommen; so packe deine Weisheit nur aus, Herr
            Satyrikus.</p>
        </sp>
        <sp who="#john">
          <speaker>John.</speaker>
          <p>Kurz und erbaulich.</p>
        </sp>
        <sp who="#georg">
          <speaker>Georg.</speaker>
          <p>Verzeih' mir's Bruder, ich kann jetzt unmöglich witzig seyn. Lasse überhaupt aber,
            guter John, in wichtigen Sachen, dein Witz immer, dir das unwichtigste seyn.</p>
        </sp>
        <sp who="#john">
          <speaker>John.</speaker>
          <p>Du verkennst mich. Ich liebe und schätze jenen bescheidenen Ernst eines nachdenkenden
            Mannes eben so sehr, als ich den mißlaunischen Narren haße, und verachte, dessen
            lächerliche Geschäftsmiene sein wichtigstes Studium ist – dessen müssiges Hirn, auf
            jeden Blick ihm argwöhnisch macht – fast jeden Ausdruck, ihn zweydeutig finden läßt –
            und endlich aus unverantwortlicher Thorheit aber, ihn <pb n="23"/> jedes vernünftige und
            fröhliche Geschöpf zu meiden, und zu hassen zwingt. –</p>
        </sp>
        <sp who="#georg">
          <speaker>Georg.</speaker>
          <stage>(Streichelt Johnens Wangen)</stage>
          <p>nur zur Sache lieber Junge, es war ja so übel nicht gemeint.</p>
        </sp>
        <sp who="#john">
          <speaker>John.</speaker>
          <p>Also – <stage>(bedächtlich)</stage> Unserm guten rechtschaffnen Vater steht die
            widrigste Sache vor – Kepler und sein Weib, sind die eigennützigsten und
            unempfindlichsten Menschen in der Stadt; binnen acht Tagen sollen die sechs Pfund
            Sterling bezahlt seyn – wo wollen wir sie hernehmen? und was soll aus unserm Vater, was
            aus unsrer Schwester werden?</p>
        </sp>
        <sp who="#william">
          <speaker>William.</speaker>
          <p>Das sollten wir ja von dir hören Bruder.</p>
        </sp>
        <sp who="#john">
          <speaker>John.</speaker>
          <stage>(Immer bedächtlich)</stage>
          <p>Unser Regiment bleibt in Garnison – wir brauchen keine Wachen zu thun – vor der
            Revizeit brauchen wir also unsre Gewehre und Montirungen nicht – wie, wenn wir sie bis
            dahin zu verpfänden suchten, und mit dem Gelde den Schurken befriedigten?</p>
        </sp>
        <sp who="#georg">
          <speaker>Georg.</speaker>
          <p>Still Bruder! deine Zärtlichkeit stört dein Nachdenken – wie kannst du das verpfänden,
            was nicht dein eigen ist? das dir vom König vertraut, und wofür du ihm, und er dem
            ganzen Staate Verantwortung schuldig ist? – <stage>(John seufzt.)</stage></p>
        </sp>
        <pb n="24"/>
        <sp who="#william">
          <speaker>William.</speaker>
          <p>Du hast recht Bruder; Johns Vorschlag ist nicht auszuführen, aber wenn es hier bey uns
            auch nur auf Eigenthum ankommen soll, so wird freylich Hauptmann Robert mit Tochter und
            Enkel gar bald auf die Gaße logiren. –</p>
        </sp>
        <sp who="#georg">
          <speaker>Georg.</speaker>
          <p>Nicht so geschwind Bruder. Hast du nicht noch ein Eigenthum, das dem Soldaten
            besonders, aber auch einem jeden andern Gliede der Gesellschaft das schätzbarste seyn
            muß? und um das man eigentlich sich nur selbst bringen kann? –</p>
        </sp>
        <sp who="#william #john">
          <speaker>William und John.</speaker>
          <stage>(Neugierig)</stage>
          <p>Nun?</p>
        </sp>
        <sp who="#georg">
          <speaker>Georg.</speaker>
          <p>Haben wir Gott lob! nicht noch unsre Ehre? und welches Eigenthum ist uns schätzbarer?
            eigner?</p>
        </sp>
        <sp who="#william">
          <speaker>William.</speaker>
          <p>Und diese könnten wir verpfänden?</p>
        </sp>
        <sp who="#john">
          <speaker>John.</speaker>
          <p>Und Geld darauf bekommen, und unserm lieben Vater helfen? –</p>
        </sp>
        <sp who="#georg">
          <speaker>Georg.</speaker>
          <p>Vielleicht – die äußersten Mittel sind zu Zeiten die besten. –</p>
        </sp>
        <sp who="#john">
          <speaker>John.</speaker>
          <stage>(Begierig)</stage>
          <p>O so rede doch mein Bruder. –</p>
        </sp>
        <sp who="#william">
          <speaker>William.</speaker>
          <p>So rede doch. –</p>
        </sp>
        <sp who="#georg">
          <speaker>Georg.</speaker>
          <p>Wir sind Soldaten meine Brüder – unsre Schutzgöttinn ist die Ehre, und weise Tapferkeit
              <pb n="25"/> der Wegweiser zu ihren unsterblichen Tempel – wir haben uns diesem Stande
            gewidmet – und ich bin überzeugt, ein jeder von uns kennt so genau seine Pflichten, als
            er sie gerne befolgen wird. Laßt uns drey also eine gemeinschaftliche Verbindung
            aufsetzen, in welcher wir der königlichen Lehnbank, unsre Ehre gegen diese im Grunde
            doch unbeträchtliche Summe von sechs Pfund Sterling verpfänden, worinnen wir zugleich,
            uns jeder besonders für alle verpflichten, daß der erste von uns, welcher beym Regiment
            einen Schritt machen wird, schuldig gehalten seyn soll, diese sechs Pfund an Kapital
            samt denen höchstangeordneten Zinsen, der königlichen Lehnbank wieder zu ersetzen. Wie
            gefällt euch der Gedanke meine Brüder?</p>
        </sp>
        <sp who="#william">
          <speaker>William.</speaker>
          <p>Mir kömmt er sehr schmeichelhaft vor. –</p>
        </sp>
        <sp who="#john">
          <speaker>John.</speaker>
          <p>Das Ding geht durch. –</p>
        </sp>
        <sp who="#georg">
          <speaker>Georg.</speaker>
          <p>Wenn's vor gehörigem Ort kömmt – hoff' ich – laßt inzwischen uns keine Zeit verlieren,
              <stage>(legt den Finger auf den Mund)</stage> aber –</p>
        </sp>
        <sp who="#william">
          <speaker>William.</speaker>
          <p>Das versteht sich. –</p>
        </sp>
        <sp who="#john">
          <speaker>John.</speaker>
          <p>Kommt nur! –</p>
          <stage>(Alle drey ab.)</stage>
        </sp>
      </div>
      <pb n="26"/>
      <div type="scene">
        <head>Achter Auftritt.</head>
        <stage>Robert und Jeny.</stage>
        <sp who="#robert">
          <speaker>Robert.</speaker>
          <p>Hast du's nun selbsten gesehen meine Jeny? selbsten empfunden, was Betty vor ein Weib
            ist? Pfui! mit welcher Unverschämtheit die ehrvergessene auf'm Tisch schlug – mit ihren
            Händen mir unterm Gesichte focht – und alles das? – weil sie auf die gewöhnliche Weise,
            in der Plauderassamble beym Schenktisch gehört hat, daß ich heute mit meinen Kindern
            mich satt essen werde. –</p>
        </sp>
        <sp who="#jeny">
          <speaker>Jeny.</speaker>
          <p>Und so weit wär's mit unserm Elende schon gekommen, daß wenn wir eine Rindsuppe aufm
            Tisch haben, es der Vorwurf zum Weibergeklatsche wird? –</p>
        </sp>
        <sp who="#robert">
          <speaker>Robert.</speaker>
          <stage>(Bescheiden)</stage>
          <p>Halte dich meine Jeny bey diesen gemeinen Weibereyen nicht auf. Auch Männer giebt es,
            meine Tochter, die von solchen Dingen reden, daß ein Komedienschreiber mit bestem Fuge
            sie in dem Munde einer ungezogenen Waschfrau legen könnte – vor allem aber kränke dich
            nicht, daß man weiß, daß wir arm sind – und was die eigentliche Ehre der Hausarmen ist –
            daß wir arm leben. –</p>
        </sp>
        <pb n="27"/>
        <sp who="#jeny">
          <speaker>Jeny.</speaker>
          <p>Sie werden doch, mein Vater, diese Verläumdung nicht einer beßern Absicht fähig halten?
            –</p>
        </sp>
        <sp who="#robert">
          <speaker>Robert.</speaker>
          <p>Das nicht Jeny – aber lerne nur ein jedes Ding auf der Welt aus seinem wahren
            Standpunkte beurtheilen – siehst du mein Kind, das Betragen dieses Weibes ist eine bloße
            Folge ihrer schlechten Erziehung – und was noch mehr ist – ihres schlechten Umgangs. –
            Menschen von beßrer Erziehung und beßrem Umgang also, müssen sichs nicht fremden lassen,
            wie sie der Regen naß machen könne – du bist ja sonst eine kleine Philosophin meine
            Jeny.</p>
        </sp>
        <sp who="#jeny">
          <speaker>Jeny.</speaker>
          <stage>(Küßt ihrem Vater die Hand)</stage>
          <p>Wahrlich klein genug, wenn Sie mein Vater nicht bey mir sind. –</p>
        </sp>
        <sp who="#robert">
          <speaker>Robert.</speaker>
          <p>Das wird schon werden – aber aus mir, was wird da werden?</p>
        </sp>
        <sp who="#jeny">
          <speaker>Jeny.</speaker>
          <p>Ich bitte mein Vater, auch das kann werden, es betrift ja nur sechs Pfund.</p>
        </sp>
        <sp who="#robert">
          <speaker>Robert.</speaker>
          <p>Kann? – nur? – weist du wohl mein Kind, das, was nur werden kann, auch nicht werden
            kann? – weist du wohl, daß das Wort nur, auch nur für diejenigen gehört, die mächtiger
              <pb n="28"/> sind, als der Gegenstand, dem's betrift? – denke! –</p>
        </sp>
        <sp who="#jeny">
          <speaker>Jeny.</speaker>
          <p>O schonen sie mein Vater, ihre Tochter, mit diesen Schreckenbildern. –</p>
        </sp>
        <sp who="#robert">
          <speaker>Robert.</speaker>
          <p>Und darum bitt'st du mich? – O das ist's ja eben meine Jeny, wessen ich meine Kinder so
            gerne, so herzlich gerne möchte <stage>(seufzt)</stage> aber leider! nicht kann.
              <stage>(hält seinen Kopf.)</stage></p>
        </sp>
        <sp who="#jeny">
          <speaker>Jeny.</speaker>
          <stage>(Besorgt)</stage>
          <p>Was ist's mein Vater?</p>
        </sp>
        <sp who="#robert">
          <speaker>Robert.</speaker>
          <p>Nichts mein Kind, ich will mich ein wenig niederlegen. <stage>(will abgehn)</stage></p>
        </sp>
        <sp who="#jeny">
          <speaker>Jeny.</speaker>
          <stage>(Erschrocken)</stage>
          <p>Muß ich mitgehn mein Vater? –</p>
        </sp>
        <sp who="#robert">
          <speaker>Robert.</speaker>
          <stage>(Abgehend)</stage>
          <p>Nein, bleib nur mein Kind. <stage>(Jeny küßt ihrem Vater die Hand, Vater
            ab.)</stage></p>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>Neunter Auftritt.</head>
        <stage>Jeny allein.</stage>
        <sp who="#jeny">
          <p>Welch ein Mann! – meine kindliche Ehrfurcht gebeut mir hier, nahmenlose Bewunderung! –
            so viel Elend, und so viel Standhaftigkeit, waren wohl nie beysammen – wie er mit dem
            Weibe sprach – wie er über den Begriffen des Weibes es <pb n="29"/> für ausgemacht
            annahm, so von ihr behandelt werden zu müssen – aber nicht etwa, wie's zu gehn pflegt,
            aus bloßer Selbstgefälligkeit mit philosophischen Deklamationen von sich zu blasen –
            nein! – ich spähte sein Aug' der ganzen Zeit über – und kann's wirklich nicht sagen, was
            ich alles verehrungsvoll darinnen las – daß es aber immer so einnige väterliche Kümerung
            um seine Tochter, mir deutlich zu erkennen gab – das weis ich – ja! das fühl ich noch –
              <stage>(man hört ein Kind schreien)</stage> mein Kind! <stage>(eilend ab.)</stage></p>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>Zehnter Auftritt.</head>
        <stage>(Das Theater ändert sich, und stellt des Grafen Nollet Arbeitskabinet vor. Der Graf
          sitzt mit einer Schrift in den Händen vorm Tisch, der mit verschiedenen Schriften, Planen
          und Rissen belegt ist, das Kabinet ist übrigens prächtig meublirt.)</stage>
        <stage>Nollet allein.</stage>
        <sp who="#nollet">
          <p>Sonderbar – vortreflich – drey Söhne wollen ein Gut, daß ihnen lieber, als ihr Leben
            ist – wollen ihren dürftigen Vater von einer widrigen Begegnung <pb n="30"/> zu retten –
            ihr einziges auf der Welt, ihre Ehre verpfänden – aber verpfänden – und dieses, lieben
            Kinder, ist hier eben die Schwierigkeit – nach den Sicherheitsregeln, die die königliche
            Lehnbank annehmen muß – kann sie auf der Ehre des rechtschaffensten Mannes nicht einen
            Liar darleihen – der Sterbefall des Verpfänders ist möglich, und in diesem Falle, muß
            uns immer der öffentliche Verkauf des Pfandes sichern, – und wenn sich der Fall bey
            diesen Brüdern eignete? und ist er hier weniger möglich? und Ehre wär' der Gegenstand,
            an dem wir uns schadlos halten sollten? – Ehre? – zum öffentlichen Verkauf? – O von
            dieser Glücksstöhrerinn macht man sich ja gerne selbsten, so früh als möglich los! –
            freylich leidet dieser außerordentliche Umstand die merklichste Ausnahme: allein, es für
            mich selbsten zu thun – ist einmal wider meine Amtspflicht, und glaub' ich – gegen den
            Vortheil der gutherzigen Leute selbst. Die sechs Pfund aus meinen Beutel herzugeben? –
            ist Hülfe – ja, aber auch nur Hülfe – nicht Belohnung – nicht Aufmunterung, die diese
            Handlung, denn doch unstreitig verdient, aber freylich auch die Sache eines Größern ist
            – was ist zu thun? – <stage>(liest ein wenig in der Bittschrift)</stage> acht Tag hats
            mit <pb n="31"/> der Zahlung noch Zeit – gut – ich machs so – ich berichte den ganzen
            Vorfall dem König; und bleibt die Sache wider Vermuthen bey Hof länger liegen – Hm! – so
            geb' inzwischen ich das Geld aus meiner Tasche her. <stage>(klingelt)</stage></p>
        </sp>
        <sp who="#bedienter">
          <speaker>Bedienter.</speaker>
          <p>Ihr Excellenz.</p>
        </sp>
        <sp who="#nollet">
          <speaker>Nollet.</speaker>
          <stage>(Aufstehend mit der Bittschrift in Händen)</stage>
          <p>Erkundig' er sich, wo die drey Soldaten von Klintonschen Regiment, die heut bey mir
            waren, im Quartiere liegen – mach er auf – <stage>(Bedienter öffent die Seitenthüre,
              Nollet mit der Bittschrift in der Hand, und Bedienter ihm folgend ab.)</stage></p>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>Eilfter Auftritt.</head>
        <stage>(Das Theater stellt wieder Roberts Zimmer vor.)</stage>
        <stage>Georg und William.</stage>
        <sp who="#william">
          <speaker>William.</speaker>
          <p>Was ich glaube? Georg ich glaube wirklich das Ding geht.</p>
        </sp>
        <sp who="#georg">
          <speaker>Georg.</speaker>
          <p>Gerührt war der Präsident sehr – das hab' ich lebhaft an ihm bemerkt. Selbst die
            Schwierigkeiten, die er machte, machen mußte – wurden ihm sauer – wahrlich Bruder, es
            ist oft <pb n="32"/> bey einer billigen Sache am schwersten Richter seyn – aber eben
            diese Uiberwindung – bürgt mir, daß er ein Mensch ist – daß er fühlt – tröstet mich –
            ja, läßt mich hoffen –</p>
        </sp>
        <sp who="#william">
          <speaker>William.</speaker>
          <p>O wenn du hofst Bruder, so kann ich ruhig seyn –</p>
        </sp>
        <sp who="#georg">
          <speaker>Georg.</speaker>
          <p>Ja! meine phisionomischen Kenntniß müßten mich alle trügen, wenn ichs läugnen wollte,
            daß das große theilnehmende Aug' – die ofne und liebevolle Stirne – ja sogar die Stimme
            dieses Mannes, mir nicht alles Gute von ihm vermuthen ließen –</p>
        </sp>
        <sp who="#william">
          <speaker>William.</speaker>
          <p>Die Stimme?</p>
        </sp>
        <sp who="#georg">
          <speaker>Georg.</speaker>
          <p>Nun? und darüber wunderst du dich? das thut mir leid – wahre Theilnehmung, Bruder, ist
            Leidenschaft – und diese, ist der richtigste Stimhammer unsrer Worte – ja, glaube mir,
            ein Mensch, der beständig aus einem Tone mit dir reden kann, ist entweder ein
            unempfindlicher Narr, oder ein planmäßiger Bösewicht –</p>
        </sp>
        <sp who="#william">
          <speaker>William.</speaker>
          <p>Das ist wahr. Aber –</p>
        </sp>
        <sp who="#georg">
          <speaker>Georg.</speaker>
          <stage>(Fällt ihm ins Wort)</stage>
          <p>Hör' auf zu abern, Bruder, ich bitt dich – die lavatrische Wissenschaft ist ohnehin von
            der Natur, daß man auch <pb n="33"/> mit einer nur mittelmäßigen Einbildungskraft, gerne
            vons Hundertste ins Tausendste kömmt – gewiß eine angenehme – zu Zeiten auch nützliche
            Beschäfftigung – aber wir Brüder, haben itzt auch, gewiß nicht Geistruh' genug dazu –
            laß uns lieber zu unsern Vater gehn –</p>
          <stage>(Wollen abgehn, Jeny kömmt ihnen entgegen, gehn alle drey zurück.)</stage>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>Zwölfter Auftritt.</head>
        <stage>Jeny zu den vorigen.</stage>
        <sp who="#georg">
          <speaker>Georg.</speaker>
          <p>Was macht unser Vater, Jeny?</p>
        </sp>
        <sp who="#jeny">
          <speaker>Jeny.</speaker>
          <p>Er liegt aufm Bette, mein Kleiner neben ihn – und John muß ihm aus dem Werke, über die
            Kunst sich selbsten zu kennen, vorlesen.</p>
        </sp>
        <sp who="#georg">
          <speaker>Georg.</speaker>
          <p>Vortreflicher, weiser Mann – wie er sich bey seinen itzigen Umständen, immer mehr an
            der Weisheit zu festen sucht –</p>
        </sp>
        <sp who="#jeny">
          <speaker>Jeny.</speaker>
          <p>O wie oft hat er mir gesagt, meine Jeny, die Menschenkunde ist das nützlichste, aber
            auch das schwerste Studium – keine Wissenschaft hat manigfaltigere Gegenstände, deren
            Natur in sich selbst so oft veränderlich ist – und mit eignem Vorsatz noch
            veränderlicher <pb n="34"/> seyn kann – der Ruhmgierige, und der Großmüthige begehn
            einerley Handlung – der Scheinheilige, und der Gottsfürchtige bethen mit gleich
            scheinender Innbrunst – beydes ist freylich nur von aussen gleich – was kostets uns
            aber, den höchsten Grad der Kunst von der Wahrheit zu unterscheiden? – wird dem
            eigennützigen Lügner seine Kunst nicht Leidenschaft? – Wahrheit? –</p>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>Dreyzehnter Auftritt.</head>
        <stage>(Es wird gepocht, Georg macht auf, und Klintons Adjutant sagt eintretend.)</stage>
        <sp who="#lieutenant">
          <p>Ah! just recht – <foreign xml:lang="fre">bon jour</foreign> Georg, <foreign xml:lang="fre">bon jour</foreign> William – <stage>(macht Jenyen ein Kompliment, und
              diese ihm eine Verbeugung.)</stage> hier wohnt doch euer Vater, der Hauptmann,
            Robert?</p>
        </sp>
        <sp who="#georg">
          <speaker>Georg.</speaker>
          <p>Hier Herr Lieutenant.</p>
        </sp>
        <sp who="#lieutenant">
          <speaker>Lieutenant.</speaker>
          <p>Kann ich ihn zu sprechen bekommen?</p>
        </sp>
        <sp who="#georg">
          <speaker>Georg.</speaker>
          <p>Sie befehlen Herr Lieutenant.</p>
        </sp>
        <sp who="#lieutenant">
          <speaker>Lieutenant.</speaker>
          <p>Ich bitte mein lieber Georg. <stage>(Georg ab.)</stage></p>
        </sp>
        <pb n="35"/>
        <sp who="#lieutenant">
          <speaker>Lieutenant.</speaker>
          <stage>(zu Jeny)</stage>
          <p>Sie sind vermuthlich die Tochter vom Herrn Hauptmann?</p>
        </sp>
        <sp who="#jeny">
          <speaker>Jeny.</speaker>
          <p>Ihnen aufzuwarten.</p>
        </sp>
        <sp who="#lieutenant">
          <speaker>Lieutenant.</speaker>
          <stage>(Auf William zugehend, der noch immer paradirt.)</stage>
          <p>Pfui, was soll das mein lieber William, wir sind ja hier nicht aufm Exerzier Platz,
              <stage>(William legt seinen Hut aus der Hand, und macht den Lieutenant ein
              Kompliment.)</stage></p>
        </sp>
        <sp who="#lieutenant">
          <speaker>Lieutenant.</speaker>
          <p>So ists ja gescheider –</p>
        </sp>
        <stage>(Robert, Georg, und John zu den vorigen.)</stage>
        <sp who="#robert">
          <speaker>Robert.</speaker>
          <stage>(Eintretend)</stage>
          <p>Gehorsamer Diener Herr Lieutenant, mein Sohn <stage>(auf Georg zeigend.)</stage> sagt
            mir, daß sie meiner befohlen haben –</p>
        </sp>
        <sp who="#lieutenant">
          <speaker>Lieutenant.</speaker>
          <stage>(Mit einer Verbeugung)</stage>
          <p>Ich bitte gehorsamst Herr Hauptmann; ihre Excellenz der Herr General Klinton lassen
            ihnen wissen, daß sie, wegen einen Auftrag ihrer Majestät des Königs, mit des Grafen von
            Nollet Excellenz, in einer kleinen Viertelstunde, hieher kommen werden.</p>
        </sp>
        <sp who="#robert">
          <speaker>Robert.</speaker>
          <stage>(Mit Anstand.)</stage>
          <p>Ich bitte – ich bitte – ich sollte ja eher zu ihrer Excellenz gehn –</p>
        </sp>
        <sp who="#lieutenant">
          <speaker>Lieutenant.</speaker>
          <p>Das würd' er gewiß nicht gerne sehn – noch dazu ist der General nicht zu Hause. So wie
            er das Paket von Hof aus zugeschickt bekommen, <pb n="36"/> ist er, nachdem ers
            durchgesehn hatte, gleich damit zum Grafen von Nollet gefahren – und von da aus hab' ich
            den Auftrag an Sie hieher bekommen. Ich eile Sie bald wieder zu sehn?</p>
        </sp>
        <sp who="#robert">
          <speaker>Robert.</speaker>
          <p>Gehorsamer Diener Herr Lieutenant. <stage>(Lieutenant unter beyderseitigen
              Komplimenten. ab.)</stage></p>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>Vierzehnter Auftritt.</head>
        <stage>Kepler zu den vorigen.</stage>
        <sp who="#kepler">
          <speaker>Kepler.</speaker>
          <p>Was war denn das vor ein guter Freund, wenn ich fragen darf, Herr Hauptmann?</p>
        </sp>
        <sp who="#robert">
          <speaker>Robert.</speaker>
          <stage>(Ueberdrüßig.)</stage>
          <p>Ich bitte Herr Kepler – es war der Adjutant vom General Klinton – ich bitte Herr Kepler
            – der General wird gleich hieher kommen – ich bitte –</p>
        </sp>
        <sp who="#kepler">
          <speaker>Kepler.</speaker>
          <stage>(Staunend.)</stage>
          <p>Der General?</p>
        </sp>
        <sp who="#robert">
          <speaker>Robert.</speaker>
          <stage>(Mit einem verächtlichen Lächeln.)</stage>
          <p>Wundern sie sich so viel es ihnen beliebt – aber ich bitte –</p>
        </sp>
        <sp who="#kepler">
          <speaker>Kepler.</speaker>
          <p>Der General? – Hm! nun wirds vollends hübsch werden deucht mir –</p>
        </sp>
        <sp who="#robert">
          <speaker>Robert.</speaker>
          <stage>(Blickt Keplern verächtlich an, gleich drauf aber zu Jeny.)</stage>
          <p>meine liebe Jeny, gieb mir doch <pb n="37"/> meine Uniform, eine akomodirte Peruque,
            und meinen Degen. <stage>(Kepler bleibt stehn.)</stage></p>
        </sp>
        <sp who="#jeny">
          <speaker>Jeny.</speaker>
          <stage>(Abgehend)</stage>
          <p>Kommen sie mit mir Herr Kepler –</p>
        </sp>
        <sp who="#kepler">
          <speaker>Kepler.</speaker>
          <stage>(Höhnisch.)</stage>
          <p>Ich wünsche viel Glück Herr Hauptmann –</p>
        </sp>
        <sp who="#robert">
          <speaker>Robert.</speaker>
          <stage>(Aufgebracht)</stage>
          <p>So geh' Jeny! – <stage>(Jeny, und Kepler ab.)</stage></p>
        </sp>
        <sp who="#robert">
          <speaker>Robert.</speaker>
          <p>Höhnischer, bößartiger Schurke! – <stage>(sich besinnend.)</stage> nun alter? schon
            wieder verstimmt? – wer wars denn? – <stage>(zu seinen Söhnen)</stage> meine Kinder was
            wird das werden? warum ich euch darum frage? – eure Gesichter scheinen mir etwas mehr
            davon zu wissen, als ich – etwas leichter vermuthen zu können als ich – und doch –
            vereitelt sich der Gedanke wieder bey mir selbst – <stage>(ruhig)</stage> ich habe
            nichts verbrochen – also sollt' ich nicht bestraft werden – Verläumdung? – deren hält
            man mich, der Müh' nicht werth – Belohnung? – meine Verdienste sind zu lang verjährt –
            neuerdings um etwas nachgesucht? – wer hätte das? – Nachsuchen überhaupt, ist wider
            meine Grundsätze – das habe für mich, ich nie gethan – andere für mich? – von meinen
            Freunden ist ja keiner mehr als ich – ja, ja, so grau ich bin, so bin ich doch neugierig
            – <stage>(Jeny <pb n="38"/> bringt Uniform, Peruque, und Degen, seine Kinder helfen ihn
              ankleiden.)</stage></p>
        </sp>
        <sp who="#georg">
          <speaker>Georg.</speaker>
          <p>Ist das der Graf Nollet, mein Vater, der Präsident bey der Lehnbank ist, der zu uns
            kömmt? –</p>
        </sp>
        <sp who="#robert">
          <speaker>Robert.</speaker>
          <p>Eben dieser mein Sohn.</p>
        </sp>
        <sp who="#georg">
          <speaker>Georg.</speaker>
          <p>Ein vortreflicher Herr –</p>
        </sp>
        <sp who="#robert">
          <speaker>Robert.</speaker>
          <p>Ich kenne ihn genau mein Kind – ein Graf, der den Vorzug seiner Geburt gewiß nicht mit
            den alltags Begrifen verbindet – aber woher mein Sohn, kennst denn du den Grafen?</p>
        </sp>
        <sp who="#georg">
          <speaker>Georg.</speaker>
          <stage>(Verlegen)</stage>
          <p>Dem Rufe nach mein Vater.</p>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>Fünfzehnter Auftritt.</head>
        <stage>(Graf Nollets Laufer öffnet die Thür, General Klinton, sein Adjutant, und Graf Nollet
          treten ein, Robert, und Jeny machen die gehörigen Komplimente, die Söhne paradiren nach
          Soldatenart.)</stage>
        <sp who="#robert">
          <speaker>Robert.</speaker>
          <p>Welches unvermuthete Begeben verschaft mir die Ehre, und das Vergnügen Euer Excellenz
            beyderseits bey mir aufwarten zu dürfen?</p>
        </sp>
        <sp who="#klinton">
          <speaker>Klinton.</speaker>
          <p>Edler, vortreflicher Mann! mich freut es überaus, daß ich Gelegenheit dazu habe, sie
            persönlich <pb n="39"/> kennen zu lernen, und sie davon, genau zu überzeigen, wie
            herzlich mir daran gelegen ist, Menschen von ihrem Werthe überhaupt <stage>(eine
              Pantomime gegen Robert, und seine Kinder, diese neigen sich)</stage> die verdiente
            Belohnung überbringen zu können. Nicht mein Stolz ist es, der sich hier ungesehen weidet
            – nein meine lieben, wahre innige Freude ist es, die aus jener lautern Anerkennung des
            wahren Verdiensts entspringt – wenn man zugleich seiner Belohnung so nah' verwand seyn
            kann, als in diesem Falle ichs hier bin – <stage>(zu Robert.)</stage> ihr Namen, und die
            Erziehung, die sie mein würdiger Freund <stage>(Robert neigt sich)</stage> ihren Kindern
            gegeben haben, haben mich dessen längst versichert, was des Königs Majestät mit den
            gnädigsten Ausdrüken, von ihnen, mir heute noch zu bestättigen geruht haben <stage>(dem
              Hauptmann eine Schrift reichend)</stage> hier in dieser königlichen Versicherung, Herr
            Hauptmann, geruhen Seiner Majestät ihre itzige Pension dergestalt auf jährlichen hundert
            Pfund Sterling zu vermehren, daß, nicht nur so lange sie noch leben werden, sie diese
            ohne allen Abzug zu genießen haben sollen; auch soll nach ihrem Tode, ihre Tochter, so
            lange sie leben wird, unter ähnlichen Bedingungen einen jährlichen Gehalt von fünfzig
            Pfund zu genießen haben.</p>
        </sp>
        <pb n="40"/>
        <sp who="#robert">
          <speaker>Robert.</speaker>
          <p>Herr General, ich bin so sehr gerührt, daß für mein dankbares Herz, ich noch keine
            Worte finden kann.</p>
        </sp>
        <sp who="#jeny">
          <speaker>Jeny.</speaker>
          <stage>(zum General)</stage>
          <p>Herr General – gnädigster Herr <stage>(Aeußerst gerührt.)</stage></p>
        </sp>
        <sp who="#klinton">
          <speaker>Klinton.</speaker>
          <stage>(Jeny bey der Hand nehmend)</stage>
          <p>Mein Kind – <stage>(zu Robert)</stage> Herr Hauptmann, auch von allem, was sie noch
            hören werden, bin nur ich, die Wirkung – ihr Excellenz der Herr Graf Nollet aber
              <stage>(auf ihn zeigend)</stage> die Ursache.</p>
        </sp>
        <sp who="#robert #jeny">
          <speaker>Robert und Jeny.</speaker>
          <stage>(zum Nollet)</stage>
          <p>Euer Excellenz –</p>
        </sp>
        <sp who="#nollet">
          <speaker>Nollet.</speaker>
          <stage>(Liebevoll zu Robert und Jeny)</stage>
          <p>Ich bitte recht sehr meine lieben –</p>
          <p><stage>(Zum General)</stage> Euer Excellenz Herr General, setzen mehr auf meine
            Rechnung, als darauf gehört – ich glaube, ich habe nur meine Schuldigkeit gethan, wenn
            ich diese edle Handlung <stage>(auf die drey Brüder zeigend, diese neigen sich
              bescheiden, und Robert sieht sie gerührt, und dringend an)</stage> denjenigen Händen
            übergeben habe, denen es vom Schicksale allein vergönt war, sie belohnen zu können –
            freylich kömmt viel, ja zu Zeiten alles auf den Vortrag des Ministers an – und ich darf
            es sagen, einige Erfahrung hat mich dessen <pb n="41"/> so gewiß überführt, daß ich den
            größten Unterschied zwischen ja, und nein, nicht auseinander zu setzen wissen müßte,
            wenn ich mich vom Gegentheil ganz überzeigen könnte – allein, lassen Sie auch hier, uns
            gerecht seyn. Wie oft vereitelt nicht die bloße Laune des Obern den besten Willen seiner
            Rathgeber – und leidet hier der Sachwalter nicht beynah' so viel als selbst der
            Gedrückte, dems betrift? – durch gedachten Plan, an dem Herz, und Kopf gleichen Theil
            genommen haben – des unbedachtsammen Spiels einer zufälligen Laune werden sehn – thut
            weh' Herr General – gewiß sehr weh' – außer den Druck seines Nebenmenschen zu fühlen –
            wird auch noch unsre rechtmäßige Eigenliebe, aufs höchste dabey gekränkt –</p>
        </sp>
        <sp who="#klinton">
          <speaker>Klinton.</speaker>
          <p>Ich kann nichts, als sie bewundern Herr Graf.</p>
        </sp>
        <sp who="#robert">
          <speaker>Robert.</speaker>
          <stage>(Dringend zu Nollet)</stage>
          <p>Aber meine Kinder vortreflicher Mann – ich bitte –</p>
        </sp>
        <sp who="#nollet">
          <speaker>Nollet.</speaker>
          <stage>(Ein Papier aus der Tasche ziehend)</stage>
          <p>ich verstehe – <stage>(giebts Robert)</stage> da! lesen sie glücklicher Vater –</p>
          <p><stage>(Robert liest, und giebt durch Gesichtszüge seine innern Empfindungen zu
              erkennen, nach den Lesen mit der innigsten Rührung)</stage> ja wohl Herr Graf, ein
            glücklicher <pb n="42"/> – der glücklichste Vater – <stage>(auf seinen Söhnen mit ofnen
              Armen voller Empfindung)</stage> meine lieben, lieben Kinder! für das bißchen
            kümmerlichen Lebens, das ich euch gab, thut ihr mir so viel! – <stage>(mit nassen
              Augen)</stage> so viel! –</p>
        </sp>
        <sp who="#georg">
          <speaker>Georg.</speaker>
          <p>Verzeihen Sie bester, rechtschafenster Vater – verzeihen Sie. Gaben sie uns nicht diese
            Erziehung – das einzige Mittel dazu, was uns in der Reihe rechtschafner Männer kommen zu
            dürfen, gewiß hoffen läßt? – haben Sie mein Vater, uns nicht die Grundsätze zu unsrer
            Aufführung beygebracht? – und sind die Früchte davon nicht ihr Eigenthum? –</p>
        </sp>
        <sp who="#robert">
          <speaker>Robert.</speaker>
          <stage>(Weint)</stage>
          <p>Sey still mein Sohn – <stage>(Pause, und schließt alle drey Söhne in seine
              Arme)</stage> ach meine Kinder! – meine lieben Kinder! <stage>(alles ist
              gerührt)</stage> was ist ein wohlgerathenes Kind, an die von Freuden schlagende Brust
            seines fühlenden Vaters! –</p>
        </sp>
        <sp who="#klinton">
          <speaker>Klinton.</speaker>
          <stage>(Zu den drey Brüdern)</stage>
          <p>euer edles Herz, meine lieben rechtschafnen Kinder, <stage>(bücken sich alle
              drey)</stage> welches ihr bis jetzt, durch ununterbrochnen Diensteifer deutlich zu
            erkennen gegeben, und nun aufs neue durch den liebeswürdigsten Zug gegen euern würdigen
            Vater <stage>(Robert, und seine Kinder neigen sich)</stage> wiederhollt habt, wollen
            unser gnädigster König damit <pb n="43"/> belohnen, <stage>(reicht Georg eine Schrift,
              dieser nimmt sie mit Respeckt an.)</stage> mittelst diesen allerhöchsten Patent, haben
            seine Majestät geruht, sie mein Freund <stage>(Georg neigt sich)</stage> nebst fünfzig
            Pfund Sterling zur Equipage die Fähnrichsstelle bey meinem Regiment allergnädigst zu
            verwilligen. <stage>(Georg bückt sich)</stage>
            <stage>(zu William, und John,)</stage> euch beyden meinen Freunden <stage>(bücken
              sich)</stage> aber, hab' ich den allerhöchsten Auftrag des Königs Zufriedenheit über
            eure gute Aufführung, und zärtliches Benehmen gegen euern Vater, in seinen Namen zu
            versichern; mit dem Zusatz, daß, bis zum nächst sich ergebenden Avancement, einen jeden
            von euch fünf und zwanzig Pfund Sterling aus der königlichen Chatul ausgezahlt werden
            soll.</p>
        </sp>
        <sp who="#robert #georg #william #john">
          <p><stage>(Robert, und seine Kinder voll von Dankbarkeit, und sagen fast alle)</stage> zu
            ihren Füßen ihr Excellenz –</p>
        </sp>
        <sp who="#klinton">
          <speaker>Klinton.</speaker>
          <stage>(Mit beyden Händen aufhebend)</stage>
          <p>nicht doch meine lieben – <stage>(wehrend diesen rührenden Auftritt kömmt Kepler, und
              Betty, diese bleibt im Hinterhalte stehn, Kepler aber tritt näher zum
              General.)</stage></p>
        </sp>
        <sp who="#klinton">
          <speaker>Klinton.</speaker>
          <stage>(Ernsthaft.)</stage>
          <p>Was will er?</p>
        </sp>
        <sp who="#kepler">
          <speaker>Kepler.</speaker>
          <stage>(Mit tausend Krümmungen)</stage>
          <p>ich habe Euer Excellenz nur unterthänigst anflehn wollen –</p>
        </sp>
        <sp who="#klinton">
          <speaker>Klinton.</speaker>
          <p>Zur Sache!</p>
        </sp>
        <pb n="44"/>
        <sp who="#kepler">
          <speaker>Kepler.</speaker>
          <stage>(Wieder mit gleichen Verbeugungen)</stage>
          <p>ich habe Euer Excellenz nur unterthänigst – von wegen meiner Miethe – ich habe schon
            drey Vierteljahr Miethe zu fodern an den Herrn Hauptmann Robert – und wenn ich nicht
            bald bezahlt werde – es thut uns wirklich leid – aber ich bitt Euer Excellenz
            unterthänigst – ich kann ihn wirklich nicht länger im Hause behalten – weiß Gott, das
            Herz thut mir weh' wenn ich dran denke – aber –</p>
        </sp>
        <sp who="#klinton">
          <speaker>Klinton.</speaker>
          <stage>(Zornig)</stage>
          <p>Nichtswürdiges Krokodil! – ich kenn' dich schon – gewiß! gewiß sollen diese würdigen
            Leute, keinen Tag mit dir mehr, unter einem Dache zubringen – <stage>(zum
              Adjutant)</stage> Sie Herr Lieutnant bitte ich, so bald wir zu Haus kommen, sagen sie
            meinem Haushofmeister, daß er diesen saubern Herrn da <stage>(auf Kepler zeigend, dieser
              macht eine Verbeugung.)</stage> gegen Quittung sechs Pfund Sterling auszahlt
              <stage>(zu Kepler)</stage> itzt pak' dich Schurke! – <stage>(Kepler, und Betty mit
              Verbeugung, und zitternd ab.)</stage></p>
        </sp>
        <sp who="#robert">
          <speaker>Robert.</speaker>
          <stage>(zu Klinton)</stage>
          <p>ich bitte tausendmal um Verzeihung – Euer Excellenz haben sich meintwegen mit dem
            eigennützigen Menschen –</p>
        </sp>
        <sp who="#klinton">
          <speaker>Klinton.</speaker>
          <stage>(Freundlich)</stage>
          <p>nicht doch guter Hauptmann, mit solchen nichtswürdigen ärger' ich mich nie länger, als
            ich sie seh' – weil ich meine Galle über <pb n="45"/> sie gleich ausgiesse, und sie auf
            der Stelle demüthige – aber heute noch meine lieben, müßen sie aus diesem Schelmenhause
            – <stage>(lebhaft)</stage> heute noch! –</p>
        </sp>
        <sp who="#robert">
          <speaker>Robert.</speaker>
          <p>Ich bitte Euer Excellenz – wo könnt' ich heute noch eine Gelegenheit –</p>
        </sp>
        <sp who="#klinton">
          <speaker>Klinton.</speaker>
          <stage>(Noch lebhafter ihm ins Wort fallend)</stage>
          <p>in meinem Hause, rechtschafner Mann! das versteht sich – alle, alle meine Freunde mit
            mir – bey mir! –</p>
        </sp>
        <sp who="#nollet">
          <speaker>Nollet.</speaker>
          <stage>(Sanft lächlend, und den General ansehend)</stage>
          <p>alle Herr General? –</p>
        </sp>
        <sp who="#klinton">
          <speaker>Klinton.</speaker>
          <stage>(Bescheiden)</stage>
          <p>Ich verdiene ihren Vorwurf, edler Graf – sie würdiger Mann, verdienen mehr diese Freude
            zu geniessen als ich – aber lassen sie immer, meine Empfindungen das einärnten, was ihre
            Weisheit, und Menschenliebe gebaut haben – lassen sie ehrenswehrter Mann, für die
            Bequemlichkeit dieser Rechtschafnen <stage>(Robert, und seine Kinder neigen
              sich)</stage> mich so sorgen, wie sie für ihre Ruhe gesorgt haben –
              <stage>(lebhaft)</stage> ja! ich gesteh' es! noch bin ich zu neidisch mit meinen
            Aufträgen – mit meinen Freunden – und weh' dem, der es an meiner Stelle nicht ist! –</p>
        </sp>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
