<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="../css/tei.css"?>
<?xml-model href="https://dracor.org/schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ger000731" xml:lang="ger">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Die Leiden des Jungen Werthers</title>
        <title type="sub">Ein Trauerspiel in drey Aufzügen, fürs deutsche Theater. ganz aus dem
          Original gezogen</title>
        <author>
          <persName>
            <forename>Johann</forename>
            <surname>André</surname>
          </persName>
          <idno type="wikidata">Q69258</idno>
          <idno type="pnd">11601198X</idno>
        </author>
        <author>
          <persName>
            <forename>Anton</forename>
            <surname>Cremeri</surname>
          </persName>
          <idno type="wikidata">Q55127553</idno>
          <idno type="pnd">127627871</idno>
        </author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher xml:id="dracor">DraCor</publisher>
        <idno type="URL">https://dracor.org</idno>
        <availability>
          <licence>
            <ab>CC0 1.0</ab>
            <ref target="https://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/">Licence</ref>
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="digitalSource">
          <name>Google Books</name>
          <idno type="URL"
            >https://books.google.com/books?id=BbxWAAAAcAAJ&amp;printsec=frontcover</idno>
          <availability status="free">
            <p>In the public domain.</p>
          </availability>
          <bibl type="originalSource">[<author>Johann André oder Anton Cremeri</author>:] <title>Die
              Leiden des Jungen Werthers, ein Trauerspiel in drey Aufzügen, fürs deutsche Theater.
              ganz aus dem Original gezogen</title>. <pubPlace>Frankfurt am Mayn</pubPlace>:
              <publisher>Garbe</publisher>
            <date>1776</date>. (S. <biblScope unit="page" from="1" to="62">1–62</biblScope>.)</bibl>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person xml:id="werther" sex="MALE">
            <persName>Werther</persName>
          </person>
          <person xml:id="wilhelm" sex="MALE">
            <persName>Wilhelm</persName>
          </person>
          <person xml:id="schreiber" sex="MALE">
            <persName>Ein Schreiber</persName>
          </person>
          <person xml:id="die_mutter" sex="FEMALE">
            <persName>Die Mutter des Schreibers</persName>
          </person>
          <person xml:id="lotte" sex="FEMALE">
            <persName>Lotte</persName>
          </person>
          <person xml:id="das_maedchen" sex="FEMALE">
            <persName>Lottens Mädchen</persName>
          </person>
          <person xml:id="albert" sex="MALE">
            <persName>Albert</persName>
          </person>
          <person xml:id="bedienter" sex="MALE">
            <persName>Werthers Bedienter</persName>
          </person>
          <listRelation type="personal">
            <relation name="spouses" mutual="#lotte #albert"/>
            <relation name="friends" mutual="#werther #wilhelm"/>
            <relation name="associated_with" active="#bedienter" passive="#werther"/>
            <relation name="parent_of" active="#die_mutter" passive="#schreiber"/>
            <relation name="associated_with" active="#das_maedchen" passive="#lotte"/>
          </listRelation>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="genreTitle">Tragedy</term>
        </keywords>
        <classCode scheme="http://www.wikidata.org/entity/">Q80930</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <listChange>
        <change when="2025-06-05">(ff) convert from source</change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <standOff>
    <listEvent>
      <event type="print" when="1776">
        <desc/>
      </event>
    </listEvent>
    <listRelation>
      <relation name="wikidata" active="https://dracor.org/entity/ger000731"
        passive="http://www.wikidata.org/entity/Q134706903"/>
    </listRelation>
  </standOff>
  <text>
    <pb n="1"/>
    <front>
      <titlePage>
        <docAuthor>[Johann André oder Anton Cremeri]</docAuthor>
        <titlePart type="main">Die Leiden des Jungen Werthers,</titlePart>
        <titlePart type="sub">ein Trauerspiel in drey Aufzügen, fürs deutsche Theater.</titlePart>
        <titlePart type="sub">ganz aus dem Original gezogen.</titlePart>
        <docImprint>
          <pubPlace>Frankfurt am Mayn,</pubPlace>
          <publisher>bey Joh. Gottlieb Garbe.</publisher>
          <date>1776.</date>
        </docImprint>
      </titlePage>
      <pb n="2"/>
      <pb n="3"/>
      <div type="preface">
        <p>Freylich sollt's einem ekeln, noch etwas von <emph>Werther</emph> im Katalogus zu lesen,
          nach dem unendlichen Geschmiere, das den Geist unsres Jahrhunderts vor der Stirne trägt.
          Kein Mann von Herz und schlichtem Menschensinn kann's begreifen, wird's je begreifen, daß
          man über ein Produckt, das <emph>von</emph> Herzen gieng, <emph>zu</emph> Herzen gehen
          sollte, räsonniren, und deräsoniren, so dran messen und anatomiren, gar dran schnizeln und
          krozen konnte. Was muß der Mensch einen elenden Magen haben, dem um Mittagszeit eine
          wolriechende Speise vor die Nase gestellt wird, der dann drüber herfährt, beguckt,
          beriecht, ihre Mischung untersucht, und die Mischung tadelt, was hinzu, was davon wünscht,
          drinn stochert – nur nicht ißt? – Wemr's nicht zu Herzen gieng, das Geles' – mögen wir
          andern nun die Achseln über ihn zuken, oder er über uns – als wenn er's nicht
          stillschweigend hinlegen konnte. – Meinetwegen <pb n="4"/> mag er die Geschichte Herrn
            <emph>Karl Grandisons</emph> davor lesen. Und der, auf den's wirkte, konnte der nicht
          ruhig hinter seinem Ofen sizen bleiben, und lesen, und weinen, und zu andern seines
          gleichen gehen, und mit ihnen lesen, und mit ihnen weinen? – Was braucht er dem B– und L–
          Publikum zu beweisen, daß sie auch weinen müßten? Mit seinem Demonstriren wird er ihnen
          nicht Sinn geben von seinem Sinn, Herz von seinem Herz! – Doch ich will nicht auch
          räsonniren, wiewohl räsonniren über den Räsonnirgeist Arznei unsrer Zeiten ist. Erzählen
          will ich, warum ich <emph>Werthers Leiden</emph> noch einmal in den Meßkatalogus bringe.
          Da bracht' man mir ein Ding, Drama genannt: <foreign xml:lang="fre">les malheurs de
            l'Amour</foreign>; sagte mir, <emph>Werthers</emph> Geschichte liege dabey zum Grunde.
            <emph>Werthers</emph> Geschichte in einem französischen Trauerspiel! da erschrikt man
          schon! Als ich's aber gelesen hatte – bei Gott! sagt' ich, <emph>Werthers Leiden</emph>
          sollen auf's deutsche Theater, ehe das französische Ding übersezt wird. Die Deutschen
          sollen die herrliche Geschichte nicht so verstümmelt in der französischen Brühe kriegen.
          Ich nahm meinen <emph>Werther</emph> zur Hand, las ihn noch einmal durch, benuzte aus dem
          Französischen das Titelkupfer, und die Idee eines Auftritts, der in dem wunderlichen Ding:
            <emph>Masuren</emph> auch schon benuzt ist, und sezte daraus dies Trauerspiel, so viel
          möglich, mit <emph>Goethe's</emph> eigenen Worten zusammen. Besser <pb n="5"/> als der
          Franzose – das weiß ich – kann ich auf die Rückseite des Titelblats sezen:</p>
        <l><foreign xml:lang="lat">disjecta invenies membra poetae.</foreign></l>
        <p>Möchte dies Trauerspiel, das nicht zum räsonniren, sondern zum genießen bestimmt ist, die
          lezte Schrift von und über <emph>Werthers Leiden</emph> seyn!</p>
        <dateline>H. im Jenner, 1776.</dateline>
      </div>
      <pb n="6"/>
      <castList>
        <head>Personen.</head>
        <castItem><role>Werther.</role>
          <roleDesc>In einem blauen Frack, gelben West und Hosen, Stiefeln, nachläßig
            frisirt.</roleDesc></castItem>
        <castItem><role>Lotte.</role>
          <roleDesc>Im Neglischee, mit Poschen, sauber und ordentlich, aber nicht kostbar, sondern
            alltäglich gekleidet.</roleDesc></castItem>
        <castItem><role>Albert,</role>
          <roleDesc>ihr Mann, nicht jung, sondern wie ein ernsthafter Mann gekleidet, ein Rock mit
            Taschen, schmal bordirt in Reisekleidern.</roleDesc></castItem>
        <castItem><role>Wilhelm,</role>
          <roleDesc>Werthers Freund. Auch in Reisekleidern, aber mehr nach der Mode; ein bordirter
            Frack, Kadokan etc.</roleDesc></castItem>
        <castItem><role>Werthers Bedienter.</role>
          <roleDesc>In Livree, ohne Schnüre; ganz simpel.</roleDesc></castItem>
        <castItem><role>Ein Schreiber.</role>
          <roleDesc>In einem grünen simplen Roke, die Haare in einen Zopf geflochten, auf den Seiten
            mit Nadeln schlechtweg in Rollen gestekt.</roleDesc></castItem>
        <castItem><role>Die Mutter des Schreibers.</role>
          <roleDesc>In der Kleidung einer gemeinen Frau, in Rok und Müzchen, einer
            Schlafhaube.</roleDesc></castItem>
        <castItem><role>Lottens Mädchen.</role>
          <roleDesc>In Rok und Jak, ein Bonnetrond auf, eine schwarze Schürze
          vor.</roleDesc></castItem>
      </castList>
    </front>
    <pb n="7"/>
    <body>
      <stage>Die Scene ist eine öde, waldiche Gegend.</stage>
      <div type="act">
        <head>Erster Aufzug.</head>
        <div type="scene">
          <head>Werther und Wilhelm.</head>
          <sp who="#werther">
            <speaker>Werther.</speaker>
            <stage>(geht tiefsinnig herum, die Arme ineinander geschlagen.)</stage>
            <p>Ach! – <stage>(nach einer Pause.)</stage> Lotte, Lotte, es geht nicht länger; kann,
              kann nicht gehen. <stage>(Pause, und minder heftig.)</stage> Ich soll sie herumgehen
              sehen, den himlischen Ton ihrer Stimme hören, den Engel – und sie nicht Mein, einem
              andern – <stage>(gerührt)</stage> Gott! weißt du Linderung? hier, hier! –
                <stage>(schlägt aufs Herz.)</stage> für das Toben, das Drücken, das mir deine Erde
              zu enge macht – Herr, dein Wille geschehe! <stage>(Er lehnt den Kopf gegen einen Baum,
                auf einmal zieht er eine rothe Schleife aus der Tasche, küßt sie,)</stage>
              <emph>das</emph> hab' ich noch von dir; <emph>deine</emph> Hand gab mir's! – o die
              Zeiten, als sie <emph>die</emph> vorhatte, und unbefangenes <pb n="8"/> Vergnügen aus
              ihr lächelte, und ich sie in meinem Arm hielt, und wir, wie die Sphären um einander
              rollten! <stage>(Pause.)</stage> – nichts, alles nichts mehr! sie nicht mehr sehen,
              nicht mehr auf ihrer Hand meine Beklemmung ausweinen. <stage>(er zieht langsam ein
                Terzerol aus der Tasche, hernach heftig.)</stage> Ha! wäre, meine Zeit gekommen!
                <stage>(geht nach der einen Seite.)</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#wilhelm">
            <speaker>Wilhelm.</speaker>
            <stage>(von der andern Seite.)</stage>
            <p>Werther! – willkommen Werther –</p>
          </sp>
          <sp who="#werther">
            <speaker>Werther.</speaker>
            <stage>(fährt herum.)</stage>
            <p>Wer –? – du, Wilhelm, bester, liebster! <stage>(läßt das Terzerol fallen, umarmt
                ihn.)</stage> Aber wie kommst du hierher – wo niemand hinkommt? – sag!</p>
          </sp>
          <sp who="#wilhelm">
            <speaker>Wilhelm.</speaker>
            <p>Ich war schon zu Wahlheim, da sagten sie mir, du seyst heraus, beschrieben mir die
              Gegend, wo du gewöhnlich hingiengst – Ich weiß zwar alle Schritt' und Tritt', aber
              hier hätt' ich dich doch nicht gesucht.</p>
          </sp>
          <sp who="#werther">
            <speaker>Werther.</speaker>
            <p>Du kanst mich also doch besuchen? Erlaubt's dein ewiges Geschäfte?</p>
          </sp>
          <pb n="9"/>
          <sp who="#wilhelm">
            <speaker>Wilhelm.</speaker>
            <p>Ja, lieber Werther, ich will dich besuchen; wünschte dich aber einmal ruhiger zu
              finden; denn du bist's nicht. Bei dieser Jahrszeit, im Wald herum gehen – mit einem
              Terzerol – Sag', was hast du nur wieder?</p>
          </sp>
          <sp who="#werther">
            <speaker>Werther.</speaker>
            <p>Nichts, nichts, Wilhelm, du weißt wie ich bin. Ich kann in so einem engen Nest nicht
              eingesperrt bleiben, wär's auch so groß wie ein Assembleesal. Mir wird Angst wenn ich
              da bin. – Ich muß Luft haben! –</p>
          </sp>
          <sp who="#wilhelm">
            <speaker>Wilhelm.</speaker>
            <stage>(schüttelt den Kopf.)</stage>
            <p>Und das Terzerol? – zur Jagd taugt's nicht; die hast du auch nie geliebt. –</p>
          </sp>
          <sp who="#werther">
            <speaker>Werther.</speaker>
            <p>Das nicht! aber es ist weit im Wald'; man könnt' ja – frag mich nicht, Wilhelm –
                <stage>(reibt sich an der Stirne)</stage> So eine Grille –</p>
          </sp>
          <sp who="#wilhelm">
            <speaker>Wilhelm.</speaker>
            <p>Sieh mich an, Werther – du siehst blaß, sehr blaß. Das allein herumgehen, das <pb
                n="10"/> Terzerol – Freund, du hast was. Sonst entdektest du mir dein Herz, sagtest
              mir was dich drükte; ich nahm gern' alles von dir auf, oft war ich auch so glüklich
              dich zu beruhigen; meine freundschaftliche Theilnehmung tröstete dich gar oft.
              Verkenne mich nicht, Werther; ich bin noch so verschwiegen, so theilnehmend wie ich
              sonst war; ich bin noch Wilhelm. Solche Ausflüchte, solche Rückhaltungen verdien' ich
              nicht: ich verdiene dein Zutrauen. Sag mir, was hast du?</p>
          </sp>
          <sp who="#werther">
            <speaker>Werther.</speaker>
            <stage>(tiefsinnig.)</stage>
            <p>Was ich habe? <stage>(gerührt.)</stage> was ich habe –? nichts als das bischen Leben,
              und dann das <stage>(er fährt in die Tasche)</stage> – aber ich soll dir ja erzehlen,
              ich will auch, Wilhelm, wenn ich nur kann, wenn mir's das Herz nicht unterm Erzehlen
              zersprengt. <stage>(Pause.)</stage> Du kennst Lotten, Alberts Frau – oder besser, du
              kennst sie nicht. Denn die paarmal daß du sie gesprochen, sie von Stadtgeschichten und
              neuen Büchern unterhalten hast, das ist nichts. Du weißt nicht was in und an ihr ist;
              das Göttliche und doch so Menschliche; <pb n="11"/> die Güte, die Festigkeit, die
              Ruhe, und doch das Leben – aber was soll all' das Geschwäz? Kurz, sie hat all meine
              Sinnen gefangen genommen.</p>
          </sp>
          <sp who="#wilhelm">
            <speaker>Wilhelm.</speaker>
            <p>Ich hab' wohl so was aus einigen deiner Briefe gemerkt – du hast sie auf einem Ball
              kennen lernen.</p>
          </sp>
          <sp who="#werther">
            <speaker>Werther.</speaker>
            <p>Denk nur nicht mehr an die Zeit! Oh wie war das all so anders! Wie sie mir sagte sie
              wollte machen daß wir mit einander deutsch Tanzen könnten – du weißt wie ich ohnehin
              auf das Deutschtanzen versessen bin – sie bat sich's von meinem Frauenzimmer aus, und
              ich von ihrem Herrn, und wie wir da anfiengen, nach all den andern allein zu walzen –
              Wilhelm, ich hätt' dir nichts mehr zu wünschen gewußt, und wenn mir Gott seine Macht
              übertragen hätte. Von der Zeit hieng meine ganze Seele an ihr. Ich wußte daß sie an
              Albert versprochen war, und dachte doch nicht daß sie einem andern werden könnte. In
              meinem <pb n="12"/> Herzen war so ganz und gar kein Gefühl. Tag vor Tag mußt' ich zu
              ihr hinaus, mußte in dem Zirkel seyn, in dem sie lebte, unter ihren Geschwistern
              spielen, bey ihr sizen, ihren herrlichen, einfältigen Gesang hören, wozu sie ein paar
              herzrührende, simple Noten griff – das ging so fort bis Albert kam.</p>
          </sp>
          <sp who="#wilhelm">
            <speaker>Wilhelm.</speaker>
            <p>Ha! und der wird eifersüchtig?</p>
          </sp>
          <sp who="#werther">
            <speaker>Werther.</speaker>
            <p>Damals just nicht. Aber ein Mann, der sich's manchmal merken ließ, daß er gewisse
              Rechte über das herrliche Geschöpf hätte, der so bey allem vorgezogen wurde – sieh,
              ich konnt' das nicht ertragen. – Ein Schauer überlief mich, wenn er sie manchmal um
              den schlanken Leib faßte. Du weißt ich verreißte, und indessen wurden sie
              verheirathet. Eine kleine Zeit schärmt' ich noch herum, ich konnt's aber nicht länger,
              ich mußt' wieder hin.</p>
          </sp>
          <pb n="13"/>
          <sp who="#wilhelm">
            <speaker>Wilhelm.</speaker>
            <p>Das war also die Reise ins Gebirge, wovon du mir schriebst –</p>
          </sp>
          <sp who="#werther">
            <speaker>Werther.</speaker>
            <p>Mein Herz machte mich's weis; ich merkt's wohl daß es wieder zu Lotten wollte, und
              that ihm seinen Willen. Albert ihr Mann, ich kont' das nicht begreifen, kann's noch
              nicht begreifen, da ich sie so ganz allein, so innig, so voll liebe, nichts kannte,
              nichts kenne ausser ihr. <stage>(Pause.)</stage> – Es war aber einmal so – Ich immer
              bey ihnen, um sie, der Freund des ganzen Hauses, und doch täglich unmuthiger, täglich
              elender. Ohne sie konnt ich nicht seyn, nicht leben; und bey ihr – ja was das? Doch
              blos der zweyte, wenn Albert da war. – Oh! und wenn ich denn so mit Augen sah, daß
              Albert nicht für dies Herz gemacht war, nicht solche Bedürfnisse befriedigen konnte;
              sah, wie er nichts fühlte, wo sie Thränen vergoß; wenn ich dann diese gewaltige
              Empfindung in mir rauschen hörte, und sie so mit der Ihrigen zusammen <pb n="14"/>
              traff – lieber Wilhelm, ich dachte sie müßte, sie müßte mein seyn, weil Gott sie für
              mich geschaffen hat.</p>
          </sp>
          <sp who="#wilhelm">
            <speaker>Wilhelm.</speaker>
            <p>Aber, guter Werther, solche Betrachtungen vermehrten nur deine Leidenschaft; du
              hättest weggehen, oder vielmehr gar nicht wieder hingehen sollen.</p>
          </sp>
          <sp who="#werther">
            <speaker>Werther.</speaker>
            <p>Ich bitte dich, Lieber, unterbrich mich nicht. So was hätte mir Albert wohl auch
              gesagt. Er hätt's auch gekönnt; du auch vielleicht. Ich that's aber nicht, und konnt's
              nicht. Ich konnt nicht wollen, mich nicht einmal ernstlich wegwünschen, und ich sollte
              von ihr gehen, von ihr bleiben! –</p>
            <stage>(Er verfällt in Nachdenken.)</stage>
          </sp>
          <sp who="#wilhelm">
            <speaker>Wilhelm.</speaker>
            <p>Nun, wenn das nicht angeht, so kannst du ja bey ihr seyn, kannst sie täglich sehen
              und sprechen, kannst –</p>
          </sp>
          <pb n="15"/>
          <sp who="#werther">
            <speaker>Werther.</speaker>
            <p>Ich kann? ich kann? – nichts kann ich; auch das nicht einmal, was meine endlose Pein
              doch manchmal erleichterte. Albert mag zu viel Theilnehmung an ihr gemerkt haben, oder
              seine Erfahrung mag ihm sagen, daß er nicht genug für ihr Herz ist – was weiß ich! er
              hat ihr seinen Verdruß bezeigt über meine viele Besuche; hat sie gebeten, wie die
              kalten vorsichtigen Männer thun, um der Leute willen, sich ein bischen einzuschränken,
              und sie – ich soll sie nicht so oft, nicht allein sehen; das ist alles.</p>
          </sp>
          <sp who="#wilhelm">
            <speaker>Wilhelm.</speaker>
            <p>Aber lieber Werther, das hättest du wohl voraus sehen können, daß –</p>
          </sp>
          <sp who="#werther">
            <speaker>Werther.</speaker>
            <p>Gescheidt, gar gescheidt! – und wenn ich's nun voraus sehen konnte, und wirklich
              voraus sah – und das Lezte noch schlimmer – dann hätt' ich voraus gesehen, daß es aus
              mit mir ist, daß – O Gott! <stage>(Pause.)</stage></p>
          </sp>
        </div>
        <pb n="16"/>
        <div type="scene">
          <head>Die Vorigen. Der Schreiber.</head>
          <stage>(Der Schreiber sieht starr vor sich hin, bükt sich auch zu Zeiten, als woll't er
            etwas suchen, und scheint nicht auf Werthern und Wilhelm zu merken. Geht bis vor sie
            hin.)</stage>
          <sp who="#wilhelm">
            <speaker>Wilhelm.</speaker>
            <stage>(beobachtet ihn. Zu Werther.)</stage>
            <p>Still, Werther, es ist jemand – Sonderbar! was der Mensch da suchen mag! <stage>(zum
                Schreiber.)</stage> Was sucht er denn da, guter Freund?</p>
          </sp>
          <sp who="#schreiber">
            <speaker>Schreiber.</speaker>
            <stage>(fährt zusammen; sieht beyde eine Weile an, und seufzt.)</stage>
            <p>Ich suche Blumen; hab' schon lange gesucht, und finde keine.</p>
          </sp>
          <sp who="#wilhelm">
            <speaker>Wilhelm.</speaker>
            <stage>(freundlich.)</stage>
            <p>Das ist auch die Jahrszeit nicht.</p>
          </sp>
          <sp who="#schreiber">
            <speaker>Schreiber.</speaker>
            <stage>(geht näher zu ihnen, welches Werthern einigermasen aufmerksam macht.)</stage>
            <p>Es giebt so viel Blumen. In meinem Garten sind Rosen, und Je länger je lieber, <pb
                n="17"/> zweyerley Sorten; eine hat mir mein Vater gegeben, sie wachsen wie's
              Unkraut; ich suche schon zwey Tage darnach, und kann sie nicht finden.</p>
          </sp>
          <sp who="#wilhelm">
            <speaker>Wilhelm.</speaker>
            <p>Im Garten: aber <emph>hier</emph> giebts wohl keine.</p>
          </sp>
          <sp who="#schreiber">
            <speaker>Schreiber.</speaker>
            <p>Ja, da hausen sind auch immer Blumen, gelbe und blaue, und rothe; und das
              Tausendguldenkraut hat ein schön Blümchen. Kein's kann ich finden.</p>
          </sp>
          <sp who="#wilhelm">
            <speaker>Wilhelm.</speaker>
            <stage>(Sieht Werthern an, und deutet mit dem Finger auf die Stirne; hernach zum
              Schreiber:)</stage>
            <p>Das thut mir leid für ihn – aber was will er mit den Blumen?</p>
          </sp>
          <sp who="#schreiber">
            <speaker>Schreiber.</speaker>
            <stage>(Tritt nahe zu beyden, verzieht das Gesicht mit einem zukenden Lächeln, und legt
              den Finger auf den Mund.)</stage>
            <pb n="18"/>
            <p>Wann er mich nicht verraten will – ich habe meinem Schaz einen Straus
              versprochen.</p>
          </sp>
          <sp who="#werther">
            <speaker>Werther.</speaker>
            <p>Das ist brav.</p>
          </sp>
          <sp who="#schreiber">
            <speaker>Schreiber.</speaker>
            <p>O! sie hat viel schöne Sachen, sie ist reich.</p>
          </sp>
          <sp who="#werther">
            <speaker>Werther.</speaker>
            <p>Und doch hat sie seinen Straus lieb?</p>
          </sp>
          <sp who="#schreiber">
            <speaker>Schreiber.</speaker>
            <p>Sie hat Juwelen, und eine Krone.</p>
          </sp>
          <sp who="#wilhelm">
            <speaker>Wilhelm.</speaker>
            <p>Wie heißt sie denn?</p>
          </sp>
          <sp who="#schreiber">
            <speaker>Schreiber.</speaker>
            <p>Ja, ja, sie hat viel zu schreiben, drum kann ich nicht nach Holland gehen. O! wenn
              mich die Generalstaaten bezahlen wolten, ich wäre ein anderer Mensch. Ja es war einmal
              eine Zeit da mir's so wohl war. Jezt ist's aus mit mir, ich bin nun – <stage>(er sieht
                in die Höhe und wischt die Augen.)</stage></p>
          </sp>
          <pb n="19"/>
          <sp who="#werther">
            <speaker>Werther.</speaker>
            <p>Er war also glücklich?</p>
          </sp>
          <sp who="#schreiber">
            <speaker>Schreiber.</speaker>
            <p>Ach! ich wolt' ich wär wieder so! da war mir's so wohl, so lustig, so leicht wie ein
              Fisch im Wasser.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Die Vorigen, die Mutter des Schreibers.</head>
          <sp who="#die_mutter">
            <speaker>Die Mutter.</speaker>
            <p>Henrich <stage>(laut)</stage> Henrich wo stikst du? Wir haben dich überall gesucht
              zum Essen.</p>
          </sp>
          <sp who="#werther">
            <speaker>Werther.</speaker>
            <stage>(geht zu ihr.)</stage>
            <p>Ist das euer Sohn?</p>
          </sp>
          <sp who="#die_mutter">
            <speaker>Die Mutter.</speaker>
            <p>Ja, mein armer Sohn <stage>(sie wischt die Augen)</stage> der liebe Gott hat mir ein
              schwer Kreuz aufgelegt.</p>
          </sp>
          <sp who="#werther">
            <speaker>Werther.</speaker>
            <p>Wie lang ist er so?</p>
          </sp>
          <pb n="20"/>
          <sp who="#die_mutter">
            <speaker>Die Mutter.</speaker>
            <p>So still ist er nun ein halbes Jahr, Gott sey dank, daß er nur so weit ist. Vorher
              war er ein ganzes Jahr rasend, da hat er an Ketten im Tollhaus gelegen. Jezt thut er
              niemand nichts, nun hat er immer mit König und Kaisern zu thun. Er war ein so guter
              stiller Mensch der mich ernähren half, seine schöne Hand schrieb.</p>
          </sp>
          <sp who="#schreiber">
            <speaker>Schreiber.</speaker>
            <stage>(der die Zeit über gesucht, auch oft still gestanden, und in die Luft
              gesehen.)</stage>
            <p>Ja, ich hab' ihr geschrieben, schön geschrieben, die Herren können's noch sehn.</p>
          </sp>
          <sp who="#die_mutter">
            <speaker>Die Mutter.</speaker>
            <p>Auf einmal wird er Tiefsinnig, fält in ein hizig Fieber, und wie er wieder gesund
              wurde war er rasend, und nun ist er, so wie Sie ihn sehen – O! wenn ich Ihnen erzehlen
              solt, ihr Herrn <stage>(sie wischt sich die Thränen mit der Schürze.)</stage></p>
          </sp>
          <pb n="21"/>
          <sp who="#werther">
            <speaker>Werther.</speaker>
            <p>Weiß man aber gar nicht, wodurch er tiefsinnig worden ist?</p>
          </sp>
          <sp who="#die_mutter">
            <speaker>Die Mutter.</speaker>
            <p>Ach leider! ich weiß es nur zu wohl. Er war Schreiber bei unserm Herr Amtmann
                <stage>(Werther voller Aufmerksamkeit tritt näher,)</stage> und der hat eine
              Tochter, sie ist jezt verheuratet.</p>
          </sp>
          <sp who="#werther">
            <speaker>Werther.</speaker>
            <stage>(mit dem höchsten Grade der Neugierde.)</stage>
            <p>Nun? und die Tochter?</p>
          </sp>
          <sp who="#die_mutter">
            <speaker>Die Mutter.</speaker>
            <p>Die Herrn kennen sie vielleicht. Ach! es war ein gar hübsches gutes Mädchen. Mein
              Henrich hat sie alle Tage gesehen, und sie war ihm auch recht gut, und hat sich oft
              bei ihm bedankt, wenn er als mit den Kindern gespielt hatte, und da hat sich der arme
              Schelm so in sie verliebt.</p>
          </sp>
          <sp who="#werther">
            <speaker>Werther.</speaker>
            <stage>(dessen starres Auge bei der Erzehlung immer mehr Erstaunen verrathen, fährt
              zurük, als <pb n="22"/> sie das Lezte sagt, sieht Wilhelmen starr an, fährt Zitternd
              in die Tasche, giebt ihr Geld.)</stage>
            <p>Ja, es thut mir leid, recht leid, gute Frau, geh sie nur, geh sie, daß sie ihr Essen
              nicht versäumt. <stage>(da sie gehen will, ruft er sie zurük.)</stage> Aber hör sie,
              was war denn das für eine Zeit, wo's ihm so wohl war?</p>
          </sp>
          <sp who="#die_mutter">
            <speaker>Die Mutter.</speaker>
            <stage>(mitleidig lächlend.)</stage>
            <p>Lieber Gott! da meint' er die Zeit da er von sich war, – das rühmt er immer – wie er
              im Tolhaus gesessen hat – Komm Henrich – Adie ihr Herrn. <stage>(ab.)</stage></p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Werther, Wilhelm.</head>
          <sp who="#werther">
            <speaker>Werther.</speaker>
            <stage>(der die ganze Zeit sich nicht bewegt, starr vor sich hingesehen, schlägt endlich
              den Blik gen Himmel, die Hände über'm Kopff zusammen, und seufzt.)</stage>
            <p>Ach Gott, Gott!</p>
          </sp>
          <sp who="#wilhelm">
            <speaker>Wilhelm.</speaker>
            <p>Lieber Werther, ich bitte dich um Gotteswillen, beruhige dich, mir zittern Arm' und
                <pb n="23"/> Beine, wenn ich dich so sehe. Sieh das traurige Beyspiel –</p>
          </sp>
          <sp who="#werther">
            <speaker>Werther.</speaker>
            <stage>(mit einer schnell auffahrenden Bewegung.)</stage>
            <p>In Lotten verliebt, und jezt närrisch! <stage>(faßt Wilhelm bey der Brust)</stage>
              Fühle Kerl, was in diesen Worten liegt <stage>(läßt ihn los)</stage> fühle daß ich
              nicht zu mir selbst kommen kann, nicht soll! – Verrükt um Lotten!!</p>
          </sp>
          <sp who="#wilhelm">
            <speaker>Wilhelm.</speaker>
            <p>Traurig genug! aber sieh, das ist's was daraus entstehen kann. Lotte kann nun einmahl
              nicht dein werden; warum wilst du dich einer endlosen, hoffnungslosen Leidenschaft
              überlassen, dich zu Grunde richten?</p>
          </sp>
          <sp who="#werther">
            <speaker>Werther.</speaker>
            <p>Wilst du! wilst du! als wenn ich noch etwas wolte, noch etwas wollen könnte. Wie
              wenig fühlst du doch, Wilhelm, was in mir wühlt, mein Gehirn versengt, meine Brust
              zerreißt. Wenn sie nun nicht <emph>mein</emph> werden kann, wenn ich nun darüber zu
              Grund gehen muß, und dadurch das Toben <pb n="24"/> in meinem Herzen gestillt? Meinst
              du nun könnt' ich's ausstehn? – fühl ich nun weniger Drang um sie zu seyn, ihr durch
              die Augen, in die Seele zu sehen? Muß ich, muß ich nicht zu Boden sinken? O! Schiksal,
              O! Menschheit.</p>
          </sp>
          <sp who="#wilhelm">
            <speaker>Wilhelm.</speaker>
            <p>So geh weg lieber, seh sie nicht mehr, wirf dich in ein Geschäft, das all deine
              Kräfte anspannt, vielleicht kannst du sie vergessen. Denn sieh, wenn das so fortgeht,
              so deine ganze Seele nun mit ihr erfüllt – der Kerl – ich muß dir's gestehen – schwebt
              mir immer vor Augen.</p>
          </sp>
          <sp who="#werther">
            <speaker>Werther.</speaker>
            <p>Und wenn auch? Was ist's all, lieber Wilhelm, in einem Tollhaus oder hier, oder sonst
              wo, nur wenn's dem Menschen wohl ist. Und rühmt er das nicht, wie's ihm so leicht
              gewesen wäre? so lustig? – <stage>(Pause.)</stage> lustig? <stage>(die Augen gen
                Himmel)</stage> Gott im Himmel, hast du das zum Schiksal der Menschen gemacht, daß
              sie nicht glüklich sind, als eh' sie zum Verstand kommen, <pb n="25"/> und wenn sie
              den Verstand verlieren? <stage>(sieht starr vor sich hin.)</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#wilhelm">
            <speaker>Wilhelm.</speaker>
            <p>Wunderbarer Mensch! aber wenn du nun das auch als Glük rühmest, denke Freund, wie er
              jezt ist, wie schwermüthig, wie ihm die Thränen gleich aus den Augen rinnen.</p>
          </sp>
          <sp who="#werther">
            <speaker>Werther.</speaker>
            <p>Und doch Wilhelm beneid' ich ihn, das glaub' mir. Er geht hoffnungsvoll aus, seiner
              Königin Blumen zu pflüken – im Winter – und trauret, da er keine findet, und begreift
              nicht, warum er keine finden kann. Ich geh' ohne Hoffnung aus, und kehre heim, wie ich
              gekommen bin. Könntst du empfinden, was das eine Seligkeit ist, wenn man den Mangel
              seiner Glükseligkeit einer irdischen Hinderniß zu schreiben kann – Lieber, du würdest
              mir diesen Trübsinn, diese Verwirrung wünschen; mir Elenden, der ich fühle, daß hier
              in diesem Herzen allein, hier mein Elend liegt. <stage>(er geht in Gedanken herum, und
                hebt das Terzerol wieder auf.)</stage></p>
          </sp>
          <pb n="26"/>
          <sp who="#wilhelm">
            <speaker>Wilhelm.</speaker>
            <p>Laß uns reisen, Werther, du mußt weg von hier, du gehst mit mir zum Minister, er
              versagt dir die Stelle bei der Gesandschaft gewis nicht, und wenn dann die Geschäfte
              die recht auf dem Halse liegen, und du dich mit aller Macht durcharbeiten mußt, wenn
              du nicht drunter erstiken wilst; dann wird dir's besser werden, dann mußt du –</p>
          </sp>
          <sp who="#werther">
            <speaker>Werther.</speaker>
            <stage>(hat unterdessen daß Wilhelm redet, immer das Terzerol in der Hand herumgeworfen;
              bei den Worten: <emph>dann mußt du</emph> hält er's mit der Mündung über's rechte
              Auge.)</stage>
          </sp>
          <sp who="#wilhelm">
            <speaker>Wilhelm.</speaker>
            <stage>(springt auf ihn zu, ergreift das Terzerol.)</stage>
            <p>Werther! was machst du? du erschrekst mich. Groser Gott! worauf verfällst du? – so
              eine schrekliche Handlung –</p>
          </sp>
          <pb n="27"/>
          <sp who="#werther">
            <speaker>Werther.</speaker>
            <stage>(heftig)</stage>
            <p>Gleich schreklich, abscheulich! – ich denk an nichts, Wilhelm. – Sei nur ruhig, ich
              bitte dich!</p>
          </sp>
          <sp who="#wilhelm">
            <speaker>Wilhelm.</speaker>
            <p>Wie kann ich ruhig seyn, mein Bester, wenn ich dich in einem so fürchterlichen
              Zustand sehe. Weiß ich denn, was deine Leidenschaft noch mit dir machen wird?</p>
          </sp>
          <sp who="#werther">
            <speaker>Werther.</speaker>
            <p>Laß sie machen, alles machen <stage>(umarmt ihn voller Rührung.)</stage> Elender kann
              ich nicht werden, lieber Wilhelm, als ich bin. <stage>(Pause. Er läßt ihn los, und
                strekt die Hände gen Himmel)</stage> Vater, den ich an allen Orten sehe, Vater der
              sonst meine ganze Seele füllte, und jezt sein Angesicht von mir gewendet hat – rufe
              mich zu dir! schweige nicht länger! – meine Seele dürstet nach dir. –</p>
          </sp>
          <sp who="#wilhelm">
            <speaker>Wilhelm.</speaker>
            <stage>(faßt ihn gerührt um den Leib.)</stage>
            <p>Bester Werther, liebst du deinen Wilhelm noch, so komm mit mir. Gott weis! ich <pb
                n="28"/> rathe dir's aus Liebe. Ich gehe nicht von dir, bis du mir versprichst,
              morgen zu reisen. Wilst du Werther? wilst du?</p>
          </sp>
          <sp who="#werther">
            <speaker>Werther.</speaker>
            <stage>(nach einem Seufzer.)</stage>
            <p>Ja, ich will – alles was du wilst. Aber wohin? <stage>(die Augen gen Himmel)</stage>
              wohin soll ich gehn auf dieser Erde, da mir's besser wäre.</p>
          </sp>
          <sp who="#wilhelm">
            <speaker>Wilhelm.</speaker>
            <p>Laß mich für alles sorgen. Wo ich dich hinführe, wird dir's gewis besser seyn.</p>
          </sp>
          <sp who="#werther">
            <speaker>Werther.</speaker>
            <stage>(giebt ihm die Hand.)</stage>
            <p>Ja Wilhelm, wo mir beser seyn wird. – Führ' mich hin, Wilhelm – ich soll ja Lotten
              nicht sehen, sie will's nicht, sie hat mich drum gebeten – bis ihr Mann komt. Was soll
              ich hier? Ja, ja, ich will weg.</p>
          </sp>
          <sp who="#wilhelm">
            <speaker>Wilhelm.</speaker>
            <p>Sind deine Sachen in Ordnung?</p>
          </sp>
          <sp who="#werther">
            <speaker>Werther.</speaker>
            <p>Ich will heute noch meine Rechnungen einfordern lassen; sonst auch alles in Ordnung
              bringen. Komm! <stage>(ab.)</stage></p>
          </sp>
        </div>
      </div>
      <pb n="29"/>
      <stage>Lottens Zimmer, ordentlich, aber nicht kostbar.</stage>
      <div type="act">
        <head>Zweyter Aufzug.</head>
        <div type="scene">
          <head>Lotte allein.</head>
          <sp who="#lotte">
            <stage>(Sie arbeitet: zweimal legt sie die Arbeit hin, und seufzt; das zweitemal macht
              sie ihr Kleid loser auf der Brust, um Luft zu haben.)</stage>
            <p>Ach Gott! wie sich alles geändert hat. Sonst – wenn wir allein beisammen waren – ich
              war nie vergnügter, jederman störte uns; – und jezt – das kalte rükhaltende Wesen, das
              argwöhnische Fragen, die spizen Reden – es ist mir unerträglich. Das fühl' ich wohl,
              ich lieb ihn noch – aber <stage>(der Ton steigt bis zu Rührung, und Würde,)</stage>
              Albert, Albert, wenn du mir nicht traust, wenn du nur einen Gedanken hast, ich könnte
              mich Vergessen, dann kennst du deine Lotte nicht. Und liebt' ich dich nicht mehr; um
                <pb n="30"/> mein selbst willen würd' ich – aber mag er denken was er will – ich bin
              unschuldig – ich thu' alles, was ich kann <stage>(Pause, unter der sie aufsteht und in
                Gedanken herumgeht,)</stage> freilich ist Werther an allem schuld. Der arme Junge!
              er leidet ja am mehrsten dabey, hat schon gar viel gelitten. Er liebt mich unendlich,
              und ich fürchte nur zu sehr, er geht zu Grund über dieser Liebe. Auch mir ist er
              werth, und ich darf's ihm, kann's ihm nicht sagen – darf ihn nicht bedauren.
                <stage>(Pause, mit unterbrochenen Seufzern.)</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#das_maedchen">
            <speaker>Das Mädchen.</speaker>
            <stage>(kommt herein und sucht was.)</stage>
          </sp>
          <sp who="#lotte">
            <speaker>Lotte.</speaker>
            <stage>(ohne sie anzusehen.)</stage>
            <p>Ist jemand da?</p>
          </sp>
          <sp who="#das_maedchen">
            <speaker>Das Mädchen.</speaker>
            <p>Nein; aber ich sehe daß Herr Werther hieher zu kommt.</p>
          </sp>
          <sp who="#lotte">
            <speaker>Lotte.</speaker>
            <stage>(erstaunt.)</stage>
            <p>Werther? <stage>(Pause; hierauf mit gefaßtem Ton.)</stage> Geht doch zur Frau
              Sekretarinn, und sagt, <pb n="31"/> ob sie nicht ein wenig mit ihrer Arbeit kommen
              wolte.</p>
          </sp>
          <sp who="#das_maedchen">
            <speaker>Das Mädchen.</speaker>
            <p>Ganz wohl. <stage>(will gehen.)</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#lotte">
            <speaker>Lotte.</speaker>
            <p>Hört! und wenn die nicht kann, so sagt's der Frau Pfarrin, und meine Empfehlung.</p>
            <stage>(Mädchen ab.)</stage>
          </sp>
          <sp who="#lotte">
            <speaker>Lotte.</speaker>
            <stage>(ängstlich, und herumgehend.)</stage>
            <p>Daß er aber auch gerade heut kommt, und ich hab's ihm gesagt. Was wird mein Mann
              denken, wenn er's hört? vielleicht gar, wir hätten's so abgeredet. Ach Gott! ich bin
              unglüklich.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Lotte. Werther.</head>
          <sp who="#werther">
            <speaker>Werther.</speaker>
            <stage>(Küßt ihr die Hand.)</stage>
            <p>Guten Abend, Lotte.</p>
          </sp>
          <pb n="32"/>
          <sp who="#lotte">
            <speaker>Lotte.</speaker>
            <stage>(ernsthaft, und noch verlegen.)</stage>
            <p>Guten Abend, Werther. Ist das Wort gehalten?</p>
          </sp>
          <sp who="#werther">
            <speaker>Werther.</speaker>
            <p>Ich habe nichts versprochen.</p>
          </sp>
          <sp who="#lotte">
            <speaker>Lotte.</speaker>
            <p>Ich habe Sie aber doch darum gebeten, und Sie hätten mir wohl die Bitte gewähren
              können. Sie wissen, es war Bitte um unserer beiden Ruhe willen.</p>
          </sp>
          <sp who="#werther">
            <speaker>Werther.</speaker>
            <p>Liebe Lotte, lassen Sie mir's dies <emph>einmahl</emph> noch hingehen. Dies
                <emph>Einmahl</emph> nur noch! ich will nie wieder kommen – bis Sie's wollen. Heute
              mußt' ich Sie sehen, Lotte. Glauben Sie mir das, und verzeihen Sie mir.</p>
          </sp>
          <sp who="#lotte">
            <speaker>Lotte.</speaker>
            <p>Sie wissen ja, Werther, es ist nicht um meinet willen. So kann's ja aber nicht
              bleiben! unmöglich!</p>
          </sp>
          <pb n="33"/>
          <sp who="#werther">
            <speaker>Werther.</speaker>
            <p>Ja, ja, ich weiß wohl. <stage>(mit der Mine der Verzweiflung und zwischen den
                Zähnen.)</stage> So kann's nicht bleiben! so kann's nicht bleiben!</p>
          </sp>
          <sp who="#lotte">
            <speaker>Lotte.</speaker>
            <p>Nur einen Augenblik ruhiger. Werther! denken Sie doch selbst, daß Sie sich mit Willen
              zu Grunde richten. Warum denn <emph>mich</emph>? Just <emph>Mich</emph>, das Eigenthum
              eines Andern? Das arme Geschöpf, das nichts kann als sie bedauren? <stage>(sie spricht
                das erste gefaßt, das lezte aber mit verbissener Rührung.</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#werther">
            <speaker>Werther.</speaker>
            <stage>(gefaßt.)</stage>
            <p>Sie haben recht, Lotte, ganz recht. Lassen Sie mir nur noch eine Weile Ruh, es wird
              alles werden.</p>
          </sp>
          <sp who="#das_maedchen">
            <speaker>Das Mädchen.</speaker>
            <stage>(komt, sagt Lotten etwas in's Ohr.)</stage>
          </sp>
          <sp who="#lotte">
            <speaker>Lotte.</speaker>
            <p>Es ist gut. <stage>(Mädchen ab; Lotte nachdenkend.)</stage></p>
          </sp>
          <pb n="34"/>
          <sp who="#werther">
            <speaker>Werther.</speaker>
            <p>Was haben Sie, Lotte? doch nichts trauriges von dem Mädchen gehört?</p>
          </sp>
          <sp who="#lotte">
            <speaker>Lotte.</speaker>
            <p>Nein, Werther! ich will's Ihnen gerade sagen. Als ich hörte Sie kämen, wurd ich
              ängstlich – Sie wissen warum. Ich schikte nach der Sekretariin, und der Pfarrin, und
              ließ sie bitten, zu mir zu kommen; das Mädchen hat mir die Antwort gesagt. Sie können
              beide nicht.</p>
          </sp>
          <sp who="#werther">
            <speaker>Werther.</speaker>
            <p>Und darüber sind Sie verlegen?</p>
          </sp>
          <sp who="#lotte">
            <speaker>Lotte.</speaker>
            <p>Nicht mehr, Werther. Ich weis daß ich unschuldig bin; daß Sie heute kommen würden
              habe ich nicht gewußt. Dazu kann ich nichts.</p>
          </sp>
          <sp who="#werther">
            <speaker>Werther.</speaker>
            <p>Gewis nicht! Ich hab' alle Schuld, und muß sie haben, es konnt nicht anders seyn.</p>
          </sp>
          <pb n="35"/>
          <sp who="#lotte">
            <speaker>Lotte.</speaker>
            <stage>(Geht an's Klavier, spielt einen Menuet; Werther hört zu; sie steht auf.)</stage>
            <p>Ich bin heute nicht aufgelegt. <stage>(Sie sezen sich beide auf's
              Kanape.)</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#lotte">
            <speaker>Lotte.</speaker>
            <p>Haben Sie nichts zu lesen, Werther?</p>
          </sp>
          <sp who="#werther">
            <speaker>Werther.</speaker>
            <stage>(der sie indessen mit unverwandem Blik angesehen, nach einer kleinen
              Pause.)</stage>
            <p>Nein; ich hab' in vierzehen Tagen keinen gedrukten Buchstaben angesehen.</p>
          </sp>
          <sp who="#lotte">
            <speaker>Lotte.</speaker>
            <p>Dort in meiner Schublade liegt Ihre Uebersezung von <emph>Osians</emph> Gesängen,
              wenn Sie sie holen wollen. Ich wolte warten bis Sie mir sie Vorlesen; Sie sind aber
              seit einiger Zeit zu nichts mehr zu gebrauchen.</p>
          </sp>
          <pb n="36"/>
          <sp who="#werther">
            <speaker>Werther.</speaker>
            <stage>(steht auf, sucht unter Papieren, und bringt eins; Er sieht hinein, und die
              Thränen treten ihm in die Augen, welches man am Ton seiner Stimme hört.)</stage>
            <p>Haben Sie noch gar nichts gelesen?</p>
          </sp>
          <sp who="#lotte">
            <speaker>Lotte.</speaker>
            <p>Ja; ich hab' angefangen; lassen Sie mich einmahl sehen. <stage>(er giebt ihr das
                Papier; sie sieht hinein, zeigt ihm eine Stelle.)</stage> Hier, um diese Gegend.</p>
          </sp>
          <sp who="#werther">
            <speaker>Werther.</speaker>
            <stage>(sezt sich hin und liest mit gerührter Stimme.)</stage>
            <p>Lebe wohl, edelster der Menschen, du Eroberer im Felde. Aber nimmer wird dich das
              Feld sehn, nimmer der düstre Wald leuchten vom Glanze deines Stahls. Du hinterliessest
              keinen Sohn, aber der Gesang soll deinen Namen erhalten. Künftige Zeiten sollen von
              dir hören, hören sollen sie von dem gefallenen Morar.</p>
          </sp>
          <pb n="37"/>
          <sp who="#lotte">
            <speaker>Lotte.</speaker>
            <stage>(gerührt.)</stage>
            <p>Ich bin schon da vorbei, Werther.</p>
          </sp>
          <sp who="#werther">
            <speaker>Werther.</speaker>
            <p>Gut; ich will das überschlagen. <stage>(er liest.)</stage> Arindal betritt die Welle
              in seinem Boote, Daura herüber zu bringen. Armar kam in seinem Grimm, drükt' ab den
              grau befiederten Pfeil, er klang, er sank in dein Herz, o Arindal, mein Sohn! Statt
              Erath des Verräters kamst du um, das Boot erreicht den Felsen, er sank dran nieder und
              starb. Welch war dein Jammer, O Daura, da zu deinen Füssen floß deines Bruders Blut –
              Die Wellen zerschmettern das Boot. Armar stürzt sich in die See, seine Daura zu
              retten, oder zu sterben. Schnell stürmt ein Stos vom Hügel in die Wellen, er sank und
              hub sich nicht wieder.</p>
            <p>Allein auf dem bespülten Felsen hört' ich die Klage meiner Tochter. Viel und laut war
              ihr Schreien, doch konnt' sie ihr Vater nicht retten. Die ganze Nacht stund ich am
              Ufer, ich sah sie im schwachen Strale des Monds, die ganze Nacht hört' ich ihr
              Schreien. <pb n="38"/> Laut war der Wind, und der Regen schlug scharf nach der Seite
              des Bergs. Ihre Stimme war schwach, eh der Morgen erschien, sie starb weg wie die
              Abendluft zwischen dem Grase der Felsen. Beladen mit Jammer starb sie und ließ Armin
              allein. Dahin ist meine Stärke im Krieg, gefallen mein Stolz unter den Mädchen.</p>
            <p>Wenn die Stürme des Berges kommen, wenn der Nord die Wellen hoch hebt, siz ich am
              schallenden Ufer, schaue nach dem schröklichen Felsen. Oft im sinkenden Mond seh ich
              die Geister meiner Kinder, halb dämmernd wandeln sie zusammen in trauriger
              Eintracht.</p>
          </sp>
          <sp who="#lotte">
            <speaker>Lotte.</speaker>
            <stage>(bricht in Thränen aus; er hört auf zu lesen, wirft das Papier hin, faßt ihre
              Hand, und weint stark. Lotte ruht auf der andern Hand, verbirgt ihre Augen in's
              Schnupftuch.)</stage>
          </sp>
          <sp who="#werther">
            <speaker>Werther.</speaker>
            <p>Gott! Lotte, Lotte –</p>
          </sp>
          <pb n="39"/>
          <sp who="#lotte">
            <speaker>Lotte.</speaker>
            <stage>(zittert; sie macht Mine aufzustehen.)</stage>
            <p>Lassen Sie mich, Werther, ich bitte, lassen Sie mich. <stage>(Sie fällt wieder zurük.
                Schluchzend, und äuserst gerührt.)</stage> Le–sen Sie fort Wer–ther –</p>
          </sp>
          <sp who="#werther">
            <speaker>Werther.</speaker>
            <stage>(hebt das Papier auf, hält's zitternd, und lies't mit gebrochener
              Stimme.)</stage>
            <p>Warum wekst du mich Frühlingsluft? du buhlst und sprichst: ich bethaue mit Tropfen
              des Himmels. Aber die Zeit meines Welkens ist nah, nach der Sturm, der meine Blätter
              herabstört! Morgen wird der Wandrer kommen, kommen der mich sah in meiner Schönheit,
              rings wird sein Aug' im Feld mich suchen, und wird mich nicht finden. <stage>(Er
                stürzt sich vor Lotten nieder, faßt ihre Hände, drükt sie in seine Augen, an seine
                Stirne.)</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#lotte">
            <speaker>Lotte.</speaker>
            <stage>(äuserst gerührt.)</stage>
            <p>Ach Werther! <stage>(sie drükt seine Hände gegen ihre Brust, neigt sich mitleidig
                nach ihm zu; ihre Wangen berühren sich.)</stage></p>
          </sp>
          <pb n="40"/>
          <sp who="#werther">
            <speaker>Werther.</speaker>
            <stage>(umarmt sie mit der äusersten Heftigkeit, drükt sie an sich, und küßt sie mit
              wütender Hize.</stage>
          </sp>
          <sp who="#lotte">
            <speaker>Lotte.</speaker>
            <stage>(sich abwendend, und halb gebrochen.)</stage>
            <p>Werther! <stage>(drükt ihn mit schwacher Hand zurük, und etwas stärker.)</stage>
              Werther! <stage>(entschlossen und stark.)</stage> Werther!</p>
          </sp>
          <sp who="#werther">
            <speaker>Werther.</speaker>
            <stage>(läßt sie los, und wirft sich vor sie hin.)</stage>
          </sp>
          <sp who="#lotte">
            <speaker>Lotte.</speaker>
            <stage>(sich losreissend, und aufstehend.)</stage>
            <p>Das ist das leztemahl, Werther. Sie sehen mich nicht wieder. <stage>(Sie geht in's
                Nebenzimmer, und schließt hinter sich zu.)</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#werther">
            <speaker>Werther.</speaker>
            <stage>(sieht ihr anfangs mit Sehnsucht im Blik, und ausgestrekten Armen nach, legt
              hierauf den Kopf auf's Kanape; endlich steht er auf, geht an die Thüre des
              Nebenzimmers, ruft leise, und äuserst gerührt.)</stage>
            <pb n="41"/>
            <p>Lotte! Lotte! nur noch ein Wort, ein Lebewohl. <stage>(Pause.)</stage> Die lezte
              Bitt' auf der Erde, die du mir gewähren kannst; ich will dich nicht mehr sehen, nur
              noch einmahl deine Stimme hören. <stage>(Pause.)</stage> Du wilst nicht? – nun,
              lebwohl, Lotte! auf ewig wohl! <stage>(er rennt in äuserster Verwirrung nach der
                Thüre, sein Anzug und seine Haare in Unordnung.)</stage></p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Werther, Albert.</head>
          <sp who="#werther">
            <speaker>Werther.</speaker>
            <stage>(Läuft fast ganz gegen ihn.)</stage>
          </sp>
          <sp who="#albert">
            <speaker>Albert.</speaker>
            <stage>(erstaunt.)</stage>
            <p>Werther? – Ey guten Abend, Herr Werther! wo so gar geschwind?</p>
          </sp>
          <sp who="#werther">
            <speaker>Werther.</speaker>
            <p>Guten Abend, Albert! lassen Sie mich! ich muß fort; hier kan ich nicht bleiben.</p>
          </sp>
          <sp who="#albert">
            <speaker>Albert.</speaker>
            <p>Ich hoffe nicht, daß ich Sie gestört habe, Herr Werther. Es thut mir leid! ich will
              lieber in mein Zimmer –</p>
          </sp>
          <pb n="42"/>
          <sp who="#werther">
            <speaker>Werther.</speaker>
            <stage>(stark und feyerlich.)</stage>
            <p>Albert, Albert; Gott regiere Sie, daß Sie nichts unrechtes von dem herrlichsten
              Geschöpf auf Erden denken. Thäten Sie das, Sie müßten von seinem Angesicht verstosen
              seyn. Ihre Frau ist –</p>
          </sp>
          <sp who="#albert">
            <speaker>Albert.</speaker>
            <p>Meine Frau war auch hier? Ich darf wohl nicht fragen, wo sie ist. Vermuthlich konnt
              sie jezt auch nicht mehr hier bleiben?</p>
          </sp>
          <sp who="#werther">
            <speaker>Werther.</speaker>
            <p>Ich beschwöre Sie bei Gott, Albert, lästern Sie sein Ebenbild nicht, Lotten nicht.
              Sie liebt Sie, Albert, und ich – Ach! lassen Sie mich! lassen Sie mich! <stage>(er
                stürzt hinaus.)</stage></p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Albert allein.</head>
          <sp who="#albert">
            <stage>(Geht einigemal auf und ab.)</stage>
            <p>Ein schönes Leben! Erst macht sie mich treuherzig, Werther würde diese Woche nicht
              kommen, und kaum bin ich aus dem <pb n="43"/> Hause, so ist er da!
                <stage>(Pause.)</stage> Was er in einer Hize, in einer Bestürzung war! – wie er
              aussah! Ja, ja; sag man mir noch mehr von der grossen Tugend, von der edlen
              Empfindsamkeit. – Da ist die Folge davon! <stage>(er sieht das Papier, die Uebersezung
                  <emph>Osians</emph>; hebt sie auf.)</stage> Vermuthlich, damit man was zuthun
              hatte, wenn jemand ohngefehr dazu kam. Schön! Schön!</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Albert. Lotte.</head>
          <sp who="#lotte">
            <speaker>Lotte.</speaker>
            <stage>(noch sehr roth im Gesicht, komt aus dem Kabinet, geht ihrem Mann entgegen,
              umarmt ihn.)</stage>
            <p>Ey willkommen, lieber Albert! du bist so geschwind wieder da! heut hätt' ich dich gar
              nicht erwartet.</p>
          </sp>
          <sp who="#albert">
            <speaker>Albert.</speaker>
            <stage>(da sie ihn umarmen will, zieht er sich zurük, so daß sie kaum den Baken berühren
              kann; hierauf ohne sie anzusehen, und sich von ihr wegwendend:)</stage>
            <pb n="44"/>
            <p>Das hab ich wohl gesehen, daß man mich nicht erwartet hatte. Ich bin wohl zu
              unrechter Zeit gekommen.</p>
          </sp>
          <sp who="#lotte">
            <speaker>Lotte.</speaker>
            <p>Ich kann schon denken, was du wilst. Du hast Werthern hier angetroffen, und ich hatte
              dir gesagt, er würde diese Woche nicht kommen.</p>
          </sp>
          <sp who="#albert">
            <speaker>Albert.</speaker>
            <p>Du thatst sehr wohl daran, daß du das sagtest, sonst hätt' er dir nicht ungestört
              vorlesen können.</p>
          </sp>
          <sp who="#lotte">
            <speaker>Lotte.</speaker>
            <stage>(stärker und mit etwas Stolz.)</stage>
            <p>Albert, du verdienst nicht, daß ich noch etwas sage, wenn du solche Reden führst.</p>
          </sp>
          <sp who="#albert">
            <speaker>Albert.</speaker>
            <p>O! ich bitte dich lieber um Verzeihung, wenn du wilst. <stage>(Er bleibt an einem
                Tische stehen, den Rüken gegen sie gekehrt.)</stage></p>
          </sp>
          <pb n="45"/>
          <sp who="#lotte">
            <speaker>Lotte.</speaker>
            <stage>(geht nach ihm zu.)</stage>
            <p>Nun so höre nur, Albert, ich will dir alles erklären. Ich hatte Werthern gesagt, er
              solte vor künftigem Mittwochen nicht wieder kommen, er hatte mir's versprochen; ich
              sagte dies im Diskours, weil ich wohl wußte, daß es dir lieb seyn würde. Heut Abend
              kommt er, ohne daß ich ein Wort davon weiß, und sagt mir, er wolle Abschied von mir
              nehmen, er verreise morgen.</p>
          </sp>
          <sp who="#albert">
            <speaker>Albert.</speaker>
            <stage>(der unterdessen, daß Lotte redet, einige Papiere aus der Tasche gezogen, und
              darinnen gesucht hat.)</stage>
            <p>Nun, was ist da lange zu entschuldigen! es ist ja alles gut! ich weiß alles!
                <stage>(er sezt sich und ließt.)</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#lotte">
            <speaker>Lotte.</speaker>
            <stage>(geht niedergeschlagen an ihre Arbeit. Da Albert ein Papier weglegt, sagt
              sie)</stage>
            <p>Wilst du dich nicht ausziehen, mein Kind?</p>
          </sp>
          <pb n="46"/>
          <sp who="#albert">
            <speaker>Albert.</speaker>
            <stage>(kalt.)</stage>
            <p>Nein.</p>
          </sp>
          <sp who="#lotte">
            <speaker>Lotte.</speaker>
            <stage>(nach einer Pause.)</stage>
            <p>Du wirst wohl heut ein wenig früher essen wollen, Albert?</p>
          </sp>
          <sp who="#albert">
            <speaker>Albert.</speaker>
            <p>Ich esse nichts:</p>
          </sp>
          <sp who="#lotte">
            <speaker>Lotte.</speaker>
            <stage>(seufzt, und arbeitet, nach einer Weile:)</stage>
            <p>War der Amtmann nicht zu Haus?</p>
          </sp>
          <sp who="#albert">
            <speaker>Albert.</speaker>
            <p>Nein. <stage>(nach einer Pause steht er auf, nimmt seine Papiere, und geht nach der
                Thüre.)</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#lotte">
            <speaker>Lotte.</speaker>
            <p>Gehst du noch aus, Albert?</p>
          </sp>
          <sp who="#albert">
            <speaker>Albert.</speaker>
            <p>Ich geh' auf meine Stube.</p>
          </sp>
        </div>
        <pb n="47"/>
        <div type="scene">
          <head>Lotte allein.</head>
          <sp who="#lotte">
            <stage>(Sie arbeitet, hört aber bald auf, weil sie immer die Augen wischen muß; sie
              stüzt den Kopf auf die Hand.)</stage>
            <p>O! Werther, Werther, wie hast du mich elend gemacht! – <stage>(mit einer vor Thränen
                zitternden Stimme.)</stage> Ach Gott! ich bin ganz elend! – keinen freudigen
              Augenblik kann ich mehr in meiner Ehe haben! <stage>(Pause, mit Weinen.)</stage> Du,
              der Du die Unschuld kennst, und beschüzest, Du weißt – ach! laß mich nicht zu hart
              versucht werden. Es ist zu hart, die Liebe, die Achtung seines Mannes zu verlieren;
                <emph>zu hart?</emph> – mein Herz erträgts nicht. <stage>(Pause.)</stage> Er ist
              unglüklich, und – und unglüklicher noch als ich – der arme Werther; und er verdient's
              nicht. <stage>(Pause.)</stage> Ach! wenn ich ihn noch vergessen könnte, dann könnt'
              ich – dereinst – vielleicht wieder ruhig werden. Aber das kann ich nicht! Gott, du
              weißt's daß ich's nicht kann, daß meine Kräfte nicht zureichen. Ueber mein Vermögen
              foderst du <pb n="48"/> nichts von mir. <stage>(Sie verbirgt ihr Gesicht eine Weile
                in's Schnupftuch, endlich steht sie auf, wischt sich sorgfältig die Thränen aus den
                Augen, und sucht ihr Gesicht zu erheitern.)</stage> Wenn er mir's jezt ansieht, daß
              ich geweint habe. – Freilich wird er's sehen! <stage>(Pause.)</stage> Ich muß aber
              doch zu ihm! <stage>(sie nimmt ihre Arbeit, und geht ab.)</stage></p>
          </sp>
        </div>
      </div>
      <pb n="49"/>
      <stage>Werthers Zimmer, unordentlich; Bücher, Zeichnungen, Gemälde, Gypsabgüsse, Silouetten
        etc.</stage>
      <div type="act">
        <head>Dritter Aufzug.</head>
        <div type="scene">
          <head>Wilhelm allein.</head>
          <sp who="#wilhelm">
            <stage>(Sizt und liest, legt das Buch hin, und sieht nach der Uhr.)</stage>
            <p>Neun Uhr schon vorbei, und er ist noch nicht da! – Gott weis, was mit ihm geworden
              ist! <stage>(nimmt den Hut, hält ihn unschlüssig, legt ihn wieder weg.)</stage> Was
              hilft's, wenn ich auch wegginge – wo soll ich ihn suchen? O! Gott bewahre doch jeden
              Menschen für solcher Heftigkeit, für so einer Leidenschaft! – er ist fürchterlich,
              wenn's ihn ergreift! <stage>(geht unruhig auf und ab.)</stage> Der Bediente auch nicht
              da! was kann Werther gros für Rechnungen haben? <stage>(sieht wieder nach <pb n="50"/>
                der Uhr:)</stage> ich kann nicht mehr warten, <stage>(er greift nach dem
                Hute.)</stage></p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Wilhelm, Werther.</head>
          <stage>(Mit schmuzigen Stiefeln und Kleidern, die Haare in Unordnung, ohne Hut.)</stage>
          <sp who="#werther">
            <speaker>Werther.</speaker>
            <stage>(ernsthaft, aber ruhig.)</stage>
            <p>Guten Abend, Wilhelm.</p>
          </sp>
          <sp who="#wilhelm">
            <speaker>Wilhelm.</speaker>
            <p>Wo in aller Welt bleibst du nur, Werther? du hast mir eine Unruhe gemacht; ich hab'
              gar nicht mehr bleiben können.</p>
          </sp>
          <sp who="#werther">
            <speaker>Werther.</speaker>
            <p>Guter Kerl! sorgst du doch für mich mehr als jemand, mehr als ich für mich sorge.</p>
          </sp>
          <sp who="#wilhelm">
            <speaker>Wilhelm.</speaker>
            <p>Wo ist denn dein Hut, Werther?</p>
          </sp>
          <sp who="#werther">
            <speaker>Werther.</speaker>
            <stage>(verwundert.)</stage>
            <p>Mein Hut? <stage>(greift schnell nach dem Kopf.)</stage> Ich hab' ihn verloren –
              draussen – der <pb n="51"/> Wind geht – ich mag' ihn nicht suchen. – Du weißt, das
              macht mir nichts.</p>
          </sp>
          <sp who="#wilhelm">
            <speaker>Wilhelm.</speaker>
            <stage>(schüttelt den Kopf; hierauf:)</stage>
            <p>Wir reisen doch morgen noch?</p>
          </sp>
          <sp who="#werther">
            <speaker>Werther.</speaker>
            <p>Ja, ich reise, Wilhelm. Wir reisen; du thätst aber jezt wohl, Wilhelm, wenn du dich
              legtest. Heute gereist, morgen wieder. Du must schläfrig seyn.</p>
          </sp>
          <sp who="#wilhelm">
            <speaker>Wilhelm.</speaker>
            <p>Ich geh nicht weg, Werther. Ich bleib' bei dir.</p>
          </sp>
          <sp who="#werther">
            <speaker>Werther.</speaker>
            <p>Warum bei mir? du kannst hier nicht schlafen.</p>
          </sp>
          <sp who="#wilhelm">
            <speaker>Wilhelm.</speaker>
            <p>Und wenn auch! ich laß dich nicht allein.</p>
          </sp>
          <sp who="#werther">
            <speaker>Werther.</speaker>
            <p>Wilhelm, sieh mich an! ich bin ruhig – so ruhig, wie ich lange nicht war. Es <pb
                n="52"/> wird besser mit mir; gewiß Wilhelm, es wird besser mit mir!</p>
          </sp>
          <sp who="#wilhelm">
            <speaker>Wilhelm.</speaker>
            <p>Ja besser! du bleibst mir nicht; du gehst wieder weg.</p>
          </sp>
          <sp who="#werther">
            <speaker>Werther.</speaker>
            <p>Nein, Wilhelm! ich verspreche dir's – nicht aus dieser Stube! ich bleibe hier; gewiß,
              ich bleibe hier.</p>
          </sp>
          <sp who="#wilhelm">
            <speaker>Wilhelm.</speaker>
            <p>Nur noch eine Weile –</p>
          </sp>
          <sp who="#werther">
            <speaker>Werther.</speaker>
            <p>Wie du wilst – aber wofür? ich ziehe mich gleich aus, so bald mein Bedienter
              kommt.</p>
          </sp>
          <sp who="#wilhelm">
            <speaker>Wilhelm.</speaker>
            <p>Nun dann gute Nacht, Werther!</p>
          </sp>
          <sp who="#werther">
            <speaker>Werther.</speaker>
            <stage>(umarmt ihn mit Heftigkeit.)</stage>
            <p>Gute Nacht, lieber Wilhelm! leb wohl, schlaf' wohl! gute Nacht, Bester, gute
              Nacht!</p>
            <stage>(Wilhelm ab.)</stage>
          </sp>
        </div>
        <pb n="53"/>
        <div type="scene">
          <head>Werther allein.</head>
          <sp who="#werther">
            <stage>(Sieht ihm gerührt nach.)</stage>
            <p>Auch du fort, mein Freund, mein Wilhelm! – Ach! ich bin allein! du dachtest nicht
              Wilhelm, daß du mir – gute Nacht für die's ganze Leben gesagt hättest. Lotte, Lotte,
              du dachtest nicht, daß es meine lezte Bitte an dich war, du soltest mich noch einmal
              deine Stimme hören lassen. Du hättest mir sie nicht versagt; das hätt'st du nicht
              gekonnt! Ach! du liebtest mich, du liebst mich! – Heute! heute! es hätte der lezte
              Augenblik meines Lebens seyn sollen. Noch brennt's auf meinen Lippen, daß Feuer, das
              von den deinigen strömte, neue Wärme ist in meinem Herzen! Ich will's mit hinüber
              nehmen, das glühende Leben, das ich in mir fühle; keine Ewigkeit soll mir's
              auslöschen! – Sie ist mein, du bist mein, Lotte, auf ewig! <stage>(Pause, er sieht auf
                die Uhr.)</stage> Bald! bald! wenn nur der Bediente komt, eh' dieser Muth, diese
              Stärke mich verläßt.</p>
          </sp>
        </div>
        <pb n="54"/>
        <div type="scene">
          <head>Werther, der Bediente mit Pistolen.</head>
          <sp who="#werther">
            <speaker>Werther.</speaker>
            <p>Hast du sie, Karl?</p>
          </sp>
          <sp who="#bedienter">
            <speaker>Bedienter.</speaker>
            <p>Ja, Herr Werther!</p>
          </sp>
          <sp who="#werther">
            <speaker>Werther.</speaker>
            <p>Wer gab dir sie?</p>
          </sp>
          <sp who="#bedienter">
            <speaker>Bedienter.</speaker>
            <p>Frau Albert hat mir sie geholt, und gebracht.</p>
          </sp>
          <sp who="#werther">
            <speaker>Werther.</speaker>
            <stage>(geht nahe zu ihm, hält ihn beim Arm, legt ihm die Hand auf die Schulter
              etc.)</stage>
            <p>Frau Albert? Lotte? wie kam das?</p>
          </sp>
          <sp who="#bedienter">
            <speaker>Bedienter.</speaker>
            <p>Ich gab dem Herrn Albert das Zeddelchen, er las es, und sagte zur Frau Albert, sie
              solte mir die Pistolen geben. Ueber eine weile stund sie auf – –</p>
          </sp>
          <sp who="#werther">
            <speaker>Werther.</speaker>
            <p>Ueber eine Weile? nicht gleich?</p>
          </sp>
          <pb n="55"/>
          <sp who="#bedienter">
            <speaker>Bedienter.</speaker>
            <p>Nein; sie blieb noch ein bischen sizen, bis Herr Albert sagte, er ließe Ihnen
              glükliche Reise wünschen, da stund sie auf, und puzte den Staub ab, und gab mir
              sie.</p>
          </sp>
          <sp who="#werther">
            <speaker>Werther.</speaker>
            <p>Und wie sie dir sie gab, was sagte sie?</p>
          </sp>
          <sp who="#bedienter">
            <speaker>Bedienter.</speaker>
            <p>Sie sagte nichts.</p>
          </sp>
          <sp who="#werther">
            <speaker>Werther.</speaker>
            <p>Gar kein Wort? du hast's wohl vergessen Karl? nicht?</p>
          </sp>
          <sp who="#bedienter">
            <speaker>Bedienter.</speaker>
            <p>Nein, Herr Werther, sie sagte gar nichts. Es muß ihr nicht recht wohl gewesen seyn,
              denn sie gieng so langsam, und zitterte, wie sie mir sie gab.</p>
          </sp>
          <sp who="#werther">
            <speaker>Werther.</speaker>
            <p>Sie gieng langsam? und zitterte? – so? – <stage>(in Gedanken; hierauf:)</stage> Jezt
              geh' hin Karl, hol mir ein Brod, und einen Schoppen <pb n="56"/> Wein. Hier kanst du
              die Papiere nehmen, und sie draussen verbrennen. Leg auch noch ein bischen Holz an, es
              ist kalt.</p>
          </sp>
          <sp who="#bedienter">
            <speaker>Bedienter.</speaker>
            <stage>(nimmt einen Pak zerrissener Papiere, und geht ab.)</stage>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Werther allein, mit den Pistolen.</head>
          <sp who="#werther">
            <p>Ihr seid durch ihre Hände gegangen; sie hat den Staub von euch gepuzt, <stage>(er
                hält sie mit Entzüken an den Mund,)</stage> ich küsse euch tausendmal, sie hat euch
              berührt. <stage>(Pause.)</stage> Und du, Lotte, reichst mir das Werkzeug, du, von
              deren Händen ich den Tod zu empfangen wünschte, und – ach! nun empfange.
                <stage>(Pause.)</stage> Sie zitterte, als sie sie reichte, sie sagte kein Lebewohl.
              – Weh! Weh! Lotte! kein Lebewohl! Soltest du dein Herz für mich verschlossen haben, um
              des Augenbliks willen, der mich auf ewig an dich befestigte? Nein! Lotte, das kannst
              du nicht; ich fühl's, du kannst den nicht hassen, der dich so liebt, dessen ganze
              Seele so an dir <pb n="57"/> hängt. <stage>(Pause.)</stage> – Es ist wahr, ich habe
              deine Ehe unglüklich gemacht. Albert liebt dich nicht mehr – aber ich strafe mich
              davor. Ich werd' ihm kein Mistrauen mehr machen. <stage>(Pause.)</stage> Ja; eins von
              uns muß fort; und das will <emph>ich</emph> seyn. Ich hab' ausgetragen! ich will, ich
              muß das Opfer werden.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Werther, der Bediente mit Brod und Wein.</head>
          <sp who="#werther">
            <speaker>Werther.</speaker>
            <p>Hol mir Pulver und Blei, Karl, ich muß doch die Pistolen laden.</p>
          </sp>
          <sp who="#bedienter">
            <speaker>Bedienter.</speaker>
            <stage>(bringt's.)</stage>
          </sp>
          <sp who="#werther">
            <speaker>Werther.</speaker>
            <stage>(fängt an ganz ruhig zu laden.)</stage>
            <p>Sind alle meine Rechnungen bezahlt, und unterschrieben?</p>
          </sp>
          <sp who="#bedienter">
            <speaker>Bedienter.</speaker>
            <p>Ja, Herr Werther.</p>
          </sp>
          <pb n="58"/>
          <sp who="#werther">
            <speaker>Werther.</speaker>
            <p>Du hast auch nicht vergessen, der Wirtin das Geld für die Armen zu geben?</p>
          </sp>
          <sp who="#bedienter">
            <speaker>Bedienter.</speaker>
            <p>Nein, ich habe zween Monate voraus bezahlt, wie Sie mir befohlen haben.</p>
          </sp>
          <sp who="#werther">
            <speaker>Werther.</speaker>
            <p>Sie werden doch wissen, daß sie's bei ihr holen können?</p>
          </sp>
          <sp who="#bedienter">
            <speaker>Bedienter.</speaker>
            <p>O ja! sie wissen schon, daß Sie weg wollen, es sind mir einige begegnet, die herzlich
              weinten. Gott solle den guten Herrn segnen, sagten sie.</p>
          </sp>
          <sp who="#werther">
            <speaker>Werther.</speaker>
            <p>Gut! du kannst dich nun legen, Karl. Morgen frühe um sechs Uhr!</p>
            <stage>(Bedienter ab.)</stage>
          </sp>
        </div>
        <pb n="59"/>
        <div type="scene">
          <head>Werther, allein.</head>
          <stage>(Er legt die Pistolen geladen hin.)</stage>
          <sp who="#werther">
            <stage>(Pause!)</stage>
            <p>Wie alles so still um mich her ist! so ruhig meine Seele! <stage>(er schenkt sich ein
                Glas Wein ein, und trinkt's.)</stage> Ich danke dir, Gott, daß du den lezten
              Augenbliken, diese Wärme, diese Kraft schenktest. <stage>(er geht an's
                Fenster.)</stage> Ach! doch noch einige Sterne durch die stürmende Wolken! Ich hätte
              nicht gedacht, daß ich euch noch einmahl sehen würde! Nein, ihr werdet nicht fallen.
              Der Ewige trägt euch an seinem Herzen, und mich. <stage>(Pause.)</stage> Auch der
              Wagen! du mir das liebste unter allen Gestirnen. – O! Lotte, wenn ich Nachts von dir
              gieng – wie ich aus deinem Thor trat, stand er gegen mir über. Mit welcher Trunkenheit
              habe ich ihn oft angesehen! oft mit aufgehabenen Händen ihn zum Zeichen, zum heiligen
              Merkstein meiner gegenwärtigen Seligkeit gemacht. – Und noch – O Lotte, was erinnert
              mich nicht an dich! hab ich nicht, wie ein Kind alle Kleinigkeiten zu <pb n="60"/> mir
              gerissen, die du Heilige berührt hattest. <stage>(Pause; er sezt sich nieder zu
                schreiben; steht auf und sucht.)</stage> Die Soluetten muß sie auch haben –
                <stage>(er hält sie in der Hand.)</stage> da, das liebe Schattenbild! das vermach'
              ich dir zurük, Lotte, ich weiß nichts kostbarers, was ich dir vermachen könnte. O!
              halt's in Ehren, Lotte, wie ich's in Ehren gehalten habe. Ich will nichts von dir
              mitnehmen, als das bessere Bild, daß ich hier <stage>(mit der Hand auf's
                Herz,)</stage> trage, daß ich hier tragen werde, von Ewigkeit zu Ewigkeit <stage>(er
                schreibt wieder, steht auf sucht.)</stage> Daß ich auch nicht vergesse, sie bei mich
              zu steken. <stage>(er findet die Schleife.)</stage> Ja; ich hab' sie! – als ich dich
              zum erstenmal unter deinen Kindern fand, da hattest du sie am Busen!
                <stage>(Pause.)</stage> lang hatt' ich dich gewünscht, du solst auch
                <emph>mit</emph> mir. <stage>(Pause.)</stage> Ach! wie ich mich an das herrliche
              Geschöpf schloß – seit dem ersten Augenblik sie nicht lassen konnte! An meinem
              Geburtstage bekam ich sie! wie ich das all verschlang! ach! ich dachte nicht daß mich
              der Weg hieher führen solte. <stage>(er sezt sich nieder zu schreiben, legt auch
                einige Briefe zusammen, <pb n="61"/> indessen hört man Zwölfe schlagen, da es
                ausgeschlagen hat, nimmt Werther eine Pistole!)</stage> Ha! es schlägt Zwölfe! meine
              Stunde ist gekommen. So sey's denn, Lotte! Lotte, leb wohl! leb wohl! <stage>(er
                erschießt sich.)</stage></p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Bedienter, und hernach Wilhelm.</head>
          <sp who="#bedienter">
            <speaker>Bedienter.</speaker>
            <stage>(stürzt herein, bis an Werther.)</stage>
            <p>Ach Jesus! mein Herr – <stage>(Werther ist halb vom Stuhl gesunken, der Bediente pakt
                ihn an, er bewegt sich noch.)</stage> Herr Werther – Herr Werther – grosser Gott,
              was ein Unglük!</p>
          </sp>
          <sp who="#wilhelm">
            <speaker>Wilhelm.</speaker>
            <stage>(In der Nachtmüze, einen Schlafrok um, stürzt herein; indem sagt er ganz ausser
              Athem:)</stage>
            <p>Was ist? Was ist? <stage>(als er näher kommt fährt er zurük, steht eine Weile ganz
                starr!)</stage> Gott! – Werther! grosser Gott! – er ist tod! <stage>(er greift ihn
                an, wischt ihm das Blut mit dem Schlafrok aus dem Gesicht!)</stage> Ach! er ist tod!
              er ist tod!</p>
          </sp>
          <pb n="62"/>
          <sp who="#bedienter">
            <speaker>Bedienter.</speaker>
            <p>Er hat sich noch geregt.</p>
          </sp>
          <sp who="#wilhelm">
            <speaker>Wilhelm.</speaker>
            <p>Wie du kamst? lauf, Karl, alles was du kannst, nach einem Wundarzt; er soll ihm eine
              Ader schlagen, lauf zu Albert, sag's ihm!</p>
          </sp>
          <sp who="#bedienter">
            <speaker>Bedienter.</speaker>
            <p>Erst doch zum –</p>
          </sp>
          <sp who="#wilhelm">
            <speaker>Wilhelm.</speaker>
            <p>Gott ja! zum Wundarzt erst, lauf, um Gotteswillen, lauf! <stage>(Bedienter schnell
                ab, Wilhelm nimmt vom Wein der auf dem Tisch steht, wischet ihm vollends das Gesicht
                ab, küst ihn.)</stage> Werther! mein Werther! mein Freund! nur noch ein Wort, siehst
              du mich nicht mehr? <stage>(er macht ihm an den Augen, bewegt ihn.)</stage> Ach Gott!
              er ist tod! – Ach! die schrekliche Leidenschaft! Armer Werther!</p>
            <stage>(Der Vorhang fällt zu.)</stage>
          </sp>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
