<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="../css/tei.css"?>
<?xml-model href="https://dracor.org/schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ger000682" xml:lang="ger">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Der von der Liebe betrogene Philosoph</title>
        <title type="sub">Ein Lustspiel von einem Aufzuge aus dem Französischen des Herrn Saintfoix
          übersezt</title>
        <author>
          <persName>(Anonym)</persName>
          <idno type="wikidata">Q4233718</idno>
        </author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher xml:id="dracor">DraCor</publisher>
        <idno type="URL">https://dracor.org</idno>
        <availability>
          <licence>
            <ab>CC0 1.0</ab>
            <ref target="https://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/">Licence</ref>
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="digitalSource">
          <name>Google Books</name>
          <idno type="URL"
            >https://books.google.com/books?id=EBtaAAAAcAAJ&amp;printsec=frontcover</idno>
          <availability status="free">
            <p>In the public domain.</p>
          </availability>
          <bibl type="originalSource">
            <author>Anonym</author>: <title>Der von der Liebe betrogene Philosoph. Ein Lustspiel von
              einem Aufzuge aus dem Französischen des Herrn Saintfoix übersezt</title>.
              <pubPlace>Frankfurt und Leipzig</pubPlace>: <publisher>Monath</publisher>
            <date>1750</date>. (S. <biblScope unit="page" from="1" to="40">1–40</biblScope>.)</bibl>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person xml:id="doctor_pantalogus" sex="MALE">
            <persName>Der Doctor Pantalogus</persName>
          </person>
          <person xml:id="mirto" sex="FEMALE">
            <persName>Mirto</persName>
          </person>
          <person xml:id="celio" sex="MALE">
            <persName>Celio</persName>
          </person>
          <person xml:id="pasquin" sex="MALE">
            <persName>Pasquin</persName>
          </person>
          <person xml:id="lucinde" sex="FEMALE">
            <persName>Lucinde</persName>
          </person>
          <person xml:id="urgantia" sex="FEMALE">
            <persName>Urgantia</persName>
          </person>
          <listRelation type="personal">
            <relation name="spouses" mutual="#doctor_pantalogus #mirto"/>
            <relation name="parent_of" active="#doctor_pantalogus" passive="#lucinde"/>
            <relation name="associated_with" active="#celio" passive="#doctor_pantalogus"/>
            <relation name="associated_with" active="#pasquin" passive="#celio"/>
          </listRelation>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="genreTitle">Comedy</term>
        </keywords>
        <classCode scheme="http://www.wikidata.org/entity/">Q40831</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <listChange>
        <change when="2024-03-09">(ff) convert from source</change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <standOff>
    <listEvent>
      <event type="print" when="1750">
        <desc/>
      </event>
    </listEvent>
    <listRelation>
      <relation name="wikidata" active="https://dracor.org/entity/ger000682"
        passive="http://www.wikidata.org/entity/Q124791412"/>
    </listRelation>
  </standOff>
  <text>
    <pb n="1"/>
    <front>
      <titlePage>
        <docTitle>
          <titlePart type="main">Der von der Liebe betrogene Philosoph</titlePart>
          <titlePart type="sub">ein Lustspiel von einem Aufzuge aus dem Französischen des Herrn
            Saintfoix übersezt</titlePart>
        </docTitle>
        <docImprint>
          <pubPlace>Frankfurt und Leipzig</pubPlace>
          <publisher>verlegts Georg Peter Monath</publisher>
          <docDate>1750.</docDate>
        </docImprint>
      </titlePage>
      <pb n="2"/>
      <pb n="3"/>
      <div type="preface">
        <head>Vorbericht.</head>
        <p>Den Beyfall, den dieses Stück in Frankreich gefunden, und die feine Ausarbeitung
          desselben, hatte mich zu gegenwärtiger Uebersezung veranlaßet. In der <foreign
            xml:lang="fre">Bibliotheque des Theatres</foreign> habe ich gefunden, daß es den Herrn
          Saintfoix zum Verfasser hat; er ist auch darinnen zu erkennen, und ich sollte fast meynen,
          daß sein Orakel eine Folge von diesem sey. Zur Historie dieses Stücks gehöret noch, daß es
          im October 1726. zum erstenmale aufgeführet worden, und daß der Hof eine besondre Freude
          daran gehabt. Man wird wenigstens aus selbigen sehen, daß Weltweise auch menschliche
          Seelen und fühlbere Herzen haben, so stoisch sie sich auch vor der Welt anstellen mögen,
          und es ist nicht das erstemal, daß die Liebe die Systemata dieser Herren verwirret
          hat.</p>
      </div>
      <pb n="4"/>
      <castList>
        <head>Personen.</head>
        <castItem><role>Der Doctor Pantalogus.</role></castItem>
        <castItem><role>Mirto,</role>
          <roleDesc>Pantalogus Frau.</roleDesc></castItem>
        <castItem><role>Urgantia,</role>
          <roleDesc>eine Sternseherin.</roleDesc></castItem>
        <castItem><role>Lucinde,</role>
          <roleDesc>des Doctors Zieh-Tochter.</roleDesc></castItem>
        <castItem><role>Celio,</role>
          <roleDesc>des Doctors Schüler.</roleDesc></castItem>
        <castItem><role>Pasquin,</role>
          <roleDesc>des Celio Diener.</roleDesc></castItem>
      </castList>
    </front>
    <body>
      <div type="scene">
        <head>Der erste Auftritt.</head>
        <stage>Doctor Pantalogus, Mirto.</stage>
        <sp who="#doctor_pantalogus">
          <speaker>Der Doctor.</speaker>
          <p>Was das für ein Geschrey ist! – – ey – – ey – – schweiget doch, mein Schatz!</p>
        </sp>
        <sp who="#mirto">
          <speaker>Mirto.</speaker>
          <p>Was? ich soll schweigen? mir, will man das Maul verbieten; es ist den Weibern eine
            Schande, wenn sie stillschweigen. Aber ich, deren Tugend bekannt ist, ich bin
            berechtiget – – –</p>
        </sp>
        <sp who="#doctor_pantalogus">
          <speaker>Der Doctor.</speaker>
          <p>Jedermann mit eurem Geschwätze toll zu machen.</p>
        </sp>
        <sp who="#mirto">
          <speaker>Mirto.</speaker>
          <p>Und warum sollte ich dann nicht reden? habe ich jemals eine Untreu gegen euch
            begangen?</p>
        </sp>
        <pb n="5"/>
        <sp who="#doctor_pantalogus">
          <speaker>Der Doctor</speaker>
          <stage>sachte.</stage>
          <p>Und wer Henker hätte sich an dir vergreiffen sollen?</p>
        </sp>
        <sp who="#mirto">
          <speaker>Mirto.</speaker>
          <p>Ich fürchte mich für keine Seele; die Ehre ist ein kostbar Kleinod, welches ich
            allezeit wohl bewahret habe; aber ich will nicht allein getreu seyn, Pantalogus, und
            eben das Band, welches dieses von mir heischet, erfordert auch ein gleiches von
            euch.</p>
        </sp>
        <sp who="#doctor_pantalogus">
          <speaker>Der Doctor.</speaker>
          <p>Worüber habt ihr euch denn zu beklagen?</p>
        </sp>
        <sp who="#mirto">
          <speaker>Mirto.</speaker>
          <p>Wollt ihr mirs wol gar ins Gesicht läugnen, daß ihr in Lucinden verliebt seyd?</p>
        </sp>
        <sp who="#doctor_pantalogus">
          <speaker>Der Doctor.</speaker>
          <p>Der Satz ist nicht gar schwer zu behaupten; ich bin ein Philosoph, und was noch mehr
            ist, euer Mann; das ist ja ein vollkommener Beweiß, Mirto, daß ich nicht Lucindens
            Liebhaber bin.</p>
        </sp>
        <sp who="#mirto">
          <speaker>Mirto.</speaker>
          <p>Kommt nur nicht mit euern dunkeln Redens-Arten aufgezogen, es ist weder von Sätzen noch
            Beweisen die Rede; sondern von einem jungen schönen Mädgen, die ihr durchaus nicht klug
            machen sollt. Antwortet mir nur schlechtweg, habt ihr nicht seit der Zeit, da euch
            Lucindens Vater auf dem Todbette seine Tochter anvertraute, eine ganz besondere Sorgfalt
            für sie gehegt?</p>
        </sp>
        <sp who="#doctor_pantalogus">
          <speaker>Der Doctor.</speaker>
          <p>Das gebe ich zu.</p>
        </sp>
        <sp who="#mirto">
          <speaker>Mirto.</speaker>
          <p>Verlasset ihr nicht gleich ihr zu Gefallen eure Bücher, da ich euch doch niemals von
            denselben kriegen können.</p>
        </sp>
        <sp who="#doctor_pantalogus">
          <speaker>Der Doctor.</speaker>
          <p>Es kan seyn.</p>
        </sp>
        <sp who="#mirto">
          <speaker>Mirto.</speaker>
          <p>Sie ist jung?</p>
        </sp>
        <sp who="#doctor_pantalogus">
          <speaker>Der Doctor.</speaker>
          <p>Nicht älter als funfzehn Jahr.</p>
        </sp>
        <sp who="#mirto">
          <speaker>Mirto.</speaker>
          <p>Schön?</p>
        </sp>
        <sp who="#doctor_pantalogus">
          <speaker>Der Doctor.</speaker>
          <p>Ja wohl.</p>
        </sp>
        <sp who="#mirto">
          <speaker>Mirto.</speaker>
          <p>Ob, wenn man nichts anders thun will, als <pb n="6"/> philosophiren, so suchet man sich
            nicht so hübsche Schülerinnen aus, und zu was braucht sie alle eure philosophische
            Grillen? Die kleine Närrin!</p>
        </sp>
        <sp who="#doctor_pantalogus">
          <speaker>Der Doctor.</speaker>
          <p>Was für Namen legt ihr doch eurer Eifersucht bey! Ich empfinde für Lucinden nichts
            weniger, als die Schwachheit, die ihr mir Schuld gebet, ich suche ja nichts, als dem
            Vertrauen nachzuleben, welches der Vater dieser jungen Französinn in mich gesezet hat.
            Ein Handel, daran seine Ehre lag, nöthigte ihn, sein Vaterland zu verlassen und in unser
            Reich zu fliehen! als er starb, empfahl er mir die Erziehung seiner Tochter. Ich führe
            sie täglich die Wege der Klugheit, ich präge das Gegengift der Leidenschaften in ihr
            Herz, ich bilde ihre Sitten nach der Tugend; mit einem Worte, ich thue alles mögliche,
            aus ihr ein starkes Frauenzimmer zu machen – –</p>
        </sp>
        <sp who="#mirto">
          <speaker>Mirto.</speaker>
          <p>Saget vielmehr ein schwaches, und daß sie dieses nur für euch seyn soll. Wenn ihr
            derselben nichts als einen Geschmack zur Tugend beybringen wolltet, warum thut ihr sie
            zu jemand anders, als zu mir? weswegen habt ihr sie zu der sogenannten Sternseherin
            gebracht? hätte das Exempel einer so klugen Frauen, als ich bin, nicht mehr gethan, als
            alle eure Unterweisungen.</p>
        </sp>
        <sp who="#doctor_pantalogus">
          <speaker>Der Doctor.</speaker>
          <p>Ihr wißt ja, daß in unser Haus viele junge Studenten kommen, welche den schönen
            Wissenschaften obliegen. Wenn sie Lucinden sähen, könnte sie ihre Gedanken zerstreuen,
            und vielleicht scheiterte sie auch an ihnen.</p>
        </sp>
        <sp who="#mirto">
          <speaker>Mirto.</speaker>
          <p>Was ist das für eine Rede? ich bin also eurer Meynung nach nicht im Stande, in dem
            Herzen eurer Studenten, einen Eindruck zu machen, und ihr <pb n="7"/> bekümmert euch
            nicht darum, ob sie dem meinigen ein gleiches vermögen? der Herr Doctor Pantalogus ist
            ein Mann, der vortrefflich zu leben weiß. Seine Schüler mögen mit seiner Frauen
            scheckern, seine Frau mag mit seinen Schülern schön thun, was liegt daran, wenn er nur
            seiner schönen Schülerin gewiß ist – – – Ich weiß nicht, was mich zurück hält – – – Ihr
            wäret wehrt, daß ich mich aus Rache in euer ganzes Collegium verliebte.</p>
        </sp>
        <sp who="#doctor_pantalogus">
          <speaker>Der Doctor.</speaker>
          <p>Was für schöne Gedancken habt ihr nicht von der Rache! ihr würdet vortrefflich geliebt
            werden und ich auch. Es scheinet mir, daß euch eure Tugend artige Rathschläge giebt.</p>
        </sp>
        <sp who="#mirto">
          <speaker>Mirto.</speaker>
          <p>Pfui, ihr solltet euch zu Tode schämen – – – – – Wie hübsch klingt es, wenn man sagt,
            der Doctor Pantalogus, der grosse Gelehrte hält sich in der Stadt Maitressen! Ich möchte
            euch doch einmal bey Lucinden sehen, und wie sich eure Augen, die sonst nichts gethan,
            als in alten Büchern gelesen, verliebt gegen sie stellen. Werden eure Thöne, welche in
            der Schule heiser geworden, nunmehro gelind und zärtlich? Wie, euer Mund, den ihr
            bisweilen so weit aufmachtet, die langen philosophischen Wörter auszusprechen, ziehet
            sich anitzo zusammen, das zärtliche der Liebe auszudrücken? streichelt ihr mit den
            weissen Händen eurer Schülerin euren grauen Bart? Schreibet ihr derselben Präceptormäßig
            vor, daß sie euch lieben soll, oder nehmet ihr bey ihr, die gleich gültige und
            unbesonnene Mühe der Stutzer an? tanzet und trillert ihr vor ihr? gehet ihr nicht und
            pfeifet ganz zerstreuet unter ihrem Fenster? Es wäre doch recht lustig, wenn man ein
            Gesicht, <pb n="8"/> daran sich schon die Runzeln zeigen, zum Pfeifen spitzmachen
            sähe.</p>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>Der zweyte Auftritt.</head>
        <stage>Pantalogus, Mirto, Celio, Pasquin.</stage>
        <sp who="#doctor_pantalogus">
          <speaker>Der Doctor</speaker>
          <stage>bey Seite.</stage>
          <p>Da ist Celio, ich muß mich in Acht nehmen, daß ein solcher Günstling der Liebe, wie er
            ist, von Lucinden nichts erfährt. <stage>Zu Mirto.</stage> Wir wollen dieses Gespräche
            aufheben, mein Kind.</p>
        </sp>
        <sp who="#mirto">
          <speaker>Mirto.</speaker>
          <p>Nein, Herr Celio, euer geliebter Schüler muß wissen – – –</p>
        </sp>
        <sp who="#doctor_pantalogus">
          <speaker>Der Doctor.</speaker>
          <p>Ich bitte euch mein Schatz – – –</p>
        </sp>
        <sp who="#mirto">
          <speaker>Mirto.</speaker>
          <p>Ey! er muß erfahren – – –</p>
        </sp>
        <sp who="#doctor_pantalogus">
          <speaker>Der Doctor.</speaker>
          <p>Seyd doch so gut – – –</p>
        </sp>
        <sp who="#mirto">
          <speaker>Mirto.</speaker>
          <p>Es ist vergebens.</p>
        </sp>
        <sp who="#celio">
          <speaker>Celio.</speaker>
          <p>Was haben sie denn mit einander?</p>
        </sp>
        <sp who="#mirto">
          <speaker>Mirto</speaker>
          <stage>zum Celio.</stage>
          <p>Sollten sie wohl glauben – – –</p>
        </sp>
        <sp who="#doctor_pantalogus">
          <speaker>Der Doctor.</speaker>
          <p>Ich bitte, Mirto – – –</p>
        </sp>
        <sp who="#mirto">
          <speaker>Mirto.</speaker>
          <p>Ihr fürchtet, daß er euern Schatz entdeckt, und es ist mein Vortheil, daß er sie
            kennet, und sie euch entführet.</p>
        </sp>
        <sp who="#pasquin">
          <speaker>Pasquin.</speaker>
          <p>Der Mann unterbricht die Frau, die Frau den Mann! Das ist das Bild der itzigen
            Ehen.</p>
        </sp>
        <sp who="#mirto">
          <speaker>Mirto</speaker>
          <stage>ziehet den Celio hart an Sich.)</stage>
          <p>Sollten sie wohl geglaubt haben, daß der Doctor Pantalogus – – –</p>
        </sp>
        <sp who="#doctor_pantalogus">
          <speaker>Der Doctor.</speaker>
          <stage>Zieht den Celio zu sich.</stage>
          <p>Hören sie <pb n="9"/> nicht auf ihre Träumereyen; die Eifersucht hat ihr das Gehirn
            verrückt.</p>
        </sp>
        <sp who="#mirto #doctor_pantalogus">
          <speaker>Mirto und der Doctor</speaker>
          <stage>reden beyde zu gleich zum Celio, den sie von einer Ecke zur andern ziehn.</stage>
        </sp>
        <sp who="#mirto">
          <speaker>Mirto.</speaker>
          <p>Daß der Doctor Pantalogus, sage ich – – –</p>
        </sp>
        <sp who="#doctor_pantalogus">
          <speaker>Der Doctor.</speaker>
          <p>Mit der Philosophie – – –</p>
        </sp>
        <sp who="#mirto">
          <speaker>Mirto.</speaker>
          <p>Ein junges Mädgen – – – –</p>
        </sp>
        <sp who="#doctor_pantalogus">
          <speaker>Der Doctor.</speaker>
          <p>umgehe die ich lieb habe – – –</p>
        </sp>
        <sp who="#mirto">
          <speaker>Mirto.</speaker>
          <p>Die sehr schön ist, tagtäglich – – –</p>
        </sp>
        <sp who="#doctor_pantalogus">
          <speaker>Der Doctor.</speaker>
          <p>Und den Unterweisungen – – –</p>
        </sp>
        <sp who="#mirto">
          <speaker>Mirto.</speaker>
          <p>Besuchet und unterhält – – –</p>
        </sp>
        <sp who="#doctor_pantalogus">
          <speaker>Der Doctor.</speaker>
          <p>Die ich im Collegio gebe – – –</p>
        </sp>
        <sp who="#celio">
          <speaker>Celio</speaker>
          <stage>reißt sich los.</stage>
          <p>Was ist das für ein Mischmasch! Oh, haben sie sich denn mit einander beredet, daß sie
            mich zerreissen wollen?</p>
        </sp>
        <sp who="#pasquin">
          <speaker>Pasquin</speaker>
          <stage>bringt sie vom Celio.</stage>
          <p>Was haben sie denn beide zu schreyen? Das ist ein schönes Meisterstück: der Doctor
            Pantalogus hat ein junges hübsches Mädchen in dem Collegio lieb gehabt; ich bin kein
            solcher Philosoph als er, aber ich würde doch eben das gethan haben: es braucht hierzu
            nicht soviel Unterweisungen und Collegia.</p>
        </sp>
        <sp who="#celio">
          <speaker>Celio.</speaker>
          <p>Pasquin hat Recht.</p>
        </sp>
        <sp who="#mirto">
          <speaker>Mirto</speaker>
          <stage>zieht Celio zu sich.</stage>
          <p>Sie hören mich nicht an, es ist – – –</p>
        </sp>
        <sp who="#doctor_pantalogus">
          <speaker>Der Doctor</speaker>
          <stage>zieht Celio zu sich.</stage>
          <p>O, er thut wohl, daß er euch nicht hört.</p>
        </sp>
        <sp who="#pasquin">
          <speaker>Pasquin,</speaker>
          <stage>führt den Doctor hinten aufs Theater.</stage>
          <p>Ey, zum Hencker, redet doch nicht allebeide auf einmal. <stage>Zum Doctor.</stage> Das
            Frauenzimmer muß den Vorzug haben, nach ihr reden sie.</p>
        </sp>
        <pb n="10"/>
        <sp who="#mirto">
          <speaker>Mirto</speaker>
          <stage>zum Celio, indem Pasquin allerhand Grimacen macht, den Doctor zu verhindern, die
            Mirto zu unterbrechen.</stage>
          <p>Wissen sie denn, daß mich dieser treulose Mann einer jungen Französin nachsezt, welche
            weder Vater noch Muter hat, und die er in dieses Haus quartieret. <stage>(Sie zeigt ihm
              der Sternseherin Haus.)</stage> er ist ganz erschröcklich in sie verliebt; er opfert
            ihr alles auf, Bücher, Freunde, Schüler und so gar seine Frau. Ich setze mich zuletzt,
            indem ich jederzeit in seinem Herzen die letzte gewesen bin.</p>
        </sp>
        <sp who="#celio">
          <speaker>Celio</speaker>
          <stage>lächend.</stage>
          <p>Ist sie artig?</p>
        </sp>
        <sp who="#mirto">
          <speaker>Mirto.</speaker>
          <p>Wie, artig? die Schönheit selbst. Da wohnet sie, kommen sie morgen her, ich will
            machen, daß sie dieselbe sehen, und meinen Betrüger aus dem Sattel heben. Lebt wohl Herr
            Doctor, anitzo bin ich zufrieden.</p>
        </sp>
        <sp who="#doctor_pantalogus">
          <speaker>Der Doctor.</speaker>
          <stage>indem er sich vom Pasquin los reißt.</stage>
          <p>Ihr macht da schöne Sachen, mein Kind.</p>
        </sp>
        <sp who="#pasquin">
          <speaker>Pasquin</speaker>
          <stage>läuft Mirto nach, die davon gehet.</stage>
          <p>Seyn sie nur so gut Madam, und fischen sie meinem Herrn die versprochene Schöne nicht
            weg – – – – Pantalogus, Pantalogus, ihr Name ist nicht zur Liebe gemacht.</p>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>Der dritte Auftritt.</head>
        <stage>Pantalogus, Celio, Pasquin.</stage>
        <sp who="#celio">
          <speaker>Celio.</speaker>
          <p>So hintergehen Sie uns also? unter dieser strengen Mine, unter diesem philosophischen
            Rocke verbergen sie ein empfindliches Herz?</p>
        </sp>
        <pb n="11"/>
        <sp who="#doctor_pantalogus">
          <speaker>Der Doctor.</speaker>
          <p>Sie pflichten dann den Grillen meiner Frauen bey?</p>
        </sp>
        <sp who="#pasquin">
          <speaker>Pasquin.</speaker>
          <p>Die Liebe ist ein kleiner Frey-Geist, der sich allenthalben einquartieret; in den
            frischen Gebäuden macht er allerhand Possen, allein in solchen alten ruinirten
            Schlössern hält er festen Stand.</p>
        </sp>
        <sp who="#celio">
          <speaker>Celio.</speaker>
          <p>Ey mein wehrtester Lehrmeister, ich tadle es nicht, daß sie lieben. Die Liebe ist mehr
            im Gange, als die Philosophie, allein, ist der Gegenstand eurer zärtlichen Bemühungen
            auch so schön, als es Mirto sagt?</p>
        </sp>
        <sp who="#doctor_pantalogus">
          <speaker>Der Doctor.</speaker>
          <p>Und was gehet mich seine Schönheit an? was für ein Verhältniß können so vergängliche
            Eigenschaften mit meinem Herzen haben, welches der Wall der Philosophie beschützt?</p>
        </sp>
        <sp who="#pasquin">
          <speaker>Pasquin</speaker>
          <stage>thut einen Sprung.</stage>
          <p>O, über den Wall der Philosophie springet die Liebe so; das ist ihr nur ein
            Kinderspiel.</p>
        </sp>
        <sp who="#celio">
          <speaker>Celio.</speaker>
          <p>Sie werden michs nicht überreden, daß sie täglich und zu ganzen Stunden ein junges
            schönes Frauenzimmer sprechen, ohne daß sie einen Eindruck in ihrem Herzen machen
            sollte. Wenn sie ihre schönen Augen aufmercksam ansehen, wenn sich ihr Mund angenehm
            eröfnet, ihnen zu antworten, so glaube ich doch gewiß, daß sich ihr Geist nicht in den
            Wolcken verlieren wird, die verschiedenen Kreise, so die Welt umgeben, zu
            untersuchen.</p>
        </sp>
        <sp who="#doctor_pantalogus">
          <speaker>Der Doctor.</speaker>
          <p>Gleichwohl ist dieses doch der gewöhnliche Vorwurf unsrer Unterredungen.</p>
        </sp>
        <sp who="#pasquin">
          <speaker>Pasquin.</speaker>
          <p>Sie können zwar mit ihr von allen diesen schönen Dingen sprechen, allein ihr Geist
            denket an andre; Wenn ich esse, so rede ich offt von Staatssachen, <pb n="12"/> aber in
            der That denke ich doch an nichts, als was auf dem Tische steht.</p>
        </sp>
        <sp who="#doctor_pantalogus">
          <speaker>Der Doctor.</speaker>
          <p>Schöne Gleichnisse von einem Schlucker, wie du.</p>
        </sp>
        <sp who="#celio">
          <speaker>Celio.</speaker>
          <p>Sie sind etwas unbehobelt, allein ich halte sie für richtig. Ihr Mund spricht zwar die
            schweren und leeren Worte der Philosophie aus, aber ihr Geist scherzet, ohne daß es ihre
            Klugheit gewahr wird, mit den Gratien und Liebes Göttern ihrer schönen Schülerin; ihre
            Augen heissen ihr Herz wünschen; ihr Herz betrüget ihre Einbildungs Kraft, und füllet
            sich mit einem Feuer an, welches sie ihrem Eifer für die Philosophie zueignet – – – –
            Ich habe eine außerordentliche Begierde, diese liebens würdige Person zu kennen – – –
            wollen Sie wohl so gut seyn, und mich ihr vorstellen.</p>
        </sp>
        <sp who="#doctor_pantalogus">
          <speaker>Der Doctor.</speaker>
          <p>Nein, gewiß nicht.</p>
        </sp>
        <sp who="#celio">
          <speaker>Celio</speaker>
          <stage>heimlich zu Pasquin.</stage>
          <p>Pasquin, es muß ein Mittel ausfindig gemacht werden, wie meine Neugier zu befriedigen
            ist. <stage>(Zum Doctor.)</stage> Sie wollen nicht, daß ich sie sehen soll – – – Sie
            sind eifersüchtig – – <stage>(er umarmet ihn.)</stage> Lieben sie, lieben sie, mein
            wehrtester Lehrer – – – Es ist nichts so angenehm. Ist es nicht viel natürlicher,
            unruhig zu seyn, wenn sich zwey schöne Augen günstig auf uns oder auf unsern Nebenbuhler
            kehren, als wenn man sich damit beunruhiget, ob die Erde um die Sonne, oder die Sonne um
            die Erde laufe? Was gehet uns die Zeit an, darinnen eine Sonnenfinsterniß oder ein Comet
            kömmt; Die Entfernung eines geliebten Kindes allein kan uns beunruhigen. Warum ermüdet
            man sich so, zu erforschen, woher es komme, daß der <pb n="13"/> Magnet das Eisen an
            sich ziehet? Das Geheimniß die Herzen an sich zu ziehen, sollte unser ganzes Studium
            seyn. Doch, ich bins müde, ihnen mehr vorzupredigen. Mein Herr Doctor, wenn sie mit zu
            meiner Geliebten gehen wollen, so werden wir ihnen Exempelweise zeigen – – –
              <stage>(heimlich zu Valentin im fort gehen.)</stage> Komm, wir müssen auf ein Mittel
            dencken, wie ich mit seiner Schülerin bekannt werde.</p>
        </sp>
        <sp who="#doctor_pantalogus">
          <speaker>Der Doctor.</speaker>
          <p>Ein schöner Antrag für einen Decanum, daß er bey einem Stutzer und einer Buhlerin den
            dritten Mann abgeben soll.</p>
        </sp>
        <sp who="#pasquin">
          <speaker>Pasquin.</speaker>
          <p>Wir haben auch zu dem, was wir thun wollen, wircklich nicht den dritten Mann nöthig,
            und wir werden uns bemühen, ihnen eine Nase zu drehen.</p>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>Der vierte Auftritt.</head>
        <sp who="#doctor_pantalogus">
          <speaker>Pantalogus</speaker>
          <stage>allein.</stage>
          <p>Lucinde muß einen so wohlgebildeten Menschen, als Celio ist, bey Leibe nicht zusehen
            kriegen. Dieser Anblick würde augenblicklich alle den philosophischen Samen ersticken,
            den ich in das Herz dieses jungen Frauenzimmers gelegt habe. Ich nahm sie gleich nach
            ihrer Geburt auf meinen Arm. Da sie in der Einsamkeit unter der Aufsicht einer alten
            Sternseherin erzogen worden, so hat sie niemals ein anders Mannsbild gesehen, als mich;
            Wenn sie Celio sähe, so würde der erste bewundrungs volle Blick, den er auf sie würfe,
            dieses junge Kind auf die Meinung bringen, daß sie aufgehende Reitzungen besitze, welche
              <pb n="14"/> rühren, welche entzünden, welche bezaubern: Sie würde diese Reitzungen
            mit einer Unruhe zu Rathe ziehn, welche ihr den Celio gleich wieder ins Gedächtniß
            brächte. Sie würde sich bemühen, sie durch einigen Putz zu erheben, und diese Sorge
            würde ihr weit angenehmer seyn, als diejenige wie sie ihren Witz vermehren will. Sie
            würde vielleicht endlich wie tausend andre Frauenspersonen sagen: Ich will nichts als
            einen Spiegel, meine Schönheit zu besehen, und einen Geliebten, welcher deren Wirckungen
            empfindet, das übrige in der Welt überlasse ich den Neugierigen.</p>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>Der fünfte Auftritt.</head>
        <stage>Pantalogus, Lucinde.</stage>
        <sp who="#doctor_pantalogus">
          <speaker>Der Doctor.</speaker>
          <p>Jedoch, man öfnet die Thüre des Gartenhauses, wo ich sie verborgen halte – – – Ich
            hatte verboten, daß man durch dieselbe gienge – – – Himmel! – – sie ist es selbst – – –
            Lucinde, wo wollt ihr hin?</p>
        </sp>
        <sp who="#lucinde">
          <speaker>Lucinde</speaker>
          <stage>kömmt aus ihrer Tiefsinnigkeit.</stage>
          <p>Wo ich hin will? – – – das weiß ich selbst nicht – – – Wie! ist denn kein ander
            Mannsbild in der Welt, als ihr? Ihr seyd der einzige den ich antreffe, da ich zum
            erstenmale aus diesen einsamen Gebäude gehe, darinnen ich schon so lange Zeit wohne.</p>
        </sp>
        <sp who="#doctor_pantalogus">
          <speaker>Der Doctor</speaker>
          <stage>bey Seite.</stage>
          <p>Was ist das für eine Frage! – – – was kan ihr den Verdruß erregen! <stage>(zu Lucinde
              die in tiefen Gedancken ist.)</stage> Ihr <pb n="15"/> seyd in Gedanken Lucinde!
            dieses ist ein guter Vorbote für die Philosophie.</p>
        </sp>
        <sp who="#lucinde">
          <speaker>Lucinde</speaker>
          <stage>mit einer verdrüßlichen Mine.</stage>
          <p>Oh, sie hat an den Ueberlegungen gar keinen Antheil, die ich anitzo mache. Seit heute
            früh sind ein paar Vögelgen auf einem Zweige nicht voneinander gekommen. Sie sahen sich
            einander an, sie sangen eins zum andern, sie antworteten sich. Das Stillschweigen;
            welches auf ihr Singen folgete, drückte noch etwas mehr aus, als ihre Gesänge; ich
            bekenne euch, ihr Gesang, ihre Blicke, ihre Freundschafft, daß sie sich um nichts anders
            bekümmerten, und nun mit dem Vergnügen bey einander zu seyn, beschäftiget waren,
            verursachte in mir eine Bewegung – – verwirrte Begriffe – – ach, wie glücklich sind sie
            doch!</p>
        </sp>
        <sp who="#doctor_pantalogus">
          <speaker>Der Doctor.</speaker>
          <p>Die Blumen, womit ihr euren Kopf ausgeschmückt, sind ohne Zweifel eine Folge von der
            schönen Auslegung, die ihr über das Glück dieser Vögel gemacht habt.</p>
        </sp>
        <sp who="#lucinde">
          <speaker>Lucinde.</speaker>
          <p>Das angenehme Nachdenken, welches ihre zärtliche Vereinigung in mir verursachte, führte
            mich an den Bach, der unterhalb dem Garten lauft. Meine Gestallt, die ich in demselben
            sahe; gefiel mir. Ich pflückte einige Blumen ab und schenkte sie mir selbst; allein, ich
            bildete mir ein, wenn sie mir ein andrer geschenkt hätte, so würde er mir zugleich
            tausenderley schmeichelhafte Sachen gesagt, und mich vorbereitet haben, mich durch
            kleine Liebkosungen zu rühren.</p>
        </sp>
        <sp who="#doctor_pantalogus">
          <speaker>Der Doctor</speaker>
          <stage>bey Seite.</stage>
          <p>Ach Natur! Ich fürchte, daß du aller meiner Bemühungen ohngeachtet den Sieg davon
            trägst. <stage>(zu Lucinden.)</stage> Und was <pb n="16"/> sind das für Liebkosungen,
            die man euch erweisen soll?</p>
        </sp>
        <sp who="#lucinde">
          <speaker>Lucinde.</speaker>
          <p>Ey – – ich stelle sie mir besser vor, als ich sie beschreiben kan. Eine besondere
            Beobachtung lieber bey mir zu seyn, als einem andern; eine gewisse Begierde, die
            Gelegenheit mit mir zu sprechen zu finden – – es indessen doch ganz furchtsam zu thun –
            – und diese junge Mannsperson – – –</p>
        </sp>
        <sp who="#doctor_pantalogus">
          <speaker>Der Doctor.</speaker>
          <p>Was, diese junge Mannsperson? und warum eher eine junge Mannsperson als ein junges
            Frauenzimmer?</p>
        </sp>
        <sp who="#lucinde">
          <speaker>Lucinde.</speaker>
          <p>Oh ihr thut auch recht wunderliche Fragen an mich – – warum eine junge Mannsperson? – –
            Weil in meinem Geschlechte, (ihr wisset es so wohl, als ich) ich nichts als
            Nebenbuhlerinnen meiner Schönheit finden würde, anstatt daß das andre – – sowie ich
            dencke – – versehen ist, dieselbe zu empfinden.</p>
        </sp>
        <sp who="#doctor_pantalogus">
          <speaker>Der Doctor.</speaker>
          <p>Ich kan also nicht mehr daran zweifeln. Wie, ihr wollt in das Herz der Mannspersonen
            ein Feuer hauchen, welches sie verdirbt, und ste offt zu den grösten Lastern bringt! Ha,
            ich muß euch verlassen.</p>
        </sp>
        <sp who="#lucinde">
          <speaker>Lucinde.</speaker>
          <p>Warum werdet ihr böse; Ihr seyd es ja gar nicht, dem ich Liebe einflössen will. Ich
            übergebe euch meinen Geist; fahret fort, ihm tausenderley schöne Känntniße beyzubringen;
            ich habe aber auch ein Herz – – welches eben so, wie der Geist seine Neubegierden hat,
            die wie ich glaube, eben so lebhafft und weit dringender sind – – Ich habe jemand
            nöthig, der sie erleuchtet; ihr werdet Abends meinem Geiste Lehren ertheilen, und –
            –</p>
        </sp>
        <sp who="#doctor_pantalogus">
          <speaker>Der Doctor</speaker>
          <stage>empfindlich.</stage>
          <p>Ich verstehe euch schon, <pb n="17"/> dieser jemand solte früh euerm Herzen Lehren
            geben; habt ihr euch diesen neuen Lehrmeister nicht schon ausgesucht?</p>
        </sp>
        <sp who="#lucinde">
          <speaker>Lucinde.</speaker>
          <p>Ey nicht doch, ich glaube, dieses darf ich nicht thun, ich würde mich vielmehr
            anfänglich stellen, als wollte ich ihm Gehör geben – – aber – – nach und nach – –</p>
        </sp>
        <sp who="#doctor_pantalogus">
          <speaker>Der Doctor.</speaker>
          <p>Sehet nur, wie schön ihr euch unsre Unterredungen zu Nutzen gemacht habt, ihr würdet
            ein vernünftiges Frauenzimmer geworden seyn, wenn – –</p>
        </sp>
        <sp who="#lucinde">
          <speaker>Lucinde.</speaker>
          <p>Ich dächte, die Eigenschafft eines liebenswürdigen Frauenzimmers würde meinem
            Geschlechte besser anstehen.</p>
        </sp>
        <sp who="#doctor_pantalogus">
          <speaker>Der Doctor.</speaker>
          <p>Ich würde euch zu einem Exempel dieses Geschlechtes gemacht haben.</p>
        </sp>
        <sp who="#lucinde">
          <speaker>Lucinde.</speaker>
          <p>Ich will mich lieber damit vergnügen, es andern nachzumachen, als mich allein mit der
            Begierde quälen, ein Exempel zu seyn, dem man nicht folgen würde.</p>
        </sp>
        <sp who="#doctor_pantalogus">
          <speaker>Der Doctor.</speaker>
          <p>Eure Seele hätte bey den Anfällen der Liebe unbeweglich seyn sollen – –</p>
        </sp>
        <sp who="#lucinde">
          <speaker>Lucinde.</speaker>
          <p>Oh, um glücklich zu seyn, so muß man, wie es mir dünkt Liebe hegen; haltet ihr wohl
            meinen Geist für einfältig genug, daß er nicht fühlen soll, wie die Quelle des
            Verdrusses, in dem ich bißher gewesen, bloß die Gleichgültigkeit sey, die ich für alles,
            was sich um und neben mir befunden, gehabt. Beständig habe ich nur einerley gesehen,
            ohne Vergnügen, wie ohne Eckel. Ich habe euch gesehen, ich habe die Sternseherin
            Urgantia gesehen, die Bäume, die Blumen und den Bach, der in diesem Garten laufft.
            Dieser Bach spricht doch noch einigemahl auf eine <pb n="18"/> Art von mir, die mir
            gefällt. Diese Vögel haben mir heute früh gesagt, wir sind darum da, uns einander zu
            suchen, und uns etwas lebhaftes einzuprägen. Ich werde gefallen, man wird mir gefallen.
            Ich werde beschäftigen, man wird mich beschäftigen. Ich werde Begierden empfinden, die
            mich wenigstens in dem Augenblicke belustigen werden, wenn sie auch in der Folge
            betrogen werden sollten.</p>
        </sp>
        <sp who="#doctor_pantalogus">
          <speaker>Der Doctor</speaker>
          <stage>bey Seite.</stage>
          <p>Jedes Wort, was sie sagt, ist mir ein Herzensstich. <stage>(laut)</stage> Lasset mich
            allein.</p>
        </sp>
        <sp who="#lucinde">
          <speaker>Lucinde.</speaker>
          <p>Schon gut, ich werde meine Vögelgen wieder suchen, die keifen nicht mit mir.</p>
        </sp>
        <sp who="#doctor_pantalogus">
          <speaker>Der Doctor</speaker>
          <stage>hönisch.</stage>
          <p>Sezet sie in einen Bauer, damit ihr sie beständig bey euch habt.</p>
        </sp>
        <sp who="#lucinde">
          <speaker>Lucinde</speaker>
          <stage>im Fortgehen.</stage>
          <p>Das lasse ich wohl bleiben. Die armen Dingergen! ich müste ja fürchten, daß die
            Nothwendigkeit, beyeinander zu seyn, sie des Vergnügens sich einander zu suchen
            beraubte. Ich weiß, was es auf sich hat, wenn man nicht seine Freiheit geniesset.</p>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>Der sechste Auftritt.</head>
        <sp who="#doctor_pantalogus">
          <speaker>Pantalogus</speaker>
          <stage>allein.</stage>
          <p>Wie hast du dich betrogen Pantalogus. Du glaubtest, daß für eine junge Schönheit nichts
            gefährlich sey, als der Umgang mit Mannspersonen. Zwey Vögel und ein Bach entwickeln
            anitzo in Lucindens Herzen auf einmahl die Schwachheiten ihres Geschlechtes, die ich
            durch die Philosophie zu ersticken dachte. <pb n="19"/> Du hast dich betrogen,
            Pantalogus. Nun ist sie bereits ganz von der Begierde zu lieben und zu gefallen
            eingenommen. Was für einen Eckel hat sie nicht für die Einsamkeit und Philosophie. Was
            für Gleichgültigkeit für einen Lehrer, der sie als sein eigen Kind liebte! ach, ihr
            verwünschten Vögel; oh, du verwünschter Bach! – –</p>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>Der siebende Auftritt.</head>
        <stage>Pantalogus, Urgantia.</stage>
        <sp who="#urgantia">
          <speaker>Urgantia.</speaker>
          <p>Was fehlet ihnen, Herr Doctor Pantalogus, sie kommen mir ganz bewegt vor.</p>
        </sp>
        <sp who="#doctor_pantalogus">
          <speaker>Der Doctor.</speaker>
          <p>Ach, weise Urgantia, ich bin ganz ausser mir, hättet ihr wohl geglaubt, daß aller
            meiner angewandten Mühe ohngeachtet, Lucinden den Schwachheiten ihres Geschlechtes zu
            entreissen, daß alle die Lehren der Klugheit, die ich ihr ertheilet, vergebens seyn
            würden? Sie denket an nichts, als an die Liebe; ihr Herz ist bloß von Begierden
            erfüllet, und sie erwartet nur einen Gegenstand, der ihr dieselben stillet.</p>
        </sp>
        <sp who="#urgantia">
          <speaker>Urgantia.</speaker>
          <p>Hat wohl ein so erfahrner Philosoph, als ihr, denken können, daß er die Natur
            überwinden würde, und daß er ein junges Mädgen der Begierde zu gefallen entreissen
            könnte? Da dieselbe die Eigenliebe, die man von sich selbst hat, einflösset. Aus dieser
            Begierde zu gefallen, entspringet gar bald der Gedanke von einem Liebhaber, und wenn die
            Einbildungs-Krafft schon bey einem jungen Mädgen eingenommen ist, so wird ihr alles in
            der Welt zu einem <pb n="20"/> Bilde der Liebe. Alles scheinet dem Herzen, welches
            darnach verlanget, ein Beyspiel davon zu geben. Ein schlechter Schmetterling, der herum
            flattert, der bald von einer Blume und bald wieder auf dieselbe fliegt, bildet ihrem
            Gemüthe die Unruhe eines Geliebten ab, der von demjenigen was er liebt, nicht bleiben
            kan. Die Erde schmücket sich im Sommer bloß mit Blumen aus, weil die Blicke der Sonnen
            ihren Schoos erhitzen; die Früchte, welche sie alsdann hervor bringet, sind nichts
            anders, als die Wercke ihrer Vereinigung mit diesem glänzenden Gestirne, und der Winter
            ein vollkommenes Sinnbild von der Pein, die zwey Verliebte bey der Abwesenheit empfinden
            müssen. Der forschende Naturkundige bewundert die Macht des Schöpfers, und das junge
            verliebte Mädgen das zärtliche Verständniß der Geschöpfe.</p>
        </sp>
        <sp who="#doctor_pantalogus">
          <speaker>Der Doctor.</speaker>
          <p>Oh, Lucinde soll wenigstens von diesem zärtlichen Verständnisse, nichts, als ihre
            Einbildung haben, ich will sie schon dem Genusse desselben zu entreissen wissen. Sollte
            wohl ein junger Geck in einer Viertelstunde eine Erziehung zernichten können, wegen der
            sich ein Philosoph als ich, zehn ganzer Jahre Mühe gegeben.</p>
        </sp>
        <sp who="#urgantia">
          <speaker>Urgantia.</speaker>
          <p>Ach, die Wissenschafft welche ihr dieser junge Geck wird beybringen wollen, ist weit
            leichter zu lernen, als die Philosophie.</p>
        </sp>
        <sp who="#doctor_pantalogus">
          <speaker>Der Doctor.</speaker>
          <p>Man muß auf Lucinden mehr als jemals Acht haben, Urgantia; Um sie den Kunstgriffen der
            Neugierigen zu entziehen, welche sie zu sehen wünschen, so halte ich für gut, daß ihr
            euch für sie ausgebet, daß ihr statt ihrer auf alle Complimente redet und antwortet,
              <stage>(bey Seite)</stage> wenn man glauben wird <pb n="21"/> daß dieses Lucinde sey,
            und wenn man sie einmal gesehen hat, so wird man gewiß nicht wieder kommen.</p>
        </sp>
        <sp who="#urgantia">
          <speaker>Urgantia.</speaker>
          <p>Glaubt ihr aber, daß man sich so vergehen, und mich für das junge Mädgen halten
            wird.</p>
        </sp>
        <sp who="#doctor_pantalogus">
          <speaker>Der Doctor.</speaker>
          <p>Es kan kein Mensch wissen, wie sie gebildet ist, meine Frau selbst, die so viel von ihr
            redet, hat sie noch niemals gesehen, bloß ihre Eifersucht gibt ihr ein, daß sie schön
            sey.</p>
        </sp>
        <sp who="#urgantia">
          <speaker>Urgantia.</speaker>
          <p>Ich werde eurer Vorsicht bestens beyzustehen suchen.</p>
        </sp>
        <sp who="#doctor_pantalogus">
          <speaker>Der Doctor.</speaker>
          <p>Es ist Zeit, daß ich gehe. Ich verlasse mich auf euch. Lebt wohl.</p>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>Der achte Auftritt.</head>
        <sp who="#urgantia">
          <speaker>Urgantia</speaker>
          <stage>allein.</stage>
          <p>Ich werde mich nicht irren, wenn ich glaube, daß der Doctor selbst von den Empfindungen
            eingenommen ist, die er an seiner Schülerin schilt. Alle seine Philosophie hat ihn nicht
            davor verwahren können. Ich, die ich eben so leicht Feuer fangen kan als ein anderer,
            bin von Natur geneigt, eine zärtliche Schwachheit zu entschuldigen. Wenn ich bißweilen
            am meisten mit der Betrachtung des Himmels beschäftiget bin, so empfinde ich, daß mein
            Herz mich gern wieder auf die Erde zöge. Die Frauenspersonen sind mehr für die
            Empfindungen als Wissenschaften gemacht. Gleichwohl verzeihe ichs Pantalogo weniger, als
            Lucinden – –</p>
        </sp>
      </div>
      <pb n="22"/>
      <div type="scene">
        <head>Der neunte Auftritt.</head>
        <stage>Urgantia, Celio, Pasquin.</stage>
        <sp who="#celio">
          <speaker>Celio.</speaker>
          <p>Mich deucht Madam, daß ich euch der Lucinde Nahmen aussprechen hören, ich komme aus
            Frankreich, wo wir beide her sind, ihre Eltern haben mir aufgetragen, sie zu besuchen;
            ich habe ihr vielerley zu sagen. Wenn ihr mir zu einem Gespräche mit ihr verhelfen
            köntet, würde ich euch sehr verbunden seyn.</p>
        </sp>
        <sp who="#pasquin">
          <speaker>Pasquin.</speaker>
          <p>Die Reise hat mich, wie ihr sehet ein wenig schwarz gemacht, allein nach und nach werde
            ich schon wieder weiß werden.</p>
        </sp>
        <sp who="#urgantia">
          <speaker>Urgantia.</speaker>
          <p>Ihr könnt eure Commission gleich ablegen; ihr sehet Lucinden vor euch.</p>
        </sp>
        <stage>Celio und Pasquin kehren sich um, sie zu suchen.</stage>
        <sp who="#celio">
          <speaker>Celio.</speaker>
          <p>Wo ist sie dann?</p>
        </sp>
        <sp who="#urgantia">
          <speaker>Urgantia.</speaker>
          <p>Ich bin es ja, sage ich euch.</p>
        </sp>
        <sp who="#celio">
          <speaker>Celio.</speaker>
          <p>Wie ihr seyd des Doctor Pantalogus Schülerin?</p>
        </sp>
        <sp who="#pasquin">
          <speaker>Pasquin.</speaker>
          <p>Ihr seyd es, die er sich klug zu machen bestrebet?</p>
        </sp>
        <sp who="#urgantia">
          <speaker>Urgantia.</speaker>
          <p>Ich selbst; kömmt euch das so fremd vor?</p>
        </sp>
        <sp who="#pasquin">
          <speaker>Pasquin.</speaker>
          <p>Ey – – ich wundre mich nur, daß er sich so viel vergebliche Mühe gibt. Was hat er denn
            zu fürchten. Ich halte euch für klug, für recht sehr klug; man kan nicht klüger seyn;
            ihr seht aus wie einer von den sieben Griechischen Weisen.</p>
        </sp>
        <sp who="#celio">
          <speaker>Celio</speaker>
          <stage>bey Seite.</stage>
          <p>Wie heßlich sieht sie doch aus!</p>
        </sp>
        <sp who="#urgantia">
          <speaker>Urgantia</speaker>
          <stage>bey Seite, indem sie den Celio ansiehet.</stage>
          <p>Das ist ein rechtes artiges Mannsbild.</p>
        </sp>
        <pb n="23"/>
        <sp who="#pasquin">
          <speaker>Pasquin</speaker>
          <stage>zum Celio.</stage>
          <p>Sie sieht euch verliebt an, ich will fortgehen, ihr werdet besser mit ihr sprechen
            können, wenn ihr allein seyd.</p>
        </sp>
        <sp who="#celio">
          <speaker>Celio.</speaker>
          <p>Wo willst du hin?</p>
        </sp>
        <sp who="#pasquin">
          <speaker>Pasquin</speaker>
          <stage>zum Celio.</stage>
          <p>Nur fort, näher hinzu; das ist ein Glück, das nicht auszuschlagen ist.</p>
        </sp>
        <sp who="#urgantia">
          <speaker>Urgantia,</speaker>
          <stage>welche alles thut, um zu gefallen.</stage>
          <p>Ihr sagtet ja eben, daß ihr mir vielerley zu sagen hättet, itzo sagt ihr mir kein
            Wort.</p>
        </sp>
        <sp who="#celio">
          <speaker>Celio</speaker>
          <stage>voll Verwirrung.</stage>
          <p>Verzeihet mir, ich dachte Lucinden nicht so bald zu finden, und vor Verwirrung fällt
            mir nicht ein – – <stage>(zu Pasquin.)</stage> Rede du!</p>
        </sp>
        <sp who="#pasquin">
          <speaker>Pasquin</speaker>
          <stage>zum Celio.</stage>
          <p>Gewiß, es fällt mir nicht mehr ein, als euch; wenn ihr aber wollt, so will ich ihr doch
            sagen, daß ihr sie liebt.</p>
        </sp>
        <sp who="#celio">
          <speaker>Celio</speaker>
          <stage>hält ihn auf.</stage>
          <p>Laß dieses bleiben – – <stage>(zu Urgantia)</stage> Wir wollen morgen mit eurer
            Erlaubniß wiederkommen.</p>
        </sp>
        <sp who="#urgantia">
          <speaker>Urgantia</speaker>
          <stage>bey Seite.</stage>
          <p>Ich wollte ihn gern hier behalten, er hat so, ich weiß nicht was angenehmes an sich.
              <stage>(zu Celio.)</stage> Ich sehe wohl, was an euerm Erstaunen Schuld ist, ihr habt
            vielleicht günstig von mir reden hören; diese Lobes-Erhebungen haben euch zu sehr für
            mich eingenommen; vernehmet aber, daß nicht meine blossen Reitzungen Gelegenheit dazu
            gegeben. Einer Wissenschafft, die weit erhabener ist, als die Schönheit, bin ich meinen
            Ruhm und die Freundschafft des Doctor Pantalogus schuldig. Ich gehe fast mit niemand,
            als den Göttern um. Der Himmel ist mein Vaterland, die Sterne sind meine Spiegel und
            meine Bücher; ich bin die Vertraute <pb n="24"/> des Verhängnisses. Das Zukünftige ist
            meinen Augen eben so gegenwärtig, als das Vergangene; ich weiß alles, was den Menschen
            begegnen wird; ich verkündige ihnen entweder Krieg oder Frieden, und ich übersehe die
            Erhöhung und den Fall der Reiche auf einmahl.</p>
        </sp>
        <sp who="#pasquin">
          <speaker>Pasquin</speaker>
          <stage>zum Celio.</stage>
          <p>Das ist ein Weib, Herr! sollte es wohl nicht eine Zigeunerin seyn? Zum Hencker, wenn
            wir auch schon wenig Glück gefunden haben, so können wir uns doch unser gutes Glück von
            ihr sagen lassen. <stage>(zu Urgantien)</stage> kennet ihr wohl von ohngefehr den Herrn
            Celio? es ist ein vertrauter Freund von meinem Herrn; könnt ihr uns wohl sagen, wo er
            sich anjetzo aufhält?</p>
        </sp>
        <sp who="#urgantia">
          <speaker>Urgantia.</speaker>
          <p>Ich habe ihn niemals gesehn; aber auf Ansuchen des Doctors, der mir augenblicklich von
            seiner Geburt gesagt, habe ich sein Prognosticon gestellt; ich weiß alles, was er thut,
            war er sagt und was er denckt, so gut, als er selbst.</p>
        </sp>
        <sp who="#celio">
          <speaker>Celio</speaker>
          <stage>bey Seite.</stage>
          <p>Sie macht mich neugierig: <stage>(laut.)</stage> Seyd doch so gut, meine liebe Frau und
            sagt mir, was er anitzo thut.</p>
        </sp>
        <sp who="#urgantia">
          <speaker>Urgantia</speaker>
          <stage>mit einer zärtlichen Mine.</stage>
          <p>Eure Bildung gefällt mir. Ich wüste euch nicht das geringste abzuschlagen; aufs
            wenigste aber versprecht mir verschwiegen zu seyn. <stage>(Sie zeichnet etliche
              Characters auf ihre Tafel.)</stage> Der Herr Celio befindet sich anitzo bey einem
            schönen Frauenzimmer, die ihn liebt, und in die er gleichfalls sehr verliebt ist.</p>
        </sp>
        <sp who="#celio">
          <speaker>Celio</speaker>
          <stage>lacht.</stage>
          <p>In die er sehr verliebt ist?</p>
        </sp>
        <sp who="#pasquin">
          <speaker>Pasquin</speaker>
          <stage>lacht.</stage>
          <p>Ein schönes Frauenzimmer?</p>
        </sp>
        <pb n="25"/>
        <sp who="#urgantia">
          <speaker>Urgantia.</speaker>
          <p>Ueberaus schön, es ist eine Blondine, die allen Reitz einer Brunette hat.</p>
        </sp>
        <sp who="#pasquin">
          <speaker>Pasquin</speaker>
          <stage>zeigt auf Urgantien und lacht.)</stage>
          <p>Die schöne Blondine!</p>
        </sp>
        <sp who="#urgantia">
          <speaker>Urgantia.</speaker>
          <p>Wenn ihr doch so wie ich, die verliebten Blicke sehen köntet, die er auf sie
            wirfft!</p>
        </sp>
        <sp who="#pasquin">
          <speaker>Pasquin.</speaker>
          <p>O ich sehe sie, ich sehe sie.</p>
        </sp>
        <sp who="#urgantia">
          <speaker>Urgantia.</speaker>
          <p>Die Schöne fühlet bey dem Triebe ihres Liebhabers eine Bewegung, welche ihr Gesicht mit
            einer lieblichen Röthe überziehet.</p>
        </sp>
        <sp who="#celio">
          <speaker>Celio</speaker>
          <stage>geht davon.</stage>
          <p>Ich kan mich dabey nicht länger halten. <stage>(zu Urgantien.)</stage> Ich werde dem
            Celio Glück darzu wünschen.</p>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>Der zehente Auftritt.</head>
        <stage>Urgantia, Pasquin.</stage>
        <sp who="#pasquin">
          <speaker>Pasquin</speaker>
          <stage>bey Seite.</stage>
          <p>Diese Leutgen betrügen sich sehr offt, man würde ihnen aber nimmermehr so viel glauben,
            wenn sie nicht dann und wann etwas wahres prophezeiheten; vielleicht redet sie mit mir
            deutlicher als mit meinem Herrn. <stage>(zu Urgantien)</stage> da, sehet mir in meine
            Hand, was dencket das Gestirn von einem Manne meines gleichen?</p>
        </sp>
        <sp who="#urgantia">
          <speaker>Urgantia</speaker>
          <stage>für sich.</stage>
          <p>Ich muß machen, daß ich von diesem Vogel erfahre, wie der liebenswürdige Mensch heist,
            der mir das Herze so sehr gerühret; – – <stage>(sie seufzet.)</stage> Ich kann dir dein
            Schicksal nicht entdecken, wenn du mir nicht vorher deines Herrn Namen sagst.</p>
        </sp>
        <sp who="#pasquin">
          <speaker>Pasquin.</speaker>
          <p>Und mit Erlaubniß, warum denn das.</p>
        </sp>
        <sp who="#urgantia">
          <speaker>Urgantia.</speaker>
          <p>Warum? – – – das macht – – – weil deines Herrn Gestirn einen Einfluß in dein Schicksal
            hat; Denn man sagt nicht ohne Ursache: Wie der Herr, so der Knecht.</p>
        </sp>
        <pb n="26"/>
        <sp who="#pasquin">
          <speaker>Pasquin.</speaker>
          <p>Ihr habt Recht – – gesezt nun, ich diente bey dem Herrn Celio?</p>
        </sp>
        <sp who="#urgantia">
          <speaker>Urgantia.</speaker>
          <p>Celio? Celio? sieht Celio so liebenswürdig aus? <stage>(bey Seite.)</stage> Ich muß
            diesen Bedienten auf meine Seite zu bringen suchen; <stage>(sie spricht etliche
              Zauber-Worte aus, und nimmt Pasquin bey der Hand, der sie gleich wieder zurück
              zieht.)</stage></p>
        </sp>
        <sp who="#pasquin">
          <speaker>Pasquin.</speaker>
          <p>Was Hencker murmelt ihr da; ihr macht mich ganz zu fürchten.</p>
        </sp>
        <sp who="#urgantia">
          <speaker>Urgantia</speaker>
          <stage>nimmt ihn wieder bey der Hand.</stage>
          <p>Du bist unter einem glücklichen Gestirne gebohren, krafft dessen du zu schnellen
            Liebes-Eroberungen gelangest.</p>
        </sp>
        <sp who="#pasquin">
          <speaker>Pasquin.</speaker>
          <p>Wie heist denn mein Planete?</p>
        </sp>
        <sp who="#urgantia">
          <speaker>Urgantia.</speaker>
          <p>Mercurius.</p>
        </sp>
        <sp who="#pasquin">
          <speaker>Pasquin.</speaker>
          <p>Gut, mein Herr hat mich offt gezwungen, meinem Planeten Ehre zu machen.</p>
        </sp>
        <sp who="#urgantia">
          <speaker>Urgantia.</speaker>
          <p>Ich muß ihn durch Versprechungen bewegen. <stage>(zu Pasquin, ihm in die Hand
              sehend.)</stage> Dein Keller wird voll vom besten Weine werden; auf deiner Tafel wirst
            du die schönsten Leckerbischen haben – –</p>
        </sp>
        <sp who="#pasquin">
          <speaker>Pasquin.</speaker>
          <p>Schön, schön! Zu essen und zu trincken! ich bin mit dem Gestirn ziemlich zufrieden;
            aber guckt einmal in die andere Hand, und sehet ob ihr nicht ein hübsches junges Mädgen
            darinnen findet, die sich für mich schickt, ihr verstehet mich wohl.</p>
        </sp>
        <sp who="#urgantia">
          <speaker>Urgantia</speaker>
          <stage>nimmt seine andere Hand.</stage>
          <p>Ich sehe eine, aber – –</p>
        </sp>
        <sp who="#pasquin">
          <speaker>Pasquin.</speaker>
          <p>Nun?</p>
        </sp>
        <sp who="#urgantia">
          <speaker>Urgantia.</speaker>
          <p>Alle diese Güter kanst du nicht erlangen, ausser daß Celio mich liebt.</p>
        </sp>
        <sp who="#pasquin">
          <speaker>Pasquin</speaker>
          <stage>erstaunt.</stage>
          <p>daß euch Celio liebt? <stage>(weinend)</stage> Adieu, mein Glück! <stage>(bey
              Seite.)</stage> Mein Herr wird sich nimmermehr in diese Hexe verlieben.</p>
        </sp>
        <pb n="27"/>
        <sp who="#urgantia">
          <speaker>Urgantia.</speaker>
          <p>Wenn du mit ihm von mir sprichst, so kanst du ihn ja so weit bringen – –</p>
        </sp>
        <sp who="#pasquin">
          <speaker>Pasquin</speaker>
          <stage>bey Seite.</stage>
          <p>Daß er mir den Puckel schmiert.</p>
        </sp>
        <sp who="#urgantia">
          <speaker>Urgantia.</speaker>
          <p>Daß er eine zärtliche Gegenliebe blicken läst.</p>
        </sp>
        <sp who="#pasquin">
          <speaker>Pasquin.</speaker>
          <p>Die Gestirne halten nicht immer, was sie versprechen, wäre denn kein Mittel, daß sie
            mir allemal etwas vorher gäben, welches mir zum Pfande ihres geneigten Einflusses dienen
            könnte?</p>
        </sp>
        <sp who="#urgantia">
          <speaker>Urgantia.</speaker>
          <p>Es ist nichts leichter, als dieses; warte hier! ich komme augenblicklich wieder.</p>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>Der eilffte Auftritt.</head>
        <sp who="#pasquin">
          <speaker>Pasquin</speaker>
          <stage>allein.</stage>
          <p>Wenn die Gestirne einem was zum Voraus geben, so bin ich zufrieden, und überlasse mich
            ihnen völlig; Mein Herr muß Lucinden lieben, oder auch sagen, warum nicht. Bey dem
            ersten Anblicke ist man wohl nicht für sie eingenommen, nach und nach aber gewöhnt man
            sich doch daran, sie zu sehn. Ich fange selbst an, sie nicht mehr für so heßlich zu
            halten, seitdem sie mir etwas versprochen hat. Zum Henker, muß man denn nur immer schöne
            Gesichter lieben? Allein die Gestirne lassen mich auch sehr lange warten – – es ist aber
            auch eine gute Reise vom Himmel biß zur Erde.</p>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>Der zwölfte Auftritt.</head>
        <stage>Urgantia, Pasquin.</stage>
        <sp who="#urgantia">
          <speaker>Urgantia.</speaker>
          <p>Hier, mein Sohn, nimm das Geld und diesen Wein auf Abschlag; gieb deinem Herrn diß
            Briefgen, und wenn er eine günstige Antwort darauf ertheilet, sollst du gewiß auch
            glücklich seyn.</p>
        </sp>
        <pb n="28"/>
        <sp who="#pasquin">
          <speaker>Pasquin.</speaker>
          <p>Bey meiner Ehre, für eine Zigeunerin, seyd ihr noch gut genug. Ich will den Augenblick
            eure Gesundheit trincken.</p>
        </sp>
        <sp who="#urgantia">
          <speaker>Urgantia.</speaker>
          <p>Verziehe nicht, dieses Briefgen zu übergeben, und mir die Antwort zu bringen; ich werde
            wieder hieher kommen.</p>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>Der dreyzehende Auftritt.</head>
        <sp who="#pasquin">
          <speaker>Pasquin</speaker>
          <stage>allein.</stage>
          <p>Der Wein von dem Gestirne sieht nicht übel aus; zum wenigsten <stage>(er
              trinckt)</stage> glaubet, daß euch mein Herr nicht hassen soll: <stage>(er
              trinkt)</stage> ihr sollt ihm nicht gleichgültig seyn; <stage>(er trinckt.)</stage> er
            soll euch lieben: <stage>(er trinckt)</stage> er soll euch anbeten; <stage>(er
              trinkt)</stage> ihr seyd vielleicht noch niemals so hefftig geliebt worden. <stage>(er
              trinkt)</stage> Er hat recht den Narren an euch gefressen.</p>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>Der vierzehende Auftritt.</head>
        <stage>Lucinde, Pasquin.</stage>
        <sp who="#pasquin">
          <speaker>Pasquin</speaker>
          <stage>betrachtet das Geld, so ihm Urgantia gegeben.</stage>
          <p>Schöne Zauberin, wer kan so vielen Reizungen widerstehen! <stage>(er zehlet das
              Geld.)</stage></p>
        </sp>
        <sp who="#lucinde">
          <speaker>Lucinde</speaker>
          <stage>bey Seite.</stage>
          <p>Ich habe den jungen Menschen gesehen, der mit mir reden wollen; wie wohl gewachsen ist
            er doch! Ich habe von Urgantien das ganze Gespräche angehöret! Was ist das nicht für
            eine Bosheit! Sie will mich nicht allein allem menschlichen Umgange entreissen, ich soll
            auch noch für ein untugendhaftes und ein eben so häßliches Weibsbild gehalten werden,
            als sie ist; ich will ihr durch ihre eigne Streiche zu schaden suchen, und sie zu meinem
            Vortheile anwenden.</p>
        </sp>
        <pb n="29"/>
        <sp who="#pasquin">
          <speaker>Pasquin</speaker>
          <stage>erblickt Lucinden.</stage>
          <p>Was ist das für ein schönes Kind! ach das niedliche Rabenas! <stage>(er kömmt
              näher.)</stage> Mit eurer Erlaubniß, meine Schöne, seyd ihr nicht die junge Schönheit,
            welche mir die Gestirne und Lucinde versprochen haben?</p>
        </sp>
        <sp who="#lucinde">
          <speaker>Lucinde.</speaker>
          <p>Ich bin ja selber Lucinde.</p>
        </sp>
        <sp who="#pasquin">
          <speaker>Pasquin</speaker>
          <stage>fährt zitternd zurück.</stage>
          <p>Ihr wäret Lucinde? – – das ist Hexerey! ihr habt euch in einem Augenblicke an Gesicht
            und Kleidung verändert? das ist eine Verwandlung! das heisse ich eine Geschicklichkeit!
            Ein Kammermädgen mit euren Gaben, würde bald Millionen gewinnen.</p>
        </sp>
        <sp who="#lucinde">
          <speaker>Lucinde</speaker>
          <stage>bey Seite.</stage>
          <p>Ich will ihm seinen Irrthum nicht ganz benehmen, sondern ihn zu meinem Zwecke
            gebrauchen.</p>
        </sp>
        <sp who="#pasquin">
          <speaker>Pasquin.</speaker>
          <p>Was habt ihr denn für ein Vergnügen daran, häßlich zu seyn? So seht ihr hundertmal
            besser aus, und ich verwundre mich nicht, daß des Doctors Frau auf euch eifersüchtig
            ist.</p>
        </sp>
        <sp who="#lucinde">
          <speaker>Lucinde.</speaker>
          <p>Eine Frau ist eifersüchtig auf mich, das gefällt mir; Ha! ich wuste wohl, daß der Bach,
            darinnen ich mich diesen Morgen betrachtete, mir die Wahrheit sagte.</p>
        </sp>
        <sp who="#pasquin">
          <speaker>Pasquin.</speaker>
          <p>Ihre Artigkeit macht mich je mehr und mehr dreister. War denn der Wein, den ihr mir zu
            trincken gabt, eben so verfälscht, als eure Gestalt? – – Was thuts, war er doch gut, und
            ich zweifle nicht, daß sich mein Herr anitzo zu euch bequemen wird, ob eure Schönheit
            schon nicht natürlich ist. <stage>(er will sie umarmen.)</stage> Ich muß doch sehen, ob
            das rechte Farben sind; <stage>(er fähret fort, sie zu liebkosen, sie stößt ihn
              zurück)</stage> Sachte, sachte, ich will euch nur zu meines Herrn Manieren
            gewöhnen.</p>
        </sp>
        <sp who="#lucinde">
          <speaker>Lucinde.</speaker>
          <p>Mache ein Ende, Unverschämter!</p>
        </sp>
        <pb n="30"/>
        <sp who="#pasquin">
          <speaker>Pasquin.</speaker>
          <p>So gehts in der Welt! itzo da ihr schön seyd, so thut ihr stolz; als ihr aber heßlich
            waret, so war euch der Herr Celio zu grausam.</p>
        </sp>
        <sp who="#lucinde">
          <speaker>Lucinde.</speaker>
          <p>Ich weiß es ihm vielen Danck, daß er Lucinden unter der angenehmen Gestalt, die sie
            vorher gehabt, nicht leiden können. Ich will nur, daß sie ihn so, wie sie anitzo ist,
            empfindlich mache, und ich kan es euch nicht vergeben, daß ihr der häßlichen
            versprochen, ihr wolltet machen, daß er sie liebte; dieser Herr wird es euch wenig
            danken.</p>
        </sp>
        <sp who="#pasquin">
          <speaker>Pasquin.</speaker>
          <p>Zeigt euch ihm nur, so wie ihr anjezo seyd; er wird euch als die schönste lieben. Ich
            will ihn suchen; aber ich bitte, verwandelt euch nicht; <stage>(er gehet ab und kömmt
              nachsinnend wieder.</stage></p>
        </sp>
        <sp who="#lucinde">
          <speaker>Lucinde</speaker>
          <stage>bey Seite.</stage>
          <p>Ich will mich an Urgantien, als einer treulosen Nebenbuhlerin rächen; ich will einen
            alten Philosophen verlassen, um einen jungen Liebhaber zu finden, und die Philosophie,
            um Liebesreitzungen zu empfangen.</p>
        </sp>
        <sp who="#pasquin">
          <speaker>Pasquin.</speaker>
          <p>Höret doch, mein Herr wird mir nicht so leicht glauben – – Am besten wäre es, ihr
            gienget gleich mit mir.</p>
        </sp>
        <sp who="#lucinde">
          <speaker>Lucinde.</speaker>
          <p>Was meynet ihr wohl? – – Ich dächte doch, ich verdiente, daß man nach mir käme. So
            gewogen ich auch euerm Herrn bin, so werde ich doch seinethalben keinen Fehltritt
            thun.</p>
        </sp>
        <sp who="#pasquin">
          <speaker>Pasquin</speaker>
          <stage>bey Seite.</stage>
          <p>Ja, ja, so gehts; je liebenswürdiger man ist, je weniger liebt man.</p>
        </sp>
        <sp who="#lucinde">
          <speaker>Lucinde.</speaker>
          <p>Nein, nein, sagt ihm nur meine Gedanken, und meldet mir wieder, was er darauf
            geantwortet hat. Ich werde in diesem Garten seyn. Ihr dürft nur an die Thüre klopfen;
            lasset mich nicht lange warten. Ich bin, von Natur neugierig und ungeduldig.</p>
        </sp>
        <pb n="31"/>
        <sp who="#pasquin">
          <speaker>Pasquin.</speaker>
          <p>Ich sehe schon, diese neue Bekanntschaft wird mir ein Haufen zu schaffen machen.</p>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>Der funfzehnde Auftritt.</head>
        <stage>Pasquin, Celio.</stage>
        <sp who="#pasquin">
          <speaker>Pasquin.</speaker>
          <p>Ha, mein Herr, ich treffe euch zu gelegner Zeit an; ich habe euch gute Zeitungen zu
            überbringen; ihr seyd die glückseeligste von allen Mannspersonen. Lucinde liebt
            euch.</p>
        </sp>
        <sp who="#celio">
          <speaker>Celio.</speaker>
          <p>Dein Scherz ist mir itzt sehr ungelegen.</p>
        </sp>
        <sp who="#pasquin">
          <speaker>Pasquin.</speaker>
          <p>Schertz bey Seite, Lucinde betet euch an; ihr müßt sie durchaus lieben; ich habe ihr
            schon mein Wort darauf gegeben.</p>
        </sp>
        <sp who="#celio">
          <speaker>Celio.</speaker>
          <p>Ich werde nicht machen, daß du es halten kanst; ich liebe die Fratzen-Gesichter
            nicht.</p>
        </sp>
        <sp who="#pasquin">
          <speaker>Pasquin.</speaker>
          <p>Was nennet ihr denn Fratzen-Gesichter? der Henker hohle mich, wenn es nicht die
            schönste Person von der Welt ist – – – Ihr werdet zum Narren drüber werden, sage ich
            euch.</p>
        </sp>
        <sp who="#celio">
          <speaker>Celio.</speaker>
          <p>Eine schöne Person! Lucinde? die Sternseherin, die wir vor kurzen gesehn haben?</p>
        </sp>
        <sp who="#pasquin">
          <speaker>Pasquin.</speaker>
          <p>Ich rede ja nicht von der, sonden von derjenigen, die ich gesehen habe, als ihr nicht
            hier waret.</p>
        </sp>
        <sp who="#celio">
          <speaker>Celio.</speaker>
          <p>Du hast also eine andre und schönere Lucinde gesehen?</p>
        </sp>
        <sp who="#pasquin">
          <speaker>Pasquin.</speaker>
          <p>Nicht doch, ich habe keine andre gesehen, sondern eben die, welche, ganz häßlich
            aussahe, so lange ihr hier waret; allein, wie schön war sie nicht in einem Augenblicke
            darauf, als ihr weggegangen! Hier ist ein Briefgen, das sie mir an euch mit gegeben.</p>
        </sp>
        <sp who="#celio">
          <speaker>Celio</speaker>
          <stage>nachdem er es gelesen.)</stage>
          <p>Wie! eine liebenswürdige <pb n="32"/> Person hat dir ein so zärtliches Briefgen an mich
            gegeben?</p>
        </sp>
        <sp who="#pasquin">
          <speaker>Pasquin.</speaker>
          <p>Ey nicht doch, als sie mir den Brief gab, war sie noch nicht schön; ich hatte ihn
            schon, als sie häßlich zu seyn aufhörte, und hernach that sie ganz erstaunend
            spröde.</p>
        </sp>
        <sp who="#celio">
          <speaker>Celio.</speaker>
          <p>Weißt du wohl, daß du mich ungeduldig machst. Bald ist Lucinde schön, bald ist sie es
            nicht; was ist denn das für ein Galimathias!</p>
        </sp>
        <sp who="#pasquin">
          <speaker>Pasquin.</speaker>
          <p>Es ist ja so klar, wie der Tag. Diese Sternseherin muß aber doch gut zaubern können,
            denn in einem Augenblicke hatte sie ein ander Gesicht und andere Kleider.</p>
        </sp>
        <sp who="#celio">
          <speaker>Celio.</speaker>
          <p>Ein ander Gesicht und andere Kleider!</p>
        </sp>
        <sp who="#pasquin">
          <speaker>Pasquin.</speaker>
          <p>Wie; kann euch das so groß Wunder nehmen? sehet ihr nicht täglich, daß Frauenspersonen,
            durch ein blosses menschliches Vermögen, sich so an ihren Nachttischen verwandeln? und
            wenn die Stern-Kunst, die Hexerey und Teufelsbannung darzukommen – – –</p>
        </sp>
        <sp who="#celio">
          <speaker>Celio.</speaker>
          <p>Ein ander Gesicht und andre Kleider! Ich fange an, etwas zu argwöhnen. Als Lucinde
            häßlich war, gab sie dir dieses Briefgen, mir solches einzuhändigen, und als sie schön
            war, hat sie von mir gesprochen?</p>
        </sp>
        <sp who="#pasquin">
          <speaker>Pasquin.</speaker>
          <p>Ja, gewiß; sie sagte, es wäre ihr recht lieb, daß euch Lucinde nicht gefallen, da sie
            häßlich gewesen, und sie wollte, daß sie euch bloß so empfindlich mache, als ich sie vor
            mir sähe.</p>
        </sp>
        <sp who="#celio">
          <speaker>Celio.</speaker>
          <p>Es ist genug, ich sehe dieses Geheimniß ein; es sind ihrer zwey; die Vorsicht des
            Doctors hat mich hintergangen.</p>
        </sp>
        <pb n="33"/>
        <sp who="#pasquin">
          <speaker>Pasquin</speaker>
          <stage>wird Urgantien gewahr.</stage>
          <p>Frisch, Herr! da kömmt sie! redet selbst mit ihr; aber ich glaube, daß sie ihre erste
            Gestalt wieder an sich genommen. Sie ist schon wieder häßlich geworden.</p>
        </sp>
        <sp who="#celio">
          <speaker>Celio</speaker>
          <stage>im Fortgehen.</stage>
          <p>Gehe und sage ihr, daß ich sie anbete, und bestelle sie in den Blumen-Garten;
              <stage>(bey Seite)</stage> Ich muß, die Häßliche auf die Seite schaffen, daß ich desto
            sicherer mit den Schönen reden kan.</p>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>Der sechzehnte Auftritt.</head>
        <stage>Urgantia, Pasquin.</stage>
        <sp who="#urgantia">
          <speaker>Urgantia.</speaker>
          <p>Nun mein Sohn, hast du mein Briefgen überbracht? bringest du mir eine Antwort?</p>
        </sp>
        <sp who="#pasquin">
          <speaker>Pasquin.</speaker>
          <p>Eine Antwort? Ey, was mein Herr geht gleich zum Werke. Er erwartet euch im Blumen
            Garten, in der Seufzer Allee; da sollt ihr selbst alles in seinen Augen lesen, was er
            euch niemals würde schreiben können; aber werdet doch schön; ihr habt die gröste Ursache
            vergnügt zu seyn.</p>
        </sp>
        <sp who="#urgantia">
          <speaker>Urgantia.</speaker>
          <p>Eine Zusammenkunft an statt der Antwort auf meinen Brief! <stage>(mit einem bescheidnen
              Thone)</stage> Es dünckt mich, daß es nach der Regel – –</p>
        </sp>
        <sp who="#pasquin">
          <speaker>Pasquin.</speaker>
          <p>Zum Henker, wenn ihr nur der Regel folgen wollt, so hättet ihr eure Commißiones keinem
            Menschen auftragen sollen, der im Planeten des Mercurii gebohren worden.</p>
        </sp>
        <sp who="#urgantia">
          <speaker>Urgantia.</speaker>
          <p>Mit einem jungen Menschen im Garten allein zu seyn, und zwar schon in der Demmerung!
            dergleichen Dinge – –</p>
        </sp>
        <sp who="#pasquin">
          <speaker>Pasquin.</speaker>
          <p>Dergleichen Dinge sind recht angenehm; glaubt mir und stellt euch nicht so kindisch an;
            vor allen vergeßt nicht, wieder eure schöne Gestalt an euch <pb n="34"/> zu nehmen, denn
            seht nur, ihr habt gar kein Rendevous Gesichte.</p>
        </sp>
        <sp who="#urgantia">
          <speaker>Urgantia</speaker>
          <stage>putzet sich.</stage>
          <p>Es ist wahr, eine gewisse Blödigkeit verändert viel.</p>
        </sp>
        <sp who="#pasquin">
          <speaker>Pasquin</speaker>
          <stage>führt sie weg.</stage>
          <p>Nur fort, nur fort, in Blumen-Garten; ihr werdet da schon jemand finden, mit dem ihr
            reden könnt.</p>
        </sp>
        <sp who="#urgantia">
          <speaker>Urgantia</speaker>
          <stage>im Fortgehen.</stage>
          <p>Ach Liebe, Liebe! zu was verleitest du die zärtliche Urgantia?</p>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>Der siebenzehnde Auftritt.</head>
        <stage>Pasquin, Celio.</stage>
        <sp who="#celio">
          <speaker>Celio</speaker>
          <stage>läuft auf Lucindens Wohnung zu.</stage>
          <p>Ich muß dieses Geheimniß entdecken.</p>
        </sp>
        <sp who="#pasquin">
          <speaker>Pasquin</speaker>
          <stage>drehet ihn herum.</stage>
          <p>Wo Hencker wollt ihr hin? es ist ja hier! muß man euch denn führen, wie einen
            Blinden?</p>
        </sp>
        <sp who="#celio">
          <speaker>Celio.</speaker>
          <p>Nein, laß mich gehen, ich will – –</p>
        </sp>
        <sp who="#pasquin">
          <speaker>Pasquin.</speaker>
          <p>Ihr wollt irre gehn, und auf euch warten lassen; Hier ists ja, sage ich euch.</p>
        </sp>
        <sp who="#celio">
          <speaker>Celio.</speaker>
          <p>Packe dich, ich weiß gewiß, daß Lucinde die schöne, und Lucinde die häßliche, zwey
            verschiedene Personen sind; wir wollen sehen – –</p>
        </sp>
        <sp who="#pasquin">
          <speaker>Pasquin.</speaker>
          <p>Hier werdet ihr nichts sehen.</p>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>Der achtzehende Auftritt.</head>
        <stage>Celio, Lucinde, Pasquin.</stage>
        <sp who="#lucinde">
          <speaker>Lucinde</speaker>
          <stage>kömmt, nach dem Celio geklopft; sie stellt sich, als flöhe sie vor ihm.</stage>
          <p>Mein Herr, was habt ihr an diesem einsamen Orte zu suchen?</p>
        </sp>
        <sp who="#celio">
          <speaker>Celio.</speaker>
          <p>Ich will aus meinem Irthume kommen, und mit dem Verluste meiner Freyheit, eine
            reitzende Person <pb n="35"/> suchen, die ich mich Zeitlebens zu lieben für bestimmet
            achte; was für Annehmlichkeiten! wendet doch eure Blicke nicht von mir!</p>
        </sp>
        <sp who="#pasquin">
          <speaker>Pasquin.</speaker>
          <p>Sie ist es selbst; was war ich nicht für ein Narr!</p>
        </sp>
        <sp who="#celio">
          <speaker>Celio</speaker>
          <stage>zu Lucinden, die mit ihm überrascht zu werden fürchtet.</stage>
          <p>Seyd nicht unruhig; ich habe euren Argus weggeschafft; Pasquin hat sie im meinem Namen
            in den Blumen-Garten bestellt, und er wird schon Acht auf sie haben; <stage>(er macht
              Pasquin ein Zeichen, daß er weggehen soll.</stage></p>
        </sp>
        <sp who="#pasquin">
          <speaker>Pasquin</speaker>
          <stage>im Fortgehen.</stage>
          <p>Gut, gut, ich will meinen Planeten schon beobachten.</p>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>Der neunzehnde Auftritt.</head>
        <stage>Lucinde, Celio.</stage>
        <sp who="#lucinde">
          <speaker>Lucinde.</speaker>
          <p>Wie mein Herr, unterhalten euch die Schönen dieser Stadt noch nicht genug? wollt ihr
            auch noch die Ruhe einer Einsiedlerin stören?</p>
        </sp>
        <sp who="#celio">
          <speaker>Celio.</speaker>
          <p>Ich wollte gern alles mit Freuden verlassen; ich wollte allem das Vergnügen vorziehen,
            meine Zeit mit euch in dieser Einsamkeit zuzubringen, euch die Liebe zu bezeugen, von
            der mein Herz eingenommen ist, und sie durch die Betrachtung euerer schönen Augen immer
            mehr anzuzünden.</p>
        </sp>
        <sp who="#lucinde">
          <speaker>Lucinde</speaker>
          <stage>bey Seite.</stage>
          <p>So machen es meine Vögel bald. <stage>(zu Celio.)</stage> Ich kan diese Vorzüglichkeit
            nicht glauben. Die Schönen der grossen Welt haben zu viele Vortheile vor mir. Ohne des
            Pantalogus Wissen habe ich einige Bücher gelesen, welche sie mir gut abgebildet. Sie
            haben Kleider von allerley Farben und nach allen Jahrszeiten, ich aber bin nur ganz
            schlecht gekleidet; <pb n="36"/> sie haben tausenderley kostbare Zierrathen auf ihren
            Köpfen, der meinige aber weiß von keinem andern Putze, als Blumen; die ich selbst
            pflücke. Es kommen ihnen verschiedene geschickte Frauenspersonen und ein vortheilhafter
            Nachttisch zu Hülfe; mein Spiegel ist ein Bach, und dessen Wasser meine ganze Schmincke
            gewesen. Der Versuch, den diese Damen mit so vielen Herzen gemacht, hat ihnen gelehret,
            wie mans machen muß, wenn man gefallen will; Ach! Ach! wenn ich gefiele, so wüste ich
            nicht, wie solches geschehen.</p>
        </sp>
        <sp who="#celio">
          <speaker>Celio.</speaker>
          <p>Diese Unwissenheit eurer Reitzungen, macht die Pfeile desselben noch weit furchtbarer.
            Wie sehr wird nicht der Glanz eurer Schönheit durch die Einfalt eurer Sitten erhoben! Ja
            der Besitz aller Schönen in dieser Stadt würde mich nicht so sehr rühren, als das Glück,
            euch zu gefallen, und wäre ich so beglückt, von euch geliebt zu werden – –</p>
        </sp>
        <sp who="#lucinde">
          <speaker>Lucinde.</speaker>
          <p>Mir gefallen! von mir geliebt seyn! mich lieben! doch mein Herr, das wäre vielleicht
            das gröste Unglück, so mir begegnen könte. Wie Pantalogus spricht, so ist die Liebe für
            die Frauenspersonen in der grossen Welt, nichts als eine Belustigung; für mich wäre sie
            ohne Zweifel eine Arbeit; durch das Aufputzen, durch das Spatziergehen, durch die
            Comödien, durch das Spiel, und durch die Verwickelungen bey Hofe, welche ihre andern
            Empfindungen schwächen, würde ich nicht so, wie sie, zerstreuet werden können; ich würde
            mein Herz niemals in der Absicht weggeben, daß ich es wieder nehmen wollte; nichts würde
            mich über den Verlust eines Geliebten trösten können; eine Einsiedlerin, wie ich, könte
            von nichts, als dem Gegenstande ihrer Zärtlichkeit erfüllet seyn; und wenn dieser
            Gegenstand <pb n="37"/> unbeständig würde, so würde eben die Einsamkeit, welche meine
            Liebe nährete, meinen Schmerz unterhalten. Ach, mit welcher Sorgfalt sollten nicht
            diejenigen Personen, über welche die Liebe zu viel Gewalt hat, dieselbe vermelden!</p>
        </sp>
        <sp who="#celio">
          <speaker>Celio.</speaker>
          <p>Könntet ihr wohl fürchten, daß ihr zu starck liebtet, wenn ihr einer geprüften
            Beständigkeit und einer unendlichen Liebe versichert wäret?</p>
        </sp>
        <sp who="#lucinde">
          <speaker>Lucinde.</speaker>
          <p>Nein, ich würde nicht zu starck zu lieben fürchten, wenn ich mich einmal zu verbinden
            angefangen hätte. Ich würde nicht Kunst genug besitzen, mein Herz zurück zu halten.
            Diesem Anfange will ich aber zuvor kommen. Aber ich habe nicht einmal wahrgenommen, daß
            ich allein mit euch bin; Gehet fort, mein Herr, ich bitte euch, gehet fort.</p>
        </sp>
        <sp who="#celio">
          <speaker>Celio.</speaker>
          <p>Zweifelt ihr an der Hochachtung, welche eine von euch erregte Liebe jederzeit begleiten
            muß?</p>
        </sp>
        <sp who="#lucinde">
          <speaker>Lucinde.</speaker>
          <p>Eben diese Hochachtung und diese Liebe fürchte ich zu sehen. Was für hochtrabende
            Wörter für diese Orte habt ihr mir schon aussprechen gelehret?</p>
        </sp>
        <sp who="#celio">
          <speaker>Celio.</speaker>
          <p>Ach wie natürlich sind sie doch, wenn ihr zugegen seyd, und was für eine Grausamkeit
            ist es von dem Doctor, daß er so viele Reitzungen vergraben will! Folget den Meinungen
            der Natur, welche euch bloß darum mit so viel Schönheit versehen, daß ihr das daraus
            entspringende Vergnügen empfinden sollt.</p>
        </sp>
        <sp who="#lucinde">
          <speaker>Lucinde.</speaker>
          <p>Man hat mir bißher eine ganz andere Moral gelehret, aber ich spüre, daß mich die Zeit
            noch nicht daran gewöhnet hat. Ich habe sie nur ganz gleichgültig angenommen, und sie
            hat nur einen schwachen Eindruck in meinem Gemüthe gemacht, da hingegen sich eure Reden
            in das innerste meines Herzens prägen – – da ich von meinem Herzen rede, wird mein Geist
            ganz unruhig – – <pb n="38"/> und in meiner Verwirrung – – was soll ich sagen, mein
            Herr, es wird schon ganz Nacht – – man siehet einander nicht mehr – – ich höre jemand;
            gehet doch von mir.</p>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>Der zwanzigste Auftritt.</head>
        <stage>(Da Lucinde auf die andere Seite der Bühne fliehet, kommt der Doctor und hält sie
          auf.)</stage>
        <stage>Celio, Lucinde, Urgantia, der Doctor.</stage>
        <sp who="#celio">
          <speaker>Celio</speaker>
          <stage>suchet im Finstern überall.</stage>
          <p>Ihr fliehet, ihr verberget euch umsonst; wenn meine Augen euch nicht mehr sehen können,
            so wird mir doch mein Herz sagen, wo ihr seyd. <stage>(Celio fähret immer fort, sie im
              Dunkeln zu suchen.)</stage></p>
        </sp>
        <sp who="#lucinde">
          <speaker>Lucinde</speaker>
          <stage>zu Pantalogus, den sie für den Celio hält.</stage>
          <p>Ich verbiete euch, mich aufzuhalten: durch diesen Ungehorsam verderbt ihr alles wieder,
            was euer Anblick gut gemacht hat. Ja, mein Herr, ich gestehe es, und der Zwang, darinnen
            man mich hält, entschuldiget dieses übereilte Bekäntniß. Ich werde mit Vergnügen sehen,
            daß ihr euch an mich haltet, und daß ihr auf Mittel denket, mich von Pantalogus, von
            Urgantien und von der Philosophie zu befreyen, die mir itzt verdrüßlicher, als jemals
            sind.</p>
        </sp>
        <sp who="#doctor_pantalogus">
          <speaker>Pantalogus.</speaker>
          <p>Was höre ich?</p>
        </sp>
        <sp who="#celio">
          <speaker>Celio.</speaker>
          <p>Wo ist sie denn hingekommen?</p>
        </sp>
        <sp who="#urgantia">
          <speaker>Urgantia</speaker>
          <stage>bey Seite.</stage>
          <p>Ich erkenne des Celio Stimme. <stage>(zum Celio der sie aufhält, indem er meinet, es
              sey Lucinde)</stage> Ihr habt den Blumen Garten vergessen.</p>
        </sp>
        <sp who="#celio">
          <speaker>Celio</speaker>
          <stage>zu Urgantiens Füssen.</stage>
          <p>Redet mir von niemand, schöne Lucinde, als von euch, ich bin genug gestraft, daß ich
            mich so weit hintergangen und die Närrin von der Sternseherin für euch angesehen, da sie
            euch doch so wenig gleicht.</p>
        </sp>
      </div>
      <pb n="39"/>
      <div type="scene">
        <head>Der letzte Auftritt.</head>
        <stage>Vorige, Mirto, Pasquin mit einer Fackel.</stage>
        <sp who="#mirto">
          <speaker>Mirto.</speaker>
          <p>Himmel! was sehe ich?</p>
        </sp>
        <sp who="#pasquin">
          <speaker>Pasquin</speaker>
          <stage>zur Mirto.</stage>
          <p>In Wahrheit, Madame, ihr werdet damit zufrieden seyn, daß wir die Sache so gut
            eingefädelt haben.</p>
        </sp>
        <sp who="#mirto">
          <speaker>Mirto</speaker>
          <stage>zu Pasquin.</stage>
          <p>Siehe einmal, Galgenvogel, wie mir dein Herr dienet, und meinem Manne bey Lucinden
            Platz macht. <stage>(zum Celio.)</stage> Pfui, mein Herr, ihr solltet euch schämen, daß
            ihr einem Ehemann in seiner unerlaubten Liebe so behülflich seyd; ihr wollt gewiß diesem
            ehrlichen Weibchen mit Calender machen helffen, indem mein Betrüger mit dieser kleinen –
            – <stage>(sie weiset auf Lucinden.)</stage></p>
        </sp>
        <sp who="#celio">
          <speaker>Celio</speaker>
          <stage>geht zu Lucinden.</stage>
          <p>Es ist ein Irthum, den die Nacht verursachet hat. Nur nicht zu zornig Madame, und haben
            sie Ehrfurcht für eine Person, mit der ich mich zu verbinden denke, wenn sie anders ein
            Vergnügen findet, die Liebe gegen mich, den langweiligen Beschäftigungen vorzuziehen,
            die sie bißher gehabt hat.</p>
        </sp>
        <sp who="#doctor_pantalogus">
          <speaker>Der Doctor</speaker>
          <stage>zu Celio.</stage>
          <p>Wie! ihr wolltet sie heirathen?</p>
        </sp>
        <sp who="#mirto">
          <speaker>Mirto</speaker>
          <stage>zum Doctor.</stage>
          <p>Beym Henker, seyd ihm darin nicht entgegen.</p>
        </sp>
        <sp who="#doctor_pantalogus">
          <speaker>Der Doctor.</speaker>
          <p>Sollte wohl Lucinde die edeln Übungen des Geistes, für die kleinen Pflichten und eiteln
            Possen der Ehe verlassen?</p>
        </sp>
        <sp who="#mirto">
          <speaker>Mirto.</speaker>
          <p>Ihr solltet vielmehr diese Pflichten zu erfüllen, als andre davon abwendig zu machen
            suchen. Was nutzt mir denn eure Philosophie?</p>
        </sp>
        <sp who="#lucinde">
          <speaker>Lucinde.</speaker>
          <p>Ich würde die Ehre, welche mir der Herr anbietet, nicht verdienen, wenn ich nur einen
            Augenblick bey mir anstünde.</p>
        </sp>
        <pb n="40"/>
        <sp who="#pasquin">
          <speaker>Pasquin.</speaker>
          <p>Ihr habt recht Jungfer; es gehet nichts über die natürliche Philosophie.</p>
        </sp>
        <sp who="#lucinde">
          <speaker>Lucinde</speaker>
          <stage>zum Doctor.</stage>
          <p>Pantalogus, ihr habt den Celio und mich erzogen, wir hoffen, daß ihr gleiche Güte haben
            werdet – – –</p>
        </sp>
        <sp who="#pasquin">
          <speaker>Pasquin.</speaker>
          <p>Für ihre Kinder.</p>
        </sp>
        <sp who="#doctor_pantalogus">
          <speaker>Pantalogus</speaker>
          <stage>im Fortgehen.</stage>
          <p>Ich möchte bersten.</p>
        </sp>
        <sp who="#pasquin">
          <speaker>Pasquin.</speaker>
          <p>Der arme Philosoph! er möchte sich zu Tode ärgern; <stage>(zu Urgantia.)</stage> Nun
            Madam, was sagen die Gestirne gutes?</p>
        </sp>
        <sp who="#urgantia">
          <speaker>Urgantia</speaker>
          <stage>siehet sie entrüstet an, und geräth gleichsam in eine prophetische Wut.</stage>
          <l>Die ihr verwegen liebt und kühn die Treu euch schwört,</l>
          <l>Wißt, daß ihr wider euch das Firmament empört;</l>
          <l>Ich seh, daß die Gestirn und alle Himmelszeichen,</l>
          <l>Dem Bande, das ihr knüpft, drohn, und dabey erbleichen,</l>
          <l>Saturnus füllt euch bald mit seinen Dünsten an,</l>
          <l>Verwirrt euch Herz und Geist und nähret euren Wahn,</l>
          <l>Mars freut sich, daß für euch die schwarzen Wolken krachen;</l>
          <l>Und wird sie jeden Tag zu Stürmen rege machen.</l>
          <stage>zu Lucinden.</stage>
          <l>Der Diener des Geschicks, der kalte Wassermann,</l>
          <l>Füllt dich für Celio mit Frost und Kälte an;</l>
          <l>Auf seiner Stirne wird den Hymen zu erboßen,</l>
          <l>Der Widder, Steinbock, Stier ergrimmt zusammen stossen.</l>
        </sp>
        <sp who="#mirto">
          <speaker>Mirto.</speaker>
          <p>Was für leere und eitle Prophezeihungen!</p>
        </sp>
        <sp who="#pasquin">
          <speaker>Pasquin.</speaker>
          <p>Ey, es ist das Prognosticon jedes Mannes; und wenn alle diejenigen, die es angehet, in
            die Hände klatschten, so würden wir bey nahe einen allgemeinen Beyfall haben.</p>
        </sp>
        <trailer>ENDE.</trailer>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
