<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="../css/tei.css"?>
<?xml-model href="https://dracor.org/schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ger000640" xml:lang="ger">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Die Gespenster</title>
        <title type="sub">Funfzehntes Sprüchwort</title>
        <author>
          <persName>(Anonym)</persName>
          <idno type="wikidata">Q4233718</idno>
        </author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher xml:id="dracor">DraCor</publisher>
        <idno type="URL">https://dracor.org</idno>
        <availability>
          <licence>
            <ab>CC0 1.0</ab>
            <ref target="https://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/">Licence</ref>
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="digitalSource">
          <name>Google Books</name>
          <idno type="URL">https://books.google.com/books?id=Ob1CAQAAMAAJ&amp;pg=PA187</idno>
          <availability status="free">
            <p>In the public domain.</p>
          </availability>
          <bibl type="originalSource">
            <title level="a">Die Gespenster. Funfzehntes Sprüchwort</title>. In: <title level="s"
              >Des Herrn von Moissy dramatische Werke</title>. <biblScope unit="volume"
              >Erster</biblScope> Theil. <pubPlace>Berlin</pubPlace>: <publisher>Himburg</publisher>
            <date>1775</date>, S. <biblScope unit="page" from="187" to="204">187–204</biblScope>.
          </bibl>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person xml:id="der_aeltere_delmas" sex="MALE">
            <persName>Der ältere Delmas</persName>
          </person>
          <person xml:id="die_hofmeisterin" sex="FEMALE">
            <persName>Die Hofmeisterin</persName>
          </person>
          <person xml:id="der_juengere_delmas" sex="MALE">
            <persName>Der jüngere Delmas</persName>
          </person>
          <person xml:id="herr_delmas" sex="MALE">
            <persName>Herr Delmas</persName>
          </person>
          <listRelation type="personal">
            <relation name="parent_of" active="#herr_delmas"
              passive="#der_aeltere_delmas #der_juengere_delmas"/>
            <relation name="siblings" mutual="#der_aeltere_delmas #der_juengere_delmas"/>
          </listRelation>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="genreTitle"/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <listChange>
        <change when="2023-08-18">(ff) convert from source</change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <standOff>
    <listEvent>
      <event type="print" when="1770">
        <desc/>
      </event>
    </listEvent>
    <listRelation>
      <relation name="wikidata" active="https://dracor.org/entity/ger000640"
        passive="http://www.wikidata.org/entity/Q121599107"/>
    </listRelation>
  </standOff>
  <text>
    <front>
      <pb n="187"/>
      <titlePage>
        <docTitle>
          <titlePart type="main">Die Gespenster.</titlePart>
          <titlePart type="sub">Funfzehntes Sprüchwort.</titlePart>
          <titlePart type="sub">Niemand ist zu allen Zeiten klug genug.</titlePart>
        </docTitle>
      </titlePage>
      <pb n="188"/>
      <castList>
        <head>Personen.</head>
        <castItem><role>Herr Delmas,</role>
          <roleDesc>Vater.</roleDesc></castItem>
        <castGroup>
          <castItem><role>Der ältere Delmas,</role></castItem>
          <castItem><role>Der jüngere Delmas,</role></castItem>
          <roleDesc>Brüder acht oder neun Jahr alt, und nur zwey Jahr von einander
            unterschieden.</roleDesc>
        </castGroup>
        <castItem><role>Eine Hofmeisterin.</role></castItem>
      </castList>
      <set>
        <p>Die Scene ist in dem Gesellschafts-Saal, welcher an eine verschlossene Schlafkammer
          stößt. Die Handlung fällt um acht Uhr des Abends vor.</p>
      </set>
    </front>
    <pb n="189"/>
    <body>
      <div type="scene">
        <head>Erster Auftritt.</head>
        <stage>Die beyden Brüder Delmas. Die Hofmeisterin.</stage>
        <sp who="#der_aeltere_delmas">
          <speaker>Der ältere Delmas.</speaker>
          <stage>(hält einen Schlüssel in der Hand.)</stage>
          <p>Mamsel, Papa hat mir den Schlüssel zu dem Schrank gegeben, welcher in dem Cabinet der
            Mama stehet, ich soll mein und meines Bruders Sommerkleid heraus hohlen. Da, Mamsel
            hohlen Sie sie doch alle beyde.</p>
        </sp>
        <sp who="#die_hofmeisterin">
          <speaker>Die Hofmeisterin.</speaker>
          <p>Wie! Sie fürchten sich noch in das Zimmer der seeligen Mama zu gehen, weil sie da
            gestorben ist; es sind schon vierzehn Tage her, und Sie wissen, daß Ihr Papa will daß
            Sie selbst herein gehen; gehorchen Sie ihm also, hohlen Sie Ihr und Ihres Bruders Kleid
            selbst. Nun! werden Sie gehen?</p>
        </sp>
        <sp who="#der_aeltere_delmas">
          <speaker>Der ältere.</speaker>
          <p>O! Mamsel! ich kann nicht allein hingehen. <stage>(zu dem jüngern.)</stage> Mein
            Bruder, willst du mit mir kommen?</p>
        </sp>
        <sp who="#der_juengere_delmas">
          <speaker>Der jüngere.</speaker>
          <p>Nein, mein Bruder, wo nicht Mamsel uns beyde begleitet.</p>
        </sp>
        <sp who="#die_hofmeisterin">
          <speaker>Die Hofmeisterin.</speaker>
          <p>Messieurs, Sie müssen dreiste werden, Ihr Papa will es: fürchten Sie sich denn, daß
            Ihre liebe Mutter, welche Sie so sehr liebte, aus der andern Welt zurück kommen wird,
            Ihnen übels zu thun? Gehen Sie, wenn man tod ist, so ist man wohl tod.</p>
        </sp>
        <pb n="190"/>
        <sp who="#der_aeltere_delmas">
          <speaker>Der ältere.</speaker>
          <p>Es ist wahr, Mamsel, ich glaube es wohl, aber ich unterstehe mich nicht .... Ich werde
            gewiß nicht allein hingehen, ich will lieber morgen mein Sommerkleid nicht anziehn.</p>
        </sp>
        <sp who="#der_juengere_delmas">
          <speaker>Der jüngere.</speaker>
          <p>O! Ich, ich will mein Kleid haben, und weil du so kindisch bist, so fürchte ich mich
            nicht so sehr, wie du, ich will es hohlen. Gieb mir den Schlüssel.</p>
        </sp>
        <sp who="#der_aeltere_delmas">
          <speaker>Der ältere.</speaker>
          <p>Da ist er, Bruder, ich bitte dich, bringe auch meines zugleich mit.</p>
        </sp>
        <sp who="#der_juengere_delmas">
          <speaker>Der jüngere.</speaker>
          <p>O! Das gewiß nicht; Papa will, daß du es selbst hohlest, du sollst also selbst
            hingehen, wenn du es haben willst! du wirst bald sehen, daß nichts zu befürchten ist;
            ich gehe ganz allein, also .... Es ist doch der Schrank am Ende des kleinen Cabinets,
            nicht wahr?</p>
        </sp>
        <sp who="#die_hofmeisterin">
          <speaker>Die Hofmeisterin.</speaker>
          <p>Ja, der zur Rechten. <stage>(Der Jüngere geht mit einem Lichte ins Zimmer.)</stage></p>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>Zweyter Auftritt.</head>
        <stage>Die Hofmeisterin. Der kleine Delmas. Der ältere.</stage>
        <sp who="#die_hofmeisterin">
          <speaker>Die Hofmeisterin.</speaker>
          <p>Wenn ich an Ihrer Stelle wäre, würde ich mich sehr schämen, daß mein jüngster Bruder
            mehr Herz haben sollte als ich.</p>
        </sp>
        <sp who="#der_aeltere_delmas">
          <speaker>Der ältere Delmas.</speaker>
          <p>Sehr gut, Mamsel, desto besser für ihn; aber das wäre sehr unartig <pb n="191"/> von
            ihm, wenn er mein Kleid nicht zugleich mitbrächte.</p>
        </sp>
        <sp who="#die_hofmeisterin">
          <speaker>Die Hofmeisterin.</speaker>
          <p>Wenn er es auch mitbringet, so hilft dieses Ihnen doch nicht, denn ich lasse es ihn
            doch wieder wegtragen, damit Sie ihrem Papa gehorchen lernen, und es selbst hohlen.</p>
        </sp>
        <sp who="#der_aeltere_delmas">
          <speaker>Der ältere.</speaker>
          <p>Gut, Mamsel, so werde ich auch sagen, daß Sie so böse sind, wie mein Bruder.</p>
        </sp>
        <sp who="#die_hofmeisterin">
          <speaker>Die Hofmeisterin.</speaker>
          <p>Und ich werde sagen, daß Sie ein Poltron und ein kleiner einfältiger Mensch sind, der
            sich vor Gespenster fürchtet; sehen Sie da, Ihr Bruder ist viel herzhafter als Sie.</p>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>Dritter Auftritt.</head>
        <stage>Die vorigen. Der jüngere Delmas.</stage>
        <sp who="#die_hofmeisterin">
          <speaker>Die Hofmeisterin.</speaker>
          <p>Nun! haben Sie was gesehen, mein Freund?</p>
        </sp>
        <sp who="#der_juengere_delmas">
          <speaker>Der jüngere.</speaker>
          <p>Nichts, Mamsel, und mein Bruder hat Unrecht, daß er sich fürchtet.</p>
        </sp>
        <sp who="#der_aeltere_delmas">
          <speaker>Der ältere.</speaker>
          <p>Hast du auch mein Kleid mitgebracht?</p>
        </sp>
        <sp who="#der_juengere_delmas">
          <speaker>Der jüngere.</speaker>
          <p>Nein, ich hatte es dir ja gesagt; da ist der Schlüssel, hohle deinen Rock wenn du
            willst. <stage>(Er legt das Kleid auf die Stühle.)</stage></p>
        </sp>
        <sp who="#der_aeltere_delmas">
          <speaker>Der ältere.</speaker>
          <p>O! gewiß nicht, ich will es lieber entbehren.</p>
        </sp>
      </div>
      <pb n="192"/>
      <div type="scene">
        <head>Vierter Auftritt.</head>
        <stage>Die vorigen. Herr Delmas, der Vater.</stage>
        <sp who="#herr_delmas">
          <speaker>Herr Delmas.</speaker>
          <p>Das ist gut. Das sind also die beyden Sommerkleider, die man aus dem so fürchterlichen
            Schranke gehohlet hat. Wer hat sie gehohlet? <stage>(Er besiehet das Kleid.)</stage>
            Aber das ist ja nur eines, warum das?</p>
        </sp>
        <sp who="#der_juengere_delmas">
          <speaker>Der jüngere.</speaker>
          <p>Es ist das meinige, Papa, das ich allein gehohlet habe; mein Bruder unterstehet sich
            nicht in die Kammer der seeligen Mama zu treten, und allein bis an den Kleider-Schrank
            zu gehen.</p>
        </sp>
        <sp who="#herr_delmas">
          <speaker>Herr Delmas.</speaker>
          <stage>(zu dem ältern.)</stage>
          <p>Wofür fürchtest du dich denn in diesem Zimmer, wenn du siehest, daß dein Bruder ganz
            allein heraus kommt, ohne daß er was gesehen und gehöret hat.</p>
        </sp>
        <sp who="#der_aeltere_delmas">
          <speaker>Der ältere.</speaker>
          <p>O! lieber Papa, ich fürchte .... Johann, den Sie aus dem Dienst gelassen haben, weil er
            mir so viel Schrecken machte, hat mir so viele Historien von wieder aufgelebten Todten
            erzählet, daß ich mich nicht erwehren kann mich zu fürchten.</p>
        </sp>
        <sp who="#herr_delmas">
          <speaker>Herr Delmas.</speaker>
          <p>Ich muß dir doch diese Schwachheit benehmen, und ich will es so weit bringen, daß du
            dich schämen sollst. Setzet euch beyde nieder, und Sie, Mamsel verrichten Sie Ihre
            Geschäfte.</p>
        </sp>
        <sp who="#die_hofmeisterin">
          <speaker>Die Hofmeisterin.</speaker>
          <p>Ich will gehen, Herr Delmas, aber ich glaube, daß alle die schönen <pb n="193"/>
            Gründe, die Sie anwenden, nicht so viel ausrichten werden, als eine gute Züchtigung.</p>
        </sp>
        <sp who="#herr_delmas">
          <speaker>Herr Delmas.</speaker>
          <p>Nein, Mamsel, diesmal erlauben Sie mir, daß ich nicht Ihrer Meynung bin.</p>
        </sp>
        <sp who="#die_hofmeisterin">
          <speaker>Die Hofmeisterin.</speaker>
          <p>Sie sind Herr.</p>
          <stage>(Sie gehet ab.)</stage>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>Fünfter Auftritt.</head>
        <stage>Herr Delmas, seine beyden Kinder, alle sitzend.</stage>
        <sp who="#herr_delmas">
          <speaker>Herr Delmas.</speaker>
          <stage>(zu dem älteren.)</stage>
          <p>Wohlan, mein Sohn, höre mir recht zu.</p>
        </sp>
        <sp who="#der_aeltere_delmas">
          <speaker>Der ältere.</speaker>
          <p>Ja, Papa.</p>
        </sp>
        <sp who="#herr_delmas">
          <speaker>Herr Delmas.</speaker>
          <p>Du fürchtest dich in das Zimmer deiner Mutter zu gehen, weil sie kürzlich gestorben
            ist. Kommt es dir vernünftig vor, daß die Todten wieder kommen die Lebendigen zu quälen?
            Wenn das wäre, so würden wir in dieser Welt weder Tag noch Nacht ruhig leben können;
            denn, wenn einer die Macht hätte wieder zu kommen, so würden alle sie haben. Es sind so
            viele Leute, seitdem die Welt stehet, gestorben, daß wir nicht wissen würden, wo wir hin
            sollten wenn die Todten wiederkämen. Verstehest du dies wohl?</p>
        </sp>
        <sp who="#der_aeltere_delmas">
          <speaker>Der ältere.</speaker>
          <p>Ja, Papa.</p>
        </sp>
        <sp who="#der_juengere_delmas">
          <speaker>Der jüngere.</speaker>
          <p>Das sagte ich ihm auch, aber er wollte mir nicht glauben.</p>
        </sp>
        <pb n="194"/>
        <sp who="#der_aeltere_delmas">
          <speaker>Der ältere.</speaker>
          <p>Ich verstehe alles dies recht gut, aber es sind doch so viele Geschichten, welche
            vernünftige Leute von Todten, die wieder gekommen sind, erzählen, .... welche des Nachts
            ganz weiß erschienen sind, .... welche den Leuten mit denen sie zu thun haben wollen,
            die Vorhänge weggezogen, und hernach verschwunden sind; o! es muß doch etwas wahres bey
            allen diesem seyn.</p>
        </sp>
        <sp who="#herr_delmas">
          <speaker>Herr Delmas.</speaker>
          <p>Ich will dir sagen, was bey allen den Geschichten, die man von Gespenstern erzählen
            kann, wahr ist. Bey einer jeden Geschichte lieget eine natürliche Begebenheit zum
            Grunde, die nichts wunderbares an sich hat, wenn man nur die Ursache davon ergründen
            will, die uns aber eine Empfindung der Furcht hinterläßt, wenn man diese Begebenheit
            einer Ursache beymißt, die nicht wahr ist, und die man für wunderbar hält, wenn man
            dafür eingenommen ist, und nichts untersuchen will. Ich war ohngefähr in deinem Alter,
            da ich den Tag nach meines Großvaters Tode, in der Nacht, da ich allein in einem großen
            Bette schlief, hörte, daß meine Vorhänge mit Gewalt oft aufgezogen, und hernach eben so
            wieder zugemacht wurden ....</p>
        </sp>
        <sp who="#der_aeltere_delmas">
          <speaker>Der ältere.</speaker>
          <p>Ach; mein Gott! Papa, Sie sehen also wohl; Sie fürchteten sich doch gewiß wohl recht
            sehr?</p>
        </sp>
        <pb n="195"/>
        <sp who="#herr_delmas">
          <speaker>Herr Delmas.</speaker>
          <p>Ja, ohne Zweifel: Ich rief, ich schrie; mein Vater kam mit dem Lichte, und er sahe
            selbst, daß die Vorhänge auf und zu giengen.</p>
        </sp>
        <sp who="#der_aeltere_delmas">
          <speaker>Der ältere.</speaker>
          <p>Ey nun?</p>
        </sp>
        <sp who="#herr_delmas">
          <speaker>Herr Delmas.</speaker>
          <p>Mein Vater, der kein Kind war, und der meinen Verstand über die ungegründete Furcht
            aufklären wollte, so wie ich es jetzt bey dir mache, ließ eine Leiter hohlen, um die
            Ursache dieser Begebenheit, welche ausserordentlich zu seyn schien, zu untersuchen; er
            stieg selbst auf die Leiter, und fand oben auf der Krone des Bettes eine große Ratze,
            die ihren Fuß in einen Ring der Gardine verwickelt hatte, und hin und her zog, um sich
            los zu machen, auf diese Art spielte sie mit der Gardine, indem sie dieselbe sehr stark
            auf und zu machte.</p>
        </sp>
        <sp who="#der_aeltere_delmas">
          <speaker>Der ältere.</speaker>
          <p>Gut! eine große Ratze!</p>
        </sp>
        <sp who="#herr_delmas">
          <speaker>Herr Delmas.</speaker>
          <p>Ja, eine große Ratze, die er fieng und mir zeigte; denn ob er es mir zwar sagte, so
            wollte ich es doch nicht glauben. Wenn man nun die Ursache dieser Begebenheit nicht
            entdecket und gezeiget hätte, so würde ich gewiß geglaubet haben, daß mein Großvater
            wieder käme, um mich, wie man sagt, beten zu lassen.</p>
        </sp>
        <sp who="#der_aeltere_delmas">
          <speaker>Der ältere.</speaker>
          <p>Gewiß.</p>
        </sp>
        <sp who="#herr_delmas">
          <speaker>Herr Delmas.</speaker>
          <p>O! nun siehst du wohl, daß ich Unrecht hatte, da ich mich fürchtete. Diese Entdeckung
            hat mich seit der Zeit dergestalt von meinem Irrthum zurück gebracht, daß ich nicht <pb
              n="196"/> an Gespenster glaube; Sey versichert, daß es mit allen Erzählungen von der
            Art, wie mit dieser ist.</p>
        </sp>
        <sp who="#der_juengere_delmas">
          <speaker>Der jüngere.</speaker>
          <p>Nun! lieber Papa, erzählen Sie ihm auch die Geschichte von dem Papier des jungen
            Schreibers des Procurators, welches sich die ganze Nacht durch in dem Zimmer
            herumtummelte, und eins auf dem andern tanzte; O! das ist eine lustige Geschichte; Sie
            haben sie mir ganz allein erzählet; und sie hat mir alle Furcht benommen.</p>
        </sp>
        <sp who="#herr_delmas">
          <speaker>Herr Delmas.</speaker>
          <p>Ja, ebenfalls. Wohlan, erzähle du sie ihm, weil du sie weißt.</p>
        </sp>
        <sp who="#der_juengere_delmas">
          <speaker>Der jüngere.</speaker>
          <p>Wer, ich? ich weis nicht, lieber Papa, ob ich sie werde gut erzählen können.</p>
        </sp>
        <sp who="#herr_delmas">
          <speaker>Herr Delmas.</speaker>
          <p>Wohlan, erzähle, so gut du kannst.</p>
        </sp>
        <sp who="#der_juengere_delmas">
          <speaker>Der jüngere.</speaker>
          <p>Höre, mein Bruder, du wirst sehen, ob man sich so gleich vor Dingen fürchten müsse, die
            uns erschrecken. Es war einmal ein junger Schreiber eines Procurators ....</p>
        </sp>
        <sp who="#herr_delmas">
          <speaker>Herr Delmas.</speaker>
          <p>Es war einmal ... Weiter, du fängst deine Erzählung an, wie eine alte Frau. Fange auf
            die Art an: ein junger Schreiber eines Procurators, und sey verständlich bey deiner
            Erzühlung, übereile dich nicht.</p>
        </sp>
        <sp who="#der_juengere_delmas">
          <speaker>Der jüngere.</speaker>
          <p>Nein, Papa. Ein junger Schreiber eines Procurators arbeitete in seiner Kammer bey
            müßigen Stunden an Processen, um sich einen kleinen Gewinst zu verschaffen, <pb n="197"
            /> und etwas zu verdienen, um sich an den Sonn- und Fest-Tagen vergnügen zu können.</p>
        </sp>
        <sp who="#herr_delmas">
          <speaker>Herr Delmas.</speaker>
          <p>Da kommt sehr oft vor um .... um .... Man muß alles das vermeiden, wenn man
            erzählet.</p>
        </sp>
        <sp who="#der_juengere_delmas">
          <speaker>Der jüngere.</speaker>
          <p>Ja, Papa. Einer von seinen Kammeraden, der seine Stube mit der seinigen vertauschen
            wollte, weil seine nicht so hübsch war, besann sich auf einen listigen Streich, um zu
            seinem Zweck zu gelangen.</p>
        </sp>
        <sp who="#herr_delmas">
          <speaker>Herr Delmas.</speaker>
          <p>Sehr gut. Erzähle nun hurtig die Sache, stelle sie auf der Seite vor, wo sie uns in
            Verwunderung setzen kann; alsdann entwickele davon die natürlichen Ursachen: Auf die Art
            wird deine kleine Geschichte interessiren und Vergnügen machen.</p>
        </sp>
        <sp who="#der_juengere_delmas">
          <speaker>Der jüngere.</speaker>
          <p>Ja, lieber Papa. Der Vater dieses jungen Schreibers, der da in der Stube arbeitete, war
            vor einigen Tagen gestorben. Dieser junge Mensch, der noch den Kopf von dem Tode seines
            Vaters voll hatte, und der allezeit Gespenster fürchtete, bildete sich leicht ein, daß
            sein Vater ihm erschiene, da er zwey Nächte nach einander alle Papiere sich bewegen,
            eines über das andere herstürzen und in der Kammer spatzieren sah: Er mochte es des
            Tages immer in Ordnung bringen, des Nachts fieng ein solcher Lerm immer wieder von neuen
            an.</p>
        </sp>
        <pb n="198"/>
        <sp who="#der_aeltere_delmas">
          <speaker>Der ältere.</speaker>
          <p>O! wie würde ich mich gefürchtet haben! Hat er es auch entdecket, woher es
            gekommen?</p>
        </sp>
        <sp who="#der_juengere_delmas">
          <speaker>Der jüngere.</speaker>
          <p>Höre doch. Da er eben im Begriff war, seine Kammer mit seines Kammeradens seiner zu
            vertauschen, welcher ihm, um ihn noch besser zu hintergehen, versprochen hatte, daß er,
            wenn sie würden getauscht haben, er seine wieder haben sollte, wenn ihm dergleichen in
            seiner begegnen sollte ....</p>
        </sp>
        <sp who="#herr_delmas">
          <speaker>Herr Delmas.</speaker>
          <p>Die seine, die seine. Das macht eine Zweydeutigkeit; man muß ein anderes
            unterscheidendes Wort, als die erste, oder auch die Kammer, die er erst hatte,
            hinzusetzen.</p>
        </sp>
        <sp who="#der_juengere_delmas">
          <speaker>Der jüngere.</speaker>
          <p>Ja, ich verstehe. Er würde die erste immer wieder nehmen können. Der junge Schreiber,
            dessen Vater gestorben war, wollte eines Morgens entdecken, ob nicht eine natürliche
            Ursache von der Umkehrung der Papiere seyn sollte, welche sein Kammerad mochte erdacht
            haben, um die Kammer zu bekommen. Nachdem er es genau untersuchet hatte, ward er einige
            Fäden gewahr, welche an gewissen Papieren fest gemacht waren, und die unter andern
            Papieren lagen, deren Ende durch kleine Löcher der Scheidewand, die seine Kammer von der
            Kammer seines Kammeraden trennete, giengen. Dieser Kammerad, der alles dieses so gemacht
            hatte, indem er <pb n="199"/> durch durch ein Bret gieng, das er aus der Scheidewand
            heraus nahm ....</p>
        </sp>
        <sp who="#herr_delmas">
          <speaker>Herr Delmas.</speaker>
          <p>Indem er durch ein Bret gieng! man geht nicht durch ein Bret, sondern durch das Loch
            das er gemacht hatte, indem er das Bret weggenommen ....</p>
        </sp>
        <sp who="#der_juengere_delmas">
          <speaker>Der jüngere.</speaker>
          <p>Ja, Papa. Dieser Kammerad zog diese Fäden zu gewissen Stunden an, und machte dem andern
            also dadurch ein Schrecken.</p>
        </sp>
        <sp who="#der_aeltere_delmas">
          <speaker>Der ältere.</speaker>
          <p>Man sehe doch die Bosheit, dies würde ich niemalen errathen haben. Hernach fürchtete er
            sich wohl nicht mehr.</p>
        </sp>
        <sp who="#der_juengere_delmas">
          <speaker>Der jüngere.</speaker>
          <p>Nein gewiß nicht, er jagte hernach diesem boshaften Kammeraden wieder einen Schrecken
            ein: denn in einer Nacht, da dieser letzte in seiner Kammer die Fäden anzog, um die
            Papiere marschiren zu lassen, so zog der andere sie auch an sich, und so stark, daß er
            sie muste fahren lassen. Da derjenige, welcher den andern betrügen wollte, glaubte, daß
            jener fest schlief, so fürchtete er sich sehr, daß das der Geist des verstorbenen Vaters
            wäre, der die Fäden anzöge; er ließ sie los, und unterstand sich keine mehr anzuziehen.
            Am folgenden Tage erklärten sie sich unter einander; der Streich wurde entdeckt, und sie
            wollten nicht mehr ihre Kammern vertauschen. Du siehest wohl, Bruder, daß man nicht
            Gespenster glauben müsse, und daß es blosse Erzählungen sind, die uns keine Furcht
            machen dürfen.</p>
        </sp>
        <pb n="200"/>
        <sp who="#herr_delmas">
          <speaker>Herr Delmas.</speaker>
          <p>Du hast deine Geschichte gut genug erzählet.</p>
        </sp>
        <sp who="#der_aeltere_delmas">
          <speaker>Der ältere.</speaker>
          <stage>(aus dem Stegreif.)</stage>
          <p>Nun, Papa, das ist vorbey; diese Geschichte giebt mir Muth; ich fürchte mich auch nicht
            mehr, ganz und gar nicht mehr; geben Sie mir den Schlüssel zum Schrank, ich will mir
            mein Kleid ganz allein hohlen.</p>
        </sp>
        <sp who="#herr_delmas">
          <speaker>Herr Delmas.</speaker>
          <p>Es sey! Versprichst du mir aber nicht mehr, als du halten kannst?</p>
        </sp>
        <sp who="#der_aeltere_delmas">
          <speaker>Der ältere.</speaker>
          <p>Nein, Sie werden sehen, es wird mir eben so wenig als meinem Bruder begegnen, ich werde
            mich nicht fürchten, Sie werden sehen.</p>
        </sp>
        <sp who="#herr_delmas">
          <speaker>Herr Delmas.</speaker>
          <p>Geschwinde, nimm das Licht, und gehe dreiste hin, du wirst sehen, daß dir nichts
            begegnen wird; ich bin dir gut dafür. <stage>(Der ältere Delmas nimmt ein Licht, und
              gehet in die nächste Kammer.)</stage></p>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>Sechster Auftritt.</head>
        <stage>Herr Delmas, der jüngere Sohn.</stage>
        <sp who="#herr_delmas">
          <speaker>Herr Delmas.</speaker>
          <p>Deine Geschichte hat ihm Muth gemacht, das ist mir lieb, es ist immer eine Schande für
            einen jungen Menschen von seinem Alter, wenn er sich vor Gespenstern fürchtet.</p>
        </sp>
        <sp who="#der_juengere_delmas">
          <speaker>Der jüngere.</speaker>
          <p>O! ich will gewiß in meinem Leben mich nicht mehr davor fürchten; ich glaube aber, daß
            meinem Bruder itzt das Herz sehr klopft. <stage>(Man höret in der nahen Kammer den
              ältern rufen und schreien.)</stage></p>
        </sp>
        <pb n="201"/>
        <sp who="#der_aeltere_delmas">
          <speaker>Der ältere.</speaker>
          <p>Ach! mein Gott, Papa, Bruder, lieber Papa!</p>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>Siebenter Auftritt.</head>
        <stage>Herr Delmas. Seine beyden Söhne.</stage>
        <stage>(Der ältere Delmas kommt ganz erschrocken, mit ausgelöschtem Lichte in den Saal
          zurück, und wischet sich das Gesicht ab.)</stage>
        <sp who="#herr_delmas">
          <speaker>Herr Delmas.</speaker>
          <p>Ey! was ist es denn? was ist dir wiederfahren?</p>
        </sp>
        <sp who="#der_aeltere_delmas">
          <speaker>Der ältere.</speaker>
          <p>Ach! Papa, Sie mögen es glauben oder nicht, es ist aber doch wahr, ich habe es
            gefühlet.</p>
        </sp>
        <sp who="#herr_delmas">
          <speaker>Herr Delmas.</speaker>
          <p>Nun, was hast du denn gefühlet?</p>
        </sp>
        <sp who="#der_aeltere_delmas">
          <speaker>Der ältere.</speaker>
          <p>Ich habe gefühlet, da ich die Thüre des Cabinets, wo der Schrank darinnen ist,
            aufmachte, daß man mir einen derben Schlag ins Gesicht gab, und das Licht
            auslöschte.</p>
        </sp>
        <sp who="#herr_delmas">
          <speaker>Herr Delmas.</speaker>
          <p>Was für einen Schlag kann man dir gegeben haben? das ist nicht glaublich.</p>
        </sp>
        <sp who="#der_aeltere_delmas">
          <speaker>Der ältere.</speaker>
          <p>Ich weis nicht, ob es glaublich ist, es ist aber doch immer wahr. Ach! mein Gott, ich
            zittere noch; sehen Sie, mein Licht ist ausgelöscht und ganz zerschmettert, Sie sehen
            wohl, daß ich nicht lüge.</p>
        </sp>
        <sp who="#herr_delmas">
          <speaker>Herr Delmas.</speaker>
          <p>Hierunter steckt etwas; gut, ich will sehen, wo das herkommt, gewiß ich werde die
            natürliche Ursache hiervon entdecken. Stecket <pb n="202"/> das Licht wieder an ....
            Bleibet beyde hier, ich will selbst sehen, wie es sich verhält.</p>
          <stage>(Er gehet in die Kammer.)</stage>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>Achter Auftritt.</head>
        <stage>Die beyden kleinen Delmas.</stage>
        <sp who="#der_juengere_delmas">
          <speaker>Der jüngere.</speaker>
          <p>Man hat dir einen Schlag ins Gesicht gegeben, man hat dein Licht ausgelöscht, das ist
            besonders. Sollte der Geist unserer Mama sich an dich haben machen wollen? hast du etwas
            begangen?</p>
        </sp>
        <sp who="#der_aeltere_delmas">
          <speaker>Der ältere.</speaker>
          <p>Ja, Bruder, ich erinnere mich, sie wollte einmal daß ich des Morgens mein Evangelium
            lernen sollte, und ich wollte nicht; ich machte sie sehr böse, und das hat vielleicht
            ihren Geist wider mich aufgebracht.</p>
        </sp>
        <sp who="#der_juengere_delmas">
          <speaker>Der jüngere.</speaker>
          <p>O! der Henker, Bruder, das könnte wohl seyn; warum hast du das nicht gesagt? Ich habe
            sie ganz und gar nicht geärgert, darum hat mir auch ihr Geist nichts gethan.</p>
        </sp>
        <sp who="#der_aeltere_delmas">
          <speaker>Der ältere.</speaker>
          <p>Du siehest wohl, daß ich Recht hatte, da ich nicht allein in dieses Cabinet gehen
            wollte; o! wenn ich ja wieder hinein gehe ....</p>
        </sp>
      </div>
      <pb n="203"/>
      <div type="scene">
        <head>Neunter Auftritt.</head>
        <stage>Herr Delmas, seine beyden Söhne.</stage>
        <sp who="#der_juengere_delmas">
          <speaker>Der jüngere.</speaker>
          <p>Nun wissen wir, Papa, woher das kommt, beunruhigen Sie sich nicht mehr.</p>
        </sp>
        <sp who="#herr_delmas">
          <speaker>Herr Delmas.</speaker>
          <p>Ich habe es auch entdeckt; nun! was wisset ihr denn?</p>
        </sp>
        <sp who="#der_juengere_delmas">
          <speaker>Der jüngere.</speaker>
          <p>Mein Bruder hat mir gestanden, daß er Mama sehr erzürnet hat, vermuthlich um ihn dafür
            zu strafen ....</p>
        </sp>
        <sp who="#herr_delmas">
          <speaker>Herr Delmas.</speaker>
          <p>Ey, was? du verfällst auch wieder in die Thorheiten! du? ich hielte dich doch viel
            vernünftiger, als deinen Bruder. Höre! <stage>(zu dem ältern.)</stage> Ich habe die
            natürliche Ursache von dem, was dir die Furcht eingejaget hat, entdeckt. Es ist nahe an
            der Thüre des Cabinets eine Fenster Gardine, die in einer gewissen Höhe aufgebunden ist;
            wenn die Thüre aufgehet, so fasset sie von oben die Gardine, und wenn man sie stößt, um
            sie ganz zu öfnen, so gehet der Knoten der Gardine über die Thüre, <stage>(zu dem
              jüngern.)</stage> mithin ist sie gerade auf das Gesicht deines Bruders gefallen.
              <stage>(zu dem ältern.)</stage> Auf diese Art hat sie dein Licht ausgelöscht, und dir
            einen Schlag ins Gesicht gegeben. <stage>(zu dem jüngern.)</stage> Dir ist das nicht
            wiederfahren, weil du die Thüre nicht so weit aufgemacht hast als dein Bruder, und die
            Gardine auf der Thüre hangen geblieben ist. Allein es ist nicht genug, daß ich euch das
            sage, ich will es euch beweisen <pb n="204"/> daß ihr nicht mehr daren zweifeln könnet:
            Kommet alle beyde mit mir.</p>
        </sp>
        <sp who="#der_aeltere_delmas">
          <speaker>Der ältere.</speaker>
          <p>Die verdammte Gardine! Das hätte ich nie geglaubt. Lassen Sie uns sehen ... Dieser
            Vorfall wird mich auf immer bessern. Sie werden aber auch gestehen, Papa, daß Sie sich
            dieses niemals würden vorgestellet haben, und daß niemand zu allen Zeiten klug genug
            ist.</p>
        </sp>
        <trailer>Ende des funfzehnten Sprüchworts.</trailer>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
