<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="../css/tei.css"?>
<?xml-model href="https://dracor.org/schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ger000744" xml:lang="ger">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Die mainzer Illuminaten</title>
        <title type="sub">Ein tragi-komisches Schauspiel in hundert Aufzügen</title>
        <author>
          <persName>(Anonym)</persName>
          <idno type="wikidata">Q4233718</idno>
        </author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher xml:id="dracor">DraCor</publisher>
        <idno type="URL">https://dracor.org</idno>
        <availability>
          <licence>
            <ab>CC0 1.0</ab>
            <ref target="https://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/">Licence</ref>
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="digitalSource">
          <name>e-rara</name>
          <idno type="URL">https://doi.org/10.3931/e-rara-26090</idno>
          <availability status="free">
            <p>In the public domain.</p>
          </availability>
          <bibl type="originalSource">[<author>Anonym</author>:] <title>Die mainzer Illuminaten. Ein
              tragi-komisches Schauspiel in hundert Aufzügen</title>. [Nur vier Aufzüge
            veröffentlicht.] <date>1793</date>. Vier einzeln veröffentlichte Bogen, jeweils S.
              <biblScope unit="page" from="1" to="16">1–16</biblScope>.</bibl>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person xml:id="madame_dorsch" sex="FEMALE">
            <persName>Madame Dorsch</persName>
          </person>
          <person xml:id="madame_daniels" sex="FEMALE">
            <persName>Madame Daniels</persName>
          </person>
          <person xml:id="ein_buerger_mainz" sex="MALE">
            <persName>Ein Bürger (Mainz)</persName>
          </person>
          <person xml:id="eine_buergersfrau_mainz" sex="FEMALE">
            <persName>Eine Bürgersfrau (Mainz)</persName>
          </person>
          <person xml:id="arant" sex="MALE" ana="http://www.wikidata.org/entity/Q133470890">
            <persName>Arant</persName>
          </person>
          <person xml:id="koechin" sex="FEMALE">
            <persName>Köchin</persName>
          </person>
          <person xml:id="gukguk" sex="MALE">
            <persName>Gukguk</persName>
          </person>
          <person xml:id="lux" sex="MALE" ana="http://www.wikidata.org/entity/Q87798">
            <persName>Lux</persName>
          </person>
          <person xml:id="ein_buerger_frankfurt" sex="MALE">
            <persName>Ein Bürger (Frankfurt)</persName>
          </person>
          <person xml:id="ein_anderer_buerger" sex="MALE">
            <persName>Ein anderer Bürger</persName>
          </person>
          <personGrp xml:id="ein_trupp_buben_a" sex="MALE">
            <name>Ein Trupp Buben</name>
          </personGrp>
          <personGrp xml:id="ein_anderer_trupp_buben_a" sex="MALE">
            <name>Ein anderer Trupp Buben</name>
          </personGrp>
          <personGrp xml:id="ein_anderer_trupp_buben_b" sex="MALE">
            <name>Ein anderer Trupp Buben</name>
          </personGrp>
          <personGrp xml:id="ein_trupp_weiber" sex="FEMALE">
            <name>Ein Trupp Weiber</name>
          </personGrp>
          <person xml:id="ein_soldat" sex="MALE">
            <persName>Ein Soldat</persName>
          </person>
          <person xml:id="ein_mainzer_emigrant" sex="MALE">
            <persName>Ein mainzer Emigrant</persName>
          </person>
          <personGrp xml:id="ein_trup_buben_b" sex="MALE">
            <name>Ein Trup Buben</name>
          </personGrp>
          <person xml:id="blau" sex="MALE" ana="http://www.wikidata.org/entity/Q101670">
            <persName>Blau</persName>
          </person>
          <person xml:id="soldat" sex="MALE">
            <persName>Soldat</persName>
          </person>
          <person xml:id="ein_jud" sex="MALE">
            <persName>Ein Jud</persName>
          </person>
          <personGrp xml:id="buben" sex="MALE">
            <name>Buben</name>
          </personGrp>
          <person xml:id="fuchs" sex="MALE">
            <persName>Fuchs</persName>
          </person>
          <person xml:id="kaplan_bueckling" sex="MALE">
            <persName>Kaplan Bückling</persName>
          </person>
          <person xml:id="nimis" sex="MALE" ana="http://www.wikidata.org/entity/Q94869045">
            <persName>Nimis</persName>
          </person>
          <person xml:id="babelgen" sex="FEMALE">
            <persName>Babelgen</persName>
          </person>
          <person xml:id="rumpel" sex="MALE">
            <persName>Rumpel</persName>
          </person>
          <person xml:id="schnaphan" sex="MALE">
            <persName>Schnaphan</persName>
          </person>
          <person xml:id="freymuth" sex="MALE">
            <persName>Freymuth</persName>
          </person>
          <person xml:id="gaulin" sex="FEMALE">
            <persName>Jungfer Gaulin</persName>
          </person>
          <person xml:id="westhofin" sex="FEMALE">
            <persName>Madame Westhofin</persName>
          </person>
          <person xml:id="professor_westhofen" sex="MALE">
            <persName>Professor Westhofen</persName>
          </person>
          <person xml:id="ehrlich" sex="MALE">
            <persName>Ehrlich</persName>
          </person>
          <person xml:id="thuisko" sex="MALE">
            <persName>Thuisko</persName>
          </person>
          <person xml:id="mosbach" sex="MALE">
            <persName>Der scheele Mosbach</persName>
          </person>
          <person xml:id="wolfin" sex="FEMALE">
            <persName>Frau Wolfin</persName>
          </person>
          <person xml:id="rulfs" sex="MALE" ana="http://www.wikidata.org/entity/Q124977974">
            <persName>Rulfs</persName>
          </person>
          <person xml:id="staudenheimer" sex="MALE">
            <persName>Staudenheimer</persName>
          </person>
          <person xml:id="potoki" sex="MALE">
            <persName>Potoki</persName>
          </person>
          <person xml:id="forster" sex="MALE" ana="http://www.wikidata.org/entity/Q58062">
            <persName>Forster</persName>
          </person>
          <person xml:id="heidelhofin" sex="FEMALE">
            <persName>Heidelhofin</persName>
          </person>
          <person xml:id="heidelhof" sex="MALE">
            <persName>Heidelhof</persName>
          </person>
          <person xml:id="staudinger" sex="MALE" ana="http://www.wikidata.org/entity/Q136292375">
            <persName>Staudinger</persName>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <listChange>
        <change when="2025-09-15">(ff) convert from source</change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <standOff>
    <listEvent>
      <event type="print" when="1793">
        <desc/>
      </event>
    </listEvent>
    <listRelation>
      <relation name="wikidata" active="https://dracor.org/entity/ger000744"
        passive="http://www.wikidata.org/entity/Q136277191"/>
    </listRelation>
  </standOff>
  <text>
    <pb n="1"/>
    <front>
      <titlePage>
        <docTitle>
          <titlePart type="main">Die mainzer Illuminaten</titlePart>
          <titlePart type="sub">Ein tragi-komisches Schauspiel in hundert Aufzügen</titlePart>
        </docTitle>
        <docImprint>
          <docDate>1793.</docDate>
        </docImprint>
      </titlePage>
      <pb n="1"/>
      <div type="preface">
        <head>Vorrede.</head>
        <p>Ein Schauspiel von hundert Aufzügen? – Und warum denn nicht, liebes Publikum! wenn du mir
          nun Stof dazu giebst, wer will mirs wehren, dich nach meiner Laune zu amusiren? Vielleicht
          dauert mein Schauspiel hundert und abermal hundert Aufzüge fort. Wenn du mir brav in die
          Hände klatsch'st, denn soll mich keine Grimase elender Kunstrichter schüchtern machen.
          Pfeifst du beim ersten Aufzug? – Gut. Ich werde darum nicht böse – und kann ja für mich
          lachen.</p>
      </div>
    </front>
    <pb n="3"/>
    <body>
      <div type="act">
        <head>Erster Aufzug.</head>
        <div type="scene">
          <head>Erster Auftritt.</head>
          <stage>Mainz – Frau Präsidentin Dorsch und Madame Daniels.</stage>
          <sp who="#madame_dorsch">
            <speaker>Madame Dorsch.</speaker>
            <p>Wenn Sie mirs nicht ungütig nehmen wollen Frau Doktorin, diese Uhr und diese
              Schützischen Gemählde gehören meinem Gemahl; General Custine hat sie ihm ausdrücklich
              geschenkt, sie müssen durch einen Irrthum vom Hof zu Ihnen getragen worden seyn, – ich
              will sie sogleich abholen lassen.</p>
          </sp>
          <sp who="#madame_daniels">
            <speaker>Madame Daniels.</speaker>
            <p>Uebereilen Sie sich nicht Madame, wenn ich bitten darf, diese Uhr und diese Gemälde
              bleiben in meinem Zimmer – Ich Glaube daß ich mehr Recht dazu habe, als Ihr Herr
              Gemahl – Alles, was mir bei Hofe anstehet, kann ich nach Haus tragen lassen, ohne daß
              sich jemand darum bekümmern darf – verstehen Sie mich? – dies hat mir der General mehr
              als hundertmal gesagt – Und wenn ich mir einfallen liesse, verschiedene Sachen, der
              sich Ihr Herr Gemahl ohne Erlaubniß bemächtigt, zurück zu fordern, zum Exempel, die 20
              Garnituren Tischzeug, das Kaiserliche Bett, würden Sie mir solches wohl abschlagen? –
              ich wollte sehen –</p>
          </sp>
          <sp who="#madame_dorsch">
            <speaker>Mad. Dorsch.</speaker>
            <p>Madame, Sie setzen mich ganz in Konsternazion – und zwingen mich bald grob zu seyn –
                <pb n="4"/> Sie könnten alles nehmen, was bei Hofe ist, sagen Sie? Ach! ich dächte,
              was mich bisse! – das lächert mich erstaunlich – Wer hat denn mehr Recht die Hofsachen
              einzupacken, mein Gemahl oder General Custine? durch wen ist Custine nach Mainz
              gekommen? verstehen Sie mich? – zudem sehe ich gar nicht, wie Sie sich dergleichen
              anmasen wollen. – Putzen Sie sich das ab Madame –</p>
          </sp>
          <sp who="#madame_daniels">
            <speaker>Mad. Daniels.</speaker>
            <p>Einfältiges Ding! – Sie dauren mich! Mit dergleichen Personen, wie Sie, die ganz
              keine Delikatesse besitzen, kann ich mich schlechterdings nicht abgeben. – Belieben
              Sie mein Zimmer von Ihrer Gegenwart zu säubern, Frau Dorschin, oder was Sie sonst ist
              – ich möchte mich sonst vergessen –</p>
          </sp>
          <sp who="#madame_dorsch">
            <speaker>Mad. Dorsch.</speaker>
            <p>Was ich sonst bin? – Ey du Sau, wer bist du denn? – Ich bin die Gemahlin eines
              Präsidenten, für die ganz Deutschland und ganz Frankreich Respekt haben muß – Und du
              bist weiter nichts als eine infame Hure – ja das bist du, und noch mehr als eine
              gemeine Hure – eine Ehbrecherin bist du – weißt du das?</p>
          </sp>
          <sp who="#madame_daniels">
            <speaker>Mad. Daniels.</speaker>
            <p>Ach! was ist es für eine göttliche Sache um die Philosophie, daß man sich durch
              schlechte Kreaturen nicht ausser Kontenanz bringen läßt! – Gehst du bald,
              niederträchtiges Mensch? – oder ich muß Gewalt brauchen lassen.</p>
          </sp>
          <sp who="#madame_dorsch">
            <speaker>Mad. Dorsch.</speaker>
            <p>Ich – ein Mensch? ey du aller Welt Nickel!</p>
          </sp>
          <sp who="#madame_daniels">
            <speaker>Mad. Daniels</speaker>
            <stage>(reist der Dorschin die Haube vom Kopf)</stage>
            <p>Du garstige Pfaffenhure! die Augen will ich dir aus dem Kopfe kratzen.</p>
          </sp>
          <sp who="#madame_dorsch">
            <speaker>Mad. Dorsch</speaker>
            <stage>(fast die Daniels bei den Haaren)</stage>
            <p>Du infame Betze – du Diebin – du Beutelschneiderin – Hast du nicht Custine alle Nacht
              die Säcke ausgeleert?</p>
          </sp>
          <sp who="#madame_daniels">
            <speaker>Mad. Daniels.</speaker>
            <p>Du schlechte Kreatur! bist nicht werth, daß ich meine Hände mit dir besudele
                <stage>(speit ihr ins Gesicht)</stage> du wirst mit deinem verhurten Pfaffen doch am
              Galgen ersticken.</p>
          </sp>
          <sp who="#madame_dorsch">
            <speaker>Mad. Dorsch.</speaker>
            <p>Und Sie Frau Philosophie können mich – <stage>(weißt ihr den H–.)</stage></p>
          </sp>
          <stage>(Beide fallen übereinander her und schreien Mord! Feuer!)</stage>
        </div>
        <pb n="5"/>
        <div type="scene">
          <head>Zweiter Auftritt.</head>
          <stage>(Ein Bürger tritt herein mit einem Knüppel in der Hand)</stage>
          <sp who="#ein_buerger_mainz">
            <p>Ums Himmels willen, was ist das für ein Zetergeschrei? – Ei gnädige Frau Präsidentin
              sind Sie das? – Ei gnädige Frau Generalin sind Sie das? – Sie sehen ja so zerzaust und
              zerkratzt aus, daß es eine Schand ist. –</p>
          </sp>
          <stage>(Eine Bürgersfrau tritt herein)</stage>
          <sp who="#eine_buergersfrau_mainz">
            <p>Ei potz Plunder was giebts hier zu thun? – was ist das für ein Spektakel? – Ihr
              lüderlichen Hexen, wollt ihr auseinander? – Aber was sehe ich? sind Sie das gnädige
              Frau Generalin? sind Sie das gnädige Frau Präsidentin? – Ich will geschwind einen
              Zuber Wasser holen, damit Sie sich das Blut aus dem Gesicht waschen können – Was würde
              der Herr General Custine sagen wenn er Sie in diesem Zustande antreffen sollte?</p>
          </sp>
          <sp who="#madame_daniels">
            <speaker>Mad. Daniels</speaker>
            <stage>(rafft sich zusammen und sagt mit pathetischer Stimme)</stage>
            <p>Gute Frau – ehrlicher Mann – schafft mir diese lüderliche Dirne aus dem Zimmer, die
              mich hat ermorden wollen – oder sperrt sie in Saustall ein, bis ich die Wacht habe
              holen lassen.</p>
          </sp>
          <sp who="#madame_dorsch">
            <speaker>Mad. Dorschin</speaker>
            <stage>(setzt sich das Kopfzeug zurecht und wischt sich das Blut aus dem
              Gesicht)</stage>
            <p>Ich will den Weg schon selber finden, du unverschämtes Luder! aber heute noch sollst
              du mir ins Zuchthaus kommen, oder mein Gemahl müßte nicht Präsident seyn.
                <stage>(läuft fort.)</stage></p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Dritter Auftritt.</head>
          <stage>(Mainz. Im Erzbischöflichen Seminarium.)</stage>
          <sp who="#arant">
            <speaker>Arant</speaker>
            <stage>(beschaut sich vor einem Spiegel mit einer Bischofskappe von Goldpappier)</stage>
            <p>Bei Gott und allen Heiligen! – Ich bin zum Bischof gebohren! die Miether steht mir
              unvergleichlich! sie giebt mir erst das rechte Ansesen <stage>(bläst die backen auf
                und betrachtet sich hinten und forn)</stage>
              <pb n="6"/> den Bischöflichen Stab werde ich mit Majestät führen <stage>(er nimt einen
                langen Stecken aus der Ecke des Zimmers, hängt ein Leintuch statt der Chorkappe um,
                gehet mit pathetischen Schritten auf und ab und betrachtet sich abermals im
                Spiegel)</stage> Arant! Arant! so etwas hättest du dir vorm Jahr nicht träumen
              lassen! – – Was werden die Leute sagen, wenn sie mich das erstemal im Bischöflichen
              Ornat erblicken! Alles wird vor mir niederfallen und mir die Hand küssen wollen – Ich
              werde es alsdann wie ein Kardinal machen, und den Segen links und rechts austheilen –
                <stage>(er probirt den Bischöflichen Segen vorm Spiegel)</stage> Aber potz Plunder,
              ich muß doch einmal die blauen Strümpfe anprobiren die ich mir von Straßburg
              verschrieben habe <stage>(holt die Strümpfe herbei und ist im Anziehen begriffen;
                indem trift seine <emph>Köchin</emph> herein, und fängt an zu schreien und zu
                heulen)</stage></p>
            <p>Ach ihr Hochwürden Gnaden! länger halte ichs im Seminarium nicht aus, ich ärgere mich
              noch zu tode.</p>
          </sp>
          <sp who="#arant">
            <speaker>Arant.</speaker>
            <p>Nun! Nun! was giebts denn meine Liebe! ist die Pastäte verbrennt? Du warst noch nicht
              gewohnt für einen Bischof zu kochen, du wirst es schon besser lernen.</p>
          </sp>
          <sp who="#koechin">
            <speaker>Köchin.</speaker>
            <p>Ach du lieber Gott! wenn es sonst nichts wäre als eine verbrennte Pastäte. Da sehen
              Euer Hochwürden Gnaden einmal wie ich zugerichtet bin! die Jungens auf den Strasen
              haben mich überall mit Dreck geworfen, und mich eine Klubbistin geschmäht, weil ich
              bei Euer Hochwürden Gnaden Excellenz in Diensten stehe.</p>
          </sp>
          <sp who="#arant">
            <speaker>Arant.</speaker>
            <p>Ihr gute Person, müßt euch darüber gar nicht aufhalten, je grösser man in der Welt
              ist, je mehr wird man verfolgt. – Wie gefallen euch meine blauen Strümpfe? und wie
              steht es mir an, wenn ich die Bischofshaube auf dem Kopfe habe? <stage>(setzt den
                Pappendeckel auf und tritt vor die Köchin hin)</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#koechin">
            <speaker>Köchin.</speaker>
            <p>Ach! du lieber Gott! Euer Hochwürden Gnaden sehen aus wie der heilige Niklaß. Ich
              will Ihnen die Hände küssen <stage>(putzt sich den Rotz von der Nase, und küßt Arant
                die Hände)</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#arant">
            <speaker>Arant.</speaker>
            <p>Izt geh sie in die Küche, ich bekomme heut, wie sie weiß, die ganze Munizipalität,
              nebst 20 französischen <pb n="7"/> Offizirs zu Gaste, damit alles ordentlich
              zubereitet werde; und es an nichts fehle.</p>
          </sp>
          <sp who="#koechin">
            <speaker>Köchin</speaker>
            <stage>(im Herausgehen für sich brummend)</stage>
            <p>Du Hoffarthsnarr! wenn ich meinen Lohn hätte, so mögtest du zum Teufel gehen. – Wie
              es noch deinen Beutel galt, so war Schmalhanz Koch bei dir, aber jetzt – Von fremdem
              Guth ist leicht zehren – du wirst aber die Zeche theuer bezahlen müssen –</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Vierter Auftritt.</head>
          <stage>Frankfurt. Canonicus Gukguk, Hofrath Lux.</stage>
          <sp who="#gukguk">
            <speaker>Gukguk.</speaker>
            <p>Was fehlt Ihnen Herr Hofrath? Sie liegen noch zu Bette? Sie sind krank? das thut mir
              sehr leid –</p>
          </sp>
          <sp who="#lux">
            <speaker>Lux.</speaker>
            <p>Ich habe abscheulich Bauchgrimmen und <foreign>s. v.</foreign> den Durchbruch
              bekommen. – Haben Sie die <emph>paar Worte an die deutschen Emigranten von einem
                deutschen Emigranten</emph>, gelesen?</p>
          </sp>
          <sp who="#gukguk">
            <speaker>Gukguk.</speaker>
            <p>Nein – Wer kann alles lesen, was itzo heraus kömmt – Ist's uns favorabel?</p>
          </sp>
          <sp who="#lux">
            <speaker>Lux.</speaker>
            <p>Nicht allerdings – lesen Sie – es grimmt mich wieder gewaltig – ich will unterdessen
              auf den Nachtstuhl gehen.</p>
          </sp>
          <sp who="#gukguk">
            <speaker>Gukguk</speaker>
            <stage>(liest – wird grün und gelb im Gesicht)</stage>
            <p>das ist ein infamer Kerl – dieß verfluchte Blatt kann uns großen Schaden thun. –</p>
          </sp>
          <sp who="#lux">
            <speaker>Lux</speaker>
            <stage>(kömmt wieder herein und hält den Bauch)</stage>
            <p>Wie gefallen Ihnen die <emph>paar Worte</emph>?</p>
          </sp>
          <sp who="#gukguk">
            <speaker>Gukguk.</speaker>
            <p>Den Kerl, der dieß Blatt geschrieben, müssen wir an der Gurgel packen oder auf unsere
              Seite zu bringen suchen, es koste, was es wolle. – Haben Sie auf Niemanden Verdacht,
              wer der Verfasser etwa seyn möchte?</p>
          </sp>
          <sp who="#lux">
            <speaker>Lux.</speaker>
            <p>Ich habe schon hin und her gesonnen – ich kann den Verfasser nicht errathen. – Aber
              mir ist es höchst wahrscheinlich, daß er es bei diesen paar Worten nicht wird bewenden
              lassen – Wenn er sich einfallen läßt, alle Mitglieder des Illuminatenordens, wie er in
              Mainz existirt, <pb n="8"/> öffentlich bekannt zu machen – und wenn er unsere genaue
              Verbindung mit dem Jakobiner Klub der Welt vor Augen stellt – so sind wir
              schlechterdings verlohren.</p>
          </sp>
          <sp who="#gukguk">
            <speaker>Gukguk.</speaker>
            <p>Was zum Teufel, machen sie sich für Grillen? Wie ist das möglich, daß er alle
              Mitglieder unseres Ordens bekannt machen könnte? Man kann wohl hie und da jemand in
              Verdacht haben – was schadet dieses? Man kann uns doch keinen Beweiß machen, daß wir
              Illuminaten sind, vielweniger, daß wir mit dem Jakobiner Klub in Verbindung stehen.
              –</p>
          </sp>
          <sp who="#lux">
            <speaker>Lux.</speaker>
            <p>Meynen sie das? Sie sind glücklich, daß Sie sich als ein junger Mann mit einer
              solchen eitlen Hofnung täuschen können! – Ja wenn wir keine Schaafsköpfe in den Orden
              aufgenommen und uns überhaupt klüger und vorsichtiger betragen hätten! – Unsere
              Zusammenkünfte zu Kostheim noch zu Benzels Zeiten, und hernach bei Umpfenbach – im
              Fürstenberger Hof bei Metternich – bei Blau, Forster und anderwärts, waren ja
              durchgehends bekannt – In der <emph>Lesegesellschaft</emph> wurde zusammen geohrt wie
              in einer Synagoge – Profane hätten ja so dumm seyn müssen wie die Klötze, wenn sie
              nicht unsere Zusammenrottirung hätten merken wollen – Eben so unvorsichtig war unser
              Betragen in den Dikasterien – Wer nicht auf unserer Seite wat, dem ließen wir auf die
              impertinenteste Art unser Uebergewicht fühlen – die plumpe Patrozinan hatte kein Maas
              und keine Grenzen – Wir machten aus überall Feinde. –</p>
          </sp>
          <sp who="#gukguk">
            <speaker>Gukguk.</speaker>
            <p>Was haben sie uns geschadet? Genug wir haben unsere Absicht erreicht – Wir haben
              alles in unserer Gewalt.</p>
          </sp>
          <sp who="#lux">
            <speaker>Lux.</speaker>
            <p>Der Sturz von ein paar Leuten, wenn sie demaskirt sind, kann uns alle unglücklich
              machen – Und das kann so ein pfiffiger Bursch wie der Verfasser der paar Worte, leicht
              bewirken. –</p>
          </sp>
          <sp who="#gukguk">
            <speaker>Gukguk.</speaker>
            <p>Man hat mir versichert es seye eine genaue Liste aller Mainzer Illuminaten vorhanden,
              die ziemlich bekannt seye – Wir sind deswegen doch unangefochten geblieben, keiner von
              uns ist von Amt und Brod gekommen – Und so haben wir auch nichts zu befürchten, wenn
                <pb n="9"/> die Franken wieder Reißausnehmen und die Mainzer Republik scheidern
              sollte.</p>
          </sp>
          <sp who="#lux">
            <speaker>Lux.</speaker>
            <p>Erlauben Sie mir mein lieber geistlicher Herr – Sie wissen wer uns bisher unterstützt
              hat – Sind wir versichert, daß sich unsere Ordensbrüder, so fein sie sich auch zu
              verstellen gewußt, im Ansehen erhalten werden? Wenn man ihre Namen durch den Druck
              bekannt gemacht – und dieß geschiehet gewiß, oder wenn man aus ihren Prozeduren die
              ganze Welt überzeugt, wer sie sind und wer sie waren – müssen alsdann gewissen Leuten,
              die Macht und Gewalt in Händen haben, die Augen nicht aufgehen? Müssen diejenigen
              nicht zum Teufel gejagt werden, die zu unserm Vortheil im Dunklen wirkten? – Und was
              wird alsdenn unser aller Schicksal seyn?</p>
          </sp>
          <sp who="#gukguk">
            <speaker>Gukguk.</speaker>
            <p>Ich weiß nicht – es fängt mir gleichfals en im Leib zu reissen, erlauben Sie mir, daß
              ich auf den Nachtstuhl gehe.</p>
          </sp>
          <sp who="#lux">
            <speaker>Lux</speaker>
            <stage>(hat die paar Worte in der Hand und liest den Schluß dieses Blatts)</stage>
            <p><emph>Mögen sie sich aber noch so sehr verhüllen, sie sind uns doch bekannt.</emph>
              Glaubs wohl – weil so viele dumme Gimbel unter uns sind, die sich gar nicht zu
              verstellen wissen! Rotzbuben haben wir in den Orden aufgenommen, die gar keinen
              Verstand besitzen – und wenn solche Gelbschnäbel erwischt werden, so sin alle unsere
              Geheimnisse verrathen –</p>
            <p><emph>Ob diese Afterdeutsche aber noch länger auf deutschem Boden geduldet, oder
                nicht vielmehr von demselben als dessen unwürdig vertrieben werden sollen, um der
                schrecklichen Besorgniß einer zweiten Revozion bei Zeiten vorzubeugen, wird Kaiser
                und Reich beherzigen und entscheiden.</emph></p>
            <p>Dieß ist der verfluchteste Gedanken, die Illuminaten- und Jakobinerausrottung zur
              Reichssache zu machen – Wenn gewisse gutmüthige Fürsten durch unsere schlaue
              Ordensbrüder noch eine Zeitlang geblendet würden, und uns verschonen wollten – so
              nimmt man ihnen die Gewalt dazu, oder sie müssen wenigstens befürchten, sich selbst
              verdächtig zu machen, wenns öffentlich bekannt wird, daß sie dergleichen Leute noch
              hegen.</p>
          </sp>
          <pb n="10"/>
          <sp who="#gukguk">
            <speaker>Gukguk</speaker>
            <stage>(im Hereintreten)</stage>
            <p>Ich habe mich an dem Verfasser der paar Worte so eben gerochen.</p>
          </sp>
          <sp who="#lux">
            <speaker>Lux.</speaker>
            <p>Ja, wenn es damit ausgemacht wäre, mein witziger Herr Kanonikus! – Wir haben aber
              eine ganz andere Rache zu fürchten – Was meinen Sie, wenn nicht allein alle Mitglieder
              des Illuminaten-Ordens namentlich gedruckt, sondern auch unsere genauen Verbindungen
              mit dem Jakobinerklub bekannt werden. –</p>
          </sp>
          <sp who="#gukguk">
            <speaker>Gukguk.</speaker>
            <p>Wie wäre das möglich? – Es reißt mich verflucht in den Eingeweiden.</p>
          </sp>
          <sp who="#lux">
            <speaker>Lux.</speaker>
            <p>Sind nicht die Hauptmitglieder lauter bekannten Illuminaten?</p>
          </sp>
          <sp who="#gukguk">
            <speaker>Gukguk.</speaker>
            <p>Mit Erlaubnis – Hat sich ein einziger von der Regierung und vom Konsistorium in der
              Klub aufnehmen lassen? und doch –</p>
          </sp>
          <sp who="#lux">
            <speaker>Lux.</speaker>
            <p>Ja, ja, ich verstehe, was Sie sagen wollen. Unsere Ordensbrüder haben aber ihre Rolle
              so plump gespielt, ungeachtet sie sich in den Klub nicht haben aufnehmen lassen, daß
              sie in allen Bier- und Wirthshäusern als ächte Jakobiner bekannt sind. –</p>
          </sp>
          <sp who="#gukguk">
            <speaker>Gukguk.</speaker>
            <p>Da haben wir geistliche Ordensbrüder doch unsere Sachen besser gemacht. –</p>
          </sp>
          <sp who="#lux">
            <speaker>Lux.</speaker>
            <p>Sie irren sich, lieber Freund! Ich habe eine Liste geseben, wö alle Kanonizi, Mönche
              und Seminaristen namentlich angegeben sind, und soviel ich mich erinnere, stehet ihr
              werthester Namen oben an –</p>
          </sp>
          <sp who="#gukguk">
            <speaker>Gukguk.</speaker>
            <p>Mit Erlaubniß – ich muß auf den Nachtstuhl –</p>
          </sp>
          <sp who="#lux">
            <speaker>Lux.</speaker>
            <p>Ich auch – das ist ja fatal – Ich wollte, daß sich der Verfasser der paar Worte statt
              unserer zu Tod purgieren müßte. – Rehmen Sie meine rothe Kappe. –</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Fünfter Auftritt.</head>
          <stage>(Frankfurt auf der Zeile)</stage>
          <sp who="#ein_buerger_frankfurt">
            <speaker>Ein Bürger.</speaker>
            <p>Was ist das für ein gräslicher Lärmen? Was bedeutet dieses?</p>
          </sp>
          <pb n="11"/>
          <sp who="#ein_anderer_buerger">
            <speaker>Ein anderer Bürger.</speaker>
            <p>Weis nicht! – Wollen doch sehen. –</p>
          </sp>
          <sp who="#ein_trupp_buben_a">
            <speaker>Ein Trupp Buben.</speaker>
            <p><foreign>Vi-vat Vi-vat!</foreign> Sie haben einen, sie haben einen – <foreign>Vi-vat
                Vi-vat!</foreign></p>
          </sp>
          <sp who="#ein_anderer_trupp_buben_a">
            <speaker>Ein anderer Trup.</speaker>
            <p>Du Erzschurke – Du Land und Leut Verräther! speit ihm ins Gesicht – hängt den
              verfluchten Racker.</p>
          </sp>
          <sp who="#ein_anderer_trupp_buben_b">
            <speaker>Ein anderer Trup.</speaker>
            <p>Sie haben einen Freiheitsritter erwischt.</p>
          </sp>
          <sp who="#ein_trupp_weiber">
            <speaker>Ein Trup Weiber.</speaker>
            <p>Werft ihn mit faulen Eyern, das Rabenaas! – Wer ist der Kujon?</p>
          </sp>
          <sp who="#ein_soldat">
            <speaker>Ein Soldat.</speaker>
            <p>Es sind zwei Geistliche von Mainz, Blau und Arnsperger nennen sie sich – Hat den
              Freiheitsbaum zu Kassel gepflanzt.</p>
          </sp>
          <sp who="#ein_mainzer_emigrant">
            <speaker>Ein mainzer Emigrant.</speaker>
            <p>Schöne Geistliche – Halunken seid ihr, habt uns Alle unglücklich gemacht!</p>
          </sp>
          <sp who="#ein_trup_buben_b">
            <speaker>Ein Trup Buben</speaker>
            <stage>(wirft mit faulen Eyern nach den Gefangenen)</stage>
            <p>Freiheit – Gleichheit <foreign>Caira</foreign> – <foreign>caira</foreign> – Freiheit
              Gleichheit!</p>
          </sp>
          <sp who="#blau">
            <speaker>Blau</speaker>
            <stage>(zu den Soldaten)</stage>
            <p>Herr Soldat, schütz er uns doch –</p>
          </sp>
          <sp who="#soldat">
            <speaker>Soldat.</speaker>
            <p>Fort ihr Schurken, habt ihr uns nicht Lohnknechte geschimpft? <stage>(gibt einem
                jeden etliche Prügel über den Buckel)</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#ein_jud">
            <speaker>Ein Jud.</speaker>
            <p>Gott behüt! ist's erlaubt mit dem Herrn Kommissarius Scheuer ein Wort zu reden?
                <stage>(speit dem Scheuer ins Gesicht)</stage> Herr Präsident, ich bitt ums Wort!
              Hast mich auch mit Weib und Kinder ins Elend gebracht, du Landsverräther!</p>
          </sp>
          <sp who="#buben">
            <speaker>Buben.</speaker>
            <p>Freiheit! Gleichheit! werft sie mit Dreck die Spitzbuben.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Sechster Auftritt.</head>
          <stage>Fuchs. Kaplan Bückling.</stage>
          <sp who="#fuchs">
            <speaker>Fuchs</speaker>
            <stage>(geht in seinem Zimmer auf und ab, und schlägt sich zuweilen mit der Faust vor
              die Stirn)</stage>
            <p>Hofmann! Hofmann! Solltest du schurkisch an mir handlen? – Nicht <pb n="12"/> möglich
              – du hast mir deine ganze Aufklärung, deine Aufnahme in den Illuminaten-Orden, deine
              Mission von der Propaganda, Alles, Alles zu verdanken – Und du solltest zum Verräther
              an mir werden? – Spaß! es ist ja alles unter uns verabredet – So bald ich Mainz
              verlasse und über die Brücke gehe, um allen Verdacht einer Kollusion mit den Franken
              von mir abzulehnen, sollst du als Präsident des mainzer Konvents mein Vermögen gleich
              den übrigen Brüder in Schutz nehmen – konnte ich etwas Pfiffigers ersinnen? – Ich
              verliere gewiß keinen Kreutzer – Hofmann wäre der gröste Stocknarr, wenn er mich
              hintergehen wollte. Er weis meine Bedeudenheit im Orden – Beim ersten Argwohn einer
              Untreue, könnte ich ihn wie einen Wurm zerdrücken.</p>
          </sp>
          <sp who="#kaplan_bueckling">
            <speaker>Kapl. Bückling</speaker>
            <stage>(stürzt mit verstörtem Gesicht und schnaufend ins Zimmer; wirft sich auf einen
              Stuhl, u. wischt sich den Schweiß von der Stirne)</stage>
          </sp>
          <sp who="#fuchs">
            <speaker>Fuchs.</speaker>
            <p>Wie ist's! wo kommen Sie her? Wie Teufel sehen sie aus? Was geht vor?</p>
          </sp>
          <sp who="#kaplan_bueckling">
            <speaker>Bückling.</speaker>
            <p>Lassen Sie mich zu Athem kommen – Ich kann noch nicht –</p>
          </sp>
          <sp who="#fuchs">
            <speaker>Fuchs.</speaker>
            <p>Bald machen Sie, daß ich erschrecke – Ist Mainz über? – Dies wäre abscheulich –
              vermuthlich eine lügenhafte Nachricht. – Die Sachen können so schlecht nicht stehen,
              wie Sie sich vielleicht vorstellen – Es kann noch Alles gut gehen.</p>
          </sp>
          <sp who="#kaplan_bueckling">
            <speaker>Bückling.</speaker>
            <p>Gut gehen? Nun so hören Sie – Ich kann gar nicht zu Athem kommen –</p>
          </sp>
          <sp who="#fuchs">
            <speaker>Fuchs.</speaker>
            <p>O zum Teufel! Sie machen mich ungeduldig. – Reden Sie –</p>
          </sp>
          <sp who="#kaplan_bueckling">
            <speaker>Bückling.</speaker>
            <p>Nun denn – so hören Sie – Alleweil sind <emph>Blau</emph>, <emph>Arensperger</emph>
              und <emph>Scheuer</emph>, alle drei aneinander geschlossen, als Gefangene hier
              eingebracht worden.</p>
          </sp>
          <sp who="#fuchs">
            <speaker>Fuchs.</speaker>
            <p>Sie sind ein Narr, Bückling! und lassen sich das verfluchteste, alberste Zeug weis
              machen. –</p>
          </sp>
          <sp who="#kaplan_bueckling">
            <speaker>Bückling.</speaker>
            <p>Schwehre Noth und alle Teufel! Was ich mit eigenen Augen gesehen, kann man mir doch
              nicht weis machen.</p>
          </sp>
          <sp who="#fuchs">
            <speaker>Fuchs.</speaker>
            <stage>(wird todtenblas und sezt sich nieder)</stage>
            <p>Bückling Sie träumen – Blau gefangen <stage>(schlägt einen gezwungenen <pb n="13"/>
                Lacher an)</stage> Blau gefangen? Sind Sie aller Sinne beraubt? Wie wäre das
              möglich? Sie haben sich etwas aufheften lassen, oder vor Schrecken falsch gesehen – ja
              das haben Sie –</p>
          </sp>
          <sp who="#kaplan_bueckling">
            <speaker>Bückling.</speaker>
            <p>Nun, so will ich denn in Gottes Namen ein Einfallsbinsel seyn, der wachend träumt,
              und mit sehenden Augen nicht sieht, weil Sie es so haben wollen. – Nicht gesehen
              haben, daß Blau, Arensperger und Scheuer, alle drei geschlossen hier eingebracht
              worden – nicht gesehen haben, daß Blau angespieen, mit faulen Eyern geworfen,
              blutrüstig geschlagen. – Ach! – ich kann nicht weiter –</p>
          </sp>
          <sp who="#fuchs">
            <speaker>Fuchs</speaker>
            <stage>(ergreift Bückling mit beiden Händen)</stage>
            <p>Bückling Sie machen, daß mir das Blut in den Adern erstarrt – Und wenn Sie's noch
              tausendmal sagen, ich kann's nicht glauben. – – Das wäre ja die allervermaledeiteste
              Begebenheit – oder Sottise, wenn sich so ein Mann, wie Blau fangen ließe
                <stage>(greift Bückling nach der Gurgel)</stage> da wären wir ja alle verlohren.</p>
          </sp>
          <sp who="#kaplan_bueckling">
            <speaker>Bückling</speaker>
            <stage>(stößt Fuchs zurück)</stage>
            <p>Danks mit dem Teufel denjenigen, die mich in den Orden aufgenommen, und dahin
              gebracht haben, daß ich vielleicht auch am Galgen ersticken muß –</p>
          </sp>
          <sp who="#fuchs">
            <speaker>Fuchs</speaker>
            <stage>(faßt sich – und hällt Bückling den Mund zu)</stage>
            <p>Still junger Mensch – Vergessen Sie nicht, was Sie mir und dem Orden schuldig sind. –
              Kein Unglück ist so groß, es giebt Rettungsmittel. – Was kann der Allmacht unserer
              Verbindung widerstehen <stage>(mit angestrengtem Enthusiasmus und erhobener
                Stimme)</stage> Und wenn Blau und alle meine Klubbisten wirklich in der Preussen und
              Oestreicher Händen wären, wirklich geschlossen im tiefsten Kerker lägen – so sind Sie
              noch lange nicht verlohren. – Nein, bei Gott nicht! Da müßte unser Orden durch das
              größte aller unser Wunderwerke auf einmal in allen vier Welttheilen vertilgt werden. –
              Ist Preussen, und Oestreich und ganz Europa nicht in unsrer Gewalt? Haben Sie das
              nicht tausendmal in unsern geheimen Versammlungen gehört? – – Denken Sie darüber nach,
              junger Mensch! was ich Ihnen da sage – – <stage>(schlägt sich mit der Faust vor die
                Stirn)</stage> Aber, daß ein Mann, wie <pb n="14"/> Blau, so dumm seyn, und sich
              fangen lassen kann! – Izt erzählen Sie mir recht, lieber Bückling! was Sie gesehen und
              gehört haben. – Wir wollen uns setzen, und hernach ganz ruhig überlegen, was zu thun
              sei.</p>
          </sp>
          <sp who="#kaplan_bueckling">
            <speaker>Bückling.</speaker>
            <p>Was kann ich Ihnen weiter sagen, als ich gieng über den Roßmarkt der Hauptwache zu –
              auf einmal entstund ein Tumult – das Volk lief zusammen – sie bringen Gefangene hieß
              es. – Ich drängte mich durch den dicken Haufen, und nach wenig Minuten erblickte ich
              Blau, Arnsperger und Scheuer geschlossen, und hinter ihnen einige gefangene Juden
              vorbeiführen. – Ich war wie vom Donner gerührt und starrte nur hin. – Der Tumult und
              das Geschrei des Volks war entsetzlich. – Ihr Landsverräther – ihr Erzschurken – ihr
              Lumperkerls – hieß es von allen Seiten; – dabei spie ihnen Jedermann ins Gesicht. Sie
              wurden mit faulen Eyern geworfen, zuweilen bekamen sie auch einen Schlag auf den
              Buckel und auf den Kopf – <emph>ich bitte ums Wort</emph>, schrieen die Wüthenden – so
              wurden sie fortgeführt. –</p>
          </sp>
          <stage>(Es klopft an der Thüre, ein Bedienter tritt herein, und überreicht Fuchs ein
            Billet)</stage>
          <sp who="#fuchs">
            <speaker>Fuchs</speaker>
            <stage>(nachdem er das Billet gelesen, wobei ihm Lippen und Hände zittern)</stage>
            <p>Ich werde gleich aufwarten. – <stage>(zu Bückling)</stage> Ihre Nachricht ist leider!
              nur zu gegründet! – Ich gehe eine nothwendige Visite zu machen. – Halten Sie sich
              unterdessen ruhig – Lassen Sie den Muth nicht sinken – Erinnern Sie sich, was ich
              Ihnen tausendmal vorgesagt, einzelne Mitglieder, wenn sie unvorsichtig sind, kann ein
              Unglück treffen – aber der Orden ist unüberwindlich – ehender kann die Welt untergehen
              – als – daß wir etwas <stage>(drückt die Augen fest zu, und sagt die lezten Worte mit
                konvulsivischen Verzerrungen des Gesichts)</stage> zu befürchten haben. –</p>
          </sp>
          <sp who="#kaplan_bueckling">
            <speaker>Bückling.</speaker>
            <p>Sie wissen doch, daß auch Nimis ertappt worden, und zu Aschaffenburg im
              Kapuzinerkloster sitzt.</p>
          </sp>
          <sp who="#fuchs">
            <speaker>Fuchs.</speaker>
            <p>Hab's gehört – der wird sich schon durchlügen, dafür ist mir nicht bange. – Er hat
              die Preussen bei der Nase herumgeführt, was werden die Bigotten Inquisitoren zu
              Aschaffenburg mit ihm ausrichten? Denen <pb n="15"/> lacht Nimis unter die Nase – Er
              begehrt am Ende noch Satisfaktion und wird Staatsrath. <stage>(geht ab)</stage></p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Siebenter Auftritt.</head>
          <sp who="#kaplan_bueckling">
            <speaker>Bückling.</speaker>
            <p>Ja – geh nur zu allen Teufeln – verfluchter Schurke! Mit deiner Schlangenzunge wirst
              du mich das nicht überreden, was nur der allerdummste Schaafskopf glauben kann. – Eine
              saubere Allmacht des Illuminaten-Ordens, wenn ihre Hauptkerls erwischt, mit faulen
              Eyern geworfen, zerprügelt und geschlossen ins Hundeloch gesteckt werden! Und was
              haben sie am Ende zu gewarten, als den Galgen? – Oder gar in Oel gesotten zu werden,
              wie die Frankfurter drohen. – Wenn Blau, Arnsperger und Scheuer izt reden müssen – Das
              wird eine saubere Geschichte absetzen! – Da kömmt Alles an den Tag – Da wird uns das
              Auswandern und alle Verstellungen zu Nichts helfen – Die geheimen Mitglieder des
              Ordens werden so gut wie die Klubbisten vor Angst in die Hosen sch– und am Ende bei
              der Bürste gefaßt werden! O du besch– Illuminaten-Allmacht! – Und ich dummer Gimbel
              habe mich auch bethören lassen! Wäre es nicht möglich – mich von der verfluchten
              Gesellschaft loszureisen? – Ehender aus der Hölle! – Alsdann wäre mein Untergang
              sicher – Alsdann hätte ich nichts anders als Gift und Mord zu gewarten! – O du
              Verführer der Jugend! Du Schurk aller Schurken! Auch ich – will dir ins Gesicht
              speien. – <stage>(ringt die Hände und geht ab.)</stage></p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Achter Auftritt.</head>
          <stage>(Aschaffenburg im Kapuziner Kloster. Nimis geht in seiner verschlossenen Zelle auf
            und ab)</stage>
          <sp who="#nimis">
            <speaker>Nimis.</speaker>
            <p>Ha! ha! ha! <stage>(zwingt sich zum lachen)</stage> Die Einfallsbinsel! Laßt sie noch
              tausend und abermal tausend Fragen an mich thun, was kann ihnen das helfen? <pb n="16"
              /> So wenig die Blödsinnigen in den Mittelpunkt der Erde sehen können, so wenig werden
              sie Nimis ergründen, was in seiner Seele vorgeht. – Wie sie sich ärgerten, daß sie
              mich durch ihr verwickelten und spitzfindigen Fragen nicht ausser Fassung bringen
              konnten! – Führt ihr Protokoll bis an den jüngsten Tag, ihr werdet mich nicht
              erwischen, – auf keinem Widerspruch ertappen – Nimis hat alles vorhergesehen – auf
              alles eine Antwort in Bereitschaft – Das einzige, was mir bange macht, wenn nur
              Dorsch, Blau oder Hofmann auf ihren Missionen nicht etwa unglücklich sind, und dem
              Feind in die Hände fallen! das wäre ein verfluchter Streich! Alsdann könnten
              Entdeckungen gemacht und unser ganzer Komplot in Verlegenheit gesetzt werden. – Aber
              dann bleibe ich in <foreign>Negativis</foreign>
              <stage>(kaut an den Nägeln)</stage>
              <foreign>In Negativis</foreign> – und wenn die Hölle vor mir stünde.</p>
          </sp>
        </div>
      </div>
      <pb n="3"/>
      <div type="act">
        <head>Zweiter Aufzug.</head>
        <div type="scene">
          <head>Erster Auftritt.</head>
          <stage>(Mainz im Hospital zum Heiligen Geist)</stage>
          <stage>Rumpel. Todtengräbers Babelgen.</stage>
          <sp who="#babelgen">
            <speaker>Babelgen.</speaker>
            <p>Schaffen Sie mir einen Paß; Sie sind <emph>Munizipel</emph> – ich will fort.</p>
          </sp>
          <sp who="#rumpel">
            <speaker>Rumpel.</speaker>
            <p>Bist du toll Babelgen? Was bewegt dich dazu? Hat der junge Cüstine seinen Kontrakt
              mit dir gebrochen? Er war auf 5 Monathe gestellt, wenn ich mich nicht irre – Du bist
              ja gestern noch in seiner Kutsche gefahren?</p>
          </sp>
          <sp who="#babelgen">
            <speaker>Babelgen.</speaker>
            <p>Ich sch–se in seine Kutsche, auf Cüstin, auf die Munizipelschaft, auf die <foreign>s.
                v.</foreign> Klubbisten und auf euch alle – ich will fort.</p>
          </sp>
          <sp who="#rumpel">
            <speaker>Rumpel.</speaker>
            <p>Liebes-Herzens Babelgen! komm der, setz dich zu mir, du siehst ich kann nicht
              aufstehen – ich bin krum und lahm – es hilft kein Schmieren und kein Plästern – die
              verfluchten Racker, wie sie mich zugerichtet haben!</p>
          </sp>
          <sp who="#babelgen">
            <speaker>Babelgen.</speaker>
            <p>Armer Schelm! du dauerst mich – dafür bist da aber auch Freiheits-Apostel gewesen!
              Wenn <pb n="4"/> dir die Bauern auf einer Mission das Hirn eingeschlagen, oder wenn
              dich die Preussen erwischen und du mußt bammeln – so wirst du auch ein Jakobiner
              Heiliger.</p>
          </sp>
          <sp who="#rumpel">
            <speaker>Rumpel.</speaker>
            <p>Hast allzeit ein ungewaschen Maul gehabt, Babelgen! – Gieb mir ein Schmätzgen –</p>
          </sp>
          <sp who="#babelgen">
            <speaker>Babelgen.</speaker>
            <p>Geh – putz dich ab – Krüppel! Du taugst weder zum Sieden noch zum Braten mehr; –
              Einen Paß will ich – und das gleich –</p>
          </sp>
          <sp who="#rumpel">
            <speaker>Rumpel.</speaker>
            <p>Der junge Cüstin' muß dir erstlich Erlaubniß geben – du hast dich auf 5 Monath
              engagirt. – Und wenn der's auch zufrieden wäre – so habe ich und noch viele andere
              auch ein Wort dazu zu reden – verstehst du mich?</p>
          </sp>
          <sp who="#babelgen">
            <speaker>Babelchen.</speaker>
            <p>Cüstin' ist ein Sch–kerl – wie du und alle deines Gleichen – Papier und Queksilber
              ist die saubere Münze, womit ihr ehrliche Mädgen bezahlen könnt; bei euch Lumpen ist
              nichts mehr zu verdienen – Fort will ich – zu Frankfurt – zu Aschaffenburg – zu
              Miltenberg – habe ich Bekannte – da giebst baare Rummelgen – hier halt ich's nicht
              länger aus. –</p>
          </sp>
          <sp who="#rumpel">
            <speaker>Rumpel.</speaker>
            <p>Babelgen – du hast recht. Cüstin' – der Alte mit dem Jungen – sind Lauskerls,
              Windbeutel, Betrüger, Racker sind sie. – Sie haben uns alle angeführt – die gänze
              Frankenrepublik und die Mainzerrepublik sind Schnurpfeiffereien. – Die Preussen
              treiben noch eine Zeitlang Spott mit uns – lassen uns brav Pferdefleisch und
              Pumpernickel käuen – am Ende stecken wir im Sack und werden geprellt. – Ich habe
              allzeit bei dir etwas gegolten, liebes Babelgen! du hast manchen hübschen Thaler bei
              mir verdient – ich schaffe dir einen Paß, aber du muß mich mit dir nehmen.</p>
          </sp>
          <sp who="#babelgen">
            <speaker>Babelgen.</speaker>
            <p>Ha! ha! ha! Meinst du Schlingel, daß ich dich Hukepak, oder gar im Schurz über die
              Brücke tragen soll, damit dich die Preussen nicht beim Fell' kriegen? Das wär'
              possigt. – Dummer Teufel! du war'st ja all' dein Lebtag ein Jäger, kannst du dich
              nicht unsichtbar machen? he?</p>
          </sp>
          <sp who="#rumpel">
            <speaker>Rumpel.</speaker>
            <p>Wenn ich mich unsichtbar machen könnte, so hätten mir die Bauern den Buckel nicht
              gedroschen. – Scherz bei Seite, Babelchen! – borge mir einen deiner <pb n="5"/> Röcke
              und eine Saloppe – ich verkleide mich und entwische mit dir über die Brücke. –</p>
          </sp>
          <sp who="#babelgen">
            <speaker>Babelgen.</speaker>
            <p>Hundert tausend Velten! der Jäger und Klubist Rummel in einer Weiberhaube! Eine
              solche Meerkatze ließe sich für Geld sehen! – Top Kerl! ich vermumme dich und führe
              dich auf die Frankfurter Messe – auf dem Roßmarke schlage ich eine Boutike auf –
              schöne Raritäten! ruf ich – wer will den Mainzer Klubisten Rumpel im Weiberrock sehen?
              kost drei Kreutzer! – Bursche! ich gewinne mehr mit dir, als mit meiner Gewerbschaft.
              – Pässe herbei! der Einfall ist Geld werth. – Ich hohle eine ganze Weibergardrobbe –
              bin gleich wieder bei dir. – <stage>(ab)</stage></p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Zweiter Auftritt.</head>
          <stage>(Frankfurt.)</stage>
          <stage>Schnaphan. Freymuth.</stage>
          <sp who="#schnaphan">
            <speaker>Schnaphan.</speaker>
            <p>Hofmann wird sich von Mainz nicht entfernen, wenn die Franzosen auch abziehen
              sollten; darauf wollte ich wetten. Und ich sehe auch gar nicht, warum? Er hat ein
              gutes Gewissen, und folglich nicht Ursache, sich zu fürchten. –</p>
          </sp>
          <sp who="#freymuth">
            <speaker>Freymuth.</speaker>
            <p>Ein gutes Gewissen sagen Sie? Ich sollte glauben, Hofmann wäre einer der wüthendsten
              und strafbarsten Freiheitsschwärmer.</p>
          </sp>
          <sp who="#schnaphan">
            <speaker>Schnaphan.</speaker>
            <p>Wem hat er einigen Schaden zugefügt? Im Gegentheil, die Rheingauer haben ihm die
              größte Verbindlichkeiten; denn, er hat die Franken gehindert, daß sie nicht alles
              Getreide und alle Fourage mit Gewalt weggeschlept haben.</p>
          </sp>
          <sp who="#freymuth">
            <speaker>Freymuth.</speaker>
            <p>Ob und was ihm die Rheingauer für Verbindlichkeit haben, weis ich nicht; aber zum
              Teufel! Sie haben doch seine gedruckte Rede gelesen, die er öffentlich im Klub
              gehalten? Wie kann der Schurke ein gutes Gewissen haben, da er in dieser Schrift alle
              Infamitäten auskramt, die ihm den Halsbrechen müssen? <pb n="6"/> Als der
              Freiheitsbaum gepflanzt und die Reichsinsignien verbrannt wurden, stund der Schandbube
              da und deklamirte eine Hanswurstiade, wodurch das ganze mainzer Volk zum Meineid und
              zur Empörung sollte gebracht werden. – Einen Galgenmäsigern Fanatiker kenne ich
              nicht.</p>
          </sp>
          <sp who="#schnaphan">
            <speaker>Schnaphan</speaker>
            <stage>(betroffen und mit stockender Stimme)</stage>
            <p>Ein jedweder Mensch spricht – und handelt – nach seiner Ueberzeugung –</p>
          </sp>
          <sp who="#freymuth">
            <speaker>Freymuth.</speaker>
            <p>Mörder und Strassenräuber handlen auch nach Ueberzeugung, wenn es ihnen nach andrer
              Leute Guth gelüstert. –</p>
          </sp>
          <sp who="#schnaphan">
            <speaker>Schnaphan.</speaker>
            <p>Wir verstehen einander nicht; Hofmanns Steckenpferd ist Freiheit und ein
              republikanischer Sinn; dem opfert er Alles auf – dies war allezeit sein
              Lieblingssystem. – Solange ich ihn gekannt habe, gieng er mit diesen Ideen schwanger.
              – Jeder Mensch hat seine Grillen und seine Schwachheiten.</p>
          </sp>
          <sp who="#freymuth">
            <speaker>Freymuth.</speaker>
            <p>Es giebt auch ein Kartuschen-System, daran zweifelt Niemand, oder vielmehr ein
              Illuminaten-System, wovon Hofmann bekanntermasen ein Haupt-Mitglied ist – Fürsten und
              Obrigkeiten aus dem Weg zu schaffen, und statt dieser das Regiment an sich zu reißen,
              ist der erste Grundsatz dieser Banditeninnung; deswegen schäumte Hofmann für Wuth, so
              oft er mit konvulsivischen Gestikulationen schrie: <emph>Fürstenregierung taugt
                nichts.</emph> – Deswegen raffte er alle ausgestreuten Kalumnien zusammen, um an dem
              Kurfürsten zu Mainz, der ihm so viele Wohlthaten erwiesen hatte, seine Wuth
              auszulassen; deswegen erfrechte er sich öffentlich in seinen Kollegien lange vor dem
              Einfalle der Franken in Mainz, die infamen Worte auszuspeien, nachdem er die
              französische Konstitution mit dem lächerlichsten Enthusiasm angepriesen hatte,
                <emph>wenn nicht bald auch eine dergleichen Revolution bei uns in Deutschland
                ausbricht, so verzweifle ich an der Vorsehung</emph>.</p>
          </sp>
          <sp who="#schnaphan">
            <speaker>Schnaphan.</speaker>
            <p>Mir täugt, ich hätte auch so etwas gehört; wer weis aber, wie er die Sache
              verstanden? Wer kann sich auf Studentenrelazion verlassen?</p>
          </sp>
          <pb n="7"/>
          <sp who="#freymuth">
            <speaker>Freymuth.</speaker>
            <p>Es waren keine Buben, es waren mature und verständige Jünglinge, welche dieses
              aussagten.</p>
          </sp>
          <sp who="#schnaphan">
            <speaker>Schnaphan.</speaker>
            <p>Was ist Hofmann geschehen? Man hat es bei der Anklage bewenden lassen; folglich mußte
              sie unbedeutend seyn. –</p>
          </sp>
          <sp who="#freymuth">
            <speaker>Freymuth.</speaker>
            <p>Leider! wurde die Sache unterdrückt; dieses wissen wir wohl; aber warum, und durch
              wen? mögte für viele ein Räthsel bleiben, nur für Leute nicht, die hinter den
              Illuminatenvorhang geguckt haben. – Hofmann machte nicht allein auf die
              unverschämteste Art in seinen Kollegien die Geistlichkeit lächerlich, er trug sogar
              kein Bedenken öffentlich vom Katheder zu behaupten – <emph>die Höllenstrafen wären
                eine blose Erfindung der Mönche</emph>. – Dergleichen gewagte Sätze mußten an einem
              katholischen Orte nothwendig allgemeines Aufsehen und Aergerniß erregen. – Und doch
              wurde durch die damalige Illuminatenmaschinerie auch diese Sache unterdruckt, und der
              gute Kurfürst weis nicht wie er hintergangen, ungeachtet Derselbe ausdrücklichen
              Befehl ertheilt hatte: Hofmann darüber zur Verantwortung zu ziehen, und wenn derselbe
              schuldig befunden würde, solcher zum Lande hinaus zu jagen – denn Freigeisterei und
              Rebellion bieten einander die Hände, mein lieber Herr Schnaphan, oder die letztere ist
              vielmehr eine Geburt der erstern – Fürsten, welche dieses nicht beherzigen, müssen
              über kurz oder über lang mit Schaden klug werden.</p>
          </sp>
          <sp who="#schnaphan">
            <speaker>Schnaphan.</speaker>
            <p>Hofmann, soweit ich ihn gekannt habe, war in meinen Augen immer ein religiöser
              Mann.</p>
          </sp>
          <sp who="#freymuth">
            <speaker>Freymuth.</speaker>
            <p>Was nennen sie religiös? Ein Schuft, der öffentlich die Religion, zu der er sich
              bekennt, und ihre Grundwahrheiten mit plumben Witz und Hanswurst-mäsigen Grimassen, so
              wie ihre Priester vor einer unbesonnenen und zügellosen Jugend lächerlich macht; der
              gleich bei der feindlichen Ueberrumpelung von Mainz sich an die Spitze der
              Freiheits-Schwärmer stellt, sich öffentlich wider seinen Landesfürsten auflehnt, die
              unerwiesensten Kalumnien wider denselben ausgeifert; der infamen Zeremonie der
              öffentlichen Rebellion bei Pflanzung des Freiheitsbaums und Verbrennung der
              Reichsinsignien <pb n="8"/> nicht allein beiwohnt, sondern sogar durch eine feierliche
              Rede, das ganze versammelte Volk zur Empörung zu reitzen sucht; dem der Klub das
              öffentliche schandvolle Zeugniß gab, daß er mehr als alle übrige Mitglieder desselben
              zur Revolution, durch seine öffentliche Vorlesungen, beigetragen habe; – der, wie ich
              überzeugt bin, durch sein Beispiel die mehresten zum Theil gut denkenden jungen Leute
              verführt, daß sie sich in den Klub aufnehmen lassen, und sie dadurch auf Zeit ihres
              Lebens, als Rebellen ins Unglück gestürzt haben. – Einen solchen Gott-, Pflicht-, und
              Ehrvergessenen Schurken, wollen Sie religiös nennen? – – Verständige und erfahrne
              Männer haben die Bemerkung gemacht, mein theuerster Herr Schnaphan! daß die
              versteckten Illuminaten und Jakobiner sich dermalen alle Mühe geben, die infamesten
              Klubisten zu entschuldigen, und deswegen mit einer heuchlerischen Sanftmuth allgemeine
              Amnestie predigen – das Schnupftuch herausziehen, die herabrollende Thränen
              abzuwischen, wenn sie hören, wie die gefangenen Schurken vom Publikum verflucht und
              mishandelt werden. – Sie haben ihre wichtigen Ursachen dazu, diese politischen
              Tartüffe; am Ende, wenn die eingekerkerten Klubisten zur Sprache gezwickt werden, und
              die Herren befürchten ihre werthesten Namen mögten im Schurkenprotokoll zum Vorschein
              kommen – so bekommen sie Bauchgrimmen, oder es juckt ihnen vielleicht gar an der
              Kehle. – Ich empfehle mich, Herr Schnaphan! – wollen wir nicht einmal einen
              Spaziergang nacher Königstein machen? – Ich empfehle mich Ihnen – <stage>(nikt
                Schnaphan mit einer bedeutenden Miene zu, und Schnaphan sieht aus als wenn er
                geprellt wäre.)</stage></p>
          </sp>
        </div>
        <pb n="9"/>
        <div type="scene">
          <head>Dritter Auftritt.</head>
          <stage>(Mainz im alten Seminarium)</stage>
          <stage>Madame Westhofin. Jungfer Gaulin.</stage>
          <sp who="#gaulin">
            <speaker>Gaulin.</speaker>
            <p>Madame! belieben Sie mir doch zu sagen, da sie so gelehrt sind, warum man die
              Franzosen durchgehends Sanscoulots, ohne Hosen, oder gar <foreign>s. v.</foreign>
              Nackärsche nennt? Die mehresten Soldaten kamen zwar zerlumpt und verrissen zu uns –
              sie hatten aber doch alle Hosen an, obschon – ich schäme michs zu sagen –</p>
          </sp>
          <sp who="#westhofin">
            <speaker>Westhofin.</speaker>
            <p>Obschon man oft den blossen Hintern sehen konnte, nicht wahr? Kind! Sie müssen mehr
              Philosophie studieren. – Natürliche Dinge muß man sich nicht zu nennen schämen –
              merken Sie sich das. – Es kömmt mir nichts närrischer vor, als wenn sich ein
              Frauenzimmer in der Gesellschaft schämt zu sagen, ich mögte pissen oder gacken – Was
              natürlich ist, dessen muß man sich nicht schämen – merken Sie sich das, mein Kind! Es
              ist entsetzlich, daß Mainz in der Aufklärung noch so sehr zurück stehet. Wenn ich
              meine Vorlesungen über die französische Konstitution anfange, so werden Sie alles
              dieses hören. – Aber auf ihre Frage zurück zu kommen, Sie wollen wissen, warum man die
              französische Soldaten ohne Hosen nennt? Dies ist der glorreichste Titel, der diesen
              Helden der Freiheit und Gleichheit kann beigelegt werden. Das Herz hüpft mir allzeit
              im Leibe, und der Mund läuft mir voll Wasser, wenn ich das Bedeutungs-volle Wort:
                <foreign>ohne Hosen oder Nackärsche</foreign> aussprechen höre. – Glauben Sie das,
              mein Kind? –</p>
          </sp>
          <sp who="#gaulin">
            <speaker>Gaulin.</speaker>
            <p>Ich muß Ihnen Alles glauben, Madame! weil Sie so gelehrt sind; aber das Wort
              Nackarsch klingt doch gewaltig garstig – und ein Mann ohne Hosen – Pfui! dächte ich
              –</p>
          </sp>
          <sp who="#westhofin">
            <speaker>Westhofin.</speaker>
            <p>Sehen Sie, mein Kind! so geht es einem, wenn man nicht aufgeklärt ist, und keine
              Gelehrsamkeit besitzt. – Ihnen ist das Wort Nackarsch empfindlich, weil Sie nichts
              dabei gedenken können, und mir klingt es höchst melodisch in den Ohren, weil ich mir
              dabei die <pb n="10"/> größten Wunder der Tapferkeit, der alten und neuern Zeiten,
              vorstelle. – Kennen Sie die Geschichte der Königin Semiramis, mein Kind?</p>
          </sp>
          <sp who="#gaulin">
            <speaker>Gaulin.</speaker>
            <p>Wie sollte ich das? Ich habe schon oft gefragt, wer die Königin sei, die wir in
              Lebkuchen backen, und wovon ich die Krone und den Scepter vergolden muß, aber man hat
              mir's nicht erklären können.</p>
          </sp>
          <sp who="#westhofin">
            <speaker>Westhofin.</speaker>
            <p>Hi! hi! hi! <stage>(lacht gewaltig)</stage> Sie sind auch gar zu unwissend, mein
              Kind! Nun, so hören Sie – Die Semiramis war die erste Königin in Frankreich, sie hat
              erstaunliche Thaten gethan, und ganz England, Rußland und Amerika unter ihre
              Bothmäsigkeit gebracht. – Sie ließ sich dermaleins frisiren, und als sie einen Brief
              von der Post erhielt, worin stund, daß der Feind im Anzuge wäre, so sprang sie mit
              halber Frisur auf das Pferd, um ihre Armee zu kommandiren. – Haben Sie niemals das
              Portrait der Semiramis gesehen?</p>
          </sp>
          <sp who="#gaulin">
            <speaker>Gaulin.</speaker>
            <p>Mein Lebtage nicht – außer der Königin in Lebkugen. –</p>
          </sp>
          <sp who="#westhofin">
            <speaker>Westhofin.</speaker>
            <p>Still davon, mein Kind! Nun hören Sie: – Gleichwie die Semiramis eine Heldin genannt
              wird, weil sie mit halber Frisur und mit Pistolen in der Hand auf dem Gaule
              kommandiert – so – so – Was wollte ich sagen?</p>
          </sp>
          <sp who="#gaulin">
            <speaker>Gaulin.</speaker>
            <p>Wir redeten von den Nackärschen.</p>
          </sp>
          <sp who="#westhofin">
            <speaker>Westhofin.</speaker>
            <p>Recht so, mein Kind – recht so – Gleichwie die berühmte Königin Semiramis unfrisirt
              auf den Gaul sprang, und mitten in die feindliche Kanonen sprengte, so unerschrocken
              liefen auch die Franken in die Schlacht, als die Bastille in Paris mit Sturm erobert
              wurden, ohne sich Zeit zu nehmen Hosen und Strümpfe anzuziehen, denn der Ueberfall
              geschah mitten in der Nacht; verstehen Sie, mein Kind? Itzt werden Sie einen bessern
              Geschmack an den Uhnehosen bekommen, nicht wahr?</p>
          </sp>
          <sp who="#gaulin">
            <speaker>Gaulin.</speaker>
            <p>Wir werden die Einnahme der Bastille nächstens auf dem Nationaltheater vorstellen,
              das wird doch possigt lassen, wenn Herr Theuer, Herr Staudinger, Herr Meuth, Herr
              Reichert, Herr Majer und die <pb n="11"/> übrigen Herren ohne Hosen vor dem Publikum
              erscheinen sollen!</p>
          </sp>
          <sp who="#westhofin">
            <speaker>Westhofin.</speaker>
            <p>Warum das, mein Kind? Die französische Konstitution giebt allen Dingen eine andere
              Gestalt oder Modifikazion. Sollten die Mainzer Mädgen, welche solid denken, das nicht
              schön finden?</p>
          </sp>
          <sp who="#gaulin">
            <speaker>Gaulin.</speaker>
            <p>Hi! hi! hi! Sie zwingen mich zum Lachen. Der scheele Heidelof und Herr Ohler wollen
              auch mitspielen, wenn die nun auch – – daran mögte der Henker Geschmack finden – hi!
              hi! hi!</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Vierter Auftritt.</head>
          <stage>Die Vorigen. Herr Professor Westhofen.</stage>
          <sp who="#gaulin">
            <speaker>Gaulin.</speaker>
            <p>Ihre Dienerin Herr Professor! Sie kommen recht <foreign>a propos</foreign>! wollen
              Sie auch Nackärschgens mitspielen, wenn wir die Bastille einnehmen?</p>
          </sp>
          <sp who="#professor_westhofen">
            <speaker>P. Westhofen.</speaker>
            <p>Sind Sie wahnsinnig geworden Jungfer Gaulin? Alleweile ist keine Zeit zu scherzen –
              Ich wünschte ein Wort mit meiner Frau allein zu reden –</p>
          </sp>
          <sp who="#gaulin">
            <speaker>Gaulin.</speaker>
            <p>Sie machen ein verteufelt böß Gesicht, Herr Professor! hat's Händel im Klub
              abgesetzt? Haben die Herrn einander die Augen ausgekratzt? das wäre zum Todlachen –
              hi! hi! hi!</p>
          </sp>
          <sp who="#professor_westhofen">
            <speaker>P. Westhofen.</speaker>
            <p>Junfer Gaulin! Ich muß mit meiner Frau allein sprechen –</p>
          </sp>
          <sp who="#gaulin">
            <speaker>Gaulin.</speaker>
            <p>Nun! Nun! Ich gehe gleich – Ich empfehle mich Ihnen Madame. Ich denke Sie doch ohne
              Hosen zu sehen Herr Professor, hi! hi! hi! Ich empfehle mich Ihnen! <stage>(geht
                ab)</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#professor_westhofen">
            <speaker>P. Westhofen.</speaker>
            <p>Was das für ein freches Mensch ist <stage>(zu seiner Frau)</stage> ich weiß nicht wie
              Sie sich mit einer solchen niederträchtigen Kreatur abgeben können.</p>
          </sp>
          <sp who="#westhofin">
            <speaker>Mad. Westhofin.</speaker>
            <p>Und ich weiß nicht, wie du so impertinent in meiner Gegenwart seyn kannst –</p>
          </sp>
          <sp who="#professor_westhofen">
            <speaker>P. Westhof.</speaker>
            <p>Hören Sie mich mein Kind! wenn ich bitten darf –</p>
          </sp>
          <sp who="#westhofin">
            <speaker>Mad. Westhof.</speaker>
            <p>Was unterstehst du dich, jemand aus meinem Zimmer ohne meinen Befehl weggehen zu <pb
                n="12"/> heisen? Eine solche Insolenz verdient Nasenstöber, verstehst du mich?</p>
          </sp>
          <sp who="#professor_westhofen">
            <speaker>P. Westhof.</speaker>
            <p>Mein Kind! Ich bitte dich um Gotteswillen, fange alleweile keinen Zank mit mir an
              –</p>
          </sp>
          <sp who="#westhofin">
            <speaker>Mad. Westhof.</speaker>
            <p>Nein, länger halt ich's mit dir schlechten Kerl nicht aus – du wirst alle Tage dummer
              und abgeschmackter – Wenn mich die Philosophie nicht zurück hielte, ich prügelte dich
              auf der Stelle.</p>
          </sp>
          <sp who="#professor_westhofen">
            <speaker>P. Westhof.</speaker>
            <p>Kind! höre mich nur an, ich bringe dir eine fatale Zeitung! Ach! Wir sind verlohren!
              –</p>
          </sp>
          <sp who="#westhofin">
            <speaker>Mad. Westhof</speaker>
            <stage>(äfft seine Stimme nach)</stage>
            <p>Wir sind verlohren! verlohren! verlohren! Was das nun wieder für ein albernes
              Gewäsche ist! Was willst du damit sagen? daß du dein bischen Hirn verlohren hast, weiß
              ich schon lange.</p>
          </sp>
          <sp who="#professor_westhofen">
            <speaker>P. Westhof.</speaker>
            <p>Ach! mein Kind! wenn es sonst nichts wäre – Aber wir sind von allen Seiten
              eingeschlossen; die Oestreicher und die Preußen, haben wirklich alle Pässe um Mainz
              besetzt, und wir därfen an keine Flucht mehr gedenken – Ich hab dir's vorausgesagt
              mein Kind, aber du hast's mir nicht glauben wollen. –</p>
          </sp>
          <sp who="#westhofin">
            <speaker>Mad. Westhof.</speaker>
            <p>O du furchtsamer Haase! Welches alte Weib hat dir diese Lügen aufgebürdet? Cüstin'
              wird uns einschließen lassen! <stage>(wirft die Nase in die Höhe, und hält eine Prise
                Taback zwischen den Fingern)</stage> Wenn du einen Funken gesunde Vernunft hättest,
              so würdest du die Ohnmöglichkeit von dieser platten Zeitungsmähre einsehen – Meine
              Philosophie penetrirt viel weiter – Custin' treibt mit den Oestreichern und Preußen
              nur noch eine Zeitlang seinen Spaß, er läßt sie vielleicht anrücken, um sie desto
              besser in die Pfanne hauen zu können – Geh in die Küche dummer Gimbel und blas das
              Feuer an! dazu schickst du dich besser als politische Gegenstände zu beurtheilen – Ich
              will der Madame Forkel einen Besuch abstatten, um eine neue Mozion ins reine zu
              bringen – du unterstehst dich nicht unterdessen aus dem Hause zu gehen, verstehst du
              mich? <stage>(Professor Westhofen macht einen tiefen Bückling, und gehet
              ab)</stage></p>
          </sp>
        </div>
        <pb n="13"/>
        <div type="scene">
          <head>Fünfter Auftritt.</head>
          <stage>Kanonikus Thuisko. Herr Ehrlich.</stage>
          <sp who="#ehrlich">
            <speaker>Ehrlich.</speaker>
            <p>Sie wissen doch, daß Blau, Arnsperger, Winkelmann und Arant nach Königstein sind
              abgeführt worden? Der Abscheu und die Wuth des Publikums wider die Klubbisten ist
              wirklich ein merkwürdiges Spektakel; wenn diese Schufte keine starke Bedeckung gehabt
              hätten, ich glaube, sie wären verrissen worden –</p>
          </sp>
          <sp who="#thuisko">
            <speaker>Thuisko</speaker>
            <stage>(zieht das Schnupftuch heraus und weint)</stage>
            <p>Welche himmelschreiende Barbarei! Männer wie Blau und Winkelmann so zu mißhandlen!
              das verdient blutige Thränen! Ich begreife nicht, wie ein Mensch ungerührt bleiben
              kann? –</p>
          </sp>
          <sp who="#ehrlich">
            <speaker>Ehrlich.</speaker>
            <p>Erlauben Sie mir Herr Kanonikus! Ich möchte keine faule Eier auf Blau und Arnsperger
              geworfen haben; – aber, wenn ich aufrichtig reden soll, Mitleiden kann ich mit solchen
              Böswichtern ohnmöglich haben – sie verdienen wahrhaftig ihr Schicksal und wenn es noch
              so hart ist – Sie kennen mich Herr Thuisko! Ich bin gewiß kein schadenfroher Mann –
              aber solche Erzschurken, die so viele tausend Menschen haben unglücklich machen helfen
              – solche systematischen Böswichter verdienen die härteste Behandlung, oder es müßte
              keine Gerechtigkeit mehr auf Gottes Erdboden zu finden seyn –</p>
          </sp>
          <sp who="#thuisko">
            <speaker>Thuisko.</speaker>
            <p>Herr Ehrlich! ich hätte Ihnen eine menschenfreundlichere Denkungsart zugetraut –
              nehmen Sie es mir nicht übel, Sie sind mit starken Vorurtheilen eingenommen – Sie
              kennen Blau nicht, sonst wäre es nicht möglich daß Sie –</p>
          </sp>
          <sp who="#ehrlich">
            <speaker>Ehrlich.</speaker>
            <p>Ich kennte Blau nicht? Vielleicht besser wie Sie Herr Thuisko – Blau ist der größte,
              abgefeimteste, schleichendste Tartüf, der Religion und Vaterland verrathen und zu
              Grunde richten helfen, soviel in seinen Kräften stund.</p>
          </sp>
          <sp who="#thuisko">
            <speaker>Thuisko.</speaker>
            <p>Blau war ein aufgeklärter Religionslehrer –</p>
          </sp>
          <sp who="#ehrlich">
            <speaker>Ehrlich.</speaker>
            <p>Ein sauberer Religionslehrer, der die jungen Geistlichen, die unter seiner Zucht
              gestanden, im Grund verdorben, der sie zu Illuminaten und Religionsverächter, gemacht
              hat; mehrere rechtschaffene Kapläne <pb n="14"/> und Seminaristen, die er gleichfals
              verführen wollte, haben das Geheimniß der Bosheit verrathen. Blau hat seinen Kräften
              aufgebothen um das ganze katholische Christenthum im Mainzischen durch seine Schriften
              und durch seine litterarischen Kabbalen zu untergraben, dahin zweckten seine
              öffentlichen Vorlesungen in der Theologie, seine geheimen Konferenzen, die er mit
              unerfahrnen Seminaristen und andern Geistlichen anstellte, wobei er ihnen die
              gottlosen Barthischen Scharteken und andere irreligiöse Schriften anrühmte und selbst
              in die Hände gab, besonders aber seine eigne gelehrte anonymische Produkte, von denen
              jedermann weiß, daß er der Verfasser sey; kurz er hat alles gethan um als ächter
              Illuminat seinem Erzbischof und der mainzer Kirche ihre Wohlthäten mit dem gröbsten
              Undank und Verrätherei zu vergelten.</p>
          </sp>
          <sp who="#thuisko">
            <speaker>Thuisko.</speaker>
            <p>Sie haben sich etwas aufheften lassen, Sie haben vielleicht die Raritäten
              gelesen?</p>
          </sp>
          <sp who="#ehrlich">
            <speaker>Ehrlich.</speaker>
            <p>O mein lieber Herr Kanonikus! Ich verstehe Sie – Ein Buch wie die Raritäten bestimmt
              meine Urtheile nicht. Ich kenne Blau von Grund aus, ich habe ihn gekannt bevor er
              Subregent im Seminarium geworden und hernach auf alle seine Operazionen genau Achtung
              gegeben.</p>
          </sp>
          <sp who="#thuisko">
            <speaker>Thuisko.</speaker>
            <p>Wenn Blau gefährliche Absichten in Ansehung unserer Religion gehegt, so würde man ihm
              nicht so wichtige Stellen im Erzbischöflichen Seminarium und hernach bei der
              theologischen Fakultät anvertraut haben.</p>
          </sp>
          <sp who="#ehrlich">
            <speaker>Ehrlich.</speaker>
            <p>Blau besitzt Talente und Wissenschaften, dies wird ihm Niemand streitig machen – der
              Kurfürst, der die besten Absichten hegte, seinen mainzer Klerus zu bilden, wählte ihn
              deßwegen zum Lehrer des Seminariums, weil er ihm als ein geschickter und gelehrter
              Mann empfohlen war; sobald Blau aber in Ansehung der Orthodoxie verdächtig wurde,
              bekam er sogleich seine Entlassung.</p>
          </sp>
          <sp who="#thuisko">
            <speaker>Thuisko.</speaker>
            <p>Und blieb doch Professor der Gottesgelahrtheit, wie reimt sich dieses zusammen?</p>
          </sp>
          <sp who="#ehrlich">
            <speaker>Ehrlich.</speaker>
            <p>Weil man in Mainz leider! inkonsequent handelte – oder vielmehr weil durch die
              Kabbalen der Illuminaten und durch die Patrozinanz ihrer geheimen Mitverschwornen,
              oder solcher furchtsamen und falschen Politiker, <pb n="15"/> die eine mächtige Partei
              im Staate nicht gern vor den Kopf stoßen wollen – die größten Schurken beschützt
              wurden und sich im Ansehen erhielten – Weil der best denkendste und scharf sehendste
              Fürst, wenn er mit dergleichen heimtückischen Menschen umgeben ist, gar leicht kann
              hintergangen werden. – Denn so viel Illuminaten, so viel Schlangen hegt ein Staat in
              seinem Busen, die früh oder spat an seinem Untergang arbeiten –</p>
          </sp>
          <sp who="#thuisko">
            <speaker>Thuisko.</speaker>
            <p>Die armen Illuminaten müssen alles gethan haben! Blau war vielleicht nicht einmal
              Illuminat, oder wenigstens ein sehr unschuldiger –</p>
          </sp>
          <sp who="#ehrlich">
            <speaker>Ehrlich.</speaker>
            <p>O mein lieber Thuisko! trauen Sie mir zu, daß ich in diesem Stücke gut unterrichtet
              bin – der größte Theil der Illuminaten sind freilich blödsinnige Düpen, arme
              Schlucker, die sich bei der französischen Revoluzion große Dinge versprochen haben und
              itzt da stehen und das Maul aufsperren weil sie sehen daß sie betrogen worden, wie
              dumme Jungens die mit der Nase in Dreck gefallen; unter diese Klasse aber, gehören
              Blau, Forster, Eikenmayer, Dorsch, Metternich, Hofmann, Wedekind, Umpfenbach, Burkart
              etc. etc. gewiß nicht. – Ihre geheimen Zusammenkünfte in Mainz und anderwärts waren
              systematische Verschwörungen gegen Religion und Vaterland. – Dieß beweist der Ausgang
              – und daß traurige Schicksal von Mainz.</p>
          </sp>
          <sp who="#thuisko">
            <speaker>Thuisko.</speaker>
            <p>Wenn Blau Fehler begangen hat, so ist er von Dorsch verführt worden.</p>
          </sp>
          <sp who="#ehrlich">
            <speaker>Ehrlich.</speaker>
            <p>Das vernünftige und einsichtsvolle Publikum urtheilt ganz anders; Dorsch ist weiter
              nichts als ein lüderlicher lübriker Kerl, der Witz, etwas Lektür, Unverschämtheit und
              ein gutes Plauterment besitzt – Ein solcher litterarischer Windbeutel ist nicht dazu
              aufgelegt einen denkenden Kopf wie Blau zu verführen.</p>
          </sp>
          <sp who="#thuisko">
            <speaker>Thuisko.</speaker>
            <p>Dorsch hat doch durch seine Schriften bewiesen, daß es ihm an Kopf nicht fehle.</p>
          </sp>
          <sp who="#ehrlich">
            <speaker>Ehrlich.</speaker>
            <p>Durch seine philosophischen Hefte? O der armseligen Kompilazion! Aber kennen Sie das
              Werk <emph>von der Unfehlbarkeit der Kirche</emph>?</p>
          </sp>
          <sp who="#thuisko">
            <speaker>Thuisko.</speaker>
            <p>O ja! man hat Blau in Verdacht, daß er der Verfasser davon sey.</p>
          </sp>
          <sp who="#ehrlich">
            <speaker>Ehrlich.</speaker>
            <p>Dieser Verdacht ist nur zu gegründet. So <pb n="16"/> wenig der Katholizismus von
              diesem Buche zu befürchten hat, da es ein Magazin von Verfälschungen und Trugschlüssen
              ist, so planmäsig ist die Bosheit des Verfassers, Schaden anzurichten und schwache
              Gemüther in Verwirrung zu setzen – Ein Schuft, der sich von der katholischen Kirche
              reichlich besolden läßt, um ihr geheiligtes und erhabenes System, das sich auf Schrift
              und Tradizion gründet, zu lehren, und der ins geheim alle Kräfte anstrengt um solches
              zu unterminiren – ist zu allen Infamitäten aufgelegt. Blau ist ein niederträchtiger
              Verräther der Kirche und des Vaterlands, so gut wie Winkelmann, Arant, Arnsperger und
              Konsorten – Was kann man aber von einem Illuminaten anders erwarten?</p>
          </sp>
          <sp who="#thuisko">
            <speaker>Thuisko.</speaker>
            <p>Wenn Sie wüsten, was Blau bey der Administrazion in Mainz für Gutes gestiftet hat, so
              könnten Sie ihn ohnmöglich für einen Landesverräther halten.</p>
          </sp>
          <sp who="#ehrlich">
            <speaker>Ehrlich.</speaker>
            <p>Sie mißbrauchen meine Gedult Herr Thuisko! Ein Kerl, der mit der Spitzbubenbande der
              Dorsche, Eikenmayer, Forster, Metterniche, Hofmanne, Wedekinde etc. etc. so genau
              verbunden war, der ihren Banditenzusammenkünften mehrere Jahre in den berüchtigten
              Illuminaten Schlupfwinkeln zu Kostheim und im Fürstenberger Hof beygewohnt, der diese
              Spitzbubenrotte in seiner eigenen Behausung Nachts versammelt, in der alle verfluchten
              Plane wider Religion und Landesregierung geschmiedet wurden, der bei der Ankunft der
              Franken in Mainz mit seinem verhurten Spießgesellen Dorsch gleich an die Spitze der
              neuen Administrazion gestellt wurde, aus dessen Feder die infamesten Proklamazionen
              geflossen, wodurch das ganze Volk zum Meineid sollte gezwungen werden – Ein solcher
              Böswicht sollte kein Landesverräther genennt werden? – Herr Thuisko! Ein jeder, er mag
              seyn wer er will, der unverschämt genug ist, solche Erzschurken zu vertheidigen oder
              das Schnupftuch heraus zu ziehen um Thränen zu vergiesen, wenn er hört, daß sie beim
              Fell gepackt und zur Strafe gezogen werden sollen – ein solcher Aftermenschenfreund
              ist bei seinem Mitleid nicht allein verdächtig – Ich bin überzeugt, daß er selbst zum
              Illuminatengeschmeise gehört – und ein Erzschurke und Landesverräther sey – Ich
              empfehle mich. –</p>
          </sp>
        </div>
      </div>
      <pb n="3"/>
      <div type="act">
        <head>Dritter Aufzug.</head>
        <div type="scene">
          <head>Erster Auftritt.</head>
          <stage>Frau Wolfin. Der scheele Mosbach.</stage>
          <sp who="#mosbach">
            <speaker>Mosbach.</speaker>
            <p>Ich gratulire Frau Wolfin, ich gratulire; gelt, was ich immer gesagt habe, Ihr Herr
              Sohn ist nicht umsonst <emph>Aepfelbischof</emph> gewesen?</p>
          </sp>
          <sp who="#wolfin">
            <speaker>Wolfin.</speaker>
            <p>Hat er auch schon gehört, daß mein Sohn Regent im Seminarium geworden ist?</p>
          </sp>
          <sp who="#mosbach">
            <speaker>Mosbach.</speaker>
            <p>Die ganze Stadt ist ja voll von der Neuigkeit; ich will mich heute noch dick und rund
              auf die Gesundheit des neuen Herrn Regenten trinken. Was doch aus einem Aepfelbischof
              werden kann!</p>
          </sp>
          <sp who="#wolfin">
            <speaker>Wolfin.</speaker>
            <p>Ich denke er soll seine Sachen klüger und besser machen als so ein einfältiger
              Dorfpfarrer, wie Arant war; der Hoffartsnarr bildete sich schon ein, er könnte die
              ganze Welt stumbiren.</p>
          </sp>
          <sp who="#mosbach">
            <speaker>Mosbach.</speaker>
            <p>Ja, ja, und ich bilde mir immer ein, ich sehe Ihren Herrn Sohn den kleinen Schelm
              noch vor mir stehen, wie er mit dem Bischofsstabe gravitätisch daher trat und im Dom
              das <foreign>Deus in jorium</foreign> anstimmte; Was doch aus einem Aepfelbischof
              werden kann!</p>
          </sp>
          <sp who="#wolfin">
            <speaker>Wolfin.</speaker>
            <p>Es wird freilich Mißgünstige Leute geben, die sich darüber aufhalten, daß mein Sohn
              auf einmal so hoch gestiegen ist, aber da mache ich mir nicht das daraus –
                <stage>(greift an den H–)</stage> Man hat mir immer gesagt, mein Sohn wäre dumm und
              verstünde nichts; Ja! prost die Mahlzeit! Aus einem Dummkopf macht man keinen
              Regenten. –</p>
          </sp>
          <pb n="4"/>
          <sp who="#mosbach">
            <speaker>Mosbach.</speaker>
            <p>Der Hochwürdige Herr Regent soll jezt über 500 Stück Weine zu befehlen haben, wie man
              mir gesagt hat; das laß mir eine Bedienung seyn! So ein Amt wäre mir lieber als
              Großmogul zu seyn, in einem Lande wo kein Wein wächst. Was doch aus einem
              Aepfelbischof werden kann!</p>
          </sp>
          <sp who="#wolfin">
            <speaker>Wolfin.</speaker>
            <p>Als mein Sohn in Klubs gieng, rümpften alle Leute die Nase, und prophezeithen mir,
              wer weiß was, für Unglück; die Pfaffen zu Victor und Johann sahen uns alle scheel an;
              jezt möchten sie für Aerger zerplatzen, daß ihnen mein Sohn zu befehlen hat; sie
              laufen deswegen alle über die Brücke, weil man nichts aus ihnen machen kann; ja lauft
              nur, lauft nur ihr Lumbenpack! Es schickt sich nicht jeder zum Regenten!</p>
          </sp>
          <sp who="#mosbach">
            <speaker>Mosbach.</speaker>
            <p>Wenn sich Ihr Herr Sohn errinnert, daß ich den Schlaven bei der Prozeßion vorgestellt
              habe, als der Freiheitsbaum auf dem Markt aufgerichtet wurde, so könnte er mir auch
              wohl einen Gefallen erweisen.</p>
          </sp>
          <sp who="#wolfin">
            <speaker>Wolfin.</speaker>
            <p>Mein Sohn wird sich der ganzen Bürgerschaft annehmen, da bin ich ihm gut dafür, er
              hat schon vielen Leuten geholfen, denn er gilt alles bei der Frau Daniels und der Frau
              Präsidentin Dorsch. Er ist doch auch im Klub Herr <emph>Mosbach</emph>?</p>
          </sp>
          <sp who="#mosbach">
            <speaker>Mosbach.</speaker>
            <p>Freilich! Wie hätte ich sonst den Schlaven vorstellen können? Herr Rulfs wies uns
              alle an, was wir bei der Prozeßion zu thun hatten; aber weil Ihr Herr Sohn jezt über
              500 Stück Weine zu kommandiren hat, da möchte ich wohl Oekonom oder so etwas im
              Seminarium werden; ich wollte dem Herrn Regenten gewis Ehre machen, wenn er traktirt,
              besser als der Schmeerbauch Köhler auf der Hundsgaß; der H– säuft zwar auch, daß es
              eine Art hat, aber ich dächte ihn doch vors erste unter die Bank zu schieben. Es käme
              nur auf eine gute Rekommundazion an, gnädige Frau Wolfin! Der Herr Regent soll sich
              auch erinnern, daß ich und der krumme Sefferin und der Ohler ihm unsere Votum gegeben
              haben, <pb n="5"/> als er Klumbist werden wollte. Was doch aus einem Aepfelbischof
              werden kann!</p>
          </sp>
          <sp who="#wolfin">
            <speaker>Wolfin.</speaker>
            <p>Nun, nun, das will ich mir gesagt seyn lassen; aber wie mir mein Sohn gesagt hat, da
              hat sich der Klöckner Böhmesritter von Johann und der Schulrekter Beck schon zu einem
              Amte im Seminarium rekommandirt, die können auch die Fässet leer machen, wenn so ein
              Amt im Seminarium nöthig ist; weil er aber meinem Sohn in Klumb geholfen hat, da wird
              er wohl den Vorzug erhalten. Hier hat er zu einem Schluck Brantenwein Herr Mosbach
                <stage>(giebt ihm ein 6 Kreuzerstück)</stage> Er hat doch immer Durst. Trink er auf
              die Gesundheit meines Sohns. Adjes.</p>
          </sp>
          <sp who="#mosbach">
            <speaker>Mosbach.</speaker>
            <stage>(Beguckt das 6 Kreuzerstück)</stage>
            <p>da trinkt sich was rechts für, alberne Zipelliese! Es ist doch lauter Lauserei mit
              den Klubskalfaktern, mit der Munizipelschaft und mit den französischen Nackärschen
              allesammt – wenns nicht bald besser geht, so verdurst unser einer und wenn alle
              Pfaffenkeller ausgeleert werden – Aber da kömmt der rechte Kauz, dem ich schon längst
              gerne die Kehle eingedrückt hätte.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Zweiter Auftritt.</head>
          <stage>Rulfs. Der scheele Mosbach.</stage>
          <sp who="#mosbach">
            <speaker>Mosbach.</speaker>
            <p>Bons Dies, Herr Hofkammerrath! Bruder Rulfs wollt ich sagen, wie sieht's aus?
              Bekommen wir bald unser Geld, das Sie uns versprochen haben? Die Zeit wird uns
              verflucht lang.</p>
          </sp>
          <sp who="#rulfs">
            <speaker>Rulfs.</speaker>
            <p>Ja ihr guten lieben Leute! Wenn unser einer nur alles zwingen könnte, was uns am
              Herzen liegt! Ihr wüßt, was ich als Armenvater für euch gethan habe! Mit was für
              unermüdeter Sorgfalt –</p>
          </sp>
          <sp who="#mosbach">
            <speaker>Mosbach.</speaker>
            <p>Was Sie sonst an uns gethan haben, wollen wir jezt nicht untersuchen, schaffen Sie
              uns jezt nur unser Geld, das wir verdient und das Sie uns so heilig versprochen
              haben.</p>
          </sp>
          <pb n="6"/>
          <sp who="#rulfs">
            <speaker>Rulfs.</speaker>
            <p>Ihr wüßt doch herzlieber Mann, was so viel hundert und hundertmal im Mainzer
              Wochenblatt gestanden hat, daß man mich den Besten, den liebwürdigsten Armenvater
              nennte, dessen zärtliches Herz –</p>
          </sp>
          <sp who="#mosbach">
            <speaker>Mosbach.</speaker>
            <p>Den Schnickschnack brauchen Sie uns nicht her zu erzählen, wir wissen doch daß Sie
              solche Lobpredigten auf sich selbst komponirt und abdrucken lassen.</p>
          </sp>
          <sp who="#rulfs">
            <speaker>Rulfs.</speaker>
            <p>O ihr guten Leute! Das glaubt doch ja nicht!</p>
          </sp>
          <sp who="#mosbach">
            <speaker>Mosbach.</speaker>
            <p>Ein jedweder Mensch glaubt was er will; davon ist aber jetzo die Rede nicht Geld
              wollen wir haben, oder –</p>
          </sp>
          <sp who="#rulfs">
            <speaker>Rulfs.</speaker>
            <p>Ach! Daß sich Gott erbarme! Wo sollte ich Geld hernehmen? Ich habe keinen Kreuzer in
              der Armenkasse.</p>
          </sp>
          <sp who="#mosbach">
            <speaker>Mosbach.</speaker>
            <p>Die war immer leer, wenn wir Allmosen haben wollten, ungeachtet aller reichlichen
              milden Gaben, die Ihnen anvertraut wurden – wer das Geld weggekapert, werden Sie am
              besten wissen; wenigstens haben Sie keine Lust gehabt Rechnung darüber abzulegen,
              ungeachtet man Sie oft genug dazu ermahnt hat. – Sie trunken zwei Guldenwein, alle
              Tage richtig Ihre 8 Boutellen ohne die Austern zu rechnen, und unser einer konnte sich
              das Maul wischen. Aber das alles bei Seite gesezt, wir wollen itzo –</p>
          </sp>
          <sp who="#rulfs">
            <speaker>Rulfs.</speaker>
            <p>Gott verzeih euch bester Freund, daß euch meine Feinde hintergangen haben! Die ganze
              Verläumdung rührt daher, weil ich zum Vortheil der Mainzer Armen viele
                <emph>Fabricken</emph> errichtet habe.</p>
          </sp>
          <sp who="#mosbach">
            <speaker>Mosbach.</speaker>
            <p>Das mag euch vielmehr der liebe Gott verzeihen, daß ihr das Land um 100000 fl.
              geprellt habt, wie man sagt, indem ihr euch mit Fabricken abgegeben, ohne das
              geringste von solchen Sachen zu verstehen.</p>
          </sp>
          <sp who="#rulfs">
            <speaker>Rulfs.</speaker>
            <p>O wie dauert ihr mich lieber Mann! Daß ihr im Stande seyd dergleichen falsche
              Vorstellungen <pb n="7"/> euch von mir zu machen! Ich kam aus bloßer christlicher
              Liebe nach Mainz um –</p>
          </sp>
          <sp who="#mosbach">
            <speaker>Mosbach.</speaker>
            <p>Hu hu! Nachdem Sie allenthalben Bankrutt gemacht hatten, um in Mainz für nichts und
              wieder nichts 1800 Gulden Besoldung zu ziehen, ohne das Uebrige zu rechnen, was in
              ihren Sack fiel, Gott weiß wie, und wovon – aber das alles ist nun vorbei; wer ein
              Schelm ist, wird dem Galgen nicht entlaufen, sagt das Sprüchwort. Jezt geben Sie uns
              unser Geld, oder es thut nicht gut.</p>
          </sp>
          <sp who="#rulfs">
            <speaker>Rulfs.</speaker>
            <p>Gottesmann! kann ich euch Geld schaffen, da ich selbst blutarm bin, und keinen
              Kreuzer in der Tasche habe?</p>
          </sp>
          <sp who="#mosbach">
            <speaker>Mosbach.</speaker>
            <p>Das glaub dir der Teufel du aller Welt Heuchler und Gleisner! Hätten wir nur den
              hundertsten Theil von dem was du als Armenvater zusammen geschrupt hast, so brauchten
              wir keine Noth zu leiden – aber, haben Sie uns nicht allen reichliche Belohnung
              versprochen, wenn wir die Krone, den Scepter, die Bischofskappe, das erzbischöfliche
              Kreuz tragen würden, die auf dem Markte unter dem Freiheitsbaume sind verbrennt
              worden? Und mir und dem krummen Severin, wenn wir uns als Sclaven verkleiden würden!
              Und Sie wollen uns unser Geld nicht geben? <stage>(packt ihn an der Kehle)</stage>
              willst du uns auch darum betrügen, wie du uns um die Allmosen betrogen hast? Du
              Erzschurke! An die Laterne sollst du Racker!</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Dritter Auftritt.</head>
          <stage>Staudenheimer. Die Vorigen.</stage>
          <sp who="#staudenheimer">
            <speaker>Staudenheimer.</speaker>
            <p>Was giebts da zu thun? Was fangt ihr für Händel an? Hier habt Respekt <stage>(deutet
                auf seine Epolette)</stage> oder ihr seyd unglücklich.</p>
          </sp>
          <sp who="#mosbach">
            <speaker>Mosbach.</speaker>
            <p>Was will denn er Kartoffelskrämer? Für ihn habe ich eben so wenig Respekt als für
              diesen <pb n="8"/> Land und Leut Besch– versteht er mich? Wenn mich seine Schuldleute
              nicht dauerten, so müste er mir so gut wie Rulfs am Laternenpfahl zaplen – Für seine
              Pralereien und Kalfaktereien hätte er das lange verdient; nur schade um den Strick. –
              Bruder Rulfs ich hole meine Kamaraden herbei, dann sprechen wir miteinander
                <stage>(geht ab.)</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#rulfs">
            <speaker>Rulfs.</speaker>
            <p>Nun dürfen wir keinen Augenblick versäumen Bruder Staudenheimer unser Projekt
              auszuführen, und alle Arme aus der Stadt zu schaffen; das räthlichste wäre, wir laden
              sie auf Nachen und lassen sie den Rhein hinunter fahren; wenn sie alsdann von den
              Preußen, wie ich hoffe, zusammengeschossen werden, so sind wir ihrer auf einmal los.
              Nur darf bei Leib und Leben niemand argwohnen, daß ich Schuld daran bin; dazu hab ich
              meine wichtige Ursachen – für Sie Bruder Staudenheimer schickt sich die Sache viel
              besser, weil Sie Munizipal sind, und weil Sie nächstens Maire werden. Machen Sie
              sogleich die Mozion, alle Armen zu transportiren; ich will alsdann eine Vorbitte
              einlegen, ich will mich auf die Knie werfen, ich will weinen, wie ein Armenvater
              weinen muß – es versteht sich, daß ich nichts ausrichte.</p>
          </sp>
          <sp who="#staudenheimer">
            <speaker>Staudenheimer.</speaker>
            <p>O die Kanaillen wollen wir bald fortschaffen; meine Kartoffeln gehen ohnedies bald zu
              Ende – also glauben Sie, daß ich Hofnung habe Maire zu werden? Wie schaffen wir aber
              Macke auf die Seite?</p>
          </sp>
          <sp who="#rulfs">
            <speaker>Rulfs.</speaker>
            <p>O da lassen Sie mich sorgen, ich müste nicht Rulfs seyn, wenn Macke in etlichen Tagen
              nicht gesprengt werden sollte; er ist zwar mein bester Freund –</p>
          </sp>
          <sp who="#staudenheimer">
            <speaker>Staudenheimer.</speaker>
            <p>Er hält mich auch für den seinigen, wir küssen und Herzen einander.</p>
          </sp>
          <sp who="#rulfs">
            <speaker>Rulfs.</speaker>
            <p>Desto besser, wenn er nichts merkt – genug Sie sind in 8 Tagen Maire – ich werde der
              Armen los, bleibe aber Direktor aller Armenfonds, das versteht sich – wir wollen
              unsere Sachen schon machen! <stage>(drucken einander die Hände, und gehen
              ab.)</stage></p>
          </sp>
          <pb n="9"/>
          <sp who="#rulfs">
            <speaker>Rulfs.</speaker>
            <stage>(siehet Staudenheimer nach und murmelt für sich)</stage>
            <p>O du Einfallsbinsel; du armer Schlucker! wie sollst du geprellt werden!</p>
          </sp>
          <sp who="#staudenheimer">
            <speaker>Staudenheimer.</speaker>
            <stage>(Sieht Rulfs nach und murmelt)</stage>
            <p>bin ich nur erst Maire, dann sollst du mir gewiß in 3 Tagen über die Brücke gejagt
              werden!</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Vierter Auftritt.</head>
          <sp who="#freymuth">
            <speaker>Freimuth.</speaker>
            <stage>(Allein im Zimmer auf und abgehend und ein Papier in der Hand haltend)</stage>
            <p>Schrecklich! – Wenn dieses Verzeichnis ächt ist – und kann ich daran zweiflen? – So
              ist schwer, schwer zu helfen! Schulen, Akademien, Geist und weltliche Regierungen,
              Kriegsheere, sogar die Kabinetter – alles, alles in Deutschland durch den
              Illuminatiß'm verpestet. – Du besonders, unglückliches Mainz! Ein Schlupfwinkel dieses
              höchst gefährlichen Ordens! – Wie ganz ohne Hofnung bist du verdorben! Zwar sind viele
              dieser Böswichter entlarvt; die Häupter des Klubs Dorsch, Blau, Hofmann, Metternich,
              Westhofen, Umpfenbach, Burkart Eikenmayer Rulfs, Macke etc. sind lauter berüchtigte
              Illuminaten; einige davon, die dem Stricke oder dem Beile des Henkers entlaufen
              wollten, sind von den Preußen erwischt und erwarten auf der Festung Königstein ihre
              verdienten Strafen – aber die Vornehmsten davon schleichen ausser den Mauern in den
              umliegenden Gegenden herum, sind für das, was sie wirklich sind, vom Publikum noch
              nicht erkannt; heuchlen sogar Patriotißim und schmähen auf die Franken! O der
              zweizünglerischen verfluchten Brut! Die ganz allein an unserm Unglück schuld ist und
              die Franken-Räuber durch die schandlichste Verrätherei in unser Vaterland gerufen hat!
              Sie haben die Flucht genommen, theils um das infameste aller Gewerbe, das Gewerbe
              heimlicher Kundschafter zu treiben, theils um in Sicherheit abzuwarten, wo die Dinge
              hinauswollen – wenn nun Mainz bald gerettet werden sollte und diese Schurken <pb
                n="10"/> unentdeckt zurücke kehrten – können und werden alsdann die lezten Dinge
              nicht schlimmer werden wie die ersten? Wäre es deswegen nicht gut, wenn diese
              Illuminatenliste gedruckt würde? Damit das Publikum seine eigentlichen Feinde kennen
              lernte, die schon längst an dem Untergange unserer Religion und unsers Vaterland's im
              verborgenen gearbeitet haben? Die Meuchelmörder und Giftmischer, die nach ihren
              Grundsätzen alle Mittel für erlaubt halten, nur um ihren Zweck zu erreichen, nemlich
              das Christenthum und alle Fürsten vom Erdboden zu vertilgen? – Damit sie als Atheisten
              allein regieren möchten! – Warum thun dies aber die Fürsten nicht selbst und lassen
              dies Verzeichnis drucken, das sie schon längst in Händen haben, um es in der ganzen
              Welt bekannt zu machen? Warum haben sie das Illuminatengeschmeiß so lange geduldet und
              dulten dergleichen Leute noch, von denen sie überzeugt seyn müssen, daß sie zu diesem
              gefährlichen Orden gehören? Dulten sie in den Dikasterien, in der Kirche, in Schulen,
              sogar in ihren Kabinettern? Lassen diese zum Untergange der Religion und des
              Vaterlandes verschwornen Schandbuben überall ungestöhrt ihr Wesen treiben? – Was für
              wichtige unerforschliche Ursachen liegen hier zum Grunde? Wir haben in unserm
              Deutschland so viele einsichtsvolle rechtschaffene Fürsten, denen das Glück ihrer
              Unterthanen gewiß am Herzen liegt und die sich von keinem Minister am Gängelbande
              führen lassen – und doch dulten sie diese Brut in ihren Staaten? – War dem weisen
              Friedrich Karl Joseph unbekannt, was seit vielen Jahren in den Gärten zu Kostheim und
              vor dem Altenmünsterthor, so wie in mehreren Schlupfwinkeln der Illuminaten vorgieng?
              Durchdrang er mit seinen Adlersblicken nicht in alle Geheimniße ihrer Projekte? Und
              doch blieben die Illuminaten unangefochten – stunden überall an der Spitze, sezten mit
              ihren Kabbalen alles durch – unterdrükten jeden ehrlichen Mann, der zu ihrer Innung
              nicht geschworen hatte – Schulen und Akademie, deren Aufrechthaltung und
              Vervollkommung diesem Fürsten so sehr am Herzen lag, <pb n="11"/> waren ganz in ihrer
              Gewalt, damit sie auf die künftigen Generationen fortwirken konnten – dies alles
              konnte ich nie begreiffen und begreiffe es noch nicht – so geschwind kann ich mich
              also nicht entschließen dies schreckliche Verzeichnis der Mainzer Illuminaten drucken
              zu lassen und dem Publikum vor Augen zu legen – die Fürsten müssen die
              allerwichtigsten Ursachen gehabt haben der Illuminaten zu schonen. – Ich will erstlich
              mehrere vernünftige Männer um Rath fragen – wenn diese mit mir einstimmen, und das
              Verzeichnis für ächt halten, dann zittere vermaledeite Rotte, die die Hölle
              ausgespien! Ihr sollt in euren Schlupfwinkeln nicht länger mehr verborgen bleiben, ihr
              sollt vor aller Welt Augen da stehen und euer Urtheil erwarten – das Publikum soll
              nicht allein mit faulen Eyern auf euch werfen – Nein! ihr werdet schlechterdings
              Schlachtopfer der Gerechtigkeit abgeben, oder wenigstens die Flucht ergreifen und das
              Vaterland von euerer Gegenwart reinigen müssen! –</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Fünfter Auftritt.</head>
          <stage>(Freimuth, Ehrlich.)</stage>
          <sp who="#ehrlich">
            <speaker>Ehrlich.</speaker>
            <p>Um Vergebung lieber Freimuth! Ich hoffe nicht, daß ich Sie in Geschäften stöhre?</p>
          </sp>
          <sp who="#freymuth">
            <speaker>Freimuth.</speaker>
            <p>Im geringsten nicht; Ihr Besuch ist mir in diesem Augenblick höchst erwünscht; ich
              dachte eben über eine wichtige Materie nach, bei der ich nicht recht weiß, wozu ich
              mich entschliessen soll. –</p>
          </sp>
          <sp who="#ehrlich">
            <speaker>Ehrlich.</speaker>
            <p>Und die wäre?</p>
          </sp>
          <sp who="#freymuth">
            <speaker>Freimuth.</speaker>
            <p>Ob eine Spitzbubenbande, die sich in einer verborgenen Höhle aufhält ans Tageslicht
              hervorgezogen und ausgerottet werden soll?</p>
          </sp>
          <sp who="#ehrlich">
            <speaker>Ehrlich.</speaker>
            <p>Das Thema scheint nicht schwer zu seyn; es wird nur drauf ankommen, wer die Vögel
              fangen soll und wo sie ihr Nest haben.</p>
          </sp>
          <sp who="#freymuth">
            <speaker>Freimuth.</speaker>
            <p>Sie haben viele gute Freunde und Bekannte darunter.</p>
          </sp>
          <pb n="12"/>
          <sp who="#ehrlich">
            <speaker>Ehrlich.</speaker>
            <p>Unter der Räuberbande doch nicht? Dies wäre zu viel Ehre für mich.</p>
          </sp>
          <sp who="#freymuth">
            <speaker>Freimuth.</speaker>
            <p>Allerdings; lesen Sie dieses Verzeichnis.</p>
          </sp>
          <sp who="#ehrlich">
            <speaker>Ehrlich.</speaker>
            <p>Sackerlot! <emph>Illuminatenliste.</emph> Ist das diejenige, welche Dümourier mit
              sich nach Deutschland gebracht hat? Hab schon davon gehört.</p>
          </sp>
          <sp who="#freymuth">
            <speaker>Freimuth.</speaker>
            <p>Um Vergebung! <foreign>timeo danaos &amp; dona ferentes</foreign>; die Liste rührt
              von einem biedern Deutschen her und soll ganz zuverläßig seyn.</p>
          </sp>
          <sp who="#ehrlich">
            <speaker>Ehrlich.</speaker>
            <stage>(Ließt mit ernsthaftem Nachsinnen)</stage>
            <p>die Namen sind mir gröstentheils bekannt – viele sind mir aber auch neu, die ich
              unter der Illuminatenrotte nicht erwartet hätte – ich kann mir kaum einbilden, daß so
              viele vernünftige und sonst rechtschaffene Männer sich haben bethören lassen,
              dergleichen Sottisen zu begehen und zu einer Banditeninnung zu schwören.</p>
          </sp>
          <sp who="#freymuth">
            <speaker>Freimuth.</speaker>
            <p>Sollte man dieses Verzeichnis nicht drucken und der ganzen Welt vor Augen legen
              lassen?</p>
          </sp>
          <sp who="#ehrlich">
            <speaker>Ehrlich.</speaker>
            <p>Da sey Gott für!</p>
          </sp>
          <sp who="#freymuth">
            <speaker>Freimuth.</speaker>
            <p>Und warum nicht? Sind die Steckbriefe, welche in den öffentlichen Zeitungen abgedrukt
              werden, etwas unerlaubtes? Ist dem Publikum nicht mehr daran gelegen, die Schurken
              kennen zu lernen, welche sich wider Religion und Vaterland verschworen haben, als ein
              paar armselige Taschendiebe?</p>
          </sp>
          <sp who="#ehrlich">
            <speaker>Ehrlich.</speaker>
            <p>Allerdings hätten Sie recht, wenn das Verzeichnis ächt wäre – aber wie können Sie das
              wissen? Wenn die Illuminaten dasjenige sind, wofür sie jedermann hält, und wofür ich
              sie selbst halte, so verdienen sie als die schädlichste Ungeheuer, die in der
              menschlichen Gesellschaft alles was ihr heilig ist, verwüsten und zu Grunde richten
              wollen, überall verfolgt und ausgerottet zu werden – aber wollten Sie die schwere
              Verantwortung auf sich nehmen, einen einzigen unschuldigen und ehrlichen Mann, der
              fälschlich oder aus Irthum für einen Illuminaten ausgegeben wird, öffentlich an den
              Pranger zu stellen, und selbigen dem Hasse und der Wuth des Publikums preiß zu geben?
              Der Gedanke macht mich zittern! Die Kalumnie <pb n="13"/> könnte auf diese Art
              Gelegenheit bekommen den unaussprechlichsten Schaden anzurichten – ausserdem entsteht
              der große Zweifel, ob der Illuminatenorden noch wirklich existirt? Ob er nicht seit
              mehreren Jahren überall auseinander gesprengt worden, und folglich so gut als für
              erloschen anzusehen sey. –</p>
          </sp>
          <sp who="#freymuth">
            <speaker>Freimuth.</speaker>
            <p>Wenn ich nicht vollkommen überzeugt wäre, daß Sie ein wohldenkender rechtschaffener
              Mann sind, so würden mich Ihre Zweifel in das gröste Erstaunen setzen, und mich
              vielleicht gar auf den Argwohn bringen. –</p>
          </sp>
          <sp who="#ehrlich">
            <speaker>Ehrlich.</speaker>
            <p>Daß ich selbst Illuminat wäre? Dies kann ohnmöglich Ihr Ernst seyn – Sie kennen meine
              Abneigung bester Freund, für allen geheimen Verbindungen und meine Gründe, warum ich
              sie ohne Ausnahme in gewisser Rücksicht für schädlich halte und mich also niemals mit
              dergleichen abgegeben habe – ich gestehe Ihnen sogar aufrichtig, daß ich leider! nur
              zu sehr überzeugt bin, daß der Illuminatenorden nichts weniger als für erloschen
              angesehen werden kann; im Gegentheil daß er sich immer mehr ausbreitet, immer mehr
              Anhang gewinnt, überall im dunklen wirkt, überall seine ungeheuere Plane auszuführen
              trachtet – daß das abscheuliche Revolutionssystem, wodurch so viele Millionen Menschen
              schon auf die Schlachtbank sind geliefert worden, und ganz Europa in Gefahr steht in
              eine Mördergrube verwandelt zu werden, ganz sein Werk ist – und doch muß der geringste
              Zweifel bei einer so wichtigen Sache gehört werden und Eindruck machen.</p>
          </sp>
          <sp who="#freymuth">
            <speaker>Freimuth.</speaker>
            <p>Wenn der Zweifel die allergeringste Wahrscheinlichkeit hat, so haben Sie recht; aber
              ist dieses der Fall bei der Fortdauer des Illuminatenordens? Dann müste die ganze Welt
              stockblind seyn! Macht Sie vielleicht der Gedanke einiger Schriftsteller schüchtern,
              daß die Illuminaten im Jahr 1786 ganz aufgehört, aber sich gröstentheils zur
              Propaganda gewendet haben? Ich habe den Hokuspokus gelesen, und mich über die
              Unverschämtheit dieser Leute geärgert, die der vernünftigen Welt dergleichen
              ungesalzene Märchen <pb n="14"/> aufheften wollen; es ist dieses offenbar ein plumber
              Kunstgriff der Illuminaten selbst, um die Aufmerksamkeit des Publikums von sich
              abzulenken, daß sie dergleichen in fliegenden Blättern und gedungenen Journalen
              ausstreuen – wer die geringste Menschen- und Lokalkenntnis besizt, muß ganz vom
              Gegentheil überzeugt seyn. Die Propaganda ist nichts anders als ein Ausschuß des
              Illuminatenordens – ohne diesen hätte keine Propaganda jemals existirt – nur daß Kopf
              und Rumpf verschiedene Namen führen, oder sind Propaganda, Jakobinerklub und
              Illuminatengeschmeiß nicht ein und eben dasselbe Ungeheuer? Hier kömmt es auf keine
              Namen an. –</p>
          </sp>
          <sp who="#ehrlich">
            <speaker>Ehrlich.</speaker>
            <p>So viel weiß ich gewiß, und Sie können mir auf mein Wort glauben, sobald die Edicte
              des Kurfürsten von Pfalzbayern wider die Illuminaten heraus kamen, wurde die
              illuminatenloge zu Mainz aufgehoben oder vielmehr sie hoben sich selbst auf und
              verbrennten ihre Akten.</p>
          </sp>
          <sp who="#freymuth">
            <speaker>Freimuth.</speaker>
            <p>Da sagen Sie mir nichts neues; die Mainzer Illuminaten fürchteten damals eine strenge
              Inquisizion, wozu die Anstalten schon gemacht waren, dies bewog sie zu diesem
              Schritte; Sie trauten einigen jungen Leuten nicht, die als Mitglieder ihre Geheimniße
              leicht verrathen konnten, wenn sie von Obrigkeits wegen beim Kopf genommen würden.
              Deswegen vernichteten sie ihre Protokolle und giengen dem Scheine nach auseinander;
              die Loge dauerte aber ununterbrochen fort und wurde bald zu Kostheim bald in Mainz an
              verschiedenen Orden gehalten. Der Geist <emph>Benzels</emph>, <foreign>qui fugiebat
                indignatus sub umbras</foreign>, ruhte zwiefach auf <emph>Umpfenbach</emph>; kein
              erlauchter Oberer hat sich um die Mainzer Illuminatenprovinz verdienter gemacht, als
              dieser unermüdete Sykophant. Der Orden hatte die glänzendste Aussichten zu Mainz
              seinen Hauptsitz in ganz Deutschland zu errichten.</p>
          </sp>
          <sp who="#ehrlich">
            <speaker>Ehrlich.</speaker>
            <p>Diese Hoffnung war nicht gar entfernt; Mainz konnte wirklich als der Mittelpunkt
              angesehen werden, wo der Illuminatißm seine mächtigsten Operationen vornahm – Aber ich
              komme immer wieder <pb n="15"/> auf meine vorige Zweifel zurück. Sollte der Orden
              daselbst nicht in den lezteren Jahren ganz auseinander gestoben seyn?</p>
          </sp>
          <sp who="#freymuth">
            <speaker>Freimuth.</speaker>
            <p>Im Gegentheil – die Illuminaten genirten sich in den lezteren Jahren so wenig in
              Mainz, daß ihre Zusammenkünfte beinah öffentlich geschahen, und jedermann mit Fingern
              auf diejenigen deuten konnte, die zum Orden gehörten. Ihre Kabbalen und ihr Despotißm
              in den Dikasterien war im höchsten Grade unverschämt; sogar in Privatgesellschaften,
              wo der Wohlstand ein ganz anderes Benehmen erfoderte, stekten sie die Köpfe zusammen
              und wisperten einander in die Ohren. – Von den litterarischen illuminaten Praktiken
              schweige ich ganz, es war zum Eckel den Unfug in der Nähe anzusehen. –</p>
          </sp>
          <sp who="#ehrlich">
            <speaker>Ehrlich.</speaker>
            <p>Wenn ich Ihnen auch zugebe, daß Mainz bis auf die Lezte ein Illuminatennest geblieben
              sey, wo sie ihren Spuck getrieben. –</p>
          </sp>
          <sp who="#freymuth">
            <speaker>Freimuth.</speaker>
            <p>Und die Landesverrätherei ausgebrüdet – das ja nicht vergessen. –</p>
          </sp>
          <sp who="#ehrlich">
            <speaker>Ehrlich.</speaker>
            <p>Gut! Wenn ich Ihnen das alles zugebe, so erlauben Sie mir nur eine Frage: halten Sie
              alle Illuminaten für gleichschuldig? Sind es lauter Mordbrenner? Giftmischer?
              Landsverräther? Atheisten? Oder gibt es unschuldige darunter? Das heißt, arme Tröpfe,
              die man nur geworben, um gewisse Absichten durch sie zu erreichen; die im Grunde von
              den Geheimnissen des Ordens nichts wissen, und auch weiter zu nichts erheblichem
              gebraucht werden?</p>
          </sp>
          <sp who="#freymuth">
            <speaker>Freimuth.</speaker>
            <p>Dies wissen Sie so gut als ich. Dergleichen arme Schlucker giebt es Tausende unter
              den Illuminaten.</p>
          </sp>
          <sp who="#ehrlich">
            <speaker>Ehrlich.</speaker>
            <p>Sehr wohl! Sie gehören aber doch zum Orden, ja dieser Troß macht den grösten Theil
              des Ordens aus – Wenn Sie nun ihre Illuminatenliste drucken lassen und diese armen
              Teufel –</p>
          </sp>
          <sp who="#freymuth">
            <speaker>Freimuth.</speaker>
            <p>O dies versteht sich von sich; von dergleichen Leuten ist die Rede nicht – es gilt
              nur den Hauptschurken, diese sollen an Pranger!</p>
          </sp>
          <pb n="16"/>
          <sp who="#ehrlich">
            <speaker>Ehrlich.</speaker>
            <p>Sachte, sachte! – Wir werden miteinander einig, wenn wir uns nur einander verstehen;
              wenn Sie die Hauptschurken herausfangen und dem Publikum bekannt machen können, so
              wird Ihnen die ganze Welt Dank dafür schuldig seyn – haben Sie aber auch nachgedacht,
              wie schwer, ja wie fast ohnmöglich dies Unternehmen ist? Wie leicht Sie sich in einer
              so kützlichen Sache irren können, wo's auf die Ehre, auf das Glück, ja vielleicht gar
              auf das Leben vieler hundert Menschen ankömmt, welche durch eine solche unvorsichtige
              Anzeige in die äusserste Gefahr gerathen könnten, von einem wüthenden Publikum
              gemishandelt zu werden? Sie wissen doch und haben vielleicht mit Augen gesehen, was
              den Klubbisten widerfahren ist, die gefänglich eingezogen wurden? Würden die
              Illuminaten sammt und sonders ein anderes Schicksal haben, wenn man ihre Namen
              öffentlich durch den Druck bekannt machte? Ich will Ihnen in dem geschriebenen
              Verzeichnis, das Sie mir in die Hand gegeben, vielleicht hundert Personen finden, die
              weder Sie noch ich kennen und vielleicht unschuldige Illuminaten sind – Gott soll Sie
              und mich bewahren, daß wir dergleichen Leute unglücklich machen – ausserdem mein
              lieber bester Freund! giebt es keine Illuminaten die wirklich zum Theil um die
              Geheimniße des Ordens gewußt, höhere Grade darin erhalten – sich aber davon losgemacht
              haben? Die mit der ganzen Sache schlechterdings nichts mehr mögen zu schaffen haben? –
              Wollen Sie diese Leute ohne weiteres Bedenken und ohne Rüksicht auf ihre
              Sinnesänderung der Rache des Publikums preiß geben? Dazu denken Sie viel zu edel,
              haben ein zu gutes Herz. – Meine Geschäfte rufen mich jetzo ab – wir müssen noch
              gründlicher und weitläuftiger von dieser Sache sprechen.</p>
          </sp>
          <sp who="#freymuth">
            <speaker>Freimuth.</speaker>
            <p>Ja, ja, das wollen wir – ich werde auf ihre Einwürfe antworten – das verfluchte
              Illuminatengezücht muß das Publikum kennen lernen, es koste was es wolle – Leben Sie
              unterdessen wohl. –</p>
          </sp>
        </div>
      </div>
      <pb n="3"/>
      <div type="act">
        <head>Vierter Aufzug.</head>
        <div type="scene">
          <head>Erster Auftritt.</head>
          <stage>Straßburg in einem Wirthshauße. Forster. Potoki. Lux.</stage>
          <sp who="#potoki">
            <speaker>Potoki.</speaker>
            <p>Schöner Lohn für unsere ausgestandene Freiheitsfaticken! Daß wir als Handwerksbursche
              bei unserer Ambasade nach Frankreich fechten gehen müssen, um nicht Hungers zu
              krepiren! Ich habe keinen Kreuzer mehr im Sacke.</p>
          </sp>
          <sp who="#lux">
            <speaker>Lux.</speaker>
            <p>Und mich frist das Ungeziefer bald, denn ich habe nur ein Hembt auf dem Leibe – wenn
              ich heute nichts warmes zu essen bekomme, so halt ichs nicht länger aus – wer hätte
              sich das vorstellen sollen, daß wir als Abgesandte des Mainzer Nationalkonvents so
              niederträchtig behandelt würden? Ich glaubte wir würden überall freigehalten und mit
              Ehrenbezeugungen überhäuft werden! Solche verfluchte Racker wie wir in Frankreich
              angetroffen, giebt es, glaub ich, unter der Sonne nicht mehr.</p>
          </sp>
          <sp who="#potoki">
            <speaker>Potoki.</speaker>
            <p>Ich weiß nicht, Bruder Forster, ob Sie in Paris so genau bemerkt haben, wie sie uns
              im Nationalkonvent bei unserem Elend verspotteten, da wir als Deputirte um etwas
              Reisegeld anhielten? –</p>
          </sp>
          <sp who="#forster">
            <speaker>Forster.</speaker>
            <p>Ich hätte taub und blind seyn müssen, um so etwas nicht gewahr zu werden; mit dem
              Bruderkuß waren die Schurken freigebig, aber sonst keinen Heller. – Ueberhaupt bin ich
              in meiner Vorstellung von diesem Nationalkonvent zu Paris sehr betrogen <pb n="2"/>
              worden – eine solche Rotte von Schuften und Ungeheuern hätte ich nicht erwartet!</p>
          </sp>
          <sp who="#lux">
            <speaker>Lux.</speaker>
            <p>Wenn die Mainzer Emigranten erfahren, wie es uns geht, wie werden wir verspottet und
              verhöhnt werden! – Aber, was nun anfangen? Bruder Potoki, haben Sie denn gar keinen
              Credit in Straßburg?</p>
          </sp>
          <sp who="#potoki">
            <speaker>Potoki.</speaker>
            <p>Hier so wenig als in Mainz. – Ich muß sogar fürchten, wenn einige Kaufleute, die ich
              um ein paar lausigte tausend Thaler geprellt, erfahren, daß ich hier bin, so schleppen
              sie mich vor die Munizipalität –</p>
          </sp>
          <sp who="#forster">
            <speaker>Forster.</speaker>
            <p>Die Straßburger sind eben des Gelichters wie die Pariser; – niemand giebt uns hier
              einen bissen Brod umsonst. Die ganze Bürgerschaft ist aristokratisch, und die
              republikanisch gesinnten, sind Windbeutel und Kahlmäuser – den Bischof Brendel hätte
              ich erwürgen mögen; ich entdeckte ihm unsern ganzen armseligen Zustand, der schlechte
              Kerl schob mich wie einen Bettler zur Thüre hinaus.</p>
          </sp>
          <sp who="#lux">
            <speaker>Lux.</speaker>
            <p>Ich mögte rasend werden! Rousseau, Rousseau! Wie hast du mich getäuscht! Hätte ich
              gehackt und gegraben, statt deine Schriften zu lesen, so hätt' ich meine Kinder nicht
              auf Händen und Füßen wollen gehen lernen, und wäre darüber von meinen Anverwandten
              ausgezischt worden; vielweniger hätte ich mich von dem Freiheitsplunter bethören
              lassen, daß ich jezt der ganzen Welt zum Spott werde. – Mein Hauß in Kostheim ist
              verbrennt – mein Weib wird mich nicht mehr annehmen wollen! – Sie Bruder Forster
              können sich leicht helfen, Sie kommen in der ganzen Welt fort.</p>
          </sp>
          <sp who="#forster">
            <speaker>Forster.</speaker>
            <p>Ich? Sie reden wie ein Narr – wo soll ich hingehen? Nach Deutschland, um gehenkt zu
              werden?</p>
          </sp>
          <sp who="#lux">
            <speaker>Lux.</speaker>
            <p>Sie brauchen nur die Feder zu ergreiffen – als ein Martyrer der Freiheit sind Sie
              jezt doppelt berühmt – Ihre gelehrte Produkte werden mit Gold aufgewogen.</p>
          </sp>
          <pb n="5"/>
          <sp who="#forster">
            <speaker>Forster.</speaker>
            <p>Wissen Sie, daß Sie mich auf der empfindlichsten Seite anpacken? Seitdem ich als
              Klubist in Mainz aufgetretten bin, ist mir das Gehirn vertrocknet, oder vielmehr ich
              bin wie ein Ochs vor den Kopf geschlagen – ich bringe keinen Perioden mehr zu stande,
              worin gesunder Menschenverstand anzutreffen wäre. – Was ich als Klubist in Mainz
              geschrieben, ist das albernste fadeste Zeug, wodurch ich mich vor der ganzen Welt
              prostituirt – ich empfinde dieses selbst, ich kann es selbst nicht ohne Eckel lesen –
              mein ganzer Schriftstellerruhm ist dahin – ich tauge nicht einmal zu einem Uebersetzer
              mehr.</p>
          </sp>
          <sp who="#lux">
            <speaker>Lux.</speaker>
            <p>Nun so haben Sie wenigstens den Trost daß Ihre Frau Gemahlin durch ihre
              litterarischen Arbeiten –</p>
          </sp>
          <sp who="#forster">
            <speaker>Forster</speaker>
            <stage>(sieht grimmig aus)</stage>
            <p>nennen Sie mir diese niederträchtige Kreatur nicht –</p>
          </sp>
          <sp who="#potoki">
            <speaker>Potoki.</speaker>
            <p>Bruder Forster, ein paar Hörner müssen bei leerem Magen nicht in Anschlag kommen –
              über solche Kleinigkeiten muß sich ein Philosoph, wie Sie sind, hinaus zu setzen
              wissen.</p>
          </sp>
          <sp who="#forster">
            <speaker>Forster</speaker>
            <stage>(reibt sich vor der Stirn)</stage>
            <p>das fehlte noch zu meinem Unglück – da ist alle Philosophie keine taube Nuß werth, um
              einen ehrlichen Mann aufzurichten.</p>
          </sp>
          <sp who="#potoki">
            <speaker>Potoki.</speaker>
            <p>Wenn alle Stricke reissen, Bruder Forster, wandern wir miteinander nach Otaheite, da
              giebts Kokkosnüße und Brodfrucht Baum – da kann ein ehrlicher Kaufmann ohne Kredit
              sich forthelfen und braucht keinen Bankrut zu befürchten.</p>
          </sp>
          <sp who="#forster">
            <speaker>Forster.</speaker>
            <p>Sehr wohl – gehen Sie an den Rhein und lassen sich sogleich einschiffen – Reisegeld
              werden Sie nicht nöthig haben. Von Straßburg bis Otaheite ist nur ein
              Katzensprung.</p>
          </sp>
          <sp who="#lux">
            <speaker>Lux.</speaker>
            <p>In Frankreich ist einmal für allemal unseres Bleibens nicht, in Deutschland schweben
              wir alle Augenblicke in Gefahr gehenkt zu werden – in ganz Europa sind wir Vogelfrei
              gemacht – mein Vorschlag wäre also –</p>
          </sp>
          <pb n="6"/>
          <sp who="#forster">
            <speaker>Forster.</speaker>
            <p>Ich will Ihnen den sichersten und kürzesten Vorschlag thun meine Herrn! Um unsere
              Köpfe aus der Schlinge zu ziehen, wenn Ihnen der behagt – wir spazieren mit einander
              an den Rhein, und wagen Hand in Hand einen herzhaften Sprung – dann können wir ohne
              Reisegeld nacher Otaheite oder nach Amerika schwimmen, wo uns das Schicksal hinführt
              und sind auf einmal unseres Kummers los.</p>
          </sp>
          <sp who="#lux">
            <speaker>Lux.</speaker>
            <p>Das wäre doch ein gräuliges Scandal, wenn die drei Deputirten des Mainzer
              Nationalkonvents, auf welche die ganze Welt ihre Augen richtet, um nicht Hungers zu
              krepiren, sich in den Rhein stürzen sollten! – Unser Wahlspruch ist zwar, frei leben
              oder sterben, aber es käme doch drauf an, ob wir es nicht wagen sollten zuförderst
              nach Mainz zu gehen.</p>
          </sp>
          <sp who="#forster">
            <speaker>Forster.</speaker>
            <p>Um den Preußen in die Hände zu fallen und in einem eisernen Käfig zu paradiren? –
              Nach belieben – ich ersäufe mich lieber.</p>
          </sp>
          <sp who="#lux">
            <speaker>Lux.</speaker>
            <p>Ich schneide mir die Gurgel ab.</p>
          </sp>
          <sp who="#potoki">
            <speaker>Potoki.</speaker>
            <p>Ich schiese mir eine Pistole vor den Kopf.</p>
          </sp>
          <stage>(Alle drei gehen nach dem Rhein und singen <foreign>ça ira, ça
            ira</foreign>.)</stage>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Zweiter Auftritt.</head>
          <stage>(Mainz auf dem Höfgen im Hause der Lesegesellschaft.)</stage>
          <stage>Heidelhof. Dessen Frau.</stage>
          <sp who="#heidelhofin">
            <speaker>Heidelhofin.</speaker>
            <p>Hast mich in eine saubere Pastäte versezt, du Lumpenkerl! Habs immer vorausgesagt,
              daß all deine Narrnprojekte einen dreckigten Ausgang haben werden; aber da half kein
              Singen und kein Sagen.</p>
          </sp>
          <sp who="#heidelhof">
            <speaker>Heidelhof.</speaker>
            <stage>(sizt am Schreibpult)</stage>
            <p>Schweig Weib! Und mache mir den Kopf nicht toll.</p>
          </sp>
          <sp who="#heidelhofin">
            <speaker>Heidelhofin.</speaker>
            <p>Muß mich denn der Teufel an dich scheelen Hund geführt haben! Meine paar Batzen, <pb
                n="7"/> die ich zu dir gebracht, hast du gleich anfangs verlaborirt; statt Gold, was
              hast du herausgebracht? Läuse! Ja, du Lumpenkerl, sonst nichts! Denn das lezte Hemd
              vom Leibe mußt ich versetzen, bis wir auf dem Stroh lagen, und uns das Ungeziefer bald
              auffraß – bei der Lotterie, wo du ein schön Stück Geld ehrlicherweiß verdienen
              konntest, fehlte es nicht viel, ich wäre mit sammt dir, wegen deinen Lumpenstreichen,
              über die Brücke gepeitscht worden – und was hernach? um nicht Hungers zu krepiren,
              wozu hast du mich gebracht? Verkuppelt hast du mich, schlechter Kerl! Ich war das
              tugendhafteste Mädgen in der ganzen Stadt Mainz.</p>
          </sp>
          <sp who="#heidelhof">
            <speaker>Heidelhof.</speaker>
            <p>Hu, hu!</p>
          </sp>
          <sp who="#heidelhofin">
            <speaker>Heidelhofin.</speaker>
            <p>Ja das war ich du scheeler Hund – Trotz sey dem geboten, der mir etwas nachsagen kann
              – die paar Kinder die ich gehabt habe, eh ich dich heurathete darfst du mir nicht
              vorwerfen.</p>
          </sp>
          <sp who="#heidelhof">
            <speaker>Heidelhof.</speaker>
            <p>Ich habe dir noch keinen Vorwurf darüber gemacht Närrgen.</p>
          </sp>
          <sp who="#heidelhofin">
            <speaker>Heidelhofin.</speaker>
            <p>Ja, das dank dir der Teufel, daß du das nicht thust, wovon hätten wir denn sonst
              gelebt? Deswegen war'st und bleib'st du doch immer der garstige Kuppler, der mich und
              hundert andere ehrliche Weiber und Mädger vermakelt hat; du warst ja der Erzmakrell
              bei Hoch und niedrich – und jezt hast du doch keinen rothen Heller im Sack, du aller
              Welt Lump! Und hab ich dir's nicht immer prophezeiht, was es mit der Luminaten
              Allfanzerei für einen stinkigten Ausgang nehmen würde? Aber überall mußtest du deine
              Nase hineinstecken, wo's etwas zu munklen und zu verduklen gab – wenn die Luminaten
              ehrliche Leute wären, so hätten sie nicht alles so heimlich getrieben – ich weiß doch
              daß du und deine Luminaten unsere Stadt verrathen haben – hast du nicht den Kalfakter
              beim Wedekind und Eykemajer gemacht? Hast du dem Dorsch nicht die Huren zugeführt? –
              Es freut mich recht sehr, wenn die Preußen Mainz einnehmen und die Klubisten und <pb
                n="8"/> Luminaten an den Galgen müssen, daß du voran tanzen wirst! Tausendmal hast
              du das an mir armen Frau verdient – ja das hast du, du Laborant! Du Kupler! Du
              Luminat! Du Seelenverkäufer! Du Land und Leutverräther! –</p>
          </sp>
          <sp who="#heidelhof">
            <speaker>Heidelhof</speaker>
            <stage>(schnellt die Feder aus)</stage>
            <p>nun bin ich fertig – da Weibgen! Hast du drei baare große Thaler, die ich so eben von
              einem französischen Officier erhalten habe, um ihm dafür einen Dienst zu leisten, du
              weißt schon – Koche, siede und brate dafür diesen Abend.</p>
          </sp>
          <sp who="#heidelhofin">
            <speaker>Heidelhofin.</speaker>
            <p>Ey du goldiger, du herzlieber Mann! Wo hast du das viele Geld her? Du bist doch nicht
              böse über mich, daß ich etwas unfreundlich mit dir geschmählt habe?</p>
          </sp>
          <sp who="#heidelhof">
            <speaker>Heidelhof.</speaker>
            <p>Nicht doch, nicht doch Närrgen, ich bin deiner Karressen schon gewohnt – vor allen
              Dingen trage dieses Papier sogleich in den Nationalkonvent.</p>
          </sp>
          <sp who="#heidelhofin">
            <speaker>Heidelhofin.</speaker>
            <p>Darf ich wissen lieber Schatz?</p>
          </sp>
          <sp who="#heidelhof">
            <speaker>Heidelhof.</speaker>
            <p>Ich will dir's kurz sagen mein Herz – mein Projekt ist, wir verfertigen einen
              Luftballon worin alle Klubisten entweder nach Frankreich oder nach Amerika durch die
              Luft seeglen können, weils doch mit Mainz gefährlich aussieht.</p>
          </sp>
          <sp who="#heidelhofin">
            <speaker>Heidelhofin.</speaker>
            <p>Du nimmst mich doch mit mein Schatz?</p>
          </sp>
          <sp who="#heidelhof">
            <speaker>Heitelhof.</speaker>
            <p>Versteht sich mein Zuckerpübgen! Ein Weib wie dich, das sich zu allem gebrauchen
              läßt, find' ich in der Welt nicht mehr. Diesen Abend wird der französische Officier zu
              uns kommen, von dem ich die großen Thaler erhalten habe – mach das oberste Zimmer
              zurecht.</p>
          </sp>
          <sp who="#heidelhofin">
            <speaker>Heidelhofin.</speaker>
            <p>Ich versteh schon, versteh schon. <stage>(ab)</stage></p>
          </sp>
        </div>
        <pb n="9"/>
        <div type="scene">
          <head>Dritter Auftritt.</head>
          <stage>Freimuth. Ehrlich.</stage>
          <sp who="#ehrlich">
            <speaker>Ehrlich.</speaker>
            <p>Nun, haben Sie ihr Projekt aufgegeben, die armen Mainzer Illuminaten durch eine
              gedrukte Liste an den Pranger zustellen? Haben Sie meinen Gründen nachgedacht, warum
              dieses ohne die unverantwortlichste Grausamkeit auszuüben nicht geschehen kann?</p>
          </sp>
          <sp who="#freymuth">
            <speaker>Freimuth.</speaker>
            <p>Ihre Gründe haben mich nicht überzeugt; im Gegentheil, jemehr ich der Sache
              nachdenke, jemehr sehe ich die Nothwendigkeit ein, das Illuminatengesindel aus den
              Schlupfwinklen hervorzuziehen und dem ganzen Publikum, so viel es immer thunlich ist,
              bekannt zu machen. Denn, wenn dieses Geschmeiß nicht ausgerottet wird, so haben wir
              alle zehn Jahre eine neue Revolution zu befürchten. Es sind Schäusale, die sich
              systematisch wider Religion und Vaterland verschworen haben, und nicht ehender ruhen
              wollen, bis sie ihren Endzweck erreichen.</p>
          </sp>
          <sp who="#ehrlich">
            <speaker>Ehrlich.</speaker>
            <p>In der Hauptsache bin ich mit Ihnen vollkommen einverstanden, alle Fürsten und
              Obrigkeiten sollen ihre Kräften aufbieten, um den höchst gefährlichen und schädlichen
              Illuminatenorden auszutilgen; nur kömmt es auf die Mittel an, wodurch dieses am
              sichersten und ohne Verletzung oder Kränkung unschuldiger Personen geschehen kann –
              heben Sie mir nur erstlich die Schwierigkeit, wenn ich bitten darf – wie können Sie
              eine Illuminatenliste drucken lassen, ohne sich der Gefahr auszusetzen Leute zu
              infamiren die entweder gar keine Ordensglieder – oder wenigstens ausgetretten
              sind?</p>
          </sp>
          <sp who="#freymuth">
            <speaker>Freimuth.</speaker>
            <p>Hab ich Ihnen nicht schon mehrmalen gesagt, es müssen rechtliche und vollkommene
              Beweise vorhanden seyn, daß diejenige, die beim Publikum als Illuminaten angezeigt
              werden, wirkliche <pb n="10"/> Mitglieder dieses geheimen Ordens sind, oder wenigstens
              solche waren.</p>
          </sp>
          <sp who="#ehrlich">
            <speaker>Ehrlich.</speaker>
            <p>Mir ist unbegreiflich, wo diese rechtlichen Beweise hergenommen werden sollen.</p>
          </sp>
          <sp who="#freymuth">
            <speaker>Freimuth.</speaker>
            <p>Wenn nun mehrere Leute, die selbst Mitglieder des Illuminatenordens waren, auftretten
              und eidlich erhärten wollen, daß die gedrukte Illuminatenliste vollkommen ächt sey? –
              Noch mehr – wenn Originalbriefe zum Vorschein kommen, welche alles dieses ausser
              Zweifel setzen? – Mein lieber Ehrlich! Glauben Sie mir, ohne dergleichen vollkommene
              und rechtliche Proben, möchte ich in einer so wichtigen Sache nimmermehr einen solchen
              Schritt wagen.</p>
          </sp>
          <sp who="#ehrlich">
            <speaker>Ehrlich.</speaker>
            <p>Warum aber diese Liste drucken lassen, bevor Fürsten und Obrigkeiten dergleichen
              rechtliche Untersuchungen vorgenommen? Ich kann mir Ihre Antwort leicht vorstellen,
              aber – – <stage>(legt den Finger auf den Mund).</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#freymuth">
            <speaker>Freimuth.</speaker>
            <p>Aber? – Wenn Sie die Ursach einsehen, warum den Finger auf den Mund legen?
              Obrigkeiten müssen in dringenden Umständen von wohldenkenden Patrioten oft genöthigt
              werden, schleunige Hülfe zu verschaffen, wenn durch die geringste Verzögerung oder
              durch Palliativmittel der alte Schaden nicht allein nicht gehoben, sondern
              verschlimmert wird – in dermaligen höchst betrübten und gefährlichen Umständen, muß
              gleich Hand ans Werk gelegt werden – die Spitzbubenbande, die sich wider Religion und
              Vaterland längst verschworen hat, ist durch die Belagerung von Mainz in tödtlichen
              Schrecken versezt, auseinander gesprengt, sie zittert und bebt überall, denn das
              Schwert der Rache hängt über ihrem Scheidel – können sich die Schurken wieder
              versammlen, bleiben nur ein Paar von ihnen auf dem alten Posten stehen – können nur
              wieder Athem schöpfen – dann ist für die Zukunft alles verlohren, dann werden die
              leztern Dinge unstreitig ärger wie die erstern.</p>
          </sp>
          <pb n="11"/>
          <sp who="#ehrlich">
            <speaker>Ehrlich.</speaker>
            <p>Sie sprechen als wahrer Patriot; ich fürchte aber, – sie langen nicht aus.</p>
          </sp>
          <sp who="#freymuth">
            <speaker>Freimuth.</speaker>
            <p>Dann sey Gott uns und unserem Vaterland gnädig! Dann stehen mir die Haare zu Berge,
              was uns in der Zukunft bevorsteht – soll unsere arme Jugend von neuem dem
              Illuminatengesindel in den Rachen geschoben werden? Sie wissen (denn Sie haben die
              Illuminatenschriften so gut gelesen, und die bekannten und verborgenen Gänge dieses
              Ordens studiert als ich,) die Haupt und Grundregel dieser Böswichter besteht darin,
              sich des Unterrichts der Jugend sowohl in den obern als untern Schulen zu bemächtigen
              – hier bieten sie allen Kräften auf, daß durch ihre geheime Kabbalen und durch ihre
              Patrozinanz lauter Lehrer und Direktoren angestellt werden, die nach den Absichten des
              Ordens arbeiten und durch ihre erlauchten unsichtbaren Obren sich blindlings lenken
              lassen – lesen Sie die Originalschriften der Illuminaten, lesen Sie sogar ihre
              gereinigten und verfälschten Rituale, die der Orden zu seiner Vertheidigung hat
              drucken lassen, um die Welt zu täuschen, als wenn sie die unschuldigsten und besten
              Absichten hegten – überall werden Sie diesen schlau ausgedachten Plan antreffen, sich
              vor allen Dingen des Schulwesens, es koste was es wolle, zu bemächtigen. Denn, wenn
              sie Schulen Akademien und Seminarien mit ihren Leuten besezt haben, haben sie gewonnen
              Spiel; dann vergiften und verpesten sie mit ihren Grundsätzen ungehindert ein ganzes
              Volk bis auf die künftigen Generationen, dann sind sie vollkommene unumschränkte
              Herren und Meister im ganzen Lande – diesen höllischen Plan hatten sie im Mainzischen
              beinah ganz erreicht. Es liegt jezt klar am Tage, daß schon die
                <foreign>Steigenteschische Brut</foreign>, die unter <foreign>Benzels</foreign>
              Direktion in der sogenannten Normalschule gebildet wurde, ein bloses Werkzeug des
              Illuminatenordens war, und daß sich das Publikum keineswegs geirrt hat, wenn es diese
              Leute, wegen ihren grundverderblichen Lehren in <pb n="12"/> Verdacht hatte. Alle
              ehrlich und christlich denkende Mainzer, die sich dem Unfug widersetzen wollten,
              wurden für bigott und für verabscheuenswürdige Feinde der sogenannten Aufklärung
              ausgeschrien; besonders musten sie sich durch die im Illuminatensold stehende
              Zeitungs- und Journalenschmierer infamiren lassen, – der gute Kurfürst, dem die blose
              Vorstellung, Leute unglücklich und Brodlos zu sehen, das Herz verwundete, wurde gleich
              beim Antritt seiner Regierung durch die feinste und von fernher wirkende Intrigue
              bewogen, diese schädliche Illuminatenbrut, diese Steigentesch-Benzlischen-Zöglinge,
              die man glücklicherweise aus den Schulen fortgejagt hatte, wieder an ihre Stellen
              einzusetzen; die Jugend wurde ihnen von neuem anvertraut; Metternich, Westhofen,
              Hornung, Beck, Meißenzahl, Reüs, Pobb, Staab, (ich weiß die Halunken nicht alle zu
              nennen) wurden mit Wohlthaten überhäuft – jezt stehen sie da diese Erzschurken, diese
              schändlichsten Landsverräther! Jezt geben sie der ganzen Welt zu erkennen, von welchem
              Geist der Finsternis und Bosheit sie sind inspirirt worden! Sie waren die ersten die
              im Klub auftraten und ihren so lang verborgen gehaltenen Gift der Rebellion und
              Bosheit ausgeiferten – die sogar in den Schulen unter der unschuldigen Jugend den
              verfluchten Freiheitsbaum aufpflanzten, und über den Untergang ihres Vaterlands
              triumphirten – die entsetzlichste, Mark und Bein durchdringendste Vorstellung ist, daß
              durch diese infame und gewissenlose Schurken, durch einen Hornung, Metternich und
              Westhofen fast alle übrige Schullehrer im ganzen Lande sind angesteckt und verdorben
              worden – welche über allen Ausdruck schwere und vorsichtige Maasregeln werden
              erfordert, um die Schulen im Lande von diesem verpesteten Gesindel zu säubern? Und
              andere ehrliche und christlich denkende Männer herbeizuschaffen, denen man ohne Gefahr
              die Jugend zum Unterricht wieder anvertrauen kann!</p>
          </sp>
          <pb n="13"/>
          <sp who="#ehrlich">
            <speaker>Ehrlich.</speaker>
            <p>Mir ist unbegreiflich, wie Leute beim Schulwesen und bei der Akademie konnten
              gelassen werden, von denen man doch wuste, daß sie Mitglieder des gefährlichen
              Illuminatenordens waren!</p>
          </sp>
          <sp who="#freymuth">
            <speaker>Freimuth.</speaker>
            <p>Nichts ist leider! begreiflicher; man verachtete höheren Orts das Illuminatenwesen;
              man betrachtete es als ein unbedeutendes Possenspiel, womit sich einige Gelehrte
              amusirten – die Illuminaten waren schlau genug diesen falschen Wahn zu unterhalten,
              sie sprachen selbst von ihrem Orden bei gewissen Gelegenheiten mit Verachtung – auf
              diese Art wurden mehrere Fürsten und Obrigkeiten in Deutschland verblendet, daß sie
              eine Sache von der grösten Wichtigkeit keiner Aufmerksamkeit würdigten, bis sich
              dieses eingebildete Possenspiel in die allertraurigste und schreckenvollste Tragödie
              plötzlich verwandelt hat. Die Illuminaten hoben in den mehresten Städten am Rhein und
              Mainstrom, wo ihnen die fränkischen Freiheitsritter Luft machten, das Panier der
              Rebellion zuerst empor. – Mainz ist aber vorzüglich der Schauplatz, wo der
              Illuminatengräul in seiner ganzen Schändlichkeit sich gezeigt hat. Die Hauptverräther,
              welche die Stadt an die Franken überliefert haben, waren Illuminaten; die
              Hauptklubisten, waren Illuminaten; die Hauptemissäre der Franken, welche noch wirklich
              umherspucken und Spionerei treiben, waren Illuminaten – kurz durch diese Schandbuben
              ist unser Vaterland ganz allein in das unaussprechlichste Elend versenkt worden.</p>
          </sp>
          <sp who="#ehrlich">
            <speaker>Ehrlich.</speaker>
            <p>Man erstaunte in Mainz, daß so viele unbärtige Studenten im Klub auftraten und von
              Staatsreformationen radotirten; es waren lauter Zöglinge der berüchtigten
              Afterphilosophen Dorsch, Hofmann, Vogt und ihres Gelichters; ohne Zweifel waren es
              auch Novizen und Minervalen des Illuminatenordens – diese Rotzbuben führten im Klub
              das Wort, traten als Redner auf, machten <pb n="14"/> die infamesten Motionen wider
              Fürsten, Adel und Geistlichkeit – hier sah man die saubern Früchte einer unglücklichen
              Landeserziehung, verdorbener Schulen und Akademien! Die Früchte der sogenannten
              Aufklärung! Die Früchte einer ungebundenen Freiheit zu lehren und zu schreiben, wie es
              jedem Phantasten und Schurken gut dünkt! Wenn dieses in der Wurzel verdorbene Gezücht
              nicht vollkommen geläutert und umgegossen wird – und wie schwer ist ein solches
              Unternehmen? Wenn solche in den Grundsätzen der Frechheit und Irreligion genährte
              Jünglinge mit der Zeit zu Bedienungen gelangen sollten, was hat der Staat von solchen
              elenden Burschen zu gewarten? Der gröste Schauder aber überfällt mich, wenn ich
              befürchte, daß selbst unsere junge Geistliche, die zur Seelsorge bestimmt sind, durch
              das Illuminatenwesen von Blau, Nimis und Consorten sind angesteckt worden!</p>
          </sp>
          <sp who="#freymuth">
            <speaker>Freimuth.</speaker>
            <p>Befürchten? Glauben Sie, nichts ist gewisser – ausser den jungen Geistlichen, die auf
              meiner Liste stehen und im Druck erscheinen sollen, kenne ich noch mehrere die ohne
              Zweifel Mitglieder des Illuminatenordens und am allereifrigsten sind, Proselitten zu
              machen – der Glasersbube <emph>Reid</emph>, der als Klubist jetzo zu Königstein sizt,
              gestund wehmüthig, daß er lediglich durch den Illuminatißm zu der Freiheitsschwärmerei
              sey verleitet worden, und daß ihn ein Geistlicher zu= erst geworben, und zum
              Illuminaten gemacht habe.</p>
          </sp>
          <sp who="#ehrlich">
            <speaker>Ehrlich.</speaker>
            <p>Die Illuminaten wollen die Welt reformiren; sie wollen deswegen alle
              Staatsverfassungen über den Haufen werfen, und weil ihnen die christliche Religion,
              welche Gehorsam und Unterwürfigkeit gegen Fürsten und Obrigkeiten einschärft, im Wege
              steht, mit Stumpf und Stiel ausrotten – dies ist offenbar der Zweck, wohin die
              Illuminaten arbeiten, dieser ungeheuere und scheußliche Plan liegt offenbar in ihren
              Schriften <pb n="15"/> und in ihrer ganzen Einrichtung. Deswegen suchen Sie sich der
              Schulen und Seminarien zu bemächtigen. – –</p>
          </sp>
          <sp who="#freymuth">
            <speaker>Freimuth.</speaker>
            <p>Verdienen solche Plans und Projektmacher nicht namentlich bekannt gemacht zu werden?
              Man hat über Girtanner gespottet, der im dritten Bande seiner Geschichte von der
              französischen Revolution zuerst von der Pariser Propaganda Meldung that; diese
              Propaganda sollte ein bloses Hirngespinnste seyn – die wirklichen Prozeduren der
              französischen Nationalkonvention und des Jakobinerklubs alle Monarchen und Fürsten zu
              entthronen und alle Religion verächtlich zu machen, haben der ganzen Welt das
              Gegentheil gezeigt – ist aber der Plan des Illuminatenordens, der ganz deutlich in
              ihren Schriften und in ihren Ritualen zu sehen ist, von dem Plane der Propagantisten
              im geringsten unterschieden? Ein guter Freund hat mir neulich eine Skizze von dem
              ächten Illuminatensystem als einen getreuen Auszug ihrer Originalschriften und
              Ritualen gegeben; es wird nöthig seyn, daß man dem Publikum dieses getreue und
              unverfälschte System mit der Illuminatenliste vor Augen lege, um es zu überzeugen, daß
              man diesen Leuten gar nicht zu viel thut, wenn man sie als eine Schurken und
              Banditenrotte, die alle Religion und alle Staatsverfassungen über den Haufen werfen
              wollen, um allein Despotisiren zu können, öffentlich bekannt macht; und dieses um
              somehr, weil sie sich jetzo alle Mühe geben der Welt durch unverschämte Lügen das
              Gegentheil zu beweisen; wie der Verfasser der <emph>Mainzer Klubisten im Reiche der
                Toden</emph> noch ganz neuerlich einen Versuch gewagt hat – weil man die Frechheit
              so weit treibt, daß man durch erdichtete Anekdoten sogar einen Hauptböswicht wie
                <emph>Blau</emph>, der als Mitglied des Mainzer Nationalkonvents den Kaiser und
              mehrere Fürsten zum Tod verdammt, als einen Menschenfreund zu karakterisiren <pb
                n="16"/> sucht, und dergleichen Infamien in öffentliche Zeitungsblätter einrücken
              läßt – es sind dieses offenbare Künste, des Illuminatengesindels. Diese Schandbuben in
              ihrer ganzen Blöße und Häßlichkeit darzustellen ist wahres Verdienst ums Vaterland und
              um die ganze Menschheit. –</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Vierter Auftritt.</head>
          <stage>Königstein. – Staudinger. Arant.</stage>
          <sp who="#arant">
            <speaker>Arant.</speaker>
            <p>Ey! ey! Willkommen Herr Kollega! Wie sehen wir einander hier? <stage>(reicht
                Staudinger die Hand.)</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#staudinger">
            <speaker>Staudinger.</speaker>
            <p>Ich – ich – habe meinem Herzen Luft machen wollen. –</p>
          </sp>
          <sp who="#arant">
            <speaker>Arant.</speaker>
            <p>Hier, werthester Herr Kollega! Können Sie am besten frische Luft schöpfen. Wie
              befinden sich unsere Frankenbrüder? Was macht unser Bürgergeneral Cüstin? Haben Sie
              noch oft bei ihm gespeißt? Schreiben Sie noch fleißig an ihn? Werden Ihre Briefe noch
              allzeit in die Zeitung gedruckt?</p>
          </sp>
          <sp who="#staudinger">
            <speaker>Staudinger.</speaker>
            <p>Ich will Ihnen auf alle Fragen antworten, sobald wir allein sind.</p>
          </sp>
          <sp who="#arant">
            <speaker>Arant.</speaker>
            <p>O ja! Bürger Staudinger. <stage>(gehen ab.)</stage></p>
          </sp>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
