<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="../css/tei.css"?>
<?xml-model href="https://dracor.org/schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ger000737" xml:lang="ger">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Der Berliner Kuckkastenmann</title>
        <title type="sub">Scherzhafte Posse in einem Act. Herausgegeben von einem Berliner</title>
        <author>
          <persName>(Anonym)</persName>
          <idno type="wikidata">Q4233718</idno>
        </author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher xml:id="dracor">DraCor</publisher>
        <idno type="URL">https://dracor.org</idno>
        <availability>
          <licence target="https://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/">CC0 1.0</licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="digitalSource">
          <name>Berlin State Library</name>
          <idno type="URL">https://resolver.staatsbibliothek-berlin.de/SBB00038B7600000000</idno>
          <availability status="free">
            <p>In the public domain.</p>
          </availability>
          <bibl type="originalSource">[<author>Anonym</author>:] <title>Der Berliner Kuckkastenmann.
              Scherzhafte Posse in einem Act. Herausgegeben von einem Berliner</title>.
              <pubPlace>Nordhausen</pubPlace>: <publisher>Fürst</publisher>
            <date>1836</date>, S. <biblScope unit="page" from="1" to="22">1–22</biblScope>.</bibl>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person xml:id="kuckkastenmann" sex="MALE">
            <persName>Kuckkastenmann</persName>
          </person>
          <person xml:id="erster_strassenjunge" sex="MALE">
            <persName>Erster Straßenjunge</persName>
          </person>
          <person xml:id="zweiter_strassenjunge" sex="MALE">
            <persName>Zweiter Straßenjunge</persName>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="genreTitle">Comedy</term>
        </keywords>
        <classCode scheme="http://www.wikidata.org/entity/">Q40831</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <listChange>
        <change when="2025-07-16">(ff) convert from source</change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <standOff>
    <listEvent>
      <event type="print" when="1836">
        <desc/>
      </event>
    </listEvent>
    <listRelation>
      <relation name="wikidata" active="https://dracor.org/entity/ger000737" passive="http://www.wikidata.org/entity/Q135336374"/>
    </listRelation>
  </standOff>
  <text>
    <pb n="1"/>
    <front>
      <titlePage>
        <docTitle>
          <titlePart type="main">Der Berliner Kuckkastenmann.</titlePart>
          <titlePart type="sub">Scherzhafte Posse in einem Act.</titlePart>
        </docTitle>
        <docAuthor>Herausgegeben von einem Berliner.</docAuthor>
        <note>Anhang: 42 zum Theil wenig bekannte Anekdoten enthaltend.</note>
        <docImprint>
          <pubPlace>Nordhausen,</pubPlace>
          <publisher>bei Ernst Friedrich Fürst.</publisher>
          <docDate>1836.</docDate>
        </docImprint>
      </titlePage>
    </front>
    <pb n="2"/>
    <pb n="3"/>
    <body>
      <div type="scene">
        <head>Erster Auftritt.</head>
        <stage>(Der Kuckkastenmann tritt mit seinem Kasten auf, den er sogleich zur Schau
          stellt).</stage>
        <sp who="#kuckkastenmann">
          <speaker>Kuckkastenmann.</speaker>
          <p>Immer 'ran, junge Mißjös, hochgeehrte Herrschaften, scheenste Barone und Geheemeraths;
            man 'ran, Junkers, wer Kies hat, kann wat zu sehen kriegen, wat er nicht alle Dage
            sieht! Und et soll noch nich mal so ville kosten; sechs Fennge, wat is denn dat vor de
            Berliner – gar nischt is et! – Na Jünglinge und scheene Rohrsperlinge, rasch 'ran und
            die Löcher besetzt, sonst sind keene mehr da! – Kommen Sie her, Jungfer, ick werde Ihnen
            det Loch hübsch reene auswischen, damit Sie jut durchsehen kennen. <stage>(Er nimmt
              einen alten abgenutzten Frack und sucht damit seine Schau-Löcher im Kuckkasten zu
              reinigen. – Mehrere Straßenjungen treten heran).</stage></p>
        </sp>
      </div>
      <pb n="4"/>
      <div type="scene">
        <head>Zweiter Auftritt.</head>
        <sp who="#erster_strassenjunge">
          <speaker>Erster Straßenjunge</speaker>
          <stage>(zum andern).</stage>
          <p>Herrjemine, Ludewig, kik mal da den Witz an, kann ich da woll eenen Knopp
            'ransetzen?</p>
        </sp>
        <sp who="#zweiter_strassenjunge">
          <speaker>Zweiter Straßenjunge.</speaker>
          <p>Ja, det kannst Du. <stage>(Zum Kuckkastenmann)</stage> Heeren se mal Herr Mußje Lord
            Kuckkasten, heeren se, liebet Männeken, wie ville Kneppe kost' denn der schlechte Witz
            da?</p>
        </sp>
        <sp who="#kuckkastenmann">
          <speaker>Kuckkastenmann.</speaker>
          <p>Eenen Sechser man, juter Jüngling, von de alten Dage, billiger kennen Sie et nirgens
            sehen, <emph>denn ick habe die Ehre, mir selber zu illuminiren</emph>!</p>
        </sp>
        <sp who="#erster_strassenjunge">
          <speaker>Erster Straßenjunge.</speaker>
          <p>Det is wohl eegentlich wahr; na, da is Kies. <stage>(Giebt Geld.)</stage></p>
        </sp>
        <sp who="#zweiter_strassenjunge">
          <speaker>Zweiter Straßenjunge.</speaker>
          <p>Ach heeren Sie mal, juter Mußje Kuckkasten, heeren Sie mal zu, sehen Sie mal, Herr
            Geheemerath, ick kann nur uf een Oge sehen, denn det andre ist borschtig <stage>(er
              verdreht es)</stage>; nu sehen Sie mal, ick kann doch statt zwee nur een Oge
            gebrauchen, kann mich det nich abgerechnet werden?</p>
        </sp>
        <sp who="#kuckkastenmann">
          <speaker>Kuckkastenmann.</speaker>
          <p>Ja, juter Jüngling, wie meenst Du denn düses?</p>
        </sp>
        <pb n="5"/>
        <sp who="#zweiter_strassenjunge">
          <speaker>Zweiter Straßenjunge.</speaker>
          <p>Nu ick denke so, zwee Oogen eenen Sechser, also een Ooge eenen Dreier.</p>
        </sp>
        <sp who="#kuckkastenmann">
          <speaker>Kuckkastenmann.</speaker>
          <p>Also willst Du nur eenen Dreier vor meine Spektive anwenden? – Nee, det ginge wohl,
            aber et jung nich – aberst wart een bisken, bis en Paar Spektive vorbei sind, dann
            dränge Dir ranner, aberst jo erst, wenn se vorbei sind, sonst bin ick im Hingrund.</p>
        </sp>
        <sp who="#erster_strassenjunge">
          <speaker>Erster Straßenjunge.</speaker>
          <p>Na, machen se, ick borschte sonst vor Wißbegierde.</p>
        </sp>
        <sp who="#kuckkastenmann">
          <speaker>Kuckkastenmann.</speaker>
          <p>Na zu – <stage>Brrrr! (dieses Knarren zeigt das jedesmalige Aufziehen eines Bildes
              an).</stage> Hier werden Sie schauen, meene Herrschaften, den berühmten Mörder
            Rebbeljake, wie er so eben, nich weit vom Bullenwinkel in Berlin, im Begriff is, den
            juten Keenig von de Frankreicher zu ermorden. Sie werden gefälligst in Oogenschein
            nehmen, wie dieser nichtswürdige Hallunke den Dolch in die Heehe schwingt. – Heinrich
            bemerkt düses und sagt: »Sage mal, lieber Rebbeljake, wat wilst Du?« – Druff sagt
            Rebbeljake: »Ja, mir sitzt wat im Kopp, ick bin nich so recht nichtern.« »Na, sagt
            Heinrich, ick habe eenen feinen Kümmel bei mich, kann ick Dich vielleicht damit dienen?«
            und greift nach die Tasche, um seine Pulle 'rauszuziehen, und – wupp! schumm! – sticht
            Rebbeljake zu un ermordet Heinrichen.</p>
        </sp>
        <pb n="6"/>
        <sp who="#erster_strassenjunge">
          <speaker>Erster Straßenjunge.</speaker>
          <p>Ach, der arme Keenig! Konnte ihn denn keener zu Hilfe kommen?</p>
        </sp>
        <sp who="#kuckkastenmann">
          <speaker>Kuckkastenmann.</speaker>
          <p>Nei ja, det kommt noch. Heinrich schreit: »Schandarmerie, packt den Lausejungen!« und
            sogleich nimmt diese den Mörder in Oogenschein.</p>
        </sp>
        <sp who="#zweiter_strassenjunge">
          <speaker>Zweiter Straßenjunge</speaker>
          <stage>(drängt sich heran).</stage>
          <p>War denn die Schandarmerie so in de Nähe, det se gleich zupacken konnte?</p>
        </sp>
        <sp who="#kuckkastenmann">
          <speaker>Kuckkastenmann.</speaker>
          <p>In Paris is det nu eenmal so, also resonnire nich, dummer Lausejunge. Na, weiter, meine
            hochgeehrten Grafen.</p>
          <stage>Brrrr!</stage>
          <p>Hier werden Se sehen denselben Keenig von de Frankreicher, wie er sich nach seinem Dode
            vor den Papst Gregorius dehmüthigt. Det is nu sehr dumm von ihm, da er noch Kaiser von
            Deitschland is und ihn die Jensedarmerie von <emph>Berlin</emph> helfen konnte.</p>
        </sp>
        <sp who="#erster_strassenjunge">
          <speaker>Erster Straßenjunge.</speaker>
          <p>Na, warum dehmüthigt er sich denn vor den Papst, wenn er et nich nöthig hat, un noch
            dazu nach seinem Dode, wo er doot is?</p>
        </sp>
        <sp who="#kuckkastenmann">
          <speaker>Kuckkastenmann.</speaker>
          <p>Er wollte wahrscheenlich witzig sind, Herr Baron! – Na, weiter, Lausejungens! – Sie
            werden sehen, wie Heinrich in't Hemde steht, als wollte er eben zu Bette gehen und den
            Mund ufthut. – Dieses <pb n="7"/> nu heißt so ville als: »Lieber Papst, ick habe mir
            schon drei Dage so gedehmüthigt, sind Sie vielleicht nu so jut und nehmen mir meine
            Bannpulle?«</p>
        </sp>
        <sp who="#zweiter_strassenjunge">
          <speaker>Zweiter Straßenjunge.</speaker>
          <p>Wat is denn dat für een Ding, sonne Bannpulle?</p>
        </sp>
        <sp who="#kuckkastenmann">
          <speaker>Kuckkastenmann</speaker>
          <stage>(indem er seine Schnapspulle aus der Tasche zieht).</stage>
          <p>Weiter nischt, meine Herrschaften, als eene geweehnliche Pulle, nur mit etwas Band
            bewickelt. Jeder Kaiser nun mußte so eene bei sich dragen, nahm se ihn der Papst ab, so
            hieß det so ville als – na, Sie wissen et schon, Lausejungens!</p>
        </sp>
        <sp who="#erster_strassenjunge">
          <speaker>Erster Straßenjunge.</speaker>
          <p>Na, besoffen sich denn immer die Kaiser?</p>
        </sp>
        <sp who="#kuckkastenmann">
          <speaker>Kuckkastenmann.</speaker>
          <p>Det wohl nich, aberst se waren so witzig, als wären se Witzreißer. Na, weiter – Der
            Papst Gregor nimmt die Pulle, giebt Heinrichen eens uf die Hinterkolbe und sagt zu ihm:
            »na, sack ab, juter Gottlieb,« un wirklich dhut dieser et.</p>
          <stage>Brrrr!</stage>
          <p>Eine andre Ansicht, Lausejungens! Hier stellt sich Ihnen, meine hochgeehrten Grafen,
            eene Ansicht aus China dar, neemlich die Stadt Pecking, eene Stadt, die zweemal so groß
            is, als die ganze Welt, nur etwas kleener als London. Die Stadt besitzt über zwee
            Billion Einwohner, <pb n="8"/> hat aber noch keen Gas angenommen un is sehr reizend.
            Links davon, meine Herrschaften, liegt Nanking, eene Stadt, die eben so groß is als
            Pecking, nur zweemal kleiner. Dies is aber die berühmte Stadt, wo der Nanking herkommt
            und auch der Witz: »Fi, Jude, wie stinkt dein Nanking.« Die Stadt besitzt eenen
            Porzellanthurm, von de hiesigen Porzellan-Manufactur gearbeitet, un is sehr
            bildungsfähig, denn et giebt Leite, die da chinesisch sprechen.</p>
        </sp>
        <sp who="#zweiter_strassenjunge">
          <speaker>Zweiter Straßenjunge.</speaker>
          <p>Na, wenn die Stadt doch in China liegt, wat sollen se denn da anders für ne Sprache
            reden?</p>
        </sp>
        <sp who="#kuckkastenmann">
          <speaker>Kuckkastenmann.</speaker>
          <p>Begreifen Sie denn düses nicht, Herr Baron, dat et da Leite geben kann, die
            plattdeutsch reden? Na weiter, Barons.</p>
          <stage>Brrrr!</stage>
          <p>Hier stellt sich Ihnen eene neie Ansicht dar, neemlich wie der Sultan von de Türkei
            nach die Schlacht gegen Diebitsch Sabalkansky ausreißen muß. Als nu Mahomed, eben
            derselbigte, der die muhamedanische Religion erfunden hat, eene Weile gesockt hat, hält
            er über die Dardanellen Heerschau. Der links mit de rothe Nase und de schwarzen Strümpe
            is sein Leib-Dardanelle. – Der Sultan nu sprengt uf eenen arabischen Engländer,
            schneeweiß und gesprenkelt, heran und sagt zu den eenen <pb n="9"/> Unterthan: »Stehen
            Sie uf, juter Mann und bedecken Sie sich, denn et regnet.« Derselbigte hat aber schon
            den Hut auf den Kopf, wie Sie gefälligst in Oogenschein werden nehmen dhuen. Det
            geschieht aber nur jetzt der Form wegen. Druff sagt der Sultan: »Verzeihen Sie, bester
            Unterthan, sind Sie nicht aus Berlin? Ick kenne Ihnen sehr genau, Ihr Bruder verkooft
            Korrende- oder Schuster-Jungens<note place="foot">Ein Gebäck, das in Berlin allgemein
              bei der untern Volksklasse unter diesem Namen bekannt ist.</note> an de Ecke.«
            »Ufzuwarten,« sagt der Unterthan, un daraus können Sie sehen, wat der Sultan für ne
            Menschenkenntniß hat.</p>
        </sp>
        <sp who="#erster_strassenjunge">
          <speaker>Erster Straßenjunge.</speaker>
          <p>Na, heeren Sie mal, der Witz is woll von Ihnen, et scheint mir beinahe so.</p>
        </sp>
        <sp who="#kuckkastenmann">
          <speaker>Kuckkastenmann.</speaker>
          <p>Na, wenn et Ihnen so scheint, so kann et ooch woll so sind; wui, det is meen Witz,
            wollen Sie ihn mir vielleicht bezahlen?</p>
        </sp>
        <sp who="#erster_strassenjunge">
          <speaker>Erster Straßenjunge.</speaker>
          <p>Dummheit, det fehlte noch, vor so eenen erbärmlichten, schoofeln und schlechten Witz
            wat auszugeben; dragen Sie ihn doch uf det Witzbüreau hin!</p>
        </sp>
        <sp who="#kuckkastenmann">
          <speaker>Kuckkastenmann.</speaker>
          <p>Dummer Junge, reiß nich noch welche zu, sonst reiß ick Dir eenen, det Dir angst und
            bange werden soll. Na, weiter, Lausejungens!</p>
          <pb n="10"/>
          <stage>Brrrr!</stage>
          <p>Hier werden Sie sehen, meine Herren Lieutenants –</p>
        </sp>
        <sp who="#zweiter_strassenjunge">
          <speaker>Zweiter Straßenjunge.</speaker>
          <p>Na, heeren Sie mal, Herr Kuckkasten, det finde ick doch eenzig von Ihnen, eenmal sagen
            Sie Graf, eenmal Baron, eenmal Lausejungens und nu wieder Lieutenants. Ick verbitte mir
            diese Gemeenheiten ernstlich, sonst will ick mein Geld wieder haben und weggehen. So wat
            geziemt sich nich für eenen Mann, wie Sie sind.</p>
        </sp>
        <sp who="#kuckkastenmann">
          <speaker>Kuckkastenmann.</speaker>
          <p>Steere mir nich, Junge; wenn ick Dir zum Lieutenant mache, kannst Du froh sind, und
            wenn ick zu Dir Lausejunge sage, so kannst Du damit zufrieden sind, denn ick möchte
            nicht die Vögel zählen, die uf Deinen Kopp nisten. Na, weiter, Lümmels!</p>
          <p>Hier werden Sie sehen, meine Herrschaften, die neie Eisenschossee zwischen Leipzig und
            Dresden, wie sie mal werden soll. Sie is darum eingerichtet, um recht rasch Leipziger
            Lerchen von Leipzig nach Dresden zu schaffen. Links rollt der große Dampfwagen und
            dieser Wagen is so bequem eingerichtet, daß eine Menge von Menschen, die nicht im Wagen
            Platz haben, noch nebenher loofen können, wenn sie Leipziger Lerchen genießen wollen.
            Man wird noch nächstens bei die Berliner Droschken den nämlichten Witz anwenden.</p>
        </sp>
        <pb n="11"/>
        <sp who="#zweiter_strassenjunge">
          <speaker>Zweiter Straßenjunge.</speaker>
          <p>Na, det möcht ick woll noch sehen, det sie bei den Berliner Droschken so eenen
            schändlich dummen Witz anwenden.</p>
        </sp>
        <sp who="#kuckkastenmann">
          <speaker>Kuckkastenmann.</speaker>
          <p>Schimpfst Du grünnäsiger Hundejunge noch mal uf mein Gewerbe, so werde ick Dir gleich
            zeigen, wen Du vor Dir hast. Weiter.</p>
          <stage>Brrrr!</stage>
          <p>Wieder ein neues Bild! Hier ist die große Schlacht bei Leipzig, rechts liegt der Fürst
            Blücher ganz nackt ausgezogen, von hinten bescheint ihn uf eene ganz angenehme Art die
            Sonne.</p>
          <stage>Brrrr!</stage>
          <p>Ein andres Spektiv. Hier werden Sie sehen, meine Herrschaften, die Haupt- und
            Residenzstadt Berlin, wie sie von zweemalhunderttausend Flammen beleuchtet wird. Diese
            Flammen heeßen Gas und werden aus dem großen Gasemeister vor det Hallesche Thor
            gewonnen. Links steht die Gas-Compagnie, welche et erfunden hat. Et is so hell uf der
            Straße, det Sie den schönsten Brief lesen können, wenn Sie gerade eenen bekommen
            haben.</p>
        </sp>
        <sp who="#erster_strassenjunge">
          <speaker>Erster Straßenjunge.</speaker>
          <p>Herrjemine, drinnen is et ja ganz finster.</p>
        </sp>
        <sp who="#kuckkastenmann">
          <speaker>Kuckkastenmann.</speaker>
          <p>Nu ja, et is ooch der große <pb n="12"/> Oogenblick gewählt, wo sämmtliche Flammen
            ausgegangen sind, weil im Kalender Mondschein steht. Weiter.</p>
          <p><stage>Brrrr!</stage> Ein neues Bild.</p>
          <p>Hier werden Sie sehen, meine Herrschaften, wie Fieschi in Frankreich seine
            Höllenmaschine losgehen läßt. Sie werden bemerken, wie eene Menge Menschheit uf eenmal
            hinfällt und diesejenigte beweist den Spruch aus der Bibel, wie die juten Menschen immer
            viel leiden müssen. Det Schroot is ihnen in die Kaldaunen gefahren und hat ihnen den
            Doot verursacht. – Links steht der Keenig, der keene Ladung gekriegt hat, und dieser
            wischt sich die Trähnen vor Rührung. Hinter den Pulverdampf rechts stehen andre hohe
            Personen und diese sind janz weg, weil sie von den Keenig nicht gesehen werden können,
            und se ooch von Ihnen, meine Herren Grafen, fort sind, denn der Pulverdampf is
            dazwischen.</p>
          <p><stage>Brrrr!</stage> Eine neue Ansicht, Bengels!</p>
          <p>Hier werdet Ihr sehen, Lausejungens, wie Fieschi mit seinen Helfershelfern vor Paris
            hingerichtet wird. Fieschi geht freimüthig seinem Doot entgegegen, sein Freind Pepin
            aber schreit eenmal hinter'n andern: »Ick bin unschuldig! ick bin unschuldig!« Det schad
            aber nischt, der Scharfrichter stößt ihn auf die Guillotine, und schumm! ist sein Kopp
            runter. Pepin schreit noch: »Ungeheure <pb n="13"/> Heiterkeit ist meines Lebens Regel,«
            und giebt damit seinen Geist uf, denn kaum hat er das gesagt, so ist er doot. Fieschis
            Kopp fällt ooch ab, aber trotz dem, daß er getödtet ist, schreit er noch Pepin zu:
            »Freie Dir, liebe Seele, mit uns beeden is et alleweile aus!« – Diese Begebenheit is
            ganz der Natur getrei, un is mit keener Ausschmückung versehen, wat ick beweisen kann.
            Na, weiter, meine Herrschaften:</p>
          <stage>Brrrr!</stage>
          <p>Hier stellt sich Ihnen, meine Prinzen, eene Ansicht da, wie sich die Breslauer
            Gesellschaft zum Besten der Ufkleerung versammelt hat. Sie sitzen aberst bei Tische und
            tölebriren, warum der Koppsalat alleweile so deier is. Der Herr links mit de rothe Nase
            und de Zigeiner-Oogen botanisirt eben eene Kalbskotelette und beweißt, daß dies die
            scheenste Blume is, denn se riecht angenehm und man kann se ooch essen. Der Herr rechts
            mit det Kosacken-Gesicht beweißt, dat die Erde rund is, und meent, dat man sich die
            Stiebeln nich schief loofen könnte, wenn se nich rund wäre. Er drinkt aberst een Glas
            Wein und sieht sehr ingeflammert aus. Im Hintergrunde gehen mehrere grüne Eidechsen uf
            und ab. Dies sein die Kellners un bringen Saft zum Naturforschiren.</p>
          <p><stage>Brrrr!</stage> Wieder ein neues Bild, Jungens!</p>
          <pb n="14"/>
          <p>Hier stellt sich Ihnen, meine hochgeehrten Herrschaften, die neie Tölegrapherei uf det
            ehemalige Observatorium oder Sternwartung in Berlin dar. Sie werden bemerken, wie dieser
            Tölegraph mit den andern zwee beeden spricht, und die Hände übern Kopp zusammenschlägt.
            Düses nu heißt so ville als: »Wie befinden Sie sich?« Der andere Tölegraph, der
            wahrscheinlich Kaffee drinkt, der hört nich druff. Nu schlägt der Berliner wieder aus
            und sagt: »Verstehen Sie mir nich?« Druff sagt der andere: »Ach ja, et is heit schlecht
            Wetter,« und so weeß der Berliner, was für Wetter is.</p>
        </sp>
        <sp who="#zweiter_strassenjunge">
          <speaker>Zweiter Straßenjunge</speaker>
          <stage>(zum andern).</stage>
          <p>Na, dummes Vieh, stoß mir nich un laß mir ooch sehen, denkst Du denn, det Du een Glaser
            bist?</p>
        </sp>
        <sp who="#erster_strassenjunge">
          <speaker>Erster Straßenjunge.</speaker>
          <p>Dummes Vieh meenst Du? Ick werde Dir gleich Respekt beibringen, Du Dämagogen-Kalb!</p>
        </sp>
        <sp who="#zweiter_strassenjunge">
          <speaker>Zweiter Straßenjunge.</speaker>
          <p>Du Schafkopp siehst mir ooch gerade darnach aus, ick globe doch det Du am schlechtesten
            bei weg kommst, wenn wir uns fassen.</p>
        </sp>
        <sp who="#erster_strassenjunge">
          <speaker>Erster Straßenjunge</speaker>
          <stage>(giebt ihm eine Ohrfeige).</stage>
          <p>Da hast Du wat vor, hast Du nu genug?</p>
        </sp>
        <sp who="#zweiter_strassenjunge">
          <speaker>Zweiter Straßenjunge.</speaker>
          <p>I Du infamigter Bengel, wie kannst Du schlagen, Dir sollen die Motten uffressen.</p>
        </sp>
        <pb n="15"/>
        <sp who="#kuckkastenmann">
          <speaker>Kuckkastenmann</speaker>
          <stage>(bringt sie auseinander).</stage>
          <p>Na, ihr infamigte Knoten, ihr wollt mir woll noch mit Eiren Dummheeten den Kasten
            instoßen; wenn Ihr nich gleich ruhig seit, soll Eich der Deibel holen.</p>
          <p><stage>Brrrr!</stage> Ein neies Bild, Lausejungens!</p>
          <p>Hier stellt sich Ihnen, meine Herrschaften, das englische Parlement dar, wie es so eben
            in Flammen steht. Der Herr uf der Kanzel is der Parlementsredner, und dieser will eben
            das Maul ufdhuen; allein die Flamme versagt es ihm. Druff schreit dieser Mann: »Feier,
            Feier, meine hochgeehrten Herrschaften, dat Oberhaus und dat Unterhaus brennt.« Alles
            rennt nu 'raus und ruft mehrere Rohr- und Spritzenmeister herbei. Diese kommen, sehen
            sich das Feier en bisken an, worauf sie es – ausdrücken.</p>
          <p><stage>Brrrr!</stage> Wieder ein anderes Spektakel!</p>
          <p>Hier stellt sich Ihnen, meine Grafen, die Schlacht bei Bellmajanza (Belle-Alliance)
            dar. Im Vordergrunde rechts stehen die Engländer, neben ihnen die Alliirten und links
            die Verbündeten. Hinten sind die Franzosen mit Napoleon. Nachdem een bisken gefeiert und
            geschossen ist, denkt Napoleon een bisken nach und singt: »Was soll ich in der Fremde
            dhuen;« druff schreit er mehr als hundertmal: »Reißt aus! reißt aus!« woruff die ganze
            Armee <pb n="16"/> sich uf die Hinterschoten setzt und auskneift, bis sie in dem Stoob
            verschwindet, den Sie ganz hinten bemerken.</p>
          <p><stage>Brrrr!</stage> weiter, eene andre Ansicht!</p>
          <p>Hier werdet Ihr sehen, Lausejungens, wie Napoleon sich auf Helena befindet. Links ist
            eene Rasenbank und auf dieser sitzt der jute Mann. Als er eene Weile über sein Schicksal
            nachgedacht hat, nimmt er die Guitarre und singt: »Hier sitz ick auf Rasen mit Veilchen
            bekränzt.« Hinter ihm steht seine Frau und diese ruft ihm eenmal nach dem andern zu: »So
            muß et kommen, sagt Neumann!« Vor ihm fließt Wasser und hinter ihm befinden sich Berge.
            Rechts auf dem Nußboom sitzen zwei Krähen und diesejenigten beißen sich; als Napoleon
            dat sieht, nimmt er eene Bohnenstange und bringt sie auseinander.</p>
          <p>Na weiter. <stage>Brrrr!</stage> eene andre Ansicht!</p>
          <p>Hier werden Sie sehen, meine Barone, die große Napoleonssäule auf dem Platz von Vandome
            in Paris. Diese Säule ist zweemal hundertdausend Fuß hoch und sehr hübsch gebaut. Auf
            derselben steht Napoleon und sieht nach Paris runter; als er eene Zeit lang gesehen hat,
            sagt er: »Du jammerst mir,« und sieht nach dem Himmel.</p>
        </sp>
        <sp who="#erster_strassenjunge">
          <speaker>Erster Straßenjunge.</speaker>
          <p>Na, heeren Sie mal, Herr Kuckkasten, det muß ick wirklich sagen, Sie lügen <pb n="17"/>
            wie een Heupferd. Sie globen woll, daß Sie mir det Alles uf die Nase binden können? –
            Nee, da sitzen Sie uf den Holzweg, erst heite habe ick det in der Geographie gehabt und
            darum kann ick et ooch noch jetzt wissen. Sie sagen, Napoleon spricht und sieht, und da
            kann ick nur erwiedern, daß düses ein nüderträchtiger Unsinn ist, denn wenn er doot ist,
            kann er nich sprechen, un noch dazu, wenn er von Steen zusammengesetzt ist.</p>
        </sp>
        <sp who="#kuckkastenmann">
          <speaker>Kuckkastenmann.</speaker>
          <p>Dummer Bengel, wenn Du det nich globen dhuen dhust, wat ick Dir sage, denn läßt Du et
            bleiben; aber jetzt störe mir nich, sonst werde ick Dir arretiren laaßen.</p>
        </sp>
        <sp who="#erster_strassenjunge">
          <speaker>Erster Straßenjunge.</speaker>
          <p>Ach heeren Sie mal, det können Sie ja gar nich, wer weeß, wen sie von uns beeden am
            ersten beim Wickel kriegen, mir oder Sie.</p>
        </sp>
        <sp who="#kuckkastenmann">
          <speaker>Kuckkastenmann.</speaker>
          <p>Willst Du woll det Maul halten, Du Rehbock, sonst werde ick Dir zur Ruhe bringen, sonn'
            infamigtes Sabbermaul ist mir im ganzen Leben nich vorgekommen!</p>
          <p><stage>Brrrr!</stage> weiter, een ander Bild, Lausejungens!</p>
        </sp>
        <sp who="#erster_strassenjunge #zweiter_strassenjunge">
          <speaker>Beide Straßenjungen.</speaker>
          <p>Wir sind keene Lausejungens und verbitten uns diese Gemeenheiten ernstlich.</p>
        </sp>
        <sp who="#kuckkastenmann">
          <speaker>Kuckkastenmann.</speaker>
          <p>Na, wat seid Ihr denn, wenn Ihr keene Lausejungens seid?</p>
        </sp>
        <pb n="18"/>
        <sp who="#erster_strassenjunge #zweiter_strassenjunge">
          <speaker>Beide Straßenjungen.</speaker>
          <p>Det geht Ihnen nischt an, was wir sind, Sie haben nich nöthig, uns so zu schimpfen,
            dafür haben wir unser Geld nich hingegeben.</p>
        </sp>
        <sp who="#kuckkastenmann">
          <speaker>Kuckkastenmann.</speaker>
          <p>Ihr dummen Krabben, nu haltet bald Eiere infamige Schnauze, sonst stopfe ick sie uf
            eene Art, daß Ihr an mir denken sollt. Lausejungen seid Ihr und weiter nischt, versteht
            Ihr wohl?</p>
        </sp>
        <sp who="#erster_strassenjunge">
          <speaker>Erster Straßenjunge.</speaker>
          <p>Ick will meinen Sechser wieder haben.</p>
        </sp>
        <sp who="#zweiter_strassenjunge">
          <speaker>Zweiter Straßenjunge.</speaker>
          <p>Und ick ooch!</p>
        </sp>
        <sp who="#kuckkastenmann">
          <speaker>Kuckkastenmann.</speaker>
          <p>Det glob' ick woll, dumm seid Ihr nich, nehmt Eich nur in Acht, daß Ihr keene
            Umtriebler werdet. Eier lumpiges Geld kriegt Ihr aber nich, und <stage>(zum zweiten
              Straßenjungen)</stage> Du Hundebengel, Du hast ja nur eenen Dreier bezahlt, wie kannst
            Du sonn' Bedrieger sein wollen. Haltet nu bald Eier Maul, <stage>(er nimmt seinen
              Rohrstock)</stage> sonst giebt et hiermit wat. Verstanden?</p>
        </sp>
        <sp who="#erster_strassenjunge">
          <speaker>Erster Straßenjunge.</speaker>
          <p>Na, denn sagen Sie aber ooch nich Lausejunge, denn det leide ick nich.</p>
        </sp>
        <sp who="#kuckkastenmann">
          <speaker>Kuckkastenmann.</speaker>
          <p>Halts Maul! <stage>Brrrr!</stage> weiter! Hier werden Sie eene Berliner
            Privatgesellschaft sehen, wie sie sich zum Besten des Vergnügens versammelt hat. Links
            der Herr, der da uf den Stuhl sitzt, hat Uniform <pb n="19"/> an und ist een Schütze;
            hinter ihm sitzt een Mechanicus, und beede sind von hübschen Mädchen umgeben. Rechts
            sitzt een kleener Maler von drei Fuß. Das hübsche Mädchen in der Mitte spielt eben das
            Lied mit der Guitarre: »Das Grab ist tief und stille,« und denkt dabei an ihren Freind,
            der nich mehr bei ihr ist. Im Vordergrunde brennen vier Talglichter, die man aber nich
            sehen kann, weil sie ausgegangen sind. Die ganze Scene ist malerisch und von Raffaellen
            selbst gemacht.</p>
          <p><stage>Brrrr!</stage> Ein neues Bild!</p>
          <p>Hier stellt sich een anderes Bild dar, Lausejungens, nämlich der ungeheure und
            furchtbare Brand in Neu-York im Anfang dieses Jahres. Ueberall brennen Häuser und die
            Flamme ist so groß, daß man sie nicht löschen kann. Links steht een Leierkastenmann und
            singt: »Wenn eener weeß, wie eenen ist, wenn eener eenen pfeift.« Rechts sind die
            Spritzenmeester und spritzen; Alles ist auf den Beinen und looft weg, um nich was
            abzukriegen. Vorne rechts brennt eene Gaslaterne, die dazu brennt, damit man das Feier
            besser sehen kann, weil der Mond nicht scheint. Der Anblick ist sehr schön und eenzig in
            seiner Art.</p>
          <p><stage>Brrrr!</stage> Weiter!</p>
          <p>Hier stellt sich Ihnen, meine Herrschaften, das Mottenfest von Lichtenberg bei Berlin
            dar, wie es von einer nichtswürdigen <pb n="20"/> Menge Menschheit gefeiert wird. Die
            Motte links ist eene Köchin, die bei eenem Geheemerath, wollte ick sagen Geheemsekeltär,
            dient, wat aber nach den neisten Bestimmungen janz eegal ist; die Motte links, ooch eene
            Köchin, giebt so eben ihrem Geliebten eenen Schmatz. Vorne stehen mehrere Leite, die die
            Motten aus den Kleedern zu bringen suchen, wat ihnen ooch endlich gelingt. Der große
            Herr, der da steht, ißt eenen geschmierten Schusterjungen und scheint et ihn sehr jut zu
            schmecken.</p>
          <p>Weiter! <stage>Brrrr!</stage></p>
          <p>Hier werden Sie sehen, wie ein Elephant von Demagoge mit eenem andern Freimüthigen zu
              <emph>Josty</emph><note place="foot">Ein berühmter Conditor in Berlin.</note> geht.
            Der Demagoge läßt sich een Glas Eis geben und der Freimüthige eene Tasse Bouillon, die
            ihm sehr jut schmeckt. Als sie Alles verzehrt haben, küssen sie sich und schlagen sich
            mit den französischen Zeitungen so lange, bis sie <emph>Josty</emph> 'rausschmeißt. Die
            Herren im Hintergrund politisiren, was woll die französischen Prinzen eegentlich in
            Deitschland wollen, und meenen, det sie sehr hübsche Leite aus Frankreich seind.</p>
          <p>Na weiter. <stage>Brrrr!</stage></p>
          <pb n="21"/>
          <p>Hier werden Sie sehen, wie die janze große russische Armee während die Schlacht übern
            Balken zieht.</p>
        </sp>
        <sp who="#erster_strassenjunge">
          <speaker>Erster Straßenjunge.</speaker>
          <p>Wat, die ganze Armee über eenen eenzigen Balken?</p>
        </sp>
        <sp who="#kuckkastenmann">
          <speaker>Kuckkastenmann.</speaker>
          <p>Rede nich so, dummer Dämelack, so hat et in't Intelligenzblatt gestanden. Et is zu
            verwundern, daß sich bei diesen Marsch keener von de tapfern Truppen eenen Splitter in
            die Hacken getreten hat. Im Hintergrunde rechts scheint die Sonne, man kann sie aberst
            nich sehen, weil die Berge vor sind. Links is een großer leerer Raum gelassen, da kommen
            die hin, welche noch nich da sind. Rechts vorne bemerken Sie eene Menge besoffener
            Kosacken, die die Weltgeschichte aberst siegestrunken zu nennen die Güte hat. Na,
            weiter.</p>
          <p><stage>Brrrr!</stage> Eene andre Ansicht, Fürsten!</p>
          <p>Hier werden Sie sehen, Bengels, die faule Greete, eene Kanone, die der Keenig von
            Preißen hat bei de neie Wache in Berlin hinsetzen lassen, damit sie ein jeder von de
            Berliner sehen kann.</p>
        </sp>
        <sp who="#zweiter_strassenjunge">
          <speaker>Zweiter Straßenjunge.</speaker>
          <p>Herrjemine, ick seh ja weiter nischt, als den Riß int Papier?</p>
        </sp>
        <sp who="#kuckkastenmann">
          <speaker>Kuckkastenmann.</speaker>
          <p>Nu ja! meine Herrschaften, det is der Sprung, den se vor Kurzem gekriegt hat, weiter is
            ooch nischt mehr von zu sehen.</p>
          <pb n="22"/>
          <p><stage>Brrrr!</stage> Weiter!</p>
          <p>Hier werden sie sehen, wie een englischer Lord mit eenem Feldwebel aus de Franz-Kaserne
            von London nach Windsor-Seege reitet, et is dies der Ort, wo die berühmte Seefe wächst,
            da –</p>
        </sp>
        <sp who="#erster_strassenjunge #zweiter_strassenjunge">
          <speaker>Beide Straßenjungen.</speaker>
          <p>Herrjemine, ick seh ja nischt, als eenen öchsigen Zigenheiner.</p>
        </sp>
        <sp who="#kuckkastenmann">
          <speaker>Kuckkastenmann</speaker>
          <stage>(hineinsehend).</stage>
          <p>Ach, ick habe mir verzogen, na denn verzieht Eich man ooch, wenn Ihr nischt damit haben
            wollt.</p>
        </sp>
        <stage>(Der Vorhang fällt.)</stage>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
