<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="../css/tei.css"?>
<?xml-model href="https://dracor.org/schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ger000773" xml:lang="de">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Die glückliche Ueberschwemmung</title>
        <title type="sub">Ein ländliches Schauspiel in einem Aufzuge</title>
        <author>
          <persName>(Anonym)</persName>
          <idno type="wikidata">Q4233718</idno>
        </author>
        <respStmt>
          <resp>Converted to TEI by</resp>
          <persName ref="https://orcid.org/0000-0003-2419-6629">Frank Fischer</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher xml:id="dracor">DraCor</publisher>
        <idno type="URL">https://dracor.org</idno>
        <availability>
          <licence target="https://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/">CC0 1.0</licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="digitalSource">
          <name>Google Books</name>
          <idno type="URL"
            >https://books.google.com/books?id=ZumtSnlN66YC&amp;printsec=frontcover</idno>
          <availability status="free">
            <p>In the public domain.</p>
          </availability>
          <bibl type="originalSource">[<author>Anonym</author>:] <title>Die glückliche
              Überschwemmung. Ein ländliches Schauspiel in einem Aufzuge</title>.
              <pubPlace>Leipzig</pubPlace>: <publisher>Kummer</publisher>
            <date>1799</date>. (S. <biblScope unit="page" from="1" to="60">1–60</biblScope>.)</bibl>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person xml:id="juerge" sex="MALE">
            <persName>Vater Jürge</persName>
          </person>
          <person xml:id="barbara" sex="FEMALE">
            <persName>Mutter Barbara</persName>
          </person>
          <person xml:id="suschen" sex="FEMALE">
            <persName>Suschen</persName>
          </person>
          <person xml:id="von_kronenburg" sex="MALE">
            <persName>Herr von Kronenburg</persName>
          </person>
          <person xml:id="treublut" sex="MALE">
            <persName>Herr Treublut</persName>
          </person>
          <person xml:id="martin" sex="MALE">
            <persName>Martin</persName>
          </person>
          <person xml:id="schwarze" sex="MALE">
            <persName>Der Oberförster Schwarze</persName>
          </person>
          <listRelation type="personal">
            <relation name="friends" mutual="#von_kronenburg #treublut"/>
            <relation name="parent_of" active="#schwarze" passive="#martin"/>
            <relation name="spouses" mutual="#juerge #barbara"/>
            <relation name="related_with" active="#suschen" passive="#juerge"/>
          </listRelation>
        </listPerson>
      </particDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <listChange>
        <change when="2026-06-04">(ff) convert from source</change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <standOff>
    <listEvent>
      <event type="print" when="1799">
        <desc/>
      </event>
    </listEvent>
    <listRelation>
      <relation name="wikidata" active="https://dracor.org/entity/ger000773"
        passive="http://www.wikidata.org/entity/Q140032758"/>
    </listRelation>
  </standOff>
  <text>
    <pb n="1"/>
    <front>
      <titlePage>
        <docTitle>
          <titlePart type="main">Die glückliche Ueberschwemmung.</titlePart>
          <titlePart type="sub">Ein ländliches Schauspiel in einem Aufzuge.</titlePart>
        </docTitle>
        <docImprint><pubPlace>Leipzig,</pubPlace>
          <publisher>bei Paul Gotthelf Kummer.</publisher>
          <date>1799.</date></docImprint>
      </titlePage>
      <pb n="2"/>
      <pb n="3"/>
      <castList>
        <head>Personen.</head>
        <castItem><role>Herr von Kronenburg.</role></castItem>
        <castItem><role>Herr Treublut,</role>
          <roleDesc>sein Freund.</roleDesc></castItem>
        <castItem><role>Der Oberförster Schwarze.</role></castItem>
        <castItem><role>Martin,</role>
          <roleDesc>dessen Sohn, Jägerbursche.</roleDesc></castItem>
        <castItem><role>Vater Jürge,</role>
          <roleDesc>ein Bauer.</roleDesc></castItem>
        <castItem><role>Mutter Barbara,</role>
          <roleDesc>dessen Frau.</roleDesc></castItem>
        <castItem><role>Suschen,</role>
          <roleDesc>dessen Muhme.</roleDesc></castItem>
      </castList>
      <set>
        <p>Das Theater stellt einen offnen Dorfplatz vor, an der Seite ist Jürgens elende Hütte, im
          Hintergrunde ein ausgetretener Fluß mit Feldfrüchten bedeckt.</p>
      </set>
    </front>
    <pb n="4"/>
    <pb n="5"/>
    <body>
      <div type="scene">
        <head>Erster Auftritt.</head>
        <stage>Vater Jürge und Mutter Barbara.</stage>
        <sp who="#juerge">
          <speaker>Jürge.</speaker>
          <stage>(nach dem Flusse hinsehend)</stage>
          <p>Ach Gott! so ist auch dies Jahr uns wieder alle Hofnung zum Aufkommen entzogen!</p>
        </sp>
        <sp who="#barbara">
          <speaker>Barbara.</speaker>
          <p>Wie fleissig, wie unverdrossen haben wir das ganze Jahr gearbeitet, um durch die zu
            erwartende reichliche Erndte uns völlig aus unsern Drangsalen zu reißen, aber Gott will
            es noch nicht, daß wir so glücklich werden sollen. <stage>(weint)</stage></p>
        </sp>
        <sp who="#juerge">
          <speaker>Jürge.</speaker>
          <p>Beruhige dich, Mutter! Gott hat uns noch nie verlassen, es wird auch in diesem Jahre
            nicht geschehen, er ist ja ein so guter, mitleidiger Gott, er wird uns auch jetzt in
            seine weise Obhut nehmen.</p>
        </sp>
        <pb n="6"/>
        <sp who="#barbara">
          <speaker>Barbara.</speaker>
          <p>Ich traue auf ihn in unserer höchsten Noth! Freilich geht nun auch auf dieses Jahr
            unsere schöne Hofnung wegen Suschen wieder verloren, vielleicht hätte Martins Vater
            sichs noch gefallen lassen, mit der Hälfte zufrieden zu sein, wenn wir ihm die hätten
            schaffen können, und ihm die andere Hälfte nebst Zinsen im kommenden Jahre gegeben
            hätten, da wir einmal für das gute Suschen als für unser eignes Kind zu sorgen
            versprochen haben. Wenn nur der alte geizige Mann nicht unterdessen eine andere
            Schwiegertochter findet! – Gern wollt' ich bis zum kommenden Jahre mit Brod und Wasser
            vorlieb nehmen und auch meine entbehrlichen Kleider hingeben, wenn wir es zusammen
            bringen könnten.</p>
        </sp>
        <sp who="#juerge">
          <speaker>Jürge.</speaker>
          <p>Ja, ja! Barbara! es hätte müssen gehen, wenn uns Gott das Unglück nicht geschickt
            hätte, aber nun gehts nicht und wenn wir alles zu Gelde machten, wir sind nicht im
            Stande so viel zusammenzumachen. Sie dauert mich um so mehr, da wir <pb n="7"/> nun
            alles verloren haben und unsere elende Hütte kaum so viel werth ist, als wir von Suschen
            in Händen haben und ihr wieder zu geben schuldig sind – wenn sie nur nicht auch wegen
            der hundert Thaler am Ende gefährdet wird!</p>
        </sp>
        <sp who="#barbara">
          <speaker>Barbara.</speaker>
          <p>Das wolle Gott nicht! wir wollen arbeiten, bis uns das Blut unter den Nägeln
            hervorspritzt – wir werden doch so viel erwerben, als zu unserm kärglichen Unterkommen
            gehört, alles übrige sei ihr! durch ihr Geld waren wir ja nur im Stande, uns aus unsrer
            unverschuldeten ersten Noth aufzuhelfen – wir sind keine gottlosen Verschwender gewesen
            und haben alles mögliche, jeden Dreier zu Rathe gehalten, er wird uns auch nun nicht
            vergessen der gute Gott, und wird es nicht geschehen lassen, daß Suschen um das Ihrige
            kommen sollte.</p>
        </sp>
        <sp who="#juerge">
          <speaker>Jürge.</speaker>
          <stage>(der in der Zeit, da Barbara gesprochen, in Gedanken gestanden, springt hurtig
            auf)</stage>
          <p>Das war ein guter Gedanke! noch ist nicht alles verloren, Barbara! vielleicht kann <pb
              n="8"/> ich noch etwas retten – sieh, wie überschwemmt der Fluß mit allen Früchten des
            mühsamen Landmanns ist, das meiste ist von mir, weil meine Felder zunächst am Flusse
            liegen – vielleicht kann ich noch etwas erhalten! an Mühe und Fleis will ich es auch
            hier nicht fehlen lassen; glückts nicht, so habe ich doch das meine gethan und mir
            nichts vorzuwerfen. <stage>(er will nach dem Flusse zu, sie hält ihn heftig schreiend
              zurück)</stage></p>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>Zweiter Auftritt.</head>
        <stage>Suschen hurtig aus der Hütte kommend, Vorige.</stage>
        <sp who="#suschen">
          <speaker>Suschen.</speaker>
          <p>Mutter! was ist denn? was schreit Ihr denn so? Ihr habt mich recht erschreckt!</p>
        </sp>
        <sp who="#barbara">
          <speaker>Barbara.</speaker>
          <p>Suschen! ich bitte dich um Gotteswillen! halt den Vater zurück! Du weißts, daß wir
            durch die Ueberschwemmung ganz unglücklich geworden sind, daß wir die ganze Erndte
            verloren haben und nun das ganze <pb n="9"/> Jahr über nicht wissen, wovon wir leben
            sollen, daß unsre ganze elende Hütte nicht so viel werth ist, als wir von dir in Händen
            haben.</p>
        </sp>
        <sp who="#juerge">
          <speaker>Jürge.</speaker>
          <p>Du weißt auch, Suschen! daß wir dir gern zu deinem Martin helfen wollen, und wenn das
            Unglück nicht darein gekommen wäre, wir es auch vielleicht möglich gemacht hätten, daß
            du nun aber auch dieses Glück mit Martin entbehren mußt, denn wie lange wirds werden, so
            findet sich statt deiner eine reiche Schwiegertochter beim Oberförster und dann ist
            Martin für dich verloren! drum will ich sehen, was noch von dem Unglück, von unserm
            Verlust aus den Fluthen zu retten ist.</p>
        </sp>
        <sp who="#suschen">
          <speaker>Suschen.</speaker>
          <p>Gott bewahre! Vater Jürge! wo denkt Ihr hin? Ihr setzt Euch ja der offenbarsten
            Lebensgefahr aus, der Himmel wird Euch schon wieder helfen und um mich seid ganz ruhig,
            Ihr seid mir nichts schuldig, nie in meinem ganzen Leben werde ich Euch das, was Ihr an
            mir gethan habt, vergelten <pb n="10"/> können. Erhaltet Euch mir und der guten Mutter!
            mein Martin bleibt mir gewiß, denn noch heute hat er mirs zugeschworen, daß ihn weder
            sein Vater, noch irgend eine Gewalt dahin bringen soll, einem andern Mädchen die Hand zu
            geben, eher verläßt er seinen Vater und sucht sein Glück anderswo, und ich habe es ihm
            versprochen, nie eines andern Mannes Weib zu werden, als bis er im Stande ist, mich zu
            der seinigen zu machen. – Seht, Vater! so könnt Ihr ganz ruhig sein, Ihr seid ja nicht
            der einzige Unglückliche und seid es noch dazu ohne Euer Verschulden; auch ich und
            Martin werden alles anwenden, daß Ihr nicht Noth leiden sollt.</p>
        </sp>
        <sp who="#juerge">
          <speaker>Jürge.</speaker>
          <p>Ich traue auf Gott und er wird mich nicht verlassen! Drum will ich um so mehr alles
            anwenden, um das zu retten, was noch zu retten ist. Ich werde mich nicht muthwillig in
            Gefahr begeben, doch bin ich es mir, meinem guten Weibe und dir, gutes, liebes Suschen!
            schuldig, alles zu thun, was nur <pb n="11"/> möglich ist. Lebt wohl, Kinder! bittet den
            Himmel, daß er mein Bemühen segnet.</p>
        </sp>
        <sp who="#suschen">
          <speaker>Suschen.</speaker>
          <p>Nein, Vater Jürge! ich lasse Euch nicht, wie leicht könntet Ihr unglücklich sein, und
            ach! dann wären wir doppelt elend, weil wir auch Eurer Beihülfe, Eures Trostes entbehren
            müßten.</p>
        </sp>
        <sp who="#barbara">
          <speaker>Barbara.</speaker>
          <p>Nein, Vater! du darfst nicht hin, denke, was uns der Herr Pfarrer bei jedem Unglück ans
            Herz legt: der Herr hats gegeben, der Herr hats genommen. Denke, wir hätten auch dieses
            Jahr Miswachs gehabt, da könntest du ja auch nicht helfen und unser Suschen siehts ja,
            daß wir nicht etwa muthwillig daran schuld sind – daß wir ihr gern helfen wollten, wenn
            wir nur könnten.</p>
        </sp>
        <sp who="#juerge">
          <speaker>Jürge.</speaker>
          <p>Ach laßt mich! es ist ja keine Gefahr dabei, und ich werde immer dabei an Euch denken
            und das wird meinen Armen Kraft geben. <stage>(er geht, einen Rechen in der Hand, nach
              dem Flusse zu, ohngeachtet Suschen und Barbara ihn abzuhalten suchen)</stage></p>
        </sp>
      </div>
      <pb n="12"/>
      <div type="scene">
        <head>Dritter Auftritt.</head>
        <stage>Barbara und Suschen.</stage>
        <sp who="#barbara">
          <speaker>Barbara.</speaker>
          <p>Ach Gott! er hört nicht! welche entsetzliche und unbeschreibliche Angst überfällt mich!
            daß nur der Vater nicht unglücklich ist! ich habe diese Nacht so einen erschrecklichen
            Traum gehabt, daß mir noch alle Glieder zittern, wenn ich dran denke.</p>
        </sp>
        <sp who="#suschen">
          <speaker>Suschen.</speaker>
          <p>Liebe Mutter! auch ich hatte einen fürchterlichen Traum, ich wollte ihn Euch gar nicht
            erzählen, damit ich Euch nicht bei unserm jetzigen Unglück noch trauriger machen wollte
            – ich habe aber heute Martinen diesen Traum erzählt, und der hat mich belehrt, daß man
            auf Träume nicht achten müsse, weil sie nur ein Spiel unserer Einbildungen wären.
            Ueberdies könnt Ihr mir glauben, so fürchterlich auch der Traum erst war, so gut endigte
            er sich, und ich möchte fast wünschen, daß er wahr würde, gern wollte ich die
            vorhergehenden Gefahren ausstehen – ich ward Martinen zum Weibe gegeben <pb n="13"/> und
            ich machte meine lieben Pflegeltern glücklich.</p>
        </sp>
        <sp who="#barbara">
          <speaker>Barbara.</speaker>
          <p>Wenn ich die einzige Freude noch auf dieser Welt erlebe, daß ich dich mit deinem guten
            Martin versorgt weis, dann will ich gern mit meinem lieben Vater Jürgen sterben, nur du
            liegst uns noch am Herzen! – wir wollen dich glücklich machen, ich versprachs meiner
            sterbenden Schwester, deiner guten Mutter, aber leider! wirst du durch uns noch
            unglücklicher, auch den geringen väterlichen Nachlaß wirst du durch uns noch
            einbüsen.</p>
        </sp>
        <sp who="#suschen">
          <speaker>Suschen.</speaker>
          <stage>(fällt ihr um den Hals)</stage>
          <p>Mutter! Ihr kränkt mich und meinen Martin mit solchen Reden! Wäre Martin in dem Stande,
            mich ohne seinen Vater zur Frau nehmen zu können, er würde, so sehr er seinen Vater
            liebt, keinen Anstand nehmen, und vielleicht hilft der Himmel bald, dann könnt Ihr
            sicher darauf rechnen, daß ihr diese armselige, aber mir so theure, so werthe Hütte
            verlassen und bei uns wohnen müßt. Was wir thun können, <pb n="14"/> Euch Eure mir
            erzeigten Wohlthaten zu vergelten und Euch Euer Alter sorgenfrei zu machen, werden wir
            gewiß nicht unterlassen. Ich liebe Euch so herzlich, wie Ihr davon überführt sein
            werdet, aber Martin liebt Euch noch mehr, weil er weis, daß Ihr durch die mir mit so
            vielen Kosten gegebene gute Erziehung mehr als Eltern gewesen seid. <stage>(Man hört vom
              Flusse her ein Geschrei um Hülfe)</stage> Gott! was ist das? hört Ihr nicht um Hülfe
            rufen?</p>
        </sp>
        <sp who="#barbara">
          <speaker>Barbara.</speaker>
          <p>Ach Gott! mein Traum! mein fürchterlicher Traum geht in Erfüllung! es ist der Vater, er
            ist in den Fluthen verunglückt! <stage>(anstatt zur Hülfe zu eilen, sinkt sie sinnlos
              nieder)</stage></p>
        </sp>
        <sp who="#suschen">
          <speaker>Suschen.</speaker>
          <stage>(äußerst bestürzt)</stage>
          <p>Ich armes schwaches Geschöpf, wo soll ich nun zuerst Hülfe schaffen! Mutter Barbara
            wird wieder aus ihrer Ohnmacht zurückkommen, der Schreck hat sie nur niedergeworfen,
            dort aber betrift es Menschen- ja Vaterrettung – es war seine Stimme, ich will das ganze
            Dorf <pb n="15"/> ihm zur Hülfe rege machen. <stage>(läuft mit großem Geschrei nach dem
              Flusse zu)</stage> Hülfe, Hülfe! Erbarmen! steht meinem Vater bei! <stage>(hierdurch
              bewogen, treten)</stage></p>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>Vierter Auftritt.</head>
        <stage>Herr von Kronenburg und Herr Treublut auf, Barbara, die noch immer ohnmächtig auf der
          Erde liegt, Suschen.</stage>
        <sp who="#von_kronenburg">
          <speaker>von Kronenburg.</speaker>
          <p>Was ists mein schönes Kind? was schreist du so ängstlich?</p>
        </sp>
        <sp who="#suschen">
          <speaker>Suschen.</speaker>
          <p>Ach, Vater Jürge, er ist tod! er ist hin und um meinetwillen, in den Fluthen findet er
            sein Grab!</p>
        </sp>
        <sp who="#treublut">
          <speaker>Treublut.</speaker>
          <p>Wenn noch Rettung möglich ist, so wollen wir es versuchen, vielleicht – <stage>(er geht
              nach dem Flusse hin. Suschen fällt dem Herrn von Kronenburg zu Füßen und bittet
              flehentlich)</stage></p>
        </sp>
        <sp who="#von_kronenburg">
          <speaker>von Kronenburg.</speaker>
          <p>Was thäte ich nicht dir zu gefallen! und nun frisch zum Werke, <pb n="16"/> es gilt,
            wie der große Herzog Leopold sich erklärte, es gilt hier Menschenrettung!</p>
        </sp>
        <sp who="#treublut">
          <speaker>Treublut.</speaker>
          <stage>(der indessen zurückgekommen)</stage>
          <p>Freund! Sie wagen zu viel! Sie sind der Welt, dem Lande, Ihrem Vater, Ihren Freunden
            ein so theures Leben zu erhalten schuldig – Sie sehen die augenscheinlichste Todesgefahr
            für sich und keine Hülfe für den Unglücklichen.</p>
        </sp>
        <sp who="#von_kronenburg">
          <speaker>von Kronenburg.</speaker>
          <p>Wer überlegt, thut nichts, also ohne Zaudern! <stage>(ihn näher nach dem Flusse
              führend)</stage> Sehen Sie, wie der Arme uns um Hülfe anruft, wie er sich nur mit
            äußerster Anstrengung noch über dem Wasser erhält. Wohlan! Hülfe oder Tod! <stage>(er
              springt in den Fluß)</stage></p>
        </sp>
        <sp who="#treublut">
          <speaker>Treublut.</speaker>
          <p>Gott seegne dein Bemühen, edler, großer, junger Mensch! durch diese That wirst du ganz
            deines theuern Vaters würdig, so sehr dich auch deine Mutter verzog.</p>
        </sp>
        <sp who="#suschen">
          <speaker>Suschen.</speaker>
          <stage>(betend)</stage>
          <p>O du guter Gott! laß es nicht zu, daß dieser liebenswürdige <pb n="17"/> Jüngling durch
            die freiwillig über sich genommene Rettung meines guten Vater Jürgens selbst in
            Lebensgefahr gerathe, stehe ihm bei, erhalte ihn und laß sein Bemühen geseegnet sein.
              <stage>(sie fällt auf die Knie und betet inbrünstig)</stage> Steh auch der Mutter
            bei!</p>
        </sp>
        <sp who="#barbara">
          <speaker>Barbara.</speaker>
          <stage>(erwacht durch Treubluts Bemühen und durch dessen Bestreichen mit <foreign
              xml:lang="fr">eau de vie</foreign>)</stage>
          <p>Wo bin ich? wer sind Sie? wo ist Vater Jürge? er ist tod! laßt mich mit ihm
            sterben!</p>
        </sp>
        <sp who="#treublut">
          <speaker>Treublut.</speaker>
          <p>Beruhigt Euch, noch ist vielleicht Hülfe möglich! <stage>(Kronenburg bringt Jürgen ans
              Ufer)</stage> Seht Mutter! dieser edle Jüngling rettete mit augenscheinlicher selbst
            eigner Lebensgefahr euern Mann! Komm Mädchen! hülf dem braven Kronenburg die Last
            erleichtern, ihr aber, Mutter! bleibt hier, ihr seid noch zu schwach, erholt Euch erst.
              <stage>(geht mit Suschen an den Fluß, sie bringen Jürgen vollends aus dem Wasser
              heraus, küßt Kronenburgen und sagt gerührt)</stage> Die Rettung dieses Mannes ist dein
            Werk! welch frohes Gefühl <pb n="18"/> muß das in dir erwecken. Das ganze Land wird dirs
            Dank wissen, wie ich und diese durch dich beglückte Familie es thun wird. Doch
            Kronenburg! fassen Sie den armen Verunglückten an, wir wollen ihn in seine Hütte tragen,
            damit nicht im geringsten etwas versehen werde und wir nichts versäumen, was zu seiner
            Rettung erforderlich ist. <stage>(Kronenburg und Treublut mit Suschens Beihülfe heben
              ihn von der Erde auf und tragen ihn in die Hütte, Suschen kommt, nachdem sie mit
              Barbara in die Hütte gegangen, sogleich zurück)</stage></p>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>Fünfter Auftritt.</head>
        <stage>Suschen allein sehr betrübt.</stage>
        <sp who="#suschen">
          <p>So wenig ich noch je über meine Armuth geklagt habe, so sehr kränkt mich dieselbe
            jetzt, da ich nicht im Stande bin, den Muth dieses braven jungen Menschen zu belohnen –
            nichts, gar nichts habe ich, was ich ihm anbieten könnte – ich habe nichts als diesen
            armseligen Blumenstraus – armseligen Blumenstraus <pb n="19"/> sage ich? – ja freilich
            bist du einem dritten von keinem Werth, aber mir wärst du für den schönsten diamantnen
            Schmuck nicht feil, denn du bist von meinem Martin, er ist ein Andenken seiner Liebe!
            wenn er doch hier wäre, mein lieber Martin, daß auch er dem liebenswürdigen Jüngling
            dankte!</p>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>Sechster Auftritt.</head>
        <stage>Herr von Kronenburg, (aus der Hütte kommend) Suschen.</stage>
        <sp who="#von_kronenburg">
          <speaker>von Kronenburg.</speaker>
          <p>Freue dich, liebes Mädchen! bald wird dein Vater völlig wieder hergestellt sein, mein
            Freund Treublut, ein guter geschickter Arzt, versichert, daß er außer aller Gefahr ist.
            Du liebst wohl deinen Vater außerordentlich sehr, liebes Kind?</p>
        </sp>
        <sp who="#suschen">
          <speaker>Suschen.</speaker>
          <p>Wer sollte den braven Jürgen nicht lieben! alle Menschen im Dorfe thuns. Ich liebe ihn
            so sehr, als wenn er mein leiblicher Vater wäre, denn ohngeachtet <pb n="20"/> ich nur
            seine Anverwandte bin, so hat er doch so viel an mir gethan und noch mehr, als wenn ich
            seine Tochter wäre. Wäre ich nur nicht so sehr arm, gern wollt ich Sie für Ihr groß- und
            edelmüthig seinetwegen gewagtes Leben lohnen, aber ich bin so arm, daß ich auch Ihnen
            nicht einmal ein geringes Andenken geben kann. <stage>(weinend)</stage> Das kränkt mich,
            noch nie habe ich meine Armuth so sehr gefühlt, als eben jetzt. <stage>(sie fällt vor
              ihn nieder)</stage> Nehmen Sie meinen Dank und Gottes Seegen dafür, der Himmel lohne
            Ihnen Ihre edle That und beglückte Sie auf immer dafür.</p>
        </sp>
        <sp who="#von_kronenburg">
          <speaker>von Kronenburg.</speaker>
          <stage>(hebt sie auf)</stage>
          <p>Das ist mir der schönste Lohn, daß mein Bemühen nicht fruchtlos war und daß ich dadurch
            dich, liebes Kind! kennen lernte und dir einen Gefallen erzeigte, einen Dienst erwies.
            Ich verlange keinen Dank, denn auch mir ist, wie Bürgers braven Bauer, mein Leben für
            Gold nicht feil – aber eine Bitte habe ich – <pb n="21"/> einen Kuß und ein Andenken von
            dir muß ich haben – wie meinst du, gutes Mädchen!</p>
        </sp>
        <sp who="#suschen">
          <speaker>Suschen.</speaker>
          <p>Dem Retter, dem Erhalter meines guten Vaters, wie könnte ich dem einen Kuß verweigern?
              <stage>(sie küßt ihn mit allem Dank und Wonnegefühl)</stage> aber ein Andenken Ihnen
            zu geben, bin ich nicht vermögend, Sie sehen hier meinen ganzen Reichthum.</p>
        </sp>
        <sp who="#von_kronenburg">
          <speaker>von Kronenburg.</speaker>
          <p>Dieser Blumenstraus, er stak an deinen reizenden Busen, soll er zur Erinnerung an dich
            mein sein?</p>
        </sp>
        <sp who="#suschen">
          <speaker>Suschen.</speaker>
          <p>Diesen Blumenstraus verlangen Sie? <stage>(für sich)</stage> Gott! er ist mir so
            unendlich werth, er ist mir das theuerste, was ich habe und immer wollte ich ihn
            behalten. <stage>(laut)</stage> Wie könnten diese Blumen, schon der Verwelkung nahe,
            Ihnen, gnädiger Herr! ein Andenken von mir sein, sie sind schon fast verblüht – und mein
            Andenken wäre sogleich erloschen! nein, ich binde Ihnen einen frischen Straus, suche
            Blumen, <pb n="22"/> die nicht so bald hinwelken und Sie erinnern sich meiner vielleicht
            eine Zeit länger – ich gehe sie zu suchen, denn noch so bald dürfen Sie uns nicht
            verlassen.</p>
        </sp>
        <sp who="#von_kronenburg">
          <speaker>von Kronenburg.</speaker>
          <p>Nein, Kind! um diesen Straus bitte ich dich, weil er an deinem Busen stack, ist er mir
            theuer.</p>
        </sp>
        <sp who="#suschen">
          <speaker>Suschen.</speaker>
          <p>Sie verlangen ihn, so theuer und werth er mir auch ist, ich übergebe ihn Ihnen mit dem
            besten Herzen – nur bitte ich Sie flehentlich, lassen Sie ihn nie in unrechte Hände
            kommen, ich hatte beschlossen, ihn auf immer zu behalten, doch Ihnen kann und darf ich
            nichts abschlagen. <stage>(sie giebt ihm den Straus, er steckt ihn an und küßt sie mit
              einigen Widerstreben von Seiten ihrer)</stage></p>
        </sp>
        <sp who="#von_kronenburg">
          <speaker>von Kronenburg.</speaker>
          <p>Du hast mir also gegeben, was dir das liebste ist, ohngeachtet ich die Ursache davon
            nicht weis, auch du mußt ein mir theures Andenken von mir haben. <stage>(er giebt ihr
              ein bei sich habendes Souvenir, welches sie nach vielen Sträuben gleichsam in Gedanken
                <pb n="23"/> annimmt und einsteckt, Treublut kommt aus der Hütte heraus, hört das
              Gespräch, und bleibt, das Gespräch belauschend, unbemerkt in der Entfernung
              stehen)</stage></p>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>Siebenter Auftritt.</head>
        <stage>Treublut in der Entfernung, Vorige.</stage>
        <sp who="#treublut">
          <speaker>Treublut.</speaker>
          <p>Kronenburg geräth wieder auf seine alten Abwege, sein feuriges Temperament führt wieder
            einmal seinen Kopf mit dem Verstande davon. Ich muß ihn und das Mädchen retten, vor
            allen Dingen will ich erst Suschens Gesinnungen zu erfahren suchen.</p>
        </sp>
        <sp who="#suschen">
          <speaker>Suschen.</speaker>
          <p>Gnädiger Herr! ich brauche von Ihnen kein Andenken, Sie werden mir in der Ewigkeit noch
            unvergeßlich bleiben, Sie haben in der Ewigkeit noch den Lohn, Sie haben mit eigner
            Lebensgefahr meinen Vater Jürgen gerettet, so was kann ich nie vergessen, so oft ich
            künftig meinen Vater ansehe, werde ich an Sie und die von Ihnen seinetwegen übernommene
            Lebensgefahr denken.</p>
        </sp>
        <pb n="24"/>
        <sp who="#von_kronenburg">
          <speaker>von Kronenburg.</speaker>
          <p>Deine Dankbarkeit freut mich unendlich, ich habe aber keinen Dank verdient und du
            scheinst mich fast zu vergöttern. Auch dein Vater würde, wenn er mich in solcher Gefahr
            gesehen hätte, ohne mich zu kennen, das nemliche gethan haben, und ich that weniger für
            ihn, denn du nur warst die wahre Bewegursache. Wie konnte ich dich sehen, ohne dich zu
            lieben? und was wagt man nicht um den geliebten Gegenstand?</p>
        </sp>
        <sp who="#suschen">
          <speaker>Suschen.</speaker>
          <p>Sie spotten meiner, gnädiger Herr! wie könnte so ein vornehmer und reicher junger Herr
            sich um ein armes verlaßnes Bauermädchen bekümmern!</p>
        </sp>
        <sp who="#von_kronenburg">
          <speaker>von Kronenburg.</speaker>
          <p>Ich versichere es bei meiner Ehre! ich liebe dich zärtlich, nur in deinem Besitz finde
            ich mein Lebensglück, wenn du nun glaubst, daß ich Dank um dich verdient habe, so gieb
            mir dein Herz! liebe mich, ich will dich glücklich machen.</p>
        </sp>
        <pb n="25"/>
        <sp who="#suschen">
          <speaker>Suschen.</speaker>
          <p>Ich liebe Sie herzlich, Sie haben es um die Menschheit, Sie haben es um Ihres guten
            Herzens, Sie haben es um mein und meiner guten Eltern willen verdient, stets werde ich
            Sie ehren und hochschätzen, auch für Ihr Wohlsein beten, Sie sind der Erhalter unserer
            Familie – nie aber kann und darf ich Ihnen mehr versprechen.</p>
        </sp>
        <sp who="#von_kronenburg">
          <speaker>von Kronenburg.</speaker>
          <p>Nein, Mädchen! ich lasse dich nicht, ich hätte deinen Vater mit Lebensgefahr gerettet
            und durch dich sollte ich unglücklich werden? <stage>(er will sie von neuen
              küssen)</stage></p>
        </sp>
        <sp who="#treublut">
          <speaker>Treublut.</speaker>
          <p>Nun ists die höchste Zeit, ich weis genug. <stage>(tritt vor)</stage> Mein liebes
            Suschen! Herr von Kronenburg! Vater Jürge, der nun so weit wieder hergestellt ist, daß
            er alle Gegenstände um sich her kennt, wünscht nichts mehr, als seinen Retter zu sehen
            und ihm zu danken. Kronenburg! Freund! verderben Sie ihm die Freude nicht, er wollte
            sogleich heraus und Ihnen nacheilen, noch <pb n="26"/> finde ich aber dieses nicht für
            dienlich, gehen Sie zu ihm – und auch du, liebes Suschen! sollst ihm nachher Freude
            gewähren, ohne Unterlaß hat er nach dir gefragt. Gehen Sie, Kronenburg! und beruhigen
            Sie den braven Mann.</p>
        </sp>
        <sp who="#von_kronenburg">
          <speaker>von Kronenburg.</speaker>
          <p>So wenig ich Dank verlange, so gerne will ich zu ihm gehen, wenn es zu seiner
            Beruhigung und Genesung beitragen kann. Ich sehe dich wieder, liebes Suschen!
              <stage>(geht in die Hütte und sieht mit einem bedeutenden Blick auf Suschen
              zurück)</stage></p>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>Achter Auftritt.</head>
        <stage>Suschen für sich ihm nachsehend, Treublut.</stage>
        <sp who="#suschen">
          <speaker>Suschen.</speaker>
          <p>Ja freilich werde ich dich, muß ich dich wieder sehen, du hasts zu sehr um uns
            verdient! aber du kränkst mich auch zu sehr, du machst mich zur undankbarsten Person,
            und Undank ist, wie ich jederzeit gehört habe, das schändlichste Laster. Gott! nie <pb
              n="27"/> hätte ich geglaubt, daß ich bis zum Laster herabsinken sollte. Ich liebe dich
            herzlich, ich verehre dich, ich schätze dich als den Vater und Erhalter der Meinigen,
            aber mehr kann ich nicht, ich habe ohnedies mehr gethan, als ich thun sollte, ich habe
            dich ohne Martins Vorwissen geküßt, ich küßte aber in dir nicht den Liebhaber, nein, das
            bleibt mein Martin einzig und allein, ich habe dir auch mein Theuerstes, den von
            Martinen an meinem Geburtstage erhaltenen Straus gegeben, damit ists genug, mehr
            verlange nicht, Liebe kann ich dir nicht gewähren.</p>
        </sp>
        <sp who="#treublut">
          <speaker>Treublut.</speaker>
          <stage>(der ihr bewundernd zugehört)</stage>
          <p>Mädchen! du entzückst mich durch deine edle Denkungsart! wie ich höre, so liebst du
            deinen Martin zärtlich – so ein gutes Kind, wie du gewiß bist, ich nenne dich so, da ich
            deine Gesinnungen nicht nur aus dem zwischen dir und Kronenburgen gehaltenen und deinem
            selbsteignen belauschten Gespräch kennen gelernt, sondern auch so viel gutes von dir
            durch <pb n="28"/> deine Eltern erfahren habe, muß nicht einer drohenden Gefahr
            ausgesetzt werden. Kronenburg, so ein braver Jüngling er auch ist, kann der Mann nicht
            sein, der dich glücklich macht, folge seinen Reizungen nicht, bleibe deinem Martin
            getreu! Kronenburg von alt adlichen Geschlecht, eines guten, aber stolzen Vaters Sohn,
            kann nie der Deinige werden, die Geburt zieht eine gar zu große Unterscheidungslinie
            zwischen euch, der Vater würde nie seine Bewilligung geben und du wärst unglücklich,
            wenn er dich auch wirklich liebte und es nicht blos eine aus deiner Schönheit entsproßne
            aufbrausende und bald vorübergehende Leidenschaft wäre. Liebe deinen Martin, bleib ihm
            getreu, er muß ein guter Mensch sein, da du ihn so zärtlich liebst.</p>
        </sp>
        <sp who="#suschen">
          <speaker>Suschen.</speaker>
          <p>Ja, das ist er! Sie müssen ihn selbst sehen, und haben Sie ihn nur einmal gesprochen,
            so müssen Sie ihm so gut sein, wie ich ihm bin. Da kommt er eben selbst.</p>
        </sp>
      </div>
      <pb n="29"/>
      <div type="scene">
        <head>Neunter Auftritt.</head>
        <stage>Martin mit unterschiednen Pakten, Vorige.</stage>
        <sp who="#martin">
          <speaker>Martin.</speaker>
          <p>Suschen! bestes Suschen! ich habe das Unglück im Walde gehört – er ist also dahin,
            unser guter lieber Vater Jürge? O warum mußte ich heute auf den unseeligen Einfall
            gerathen, in den Wald zu gehen, so sehr ich auch innerlich dawider gewarnt ward, ich
            hätte ihn nicht an den Fluß gelassen, und hätte ich ihn mit Gewalt zurückhalten sollen.
            Mein ganzes Leben ist mir nun zur Last! und wo sollen wir nun hingehen, um auf seinem
            Grabe Segen für uns durch ihn von oben herab zu erbitten! Mein Vater wird nun um so
            weniger seine Bewilligung zu unserer Heirath geben, da ihr nun durch seinen Tod völlig
            geschlagen seid. <stage>(er windet die Hände)</stage></p>
        </sp>
        <sp who="#suschen">
          <speaker>Suschen.</speaker>
          <stage>(die ihn schon oft unterbrechen wollte, aber nicht dazu kommen konnte, auch von
            Treublut daran verhindert ward, fällt ihm in die Arme)</stage>
          <p>Sei ruhig, lieber Martin! freue dich, <pb n="30"/> unser guter Vater Jürge ist durch
            dieses braven Mannes edelmüthigen Freund, einen liebenswürdigen Jüngling, aus den
            Fluthen dem Tode entrissen und von diesem Manne alle Gefahr, so durch die heftige
            Erschütterung seinem Leben drohte, vertrieben worden. Ich habe bereits seinem jungen
            Freunde meinen Dank gezollt, ich habe ihn geküßt und daß du alles weißt, ich habe ihm
            den von dir mir an meinem Geburtstage geschenkten Straus, welchen ich dir auf immer
            aufzuheben versprach, auf sein Verlangen zum Andenken gegeben. Du wirst nicht darüber
            zürnen, es war das einzige, was ich hatte, und er bat mich so sehr darum.</p>
        </sp>
        <sp who="#martin">
          <speaker>Martin.</speaker>
          <p>Ich traue deiner Liebe und Tugend zu viel, als daß ich dabei auf einen unrechten
            Gedanken gerathen könnte. Aber auch ich muß ihm danken, ihm, der uns unser alles
            erhielt, und zugleich Ihnen, würdiger Mann! Freund des biedern Jünglings, sage ich für
            die Erhaltung des guten Vater <pb n="31"/> Jürgens den schuldigsten Dank. Suschen!
            vereinige deinen Dank mit dem meinigen.</p>
        </sp>
        <sp who="#treublut">
          <speaker>Treublut.</speaker>
          <p>Kinder! ihr seid einander werth! ihr liebt euch, warum aber verzögerte Vater Jürge euer
            Glück? <stage>(Suschen will ihm die Hand küssen, er verhindert es und schließt sie in
              die Arme)</stage> Einem Manne, wie mir, kannst du auch in deines Bräutigams Beisein
            einen Kuß nicht versagen. Liebt euch Kinder! und seid in einander glücklich! das ist
            mein heisester Wunsch, aber beantwortet meine Frage.</p>
        </sp>
        <sp who="#suschen">
          <speaker>Suschen.</speaker>
          <p>Vater Jürge und Mutter Barbara sind gar nicht die Ursache, warum wir nicht schon längst
            vereinigt sind, sie geben sehr gern ihre Bewilligung, aber nur –</p>
        </sp>
        <sp who="#martin">
          <speaker>Martin.</speaker>
          <p>Erspare dir die Bekümmerniß, Suschen! ich wills Ihnen alles mit kurzen Worten sagen.
            Mein Vater, der Oberförster hiesiger Gegend, ist, so gut er sonst an und für sich ist,
            ein äußerst genauer und geiziger Mann, er will aus Liebe zu mir <pb n="32"/> mich gleich
            zum wohlhabenden Manne machen und deshalb meine Liebe zu Suschen schlechterdings nicht
            genehmigen, wenn sie mir nicht ebenfalls 500 Thaler mitbringt, als so viel er mir zur
            Einrichtung der Wirthschaft zu geben sich entschlossen hat. Suschen ist ein armes
            Mädchen, die nur hundert Thaler Vatertheil besitzt, sie stehen auf Vater Jürgens Gute,
            aber auch diese sind nun durch die Ueberschwemmung, wodurch Jürge völlig ruinirt worden,
            verlohren, und nun sehe ich nicht ein, wie mein Vater befriedigt werden soll.</p>
        </sp>
        <sp who="#treublut">
          <speaker>Treublut.</speaker>
          <p>Also wegen elender fünfhundert Thaler soll euer Lebensglück gestört werden? wäre ich
            ein reicher Mann, mit Vergnügen wollte ich euch damit helfen. Freilich, bei diesen
            Umständen thut ihr wohl, wenn ihr von einander laßt und ihr euch jedes einen andern
            Gatten sucht.</p>
        </sp>
        <sp who="#suschen">
          <speaker>Suschen.</speaker>
          <p>Ich werde nie einen andern Gatten wählen, als Martinen, kann es dieser <pb n="33"/>
            nicht sein, so soll mich nie ein anderer sein Weib nennen.</p>
        </sp>
        <sp who="#martin">
          <speaker>Martin.</speaker>
          <p>Nochmals schwöre ich es dir zu, daß ich ohne dich nicht leben mag, und Herr! Sie müssen
            nie wahr geliebt haben, wenn Sie so gleichgültig von Trennung eines liebenden Paares
            reden können.</p>
        </sp>
        <sp who="#treublut">
          <speaker>Treublut.</speaker>
          <p>Auch ich kenne die Liebe, und um so schätzbarer seid ihr mir, da ihr so beständig seid.
            Alle meine Kräfte will ich anwenden, euch glücklich zu machen. Doch, mein lieber Martin!
            was trägt Er da bei sich, was bringt Er hieher?</p>
        </sp>
        <sp who="#martin">
          <speaker>Martin.</speaker>
          <p>Das letzte, was mir von meinem Verdienste übrig geblieben war, denn noch gestern nahm
            mir ein armer, kranker, reisender Kammerad das Wenige, was ich hatte, fast ganz ab, habe
            ich angewendet, um in der Geschwindigkeit diesen unglücklichen Leuten zu helfen.</p>
        </sp>
        <sp who="#treublut">
          <speaker>Treublut.</speaker>
          <stage>(küßt ihn)</stage>
          <p>Braver Martin! man muß Ihn wegen seines guten Gemüths <pb n="34"/> schätzen, Er
            verdient Belohnung. Gehe Er jetzt mit Suschen zu Vater Jürgen und erfreue Er ihn durch
            seine Gegenwart. <stage>(er will mit Suschen in das Haus gehen, indes tritt
              heraus)</stage></p>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>Zehnter Auftritt.</head>
        <stage>Herr von Kronenburg, die Vorigen.</stage>
        <sp who="#von_kronenburg">
          <speaker>von Kronenburg.</speaker>
          <p>Gutes Suschen! du hast einen sehr braven Vater, er kann dich nicht genug rühmen, und
            wie angenehm war mir dieses, da ich dich so herzlich liebe.</p>
        </sp>
        <sp who="#suschen">
          <speaker>Suschen.</speaker>
          <p>Ich freue mich allezeit recht herzlich, wenn ich höre, daß mir die Leute gut sind, wie
            viel größer muß mir die Freude sein, wenn ich sehe, daß so vornehme und angesehene Leute
            mich ihrer Liebe nicht unwürdig halten. Lieber Martin! das ist der edelmüthige Mann, der
            sein Leben für unsern guten Vater Jürgen wagte, und ihn so glücklich gerettet hat. Auch
            du bist ihm so viel Dank schuldig, daß du dich dessen Zeitlebens nicht entledigen
            kannst.</p>
        </sp>
        <pb n="35"/>
        <sp who="#martin">
          <speaker>Martin.</speaker>
          <p>Mein Leben reicht nicht zu, Ihnen diese Wohlthat zu vergelten, da Sie –</p>
        </sp>
        <sp who="#von_kronenburg">
          <speaker>von Kronenburg.</speaker>
          <p>Verschont mich mit euerm Dank, ihr macht mich sonst stolz, da ich doch nichts als meine
            Schuldigkeit gethan – doch jetzt geht zu Vater Jürgen, er verlangt heftig nach euch.
            Suschen! wir sprechen uns hernach wieder.</p>
        </sp>
        <sp who="#suschen">
          <speaker>Suschen.</speaker>
          <stage>(sie will ihm die Hand küssen, er umarmt sie nicht ohne merkliches, doch sehr
            anständiges Sträuben)</stage>
          <p>Immer werde ich meinem Wohlthäter zu Gebote stehen, denn ich weis es, ein so
            liebenswürdiger und edeldenkender Mann kann und wird nichts unbilliges von mir fordern.
              <stage>(sie geht mit Martin in die Hütte)</stage></p>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>Eilfter Auftritt.</head>
        <stage>Herr von Kronenburg und Treublut.</stage>
        <sp who="#von_kronenburg">
          <speaker>von Kronenburg.</speaker>
          <p>Es ist ein Engel das Mädchen! zur glücklichsten Stunde sind wir hieher gekommen. Sie
            liebt mich! ihr Kuß <pb n="36"/> verrieth so viel Feuer, daß ich die wahre Herzensliebe
            gar nicht verkennen kann. Mit ihr werde ich meine kurze Lebenswallfahrt antreten und mit
            ihr glücklich sein.</p>
        </sp>
        <sp who="#treublut">
          <speaker>Treublut.</speaker>
          <p>Ich finde jetzt in Ihnen blos den aufbrausenden, reizbaren Jüngling wieder. Wie könnten
            Sie, wenn es nicht blos aufwallende Glut ist, was Sie zu diesem reizenden Mädchen führt,
            selbige unglücklich machen wollen?</p>
        </sp>
        <sp who="#von_kronenburg">
          <speaker>von Kronenburg.</speaker>
          <p>Ich sie unglücklich? Das wolle Gott verhüten! Nur ihr und mein Glück suche ich bei und
            in ihr, sie liebt mich, ich habe zu viel Beweise.</p>
        </sp>
        <sp who="#treublut">
          <speaker>Treublut.</speaker>
          <p>Ja, sie liebt Sie, wie sie ihren Vater, ihre Freunde, ihren Wohlthäter liebt, aber
            nehmen Sie an, daß auch wahre von Ihnen vermuthete Liebe in ihr zu Ihnen entstanden
            wäre, ohngeachtet ich es gewis weis, daß dieses nicht ist, was wollten Sie thun? könnten
            Sie dieselbe nach Ihrem edeldenkenden Karakter fort nähren, oder <pb n="37"/> müßten Sie
            nicht vielmehr selbige in der Geburt zu ersticken suchen? Sie wissen es, Ihr sonst so
            guter, aber auf seinen alten Adel stolzer Vater, würde nie in eine Mesallianz zwischen
            Ihnen und dem schönen Suschen willigen, – und nun eine Frage an Ihr Herz: könnten Sie
            wohl das gute Mädchen zu Ihrer Buhlerin erniedrigen wollen?</p>
        </sp>
        <sp who="#von_kronenburg">
          <speaker>von Kronenburg.</speaker>
          <p>Nur durch das gute Mädchen kann ich glücklich sein! verschonen Sie mich mit allen
            Einwendungen, ich habe mir bereits alle Vorstellungen deshalb selbst gemacht, aber ich
            fühle es, ohne sie würde ich bei allem meinen Reichthum ein sehr armer Mensch sein. Nun
            habe ich meinen Entschluß gefaßt, er steht fest, ich werde diesen Ort nicht wieder
            verlassen, bis Suschen mein ist, man soll mich von ihr mit Gewalt wegreißen und doch
            werde ich sie nie lassen – und käm ein Engel vom Himmel und wollte mich eines andern
            belehren, ich würde ihm nicht <pb n="38"/> glauben, Suschen liebt mich, darauf sterbe
            ich.</p>
        </sp>
        <sp who="#treublut">
          <speaker>Treublut.</speaker>
          <p>Wenn alles bei Ihnen nicht helfen will, keine Vorstellungen, nicht das in Ihnen rege
            gemachte Gefühl der kindlichen Liebe, Ihres Standes und der demselben schuldigen
            Pflichten, so muß ich Sie auf eine andre Art zurückzuführen suchen. Wissen Sie denn
            also, eingebildeter junger Mann! Suschen liebt einen andern, eben den Jäger, mit welchem
            sie jetzt zu ihrem Vater gieng, Suschens Vater billigt diese Liebe und wünscht nichts
            mehr, als sie mit ihm zu verbinden – auch würde dieses schon geschehen sein, wenn nicht
            Suschens Armuth und Martins Vaters Geiz es bisher verhindert hätten. Jetzt zeigen Sie,
            ob Sie Suschen wirklich lieben. Fünf hundert Thaler sind es, die der Oberförster,
            Martins Vater, von seiner künftigen Schwiegertochter zur Mitgabe verlangt, dadurch würde
            Suschen mit ihrem Martin glücklich. Sie haben der armen Familie so <pb n="39"/> viel
            Gutes erzeigt, machen Sie dieselbe vollends ganz glücklich, was sind Ihnen fünf hundert
            Thaler? und wie sehr wird Suschen und Martin, wie sehr wird die ganze Familie Sie
            seegnen, Sie entzücken dadurch auf immer ein Paar dürftige Liebende, und wie angenehm
            muß Sie das Bewußtsein, der Schöpfer der Freuden eines so lieben Paares zu sein,
            erheben!</p>
        </sp>
        <sp who="#von_kronenburg">
          <speaker>von Kronenburg.</speaker>
          <p>Ich soll also gar meinem Nebenbuhler die Geliebte erkaufen! – verlangen Sie alles von
            mir, die Hälfte meines Vermögens, sie soll Ihnen werden, nur nicht die Entsagung des
            Besitzes meines lieben Suschens.</p>
        </sp>
        <sp who="#treublut">
          <speaker>Treublut.</speaker>
          <p>So wollen Sie also das liebe Mädchen gränzenlos elend machen, denn nur ihren Martin
            liebt sie und ohne ihm ist ihr alles gleich, wie sie mir selbst gestanden. Verlangen Sie
            von Jürgen Suschens Hand, er wird sie Ihnen aus Dankbarkeit nicht abschlagen, Suschen
            wird als gehorsames Kind sie Ihnen <pb n="40"/> nicht verweigern, aber sicher können Sie
            darauf rechnen, Suschens Loos ist dann auf ihre kurze Lebenszeit Elend, Kummer und Tod.
            Welche betrübte Aussichten für Sie selbst sowohl als für das liebenswürdige Suschen!
            Kommen Sie, wir wollen einen Spaziergang nach dem Flusse zu machen, ich will Ihr edles
            Herz in die Presse nehmen, und ich hoffe, daß vernünftige Vorstellungen bei Ihnen noch
            Eingang finden werden.</p>
        </sp>
        <sp who="#von_kronenburg">
          <speaker>von Kronenburg.</speaker>
          <p>Hoffen Sie nicht zu viel, noch finde ich, da Amalie für mich verloren ist, keinen
            andern Ersatz in meinem Herzen als Suschen.</p>
        </sp>
        <sp who="#treublut">
          <speaker>Treublut.</speaker>
          <p>Ein Mann, wie Sie, wird immer eine gleichtönende Seele seines Standes finden, ohne erst
            ein Paar glücklich Liebende trennen zu müssen. <stage>(er geht mit Kronenburgen
              ab)</stage></p>
        </sp>
      </div>
      <pb n="41"/>
      <div type="scene">
        <head>Zwölfter Auftritt.</head>
        <stage>Vater Jürge noch ganz schwach von Martin, und Barbara von Suschen geführt, aus der
          Hütte heraus.</stage>
        <sp who="#martin">
          <speaker>Martin.</speaker>
          <p>Nur gemach, Vater Jürge! strengt Euch nicht zu sehr an, Ihr seid noch zu schwach, wie
            leicht könnte es Euch schaden, und da Euch Gott diesmal so wunderlich errettet und von
            der augenscheinlichsten Todesgefahr befreit hat, so seid Ihr um so mehr schuldig, für
            die Erhaltung Eures Lebens zu sorgen.</p>
        </sp>
        <sp who="#barbara">
          <speaker>Barbara.</speaker>
          <p>Ja, Vater! weißt du, was die beiden guten Herren sagten? Du solltest dich ja in Acht
            nehmen und dich schonen, damit du dir durch zu heftige Anspannung deiner Nerven nicht
            eine gefährliche Krankheit zuzögest und das letzte Uebel ärger würde als das erste.
            Folge ja, lieber Jürge! und setze uns nicht von neuem in solches Schrecken!</p>
        </sp>
        <pb n="42"/>
        <sp who="#juerge">
          <speaker>Jürge.</speaker>
          <p>Ich danke Euch allen zusammen für eure Bemühung, für eure Sorge für mich und vergebt
            mirs, daß ich euch so in Bestürzung gebracht und erschreckt habe, ihr hättet den Tod
            davon haben können, besonders du, gutes altes Mütterchen!</p>
        </sp>
        <sp who="#suschen">
          <speaker>Suschen.</speaker>
          <p>Ja, Vater! viel fehlte nicht, sie wäre mir fast unter den Händen gestorben, sie sank
            nieder, da sie Euch so kläglich um Hülfe rufen hörte und glaubte, daß sie Euch nie
            wieder sehen würde und noch dazu mußte ich sie in diesem elenden Zustande liegen lassen,
            um nur zu Eurer Rettung um Hülfe zu rufen. Meine Stimme war auch so durchdringend
            gewesen, daß sie Euren edelmüthigen Retter und seinen Freund, Euren Arzt, herbeizog. Als
            ich vom Flusse wieder zurücke und nach ihr hieher lief, lag die arme Mutter noch immer
            ohne Bewußtsein und nur durch starke Wasser brachte sie der Fremde wieder zu sich.</p>
        </sp>
        <pb n="43"/>
        <sp who="#juerge #martin">
          <speaker>Jürge und Martin.</speaker>
          <p>Der Name des Herrn sei gelobt!</p>
        </sp>
        <sp who="#barbara">
          <speaker>Barbara.</speaker>
          <p>Wo mögen aber die guten Herren hingekommen sein, sie versprachen doch hier unsrer zu
            erwarten, denn auch unsern Dank haben sie bisher zu vermeiden gesucht.</p>
        </sp>
        <sp who="#juerge">
          <speaker>Jürge.</speaker>
          <p>Was ich bin und habe, gehört ihnen, alles sei ihr Eigenthum! bist du es zufrieden
            Suschen?</p>
        </sp>
        <sp who="#suschen">
          <speaker>Suschen.</speaker>
          <p>Sie verdienen es um Euer, um Mutter Barbara's, um unserer aller willen, sie werden aber
            gewiß nichts annehmen und wenn Ihr schon Reichthums die Fülle hättet, mein Leben ist um
            Gold nicht feil, sagte Euer edelmüthiger Retter, auch scheint er mir selbst ein junger
            reicher Mann zu sein, wie ich aus seines Freundes Reden geschlossen habe.</p>
        </sp>
        <sp who="#martin">
          <speaker>Martin.</speaker>
          <p>Gebt ihm alles, alles was Ihr habt, nur erhaltet mir mein Suschen, wir wollen durch
            unserer Hände Arbeit Euch <pb n="44"/> schon auf Euer Alter ruhige Tage machen, denn
            mein Vater wird sich doch noch endlich erweichen lassen – und wollte er ganz das
            väterliche Gefühl verleugnen, so wollen wir einen gewissen Zeitpunkt abwarten, nur bleib
            mir unterdessen so getreu, wie ich es Dir immer bleiben werde. <stage>(er küßt Suschen,
              indes tritt)</stage></p>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>Dreizehnter Auftritt.</head>
        <stage>Der Oberförster Schwarze ein, Vorige.</stage>
        <sp who="#schwarze">
          <speaker>Oberförster.</speaker>
          <p>Stehst du wieder hier und treibst deine Löffelei? ich denke, du bist im Walde und
            weisest die Holzschläger an. Wie vielmal habe ich dir es gesagt, daß ich dir meine
            Einwilligung zu einer Heirath mit Suschen nicht geben kann? Es ist zwar wahr, das
            Mädchen ist gut und ohne Tadel, ich habe auch wider ihre Aufführung nichts einzuwenden,
            allein sie kann dir nichts helfen, du mußt eine Frau haben, die dir etwas mitbringt, <pb
              n="45"/> da ich selbst nicht im Stande bin, dir viel mitzugeben.</p>
        </sp>
        <sp who="#martin">
          <speaker>Martin.</speaker>
          <p>O liebster Vater! Suschen hat einen größern Schatz als alle Reichthümer der Welt
            zusammen, sie ist fromm, tugendhaft, schön, sie liebt mich.</p>
        </sp>
        <sp who="#schwarze">
          <speaker>Oberförster.</speaker>
          <p>Komm mir nicht mit deiner Romanensprache! – es lebt sich verteufelt knapp von der
            Liebe, man muß sehr schmale Bissen machen, wenn man davon leben will und ich muß allemal
            lachen, aber auch zugleich heimlich mich ärgern, wenn ich so was höre. Aber was machst
            du jetzt hier? warum bist du nicht, wie ich dir es geheisen, im Walde?</p>
        </sp>
        <sp who="#suschen">
          <speaker>Suschen.</speaker>
          <p>Verzeihen Sie ihm, Herr Oberförster! er war eben im Walde, da er meines Vaters Unglück
            hörte, die Liebe beflügelte seine Schritte, er wollte Trost und Hülfe bringen, ein edler
            fremder Jüngling aber war ihm schon zuvorgekommen und hatte auf mein Geschrei und Bitten
            meinen Vater mit eigner <pb n="46"/> Lebensgefahr vom Tode gerettet. Es schmerzt uns nur
            alle, daß wir ihm seine That nicht belohnen können.</p>
        </sp>
        <sp who="#schwarze">
          <speaker>Oberförster.</speaker>
          <p>Das ist eben dein Hauptfehler, daß du so arm bist, freilich kannst du nicht dafür, aber
            nur andere können nicht darunter leiden. Ich muß euch daher meine letzte Erklärung thun,
            daß nun schlechterdings nichts aus einer Heirath zwischen euch beiden Leuten werden kann
            und eben habe ich dich, Martin, der Verwalterstochter von Markwitz angetragen, 's ist
            auch ein braves Mädchen, freilich ist sie nicht wie Suschen, aber sie ist jung, hübsch
            und reich, auch gerade so, wie sie sich für dich schickt.</p>
        </sp>
        <sp who="#juerge">
          <speaker>Jürge.</speaker>
          <p>Herr Oberförster! trennen Sie doch nicht weiter ein Band unter diesen beiden Liebenden,
            das der Himmel selbst geknüpft zu haben scheint, sie lieben sich so aufrichtig, so
            zärtlich, daß ich alter abgestumpfter Mann mein einziges Vergnügen darinnen finde.</p>
        </sp>
        <pb n="47"/>
        <sp who="#barbara">
          <speaker>Barbara.</speaker>
          <p>Setzen Sie sich an der Kinder Stelle – was würden Sie in Ihrer Jugend gethan haben,
            wenn Sie auf Ihres Vaters Befehl Ihrer Liebe hätten entsagen und wider Ihre Neigung eine
            andere hätten lieben sollen?</p>
        </sp>
        <sp who="#schwarze">
          <speaker>Oberförster.</speaker>
          <p>Ich bin nicht so thöricht gewesen, mich zu verlieben, wenn ich nicht absah, daß der
            Gegenstand meiner Achtung mich glücklich machen könne.</p>
        </sp>
        <sp who="#juerge">
          <speaker>Jürge.</speaker>
          <p>Auch Martin glaubt mit Suschen glücklich zu werden und sie werden es gewiß, sie sind
            ein Paar so gute fromme Kinder, daß es ihnen schlechterdings wohl gehen muß. Trennen Sie
            das rechtschaffene Paar nicht. Gottes Seegen wird sie auch bei Wenigem vergnügt und froh
            machen. <stage>(Suschen und Martin fallen vor ihm auf die Knie)</stage></p>
        </sp>
        <sp who="#schwarze">
          <speaker>Oberförster.</speaker>
          <stage>(etwas gerührt, entwindet sich ihnen)</stage>
          <p>Keine Bokssprünge! ich kann die Zierereien nicht leiden! Bin kein Komödiantenvater, den
            man damit überlistet – also ohne <pb n="48"/> Umstände – es bleibt beim alten, keine
            kann meine Schwiegertochter werden, welche nicht wenigstens fünfhundert Thaler besitzt,
            damit hat die Litanei ein Ende. Vater Jürge hat jetzt gar nichts mehr, er kann die
            elende Hütte verkaufen und betteln gehen, wenn er will – freilich hat er es nicht
            verschuldet, zwei Jahr hinter einander Miswachs und die diesjährige Ueberschwemmung
            haben ihn völlig zu Grunde gerichtet, aber darunter kann ich und mein Martin nicht
            leiden – jetzt komm, Martin! und wage es nicht, ohne mein Vorwissen, wieder einen Fuß
            hieher zu setzen.</p>
        </sp>
        <sp who="#martin">
          <speaker>Martin.</speaker>
          <p>Sie sind also unerbittlich, Vater! Sie wollen mir Suschen, die ich so herzlich liebe
            und die mich wieder liebt, nicht zum Weibe geben? ich soll ein Mädchen nehmen, die ich
            hasse und verabscheue! Nein, Vater! wenn alles geschieht, das gewiß nicht! Sie können
            mir zwar Suschen entreißen, aber eine andere zu heirathen, dazu soll mich keine Gewalt
            zwingen. Ich verlasse die hiesige <pb n="49"/> Gegend, bleiben Sie in Ihrem Alter
            kinderlos – denn, bei Gott! Sie stoßen ein gutes Kind aus und ich will nur wünschen, daß
            Sie meine Verstoßung dereinst schmerzlich bereuen. Suschen! bleib mir getreu, Gott wird
            dich segnen! dereinst sehen wir uns wieder. Lebt wohl, lieben Eltern! <stage>(er küßt
              Suschen und will abgehen, Oberförster und Jürge halten ihn zurück)</stage></p>
        </sp>
        <sp who="#schwarze">
          <speaker>Oberförster.</speaker>
          <p>Bube! so sprichst du mit deinem Vater? du wagst es, ihm zu drohen?</p>
        </sp>
        <sp who="#juerge">
          <speaker>Jürge.</speaker>
          <p>Des Vaters Seegen bauet den Kindern Häuser! Martin! verschmähe den Seegen deines Vaters
            nicht freventlich, folge ihm, er muß am besten wissen, was dir dienlich ist.</p>
        </sp>
        <sp who="#barbara">
          <speaker>Barbara.</speaker>
          <stage>(zu Suschen, welche schluchzt)</stage>
          <p>Tröste dich, Suschen! du bist jederzeit ein gehorsames Kind gewesen, es kann dir nicht
            fehlen, du wirst noch glücklich sein.</p>
        </sp>
        <pb n="50"/>
        <sp who="#martin">
          <speaker>Martin.</speaker>
          <p>Ich habe keinen Vater mehr, er verleugnet aus Geldgier alles väterliche Gefühl. Noch
            einen Versuch! ich will den Retter Jürgens aufsuchen, er und sein Freund sind solche gut
            gesinnte Leute, vielleicht vermögen die etwas über das harte Herz meines Vaters. Da
            kommen sie so eben.</p>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>Vierzehnter Auftritt.</head>
        <stage>Herr von Kronenburg, Herr Treublut, Vorige.</stage>
        <sp who="#von_kronenburg">
          <speaker>von Kronenburg.</speaker>
          <p>Ei, sieh da! da ist ja unser lieber Vater Jürge wieder und sieht so frisch und munter
            aus, es freut mich, daß alles so gut abgegangen ist und ihr mit dem bloßem Schreck davon
            gekommen seid, auch Mutter Barbara hat sich wieder erholt. Aber was ist euch? ihr seht
            mir ja alle so bestürzt aus, sogar du, mein liebes Suschen mit Martinen? was ist hier
            vorgefallen? <pb n="51"/> Sagts! ist euch mein Hiersein zuwider, so will ich euch nur
            ein Lebewohl sagen und sogleich mit meinem Freunde Treublut abreisen.</p>
        </sp>
        <sp who="#juerge">
          <speaker>Jürge.</speaker>
          <p>Wie könnte uns mein und unser aller Engel zuwider sein. Nein, nie dürften Sie diese
            Hütte wieder verlassen, wenn nicht alles zu schlecht bei uns und unsere Umstände zu
            elend wären. Nur unser Suschen und der gute Martin machen uns betrübt, ob wir sie gleich
            so herzlich lieben.</p>
        </sp>
        <sp who="#martin">
          <speaker>Martin.</speaker>
          <p>Gnädiger Herr! Sie und Ihr Freund haben solche mitleidige Gesichter, daß ich in meiner
            Noth mich an Sie wage. Ich liebe das schöne Suschen schon seit mehrern Jahren, ihre
            Eltern hatten nichts dawider und billigen noch unsere Liebe, nur mein Vater hat jedes
            väterliche Gefühl ausgezogen und will mir Suschen versagen, weil sie ihm nicht reich
            genug ist – fünfhundert Thaler verlangt er schlechterdings von ihr, sonst soll <pb
              n="52"/> ich sie ganz verliehren und wider meine Neigung eine andere heirathen. O ich
            flehe Sie an, reden Sie meinem Vater zu, daß er in sich geht, daß er mir Suschen zum
            Weibe giebt, denn sonst müssen wir beide unglücklich sein.</p>
        </sp>
        <sp who="#treublut">
          <speaker>Treublut.</speaker>
          <p>Herr Oberförster! also nichts weiter haben Sie an Suschen auszusetzen, als daß sie arm
            ist?</p>
        </sp>
        <sp who="#schwarze">
          <speaker>Oberförster.</speaker>
          <p>Suschen wird mir als Tochter willkommen und lieber als alle andere sein, wenn sie im
            Stande ist, meinem Sohne ebenfalls fünfhundert Thaler zuzubringen, als so viel ich ihm
            zum Anfange geben kann. Ich bedaure nur, daß das arme Suschen solches nicht kann, denn
            Vater Jürge ist nun nach zweijährigen Miswachs und der heurigen Ueberschwemmung
            dergestalt geschlagen, daß auch die hundert Thaler, welche er von Suschen auf seinem
            Hause hat, nun sehr in Gefahr sind, denn was würde die elende Hütte <pb n="53"/> werth
            sein, wenn sie auch verkauft würde und wo sollten Vater Jürge und Mutter Barbara auf
            ihre alten Tage ein Obdach finden.</p>
        </sp>
        <sp who="#treublut">
          <speaker>Treublut.</speaker>
          <p>Wenns das ist, so sollt Ihr meinen Freund und mich nicht umsonst gebeten haben. Nicht
            wahr, lieber Kronenburg?</p>
        </sp>
        <sp who="#von_kronenburg">
          <speaker>von Kronenburg.</speaker>
          <p>Sie beugen mich tief, liebster Treublut! doch Ihre Gründe haben mich überzeugt. Da ich
            selbst Suschen nicht besitzen kann, so soll wenigstens ihr Glück mir Freude und
            Vergnügen gewähren. Ich lasse Ihnen in allem freie Hand und genehmige alles.</p>
        </sp>
        <sp who="#treublut">
          <speaker>Treublut.</speaker>
          <p>Suschen! bitte den Herrn Oberförster um seine Einwilligung und um seinen väterlichen
            Seegen. Mein Freund, der Herr von Kronenburg, der edle Sohn des verdienstvollen und
            würdigen Herrn geheimen Rath von Kronenburg, nimmt es auf sich, <pb n="54"/> die dir
            fehlenden fünfhundert Thaler Heirathsgut zu geben und bestellt deinen Martin zum Förster
            auf seinen Gütern, jedoch unter der einzigen Bedingung, daß Ihr Vater Jürgen und Mutter
            Barbaren zu Euch nehmt und sie als Eure Eltern liebt und verehrt, seid Ihr das
            zufrieden?</p>
        </sp>
        <sp who="#martin">
          <speaker>Martin.</speaker>
          <stage>(umfaßt Suschen und führt sie zu seinem Vater)</stage>
          <p>Vater! haben Sie nun noch etwas darwider? darf ich nun Suschen mein nennen?</p>
        </sp>
        <sp who="#schwarze">
          <speaker>Oberförster.</speaker>
          <stage>(legt beide Hände in einander)</stage>
          <p>Gott seegne Euch, meine Kinder! liebt Euch und seid glücklich, verehrt eure Eltern euer
            Lebelang und dankt euern erhabenen Wohlthäter, den Sohn des mir so verehrungswürdigen
            und vom ganzen Lande geseegneten Mannes. Herr von Kronenburg, Sie sind ein edler Mann,
            ganz Ihres großen Vaters würdig! Sie haben uns alle beglückt, vielleicht, daß auch ich
            Ihnen eine Freude machen <pb n="55"/> kann. Ihr Herr Vater wird morgen früh, wenn nicht
            noch heute hier ankommen und bei mir mit der verwitbeten Kammerherrin von Neuendorf, der
            ehemaligen Fräulein Amalie von Heinitz abtreten. Ich habe das Glück, der Frau von
            Neuendorf Kurator zu sein und wegen verschiedener auf ihren Gütern vorzunehmender
            Veränderungen soll unter uns eine Konferenz gehalten werden, – außerdem sind Sie,
            welchen der Herr Vater mit Ungeduld von seinen Reisen zurückerwartet, vom gnädigsten
            Fürsten zum Nachfolger des verstorbenen Oberforstmeisters in Gnaden ernannt worden und
            sind von nun an mein hoher Vorgesetzter, dessen hoher Protektion ich mich andurch
            unterthänigst empfehle. Lesen Sie selbst, Herr Oberforstmeister! die Bestätigung alles
            dessen, was ich Ihnen so eben zu sagen die Ehre gehabt habe, aus Ihres Herrn Vaters
            Briefe. <stage>(er übergiebt ihm den Brief)</stage></p>
        </sp>
        <sp who="#von_kronenburg">
          <speaker>von Kronenburg.</speaker>
          <stage>(nachdem er den Brief gelesen)</stage>
          <p>Freund! bester Treublut! ich bin nun <pb n="56"/> glücklich, Amalie ist Wittbe, sie
            lebt in Freundschaft mit meinem Vater, mein neuer Freund, der Herr Oberförster ist ihr
            Kurator, er wird mir nicht entgegen sein, vielmehr auf alle Art behülflich, der
            unvergleichlichen, so sehr geliebten Amalie Hand zu erhalten.</p>
        </sp>
        <sp who="#treublut">
          <speaker>Treublut.</speaker>
          <p>Es kann Ihnen nicht fehlen und ich statte Ihnen meinen doppelten Glückwunsch ab, ich
            freue mich sehr, daß ich sehe, wie schön Ihre edle Denkungsart belohnt wird. Um nichts
            mehr bitte ich, als daß Sie mir auch auf die Zukunft Ihre fernere Freundschaft schenken,
            wenn Sie mich bis jetzt derselben nicht unwürdig gefunden haben.</p>
        </sp>
        <sp who="#von_kronenburg">
          <speaker>von Kronenburg.</speaker>
          <p>Wie könnte ich meinen Treublut, den Gespielen meiner Kindheit, den Freund meiner
            Jugend, den Lehrer und erprobten getreuen Begleiter und Gefährten auf meinen Reisen je
            von mir lassen? <pb n="57"/> Sie dürfen nie von mir und müssen mein beständiger
            Rathgeber bleiben! Versprechen Sie mir das? <stage>(er küßt ihn)</stage></p>
        </sp>
        <sp who="#treublut">
          <speaker>Treublut.</speaker>
          <p>Mein Kronenburg ist mir zu theuer, als daß ich ihm irgend etwas abschlagen könnte. Ihr
            Verlangen zu erfüllen, wird mein angenehmstes Geschäft sein.</p>
        </sp>
        <sp who="#schwarze">
          <speaker>Oberförster.</speaker>
          <p>Treublut heißen Sie und ohnstreitig Karl Treublut? nicht?</p>
        </sp>
        <sp who="#treublut">
          <speaker>Treublut.</speaker>
          <p>Ja, Herr Oberförster! wozu diese Frage? und woher wissen Sie meinen Vornamen sogar?</p>
        </sp>
        <sp who="#schwarze">
          <speaker>Oberförster.</speaker>
          <stage>(ihn hastig umarmend)</stage>
          <p>Weil du der Sohn meiner verstorbenen Schwester bist. Sie war mit deinem Vater, dem
            Diakonus, Magister Treublut, in der Residenz verheirathet, aber kurz nach deiner Geburt
            starb sie – daher und weil dein Vater mit mir in Feindschaft gerieth, hast du niemals
            etwas von deinem Oheim, dem Oberförster <pb n="58"/> Schwarze in hiesiger Gegend
            erfahren, so sehr ich mich auch von Zeit zu Zeit nach dir erkundigt habe.</p>
        </sp>
        <sp who="#treublut">
          <speaker>Treublut.</speaker>
          <p>Wie entzückt bin ich, Ihnen meine kindliche Ehrfurcht bezeigen zu können, und mich dem
            Bruder meiner theuern ungekannten Mutter und seiner fernern Liebe zu empfehlen – daher
            kam der innerliche Trieb mich Ihnen zu nähern. Um so mehr freue ich mich, da ich durch
            mein Bemühen und meine Fürsprache bei meinem Freund Kronenburg, meinem nächsten Freund
            und Verwandten, dem guten Martin gedient und ihm sein Suschen verschaft habe. Lieber
            Vetter! Förster Schwarze! Sie sind doch nicht etwa auf mich eifersüchtig, daß ich vorhin
            mit Suschen allein gesprochen und sie geküßt habe?</p>
        </sp>
        <sp who="#martin">
          <speaker>Martin.</speaker>
          <stage>(sucht ihn zu umarmen, traut sich aber noch nicht so recht, und nur da Treublut ihm
            entgegen kommt, fällt er ihm hastig in die <pb n="59"/> Arme)</stage>
          <p>Ein so braver Mann, wie Sie, kann nie eine Gelegenheit zum schändlichen Laster der
            Eifersucht geben, und übrigens ist mir Suschens Tugend so fest, daß es ein Verbrechen
            wäre, nur im geringsten daran zu zweifeln.</p>
        </sp>
        <sp who="#suschen">
          <speaker>Suschen.</speaker>
          <p>Nimm dich in acht, Martin! traue mir nicht zu viel, denn ich muß dir es nur gerade
            heraus sagen, der gnädige Herr von Kronenburg und der Herr Vetter Treublut fangen bald
            an dir gefährlich zu werden. <stage>(sie umarmt und küßt beide)</stage> Nehmen Sie mit
            meinem guten Willen vorlieb. Sie haben alles gethan, um mich und meinen Martin zu
            beglücken, nehmen Sie meinen wärmsten Dank dafür.</p>
        </sp>
        <sp who="#juerge">
          <speaker>Jürge.</speaker>
          <p>Ich stehe hier, wie im Traume, wer hätte sich von der Ueberschwemmung so viel Glück
            träumen lassen? Nicht wahr, gute Mutter Barbara!</p>
        </sp>
        <pb n="60"/>
        <sp who="#barbara">
          <speaker>Barbara.</speaker>
          <p>Jawohl, Väterchen! das ist für uns eine wahre glückliche Ueberschwemmung!</p>
        </sp>
        <stage>(Der Vorhang fällt.)</stage>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
