<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="../css/tei.css"?>
<?xml-model href="https://dracor.org/schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ger000634" xml:lang="ger">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Emilie oder die Philosophisch-Verliebten</title>
        <title type="sub">Ein Lustspiel von einem Aufzuge</title>
        <author>
          <persName>(Anonym)</persName>
          <idno type="wikidata">Q4233718</idno>
        </author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher xml:id="dracor">DraCor</publisher>
        <idno type="URL">https://dracor.org</idno>
        <availability>
          <licence>
            <ab>CC0 1.0</ab>
            <ref target="https://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/">Licence</ref>
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="digitalSource">
          <name>Google Books</name>
          <idno type="URL">https://books.google.com/books?id=ZMMcQO90oRgC&amp;printsec=frontcover</idno>
          <availability status="free">
            <p>In the public domain.</p>
          </availability>
          <bibl type="originalSource">
            <title>Emilie oder die Philosophisch-Verliebten. Ein Lustspiel von einem
            Aufzuge</title>. <pubPlace>Leipzig</pubPlace>: <publisher>Holle</publisher>
            <date>1770</date>. (S. <biblScope unit="page" from="1" to="88">1–88</biblScope>.)</bibl>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person xml:id="emilie" sex="FEMALE">
            <persName>Emilie</persName>
          </person>
          <person xml:id="lisette" sex="FEMALE">
            <persName>Lisette</persName>
          </person>
          <person xml:id="mariane" sex="FEMALE">
            <persName>Mariane</persName>
          </person>
          <person xml:id="valer" sex="MALE">
            <persName>Valer</persName>
          </person>
          <person xml:id="leander" sex="MALE">
            <persName>Leander</persName>
          </person>
          <person xml:id="theodor" sex="MALE">
            <persName>Theodor</persName>
          </person>
          <listRelation type="personal">
            <relation name="friends" mutual="#emilie #mariane"/>
            <relation name="siblings" mutual="#mariane #theodor"/>
            <relation name="friends" mutual="#emilie #valer"/>
            <relation name="friends" mutual="#valer #leander"/>
            <relation name="associated_with" active="#lisette" passive="#emilie"/>
          </listRelation>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="genreTitle">Comedy</term>
        </keywords>
        <classCode scheme="http://www.wikidata.org/entity/">Q40831</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <listChange>
        <change when="2023-08-11">(ff) convert from source</change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <standOff>
    <listEvent>
      <event type="print" when="1770">
        <desc/>
      </event>
    </listEvent>
    <listRelation>
      <relation name="wikidata" active="https://dracor.org/entity/ger000634" passive="http://www.wikidata.org/entity/Q121344428"/>
    </listRelation>
  </standOff>
  <text>
    <front>
      <pb n="1"/>
      <titlePage>
        <docTitle>
          <titlePart type="main">Emilie oder die Philosophisch-Verliebten,</titlePart>
          <titlePart type="sub">ein Lustspiel von einem Aufzuge.</titlePart>
        </docTitle>
        <docImprint>
          <pubPlace>Leipzig,</pubPlace>
          <publisher>bey Carl Wilhelm Holle</publisher>
          <date>1770.</date>
        </docImprint>
      </titlePage>
      <pb n="2"/>
      <castList>
        <head>Personen:</head>
        <castItem><role>Emilie.</role></castItem>
        <castItem><role>Mariane,</role>
          <roleDesc>Emiliens Freundinn.</roleDesc></castItem>
        <castItem><role>Theodor,</role>
          <roleDesc>Marianens Bruder, in Emilien verliebt.</roleDesc></castItem>
        <castItem><role>Valer,</role>
          <roleDesc>Emiliens philosophischer Liebhaber, und Freund.</roleDesc></castItem>
        <castItem><role>Leander,</role>
          <roleDesc>Emiliens Liebhaber, und Valerens Freund.</roleDesc></castItem>
        <castItem><role>Lisette,</role>
          <roleDesc>Emiliens Vertraute.</roleDesc></castItem>
      </castList>
      <set>
        <p>Der Schauplatz stellet in Emiliens Hause einen Saal vor.</p>
      </set>
    </front>
    <pb n="3"/>
    <body>
      <p>Emilie oder die Philosophisch-Verliebten.</p>
      <div type="scene">
        <head>Erster Auftritt.</head>
        <stage>Emilie und Lisette.</stage>
        <sp who="#emilie">
          <speaker>Emilie.</speaker>
          <p>So ist es Lisette! Valer hat mich berichtet, daß unser Proceß geendiget sey; wir sind
            als Unschuldige frey gesprochen, der boshafte B*** aber für sein Verbrechen in eine
            dreyjährige Gefängnißstrafe, und nachdem aus der Provinz verwiesen zu werden,
            verurtheilt worden. Wir haben diesen glücklichen Ausgang nur dem großmüthigen Valer
            zudanken.</p>
        </sp>
        <pb n="4"/>
        <sp who="#lisette">
          <speaker>Lisette.</speaker>
          <p>Dank sey es den Göttern! und diesem großmüthigen Menschen: ohne dessen Hülfe wären wir
            längst nicht mehr, wir würden ein Raub jenes Bösewichts, und sie Mademoiselle ihrer
            Unschuld und Tugend beraubet worden seyn.</p>
        </sp>
        <sp who="#emilie">
          <speaker>Emilie.</speaker>
          <p>Ja, Lisette, ich bin ihm mein Leben, und meine Ehre schuldig: Er hat beydes gerettet.
            Entfernt von meinen Aeltern, und verfolgt von meinen Verwandten, finde ich hier
            unbekannt an ihm meinen Erretter und Befreyer; überdem hat mich Valer in die beste
            liebenswürdigste Bekanntschaft geführt.</p>
        </sp>
        <sp who="#lisette">
          <speaker>Lisette.</speaker>
          <p>Aber, Emilie, wie wollen sie sich dankbar genug gegen diesen himmlischen Mann
            bezeigen?</p>
        </sp>
        <sp who="#emilie">
          <speaker>Emilie.</speaker>
          <p>Dieses ist eben meine Beschäfftigung, meine einzige Sorge. Was soll ich für ihn thun?
            Ich will ihm mein ganzes Vertrauen, meine ganze Freundschaft schenken, und als meinen
            einzigen vertrauten Freund, als meinen Beschützer ihn lieben.</p>
        </sp>
        <pb n="5"/>
        <sp who="#lisette">
          <speaker>Lisette.</speaker>
          <p>So wollen sie ihm unser Geheimniß vertrauen? Ach! ich fürchte, so großmüthig Valer ist,
            so sehr würde er uns verlassen, wenn er uns näher kennen würde.</p>
        </sp>
        <sp who="#emilie">
          <speaker>Emilie.</speaker>
          <p>So sehr ich ihn liebe, so sorgfältig muß ich es ihm doch verbergen, wer ich bin. Ich
            habe ihm schon bey meiner ersten Unterredung gesagt, daß ich ihm meine Geburt, und
            meinen wahren Namen nicht entdecken könnte, er ist auch großmüthig genug, mir dieses
            Geheimniß zu lassen.</p>
        </sp>
        <sp who="#lisette">
          <speaker>Lisette.</speaker>
          <p>Wenn aber, der Himmel wolle es nicht! wenn aber Valerens großmüthige Freundschaft sich
            in Liebe verwandeln sollte, wenn er als ihr Befreyer ihr Herz verlangte, wie würden sie
            sich gegen ihn rechtfertigen?</p>
        </sp>
        <sp who="#emilie">
          <speaker>Emilie.</speaker>
          <p>Dieser Fall, Lisette, wäre critisch! Ich verlasse mich aber auf Valerens Großmuth. Ich
            muß es dir bekennen, mein Herz fühlt für ihn mehr, als Dankbarkeit, ja ich würde es ihm
            selbst mit meiner Hand anbiethen; allein, die Verfassung, in welcher wir leben,
            verbietet es eben so sehr, als ich dazu geneigt seyn würde: Indessen <pb n="6"/> habe
            ich bis jetzo noch nichts an dem Valer bemerkt, was mich seiner Liebe wegen beunruhigen
            könnte. Hochachtung, und großmüthige Handlungen sind seine Hauptcharakter.</p>
        </sp>
        <sp who="#lisette">
          <speaker>Lisette.</speaker>
          <p>Könnte aber nicht der fernere Umgang mit ihnen, diese Hochachtung in Liebe verwandeln?
            In diesem Fall ist keiner Mannsperson zu trauen: Die heftige Leidenschaft, macht öfters
            die großmüthigsten zu niederträchtigen, und die hochachtungswürdigsten, zu
            abscheulichen; jedoch will ich dieses nicht wünschen.</p>
        </sp>
        <sp who="#emilie">
          <speaker>Emilie.</speaker>
          <p>Laß uns diese Materie vergessen, und sey vielmehr bedacht, daß alles veranstaltet
            werde, unsern kleinen Cirkel von Freunden in meinem Garten zu bewirthen, sie möchten mit
            ihrem Besuch nicht mehr lange verweilen. – Da kommt schon Mariane!</p>
          <stage>(Lisette geht ab.)</stage>
        </sp>
      </div>
      <pb n="7"/>
      <div type="scene">
        <head>Zweyter Auftritt.</head>
        <stage>Mariane und Emilie.</stage>
        <sp who="#mariane">
          <speaker>Mariane.</speaker>
          <p>Sie haben sich, Theureste, meinen Besuch erbethen, und meine Gegenwart mag sie
            überzeugen, mit welchem Eifer ich ihre Befehle befolge.</p>
        </sp>
        <sp who="#emilie">
          <speaker>Emilie.</speaker>
          <p>Sie machen mir ein ungemein schmeichelhaft Compliment, ihre Gegenwart aber die größte
            Ehre.</p>
        </sp>
        <sp who="#mariane">
          <speaker>Mariane.</speaker>
          <p>Mein Bruder, wertheste Freundinn, hat mir ein Geschäffte an sie übertragen, und eben
            dieses mag mich bey ihnen entschuldigen, wenn ich nicht nach der gewöhnlichen Ceremonie
            ihnen aufwarte.</p>
        </sp>
        <sp who="#emilie">
          <speaker>Emilie.</speaker>
          <p>Die unnöthige Ceremonie, meine Theureste, müßte nur gar aus dem Cirkel der Freundschaft
            verbannet seyn, indem sie Freunde mehr beängstiget, als ihnen angenehm ist: von ihnen
            aber, kommt sie mir so unerwartet, daß ich sie einer Ironie beschuldigen würde, wenn sie
            nicht meine Herzensfreundinn wären, zumal sie versichert sind, daß mir ihre Gegenwart zu
              <pb n="8"/> allen Zeiten nicht anders, als angenehm seyn kann.</p>
        </sp>
        <sp who="#mariane">
          <speaker>Mariane.</speaker>
          <p>Eben jetzo aber könnte der Fall seyn, da ich ihnen mißfällig wäre. Ich gestehe es ihnen
            frey, das Geschäffte, welches ich von meinem Bruder an sie übernommen habe, beunruhiget
            mich außerordentlich, nur dieser Bewegung bitte ich es zuzuschreiben, wenn ich ihnen
            heute ceremonieller vorkomme, als gewöhnlich.</p>
        </sp>
        <sp who="#emilie">
          <speaker>Emilie.</speaker>
          <p>Darf ich sie bitten, daß sie sich von diesem sie so beunruhigenden Geschäffte
            entledigen?</p>
        </sp>
        <sp who="#mariane">
          <speaker>Mariane.</speaker>
          <p>Nicht anders, als unter der Bedingung, daß sie keinen Argwohn auf mich werfen, daß sie
            es mir verzeihen wollen, wenn ihnen mein Antrag mißfällt.</p>
        </sp>
        <sp who="#emilie">
          <speaker>Emilie.</speaker>
          <p>Was kann ich ihnen, meine Wertheste, versagen? Und, was würde ich ihnen zu vergeben
            haben, da sie mich mit nichts beleidigen können?</p>
        </sp>
        <sp who="#mariane">
          <speaker>Mariane.</speaker>
          <p>Ich wage es also, ihnen zu entdecken, daß ihre Reize meinen Bruder bezaubert haben, er
            ist <pb n="9"/> sterblich in sie verliebt; er hat mich zu seiner Vertrauten gemacht, und
            mich beschworen, in seinem Namen ihnen sein Herz und seine Hand anzubiethen.</p>
        </sp>
        <sp who="#emilie">
          <speaker>Emilie.</speaker>
          <p>Sie spotten meiner, liebste Mariane!</p>
        </sp>
        <sp who="#mariane">
          <speaker>Mariane.</speaker>
          <p>Mein Herz steht ihnen dafür, wie wenig ich darzu geneigt bin. Ich rede zu ihnen in
            ganzem Ernst, ja, wenn ich auch weniger ernsthaft dabey wäre, so hat mir es doch mein
            Bruder mit den heftigsten Schwüren betheuert, daß er sie liebe, sterblich liebe, Blut
            und Leben wagen wolle, zu dem Besitze ihrer Liebe zu gelangen.</p>
        </sp>
        <sp who="#emilie">
          <speaker>Emilie.</speaker>
          <p>Sie machen mir fast Angst, liebste Freundinn! Wenn ich von Blut und Leben reden höre,
            so sinkt mein ganzes weibliches Herz dahin, ich werde ungemein muthlos.</p>
        </sp>
        <sp who="#mariane">
          <speaker>Mariane.</speaker>
          <p>Sie mögen scherzen wie sie wollen, so muß ich es ihnen wiederholen, daß sie alles von
            meinem Bruder zu befürchten haben; er liebt sie zu sehr, und seine Liebe könnte ihn
            vielleicht zu Verwegenheiten verleiten.</p>
        </sp>
        <pb n="10"/>
        <sp who="#emilie">
          <speaker>Emilie.</speaker>
          <p>Das will ich nicht hoffen, meine Liebe! ihr Herr Bruder ist viel zu lebhaft, daß ihn
            die Liebe zum Blutvergießen bringen könnte: Ueberdem sind meine Reize viel zu schwach,
            dieses ja von ihm zu vermuthen; ich halte vielmehr ihr ganzes Anbringen für einen bloßen
            Scherz, womit sie sich zu belustigen belieben wollen.</p>
        </sp>
        <sp who="#mariane">
          <speaker>Mariane.</speaker>
          <p>Noch einmal betheure ich ihnen das Gegentheil, und versichere sie aufs heiligste, daß
            ich im Ernst rede: Es ist nicht anders, wie ich sage. Mein Bruder liebt sie, bis zum
            Sterben, und diese heftige Liebe macht ihn ausschweifend. Ich habe ihm seine Thorheit
            schwesterlich verwiesen; niemand würde auch dieses Geschäffte mit mehrerm Widerwillen
            übernommen haben, als ich; allein, sie kennen seine Heftigkeit, seine Wünsche befriedigt
            zu sehen: Er hat mir aufs theuerste versichert, alles zu wagen, ich fürchte also seine
            Ausschweifungen, und eben deswegen habe ich sie hiervon benachrichtigen wollen; eines
            theils, sie der Ungelegenheiten, welche sein Antrag ihnen vielleicht machen könnte, wenn
            er unerwartet käme, zu überheben; anderntheils seine heftige Leidenschaft zu
            mäßigen.</p>
        </sp>
        <sp who="#emilie">
          <speaker>Emilie.</speaker>
          <p>Sie machen mich in der That unruhig, liebste Freundinn; ich danke ihnen für ihre gütige
              <pb n="11"/> Besorgniß. Was aber die Leidenschaft ihres Herrn Bruders betrifft, so
            kann ich ihnen darauf nicht weiter dienen, als daß ich ihn, in Absicht auf dero so
            vortrefflichen Charakter, und in Ansehung des Valers, als einen guten Gesellschafter
            ansehe; aber weiter kann ich mich über diesen Punkt nicht einlassen.</p>
        </sp>
        <sp who="#mariane">
          <speaker>Mariane.</speaker>
          <p>Eben dieses sind meine Vorstellungen an ihn gewesen, er ist aber zu heftig, ja, ich
            befürchte – – – –</p>
        </sp>
        <sp who="#emilie">
          <speaker>Emilie.</speaker>
          <p>Befürchten sie nichts, meine Liebe! Er wird uns heute ohnfehlbar Gesellschaft leisten,
            unsere Lebhaftigkeit soll seine Hitze dämpfen; wir wollen den Valer und Leandern zu
            Hülfe nehmen, und ich stehe ihnen dafür, wir bringen ihn auf gute Wege.</p>
        </sp>
        <sp who="#mariane">
          <speaker>Mariane.</speaker>
          <p>Meine einzige Unruhe ist nur dieses, daß er ihnen mit seiner Thorheit zur Last fallen,
            und ich dadurch vielleicht einen Theil ihrer Hochachtung verlieren könnte.</p>
        </sp>
        <sp who="#emilie">
          <speaker>Emilie.</speaker>
          <p>Wenn sie keine weitere Besorgniß haben, diese ist ungegründet. Ich gebe ihnen mein
            Wort, daß mich ihr Bruder nicht beleidigen kann, ja ich <pb n="12"/> verspreche mir
            alles gute von ihm. Legen sie dieses finstere Wesen ab, besorgen sie ganz nichts; und
            verderben sie uns nicht den Tag mit melancholischen Gedanken.</p>
        </sp>
        <sp who="#mariane">
          <speaker>Mariane.</speaker>
          <p>Ich folge ihnen, Freundinn, denn meine ganze Absicht gieng nur dahin, mich bey ihnen zu
            entschuldigen, daß ich keinen Theil an der Sache nehme. Sie werden bald ihren Verehrer
            zu ihren Füßen, sich wie eine Schlange herumwinden sehen.</p>
        </sp>
        <sp who="#emilie">
          <speaker>Emilie.</speaker>
          <p>Ich freue mich, sie wieder lebhaft zu sehen. Eben kömmt Valer, wie gerufen.</p>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>Dritter Auftritt.</head>
        <stage>Valer, und die Vorigen.</stage>
        <sp who="#emilie">
          <speaker>Emilie.</speaker>
          <p>Treten sie näher, Valer, und helfen sie mir meine beste Freundinn beruhigen.</p>
        </sp>
        <sp who="#valer">
          <speaker>Valer.</speaker>
          <p>Ich bin ihr gehorsamer Diener.</p>
        </sp>
        <sp who="#emilie">
          <speaker>Emilie.</speaker>
          <p>Nein, in der That, sehen sie nur, wie erschrocken sie sieht.</p>
        </sp>
        <pb n="13"/>
        <sp who="#valer">
          <speaker>Valer.</speaker>
          <p>Und was ist ihnen begegnet?</p>
        </sp>
        <sp who="#mariane">
          <speaker>Mariane.</speaker>
          <p>Die scherzhafte Emilie spottet meiner, Herr Valer, glauben sie ihr nichts.</p>
        </sp>
        <sp who="#emilie">
          <speaker>Emilie.</speaker>
          <p>Doch, Valer, sie ist sehr beunruhigt über eine Geschichte, welche sie im Namen ihres
            Herrn Bruders an mich zu überbringen, gebethen worden.</p>
        </sp>
        <sp who="#mariane">
          <speaker>Mariane.</speaker>
          <p>Ich sehe wohl, sie können dem Herrn Valer nichts verschweigen; erzehlen sie es ihm,
            aber erlauben sie, daß ich mich von ihnen entfernen darf: Vielleicht kann ich ihnen,
            liebste Freundinn, einige häußliche Angelegenheiten abnehmen. Ich will indessen Lisetten
            meine Visite machen.</p>
        </sp>
        <sp who="#valer">
          <speaker>Valer.</speaker>
          <p>Gönnen sie uns doch ihre Gegenwart.</p>
        </sp>
        <sp who="#mariane">
          <speaker>Mariane.</speaker>
          <p>Verzeihen sie! Herr Valer, wenn von verliebten Dingen geredet wird, bin ich nicht gern
            Zeuginn: Ich empfehle mich ihnen so lange.</p>
          <stage>(Sie macht eine freundliche Verbeugung, und geht ab.)</stage>
        </sp>
      </div>
      <pb n="14"/>
      <div type="scene">
        <head>Vierter Auftritt.</head>
        <stage>Emilie und Valer.</stage>
        <sp who="#valer">
          <speaker>Valer.</speaker>
          <p>Mariane ist doch immer lebhaft!</p>
        </sp>
        <sp who="#emilie">
          <speaker>Emilie.</speaker>
          <p>Und ich versichere sie, vor einigen Augenblicken war sie ungemein beunruhiget.</p>
        </sp>
        <sp who="#valer">
          <speaker>Valer.</speaker>
          <p>Und wie so?</p>
        </sp>
        <sp who="#emilie">
          <speaker>Emilie.</speaker>
          <p>Sie hat mir eine traurige und ernsthafte Sache vertrauet, die sie mir im Namen ihres
            Bruders, zu entdecken gehabt.</p>
        </sp>
        <sp who="#valer">
          <speaker>Valer.</speaker>
          <p>Ich will nicht hoffen. – – – –</p>
        </sp>
        <sp who="#emilie">
          <speaker>Emilie.</speaker>
          <p>Sie können sich nichts schlimmeres vorstellen, als wenn ich ihnen sage: Theodor, hat
            durch Marianen mir einen völligen Liebesantrag thun lassen.</p>
        </sp>
        <pb n="15"/>
        <sp who="#valer">
          <speaker>Valer.</speaker>
          <p>Sie bringen mich zum Lachen, Emilie!</p>
        </sp>
        <sp who="#emilie">
          <speaker>Emilie.</speaker>
          <p>Lachen sie nicht, sie möchten es bereuen; denn ich bin sehr geneigt, denselben
            anzunehmen.</p>
        </sp>
        <sp who="#valer">
          <speaker>Valer.</speaker>
          <p>Sie sind heute ungemein scherzhaft, Emilie!</p>
        </sp>
        <sp who="#emilie">
          <speaker>Emilie.</speaker>
          <p>Und sie ungemein gleichgültig, von einem Nebenbuhler zu hören.</p>
        </sp>
        <sp who="#valer">
          <speaker>Valer.</speaker>
          <p>Ja, weil ich noch immer glaube, daß sie scherzen.</p>
        </sp>
        <sp who="#emilie">
          <speaker>Emilie.</speaker>
          <p>Ich scherze nicht, Valer, und betheure ihnen, so, wie mir es Mariane betheuert hat, daß
            ihr Bruder sterblich in mich verliebt ist, daß er Marianen zu seiner Vertrauten und
            Fürsprecherinn gemacht hat; daß er alles wagen will, sich in den Besitz meiner Liebe zu
            setzen; ja, daß ich nicht abgeneigt bin, ihm mein Herz zu schenken. – Was sagen sie nun?
            Valer!</p>
        </sp>
        <sp who="#valer">
          <speaker>Valer.</speaker>
          <p>Wenn sich die Sache in Wahrheit so verhält, so haben sie einen gefährlichen Liebhaber;
            und ich diesen furchtbaren Nebenbuhler.</p>
        </sp>
        <pb n="16"/>
        <sp who="#emilie">
          <speaker>Emilie.</speaker>
          <p>Ich will sie aber bitten, daß sie nicht eifersüchtig werden; und es wohl gar zum
            Zweykampf kommen lassen.</p>
        </sp>
        <sp who="#valer">
          <speaker>Valer.</speaker>
          <p>Und ich glaube schwerlich, daß wir in Güte aus einander kommen werden: dennoch aber
            verspreche ich ihnen heilig, daß ich nicht eifersüchtig bin; aber ich versichere sie,
            daß sie mit ihm werden zu schaffen haben.</p>
        </sp>
        <sp who="#emilie">
          <speaker>Emilie.</speaker>
          <p>Glauben sie denn wohl, Valer, daß ich mich vor diesem Menschen im geringsten fürchte;
            und die Hochachtung vergessen könnte, die ich ihnen schuldig bin?</p>
        </sp>
        <sp who="#valer">
          <speaker>Valer.</speaker>
          <p>Ich traue ihrem Verstande alles zu, aber, mit was für einem Manne haben sie es nicht zu
            thun? Er ist ein Liebhaber von Profeßion, der von allen Damen geliebt zu werden sich
            einbildet. Er weis eine ganze Gesellschaft mit tausend Nichtswürdigkeiten zu
            unterhalten: Er trägt alle Sorten von <foreign xml:lang="fre">Liqueurs</foreign>,
              <foreign xml:lang="fre">Taback a la Mode</foreign> und <foreign xml:lang="fre">l'Eau
              de lavende</foreign> bey sich, womit er den Damen, die sich in seiner Gesellschaft
            übel befinden, aufwartet, und wieder herstellet. Er weis die besten Muster in Marlie,
            und die neueste Art Filet zu stricken, und zu beurtheilen. Mit einem Wort; <pb n="17"/>
            es ist der galanteste unter den Liebhabern. Sollten sie diesem wiederstehen können?</p>
        </sp>
        <sp who="#emilie">
          <speaker>Emilie.</speaker>
          <p>Nein, das bin ich auch nicht willens. Ich will seine Liebe krönen, ich will ihn
            glücklich machen: Er soll nicht lange seufzen: Er soll über alle seine Nebenbuhler hoch
            triumphiren.</p>
        </sp>
        <sp who="#valer">
          <speaker>Valer.</speaker>
          <p>So wünsche ich ihnen von Herzen Glück dazu!</p>
        </sp>
        <sp who="#emilie">
          <speaker>Emilie.</speaker>
          <p>Wir wollen diesen Scherz aufheben, Valer! Indem mich mein Herr Liebhaber bald mit
            seiner schätzbaren Gegenwart beglücken wird. Darf ich sie bitten, daß sie so gütig sind,
            und unsere Freunde erwarten? Ich will Marianen Gesellschaft leisten, und noch eins und
            das andere veranstalten.</p>
        </sp>
        <sp who="#valer">
          <speaker>Valer.</speaker>
          <p>Sie dürfen nur befehlen.</p>
          <stage>(Emilie macht eine tiefe liebreiche Verbeugung, und geht ab.)</stage>
        </sp>
      </div>
      <pb n="18"/>
      <div type="scene">
        <head>Fünfter Auftritt.</head>
        <sp who="#valer">
          <speaker>Valer,</speaker>
          <stage>alleine.</stage>
          <p>Die lebhafte Emilie! – Wie glücklich bin ich nicht, durch einen zwar traurigen Zufall
            mir die Hochachtung eines so liebenswürdigen Frauenzimmers erworben zu haben? – Ich
            fühle es, daß ich sie liebe; und bald hätte ich mich dieser Gelegenheit bedienet, mich
            ihr zu entdecken. Dennoch aber will ich meinem Vorsatz folgen, eine vernünftige und
            tugendhafte Liebe mit ihr zu unterhalten. Noch bin ich herzhaft genug, meine aufwallende
            Hitze zu dämpfen. Ich spreche mich zwar nicht von den Fehlern der Menschheit frey;
            allein, wie sollte mich die Liebe zu thörichten Ausschweifungen verleiten? Ich liebe
            Emilien, aber mit kaltem Blute; blos weil sie liebenswürdig ist; und so lange ein Odem
            in mir ist, will ich alles wagen, sie von allen fernern Anfällen ungezogener Liebhaber
            zu befreyen. – Theodor ist ein Narr! von ihm habe ich nichts zu befürchten. Emiliens
            Lebhaftigkeit und Tugend, setzt mich, so sehr er ausschweifend und ein Narr ist, in
            Sicherheit. Sie hat aber, wo ich mich nicht irre, einen fürchterlichern und feurigern
            Verehrer. Ich bin ihm Hochachtung und Freundschaft schuldig: Emilie auch. Dieser könnte
            leicht Eindruck auf sie machen. – Ich will mich aber gegen beyde ganz billig verhalten;
            ich will jedem Zeit genug lassen, seine Liebe zu versuchen, und dadurch <pb n="19"/>
            Emilien in eine unangenehme Verlegenheit setzen. Ja, noch mehr, ich will so gar für
            meinen Freund selbst das Wort reden. Finde ich nun Emilien getreu, dann erst will ich es
            wagen, ihr meine Liebe und Hand vernünftig anzubiethen; diesen meinen Entschluß will ich
            unverändert befolgen.</p>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>Sechster Auftritt.</head>
        <stage>Emilie und Valer.</stage>
        <sp who="#emilie">
          <speaker>Emilie.</speaker>
          <stage>(Hält einen Brief in der Hand.)</stage>
          <p>Sehen sie, Herr Valer! Es hat sich alles wider mich verschworen: An welchem Ende der
            Welt ich auch bin, so scheine ich von Anbethern verfolgt zu werden. Hier sehen sie einen
            neuen Beweis. Lesen sie diesen Brief, dann sagen sie, was aus mir werden soll?</p>
          <stage>(Sie giebt ihm den Brief.)</stage>
        </sp>
        <sp who="#valer">
          <speaker>Valer.</speaker>
          <stage>(Lieset, nachdem er gelesen, giebt er ihr den Brief wieder, und spricht:)</stage>
          <p>Nun, was meynen sie hierzu, Emilie?</p>
        </sp>
        <sp who="#emilie">
          <speaker>Emilie.</speaker>
          <p>Ich erbitte mir ihre Erklärung.</p>
        </sp>
        <pb n="20"/>
        <sp who="#valer">
          <speaker>Valer.</speaker>
          <p>Sie setzen zu viel Vertrauen in meine Freundschaft, meine wertheste Emilie! Ihr Herz
            selbst muß hier die Entscheidung geben. – Wie kann ich ihnen rathen?</p>
        </sp>
        <sp who="#emilie">
          <speaker>Emilie.</speaker>
          <p>Dennoch aber erbitte ich mir ihre Erklärung.</p>
        </sp>
        <sp who="#valer">
          <speaker>Valer.</speaker>
          <p>Leander biethet ihnen seine Liebe und seine Hand an, er bittet um Gegenliebe und
            Erhörung. Nun, Emilie, prüfen sie seinen Antrag, und setzen sie ihre Erklärung dazu, so
            sind sie aus der Sache.</p>
        </sp>
        <sp who="#emilie">
          <speaker>Emilie.</speaker>
          <p>In Wahrheit, Herr Valer, sie kommen mir immer räthselhafter vor: Sie sind scherzhaft,
            ohne zu bedenken, daß sie mich in diesem Fall einer ungemeinen Verwirrung aussetzen.</p>
        </sp>
        <sp who="#valer">
          <speaker>Valer.</speaker>
          <p>Liebste Emilie! Wie kann ich anders in diesem Falle reden? Leander ist mein Freund, er
            ist auch der ihrige. Ich bin ihm Verbindlichkeit schuldig; ich schätze ihn hoch, und
            werde bis an den letzten Hauch meines Lebens alles für ihn thun.</p>
        </sp>
        <pb n="21"/>
        <sp who="#emilie">
          <speaker>Emilie.</speaker>
          <p>Sie wollen sagen, Valer, daß wir ihm beyde gleich viel Hochachtung schuldig sind. Ich
            kann ihnen betheuren, daß ich den Herrn Leander Zeit meines Lebens hochschätzen, und
            seine mir erwiesene Gefälligkeiten rühmen werde.</p>
        </sp>
        <sp who="#valer">
          <speaker>Valer.</speaker>
          <p>Wenn sie ihn hochschätzen, warum setzen sie nicht noch zu seinem Vortheil hinzu, daß
            sie ihn lieben?</p>
        </sp>
        <sp who="#emilie">
          <speaker>Emilie.</speaker>
          <p>Valer! – – – – – –</p>
        </sp>
        <sp who="#valer">
          <speaker>Valer.</speaker>
          <p>Leander sagt, daß er sie liebe, ich selbst bin ihnen Bürge dafür. Wollen sie ihn nicht
            wieder lieben; und hat er es ihnen nicht schon selbst gesagt? – – –</p>
        </sp>
        <sp who="#emilie">
          <speaker>Emilie.</speaker>
          <p>Ich gestehe es ihnen, Herr Valer, daß mir Herr Leander diese Versicherung noch nicht
            gegeben hat; allein, sein Stillschweigen hat für ihn geredet; seine Augen sind die
            Verräther seines Herzens gewesen: Ja, ein Liebhaber, wie Herr Leander, ist viel
            gefährlicher, als hundert Theodors.</p>
        </sp>
        <pb n="22"/>
        <sp who="#valer">
          <speaker>Valer.</speaker>
          <p>Ist dieses die Sprache ihres Herzens? – Emilie!</p>
        </sp>
        <sp who="#emilie">
          <speaker>Emilie.</speaker>
          <p>Sie ist es, Valer.</p>
        </sp>
        <sp who="#valer">
          <speaker>Valer.</speaker>
          <p>Und, lieben sie den Leander?</p>
        </sp>
        <sp who="#emilie">
          <speaker>Emilie.</speaker>
          <p>Ich bin ihm Verbindlichkeit schuldig.</p>
        </sp>
        <sp who="#valer">
          <speaker>Valer.</speaker>
          <p>Und diese Verbindlichkeit verpflichtet sie, ihn zu lieben?</p>
        </sp>
        <sp who="#emilie">
          <speaker>Emilie.</speaker>
          <stage>(Nach einigem Stillschweigen.)</stage>
          <p>Diese Frage mögen sie in meinem Namen beantworten, Valer, und ihre Antwort soll die
            meinige seyn.</p>
        </sp>
        <sp who="#valer">
          <speaker>Valer.</speaker>
          <p>Nun Emilie, so rathe ich ihnen, daß sie ihn lieben. Er ist liebenswürdig, tugendhaft,
            und hat die besten Sitten. Er wird von seiner Familie geliebt, sie liebet sie; und wird
            sich einer Heyrath mit ihnen nicht widersetzen. Setzen sie hinzu: Er steht in einem
            ansehnlichen Amte; hat ein starkes Vermögen, und überdem eine gute Pension: Er liebt sie
            aufrichtig und zärtlich. Was fehlt nun, daß sie nicht mit ihm die vergnügteste <pb n="23"/> und vollkommenste Ehe führen sollten. Geben sie den Bitten meines Freundes
            Gehör, und machen sie ihn durch den Besitz ihrer Tugenden glücklich. Auf dieses Glück
            wird sich auch das meinige gründen.</p>
        </sp>
        <sp who="#emilie">
          <speaker>Emilie.</speaker>
          <p>Valer! Meynen sie dieses im Ernst?</p>
        </sp>
        <sp who="#valer">
          <speaker>Valer.</speaker>
          <p>Können sie einen Augenblick hieran zweifeln?</p>
        </sp>
        <sp who="#emilie">
          <speaker>Emilie.</speaker>
          <p>Nein, ich will nicht zweifeln, ich muß nur ihre Großmuth bewundern, und werde sie
            selbst ihrem Freunde rühmen. Aber, Valer, wenn ich aufrichtig werden soll: Wer hat die
            mehresten Ansprüche auf mein Herz; wem bin ich die größeste Hochachtung und Dankbarkeit
            schuldig? – Valer! ich habe einen Freund, dem ich Hochachtung und Verbindlichkeit
            schuldig bin. – Glauben sie nicht, daß ich ihm eben die Liebe und Zärtlichkeit schuldig
            bin, und für ihn empfinde, die sie so uneigennützig gegen mich und den Leander äußern? –
            Sie sollen mich nicht an Großmuth übertreffen, die meinige soll der ihrigen das
            Gleichgewicht halten: Ihr Beyspiel soll mich lehren, ihn jedem andern Gegenstande
            vorzuziehen, ja, könnte ich meinen gefaßten Entschluß, mein Herz zu verschenken, ändern;
            und nöthigten mich nicht tiefe Geheimnisse, und meine eigene Unwürdigkeit, <pb n="24"/>
            seine Liebe in Zweifel zu ziehen, ich würde schwach genug seyn, ihm selbst mein Herz und
            meine Hand anzubiethen. – – Dieser Freund wird stets den ersten Platz in meinem Herze
            behaupten, alle andere Gegenstände können an mich keine Ansprüche haben. Ich gestehe
            ihnen, Valer, die Schwachheit, daß ich den Leander liebe; allein, sie selbst sollen
            Zeuge seyn, daß ich sie beyde hochschätze, meinem Freunde aber vor allen andern den
            Vorzug lassen werde. – – So muß ich den Antrag des Herrn Leanders beantworten, ihre
            eigene uneigennützige Freundschaft gegen denselben veranlasset mich hierzu. Nun, Herr
            Valer, entscheiden sie es selbst, in wie weit ich recht habe.</p>
        </sp>
        <sp who="#valer">
          <speaker>Valer.</speaker>
          <p>Darf ich so frey seyn, Emilie, sie zu bitten, mir diesen Freund zu nennen?</p>
        </sp>
        <sp who="#emilie">
          <speaker>Emilie.</speaker>
          <p>Sie haben mir versprochen, Herr Valer, nicht in meine Geheimnisse zu dringen.</p>
        </sp>
        <sp who="#valer">
          <speaker>Valer.</speaker>
          <p>Ja, Emilie, dieses Versprechen soll mir stets heilig bleiben. Jedoch, erlauben sie mir
            einige Erholung.</p>
        </sp>
        <stage>(Valer geht ab.)</stage>
      </div>
      <pb n="25"/>
      <div type="scene">
        <head>Siebenter Auftritt.</head>
        <sp who="#emilie">
          <speaker>Emilie</speaker>
          <stage>alleine,</stage>
          <p>Welch ein großmüthiger Mann! Je mehr ich ihn kennen lerne, desto mehr übt er Großmuth
            aus; desto mehr flößt er Ehrfurcht ein. Ihn möchte man allen Mannspersonen zum Muster
            darstellen. Wie viele Menschen würden so uneigennützig, so großmüthig lieben? – Er liebt
            mich, er giebt mir täglich hiervon die bündigsten Beweise; dennoch aber opfert er sich
            selbst seinem Freund auf. – – Wie schätzbar ist er mir in diesem Augenblick geworden? –
            – Zu welch einem Geschicke bin ich geboren? – – Ich liebe den Valer von ganzem Herzen,
            ich sehe mich von ihm geliebet; und dennoch muß ich meine Liebe nur auf die bloße
            Philosophie einschränken. Es sey darum! Die Gesetze verbiethen es mir, diesen gütigen
            Mann zu lieben. – – Sie sind tief in mein Herz gegraben: Stets sey es mein Augenmerk,
            diesem vortrefflichen Muster zu folgen. Ich will die Welt überzeugen, daß die weibliche
            Schwäche dem männlichen Stolze nichts nachgebe. – – Beherrsche mich, schalkhafte Liebe!
            Verführe durch deine Zauberkraft die Herzen der ganzen Welt: Das meinige soll deinen
            listigen Verführungen männlich widerstehen. Nichts als tugendhafte Handlungen sollen
            mich beleben. Fragt man in der Welt nach Mustern der Tugend, so soll Valer mein Held
            seyn; und ich will es versuchen, Heldinn zu werden.</p>
        </sp>
      </div>
      <pb n="26"/>
      <div type="scene">
        <head>Achter Auftritt.</head>
        <stage>Mariane und Emilie.</stage>
        <sp who="#emilie">
          <speaker>Emilie.</speaker>
          <p>Kommen sie, wertheste Freundinn! eine neue Geschichte zu vernehmen. Lassen sie uns das
            große Muster des Uneigennutzes und der Tugend, lassen sie uns den Valer bewundern; und
            uns bemühen, gleich herzhaft die Bahn der Tugend zu betreten. Wäre Valer nicht ein
            Mensch, ich würde ihn für einen Engel halten.</p>
        </sp>
        <sp who="#mariane">
          <speaker>Mariane.</speaker>
          <p>Valer ist groß genug, jedermann von seiner Uneigennützigkeit, und redlichen
            Freundschaft Beweise zu geben. Er ist ein Mann von seltener Tugend.</p>
        </sp>
        <sp who="#emilie">
          <speaker>Emilie.</speaker>
          <p>Eben jetzt hat er mir den überzeugendsten Beweis davon gegeben. Sie sind meine
            Freundinn, ich muß es ihnen wissen lassen: Lesen sie diesen Brief.</p>
          <stage>(Sie giebt ihr Leanders Brief.)</stage>
        </sp>
        <sp who="#mariane">
          <speaker>Mariane.</speaker>
          <stage>(Ließt, und giebt ihn wieder zurück, sagend.)</stage>
          <p>Sie haben, meine Liebe! die besten Verehrer, die sich je ein Frauenzimmer zu rühmen <pb n="27"/> weis, und gewiß hat ihnen Valer selbst seines Freundes Antrag eröffnet: denn
            dieses fehlt noch, das Muster der Großmuth auszuzeichnen.</p>
        </sp>
        <sp who="#emilie">
          <speaker>Emilie.</speaker>
          <p>Nein, Freundinn, das hat Valer nicht gethan, er hat nichts von diesem Brief gewußt.
            Leander hat ihn mir zugeschickt. Ich habe aber Valeren kein Geheimniß daraus gemacht;
            ich habe ihm den Brief gezeigt, so wie ich ihn ihnen gezeigt habe; und mir seine
            Entschließung erbethen, wie ich ihn beantworten soll.</p>
        </sp>
        <sp who="#mariane">
          <speaker>Mariane.</speaker>
          <p>Das heißt beynahe einen Liebhaber zu sehr versuchen.</p>
        </sp>
        <sp who="#emilie">
          <speaker>Emilie.</speaker>
          <p>Ein Mann von Valerens Character, ist allen Versuchungen gewachsen.</p>
        </sp>
        <sp who="#mariane">
          <speaker>Mariane.</speaker>
          <p>Wie verhielt er sich aber dabey?</p>
        </sp>
        <sp who="#emilie">
          <speaker>Emilie.</speaker>
          <p>Er versuchte mich selbst, er stellte mich auf die Probe. Er führte mich auf die
            Verbindlichkeiten, die ich dem Leander schuldig wäre: er rühmte seinen Character, seine
            Liebe; ja, er bath mich selbst, eine Verbindung mit ihm einzugehen; er redete für seinen
            Freund, wie ein Freund reden <pb n="28"/> kann, und betheuerte, sich ihm selbst
            aufzuopfern. In seiner ganzen Unterredung zeigte er so viele Unschuld, so viele
            Großmuth, daß ich beynahe selbst in die Versuchuug gerathen wäre, seinen Bitten Gehör zu
            geben.</p>
        </sp>
        <sp who="#mariane">
          <speaker>Mariane.</speaker>
          <p>Und wie endigte sich diese Unterredung?</p>
        </sp>
        <sp who="#emilie">
          <speaker>Emilie.</speaker>
          <p>Wie eine Schlacht, darinnen zween gleiche Helden kämpfen. Nach einer geschwinden
            Ueberlegung, und gerührt von seiner Großmuth, beschloß ich nicht weniger edel zu seyn,
            als er: ich that den Ausschlag dahin, daß ich ihm die größeste Verbindlichkeit schuldig
            sey, daß er die meisten Ansprüche auf mein Herz hätte; daß ich alle Anträge meiner
            Anwerber ausschlagen, ihm aber ewige Hochachtung und Zärtlichkeit widmen würde. Hierauf
            entfernte er sich.</p>
        </sp>
        <sp who="#mariane">
          <speaker>Mariane.</speaker>
          <p>Sie beyde zeigen das Muster der Großmuth in seiner wahren Größe, und wie glücklich bin
            ich, mit zwey so tugendhaften Seelen, in der angenehmsten Verbindung zu leben, um mich
            nach ihnen bilden zu können.</p>
        </sp>
      </div>
      <pb n="29"/>
      <div type="scene">
        <head>Neunter Auftritt.</head>
        <stage>Valer, Leander, und die Vorigen.</stage>
        <sp who="#valer">
          <speaker>Valer.</speaker>
          <p>Ich habe die Ehre, ihnen hier unsern gemeinschaftlichen Freund vorzustellen.</p>
        </sp>
        <sp who="#emilie">
          <speaker>Emilie.</speaker>
          <p>Ich danke ihnen gehorsamst für ihre Geneigtheit; und ihnen, Herr Leander, bin ich
            unendlich verbunden, daß sie mir die Ehre ihrer Gegenwart gönnen wollen.</p>
        </sp>
        <sp who="#leander">
          <speaker>Leander.</speaker>
          <p>Diese Ehre gehöret mir zu, Mademoiselle! ich fühle kein lebhafteres Vergnügen, als wenn
            ich so glücklich seyn kann, ihnen von meiner Hochachtung und Verbindlichkeit Proben zu
            geben.</p>
        </sp>
        <sp who="#emilie">
          <speaker>Emilie.</speaker>
          <p>Sie haben sich mir, Herr Leander, bereits durch die stärksten Beweise verbindlich, und
            mich dadurch zu ihrer Schuldnerinn gemacht.</p>
        </sp>
        <sp who="#leander">
          <speaker>Leander.</speaker>
          <p>Ich bitte sie, Mademoiselle, rechnen sie mir meine Schuldigkeit nicht als ein Verdienst
            an: eine solche Schmeicheley demüthiget mich ungemein.</p>
        </sp>
        <pb n="30"/>
        <sp who="#mariane">
          <speaker>Mariane.</speaker>
          <p>Es ist die Eigenschaft großer Seelen, ihren Handlungen den Namen der Schuldigkeit
            beyzumessen.</p>
        </sp>
        <sp who="#valer">
          <speaker>Valer.</speaker>
          <p>Und die lieben Damen sind nur gar zu geneigt, uns in diesem Stücke sehr gütig zu
            beurtheilen.</p>
        </sp>
        <sp who="#mariane">
          <speaker>Mariane.</speaker>
          <p>Mit ihnen, Herr Valer, will ich mich dießfalls in keinen Streit einlassen.</p>
        </sp>
        <sp who="#emilie">
          <speaker>Emilie.</speaker>
          <p>Das sollen sie auch nicht thun, liebste Freundinn, wir erwarten nur noch ihren Herrn
            Bruder; dann wollen wir uns mit einander recht freundschaftlich vergnügen. Da ist
            er!</p>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>Zehnter Auftritt.</head>
        <stage>Theodor, und die Vorigen.</stage>
        <sp who="#theodor">
          <speaker>Theodor.</speaker>
          <p>Immer treffe ich doch die vortrefflichste Gesellschaft! Kaum habe ich die eine
            verlassen; so erwartet mich schon die andere mit offenen Armen. Nicht wahr? – Meine
            englische Emilie! – Sie haben mich mit Sehnsucht erwartet? – Verzeihen sie es mir, daß
            ich nicht eher <pb n="31"/> dero Befehl nachgekommen bin; die lose Caroline wollte mich
            nicht von sich lassen, ich mußte ihr erst ihre Fraisur nach der neuesten französischen
            Art einrichten, und ihr von meinem <foreign xml:lang="fre">Eau de lûce</foreign>,
            welches ich erst aus Paris bekommen habe, eine Portion mittheilen <stage>(zu Leander,
              Valeren und Marianen)</stage> Meßieurs! – Ma Soeur! Ich bin ihr Diener. Ich bitte um
            Vergebung, daß ich ihnen nicht schon mein Compliment gemacht habe. Ich vergesse öfters
            über alle <foreign xml:lang="fre">Affaires</foreign>, die mir in den Kopf herum
            schwärmen, selbst die nöthige Ceremonie. – Ach! und meine göttliche Emilie! eben
            erinnere ich mich, daß ich ihnen mein Eintrittscompliment zu machen, ebenfalls vergessen
            habe. Ich bin ihr ganz gehorsamer Diener! <stage>(Er küßt Emilien die Hand.)</stage></p>
        </sp>
        <sp who="#emilie">
          <speaker>Emilie.</speaker>
          <p>Ich bin auf ihr Eintrittscompliment, ihre ergebene Dienerinn, aber in der That, ich
            nehme es ihnen auch gar nicht übel, wenn sie weniger ceremoniel sind, wenn sie nur – –
            –</p>
        </sp>
        <sp who="#valer">
          <speaker>Valer.</speaker>
          <stage>(Vor sich.)</stage>
          <p>Nicht ein solcher Narr wären.</p>
        </sp>
        <sp who="#theodor">
          <speaker>Theodor.</speaker>
          <p>Ja, meine schönste Emilie, sie sind immer gütig; aber gestehen sie es aufrichtig, haben
            sie mich nicht mit Sehnsucht erwartet?</p>
        </sp>
        <pb n="32"/>
        <sp who="#valer">
          <speaker>Valer.</speaker>
          <p>Allerdings, Herr Theodor! denn wenn sie von uns entfernet sind, so fehlt unserer
            Gesellschaft immer, ich weis nicht, was wesentliches.</p>
        </sp>
        <sp who="#theodor">
          <speaker>Theodor.</speaker>
          <p>Ich weis es, daß man mich gerne sieht, allein dieses hätte ich lieber aus dem Munde der
            schönsten Emilie gehöret.</p>
        </sp>
        <sp who="#valer">
          <speaker>Valer.</speaker>
          <p>So sagen sie es ihm doch selbst, Emilie!</p>
        </sp>
        <sp who="#emilie">
          <speaker>Emilie.</speaker>
          <p>Ja, Herr Theodor, ich habe sie mit vieler Freundschaft erwartet.</p>
        </sp>
        <sp who="#theodor">
          <speaker>Theodor.</speaker>
          <p>O! Sie sind meine englische Seele – – wie – – –</p>
        </sp>
        <sp who="#mariane">
          <speaker>Mariane.</speaker>
          <p>Aber, Bruder! – –</p>
        </sp>
        <sp who="#valer">
          <speaker>Valer.</speaker>
          <p>Sie reden im sehr vertrauten Tone mit Emilien.</p>
        </sp>
        <sp who="#theodor">
          <speaker>Theodor.</speaker>
          <p>Ich will doch nicht hoffen, daß ihnen dieses verdrießt, Herr Valer?</p>
        </sp>
        <pb n="33"/>
        <sp who="#valer">
          <speaker>Valer.</speaker>
          <p>Bald, Herr Theodor, sollte ich etwas anders argwöhnen, als ich wünsche.</p>
        </sp>
        <sp who="#theodor">
          <speaker>Theodor.</speaker>
          <p>Ich weis schon, was sie damit sagen wollen, Herr Valer! Eben in der Gesellschaft,
            welche ich jetzt verließ, fragte man mich: ob man mir bald Glück wünschen sollte? –
            Jedoch ich bin es schon zu sehr gewohnt, daß jedes Frauenzimmer meine Braut zu seyn
            wünschet, als daß mich dieses im geringsten befremden sollte.</p>
        </sp>
        <sp who="#leander">
          <speaker>Leander.</speaker>
          <p>Ein vortreffliches Compliment für die Dames. Sie sind in der That sehr glücklich, Herr
            Theodor. – Aber, wie fangen sie es in aller Welt an, daß sie sich insbesondere bey jedem
            Frauenzimmer so beliebt machen?</p>
        </sp>
        <sp who="#theodor">
          <speaker>Theodor.</speaker>
          <p>Nichts ist leichter, als dieses.</p>
        </sp>
        <sp who="#valer">
          <speaker>Valer.</speaker>
          <p>Emilie hat mir es aufgetragen, das Geschäffte des Wirthes über mich zu nehmen: darf ich
            sie daher ergebenst bitten, so folgen sie mir in den Garten, um einige Erfrischungen
            einzunehmen; wobey sie ihre Unterredung weiter fortsetzen können.</p>
        </sp>
        <pb n="34"/>
        <sp who="#mariane">
          <speaker>Mariane.</speaker>
          <p>Ich werde ihnen gern dahin folgen, Herr Valer.</p>
        </sp>
        <sp who="#emilie">
          <speaker>Emilie.</speaker>
          <p>Und ich habe nur noch einiges mit Lisetten abzuhandeln, denn werde ich gleich wieder
            bey ihnen erscheinen.</p>
          <stage>(Sie gehen ab, bis auf Emilien.)</stage>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>Eilfter Auftritt.</head>
        <sp who="#emilie">
          <speaker>Emilie</speaker>
          <stage>allein.</stage>
          <p>Wie wird es mir heute ergehen! Zwey Liebhaber auf einmal. Leander scheint mir sehr
            ernsthaft zu seyn: dieses macht mich etwas furchtsam. Ich werde alle Gelegenheit
            vermeiden müssen, mit ihnen allein zu seyn; überdem will ich Valeren bitten, daß er mich
            nicht alleine läßt. Der närrische Theodor! Liebte ich seine Schwester nicht so sehr, ich
            wollte mich bald von seinen Thorheiten losmachen, allein, selbst aus Liebe zu Marianen,
            ertrage ich seine Fehler. Für Valerens Aufführung bin ich gesichert, wenn nur Theodors
            Ausschweifungen den Leander nicht beleidigen: jedoch, er wird ihm auch schon zu begegnen
            wissen.</p>
        </sp>
      </div>
      <pb n="35"/>
      <div type="scene">
        <head>Zwölfter Auftritt.</head>
        <stage>Valer, und Emilie.</stage>
        <sp who="#valer">
          <speaker>Valer.</speaker>
          <p>Eben wollte ich sie zu uns rufen, Emilie!</p>
        </sp>
        <sp who="#emilie">
          <speaker>Emilie.</speaker>
          <p>Und eben diesen Augenblick wünschte ich, sie bitten zu können, daß sie mich nicht
            verlassen möchten. Sie sehen selbst die Verwirrung, welcher sie mich aussetzen würden,
            wenn sie mich allein ließen.</p>
        </sp>
        <sp who="#valer">
          <speaker>Valer.</speaker>
          <p>Ich weis, Emilie, was sie sagen wollen. Sie können sich auf meinen Beystand vollkommen
            verlassen. – Eilen sie nur, liebste Emilie, zu der Gesellschaft, und geben sie ihr nicht
            Ursache, über uns zu urtheilen, wenn sie uns beyde vermissen.</p>
        </sp>
        <sp who="#emilie">
          <speaker>Emilie.</speaker>
          <p>Ich folge ihrem Rath, aber sie kommen doch gleich nach?</p>
        </sp>
        <sp who="#valer">
          <speaker>Valer.</speaker>
          <p>Ich bin den Augenblick bey ihnen.</p>
          <stage>(Emilie geht ab.)</stage>
        </sp>
      </div>
      <pb n="36"/>
      <div type="scene">
        <head>Dreyzehnter Auftritt.</head>
        <sp who="#valer">
          <speaker>Valer</speaker>
          <stage>allein.</stage>
          <p>Das konnte ich von der klugen Emilie vermuthen, daß sie mir es auftragen würde, den
            Leander abzuhalten, ihr seine Liebe vorzutragen. Ich will ihr auch hierunter allen
            Beystand leisten, allein, diese Lust will ich mir noch mit ihr machen. – Theodor ist
            unverschämt genug, Emilien mit seiner Liebe zu ängstigen, Leandern aber will ich
            unterstützen. Jenem will ich Gelegenheit verschaffen, mit Emilien allein zu seyn, und um
            sie zu werben. Er wird mich sicher aufsuchen. Hier will ich ihre allgemeine
            Zusammenkunft erwarten; dann entferne ich mich von ihnen, um sie auf eine scherzhafte
            Weise zu belauschen. Dieser Prüfung soll Emilie von mir noch ausgesetzt seyn. – Da kömmt
            schon Theodor.</p>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>Vierzehnter Auftritt.</head>
        <stage>Theodor und Valer.</stage>
        <sp who="#theodor">
          <speaker>Theodor.</speaker>
          <p>Man vermisset sie, Herr Valer in unserer Gesellschaft. Warum entfernen sie sich doch so
            lange von uns?</p>
        </sp>
        <sp who="#valer">
          <speaker>Valer.</speaker>
          <p>Sie wissen es ja, Herr Theodor, daß mir von Emilien des Wirthes Stelle übertragen
            worden. <pb n="37"/> Ein Wirth hat ja nur immer dahin zu sehen, daß es seiner
            Gesellschaft an dem nöthigen nicht fehlet: eben dieses macht, daß ich mich öfters von
            ihnen entfernen muß; denn ich möchte gerne, mit der Ausrichtung meines Geschäfftes,
            Emiliens Lob verdienen.</p>
        </sp>
        <sp who="#theodor">
          <speaker>Theodor.</speaker>
          <p>Das haben sie mehr als zu sehr, Herr Valer, ich beneide sie fast darüber.</p>
        </sp>
        <sp who="#valer">
          <speaker>Valer.</speaker>
          <p>Sie sind sehr seltsam, Herr Theodor, vor einem Augenblick rühmeten sie sich ja der
            Liebe des gesammten Frauenzimmers, und jetzt scheinen sie, in Absicht auf Emilien,
            anderes Sinnes zu seyn?</p>
        </sp>
        <sp who="#theodor">
          <speaker>Theodor.</speaker>
          <p>Ich muß es ihnen gestehen, ich liebe Emilien von ganzer Seele, und wünsche nichts
            sehnlicher, als durch den Besitz ihrer Reize mich beglückt zu sehen.</p>
        </sp>
        <sp who="#valer">
          <speaker>Valer.</speaker>
          <p>Aber, Emilie, liebt sie nicht?</p>
        </sp>
        <sp who="#theodor">
          <speaker>Theodor.</speaker>
          <p>Das will ich eben nicht hoffen, jedoch scheinet sie sich so zu stellen.</p>
        </sp>
        <pb n="38"/>
        <sp who="#valer">
          <speaker>Valer.</speaker>
          <p>Sind sie denn auch Bürge davor, daß es nicht ihr Ernst ist?</p>
        </sp>
        <sp who="#theodor">
          <speaker>Theodor.</speaker>
          <p>Ich sollte es fast meynen; denn im Grunde sieht sie mich nicht ungern.</p>
        </sp>
        <sp who="#valer">
          <speaker>Valer.</speaker>
          <p>So fehlt nichts mehr, als daß sie ihr den Antrag thun, und ihre Liebe erklären:
            vielleicht verheelet ihnen Emilie nur ihre Liebe, um unter allem Frauenzimmer, die da
            wünschet ihre Braut zu seyn, für die einzige angesehen zu werden, welche es nicht seyn
            will.</p>
        </sp>
        <sp who="#theodor">
          <speaker>Theodor.</speaker>
          <p>Im Ernst, Herr Valer, Emilie kömmt mir sehr räthselhaft vor, sie begegnet mir überaus
            liebreich, allein, ich bemerke dennoch an ihr so etwas, das mich schüchtern macht, ihr
            den Antrag zu thun.</p>
        </sp>
        <sp who="#valer">
          <speaker>Valer.</speaker>
          <p>Wenn sie weiter nichts zu besorgen haben, so müssen sie es nur herzhaft wagen. Sie, als
            ein Kenner des schönen Geschlechtes, wissen ja, daß die Dames in diesem Fall immer
            zurückhaltend sind, so sehr sie auch wünschen, verehrt zu werden: sobald nur Emilie
            merket, daß es ihnen ein wahrer Ernst ist, um sie sich zu bewerben, so <pb n="39"/> wird
            sie sich nicht ferner mehr bedenken, ja zu sagen; denn ihr Amt, ihre Person, ihre
            Sitten, kurz, Herr Theodor, alles redet vor sie das Wort.</p>
        </sp>
        <sp who="#theodor">
          <speaker>Theodor.</speaker>
          <p>Reden sie aufrichtig gegen mich, Herr Valer! – Wie beurtheilet mich Emilie in meiner
            Abwesenheit?</p>
        </sp>
        <sp who="#valer">
          <speaker>Valer.</speaker>
          <p>So, wie man einen Mann von Verdiensten beurtheilen kann: im Vertrauen gegen sie
            gesprochen, wo ich mich nicht irre, so .....</p>
        </sp>
        <sp who="#theodor">
          <speaker>Theodor.</speaker>
          <p>Diese Rede ist ein Balsam für meine Seele! Nun will ich auch keinen Augenblick
            versäumen, ihr meine Liebe öffentlich anzutragen. Ich eile zu ihr – –</p>
        </sp>
        <sp who="#valer">
          <speaker>Valer.</speaker>
          <p>Wenn ich ihnen rathen darf, Herr Theodor, so erwarten sie Emilien. Leanders Gegenwart
            möchte sie abschrecken, ihrem Bitten Gehör zu geben. Ich will gehen, und ihnen
            Gelegenheit verschaffen, mit ihr ohne Zeugen reden zu können.</p>
        </sp>
        <sp who="#theodor">
          <speaker>Theodor.</speaker>
          <p>Das Ding ist vernünftig überlegt. O, sie sind mein Herzensfreund! Ich folge ihrem Rath
            mit Vergnügen. Halten sie aber ja Wort.</p>
        </sp>
        <pb n="40"/>
        <sp who="#valer">
          <speaker>Valer.</speaker>
          <p>Sie können sich auf mich verlassen.</p>
          <stage>(Valer geht ab.)</stage>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>Funfzehnter Auftritt.</head>
        <sp who="#theodor">
          <speaker>Theodor</speaker>
          <stage>allein.</stage>
          <p>Nunmehro werde ich mich bald dem seligen Augenblick nahen, der meine zärtlichsten
            Wünsche crönen wird. Emilie liebt mich! – Es bleibt mir nun kein Zweifel mehr übrig.
            Valer selbst gesteht es mir – Meine Schwester hat mir auch versprochen, das Wort für
            mich zu reden. Jetzt wird sie kommen! – Ich will mich gleich zu ihren Füßen werfen, und
            sie nicht eher von mir lassen, bis sie mir ihr Herz geschenket hat. – Aber, wie? wenn
            sie sich wider mich erklärte? – Nein! das kann sie nicht, das soll sie nicht thun: ich
            werde ihr keinen Augenblick Zeit lassen, sich zu besinnen. Sie soll, sie muß die meinige
            werden, und wenn es mir das Leben kosten sollte. – Ehe will ich zu ihren Füßen sterben,
            ehe sie mir es abschlagen soll. – Welche für mich selige Aussicht, gewährt mir dieser
            Gedanke. Wie will ich mich mit der englischen Emilie vergnügen! – Ihr sanfter Umgang,
            ihre zärtlichen Liebkosungen werden mich entzücken. Ich beharre bey meinem Vorsatz,
            entweder mit Emilien vereinigt zu leben, oder von ihr getrennt – zu sterben. –
              <stage>(Er spricht sehr in Affect.)</stage>
            <pb n="41"/> Ja, – ich sterbe schon! – denn ein Augenblick ohne Emilien zu leben, ist
            für mich schon der kalte Tod, ganz: mit allen seinen Schrecken. – <stage>(Ueberaus
              laut.)</stage> – Ich sterbe! – –</p>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>Sechzehnter Auftritt.</head>
        <stage>Mariane, Emilie und Theodor.</stage>
        <sp who="#mariane">
          <speaker>Mariane.</speaker>
          <p>Es ist mein Bruder! – Welche seltsame Erscheinungen, mein Bruder, bewegen euch, sterben
            zu wollen?</p>
        </sp>
        <sp who="#theodor">
          <speaker>Theodor.</speaker>
          <p>Die göttliche Emilie!</p>
        </sp>
        <sp who="#mariane">
          <speaker>Mariane.</speaker>
          <p>Da haben wirs!</p>
        </sp>
        <sp who="#emilie">
          <speaker>Emilie.</speaker>
          <p>Ich? – Herr Theodor! – Sie erschrecken mich! – <stage>(Lächelnd.)</stage> Nur nicht in
            meinem Hause gestorben; denn ich fürchte mich für die Todten – –</p>
        </sp>
        <sp who="#theodor">
          <speaker>Theodor.</speaker>
          <p>Göttliche, englische Emilie! – Ich kann mich nicht länger verbergen; ich bin von ihnen
            bezaubert. – Ich gestehe es ihnen frey, daß ich sie liebe, über alles hochschätze, ich
            bringe ihnen zu ihren Füßen mein offenherziges Bekenntniß, <pb n="42"/> und bitte um
            ihre Liebe. Beseligen sie mich mit ihrer Liebe, schenken sie mir ihr Herz; oder sehen
            sie mich hier zu ihren Füßen sterben.</p>
        </sp>
        <sp who="#emilie">
          <speaker>Emilie.</speaker>
          <p>Stehen sie auf, Herr Theodor, und erlauben sie mir, an sie zwey Fragen zu thun. Reden
            sie dieses im Ernst, oder scherzen sie?</p>
        </sp>
        <sp who="#theodor">
          <speaker>Theodor.</speaker>
          <p>Ich gebe ihnen hiermit die heiligste Versicherung, daß ich ihnen mein ganzes Herz
            aufschließe.</p>
        </sp>
        <sp who="#emilie">
          <speaker>Emilie.</speaker>
          <p>Nun, so sagen sie mir, Herr Theodor, wie wollen sie es sich vor allem Frauenzimmer, das
            da wünschet ihre Braut zu werden, zu verantworten getrauen, ihre Liebe auf ein Mädchen
            geworfen zu haben, das gar nicht fähig ist, ihre Liebe und Zärtlichkeit zu
            erwiedern?</p>
        </sp>
        <sp who="#theodor">
          <speaker>Theodor.</speaker>
          <p>Emilie! sie tödten mich durch ihren Kaltsinn. Schwester! habt ihr mir nicht
            versprochen, für mich das Wort zu reden?</p>
        </sp>
        <sp who="#mariane">
          <speaker>Mariane.</speaker>
          <p>Das habe ich gethan, liebster Bruder, ich habe mein Versprechen erfüllet. – Emilie wird
            es mir selbst bezeugen: ja, sie selbst mag euch die Antwort wiederholen, welche sie mir
            gegeben.</p>
        </sp>
        <pb n="43"/>
        <sp who="#theodor">
          <speaker>Theodor.</speaker>
          <p>Nun, Emilie, so entscheiden sie mein Schicksal. Haben sie beschlossen, mich glücklich
            oder unglücklich zu machen?</p>
        </sp>
        <sp who="#emilie">
          <speaker>Emilie.</speaker>
          <p>Keines von beyden. Ja, wenn es in meinem Vermögen stünde, so würde ich ihnen zeigen,
            wie sehr ich mich für das erstere erkläre.</p>
        </sp>
        <sp who="#theodor">
          <speaker>Theodor.</speaker>
          <p>O! so bitte, so beschwöre ich sie bey meinem Leben, schenken sie mir ihre Liebe, dann
            bin ich der glücklichste auf dem Erdboden; dann kann ich leben –</p>
        </sp>
        <sp who="#emilie">
          <speaker>Emilie.</speaker>
          <p>Wann ihr Glück und ihr Leben von meiner Liebe abhänget, so sage ich ihnen: daß ich sie
            liebe, so, wie – –</p>
        </sp>
        <sp who="#theodor">
          <speaker>Theodor.</speaker>
          <p>Ach! meine göttliche, wie entzücket mich diese englische Stimme! Lassen sie sich
            umarmen, und betheuren sie diese selige Versicherung mit einem Kuß.</p>
          <stage>(Er will sie küssen.)</stage>
        </sp>
        <sp who="#emilie">
          <speaker>Emilie.</speaker>
          <stage>(Hält ihn zurück.)</stage>
          <p>Nein, Herr Theodor! so weit sind wir noch nicht gekommen.</p>
        </sp>
        <pb n="44"/>
        <sp who="#theodor">
          <speaker>Theodor.</speaker>
          <p>Wie? – Sie sagen, daß sie mich lieben, und dennoch versagen sie mir, die den Geliebten
            so theure, so unentbehrliche Versicherung? – Was wollen sie aus mir machen? – –</p>
        </sp>
        <sp who="#emilie">
          <speaker>Emilie.</speaker>
          <p>Wenn es möglich ist, einen recht vernünftigen Mann, und meinen besten guten Freund.</p>
        </sp>
        <sp who="#theodor">
          <speaker>Theodor.</speaker>
          <p>So? wollen sie mir ihr Herz nicht schenken, und wollen mich nicht durch den Besitz
            ihrer anbethungswürdigen Vollkommenheiten glücklich machen? – So soll ich – –</p>
        </sp>
        <sp who="#emilie">
          <speaker>Emilie.</speaker>
          <p>Allerdings sollen sie alle die Ansprüche auf mich haben, die ein jeder guter Freund
            sich von mir zu versprechen hat.</p>
        </sp>
        <sp who="#theodor">
          <speaker>Theodor.</speaker>
          <p>So wollen sie meinen Tod.</p>
        </sp>
        <sp who="#emilie">
          <speaker>Emilie.</speaker>
          <p>Wer kann doch wohl den Tod eines Freundes wollen?</p>
        </sp>
        <sp who="#theodor">
          <speaker>Theodor.</speaker>
          <p>Sie! Grausame Emille! – Sie wollen es – Bald soll ihrem Wunsch ein Genüge geschehen.
              <pb n="45"/> Emilie, und Schwester! – ich beschwöre euch, tretet auf meine Seite, oder
            erwartet alles von meiner beleidigten Liebe.</p>
        </sp>
        <sp who="#mariane">
          <speaker>Mariane.</speaker>
          <p>Bruder! wenn ihr euch mäßigen wolltet, so würdet ihr das Anerbieten der Emilie, eure
            Freundinn zu seyn, mit beyden Händen ergreifen. Ich habe alles für euch gethan, und
            meine Freundinn hat mir eben das versichert, was sie euch gesagt hat: nun urtheilet
            selbst, ob ich mehr für euch thun kann.</p>
        </sp>
        <sp who="#emilie">
          <speaker>Emilie.</speaker>
          <p>Ja, ich spreche Marianen von allen Vorwürfen frey, und versichere sie, Herr Theodor,
            ist jemand fähig, mich für sie einzunehmen, so ist es ihre liebenswürdige Schwester.
            Dieser allein haben sie es zu verdanken, wenn ich ihnen meine Freundschaft anbiete. Mehr
            aber kann ich nicht; mehr kann Mariane nicht für sie thun.</p>
        </sp>
        <sp who="#theodor">
          <speaker>Theodor.</speaker>
          <p>Das heißt mit einem Worte, ich soll unglücklich seyn, ich soll sterben: denn von ihnen
            nicht geliebet werden, und sterben, sind für mich zwey unzertrennliche Dinge.</p>
        </sp>
        <sp who="#emilie">
          <speaker>Emilie.</speaker>
          <p>So mögen sie denn immerhin sterben, Herr Theodor! denn mein Herz kann ich ihnen <pb n="46"/> nicht schenken, weil ich es schon längst verschenkt habe.</p>
        </sp>
        <sp who="#theodor">
          <speaker>Theodor.</speaker>
          <p>Wie! Wer ist der glückliche Sterbliche, der es mir geraubt hat? – Er soll von meinen
            Händen getödtet werden.</p>
        </sp>
        <sp who="#emilie">
          <speaker>Emilie.</speaker>
          <p>Gehen sie dann geschwinde, Herr Theodor, – und tödten sie den – Niemand.</p>
        </sp>
        <sp who="#theodor">
          <speaker>Theodor.</speaker>
          <p>Grausame! – Sie suchen mich aufzuziehen. – Glauben sie nicht, daß ich aus einem andern
            Tone mit ihnen reden kann? Wissen sie wohl, daß mich ihr Spott beleidiget; daß sie zu
            viel wagen, mir auf solche Weise zu begegnen? –</p>
        </sp>
        <sp who="#emilie">
          <speaker>Emilie.</speaker>
          <p>Dem sey wie ihm wolle, so bringen sie mich durch ihren ausschweifenden Antrag so weit,
            daß ich ihnen meine wahre Gesinnung entdecken muß.</p>
        </sp>
        <sp who="#theodor">
          <speaker>Theodor.</speaker>
          <p>Noch einmal werfe ich mich zu ihren Füßen. O göttliche himmlische Emilie! entfernen sie
            mich von einem Schicksale, welches mich erwartet, wenn sie mich nicht lieben. Schenken
            sie mir das Leben.</p>
        </sp>
      </div>
      <pb n="47"/>
      <div type="scene">
        <head>Siebenzehnter Auftritt.</head>
        <stage>Leander, und die Vorigen.</stage>
        <sp who="#leander">
          <speaker>Leander.</speaker>
          <p>Was sehe ich hier? – den Theodor, zu den Füßen der Emilie?</p>
        </sp>
        <sp who="#emilie">
          <speaker>Emilie.</speaker>
          <p>Treten sie näher, Herr Leander, retten sie mich von diesem unglücklichen Menschen.</p>
        </sp>
        <sp who="#leander">
          <speaker>Leander.</speaker>
          <p>Wie so, Emilie, womit kann er sie beleidigen.</p>
        </sp>
        <sp who="#emilie">
          <speaker>Emilie.</speaker>
          <p>Er will mir mit aller Gewalt seine Liebe aufdringen.</p>
        </sp>
        <sp who="#leander">
          <speaker>Leander.</speaker>
          <p>Es ist nicht zu bewundern, daß ihre Reize jeden Sterblichen entzücken. – Ja, Emilie,
            ich selbst kenne jemand, dem sie Entzückung eingeflößt haben: allein, er ist zu
            schüchtern, es ihnen zu sagen. – Er würde ihnen sein Herz, und seine Hand anbieten, wenn
            er nicht zweifeln dürfte, ob sie ihm Gehör geben würden.</p>
        </sp>
        <sp who="#theodor">
          <speaker>Theodor.</speaker>
          <p>Nein, Herr Leander, das gebe ich wahrhaftig nicht zu.</p>
        </sp>
        <pb n="48"/>
        <sp who="#emilie">
          <speaker>Emilie.</speaker>
          <p>Ich muß es ihnen offenherzig bekennen, Herr Leander, daß ich den Vorsatz gefaßt habe,
            niemals ein Bündniß einzugehen.</p>
        </sp>
        <sp who="#leander">
          <speaker>Leander.</speaker>
          <p>Darf ich so frey seyn, liebste Emilie, sie zu fragen, welche Ursachen sie zu einem so
            harten Entschluß bewegen können? – Kann ich nicht so glücklich seyn, den würdigen
            Gegenstand kennen zu lernen, welcher bey ihnen einen jeden andern zurück setzt? – Jeder
            würdige Verehrer von ihnen wird es sich von selbst bescheiden, daß er mehreren
            Verdiensten den Vorzug einräumen müsse; und ich werde mich freuen, den würdigen
            Gegenstand kennen zu lernen, welcher einen jeden andern bey ihnen zurück setzet.</p>
        </sp>
        <sp who="#emilie">
          <speaker>Emilie.</speaker>
          <p>Sie sind gütig genug, Herr Leander, mir die Ursachen, welche mich bey diesem Entschluß
            zu beharren nöthigen, als ein Geheimniß zu lassen, welches ich niemand entdecken kann.
            Indessen muß ich es ihnen offenherzig gestehen, daß ich keinem in der Welt mehr
            Verbindlichkeit und Hochachtung schuldig bin, als ihnen, und dem Valer. Beyde machen auf
            dieselbe gleiche Ansprüche: beyder Verdienste sind mir höchst schätzbar. Ja, wenn es mir
            möglich wäre, eine Wahl zu treffen, so würden sie beyde der Gegenstand seyn, unter
            beyden aber würde ich den Valer <pb n="49"/> wählen. Ich hoffe, sie werden mir diese
            Offenherzigkeit verzeihen, und sich dabey beruhigen.</p>
        </sp>
        <sp who="#theodor">
          <speaker>Theodor.</speaker>
          <p>Aber damit bin ich noch nicht zufrieden.</p>
        </sp>
        <sp who="#leander">
          <speaker>Leander.</speaker>
          <p>Ich muß es ihnen gestehen, Emilie, diese Entscheidung ist die seltsamste ihrer Art,
            aber auch die edelmüthigste, die ich nur von einer Emilie vermuthen können. – Ich würde
            mir selbst Vorwürfe machen, sie dieses Entschlusses wegen zu tadeln. Ihre vorzügliche
            Tugend wird stets der angenehmste Bewegungsgrund seyn, sie zu bewundern. Nur erlauben
            sie mir, in ihnen die liebenswürdigste Freundinn Zeit meines Lehens verehren zu
            dürfen.</p>
        </sp>
        <sp who="#mariane">
          <speaker>Mariane.</speaker>
          <p>Aber, Bruder! Was könnt ihr hierzu sagen?</p>
        </sp>
        <sp who="#theodor">
          <speaker>Theodor.</speaker>
          <p>Es ist wahr, ich muß bewundern, jemehr ich aber bewundere, desto tiefer prägt sich
            Emiliens Bildniß in meine Seele, desto unersetzlicher scheinet mir ihr Verlust; mit
            desto größerem Eifer wünsche ich, sie ewig zu besitzen – und alles zu wagen, um zu
            diesem Besitz zu gelangen.</p>
        </sp>
        <sp who="#leander">
          <speaker>Leander.</speaker>
          <p>Wenn die reine Tugend der unvergleichlichen Emilie die nämlichen Eindrücke auf sie
            macht, <pb n="50"/> Herr Theodor, welche ich empfinde, so muß ihnen ihre Erklärung
            heilig seyn: sie müssen sie ihrem Eigensinn überlassen, und einer Leidenschaft entsagen,
            welche dieselbe beleidigen muß.</p>
        </sp>
        <sp who="#theodor">
          <speaker>Theodor.</speaker>
          <p>Nimmermehr werde ich es zugeben, daß ein anderer als ich, diese reizende Schöne
            besitze. Ich werde mein Blut und Leben daran wagen. – Alle Vorstellungen dienen mehr,
            mich zu erhitzen, als daß sie mich besänftigen sollten. – Mit einem Worte, Emilie muß
            die meinige werden, sie muß sich für mich allein erklären, oder –</p>
        </sp>
        <sp who="#mariane">
          <speaker>Mariane.</speaker>
          <p>Aber Bruder! Bedenket doch, was ihr redet. – Emilie will ja mit euch auf diese Weise
            nichts zu schaffen haben.</p>
        </sp>
        <sp who="#theodor">
          <speaker>Theodor.</speaker>
          <p>Wer kann aber Emilien sehen, ohne sie zu lieben, und von ihr verachtet werden, ohne
            sich den Tod zu wünschen? –</p>
        </sp>
        <sp who="#emilie">
          <speaker>Emilie.</speaker>
          <p>Sie erweisen mir, Herr Theodor, mehr Ehre, als ich verdiene.</p>
        </sp>
        <sp who="#theodor">
          <speaker>Theodor.</speaker>
          <p>Hören sie auf, Emilie, zu reden. Sie flößen mir immer mehr Liebe ein.</p>
        </sp>
        <pb n="51"/>
        <sp who="#leander">
          <speaker>Leander.</speaker>
          <p>Möchten sie doch die gebührende Achtung einer thörichten Leidenschaft vorziehen, mit
            welcher sie Emilien zu weiter nichts, als zur Verachtung reizen können.</p>
        </sp>
        <sp who="#theodor">
          <speaker>Theodor.</speaker>
          <p>Ich kann ihr nicht widerstehen</p>
        </sp>
        <sp who="#emilie">
          <speaker>Emilie.</speaker>
          <p>So will ich ihnen einen guten Rath geben, wie sie ihrer auf einmal los werden können.
            Sie sind ein lebhafter Mann! Wenn sie nun eine Leidenschaft zu sehr foltert, so suchen
            sie sich derselben zu entschlagen. Entziehen sie sich meiner Gegenwart, so viel als
            möglich. Besuchen sie fröliche Gesellschaften: eilen sie zu denjenigen Schönen, die sich
            um sie bewerben, vertändeln sie dort diese Leidenschaft, und sie werden daselbst Nahrung
            genug finden, ihre verliebten Neigungen zu sättigen. Meiner Seits aber bitte ich sie
            inständig, sich weiter gar nicht mehr um mich zu bemühen: sie haben meine offenherzige
            Meynung gehört, weiter kann ich ihnen nichts zu ihrem Troste sagen, als daß ich sie von
            ganzem Herzen hasse, so ferne sie es sich weiter einfallen lassen, mich mit ihrem Antrag
            zu quälen.</p>
        </sp>
        <sp who="#mariane">
          <speaker>Mariane.</speaker>
          <p>Da habt ihr euren Bescheid, Herr Bruder!</p>
        </sp>
        <pb n="52"/>
        <sp who="#theodor">
          <speaker>Theodor.</speaker>
          <p>So wissen sie denn auch, Emilie, daß mich ihre bittere Schalkheit aufs höchste
            beleidigen, und zur Rache reizen muß. Eine verachtete Liebe gebühret Haß und Tod. Wollen
            sie meinem zärtlichen Bitten nicht Gehör geben, so haben sie sich sodann die Folgen
            selbst beyzumessen, denen sie sich durch ihre Verachtung aussetzen.</p>
        </sp>
        <sp who="#emilie">
          <speaker>Emilie.</speaker>
          <p>Ihre Drohungen, Herr Theodor, sind mir gar nicht fürchterlich.</p>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>Achtzehnter Auftritt.</head>
        <stage>Valer, und die Vorigen.</stage>
        <sp who="#emilie">
          <speaker>Emilie.</speaker>
          <p>Heißet das Wort halten? Herr Valer! Beynahe sollten sie mich mißtrauisch auf sie
            machen.</p>
        </sp>
        <sp who="#valer">
          <speaker>Valer.</speaker>
          <p>Ich glaube, mein Wort männlich erfüllt zu haben, wenn ich ihnen meinen Beystand leiste,
            da er nöthig zu seyn scheinet: Bisher hat ihnen meine Gegenwart wenig nutzbar seyn
            können.</p>
        </sp>
        <sp who="#emilie">
          <speaker>Emilie.</speaker>
          <p>Dennoch aber haben sie mich durch ihre Abwesenheit, mancher Unruhe ausgesetzet.</p>
        </sp>
        <pb n="53"/>
        <sp who="#leander">
          <speaker>Leander.</speaker>
          <p>Emilie ist herzhaft und gesetzt genug, ohne Beystand zu widerstehen.</p>
        </sp>
        <sp who="#emilie">
          <speaker>Emilie.</speaker>
          <p>Sehen sie nur, Herr Valer, solchem Kampfe bin ich diese ganze Zeit ausgesetzet
            gewesen.</p>
        </sp>
        <sp who="#valer">
          <speaker>Valer.</speaker>
          <p>Und ich habe sie mit himmlischem Vergnügen triumphiren sehen.</p>
        </sp>
        <sp who="#leander">
          <speaker>Leander.</speaker>
          <p>So? haben sie unsere Unterredung gehöret?</p>
        </sp>
        <sp who="#valer">
          <speaker>Valer.</speaker>
          <p>Ja, ich hatte mich längst dazu vorbereitet, mir dieses Vergnügen zu machen.</p>
        </sp>
        <sp who="#mariane">
          <speaker>Mariane.</speaker>
          <p>Das konnte ich fast vermuthen.</p>
        </sp>
        <sp who="#emilie">
          <speaker>Emilie.</speaker>
          <p>Aber ist das auch recht? Herr Valer! –</p>
        </sp>
        <sp who="#valer">
          <speaker>Valer.</speaker>
          <p>Ich bin überzeugt, sie werden mir dieses Vergnügen allerseits vergönnen, und keine
            üblen Deutungen davon machen.</p>
        </sp>
        <pb n="54"/>
        <sp who="#theodor">
          <speaker>Theodor.</speaker>
          <p>So werden sie es denn auch vermuthlich gehöret haben, Herr Valer, wie sehr mich Emilie
            beleidiget hat.</p>
        </sp>
        <sp who="#valer">
          <speaker>Valer.</speaker>
          <p>Das kann ich eben nicht sagen. Sie aber haben Emilien mit ihrer Begegnung nicht
            angenehm seyn können.</p>
        </sp>
        <sp who="#theodor">
          <speaker>Theodor.</speaker>
          <p>Ich höre es schon, sie haben sich alle wider mich verschworen. Emilie! Ich beschwöre
            sie nochmals, was wollen sie, daß aus mir werden soll?</p>
        </sp>
        <sp who="#emilie">
          <speaker>Emilie.</speaker>
          <p>Was sie selbst wünschen sollten, und was ich ihnen bereits gesagt habe.</p>
        </sp>
        <sp who="#theodor">
          <speaker>Theodor.</speaker>
          <p>So zittern sie denn, für meine Rache!</p>
        </sp>
        <sp who="#valer">
          <speaker>Valer.</speaker>
          <p>Wenn sie diese Sprache führen, Herr Theodor, so muß ich ihnen sagen, sie haben es mit
            mir zu thun, und nicht mit Emilien. Ich habe mit Emilien ein Bündniß gemacht, sie wider
            alle unverschämte und unmäßige Liebhaber zu beschützen: Sie sind nun einer von diesen,
            so belieben sie sich ihrer Rache wegen, näher zu erklären. Sie sind in diesem Fall mein
            Nebenbuhler, alle <pb n="55"/> ihre Drohungen gehen mich an. Nun thun sie den Ausspruch,
            was haben sie wider Emilien beschlossen?</p>
        </sp>
        <sp who="#theodor">
          <speaker>Theodor.</speaker>
          <p>Das wäre der Henker! – Wer hat sie denn berechtiget, also mit mir zu reden?</p>
        </sp>
        <sp who="#valer">
          <speaker>Valer.</speaker>
          <p>Ich selbst, und der Vertrag, den ich mit Emilien eingegangen bin, machen mich auf alles
            aufmerksam, was ihr nur angehet.</p>
        </sp>
        <sp who="#theodor">
          <speaker>Theodor.</speaker>
          <p>Ich habe allein mit Emilien, und mit keinem andern zu thun. – An ihr allein will ich
            mich auch rächen.</p>
        </sp>
        <sp who="#emilie">
          <speaker>Emilie.</speaker>
          <p>Ich hoffe auch, diesen Streit mit ihnen ganz alleine auszumachen, Herr Theodor.</p>
        </sp>
        <sp who="#theodor">
          <speaker>Theodor.</speaker>
          <p>Das wird die Zeit lehren.</p>
        </sp>
        <sp who="#mariane">
          <speaker>Mariane.</speaker>
          <p>Bruder! Wenn ich euch rathen soll, so mäßiget eure Drohungen.</p>
        </sp>
        <sp who="#valer">
          <speaker>Valer.</speaker>
          <p>So lange sie die Anständigkeit, welche sie jedem Frauenzimmer schuldig sind, gegen
            Emilien <pb n="56"/> beobachten, so lange werde ich auch es Emilien allein überlassen,
            sich zu verantworten; so bald sie aber diese verletzen, finden sie an mir ihren
            Vertheidiger.</p>
        </sp>
        <sp who="#theodor">
          <speaker>Theodor.</speaker>
          <p>Ey, das wäre ja erschröcklich!</p>
        </sp>
        <sp who="#emilie">
          <speaker>Emilie.</speaker>
          <p>Erlauben Sie es mir, Herr Theodor, ihnen hiermit meine endliche Erklärung zu thun. Wenn
            sie ihrer Liebe und ungestümen Neigung gegen mich, auf ewig entsagen wollen, so
            verspreche ich ihnen hiermit nochmals, ich will ihre Freundinn bleiben. – Herr Valer,
            und Herr Leander, werden sich nicht ausschließen, unserer freundschaftlichen Verbindung
            beyzutreten. Wir wollen vereinigte Freunde bleiben, und der Tugend leben. – Wollen sie
            aber diese Verbindung nicht eingehen, so muß ich sie bitten, daß sie mich verlassen, und
            mir nicht weiter mit so beleidigenden Zumuthungen beschwerlich seyn wollen. – – Näher
            und besser kann ich mich nicht für sie erklären.</p>
        </sp>
        <sp who="#valer">
          <speaker>Valer.</speaker>
          <p>Nun kommt es blos auf sie an, Herr Theodor, ob sie unser gemeinschaftlicher Freund seyn
            wollen, oder nicht.</p>
        </sp>
        <sp who="#mariane">
          <speaker>Mariane.</speaker>
          <p>Ich hoffe nicht, daß mein Bruder diese Ehre versagen werde.</p>
        </sp>
        <pb n="57"/>
        <sp who="#leander">
          <speaker>Leander.</speaker>
          <p>Ich bin auch dieser Meynung, Mariane.</p>
        </sp>
        <sp who="#theodor">
          <speaker>Theodor.</speaker>
          <p>Und ich schwöre es ihnen, Emilie, daß ich mich, trotz dem Valer und Leander, rächen
            werde.</p>
        </sp>
        <sp who="#mariane">
          <speaker>Mariane.</speaker>
          <p>Aber Bruder, können denn solche Beyspiele der Vernunft euch nicht bewegen, die eurige
            zurück zu rufen?</p>
        </sp>
        <sp who="#valer">
          <speaker>Valer.</speaker>
          <p>Sie bringen mich durch ihre Heftigkeit so weit, ihnen mit Erlaubniß Emiliens und
            Marianen, dreiste heraus zu sagen, daß sie ein Thor sind.</p>
        </sp>
        <sp who="#theodor">
          <speaker>Theodor.</speaker>
          <p>Was? – Sie schimpfen mich einen Thoren? – Warten sie nur! – Und, wissen sie, sie haben
            mich beleidiget. – Ich werde von ihnen deshalb Satisfaction suchen.</p>
        </sp>
        <sp who="#valer">
          <speaker>Valer.</speaker>
          <p>Sie finden mich jeden Augenblick bereit, sie ihnen zu geben. <stage>(Er greift nach dem
              Degen, und thut, als wenn er ihn ziehen wollte.)</stage></p>
        </sp>
        <sp who="#theodor">
          <speaker>Theodor.</speaker>
          <stage>(Geht furchtsam ab, und sagt im Weggehen.)</stage>
          <p>Schon gut! Hier ist nur nicht der Ort, sonst wollte ich ihnen bald was anders weisen: –
            Allein, <pb n="58"/> der vernünftige Mann, geht immer allen Streitigkeiten aus dem Wege;
            wir wollen uns schon weiter sprechen, Herr Valer.</p>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>Neunzehnter Auftritt.</head>
        <stage>Valer, Emilie, Leander, Mariane.</stage>
        <sp who="#mariane">
          <speaker>Mariane.</speaker>
          <p>Ich bitte um Verzeihung, Herr Valer, wenn sie mein Bruder beleidiget hat. – Ich schäme
            mich seiner Thorheiten recht sehr.</p>
        </sp>
        <sp who="#valer">
          <speaker>Valer.</speaker>
          <p>Sie haben von mir gar nichts zu befürchten, Mariane, die Beleidigungen ihres Bruders,
            weil sie sie so zu benennen belieben, werden durch den angenehmen Umgang mit ihnen
            vollkommen vergütet. Ich versichere sie, daß ich nichts von ihm zu befürchten habe.
            Seine Drohungen werden mit seiner Hitze verrauchen; und nicht lange wird er verziehen,
            so sehen wir ihn wieder bey uns.</p>
        </sp>
        <sp who="#mariane">
          <speaker>Mariane.</speaker>
          <p>Sie haben seinen Character vollkommen inne, ich bedaure es nur, daß er selten eine
            Gesellschaft verläßt, ohne sie zu beunruhigen.</p>
        </sp>
        <pb n="59"/>
        <sp who="#emilie">
          <speaker>Emilie.</speaker>
          <p>Dieses lassen sie sich nicht dauren, Mariane, je mehr er beleidiget, desto mehr
            vergiebt er wieder Beleidigungen.</p>
        </sp>
        <sp who="#valer">
          <speaker>Valer.</speaker>
          <p>Darf ich so frey seyn, das Gespräch wiederum auf die Materie ihrer vorigen Unterredung
            zu lenken? Ob ich wohl einen unsichtbaren Zeugen dabey abgegeben habe, so möchte ich
            mich dennoch sehr gern selbst dabey intereßiren.</p>
        </sp>
        <sp who="#leander">
          <speaker>Leander.</speaker>
          <p>Sie sind mehr denn zu sehr dabey intereßirt. Ich wünsche ihnen Glück, das Herz und die
            Liebe der tugendhaften Emilie vorzüglich zu besitzen.</p>
        </sp>
        <sp who="#valer">
          <speaker>Valer.</speaker>
          <p>Ich würde mich in diesem Besitze glücklich schätzen, wenn mir diese Versicherung von
            Emilien selbst gegeben würde.</p>
        </sp>
        <sp who="#mariane">
          <speaker>Mariane.</speaker>
          <p>Diese Versicherung muß ihnen wohl ihre eigene Ueberzeugung geben, Herr Valer, und
            Emilie wird sich auch gar nicht weigern, sie ihnen selbst zu geben.</p>
        </sp>
        <sp who="#emilie">
          <speaker>Emilie.</speaker>
          <p>Nun, Mariane, das ist wahr! Nur das hat noch gefehlt, daß auch sie anfangen, mit mir zu
            scherzen.</p>
        </sp>
        <pb n="60"/>
        <sp who="#valer">
          <speaker>Valer.</speaker>
          <p>Sie, Mariane, sind Emiliens Herzensfreundinn, und ich schmeichle mir, daß sie auch
            meine Freundinn sind. Sie, Herr Leander, sind unser gemeinschaftlicher Freund, mithin
            müssen alle Geheimnisse für einander wegfallen. – Emilie! Sie müssen mich selbst bey dem
            Leander rechtfertigen; auch ihnen, Mariane, wird es kein Geheimniß seyn, wie sehr ich
            ihn gegen sie vertheidiget, und zum Vortheil vor ihn gearbeitet habe. Obgleich mein
            Freund mir seinen Antrag verhelet hat, so hat es doch Emilie nicht gethan; sie hat es
            mir gleich offenherzig entdecket. – – –</p>
        </sp>
        <sp who="#leander">
          <speaker>Leander.</speaker>
          <p>Zu großmüthiger Freund! Sie machen mir Muth, dasjenige zu wagen, wozu ich bisher zu
            schüchtern gewesen bin. <stage>(Zu Emilien, sehr zärtlich.)</stage> Liebenswürdige beste
            Emilie! darf ich hoffen, daß sie gegen die gemeinschaftlichen Bitten meines Freundes
            geneigter seyn werden, als gegen die meinigen allein? – O! so flehe ich gehorsamst,
            würdigen sie mich ihrer Gegenliebe, nehmen sie meine Hand an, wenn ich ihnen jetzo
            persönlich mein Herz anbiete. Wertheste Mariane, liebster Valer, vereinigen sie ihre
            Bitten mit den meinigen, reden sie selbst mit für mich.</p>
        </sp>
        <sp who="#mariane">
          <speaker>Mariane.</speaker>
          <p>Liebste Emilie, ich bitte, daß sie diese Bitte statt finden lassen wollen. – Einmal
            müssen <pb n="61"/> und werden sie doch ja sagen. – Nun entschließen sie sich
            geschwinde, und geben sie unsern dreyfachen Bitten Gehör.</p>
        </sp>
        <sp who="#emilie">
          <speaker>Emilie.</speaker>
          <p>Sie haben sich vereiniget, mich heute recht sehr zu peinigen.</p>
        </sp>
        <sp who="#leander">
          <speaker>Leander.</speaker>
          <p>Dieser Pein, liebste Emilie, können sie ja durch ein einziges Wort los werden.</p>
        </sp>
        <sp who="#emilie">
          <speaker>Emilie.</speaker>
          <p>Herr Leander, sie wissen meine Erklärung, sie stehet nicht zu ändern. – Ich bitte sie
            daher herzlich, nicht weiter in mich zu dringen.</p>
        </sp>
        <sp who="#valer">
          <speaker>Valer.</speaker>
          <p>Sind sie denn gegen aller Bitten unbeweglich, Emilie?</p>
        </sp>
        <sp who="#emilie">
          <speaker>Emilie.</speaker>
          <p>Valer, ich muß es seyn, und ich würde sie unbarmherzig nennen müssen, wenn sie weiter
            in mich dringen würden. Es ist dieses eine Bitte, die ich auch meinem besten Freunde
            nicht zugestehen kann.</p>
        </sp>
        <sp who="#leander">
          <speaker>Leander.</speaker>
          <p>Sehr wohl, Emilie! Sie haben mir ihre Erklärung gegeben. Sie haben mir die Erlaubniß
            gegeben, mich ihren Freund zu nennen, und ihre <pb n="62"/> Tugend und edle Gesinnung zu
            bewundern. Ich gebe auch in diesem Fall nach, und bin zu weit entfernt, ihre Liebe zu
            erzwingen, daß ich mich sehr gerne damit beruhige, sie als eine Freundinn verehren zu
            dürfen. Ich gelobe es ihnen hiermit feyerlich an, meiner Liebe zu ihnen, in so ferne sie
            die Gränzen der Freundschaft überschreitet, völlig zu entsagen, und mache auf nichts
            weiter Ansprüche, als wozu sie mir selbst die Erlaubniß gegeben haben. Werden sie mir
            aber wohl in diesem Betracht eine Gefälligkeit versagen können, warum ich sie gehorsamst
            bitte?</p>
        </sp>
        <sp who="#emilie">
          <speaker>Emilie.</speaker>
          <p>Was sollte ich ihnen in dieser Absicht abschlagen können?</p>
        </sp>
        <sp who="#leander">
          <speaker>Leander.</speaker>
          <p>Sie haben es mir selbst eingestanden, daß sie dem Valer den Vorzug für mir einräumen:
            Wie können sie sich gegen ihn verbindlicher bezeigen, als wenn sie ihm ihr Herz
            schenken, und sich mit ihm auf ewig verbinden? Machen sie mir das Glück, mich an ihrer
            beyderseitigen Liebe und Verbindung zu vergnügen. Erfüllen sie diese meine einzige
            Bitte!</p>
        </sp>
        <sp who="#emilie">
          <speaker>Emilie.</speaker>
          <p>Herr Leander! – Was ist dieses für eine Bitte?</p>
        </sp>
        <sp who="#valer">
          <speaker>Valer.</speaker>
          <p>Ich will die meinige hinzufügen. Bisher habe ich es noch nicht wagen wollen, ihnen das
              <pb n="63"/> geringste davon merken zu lassen, wenn mich nicht mein Herz ihnen
            verrathen hat: Da sie aber auf meine ernstliche Vorstellungen, und auf sein eigenes
            inständiges Flehen, den Leander ausschlagen, so bringe ich ihnen mein Herz, als das
            Opfer meiner sanftesten Empfindungen: Lassen sie es sich gütigst gefallen, dasselbige
            mit meiner Hand anzunehmen.</p>
        </sp>
        <sp who="#mariane">
          <speaker>Mariane.</speaker>
          <p>Wie, wertheste Emilie, wollen sie diesen Antrag beantworten? – Werden sie noch Herz
            haben, denselben auszuschlagen? Ich zweifle nicht, und es würde überflüßig seyn, mein
            Bitten hinzu zu thun?</p>
        </sp>
        <sp who="#emilie">
          <speaker>Emilie.</speaker>
          <p>Wer kann ihnen wiederstehen? Valer, Mariane und Leander, – ich liebe sie von ganzem
            Herzen, und wenn sie mich lieben, so gönnen sie mir einige Erholung.</p>
        </sp>
        <sp who="#valer">
          <speaker>Valer.</speaker>
          <p>Erlauben sie, meine theureste Emilie! Diese Erklärung ist für mich noch zu zweydeutig:
            Ich werde nicht eher beruhigt, bis sie sich ganz für, oder wider mich erkläret
            haben.</p>
        </sp>
        <sp who="#emilie">
          <speaker>Emilie.</speaker>
          <p>Valer! ich bitte, gönnen sie mir einige Erholung.</p>
        </sp>
        <sp who="#valer">
          <speaker>Valer.</speaker>
          <p>Wenn sie mich und meine Ruhe lieben, beste Emilie, so würdigen sie mich ihrer
            Gegenliebe, <pb n="64"/> schenken sie mir ihr Herz, nehmen sie meine Hand an, und machen
            sie mich glücklich, oder – erklären sie sich wider mich. –</p>
        </sp>
        <sp who="#emilie">
          <speaker>Emilie.</speaker>
          <p>Sie bringen mich fast aus meiner Fassung. – Sie wollen eine deutlichere Erklärung. –
            Valer! – Ich liebe sie, – ich schenke ihnen mein Herz, mein ganzes Vertrauen: Um sie
            aber davon zu überzeugen, so muß ich ihre Hand ausschlagen, weil mich tiefe Geheimnisse
            zurück halten, sie anzunehmen.</p>
        </sp>
        <sp who="#valer">
          <speaker>Valer.</speaker>
          <p>So bitte ich sie denn bey den Göttern, eröffnen sie mir dieses Geheimniß. – Es sey auch
            was es wolle; so kann mir nichts hinderlich seyn, ihnen meine Hand anzubieten.</p>
        </sp>
        <sp who="#emilie">
          <speaker>Emilie.</speaker>
          <p>Sie wissen, Valer, daß sie mir ein theures Gelübde gethan haben, dieses nie von mir zu
            fodern.</p>
        </sp>
        <sp who="#valer">
          <speaker>Valer.</speaker>
          <p>In diesem Fall aber, glaube ich doch wohl, wo nicht ein Recht, doch wenigstens Ursache
            zu haben, sie zu bitten, mir dieses Gelübde zu erlassen.</p>
        </sp>
        <sp who="#emilie">
          <speaker>Emilie.</speaker>
          <p>Dieses ist mir eben so unmöglich. Denn dadurch würde ich mich ihrer Hochachtung, ihrer
              <pb n="65"/> Liebe, ihres Vertrauens, ja, ihrer genossenen Hülfe unwürdig machen.</p>
        </sp>
        <sp who="#valer">
          <speaker>Valer.</speaker>
          <p>Emilie! – Sie durchbohren mein Herz. Es betreffe auch dieses Geheimniß was es wolle, so
            schwöre ich es ihnen hier, vor den Augen des Himmels: Es ist nichts, was mich abhalten
            kann, mich mit ihnen zu verbinden: Sie haben sich in allen Fällen meines gewissen
            Schutzes zu versprechen.</p>
        </sp>
        <sp who="#emilie">
          <speaker>Emilie.</speaker>
          <p>Sie sind großmüthig genug, daß ich hieran zweifeln sollte. Dennoch aber muß ich sie
            inständig bitten, mich dieses Geheimnisses wegen zu verschonen: Sie würden ihr Gelübde
            so wenig leisten können, als ich es wagen dürfte, sie daran zu erinnern. Sie würden mich
            hassen, so sehr sie mich jetzt lieben mögen. – Mehr dürfen sie davon nicht wissen; und
            dieses muß mich rechtfertigen.</p>
        </sp>
        <sp who="#valer">
          <speaker>Valer.</speaker>
          <p>Noch einmal betheure ich es ihnen auf das heiligste! Weder Vermögen noch Geburt, soll
            mich abhalten, mein ihnen geleistetes Versprechen zu erfüllen. Mariane und Leander
            sollen Zeugen seyn. Ja, Emilie, noch mehr. Ich verlange selbst ihr Geheimniß nicht eher
            zu wissen, bis sie von der Unauflöslichkeit meines Versprechens vollkommen überzeuget
            sind. Ich will einen Notarium holen lassen, der soll unsere Ehepacten in <pb n="66"/>
            Ordnung bringen: Ich verschreibe ihnen mein ganzes Vermögen: Bis auf den letzten Heller
            soll es ihr Eigenthum verbleiben, so fern ich die geringste Bewegung mache, nach der
            Entdeckung ihres Geheimnisses, mein Versprechen nicht zu leisten.</p>
        </sp>
        <sp who="#emilie">
          <speaker>Emilie.</speaker>
          <p>Valer! ihre unbegränzte Großmuth zwingt mir ein Geheimniß ab, welches nie aus meinem
            Herzen kommen sollte. Ich thue auf alle ihre gütlichen Anerbietungen Verzicht, und gebe
            ihnen hiermit ihr Wort wieder zurücke: Wie könnte ich aber wohl weniger offenherzig
            gegen sie seyn, da sie sich so edelmüthig gegen mich erklären. Sie haben sich, meine
            werthesten Freunde, allerseits auf die uneigennützigste und großmüthigste Weise
            verbindlich gemacht: Sie müssen auch meine Vertrauten werden. – Ich kann mich ihnen
            nicht länger mehr verbergen: Nur leisten sie mir im Gegentheil die Versicherung, daß,
            wenn sie meine Entdeckung nöthigen wird, mir ihre Freundschaft und Gewogenheit zu
            entziehen, und sich von mir zu trennen, sie mir es wenigstens verzeihen wollen, daß ich
            mich ihnen nicht eher entdecket habe. Uebrigens bin ich überzeugt, daß sie meine
            Entdeckung nicht mißbrauchen werden.</p>
        </sp>
        <sp who="#valer">
          <speaker>Valer.</speaker>
          <p>Ich gebe ihnen hiermit mein Wort, Emilie!</p>
        </sp>
        <sp who="#leander">
          <speaker>Leander.</speaker>
          <p>Ich leiste ihnen mein Versprechen.</p>
        </sp>
        <pb n="67"/>
        <sp who="#mariane">
          <speaker>Mariane.</speaker>
          <p>Und ich werde ein ewiges Stillschweigen heilig zu beobachten wissen.</p>
        </sp>
        <sp who="#emilie">
          <speaker>Emilie.</speaker>
          <p>So wissen sie denn, ich bin eine Jüdinn!</p>
        </sp>
        <sp who="#valer #leander #mariane">
          <speaker>Valer, Leander, Mariane.</speaker>
          <stage>(Alle drey voller Verwunderung.)</stage>
          <p>Emilie! – Eine Jüdinn? – –</p>
        </sp>
        <sp who="#emilie">
          <speaker>Emilie.</speaker>
          <p>Sie erstaunen? – Hatte ich nun nicht Ursache, mein Geheimniß zu verbergen? – Treffen
            mich nicht die bey der Entdeckung desselben vorausgesetzten Folgen?</p>
        </sp>
        <sp who="#valer">
          <speaker>Valer.</speaker>
          <p>Nein, Emilie! – Nichts soll, nichts kann sie treffen. Ich glaube ihnen auf ihr erstes
            Wort, und freue mich unaufhörlich, in einer Jüdinn so viele vollkommene Tugenden
            anzutreffen. Sie mögen seyn wer sie wollen; so bleiben sie doch stets meine beste
            liebenswürdigste Freundinn. Darf ich aber nun weiter bitten, uns mit ihrer Geschichte
            bekannter zu machen?</p>
        </sp>
        <sp who="#emilie">
          <speaker>Emilie.</speaker>
          <p>Es wird meine Pflicht seyn, ihre so liebreichen Begegnung gegen mich dadurch in etwas
            zu <pb n="68"/> vergüten. Lisette, welche mich erzogen, und mein Schicksal mit mir
            getheilt hat, soll sie näher davon unterrichten: Jedoch meine Entdeckung hat Herr
            Leandern und Marianen nicht weniger in Verwunderung gesetzt, wie sie, Herr Valer, ich
            muß sie daher fragen, was sie nun für mich beschlossen haben?</p>
        </sp>
        <sp who="#mariane">
          <speaker>Mariane.</speaker>
          <p>Sie sollen mir ewig die liebenswürdigste Freundinn bleiben. <stage>(Sie umarmt
              Emilien.)</stage></p>
        </sp>
        <sp who="#leander">
          <speaker>Leander.</speaker>
          <p>Ich bitte mir die Erlaubniß aus, stets ein so großer Freund von ihnen seyn zu dürfen,
            als ich dero Tugend heilig verehren werde.</p>
        </sp>
        <sp who="#emilie">
          <speaker>Emilie.</speaker>
          <p>O, meine theuresten Freunde! Sie machen mich heute unendlich glücklich. Nun werde ich
            mit weit wenigerer Furcht auf ihre Freundschaft stolz seyn können. Verzeihen sie mir,
            ich will Lisetten rufen; welche ihnen meine ganze Begebenheit erzählen soll.</p>
          <stage>(Sie geht ab, und ruft am Ende des Theaters Lisetten.)</stage>
        </sp>
      </div>
      <pb n="69"/>
      <div type="scene">
        <head>Zwanzigster Auftritt.</head>
        <stage>Lisette, und die Vorigen.</stage>
        <sp who="#lisette">
          <speaker>Lisette.</speaker>
          <p>Was befiehlt meine Emilie?</p>
        </sp>
        <sp who="#emilie">
          <speaker>Emilie.</speaker>
          <p>Ich bitte dich, unsern Freunden meine Geschichte ohne Hülle zu erzählen.</p>
        </sp>
        <sp who="#lisette">
          <speaker>Lisette.</speaker>
          <stage>(Verwundernd.)</stage>
          <p>Emilie! – Wozu soll diese Entdeckung?</p>
        </sp>
        <sp who="#emilie">
          <speaker>Emilie.</speaker>
          <p>Sie soll die Verbindlichkeit bezeugen, welche ich diesen verehrungswerthen Freunden
            schuldig, und die ich mit nichts zu vergüten im Stande bin: Du darfst nur ganz frey
            reden, denn du siehest hier die Erretter und Beschützer meiner Unschuld vor dir: Vor
            ihnen müssen wir kein Geheimniß haben.</p>
        </sp>
        <sp who="#lisette">
          <speaker>Lisette.</speaker>
          <p>Hat meine Emilie die Verschwiegenheit, als die erste edelste Tugend, die ich ihr von
            ihren ersten Jahren an einzuprägen bemühet war, so bald vergessen? –</p>
        </sp>
        <pb n="70"/>
        <sp who="#emilie">
          <speaker>Emilie.</speaker>
          <p>Mache mir keine Vorwürfe, Lisette! Es giebt Fälle, wo selbst die Verschwiegenheit uns
            verdächtig machen, und Gefahren aussetzen kann. Jetzt war die Entdeckung meines
            Geheimnisses höchst nothwendig: Eine längere Verheelung desselben, hätte meine bisher
            erhaltene reine Tugend zweydeutig machen, und ihr vielleicht Eintrag thun können.</p>
        </sp>
        <sp who="#valer">
          <speaker>Valer.</speaker>
          <p>Emilie hat uns entdecket, daß sie eine Jüdinn sey, und uns neugierig gemacht, ihre
            fernere Begebenheit zu vernehmen: Wir leisten dargegen die Bürgschaft, daß diese
            Entdeckung mit uns sterben soll.</p>
        </sp>
        <sp who="#lisette">
          <speaker>Lisette.</speaker>
          <p>Da Emilie den ersten Schritt gewagt hat, so darf ich mich wohl nicht länger weigern,
            ihr zu folgen.</p>
        </sp>
        <sp who="#emilie">
          <speaker>Emilie.</speaker>
          <p>Du hast nichts zu besorgen.</p>
        </sp>
        <sp who="#lisette">
          <speaker>Lisette.</speaker>
          <p>Nun, so hören sie denn! – Emilie, die einzige Tochter sehr reicher Aeltern, ist zu N***
            geboren, und von ihrer ersten Kindheit an, meiner Erziehung anvertrauet worden. Ihr
            glückliches Genie, und ihre blühenden Reize verschönerten sich täglich, und erweckten in
            mir die angenehme <pb n="71"/> Hoffnung, daß sie mit zunehmenden Jahren die
            vorzüglichste Schönheit der ganzen Gegend seyn würde. Je sorgfältiger ich mich bemühete,
            ihren Geist zur Tugend zu bilden, eine desto gelehrigere Schülerinn war meine Emilie.
            Sie hatte kaum ihr vierzehentes Jahr erreichet, so war meine ganze Hoffnung erfüllet.
            Ihr göttlicher Verstand, ihre jugendliche Schöne, ihr leutseliges und gefälliges Wesen
            machte sie bey jedermann liebenswürdig, und zog ihr die häufigsten Verehrer zu. Dieses
            setzte mich in nicht geringe Verlegenheit; indessen wandte ich meine möglichste Sorgfalt
            an, ihre Tugend und Ehre zu bewahren, und sie gegen ihre vielen Anbether mit genugsamer
            Gegenwehr zu bewaffnen; wozu mir Emiliens tiefe Weisheit, und ihr kindlicher Gehorsam
            die beste Hoffnung gab.</p>
          <p>Unterdessen hatte sie ihr Vater dem Sohne seines sehr reichen Freundes versprochen,
            welcher bestimmt war, ein Rabbine zu werden. – Ein Jüngling, von unvergleichlichen
            Talenten, und hoher Gelahrheit, aber eben so ungestaltet – – ja vielleicht der
            häßlichste unter den Söhnen der Erde.</p>
          <p>Nach gewechselten Verträgen bewarb dieser Liebhaber sich selbst um Emilien. Ihr Vater
            entdeckte ihr auch seine Absicht: Emilie aber, welche noch zu keiner Liebe geneigt war,
            schlug diesen Antrag mit Vorschützung ihrer Jugend aus; als man aber weiter in sie
            drang, so beschloß sie, eher zu sterben, als sich einem Liebhaber zu ergeben, zu <pb n="72"/> dem sie keine Neigung verspührete. Sie entdeckte mir ihren Entschluß, und
            bath, ich möchte sie nicht verlassen, sondern ihr meinen Rath ertheilen, welchen sie
            heilig befolgen wollte. Nach angestellter Prüfung, fand ich ihren Vorsatz ganz billig,
            ich gab ihr meinen Beyfall, und unterstützte sie getreulich mit meinem Rathe. –</p>
          <p>Emiliens Liebster, welcher heftig und empfindungsvoll liebte, zog sich nach langem
            Widerstande seine verachtete Liebe so sehr zu Gemüthe, daß er in eine tiefe Schwermuth
            verfiel, und endlich, ich weis nicht, aus Liebe oder Gram, oder Verzweiflung, – starb.
            Auf diese Weise wurde Emilie von ihm befreyet.</p>
        </sp>
        <sp who="#valer">
          <speaker>Valer.</speaker>
          <p>Emilie! Sollten sie Herz genug gehabt haben, einen getreuen Verehrer vor Verzweiflung
            sterben zu sehen?</p>
        </sp>
        <sp who="#emilie">
          <speaker>Emilie.</speaker>
          <p>Nein, Valer, das habe ich nicht gethan. – Lisette thut mir zu viel. – Er mag mich
            geliebet haben. – Aber meine Neigung ließ sich nicht zwingen. Ich habe ihm keine
            Hoffnung gemacht; ich habe ihm und meinem Vater meine Abneigung redlich entdecket. – Ich
            bin nicht Schuld an seinem Tode. – Mein Gewissen macht mir keine Vorwürfe. –</p>
        </sp>
        <sp who="#leander">
          <speaker>Leander.</speaker>
          <p>Dieses will ich ihnen vollkommen glauben, Emilie!</p>
        </sp>
        <pb n="73"/>
        <sp who="#mariane">
          <speaker>Mariane.</speaker>
          <p>Wer kann denn dafür, wenn sich ein thörichter Liebhaber die Grille in den Kopf setzt,
            seine verachtete Liebe mit seinem Tode zu rächen; wenn er sich zu Tode grämt, oder wohl
            gar sich aus Verzweiflung ersticht, ersäuft, erhängt, oder mit Gift vergiebt. – Hierzu
            gehört doch in der That mehr Thorheit, als Vernunft.</p>
        </sp>
        <sp who="#valer">
          <speaker>Valer.</speaker>
          <p>Spotten sie nicht, Mariane, könnte nicht Emiliens verachtete Liebe auf ihren Herr
            Bruder vielleicht ähnliche Wirkung haben?</p>
        </sp>
        <sp who="#mariane">
          <speaker>Mariane.</speaker>
          <p>Das wollen wir nicht hoffen.</p>
        </sp>
        <sp who="#leander">
          <speaker>Leander.</speaker>
          <p>Nein, Mariane, dieses ist von einem so lebhaften Manne, als Theodor ist, gar nicht zu
            vermuthen. Jedoch, Lisette, dürften wir wohl bitten, ihre Erzählung weiter fort zu
            setzen?</p>
        </sp>
        <sp who="#lisette">
          <speaker>Lisette.</speaker>
          <p>Emiliens verstorbener Liebhaber hatte einen jüngeren Bruder, welcher die Medicin
            studirte: Die beyden Väter, welche beyderseits keine weitere Erben hatten, und ihr
            starkes Vermögen nicht gern vertheilet sehen wollten, errichteten, ohne die
            beyderseitige Neigung ihrer Kinder zu prüfen, unter sich in aller Stille einen neuen
            Vertrag, <pb n="74"/> nach welchem dieser junge Mediciner Emilien zum Bräutigam bestimmt
            wurde.</p>
          <p>Nach geendigten Studien kam dieser zu Hause, Emiliens Reize entzückten ihn gar zu
            leicht: Er glaubte ein Recht auf sie von seinem Bruder geerbt zu haben; und trug ihr
            seine Liebe mit den heftigsten Betheurungen an. – – Emilie aber konte sich nicht
            entschließen, seine Liebe zu krönen.</p>
        </sp>
        <sp who="#valer">
          <speaker>Valer.</speaker>
          <p>Wie? War auch dieser Gegenstand ihrer Liebe unwürdig?</p>
        </sp>
        <sp who="#lisette">
          <speaker>Lisette.</speaker>
          <p>Er war an Gestalt das Gegentheil von seinem Bruder. Schön, lebhaft, feurig, heftig, – –
            aber seine Sitten – – waren häßlich: Und Emilie, welche sich fest vorgesetzt hatte, wenn
            sie ja eine Wahl treffen sollte, ihr Herz an niemand zu verschenken, der nicht gleich
            tugendhaft, und ihr gefällig wäre, konnte ihn nicht lieben.</p>
          <p>Hiermit war aber ihr Liebhaber nicht zufrieden. Je mehr Emilie gleichgültig und
            zurückhaltend war, desto mehr war er feurig und heftig, desto mehr bestand er auf seinem
            Vorsatz, der ihrige zu werden.</p>
          <p>Man drang in Emiliens Vater, seinen Vertrag zu erfüllen. Emilien wurde der Antrag
            gemacht: Sie blieb unbeweglich bey ihrem Vorsatz. – – Sie gestand offenherzig ihre
            Abneigung gegen den B***, und schlug auf weiteres Eindringen und Zureden ihrer Aeltern,
            ihn völlig aus.</p>
          <pb n="75"/>
          <p>Hierüber gerieth er so sehr in Wuth, daß er schwur, sich Emilien zu bemächtigen, es
            geschähe auch durch welche Mittel es wolle.</p>
        </sp>
        <sp who="#leander">
          <speaker>Leander.</speaker>
          <p>Der Bösewicht! Wie thöricht handeln doch öfters die Aeltern, wenn sie ihre Kinder, ohne
            auf ihre Neigung zu sehen, blos aus Eigennutz zu einer Verbindung zwingen.</p>
        </sp>
        <sp who="#lisette">
          <speaker>Lisette.</speaker>
          <p>Emiliens Aeltern gereuete der Vertrag, welchen sie zum Nachtheil für sie eingegangen;
            die beyden Väter wurden uneins, und fiengen an sich zu proceßiren. – – Inzwischen fanden
            sich bey Emilien immer mehrere Anbether ein; und sie hatte von den Nachstellungen des
            rachsüchtigen B*** vieles Ungemach auszustehen: So, daß sie genöthiget wurde, sich so
            lange außer der Provinz zu begeben, bis die Rechte den Proceß entschieden haben würden.
            – – Ich reisete demnach in aller Stille mit ihr hieher. –</p>
          <p>Wir lebten hier unter einem fremden Namen, und niemand wußte den Ort unsers
            Aufenthalts, als ein alter benachbarter Rabbine, der Emilien in Glaubenssachen
            unterrichtete; und unter einem fremden Namen uns die Wechsel und Briefschaften von ihren
            Aeltern einhändigte.</p>
          <p>Zwey Jahre lebten wir in ungestöhrter Ruhe, wir blieben unerkannt, und verschafften uns
            alles erlaubte Vergnügen, so gut wir konnten: Um aber <pb n="76"/> unsere Einsamkeit
            desto angenehmer zu genießen, so sammleten wir uns eine kleine Bibliothek; und so suchte
            ich das sanfte Herz der Emilie durch Gelehrsamkeit und gute Sitten zu verschönern. Sie
            mögen nun selbst urtheilen, ob ich meinen Zweck erreicht habe?</p>
        </sp>
        <sp who="#valer">
          <speaker>Valer.</speaker>
          <p>Vollkommen, Lisette! eine so vernünftige und weise Lehrerinn wie sie, und eine so
            gefällige Schülerinn als Emilie, können denselben nie verfehlen. – Wie wurde aber diese
            so angenehme Beschäftigung unterbrochen?</p>
        </sp>
        <sp who="#lisette">
          <speaker>Lisette.</speaker>
          <p>Ein unerwarteter Besuch setzte uns in nicht geringes Erstaunen: der betrügerische B***!
            Ihm mußte ein böser Geist unsern Aufenthalt verrathen haben. Er überraschte uns
            plößlich, verkündigte uns den Tod seines Vaters, und die Endigung des Processes. Er
            berichtete uns von dem Befinden der Emilie Aeltern; und ihre Aussöhnung mit ihm; er
            überreichte uns einige Wechsel, warf sich zu Emiliens Füßen, bath um Verzeihung; und
            gelobete mit den heiligsten Betheurungen seine ewige Freundschaft. Ja, er versprach,
            sich einige Zeit unter einem fremden Namen bey uns aufzuhalten, und uns mit den
            Vergnügungen dieses Ortes bekannter zu machen. –</p>
        </sp>
        <sp who="#valer">
          <speaker>Valer.</speaker>
          <p>Und die vorsichtige, aufmerksame, und sonst so helle Lisette, glaubte so gleich ohne
            nähere Untersuchung?</p>
        </sp>
        <pb n="77"/>
        <sp who="#lisette">
          <speaker>Lisette.</speaker>
          <p>Ich gestehe es gern; denn niemand war fähiger und ernsthafter, seine List zu verbergen,
            als der verschmitzte B***. Und ich hatte auch wirklich einige Ursache, seinen
            Nachrichten Glauben beyzumessen. Eines theils wußte niemand, außer Emiliens Aeltern und
            der alte Rabbine, unsern Aufenthalt. Die Wechsel, die Endigung des Processes, die
            Aussöhnung mit Emiliens Aeltern; seine verstellte Reue, sein inständiges Bitten, seine
            Betheurungen, und Emiliens Liebe zur Freundschaft. – Mit einem Worte, alles schien
            wahrscheinlich, ja mehr wahrscheinlich als zweifelhaft zu seyn: Aber ich hätte
            vorsichtiger seyn sollen. Denn wir erfuhren nur gar zu bald die Folgen unserer
            Leichtgläubigkeit. –</p>
          <p>Der verführerische B*** setzte seinen Besuch einige Wochen hindurch in aller Stille,
            und mit der größten Behutsamkeit fort. – Und ob ich wohl Emilien mit wachsamen Augen und
            der möglichsten Strenge einer Aufseherinn beobachtete, diese auch sonst gewohnt sind,
            aus allem Argwohn zu schöpfen, und gegen ihre Untergebene mißtrauisch zu seyn: so sehr
            hintergieng mich doch die listige Verstellung des B***.</p>
        </sp>
        <sp who="#emilie">
          <speaker>Emilie.</speaker>
          <p>Lisette! Rede nicht wider die Wahrheit, du bist mir stets die liebreichste Lehrerinn,
            ja mehr eine zärtliche Freundinn, als eine zu strenge Aufseherinn gewesen. Du hast mir
            stets mit sanften Liebkosungen begegnet.</p>
        </sp>
        <pb n="78"/>
        <sp>
          <speaker>Lisette.</speaker>
          <p>Ich habe auch mehr einen gehorsamen Engel, als ein sonst flüchtiges, und auf die
            Ermahnungen wenig achtendes Frauenzimmer zu erziehen gehabt.</p>
        </sp>
        <sp who="#valer">
          <speaker>Valer.</speaker>
          <p>Wir ziehen ihr beyderseitiges Lob im geringsten nicht in Zweifel, ich glaube vielmehr,
            daß sie zu demselbigen von beyden Theilen noch viel zu wenig sagen.</p>
        </sp>
        <sp who="#emilie">
          <speaker>Emilie.</speaker>
          <p>Ich bitte dich, Lisette, fahre in deiner Erzählung fort: wir möchten zu weit in den
            Text gerathen, und mit unsern leeren Complimenten unsern Freunden zur Last fallen.</p>
        </sp>
        <sp who="#lisette">
          <speaker>Lisette.</speaker>
          <p>Der Verführer beredete Emilien sehr schmeichelhaft, einer Landlustbarkeit beyzuwohnen,
            wohin er uns begleiten wollte. Wir willigten ein. Er hatte unter dem Vorwand, daß wir
            uns nicht verdächtig machen möchten, einen Lohnkutscher gedungen, der uns, ich weis
            nicht, nach welchem Dorfe fahren sollte. Unterwegens entdeckten sich seine gottlosen
            verführerischen Absichten. Der beorderte Lohnkutscher flohe mit uns in das benachbarte
            Gebüsch, und ohnerachtet unser Zurufen jagte er mit uns in dem Gebüsche herum, bis er in
            der Abenddemmerung vor einer Hütte stille hielt. B*** bath uns auszusteigen, um einige
            Erfrischungen einzunehmen, denn sagte er, ich weis selbst nicht, wo uns der Dieb so
            lange <pb n="79"/> herum geführet hat. Er muß den Weg verfehlet haben: ich werde ihn
            aber schon dafür bestrafen. Wir stiegen voller Schrecken aus. – Er befahl dem Kutscher,
            einige Schritte fortzufahren, und allda seine weitern Befehle zu erwarten. – Nun glaubte
            er seinen Sieg in Händen zu haben. – Er entdeckte seine ungestümen Neigungen, und
            schwur: Wenn sich Emilie nicht gütlich seiner Liebe ergeben würde, so wollte er mit den
            langsamsten Martern uns zu Tode peinigen. – Wir fleheten diesen Unmenschen um Erbarmung
            an. Er war nicht zu bewegen. Er griff zu Thätlichkeiten – Wir widersetzten uns, machten
            ein lautes Geschrey. Nun würde unsere Ehre und Tugend, ja wir selbst würden unser Grab
            gefunden haben, wenn wir nicht durch den mächtigen Beystand, und durch des Valers
            großmüthige Hülfe gerettet und befreyet worden wären. –</p>
        </sp>
        <sp who="#mariane">
          <speaker>Mariane.</speaker>
          <p>Das ist ja eine unmenschliche Grausamkeit!</p>
        </sp>
        <sp who="#valer">
          <speaker>Valer.</speaker>
          <p>Ja, ich traf Emilien und Lisetten in der erbarmungswürdigsten kläglichsten Verfassung;
            des Himmels gütiges Geschick, welches über die Tugend wachet, führte mich zu ihnen, und
            ich war so glücklich, sie von diesem Wüterich zu befreyen. Er stellte sich zur Wehre,
            allein ich war ihm an Stärke überlegen, die herannahende Demmerung kam ihm zu Hülfe, und
            er flohe ungestraft.</p>
        </sp>
        <pb n="80"/>
        <sp who="#emilie">
          <speaker>Emilie.</speaker>
          <p>Der gütige Valer führte uns, unter tausend Besorgniß und Bestürzung, in unsere Wohnung
            zurück, er beruhigte uns, und leistete uns das Versprechen, uns für allen ferneren
            Anfällen dieses ehrlosen Menschen zu beschützen, welches er auch bis hieher so heilig
            erfüllet hat.</p>
        </sp>
        <sp who="#leander">
          <speaker>Leander.</speaker>
          <p>Und dieser Unmensch konnte so verwegen seyn, seine Rache noch weiter zu verfolgen.</p>
        </sp>
        <sp who="#lisette">
          <speaker>Lisette.</speaker>
          <p>Er war es. Da ihm sein verfluchter Anschlag fehl geschlagen war, so suchte er seine
            Bosheit vollendet zu sehen, und Valer – der edelmüthige Beschützer unserer Unschuld,
            sollte sein Opfer werden. Ach! wie leicht hätte dieser Streich nicht ausgeführet werden
            können!</p>
        </sp>
        <sp who="#emilie">
          <speaker>Emilie.</speaker>
          <p>Ja, sehr leichte. Sie wissen es noch wohl, Valer, welcher Gefahr sie selbst ausgesetzt
            waren, da sie mich mit ihrem Besuche beehrten. Sie kamen, wie ein Engel vom Himmel
            gesandt, gerade da es der verwegene Mensch bestimmt hatte, seine Rache zu vollziehen. –
            Er ließ sich unter einem ganz fremden Namen bey uns melden, als wenn er Sachen von der
            größten Wichtigkeit mit mir abzuhandeln hätte. – Valer, sie selbst glaubten, daß dieser
            Besuch wichtig seyn könnte, und verließen mich – und kaum hatten sie sich aus meinem
            Zimmer entfernet, so sahe ich den fürchtenlichen <pb n="81"/> B*** vor mir. Ein kalter
            Schrecken durchbebte bey seinem Blick meine Glieder. – Ich wurde starr, blaß wie Marmor.
            – Er drang, wie ein gereizter Löwe, auf mich ein, und foderte ihren Namen oder meinen
            Tod. – Ich konnte vor Angst nichts antworten, und weis auch selbst nicht mehr, was er
            alles rasete, bis mir ihre Gegenwart wieder neues Leben einflößte.</p>
        </sp>
        <sp who="#valer">
          <speaker>Valer.</speaker>
          <p>Er schoß mit wildem Ungestüm vor mir vorbey, und ob ich ihn wohl nicht von Gesichte
            kannte, weil der erstere Vorfall in der Abenddemmerung geschahe; so konnte ich doch von
            seinen Blicken nichts gutes vermuthen. Eine geheime Ahndung machte mich für sie besorgt,
            ich eilete wieder zu ihnen zurück, und fand meine Besorgniß gegründet, denn sie führeten
            mit ihm einen heftigen Wortstreit.</p>
        </sp>
        <sp who="#lisette">
          <speaker>Lisette.</speaker>
          <p>Noch schaudert mein Herz vor dem tödtenden Blick, den er auf sie warf, Herr Valer, er
            foderte ihren Namen mit zornigen Gebehrden: sie nannten ihm denselben mit gelassener
            Herzhaftigkeit. Nun fieng sein Eifer an thätlich zu werden. – Er fand aber an dem Valer
            den unerschrockensten vernünftigsten Gegner. – Von Muth entflammt, und zu ohnmächtig,
            gegen denselben etwas zu gewinnen, zuckte er seinen mörderischen Stahl auf die Brust der
            unschuldigen Emilie. – Ihr göttlicher Schutzgeist wandte den Streich von ihr ab, – er
            stach fehl, brachte aber <pb n="82"/> dennoch Emilien eine Wunde in den rechten Arm bey,
            sie sank in Ohnmacht und wie todt zur Erde nieder. Diese Verwegenheit mußte den bishero
            so gelassenen Valer nothwendig beleidigen. Er riß ihm den Degen aus der Hand, und suchte
            sich und Emilien zu vertheidigen. Jeder seiner Blicke war Sieg. – B*** drang von neuem
            auf ihn ein, er suchte ihn zu entwaffnen. – Nie werde ich seine verzerrten Gesichtszüge
            vergessen. Mit rasendem Ungestüm stürzte er auf den Valer los, und fiel voll blinder
            Wuth in seinen eigenen Degen, er drang ihm durch die Brust, taumelnd stürzte er auf die
            Erde nieder, und wälzte sich mit grimmiger Stirn in seinem rauchenden Blute. – Hier lag
            er wie ein verzweifelnder Mörder.</p>
        </sp>
        <sp who="#mariane">
          <speaker>Mariane.</speaker>
          <p>Dieses ist eine schreckliche Scene vor Emilien gewesen. Ob ich wohl vieles von diesem
            Vorfall gehöret habe, so bin ich doch nie ausführlich davon unterrichtet worden, und
            habe niemals Emilien hieran weiter erinnern mögen. Wie endigte sich derselbe,
            Lisette?</p>
        </sp>
        <sp who="#lisette">
          <speaker>Lisette.</speaker>
          <p>Valer schickte in der Geschwindigkeit nach Wundärzten, und ließ den Vorfall bey den
            Gerichten anzeigen. Indessen bemühete ich mich, Emilien wieder zu sich selbst zu
            bringen. – Die Commißion kam an: und da man bey Untersuchung kein Wort aus dem B***
            bringen konnte, so wollte man uns mit ihm in Verhaft nehmen, <pb n="83"/> bis man ihn
            vernehmen könnte. Herr Leander aber schlug sich ins Mittel, er stellete vor uns die
            gewöhnliche Caution, worauf man uns unsere Freyheit ließ, und der halb Todte B*** in
            Verhaft genommen wurde.</p>
          <p>Nachdem er geheilet worden, wurde der Proceß wider ihn angestellet: und die Rechte
            haben ihn dahin entschieden, daß wir als unschuldige frey gesprochen, jener aber in eine
            dreyjährige Gefängnißstrafe, nachdem aber aus der Provinz verwiesen zu werden,
            verurtheilet worden. So weit gehet die Geschichte der Emilie. Ich aber verhoffe, sie
            werden allerseits von der Offenbarung derselben keinen übeln Gebrauch machen.</p>
        </sp>
        <sp who="#emilie">
          <speaker>Emilie.</speaker>
          <p>Nein, Lisette! diese Besorgniß ist überflüßig.</p>
        </sp>
        <sp who="#valer">
          <speaker>Valer.</speaker>
          <p>Emilie! die nähere Entdeckung ihrer Geschichte hat mich ungemein gerührt. Ich bewundere
            ihre Tugend, ja, ihr ganzes liebreiches Betragen flößt mir Ehrfurcht und Hochachtung
            gegen sie ein. Was schadet es, Emilie! – Mögen sie doch eine Jüdinn seyn. – Die Geburt
            macht nichts aus, und wenn sie auch eine Türkinn wären. – Lassen sie sich meinen
            Vorschlag gefallen. – Werden sie eine Christinn: bekennen sie sich zu unserer Religion,
            und nehmen sie meine Hand an. Dann werde ich doppelt glücklich seyn, einmal ein Herz mit
            so vielen Tugenden <pb n="84"/> gewonnen, und dann dasselbige auf den Weg des Glaubens
            geführt zu haben.</p>
        </sp>
        <sp who="#lisette">
          <speaker>Lisette.</speaker>
          <p>Ach! Emilie. – Nun sind wir verloren.</p>
        </sp>
        <sp who="#emilie">
          <speaker>Emilie.</speaker>
          <p>Erlauben sie mir, Herr Valer, auch diesen Vorschlag verwerfen zu dürfen. – Die
            Grundsätze der Religion, in welcher wir geboren werden, sind zu tief in unser Herz
            gegraben, ich werde mich auch nie zu der Veränderung derselben entschließen können. Und
            was würden sie selbst von mir denken? – Wäre ich leichtsinnig genug, meinen Glauben und
            den Glauben meiner Väter zu verläugnen, würden sie wohl hoffen können, daß ich ihrer
            Liebe getreu bleiben würde? –</p>
        </sp>
        <sp who="#lisette">
          <speaker>Lisette.</speaker>
          <p>Jetzt redet ein Engel aus ihnen, Emilie!</p>
        </sp>
        <sp who="#valer">
          <speaker>Valer.</speaker>
          <p>Nicht der geringste Zweifel würde mir übrig bleiben, Emilie, sobald sie es herzhaft
            wagen würden, mit einer innigen Ueberzeugung des Herzens, das Licht dem Schatten
            vorzuziehen. Selbst diese Ueberzeugung würde ihre Wahl nicht länger zweifelhaft machen,
            sie würde sie bestimmen: sie würde ihrer Tugend den rechten wahren Glanz geben, und sie
            hoch über die Menschheit erheben; sie würde noch jenseits des Grabes ihre Hoffnung
            erheitern, und mit dem seligsten Trost erfüllen. Selbst diese Ueberzeugung <pb n="85"/>
            würde der rechte, der angenehmste Bewegungsgrund seyn, das Band unserer Liebe zu
            befestigen. Die zuversichtliche Gewißheit ihres Glaubens würde erst ihren Sitten das
            Wesentliche, das Erhabene: sie würde ihnen das Leben geben. Sie würden – –</p>
        </sp>
        <sp who="#lisette">
          <speaker>Lisette.</speaker>
          <p>O! Emilie! Lassen sie uns fliehen. – Das ist die Folge unserer Entdeckung. – Man wird
            uns zu der Veränderung unsers Glaubens zwingen, und wenn wir dieses nicht wollen, so
            wird man uns mit Undank, Abscheu, und Verachtung begegnen – O! Emilie! lassen sie uns
            fliehen.</p>
        </sp>
        <sp who="#emilie">
          <speaker>Emilie.</speaker>
          <p>Hören sie auf, Valer, so zu reden, sie dringen mir an das Herz. Einestheils aber sind
            ihre Gründe noch nicht stark genug, mich von dem Glauben abtrünnig zu machen, zu welchem
            es dem Gott meiner Väter gefiel, mich durch die Geburt zu bestimmen: anderntheils ist
            hier nicht der Ort, das beste und allerbeste unserer Glaubenslehre zu bestreiten: lassen
            sie es sich daher belieben, einen andern Weg einzuschlagen, den sie und mich wenigerer
            Gefahr aussetzet. – Darf ich sie bitten, so bleiben sie mein wahrer und aufrichtiger
            Freund. Sie finden in Marianen alle die Vollkommenheiten vereinigt, welche mir mangeln:
            sie ist gegen die ihrigen schon längst nicht gleichgültig gewesen. Was fehlt ihrer
            beyderseitigen Glückseligkeit, als daß sie sich durch <pb n="86"/> ein Band verknüpfen,
            welches dieselben auf ewig vereiniget.</p>
        </sp>
        <sp who="#valer">
          <speaker>Valer.</speaker>
          <p>Ich will ihrer Vernunft und Tugend nicht länger widerstehen, und dringe nicht weiter
            mit meinen Bitten in sie. Marianens Vollkommenheiten und Tugenden machen die nämlichen
            Eindrücke auf mich, die sie in ihnen hervorbringen. Ich kann aber meinem gefaßten
            Entschluß so wenig, wie sie dem ihrigen, entsagen. Ihre Liebe ist mir fehl geschlagen.
            Nun entschlage ich mich derselben Zeit meines Lebens. Es bleibt mir nichts weiter übrig,
            als ewig ihr Freund zu seyn: ich will mein Vermögen zu dem ihrigen thun. Sie sollen wie
            bisher unter uns immer unbekannt bleiben. – Leander und Mariane sind für sich einander
            gleiche Wesen. Wir wollen sie nicht trennen: sie werden sich beyde vereinigen, und
            vereinigt mit uns in ewiger Freundschaft leben.</p>
        </sp>
        <sp who="#emilie">
          <speaker>Emilie.</speaker>
          <p>Ich bin ihnen für ihr gütiges Anerbieten unendlich verbunden. Ihr Entschluß soll der
            meinige bleiben. Aber, Mariane, ich werde nicht eher mit Bitten nachlassen, bis sie
            unsere beyderseitigen, und gewiß auch Leanders Wünsche erfüllet haben.</p>
        </sp>
        <sp who="#mariane">
          <speaker>Mariane.</speaker>
          <p>Sie sind sehr gütig gegen mich, Emilie, und auch sie, Herr Valer.</p>
        </sp>
        <pb n="87"/>
        <sp who="#leander">
          <speaker>Leander.</speaker>
          <p>Liebenswürdige Mariane! Wollen wir nicht Valerens und Emiliens Beyspiel folgen? Lassen
            sie ihnen das Vergnügen, nach ihrem Entschluß einander philosophisch zu lieben: Wir
            wollen den Trieben unsers Herzens folgen. Hier haben sie meine Hand, und mein Herz.</p>
        </sp>
        <sp who="#mariane">
          <speaker>Mariane.</speaker>
          <p>Da sich die Sache so weit aufgekläret hat, ich auch den Vorsatz noch nicht gefaßt habe,
            in ein Closter zu ziehen, der philosophischen Liebe aber vielleicht nicht so sehr
            gewachsen seyn würde, als Emilie: so nehme ich ihren Antrag ohne Widerrede an, Herr
            Leander, und schenke ihnen hiermit meine ewige Liebe.</p>
        </sp>
        <sp who="#leander">
          <speaker>Leander.</speaker>
          <p>Göttliche Mariane! Sie entzücken mich. Ich danke ihnen mit den lebhaftesten
            Empfindungen.</p>
          <stage>(Er umarmt sie zärtlich.)</stage>
        </sp>
        <sp who="#mariane">
          <speaker>Mariane.</speaker>
          <p>Nun, Herr Valer, und Emilie, es bleibt dabey, daß wir durch eine ewige Freundschaft
            vereiniget bleiben?</p>
        </sp>
        <sp who="#emilie">
          <speaker>Emilie.</speaker>
          <p>Allerdings. Es bleibet dabey.</p>
        </sp>
        <sp who="#lisette">
          <speaker>Lisette.</speaker>
          <p>Ich wünsche ihnen zu ihrer beyderseitigen Verbindung, den Segen der frommen Götter. <pb n="88"/> Aber, mit Emiliens Vertrag bin ich nicht gar zu wohl zufrieden: denn ob mich
            wohl ihre Tugend, und die guten Grundsätze, die ich ihr von Jugend auf einzuprägen, mich
            bemühet habe, vollkommen in Sicherheit stellen; so wird dieses Beyspiel doch schwerlich
            die ungläubige, und auf ihren Vorurtheilen bestehende Welt von ihrer Unschuld völlig
            überzeugen. Jedoch ich werde nicht unterlassen, auf alle ihre Handlungen ein achtsames
            Auge zu werfen.</p>
        </sp>
        <sp who="#valer">
          <speaker>Valer.</speaker>
          <p>Das mag die gute Lisette immer thun. Wir aber, Emilie, wollen uns über die bösen
            Beurtheilungen der Welt, welche alles nach ihrer Elle zu messen gewohnt ist, und der
            Tugend die Macht über die Reizungen der Wollust nicht zugestehen will, erheben. Wir
            wollen uns durch nichts irre machen lassen: ist unser Beyspiel zu schwach, die Welt
            völlig zu überzeugen, so wollen wir ihr ihren Glauben lassen, und zum Trutze der
            Lasterhaften zum wenigsten unter uns selbst beweisen, daß es nicht unmöglich sey, eine
            philosophische Liebe ohne Verletzung der Tugend zu unterhalten.</p>
          <p>Wann es ihnen allerseits gefällig ist, so wollen wir gehen, und Leanders und Marianens
            Verbindung ihren Verwandten bekannt machen.</p>
        </sp>
        <trailer>Ende des Lustspiels.</trailer>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
