<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="../css/tei.css"?>
<?xml-model href="https://dracor.org/schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ger000663" xml:lang="de">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Die gedruckten Theater-Regeln, oder: Welcher Stand ist beßer?</title>
        <title type="sub">Ein höchst nöthiger Versuch in einem Aufzuge von ***</title>
        <author>
          <persName>(Anonym)</persName>
          <idno type="wikidata">Q4233718</idno>
        </author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher xml:id="dracor">DraCor</publisher>
        <idno type="URL">https://dracor.org</idno>
        <availability>
          <licence target="https://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/">CC0 1.0</licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="digitalSource">
          <name>Google Books</name>
          <idno type="URL">https://books.google.com/books?id=hgYRSaGmi1EC&amp;printsec=frontcover</idno>
          <availability status="free">
            <p>In the public domain.</p>
          </availability>
          <bibl type="originalSource">
            <title level="a">Die gedruckten Theater-Regeln, oder: Welcher Stand ist beßer? Ein
              höchst nöthiger Versuch in einem Aufzuge von ***</title>. <date>1779</date>. (S.
              <biblScope unit="page" from="1" to="51">1–51</biblScope>.)</bibl>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person xml:id="sternfreund" sex="MALE">
            <persName>Herr Sternfreund</persName>
          </person>
          <person xml:id="mamsell_steel" sex="FEMALE">
            <persName>Mamsell Steel</persName>
          </person>
          <person xml:id="kehlhammer" sex="MALE">
            <persName>Herr Kehlhammer</persName>
          </person>
          <person xml:id="klesch" sex="MALE">
            <persName>Herr Klesch</persName>
          </person>
          <person xml:id="pilster" sex="MALE">
            <persName>Herr Pilster</persName>
          </person>
          <person xml:id="mamsell_frisch" sex="FEMALE">
            <persName>Mamsell Frisch</persName>
          </person>
          <person xml:id="von_flieh" sex="MALE">
            <persName>Herr von Flieh</persName>
          </person>
          <person xml:id="der_schatten" sex="MALE">
            <persName>Der Schatten</persName>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="genreTitle"/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <listChange>
        <change when="2023-12-30">(ff) convert from source</change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <standOff>
    <listEvent>
      <event type="print" when="1779">
        <desc/>
      </event>
    </listEvent>
    <listRelation>
      <relation name="wikidata" active="https://dracor.org/entity/ger000663" passive="http://www.wikidata.org/entity/Q124042831"/>
    </listRelation>
  </standOff>
  <text>
    <front>
      <pb n="1"/>
      <titlePage>
        <docTitle>
          <titlePart type="main">Die gedruckten Theater-Regeln, oder: Welcher Stand ist
            beßer?</titlePart>
          <titlePart type="sub">Ein höchst nöthiger Versuch in einem Aufzuge</titlePart>
        </docTitle>
        <docAuthor>von ***</docAuthor>
        <docImprint>
          <docDate>1779.</docDate>
        </docImprint>
      </titlePage>
      <pb n="2"/>
      <castList>
        <head>Personen.</head>
        <castItem><role>Herr Pilster.</role>
          <roleDesc>Unterdirektor.</roleDesc></castItem>
        <castGroup>
          <castItem><role>Herr Sternfreund.</role></castItem>
          <castItem><role>Herr Kehlhammer.</role></castItem>
          <castItem><role>Herr Klesch.</role></castItem>
          <castItem><role>Mamsell Steel.</role></castItem>
          <castItem><role>Ein Schatten.</role></castItem>
          <roleDesc>Schauspieler, und Schauspielerinnen.</roleDesc>
        </castGroup>
        <castItem><role>Herr von Flieh.</role></castItem>
      </castList>
      <set>
        <p>Der Schauplatz ist in des Herrn Pilsters seinem Zimmer. Es ist Samstag 10 Uhr, da sich
          die Schauspieler gewöhnlich wegen der Gage versammeln.</p>
      </set>
    </front>
    <pb n="3"/>
    <body>
      <div type="preface">
        <head>Bericht an diejenigen, welche wie ich haben leiden müßen.</head>
        <p>Sie wißen liebste Freunde! wie sehr ich mich verpflichtet, das, womit man uns entehrt,
          durch eine öffentliche Kritik abzuwaschen. – Eine Entehrung fodert mit Recht eine
          Vertheidigung. – Nehmen sie dieses kleine Spielchen, und durchlesen sie's mit Muße; Es ist
          nichts mehr als Wahrheit darinn. – Verzeihen sie, wenn ich bitten darf, das was ich in dem
          achten Auftritte gedenke. Mancher, der keine Kundschaft von dem, was uns in ....
          widerfahren ist, hat, wird mir's verargen, daß ich eine Geister-Scene mit hineingebracht
          habe. Aber Freunde! konnte ich eine Beschimpfung, die nach unserer Abwesenheit noch
          geschehen würde, voraussehn? – <pb n="4"/> Gabrecht – kommt aus dem finstern Thal, und
          prophezeiht das, was ich wirklich vom Original in Kopie habe. Zun Beweiß habe ich im
          eilften Auftritte die Worte des Verfassers selbst, die er in seinem Prolog gedenket,
          hingeschrieben, welche allso lauten: Es ist leider allzu wahr etc. – Sollten sie
          vielleicht eine Gegenschrift sehn, so bitte ich innigst, mir dieselbe zu übermachen. Ich
          bin wie allezeit meinen sämtlichen Freunden</p>
        <signed>Ergebenster Verfasser.</signed>
      </div>
      <pb n="5"/>
      <div type="scene">
        <head>Erster Auftritt.</head>
        <stage>Sternfreund. Kehlhammer. Mamsell Steel.</stage>
        <sp who="#sternfreund">
          <speaker>Sternfreund.</speaker>
          <p>Müßen wir hier noch lange so sitzen, Mamsell?</p>
        </sp>
        <sp who="#mamsell_steel">
          <speaker>M. Steel.</speaker>
          <p>Haben sie schon geschnapst Herr Sternfreund?</p>
        </sp>
        <sp who="#kehlhammer">
          <speaker>Kehlhammer.</speaker>
          <p>Woher nehmen, und nicht stehlen? bey meiner Seele! wenn's heute wieder so geht, wie vor
            acht Tagen, so schlag' das Donnerwetter drein. Wenn sie Schauspieler halten wollen,
            müßen sie auch zu bezahlen wißen, wo nicht, so hol' der Teufel die ganze
            Wirthschaft.</p>
        </sp>
        <sp who="#mamsell_steel">
          <speaker>M. Steel.</speaker>
          <p>Wißen sie auch die Ursache warum wir seit 14 Tagen keine Gage bekommen haben?</p>
        </sp>
        <sp who="#sternfreund">
          <speaker>Sternfreund.</speaker>
          <p>Hr. Pilster sagte gestern zu mir, es wäre kein Geld in Kassa.</p>
        </sp>
        <pb n="6"/>
        <sp who="#kehlhammer">
          <speaker>Kehlhammer.</speaker>
          <p>Kein Geld in Kassa? Ich weis es beßer. Der Hr. von Flieh ist schuldig, und hat die
            Komediengelder dazu verwendet, das ist die wahre Ursache. Ist es aber unsere Pflicht,
            seinetwegen Hunger zu leiden?</p>
        </sp>
        <sp who="#mamsell_steel">
          <speaker>M. Steel.</speaker>
          <p>Ich habe davon gehört, aber ich dächte, daß es sich für niemand beßer schickte, die
            Sache zu betreiben, als für den Hrn. Pilster; aber der ist viel zu hinterhaltend, er
            schweigt lieber, um die Geheimnisse nicht zu verrathen, die Ober- und Unterdirekteurs
            miteinander haben.</p>
        </sp>
        <sp who="#sternfreund">
          <speaker>Sternfreund.</speaker>
          <stage>(Lächelnd)</stage>
          <p>Ich denke immer, ehe wir's versehen, ist die ganze Nationalbühne zum Teufel. Hören sie
            lieber Kehlhammer! ich habe einen Vorschlag. Laßen wir die Direktion machen was sie
            will. Wenn wir heute unsre Gage nicht bekommen, will ich eine Bittschrift an den Herrn
            aufsetzen; wir beiden wollen ihn im Garten erwarten, und ihm dieselbe überreichen.
              <stage>(Kehlhammer will reden)</stage> Hören sie! in dieser Bittschrift muß folgendes
            stehen: Weil es den Bürgern und <pb n="7"/> Einwohnern verbothen seye keinem
            Schauspieler zu borgen; und wir, da wir in drey Wochen keine Gage erhalten; nicht mehr
            leben könnten; Weib und Kinder hätten, die in Schmalhans Küche nie gewesen wären; zum
            Hungerleiden keinen Appetit, und dergleichen mehr; daß sie den dritten Artikel unsers
            Verhaltens zuerst gebrochen; die Theater-Regeln dadurch zernichtet; so möchte er uns
            doch aus Gnade unsere verdiente Gage zufliessen laßen. Wie gefällt ihnen das? nicht
            wahr, das kann angehen?</p>
        </sp>
        <sp who="#mamsell_steel">
          <speaker>M. Steel.</speaker>
          <p>Der Hr Sternfreund hat noch den gesundesten Einfall.</p>
        </sp>
        <sp who="#kehlhammer">
          <speaker>Kehlhammer.</speaker>
          <p>Der Teufel sitzt immer da, als wenn er nicht fünfe zählen könnte, und hat's doch
            Faustdick hintern Ohren.</p>
        </sp>
        <sp who="#sternfreund">
          <speaker>Sternfreund.</speaker>
          <p>Da haben sie nun wohl recht. An mir kann einer einen heimlichen Freund, auch Feind
            haben. Gewöhnen sie sich's auch an; seyen sie wie ich; begegnen sie Freund und Feind
            höflich, das ist der beßte Karakter auf der Welt; man kann hiedurch nie sein Thun und
            Laßen verrathen. <pb n="8"/> Laßen sie sich's zur Warnung dienen, gegen niemanden zu
            offenherzig zu seyn, wenn sie den wahren Satz unters Herz vergraben, können sie Freunde
            und Feinde kennen lernen; denn der Feind wird viel fragen, und der Freund wird sich mit
            wenigem begnügen laßen.</p>
        </sp>
        <sp who="#mamsell_steel">
          <speaker>M. Steel.</speaker>
          <p>Sie haben ganz recht Herr Sternfreund.</p>
        </sp>
        <sp who="#sternfreund">
          <speaker>Sternfreund.</speaker>
          <p>Das wäre! – Hören sie Mamsell, man hat mir gesagt, daß sie dem Herrn Klesch den Korb
            gegeben, ist denn was daran?</p>
        </sp>
        <sp who="#mamsell_steel">
          <speaker>M. Steel.</speaker>
          <p>Was soll ich denn mit ihm? – Kann ich was dafür, daß der Hr. Pilster ihm einen Bären
            angebunden.</p>
        </sp>
        <sp who="#kehlhammer">
          <speaker>Kehlhammer.</speaker>
          <p>Wenn sie meinem Rath folgen wollten, so sollten sie ihn nicht beleidigen; sie können
            lange warten, ehe ihnen eine so gute Gelegenheit zum Heyrathen wieder aufstossen
            wird.</p>
        </sp>
        <sp who="#mamsell_steel">
          <speaker>M. Steel.</speaker>
          <p>Ba! eine solche bekomme ich alle Tage.</p>
        </sp>
        <sp who="#sternfreund">
          <speaker>Sternfreund.</speaker>
          <p>Mein Gott! laßen sie doch die Einbildung fahren, was nutzt sie ihnen? <pb n="9"/> wir
            wißen wer sie sind, und sie können lange warten, bis sich jemand wieder anbiethet, sie
            zu heyrathen, wenn er seine Schwäger kennt.</p>
        </sp>
        <sp who="#kehlhammer">
          <speaker>Kehlhammer.</speaker>
          <p>Da haben sie wohl recht, ha! ha! ha! ha.</p>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>Zweyter Auftritt.</head>
        <stage>Die Vorigen. Herr Klesch.</stage>
        <sp who="#klesch">
          <speaker>Klesch.</speaker>
          <p>Guten Morgen meine Herren! <stage>(zum Sternfreund)</stage> sieh' da, guten Morgen Hr.
            Bruder! zum Henker, ihr lacht, als wenn ihr Geld Hülle und die Fülle hättet.</p>
        </sp>
        <sp who="#sternfreund">
          <speaker>Sternfreund.</speaker>
          <p>Wenn du deine Gage haben willst, muß du zur Mamsell Steel hingehn, die hat's – wenn die
            will, kann sie dich aus aller Melancholi reissen.</p>
        </sp>
        <sp who="#klesch">
          <speaker>Klesch.</speaker>
          <p>Was habt denn ihr vor, daß ihr so lustig seyd? über was lacht ihr denn?</p>
        </sp>
        <sp who="#sternfreund">
          <speaker>Sternfreund.</speaker>
          <p>Narr! über deinen vorgestrigen Hanley, ha! ha! ha! ha! hat der Teufel so was gesehn? um
            das Frauenzimmer zu erhaschen, setzt sich das Ungeziefer hin, studiert ganze vier Täg
            und <pb n="10"/> Nächte, daß ihm der Dampf übern Kopf fliegt, und bleibt doch bey der
            Vorstellung stehn, als wenn ihm jemand das Wort vom Maul gejagt hätte.</p>
        </sp>
        <sp who="#kehlhammer">
          <speaker>Kehlhammer.</speaker>
          <p>Ja das ist wahr, der Anblick war erbärmlich; im Parterre glaubte man nicht, daß sie's
            waren; sie können froh seyn, daß sie so viel Mitleiden hatten, sonst wären sie, hol'
            mich der Teufel! ausgepfiffen worden.</p>
        </sp>
        <sp who="#klesch">
          <speaker>Klesch.</speaker>
          <p>Ich empfehle mich ihnen <stage>(will gehen)</stage></p>
        </sp>
        <sp who="#sternfreund">
          <speaker>Sternfreund.</speaker>
          <p>Ey! wirst doch kein Narr seyn, und fortlaufen? Geck! was wär's denn gewesen, wenn sie
            dich ausgepfiffen hätten? – wärst du vielleicht der erste gewesen? – Wie viele
            rechtschaffene Akteurs haben das Schicksal aus Neid und Mißgunst empfinden müßen? haben
            wir hiervon nicht etwan Exempeln genug? – Was widerfuhr dem Verdienstvollen Manne, deßen
            Name wegen seiner Geschicklichkeit durch ganz Deutschland bekannt ist, in Wien? wurde er
            nicht ohne Verschulden auf Anstiften zweer, durch ihre Mißgunst <pb n="11"/> bekannter
            Akteurs ausgepfiffen? Kinderreyen! ich rathe einem jeden, dem ein gleiches widerfährt,
            das zu thun, was der Beleidigte in Wien that – Nun wo wollen sie hin Mamsell?</p>
        </sp>
        <sp who="#mamsell_steel">
          <speaker>M. Steel.</speaker>
          <p>Ha! ha! ha! ha! <stage>(lauft ab)</stage></p>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>Dritter Auftritt.</head>
        <stage>Sternfreund. Kehlhammer. Klesch.</stage>
        <sp who="#sternfreund">
          <speaker>Sternfreund.</speaker>
          <p>Ich bedaure dich, lieber Bruder! so viel ich sehe und höre, hast du bey Mamsel Steel
            ausgehanleyd.</p>
        </sp>
        <sp who="#klesch">
          <speaker>Klesch.</speaker>
          <p>Ich mag gar nichts mehr von ihr hören.</p>
        </sp>
        <sp who="#sternfreund">
          <speaker>Sternfreund.</speaker>
          <p>Das glaube ich, aber warum bist du auch ein solcher Narr, und verliebst dich in ein
            Mädchen, die schon seit anderthalb Jahr engagirt ist? du weis, daß der Unterdirektor sie
            aus einer gewissen freyen Reichsstadt – entführt hat; daß er sie liebt, und daß er dir
            nur damit schmeichelte, daß du mehr Lust zu deinem Hanley bekommen solltest. – Sagte <pb n="12"/> ich's nicht gleich, daß du dich stürzen würdest? aber da hieß es: Brüderchen!
            du weis es nicht, wie viel ich zu studieren im Stande bin. Wir haben's leider gesehen;
            du warst nicht der, der du seyn solltest, deine Gesichtszügen waren nicht allein für
            einen Spitzbuben zu ehrlich, sondern dein Gang, dein Tritt, alles widersprach dir.</p>
        </sp>
        <sp who="#klesch">
          <speaker>Klesch.</speaker>
          <p>Hast du deine Gage schon Brüderchen?</p>
        </sp>
        <sp who="#sternfreund">
          <speaker>Sternfreund.</speaker>
          <p>Nein, ich glaube auch nicht, daß wir sie heute bekommen.</p>
        </sp>
        <sp who="#klesch">
          <speaker>Klesch.</speaker>
          <p>Das wäre doch n verdamter Streich, ich habe in 14 Tagen weder Kost noch Logis bezahlt,
            und gestern sagte meine Kostfrau, wenn ich heute nicht bezahlte, könnte sie mir nichts
            mehr zu eßen geben. Wovon soll ich denn leben?</p>
        </sp>
        <sp who="#kehlhammer">
          <speaker>Kehlhammer.</speaker>
          <p>Allem Anschein nach von Wind und Luft, oder von Maulbeerblätter, derer giebt's hier
            gnug.</p>
        </sp>
        <sp who="#klesch">
          <speaker>Klesch.</speaker>
          <p>Das ist doch bey meiner Seele gar zu bettelhaft! Sie geben Regeln in Druck, denen man
            aufs genaueste nachleben soll; und wer sie zuerst bricht und entheiligt, <pb n="13"/>
            ist die hochlöbliche Direktion selbst. Wir müßen ja, hol's der Teufel! wider unsern
            Willen Schulden machen.</p>
        </sp>
        <sp who="#sternfreund">
          <speaker>Sternfreund.</speaker>
          <p>Das ist eben ihr Herzens Wunsch, mein lieber Bruder! Sie denken wenn wir schuldig sind,
            können wir nicht weg. Haben wir nicht das Beyspiel an dem Hrn. Kehlhammer und seiner
            Frau? – Ließ die Ober- und Unterdirektion wohl etwas gegen Kehlhammern merken, daß sie
            Leute nöthig hatten? war es von ihnen nicht ein Pfiff, daß sie sie erst rechte Schulden
            machen ließen? mußten sie nicht, da ihnen das Geld ausgegangen war, alle beyde um das
            liebe Brod bleiben? machten sie's dem Herrn Gabrecht nicht ebenso? wie machten sie
            mir's! ließen sie mir wohl meine mit ihnen accordirte und schon über 15 Wochen
            empfangene Gage, da meine Frau kam? ließ mich der Herr von Flieh nicht rufen? wollte er
            mir nicht auf meine Gage für meine Frau, die doch die ersten Rollen spielte, nur noch
            einen Gulden zulegen? war er nicht pöbelhaft gnug mir vorzurechnen, wie viel ich zu
            meinem Lebens <pb n="14"/> Unterhalt brauchte? stellte er mir nicht vor, daß er mit 26
            Fl. monatlich leben müßte? was war an allem diesem Ursache? er hätte sich's gewiß nicht
            unterstanden, wenn ihm meine Schulden, die ich der Hochzeit wegen gemacht hatte, nicht
            das Recht gegeben.</p>
        </sp>
        <sp who="#klesch">
          <speaker>Klesch:</speaker>
          <p>Ich habe davon gehört, ihr sollt ziemlich miteinander Worte gewechselt haben.</p>
        </sp>
        <sp who="#sternfreund">
          <speaker>Sternfreund.</speaker>
          <p>Konnte ich mehr als meine Ehre vertheidigen? wie ich sahe, daß sie impertinent genug
            waren, einen Schauspieler in die Klaße der Niedrigen herunter zu setzen, fragte ich, ob
            sie auch den Werth kennten; der Hr. von Flieh sprang' auf und sagte in einem Thon, der
            vielleicht einen andern als mich würde zitternd gemacht haben: Herr! – ihre Reden sind
            beleidigend! nicht so beleidigend wie die ihrigen, sprach ich, aber was half's? der Herr
            Pilster stand da wie eine Landfeige, und wuste kein Wort zu reden.</p>
        </sp>
        <sp who="#kehlhammer">
          <speaker>Kehlhammer.</speaker>
          <stage>(geht am Fenster)</stage>
          <p>Nun endlich kommt der Herr Pilster in vollem <pb n="15"/> Gallop gerennt. Wir wollen
            doch sehn ob's Geld oder Kredit giebt, Länger als heute kann ich nicht warten.</p>
        </sp>
        <sp who="#klesch">
          <speaker>Klesch.</speaker>
          <p>Und was wollen sie denn, wenn es heute kein Geld giebt, anfangen?</p>
        </sp>
        <sp who="#sternfreund">
          <speaker>Sternfreund.</speaker>
          <p>Das werden sie Morgen erfahren Hr. Bruder. Wir möchten gerne das, was wir zu thun
            gesonnen sind, vor heute für uns behalten.</p>
        </sp>
        <sp who="#klesch">
          <speaker>Klesch.</speaker>
          <p>Ziemlich spöttisch, das muß ich sagen, Hr. Bruder.</p>
        </sp>
        <sp who="#sternfreund">
          <speaker>Sternfreund.</speaker>
          <p>Wie man fragt, wird man berichtet. Sie wißen lieber Hr. Bruder wie ich bin, gerade
            heraus, ohne Komplimenten, was einer wißen soll sage ich, ohne darum befragt zu werden,
            und was dringende Geheimnißen sind, erfährt keiner.</p>
        </sp>
        <sp who="#klesch">
          <speaker>Klesch.</speaker>
          <p>Nu nu! Wer wird denn gleich so spöttisch kommen? Bist du nicht mein Freund?</p>
        </sp>
        <sp who="#sternfreund">
          <speaker>Sternfreund.</speaker>
          <p>Ja, aber Geheimnißen muß man für den beßten Freund verborgen halten; Zeit und Beyspiele
            haben bewiesen, daß der beßte Freund ein Taugenichts und ein Verräther wurde. Ich will
            das <pb n="16"/> nicht von dir sagen, ich kenne dich zu sehr, als daß ich kein wahres
            Vertrauen auf dich werfen sollte; aber, wie das Sprichwort sagt: Gelegenheit macht
            Diebe, und um dich vor ein Verbrechen zu schützen, will ich es bis diesen Nachmittag
            oder bis Morgen bey mir behalten.</p>
        </sp>
        <sp who="#kehlhammer">
          <speaker>Kehlhammer.</speaker>
          <p>Sie haben hierzu das größte Recht Hr. Sternfreund! Hr. Klesch ist ein Seelen guter
            Mann; daß er aber anvertraute Geheimnißen verwahren kann, ist nicht wahr.</p>
        </sp>
        <sp who="#klesch">
          <speaker>Klesch.</speaker>
          <p>Was sie auch reden mögen. Haben sie schon gehört, wenn ich etwas in Erfahrung gebracht,
            daß ich's wieder gesagt habe?</p>
        </sp>
        <sp who="#kehlhammer">
          <speaker>Kehlhammer.</speaker>
          <p>Noch gestern mein lieber Klesch.</p>
        </sp>
        <sp who="#klesch">
          <speaker>Klesch.</speaker>
          <p>Gestern? <stage>(denkt nach)</stage> Ich wüste doch nicht was es seyn sollte.</p>
        </sp>
        <sp who="#kehlhammer">
          <speaker>Kehlhammer.</speaker>
          <p>So weis ich's. – Wer hat dem Hrn. Pilster gesagt, daß der Hr. Sternfreund den vorigen
            Montag fünf Stunden von hier Erlaubniß zum Spielen gemacht hat?</p>
        </sp>
        <pb n="17"/>
        <sp who="#sternfreund">
          <speaker>Sternfreund.</speaker>
          <p>Ah ha! – – Haben wir deine Freundschaft Herr Bruder? schön! – Ich wußte auch nicht,
            warum der Herr Pilster gestern so verblümt auf meinem Zimmer sprach. – Hängt's da
            zusammen! Nu nu! es ist mir lieb, daß ich's weis; ich werde mich auf eine andre Zeit ein
            wenig besser einzuschränken wissen. Doch danke ich dir für deine freundschaftliche
            Gesinnungen. – Es ist mir lieber, er hat's von dir erfahren, als von einem andern; ich
            bin doch wenigstens itzt aus meinem Irrthum.</p>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>Vierter Auftritt.</head>
        <stage>Die Vorigen. Herr Pilster.</stage>
        <sp who="#pilster">
          <speaker>Pilster.</speaker>
          <p>Guten Morgen, meine Herren! – Sie wollen gewiß ihre Gage haben?</p>
        </sp>
        <sp who="#sternfreund">
          <speaker>Sternfreund.</speaker>
          <p>Das können sie sich leicht fürstellen, ist es etwa noch nicht Zeit darzu?</p>
        </sp>
        <sp who="#pilster">
          <speaker>Pilster.</speaker>
          <p>Freylich ist es Zeit; wir haben, denke ich, lange genug darauf warten müssen. So eben
            kam das verdammte Weib, <pb n="18"/> und wollte Geld für's Essen haben; ich wurde so
            doll, und warf sie zur Thür hinaus. – Es giebt heute wieder keine Gage; mit genauer Noth
            habe ich für mich'n Gulden heraus bringen können.</p>
        </sp>
        <sp who="#kehlhammer">
          <speaker>Kehlhammer.</speaker>
          <p>Das Donner und's Wetter soll drein schlagen! denkt uns denn das Volk mit allem Fleiß
            die Ehre abzuschneiden?</p>
        </sp>
        <sp who="#pilster">
          <speaker>Pilster.</speaker>
          <p>Herr Kehlhammer, zämen sie ihre Zunge ein wenig; der Erste, von denen sie reden, ist
            vom Adel.</p>
        </sp>
        <sp who="#kehlhammer">
          <speaker>Kehlhammer.</speaker>
          <p>Ich habe den Teufel von seinem Adel! Was kann der Adel für den Mann, der ihn zum
            Deckmantel führt? der Adel ist so gut ein Gesätz der Rechtschaffenheit zu verpflichten
            schuldig, als der, von dessen Stirne das Bürgerrecht vorzüglich glänzt. –</p>
        </sp>
        <sp who="#pilster">
          <speaker>Pilster.</speaker>
          <p>Herr Kehlhammer!</p>
        </sp>
        <sp who="#kehlhammer">
          <speaker>Kehlhammer.</speaker>
          <p>Herr Pilster!</p>
        </sp>
        <sp who="#sternfreund">
          <speaker>Sternfreund.</speaker>
          <p>St.! – – Mein Gott! fallen sie sich nur nicht in die Haare! Kann man denn nicht in der
            Stille davon reden? sie sind auch gleich zu hitzig, Herr Pilster, <pb n="19"/> wozu
            nutzt es? wollen wir uns denn mit Gewalt noch einen schlechtern Ruf machen, als wir
            haben?</p>
        </sp>
        <sp who="#pilster">
          <speaker>Pilster.</speaker>
          <p>Er soll über die Vorgesetzten nicht schimpfen!</p>
        </sp>
        <sp who="#sternfreund">
          <speaker>Sternfreund.</speaker>
          <p>Eine Uebereilung. Erlauben sie mir ein paar Worte zu reden; und beantworten sie mir
            dieselbe gelassen, so wird sich das, was sie Beschimpfungen nennen, auf einmal legen. –
            Was ist zum Beyspiele mehr ihre Schuldigkeit, sich an die Vorgesetzten zu binden, oder
            der ganzen Gesellschaft Ehre zu retten?</p>
        </sp>
        <sp who="#pilster">
          <speaker>Pilster.</speaker>
          <p>Mich an die Vorgesetzten zu binden, weil die ganze Gesellschaft von ihnen abhängt.</p>
        </sp>
        <sp who="#sternfreund">
          <speaker>Sternfreund.</speaker>
          <p>So? – Wenn die ganze Gesellschaft aber die Unbilligkeiten nicht mehr leiden will, wenn
            sie ihnen nicht mehr für ihren Direkteur erkennen will, und Knall und Fall abdankt, wie
            denn? – Womit wollen sie sich ernähren?</p>
        </sp>
        <sp who="#pilster">
          <speaker>Pilster.</speaker>
          <p>Ach, dafür ist gesorgt; man kann andre Leute haben.</p>
        </sp>
        <pb n="20"/>
        <sp who="#sternfreund">
          <speaker>Sternfreund.</speaker>
          <p>Das ist wohl wahr, man kann andre haben; aber belieben sie wohl zu bedenken, daß die
            Menschen nur auf die Beine, aber nicht auf Bäumen wachsen, daß man sie herabschütteln
            kann.</p>
        </sp>
        <sp who="#pilster">
          <speaker>Pilster.</speaker>
          <p>Zu einer Nationalbühne, geht jeder taugbarer Schauspieler; denn er weis, daß das
            Engagement gewiß ist.</p>
        </sp>
        <sp who="#sternfreund">
          <speaker>Sternfreund.</speaker>
          <p>Wenn man aber den Wenigen, die hier sind, wie wir leider das Exempel haben, ihre Gage
            nicht bezahlen kann, mit was wollen sie die Reisekosten der andern bestreiten?</p>
        </sp>
        <sp who="#pilster">
          <speaker>Pilster.</speaker>
          <p>Das wird alsdenn unsre Sorge, und nicht die ihrige seyn.</p>
        </sp>
        <sp who="#sternfreund">
          <speaker>Sternfreund.</speaker>
          <p>Dieses zu beantworten, kost wenig Mühe; denn es ist bekannt genug, wie leichtsinnig sie
            sind, und davon noch mehr Gewäsche zu machen, möchte nur Langeweile verursachen. Aber
            hören sie Herr Pilster: Sie sind ein guter Mann, der mit ihnen spricht, muß sie nur
            nicht auf der empfindlichsten Seite antasten; ob ich's gleich weis, so kann ich doch
            nicht umhin, ihnen einen kleinen Vorwurf zu machen, <pb n="21"/> daß sie sich der
            Gesellschaft wenig annehmen. Wenn gleich die Bühne von einer Oberdirektion abhängt, so
            müßen sie, wenn sie anders vor den Augen der Welt ehrlich scheinen wollen, sich
            bestreben, unsrer Ehre, die Gefahrläufte, zu retten. Wir arbeiten, und plagen uns Tag
            und Nacht, und das, was wir dafür einärndten, ist Schande und Verachtung!</p>
        </sp>
        <sp who="#pilster">
          <speaker>Pilster.</speaker>
          <p>Ist es denn meine Schuld? Kann ich was dafür, daß kein Geld da ist, die Herren zu
            bezahlen? – Warum wenden sie sich nicht an den Herrn? so viel ich heute in Erfahrung
            gebracht habe, soll eine wichtige Sache dahinter stecken.</p>
        </sp>
        <sp who="#sternfreund">
          <speaker>Sternfreund.</speaker>
          <p>Ich weis es leider! Der Herr von Flieh ist unsrer Kassa noch schuldig; und da haben die
            Uebrigen, die ehrlicher denken, als er, beschloßen, ihn damit, daß er die Schulden
            bezahlen soll, zu zwingen. –</p>
        </sp>
        <sp who="#pilster">
          <speaker>Pilster.</speaker>
          <p>Woher wissen sie's?</p>
        </sp>
        <sp who="#sternfreund">
          <speaker>Sternfreund.</speaker>
          <p>Von denen sie's wissen: Können sie's nun Kehlhammern verdenken, daß er wider den Herrn
            von Flieh aufgebracht <pb n="22"/> ist? – Wer giebt dem Herrn von Flieh das Recht uns
            durch ihn schlecht zu machen? Braucht er den Adel nicht zur Beschönung der Schande, die
            er uns anzuhängen beflissen ist? – Pfui dem! der das, womit andre mit Recht stolziren
            können, zum Deckmantel der Laster braucht!</p>
        </sp>
        <sp who="#pilster">
          <speaker>Pilster.</speaker>
          <p>Sie vergessen sich, Herr Sternfreund!</p>
        </sp>
        <sp who="#sternfreund">
          <speaker>Sternfreund.</speaker>
          <p>Nein, Hr. Pilster; ich vergesse mich nicht. Die Gründe sind wichtig, die mich
            entschuldigen. Die Ehre, die hierbey in Gefahr steht sie zu verlieren, foltert das Herz
            eines ehrlich denkenden Mannes; es ruft Rache durch die Nerven, daß seine ganze Seele
            sich wider den Beleidiger empört. Die Kassa eines Theaters ist eben so heilig, wie eine
            andre, die von einer höhern Hand abhängt; beyde behaupten ihr Recht, daß es schlechte
            Ueberlegungen sind, sie anzugreifen.</p>
        </sp>
        <sp who="#pilster">
          <speaker>Pilster.</speaker>
          <p>Sie haben so lange geschwiegen, und der ganzen Sache keine Erwähnung gemacht; und nun
            fangen sie auf einmal an zu empfinden, was das ist, sich an der <pb n="23"/> Ehre
            gekränkt zu sehen. Warum aber widersetzten sie sich nicht im Anfange, da das Verbrechen
            noch nicht seinen Entzweck erreicht hatte?</p>
        </sp>
        <sp who="#sternfreund">
          <speaker>Sternf.</speaker>
          <p>Mein lieber Herr Pilster, wo Gewalt für Recht geht, gilt das Widersetzen nichts. War
            ich nicht in allem Anfange bey dem Herrn von Flieh, und widerriethe es ihm? Was war der
            Nutzen? – Nichts! Ich mochte reden, was ich wollte, so bestand er darauf, daß es
            geschehn würde. Noch mehr: Er sagte sogar, sie hätten ihm den Rath gegeben. Ist denn das
            wahr?</p>
        </sp>
        <sp who="#pilster">
          <speaker>Pilster.</speaker>
          <p>Ach, bewahre der Himmel! –</p>
        </sp>
        <sp who="#sternfreund">
          <speaker>Sternf.</speaker>
          <p>Gut vor sie, Hr. Pilster. Sie hätten sonst das nämliche zu befürchten, was dem Herrn
            von Flieh widerfahren wird. Ich weis kein andres Mittel, unsre Ehre zu retten, als die
            Beleidigungen durch eine öffentliche Kritik abzuwaschen.</p>
        </sp>
        <sp who="#pilster">
          <speaker>Pilster.</speaker>
          <p>Sehr ernsthaft, das muß ich sagen, Herr Sternfreund.</p>
        </sp>
        <sp who="#sternfreund">
          <speaker>Sternf.</speaker>
          <p>Ernsthaft? Ich wünschte unsre Geschichte in eine Komödie verwandelt zu <pb n="24"/>
            sehen, mit Freuden möcht' ich meine zugetheilte Rolle drinn spielen; so spielen, daß der
            Herr von Flieh seine Freude haben sollte. Alle Züge des Unwillens über ihn, müßte er aus
            meinem Gesichte lesen; alle Rachgier würde ich auf ihn herab schütten, wenn ich ihn im
            Parterre erblickte. Er sollte merken, daß es ihn, nicht einen andern träffe; und wenn
            der Verfasser des Stückes auch aus Mitleid für ihn, und Achtung vor der Welt, seinen
            Namen verändert hätte. <stage>(Man klopft.)</stage> Herein!</p>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>Fünfter Auftritt.</head>
        <stage>Die Vorigen. Mamsell Frisch.</stage>
        <sp who="#mamsell_frisch">
          <speaker>M. Frisch.</speaker>
          <p>Ihre Dienerinn, meine Herren! Guten Morgen, Herr Pilster!</p>
        </sp>
        <sp who="#pilster">
          <speaker>Pilster.</speaker>
          <p>Was bringen sie Gutes, Mamsell?</p>
        </sp>
        <sp who="#mamsell_frisch">
          <speaker>M. Frisch.</speaker>
          <p>Ich komme, mein Monatgeld abzuholen.</p>
        </sp>
        <sp who="#pilster">
          <speaker>Pilster.</speaker>
          <p>Es ist mir leid, daß ich nicht damit dienen kann; es ist kein Geld da.</p>
        </sp>
        <pb n="25"/>
        <sp who="#mamsell_frisch">
          <speaker>M. Frisch.</speaker>
          <p>Kein Geld da? – Ach, das ist nicht an dem! haben wir die Woche nicht 3 Komödien
            aufgeführt? – Wo ist denn das Geld hingekommen?</p>
        </sp>
        <sp who="#pilster">
          <speaker>Pilster.</speaker>
          <p>Das weis ich nicht. Gnug: ich habe heute keine Gage erhalten.</p>
        </sp>
        <sp who="#mamsell_frisch">
          <speaker>M. Frisch.</speaker>
          <p>O weh! – Die wollen ein Nationaltheater errichten, und haben nicht einmal so viel Geld
            übrig, daß sie ein Landeskind bezahlen können. Lieber Himmel, packt euch! aus eurer
            ganzen Sache wird nichts!</p>
        </sp>
        <sp who="#sternfreund">
          <speaker>Sternfreund.</speaker>
          <p>Die Prophezeihung könnte sehr wahrscheinlich in Erfüllung gebracht werden; das Ansehen
            hat's, daß es nicht lange mehr stand halten wird.</p>
        </sp>
        <sp who="#mamsell_frisch">
          <speaker>M. Frisch.</speaker>
          <p>Allso bekommen wir keine Gage?</p>
        </sp>
        <sp who="#pilster">
          <speaker>Pilster.</speaker>
          <p>Mein Gott! ich hab's ja schon einmal gesagt, daß sie, noch wir alle, heute Gage
            bekommen! machen sie mir doch den Kopf nicht warm!</p>
        </sp>
        <sp who="#mamsell_frisch">
          <speaker>M. Frisch.</speaker>
          <p>Ist es denn nicht erlaubt, für sein Geld zu sprechen? es ist ja mein verdienter Lohn.
            Hier habe ich auch einen <pb n="26"/> Brief von meinem Vater, denn möchten sie an den
            Herrn von Flieh geben.</p>
        </sp>
        <sp who="#pilster">
          <speaker>Pilster.</speaker>
          <p>Die Aufschrift ist ja an mich. <stage>(ließt)</stage> »Mein Herr! meine Tochter ist
            kein Nickel, die man auf der Gasse findet; sondern ein ehrliches Mädchen. Man braucht
            sie weder Nickel noch Mensch zu schimpfen; wenn man den Akteurinnen so begegnet, mag ich
            meine Tochter nicht unter die Komödijanten haben. Sagen sie das ihr'n Oberdirektern, ich
            bedankte mich dafür; ein andrer mag thun, was er will, ich bin Vater von meinem Kinde,
            und so was leide ich nicht. Sie kann ihr Brod mit Spinnen und Nähen verdienen, und ihre
            alte Mutter unterstützen. Verstehen sie mich? mein Kind ist mein Kind, und wenn sie
            nichts zu essen hat, so muß ich's ihr geben; und da braucht sie nicht den Flitterstaat,
            den sie itzt haben muß. Wenn ich gewußt hätte, daß die Komödijantinnen so wenig estomirt
            würden, wie mir meine Tochter erzählt hat, so sollten mich zehn Eseln, geschweige sie,
            mein Herr! nicht darzu beredt haben.«</p>
        </sp>
        <pb n="27"/>
        <sp who="#sternfreund">
          <speaker>Sternf.</speaker>
          <p>Wie gefällt ihnen das letztere, Herr Pilster? – der Mann hat Gefühl, nicht wahr?</p>
        </sp>
        <sp who="#pilster">
          <speaker>Pilster.</speaker>
          <p>Er beleidiget mich, ohne daß er's weis. <stage>(ließt)</stage> »Ich mag mein Kind nicht
            mehr dabey haben, sagen sie's dem Herrn von Flieh, und ich bedankte mich bey ihm für die
            Grobheit, die man vorgestern meiner Tochter angethan; und wenn sie auf den Treatrum
            Nickeln brauchten, sollten sie ihre eigene Kinder darzu nehmen.«</p>
          <p>Martin Frisch.</p>
          <p>Sehr brav, Mamsell! das muß ich sagen! Weis ihr Vater auch, was er sich für Gefahr
            dabey aussetzt? der Herr von Flieh wird gewiß ungehalten über diesen Brief werden.</p>
        </sp>
        <sp who="#mamsell_frisch">
          <speaker>M. Frisch.</speaker>
          <p>Das kann uns gleich viel thun, ob er gut oder bös darüber wird; ich bin kein Nickel,
            ich bin ein ehrliches Mädchen. Wenn mein Vater zu ihm kömmt, wird er's ihm noch besser
            machen.</p>
        </sp>
        <sp who="#sternfreund">
          <speaker>Sternf.</speaker>
          <p>Da thut er wohl daran, bey meiner Ehre! er verdient's!</p>
        </sp>
        <pb n="28"/>
        <sp who="#pilster">
          <speaker>Pilster.</speaker>
          <p>Sieh' da, Herr Direkteur! –</p>
        </sp>
        <sp who="#sternfreund">
          <speaker>Sternf.</speaker>
          <p>Ich glaube, das Unglück würde so groß nicht seyn, eine kleine Gesellschaft zu
            engagiren? – <stage>(spöttisch)</stage> Ich hoffe doch nicht, daß sie's verbiethen
            würden?</p>
        </sp>
        <sp who="#pilster">
          <speaker>Pilster.</speaker>
          <p>Ich nicht; aber die Oberdirektion.</p>
        </sp>
        <sp who="#sternfreund">
          <speaker>Sternf.</speaker>
          <p>Die Oberdirektion? Hm! – Wenn die Oberdirekteurs – doch es ist leider zertrümmmert, und
            ruht nur allein auf dem Herrn von Flieh; der soll uns allso unsre Gage geben, so werden
            wir nicht aus Mangel der Nahrung genöthiget, andre Mitteln zu ergreifen. Ich will viel
            lieber ein ehrlicher Direkteur von einer kleinen herumziehenden Gesellschaft seyn, als
            Gesundheit, Ehre, die mir am liebsten sind, bey einer Nationalbühne, wie hier ist, wider
            meinen Willen, zuzusetzen. Was freut einen Mann mehr, als Gesundheit und Ehre? Wenn
            diese einmal verletzt sind, so hol' der Teufel das übrige auch, wenn er's haben will.
            Wir sind Schauspieler, und sie wissen, Freund! was dieser Stand bey dem gemeinen Mann
            für einen Eindruck <pb n="29"/> macht; es heißt in ihrem Munde grade heraus Komödiant,
            die Achtung die jedermann für denselben haben sollte, verschwindet in dem Augenblicke,
            da er wider seinen Willen gezwungen wird Schulden zu machen, die er aus Mangel der Gage
            nicht bezahlen kann. Was ärndten wir ein? nichts, als Schimpf und Schande. Wer ist
            Ursache daran? der Schauspieler? nein: der Hochlöbl. Oberdirekteur. Er hat das Verboth,
            keinem Schauspieler das geringste zu borgen, öffentlich, laut Artik. 2. in Druck bekannt
            gemacht, und dadurch die Gesellschaft entehrt. Es klingt wahrhaftig nicht schön in den
            Ohren eines ehrlichen Mannes, wenn man ihm wider alle Vernunft einen gedruckten Artikel
            vorließt, der seine Ehre angreift. (Es wird sich kein Schauspieler befremden lassen, daß
            man öffentlich anzeigt, ihm werde nichts geborgt.) Klingt sehr beleidigend. Bey meiner
            Seele! man muß sich schämen, ja zu sagen, daß man in einem Flecken war, da der Rock ohne
            Richter – der Kopf ohne Gehirn – der Schuldenmacher ohne seine <pb n="30"/> Gläubiger zu
            befriedigen – sich das Recht nimmt, einem erhabenen Richter vorzugreifen, und ehrlich
            denkende Menschen ohne allen Rückhalt zu beleidigen.</p>
        </sp>
        <sp who="#klesch">
          <speaker>Klesch.</speaker>
          <p>Du brauchst keine Sorge zu haben, lieber Bruder; es wird's niemand sagen, daß er hier
            war, zu seinem eigenen Schaden nicht sagen. Es wäre zu befürchten, daß wir uns bey einer
            andern Gesellschaft einer Verachtung aussetzten.</p>
        </sp>
        <sp who="#pilster">
          <speaker>Pilster.</speaker>
          <p>Nach und nach fange ich an zu muthmaßen, daß ihr euch alle wider den Herrn von Flieh
            verschworen habt.</p>
        </sp>
        <sp who="#sternfreund">
          <speaker>Sternf.</speaker>
          <p>Wie die Thaten, so der Lohn; er verdient's nicht besser. Der Wurm der getreten wird,
            krümmt sich; und ein ehrlicher Mann läßt sich nicht beschimpfen. Wenn sie Regeln in
            Druck geben, darnach man sich richten soll, ist es ihre Pflicht sie erst zu erfüllen, um
            damit wir ein Beyspiel haben, darnach wir uns richten können. Aber ein Lehrer, der
            selbst nicht viele Sitten an sich hat, die Tugend zu erheben, und das Laster zu
            unterdrücken, ist froh, wenn er mit seinen Worten fertig ist; die <pb n="31"/> Werke
            mögen übrigens seyn, wie sie wollen, muß sie leider! der Rock bedecken. –</p>
        </sp>
        <sp who="#pilster">
          <speaker>Pilster.</speaker>
          <p>Lassen sie doch wenigstens die Geistlichkeit in Ruhe.</p>
        </sp>
        <sp who="#sternfreund">
          <speaker>Sternf.</speaker>
          <p>Sie bringen mich auf einen Gedanken, den ich ohne sie nicht würde empfunden haben. Ich
            verstehe unter dem Worte (Lehrer) nicht den Stand eines Geistlichen; aber es giebt itzt
            meinen Gründen ein merkliches Gewicht. Es kann einer ein Lehrer seyn, ohne daß er ein
            Geistlicher ist. Jeder, der sich Mühe giebt, einen andern durch lehrreichen Schriften zu
            lehren, ist ein Lehrer, und kann in ihre Klasse gesetzt werden. Daß der Herr von Flieh
            aber ein Lehrer ist, der leider, seine Gründe von einem andern geborgt, ist wahr; und
            eben deswegen kann ich weder seine Artikel billigen, noch akceptiren. Man kann uns eben
            so wenig unter die Taugenichts zählen, als einen Geistlichen unter die Geitzigen; und
            doch ist man mit Gewalt darüber her, uns hier den guten Namen zu rauben. (Der vierte
            Artikel giebt uns hievon den ausführlichsten Grund.) <pb n="32"/> Wie würde es ihnen
            gefallen, wenn jemand unter uns so kühn wäre, und sie auf die nämliche Art beleidigte?
            ich glaube sie würden alles wagen, nur ihre Ehre zu retten. So geht's uns auch! wir
            finden uns durch des Herrn von Flieh, sein ganz niedriges Betragen, beleidiget; und wir
            halten uns dawider auf. Es ist unbillig, eine ganze Kunst öffentlich anzugreifen. Es
            giebt, wenn wir's so nehmen wollen, fast unter jedem Stande gute, und böse Leute; man
            muß daher nicht den Schuldigen mit den Unschuldigen erheben, und den Unschuldigen mit
            den Schuldigen unterdrücken.</p>
        </sp>
        <sp who="#pilster">
          <speaker>Pilster.</speaker>
          <p>Aber zu was nutzen ihre Reden? machen sie's dadurch besser? –</p>
        </sp>
        <sp who="#sternfreund">
          <speaker>Sternf.</speaker>
          <p>Das ist mit wenigen Worten viel gesagt, Herr Pilster. – Machen sie's dadurch besser? –
            heißt so viel, als wenn hier keine Tugend mehr zu finden wäre. Sie würden es bald dahin
            bringen, daß ich zuletzt selbst glauben würde, daß hier der Ort wäre, da dem Laster
            unter dem würdigen Namen Tugend, ein Denkmal <pb n="33"/> gesetzt, und ein Tempel
            geweyh't wird. – Aber hievon bin ich, ob ich gleich nicht gern viel rede, überzeugt. Es
            giebt gewiß sehr viel rechtschaffene und ehrlich denkende Menschen hier, die Köpfe und
            Gehirn haben; ein wenig stolz auf ihre Wissenschaften, eigensinnig in ihrem Vorhaben,
            das thut nichts. Sie bleiben deswegen immer würdige Männer. –</p>
        </sp>
        <sp who="#klesch">
          <speaker>Klesch.</speaker>
          <p>Geh'st du mit, Herr Bruder?</p>
        </sp>
        <sp who="#sternfreund">
          <speaker>Sternf.</speaker>
          <p>Wohin? – da Noth und Hunger zum Fenster heraus sieh't? –</p>
        </sp>
        <sp who="#klesch">
          <speaker>Klesch.</speaker>
          <p>Narr, sey froh, daß du noch mehr Kameraden hast! komm!</p>
        </sp>
        <sp who="#pilster">
          <speaker>Pilster.</speaker>
          <p>Nun, ich wünsche ihnen einen guten Appetit! adieu, meine Herren!</p>
        </sp>
        <sp who="#mamsell_frisch">
          <speaker>M. Frisch.</speaker>
          <p>Und mein Geld?</p>
        </sp>
        <sp who="#pilster">
          <speaker>Pilster.</speaker>
          <p>Liegt dort, da unsers liegt. –</p>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>Sechster Auftritt.</head>
        <stage>Die Vorigen. Mamsell Steel.</stage>
        <sp who="#mamsell_steel">
          <speaker>M. Steel.</speaker>
          <stage>(Springt geschwind herein)</stage>
          <p>der Herr von Flieh kömmt!</p>
        </sp>
        <pb n="34"/>
        <sp who="#pilster">
          <speaker>Pilster.</speaker>
          <p>Wie gewünscht! gut! – Meine Herren, sie werden wissen, was sie gesprochen haben.</p>
        </sp>
        <sp who="#sternfreund">
          <speaker>Sternf.</speaker>
          <p>O ja, wir wissen es; und werden es nie läugnen. Alles, was Wahrheit ist, darf man
            reden; besonders, wenn die Ehre darunter leidet.</p>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>Siebenter Auftritt.</head>
        <stage>Die Vorigen. Herr von Flieh.</stage>
        <sp who="#pilster">
          <speaker>Pilster.</speaker>
          <p>Guten Morgen, Herr v. Flieh!</p>
        </sp>
        <sp who="#von_flieh">
          <speaker>Von Flieh.</speaker>
          <p>Guten Morgen, Herr Pilster! guten Morgen, meine Herren!</p>
        </sp>
        <sp who="#kehlhammer">
          <speaker>Kehlhammer.</speaker>
          <p>Wie er kriecht!</p>
        </sp>
        <sp who="#von_flieh">
          <speaker>V. Flieh.</speaker>
          <p>Haben sie die Musik vom Deserteur nicht hier?</p>
        </sp>
        <sp who="#pilster">
          <speaker>Pilster.</speaker>
          <p>Nein, Herr von Flieh; die Juden haben sie noch. Warum?</p>
        </sp>
        <sp who="#von_flieh">
          <speaker>V. Flieh.</speaker>
          <p>Ich möchte sie gern auf 3 oder 4 Stunden mit nach Hause nehmen. Sie studirt doch nicht,
            Herr Pilster?</p>
        </sp>
        <sp who="#pilster">
          <speaker>Pilster.</speaker>
          <stage>(Lächelnd)</stage>
          <p>Nein!</p>
        </sp>
        <pb n="35"/>
        <sp who="#sternfreund">
          <speaker>Sternf.</speaker>
          <p>Es wär kein Wunder, wenn sie versetzt wäre. Niemand will mehr borgen, unser Kredit ist
            durch sie geschwächt; und Hunger kann der Herr Pilster doch bey meiner Seele nicht
            leiden.</p>
        </sp>
        <sp who="#von_flieh">
          <speaker>V. Flieh.</speaker>
          <p>Ich will nicht hoffen –</p>
        </sp>
        <sp who="#kehlhammer">
          <speaker>Kehlh.</speaker>
          <p>Was ist da zu hoffen, Herr von Flieh? Wenn mir heute jemand 30 Reichsthaler giebt, so
            versetze ich ihm das ganze Theater.</p>
        </sp>
        <sp who="#von_flieh">
          <speaker>V. Flieh.</speaker>
          <p>Ich mag ihnen nicht antworten, Herr Kehlhammer; sie sind bekannt, daß sie gern den
            Frieden stöhren. Aber über den Herrn Sternfreund muß ich mich wundern, daß der so
            beredtsam ist.</p>
        </sp>
        <sp who="#sternfreund">
          <speaker>Sternf.</speaker>
          <p>Stille Wässer gründen tief, Herr von Flieh! ich hab lange geschwiegen, und ihre
            Thorheiten mit Gelassenheit angesehen; aber, wenn die Unbilligkeiten überhand nehmen,
            kann man den Beßten zum Reden bringen. – Welches Recht haben sie, Regeln, wodurch sie
            uns sämmtlich entehren, öffentlich im Druck darzulegen? Wissen sie auch daß sie als der
            Stifter verpflicht sind, das, was sie im <pb n="36"/> 3ten Artikel gedenken zuerst zu
            erfüllen? drey Wochen sind sie in Druck, und eben so lange ist es, daß wir keine Gage
            erhalten haben. Lautet der erwähnte Artikel nicht so? der zweyte, ist leider für uns der
            entehrendste Artikel. Soll der Gedanken: (es wird sich kein Schauspieler befremden
            lassen, daß man öffentlich anzeigt, ihm werde nichts geborgt) vernünftig seyn?</p>
        </sp>
        <sp who="#von_flieh">
          <speaker>V. Flieh.</speaker>
          <p>Die Herren haben's darnach gemacht.</p>
        </sp>
        <sp who="#sternfreund">
          <speaker>Sternf.</speaker>
          <p>Wer? – wer, Herr von Flieh? Habe ich einen Schuldmann der sie schon belästigt hat, daß
            ich ihm nicht bezahlt habe? Kann ich was dafür, daß ich neue Schulden habe machen
            müssen? Wer giebt einem Manne das Recht uns die Gage zu enthalten, und seine Gläubiger
            damit zu befriedigen? doch, verzeihen sie, Herr von Flieh! eine dringende Nothwendigkeit
            gebieth mir zu schweigen, sonst möchten sie, wie ihre löbliche Gewohnheit ist, um die
            Wache rufen.</p>
        </sp>
        <sp who="#von_flieh">
          <speaker>V. Flieh.</speaker>
          <p>Nein Herr! – Nun sie angefangen haben, müssen sie fortfahren; ich <pb n="37"/> will
            auch wissen, was sie über die andern Artikeln auszusetzen haben.</p>
        </sp>
        <sp who="#sternfreund">
          <speaker>Sternf.</speaker>
          <p>Gut, ich will sie befriedigen; sie fordern mich dazu auf. Wenn aber ja von ungefähr
            eine Beleidigung für sie mit unterfliegen sollte, so möchte ich aber nicht gern durch
            diese Beleidigung selbst beleidiget werden. Versprechen sie das?</p>
        </sp>
        <sp who="#von_flieh">
          <speaker>V. Flieh.</speaker>
          <p>Ja.</p>
        </sp>
        <sp who="#sternfreund">
          <speaker>Sternf.</speaker>
          <p>(Damit jedoch) endigt sich der dritte Artikel; und der vierte fängt wieder an: (Die
            Direktion hierinn gesichert, und das Publikum unangeführt sey, so soll ein jeder Akteur
            eine Woche Gage zurück lassen, damit man im Fall des Ausweichens sich erholen könne.)
            Wozu soll dieses nutzen, Herr von Flieh? – Wenn der Mensch unedel denkt, bleibt er
            Schuster und Schneider schuldig; tröstet sie von einer Woche zu der andern, steckt 3
            oder 4 Gagen in Sack, und geht in der nämlichen Stunde, da er seine Gage erhalten zum
            Thore hinaus. Hier sehen sie allso klar genug, daß der Artikel nichts zur Ehrlichkeit
            beyträgt; folglich würden sie wohl gethan <pb n="38"/> haben, wenn sie ihn gar nicht
            bekannt gemacht hätten. Man muß einem ehrlichen Manne besser trauen können, wenn er frey
            und uneingeschränkt ist, als wenn sie ihm ohne allen Gebrauch und Gewohnheit einen Zaum
            anlegen wollen. Es wäre zu wünschen, daß sie sich einen solchen Begriff von den
            Schauspielern gemacht hätten, wie von den Schauspielen; – so würden sie sich nicht so
            tief herab gelassen haben, und sich ganz Deutschland durch ihre gedruckten Regeln zum
            Gelächter machen.</p>
        </sp>
        <sp who="#von_flieh">
          <speaker>V. Flieh.</speaker>
          <p>Das sagen sie als Schauspieler, Herr Sternfreund; wenn sie aber ein Kavalier, oder
            wenigstens ein Kaufmann wären, würden sie's nicht sagen.</p>
        </sp>
        <sp who="#sternfreund">
          <speaker>Sternf.</speaker>
          <p>Noch nie hat man Regeln für's Theater im Druck bekannt gemacht.</p>
        </sp>
        <sp who="#von_flieh">
          <speaker>V. Flieh.</speaker>
          <p>So sind wir die ersten.</p>
        </sp>
        <sp who="#sternfreund">
          <speaker>Sternf.</speaker>
          <p>Und werden auch die ersten seyn, die einer öffentlichen Kritik ausgesetzt sind. Ich
            will gern ein Lügenprophet seyn; aber erwarten sie's nur, sie werden leider mehr lesen,
            als ihnen lieb seyn wird. Was wird man nicht über den 5ten Artik. raisoniren?</p>
        </sp>
        <pb n="39"/>
        <sp who="#von_flieh">
          <speaker>V. Flieh.</speaker>
          <p>Meiner Denkung nach, nichts, als alles Gutes.</p>
        </sp>
        <sp who="#sternfreund">
          <speaker>Sternf.</speaker>
          <p>Sie sind sehr glücklich, wenn sie sich mit Unwahrheiten zu schmeicheln wissen; aber ich
            befürchte immer, daß von dem allen, die Folgen sehr übel werden. Es klingt nicht schön,
            wenn es heißt: (ein jeder Schauspieler hat zu seiner Rolle acht Tage Zeit; kann er sie
            binnen dieser Zeit nicht, so muß er sich gefallen lassen, sich von nächster Gagezahlung
            einen halben Gulden abziehen zu lassen.) Was können vernünftig denkende Personen anders
            denken, als das hiesige Theater muß entweder von dummen Schauspielern betreten werden,
            denen man weis machen kann, was man will, oder muß wenig einzunehmen haben, daß man den
            Schaden durch die vielen Abzüge eines Schauspielers ersetzen will; oder man wird gar
            fragen, ob sie Kinder hätten; – es klingt mit zwey Worten, sehr elend und arm. Wenn sie
            übrigens, mein lieber Herr von Flieh, einen Schauspieler mit einem halben Gulden Abzug
            zwingen wollen, läßt er sich's gern gefallen, <pb n="40"/> und studirt gar nichts; liegt
            ganz ruhig in seinem Bette und läßt sich's wohl seyn, stammelt sie bey der Probe, oder
            ließt sie gar, (wie leider die Gewohnheit bey uns eingerissen ist) bey der Vorstellung
            herunter. Sagt man ihm was, so ist seine Antwort, meine Herren, oder Herr von Flieh, ich
            zahl's. Und dieß kann der Rechtschaffene aus Spaß, und der Faullenzer um gute und
            bequeme Tage zu haben, unternehmen. Die übrigen Artikeln, als zum Exempel: den 6ten bis
            zum 12ten will ich übergehen, und nichts mehr dazu sagen, als daß es allgemeine, bey
            allen Schaubühnen übliche Gebräuche sind, mithin von einem Schauspieler geborgt worden;
            und diese noch einmal im Druck bekannt zu machen, lohnt nicht der Mühe. Der 13te hätte
            gar weg bleiben können, er verursacht nur Kopfwehe; denn die Regel ist allgemein, wie
            die in den vorhergehenden Artikeln, von dem eine Sache oder das Werk abhängt, von dem
            muß man angenommen und verabschiedet werden. Der 14te ist gar eckelhaft, den er enthält
              <pb n="41"/> eine Oekonomie die zur Unzeit angebracht worden. Es steht mit dem
            Ausdrucke da (indessen sollen alle Geldstrafen, welche unter einen halben Gulden sind,
            dazu verwendet werden, bey einem gut ausgefallenem Stücke die Schauspieler zu regaliren)
            sie haben recht gehabt, daß sie nicht dabey gesetzt haben, für was das, so über einen
            halben Gulden ist, gebraucht werden soll. Hätten sie doch nur einen – hingesetzt, so
            könnte man denken, es wäre für die Armen bestimmt – doch, dieses will ich zuerst
            glauben; denn es giebt gewisse Arme, die einem sehr wegen den bekannten Kleidern in die
            Augen fallen. – Hätten sie an das, was im 15ten Artikel angemerkt ist, eher gedacht, so
            würden sie nicht so blind gewesen seyn, die andern hin zu plecksen; da aber die Regeln
            ihre Verbindung verlangen, haben sie nöthiger Weise das, was sie im Anfange
            niedergeschrieben, widerholen müssen. Denn es heißt (indessen wird im
            Uebertretungsfalle, die in vorbenannten Artikeln gesetzte Strafe unausbleiblich seyn)
            Punktum! Wie glücklich <pb n="42"/> wären sie gewesen, wenn sie den ersten Artikel ganz,
            und den letzten nur bis in der Mitte gemacht hätten. – Sie sehen und hören allso, daß
            sie das, daraus sie fünf oder sechs und siebenzig Zeilen gemacht haben, mit fünfe hätten
            bestreiten können. Denn ihnen meine wahre Meynung zu sagen, ist der erste ganz, und der
            letzte nur halb gerathen. Wollen sie noch mehr wissen? lesen sie das Theater Journal von
            Gotha; und wenn sie den Kalender brauchen können, steht er ihnen zu Dienste.</p>
        </sp>
        <sp who="#von_flieh">
          <speaker>V. Flieh.</speaker>
          <p>Hr. Sternfreund, das, was ich von ihnen angehört, übergeh' ich mit Stillschweigen, weil
            ich's versprochen habe; aber Tod und Hölle soll drein fahren, wenn ich noch ein Wort mit
            anhöre!</p>
        </sp>
        <sp who="#sternfreund">
          <speaker>Sternf.</speaker>
          <p>Ich möchte doch wissen, wie das zugeht, daß man so ungern die Wahrheit mit anhört?</p>
        </sp>
        <sp who="#mamsell_frisch">
          <speaker>M. Frisch.</speaker>
          <p>Herr von Flieh –</p>
        </sp>
        <sp who="#von_flieh">
          <speaker>V. Flieh.</speaker>
          <stage>(auffahrend)</stage>
          <p>Was wollen sie, Mamsell?</p>
        </sp>
        <sp who="#mamsell_frisch">
          <speaker>M. Frisch.</speaker>
          <p>Meine monatliche Gage; und hernach will ich auch zugleich abdanken.</p>
        </sp>
        <pb n="43"/>
        <sp who="#von_flieh">
          <speaker>V. Flieh.</speaker>
          <stage>(springt wild vom Stuhle auf)</stage>
          <p>Was? sie wollen auch trotzen? – Ihnen kann man es noch vertreiben, dazu sind sie noch
            viel zu jung!</p>
        </sp>
        <sp who="#mamsell_frisch">
          <speaker>M. Frisch.</speaker>
          <p>Für was hab' ich's nöthig mich von ihnen ausschellten zu lassen? sie können mir mein
            Geld geben, so geh' ich nach Hause. Oder wollen sie's vielleicht geschenkt haben?</p>
        </sp>
        <sp who="#von_flieh">
          <speaker>V. Flieh.</speaker>
          <p>Mord und Pestilenz, gehen sie! oder ich werfe sie die Treppe herunter!</p>
        </sp>
        <sp who="#klesch">
          <speaker>Klesch.</speaker>
          <p>Das wagen sie nicht, wenn sie nicht zuvor wollen herunter geworfen werden!</p>
        </sp>
        <sp who="#von_flieh">
          <speaker>V. Flieh.</speaker>
          <p>Mir so zu begegnen! – Verflucht sey der Augenblick, da ich mich bereden ließ, Direkteur
            zu seyn!</p>
        </sp>
        <sp who="#klesch">
          <speaker>Klesch.</speaker>
          <p>Wie man sich bett, so schläft man, Herr von Flieh! Wenn sie haben wollen, daß wir ihnen
            mit Achtung begegnen sollen, müssen sie uns ein gleiches widerfahren lassen!</p>
        </sp>
        <sp who="#von_flieh">
          <speaker>V. Flieh.</speaker>
          <stage>(schlägt auf seinem Degen)</stage>
          <p>Herr! –</p>
        </sp>
        <pb n="44"/>
        <sp who="#kehlhammer">
          <speaker>Kehlh.</speaker>
          <p>Herr! lassen sie stecken, oder wir brechen ihnen ihren beßten Hals!</p>
        </sp>
        <sp who="#von_flieh">
          <speaker>V. Flieh.</speaker>
          <p>Wache! Wache!</p>
        </sp>
        <sp who="#sternfreund">
          <speaker>Sternf.</speaker>
          <p>Ja, da sitzt sie!</p>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>Achter Auftritt.</head>
        <stage>Die Vorigen. Der Schatten.</stage>
        <sp who="#von_flieh">
          <speaker>V. Flieh.</speaker>
          <p>Gabrechts Schatten? – Was hat das zu bedeuten? –</p>
        </sp>
        <sp who="#pilster">
          <speaker>Pilster.</speaker>
          <p>Wer redet ihn an? sie Sternfreund; sie waren immer sein Vertrauter. <stage>(der
              Schatten winkt)</stage></p>
        </sp>
        <sp who="#sternfreund">
          <speaker>Sternf.</speaker>
          <p>Ich, alter ehrlicher? <stage>(Geist bückt sich und geht ab)</stage> Welche Ahndung! –
            Gott! der Mann im Grabe nicht sicher! <stage>(geht ihm nach)</stage></p>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>Neunter Auftritt.</head>
        <stage>Die Vorigen, ohne Sternfreund.</stage>
        <sp who="#kehlhammer">
          <speaker>Kehlh.</speaker>
          <p>Er schien unwillig zu seyn.</p>
        </sp>
        <sp who="#pilster">
          <speaker>Pilster.</speaker>
          <p>Ich befürchte eine Entdeckung, die uns allen nachtheilig seyn wird. <stage>(zum <pb n="45"/> Kehlhammer)</stage> Sahen sie nicht, wie er die Stirne mit Runzeln
            anfüllte? Er warf einen zornigen Blick auf jemand unter uns; und ich konnte in dem
            ersten Schrecken nicht übersehen, wem's galt. Bemerkten sie nicht, mit welch feyerlichen
            und erhabenen Zügen er den Sternfreund zulächelte und zu sich rief?</p>
        </sp>
        <sp who="#kehlhammer">
          <speaker>Kehlh.</speaker>
          <p>Ich bewundere nichts, als Sternfreunds Standhaftigkeit, er gieng nicht zu ihm, mit
            einem Schatten zu sprechen, sondern seine Begierde, vielleicht die Gewißheit eines
            Geheimnisses zu entdecken, flohe ihn zu, als wenn er noch lebte. Ich bemerkte weder
            Furcht noch Schrecken in ihm; eine kleine Betäubung, da er ihn ansichtig ward, aber wie
            ein Hui veschwand sie.</p>
        </sp>
        <sp who="#klesch">
          <speaker>Klesch.</speaker>
          <p>Ich wünschte aus dieser Unruhe zu seyn. <stage>(zum Kehlhammer)</stage> Freund! – wenn
            ihn unsre Entehrung aus dem Grabe gerufen? wenn seine fast modernde Gebeine nicht im
            Thale der Zufriedenheit sicher wären? – Freund! – <stage>(er wird Sternfreund gewahr, er
              eilt zu ihm)</stage> Warum <pb n="46"/> so fürchterlich, Herr Bruder? Was bedeutet die
            Thräne, die in deinem Auge zittert? Was die Furcht, die dich umgiebt?</p>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>Zehnter Auftritt.</head>
        <stage>Die Vorigen. Sternfreund.</stage>
        <sp who="#sternfreund">
          <speaker>Sternf.</speaker>
          <stage>(sieht sich von Zeit zu Zeit um)</stage>
          <p>Kömmt er noch nicht, Freunde? – Sie ist fürchterlich die Furcht, die mich umgiebt! –
            nicht für mich – für sie, Herr von Flieh! nur für sie, ist sie fürchterlich –</p>
        </sp>
        <sp who="#von_flieh">
          <speaker>V. Flieh.</speaker>
          <stage>(erschrocken)</stage>
          <p>Für mich? Warum? –</p>
        </sp>
        <sp who="#sternfreund">
          <speaker>Sternf.</speaker>
          <p>Sie werden es hören. – Er wird gleich hier seyn, der Schatten. – Trennen müssen wir
            uns. Das Schauspiel wird in kurzem, als ein vernichteter Schutt da liegen. Die
            Gesellschaft zerstreut, und denn! – welche Schande! – denn werden sie sich an uns durch
            einen armseligen Prolog rächen. Neue Ankömmlinge, welche nicht länger, als 4 oder 5
            Wochen die Bühne betreten werden, <pb n="47"/> werden uns beschimpfen – durch ihren
            Prolog beschimpfen. Die erste Vorstellung wird ein Ruin unsrer Kunst seyn, die durch
            unsre Nachkömmlinge wieder aufgerichtet werden soll; aber zur Strafe in Zeit von acht
            Wochen gänzlich zerstreuet wird. Hier haben sie die Aussage des Geistes. – Ueberlegen
            sie einmal, wie elend sie sich an uns rächen. – Ist es nicht genug, daß sie uns durch
            ihre nichtswürdigen Regeln vor der Welt erniedrigt haben? müssen sie uns noch, wenn wir
            nicht mehr hier seyn werden, beschimpfen?</p>
        </sp>
        <sp who="#von_flieh">
          <speaker>V. Flieh.</speaker>
          <p>Wo sind sie, Herr Sternfreund? – Wozu verleitet sie ihre Phantasie? – kommen sie doch
            aus ihrer Schwermuth zurück, und erholen sie sich.</p>
        </sp>
        <sp who="#sternfreund">
          <speaker>Sternf.</speaker>
          <p>Ich mich erholen? ich schwermüthig? – nein. – Es ist keine Phantasie, kein Geblüt, daß
            in mir irregulair umher art; es ist Wahrheit, was ich gesagt habe. Er wird wiederkommen,
            das, was ich zu ihnen gesagt, wenn sie's begehren, widerholen; aber wehe ihnen, wenn
            sie's von seinen Lippen hören. Er ist sanft, <pb n="48"/> seine Stirne trägt keine
            Fallten des Unwillens; aber unser Unglück und Mißhandlung rührt ihn. Das, nur das ruft
            ihn aus seiner Ruhe, in eine qualvolle Welt zurück. Ich fürchte weder Drohung noch
            Warnung; ich habe einen Beystand, auf den ich mich verlassen kann. Es kann mich nichts
            zurück halten, die Wahrheit zu reden; und habe nicht nöthig zu kriechen. Hier!
              <stage>(deutet auf die Brust)</stage> ist es rein, rein wie die Sonne; aber durch sie,
            Herr von Flieh, ist es verletzt, sie sind der Stöhrer des Friedens, bey all ihrer
            angenommenen Gelassenheit.</p>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>Eilfter Auftritt.</head>
        <stage>Die Vorigen. Der Schatten.</stage>
        <sp who="#der_schatten">
          <speaker>Der Schatten.</speaker>
          <stage>(am Grunde der Bühne)</stage>
          <p>Rache folgt auf unsre Entehrung! Schande und Verzweiflung wird sein Loos!</p>
        </sp>
        <sp who="#sternfreund">
          <speaker>Sternf.</speaker>
          <p>Verantworten sie sich, Herr von Flieh. – Versprechen sie, daß sie alles, was uns
            entehrt hat, widerrufen wollen, <pb n="49"/> daß sie uns nicht noch einmal durch eine
            Schmähschrift zu entehren gedenken, daß sie nicht die Kunst mit dem beschönigten, und
            doch mit heimlichem Gifte angefüllten Ausdrucke, (aber kann hierunter die Kunst leiden?)
            angreifen wollen; und endlich, verzeihen sie Herr von Flieh, ich weis, daß eine
            Beschimpfung wenig zur Vertheidigung nutzt – – den von der ganzen Welt verhaßten
            Gedanken, (es ist leider nur zu wahr – Ausschweifung und unedles Betragen, sind nur zu
            oft die auszeichnenden Fehler der Schauspieler –) fahren lassen wollen. Daß sie alle um
            Vergebung flehen, und öffentlich bekennen, daß nicht wir, sondern sie, als Direkteur,
            die meisten Schulden haben. –</p>
        </sp>
        <sp who="#der_schatten">
          <speaker>Der Schatten.</speaker>
          <p>Heil mir! Heil uns! wir sind gerächt! – Wehe dir! <stage>(er verschwindet)</stage></p>
        </sp>
        <sp who="#sternfreund">
          <speaker>Sternf.</speaker>
          <p>Kommt Freunde! länger hier zu bleiben, würde nur noch mehr Laster nach sich ziehen! –
            Wir erreichen hier so nicht unsre Wünsche; aber es wird ein Land geben, da wir uns
            öffentlich vertheidigen, <pb n="50"/> und selbst rächen können. Adieu, Herr von Flieh!
            sie haben mich doch verstanden? Hirr gelingt es ihnen, daß sie ihre Laster mit unsrer
            Ehre erkaufen wollen; aber wir sprechen uns in einem andern Lande, da nicht Gewalt für
            Recht angenommen wird; da der Adel, wie der Bürger, und der Reiche, wie der Arme, im
            gleichen Werthe stehn, ihr unumstößliches Recht zu fordern. <stage>(geht mit den übrigen
              ab.)</stage></p>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>Zwölfter Auftritt.</head>
        <stage>Herr von Flieh. Herr Pilster.</stage>
        <sp who="#von_flieh">
          <speaker>V. Flieh.</speaker>
          <p>Bin ich den völlig verrückt? –</p>
        </sp>
        <sp who="#pilster">
          <speaker>Pilster.</speaker>
          <p>Wie es scheint, sonst würden sie sich, bey meiner Seele, nicht so die Wahrheit sagen
            lassen. Wir sind itzt alle zerstreut. Diese reisen von hier, und allein, kann ich keine
            Komödien spielen. Morgen geh' ich zum Thore hinaus. Adieu Parthie! <stage>(geht
              ab.)</stage></p>
        </sp>
      </div>
      <pb n="51"/>
      <div type="scene">
        <head>Dreyzehnter Auftritt.</head>
        <sp who="#von_flieh">
          <speaker>V. Flieh,</speaker>
          <stage>allein.</stage>
          <p><stage>(Pause)</stage> Die Wahrheit sagen? – er hat recht! – und wenn ich die ganze
            Sache reiflich überlege, so hat Sternfreund auch recht. Je mehr ich's nachdenke, je mehr
            finde ich, daß ich unrecht habe. Man hat noch nie gehört, daß Theater Regeln im Druck
            herausgekommen sind; und soll ich's widerrufen? darunter leidet meine Ehre. Wahrhaftig!
            ich stehe hier zwischen Scham und Reue! <stage>(geht ab.)</stage></p>
        </sp>
        <trailer>ENDE.</trailer>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
