<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="../css/tei.css"?>
<?xml-model href="https://dracor.org/schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ger000748" xml:lang="de">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Der Gerettete Selbstmörder</title>
        <title type="sub">Ein Schauspiel einem Aufzuge</title>
        <author>
          <persName>(Anonym)</persName>
          <idno type="wikidata">Q4233718</idno>
        </author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher xml:id="dracor">DraCor</publisher>
        <idno type="URL">https://dracor.org</idno>
        <availability>
          <licence target="https://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/">CC0 1.0</licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="digitalSource">
          <name>Google Books</name>
          <idno type="URL">https://books.google.com/books?id=k1JZAAAAcAAJ&amp;printsec=frontcover</idno>
          <availability status="free">
            <p>In the public domain.</p>
          </availability>
          <bibl type="originalSource">[<author>Anonym</author>:] <title>Der Gerettete Selbstmörder.
              Ein Schauspiel in einem Aufzuge</title>. <pubPlace>Dessau und Leipzig</pubPlace>:
              <publisher>Buchhandlung der Gelehrten</publisher>
            <date>1783</date>. (S. <biblScope unit="page" from="1" to="48">1–48</biblScope>.)</bibl>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person xml:id="jacob" sex="MALE">
            <persName>Jacob Tomms</persName>
          </person>
          <person xml:id="mariane" sex="FEMALE">
            <persName>Mariane</persName>
          </person>
          <person xml:id="reichard" sex="MALE">
            <persName>Herr Reichard</persName>
          </person>
          <person xml:id="goergen" sex="MALE">
            <persName>Görgen</persName>
          </person>
          <person xml:id="lisgen" sex="FEMALE">
            <persName>Lisgen</persName>
          </person>
          <person xml:id="woller" sex="MALE">
            <persName>Herr Woller</persName>
          </person>
          <person xml:id="thomsen" sex="MALE">
            <persName>Thomsen</persName>
          </person>
          <person xml:id="der_bediente" sex="MALE">
            <persName>Der Bediente</persName>
          </person>
          <listRelation type="personal">
            <relation name="spouses" mutual="#jacob #mariane"/>
            <relation name="parent_of" active="#jacob #mariane" passive="#goergen #lisgen"/>
            <relation name="associated_with" active="#jacob" passive="#reichard"/>
            <relation name="parent_of" active="#woller" passive="#thomsen"/>
          </listRelation>
        </listPerson>
      </particDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <listChange>
        <change when="2025-09-30">(ff) convert from source</change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <standOff>
    <listEvent>
      <event type="print" when="1783">
        <desc/>
      </event>
    </listEvent>
    <listRelation>
      <relation name="wikidata" active="https://dracor.org/entity/ger000748" passive="http://www.wikidata.org/entity/Q136402563"/>
    </listRelation>
  </standOff>
  <text>
    <pb n="1"/>
    <front>
      <titlePage>
        <docTitle>
          <titlePart type="main">Der Gerettete Selbstmörder.</titlePart>
          <titlePart type="sub">Ein Schauspiel einem Aufzuge.</titlePart>
        </docTitle>
        <docImprint>
          <pubPlace>Dessau und Leipzig,</pubPlace>
          <publisher>In der Buchhandlung der Gelehrten.</publisher>
          <date>1783.</date>
        </docImprint>
      </titlePage>
      <pb n="2"/>
      <castList>
        <head>Personen.</head>
        <castItem><role>Jacob Tomms,</role>
          <roleDesc>ein Gärtner.</roleDesc></castItem>
        <castItem><role>Mariane,</role>
          <roleDesc>seine Frau.</roleDesc></castItem>
        <castGroup>
          <castItem><role>Görgen,</role>
            <roleDesc>ein Knabe von 8. Jahren.</roleDesc></castItem>
          <castItem><role>Lisgen,</role>
            <roleDesc>ein Mädchen von 10. Jahren.</roleDesc></castItem>
          <roleDesc>Ihre Kinder.</roleDesc>
        </castGroup>
        <castItem><role>Herr Reichard,</role>
          <roleDesc>Jacobs Lehnherr.</roleDesc></castItem>
        <castItem><role>Herr Woller,</role>
          <roleDesc>Pfarrer im Dorfe.</roleDesc></castItem>
        <castItem><role>Thomsen,</role>
          <roleDesc>des Pfarrers ältester Sohn.</roleDesc></castItem>
        <castItem><role>Ein Bedienter.</role></castItem>
      </castList>
      <set>
        <p>Die Scene ist eine ländliche Gegend. Im Hintergrunde Jacobs Strohhütte – Davor eine
          Rasenbank und ein Kirschbaum: Am Dache hängt eine Leiter.</p>
      </set>
    </front>
    <pb n="3"/>
    <body>
      <div type="scene">
        <head>Erste Scene.</head>
        <sp who="#jacob">
          <speaker>Jacob.</speaker>
          <stage>allein. Auf der Schwelle seiner Hausthüre sizend, den Kopf in die Arme gestüzt;
            nach einer Pause den Blik gen Himmel richtend.</stage>
          <p>O Gott! Habe für alles Dank! Für das Leiden, womit Du mich prüfest; wie für das Gute,
            das Du mir schenktest! Vierzig Jahre lang kannt' ich Dich nur als gütigen Vater. Seit
            der Krankheit meines Weibes und Kindes, gestern im Hagelwetter und Sturme sah' ich Dich
            zum ersten Mahl als zürnenden Richter! <stage>Er schlägt die Hände zusammen, und steht
              auf.</stage> O Gott! Gestern, als ich Deine Sonne hinter den Bergen untergehen sah',
            weint' ich: Heüte, als sie schöner hinter ihnen hervorstieg, weint' ich. – Bald, bald
            wird sie wieder von uns Abschied nehmen, <pb n="4"/> und noch drang kein Trost in meine
            Seele. Wie freündlich ihre lezten Strahlen auf mich fallen! O! säh's nur hier drinne
              <stage>Er deütet auf seine Brust.</stage> so heiter noch aus, wie in dieser Gegend! –
            Wie rein diese Luft, die ich athme! Wie kühl die Abendwinde, die mich umsäuseln; und in
            meinem Kopfe, in meinem Herzen, wie schwühl! Eine Glut, die mich langsam verzehret!
              <stage>Er fällt auf die Knie.</stage> – Verzieh, verzieh, bester Vater im Himmel! Ich
            kann, ich kann nicht bethen, wie ich wünschte und sollte! Mein Herz ist so voll von
            Kummer und Gram, daß ich nichts anders denken, nichts anders empfinden kann, als mein
            Elend. – Und wenn ich meine armen Kinder, mein krankes, abgezehrtes Weib ansehe, o dann
            hängt mein Herz nur noch an einem Faden! <stage>Er steht auf.</stage> Doch, da kömmt
            sie; Armes, wandelndes Todten-Gerippe! –</p>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>Zweyte Scene.</head>
        <stage>Jacob, Mariane kömmt aus der Hütte, auf einen Stab gestüzt und hustend, sizt auf die
          Rasenbank.</stage>
        <sp who="#mariane">
          <speaker>Mariane.</speaker>
          <p>Nun, Jacob, bist du in unserm Gärtchen gewesen? Ists denn würklich ganz verheert?</p>
        </sp>
        <pb n="5"/>
        <sp who="#jacob">
          <speaker>Jacob.</speaker>
          <p>Liebe, gute Creüztragerin! Leidest du nicht genug von deiner Krankheit? Willst immer
            neuen Stoff zu Thränen?</p>
        </sp>
        <sp who="#mariane">
          <speaker>Mariane.</speaker>
          <p>Und was hilfts, wenn du mirs verheelst? Fühlst du nicht Erleichterung des Elends, wenn
            dus ganz und ohne Rükhalt in meinen Schooß ausgiessest? –</p>
        </sp>
        <sp who="#jacob">
          <speaker>Jacob.</speaker>
          <stage>Mit einem tiefen Seüfzer sich auf die Thürschwelle sezend.</stage>
          <p>Alle unsre Hofnung ist dahin! Welch ein Anblik? Ein Schauer fährt mir durch alle
            Glieder, wenn ich dran gedenke. Ein Wolkenguß hat unser Gärtchen überschwemmt; öde
            ligts, wie eine Sandflur! Alle unsre Blumenstengel zerknikt; Die Kronen liegen im
            Schlamme; unsre Baüme entlaubt, Blüthen und Früchte hin und her auf'm Boden zerstreüt;
            und auf heüte verfällt unser wöchentliche Pachtzins, und seit gestern kein Brod mehr in
            unsrer Hütte; Gott! Gott!</p>
        </sp>
        <sp who="#mariane">
          <speaker>Mariane.</speaker>
          <stage>Seüfzend und die Hände zusamen schlagend.</stage>
          <p>Freylich, lieber Jacob, so düster und umwölkt schien uns der Himmel noch nie, als seit
            gestern und heüte. Aber weist's ja so gut, als ich, immer muß <pb n="6"/> auf Sturm und
            Ungewitter die Sonne wieder scheinen, und heller glänzt sie denn durchs schwarze Gewölk
            hervor. Sieh, in dieser Welt ists mit dem Kummer, wie mit der Freude: Beyde gehen gleich
            schnell vorüber, und verliehren sich zulezt im Grabe.</p>
        </sp>
        <sp who="#jacob">
          <speaker>Jacob.</speaker>
          <p>Nicht <emph>gleich schnell</emph>, liebe Mariane! Nur die Freüde hat Flügel; Der Kummer
            schleicht, wie eine Natter.</p>
        </sp>
        <sp who="#mariane">
          <speaker>Mariane.</speaker>
          <stage>Legt ihre Hand traulich auf seine.</stage>
          <p>So glauben wirs, so lange wir ihn fühlen. Aber sieh', lieber Jacob, in unsrer Ehe haben
            wir mit einander sechszehen Frühlinge blühen gesehen: Zwölf Jahre waren geseegnet, und
            nur viere waren mager. Sollte der liebe Gott nicht eher Dank, als Klagen von uns
            erwarten?</p>
        </sp>
        <sp who="#jacob">
          <speaker>Jacob.</speaker>
          <stage>Steht auf und umarmt sie.</stage>
          <p>Alles recht, lieber, sanfter Engel! Aber kann ich meinem Herzen befehlen, nicht zu
            leiden, wenns mir vor Wehmuth zerspringen möchte? Liebe Mariane, du und unsre Kinder
            haben kein Brod.</p>
        </sp>
        <sp who="#mariane">
          <speaker>Mariane.</speaker>
          <p>Auch das ist vielleicht gut, lieber Jacob, wenns uns gleich izt bitter schmekt. Niemals
            kann man <pb n="7"/> sich zu frühe mit Noth und Armuth vertraut machen! Sie sind unsre
            besten Freünde; aus'm Getümmel der Welt führen sie uns in unser eigen Herz zurük, zeigen
            uns unsre Fehler alle, und machen uns für Andrer Fehler weich und milde!</p>
        </sp>
        <sp who="#jacob">
          <speaker>Jacob.</speaker>
          <p>Aber giebts doch so viele Leute, die im Gelde schwimmen, die in ihrem Herzen nur sagen
            dörfen: »Iß, trink, und sey fröhlich!« Und wir, und unsre Kinder haben kein Brodt. Sind
            denn jene Leüte beßer, als wir? –</p>
        </sp>
        <sp who="#mariane">
          <speaker>Mariane.</speaker>
          <p>Vielleicht! Doch, wem ist Gott etwas schuldig? Er giebt, wem's Ihm beliebt; Immer haben
            wir mehr noch, als wir verdienen!</p>
        </sp>
        <sp who="#jacob">
          <speaker>Jacob.</speaker>
          <stage>Umarmt sie wieder.</stage>
          <p>Verzieh' mein Murren, edle, sanfte Seele! Ich fühle, du hast Recht. Kann ich arm seyn,
            da mir der Himmel ein Weib gab, wie du bist? Kennten sie dich, wie viele Reiche würden
            mich beneiden? Aber so ein Weib, und drey ihrer würdige Kinder in Hunger schmachten
            sehen, und Mann und Vater seyn – das, das bricht das Herz!</p>
          <stage>Er wendet sich um und weint.</stage>
        </sp>
        <pb n="8"/>
        <sp who="#mariane">
          <speaker>Mariane.</speaker>
          <p>Tröste dich, lieber Jacob! Wie oft haben wir nicht die Hälfte unsers Brodtes mit unsern
            Nachbarn getheilt, wenn sie keins hatten? Wie oft ihnen Saamenkörner vorgestreket und
            geschenkt? Die Armen sind gegen einander mitleidig. Wir wollen von ihnen borgen: Gewiß,
            sie werdens uns nicht versagen.</p>
        </sp>
        <sp who="#jacob">
          <speaker>Jacob.</speaker>
          <p>Gute Mariane! Wer in unserm Dorfe ist weniger unglüklich, als wir? War nicht die
            Landplage allgemein? Noch thönt in meinem Ohr das verworrne Geschrey der Verzweiflung,
            das sich mit dem Getöse der Schloßen, mit dem Rollen des Donners, und mit den Schlägen
            des Blizes vermischte! Ha! Wenn denn ein schlängelnder Strahl, fürchterlicher als die
            Finsterniß, die Gegend erhellte, was das für ein Anblik war! Die Weinrebe war nakend,
            zersplittert, die Kornstengel zerbrochen, die Aehren schwammen im Moraste, die Bäume
            leer von Blüthe, Laub und Früchten, wie um Weyhnacht; die Erde dicht damit besäet, wie
            von Schnee und Dufte; Schloßen größer, als Nüße. Noch seh' ich vor mir das Gewimmel der
            Unglüklichen, die mit Bläße des Todes auf den Wangen, mit zur Erde sinkendem Blik, mit
            Gebehrden wilder Verzweiflung, <pb n="9"/> die Zernichtung, der Arbeit eines ganzen
            Jahres, ihren schreklichen Verlust betrachteten, und in der Zukunft nichts, als Jammer,
            Elend und den Tod vor sich sahen. – Als das Ungewitter vorbey war, was denn für ein
            tiefes, fürchterliches Stillschweigen drauf erfolgte! Gott! Wie viel ich auf den Bänken
            vor den Hüttenthüren in Thränen zerfliessende Mütter sah', wie sie wimmerten, wie sie
            die Hände rangen, ihre Saüglinge an ihren Busen drükten, und zu ihnen sagten: »Gott!
            Gott! Wenn wir kein Brodt mehr haben, wer wird eüch arme Würmgen nähren?« Ein harter
            Stein hätte sich erbarmen mögen!!</p>
        </sp>
        <sp who="#mariane">
          <speaker>Mariane.</speaker>
          <stage>weinend.</stage>
          <p>Die guten Leüte! Bald würd' ich über ihrem Elend unsern eigenen Jammer vergessen! Aber,
            Jacob, was hilft das Wimmern, das Zagen? So schlimm auch die Zeiten waren, noch niemahls
            starben die Vögel in unsern Wäldern, die Fische im Wasser vor Hunger, und Gott sollte
            den Herrn der Schöpfung, den Menschen, verhungern lassen? Ein unerschrokner Muth
            erleichtert jede Noth. –</p>
        </sp>
        <sp who="#jacob">
          <speaker>Jacob.</speaker>
          <stage>Unmuthsvoll.</stage>
          <p>Aber, Mariane, was soll ich mit dir, was mit unsern Kindern anfangen, um eüch Brodt zu
            schaffen? Soll ich vor den Thüren der Reichen meine <pb n="10"/> Hand zum Betteln
            darbieten? <emph>Betteln</emph>, welch ein Seelzerschneidendes Wort für den Mann, der
            sechs Jahre seinem Fürsten und dem Vaterlande gedienet, sein Leben für sie auf's Spiel
            gesezt, der vierzig Jahre mit Gott und Ehren durch die Welt sich geschleppt hat? Sprich,
            Mariane, diese Erde, so oft von meinem Schweiße befeüchtet, so oft von meiner Spate
            durchwühlt, hätte sie mir nicht meinen Unterhalt verschaffen sollen, wenn – – – –</p>
        </sp>
        <sp who="#mariane">
          <speaker>Mariane.</speaker>
          <stage>Ihm die Hand vor den Mund haltend.</stage>
          <p>Stille, lieber Jacob! – Unmuth und Verzweiflung, nicht dein Herz, nicht deine Vernunft
            reden aus dir. – Freüde und Leiden, kommen uns nicht beyde von Gott?</p>
        </sp>
        <sp who="#jacob">
          <speaker>Jacob.</speaker>
          <p>Freylich! Gleichwol sind die Güter dieser Welt sehr ungleich vertheilt. Da dieser
            Reichard, unser Herr, keinem Hungrigen gäb' er ein Stük verschimmeltes Brodt, keinem
            Durstigen, der des Tages Last und Hize getragen hat, ein Gläsgen Wein, sind gleich bey
            ihm Speicher, Scheünen, Keller, und Tonnen voll. –</p>
        </sp>
        <sp who="#mariane">
          <speaker>Mariane.</speaker>
          <p>Thue Niemand Unrecht, lieber Jacob! Kein Mensch sieht dem Andern ins Herz. Der nur, der
              <pb n="11"/> über uns ist, sieht und weiß alles. Vielleicht thut Reichard Leüten
            Gutes, die wir nicht kennen.</p>
        </sp>
        <sp who="#jacob">
          <speaker>Jacob.</speaker>
          <p>Er? – Keiner Christenseele! Er darbt im Ueberfluß! Doch, Gott! da kömmt er! Liebe
            Mariane, verlaß mich!</p>
          <stage>Mariane geht ab.</stage>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>Dritte Scene.</head>
        <stage>Reichard, Jacob.</stage>
        <sp who="#jacob">
          <speaker>Jacob.</speaker>
          <stage>Bey Seite.</stage>
          <p>Gott! Wenn der noch bezahlt seyn will, was wird aus uns werden?</p>
        </sp>
        <sp who="#reichard">
          <speaker>Reichard.</speaker>
          <stage>Ihm auf die Achsel klopfend.</stage>
          <p>Guten Abend, Nachbar Jacob, guten Abend! Wie stehts, wie geht Leib und Leben?</p>
        </sp>
        <sp who="#jacob">
          <speaker>Jacob.</speaker>
          <stage>Mit einem tiefen Krazfuß, die Achsel zukend.</stage>
          <p>Lieber Gott! schlimm genug, Herr Reichard! Bald wird unser ganzes Dorf verhungern
            müßen. In zehen Minuten hat uns der Hagel den Trost des ganzen Jahres geraubt.</p>
        </sp>
        <pb n="12"/>
        <sp who="#reichard">
          <speaker>Reichard.</speaker>
          <stage>Kaltblütig.</stage>
          <p>Für eüch andre arme Teüfels freylich schlimm genug! Müßt' inzwischen Eins ins Andre
            rechnen. Auf drey, vier Jahre giebts kaum ein Fehljahr. Dörft nur seltener in die
            Schenke gehen, und Sonntags keine Kegel mehr schieben: S'bringt alles wieder ein.
              <stage>Mit bitterm Lächeln.</stage> Verstehst du mich? –</p>
        </sp>
        <sp who="#jacob">
          <speaker>Jacob.</speaker>
          <stage>Sezt unwillig den Hut auf.</stage>
          <p>Nur zu gut, Herr Reichard, hab kein Wort verlohren! Könnten auch in den Städten
            bisweilen weniger Schmaüse, weniger Bälle, weniger – – – Doch nein! <stage>Er zieht den
              Hut wieder ab.</stage> Bald hätten Sie mich in Hize gebracht, Herr Reichard, verziehen
            Sie!</p>
        </sp>
        <sp who="#reichard">
          <speaker>Reichard</speaker>
          <stage>bitter.</stage>
          <p>Ja, ja, Hize! Hat sich was zu erhizen, wenn man vielleicht nicht so viel Brodt im Hause
            hat, einen Hund damit aus dem Stalle zu loken! –</p>
        </sp>
        <sp who="#jacob">
          <speaker>Jacob.</speaker>
          <stage>Mit verbißner Wuth.</stage>
          <p>Nur nicht in diesem Tone, Herr Reichard, nur nicht in diesem Tone, ich bitte – – –</p>
        </sp>
        <sp who="#reichard">
          <speaker>Reichard.</speaker>
          <p>Der Troz eines Bettlers! Ha, ha! Ein drollichter Anblik!</p>
        </sp>
        <pb n="13"/>
        <sp who="#jacob">
          <speaker>Jacob.</speaker>
          <stage>Sezt wieder den Hut auf, mit Würde auf die Brust schlagend.</stage>
          <p>Herr Reichard, ich bin ein redlicher Mann, und Armuth ist kein Laster!</p>
        </sp>
        <sp who="#reichard">
          <speaker>Reichard.</speaker>
          <stage>Die Achsel zükend, verächtlich.</stage>
          <p>Nicht viel bessers! Sie ist die Frucht und die Wurzel des Lasters.</p>
        </sp>
        <sp who="#jacob">
          <speaker>Jacob.</speaker>
          <p>Beydes kann eben so gut der Reichthum seyn. – Aber, Herr Reichard, heißt das edel
            gehandelt, mir meine Armuth vorwerfen? Und wenn ich Ihnen Ihren Reichthum vorwürfe?</p>
        </sp>
        <sp who="#reichard">
          <speaker>Reichard.</speaker>
          <p>Meinen Reichthum – Durch Gottes Seegen erwarb ich ihn; Bin, trau'n! so gut ein
            redlicher Mann, als einer: Geh' jeden Sonntag zweymahl zur Predigt, bisweilen sogar in
            der Woche: Hab Zeit Lebens noch keine Communion versaümt! Auf jedem Blatt in meinen
            Zins- und Handlungs-Büchern steht oben an: Gott sey Lob!</p>
        </sp>
        <sp who="#jacob">
          <speaker>Jacob.</speaker>
          <p>Desto beßer für Ihre Erben! Doch Ihr Reichthum giebt Ihnen kein Recht, mit mir in einem
            so beleidigenden Tone zu sprechen!</p>
        </sp>
        <pb n="14"/>
        <sp who="#reichard">
          <speaker>Reichard.</speaker>
          <p>Ich rede, wie es mir gefällt; ich hänge von Niemanden ab.</p>
        </sp>
        <sp who="#jacob">
          <speaker>Jacob.</speaker>
          <p>Mir aber gefällt dieser Ton nicht; ich kann ihn nicht verdauen.</p>
        </sp>
        <sp who="#reichard">
          <speaker>Reichard.</speaker>
          <p>Wirst ihn schon dulden lernen, armer Jacob, so wie wir Städter dulden müßen, daß ihr
            Bauern eüre uns schuldige Zinse auf der Kegelbahn verspielt, und in der Schenke
            versauft.</p>
        </sp>
        <sp who="#jacob">
          <speaker>Jacob.</speaker>
          <stage>Unmuthig.</stage>
          <p>Mit Ihrer Kegelbahn und Schenke! Nicht alle Bauern, nur die Taugenichts kegeln und
            sauffen, und freylich wärs unser Unglük so groß nicht, wenn denen allein s'Wasser in den
            Mund lief. Allein die Landplage ist allgemein, den redlichsten Hausvater drükt gleiche
            Armuth, wie den liederlichsten Schlingel.</p>
        </sp>
        <sp who="#reichard">
          <speaker>Reichard.</speaker>
          <p>Der liebe Gott, der eüch diese Landplage zugeschikt hat, wird dafür seine guten Gründe
            gehabt haben, wenn ihr sie schon nicht einsehen wollt! Ihr Bauern überhaubt seyd das
            liederlichste, leichtsinnigste Geschmeiß unter der Sonne. Schenkt eüch Gott ein reiches
            Jahr, ihr freßt und sauft, und lermt <pb n="15"/> und schwärmt drauf los, als ob der
            Himmel voller Geigen hieng. Wenns hoch kömmt, zahlt ihr eüern Glaübigern einen Zins. Ha!
            denkt ihr, die Narren in den Städten mögen paßen und harren! Kömmt dann ein Fehljahr,
            das heißt, schneidet ihr ein paar Garben zu wenig, giebts ein halb Duzend Körbe Obst,
            ein paar Eimer Wein weniger, als ihr auf eürer Tafel mit der Kreide gerechnet habt; Ha,
            da gehts an ein Wimseln, und Jammern und Zagen; da will alles auf troknem Land
            ertrinken; da hat denn der Liebe Gott alles gethan, und in allem seyd ihr so unschuldig
            als der Saügling an der Brust der Mutter – <stage>Den Zeigefinger in die Höhe
              hebend.</stage> – Aber ich merk' eüre Pfiffe, ihr Schelme! Ich bin eüer Narr nicht in
            diesem Spiele.</p>
        </sp>
        <sp who="#jacob">
          <speaker>Jacob.</speaker>
          <stage>Mit dem Fuß stampfend, und die Faust ballend.</stage>
          <p>Bey G––, Herr Reichard, solche Schimpfnammen duld' ich nicht. Gerade, wie in der Stadt,
            geht's auf'm Lande. Bey Ihnen, wie bey uns, giebts ehrliche Leüte und Schelmen.</p>
        </sp>
        <sp who="#reichard">
          <speaker>Reichard</speaker>
          <stage>Bitter lächelnd.</stage>
          <p>Wohl eben so selten sind bey eüch die Erstern, als die reichen Capitalisten!</p>
        </sp>
        <pb n="16"/>
        <sp who="#jacob">
          <speaker>Jacob.</speaker>
          <stage>Mit Würde.</stage>
          <p>Herr Reichard, unser Pfarrer hat uns lezten Sonntags gepredigt: <emph>Richtet nicht,
              damit ihr nicht gerichtet werdet!</emph> – Uebrigens bin ich wenigstens ein ehrlicher
            Mann, so arm ich bin.</p>
        </sp>
        <sp who="#reichard">
          <speaker>Reichard.</speaker>
          <p>Freylich, so ehrlich man seyn kann, wenn man der Schenke und Kegelbahn als seinem
            Beruffe nachlaüft. –</p>
        </sp>
        <sp who="#jacob">
          <speaker>Jacob.</speaker>
          <p>Seit ich beweibt bin, hab ich niemahls Kegel geschoben, und das Glas Wein, das ich
            getrunken habe, ohn' es mit meinem lieben Weibe und mit meinen Kindern zu theilen, werde
            mir zu Wermuth und Galle, außert zu Bernberg im Schloße, wo's vergebens zugieng; und
            auch da schien mir der Wein saurer, als unser Apfelmost, wenn ich ihn Glas an Glas mit
            meiner Mariane trank – Alle Wochen, bis auf diese und die vorige, hab' ich Ihnen Ihren
            wöchentlichen Pachtzins für Ihr Gärtchen, wie's einem Biedermann zusteht, abgeführt.</p>
        </sp>
        <sp who="#reichard">
          <speaker>Reichard.</speaker>
          <stage>Bitter lächelnd.</stage>
          <p>Freylich, freylich! Aber seit vierzehn Tagen hast du den Weg zu meinem Hause vergeßen.
            Sieh' nun, ob ich nicht dein beßrer Freund bin, als du der <pb n="17"/> meinige. Dir zu
            liebe thu ich den ersten Schritt, seze mich über die Etiquette weg, und nahm den Weg
            unter die Füße, um dich an deine Pflicht zu erinnern.</p>
        </sp>
        <sp who="#jacob">
          <speaker>Jacob.</speaker>
          <stage>Sehr bescheiden, den Hut abziehend.</stage>
          <p>Anfangs der vorigen Woche wurden mein Weib und mein Susgen plözlich krank; da hatt' ich
            allso vier Hände weniger zur Arbeit, ich selber so viel weniger Zeit, weil ich ihrer
            warten muste, und meine zwey Arme konnten nicht das Tagewerk von sechsen verrichten.
            Auch hatt' ich, und habe noch immer unversehene Unkosten, die mich zurüke bringen.
            Dieses Unglük macht mirs unmöglich, mein Versprechen zu halten, und bey meiner armen
            Seele, Herr Reichard! ich hab' mich Tag und Nacht darüber genug gegrämt. Zeit Lebens bin
            ich noch Niemandem dreyßig Groschen vierzehen Tage lang schuldig geblieben.</p>
        </sp>
        <sp who="#reichard">
          <speaker>Reichard.</speaker>
          <p>Ha, ha! da haben wir die ehrlichen Leüte! Viel Geschrey und wenig Wolle! Ein schlechter
            Jäger, der für seinen Fehlschuß keine Ausflucht weiß! Doch ein Wort so gut, als zehen!
              <stage>Er zieht Jacob zu sich, und schreyt ihm laut ins Ohr.</stage> Heüte dreyßig
            Groschen, mein stürmischer Trozkopf, oder Morgens sizt der Vogel im Kefigt, und Weib und
            Kinder auf der Gaße! Verstehst du mich?</p>
        </sp>
        <sp who="#jacob">
          <speaker>Jacob.</speaker>
          <p>Ums Himmels willen, Herr Reichard! Soll ich <pb n="18"/> diese dreyßig Groschen aus
            einem Steine schlagen? Kommen Sie, beschauen Sie mein Gärtchen! Nakender siehts aus, als
            eine Felsenflur – Alle meine Beeten hat der Waldstrohm mit Kieselsteinen überführt –
            Entlaubt sind alle meine Baüme – Keine Spur weder von Blume, noch Pflanze mehr! Kommen
            Sie, sehen Sie selber! –</p>
          <stage>Er pakt ihn bey der Hand: Reichard zieht sie zurüke.</stage>
        </sp>
        <sp who="#reichard">
          <speaker>Reichard.</speaker>
          <p>Je nun; Hab freylich gestern hinter meinen Fensterscheiben dem Ungewitter zugesehen,
            hat mir auch mehr als ein Duzend Scheiben versplittert, mehr als zwanzig Ziegelsteine
            auf'm Dache zerschmettert; keinen Menschen bath ich um einen Heller Vergütung.</p>
        </sp>
        <sp who="#jacob">
          <speaker>Jacob.</speaker>
          <p>Ja, wenn Ungewitter und Schloßen nur über die Städte losbrächen! Ziegelsteine und
            Fensterscheiben sind leicht zu ersezen!</p>
        </sp>
        <sp who="#reichard">
          <speaker>Reichard.</speaker>
          <p>Dem sey, wie ihm wolle; Gewiß ists, weder Schloßen noch Plazregen haben meine
            Schuldforderung aus meinem Zinsbuche weggewischt; Heüt steht sie noch so frisch, als
            gestern. Verstehst du mich?</p>
        </sp>
        <sp who="#jacob">
          <speaker>Jacob.</speaker>
          <stage>Mit Unwille sich erschütternd.</stage>
          <p>Herr Reichard! Welche Rede! Denken Sie, daß zwischen uns beyden Jemand ist, der uns
            siehet und höret?</p>
        </sp>
        <pb n="19"/>
        <sp who="#reichard">
          <speaker>Reichard.</speaker>
          <p>Wie, du droh'st noch? Will dir schön s'drohen vertreiben! <stage>Er schlägt ihn auf die
              Achsel.</stage> Jacob, ein Wort ein Wort, ein Mann ein Mann! Heüte dreyssig Groschen,
            oder Morgens im Kefigt; Verstehst du mich?</p>
        </sp>
        <sp who="#jacob">
          <speaker>Jacob.</speaker>
          <p>Um Gottes willen! Herr Reichard! Kommen Sie in meine Hütte; Müßen doch einmahl die
            Armuth in der Nähe sehen! Diese öden vier Mauren! Mein Weib, den leidenden Engel! Mein
            Susgen, das wie eine Rose blühte, blaß izt, wie eine Leiche, abgezehrt, wie ein
            Todten-Gerippe! – Sehen Sie da beyde auf einem Bund Stroh im Fieber hinschmachten! Ihr
            Labsal ein Trunk kalten Wassers! Versuchen Sie den Ueberrest verschimmelten Brodtes,
            woraus sie Kühlung saugen! Sehen Sie meine zwey kleinern Kinder, wie sie mir so
            jämmerlich Brodt betteln, das ich ihnen nicht geben kann! <stage>Er schluchzt laut,
              nihmt ihn bey der Hand, ihn in die Hütte zu ziehen: Reichard tritt zurüke: Jacob
              waint.</stage> Sehen Sie, ich war Soldat, ich bin Mann, und waine! Ach! Sie sind auch
            Mann und Vater! –</p>
        </sp>
        <sp who="#reichard">
          <speaker>Reichard.</speaker>
          <stage>Kalt bey Seite.</stage>
          <p>Der Schurke hat etwas rührendes! <stage>Laut.</stage> Eben darum muß ich auch für meine
            Frau und Kinder sorgen! Wer heißt eüch Bettelgesinde heyrathen, und Kinder erzeügen,
            wenn ihr selber kein Brodt habet.</p>
        </sp>
        <pb n="20"/>
        <sp who="#jacob">
          <speaker>Jacob.</speaker>
          <p>Sollen dem Armen, weil er arm ist, alle Freüden dieses Lebens, auch die reinsten, die
            unschuldigsten verbotten seyn? Und ohne die Kinder der Armen, wo nähmet Ihr Knechte und
            Mägde, wo nähme der Fürst seine Soldaten zu eürer Beschüzung?</p>
        </sp>
        <sp who="#reichard">
          <speaker>Reichard.</speaker>
          <stage>Unwillig.</stage>
          <p>Zum Henker! Wenn man alle eüre Gründe anhören wollte, ihr Bettler, ewig käme man nicht
            mit eüch zu Ende, und sähe doch kein Geld! Glaubt ihr, der Schneider, der Fleischer, der
            Beker, u.s.w. würden sich damit sättigen, wenn ich ihnen sagte: »Seht, lieben Leüte, der
            Hagel hat die Güter meiner Pachter verheert; ihre Weiber und Kinder liegen krank; ich
            kann eüre Rechnungen nicht bezahlen«?</p>
        </sp>
        <sp who="#jacob">
          <speaker>Jacob.</speaker>
          <stage>Bey Seite.</stage>
          <p>Wie viel Zeit und Mühe es braucht, nur wenig von denen zu erhalten, die nichts
            bedürfen! <stage>Laut.</stage> Aber, Herr Reichard, dreyßig Groschen, dreyßig elende
            Groschen für einen Mann von so viel tausend Thalern?</p>
        </sp>
        <sp who="#reichard">
          <speaker>Reichard.</speaker>
          <p>Der Himmel weiß es, nichts weniger bin ich, als geizig! Allein, in meinen Sachen lieb'
            ich Ordnung! Ausstehende Zinse stiften Verwirrung in <emph>Soll</emph> und
              <emph>Haben</emph>; Das Geld in der Kaße bringt alles ins Reine. Und kurz und gut,
            dreyßig Groschen, <pb n="21"/> oder der Kefigt! Hab den Verhafts-Befehl in der Tasche!
              <stage>Er zieht ihn hervor und zeigt ihn ihm.</stage></p>
        </sp>
        <sp who="#jacob">
          <speaker>Jacob.</speaker>
          <stage>Fällt zu seinen Füßen; bey Seite.</stage>
          <p>Niemahls hab' ich so sehr die Bitterkeit der Armuth gefühlt! Ein Mann, wie ich, zu
            eines solchen Schurken Füßen! <stage>Laut.</stage> Daß Sie sehen, Herr Reichard, daß ich
            ein ehrlicher Mann bin, und Sie nicht betriegen will, rein heraus will ich Ihnen alles
            beichten. Noch hab' ich diese dreyßig Groschen; allein, Gott im Himmel weiß, das ist
            auch alles, was ich habe!</p>
        </sp>
        <sp who="#reichard">
          <speaker>Reichard.</speaker>
          <p>Thut nichts; ich fordre ja nicht mehr. Her, her damit; Wo sind sie?</p>
        </sp>
        <sp who="#jacob">
          <speaker>Jacob.</speaker>
          <p>Ach! An diesen dreyßig Groschen hängt mein, meines kranken Weibes, meiner armen Kinder
            Leben! Womit soll ich in Zukunft mein kleines Gewerbe unterhalten? Um Ihres Weibes, um
            ihrer Kinder willen, erbarmen Sie sich der Meinigen!</p>
        </sp>
        <sp who="#reichard">
          <speaker>Reichard.</speaker>
          <p>Schöne, glatte Worte! Beßer als dieß alles, baares Geld!</p>
        </sp>
        <sp who="#jacob">
          <speaker>Jacob.</speaker>
          <p>Ich flehe um kein Geschenk, um kein Allmosen, Herr Reichard! Meine Ehre, mein Leben,
            Alles verpfänd' ich Ihnen, jede Woche sechs Groschen dieser Schuld abzuzahlen, bis sie
            getilgt ist!</p>
        </sp>
        <pb n="23"/>
        <sp who="#reichard">
          <speaker>Reichard.</speaker>
          <p>Ehre! Leben! Firlefanz! Leere Töne! Tief herabgestimmt, Nachbar Jacob! – Zum lezten
            Mahle <stage>Mit Erhöhung der Stimme.</stage> dreyßig Groschen heüte noch, keinen mehr
            und keinen weniger, oder Morgens im Kefigt!</p>
        </sp>
        <sp who="#jacob">
          <speaker>Jacob.</speaker>
          <stage>Steht auf, mit Hize.</stage>
          <p>Und wenn auch mein Weib verschmachten, ich und meine Kinder verhungern müßten?
            Tigerherz!</p>
        </sp>
        <sp who="#reichard">
          <speaker>Reichard.</speaker>
          <stage>Kalt.</stage>
          <p>Durch die Krankheit deines Weibes, und deiner Tochter, durch das verheerende Ungewitter
            hat dich Gott für deine Sünden züchtigen wollen; s'ist alles zu deinem Besten! Würd' ich
            deine Schuld dir nachlaßen, so wärst du ja nicht mehr gestraft.</p>
        </sp>
        <sp who="#jacob">
          <speaker>Jacob.</speaker>
          <stage>Schauernd, bey Seite.</stage>
          <p>Ungeheüer von einem Menschen! Auf'm Todbett erwart' ich dich, wirst denn auch
            schmachten und hungern.</p>
        </sp>
        <sp who="#reichard">
          <speaker>Reichard.</speaker>
          <p>Was murmelst du da, Jacob, zwischen den Zähnen?</p>
        </sp>
        <sp who="#jacob">
          <speaker>Jacob.</speaker>
          <stage>Sezt den Hut auf, mit Würde.</stage>
          <p>Nichts: Ich sagte, Sie lästerten, und der liebe Gott laße seiner nicht spotten.
              <stage>Er sucht aus allen Nähten seiner Kleider Geld zusammen; Reichard strekt die
              Hand aus: Jacob wirfts ihm mit Verachtung zu.</stage> Da, Herz von Stahl und Marmor!
            Beßer, vor Hunger, als vor Schande gestorben! –</p>
        </sp>
        <pb n="23"/>
        <sp who="#reichard">
          <speaker>Reichard.</speaker>
          <p>Hier der Empfangschein! Doch, daß du siehst, Jacob, daß ich weder geizig, noch
            hartherzig bin, sondern daß mir nur um Ordnung zu thun ist; Hier einen Groschen zur
            Erquikung für dein krankes Weib, und deine Kinder! – So stark war ich Zeit Lebens nicht
            gerührt! –</p>
          <stage>Er will ihn dem Jacob in die Hände drüken: Jacob wirft ihn weg; Reichard legt ihn
            auf die Rasenbank; Jacob wirft ihn ihm nach; Reichard wendet sich um, raft ihn auf, und
            stekt ihn in die Tasche; Jacob giebt ihm einen Seelzerschneidenden Blik; Reichard geht
            ab.</stage>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>Vierte Scene.</head>
        <sp who="#jacob">
          <speaker>Jacob.</speaker>
          <stage>Allein.</stage>
          <p>Nun, Barbar, möge dein Geld in deiner Kiste dir zu Stein, oder die Gerichte auf deiner
            Tafel dir zu Golde werden, damit du lernest, was Hunger ist! Möcht' meine Armuth nicht
            an deinen Reichthum tauschen, und dein Tigerherz haben! O Armuth, Armuth! Immer wärst du
            allein noch erträglich: Aber Schande, Verachtung, die dir auf dem Fuße folgen;
            Erniedrigung von Leüten, die unser nicht werth sind – Dieß, dieß dringt mir durch Mark
            und Gebeine. Doch, was wird izt aus meiner Mariane, aus meinen armen Kindern werden? Da
            kommen diese! Welch ein Anblik! <stage>Er wendet sich um.</stage></p>
        </sp>
      </div>
      <pb n="24"/>
      <div type="scene">
        <head>Fünfte Scene.</head>
        <stage>Jacob, Görgen, und Lisgen.</stage>
        <sp who="#jacob">
          <speaker>Jacob.</speaker>
          <stage>Sieht sie an.</stage>
          <p>Was fehlt eüch, ihr guten Kinder, ihr seht ja ganz ausgewaint aus?</p>
        </sp>
        <sp who="#goergen">
          <speaker>Görgen.</speaker>
          <p>Lieber Vater, wer wollt' auch nicht wainen? Unsre gute Mutter und Susgen sind ja so
            krank, so krank! – Und die liebe Mutter seüfzt und waint und schluchzt izt schon seit
            mehr als einer Stunde. Lisgen und ich sind auf ihr Bett gelegen, haben ihr die Wangen
            gestreichelt, die Thränen weggewischt, und sie geküßt, ach, so herzlich! Und wir haben
            mit ihr gewaint, und sie gefragt: Wo fehlts dir denn, liebe Mutter, hast du so wehe? Und
            sie hat uns nichts geantwortet. –</p>
        </sp>
        <sp who="#lisgen">
          <speaker>Lisgen.</speaker>
          <p>Nicht doch, Görgen, sie hat ja gesagt: »Kinder, hoft auf Gott; es wird alles beßer
            werden!«</p>
        </sp>
        <sp who="#goergen">
          <speaker>Görgen.</speaker>
          <p>Hast Recht, Lisgen; Habs vergeßen. Aber, lieber Vater, sprich, wenn wirds beßer?</p>
        </sp>
        <sp who="#jacob">
          <speaker>Jacob.</speaker>
          <stage>Sich umwendend, seine Wehmuth zu verbergen.</stage>
          <p>Das weiß Gott im Himmel, liebe Kinder; ich weiß es nicht.</p>
        </sp>
        <pb n="25"/>
        <sp who="#lisgen">
          <speaker>Lisgen.</speaker>
          <stage>Ihn bey der Hand faßend.</stage>
          <p>Aber, lieber Vater, du bist ja so traurig, als die Mutter? Bist du auch krank? – Mein
            Gott, wenn ihr beyde stürbet; was würde aus uns armen Kindern werden?</p>
        </sp>
        <sp who="#goergen">
          <speaker>Görgen.</speaker>
          <stage>Ihn bey der andern Hand faßend.</stage>
          <p>Lieber Vater, wenn ich dich und die Mutter noch lange traurig sehen muß, sieh', so
            werd' ich auch krank, und dann müßt ihr mich auch auf den Kirchhof tragen, und ins
            Gräbchen senken, wo izt Köbchen ligt.</p>
        </sp>
        <sp who="#lisgen">
          <speaker>Lisgen.</speaker>
          <stage>Munter.</stage>
          <p>Lieber Vater, bitte dich recht sehr um Görgens und um Lisgens willen, sey munter!
            Erzähl uns eine hübsche Mähre; sing uns ein schnurriges Lied! Schaukle uns ein bisgen!
            O! wir wollen dir dafür so brav in der Schule lernen, und dir ein neües Gebethlein
            hersagen. –</p>
        </sp>
        <sp who="#jacob">
          <speaker>Jacob.</speaker>
          <stage>Mit innigster Rührung.</stage>
          <p>Ihr guten Kinder! Izt verlebt ihr die glücklichsten Tage eüers Lebens! Mögt ihr sie
            lange genießen! O! bleibt immer Kinder an Unschuld und Güte! <stage>Er wendet sich von
              ihnen weg, hält die Hand vors Gesicht und hohlt einen tiefen Seüfzer.</stage> – Gott
            im Himmel! Sey Du Vater dieser Kleinen! Du siehst und hörst ihr Lallen! <stage>Er wendet
              sich wieder weg, schlägt auf die Brust, sezt sich langsam auf die Rasenbank, den Kopf
              in die Arme gestüzt.</stage></p>
        </sp>
        <pb n="26"/>
        <sp who="#lisgen">
          <speaker>Lisgen.</speaker>
          <p>Immer trauriger, lieber Vater! Hab' ich etwas versehen? – Bin ich dir ungehorsam
            gewesen? Betrübt dich das?</p>
        </sp>
        <sp who="#jacob">
          <speaker>Jacob.</speaker>
          <stage>Küßt Lisgen und sezts auf seinen Schooß.</stage>
          <p>Nein, mein Lisgen; Du bist und warst immer die Freüde meines Lebens.</p>
        </sp>
        <sp who="#goergen">
          <speaker>Görgen.</speaker>
          <stage>Traurig.</stage>
          <p>Hab' ich mich in etwas verfehlt, lieber Vater?</p>
        </sp>
        <sp who="#jacob">
          <speaker>Jacob.</speaker>
          <stage>Küßt ihn und sezt ihn aufs andre Knie.</stage>
          <p>Auch du nicht, mein Herzensjunge! Ihr seyd beyde die besten, liebsten Kinder; bisher
            machtet ihr allein mir mein Leben erträglich. – Görgen, hast du heüte Morgens, da du
            erwachtest, gebethet?</p>
        </sp>
        <sp who="#goergen">
          <speaker>Görgen.</speaker>
          <p>O! das vergeß' ich niemahls. Sobald mir heüt die Sonn' aufs Bette schien, hab' ich dem
            lieben Gott gedankt, daß Er sie uns so schön wieder scheinen ließ; denn wenns so stürmt
            und wittert, wie gestern, so bin ich gar zu traurig. Auch hab' ich Ihn recht sehr
            gebethen, daß Er unsre liebe Mutter und Susgen bald wieder gesund mache.</p>
        </sp>
        <sp who="#jacob">
          <speaker>Jacob.</speaker>
          <stage>Küßt ihn.</stage>
          <p>O Junge! Du hast ein Herz, wie Gold! – Und du, Lisgen, hast du auch gebethet?</p>
        </sp>
        <pb n="27"/>
        <sp who="#lisgen">
          <speaker>Lisgen.</speaker>
          <p>Warum nicht? Für die schönsten Kirschen und Birnen ließ ich mir s'Bethen nicht
            abkaufen. Niemahls ists mir leichter und froher ums Herz, als wenn ich bethe. Ists mir
            doch, wie wenn ich dich oder die Mutter um etwas, das ich recht gern hätte, bäthe. Noch
            eher giebt mirs der liebe Gott, als ihr beyde, weil Er alles, alles geben kann, warum
            wir Ihn bitten. Denn Er ist ja auch unser Vater, und reicher, als alle Menschen, selber
            als unser Gutsherr.</p>
        </sp>
        <sp who="#jacob">
          <speaker>Jacob.</speaker>
          <p>Ganz gewiß ist Ers! Wär' Er nicht reicher und Mitleidsvoller, als die Menschen, wir
            alle müßten verhungern. Görgen, was hast du heüt in der Schule gelernt?</p>
        </sp>
        <sp who="#goergen">
          <speaker>Görgen.</speaker>
          <stage>Hält die Hände zusammen.</stage>
          <p>Daß wir Gott über alles lieben sollen, und den Nächsten, wie uns selber – – – – Daß Er
            ein Vater seyn wolle über Alles, was Kinder heiße im Himmel und auf Erden – – – Daß auch
            die kleinsten Kinder zu Ihm kommen dürfen, daß ihnen das Himmelreich gehöre – – – Daß
            Ihm auch das Lob der Unmündigen und Saüglinge gefalle.</p>
        </sp>
        <sp who="#jacob">
          <speaker>Jacob.</speaker>
          <stage>Zum Himmel schauend; bey Seite.</stage>
          <p>O Balsam, der alle meine Wunden kühlet! – <stage>Laut.</stage> Und du Lisgen, was
            lerntest du in der Schule?</p>
        </sp>
        <pb n="28"/>
        <sp who="#lisgen">
          <speaker>Lisgen.</speaker>
          <stage>Auch die Hände gefaltet.</stage>
          <p>Daß Gott den Hoffärtigen widerstrebe, und den Demüthigen gnädig sey – Daß Er den Armen
            erhöhe aus dem Staub', und ihn zu Ehren bringe – Daß Er die Stolzen stürze in den Koth –
            Daß die Armen seelig, und ihrer das Reich Gottes sey – Daß die, so hier trauren, sich
            dort oben freüen, und daß Niemand ihre Freüde von ihnen nehmen werde – – –</p>
        </sp>
        <sp who="#jacob">
          <speaker>Jacob.</speaker>
          <p>Heil eüch, Heil eüch, ihr Kinder! <stage>Er drükt sie tief gerührt an seine
              Brust.</stage> Vergeßt niemahls, was ihr gelernt habet! Traut auf Gott!</p>
        </sp>
        <sp who="#goergen">
          <speaker>Görgen.</speaker>
          <stage>Schluchzend.</stage>
          <p>Lieber Vater, zürne nicht mit Görgen!</p>
        </sp>
        <sp who="#jacob">
          <speaker>Jacob.</speaker>
          <p>Nun, mein Herzensjunge, was willst du?</p>
        </sp>
        <sp who="#goergen">
          <speaker>Görgen.</speaker>
          <p>Lieber Vater, mich hungert so sehr! Hab' die Hälfte meiner Kirschen Nachbars Babchen
            gegeben; s'ist kleiner, als ich, und wainte so bitterlich, daß es heüte noch nichts
            geeßen hätte: Hab ich unrecht gethan?</p>
        </sp>
        <sp who="#jacob">
          <speaker>Jacob.</speaker>
          <stage>Seüfzend.</stage>
          <p>Nein, guter Kleiner, so lang man hat, muß man dem geben, der nichts hat.</p>
        </sp>
        <sp who="#goergen">
          <speaker>Görgen.</speaker>
          <p>Aber, lieber Vater, nun hungert mich auch. Hast du keine Kirschen, kein Stükgen Brodt
            mehr für Görgen?</p>
        </sp>
        <pb n="29"/>
        <sp who="#jacob">
          <speaker>Jacob.</speaker>
          <stage>Steht auf, schlägt Augen und Hände gen Himmel.</stage>
          <p>Lieber Gott das war wieder ein Herzensstoß! Armer Junge! Kirschen haben wir keine, und
            seit gestern kein Brodt mehr in der Hütte. Was ich aber habe, ist dein! <stage>Er sucht
              aus seinen Taschen alle Brosamen zusamen, und giebt Görgen und Lisgen, jedem eine
              Handvoll.</stage> Ihr guten Kinder, könnt' ich mit meinen Thränen eüch nähren,
            niemahls müßtet ihr hungern.</p>
          <stage>Er stüzt Kopf und Arm an den Baum, und seüfzt tief.</stage>
        </sp>
        <sp who="#lisgen">
          <speaker>Lisgen.</speaker>
          <p>Sieh', Görgen, nun hast du ihn noch trauriger gemacht. Hab' dirs ja gesagt! Hätt' er
            was gehabt, er hätts uns gegeben, eh' wir ihn drum gebethen hätten. Ist er doch ja so
            gut, so gut beynahe – wie unser liebe Vater im Himmel, nur nicht so reich.</p>
        </sp>
        <sp who="#goergen">
          <speaker>Görgen.</speaker>
          <p>Liebster Vater, verzieh' mirs! Kümmre dich nicht! Lisgen und ich wollen hungern
            lernen.</p>
        </sp>
        <sp who="#lisgen">
          <speaker>Lisgen.</speaker>
          <p>Ach, ja, lieber Vater! Görgen hats nicht böse gemeynt! Lieber wollten wir beyde
            sterben, als dich nur die Stirne über uns runzeln, als nur eine Thräne in deinem Auge
            sehen.</p>
        </sp>
        <sp who="#goergen">
          <speaker>Görgen.</speaker>
          <stage>Ihm die Brosamen darbietend.</stage>
          <p>Sieh', Vater, die Brosamen, die du mir gegeben hast – da hast du sie alle!</p>
        </sp>
        <pb n="30"/>
        <sp who="#lisgen">
          <speaker>Lisgen.</speaker>
          <stage>Sie auch anbietend.</stage>
          <p>Sieh', da die Meinigen auch! Vielleicht hungerst du noch mehr, als wir Kinder – Hast
            auch so viel gearbeitet, daß ich deinen Schweiß noch traüfeln seh' – Wir können und
            wollen noch warten. –</p>
        </sp>
        <sp who="#jacob">
          <speaker>Jacob.</speaker>
          <stage>Mit äußerster Rührung.</stage>
          <p>O Reichard, Felsenharter Reichard! – Und solche Kinder könntest du darben sehen? –
            Verlaßt mich, oder ich vergehe vor Wehmuth! – <stage>Die Kinder gehen traurig ab, und
              sehen noch einige Mahle nach ihm.</stage></p>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>Sechste Scene.</head>
        <sp who="#jacob">
          <speaker>Jacob.</speaker>
          <stage>Allein, ihnen nachsehend.</stage>
          <p>Ja, Kinder, ihr sollt Brodt haben! <stage>Eine Weile nachdenkend, mit in einander
              geschlungenen Armen, tiefsinnig hin und her gehend, denn sich an die Stirne
              schlagend.</stage> Habs gefunden das Mittel! – – Ja, ja: fort mit dem armen Vater! Den
            süßen Namen verdient er ohnehin nicht mehr, er, der eüch kein Brodt mehr zu geben im
            Stand' ist. Mag ich auch sterben, eüch hinterlaß' ich einen beßern Vater! Der Pfarrer
            und das Kirchengut sind Pfleger der Waysen! O ja, theüre Kinder, schämt eüch nicht des
            Armenbrodtes; es ist Gottes Brodt! Eines Vaters müßtet ihr eüch schämen, der nichts
            hätte, den Hunger guter Kinder zu stillen! – Wohl mir, mein Tod ist ein Opfer, wodurch
              <pb n="31"/> ich das Leben meiner Kinder erkaufe! Sterben – was ists denn? Aufhören zu
            leben – Aufhören zu leiden – – – Für den Reichen, für den Glüklichen nur ist der Tod
            fürchterlich – – Der Bettler, was verliert er dabey? Seine Armuth – – Heüte mir, Morgens
            dir! So ruft uns die Todten-Gloke – Vielleicht in zwanzig, in zehen, in fünf Jahren, so
            laüft mein Stundenglas aus! Damahls war mein Leben mir theüer, als ichs brauchen konnte,
            meines Weibes und meiner Kinder Leben zu fristen! – Habe Dank, gütiger Vater im Himmel,
            heißen tausendfältigen Dank für alle jene seeligen Stunden, wenn ich des Abends zwar
            müde von des Tages Last heim kam, aber alsdann mich mit dir, frommes Weib, mit eüch
            holden Kindern, beym geseegneten Abendbrodt labte! – Doch – fort, fort mit dieser
            seeligen Erinnerung; sie erschwehrt mir das Sterben: <stage>Eine lange Pause; er sieht
              gen Himmel, und schlägt sich wieder auf die Stirne.</stage> Armer Jacob – Aber
            jenseits des Grabes! Wie siehts dann mit dir aus? – Das Gebott sagt; du sollt nicht
            töden! Weder Andre, sezt der Pfarrer hinzu, noch dich selber. – <stage>Läßt in tiefer
              Beklemmung die Arme sinken.</stage> Ich thue vielleicht nicht recht; Aber kann ich
            beßer thun? <stage>Er fällt auf die Knie.</stage> Lieber Gott, Du kennest mein Herz, Du
            weist, wie treü und redlich ichs mit Weib und Kindern meyne! Könnt' ich mit meinem Blute
            sie nähren, mit Freüden wollt' ichs heüte noch bis auf den lezten Tropfen vertraüfeln! –
            Aber Du <pb n="32"/> siehst auch den Last des Jammers, die auf meinen Schultern liegt;
            sie drükt mich zu Boden; ich kann, ich mag sie nicht mehr ertragen. <stage>Er steht auf,
              zieht ein Schnupftuch aus der Tasche, mißt damit den Hals: schauert davor zurük, und
              läßt es fallen.</stage> Nu, was ists denn? Eine bange Viertelstunde – Hab schon so
            manche durchlebt! – <stage>Er rafft das Schnupftuch auf, die Hand zittert ihm; er wendt
              die Augen weg.</stage> Wie stürmisch meit Herz pocht, als wollts mir zum Busen heraus!
            Will ich denn ein Schelmstük wagen? – Nein! – Vielleicht, daß ich mehr als Eines durch
            meinen Tod verhüte? <stage>Er sieht nach der Hütte und seüfzt.</stage> Nein, nein,
            tausendmahl lieber sterb' ich, als daß ich länger lebe, und daß der unerbittliche Hunger
            mich zum geringsten Betrug, zum kleinsten Diebstahl verleite! – Ha, wie mir schauert vor
            dem schwarzen Gedanke! Wenn mein eigenes Beyspiel auch nur Eines dieser Hofnungsvollen
            Kinder in der Verzweiflung zum Stehlen verführte! Wie wird mir vor der schwindlichten
            Stirne? Schritt vor Schritt seh' ich im Geiste mein Kind, das Kind der besten Mutter,
            sich verirren vom richtigen Pfade; umsonst eil' ich ihm nach; es stürzt von Abgrund zu
            Abgrund; und wie denn, bejammernswürdiger Jacob, – die Frucht deines Leibes – sie fällt
            einst unter des Scharfrichters Hände? – – Aber du, meine Mariane, wirst du den Streich
            überleben? Desto beßer für dich; im Tode bleiben wir so vereint, wie im Leben, und auch
            du hungerst <pb n="33"/> und dürstest nicht mehr! <stage>Er staunt wieder, ist sehr
              unruhig; das Schnupftuch sinkt ihm aus der Hand.</stage> Unser Leben ist nicht unser
            Eigenthum, ist uns nur anvertraut! Ein Soldat soll seinen Posten nicht verlaßen, bis er
            abgelößt wird, sagt unser Pfarrer. – – Ganz recht, aber wenn die ganze Armee des Feindes
            sich der einzelnen Schildwache nähert, wenn sie sicher ist, in Stüken zerhauen zu
            werden, wenn aller Widerstand Raserey wär', und kein Mittel da, als die Flucht? Handelt
            der Soldat auch dann noch pflichtlos, wenn er nicht anderst handeln kann? <stage>Er
              sieht wehmüthig den vom Hagel entblätterten und zersplitterten Baum an.</stage> Ha,
            sey mir gegrüßt, Gespan meines Unglüks, eben so verwüstet, eben so unnüz, als ich!
            Sollst mir wenigstens im Tode noch nüzen! – Wie öd und einsam alles um mich her ist! –
            Hier eine Leiter! <stage>Er bindt die Leiter ab und stellt sie an den Baum.</stage>
            Pfuy! weibisches Herz! wie pochst du? <stage>Er rafft das Schnupftuch auf, knüpft es
              sich um den Hals und steigt ein paar Stafeln hinauf.</stage> Nun, lieber Gott, dem ich
            auf dieser Welt gedient habe, schlecht und recht, so gut mirs meine Einfalt eingab,
            erbarm dich meiner armen Seele! <stage>Er will den Ueberrest des Schnupftuchs um einen
              Ast schlingen.</stage></p>
        </sp>
      </div>
      <pb n="34"/>
      <div type="scene">
        <head>Siebende Scene.</head>
        <stage>Woller in Gedanken vertiefft. Jacob.</stage>
        <sp who="#woller">
          <speaker>Woller.</speaker>
          <stage>Für sich.</stage>
          <p>Großer Gott! Im siebenzigsten Jahre meines Lebens schikst du mir noch diese Prüfung.
            Mein ganzes Kirchspiel eine zerstreüte Heerde! Wo ich hinsehe, nichts als Trauerhaüser,
            kein heitres Gesicht mehr seit gestern! <stage>Er erblikt Jacob.</stage> Gerechter
            Himmel! was seh' ich? Unglüklicher! <stage>Er steigt auf die Leiter, reißt Jacob mit
              sich herab, und wirft die Leiter um.</stage> Ein Schnupftuch um deinen Hals? Warst du
            gänzlich von Gott verlaßen? Elender!</p>
        </sp>
        <sp who="#jacob">
          <speaker>Jacob.</speaker>
          <stage>Außer sich selbst, fällt in tiefster Verwirrung der Sinne dem Pfarrer in die
            Arme.</stage>
          <p>In deinen Armen bin ich also izt, Heiliger Vater Abraham! Für immer und ewig
            verschwunden, und tief unter mir liegt nun jener Schauplaz des Jammers. – Nicht wahr, du
            Verklährter des Himmels! Du bists, der mich zum Richterstuhl führt? Gott weiß es, daß
            ichs nie böse, und auch bey meinem lezten Schritt in diese Ewigkeit nicht böse gemeynt
            habe!</p>
        </sp>
        <sp who="#woller">
          <speaker>Woller.</speaker>
          <p>Jacob, Jacob! – Welch ein Wahnsinn beherrscht dich! Und nur der Wahnsinn allein
            entschuldigt die <pb n="35"/> schwarze That, vor deren Vollziehung der ewige Erbarmer
            dich noch durch meine schwache Hand bewahrt hat. Jacob, Jacob, und du kennst dich
            selbst, du kennest deinen Pfarrer nicht mehr?</p>
        </sp>
        <sp who="#jacob">
          <speaker>Jacob.</speaker>
          <stage>Fällt ihm zu Füßen.</stage>
          <p>Himmel! Wie plözlich bin ich wieder in allen Jammer dieses Erdelebens hinuntergeworfen?
            O Gott! Und wie hätt' ich vor dir erscheinen dürfen, da ich schon vor einem Menschen,
            vor Ihnen, mein theürer Lehrer, mich tief, tief verbergen möchte unter die Erde? Doch
            auch nur Ihr Anblik, frommer Mann, ist für mich der Anblik eines Erlösers, der beschämt,
            aber tröstet.</p>
        </sp>
        <sp who="#woller">
          <speaker>Woller.</speaker>
          <p>Noch zu beklemmt ist mein Herz, noch kann ich weder strafen, noch trösten.</p>
        </sp>
        <sp who="#jacob">
          <speaker>Jacob.</speaker>
          <p>Dank, ewigen Dank! Gleich einem Engel Gottes erschienen Sie, um mich vom ewigen Tode zu
            retten.</p>
        </sp>
        <sp who="#woller">
          <speaker>Woller.</speaker>
          <p>Wohl dir! Wenn du mit gedoppeltem Eifer für alle Zukunft jede Versuchung bekämpfest;
            wenn du das gerettete Leben mehr als jemahls Gott und den Deinigen weyhest! –</p>
        </sp>
        <sp who="#jacob">
          <speaker>Jacob.</speaker>
          <stage>Steht auf.</stage>
          <p>O des thörichten Jacobs! Eben für die Meinigen, anstatt für sie zu leben, wollt' ich
            sterben. Ich dachte, <pb n="36"/> nach dem Tode des Vaters haben Wittwe und Waysen an
            das Armengut gültigern Anspruch.</p>
        </sp>
        <sp who="#woller">
          <speaker>Woller.</speaker>
          <p>Heißt das Ehemann und Vater seyn, Unglüklicher! sein Weib, seine Kinder des Gatten, des
            Vaters durch ein Verbrechen berauben, mit ewiger Schande sie brandmarken? –</p>
        </sp>
        <sp who="#jacob">
          <speaker>Jacob.</speaker>
          <stage>Mit Beklemmung.</stage>
          <p>Was soll aber mir und Ihnen, Herr Pfarrer, der Name Mann und Vater, wenn ich mein Weib,
            meine Kinder weder ernähren, noch kleiden kann?</p>
        </sp>
        <sp who="#woller">
          <speaker>Woller.</speaker>
          <p>Und den Vater im Himmel, hast du den gänzlich vergeßen?</p>
        </sp>
        <sp who="#jacob">
          <speaker>Jacob.</speaker>
          <p>Schon seit vierzehen Tagen, vorzüglich gestern im schreklichen Ungewitter sah' ich nur
            den Richter, den Rächer, nicht den Vater.</p>
        </sp>
        <sp who="#woller">
          <speaker>Woller.</speaker>
          <p>Du Kleinglaübiger! Heißt das Vertrauen auf seine Fürsehung, im Glüke Gottes vergeßen,
            seine Wohlthaten als schuldige Belohnungen unsrer Tugend genießen; im Unglük wider Ihn
            murren, an seiner Hilfe verzweifeln? – So sind die Menschen! –</p>
        </sp>
        <sp who="#jacob">
          <speaker>Jacob.</speaker>
          <p>Ehrwürdiger Herr Pfarrer! Glauben Sie mirs! Hätt' ich allein hungern, hätt' ich mit
            Gras und <pb n="37"/> Wurzeln mich nähren, mit stinkendem Waßer mich tränken, hätt' ich
            halb nakend und zerlumpt die Welt durchstreiffen, von Thüre zu Thüre mein Brodt betteln
            müßen – Meine Hand hätt' ich auf den Mund gelegt, und gelaßen Alles ertragen. – – –
            Aber, meine in der Fieberhize schmachtende Mariane, auf'm harten Strohlager, – mein
            täglich sterbendes, sich selbst abhärmendes Susgen – meine zwey kleinern Kinder, die um
            Brodt wimseln, und denen ich keines mehr zu geben hatte, das, das zerriß mein Herz in
            Stüken! <stage>Er wendet sich um, stüzt sich an den Baum, und seüfzt tief.</stage></p>
        </sp>
        <sp who="#woller">
          <speaker>Woller.</speaker>
          <stage>Sich die Augen wischend: bey Seite.</stage>
          <p>O ihr Reichen, kömmt in die Höhlen der Armuth! Lernt da die Menschheit ehren! <stage>Zu
              Jacob.</stage> Wahr ists, Jacob, immer hast du als ein redlicher Mann gelebt; desto
            unbegreiflicher ist dein Unsinn, ein Leben voll Tugend durch einen Selbstmord zu
            entehren!</p>
        </sp>
        <sp who="#jacob">
          <speaker>Jacob.</speaker>
          <p>Lieber Herr Pfarrer! Was wollen Sie? Der Gefangene schmachtet nach Freyheit – Der
            Kranke nach Genesung – Der Hungrige nach Speise! Alle Uebel werden erträglich, sobald
            man ihr Ziel siehet.</p>
        </sp>
        <sp who="#woller">
          <speaker>Woller.</speaker>
          <p>Aber dieser Augenblik der Freyheit – der Genesung – der Sättigung – oft ist er uns am
            nächsten, wenn wir ihn am wenigsten ahnden. – Doch, ich weiß es, <pb n="38"/> in einer
            ruhigern Stunde macht dir dein Herz dringendere Vorwürfe, als ich zu thun fähig bin.</p>
        </sp>
        <sp who="#jacob">
          <speaker>Jacob.</speaker>
          <p>O ja! – Aber bedenken Sie, der Hunger, Elend, Verachtung, gänzliche Hilflosigkeit! – –
            –</p>
        </sp>
        <sp who="#woller">
          <speaker>Woller.</speaker>
          <p>Sieh, Kleinglaübiger! Der Gott, der den Blumen ihren lieblichen Schmelz, den Früchten
            die Reiffe giebt, der die Hize des Tages und die Kühlung der Nächte in richtigem
            Ebenmaße abwiegt, der der Sonne befiehlt, jeden Morgen die Natur neü zu beleben, und dem
            Regen, den Schooß der Erde zu erfrischen, sorgt auch für dich, für dein Weib, für deine
            Kinder!</p>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>Achte Scene.</head>
        <stage>Die Vorigen, Thomsen. Der die lezten Worte gehört, hat in jeder Hand einen Korb mit
          Brodt und Wein.</stage>
        <sp who="#thomsen">
          <speaker>Thomsen.</speaker>
          <p>Ja, ja – da schikt er dem braven Jacob diesen Korb mit Brodten; – Aber, verzieht mirs,
            lieber Vater, lange blieb ich zurük, und noch dazu hab' ich da den andern Korb beynahe
            gänzlich geleeret.</p>
        </sp>
        <pb n="39"/>
        <sp who="#jacob">
          <speaker>Jacob.</speaker>
          <stage>Thomsen küßend, indem er ihm den Korb darreicht.</stage>
          <p>O du lieber, kleiner Engel! – – – Aber darf ich auch würklich? <stage>Zu
              Woller.</stage> Werden Sie nicht sich selbst oder doch vielleicht würdigere Arme
            berauben?</p>
        </sp>
        <sp who="#woller">
          <speaker>Woller.</speaker>
          <p>Morgens wird die Vorsicht dir und mir ein mehrers schenken! Soll ein guter Hirt für
            sich auf die Zukunft sorgen, wenn izt seine Schaafe schmachten?</p>
        </sp>
        <sp who="#jacob">
          <speaker>Jacob.</speaker>
          <p>Mann Gottes, gleich mächtig in Thaten und Worten! Sie beweisen mir, daß ein Gott, und
            daß Er unendlich gut ist, weil Sie selbst so gut sind. Mein Freünd, mein Vater, mein
            Bruder, daß ich mich in Ihre Arme werfe! Sie retten mir, meinem Weibe, meinen drey
            Kindern das Leben.</p>
        </sp>
        <sp who="#woller">
          <speaker>Woller.</speaker>
          <p>Danke nicht mir, lieber Jacob – ich bin genug belohnt! – Geben ist seeliger als
            empfangen: Heb' deine Augen in die Höhe, und danke dem, der es mir gab! <stage>Jacob
              eilt mit Freudensprüngen, mit dem Brodt und mit der Flasche in die Hütte.</stage></p>
        </sp>
      </div>
      <pb n="40"/>
      <div type="scene">
        <head>Neünte Scene.</head>
        <stage>Woller und Thomsen.</stage>
        <sp who="#woller">
          <speaker>Woller.</speaker>
          <p>Wo bliebst du so lange, wo kamst du mit den Lebensmitteln im andern Korbe hin?</p>
        </sp>
        <sp who="#thomsen">
          <speaker>Thomsen.</speaker>
          <p>O! da verziehen Sie mir gewiß, Vater! Dort beym Rebhügel saß der alte Johann unter dem
            zerknikten Traubengeländer beynahe ohnmächtig. Wies mir so wohl that, als ich ihm eine
            von den Weinflaschen an den Mund sezte, und er so nach und nach wieder zu sich selbst
            kam; er öfnete so voll süßer Befremdung die Augen; tief ins Innerste des Herzens drangen
            mir die Seegnungen des sterbenden Greisen, und warum sollt' ich ihm nicht noch eine
            Flasche und ein Brodt zurüklaßen, die lezten vielleicht, die er noch genießt, bis er bey
            den Engeln Gottes seyn wird? Kaum vier Schritte war ich weiter, so sah' ich die arme
            Hanne, die mit ihren Vaterlosen Waysen einem hübschen Herrn zu Pferde nachlief; und
            statt des Allmosens, um das sie schüchtern flehte, schlug der Unmensch, indem er sie
            fortjagte, sie über die Schulter. Mir wars, der Streich gieng durch die Meinige: Was
            konnt' ich thun? Auch ihr ließ ich etwas von dem Brodte zurük.</p>
        </sp>
        <pb n="41"/>
        <sp who="#woller">
          <speaker>Woller.</speaker>
          <stage>Die Hand auf die Scheitel des Knaben.</stage>
          <p>Du thatest wohl, mein Sohn! Dafür ruhet auf dir der Seegen der Armen! O ihr Reichen und
            Mächtigen dieser Welt, könntet ihr izt sehen, was in unsrer Seele vorgeht, wie würdet
            ihr uns beneiden? In meinem Kinde gleichsam verjüngert, möcht' ich über Hügel und Berge
            mich schwingen! Taüscht mich mein Geist, oder fühl' ich einen Vorgeschmak der
            Seeligkeit, die uns jenseits des Grabes erwartet? – – Doch, zu sehr überlaß' ich mich
            der Trunkenheit meiner Empfindungen; ich gehe, um auch Marianen in ihrem Leiden zu
            stärken. <stage>Thomsen geht ab.</stage></p>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>Zehnde Scene.</head>
        <stage>Woller, Jacob, Mariane, Görgen, Lisgen.</stage>
        <sp who="#jacob">
          <speaker>Jacob.</speaker>
          <p>Hier, meine Mariane, hier, meine Kinder, mein und eüer Schuzengel, der eüch vom Rande
            des Abgrunds den Mann, den Vater zurükzog!</p>
        </sp>
        <sp who="#mariane">
          <speaker>Mariane.</speaker>
          <stage>Fällt ihm langsam zu Füßen; er hebt sie auf; sie küßt ihm die Hand.</stage>
          <p>O Herr Pfarrer! Unser verklährte Erlöser, den Sie selber in den Dürftigen auf Erde
            speisen und tränken, vergelt' Ihnen mit tausendfachem Seegen!</p>
        </sp>
        <pb n="42"/>
        <sp who="#lisgen">
          <speaker>Lisgen.</speaker>
          <stage>Fällt ihm zu Füßen, und küßt ihm die Hand.</stage>
          <p>O! wir Kinder wollen Sie unser Lebenlang, wie unsern Vater, lieben und ehren, und
            täglich für Sie bethen, Morgens, wenn wir aufstehen, und Abends, wenn wir zu Bette
            gehen.</p>
        </sp>
        <sp who="#goergen">
          <speaker>Görgen.</speaker>
          <stage>Fällt ihm zu Füßen, und küßt ihm die andre Hand.</stage>
          <p>O ja, und wir wollen keine Ihrer Predigten versaümen, und alles thun, was Sie uns
            heißen; Auch wollen wir recht viel hübsche Lieder und Gebethe lernen, und sie in der
            Kirche Ihnen herbethen.</p>
        </sp>
        <sp who="#woller">
          <speaker>Woller.</speaker>
          <stage>Innigst gerührt, küßt die beyden Kinder und giebt ihnen gedörrte Früchte.</stage>
          <p>Kein Dank, meine Lieben! Vertrauen auf Gott ist der beste Dank.</p>
        </sp>
        <sp who="#lisgen">
          <speaker>Lisgen.</speaker>
          <stage>Freüdig und hüpfend zu Jacob und Marianen.</stage>
          <p>Sieh, lieber Vater, liebe Mutter! Nun sind wir Kinder nicht mehr arm! Seyd nur nicht
            mehr so traurig!</p>
        </sp>
        <sp who="#woller">
          <speaker>Woller.</speaker>
          <stage>Küßt Lisgen.</stage>
          <p>Entzükende Unschuld! Liebenswürdige Kleine! Bleibt immer der Trost, die Freüde eürer
            Eltern, wie ihrs izt seyd! Wem Gott solch Hofnungsvolle Kinder schenkt, der ist nicht
            arm. – <stage>Zu Jacob und Mariane.</stage> Ihr aber, meine Freünde, verzagt niemahls an
            der Hilfe von oben! Laßt den Himmel schloßen, regnen und Donner schleüdern! Gott kann
            die Seinen auch in <pb n="43"/> einer Wüste nähren, und läßt aus Felsen Wasser quillen!
            Morgens komm' ich wieder zu eüch, und wenns Gott gefällt, bring' ich eüch neüe
            Hilfe.</p>
        </sp>
        <sp who="#mariane">
          <speaker>Mariane.</speaker>
          <p>Edler, wohlthätiger Mann! Entblößen Sie sich selber nicht zu sehr um unsertwillen?</p>
        </sp>
        <sp who="#woller">
          <speaker>Woller.</speaker>
          <p>Sorgt nicht, meine Lieben! Heüte Morgens hab' ich eine hebräische Bibel mit goldenen
            Schlößern in die Stadt zum Verkauf geschikt: Freylich mein liebstes Kleinod! Aber kann
            ichs zu einem Gott gefälligern Gebrauche verwenden?</p>
        </sp>
        <sp who="#jacob">
          <speaker>Jacob.</speaker>
          <stage>Fällt ihm zu Füßen und küßt ihm die Hand.</stage>
          <p>O mein Vater! – Sind Sie Mensch oder Engel?</p>
        </sp>
        <sp who="#woller">
          <speaker>Woller.</speaker>
          <stage>Hebt ihn auf.</stage>
          <p>Stille, Freünd! Ehre dem allein, dem vom Himmel und Erde Ehre gebührt!</p>
        </sp>
        <sp who="#mariane">
          <speaker>Mariane.</speaker>
          <stage>Schlägt die Hände zusamen: bey Seite.</stage>
          <p>O! Wenn alle Seelen-Hirten diesem ähnlich wären, wie glüklich würden ihre Heerden
            seyn!</p>
        </sp>
      </div>
      <pb n="44"/>
      <div type="scene">
        <head>Eilfte Scene.</head>
        <stage>Die Vorigen, ein Bedienter In schlechtem Ueberrok.</stage>
        <sp who="#der_bediente">
          <speaker>Der Bediente.</speaker>
          <p>Wohnt hier der Gärtner, Jacob Tomms?</p>
        </sp>
        <sp who="#jacob">
          <speaker>Jacob.</speaker>
          <p>Der bin ich, guter Freund! Was will er?</p>
        </sp>
        <sp who="#der_bediente">
          <speaker>Der Bediente.</speaker>
          <p>Einen schönen Gruß von meiner gnädigen Herrschaft; – Doch nicht dieß allein – Sie hat
            gehört, daß das Ungewitter gestern Abends diese ganze Gegend verheert habe – Daß
            obbemeldter Jacob Tomms am stärksten darunter gelitten, dabey aber der redlichste Mann
            im ganzen Kirchspiele wäre – Nun schikt sie ihm hier in diesem Papierchen – sein Name
            steht drauf – zu einer kleinen Unterstüzung bis auf weiters, drey Carlins.</p>
        </sp>
        <sp who="#jacob">
          <speaker>Jacob.</speaker>
          <stage>Schlägt die Hände zusammen.</stage>
          <p>Gott im Himmel! Wie tief beschämt denk' ich an mein Mißtrauen zurük! Ich, so ganz
            unwürdig Deiner Erbarmung! Nihm diese Thräne zum Opfer der tiefsten Reüe und des
            feürigsten Dankes! Nein – nicht alle Reichen sind Reichards – Giebts ja auch solche, die
            Du, Allerbarmer im Himmel, zu Werkzeügen Deiner Güte geweyht hast! Wie heißt seine
            gnädige Herrschaft, Freünd?</p>
        </sp>
        <pb n="45"/>
        <sp who="#der_bediente">
          <speaker>Der Bediente.</speaker>
          <stage>Hebt die Hand auf den Mund.</stage>
          <p>Sachte! – Ihren Namen, will sie nicht, daß Jemand außer dem lieben Gott, Ihr und mir
            wiße!</p>
        </sp>
        <sp who="#woller">
          <speaker>Woller.</speaker>
          <p>Welche Würde, welche Zärtlichkeit im Wohlthun! Da weiß die linke Hand nicht was die
            Rechte thut!</p>
        </sp>
        <sp who="#der_bediente">
          <speaker>Der Bediente.</speaker>
          <p>So viel darf ich wohl von Ihr sagen; die gnädigste, liebreichste Herrschaft ist sie
            unter der Sonne: Uns Bediente alle erzog sie von Kindesbeinen an. Die Einen hohlte sie
            aus dem Waysen- andre aus dem Fündlings-Hause; andre nahm sie vom Strassenbettel weg;
            ließ uns Religion, Schreiben, Lesen, Rechnen, Zeichnen lernen, u.s.w. und nun lieben wir
            sie alle nicht wie Bedienten ihre Herren, sondern wie Kinder ihre Eltern. Wenn uns eine
            andere Herrschaft tausend Gulden Jahrgehalt gäbe, keins würd' unsre gnädige Herrschaft
            verlaßen; Lieber dienten wir Ihr nur für Speise, Trank und Kleider; freüdig würden wir
            alle für sie durch Feüer und Waßer laufen, und unsern lezten Blutstropfen hergeben, um
            Ihr Leben zu retten.</p>
        </sp>
        <sp who="#woller">
          <speaker>Woller.</speaker>
          <stage>Sehr gerührt.</stage>
          <p>Recht so! Mein Freünd! – Ein würdigerer Mann ist er in meinen Augen, als tausend
            Herren, die im Sammt und Seide prangen! Nicht weniger Ehre machen solche Gesinnungen den
            Herzen der Bedienten, als ihrer Herrschaft.</p>
        </sp>
        <pb n="46"/>
        <sp who="#der_bediente">
          <speaker>Der Bediente.</speaker>
          <p>Ja, Herr, verziehen Sie mir, wenn ich einmahl von meiner gnädigen Herrschaft zu reden
            anfange, so kann ich so leicht nicht fertig werden. Nicht bloß uns Bediente hält sie,
            wie Ihre Kinder; mit gleicher väterlicher Liebe sorgt sie auch für Ihre Unterthanen
            alle: – Ihr ist kein Strohdach zu niedrig, keine Krankenstube zu ekelhaft; sie sezt sich
            neben das Bette des Kranken, ist zugleich Arzt und Pfarrer; labt, erquikt, stärkt,
            tröstet, ermahnet, schließt die Augen dem Sterbenden selber. Auch sagt bey uns jeder
            Bauer, wir haben keinen Landesherrn, nur einen gütigen Vater. Jahr und Tage lang giebts
            bey uns keine Rechtshändel; sie vergleicht die Streitenden alle. – »Kinder Eines Vaters,
            sagt sie, sollen nicht mit einander rechten.« – Sie belohnt weit mehr, als sie straft,
            und wenn sie strafen muß, stehen Ihr immer zuerst die Thränen im Auge. –</p>
        </sp>
        <sp who="#woller">
          <speaker>Woller.</speaker>
          <stage>Die Hände gen Himmel hebend.</stage>
          <p>Vater im Himmel! Habe Dank, tausend Dank, daß Du unsrer im Argen liegenden Welt von
            Zeit zu Zeit solche Beyspiele von Tugend schenkest, um das gefallene Menschengeschlecht
            an ihrer Möglichkeit nicht verzweifeln zu laßen!</p>
        </sp>
        <sp who="#lisgen">
          <speaker>Lisgen.</speaker>
          <p>Liebe Mutter! Ists doch eine hübsche Sache, reich zu seyn! Wie viel Leüte man mit
            seinem Gelde froh machen kann!</p>
        </sp>
        <pb n="47"/>
        <sp who="#mariane">
          <speaker>Mariane.</speaker>
          <p>Dieß Glük, mein Kind, ist nur wenigen geschenkt. Aber um andern wohl zu thun, muß man
            nicht immer reich seyn. Sieh', wie viel Gutes uns der Herr Pfarrer gethan hat, und Er
            ist nicht reich!</p>
        </sp>
        <sp who="#woller">
          <speaker>Woller.</speaker>
          <p>Freylich, Gold und Silber hab ich nicht: Aber mehr als Reichthum gab mir der Himmel; Er
            gab mir ein zufriednes Herz, ein lebhaftes Gefühl für die Leiden Andrer – Eben so süß
            ists mir, mit den Trauernden zu wainen, als mit den Fröhlichen zu lachen.</p>
        </sp>
        <sp who="#der_bediente">
          <speaker>Der Bediente.</speaker>
          <p>Sie sind also der Herr Pfarrer des Kirchspiels?</p>
        </sp>
        <sp who="#woller">
          <speaker>Woller.</speaker>
          <p>Ja, Freünd, hat er was mit mir zu sprechen?</p>
        </sp>
        <sp who="#der_bediente">
          <speaker>Der Bediente.</speaker>
          <p>Gut; so erspahren Sie mir einen Gang, Herr Pfarrer, da Sie selber da sind – Hab' noch
            mehr solche Freündschafts-Zettelchen abzugeben – Meine gnädige Herrschaft läßt sich
            Ihnen empfehlen: Ihnen überläßt sie's, die hier beygeschloßene Summe unter die Armen
            Ihres Kirchspiels auszutheilen. <stage>Er giebt ihm ein Päkgen mit Geld.</stage></p>
        </sp>
        <sp who="#woller">
          <speaker>Woller.</speaker>
          <stage>Tief gerührt.</stage>
          <p>Des Himmels bester Seegen wohne, und bleibe <pb n="48"/> auf seiner gnädigen
            Herrschaft! Lieblich sey'n alle Ihre Wege, und in Ihrem Hause blühe der Friede!</p>
        </sp>
        <sp who="#mariane">
          <speaker>Mariane.</speaker>
          <p>Sieh', Jacob, hab' ich dirs nicht gesagt, auf Sturm und Ungewitter scheine die Sonne
            wieder, und schöner geh' sie aus den Wolken hervor.</p>
        </sp>
        <sp who="#jacob">
          <speaker>Jacob.</speaker>
          <stage>Umarmt sie.</stage>
          <p>Ja, meine Mariane! – Du bist weiser und männlicher als ich. <stage>Er hebt seine Augen
              gen Himmel.</stage> O Gott! ich bethe an, und verstumme.</p>
        </sp>
        <sp who="#goergen #lisgen">
          <speaker>Görgen und Lisgen.</speaker>
          <stage>Zum Bedienten.</stage>
          <p>Sagt eüerer Gnädigen Herrschaft, wir wollen auch für Sie bethen, und recht gute brave
            Kinder seyn!</p>
        </sp>
        <sp who="#woller">
          <speaker>Woller.</speaker>
          <stage>Nihmt Jacob und Mariane beym Arm.</stage>
          <p>Kommt! Freünde! Dieser Tag soll uns heilig seyn! Ein neües Lied wollen wir dem Herren
            singen, der uns in die Grube gestürzt, und wieder herausgezogen hat, und niemahls mehr
            wollen wir an seiner Hülfe verzagen!!</p>
          <stage>Alle gehen in die Hütte.</stage>
        </sp>
        <trailer>Ende.</trailer>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
