<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="../css/tei.css"?>
<?xml-model href="https://dracor.org/schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ger000639" xml:lang="ger">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Amalie und Charlotte Baronessen von Habenichts: oder die ungleichen
          Schwestern</title>
        <title type="sub">Ein deutsches Lustspiel von einer Handlung</title>
        <author>
          <persName>(Anonym)</persName>
          <idno type="wikidata">Q4233718</idno>
        </author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher xml:id="dracor">DraCor</publisher>
        <idno type="URL">https://dracor.org</idno>
        <availability>
          <licence target="https://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/">CC0 1.0</licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="digitalSource">
          <name>Herzogin-Anna-Amalia-Bibliothek</name>
          <idno type="URL">https://haab-digital.klassik-stiftung.de/viewer/resolver?urn=urn:nbn:de:gbv:32-1-10003508625</idno>
          <availability status="free">
            <p>In the public domain.</p>
          </availability>
          <bibl type="originalSource">
            <title level="a">Amalie und Charlotte Baronessen von Habenichts: oder die ungleichen
              Schwestern. Ein deutsches Lustspiel von einer Handlung</title>. In: <title level="s">Neue Erweiterungen der Erkenntnis und des Vergnügens</title>. <biblScope unit="volume">Dritter</biblScope> Band. <pubPlace>Frankfurt und Leipzig</pubPlace>:
              <publisher>Friedrich Lankischens Erben</publisher>
            <date>1754</date>, S. <biblScope unit="page" from="263" to="307">263–307</biblScope>.
          </bibl>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person xml:id="stock" sex="MALE">
            <persName>Herr Stock</persName>
          </person>
          <person xml:id="dorimene" sex="FEMALE">
            <persName>Dorimene</persName>
          </person>
          <person xml:id="philippine" sex="FEMALE">
            <persName>Philippine</persName>
          </person>
          <person xml:id="von_weinreich" sex="MALE">
            <persName>Herr von Weinreich</persName>
          </person>
          <person xml:id="amalie" sex="FEMALE">
            <persName>Amalie</persName>
          </person>
          <person xml:id="charlotte" sex="FEMALE">
            <persName>Charlotte</persName>
          </person>
          <person xml:id="wartimer" sex="MALE">
            <persName>Wartimer</persName>
          </person>
          <person xml:id="christoph" sex="MALE">
            <persName>Christoph</persName>
          </person>
          <person xml:id="nulle" sex="MALE">
            <persName>Herr Nulle</persName>
          </person>
          <person xml:id="von_wertheim" sex="MALE">
            <persName>Herr von Wertheim</persName>
          </person>
          <person xml:id="gottlieb" sex="MALE">
            <persName>Gottlieb</persName>
          </person>
          <listRelation type="personal">
            <relation name="siblings" mutual="#amalie #charlotte"/>
            <relation name="siblings" mutual="#von_weinreich #wartimer"/>
            <relation name="associated_with" active="#dorimene" passive="#amalie"/>
            <relation name="associated_with" active="#philippine" passive="#charlotte"/>
            <relation name="associated_with" active="#gottlieb" passive="#von_wertheim"/>
            <relation name="associated_with" active="#christoph" passive="#von_weinreich"/>
          </listRelation>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="genreTitle">Comedy</term>
        </keywords>
        <classCode scheme="http://www.wikidata.org/entity/">Q40831</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <listChange>
        <change when="2023-08-18">(ff) convert from source</change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <standOff>
    <listEvent>
      <event type="print" when="1754">
        <desc/>
      </event>
    </listEvent>
    <listRelation>
      <relation name="wikidata" active="https://dracor.org/entity/ger000639" passive="http://www.wikidata.org/entity/Q121592940"/>
    </listRelation>
  </standOff>
  <text>
    <front>
      <pb n="263"/>
      <titlePage>
        <docTitle>
          <titlePart type="main">Amalie und Charlotte Baronessen von Habenichts: oder die ungleichen
            Schwestern,</titlePart>
          <titlePart type="sub">ein deutsches Lustspiel von einer Handlung.</titlePart>
        </docTitle>
      </titlePage>
      <castList>
        <head>Personen des Lustspiels.</head>
        <castGroup>
          <castItem><role>Amalie</role></castItem>
          <castItem><role>Charlotte</role></castItem>
          <roleDesc>Baronessen von Habenichts.</roleDesc>
        </castGroup>
        <castItem><role>Herr von Weinreich,</role>
          <roleDesc>Liebhaber der Amalie.</roleDesc></castItem>
        <castItem><role>Wartimer,</role>
          <roleDesc>sein Bruder, in die Charlotte verliebt.</roleDesc></castItem>
        <castItem><role>Herr von Wertheim,</role>
          <roleDesc>Liebhaber der Charlotte.</roleDesc></castItem>
        <castItem><role>Herr Stock,</role>
          <roleDesc>ein Schulmann, ehemaliger Informator der Baronessen von Habenichts, in die
            Amalie verliebt.</roleDesc></castItem>
        <castItem><role>Dorimene,</role>
          <roleDesc>Kammermädgen der Amalie.</roleDesc></castItem>
        <castItem><role>Philippine,</role>
          <roleDesc>Kammermädgen der Charlotte.</roleDesc></castItem>
        <castItem><role>Gottlieb,</role>
          <roleDesc>Bedienter des Hrn von Wertheim.</roleDesc></castItem>
        <castItem><role>Christoph,</role>
          <roleDesc>Bedienter Hrn von Weinreichs.</roleDesc></castItem>
        <castItem><role>Herr Nulle,</role>
          <roleDesc>ein Weinschenke.</roleDesc></castItem>
      </castList>
      <set>
        <p>Der Schauplatz ist in einem alten Schlosse.</p>
      </set>
    </front>
    <pb n="264"/>
    <body>
      <div type="scene">
        <head>Erster Auftritt.</head>
        <stage>Hr. Stock und Dorimene.</stage>
        <sp who="#stock">
          <speaker>Stock.</speaker>
          <stage>(in einem langen Mantel, und einer großen schwarzen Peruke.)</stage>
          <p>Nun kommen Sie denn endlich einmal aus der Comödie wieder?</p>
        </sp>
        <sp who="#dorimene">
          <speaker>Dorimene.</speaker>
          <p>Ja, mein Herr Stock, es war ein ganz allerliebstes Stück, der Ruhmredige, wenn sie es
            kennen.</p>
        </sp>
        <sp who="#stock">
          <speaker>Stock.</speaker>
          <p>Wenn ich nur wissen sollte, was die Leute an so abgeschmacktem Zeuge sähen! Wenn wird
            doch einmal die Welt einen geläuterten Geschmack bey ihren Ergötzlichkeiten annehmen!
            Wenn man doch noch die schönen griechischen Comödien des Aristophanes und Euripides in
            ihrer Grundsprache spielte, und statt der italiänischen Possen hebräische Intermezzo
            sänge, so möchte dieß noch eine Belustigung seyn, die sich für Leute von Einsicht,
            dergleichen wir sind, schickte, und die die Welt, die im Argen liegende Welt, bessern
            könnte. Allein Tartuffen, Kranke in der Einbildung, Alziren, Cide, Betschwestern, und
            wie man das Zeug getauft hat, die sollen Menschen bessern? Ach du seliger <foreign>R.
              Elkana Ben Ierucham Ben Avigedud</foreign>, könntest du doch wieder aus dem Schooße
            Abrahams zurück kommen, und die Welt von ihren Thorheiten überzeugen!</p>
        </sp>
        <pb n="265"/>
        <sp who="#dorimene">
          <speaker>Dorimene.</speaker>
          <p>Leben Sie wohl Hr. Stock und machen Sie sich mit dem Hrn. Elkana fein lustig.</p>
        </sp>
        <sp who="#stock">
          <speaker>Stock.</speaker>
          <p><foreign xml:lang="lat">Sed haec</foreign>
            <foreign xml:lang="grc">ὡς εν παροδω</foreign>, Dorimenchen, warten Sie doch einen
            Augenblick. Ich will Ihnen nur zwey Worte sagen.</p>
        </sp>
        <sp who="#dorimene">
          <speaker>Dorimene.</speaker>
          <p>Nun was denn? Nur nichts wieder von Rabbinen.</p>
        </sp>
        <sp who="#stock">
          <speaker>Stock.</speaker>
          <p><foreign>Schalom Raiati.</foreign> Was macht denn die Baronesse Amalie? Kann ich denn
            nicht die Gnade genießen mit ihr zu sprechen?</p>
        </sp>
        <sp who="#dorimene">
          <speaker>Dorimene.</speaker>
          <p>Warum das nicht? Allein sagen Sie mir, wie kommen Sie denn auf die Baronesse Amalie?
            Ich glaube gar, Sie haben andere Absichten im Sinne.</p>
        </sp>
        <sp who="#stock">
          <speaker>Stock.</speaker>
          <p>Ich kann es nicht leugnen, schönste Dorimene; ich habe schon längstens ein Auge auf sie
            geworfen.</p>
        </sp>
        <sp who="#dorimene">
          <speaker>Dorimene.</speaker>
          <p>Nun so werfen sie nur das andre wieder herunter. Null von Null geht auf. Aus dem Handel
            wird nichts.</p>
        </sp>
        <sp who="#stock">
          <speaker>Stock.</speaker>
          <p>Zum Henker, was denken Sie denn gleichwohl von mir. Bin ich denn nicht ein <foreign xml:lang="lat">vir in Orientis litteratura versatissimus</foreign>? Meine Rabbinen und
            meine Cabbala sollten mir nicht einmal eine Frau verschaffen können? beym
              <foreign>Schemhamphoras</foreign>, was hätte ich denn von meiner Arbeit?</p>
        </sp>
        <sp who="#dorimene">
          <speaker>Dorimene.</speaker>
          <p>Was jeder Tagelöhner davon hat; Daß Sie ruhig schlafen gehen können.</p>
        </sp>
        <sp who="#stock">
          <speaker>Stock.</speaker>
          <p>Ja! eher wollte ich glauben, es wären Possen: Ob man <foreign>bara</foreign> oder
              <foreign>boro</foreign>, <foreign>bereschit</foreign>
            <pb n="266"/> oder <foreign>bereschis</foreign> läse, ehe ich die Macht der Cabbala
            läugnen wollte.</p>
        </sp>
        <sp who="#dorimene">
          <speaker>Dorimene.</speaker>
          <p>Und eher wollte ich alle meine Spitzen und Bänder versetzen, ehe ich glauben wollte,
            daß so ein alter Geck, wie sie sind, die Baronesse gewinnen könnte. Wenn Sie keine
            andere Anweisungen zu Liebesbriefen gelesen haben als die Rabbinen, so sollen Sie sich
            wohl ihre Finger abschreiben, ehe sie das Herz einer Christinn erweichen. Und kurz, Herr
            Stock, ich dächte, es wäre am besten, wenn sie sich eine Phyllis aus dem Geschlechte
            Juda erwählten.</p>
        </sp>
        <sp who="#stock">
          <speaker>Stock.</speaker>
          <p>Ich könnte Ihnen hier auf ihre Spöttereyen viel gelehrtes und gründliches antworten,
            allein ich mag meine Gelehrsamkeit nicht verschwenden. Man muß die Perlen nicht vor die
            Säue werfen. Unterdessen sagen Sie mir doch, was Sie an mir aus zu setzen finden?</p>
        </sp>
        <sp who="#dorimene">
          <speaker>Dorimene.</speaker>
          <p>Wenn Sie die ungelehrten Erinnerungen einer Christinn nicht übel nehmen wollen, mein
            jüdisch hochgelehrter Herr Stock, so müssen Sie fürs erste den alten zerlumpten Mantel
            und das alte zerfressene Nest ablegen, das sie auf dem Kopfe haben. Sie sehen, Gott sey
            bey uns, darinnen aus wie ein Egyptischer Zauberer.</p>
        </sp>
        <sp who="#stock">
          <speaker>Stock.</speaker>
          <p>Mein gutes Kind, in dem Mantel habe ich schon mancher rechtschaffenen Jungfer die
            Abdankungsrede gehalten. Doch es kömmt mir auch hierauf nicht an. Der Mann muß den
            Mantel und nicht der Mantel den Mann zieren. Was haben Sie denn nun noch mehr zu
            tadeln.</p>
        </sp>
        <pb n="267"/>
        <sp who="#dorimene">
          <speaker>Dorimene</speaker>
          <stage>(auf die Seite)</stage>
          <p>Der ganze Kerl taugt nichts. <stage>(zu Hrn Stock.)</stage> Nun, mein Hr Stock, nun
            müssen Sie sich eine artige, neufaconnirte Peruke zu legen. – – – Doch was ist das für
            ein Lärm. Treten sie geschwind ein wenig auf die Seite.</p>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>Zweeter Auftritt.</head>
        <stage>Herr von Weinreich, Philippine und die vorigen.</stage>
        <sp who="#philippine">
          <speaker>Philippine.</speaker>
          <stage>(läuft hurtig über den Schauplatz)</stage>
          <p>Verschonen Sie mich mit solchen niederträchtigen Zumuthungen, Hr von Weinreich, oder
            ich werde Ihnen bey der Baronesse von Habenichts ein Gerichte zu bereiten, das Ihnen
            nicht wohl schmecken soll.</p>
        </sp>
        <sp who="#von_weinreich">
          <speaker>Weinreich</speaker>
          <stage>(läuft hinter Philippinen her)</stage>
          <p>Ha, ha, ha.</p>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>Dritter Auftritt.</head>
        <stage>Stock und Dorimene.</stage>
        <sp who="#stock">
          <speaker>Stock.</speaker>
          <p>Ums Himmels willen Jungfer Dorimene, was ist das für ein Lärmen?</p>
        </sp>
        <sp who="#dorimene">
          <speaker>Dorimene.</speaker>
          <p>Bekümmern Sie sich darum nicht, mein Herr Stock. Es ist der Herr von Weinreich, ein
            artiger galanter Edelmann, der hat immer mit dem Kammermädgen der Baronesse Charlotte
            seine Jagd. <stage>(Bey Seite)</stage> Man muß dem <pb n="268"/> alten Gecken nicht
            alles auf die Nase hängen. <stage>(zu Herrn Stocken)</stage> Lassen Sie uns in unsrer
            ersten Unterredung fortfahren. Sind Sie auch musikalisch. Können Sie singen?</p>
        </sp>
        <sp who="#stock">
          <speaker>Stock.</speaker>
          <p>Ja ich habe es einmal in meiner Jugend angefangen. Die Noten kann ich noch fertig:
              <stage>(Singt und schlägt mit lächerlichen Minen den Tact:)</stage>
            <foreign xml:lang="lat">ut re mi fa sol la</foreign>.</p>
        </sp>
        <sp who="#dorimene">
          <speaker>Dorimene.</speaker>
          <p>Ha, ha, ha, ha.</p>
        </sp>
        <sp who="#stock">
          <speaker>Stock.</speaker>
          <p>Nun, was lachen sie denn, ist es denn nicht recht?</p>
        </sp>
        <sp who="#dorimene">
          <speaker>Dorimene.</speaker>
          <p>Ha, ha, ha, ich glaube gar sie wollen ein <foreign xml:lang="lat">Praefectus</foreign>
            in einer Currente werden, daß sie jetzt die Probe machen. Sonst können sie nichts als
              <foreign xml:lang="lat">ut re mi fa sol la</foreign>? das ist wahrhaftig ein recht
            neumodisches Liebeslied. Oder singen das etwa die Rabbinen?</p>
        </sp>
        <sp who="#stock">
          <speaker>Stock.</speaker>
          <p>Ey was! Ich kann noch mehr. Ich kann auch Arien. Eleonora, die Betrübte, und Sollen
            denn die grünen Jahre etc.</p>
        </sp>
        <sp who="#dorimene">
          <speaker>Dorimene.</speaker>
          <p>Ach! gehen Sie mit solchem altfränkischen Zeuge. Es muß doch wohl wahr seyn, was mir
            einmal unser Hr Pfarrer sagte: die Natur sey in allen ihren Werken übereinstimmig. Ich
            sehe es an Ihnen Herr Stock. Ihr Gesichte, ihr Anzug, ihre Einfälle, ihre
            Wissenschaften, ihre Manieren, ihre Music, ihre Minen, kurz sie sind durch und durch
            altväterisch.</p>
        </sp>
        <sp who="#stock">
          <speaker>Stock.</speaker>
          <p>Die Alten waren auch keine Narren. Doch lehren sie mich bessere, wenn sie <pb n="269"/>
            bessere wissen. Etwas zu lernen ist man niemals zu alt.</p>
        </sp>
        <sp who="#dorimene">
          <speaker>Dorimene.</speaker>
          <stage>(vor sich)</stage>
          <p>Das ist noch das beste am ganzen Kerl, daß er es nicht übel nimmt, wenn man es ihm
            offenherzig sagt: daß er ein Narr ist. <stage>(zu Herrn Stock)</stage> Können Sie denn
            französisch?</p>
        </sp>
        <sp who="#stock">
          <speaker>Stock.</speaker>
          <p>Nein, aber griechisch, chaldäisch, syrisch und arabisch und die gelehrte Sprache.</p>
        </sp>
        <sp who="#dorimene">
          <speaker>Dorimene.</speaker>
          <p>Sonst hätte ich sie das schöne Stück: <foreign xml:lang="fre">Attendés moi sous l'orme,
              Monsieur l'Avanturier</foreign> etc. lehren wollen. Italiänisch können Sie also wohl
            auch nicht? Sonst könnten Sie <foreign xml:lang="ita">Quando sera quell di</foreign>
            etc. singen.</p>
        </sp>
        <sp who="#stock">
          <speaker>Stock.</speaker>
          <p>Nein, aber persisch kann ich, doch lehren Sie mich auch ein hübsches Stückgen in
            unserer hochdeutschen Fraumuttersprache.</p>
        </sp>
        <sp who="#dorimene">
          <speaker>Dorimene.</speaker>
          <p>Ich kann es Ihnen wohl zu Gefallen thun, Herr Stock. Allein das sage ich Ihnen voraus,
            ein deutsches Stück rühret nicht. Was kann doch ein Deutscher in seiner Sprache,
            schönes, zärtliches, und einnehmendes singen. Doch dieses bey Seite gesetzt, so müssen
            sie wissen, daß sich die neueste Manier mit einem Recitative anfängt. Hieraus entstehet
            eine Arie und mehrerley Sonaten. Vor allen Dingen müssen sie also den Ton lernen.</p>
          <stage>(Sie singt ihm folgendes vor, dabey sie allerley wunderliche Manieren
            anbringt.</stage>
          <lg>
            <l>So hatte Laban nicht die alte Schachtel lieb,</l>
            <l>Als mancher Vogt den Galgen und die Dieb' etc.<note place="foot">Auf dem Theater
                können an dieser statt auch ein paar andre schlechte Zeilen gesungen werden, wenn
                sie nur für den Herrn Stock nicht zu schön sind.</note></l>
          </lg>
        </sp>
        <pb n="270"/>
        <sp who="#stock">
          <speaker>Stock.</speaker>
          <stage>(der sich albern dabey anstellt und wunderliche Minen macht.)</stage>
          <p>Ey! zum Teufel, währt denn das noch lange?</p>
        </sp>
        <sp who="#dorimene">
          <speaker>Dorimene.</speaker>
          <p>Nun müssen sie noch eine Arie lernen. Hören sie nur, sie geht aus dem <foreign>E
              moll</foreign>. Ein ganz allerliebstes Stück: <stage>(Sie singt:)</stage></p>
          <l>Mein guter Hahnreih sieh mit Augen etc.</l>
        </sp>
        <sp who="#stock">
          <speaker>Stock.</speaker>
          <stage>(Singt nach mit gefährlichen Minen)</stage>
          <p>Mir dünkt, das Feuer der Stimme fehlt mir jetzt. Sonst war ich ein schöner Bassiste.
            Das <foreign xml:lang="lat">ceciderunt in profundum</foreign> konnte ich auf
            Universitäten recht natürlich singen. Aber <foreign xml:lang="lat">ubi sunt qui ante
              nos</foreign>? <foreign xml:lang="lat">vanitas, vanitatum vanitas.</foreign></p>
        </sp>
        <sp who="#dorimene">
          <speaker>Dorimene.</speaker>
          <p>Dieß wird sich schon geben, üben sie sich nur; doch tanzen müssen Sie nothwendig auch
            lernen. Ihre Taille scheint mir nicht ungeschickt dazu, wir wollen einmal einen Versuch
            thun. <stage>(Sie singt und führt ihn herum.)</stage></p>
        </sp>
        <sp who="#stock">
          <speaker>Stock.</speaker>
          <stage>(Stolpert einige mal)</stage>
          <p>Wir wollen eine Pause machen, die Motion ist zu stark für mich.</p>
        </sp>
        <sp who="#dorimene">
          <speaker>Dorimene.</speaker>
          <stage>(vor sich)</stage>
          <p>Der alte Narre tanzt als wenn er ein paar Bücherbreter voll Rabbinen an den Beinen
            hatte. <stage>(zu Herrn Stock)</stage> Ey sie müssen nicht so plump und schwerlöthig
            tanzen Hr Stock. Sie müssen ein flüchtiges, freyes Wesen annnehmen.</p>
        </sp>
        <pb n="271"/>
        <sp who="#stock">
          <speaker>Stock.</speaker>
          <p>Ja mein gutes Kind, Sie haben gut reden. Studiren sie erst wie ich, und sagen Sie mir
            es wieder. <foreign xml:lang="lat">Studia</foreign> machen einen wohl schwerlöthig.</p>
        </sp>
        <sp who="#dorimene">
          <speaker>Dorimene.</speaker>
          <p>Ja, davor kann ich nicht, die Liebe achtet keine Unbequemlichkeiten. Sie müssen sich
            eine kleine Gewalt anthun. Doch können Sie auch nach der neuesten Manier eine Priese
            Tabak nehmen.</p>
        </sp>
        <sp who="#stock">
          <speaker>Stock.</speaker>
          <p>Nein, meine schöne Jungfer, ich habe mich bisher noch immer nicht zu dem Tabake
            bequemen können. Ich untersuche jetzt, ob die Väter vor der Sündfluth Tabak geschnupft
            haben. So bald ich hiervon werde überzeugt seyn, will ich mir auch welchen zulegen.</p>
        </sp>
        <sp who="#dorimene">
          <speaker>Dorimene.</speaker>
          <p>Nun unterdessen, ehe sie mit dieser Untersuchung zu Ende kommen, so schaffem sie sich
            wenigstens eine Dose an, und thun sie als wenn sie schnupften. Sehen Sie, so müssen sie
            es machen. <stage>(Sie macht allerley Manieren)</stage> Doch hier kommt meine Baronesse,
            die wird mich suchen. Gehen Sie unterdessen fort, merken Sie was ich Ihnen gesagt habe,
            und kommen sie in einer kleinen halben Stunde wieder.</p>
        </sp>
        <sp who="#stock">
          <speaker>Stock.</speaker>
          <p>Zum Teufel, was wird mir das Mädgen noch für Narrenspossen weisen. Der Kopf wird mir
            ganz warm. <foreign xml:lang="lat">Vale interdum</foreign>, leben Sie wohl.</p>
        </sp>
      </div>
      <pb n="272"/>
      <div type="scene">
        <head>Vierter Auftritt.</head>
        <stage>Amalie und Dorimene.</stage>
        <sp who="#amalie">
          <speaker>Amalie.</speaker>
          <stage>(Singt sich etwas lustiges vor)</stage>
          <p>Wer war denn der alte schwarze Narre, der mit dir redete?</p>
        </sp>
        <sp who="#dorimene">
          <speaker>Dorimene.</speaker>
          <p>Ich bitte unterthänig, Ihro Gnaden, reden sie von diesem Manne nicht so verächtlich. Es
            ist ein ehrwürdiger und tiefsinniger Gelehrter, und wenn Sie seine Verdienste kenneten,
            so würden Sie vielleicht das Unrecht bereuen, das Sie ihm anthun.</p>
        </sp>
        <sp who="#amalie">
          <speaker>Amalie.</speaker>
          <p>Nun, was sind denn das für bewundernswürdige Verdienste? Seine Gesichtsbildung
            wenigstens verrieth mir ein sehr großes Armuth an Verdiensten.</p>
        </sp>
        <sp who="#dorimene">
          <speaker>Dorimene.</speaker>
          <p>Wie freue ich mich, daß ich Ihnen einmal einen Beweis geben kann, daß man die
            Verdienste nicht nach dem äußerlichen schätzen könne. Der Hr. Stock, denn so heißt er,
            hat erstlich alle Rabbinen im Leibe, und zum andern ist er so von den Reizungen der
            Barenesse Amalie eingenommen, daß er auf einmal alle Rabbinen vergißt, wenn er daran
            gedenket. Sind dieß nicht Verdienste genug?</p>
        </sp>
        <sp who="#amalie">
          <speaker>Amalie.</speaker>
          <p>Der Hr Stock, der bey uns Informator gewesen ist?</p>
        </sp>
        <sp who="#dorimene">
          <speaker>Dorimene.</speaker>
          <p>Das weiß ich nun nicht. Allein Hr Stock ist es gewiß der sie anbetet, und der sich
            Gelegenheit wünschet Ihnen einmal mündlich auf zu warten.</p>
        </sp>
        <pb n="273"/>
        <sp who="#amalie">
          <speaker>Amalie.</speaker>
          <p>Ha, ha, ha, verlohnte sich es doch wohl der Mühe, daß man eines so albernen Kerls
            wegen, das Maul aufthäte. Ich rathe dirs Dorimene, rede nicht mehr ein Wort davon, sonst
            wird mir übel. Solche hölzerne Männer rühren mich nicht. Wer meine Gunst haben will, muß
            munter, artig, galant, groß, schön gewachsen seyn. Kurz, er muß dem Hrn von Weinreich in
            allen Stücken gleichen. Ach! mein ganzes Herz empfindet es, wenn ich an diesen
            allerliebsten Namen gedenke.</p>
        </sp>
        <sp who="#dorimene">
          <speaker>Dorimene.</speaker>
          <p>Es kömmt mir nicht zu, gnädiges Fräulein, Ihre Wahl zu tadeln. Allein – – ich darf mich
            nicht unterstehen mehr zu sagen.</p>
        </sp>
        <sp who="#amalie">
          <speaker>Amalie.</speaker>
          <p>Rede, Dorimene, was willst du mit deinem allein.</p>
        </sp>
        <sp who="#dorimene">
          <speaker>Dorimene.</speaker>
          <p>Der Hr von Weinreich, gnädiges Fräulein, ist der unbeständigste, niederträchtigste, und
            ungetreueste Mensch von der Welt.</p>
        </sp>
        <sp who="#amalie">
          <speaker>Amalie.</speaker>
          <p>Der Hr von Weinreich? woher weist du dieß.</p>
        </sp>
        <sp who="#dorimene">
          <speaker>Dorimene.</speaker>
          <p>Ich schlüsse es aus seiner Aufführung.</p>
        </sp>
        <sp who="#amalie">
          <speaker>Amalie.</speaker>
          <p>Du wunderliches Mädgen, du mußt die Mannspersonen besser kennen lernen. Der Hr von
            Weinreich versteht die Kunst zu leben. Er ist frey, weiß einen artigen Scherz unter zu
            mischen und einen witzigen Fluch an zu bringen.</p>
        </sp>
        <sp who="#dorimene">
          <speaker>Dorimene.</speaker>
          <p>Nun das muß seyn, daß ich es noch nicht verstehe, verzeihen Sie also meinem einfältigen
            Gespräche</p>
        </sp>
        <pb n="274"/>
        <sp who="#amalie">
          <speaker>Amalie.</speaker>
          <p>Gehe du nur und mache unterdessen zu rechte. Der Hr von Weinreich wird heute Abend
            nebst seinem Hrn Bruder mein Gast seyn. Doch hier kömmt ja meine Baronesse
            Schwester.</p>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>Fünfter Auftritt.</head>
        <stage>Amalie und Charlotte.</stage>
        <sp who="#amalie">
          <speaker>Amalie.</speaker>
          <p>Nun, Charlotte, soll denn Ihre Vermählung mit dem Hrn Wartimer bald vor sich gehen. Ich
            bin recht begierig Ihnen Glück zu wünschen.</p>
        </sp>
        <sp who="#charlotte">
          <speaker>Charlotte.</speaker>
          <p>Ach liebste Schwester, haben Sie noch einige Achtung für mich, so verschonen Sie mich
            mit dergleichen Unterredungen, die meinem ganzen Charakter so sehr zuwider sind.</p>
        </sp>
        <sp who="#amalie">
          <speaker>Amalie.</speaker>
          <p>Sind sie nicht artig, Charlotte. Kann man auch wohl ein junges Frauenzimmer mit
            angenehmern Gesprächen unterhalten, als von artigen jungen Herren, von Liebe und von
            Heyrathen. Ich wüßte wenigstens nicht wovon man sonst sprechen wollte, wenn man müde ist
            vom Putze zu reden, und über andere Satyren zu machen. Vom Lombre sind sie auch keine
            große Freundinn. Was soll ich denn also mit Ihnen reden?</p>
        </sp>
        <sp who="#charlotte">
          <speaker>Charlotte.</speaker>
          <p>Sie haben sehr sonderbare Begriffe von unsern Gesellschaften. Giebt denn der Haushalt,
            die Natur, die schönen Wissenschaften nicht Gegenstände genung, die werth sind unsere
            Aufmerksamkeit und unsere Gesellschaften zu unterhalten. Doch ich will die Unterredungen
            von der <pb n="275"/> Liebe nicht tadeln. Sie ist eine von den stärksten Neigungen die
            der Schöpfer in unsre Seele gelegt hat. Allein sie muß in ihren Schranken bleiben, und
            man muß sie auf Personen lenken, die sie verdienen. Die Liebe hat ihre Gesetze, und man
            sündiget, wenn man sie überschreitet.</p>
        </sp>
        <sp who="#amalie">
          <speaker>Amalie.</speaker>
          <p>Wenn alle Menschen so moralisch gesinnt wären wie Sie, so könnte man die Kirchen und
            die Prediger abschaffen. Denn alsdann wäre unser ganzes Leben eine Kirche, und ein jeder
            Gedanke eine Predigt. Wenn Sie aber nun die Unterredungen von der Liebe nicht gänzlich
            verdammen, warum wurden Sie denn anfänglich so böse, da ich von dem Hrn Wartimer
            redete?</p>
        </sp>
        <sp who="#charlotte">
          <speaker>Charlotte.</speaker>
          <p>Dadurch werde ich gar nicht empfindlich gemacht. Nur das verdrießt mich, daß Sie mich
            zu einer Sache zwingen wollen, die mit den Gesetzen der ächten Liebe streitet. Sie
            wissen, daß ich mein Herz schon längstens dem Hrn von Werthheim eingeräumet habe, und
            daß nichts vermögend ist sein Bild daraus zu verdrängen. Und diesem ungeachtet quälen
            Sie mich noch immer mit dem abgeschmackten Wartimer?</p>
        </sp>
        <sp who="#amalie">
          <speaker>Amalie.</speaker>
          <p>Ha, ha, ha, das ist klug gedacht. So eine Schlafmütze möchte ich einmal, wie ihr Hr von
            Wertheim ist. Und wer weiß, wo den der liebe Gott jetzt hat. Sie können ja gar nicht
            einmal wissen, ob er jemals wieder kommt? Wenn seine Liebe redlich wäre, würde er wohl
            schon längstens geschrieben haben. Und wenn Sie auch nun lange genug auf ihn gewartet
            haben, was bekommen <pb n="276"/> Sie denn an ihm? Einen einfältigen, einen bettelarmen
            Mann.</p>
        </sp>
        <sp who="#charlotte">
          <speaker>Charlotte.</speaker>
          <p>Hören Sie, Fräulein, die Abwesenheit darf die redliche Liebe nicht mindern. Nein, sie
            muß sie vielmehr immer stärker machen. Ich kenne die Redlichkeit meines Werthheims. Mein
            Herz sagt mirs, er lebet noch, er liebet mich noch. Wer weiß durch was für
            Unglücksfälle, die Briefe die er an mich abgelassen hat, meinen Händen entrissen worden.
            Vielleicht ist die Stunde nicht ferne, da ich ihn umarmen kann. Hat ihm das Glück keine
            Millionen zugeworfen, so hat es ihm dagegen ein Herz verliehen, das alle Reichthümer der
            Welt übertrifft. Es ist keine niederträchtigere Art der Liebe als diejenige, die sich
            auf Reichthümer gründet.</p>
        </sp>
        <sp who="#amalie">
          <speaker>Amalie.</speaker>
          <p>Ach reden Sie nur nicht immer so vom Herze und von der Redlichkeit. Das ist die Sprache
            der Romanen und der arcadischen Schäfer. Heute zu Tage ist die Welt klüger. Man liebt so
            lange es einem gefällt. Sie haben die Reizungen des Hrn Wartimers noch nicht in ihrem
            ganzen Umfange empfunden. Geben Sie nur erst einmal auf seine angenehme Gesichtszüge,
            auf seinen schönen Wuchs, auf seine artige Stellung, auf seine einnehmende Manieren, auf
            seine witzige Einfälle Achtung. Sie müssen gerühret, sie müssen bezaubert werden, wenn
            sie nicht ganz unempfindlich sind. Ach sehen sie, da kommt er, der allerliebste
            Herr.</p>
        </sp>
      </div>
      <pb n="277"/>
      <div type="scene">
        <head>Sechster Auftritt.</head>
        <stage>Wartimer und die vorigen.</stage>
        <sp who="#wartimer">
          <speaker>Wartimer.</speaker>
          <stage>(in der vollkommenen Gestalt eines Petitmaiters)</stage>
          <p>So genieße ich denn einmal die <foreign xml:lang="fre">Avantage</foreign>, zwey Sterne
            der ersten Größe, unter dem Gestirne des schönen Geschlechts auf einmal schimmern zu
            sehen. Mir schwindelt, meine Augen die sonst in die Sonne sehen können, sind zu schwach
            diesen Glanz zu ertragen. Sie verblenden mich anbetenswürdige Gottheiten. Ach tödten Sie
            mich nicht gar mit den Feuerflammen ihrer Augen. Ich sinke schon, ich bin des Todes.
            Ach!</p>
        </sp>
        <sp who="#amalie">
          <speaker>Amalie.</speaker>
          <p>Hr Wartimer, ach Schwester helfen sie, Hr Wartimer was fehlt ihnen? besinnen sie sich
            doch? Ich sterbe mit Ihnen, Himmel! wollen Sie meinen Tod?</p>
        </sp>
        <sp who="#wartimer">
          <speaker>Wartimer.</speaker>
          <p>Wo bin ich! was für eine Götterstimme. Sie machen mich wieder lebendig.</p>
        </sp>
        <sp who="#amalie">
          <speaker>Amalie,</speaker>
          <stage>(zur Charlotte)</stage>
          <p>Sehen Sie wie allerliebst er sich verstellen kann?</p>
        </sp>
        <sp who="#wartimer">
          <speaker>Wartimer.</speaker>
          <p>Ach ich muß sie umarmen, vielleicht wird meine Natur gestärket, wenn ich Götter umarme.
            Schönste Amalie <stage>(Er umarmet Amalien)</stage> göttliche Charlotte, <stage>(Er will
              Charlotten umarmen, sie stößt ihn aber zurück.)</stage></p>
        </sp>
        <sp who="#charlotte">
          <speaker>Charlotte.</speaker>
          <p>Bemühen Sie sich nicht, Herr Wartimer, ich habe die Ehre Ihnen zu versichern, daß ich
            ein Mensch bin wie sie, und daß sie folglich durch mich nicht mehr Stärke erhalten
            werden, als sie bereits haben. Ich empfinde über dieß <pb n="278"/> keinen Beruf in mir,
            dergleichen Herren wie sie sind, auf diese Art zu stärken.</p>
        </sp>
        <sp who="#wartimer">
          <speaker>Wartimer.</speaker>
          <stage>(Hohlt den Spiegel heraus, und besieht sich, und eine Schnallenbürste, mit der er
            auf die Seite gehet und sich abreibet, und darauf zu Charlotten saget)</stage>
          <p>Grausame! so sind sie noch gegen alles Bitten und Flehen unempfindlich? So wollen Sie
            ein Herz durch Feuerglut verzehren lassen, das blos für sie brennet? Verfluchter
            Wertheim! du bist der Störer meiner Ruhe. Ach ich unglücklicher! Ich sterbe. Ach!</p>
        </sp>
        <sp who="#charlotte">
          <speaker>Charlotte.</speaker>
          <p>So sterben Sie denn immerhin, wenn Sie nicht mehr leben wollen. Ich will unterdessen
            fort gehen, ich kann niemanden sterben sehen. Sterben sie wohl. <stage>(Gehet
              ab)</stage></p>
        </sp>
        <sp who="#amalie">
          <speaker>Amalie.</speaker>
          <p>Ach helft! helft!</p>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>Siebender Auftritt.</head>
        <stage>Dorimene, Amalie und Wartimer.</stage>
        <sp who="#dorimene">
          <speaker>Dorimene.</speaker>
          <p>Was giebt es, gnädiges Fräulein. Ach! Herr Wartimer, helft, helft <stage>(Amalie und
              Dorimene schreyen alle beyde aus Leibeskräften)</stage> Warten Sie einmal, ich habe
            heute einen Biesamknopf geschenkt bekommen, wir wollen ihm damit unter die Nase
            reiben.</p>
          <stage>(Dorimene hohlt eine Biesamkügelchen aus dem Busen und reibt den Hrn. Wartimer
            darmit.)</stage>
        </sp>
        <sp who="#amalie">
          <speaker>Amalie.</speaker>
          <p>Herr Wartimer! hören Sie denn noch nicht? Ach wenn nur sein Bruder der Hr von Weinreich
            hier wäre!</p>
        </sp>
        <pb n="279"/>
        <sp who="#wartimer">
          <speaker>Wartimer.</speaker>
          <stage>(kömmt wieder zu sich selbst)</stage>
          <p>Ach wo bin ich! Schönste Amalie sind sie es?</p>
        </sp>
        <sp who="#amalie">
          <speaker>Amalie.</speaker>
          <p>Ja ich bins. Stehen Sie auf, wir wollen ein wenig im Garten herum gehen, daß Sie wieder
            zu sich selbst kommen.</p>
        </sp>
        <sp who="#wartimer">
          <speaker>Wartimer.</speaker>
          <p>Ach, grausame Charlotte! verdammter Wertheim!</p>
        </sp>
        <sp who="#amalie">
          <speaker>Amalie.</speaker>
          <stage>(zur Dorimene)</stage>
          <p>bleib du unterdessen hier.</p>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>Achter Auftritt.</head>
        <stage>Christoph und Dorimene.</stage>
        <sp who="#dorimene">
          <speaker>Dorimene.</speaker>
          <stage>(vor sich)</stage>
          <p>So habe ich doch auch in meinem Leben dergleichen Hasenfuß nicht gesehen, als der
            Wartimer ist. Er spielt ja mit Ohnmachten wie mit Lombrekarten.</p>
        </sp>
        <sp who="#christoph">
          <speaker>Christoph.</speaker>
          <p>Nun was machst denn du hier, Dorimene, dein Fräulein hat dich gewiß hier auf die
            Schildwacht gestellt?</p>
        </sp>
        <sp who="#dorimene">
          <speaker>Dorimene.</speaker>
          <p>Was hat denn er darnach zu fragen. Wer hat ihn denn hieher geschickt, und wie kömmts
            daß er so verstöhrt aussiehet?</p>
        </sp>
        <sp who="#christoph">
          <speaker>Christoph.</speaker>
          <p>Ja, ich habe das Leben von Herzen satt. Ich wollte daß allen Weinfässern die Boden
            ausgeschlagen wären, so würde mein Herr endlich einmal nüchtern. Ich weiß nicht, was die
            Herren für Vergnügen daran finden. Erstlich, schmeckt der Wein sauer, zweytens thut den
            Schwelgern den andern Tag der Kopf weh, drittens nimmt es den Beutel entsetzlich mit.
            Ich glaube gewiß, daß mein Herr des Tages nicht mit <pb n="280"/> 50 Rthl. reichet. Des
            Mittags 12 Personen, jeder 2 Bouteillen <foreign xml:lang="fre">a</foreign> 1 Rthl.
              <foreign xml:lang="lat">facit</foreign> 24 Rthl, 6 Bouteillen ungarischen zum
            wenigsten <foreign xml:lang="fre">a</foreign> 1 Rthl. 8 gr macht 8 Rthl. Das wären nun
            schon 32 Rthl. Abends eben so viel wieder, sind 64 Rthl. und wo bleibt der Nachmittag,
            der Steinwein, der Spanische, der Palmsect, der <foreign xml:lang="fre">Port a
              Port</foreign>, der Champagner, der Burgunder, der Kirschwein, <foreign xml:lang="ita">Monte Pulzano</foreign>, der <foreign xml:lang="fre">Saint Perret</foreign>, und der
            Italiäner selbst mag wohl nicht einmal wissen, wie das geschmierte Zeug alle heißet?</p>
        </sp>
        <sp who="#dorimene">
          <speaker>Dorimene.</speaker>
          <p>Höre er auf, Christoph, sonst durstet mich.</p>
        </sp>
        <sp who="#christoph">
          <speaker>Christoph.</speaker>
          <p>Ja ich empfinde es am meisten, des Nachmittags um 2 Uhr können wir schon nicht mehr auf
            den Füßen stehen, und das dauert bis Mitternacht. Mittlerweile wird getobet, gespien,
            geschmälet, geschlafen, gefallen, und zuletzt wieder getrunken. Des Nachts durstet uns
            noch einmal und dann wird wieder getrunken. Ein Teufel muß den andern vertreiben. Heute
            hat mein Herr schon wieder 6 Bouteillen Wein und 3 Quart Wasser verschluckt, um die
            gestrigen 14 aus Burgund abzukühlen.</p>
        </sp>
        <sp who="#dorimene">
          <speaker>Dorimene.</speaker>
          <p>Ich sehe sein Herr von Weinreich schickt sich vollkommen zu meiner von Habenichts. Doch
            lasse er uns jetzt einmal von eigenen Affairen sprechen, da wir allein sind; ist es denn
            wahr, daß er sich verheyrathen will.</p>
        </sp>
        <sp who="#christoph">
          <speaker>Christoph.</speaker>
          <p>Es könnte sich wohl zutragen?</p>
        </sp>
        <sp who="#dorimene">
          <speaker>Dorimene.</speaker>
          <p>Wovon will er sich denn aber ernähren?</p>
        </sp>
        <pb n="281"/>
        <sp who="#christoph">
          <speaker>Christoph.</speaker>
          <p>Das wird sich auch schon finden. Fürs erste kann ich unvergleichlich aus der Tasche
            spielen, besonders mit der Karte.</p>
        </sp>
        <sp who="#dorimene">
          <speaker>Dorimene.</speaker>
          <p>Das ist die rechte Kunst!</p>
        </sp>
        <sp who="#christoph">
          <speaker>Christoph.</speaker>
          <p>Ey, das sage du nicht, heute arm, morgen reich. Siehe erstlich schneide ich meine
            Karte, das nennt man eine <foreign xml:lang="fre">volte</foreign>. <stage>(zieht Karten
              heraus)</stage> Nun nenne ich dir alle Karten her <stage>(zieht eine Karte nach der
              andern hervor)</stage>
            <foreign xml:lang="fre">carreau As</foreign>, Pikbube, Treff Sieben, <foreign xml:lang="fre">Coeur</foreign> Neune.</p>
        </sp>
        <sp who="#dorimene">
          <speaker>Dorimene.</speaker>
          <p>Ach, so bald er mir von <foreign xml:lang="fre">coeur</foreign> sagen, so möchte ich
            zerschmelzen: Gertrauet er sich aber wohl mit dem Spielen sein Brodt zu erwerben?</p>
        </sp>
        <sp who="#christoph">
          <speaker>Christoph.</speaker>
          <p>Ha, ha, Fleisch und Butter darzu? Keine Kunst verläßt ihren Herrn. Man muß sie nur
            recht verstehen. Siehe, erstlich spiele ich ehrlich, will es da nicht gehen, so mische
            ich falsch, endlich mache ich ein <foreign xml:lang="fre">Complot</foreign>, und so
            müßte ja der böse Geist sich darein mischen, wenn ich nicht gewinnen sollte. Ich
            verläugne, gebe falsch, hauptsächlich aber in Würfeln ziehe ich.</p>
        </sp>
        <sp who="#dorimene">
          <speaker>Dorimene.</speaker>
          <p>Ich dächte das wäre nicht möglich. Man sagt ja immer, bey den Würfeln könne man am
            wenigsten betrogen werden. Wie kann er es denn also machen?</p>
        </sp>
        <sp who="#christoph">
          <speaker>Christoph.</speaker>
          <p>Ja das ist eben die Kunst. Ich will es dir kurz sagen. Man muß die Würfel kneipen und
            so setzen können, daß immer 1 oder 2. 5 oder 6 kommen. Dazu gießt man Bley in die Ecke
            die unten liegen soll. Auf dem Tische aber und <pb n="282"/> im Spielbrete macht man
            starke Pferdehaare an die geringern Zahlen, so springen solche jähling herum, als z.E.
            ich hätte Lust 6 zu werfen, so mache ich bey Eins – – – –</p>
        </sp>
        <sp who="#dorimene">
          <speaker>Dorimene.</speaker>
          <p>So meynte er also hierauf wollte er eine Frau vollkommen ernähren.</p>
        </sp>
        <sp who="#christoph">
          <speaker>Christoph.</speaker>
          <p>Herrlich und gut.</p>
        </sp>
        <sp who="#dorimene">
          <speaker>Dorimene.</speaker>
          <p>Ich habe eine Schwester, die mir nicht unähnlich ist, wenn er zu dieser Lust hätte.</p>
        </sp>
        <sp who="#christoph">
          <speaker>Christoph.</speaker>
          <p>Ich will mich darauf beschlafen.</p>
        </sp>
        <sp who="#dorimene">
          <speaker>Dorimene.</speaker>
          <p>Ich dächte ja dazu wären die Tage lang genug.</p>
        </sp>
        <sp who="#christoph">
          <speaker>Christoph.</speaker>
          <p>Es ist nur das einzige, ich kann nicht Zeit genug auf eine Frau wenden. Wenn eine
            Bouteille im Calender steht, so muß ich meinem Herrn 10 Stunden aufwarten, 4 Stunden
            esse ich, 8 Stunden muß ich schlafen und 6 Stunden spielen, das sind 28 Stunden. Und zum
            Henker, wir haben nur 24 Stunden im Tage, also hätte ich schon 4 Stunden Ueberschuß.
            Daher mögen immer Schaltstunden seyn, hat man doch Schaltjahre.</p>
        </sp>
        <sp who="#dorimene">
          <speaker>Dorimene.</speaker>
          <p>Behüte Gott, was machet er für eine Eintheilung. Wer wollte denn so lange spielen und
            schlafen?</p>
        </sp>
        <sp who="#christoph">
          <speaker>Christoph.</speaker>
          <p>Ey nun, das lehrt sich schon, wenn ich nur erst eine Frau habe. Man verkürzet ohne dem
            gemeiniglich sein Vergnügen im Ehrstande mehr, als daß man es vergrößert.</p>
        </sp>
        <sp who="#dorimene">
          <speaker>Dorimene.</speaker>
          <p>Nun, nun beschlafe er sich nur fein auf das, was ich Ihm gesagt habe. In 8 Stunden, <pb n="283"/> dächte ich, könnte man viel beschlafen. Lebe er unterdessen wohl. Ich muß
            gehen.</p>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>Neunter Auftritt.</head>
        <stage>Herr von Weinreich (gleichsam etwas betrunken) und Christoph.</stage>
        <sp who="#christoph">
          <speaker>Christoph.</speaker>
          <stage>(vor sich)</stage>
          <p>Nun das heißt geschoren! <stage>(indem er seinen Herrn siehet)</stage> Da kömmt mein
            Herr, nun wird das Lärmen einmal angehen.</p>
        </sp>
        <sp who="#von_weinreich">
          <speaker>Herr von Weinreich.</speaker>
          <p>Du kannst doch etwas reiten, da will mir der neu gebackene Graf, welchen die Franzosen
            von <foreign xml:lang="fre">Fraiche Date</foreign> nennen, durchaus behaupten: Es käme
            nur auf die Einbildung und die Gewohnheit an, sonst könnte man mit der rechten Hand sein
            Pferd so wohl führen, als mir der linken, und umgetauscht in der linken die Spißruthe
            haben. Ja, da möchte ich ihn wohl einmal <foreign xml:lang="fre">pirouetti</foreign>ren,
              <foreign xml:lang="fre">traversi</foreign>ren, oder <foreign xml:lang="fre">courbetti</foreign>ren sehen. Und das untersteht er sich mir zu sagen, der ich bey
            den größten Meistern in die Schule gegangen bin. Ich will dirs lernen, du Bettelgraf.
            Allein wie steht es mit meiner Sache, Christoph, hast du die Baronesse Amalie nicht
            gesprochen? hast du nicht gehöret, wie es mit meinem Bruder Wartimer abgelaufen ist?
            hast du Dorimenen nicht gesehen?</p>
        </sp>
        <sp who="#christoph">
          <speaker>Christoph.</speaker>
          <p>Ja. Nein. Ja. Sie beehren mich mit so vielen Fragen auf einmal, daß ich nicht weiß,
            welche ich zuerst beantworten soll? Soll es auf Num. 1. 2 oder 3 losgehen?</p>
        </sp>
        <pb n="284"/>
        <sp who="#von_weinreich">
          <speaker>von Weinreich.</speaker>
          <p>Ich bin ganz von der Baronesse Amalie bezaubert. Aber hast du nicht gehört, wie sich
            der große Engländer befindet, die verzweifelte Steingalle, daß ihm die nicht vergehen
            wolle. Morgen will ich hetzen reiten. Hast du denn nichts von der Baronesse
            vernommen?</p>
        </sp>
        <sp who="#christoph">
          <speaker>Christoph.</speaker>
          <p>Ey ja, recht viel.</p>
        </sp>
        <sp who="#von_weinreich">
          <speaker>von Weinreich.</speaker>
          <p>Und was denn, sagte sie nichts von mir?</p>
        </sp>
        <sp who="#christoph">
          <speaker>Christoph.</speaker>
          <p>Ey ja wohl, recht viel.</p>
        </sp>
        <sp who="#von_weinreich">
          <speaker>von Weinreich.</speaker>
          <p>Und was denn?</p>
        </sp>
        <sp who="#christoph">
          <speaker>Christoph.</speaker>
          <p>Sie sagte: Sie wären ein artiger liebenswürdiger Herr. Aber – –</p>
        </sp>
        <sp who="#von_weinreich">
          <speaker>von Weinreich.</speaker>
          <p>Nun, was war es denn für ein Aber?</p>
        </sp>
        <sp who="#christoph">
          <speaker>Christoph.</speaker>
          <p>Aber sie wären auch gar nicht artig und liebenswürdig.</p>
        </sp>
        <sp who="#von_weinreich">
          <speaker>von Weinreich.</speaker>
          <p>Wie ist denn das zu verstehen? das ist ja ein ordentliches Räthsel.</p>
        </sp>
        <sp who="#christoph">
          <speaker>Christoph.</speaker>
          <p>Er ist mir jetzt gar zu ehrbar, sagte sie. Er lebet fast wie eine Jungfer. Sonst war er
            weit aufgeweckter.</p>
        </sp>
        <sp who="#von_weinreich">
          <speaker>von Weinreich.</speaker>
          <p>Nun wahrlich, so muß sie mich noch nicht recht kennen!</p>
        </sp>
        <sp who="#christoph">
          <speaker>Christoph.</speaker>
          <p>Ja, ich hielt auch die Stange. Ich redete Ihr bestes.</p>
        </sp>
        <sp who="#von_weinreich">
          <speaker>von Weinreich.</speaker>
          <p>Wie machtest du es denn?</p>
        </sp>
        <sp who="#christoph">
          <speaker>Christoph.</speaker>
          <p>Ich sagte, daß ich Ihnen in 365 Tagen 482 Räusche gezählet hätte. Das wäre ja eben
            nicht jüngferlich.</p>
        </sp>
        <sp who="#von_weinreich">
          <speaker>von Weinreich.</speaker>
          <p>Recht so. Weiter!</p>
        </sp>
        <pb n="285"/>
        <sp who="#christoph">
          <speaker>Christoph.</speaker>
          <p>Ich sagte: Sie hätten ein Herz, das wäge einen Centner.</p>
        </sp>
        <sp who="#von_weinreich">
          <speaker>von Weinreich.</speaker>
          <p>Brav.</p>
        </sp>
        <sp who="#christoph">
          <speaker>Christoph.</speaker>
          <p>Eine 48 pfündige Canone sähen Sie als eine Schlüsselbüchse an, im Jagen überträfe Sie
            kein Nimrod.</p>
        </sp>
        <sp who="#von_weinreich">
          <speaker>von Weinreich.</speaker>
          <p>Unvergleichlich! Was sagte denn aber die Amalie sonst noch von mir?</p>
        </sp>
        <sp who="#christoph">
          <speaker>Christoph.</speaker>
          <p>Noch sehr viel rühmliches. Allein es ist wider die Hochachtung die ich Ihnen schuldig
            bin, Sie ins Gesicht zu loben.</p>
        </sp>
        <sp who="#von_weinreich">
          <speaker>von Weinreich.</speaker>
          <p>Verhöhle mir nichts.</p>
        </sp>
        <sp who="#christoph">
          <speaker>Christoph.</speaker>
          <p>Sie gestand, sie wollte – –</p>
        </sp>
        <sp who="#von_weinreich">
          <speaker>von Weinreich.</speaker>
          <p>Was?</p>
        </sp>
        <sp who="#christoph">
          <speaker>Christoph.</speaker>
          <p>Keinen andern Mann haben als Sie. Doch hier kömmt Sie selbst, gnädiger Herr.</p>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>Zehnter Auftritt.</head>
        <stage>Baronesse Amalie, von Weinreich und Christoph.</stage>
        <sp who="#von_weinreich">
          <speaker>von Weinreich.</speaker>
          <p>Endlich erlange ich einmal das Glück, Ihnen meine Ehrerbietung bezeugen zu können,
            gnädige Baronesse.</p>
        </sp>
        <sp who="#amalie">
          <speaker>Amalie.</speaker>
          <p>Ich mache mir ein Vergnügen daraus, sie hier anzutreffen, zumal da ich in einigen Tagen
            die Ehre nicht gehabt habe, sie zu sehen. Bey nahe vermuthe ich, daß Sie die Schwüre
            schon vergessen haben, damit Sie mir die Redlichkeit Ihrer Liebe versichert haben.</p>
        </sp>
        <pb n="286"/>
        <sp who="#von_weinreich">
          <speaker>von Weinreich.</speaker>
          <p>Ja so soll mich – – Ehe will ich meinen ganzen Pferdestall den schönen Engländer nicht
            ausgenommen, und meinen ganzen Weinkeller verlieren, ehe ich Ihnen untreu werden will,
            Schönste Amalie.</p>
        </sp>
        <sp who="#christoph">
          <speaker>Christoph,</speaker>
          <stage>(zur Amalie)</stage>
          <p>Wahrhaftig, gnädiges Fräulein, nun können Sie ihm glauben. Denn höher kann er nicht
            schwören.</p>
        </sp>
        <sp who="#amalie">
          <speaker>Amalie.</speaker>
          <p>Wo sind Sie denn aber so lange gewesen.</p>
        </sp>
        <sp who="#von_weinreich">
          <speaker>von Weinreich.</speaker>
          <p>Soll ich Ihnen die wahre Ursache entdecken, liebenswürdige Amalie. Ich bin in Frankfurt
            bey meinem Weinhändler gewesen, der uns den Wein bey unsrer Vermählung besorgen soll. Es
            werben doch wohl auf 30 bis 40 Personen zugegen seyn. Hierzu habe ich 20 Stückfaß
            Burgunder bestellet. Schade für alle Hochzeiten, wenn der Wein nicht in der Stube herum
            fliessen soll. Ja bey meiner Seele, wenn ich verwandeln könnte, was ich wollte, so
            machte ich alle Meere zu Wein, und ließe nichts als Wein regnen. <stage>(er
              singt)</stage></p>
          <lg>
            <l>Wein, du bist mein bester Freund</l>
            <l>Der es mit mir redlich meynt,</l>
            <l>Eh wollt ich im Meer versinken,</l>
            <l>Als nicht immer Rheinwein trinken.</l>
          </lg>
          <p>V.A.</p>
        </sp>
        <sp who="#amalie">
          <speaker>Amalie.</speaker>
          <p>Das ist ja ein himmlischer Gesang, Herr von Weinreich. Den muß ich auch lernen. Wie
            gieng er? Sagen Sie ihn noch einmal.</p>
        </sp>
        <pb n="287"/>
        <sp who="#von_weinreich">
          <speaker>von Weinreich.</speaker>
          <stage>(Singet von neuem, und Amalie singt immer nach)</stage>
          <p>Bey meiner Seele, schönste Amalie, Sie übertreffen im Singen alle Castraten.</p>
        </sp>
        <sp who="#amalie">
          <speaker>Amalie.</speaker>
          <p>Sie sind sehr schmeichelnd. Ich kann Ihnen versichern, Sie singen eben so schön wie
            diese Art Leute.</p>
        </sp>
        <sp who="#christoph">
          <speaker>Christoph.</speaker>
          <stage>(vor sich.)</stage>
          <p>Nein da thut Sie ihm wahrhaftig unrecht. Ein Castrate ist er gewiß nicht.</p>
        </sp>
        <sp who="#von_weinreich">
          <speaker>von Weinreich.</speaker>
          <p>Doch gnädiges Fräulein, unsere Freude wird nicht recht vollkommen seyn, wenn sich dero
            Fräulein Schwester, Charlotte, gegen meinen Bruder Wartimer nicht empfindlicher bezeigt.
            Er wird gewiß noch unsinnig, wenn seine Zärtlichkeit nicht mit einer eben so zärtlichen
            Gegenliebe belohnet wird. Ihr Wort gilt viel, liebenswürdige Amalie, werden Sie immer
            sein Vorspruch.</p>
        </sp>
        <sp who="#amalie">
          <speaker>Amalie.</speaker>
          <p>Ich habe schon mit so vielem Eyfer in dieser Sache gearbeitet, liebster Herr von
            Weinreich, allein sie bleibet unempfindlich. Ich traue Ihrer Beredsamkeit weit mehr zu,
            als der meinigen, und ist es möglich sie zu erweichen, so muß es gewiß durch Sie
            geschehen können. Machen Sie einmal einen Versuch.</p>
        </sp>
        <sp who="#von_weinreich">
          <speaker>von Weinreich.</speaker>
          <p>Es sey ferne, daß ich meinen Kräften mehr zutraue als den Ihrigen. Doch vielleicht hat
            mir der Himmel das Glück vorbehalten. Ich will also einmal ihrem Befehle gehorsamen. <pb n="288"/> Erlauben Sie, daß ich mich einen Augenblick von Ihnen entferne.</p>
        </sp>
        <sp who="#amalie">
          <speaker>Amalie.</speaker>
          <p>Sehr gut, leben Sie unterdessen wohl. Ich wünsche ihrem Unternehmen einen guten
            Ausgang. <stage>(Weinreich und Christoph gehen ab.)</stage></p>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>Eilfter Auftritt.</head>
        <stage>Amalie und Herr Nulle.</stage>
        <sp who="#nulle">
          <speaker>Hr Nulle.</speaker>
          <p>Mit gnädigster Permißion, daß ich mir die Hardiesse nehme, Dero hier zu attrapiren.
            Ihro Haushofmeister hat bey mir ein kleines <foreign xml:lang="lat">Credo</foreign>
            gemacht.</p>
        </sp>
        <sp who="#amalie">
          <speaker>Amalie.</speaker>
          <p>Worinnen besteht denn das?</p>
        </sp>
        <sp who="#nulle">
          <speaker>Nulle.</speaker>
          <p>Darf ich mir der <foreign xml:lang="fre">liberté</foreign> bedienen, Ihro das <foreign xml:lang="lat">Conto</foreign> zu repliciren.</p>
          <stage>(Nulle zieht das Contobuch aus der Tasche.)</stage>
        </sp>
        <sp who="#amalie">
          <speaker>Amalie.</speaker>
          <p>Lese er her.</p>
        </sp>
        <sp who="#nulle">
          <speaker>Nulle.</speaker>
          <stage>(Er liest)</stage>
          <p>Ihre hochwohlgebohrne Gnaden, die Baronesse Amalie von Habenichts auf Habenichts,
            Sollten und Empfiengen wie folget:</p>
          <p>Den 30 Apr. 20 Pf. <foreign xml:lang="lat">Sango mengo</foreign> – <foreign xml:lang="lat">fac.</foreign> 57 Rthl. 16 gr.</p>
        </sp>
        <sp who="#amalie">
          <speaker>Amalie.</speaker>
          <p>Es kann seyn.</p>
        </sp>
        <sp who="#nulle">
          <speaker>Nulle.</speaker>
          <p>Item aus dem Haag den 7 May 30 Pf. Chocolade <foreign xml:lang="fre">a</foreign> 1
            Rthl. 8 gr. thut 40 – –</p>
        </sp>
        <sp who="#amalie">
          <speaker>Amalie.</speaker>
          <p>Ich erinnere mich so etwas davon.</p>
        </sp>
        <sp who="#nulle">
          <speaker>Nulle.</speaker>
          <p>Item 2 Stück Battist <foreign xml:lang="ita">netto</foreign> beyde von 24 Ellen.
              <foreign xml:lang="lat">Facit</foreign> 96 –</p>
        </sp>
        <sp who="#amalie">
          <speaker>Amalie.</speaker>
          <p>Ach höre er nur auf, mich mit seinen Rechnungen zu unterhalten. Gehe er zu meinem <pb n="289"/> Rentmeister und sage er: Ich beföhle ihm, diese Kleinigkeit abzuthun,
            woferne er über die großen Summen, die ich ihm schon heute angewiesen, etwas in der
            Casse hätte.</p>
        </sp>
        <sp who="#nulle">
          <speaker>Nulle.</speaker>
          <p>Ich werde gehorsamen. <stage>(geht ab.)</stage></p>
        </sp>
        <sp who="#amalie">
          <speaker>Amalie.</speaker>
          <p>Wer will sich immer mit Schulden quälen? <stage>(Singt sich nun etwas vor.)</stage></p>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>Zwölfter Auftritt.</head>
        <stage>Amalie, Dorimene und Hr Stock.</stage>
        <sp who="#dorimene">
          <speaker>Dorimene.</speaker>
          <p>Ihre Gnaden haben dem Hrn Stock die Erlaubniß ertheilet Ihnen auf zu warten. Hier kömmt
            er.</p>
        </sp>
        <sp who="#stock">
          <speaker>Hr Stock.</speaker>
          <stage>(in einem alten schwarzen abgeschabten Rocke mit großen Knöpfen, eine Beutelperuke
            nach der neuesten Mode, ein großes Halstuch, Schuhe mit rothen Absätzen, und alte
            Camaschen darüber, einen Pariser Degen und einen großen Prügel in der Hand)</stage>
          <p>Hochwohlgebohrne Baronesse, großmüthigste Gebietherinn meines Herzens! So bald Adam und
            Eva, das <foreign xml:lang="lat">primum mobile</foreign> der menschlichen Natur, die
            nicht, wie die Juden glauben, einen Leib so durchsichtig wie einen Crystall und Blut so
            glänzendroth wie ein Rubin, sondern außer allem Zweifel eben solches Fleisch und eben
            solches Blut wie ihre Nachkommen gehabt haben: So bald sage ich dieselben diese Welt
            betreten hatten, ob gleich die Gelehrten nicht genau bestimmen können in welcher Gegend
            der Ort belegen ist, an dem sie zuerst Odem geschöpfet: So <pb n="290"/> bald erhielten
            sie so gleich den Befehl, Seyd fruchtbar und mehret euch, der mit Recht ein <foreign xml:lang="lat">lex positiva universalis</foreign> genannt werden mag, <foreign xml:lang="lat">quoniam omnes omnino homines e quodam naturae instinctu, eoque
              irresistibili, ad sobolem procreandam apti non minus sunt quam proclives</foreign>.
              <foreign xml:lang="lat">Thomasius</foreign> hat also unrecht gehandelt, daß er die
              <foreign xml:lang="lat">leges positivas universales</foreign>, die er vorher selbst
            angenommen, wieder verworfen. <foreign xml:lang="lat">Conf. Observationes Halenses Tom.
              VI. Obs. XXVII. §. 23 seq. &amp; idem celeberrimus auctor in fundamentis jur. nat.
              &amp; gent. Cap. prooemial. §. 16 seq. &amp; Lib. III. Cap. II seq.</foreign> Der
            Ehestand ist also sonder Zweifel <foreign xml:lang="lat">divinae originis</foreign>, und
            kann daher auch, <foreign xml:lang="lat">si quid judicare possum</foreign>, mit Recht
              <foreign xml:lang="lat">sanctum matrimonium</foreign>, der heilige Ehestand benahmset
            und betittelt werden, obgleich der berühmte <foreign xml:lang="lat">Elsivich in
              tractatu, alioquin operose elaborato, de reliquiis Papatus</foreign> dieses ebenfalls
            unter die <foreign xml:lang="lat">reliquias Papatus</foreign> zählet. Was aber die
              <foreign xml:lang="lat">gradus prohibitos</foreign> anbelanget, so gehet man in
            denselben oft allerdings zu weit, wie denn besonders die Karaiten bey den Jüden so
            scrupulös darinnen waren, daß auf die letzte sich nicht ein einziges Paar mehr in ihren
            Gemeinden würde haben verheyrathen dürfen, wenn nicht R. Joseph, mit dem Zunamen der
            Seher, endlich diesem Unwesen gesteuert hätte, von dem aber <foreign xml:lang="lat">Wolfius in Bibliotheca Ebraica p. m. 564.</foreign> sich nicht genau an zu geben
            getrauet, wenn er gelebet. <foreign xml:lang="lat">Sed haec obiter &amp; aliud quasi
              agendo.</foreign>
            <stage>(räuspert sich etwas und schickt sich zu fernerem Vortrage an.</stage></p>
        </sp>
        <pb n="291"/>
        <sp who="#amalie">
          <speaker>Amalie</speaker>
          <stage>(unterdessen zu Dorimenen)</stage>
          <p>Ich glaube gar, der Mensch ist unsinnig, Dorimene.</p>
        </sp>
        <sp who="#dorimene">
          <speaker>Dorimene.</speaker>
          <p>Behüte Gott, gnädiges Fräulein, das ist gelehrt. Das versteht unser eines nicht.</p>
        </sp>
        <sp who="#amalie">
          <speaker>Amalie.</speaker>
          <p>Ich will unterdessen nur ein klein wenig bey Seite gehen; Unterhalte ihn so lange bis
            ich wieder komme. <stage>(geht ab.)</stage></p>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>Dreyzehnter Auftritt.</head>
        <stage>Stock und Dorimene.</stage>
        <sp who="#stock">
          <speaker>Hr Stock.</speaker>
          <stage>(Der sich durch das Einreden gar nicht irre machen läßt, sondern von neuem fort
            schreyet.)</stage>
          <p>Da es nun allezeit besser ist Freyen denn Brunst leiden, <foreign xml:lang="grc">πυροῦσθαι</foreign>, brennen, recht heftig brennen, wie es in der Grundsprache
            lautet, und ich bisher <foreign xml:lang="lat">stimulos solito vehementiores ad
              matrimonium ineundum</foreign> empfunden habe; So werden es Ew. Hochwohlgebohrnen im
            besten vermerken, daß ich mich unterstanden vor Dero Antlitz zu erscheinen. <stage>(Er
              küßt Dorimenen den Rock, weil er sich einbildet, Amalie stehe noch vor
            ihm.)</stage></p>
        </sp>
        <sp who="#dorimene">
          <speaker>Dorimene.</speaker>
          <p>Hr Stock, was machen Sie denn, ich bins.</p>
        </sp>
        <sp who="#stock">
          <speaker>Stock.</speaker>
          <stage>(der immer fort redet, und gar nichts höret)</stage>
          <p>Mein Herz brennet schon längst vor lauter Ehrfurcht, gegen Dero hohen Qualitäten,
            besonders vor Dero weltbekannte Keuschheit. Es stößt immer die brünstigsten Seufzer aus,
            wie der feuerspeyende Vesuvius, und die Glut ergreift alle meine Handlungen und
            Gedanken, eben so wie jenes <pb n="292"/> brennbare Materie die herum liegenden
            Gegenden. Sie, Sie allein können durch das Wasser Ihrer Gegenliebe – –</p>
        </sp>
        <sp who="#dorimene">
          <speaker>Dorimene.</speaker>
          <p>Hr Stock besinnen Sie doch, die Baronesse Amalie ist ja nicht mehr zugegen.</p>
        </sp>
        <sp who="#stock">
          <speaker>Hr Stock.</speaker>
          <stage>(besinnt sich, und siehet Dorimenen an)</stage>
          <p><foreign xml:lang="lat">Noli turbare circulos meos.</foreign> Wo ist das Fräulein?</p>
        </sp>
        <sp who="#dorimene">
          <speaker>Dorimene.</speaker>
          <p>Sie ist wieder weggegangen, weil Sie glaubte: Sie wären unsinnig.</p>
        </sp>
        <sp who="#stock">
          <speaker>Stock.</speaker>
          <p>Unsinnig! O unerhörte Blindheit! die gründlichsten, die gelehrtesten Sachen hält man
            für unsinnig? denn das müssen Sie ein für allemal wissen, Dorimene, gründlicher und
            belesener kann niemand seyn, als ich.</p>
        </sp>
        <sp who="#dorimene">
          <speaker>Dorimene.</speaker>
          <p>Das will ich gerne glauben, mein Hr Stock, allein man hat mir gesagt: Man könne auch
            zur Unzeit gründlich und belesen seyn. Die Baronesse Amalie ist nun keine Freundin von
            dergleichen Dingen. Wollen Sie also ihr Herz gewinnen, so müssen Sie sich nach ihr
            richten. Sie ist munter, feurig, lebhaft. Lassen Sie ihr ihre musikalische und poetische
            Wissenschaft sehen. Hiermit werden Sie sich bey ihr mehr einschmeicheln, als mit ihrem
            gelehrten Krame. Sehen Sie, hier kömmt sie schon wieder.</p>
        </sp>
      </div>
      <pb n="293"/>
      <div type="scene">
        <head>Vierzehnter Auftritt.</head>
        <stage>Amalie, Stock, Dorimene.</stage>
        <sp who="#stock">
          <speaker>Stock.</speaker>
          <stage>(singt die Stücke, die ihm Dorimene im ersten Auftritte beygebracht hat, und macht
            erschreckliche Figuren darbey.)</stage>
        </sp>
        <sp who="#amalie">
          <speaker>Amalie.</speaker>
          <p>Ey sie singen ja ganz vortreflich Herr Stock. Wer ist denn ihr Lehrmeister gewesen.</p>
        </sp>
        <sp who="#stock">
          <speaker>Stock.</speaker>
          <p>Gnädiges Fräulein, diejenige die Sie zu bedienen das Glück hat, Dero Dorimene?</p>
        </sp>
        <sp who="#amalie">
          <speaker>Amalie.</speaker>
          <p>Allein was haben Sie denn nun bey Ihrer gelehrten Rede und bey Ihren musikalischen
            Stücken für eine Absicht.</p>
        </sp>
        <sp who="#stock">
          <speaker>Stock.</speaker>
          <p>Verehrungswürdige Göttinn, Sie, Sie sind der Stoff zu meinen Gedanken gewesen. <foreign xml:lang="lat">Amor vincit omnia.</foreign></p>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>Funfzehnter Auftritt.</head>
        <stage>Amalie, Stock, Dorimene und Philippine.</stage>
        <sp who="#philippine">
          <speaker>Philippine.</speaker>
          <p>Des Hrn von Weinreichs Bedienter hat mir diesen Brief, auf der Straße eingehändiget, um
            Ihnen denselben Morgen zu überreichen. Da ich aber nicht weiß, was etwa der Inhalt seyn
            möchte, so habe ich es für meine Schuldigkeit gehalten ihn Ew. Gnaden noch heute zu
            übergeben.</p>
        </sp>
        <pb n="294"/>
        <sp who="#amalie">
          <speaker>Amalie</speaker>
          <stage>erbricht den Brief und liest folgendes:</stage>
          <p>Gnädiges Fräulein.</p>
          <p>Erschrecken Sie nicht, wenn Sie dieses lesen. Ich werde genöthiget, mich Ihnen unter
            einer andern Gestalt zu zeigen, als diejenige gewesen ist, unter der Sie mich bisher
            gekannt haben. Ich bin bereits seit 4 Jahren vermählet. Die Ursache, ihnen dieses zu
            verbergen, und die Rolle eines Liebhabers zu spielen, ist mein Bruder gewesen, der sich
            einbildete, Er würde durch dieses Mittel in seiner Liebe gegen Dero Baronesse Schwester
            glücklicher werden. Da ihm aber dieses fehl geschlagen, so haben wir uns in aller Eil
            auf die Post gesetzet, um in unsere Heymath zu reisen. Nehmen Sie unterdessen den
            verbindlichsten Dank für alle erzeigte Gewogenheit, und glauben Sie, daß ich mit aller
            Ergebenheit bin</p>
          <p>Ew. Gnaden gehorsamer Diener von Weinreich.</p>
        </sp>
        <sp who="#amalie">
          <speaker>Amalie.</speaker>
          <p>Himmel! was soll ich anfangen? Ungetreuer! Nichtswürdiger! Verräther! den Augenblick
            will ich mich aufmachen, dir nach, ich will dir den Dolch durch die verrätherische Brust
            stoßen. Ich will es thun, du boßhaftiger – – Ach!</p>
        </sp>
        <sp who="#dorimene">
          <speaker>Dorimene.</speaker>
          <p>Gnädige Baronesse, verdient auch wohl dieser Nichtswürdige, daß sie sich seinet wegen
            grämen? Strafen Sie seine Untreue mit Verachtung. Doch einiger maßen ist er noch zu
            entschuldigen. <pb n="295"/> Er hat aus Liebe zu seinem Bruder einen Betrug
            gespielet.</p>
        </sp>
        <sp who="#amalie">
          <speaker>Amalie.</speaker>
          <p>Ach ich vergehe vor Schmerzen – –</p>
        </sp>
        <sp who="#stock">
          <speaker>Stock.</speaker>
          <p>Thun Sie es nicht, schönstes Fräulein, thun Sie es mir zu gefallen nicht. <foreign xml:lang="lat">Quod non mutandum, patientia ferendum.</foreign> Der Himmel hängt nicht
            immer voller Geigen. Trockenen Sie ihre Thränen an dem Feuer meiner Liebe ab.</p>
          <p><stage>(vor sich)</stage> Ach wie freue ich mich. Nun ist mein Nebenbuhler aus dem
            Wege. Nun wird das Ziel meiner Wünsche erfüllt werden. <foreign xml:lang="lat">Tandem
              bona causa triumphat.</foreign>
            <stage>(zur Amalie)</stage> Hören Sie, betrüben Sie sich nicht, die Traurigkeit ist ein
            böser Affect. Sie können sich dadurch Schaden thun. Wir wollen lieber noch ein Musikchen
            machen. Vielleicht ändert sichs. Wenn Saul närrisch wurde, mußte David auch allezeit
            spielen.</p>
          <stage>(Er trillert ein Stückchen.)</stage>
        </sp>
        <sp who="#amalie">
          <speaker>Amalie.</speaker>
          <p>Ach ich bitte Sie darum Hr Stock – –</p>
        </sp>
        <sp who="#stock">
          <speaker>Stock.</speaker>
          <p>Allerschönstes Fräulein, warum denn? Was bitten Sie, was befehlen Sie denn von mir?</p>
        </sp>
        <sp who="#amalie">
          <speaker>Amalie.</speaker>
          <p>Schweigen Sie stille, sonst wird mir noch übler. Dorimene, führe mich hinein.</p>
          <stage>(Dorimene führt die Amalie hinein)</stage>
        </sp>
        <sp who="#stock">
          <speaker>Stock.</speaker>
          <p>Gedenken Sie meiner am besten.</p>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>Sechzehnter Auftritt.</head>
        <stage>Stock und Herr Nulle.</stage>
        <sp who="#nulle">
          <speaker>Nulle.</speaker>
          <p>Ach der vermaledeyte Graf von Weinreich! Er ist fort! 800 Thaler Conto! Ach ich <pb n="296"/> elender Mann! wo will ich Nahrung hernehmen? Ach, ach, ach.</p>
        </sp>
        <sp who="#stock">
          <speaker>Stock.</speaker>
          <p>Auch der Graf von Weinreich? das muß ja ein <foreign xml:lang="lat">homo perfrictae
              frontis</foreign> gewesen seyn, der das <foreign xml:lang="lat">musice
              vinere</foreign> recht verstanden hat. Doch es ist wahr. Wir Gelehrten sind ja noch
            streitig, was <foreign xml:lang="lat">musice vivere</foreign> eigentlich heißt. Ich muß
            allezeit lachen, wenn ich an den Streit gedenke, den Matheson vor einigen Jahren mit
            einem gewissen Schulmanne darüber geführt hat. <stage>(Zu Nullen)</stage> Doch wer ist
            denn der Herr, ist er denn ein <foreign xml:lang="lat">homo litteratus</foreign>, ein
            Studirter?</p>
        </sp>
        <sp who="#nulle">
          <speaker>Nulle.</speaker>
          <stage>(der bisher immer die Hände gerungen)</stage>
          <p>Zu dienen. Ich bin ein angesehener Weinschenke und Blumenhändler allhier, und ob ich
            gleich von die <foreign xml:lang="lat">Studia</foreign> keine Profession mache, so kann
            ich doch meinen <foreign xml:lang="lat">terminus</foreign> setzen, da ich wohl 6 Jahr in
              <foreign xml:lang="lat">prima classe</foreign> gesessen, und unterrede mich auch noch
            jetzt mit den Hrn Gelehrten die zu mir kommen. Ach aber meine, 800 Rthl. der
            Erzbetrüger!</p>
        </sp>
        <sp who="#stock">
          <speaker>Stock.</speaker>
          <p>Weil Sie denn in gelehrten Dingen nicht unerfahren sind, so kann ich Ihnen
            philosophische und gelehrte Trostgründe zu Gemüthe führen. Die gegenwärtige Welt ist die
            beste, denn ihr Schöpfer ist das weiseste Wesen. Er kann also nichts anders als das
            beste erwählen. Was nun in der besten Welt geschieht, das muß seinen zureichenden Grund
            haben, dieß nennen wir Gelehrten das <foreign xml:lang="lat">principium rationis
              sufficientis</foreign>. So hat es <foreign xml:lang="lat">Leibnitius</foreign> und
              <foreign xml:lang="lat">Wolfius</foreign> ganz wohl genennet, ob gleich einige neuere
            ein <foreign xml:lang="lat">principium rationis determinantis</foreign>
            <pb n="297"/> daraus machen wollen. Verstehen Sie das, mein Hr Weinhändler?</p>
        </sp>
        <sp who="#nulle">
          <speaker>Nulle.</speaker>
          <p>Der zureichende Grund ist mir nur noch etwas dunkel.</p>
        </sp>
        <sp who="#stock">
          <speaker>Stock.</speaker>
          <p>Wohlan, ich will Ihnen ein Exempel geben, <foreign xml:lang="lat">Exempla</foreign>
            machen die Sachen deutlich. Wenn jemand bey Ihnen Franzwein trinket, und spricht der
            Wein schmeckt nach Schwefel. Ist das nicht ein Merkmaal, der Wein müsse nicht ächt
            sondern verfälscht seyn?</p>
        </sp>
        <sp who="#nulle">
          <speaker>Nulle.</speaker>
          <p>Ja das ist wahr, ob ich gleich solche Waare nicht führe.</p>
        </sp>
        <sp who="#stock">
          <speaker>Stock.</speaker>
          <p>Nun sehen Sie, der Schwefel ist der zureichende Grund, daß der Wein nicht ächt seyn
            kann.</p>
        </sp>
        <sp who="#nulle">
          <speaker>Nulle.</speaker>
          <p>Ja, das ist richtig, und der Schwefel muß folglich zur besten Welt gehören, denn wie
            könnten wir Weinschenken sonst auskommen?</p>
        </sp>
        <sp who="#stock">
          <speaker>Stock.</speaker>
          <p>Gar recht, einen solchen zureichenden Grund muß alles in der Welt haben, denn sonst
            wäre die Sache die geschiehet, nicht wirklich so wie sie geschiehet. Nun – –</p>
        </sp>
        <sp who="#nulle">
          <speaker>Nulle.</speaker>
          <p>Drum das habe ich immer gedacht. Das sollte der Graf von Sorgenlos bedenken, wenn ich
            ihm seine Rechnungen bringe. Er sagt immer, ich schriebe zu viel an. Allein es hat ja
            alles seinen zureichenden Grund. Denn mit dem Briefporto, mit der Fracht, und mit der
            Bonificirung der Rechnungen an auswärtige Kaufleute gehet es niemals so genau ab, daß
            nicht allemal für mich etwas <pb n="298"/> übrig bleiben sollte, welches Unwissende mir
            wohl gar für einen Betrug auslegen.</p>
        </sp>
        <sp who="#stock">
          <speaker>Stock.</speaker>
          <p>Ja, ja, da haben Sie ganz recht; Auch Betrügen ist nicht immer Sünde. Eine <foreign xml:lang="lat">pia fraus</foreign> kann wohl mit den <foreign xml:lang="lat">principiis philosophiae moralis</foreign> bestehen. Wir Gelehrten bedienen uns öfters
            dieses erlaubten Kunstgriffes.</p>
        </sp>
        <sp who="#nulle">
          <speaker>Nulle.</speaker>
          <p>Es ist doch eine herrliche Sache, wenn man sich mit die Hrn Gelehrten zuweilen in ein
              <foreign xml:lang="lat">colloquia</foreign> einlässet. Man lernet immer etwas. Weil
            Sie denn so aufrichtig und <foreign xml:lang="lat">cordat</foreign> gegen mich heraus
            gehen, hochgelahrigster Herr, so will ich Ihnen den <foreign xml:lang="lat">pia
              fraus</foreign> auch eingestehen, den ich bey meinen <foreign xml:lang="lat">Negocia</foreign> zu machen pflege. Sehen Sie, erstlich mache ich einen <foreign xml:lang="lat">pia fraus</foreign> in den Reductionen der Gelder, zweytens im
            Aufsummiren, drittens, wenn ich einen Brief schreibe und folglich nur eine Antwort
            einlauft, so bringe ich 3 Briefe und 3 Antworten, also auch das Porto in Rechnung.
            Vierdtens viele Sachen kaufe ich vor der Thüre, und thue als wäre es aus Hamburg oder
            Holland gekommen, als dann sind Spesen, Fracht, pro Cent und aller andre Profit mein.
            Die Blumen, die zum medicinischen und botanischen Garten gebraucht werben, sind nur
            Titular von Hamburg gekommen. Ich habe sie beym Kunstgärtner auf der Walkmühle gekauft.
            In meinem Hausbuche allegire ich meistentheils unrechte <foreign xml:lang="lat">paginas</foreign>. Aus dem Hauptbuche wird sich so leicht keiner finden. <foreign xml:lang="lat">Debet</foreign> und <foreign xml:lang="lat">Credit</foreign> ist unter
            einander geworfen, und Hans und Michel können sich nicht <pb n="299"/> treffen. – – –
            Aber ach, jetzt fallen mir meine 800 Rthl. wieder ein! Ach ich armer Mann!</p>
        </sp>
        <sp who="#stock">
          <speaker>Stock.</speaker>
          <p>Hören Sie nur meine Trostgründe weiter an. Weil – –</p>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>Siebenzehnter Auftritt.</head>
        <stage>Dorimene, Stock und Nulle.</stage>
        <sp who="#dorimene">
          <speaker>Dorimene.</speaker>
          <p>Ach der verwünschte Herr von Weinreich! der treulose Christoph! Fort zu gehen? nicht
            ein Wort zu sagen? Ach ich armes Mädgen!</p>
        </sp>
        <sp who="#stock">
          <speaker>Stock.</speaker>
          <p>Und sie fangen auch an zu klagen? Sie geben ja ihrer Baronesse so schöne Trostgründe an
            die Hand? warum verzweifeln Sie denn nun selbst?</p>
        </sp>
        <sp who="#dorimene">
          <speaker>Dorimene.</speaker>
          <stage>(weinend)</stage>
          <p>Ich darf meinem Fräulein nichts davon wissen lassen. Sie ist mir immer in der Liebe aus
            gewissen Ursachen hinderlich gewesen. Ach ich armes Mädgen! Eine gottlose, böse
            Herrschaft, und einen ungetreuen Liebhaber? Was für eine Pein!</p>
        </sp>
        <sp who="#nulle">
          <speaker>Nulle.</speaker>
          <p>Ach! ach meine 800 Rthl! ach der gottlose Weinreich!</p>
        </sp>
        <stage>Dorimene und Nulle. (schreyen immer um die Wette; Jene):</stage>
        <sp who="#dorimene">
          <p>Ach der gottlose, Christoph, ach ich armes Mädgen!</p>
        </sp>
        <stage>(dieser):</stage>
        <sp who="#nulle">
          <p>Ach ich unglücklicher Mann! ach meine 800 Rthl!</p>
        </sp>
        <sp who="#stock">
          <speaker>Stock.</speaker>
          <stage>(Gehet immer von einem zum andern und schreyet Ihnen in die Ohren.)</stage>
          <p>Bedenken Sie doch das <foreign xml:lang="lat">Principium rationis
              sufficientis</foreign>. Es <pb n="300"/> hat so seyn sollen, und es muß so seyn. Wir
            leben ja in der besten Welt!</p>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>Achtzehnter Auftritt.</head>
        <stage>Charlotte, Dorimene, Stock und Nulle.</stage>
        <sp who="#charlotte">
          <speaker>Charlotte.</speaker>
          <p>Ihr Leute, was giebt es denn hier? Was ist denn das für ein ungeheures Lärmen?</p>
        </sp>
        <sp who="#dorimene">
          <speaker>Dorimene.</speaker>
          <p>Ach, gnädiges Fräulein, der gottlose Weinreich ist durchgegangen! Er hat Dero gnädige
            Schwester im Stiche gelassen? Sein Christoph ist auch mit. Ach ich elendes Mädgen!</p>
        </sp>
        <sp who="#nulle">
          <speaker>Nulle.</speaker>
          <p>Ach, Ihro Gnaden; ich armer Mann! Ich muß labet werden! der Herr von Weinreich ist
            desertert, und hat 800 Rthl. <foreign xml:lang="lat">Debet</foreign> bey mir
            gelassen!</p>
        </sp>
        <sp who="#stock">
          <speaker>Stock.</speaker>
          <p>Ihr Leute werdet doch nicht unsinnig, höret doch das <foreign xml:lang="lat">Principium
              rationis sufficientis</foreign>!</p>
        </sp>
        <sp who="#charlotte">
          <speaker>Charlotte.</speaker>
          <p>Gerechter Himmel, so umgiebst du mich denn von allen Seiten mit Unglück? War es denn
            nicht genung, daß du mich von meinem liebenswürdigen von Wertheim trennetest! War es
            denn nicht genug, daß du mir eine Schwester an die Seite setztest, die zu den
            entsetzlichsten Ausschweifungen geneigt ist? Mußtest du denn dieser nun auch noch den
            entreißen, der ihre Begierden vielleicht endlich würde in Ordnung gebracht haben? doch
            ich verehre deine Schickung. Du bist – –</p>
        </sp>
      </div>
      <pb n="301"/>
      <div type="scene">
        <head>Neunzehnter Auftritt.</head>
        <stage>Die vorigen und Philippine.</stage>
        <sp who="#philippine">
          <speaker>Philippine.</speaker>
          <stage>(eilig)</stage>
          <p>Ich bringe Ihnen eine ganz unvergleichliche Nachricht, gnädiges Fräulein. Fassen Sie
            sich aber wohl, ehe ich sie Ihnen sage. Herr von Wertheim ist wieder gekommen.</p>
        </sp>
        <sp who="#charlotte">
          <speaker>Charlotte.</speaker>
          <p>Wer? Hr von Wertheim? ich glaube gar du träumest? Wer weiß wo der jetzo ist!</p>
        </sp>
        <sp who="#philippine">
          <speaker>Philippine.</speaker>
          <p>Es ist nicht anders, gnädige Baronesse. Ich habe mit ihm gesprochen. Er wird gleich
            selbst kommen. Gottlieb ist auch wieder da.</p>
        </sp>
        <sp who="#charlotte">
          <speaker>Charlotte.</speaker>
          <p>Du bringest mich ganz in Verwirrung. Ich kann es unmöglich glauben, und doch empfinde
            ich allezeit eine gewisse zärtliche Regung die mein ganzes Herz einnimmt, so oft ich an
            diesen liebenswürdigen Namen gedenke.</p>
        </sp>
        <sp who="#philippine">
          <speaker>Philippine.</speaker>
          <p>Sie können es gewiß glauben, der Augenschein wird Sie bald darvon überführen. Meine
            Freude und mein Erstaunen war so groß als das ihrige. Er wunderte sich woher es käme,
            daß seine Briefe, die er an Ihro Gnaden geschrieben, allezeit so kaltsinnig beantwortet
            worden, und vor kurzem hätte er einen Brief von Ihnen erhalten, darinnen Sie ihm Ihre
            Heyrath mit dem Hrn Wartimer gemeldet hätten. Er war hierüber so bestürzt, als ich über
            das, was er mir sagte. Da ich ihm aber bey alle dem was heilig ist, betheuerte: Sie
            wüßten von nichts, und hätten auch zu ihrer großen Betrübniß nie einen Brief von ihm
            erhalten, <pb n="302"/> so wurde er noch viel verwirrter, und versprach den Augenblick
            hieher zu kommen, so bald er alles auf dem Posthause richtig gemacht.</p>
        </sp>
        <sp who="#nulle">
          <speaker>Nulle.</speaker>
          <p>Von wem reden Sie hier, wenn ich fragen darf. Von dem Hrn von Wertheim?</p>
        </sp>
        <sp who="#philippine">
          <speaker>Philippine.</speaker>
          <p>Ja mein Herr.</p>
        </sp>
        <sp who="#nulle">
          <speaker>Nulle.</speaker>
          <p>Den kenne ich sehr wohl <foreign xml:lang="fre">par renommée</foreign>. Ich habe
            verschiedene mal Briefe an ihm zu bestellen gehabt.</p>
        </sp>
        <sp who="#charlotte">
          <speaker>Charlotte.</speaker>
          <p>Sie, Hr Nulle, von wem denn?</p>
        </sp>
        <sp who="#nulle">
          <speaker>Nulle.</speaker>
          <p>Von der Baronesse Amalie, Dero Schwester.</p>
        </sp>
        <sp who="#charlotte">
          <speaker>Charlotte.</speaker>
          <p>Von meiner Schwester?</p>
        </sp>
        <sp who="#nulle">
          <speaker>Nulle.</speaker>
          <p>Ja, ja, Ihro Gnaden, sie können meinen Worten glauben, fragen Sie nur Dorimene, wenn es
            Ihnen gefällig ist.</p>
        </sp>
        <sp who="#dorimene">
          <speaker>Dorimene.</speaker>
          <p>Ich kann es nicht läugnen, gnädigstes Fräulein. Ich muß die boshaften Anschläge meiner
            Baronesse entdecken. Es sind wohl 3 Briefe von dem Herrn von Wertheim angelanget. Sie
            hat sie allezeit unterschlagen, und weil sie auf der Seite des Hrn Wartimers war, die
            kaltsinnigste Antwort darauf in ihrem Namen ertheilet. Denn Ihro Gnaden wissen, daß da
            Sie beyderseits in Ihrer Jugend von einerley Schreibemeister unterrichtet worden, Ihre
            Hände nicht sehr unterschieden sind, zumal da Fräulein Amalie die Kunst fremde Hände
            nach zu ahmen vollkommen verstehet.</p>
        </sp>
        <sp who="#charlotte">
          <speaker>Charlotte.</speaker>
          <p>Mein Gott, ist auch dergleichen Bosheit unter der Sonnen erhört? Unmenschliche
            Schwester. Doch der Himmel läßt dich selbst <pb n="303"/> die Strafen empfinden, die
            deine Untreue verdienet. Allein, wen seh ich? ja er ist es, mein liebenswürdiger von
            Wertheim.</p>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>Zwanzigster Auftritt.</head>
        <stage>Die vorigen, Hr von Wertheim und Gottlieb.</stage>
        <sp who="#von_wertheim">
          <speaker>Hr von Wertheim.</speaker>
          <p>Darf ich mich auch noch wohl erkühnen, Sie meine Charlotte zu nennen, gnädige
            Baronesse, oder haben Sie schon das Herz dem Hrn Wartimer eingeräumet, das Sie ehemals
            nur mir allein zum eigenthümlichen Besitze auf zu heben versprachen?</p>
        </sp>
        <sp who="#charlotte">
          <speaker>Charlotte.</speaker>
          <p>Ach, wie kränken sie mich durch diese Anrede, liebster Hr von Wertheim. Ich sollte
            Ihnen ungetreu werden? Nimmermehr! Nein! Ich bin noch eben die Charlotte, die bey Ihrem
            Abschiede fast in Thränen zerfloß. Ihre Gegenwart giebt mir mein Herz wieder, und ist
            mir die stärkste Beruhigung in den Leiden, die ich empfinde. Niemand, als meine
            abscheuliche Schwester ist die Urheberinn eines Verdachts gewesen, der, wenn er
            gegründet wäre, mich allerdings Ihrer gänzlichen Verachtung würdig machte.</p>
        </sp>
        <sp who="#von_wertheim">
          <speaker>Hr von Wertheim.</speaker>
          <p>Die Nachricht die Sie mir sagen, bringt mich wieder etwas zu mir selber. Allein, wie
            kann denn Amalie daran Schuld gewesen seyn?</p>
        </sp>
        <sp who="#charlotte">
          <speaker>Charlotte.</speaker>
          <p>Ich will Ihnen den ganzen Handel kurz erzählen. Herr Wartimer, ein sehr abgeschmackter
              <pb n="304"/> Edelmann warb um mich. Da ich mich aber immer sehr kaltsinnig gegen ihn
            bezeigte, so machte sich sein Bruder der Hr von Weinreich, an meine Schwester. Er
            versprach ihr die Heyrath, und diese suchte mich gegen Wartimern empfindlich zu machen.
            Sie hat aus dieser Absicht Ihre Briefe unterschlagen und sie in meinem Namen
            beantwortet. Da ich aber dieß ungeachtet meinem Wertheim getreu verblieben, so ist der
            Hr von Weinreich der Sache überdrüßig geworden, und hat sich in aller Eil aus dem Staube
            gemacht. Dorimene, die in meiner Schwester Diensten ist, wird die Glaubwürdigkeit meiner
            Erzählung am besten bestätigen können.</p>
        </sp>
        <sp who="#von_wertheim">
          <speaker>Hr von Wertheim.</speaker>
          <p>Ich setze in ihre Worte nicht das geringste Mißtrauen, gnädiges Fräulein; Ihr Herz ist
            viel zu edel, und zu großmüthig als daß es einen Menschen hintergehen sollte, der seine
            ganze Glückseligkeit in dem Besitze desselben findet. Ich habe schon längstens den
            Himmel gebeten, mich dereinsten in den Stand zu setzen, Ihre großmüthige Treue zu
            belohnen, und endlich sind meine Wünsche erhöret worden. Mein alter Vetter in Holland,
            wo ich mich bisher aufgehalten habe, ist vor einem viertel Jahre gestorben. Ich bin der
            einzige Erbe von einem Vermögen, daß an 2 Tonnen Goldes und einem vortreflichen
            Rittergute bestehet. Ich mache mir die Freude Ihnen alles dieses an zu bieten, und das
            Verbündniß nunmehr zu vollziehen, davon mich bisher meine Umstäube zurück gehalten
            haben.</p>
        </sp>
        <pb n="305"/>
        <sp who="#charlotte">
          <speaker>Charlotte.</speaker>
          <p>Wie soll ich mich gegen Ihre Großmuth empfindlich genug bezeugen, unvergleichlicher
            Wertheim! Ich kann mich noch gar nicht recht besinnen; dort die abscheulichste
            Schwester, und hier den zärtlichsten Freund. Und beydes in einer Stunde.</p>
        </sp>
        <sp who="#von_wertheim">
          <speaker>Hr. von Wertheim.</speaker>
          <p>Entschlagen Sie sich heute aller wiedrigen Gedanken, schönste Charlotte, lassen Sie uns
            diesen Tag zu einem Tage der vollkommensten Freude machen. Verzeihen Sie der ungetreuen
            Amalie. Ich will dieses als eine der stärksten Proben der Zärtlichkeit annehmen, die Sie
            mir erweisen können.</p>
        </sp>
        <sp who="#charlotte">
          <speaker>Charlotte!</speaker>
          <p>Himmel! was für ein großes Herz.</p>
        </sp>
        <sp who="#dorimene">
          <speaker>Dorimene.</speaker>
          <p>Ach ich bitte unterthänig Ihro Gnaden, lassen Sie mich die Boßheit meiner Herrschaft
            nicht entgelten. Ich bin unschuldig, ich habe thun müssen, was man mir befohlen hat.</p>
        </sp>
        <sp who="#stock">
          <speaker>Stock.</speaker>
          <p><foreign xml:lang="grc">Χαιρε, χαιρε</foreign>, <foreign>Schalom</foreign>,
            hochgeachtetes Brautpaar! Was für ungleiche Schwestern! das <foreign xml:lang="lat">Principium indiscernibilium</foreign>! Allein woran liegt es. An der Erziehung? Nein!
            Giebt es gewisse Temperamente? Gewisse <foreign xml:lang="lat">ideas connatas</foreign>?
            die sich mit zunehmenden Jahren nur entwickeln? Ja es ist wahr, die <foreign xml:lang="lat">Harmonia præstabilita</foreign> ist gegründet! Gnädiges Paar, verlassen
            Sie einen alten Diener nicht! vielleicht wird Amalie erweicht.</p>
        </sp>
      </div>
      <pb n="306"/>
      <div type="scene">
        <head>Ein und zwanzigster Auftritt.</head>
        <stage>Die vorigen und Amalie.</stage>
        <sp who="#amalie">
          <speaker>Amalie.</speaker>
          <p>Das Schicksal ist Ihnen heute sehr günstig gewesen, werthe Schwester. Ich habe mir mein
            Unglück aus dem Sinne geschlagen, das ich vielleicht verdiene, und ich komme Ihnen
            beyderseits zu der endlichen Erfüllung ihrer Absichten Glück zu wünschen.</p>
        </sp>
        <sp who="#von_wertheim">
          <speaker>Hr. von Wertheim.</speaker>
          <p>Der heutige Tag soll die Freude aller derer die mir angehören, vollkommen machen. Das
            Vergnügen, das ich in dem Besitze meiner Charlotte empfinde, soll sich auch auf andere
            ausbreiten. Es soll also hiermit alles vergessen seyn, Amalie. Ich biete Ihnen einen
            standesmäßigen Unterhalt auf Ihre Lebenszeit an, und ich werde mir eine Freude daraus
            machen, wenn ich auch bey andern Gelegenheiten im Stande bin mich Ihnen gefällig zu
            erzeigen.</p>
        </sp>
        <sp who="#amalie">
          <speaker>Amalie.</speaker>
          <p>Es ist empfindlich, auf andere Leute Gnade zu leben. Ich muß aber dieß ohngeachtet ihr
            großes Herz bewundern, Hr von Wertheim. Ich werde mich in Zukunft bemühen, mich ihrer
            Zuneigung wehrt zu machen.</p>
        </sp>
        <sp who="#von_wertheim">
          <speaker>Hr von Wertheim.</speaker>
          <p>Du aber, Gottlieb, sollst an dem heutigen Tage auch für deine Treue belohnet werden.
            Ich weis daß du immer eine Neigung gegen Philippinen geäußert hast, und daß dir diese
            ebenfalls nicht abgeneigt gewesen ist. Du sollst also hiermit zum Verwalter über meine
            Güter ernennet <pb n="307"/> seyn und Philippine soll ein anständiges Heyrathsgut von
            mir erhalten.</p>
        </sp>
        <sp who="#gottlieb">
          <speaker>Gottlieb.</speaker>
          <p>Gnätiger Herr eine größere Wohlthat hätten Sie mir nicht erzeigen können. Ich werde
            Zeit meines Lebens dafür dankbar seyn.</p>
        </sp>
        <sp who="#von_wertheim">
          <speaker>Hr von Wertheim.</speaker>
          <stage>(zu Stocken und Dorimenen)</stage>
          <p>Ihnen aber Hr Stock will ich unterdessen die Aufsicht über meine Bibliothec
            anvertrauen, bis sich eine andere Gelegenheit findet sie zu befördern. Amalie dürfte
            sich wohl schwerlich entschlüssen, zu Ihren Absichten ja zu sagen. Wollen Sie sich aber
            an Dorimenen halten, so soll es ihr an einer ansehnlichen Ausstattung nicht fehlen.</p>
        </sp>
        <sp who="#dorimene">
          <speaker>Dorimene.</speaker>
          <p>Gnädiger Herr, diese Gnade will ich unterthänig verbitten.</p>
        </sp>
        <sp who="#stock">
          <speaker>Stock.</speaker>
          <p>Vielleicht ist es in der <foreign xml:lang="lat">Harmonia praestabilita</foreign> so
            bestimmt: <foreign xml:lang="lat">Nihil sine ratione sufficiente.</foreign></p>
        </sp>
        <trailer>Ende des Lustspieles.</trailer>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
