<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="../css/tei.css"?>
<?xml-model href="https://dracor.org/schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ger000657" xml:lang="ger">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Die verhandelte Braut</title>
        <title type="sub">Ein Lustspiel in einem Aufzuge</title>
        <author>
          <persName>(Anonym)</persName>
          <idno type="wikidata">Q4233718</idno>
        </author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher xml:id="dracor">DraCor</publisher>
        <idno type="URL">https://dracor.org</idno>
        <availability>
          <licence>
            <ab>CC0 1.0</ab>
            <ref target="https://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/">Licence</ref>
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="digitalSource">
          <name>Google Books</name>
          <idno type="URL">https://books.google.com/books?id=ezRJAAAAcAAJ&amp;printsec=frontcover</idno>
          <availability status="free">
            <p>In the public domain.</p>
          </availability>
          <bibl type="originalSource">
            <title level="a">Die verhandelte Braut. Ein Lustspiel in einem Aufzuge</title>.
              <pubPlace>Berlin, Stettin und Leipzig</pubPlace>: <publisher>Rüdiger</publisher>
            <date>1760</date>. (S. <biblScope unit="page" from="1" to="19">1–19</biblScope>.)
          </bibl>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person xml:id="geront" sex="MALE">
            <persName>Geront</persName>
          </person>
          <person xml:id="dorinde" sex="FEMALE">
            <persName>Dorinde</persName>
          </person>
          <person xml:id="lisette" sex="FEMALE">
            <persName>Lisette</persName>
          </person>
          <person xml:id="murgon" sex="MALE">
            <persName>Murgon</persName>
          </person>
          <person xml:id="leander" sex="MALE">
            <persName>Leander</persName>
          </person>
          <person xml:id="ilse_agnes" sex="FEMALE">
            <persName>Ilse Agnes</persName>
          </person>
          <person xml:id="notarius" sex="MALE">
            <persName>Notarius</persName>
          </person>
          <listRelation type="personal">
            <relation name="parent_of" active="#geront" passive="#dorinde"/>
          </listRelation>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="genreTitle">Comedy</term>
        </keywords>
        <classCode scheme="http://www.wikidata.org/entity/">Q40831</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <listChange>
        <change when="2023-12-12">(ff) convert from source</change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <standOff>
    <listEvent>
      <event type="print" when="1760">
        <desc/>
      </event>
    </listEvent>
    <listRelation>
      <relation name="wikidata" active="https://dracor.org/entity/ger000657" passive="http://www.wikidata.org/entity/Q123764926"/>
    </listRelation>
  </standOff>
  <text>
    <front>
      <pb n="1"/>
      <titlePage>
        <docTitle>
          <titlePart type="main">Die verhandelte Braut.</titlePart>
          <titlePart type="sub">Ein Lustspiel in einem Aufzuge.</titlePart>
        </docTitle>
        <docImprint>
          <pubPlace>Berlin, Stettin und Leipzig,</pubPlace>
          <publisher>bey Johann Heinrich Rüdiger.</publisher>
          <docDate>1760.</docDate>
        </docImprint>
      </titlePage>
      <pb n="2"/>
      <castList>
        <head>Personen.</head>
        <castItem><role>Geront,</role></castItem>
        <castItem><role>Murgon,</role></castItem>
        <castItem><role>Dorinde,</role></castItem>
        <castItem><role>Leander,</role></castItem>
        <castItem><role>Lisette,</role></castItem>
        <castItem><role>Ilse Agnes,</role></castItem>
        <castItem><role>Notarius.</role></castItem>
      </castList>
    </front>
    <pb n="3"/>
    <body>
      <p>Die verhandelte Braut.</p>
      <div type="scene">
        <head>Erster Auftritt.</head>
        <sp who="#geront">
          <speaker>Geront.</speaker>
          <p>Ja, ja, ich mag herum denken, wie ich will, so kann ich keinen bessern Mann für meine
            Tochter finden, als Herrn Murgon. Er hat alle Eigenschaften, die ich bey einem
            Schwiegersohne suche. Er ist reich und ein guter Haushälter. Ich muß nur sehn, daß ich
            die Sache bald zu Stande bringe, und ich will meiner Tochter sogleich meine Absicht
            entdecken. – Dorinde! Dorinde!</p>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>Zweyter Auftritt.</head>
        <stage>Geront, Dorinde.</stage>
        <sp who="#dorinde">
          <speaker>Dorinde.</speaker>
          <p>Was befehlen sie, Papa?</p>
        </sp>
        <pb n="4"/>
        <sp who="#geront">
          <speaker>Geront.</speaker>
          <p>Stelle dich dahin. Sieh mir ins Gesicht. – So! – Dorinde, kennst du Herrn Murgon?</p>
        </sp>
        <sp who="#dorinde">
          <speaker>Dorinde.</speaker>
          <p>Ist es nicht ein alter Mann?</p>
        </sp>
        <sp who="#geront">
          <speaker>Geront.</speaker>
          <p>Nicht einer der ältesten.</p>
        </sp>
        <sp who="#dorinde">
          <speaker>Dorinde.</speaker>
          <p>Er sieht sehr häßlich aus.</p>
        </sp>
        <sp who="#geront">
          <speaker>Geront.</speaker>
          <p>Er hat einen kleinen Buckel und ein wenig krumme Beine.</p>
        </sp>
        <sp who="#dorinde">
          <speaker>Dorinde.</speaker>
          <p>Es ist ein berüchtichter Geizhals.</p>
        </sp>
        <sp who="#geront">
          <speaker>Geront.</speaker>
          <p>Er hält das seinige zu rathe.</p>
        </sp>
        <sp who="#dorinde">
          <speaker>Dorinde.</speaker>
          <p>Man sagt, daß er alle Woche einen falschen Eid schwört.</p>
        </sp>
        <sp who="#geront">
          <speaker>Geront.</speaker>
          <p>Er hat es nur einigemal und allezeit im höchsten Nothfall gethan.</p>
        </sp>
        <sp who="#dorinde">
          <speaker>Dorinde.</speaker>
          <p>Und mit ihrer Erlaubniß, was soll dieser Herr Murgon?</p>
        </sp>
        <sp who="#geront">
          <speaker>Geront.</speaker>
          <p>Es ist ein sehr reicher Mann, dieser Herr Murgon.</p>
        </sp>
        <sp who="#dorinde">
          <speaker>Dorinde.</speaker>
          <p>Ich glaube es.</p>
        </sp>
        <sp who="#geront">
          <speaker>Geront.</speaker>
          <p>Er ist einer der reichsten in der Stadt.</p>
        </sp>
        <sp who="#dorinde">
          <speaker>Dorinde.</speaker>
          <p>Ich habe nichts dawider.</p>
        </sp>
        <sp who="#geront">
          <speaker>Geront.</speaker>
          <p>Er hat zweymal hundert tausend Thaler im Vermögen.</p>
        </sp>
        <sp who="#dorinde">
          <speaker>Dorinde.</speaker>
          <p>So?</p>
        </sp>
        <pb n="5"/>
        <sp who="#geront">
          <speaker>Geront.</speaker>
          <p>Zweymal hundert tausend Thaler.</p>
        </sp>
        <sp who="#dorinde">
          <speaker>Dorinde.</speaker>
          <p>Nun?</p>
        </sp>
        <sp who="#geront">
          <speaker>Geront.</speaker>
          <p>Es ist viel Geld, zweymal hundert tausend Thaler.</p>
        </sp>
        <sp who="#dorinde">
          <speaker>Dorinde.</speaker>
          <p>Die Summe ist ansehnlich.</p>
        </sp>
        <sp who="#geront">
          <speaker>Geront.</speaker>
          <p>Zwey – mal – hun – dert – tau – send – Tha – ler.</p>
        </sp>
        <sp who="#dorinde">
          <speaker>Dorinde.</speaker>
          <p>Darf ich fragen, warum sie sich so lange bey dem zweymal hundert tausend Thalern
            aufhalten?</p>
        </sp>
        <sp who="#geront">
          <speaker>Geront.</speaker>
          <p>Diesen Herrn Murgon, der zweymal hundert tausend Thaler im Vermögen hat, den sollst du
            heyrathen.</p>
        </sp>
        <sp who="#dorinde">
          <speaker>Dorinde.</speaker>
          <p>Ich! Ihn heyrathen! Herrn Murgon!</p>
        </sp>
        <sp who="#geront">
          <speaker>Geront.</speaker>
          <p>Ja! und es ist nichts dabey zu erinnern.</p>
        </sp>
        <sp who="#dorinde">
          <speaker>Dorinde.</speaker>
          <p>Wie? Sie wollen mich mit einem solchen Menschen, als Murgon ist, auf Zeit Lebens
            verbinden?</p>
        </sp>
        <sp who="#geront">
          <speaker>Geront.</speaker>
          <p>Höre Tochter, ich habe die Sache reiflich überlegt. Es ist wahr. Herr Murgon hat einige
            Eigenschaften, die nicht einem jeden gefallen. Aber zweymal hundert tausend Thaler ist
            auch die höchste Glückseligkeit, wornach du nur streben kannst, und du must dich also
            entschliessen, ihn zu nehmen.</p>
        </sp>
        <pb n="6"/>
        <sp who="#dorinde">
          <speaker>Dorinde.</speaker>
          <p>Liebster Papa, ich bin ihnen noch nie ungehorsam gewesen. Aber zwingen sie mich nicht,
            mich Zeitlebens unglücklich zu machen. Ich kann ihn nicht nehmen.</p>
        </sp>
        <sp who="#geront">
          <speaker>Geront.</speaker>
          <p>Und ich sage dir rund heraus, daß du ihn nehmen must.</p>
        </sp>
        <sp who="#dorinde">
          <speaker>Dorinde.</speaker>
          <p>Ach!</p>
        </sp>
        <sp who="#geront">
          <speaker>Geront.</speaker>
          <p>Und warum dieses Ach! Du bist mir doch wohl nicht gar zuvorgekommen?</p>
        </sp>
        <sp who="#dorinde">
          <speaker>Dorinde.</speaker>
          <p>Wollen sie erlauben, daß ich die wahren Gesinnungen meines Herzens frey entdecken
            darf?</p>
        </sp>
        <sp who="#geront">
          <speaker>Geront.</speaker>
          <p>Es sey, rede.</p>
        </sp>
        <sp who="#dorinde">
          <speaker>Dorinde.</speaker>
          <p>Ein junger Herr in der Nachbarschaft, hat mich wirklich durch sein angenehmes Wesen und
            durch die Versicherungen seiner Liebe so eingenommen, daß ich ihm meine Gegenliebe
            versprochen habe. Er heißt Leander und es ist der liebenswürdigste Mensch von der Welt.
            Er ist groß und wohlgewachsen, hat schöne blaue Augen und eine lebhafte Gesichtsfarbe.
            Er spricht schön und alles, was er sagt gefällt. Sie können sich nicht vorstellen, wie
            angenehm er im Umgange ist. Man sagt auch, daß er sehr geschickt ist, und es mit der
            Zeit noch weit bringen wird. Er liebt mich auf das zärtlichste und es fehlt zu unserm
            Glücke nichts, als ihre Einwilligung.</p>
        </sp>
        <pb n="7"/>
        <sp who="#geront">
          <speaker>Geront.</speaker>
          <p>Hat er Geld?</p>
        </sp>
        <sp who="#dorinde">
          <speaker>Dorinde.</speaker>
          <p>Nein er hat nur sein Auskommen.</p>
        </sp>
        <sp who="#geront">
          <speaker>Geront.</speaker>
          <p>Nun, wann er kein Geld hat, so habe ich auch keine Tochter für ihn, und wann er auch
            ein Engel wäre. Mein künftiger Schwiegersohn muß Geld haben und viel Geld, denn ich habe
            selbst viel Geld.</p>
        </sp>
        <sp who="#dorinde">
          <speaker>Dorinde.</speaker>
          <p>Aber ich habe ihm schon mein Wort gegeben und nichts in der Welt wird mich bewegen, es
            zu brechen. Können sie verlangen –</p>
        </sp>
        <sp who="#geront">
          <speaker>Geront.</speaker>
          <p>Ich verlange, daß du Herrn Murgon heyrathen sollst. Unsers Nachbars Tochter hatte auch
            einen jungen Freyer. Er liebte sie und sie liebte ihn. Aber nachher hielt einer um sie
            an, der zwanzig tausend Thaler hatte. Da ließ sie den getreuen Liebhaber sitzen, nahm
            den Mann mit dem Gelde, und die ganze Stadt sagte, das ist ein vernünftiges Mädgen. –
            Kurz, aus der Heyrath mit dem jungen Herrn wird nichts. Du weist nunmehr, daß du Herrn
            Murgon haben sollst. Nunmehr will ich zu ihm gehn, und fragen, ob er dich haben will.
              <stage>(Im weggehn.)</stage> – Ein junger Herr! – Wie bist du denn an den jungen Herrn
            gekommen?</p>
        </sp>
      </div>
      <pb n="8"/>
      <div type="scene">
        <head>Dritter Auftritt.</head>
        <stage>Dorinde, Lisette.</stage>
        <sp who="#dorinde">
          <speaker>Dorinde.</speaker>
          <p>Ach Lisette, ich bin die unglücklichste Person. Mein Vater will, daß ich den alten
            Murgon heyrathen soll.</p>
        </sp>
        <sp who="#lisette">
          <speaker>Lisette.</speaker>
          <p>So wird sich also Herr Leander in seiner Hoffnung betrogen sehen. Ach unglücklicher
            Leander, was wird diese Zeitung für ein Donnerschlag in deinen Ohren seyn!</p>
        </sp>
        <sp who="#dorinde">
          <speaker>Dorinde.</speaker>
          <p>Nein, Lisette, ich werde nimmermehr Herrn Leandern ungetreu werden. Ich will lieber
            sterben, als den abscheulichen Murgon heyrathen. O wie grausam ist es, wenn die Eltern
            die Neigung ihrer Kinder zwingen wollen.</p>
        </sp>
        <sp who="#lisette">
          <speaker>Lisette.</speaker>
          <p>Freylich ist es die gröste Grausamkeit und ich bin selbst ein trauriger Beweis, was sie
            für schreckliche Folgen nach sich ziehn kann. Meine Eltern schlugen mir auch einen Mann
            vor, der mir nicht gefiel. Weil ich aber sehr eilig war, so nahm ich ihn. Allein was war
            das für eine unglückliche Ehe. Da war nicht die geringste Einträchtigkeit; was der eine
            wollte, das mißfiel dem andern; wir gaben uns nie eine freundliche Mine; alle
            Augenblicke entstanden Zänkereyen, dann kam es zur Schlägerey. Das zog schreckliche
            Wirkungen <pb n="9"/> nach sich und nach zwey Monathen wurde der arme Mann begraben.
              <stage>(Sie weint.)</stage></p>
        </sp>
        <sp who="#dorinde">
          <speaker>Dorinde.</speaker>
          <p>Lisette, meine ganze Hoffnung beruhet auf dir. Du must mir ein Mittel an die Hand
            geben, wie ich des alten Geizhalses los werden kann.</p>
        </sp>
        <sp who="#lisette">
          <speaker>Lisette.</speaker>
          <p>O sie verlangen zu viel von mir. Ihre Billette an ihren Liebhaber zu bestellen, und
            ihnen eine Unterredung mit ihm zu verschaffen, dazu fand mein Geist Hülfsmittel genug.
            Aber eine Heyrath rückgängig zu machen, das geht über meine Kräfte.</p>
        </sp>
        <sp who="#dorinde">
          <speaker>Dorinde.</speaker>
          <p>Liebste Lisette, du hast ja so viel Romanen gelesen, die dir gewiß hier Dienste leisten
            können. Bedenke, daß du das Glück zweyer Verliebten in deinen Händen hast.</p>
        </sp>
        <sp who="#lisette">
          <speaker>Lisette.</speaker>
          <p>Nun, so muß ich alle meine Kräfte anstrengen, um etwas auszufinden. Es ist wahr, fast
            in jedem Roman kömmt eine Heyrath vor, die rückgängig gemacht ist. Aber die Mittel, die
            man dazu gebraucht hat, sind alle so abentheuerlich, daß uns kein einziges Dienste
            leisten wird. Stille ich muß sie einmal durch die Musterung gehn lassen, ob nicht eines
            darunter ist, das sich passet. – <stage>(Sie steht in einer nachdenkenden
              Stellung.)</stage> Es kam ein Herr von zweymal hundert tausend Mann. – Nein, das taugt
            nicht. – Der Liebhaber jagte dem verhaßten Bräutigam den Degen <pb n="10"/> durch den
            Leib, zog ihn wieder heraus, um sich selbst damit zu erstechen, und als das unglückliche
            Frauenzimmer sah, daß keiner mehr übrig war, ermordete sie sich gleichfalls – das ist zu
            tragisch. – Das Frauenzimmer wurde rachgierig, heyrathete den verhaßten Mann und quälte
            ihn in vier Wochen zu Tode. – Wollen sie das auch thun, Madmesell?</p>
        </sp>
        <sp who="#dorinde">
          <speaker>Dorinde.</speaker>
          <p>O Lisette, es ist jetzt keine Zeit zu spassen. Ich erwarte alle Augenblicke meinen
            Vater –</p>
        </sp>
        <sp who="#lisette">
          <speaker>Lisette.</speaker>
          <p>Püsch, püsch. – Jetzt fange ich eines. – Es will nur noch nicht recht passen. – Nur – O
            Madmesell, sie sind die glücklichste Person. Sie bekommen Herrn Leandern, und Murgon
            bekömmt unsre große häßliche Köchinn.</p>
        </sp>
        <sp who="#dorinde">
          <speaker>Dorinde.</speaker>
          <p>Ich glaube, du fährst noch immer fort, mit meinem Unglücke zu scherzen.</p>
        </sp>
        <sp who="#lisette">
          <speaker>Lisette.</speaker>
          <p>Nein, verlassen sie sich auf mich, und seyn sie ganz ruhig. Herr Murgon soll sich von
            selbst ihrer begeben.</p>
        </sp>
        <sp who="#dorinde">
          <speaker>Dorinde.</speaker>
          <p>Ach Himmel! da kömmt mein Vater mit dem häßlichen Kerl hergegangen. – Was werde ich
            sagen!</p>
        </sp>
        <sp who="#lisette">
          <speaker>Lisette.</speaker>
          <p>Stellen sie sich ganz willig an. Es soll nichts schaden.</p>
        </sp>
      </div>
      <pb n="11"/>
      <div type="scene">
        <head>Vierter Auftritt.</head>
        <stage>Geront, Murgon, Dorinde, Lisette.</stage>
        <sp who="#geront">
          <speaker>Geront.</speaker>
          <p>Dieß ist der Herr Murgon, den ich dir zum Manne bestimmt habe.</p>
        </sp>
        <sp who="#lisette">
          <speaker>Lisette.</speaker>
          <p>Was das für ein allerliebster Herr ist! Was für ein Wuchs! Ist er nicht so gerade, wie
            eine Tanne? Was für ein Gesicht! was für ein Gang! Scheint es nicht, daß die Grazien
            alle ihre Künste an ihn verschwendet haben. – Erlauben sie, mein schöner Adonis, daß ich
            den Saum ihres neumodischen Rockes küssen darf.</p>
        </sp>
        <sp who="#geront">
          <speaker>Geront.</speaker>
          <p>Schweig, Unverschämte! – Nun, Herr Murgon, wie gefällt ihnen das Mädgen? Wollen sie sie
            zur Frau?</p>
        </sp>
        <sp who="#dorinde">
          <speaker>Dorinde.</speaker>
          <p>Um des Himmels willen, Herr Murgon, nehmen sie mich nicht. Ich liebe sie gar nicht. Ich
            hasse sie von ganzen Herzen, ich werde ihnen alles verschwenden, ich werde beständig
            zanken, ich werde ihnen die Augen auskratzen, ich werde ein rechter Eheteufel seyn –</p>
        </sp>
        <sp who="#geront">
          <speaker>Geront.</speaker>
          <p>Schweig, – Herr Murgon, sie kehren sich doch an solches Geschwätze nicht?</p>
        </sp>
        <sp who="#murgon">
          <speaker>Murgon.</speaker>
          <p>O über dergleichen bin ich schon hinweg. – Aber kurz und gut, wie viel wollen sie ihrer
            Tochter mitgeben?</p>
        </sp>
        <pb n="12"/>
        <sp who="#geront">
          <speaker>Geront.</speaker>
          <p>Zwanzigtausend Thaler!</p>
        </sp>
        <sp who="#murgon">
          <speaker>Murgon.</speaker>
          <p>Zwanzigtausend Thaler! – Leben sie wohl. Ich bin ihr Diener.</p>
        </sp>
        <sp who="#geront">
          <speaker>Geront.</speaker>
          <p>Nun, so warten sie doch. Sehn sie doch das Mädchen recht an, und weil sie es sind, so
            will ich ihr fünf und zwanzig tausend Thaler mitgeben.</p>
        </sp>
        <sp who="#murgon">
          <speaker>Murgon.</speaker>
          <p>Ich, ich habe zweyhundert und funfzig tausend Thaler, und ich werde also ohnmöglich
            eine Frau lieben können, die mir nur fünf und zwanzig tausend mitgebracht hat.</p>
        </sp>
        <sp who="#geront">
          <speaker>Geront.</speaker>
          <p>Zwey hundert und funfzig tausend Thaler haben sie! – Ach, Dorinde, was kannst du für
            eine glückliche Person werden! – Nun, weil sie zwey hundert und funfzig tausend Thaler
            haben, so will ich ihr fünf und dreyßig tausend Thaler mitgeben.</p>
        </sp>
        <sp who="#murgon">
          <speaker>Murgon.</speaker>
          <stage>(indem er Dorinden ansieht)</stage>
          <p>Fünf und dreyßig tausend Thaler.</p>
        </sp>
        <sp who="#geront">
          <speaker>Geront.</speaker>
          <p>Fünf und dreyßig tausend Thaler!</p>
        </sp>
        <sp who="#lisette">
          <speaker>Lisette.</speaker>
          <p>Fünf und dreyßig tausend Thaler! Ach, Herr Murgon, lieben sie die Madmesell noch
            nicht?</p>
        </sp>
        <sp who="#murgon">
          <speaker>Murgon.</speaker>
          <p>Legen sie noch fünf tausend Thaler zu, so sind wir einig.</p>
        </sp>
        <sp who="#geront">
          <speaker>Geront.</speaker>
          <p>Nun, um meine Tochter an einen solchen reichen Mann zu verheirathen, und weil <pb n="13"/> ich weis, daß sie kein Verschwender sind, will ich es thun.</p>
        </sp>
        <sp who="#murgon">
          <speaker>Murgon.</speaker>
          <p>Sie machen also die vierzig tausend Thaler voll.</p>
        </sp>
        <sp who="#geront">
          <speaker>Geront.</speaker>
          <p>Ja.</p>
        </sp>
        <sp who="#murgon">
          <speaker>Murgon.</speaker>
          <stage>(fällt vor Dorinden auf die Knie)</stage>
          <p>Abgott meines Herzens, ich werde also meine Tage an deiner Seite zubringen. Wie freue
            ich mich, daß meine Liebe endlich erhöret wird. Erlaube, daß ich zum Merkmaale meiner
            Zärtlichkeit diesen Kuß –</p>
        </sp>
        <sp who="#dorinde">
          <speaker>Dorinde.</speaker>
          <p>Geh, Unverschämter!</p>
        </sp>
        <sp who="#geront">
          <speaker>Geront.</speaker>
          <p>O du wirst dich wohl vertragen lernen. Ich will sogleich den Notarius holen.</p>
        </sp>
        <sp who="#lisette">
          <speaker>Lisette.</speaker>
          <stage>(zu Dorinden)</stage>
          <p>Und ich werde das ausführen, was ich vorher erdacht habe.</p>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>Fünfter Auftritt.</head>
        <stage>Dorinde, Murgon, Leander.</stage>
        <sp who="#leander">
          <speaker>Leander.</speaker>
          <p>Wie? Ich sehe sie weinen! und in dieser Gesellschaft! Was bedeutet das?</p>
        </sp>
        <sp who="#dorinde">
          <speaker>Dorinde.</speaker>
          <p>Ach, Herr Leander! ich bin eine unglückliche Person. Ich soll diesen niederträchtigen
            Menschen heyrathen.</p>
        </sp>
        <pb n="14"/>
        <sp who="#leander">
          <speaker>Leander.</speaker>
          <p>Was höre ich? <stage>(zu Murgon)</stage> Und sie unterstehn sich, einen Anspruch auf
            dieses Frauenzimmer zu machen?</p>
        </sp>
        <sp who="#murgon">
          <speaker>Murgon.</speaker>
          <p>Ja, den Anspruch, daß sie meine Frau werden soll. Herr Geront und ich sind eben jetzt
            des Handels einig worden. Hä, hä, hä.</p>
        </sp>
        <sp who="#leander">
          <speaker>Leander.</speaker>
          <p>Was für eines Handels?</p>
        </sp>
        <sp who="#dorinde">
          <speaker>Dorinde.</speaker>
          <p>O Herr Leander, man ist grausam mit mir umgegangen. Man hat mich ordentlich verkaufft.
            Sie können sich eine solche Niederträchtigkeit nicht vorstellen, als dieser Mann
            besitzt. Aber nichts in der Welt wird mich bewegen, ihnen ungetreu zu werden.</p>
        </sp>
        <sp who="#leander">
          <speaker>Leander.</speaker>
          <stage>(zu Murgon)</stage>
          <p>Nichtswürdiger. Hoffe nicht, daß du das schönste Frauenzimmer in deine Gewalt bekommen
            wirst. Eher will ich sterben, als dieses zugeben. Und sie, Dorinde, beruhigen sie sich.
            Ich werde schon Anstalt machen, daß sie einer so eigennützigen Seele nicht zu Theile
            werden.</p>
        </sp>
        <sp who="#murgon">
          <speaker>Murgon.</speaker>
          <p>Ich fürchte ihre Drohungen nicht. Sie haben die Gunst des Frauenzimmers für sich. Ich
            habe die Gewalt des Vaters auf der meinigen. Wir wollen sehn, wer die Oberhand behält.
            Hä, hä, hä.</p>
        </sp>
      </div>
      <pb n="15"/>
      <div type="scene">
        <head>Sechster Auftritt.</head>
        <stage>Die vorigen, Lisette.</stage>
        <sp who="#lisette">
          <speaker>Lisette.</speaker>
          <p>Ach! unglücklicher Herr Murgon, wie werden sie das anhören können, was ich ihnen sagen
            muß. Eben jetzt – Doch ich kann es nicht erzählen.</p>
        </sp>
        <sp who="#murgon">
          <speaker>Murgon.</speaker>
          <p>Rede sie nur. Ich bin auf alle Fälle gefast. Meine Capitalien sind sicher
            untergebracht.</p>
        </sp>
        <sp who="#lisette">
          <speaker>Lisette.</speaker>
          <p>Ach, sie vermuthen dieses nicht, unglücklicher Herr Murgon, unglückliche Dorinde! Eben
            jetzt – Doch es mag ein anderer diese schreckliche Nachricht bringen.</p>
        </sp>
        <sp who="#murgon">
          <speaker>Murgon.</speaker>
          <p>Wie? Herr Geront ist doch wohl kein unglücklicher Mann geworden. Alsdenn leben sie
            wohl, Madmesell. Ich liebte sie aufrichtig. Aber –</p>
        </sp>
        <sp who="#lisette">
          <speaker>Lisette.</speaker>
          <p>Nein, Herr Geront hat noch sein voriges Vermögen. Aber weil ich es denn sagen muß, so
            hören sie – Herr Geront muste vor etwan zwanzig Jahren eine Reise nach Indien thun. Er
            vertrauete seine Tochter, die kaum ein Jahr alt war, der Wartung einer Frau, die ihm bey
            seiner Zurückkunft, statt seiner Tochter, ihre eigene wiedergab, und das ist dieses
            Frauenzimmer. Die rechte Tochter ist so lange Zeit Köchin hier im Hause gewesen. <pb n="16"/> Man hat schon vor einiger Zeit etwas vom Betruge gemuthmaßt. Aber eben jetzt,
            da Herr Geront von ihnen gieng, ließ der Rath die Nachricht sagen, daß die Sache völlig
            entdeckt wäre, und daß er die Köchin vor seine Tochter erkennen sollte. – Er hat sich
            nicht allein hiezu verstanden, sondern will ihr auch fünftausend Thaler mehr zum
            Brautschatze mitgeben.</p>
        </sp>
        <sp who="#murgon">
          <speaker>Murgon.</speaker>
          <p>Fünftausend Thaler mehr. – Madmesell, weil sich also die Sachen so verändert haben, und
            sie von diesem Herrn sehr eingenommen sind, so begreifen sie wohl, daß wir uns nicht für
            einander schicken, und ich begebe mich also aller Ansprüche auf sie.</p>
        </sp>
        <sp who="#dorinde">
          <speaker>Dorinde.</speaker>
          <p>Mir sind doch keine Worte so angenehm als diese gewesen. Ich gebe also ihnen, Herr
            Leander, in seiner Gegenwart meine Hand.</p>
        </sp>
        <sp who="#lisette">
          <speaker>Lisette.</speaker>
          <p>Da kömmt Ilse Agnes. Herr Murgon, machen sie sich bey Zeiten an sie. Sonst möchte sie
            ihnen entwischen.</p>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>Siebenter Auftritt.</head>
        <stage>Die vorigen, Ilse Agnes, ein Notarius.</stage>
        <sp who="#murgon">
          <speaker>Murgon.</speaker>
          <p>Schönes Frauenzimmer, nachdem mir meine liebe Hausfrau abgestorben ist, <pb n="17"/>
            und ich eben gehöret habe, daß sie eine so stattliche Aussteuer bekommen sollen, so
            nehme ich mir die Freyheit, sie zu fragen, ob sie mich zum Manne haben wollen?</p>
        </sp>
        <sp who="#ilse_agnes">
          <speaker>Ilse Agnes.</speaker>
          <p>Ja.</p>
        </sp>
        <sp who="#lisette">
          <speaker>Lisette.</speaker>
          <p>Sehen sie, Herr Murgon, diese Madmesell ist noch willig. Ich dächte, sie verlobten sich
            alsbald. Hier ist ein Notarius.</p>
        </sp>
        <sp who="#murgon">
          <speaker>Murgon.</speaker>
          <p>Sind sie es zufrieden, mein Engel?</p>
        </sp>
        <sp who="#ilse_agnes">
          <speaker>Ilse Agnes.</speaker>
          <p>Ja.</p>
        </sp>
        <sp who="#lisette">
          <speaker>Lisette.</speaker>
          <p>Nun Herr Notarius schreiben sie, wissen sie die Nahmen?</p>
        </sp>
        <sp who="#murgon">
          <speaker>Murgon.</speaker>
          <p>Ich Hans Elias Murgon. Und sie?</p>
        </sp>
        <sp who="#ilse_agnes">
          <speaker>Ilse.</speaker>
          <p>Ich Ilse Agnes.</p>
        </sp>
        <sp who="#notarius">
          <speaker>Notarius.</speaker>
          <p>Hier ist der Contrackt. Wollen sie ihn unterschreiben?</p>
        </sp>
        <sp who="#lisette">
          <speaker>Lisette.</speaker>
          <p>Eilen sie, ehe Herr Geront kömmt. Sonst könnte die Sache noch in Stecken gerathen.</p>
        </sp>
        <sp who="#murgon">
          <speaker>Murgon.</speaker>
          <p>Hier steht mein Nahme. – Ich will ihnen die Hand führen, mein Engel. – Nun ist alles
            richtig.</p>
        </sp>
      </div>
      <pb n="18"/>
      <div type="scene">
        <head>Achter Auftritt.</head>
        <stage>Die vorigen, Geront.</stage>
        <sp who="#geront">
          <speaker>Geront.</speaker>
          <p>Was bedeutet das. Herr Murgon und meine Köchin und meine Tochter bey dem jungen
            Herrn!</p>
        </sp>
        <sp who="#lisette">
          <speaker>Lisette.</speaker>
          <p>Herr Murgon ist der Madmesell ungetreu geworden und hat sich mit Ilse Agnes
            verlobet.</p>
        </sp>
        <sp who="#murgon">
          <speaker>Murgon.</speaker>
          <p>Ist dieß nicht ihre Tochter?</p>
        </sp>
        <sp who="#geront">
          <speaker>Geront.</speaker>
          <p>O Himmel, was für eine Frage! Das sind mir Räthsel.</p>
        </sp>
        <sp who="#lisette">
          <speaker>Lisette.</speaker>
          <p>Ich werde sie ihnen auflösen. Wissen sie indessen, daß Herr Murgon so niederträchtig
            gewesen ist und seine Hände sogleich an diese Magd verschenket hat, sobald wir ihm
            sagten, daß sie ihr Vermögen bekommen würde. Und dies ist Herr Leander der ihre Tochter
            aufrichtig liebt, und nun nicht mehr zweifelt, daß sie ihm dieselbe noch länger
            verweigern werden.</p>
        </sp>
        <sp who="#leander">
          <speaker>Leander.</speaker>
          <p>Ja Herr Geront, ich hoffe daß die Niederträchtigkeit dieses Herrn sie überzeugen wird,
            daß nicht der Reichthum, sondern die Eintracht der Gemüther und die Zärtlichkeit Ehen
            glücklich macht. – Soll ich so glücklich seyn?</p>
        </sp>
        <sp who="#geront">
          <speaker>Geront.</speaker>
          <p>Ich begreife noch nichts von allem dem. Wenn es indessen wahr ist, daß Herr <pb n="19"/> Murgon meine Tochter diesem Menschen sobald nachgesetzt hat, so weigere ich mich
            nicht länger, ihren Wunsch zu befriedigen.</p>
        </sp>
        <sp who="#leander">
          <speaker>Leander.</speaker>
          <p>Ich bin also glücklich.</p>
        </sp>
        <sp who="#dorinde">
          <speaker>Dorinde.</speaker>
          <p>Ich auch.</p>
        </sp>
        <sp who="#lisette">
          <speaker>Lisette.</speaker>
          <p>Und ich bin froh, daß es andern nicht eben so geht, wie mir mit meinem seligen
            Manne.</p>
        </sp>
        <sp who="#notarius">
          <speaker>Notarius</speaker>
          <stage>(zu Herr Murgon.)</stage>
          <p>Der Contrackt zwischen ihnen und diesem Frauenzimmer hat indessen seine Richtigkeit,
            und sie werden so gütig seyn, und ihn bezahlen. Ich wünsche indessen von Hertzen Glück
            zu der Verbindung.</p>
        </sp>
        <sp who="#murgon">
          <speaker>Murgon</speaker>
          <stage>(zu Ilse Agnes mit einer heulenden Stimme.)</stage>
          <p>Hast du Geld?</p>
        </sp>
        <sp who="#ilse_agnes">
          <speaker>Ilse Agnes.</speaker>
          <p>Nein.</p>
        </sp>
        <sp who="#murgon">
          <speaker>Murgon.</speaker>
          <p>O du Bestie!</p>
        </sp>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
