<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="../css/tei.css"?>
<?xml-model href="https://dracor.org/schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ger000632" xml:lang="ger">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Arno</title>
        <title type="sub">Ein militärisches Drama in zween Aufzügen</title>
        <author>
          <persName>
            <forename>Joseph</forename>
            <forename>Marius</forename>
            <nameLink>von</nameLink>
            <surname>Babo</surname>
          </persName>
          <idno type="wikidata">Q104172</idno>
          <idno type="pnd">118988107</idno>
        </author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher xml:id="dracor">DraCor</publisher>
        <idno type="URL">https://dracor.org</idno>
        <availability>
          <licence>
            <ab>CC0 1.0</ab>
            <ref target="https://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/">Licence</ref>
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="digitalSource">
          <name>Google Books</name>
          <idno type="URL">https://books.google.com/books?id=bdQoChlz2fYC&amp;printsec=frontcover</idno>
          <availability status="free">
            <p>In the public domain.</p>
          </availability>
          <bibl type="originalSource">
            <author>Joseph Maria Babo</author>: <title>Arno, ein militärisches Drama in zween
              Aufzügen</title>. <pubPlace>Frankfurt und Leipzig</pubPlace>
            <date>1776</date>. (S. <biblScope unit="page" from="1" to="62">1–62</biblScope>.)</bibl>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person xml:id="arno" sex="MALE">
            <persName>Arno</persName>
          </person>
          <person xml:id="hartmann" sex="MALE">
            <persName>Hartmann</persName>
          </person>
          <person xml:id="oberst" sex="MALE">
            <persName>Kraun</persName>
          </person>
          <person xml:id="schrink" sex="MALE">
            <persName>Graf Schrink</persName>
          </person>
          <person xml:id="major" sex="MALE">
            <persName>Graf Zerbki (Major)</persName>
          </person>
          <person xml:id="zerbki" sex="MALE">
            <persName>Graf Zerbki (Unterlieutenant)</persName>
          </person>
          <person xml:id="feldwebel" sex="MALE">
            <persName>Ein Feldwebel</persName>
          </person>
          <person xml:id="gefangener" sex="MALE">
            <persName>Ein Gefangener kayserlicher Hauptmann</persName>
          </person>
          <person xml:id="koenig" sex="MALE" ana="http://www.wikidata.org/entity/Q33550">
            <persName>Friedrich II.</persName>
          </person>
          <listRelation type="personal">
            <relation name="related_with" active="#zerbki" passive="#major"/>
            <relation name="parent_of" active="#gefangener" passive="#arno"/>
          </listRelation>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="genreTitle"/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <listChange>
        <change when="2023-07-16">(ff) convert from source</change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <standOff>
    <listEvent>
      <event type="print" when="1776">
        <desc/>
      </event>
      <event type="premiere" when="1777-05-29">
        <desc/>
      </event>
    </listEvent>
    <listRelation>
      <relation name="wikidata" active="https://dracor.org/entity/ger000632" passive="http://www.wikidata.org/entity/Q120690462"/>
    </listRelation>
  </standOff>
  <text>
    <pb n="1"/>
    <front>
      <titlePage>
        <docTitle>
          <titlePart type="main">Arno,</titlePart>
          <titlePart type="sub">ein militärisches Drama in zween Aufzügen;</titlePart>
        </docTitle>
        <docAuthor>von Joseph Maria Babo.</docAuthor>
        <epigraph>
          <l>– – O virtue! fortune's Queen!</l>
          <l>Whom shall I fear, when Thou my secure guide wilt been?</l>
          <bibl>The Christ. Soldier.</bibl>
        </epigraph>
        <docImprint>
          <pubPlace>Frankfurt und Leipzig,</pubPlace>
          <docDate>1776.</docDate>
        </docImprint>
      </titlePage>
      <pb n="2"/>
      <pb n="3"/>
      <div type="preface">
        <head>Mein Herr!</head>
        <p>Ohne Schutzschrift, ohne Vorbitte, und Empfehlung und Dedikation schicke ich das
          Schauspiel in die Welt – das Schauspiel ohne Liebe und Frauenzimmer, ein militärisches
          Schauspiel, ein ungesehenes Meteor. Wird man nicht des ewigen Heuratens, der
          Kammerjungferintriguen, der erhizten Marquisen etc. müde? Die <pb n="4"/> Liebe ist auf
          dem Theater das fünfte Element geworden – Lasse man einmal die Religion, die wahre Ehre,
          die Großmuth, die Menschenliebe etc. welche bis bisher meistens nur so quer in die
          Rechnung kamen, an die Stelle der Theaterliebe treten, unsre schöpferischen Geister werden
          schon dem Tausche seinen Beyfall besorgen.</p>
        <p>Freylich ist für viele die Liebe alleine interessant; sie soll auch nicht ganz von der
          Schaubühne verbannt seyn, zu Episoden mag sie dienen. Ein artiges Frauenzimmer würde in
          diesem Stücke treflich zu statten gekommen seyn; aber eine, die so just der Armee folgt,
          was soll die wohl sagen? Für den Militärstand, der izt auf alle Wissenschaften einen
          billigen Anspruch macht, wird zu wenig geschrieben. Die militärische Modeausschweifungen
          und Modeatheismus sind Uebel, gegen welche jeder lärmt und niemand wehrt.</p>
        <pb n="5"/>
        <p>Daß ich den größten lebenden Monarchen auf der Bühne reden lasse, entschuldigt die Natur
          des Schauspiels. Wer es für unerlaubt hält, sagt der nicht: der oder jener Fürst wird
          nicht viel gutes sagen oder thun können? – Das Lob, so gut als ein Mensch mit seinen
          Schwachheiten kann, gehandelt zu haben, ist das größte Lob für Monarchen, ein Lob, welches
          ich weder einem Alexander, noch einem Cäsar, und o welcher Reihe von Alexander bis auf
          uns! nicht geben kann.</p>
        <p>Wenn eine eigennützige Feder einen <emph>Joseph</emph> und einen <emph>Friederich</emph>
          an Gottes Rechte sezt, müssen Sie nicht lachen, die Großen, über den Wurm? –
            <emph>Friederich</emph> in seiner Menschengröße verdienet eher Tempel, als Julius, der
          Halbgott.</p>
        <p>Ihre Gedichtchen in dem Merkur kannte ich, und wenn Sie Tsai-fu, den ich wahrhaftig nicht
          kenne, darunter gesezt hätten. Die Uebersetzung des <foreign xml:lang="eng">the deserted
            Village</foreign> soll bald folgen, von diesen zwo Sprachen muß ich sagen, daß die
          Tochter weit über die <pb n="6"/> Mutter sey. Das wichtigste was ich sagen kann, ist die
          Versicherung meiner Hochachtung, mit welcher ich bin</p>
        <p>Mein Herr</p>
        <dateline>– den 5ten März 1776.</dateline>
        <signed>Ihr ergebenster Diener und Freund.</signed>
      </div>
      <pb n="7"/>
      <note>Arno.</note>
      <pb n="8"/>
      <castList>
        <head>Personen.</head>
        <castItem>
          <role>Friederich II.</role>
          <roleDesc>König in Preußen.</roleDesc>
        </castItem>
        <castItem>
          <role>Kraun,</role>
          <roleDesc>Oberst.</roleDesc>
        </castItem>
        <castItem>
          <role>Graf Zerbki,</role>
          <roleDesc>Major.</roleDesc>
        </castItem>
        <castItem>
          <role>Graf Schrink,</role>
          <roleDesc>Hauptmann.</roleDesc>
        </castItem>
        <castItem>
          <role>Arno,</role>
          <roleDesc>Oberlieutenant.</roleDesc>
        </castItem>
        <castItem>
          <role>Graf Zerbki,</role>
          <roleDesc>Unterlieutenant.</roleDesc>
        </castItem>
        <castItem>
          <role>Ein Gefangener kayserlicher Hauptmann.</role>
        </castItem>
        <castItem>
          <role>Hartmann,</role>
          <roleDesc>Korporal.</roleDesc>
        </castItem>
        <castItem>
          <role>Ein Feldwebel.</role>
        </castItem>
        <castItem>
          <role>Einige Offiziere, Gefolge des Königs.</role>
        </castItem>
      </castList>
      <set>
        <p>Der Schauplatz ist in der Gemeindsstube eines Dorfs, die Handlung beginnt gleich nach dem
          Treffen bey Leiden.</p>
      </set>
    </front>
    <pb n="9"/>
    <body>
      <div type="act">
        <head>Erster Aufzug.</head>
        <div type="scene">
          <head>Erster Auftritt.</head>
          <stage>Arno alleine. (er sizt an einem Tische worauf sein Hut liegt, auf dem Arm gelehnt
            schaut er auf sein Degengehänge.)</stage>
          <sp who="#arno">
            <p>So! – man nimmt mir meinen Degen! das Werkzeug meines Glückes, der Ehre! – für wen
              zog ich ihn denn? – nicht für meinen König? – ja, stäts – – Ein vorüberbrausender
              Gedanke, – schaudernd war er – der machte <pb n="10"/> mich zittern – ich wich – o
              Schande! meine Leute sahen Furcht auf meiner Stirne gemalt, sie staunten – Feiger!
              rief er, der Falsche, Feiger! – o Tod, warum verschontest du mich da! – – Natur,
              Natur! deine heiligsten Pflichten wollte ich nicht verletzen! – – ha! ich sehe schon
              das höllische Lächeln des Böswichts, izt lächelt er voll abscheulicher Freude über
              mich – Ich der Spott meines Feinds, ich! – – Es seye denn, nur todt,
                <stage>(aufstehend)</stage> und ich bin zufrieden, glücklich – – welche schwarze
              Bilder – sinds Träume? – Beängstigungen? – Natur! Herz! <stage>(die Hand auf die Brust
                legend)</stage> was wollt ihr? sonst konnte ich ja dem Tode eine unentfärbte Stirne
              darbieten! – was ists todt oder – Schande, so mir ahndet! – – <stage>(er geht mit
                geschlungenen Armen und großen Schritten einigemal auf und nieder, dann an eine
                Scene und stampft mit dem Fuß auf die Erde)</stage> Hartmann!</p>
          </sp>
          <sp who="#hartmann">
            <speaker>Hartmann.</speaker>
            <stage>(hinter der Scene)</stage>
            <p>was befehlen Sie?</p>
          </sp>
          <sp who="#arno">
            <speaker>Arno.</speaker>
            <p>Kommt zu mir.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Zweeter Auftritt.</head>
          <stage>Arno, Hartmann.</stage>
          <sp who="#arno">
            <speaker>Arno.</speaker>
            <p>Ist das Bataillion schon eingerückt?</p>
          </sp>
          <sp who="#hartmann">
            <speaker>Hartmann.</speaker>
            <p>Ja, man quartiert ein.</p>
          </sp>
          <pb n="11"/>
          <sp who="#arno">
            <speaker>Arno.</speaker>
            <p>Wo ist des Obersten Quartier?</p>
          </sp>
          <sp who="#hartmann">
            <speaker>Hartmann.</speaker>
            <p>Hier neben, der König kömmt auch hierhin.</p>
          </sp>
          <sp who="#arno">
            <speaker>Arno.</speaker>
            <stage>(erschrocken)</stage>
            <p>der König?</p>
          </sp>
          <sp who="#hartmann">
            <speaker>Hartmann.</speaker>
            <p>Er will in alle Orte, wo das Korps liegt.</p>
          </sp>
          <sp who="#arno">
            <speaker>Arno.</speaker>
            <p>So! – – Hartmann, sag', was denkst du von mir?</p>
          </sp>
          <sp who="#hartmann">
            <speaker>Hartmann.</speaker>
            <p>Ach! Herr Lieutenant – ich – –</p>
          </sp>
          <sp who="#arno">
            <speaker>Arno.</speaker>
            <p>Nun denn! du weist ja, Hartmann, daß ich dich liebe</p>
          </sp>
          <sp who="#hartmann">
            <speaker>Hartmann.</speaker>
            <p>Ja gewiß – so viele Gnaden – was soll ich denken? – wenn ich Sie sonst sahe fest, wie
              eine Mauer, stehen, da Sie Muth in jedes Herz flößten! die Thränen standen mir in den
              Augen. – Sihe! dachte ich, er reicht seine junge Brust tausend Kugeln hin! izt, izt,
              fällt er; aber der Himmel wandte stets den Tod von Ihrem Haupte ab. Gott bewahre!
              Arno, dies war das Gebeth der Blessirten, denen Sie Hülfe reichten – Ewig denke ich an
              das leztere Treffen, im Avanciren rennten Sie aus dem Gliede hervor, die Haare standen
              mir zu Berge, Sie drangen auf die Feinde los, Tod schien aus ihren feurigen Blicken zu
              fliegen – für unsern König, liebsten <pb n="12"/> Brüder, folget mir, so riefen Sie,
              und stürzten dahin; wie ward mir! ein Schrey, die Wehes, gab mir die Vernunft wieder –
              welch einen gnädigen, mitleidvollen Blick warf unser Monarch, der just daher rennte,
              auf Sie! das ist für Euer Majestät, riefen Sie, blaß, von ihrem Blute verunstaltet,
              gegen ihn von der Erde hinauf; o wie gefiel das dem beßten Monarchen? Braver Soldat!
              sagte er, ich danke, wer sind Sie? – Sie sind izt Oberlieutenant, haben Sie Sorge für
              ihre Wunde, ists gefährlich? <stage>(Arno wendet das Gesicht hinweg, und wischt mit
                dem Schnupftuche die Thränen)</stage> Herr Lieutenant! – – <stage>(wischt auch die
                Augen)</stage> was bewegte Sie heute zu weichen? Feigheit wars nicht, Thränen sahe
              ich herabrollen, jeder Grenadier starrte, sie wollten nicht mehr – wenn Arno weicht,
              wer wird denn halten? – was war Ihnen?</p>
          </sp>
          <sp who="#arno">
            <speaker>Arno.</speaker>
            <p>Wenn du das wüstest, Freund!</p>
          </sp>
          <sp who="#hartmann">
            <speaker>Hartmann.</speaker>
            <p>Bin ich nicht mehr der getreue Hartmann?</p>
          </sp>
          <sp who="#arno">
            <speaker>Arno.</speaker>
            <p>Ja, o ja der bist du noch du redlicher Alter! – ich höre was! – den Oberst – komm'
              mit mir!</p>
            <stage>(Arno ab.)</stage>
          </sp>
        </div>
        <pb n="13"/>
        <div type="scene">
          <head>Dritter Auftritt.</head>
          <stage>Der Oberst, Hauptman Schrink und Hartmann.</stage>
          <sp who="#oberst">
            <speaker>Oberst.</speaker>
            <stage>(im hereingehen)</stage>
            <p>Sie haben recht, ich glaubs auch nicht!</p>
          </sp>
          <sp who="#schrink">
            <speaker>Schrink.</speaker>
            <p>Es ist nicht möglich, wie ich sage.</p>
          </sp>
          <sp who="#hartmann">
            <speaker>Hartmann.</speaker>
            <p>Den Herrn Lieutenant Arno habe ich hierhin geführt, wie Ener Gnaden befohlen
              habe.</p>
          </sp>
          <sp who="#oberst">
            <speaker>Oberst.</speaker>
            <p>Was! ich habs nicht befohlen!</p>
          </sp>
          <sp who="#hartmann">
            <speaker>Hartmann.</speaker>
            <p>So hats der Herr Major befohlen – ich hörte rufen Korporal! führt den Lieutenant Arno
              in das Dorf hinter der Front – hier hat er ein Zimmer – keinen weitern Befehl, Euer
              Gnaden?</p>
          </sp>
          <sp who="#oberst">
            <speaker>Oberst.</speaker>
            <p>Nein, nichts – <stage>(da Hartmann weg ist)</stage> er ist hin!</p>
          </sp>
          <sp who="#schrink">
            <speaker>Schrink.</speaker>
            <p>Helfen Sie, Herr Oberst, retten Sie ihn!</p>
          </sp>
          <sp who="#oberst">
            <speaker>Obrist.</speaker>
            <p>Wie kann ich?</p>
          </sp>
          <sp who="#schrink">
            <speaker>Schrink.</speaker>
            <p>Sie können; der König liebt Sie, er wird denken, ist Arno des Fürspruchs seines
              Obersten werth, so ist er auch meiner Gnade werth, so wird der König denken.</p>
          </sp>
          <pb n="14"/>
          <sp who="#oberst">
            <speaker>Oberst.</speaker>
            <p>Mein lieber Herr Hauptmann Sie schmeicheln mir – was gelten viele Wunden, viele dem
              Staate geleisteten Dienste, was gilt dies Leben, welches ich jede Minute für das Wohl,
              die Ehre meines Königs – nicht um das wenige Geld, welches ich auf eine leichtere Art
              hätte verdienen können – sondern um eben das Wohl und die Ehre meines Königs hingebe,
              was gilt dies alles, wenn es mit einer Reihe Ahnen in Parallele gesezt wird? – nichts
              – – Kennen Sie den Mann nicht, der durch Ahnen beweißt, daß er Klug, Tapfer,
              Verdienstvoll seye? wissen Sie nicht, daß manchem dieser Beweis schärfer, als die
              stärkste Demonstration des Euklides, scheint? – Ein Stern, ein Ordensband entzihet das
              Herze, so von Hochmuth und Niederträchtigkeit und den schwärzesten Lastern
              aufschwillt, dem Blicke der Monarchen – Kennen Sie Arno's Feind nicht?</p>
          </sp>
          <sp who="#schrink">
            <speaker>Schrink.</speaker>
            <p>Ja, ja ich kenne dies Bild – So soll ich denn Bosheit meinen Freund zernichten sehen?
              – Arno ist ohne Hülfe unglücklich!</p>
          </sp>
          <sp who="#oberst">
            <speaker>Oberst.</speaker>
            <p>Betauren Sie ihn mit mir! – doch will ich sehen was ich zu seiner Rettung beytragen
              kann – aber – nichts, fürchte ich.</p>
          </sp>
          <pb n="15"/>
          <sp who="#schrink">
            <speaker>Schrink.</speaker>
            <p>Wer weiß, Herr Oberst, wer weiß? – wagen Sie es. Unschuld, Verdienste, und der
              Fürspruch eines rechtschaffnen Mannes müssen doch was gelten.</p>
          </sp>
          <sp who="#oberst">
            <speaker>Oberst.</speaker>
            <p>Sehr wenig gegen einen alten Stammbaum.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Vierter Auftritt.</head>
          <stage>Der Major. Die Vorigen.</stage>
          <sp who="#major">
            <speaker>Major.</speaker>
            <p>Ich freue mich, Herr Oberst, Sie unbeschädigt wieder zu sehen! <stage>(der Oberst
                dankt durch eine Verbeugung)</stage> was halten Sie von der Begebenheit mit dem
              Lieutenant Arno? – von Ihrer Kompagnie <stage>(zu Schrinken)</stage> – –</p>
          </sp>
          <sp who="#schrink">
            <speaker>Schrink.</speaker>
            <p>Ja, ja ein braver Offizier.</p>
          </sp>
          <sp who="#major">
            <speaker>Major.</speaker>
            <p>Brav?</p>
          </sp>
          <sp who="#schrink">
            <speaker>Schrink.</speaker>
            <p>Warum nicht?</p>
          </sp>
          <sp who="#major">
            <speaker>Major.</speaker>
            <p>O hätte doch heute ein braver Grenadier diesem braven Lieutenant den Säbel in den
              Kopf gehauen! Er drehte sich um, da der Feind schon retirirte, es fehlte nicht viel,
              so wäre die ganze Division umgekehrt, und dabey wär's nicht geblieben – – Warum nicht?
              – ha, ha! –</p>
          </sp>
          <pb n="16"/>
          <sp who="#oberst">
            <speaker>Oberst.</speaker>
            <p>Wissen Sie denn, Herr Major, ob nicht eine Uebelkeit die Ursache gewesen seye?</p>
          </sp>
          <sp who="#major">
            <speaker>Major.</speaker>
            <p>Nicht Uebelkeit, Herr Oberst. Er geht lustig ins Treffen, hält sich eine Weile, läßt
              endlich ohne Ohnmacht, ohne die Farbe zu verändern, ohne über Uebelkeit zu klagen, den
              Degen sinken, kehrt um; eine Unthätigkeit, welche unter den Grenadier darauf erfolgte,
              machte mich eine schändliche Flucht fürchten – welche Gefahr durch einen Feigen! –</p>
          </sp>
          <sp who="#oberst">
            <speaker>Oberst.</speaker>
            <stage>(vor sich)</stage>
            <p>Der Falsche weiß schon die Umstände!</p>
          </sp>
          <sp who="#schrink">
            <speaker>Schrink.</speaker>
            <stage>(vor sich)</stage>
            <p>Bosheit!</p>
          </sp>
          <sp who="#oberst">
            <speaker>Oberst.</speaker>
            <p>Feig, Herr Major? – das wollen wir noch so lassen. Feig kann der nicht seyn den der
              König wegen Muth belohnt –</p>
          </sp>
          <sp who="#major">
            <speaker>Major.</speaker>
            <p>Eben diese Beförderung macht Arno izt noch strafbarer.</p>
          </sp>
          <sp who="#oberst">
            <speaker>Oberst.</speaker>
            <p>Sie suchen es genau, Herr Major!</p>
          </sp>
          <sp who="#major">
            <speaker>Major.</speaker>
            <p>Ein Herr, welcher sein Glücke seiner Tapferkeit zu danken hat, spricht für einen
              Niederträchtigen –</p>
          </sp>
          <sp who="#oberst">
            <speaker>Oberst.</speaker>
            <p>Was? – für einen Niederträchtigen – ich! – Herr Major?
              <stage>(aufgebracht)</stage></p>
          </sp>
          <pb n="17"/>
          <sp who="#major">
            <speaker>Major.</speaker>
            <p>Es wird sich geben, ob Arno Ihrer Güte werth seye – indessen bitte ich um Verzeihung.
                <stage>(mit einer affektirten Verbeugung)</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#oberst">
            <speaker>Oberst.</speaker>
            <p>Will unser König das Verderben eines braven Offiziers wegen eines Fehltrits? – sind
              wir Engel? –</p>
          </sp>
          <sp who="#major">
            <speaker>Major.</speaker>
            <p>Jeder andere Fehler – aber –</p>
          </sp>
          <sp who="#oberst">
            <speaker>Oberst.</speaker>
            <p>Ha! ich sehe schon was man will! <stage>(er greift an den Hut ohne ihn abzuziehen,
                der Major macht eine sehr tiefe Verbeugung. Der Oberst und Schrink ab.</stage></p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Fünfter Auftritt.</head>
          <stage>Der Major allein. (er spricht geschwinde und geht auf und ab)</stage>
          <sp who="#major">
            <p>Warte du Korporalsbub! wir wollen sehen ob du deinem Lieblinge helfen kannst! – der
              liebe Arno! bald hätte man ihn vergöttert! aber ich wette, er fällt – er fällt, oder
              ich kann nichts – Lange habe ich meinem Vetter prophezeit, izt hat er's – Der gute
              Vetter wäre vor Zorn krepirt, wenn der Teufel den Arno nicht bald geholt hätte. In der
              That ich – ich wär's auch – Ganz Freude ist meine Seele, wenn ich Arno's Sturz so nahe
              sehe – Der hergeloffene Bub wuste sich bey jedem so einzuschmeicheln, Gemeine,
              Offizier, <pb n="18"/> alle hatten ihn gerne. Der Oberst, der Korporalsbub, hat den
              Narren an ihm gefressen – der König selbst wollte ihn bald lieben, – ja – mit dem
              Galgen zahlt er mit den Gram nicht – – Stille! da kömmt er – freundlich Zerbki,
              freundlich! –</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Sechster Auftritt.</head>
          <stage>Der Major, Arno (welcher bey dem Anblick des Majors erschrickt)</stage>
          <sp who="#major">
            <speaker>Major.</speaker>
            <p>Welch' finstre Miene, Herr Lieutenant! munter, munter! es ist nicht so arg, als Sie
              denken.</p>
          </sp>
          <sp who="#arno">
            <speaker>Arno.</speaker>
            <p>Als ich's denke? – Dem Böswicht wässert stäts der Mund nach einem unschuldigen
              Opfer!</p>
          </sp>
          <sp who="#major">
            <speaker>Major.</speaker>
            <p>Unschuldig? – wie?</p>
          </sp>
          <sp who="#arno">
            <speaker>Arno.</speaker>
            <stage>(hitzig)</stage>
            <p>Hätte ich kein Gefühl, kein Gehör für die Stimme der Natur, wäre ich ein Ungeheu'r
              wie jene, die um Geld, um eine allergnädigste Miene, um ein bischen falscher Ehre den
              Freund hinrichten, dem Urheber ihres Daseyns den Dolch in den Busen stossen, wäre ich
              solch ein Elender; o so wäre ich noch der Arno auf den nicht Mitleid, auf den Haß und
              Eifersucht fiel – –</p>
          </sp>
          <pb n="19"/>
          <sp who="#major">
            <speaker>Major.</speaker>
            <p>Ich verstehe Sie nicht – – <stage>(verstellt)</stage> Ich liebe Sie – erklären Sie
              sich –</p>
          </sp>
          <sp who="#arno">
            <speaker>Arno.</speaker>
            <stage>(ihm starr und kühn ins Gesichte sehend)</stage>
            <p>Herr Major!</p>
          </sp>
          <sp who="#major">
            <speaker>Major.</speaker>
            <stage>(lächlend)</stage>
            <p>Herr Lieutenant!</p>
          </sp>
          <sp who="#arno">
            <speaker>Arno.</speaker>
            <stage>(vor sich)</stage>
            <p>Du Satan!</p>
          </sp>
          <sp who="#major">
            <speaker>Major.</speaker>
            <p>Sie scheinen mir wunderlich!</p>
          </sp>
          <sp who="#arno">
            <speaker>Arno.</speaker>
            <p>Sie sind mir kein Räthsel!</p>
          </sp>
          <sp who="#major">
            <speaker>Major.</speaker>
            <p>Aber im Ernste, Herr Lieutenant, <stage>(beissend)</stage> Ihre Umstände sind nicht
              die beßten, dörf man ein gutes Wort bey Seiner Majestät anbieten? – in der That, ich
              bedaure Sie! – es könnte übel werden – aber – ich – –</p>
          </sp>
          <sp who="#arno">
            <speaker>Arno.</speaker>
            <stage>(erhizt)</stage>
            <p>Ich kenne deinen Ton, Hölle! – weder die Insul noch das Ordensband verbirgt ihn dem
              Redlichen –</p>
          </sp>
          <sp who="#major">
            <speaker>Major.</speaker>
            <p>Tollkühner was redest du?</p>
          </sp>
          <sp who="#arno">
            <speaker>Arno.</speaker>
            <p>Bin ich nicht schon lange der Gegenstand Ihres Neides? war nicht meine Erhebung ein
              Stich in Ihr Herz? Suchten Sie nicht mein Verderben? Man kennt Ihre Tücke – –</p>
          </sp>
          <sp who="#major">
            <speaker>Major.</speaker>
            <stage>(auf ihn losgehend)</stage>
            <p>Frevler! verachtest du dein Leben? nicht wahr, es ist Schande für dich!</p>
          </sp>
          <pb n="20"/>
          <sp who="#arno">
            <speaker>Arno.</speaker>
            <p>Schande? – ja für dich Ungeheuer ist's Schande!</p>
          </sp>
          <sp who="#major">
            <speaker>Major.</speaker>
            <stage>(wütend)</stage>
            <p>He! die Rasenden tödtet man, das ist Wohlthat! <stage>(legt die Hand an den
                Degen)</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#arno">
            <speaker>Arno.</speaker>
            <stage>(springt zurück und greift an die Seite)</stage>
            <p>Mein Degen!</p>
          </sp>
          <sp who="#major">
            <speaker>Major.</speaker>
            <p>Was Degen! – meinen Stock für dich – warte, Ihr Zörnchen soll bald verrauchen –
              ha!</p>
            <stage>(geht ab.)</stage>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Siebenter Auftritt.</head>
          <stage>Arno, (eine Weile steht er stille dem Major nachblickend, dann wirft er sich auf
            einen Stuhl) hernach Hartmann.</stage>
          <sp who="#arno">
            <p>Schande ist mein Leben für mich? – Schande! – warum zerspringst du nicht, Herz? – –
              Gott! kein Unglück mehr in deiner strafenden Hand? – herab damit auf mich
              Unglückseligen – Schande! das ist Tod – was Tod! das ist Hölle, noch mehr für mich – –
              einen Stock! – wer hält das aus – ich erliege – <stage>(nach einer Pause)</stage>
              Vater! wie würde dein beßtes Herz bluten, wenn du meine Leiden sähest – für dich,
              Liebster, für dich bin ich, den du liebst, unglücklich – – Gott! ziehe deinen <pb n="21"/> Arm zurück – er erdrückt mich – Mitten unter denen, die dich längen, die
              dich lästern, warst du in meinem Herzen – daher Unerschrockenheit, wenn andere
              zitterten – aber izt –</p>
          </sp>
          <sp who="#hartmann">
            <speaker>Hartmann.</speaker>
            <stage>(leise)</stage>
            <p>Herr Lieutenant!</p>
          </sp>
          <sp who="#arno">
            <speaker>Arno.</speaker>
            <p>Was ist, Freund?</p>
          </sp>
          <sp who="#hartmann">
            <speaker>Hartmann.</speaker>
            <p>Der Herr Hauptmann Graf Schrink wartet Ihrer.</p>
          </sp>
          <sp who="#arno">
            <speaker>Arno.</speaker>
            <p>O sage ihm doch, er soll zu mir kommen! – Warum so betrübt mein Freund?</p>
          </sp>
          <sp who="#hartmann">
            <speaker>Hartmann.</speaker>
            <stage>(geht stillschweigend ab)</stage>
          </sp>
          <sp who="#arno">
            <speaker>Arno.</speaker>
            <p>Der Redliche – Thränen standen in seinen Augen – – wie stark pocht mein Herz! – es
              freuet sich, daß es bald an der Brust meines Freundes schlagen kann – Du, Schrink, und
              du, Hartmann, ihr versöhnt mich mit meinem Stande – – Wie weise hält der Allmächtige
              dem Laster das Gleichgewicht durch seine wenige Tugendhaften! – es siegt zwar oft, das
              Laster, aber stets um desto schändlicher endlich zu unterliegen – – Sey du mein Trost,
              Ewiggütiger! – ich fühle es, du bist der Stärkste!</p>
          </sp>
        </div>
        <pb n="22"/>
        <div type="scene">
          <head>Achter Auftritt.</head>
          <stage>Schrink, Arno.</stage>
          <sp who="#schrink">
            <speaker>Schrink.</speaker>
            <stage>(den Arno umfassend)</stage>
            <p>Lieber Arno!</p>
          </sp>
          <sp who="#arno">
            <speaker>Arno.</speaker>
            <stage>(fast zugleich)</stage>
            <p>Liebster Schrink! <stage>(Sie küssen einander)</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#schrink">
            <speaker>Schrink.</speaker>
            <p>Mein Freund, betrübe dich doch nicht so!</p>
          </sp>
          <sp who="#arno">
            <speaker>Arno.</speaker>
            <stage>(sich von ihm wendend)</stage>
            <p>Ach!</p>
          </sp>
          <sp who="#schrink">
            <speaker>Schrink.</speaker>
            <p>Arno, betrübe dich doch nicht – bin ich dir unerträglich?</p>
          </sp>
          <sp who="#arno">
            <speaker>Arno.</speaker>
            <stage>(zu ihm gehend)</stage>
            <p>Werthester! <stage>(er nimmt seine Hand)</stage> was sagt dir mein Blut, welches alle
              von dem Herzen in diese Hand wallet? – was sagen dir – diese Thränen – die du noch nie
              sahest? – auch Thränen! – Himmel! wer steht das aus? – <stage>(stillschweigend stehen
                sie Hand in Hand, welche sie sich einander drücken, einige Minuten, indessen die
                Musik es wagen kann die Empfindungen der zärtlichsten Freundschaft
                auszudrücken)</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#schrink">
            <speaker>Schrink.</speaker>
            <p>Arno, es sind Zähren der Freude – ja – die Freude hat ja auch ihre Zähren – Wenn wir
              ins Treffen gehen, nicht wahr, so nehmen wir auf ewig Abschied? – izt sehen wir uns
              vom nahen Todte gerettet, ist das nicht Freude? – Warum denn so traurig, <pb n="23"/>
              Arno? – deine Thränen thun mir wehe – – Freund, darf dir dein Schrink eine Wahrheit
              sagen?</p>
          </sp>
          <sp who="#arno">
            <speaker>Arno.</speaker>
            <p>Sage, Beßter, sage alles!</p>
          </sp>
          <sp who="#schrink">
            <speaker>Schrink.</speaker>
            <p>Dich, den tausend Todte nicht zittern machten, schlägt ein kleines Unglück nieder,
              wodurch dich der Himmel prüft.</p>
          </sp>
          <sp who="#arno">
            <speaker>Arno.</speaker>
            <p>Ein kleines Unglück? – das ist Zwang, Freund – Du wilst mich trösten – Umsonst
              verbirgst du mir die Regungen deines Herzens – Schande, das ist Donner in meinen
              Ohren, Gift, das meine Eingeweide durchwühlt – – Du bist betrübt, Schrink, ich sehe
              es, ich fühls, Du bist sehr betrübt – –</p>
          </sp>
          <sp who="#schrink">
            <speaker>Schrink.</speaker>
            <p>So lange wir Menschen sind, ist der Tod das größte Unglück für uns; und wie
              gleichgültig sahest Du dem Tode oft entgegen? – war's Philosophie? nun die lehrt jedes
              Unglück großmüthig ertragen –</p>
          </sp>
          <sp who="#arno">
            <speaker>Arno.</speaker>
            <p>Redest Du im Ernste so? – Philosophie? – das ist so ein Ding, welches sich heute zu
              allem gebrauchen läßt – – Ehre ist, was die Tugend seyn soll, die Triebeder der
              guthandelnden Menschen – Uns schreibt die Ehre besondere Gesätze vor, die uns heiliger
              sind, als die Gesetze der Gesellschaft – auch als die Gesätze der Natur? – nein, diese
              binden stärker, weit stärker – – Was bin ich, <pb n="24"/> wenn meine Ehre auch nur
              zweifelhaft scheint? – Das elendeste Geschöpfe in der Natur bin ich – ein
              Nichtswürdiger, der dem Feinde seines Vaterlandes seinen Arm verkauft, der sein Leben
              seinem Vaterlande stielt, noch mehr, seine Mitbürger tödet, um Geld ein Verräther ist
              – Was verbindet mich eurem Monarchen zu dienen? – die Ehre, sonst nichts. Mein
              Ehrenwort, das ich ihm gab, das verbindet mich – weder die Natur, noch sonst eine
              gesätzgebende Macht – –</p>
          </sp>
          <sp who="#schrink">
            <speaker>Schrink.</speaker>
            <p>Deine Ehre, mein Arno, ist erhaben über die Stürme der Boshaften – Man hat schon
              lange von deinem Muthe geurtheilt, der allgemeine Spruch sichert deine Ehre gegen die
              Verläumdung, deine Rechtschaffenheit ist in jedes Herze geprägt, fruchtlos sind die
              Anfälle der Bosheit – Fürchte nichts mein Arno! – – Die Leute stecken die Köpfe
              zusammen, der heutige Vorgang ist ihnen ein Räthsel, Hartmann kann nicht genug
              antworten, jeder fragt nach deinem Befinden, der gute Kerl sagt: er befindet sich
              ziemlich wohl; dann sagen sie traurig: Das ist mir lieb. Sie suchen die Ursache in
              einer Unpäßlichkeit – Ich selbst, Freund, errathe nicht, was – –</p>
          </sp>
          <sp who="#arno">
            <speaker>Arno.</speaker>
            <p>Die Leute sind mir gut – gewiß, ich liebe sie auch als Brüder – Sind wir nicht alle
              Brüder? wie oft nannte der König Dich, Bruder, wie oft mich? – Es war die Stimme <pb n="25"/> des Herzens. Wenn Donner auf Donner den fürchterlichsten Todt über unsre
              Schädel brüllt, wenn jede Sekunde die nächste vor dem lezten Augenblicke zu seyn
              scheint, wenn man hier einen zermalmten Freund, dort einen zerstümmelten siehet, der
              mit dem Todte ringt, der seinen Bruder um einen Schuß bittet; Wenn Fürsten den
              gemeinen Mann um Hülfe bitten, dann vergeht der Gedanke von Hoheit – Soll man auf
              dieser gefährlichen Bahne Falschheit in der Brust tragen? – – Du kennest meinen Feind,
              der ist mächtig, was hilft mir die Liebe der Leute?</p>
          </sp>
          <sp who="#schrink">
            <speaker>Schrink.</speaker>
            <p>Auch helfen wird sie dir – – Höre, Freund – aber Großmuth <stage>(seine Hand
                nehmend)</stage> – der Major wollte die Sache auf den Spruch des Königs liegen
              lassen, der Falsche, er kennt die Hitze unsers Monarchen, und den Schwur – – Unser
              Oberst befahl ein Kriegsrecht, er verläßt sich auf die Liebe der Grenadier, es ist
              schon angesagt, hier wird's gehalten. – Ich bin auch dabey – sehr oft sahe ich eine
              Schwäche – –</p>
          </sp>
          <sp who="#arno">
            <speaker>Arno.</speaker>
            <p>O Freund, dein gutes Herz täuscht Dich – – Wehe mir! – Man will meinen Karakter
              förmlich untersuchen! – Ein Kriegsrecht soll entscheiden ob ich rechtschaffen, oder
              niederträchtig bin! – – Gute Nacht Ehre, und dir, unerträgliches Leben, Dir auch gute
              Nacht!</p>
          </sp>
          <pb n="26"/>
          <sp who="#schrink">
            <speaker>Schrink.</speaker>
            <p>Nicht so! – erhaben, Arno, getrost – komm Freund, komm!</p>
            <stage>(beede ab.)</stage>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Neunter Auftritt.</head>
          <stage>Hartmann, (redend stellt er die Stühle in einem Halbzirkel herum) hernach der
            Major.</stage>
          <sp who="#hartmann">
            <p>Für den Oberst – ein Mann wie ein Engel! – für den Major – ein Satan! – für den
              Hauptmann Schrink – o wenn ich solch einen Mann sehe, so wird mein Herz groß für
              Freude – ein ehrlicher Kerl seyn, ist doch was sehr gutes – ich fühle es in dem
              Treffen, dann Zittern die Lästerer um mich her, und ich, ich stehe da, blicke gen
              Himmel, denke an den, dort oben, an den, der gewiß jeder Kugel ihren Flug bestimmt,
              und an meine Schuldigkeit und an meine Ehre – so lehrte mich Arno – Hangen will ich,
              wenn es noch so einen Offizier giebt, wie der, – tapfer, sanft wie ein Lamm, ein
              Soldat, ein Christ – wahrlich ein seltnes Geschöpfe.</p>
          </sp>
          <sp who="#major">
            <speaker>Major.</speaker>
            <stage>(wirft die Thüre auf, und tritt schnell herein)</stage>
            <p>Korporal! ist er zu dem Arno kommandirt? –</p>
          </sp>
          <sp who="#hartmann">
            <speaker>Hartmann.</speaker>
            <p>Ja, er begehrte mich!</p>
          </sp>
          <pb n="27"/>
          <sp who="#major">
            <speaker>Major.</speaker>
            <p>So! – begehrt – – es ist mir lieb; wie ich sehe, befindet er sich recht wohl?</p>
          </sp>
          <sp who="#hartmann">
            <speaker>Hartmann.</speaker>
            <p>O ja recht wohl –</p>
          </sp>
          <sp who="#major">
            <speaker>Major.</speaker>
            <p>Klagt er über keine Unpäßlichkeit?</p>
          </sp>
          <sp who="#hartmann">
            <speaker>Hartmann.</speaker>
            <stage>(zerstöhrt)</stage>
            <p>– Nein.</p>
          </sp>
          <sp who="#major">
            <speaker>Major.</speaker>
            <p>Gut – <stage>(geht behende ab)</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#hartmann">
            <speaker>Hartman.</speaker>
            <p>Ich dumme Bestie – dem Feinde meines Gutthäters den Dolch in die Hand – <stage>(er
                schlägt sich auf die Stirne)</stage> Undank, alter Hund – unverzeihlicher,
              himmelschreiender Undank! – du Schlange, Betrüger! – ich kenne dich, und – –
                <stage>(durch die offene Thüre siehet er Schrinken kommen)</stage> ich gehe, der
              Redliche siehet die Untreue auf meiner Stirne geschrieben! <stage>(will
              fort)</stage></p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Zehenter Auftritt.</head>
          <stage>Schrink, Hartmann.</stage>
          <sp who="#schrink">
            <speaker>Schrink.</speaker>
            <p>Bleibe Er hier, Hartmann.</p>
          </sp>
          <sp who="#hartmann">
            <speaker>Hartmann.</speaker>
            <p>Was befehlen Euer Gnaden?</p>
          </sp>
          <sp who="#schrink">
            <speaker>Schrink.</speaker>
            <p>Was macht Arno?</p>
          </sp>
          <pb n="28"/>
          <sp who="#hartmann">
            <speaker>Hartmann.</speaker>
            <p>Ich glaubte, Euer Gnaden kämen izt von ihm!</p>
          </sp>
          <sp who="#schrink">
            <speaker>Schrink.</speaker>
            <p>Ja – aber was macht er sonst?</p>
          </sp>
          <sp who="#hartmann">
            <speaker>Hartmann.</speaker>
            <p>Lieber Gott! was macht ein Unglücklicher, er grämt sich zu tode!</p>
          </sp>
          <sp who="#schrink">
            <speaker>Schrink.</speaker>
            <p>Kannst Du schweigen?</p>
          </sp>
          <sp who="#hartmann">
            <speaker>Hartmann.</speaker>
            <p>Empfindlich für einen alten Unteroffizier –</p>
          </sp>
          <sp who="#schrink">
            <speaker>Schrink.</speaker>
            <p>Nun, werde nicht böse – aber deinem Arno auch nichts sagen!</p>
          </sp>
          <sp who="#hartmann">
            <speaker>Hartmann.</speaker>
            <stage>(erschrocken)</stage>
            <p>O wehe!</p>
          </sp>
          <sp who="#schrink">
            <speaker>Schrink.</speaker>
            <p>Narr, was erschrickst du? – geht ihm nichts ab?</p>
          </sp>
          <sp who="#hartmann">
            <speaker>Hartmann.</speaker>
            <p>Nein – aber – <stage>(sieht ihn an)</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#schrink">
            <speaker>Schrink.</speaker>
            <p>Da, da <stage>(ihm ein Papier gebend)</stage> warte ihm wohl auf!</p>
          </sp>
          <sp who="#hartmann">
            <speaker>Hartmann.</speaker>
            <p>Ach! gnädiger Herr, das hat Ihnen ein Engel gesagt – Sie wissen wohl – –</p>
          </sp>
          <pb n="29"/>
          <sp who="#schrink">
            <speaker>Schrink.</speaker>
            <p>Gut, sage nichts!</p>
            <stage>(ab.)</stage>
          </sp>
          <sp who="#hartmann">
            <speaker>Hartmann.</speaker>
            <stage>(Das Papier in der Hand wiegend)</stage>
            <p>– Schwer – gewiß Geld – nie wars mirs so lieb – für meinen Gutthäter! <stage>(steckts
                ein und ab.)</stage></p>
          </sp>
          <trailer>Ende des ersten Aufzugs.</trailer>
        </div>
      </div>
      <pb n="30"/>
      <div type="act">
        <head>Zweeter Aufzug.</head>
        <div type="scene">
          <head>Erster Auftritt.</head>
          <stage>Der Major und Unterlieutenant Zerbki.</stage>
          <sp who="#major">
            <p>He! Vetterchen, wie gefällt dir izt unser Halbgott Arno? – Die Ketten hab ich ihm an
              den Leib gebracht – der Strick oder eine Kugel – bald – Das ist allerliebst – – Wie so
              murrisch, so stille?</p>
          </sp>
          <sp who="#zerbki">
            <speaker>Zerbki.</speaker>
            <p>Schon lange hätte ich ihn gerne gedemüthigt gesehen, aber – das wollte ich doch nicht
              –</p>
          </sp>
          <sp who="#major">
            <speaker>Major.</speaker>
            <p>Was?</p>
          </sp>
          <sp who="#zerbki">
            <speaker>Zerbki.</speaker>
            <p>Daß er so sterbe.</p>
          </sp>
          <sp who="#major">
            <speaker>Major.</speaker>
            <p>Hätte ich denn seine Lossprechung in dem Kriegsrecht zulassen sollen? – Man
              vertheidigte ihn; Hätte ich nicht Hitze gezeigt, so wäre er frey. Dich würde er izt
              seinen triumphirenden Stolz empfinden lassen.</p>
          </sp>
          <sp who="#zerbki">
            <speaker>Zerbki.</speaker>
            <p>Was brachte er denn zu seiner Entschuldigung vor?</p>
          </sp>
          <pb n="31"/>
          <sp who="#major">
            <speaker>Major.</speaker>
            <p>Lauter aufgedunsne Perioden von seinem Muthe. Durch die Beyspiele, die er davon
              gegeben, wollte er seine edle Unerschrockenheit beweisen.</p>
          </sp>
          <sp who="#zerbki">
            <speaker>Zerbki.</speaker>
            <p>Er hat Muth.</p>
          </sp>
          <sp who="#major">
            <speaker>Major.</speaker>
            <p>Ja, – aber zu unsrer Schande – Will Er den Hochmuth länger ertragen, den Ihn Arno bey
              jeder Gelegenheit fühlen ließ? – Herr Vetter gehe er mit seinen unzeitigen Skrupeln –
              Eine Schande für unsre Familie, daß Er einem unbekannten Abendtheurer im Range
              nachstehen muß. – – Ich will auch nicht, daß er dem Todte so albern in die Arme renne,
              wie solche Leute. Ich will selbst nicht lange mehr so närrisch seyn mich hier herum zu
              balgen; Die tolle Gewohnheit hab ich befolgt, acht Jahre bin ich schon Soldat, das ist
              genug. Bey Hofe ist der Platz für mich, und für dich auch. – Geschwinde hätte ich dich
              gerne empor, Arno ist eine Hindernis, das ist Fug ihn zu stürzen. Halb muß man nie
              schaden, das merke dir. – Der König schwur den Todt dem Offizier, welcher in einem
              Treffen Merkmale einer gefährlichen Zaghaftigkeit blicken ließ. – Alles haben wir von
              Arno zu fürchten, wenn ihm das Leben bleibt. – – Kurz, er hat mich beleidigt, sein
              Verderben ist beschlossen, es gefalle Dir, oder nicht.</p>
          </sp>
          <pb n="32"/>
          <sp who="#zerbki">
            <speaker>Zerbki.</speaker>
            <p>Ich überlasse alles Ihrer Willkühr – Sie sind mein Vater.</p>
          </sp>
          <sp who="#major">
            <speaker>Major.</speaker>
            <p>Nun gut – lasse mich nur machen.</p>
          </sp>
          <sp who="#zerbki">
            <speaker>Zerbki.</speaker>
            <p>Aber der Oberst wird den Arno vertheidigen!</p>
          </sp>
          <sp who="#major">
            <speaker>Major.</speaker>
            <p>Schwacher Schutz! – Doch die Kunst verstehest du noch nicht – in einer Hitze muß die
              Anklage und Verurtheilung geschehen seyn – a dieu!</p>
            <stage>(ab.)</stage>
          </sp>
          <sp who="#zerbki">
            <speaker>Zerbki.</speaker>
            <p>Wie entschlossen! – ich Unglücklicher – auch mich urtheilt man nach diesem Manne –
              doch verabscheue ich ihn – –</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Zweeter Auftritt.</head>
          <stage>Schrink, Zerbki, hernach Arno.</stage>
          <sp who="#schrink">
            <speaker>Schrink.</speaker>
            <p>Ob der König bald kommen wird?</p>
          </sp>
          <sp who="#zerbki">
            <speaker>Zerbki.</speaker>
            <p>Ich denke.</p>
          </sp>
          <sp who="#schrink">
            <speaker>Schrink.</speaker>
            <p>Es ist schon späthe. <stage>(nach der Uhr sehend)</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#zerbki">
            <speaker>Zerbki.</speaker>
            <p>Nie war er mit weniger willkommen als heute</p>
          </sp>
          <pb n="33"/>
          <sp who="#schrink">
            <speaker>Schrink.</speaker>
            <p>Warum?</p>
          </sp>
          <sp who="#zerbki">
            <speaker>Zerbki.</speaker>
            <p>Der gute Arno!</p>
          </sp>
          <sp who="#schrink">
            <speaker>Schrink.</speaker>
            <p>Wie verächtlich! – der gute Arno oder Tropf – – Unser König ist mehr Mensch als Sie
              denken –</p>
          </sp>
          <sp who="#zerbki">
            <speaker>Zerbki.</speaker>
            <p>Er ist der beste Monarch und Menschenfreund, so denke ich!</p>
          </sp>
          <sp who="#schrink">
            <speaker>Schrink.</speaker>
            <p>Rechtgedacht – also wird der rechtschaffene, der brave, der edle Arno nicht so hin
              seyn, als man glaubt, und vielleicht – wünscht.</p>
          </sp>
          <sp who="#zerbki">
            <speaker>Zerbki.</speaker>
            <p>Ich hoffe es mehr, als mancher vermuthet.</p>
          </sp>
          <sp who="#schrink">
            <speaker>Schrink.</speaker>
            <p>Und ich – ich vermuthe es mehr als Sie es hoffen – Es giebt Unmenschen –</p>
          </sp>
          <sp who="#zerbki">
            <speaker>Zerbki.</speaker>
            <p>O ja! – – <stage>(beede schweigen, dann Zerbki ab.)</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#schrink">
            <speaker>Schrink.</speaker>
            <p>Wenn das Herz den Mund nicht Lügen strafte! – Die Zerbkis kenne ich – – Im Felde
              muthlose Praler, bey Hofe Unterdrücker, niederträchtige Schmeichler, Verleumder – Bey
              dem Monarchen verwandeln Sie sich in Engel des Lichts, aber der Unterthan, die
              unzähligen Opfer ihrer Leidenschaften, sehen sie unverstellt, als Geisseln des Landes
              – – <stage>(bewegt)</stage> Die Ketten! – Schauder! <pb n="34"/> – das geht mir durchs
              Herz! <stage>(er geht an die Thüre)</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#arno">
            <speaker>Arno.</speaker>
            <p>Schändliche Ketten sinds – Merkmale der Schande? <stage>(traurig siehet er auf seine
                Hand und Fuß)</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#schrink">
            <speaker>Schrink.</speaker>
            <p>Arno, so krönt man die Tugend!</p>
          </sp>
          <sp who="#arno">
            <speaker>Arno.</speaker>
            <p>Und das Laster?</p>
          </sp>
          <sp who="#schrink">
            <speaker>Schrink.</speaker>
            <p>Mit Bändern.</p>
          </sp>
          <sp who="#arno">
            <speaker>Arno.</speaker>
            <p>Ha! – – <stage>(nach einer Pause)</stage> du sollst hangen! – das hörte ich oft von
              unserm Monarchen – dann fühlte ich den Todt, wie der Deserteur – Bald fällt dieser
              Donner auf mich, und – mein Feind begleitet ihn mit einem lächeln – lächeln
              abscheulicher als Todt – und ich stehe da – vor ihnen, als – ein Missethäter – –
              Ruckzin, ein Missethäter! o – –</p>
          </sp>
          <sp who="#schrink">
            <speaker>Schrink.</speaker>
            <stage>(vor sich)</stage>
            <p>Ruckzin! – er fabelt vor Schmerz!</p>
          </sp>
          <sp who="#arno">
            <speaker>Arno.</speaker>
            <stage>(er merkt, daß Schrink was sagte)</stage>
            <p>Was ist? was sagst du?</p>
          </sp>
          <sp who="#schrink">
            <speaker>Schrink.</speaker>
            <p>Deine Einbildungskraft schaft dir Quaal, mein Freund!</p>
          </sp>
          <sp who="#arno">
            <speaker>Arno.</speaker>
            <p>Nein, keine Phantasien – aber sagtest du vorhin nichts? was war's?</p>
          </sp>
          <pb n="35"/>
          <sp who="#schrink">
            <speaker>Schrink.</speaker>
            <p>Du sagtest Ruckzin, was soll das?</p>
          </sp>
          <sp who="#arno">
            <speaker>Arno.</speaker>
            <p>Ha! – Ruckzin, ja Ruckzin, nicht Arno, Betrüger.</p>
          </sp>
          <sp who="#schrink">
            <speaker>Schrink.</speaker>
            <p>Arno, wo ist deine Großmuth? der Schmerz beraubt dich deiner Sinnen!</p>
          </sp>
          <sp who="#arno">
            <speaker>Arno.</speaker>
            <p>Wie gut! – aber nein, Ruckzin denket noch, Ruckzin empfindet noch, Hölle empfindet er
              noch.</p>
          </sp>
          <sp who="#schrink">
            <speaker>Schrink.</speaker>
            <p>Was heißt das, Ruckzin?</p>
          </sp>
          <sp who="#arno">
            <speaker>Arno.</speaker>
            <p>Ich, ich, der Betrüger Arno, ich heiße Ruckzin!</p>
          </sp>
          <sp who="#schrink">
            <speaker>Schrink.</speaker>
            <p>Du? – Gott was ist das!</p>
          </sp>
          <sp who="#arno">
            <speaker>Arno.</speaker>
            <p>Nicht wahr? – ja, höre – ich war bey meinem Vater der mich liebte, der seinem Alter
              an mir eine Stütze und seinem Kaiser einen rechtschaffnen Soldaten zu ziehen dachte.
              Glücklich lebte ich da geliebt von einem Vater, geliebt von Sophien – – Ein
              preussischer Offizier kam in unsere Garnison, der ward mein Freund, dem zeigte ich
              meine Sophie, ich schilderte sie ihm, wie sie war, wie Schönheit, wie Tugend. Ich traf
              ihn bey ihr an, er hielte ihre Hand; siedend machte mein Blut dieser Anblick und mich
              meiner, meines Vaters, meiner Sophie, der Freundschaft vergessen, ich zeigte auf
              meinen Degen, er folgte mir und – ward getödet. Ich entflohe hier <pb n="36"/> hin.
              Aus Furcht entdeckt zu werden, verbarg ich meinen Namen. – Mein Vater dient seinem
              Monarchen als Grenadierhauptmann. Heute stieß ich mit meinen Leuten gerade auf seine
              Kompagnie, ich glaubte ihn zu sehen – – Gott! dachte ich, soll ich Feuer und Todt auf
              meinen Vater kommandiren! – nein Ehre, Satan, Menschenwürger, das ist für ein Tiger zu
              grausam! ich konnte meine Zähren nicht halten, kehrte um und gieng aus dem
              Treffen.</p>
          </sp>
          <sp who="#schrink">
            <speaker>Schrink.</speaker>
            <p>Warum sagtest Du das denn nicht in dem Kriegsrechte?</p>
          </sp>
          <sp who="#arno">
            <speaker>Arno.</speaker>
            <p>Hätte man denn nicht dazu gelacht? – weißt Du nicht, daß man seines Vaters Brust
              aufreißen soll, wenn irgend einer Majestät die Laune kömmt, ein Menschenherz zu sehen?
              – Er ist nicht mehr; Wuth, Rache und die greulichste Verwüstung sahe ich um ihn her,
              er ist hin, mein Vater, hin –</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Dritter Auftritt.</head>
          <stage>Der Oberst, die Vorigen, hernach ein Feldwebel.</stage>
          <sp who="#oberst">
            <speaker>Oberst.</speaker>
            <p>Ey was hin! nicht hin, Herr Lieutenant!</p>
          </sp>
          <sp who="#arno">
            <speaker>Arno.</speaker>
            <p>Wer?</p>
          </sp>
          <pb n="37"/>
          <sp who="#oberst">
            <speaker>Oberst.</speaker>
            <p>Sie.</p>
          </sp>
          <sp who="#arno">
            <speaker>Arno.</speaker>
            <p>Gewiß, Herr Oberst, gewiß ich bald – Soll ich beschimpft leben? nein, so elend bin
              ich nicht!</p>
          </sp>
          <sp who="#oberst">
            <speaker>Oberst.</speaker>
            <p>Der König kann Ehre und Leben schenken.</p>
          </sp>
          <sp who="#arno">
            <speaker>Arno.</speaker>
            <p>Mein Leben eine Gnade! pfui – wahrhaftig, pfui! und die Ehre kann kein Geschenke
              seyn, nothwendige Belohnung ist sie, wofür man keinen Dank schuldig ist!</p>
          </sp>
          <sp who="#feldwebel">
            <speaker>Feldwebel.</speaker>
            <stage>(tritt nahe zum Oberst)</stage>
            <p>Eurer Gnaden soll ich gehorsam melden, daß ein gefangener österreichischer Offizier,
              dem man aus Achtung den Säbel wieder gab, dort an der Ecke des Waldes einige unsrer
              Leute niedergehauen. Er lief dem Walde zu, man gab Feuer auf ihn, aber er kehrte sich
              nicht daran. Zum Glücke kamen einige Hussaren daher, die fiengen ihn. Man hat ihn
              hierhin gebracht.</p>
          </sp>
          <sp who="#oberst">
            <speaker>Oberst.</speaker>
            <p>Kaum dem Todte entronnen, ihm wieder entgegen laufen! – ein verzweifelter Streich! –
              ich will den sehen. <stage>(ab, und der Feldwebel nach)</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#schrink">
            <speaker>Schrink.</speaker>
            <p>Der Meuchelmörder verdient den Galgen.</p>
          </sp>
          <sp who="#arno">
            <speaker>Arno.</speaker>
            <p>Ja, – doch vielleicht ist er ein Unglücklicher, wie Arno, und dann, Schrink <pb n="38"/> ist er des Lebens müde. – – Siehe doch, Freund, was es giebt!</p>
          </sp>
          <sp who="#schrink">
            <speaker>Schrink.</speaker>
            <p>Dich alleine lassen?</p>
          </sp>
          <sp who="#arno">
            <speaker>Arno.</speaker>
            <p>Warum nicht? – laß' mich, Freund, o laß mich, gehe hin.</p>
          </sp>
          <sp who="#schrink">
            <speaker>Schrink.</speaker>
            <p>Du wilst es, ich gehe. <stage>(drückt Arno die Hand und ab)</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#arno">
            <speaker>Arno.</speaker>
            <p>Ganz fühlte ich sein Herz in der Hand – Natur! wärest du in jedem Herzen so, wie in
              diesem – welche Beklemmung hier – bey dem Anblick eines Unglücklichen – Himmel lasse
              mich ihm helfen – und dann sterben, so seufzte mein Herz – – Wer ist der? – o wär ich
              weg!</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Vierter Auftritt.</head>
          <stage>Der Gefangene und Arno. (welcher fort will)</stage>
          <sp who="#gefangener">
            <speaker>Gefangene.</speaker>
            <p>Mein Herr, werde ich mich Ihrer Gegenwart nicht zu erfreuen haben?</p>
          </sp>
          <sp who="#arno">
            <speaker>Arno.</speaker>
            <p>Vergeben Sie ich muß fort – <stage>(die Uniform betrachtend)</stage> Von Daun, mein
              Herr?</p>
          </sp>
          <sp who="#gefangener">
            <speaker>Gefangene.</speaker>
            <p>Ja, von Daun.</p>
          </sp>
          <pb n="39"/>
          <sp who="#arno">
            <speaker>Arno.</speaker>
            <stage>(siehet dem Gefangenen ins Gesichte, und geht nach der Thüre, dann blickt er
              wieder auf ihn zurück)</stage>
            <p>Ich muß gehen, Herr, ich muß <stage>(will ab)</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#gefangener">
            <speaker>Gefangene.</speaker>
            <p>Herr Bruder! erlauben Sie, ein Wort!</p>
          </sp>
          <sp who="#arno">
            <speaker>Arno.</speaker>
            <stage>(kömmt aus der Thüre zurück)</stage>
            <p>Was befehlen Sie?</p>
          </sp>
          <sp who="#gefangener">
            <speaker>Gefangene.</speaker>
            <p>Darf ich fragen, ob Sie nicht einen Ruckzin bey ihrer Armee kennen?</p>
          </sp>
          <sp who="#arno">
            <speaker>Arno.</speaker>
            <p>Nein – <stage>(zerstöhrt)</stage> ja – bey der Armee in Schlesien.</p>
          </sp>
          <sp who="#gefangener">
            <speaker>Gefangene.</speaker>
            <p>Was ist er? Bey welchem Regimente?</p>
          </sp>
          <sp who="#arno">
            <speaker>Arno.</speaker>
            <p>Das weiß ich nicht.</p>
            <stage>(Arno ab.)</stage>
          </sp>
          <sp who="#gefangener">
            <speaker>Gefangene.</speaker>
            <p>In Schlesien? – das wäre gut. Wenn ich mein Leben vergebens für ihn wagte, so soll
              mein Trost seyn, daß er es nicht weiß, ich kenne sein Herz – Ach! was wird er
              empfinden bey dem Gedanken mich so verlassen zu haben! – – Soll ich den Todt fürchten,
              ich Alter? – welcher Kummer! – – Mein Gefühl ward allmählich rauch durch die
              unzähligen Auftritte von Elend und Grausamkeit, wovon ich oft Zuschauer war, oft
              selbst – der Himmel verzeihe es mir! – – gänzlich verdrängt ist es noch nicht, mein
              Gefühl, so <pb n="40"/> gar bey dem Anblick dieses Menschen empfand ich was – was
              ungewöhnliches. – Der Mensch ist mir unbekannt, aber er hat so was gutes im Gesichte –
              einige Züge von – ja, natürlich – – o ich alter Phantast! zehn Jahre – und Ketten! –
              die verdient der nie, nein, nie. – Karl ist rechtschaffen, er hat Muth, – ha! gewiß,
              er heißt ja Ruckzin! <stage>(tiefes Nachdenken, unterbricht zu weilen seine
                Rede)</stage> Ich spüre es, alleine darf ich nicht bleiben. <stage>(da er fort will,
                begegnet ihm ein Feldwebel)</stage></p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Fünfter Auftritt.</head>
          <stage>Der Gefangene und ein Feldwebel.</stage>
          <sp who="#gefangener">
            <speaker>Gefangene.</speaker>
            <p>Kömmt er zu mir mein Freund?</p>
          </sp>
          <sp who="#feldwebel">
            <speaker>Feldwebel.</speaker>
            <p>Ja, verzeihen Sie, daß ich mich erkühne!</p>
          </sp>
          <sp who="#gefangener">
            <speaker>Gefangene.</speaker>
            <p>Das freuet mich. – Vielleicht Befehle?</p>
          </sp>
          <sp who="#feldwebel">
            <speaker>Feldwebel.</speaker>
            <p>Nein – <stage>(tritt näher zu ihm und sieht ihn lächlend an)</stage> – – kennen Euer
              Gnaden mich nicht mehr?</p>
          </sp>
          <sp who="#gefangener">
            <speaker>Gefangene.</speaker>
            <p>Ich erinnere mich nicht – <stage>(ihn betrachtend)</stage> ich weiß nicht recht –</p>
          </sp>
          <pb n="41"/>
          <sp who="#feldwebel">
            <speaker>Feldwebel.</speaker>
            <p>Kannten Sie nicht einmal einen Grenadier bey ihrer Kompagnie, der Frank hieß?</p>
          </sp>
          <sp who="#gefangener">
            <speaker>Gefangene.</speaker>
            <p>Ja, aber – <stage>(ihn betrachtend)</stage> der desertirte vor ohngefähr – –</p>
          </sp>
          <sp who="#feldwebel">
            <speaker>Feldwebel.</speaker>
            <p>Zwölf Jahren!</p>
          </sp>
          <sp who="#gefangener">
            <speaker>Gefangene.</speaker>
            <p>Richtig – O Du bists <stage>(er faßt seine Hand)</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#feldwebel">
            <speaker>Feldwebel.</speaker>
            <p>Vergeben Sie mir, ich bereue meinen Fehler.</p>
          </sp>
          <sp who="#gefangener">
            <speaker>Gefangene.</speaker>
            <p>Aber was bewegte dich – Schweigen wir hiervon – – Wie gehts Dir?</p>
          </sp>
          <sp who="#feldwebel">
            <speaker>Feldwebel.</speaker>
            <p>O wie wünschte ich noch bey Ihnen zu seyn!</p>
          </sp>
          <sp who="#gefangener">
            <speaker>Gefangene.</speaker>
            <p>Nicht doch, mein Freund! dieser Gedanke ist zwar nicht böse, aber er pflegt
              strafberen zu erregen. – Sey er seinem Könige treu, denke er an seine Pflichten.</p>
          </sp>
          <sp who="#feldwebel">
            <speaker>Feldwebel.</speaker>
            <p>Ja das sagten Euer Gnaden so oft, hätte ichs da erkannt! – – Sie waren mir so gut –
              wie ein Vater, so gut – Wie betaure ich Sie!</p>
          </sp>
          <sp who="#gefangener">
            <speaker>Gefangene.</speaker>
            <p>Mich? – Unglück war in meinem Leben mein Loos – jedes prüfte ich, nur das kleinste –
              den Tod noch nicht – In diesem Treffen, dachte ich, würde eine Kugel <pb n="42"/>
              diesen alten Kopf zerquetschen – aber nein. Es ahndet mir, der Himmel bewahrt mich für
              mehr als Todt.</p>
          </sp>
          <sp who="#feldwebel">
            <speaker>Feldwebel.</speaker>
            <p>O Herr Hauptmann, unser König ist gnädig.</p>
          </sp>
          <sp who="#gefangener">
            <speaker>Gefangene.</speaker>
            <p>Ja, Frank? – dann wird er auch so gut seyn, mich sterben zu lassen. – Nach dem
              Unglücke meines Sohnes ist mir nichts mehr übrig – aber Schande! – Schande, die will
              ich nicht hoffen!</p>
          </sp>
          <sp who="#feldwebel">
            <speaker>Feldwebel.</speaker>
            <p>Fürchten Sie nichts, der König liebt ihn.</p>
          </sp>
          <sp who="#gefangener">
            <speaker>Gefangene.</speaker>
            <p>Wen?</p>
          </sp>
          <sp who="#feldwebel">
            <speaker>Feldwebel.</speaker>
            <p>Ihren Herrn Sohn.</p>
          </sp>
          <sp who="#gefangener">
            <speaker>Gefangene.</speaker>
            <stage>(unruhig)</stage>
            <p>Wo ist er? wo? sag' mirs, wo?</p>
          </sp>
          <sp who="#feldwebel">
            <speaker>Feldwebel.</speaker>
            <stage>(vor sich)</stage>
            <p>Er weiß nichts!</p>
          </sp>
          <sp who="#gefangener">
            <speaker>Gefangene.</speaker>
            <p>Du, Frank, du peinigst mich? – um mich her lauter Feinde, lauter Dunkel!</p>
          </sp>
          <sp who="#feldwebel">
            <speaker>Feldwebel.</speaker>
            <p>Es hat keine Gefahr – ein wenig Arrest – –</p>
          </sp>
          <sp who="#gefangener">
            <speaker>Gefangene.</speaker>
            <p>Ha! der Geschlossene da! – alter Ruckzin lebst du noch? – du altes Unglückskind! –
              und du Vatermörder, du – – Frank, habe Mitleid mit deinem alten Hauptmann <pb n="43"/>
              – oder mit diesem grauen Kopfe. Entdecke mich keinem Menschen, sage ihm nichts, lasse
              mich ungekannt sterben.</p>
          </sp>
          <sp who="#feldwebel">
            <speaker>Feldwebel.</speaker>
            <p>Ich schweige. Da er hierin kam, unter dem Namen Arno, kannte ich ihn gleich, er aber
              mich nicht, und ich sagte auch nichts.</p>
          </sp>
          <sp who="#gefangener">
            <speaker>Gefangene.</speaker>
            <p>Frank, nimm ein Geschenke von mir – bald scheidet uns der Todt, <stage>(einen Ring
                abziehend)</stage> hier nimm –</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Sechster Auftritt.</head>
          <stage>Schrink, die Vorigen.</stage>
          <sp who="#schrink">
            <speaker>Schrink.</speaker>
            <p>Der König ist da, Sie werden ein wenig abtreten müssen, hier giebt er Ordres
                <stage>(der Feldwebel will gehn)</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#gefangener">
            <speaker>Gefangene.</speaker>
            <stage>(den Ring abziehend)</stage>
            <p>Warte Er, hier nehme er diesen Ring, kein Geld hab ich.</p>
          </sp>
          <sp who="#feldwebel">
            <speaker>Feldwebel.</speaker>
            <p>Nein, behüte Gott! <stage>(will fort)</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#gefangener">
            <speaker>Gefangene.</speaker>
            <p>Ich bitte, he! nehme Er doch!</p>
          </sp>
          <sp who="#schrink">
            <speaker>Schrink.</speaker>
            <p>Feldwebel, ich gebe ihm Geld dafür – Mit Erlaubnis – <stage>(den Ring
                besehend)</stage> zwölf Louisd'or <stage>(er giebt den Ring zurück)</stage></p>
          </sp>
          <pb n="44"/>
          <sp who="#gefangener">
            <speaker>Gefangene.</speaker>
            <p>Izt ist das Geld besser <stage>(er reicht den Ring dem Feldwebel.)</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#schrink">
            <speaker>Schrink.</speaker>
            <p>Gehe Er mit, ich zahle ihm zwölf Louisd'or.</p>
          </sp>
          <sp who="#feldwebel">
            <speaker>Feldwebel.</speaker>
            <stage>(Schrinken den Ring)</stage>
            <p>Schicken Euer Gnaden diesem Herrn das Geld, ich muß zur Kompagnie.</p>
            <stage>(ab.)</stage>
          </sp>
          <sp who="#schrink">
            <speaker>Schrink.</speaker>
            <p>Gefällts Ihnen so?</p>
          </sp>
          <sp who="#gefangener">
            <speaker>Gefangene.</speaker>
            <p>Nun ja.</p>
          </sp>
          <sp who="#schrink">
            <speaker>Schrink.</speaker>
            <p>In einer Viertelstunde sollen Sie das Geld haben.</p>
          </sp>
          <sp who="#gefangener">
            <speaker>Gefangene.</speaker>
            <p>Gut – Ich höre Lärm <stage>(man hört Marsch schlagen)</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#schrink">
            <speaker>Schrink.</speaker>
            <p>Der König!</p>
            <stage>(beede ab.)</stage>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Siebenter Auftritt.</head>
          <stage>Der König, Oberst, Major, und einige Offiziere.</stage>
          <sp who="#koenig">
            <speaker>König.</speaker>
            <stage>(zieht den Hut ab)</stage>
            <p>Ich danke Ihnen, meine Herren für den Eifer, mit welchem Sie heute für mich fochten.
                <stage>(alle biegen die Knie)</stage> Herr Oberst von Kraun, Ihr Regiment hat Lob
              verdient. – Haben Sie nichts Neues?</p>
          </sp>
          <pb n="45"/>
          <sp who="#oberst">
            <speaker>Oberst.</speaker>
            <stage>(mit einer unzufriedenen Miene)</stage>
            <p>Zween Arrestanten.</p>
          </sp>
          <sp who="#koenig">
            <speaker>König.</speaker>
            <stage>(den Oberst ansehend vor sich)</stage>
            <p>O wie weinte der so gerne! – Major Zerbki wie stehst mit deinen Arrestanten, was ist
              ihr Verbrechen?</p>
          </sp>
          <sp who="#major">
            <speaker>Major.</speaker>
            <stage>(tritt nahe zum König)</stage>
            <p>Arno, ein Oberlieutenant, wich heute, da der Feind schon retirirte, alle staunten ihn
              an, er bebte, kaum konnte man die gefährlichste Zerrüttung verhüten –</p>
          </sp>
          <sp who="#koenig">
            <speaker>König.</speaker>
            <p>Arno, Arno! – Ey, der hieß ja auch Arno – –</p>
          </sp>
          <sp who="#oberst">
            <speaker>Oberst.</speaker>
            <p>Den Eure Majestät zum Oberlieutenant ernannten, da er verwundet da lag.</p>
          </sp>
          <sp who="#koenig">
            <speaker>König.</speaker>
            <p>Ja, recht – der ists? – ein Unglück daß man seinen Mann nicht allemal kennt! – Und
              der andere? es sind ja zween, nicht wahr?</p>
          </sp>
          <sp who="#major">
            <speaker>Major.</speaker>
            <p>Ein gefangener österreichischer Offizier, der rasend genug war, um davon laufen zu
              können, zween unsrer Leute zu Schanden zu hauen; man hatte ihm ehrenhalber auf sein
              bitten den Säbel wieder gegeben.</p>
          </sp>
          <sp who="#koenig">
            <speaker>König.</speaker>
            <p>Der Narr! – Das sind zween schönen Kerls – Ohne Umstände dem ersten eine Kugel vorn
              Kopf. Der andre ein Mörder, <pb n="46"/> die Strafe diktirt sich von selbst. – Wer
              that sich heute hervor? <stage>(zum Oberst)</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#oberst">
            <speaker>Oberst.</speaker>
            <p>Der Hauptmann Graf Schrink, zeichnete sich durch Muth aus. Der focht löwenmäßig.</p>
          </sp>
          <sp who="#koenig">
            <speaker>König.</speaker>
            <p>Ich verspreche mir stäts viel von diesem jungen Manne – Viel verlohren, Herr
              Oberst?</p>
          </sp>
          <sp who="#oberst">
            <speaker>Oberst.</speaker>
            <p>Vom Staabe der Oberstlieutenant Bermund, und –</p>
          </sp>
          <sp who="#koenig">
            <speaker>König.</speaker>
            <stage>(gerührt)</stage>
            <p>Bermund? Himmel! ist der hin, da blutet mir das Herz, der ehrwürdige Greis! – Nennen
              Sie mir keinen solchen mehr, Herr Oberst, das geht mir an die Seele!</p>
          </sp>
          <sp who="#oberst">
            <speaker>Oberst.</speaker>
            <p>Die Hauptleute Blem, Dorn; Lieutenants viere –</p>
          </sp>
          <sp who="#koenig">
            <speaker>König.</speaker>
            <p>Genug, genug! – Lassen Sie ausrücken, ich will den Leuten danken, dann sehe ich, wer
              fehlt.</p>
          </sp>
          <sp who="#oberst">
            <speaker>Oberst.</speaker>
            <p>Herr Major! man soll ausrücken!</p>
            <stage>(der Major ab.)</stage>
          </sp>
          <sp who="#koenig">
            <speaker>König.</speaker>
            <p>Bringe man Schreibzeug, ich habe was kleines zu schreiben; Meßieurs, ich beurlaube
              Sie! <stage>(alle biegen die Knie und ab.)</stage></p>
          </sp>
        </div>
        <pb n="47"/>
        <div type="scene">
          <head>Achter Auftritt.</head>
          <stage>Der König alleine. (er schauet stillschweigend eine Weile nach der Thüre)</stage>
          <sp who="#koenig">
            <p>Nun, der bleibt lange! – <stage>(ziehet einen Brief aus der Tasche, liest etwas und
                steckt ihn wieder ein)</stage> ja, wenns allemale so gieng, wie heute, manches
              Konzept wollte ich verrücken – Da drüben wirds heute warm! – <stage>(Der Ordonanz
                Offizier kömmt, stellt Schreibzeug auf den Tisch und siehet den König an, welcher
                mit dem Kopfe nickt)</stage> Gut! <stage>(Der Ordonanz Offizier ab)</stage> Da fährt
              mir just der Bermund wieder durch den Kopf, der gute Bermund! – Er verdient – – doch,
              was hilfts – hin ist hin – Es war seine Wahl – Schrink soll seine Stelle haben. Der
              giebt einen ganzen Mann. – <stage>(er geht an den Tisch, taucht die Feder ein, und
                krazt auf dem Papier)</stage> eine schöne Feder stumpf, ganz stumpf, Ordonanz!
                <stage>(der Ordonanz Offizier tritt herein)</stage> welche Feder, eine andere, oder
              schneiden Sie diese. <stage>(der Offizier befühlt geschwinde alle Taschen)</stage>
              Kein Messer! ha! die guten Soldaten, geschwinde suchen Sie eines. – –
                <stage>(lachend)</stage> Wie würde der drein sehen, wenns ihm um eine Zeile zu
              schreiben so übel gieng, bey Hofe gehts besser – Bücklinge zum Eckel – aber dies ist
              mein Weeg – – Noch keine Feder! – beym Teufel das wird zu lange! <stage>(er macht die
                Thüre auf)</stage> He! just recht, kommen Sie herein?</p>
          </sp>
        </div>
        <pb n="48"/>
        <div type="scene">
          <head>Neunter Auftritt.</head>
          <stage>Der König und Hauptmann Schrink.</stage>
          <sp who="#koenig">
            <speaker>König.</speaker>
            <p>Können Sie mir eine Feder geben?</p>
          </sp>
          <sp who="#schrink">
            <speaker>Schrink.</speaker>
            <p>Ja, Eure Majestät!</p>
          </sp>
          <sp who="#koenig">
            <speaker>König.</speaker>
            <p>Geschwinde heraus damit! <stage>(Schrink ziehet ein Reiseschreibzeug heraus und legt
                eine Feder auf den Tisch, der König schreibt stehend damit)</stage> diese ist gut!
                <stage>(der Ordonanz Offizier kömmt)</stage> ich hab schon, etwas behender das
              nächstemal! – Herr Hauptmann Sie bleiben hier! <stage>(der Ordonanz Offizier ab,
                Schrink bleibt in einer Entfernung von dem Tische stehen)</stage> Wie giengs heute,
              Herr Hauptmann? <stage>(schreibend)</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#schrink">
            <speaker>Schrink.</speaker>
            <p>Gut, gewiß gut, Eure Majestät!</p>
          </sp>
          <sp who="#koenig">
            <speaker>König.</speaker>
            <stage>(schreibend)</stage>
            <p>Ich bin zufrieden, besonders mit Ihnen.</p>
          </sp>
          <sp who="#schrink">
            <speaker>Schrink.</speaker>
            <p>O diese Gnade verdiene ich nicht!</p>
          </sp>
          <sp who="#koenig">
            <speaker>König.</speaker>
            <stage>(legt die Feder hin)</stage>
            <p>Nicht zu bescheiden. Ich weiß, Sie hielten sich brav. Bermund blieb, Sie sollen seine
              Stelle haben, folgen Sie diesem wackern Manne in allem!</p>
          </sp>
          <sp who="#schrink">
            <speaker>Schrink.</speaker>
            <p>Eure Majestät!</p>
          </sp>
          <pb n="49"/>
          <sp who="#koenig">
            <speaker>König.</speaker>
            <p>Nun, gefällts nicht?</p>
          </sp>
          <sp who="#schrink">
            <speaker>Schrink.</speaker>
            <p>Diese allerhöchste Gnade – – aber –</p>
          </sp>
          <sp who="#koenig">
            <speaker>König.</speaker>
            <p>Hier hätte ich kein Aber vermuthet.</p>
          </sp>
          <sp who="#schrink">
            <speaker>Schrink.</speaker>
            <stage>(entschlossen)</stage>
            <p>Eure Majestät! der Tugend und Freundschaft will ich mein Glück aufopfern. Hier seufzt
              ein braver Offizier, man drohet ihm mit dem Todte, mit Schande; das verdient er nicht,
                <stage>(er kniet)</stage> für diesen flehe ich um Gnade.</p>
          </sp>
          <sp who="#koenig">
            <speaker>König.</speaker>
            <p>Auf, auf – wer ists?</p>
          </sp>
          <sp who="#schrink">
            <speaker>Schrink.</speaker>
            <p>Arno, in dem lezten Treffen sahen Eure Majestät ihn verwundet da liegen, und
              begnädigten ihn.</p>
          </sp>
          <sp who="#koenig">
            <speaker>König.</speaker>
            <p>Ja, – aber er dankte mir schlecht. Ein rechtschaffner Mann muß sich stets gleich
              seyn, ein Feiger kann auch einmal, vielleicht vom Weine erhizt, oder aus Noth, oder in
              einer wirbelnden Gärung seiner Einbildungskraft brav thun – Kurz, es ist nichts, gehen
              Sie izt zum Regimente, bedenken sie es – <stage>(er sieht Schrinken starr an, welcher
                betrübt abgeht)</stage> – Ich sahe Thränen! – das ist ein besonderer Mann im Treffen
              unerschrocken, izt wie ein Weib. – Eine Oberstlieutenants-Stelle für seinen Freund! –
              Ich gestehe es, das ist viel – aber selten! – <stage>(er faltet ein Papier
                zusammen)</stage> Ordonanz! <pb n="50"/>
              <stage>(der Ordonanz Offizier tritt herein, der König giebt ihm das
                geschriebene)</stage> Dieses sogleich ins Hauptquartier!</p>
            <stage>(beede ab.)</stage>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Zehenter Auftritt.</head>
          <stage>Hartmann, hernach Arno.</stage>
          <sp who="#hartmann">
            <speaker>Hartmann.</speaker>
            <stage>(legt das Papier auf dem Tische zusammen)</stage>
            <p>Ich solls wieder hintragen! – wohin denn? – sagte ers oder sagte ers nicht? – Ich bin
              ganz schwindlicht, ich höre und sehe nichts – – Arno sterben! – todtgeschossen! – es
              ist nicht möglich, nein, nicht möglich – <stage>(er lauscht)</stage> Es rasselt, wenn
              ich ihn nur nicht mehr sähe!</p>
          </sp>
          <sp who="#arno">
            <speaker>Arno.</speaker>
            <stage>(hinter der Scene)</stage>
            <p>Hartmann.</p>
          </sp>
          <sp who="#hartmann">
            <speaker>Hartmann.</speaker>
            <stage>(öfnet die Thüre)</stage>
            <p>Hier bin ich.</p>
          </sp>
          <sp who="#arno">
            <speaker>Arno.</speaker>
            <p>Alleine?</p>
          </sp>
          <sp who="#hartmann">
            <speaker>Hartmann.</speaker>
            <p>Ganz alleine. <stage>(geht heraus)</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#arno">
            <speaker>Arno.</speaker>
            <stage>(kömmt herein, den Hartmann bey der Hand haltend)</stage>
            <p>Wilst du mich verlassen, Hartmann?</p>
          </sp>
          <sp who="#hartmann">
            <speaker>Hartmann.</speaker>
            <p>Verlassen – ich – Sie!</p>
          </sp>
          <pb n="51"/>
          <sp who="#arno">
            <speaker>Arno.</speaker>
            <p>Gelt, nein <stage>(siehet ihn an)</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#hartmann">
            <speaker>Hartmann.</speaker>
            <p>Hartmann will – sterben für –</p>
          </sp>
          <sp who="#arno">
            <speaker>Arno.</speaker>
            <stage>(drückt die Hand des Hartmann an seine Brust)</stage>
            <p>Schweig Alter – fühle – – nicht wahr?</p>
          </sp>
          <sp who="#hartmann">
            <speaker>Hartmann.</speaker>
            <p>Unruhig!</p>
          </sp>
          <sp who="#arno">
            <speaker>Arno.</speaker>
            <p>Ja, gewiß – aber bald –</p>
          </sp>
          <sp who="#hartmann">
            <speaker>Hartmann.</speaker>
            <p>Herr Lieutenant, ich muß das wieder hin tragen <stage>(auf den Tisch
              zeigend)</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#arno">
            <speaker>Arno.</speaker>
            <p>O geh' nur, geh' – ich weiß du wilst gerne von mir – sonst nicht, Hartmann, sonst
              warst du gerne bey Arno – Geh' trags hin! <stage>(Hartmann bleibt stehen ohne ihn
                anzusehen)</stage> so gehe denn! <stage>(Hartmann ab)</stage> – – Wenn er nur nicht
              kömmt – <stage>(er zieht den Ring aus der Tasche den Schrink kaufte)</stage> Ich weiß
              es noch wohl – wie oft spielte ich damit, als ein Kind – <stage>(den Ring
                besehend)</stage> er schmählte, wenn ich ihn fallen lies, Kind, sagte er, den trug
              deine Mutter – <stage>(er küßt den Ring)</stage> die kannte ich nicht! – – Wenn er
              käme! – Nein, er kann mich nicht kennen; in zehen Jahren änderten sich meine Farbe und
              Züge. – Aber das Herz; – der nahe Todt schreckt, die Natur empört sich – – Du wirst
              nicht sterben, Vater – nicht sterben! – zu seinen Füßen will ich für dich bitten, er
              wird mich hören. – Ich sterbe gerne von <pb n="52"/> meinem Vater ungekannt – –
              Himmel! da kömmt er! – Stärke, o Gott! Stärke – meine Knie wanken – <stage>(er sezt
                sich)</stage> Ruhig Herz! <stage>(die Hand auf die Brust legend)</stage></p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Eilfter Auftritt.</head>
          <stage>Der Gefangene und Arno.</stage>
          <sp who="#gefangener">
            <speaker>Gefangene.</speaker>
            <stage>(tritt mit einem wilden Blicke herein, geht bey Arno vorbey ohne ihn zu
              sehen)</stage>
            <p>Der Elende! – das hätte ich nicht vermuthet – Um uns her lauter Todesscenen, und den
              Todt fürchten! – ha!</p>
          </sp>
          <sp who="#arno">
            <speaker>Arno.</speaker>
            <stage>(siehet ihn an mit dem Kopfe auf den Arm gelehnt und das Schnupftuch in der
              Hand)</stage>
            <p>Ach Gott!</p>
          </sp>
          <sp who="#gefangener">
            <speaker>Gefangene.</speaker>
            <stage>(das Seufzen hörend, schaut er auf Arno zurück und erschrickt, dann wieder vor
              sich leise)</stage>
            <p>Wehe mir! das Vaterherz empört sich – <stage>(einige Schritte vor sich gehend
                laut)</stage> Wer nicht sterben kann, ist des Lebens unwerth! – Noch näher sahe ihn,
              den Todt, ohne zu zittern – wahrhaftig, ohne zu zittern – – Freude ist es, für meinen
              Kayser sterben! – ich sterbe ja für ihn? – Ja, ja der linke Flügel kanonirte noch –
              Meines Kaysers Feinde sind überall meine Feinde – – Bitter waren <pb n="53"/> meine
              Tage – bitter, aber ehrenvolle Tage! – mit Lust sahe ich des Jammers Ende – Dort,
              dort, über dem Grabe finde ich Sie – Sie und ihn – –</p>
          </sp>
          <sp who="#arno">
            <speaker>Arno.</speaker>
            <p>Unser König verehrt Ihr Alter, fürchten Sie nichts</p>
          </sp>
          <sp who="#gefangener">
            <speaker>Gefangene.</speaker>
            <stage>(ohne ihn anzusehen)</stage>
            <p>Fürchten? – ich wünschte, er hätte Mitleid mit Ihrer Jugend!</p>
          </sp>
          <sp who="#arno">
            <speaker>Arno.</speaker>
            <p>Ich kann sterben – ich –</p>
          </sp>
          <sp who="#gefangener">
            <speaker>Gefangene.</speaker>
            <stage>(wie vorhin)</stage>
            <p>Dann müßten Sie nicht!</p>
          </sp>
          <sp who="#arno">
            <speaker>Arno.</speaker>
            <stage>(betroffen)</stage>
            <p>Ich muß, ja – <stage>(er geht nach der Thüre)</stage> und kann, und will. – Sie
              verkennen mich – <stage>(geht einen Schritt nach dem Gefangenen)</stage> Herr! –
                <stage>(zurückgehend)</stage> leben Sie wohl – ewig wohl – <stage>(drehet sich um,
                geht wieder zu dem Gefangenen und nimmt seine Hand)</stage> Leben Sie wohl –
                <stage>(er küßt die Hand)</stage> gütige Hand, segne mich! – Leben Sie – –</p>
          </sp>
          <sp who="#gefangener">
            <speaker>Gefangene.</speaker>
            <stage>(ohne ihn anzusehen sich loswindend)</stage>
            <p>Was! – Sie irren – – ich bin – ich –</p>
          </sp>
          <sp who="#arno">
            <speaker>Arno.</speaker>
            <p>Wer? wer? – ja ich irre – <stage>(vor sich)</stage> Himmel welche Härte! kein
              Vaterherz! <stage>(im Abgehen mit hell zitternder Stimme)</stage> Eile Augenblick! –
              Eile des Schmerzens lezter – – Gute Nacht!</p>
          </sp>
          <pb n="54"/>
          <sp who="#gefangener">
            <speaker>Gefangene.</speaker>
            <stage>(siehet um, da er ihn nicht mehr erblickt, läuft er nach der Thüre)</stage>
            <p>Halt! was thue ich? wo bin ich? <stage>(er wirft sich auf einen Stuhl)</stage> –
              Gott? – er kannte mich! Die Hölle mit ihren Schrecknissen tobt hier! – – Karl, Karl!
              du zerfleischest deines Vaters Herz – – Fließet meine Thränen – fließet ihm, den ich
              liebe – er ist mein Sohn, nicht niederträchtig. – Wenn er mich kannte! – o nein, in
              jenen rastlosen Nächten wischten Kummer und Zähren meine Züge aus – – Er sterben! –
              Marter, Marter! tödte, oder lasse nach! – Gott! vergieb mir! ich kann nicht mehr – –
              Wenn mein Kayser mich Alten so mit Elend mit Hölle umringt sähe – <stage>(er wischt
                die Augen)</stage> – Mein Kayser, – jung, göttlich! – – Bey Gott! <stage>(mit dem
                Fuß stampfend)</stage> ich vergehe! – Todt! wo bist du, wo? – soll ich? – O Schöpfer
              verzeihe, verzeihe mir diesen Gedanken – wie häßlich? – Schöpfer siehe doch gnädig auf
              mich herab, ich hin dein Werk! – – Gewiß brachte ihn sein Feind, von dem er schrieb
              ins Unglück – <stage>(er greift in die Westetaschen)</stage> Gut, hier ist der Brief,
              den soll der König sehen –</p>
          </sp>
          <sp who="#hartmann">
            <speaker>Hartmann.</speaker>
            <stage>(tritt herein)</stage>
            <p>Herr! der König ist auf dem Weege hierhin!</p>
          </sp>
          <pb n="55"/>
          <sp who="#gefangener">
            <speaker>Gefangene.</speaker>
            <p>Gut, ich folge. <stage>(Hartmann ab)</stage> – – Nein, nein, ich bitte nicht – mit
              mir soll er sterben. <stage>(entschlossen)</stage> Ja! <stage>(man hört Marsch
                schlagen)</stage> Schon da!</p>
            <stage>(geht ab.)</stage>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Zwölfter Auftritt.</head>
          <stage>Der König, Oberst, Major, Schrink, nebst einigen Offiziren, hernach Arno, und
            endlich der Gefangene.</stage>
          <sp who="#koenig">
            <speaker>König.</speaker>
            <stage>(im hereingehen)</stage>
            <p>Viele Leute! ziemlich theuer!</p>
          </sp>
          <sp who="#oberst">
            <speaker>Oberst.</speaker>
            <p>Die meisten bleßirt, Eure Majestät!</p>
          </sp>
          <sp who="#koenig">
            <speaker>König.</speaker>
            <p>Zu Krüppeln! – noch schlimmer.</p>
          </sp>
          <sp who="#oberst">
            <speaker>Oberst.</speaker>
            <stage>(zuckt die Achseln)</stage>
            <p>Freylich!</p>
          </sp>
          <sp who="#koenig">
            <speaker>König.</speaker>
            <stage>(umherblickend)</stage>
            <p>Wo ist Schrink?</p>
          </sp>
          <sp who="#schrink">
            <speaker>Schrink.</speaker>
            <stage>(tritt hervor)</stage>
            <p>Eure Majestät!</p>
          </sp>
          <sp who="#koenig">
            <speaker>König.</speaker>
            <p>Haben Sie sich bedacht?</p>
          </sp>
          <sp who="#schrink">
            <speaker>Schrink.</speaker>
            <stage>(biegt ein Knie zur Erde)</stage>
            <p>Jene allerhöchste Gnade, um welche ich bate, ist mein größtes Glück!</p>
          </sp>
          <pb n="56"/>
          <sp who="#koenig">
            <speaker>König.</speaker>
            <p>Kann man denn dem Verbrechen die Freyheit von der Strafe erkaufen? – bedenken
              Sie!</p>
          </sp>
          <sp who="#schrink">
            <speaker>Schrink.</speaker>
            <p>O wenn Eure Majestät den Arno kennten – edel, rechtschaffen, nicht verzagt –</p>
          </sp>
          <sp who="#koenig">
            <speaker>König.</speaker>
            <p>Wie? – sein heutiges Betragen widerspricht Ihnen, Sie verschwenden Ihre
              Freundschaft!</p>
          </sp>
          <sp who="#schrink">
            <speaker>Schrink.</speaker>
            <p>Arno's Vater dient unter den Oesterreichern als Hauptmann, Arno kam mit seinen Leuten
              dicht auf die Kompagnie seines Vaters, er sahe ihn, einen alten Vater, mitten in der
              greulichsten Verwüstung – Mein Blut floß oft für Eure Majestät, der lezte Tropfen ist
              Ihr gewiedmet – aber die Natur verliert nie –</p>
          </sp>
          <sp who="#koenig">
            <speaker>König.</speaker>
            <stage>(bewegt)</stage>
            <p>Wo ist Arno? – lasse man ihn kommen! <stage>(ein Offizier ab)</stage> Ey, Ey! – was
              sagen Sie dazu? <stage>(zum Oberst)</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#oberst">
            <speaker>Oberst.</speaker>
            <p>Freylich, seinen Vater tödten, oder tödten helfen – das thut ein Heide nicht.</p>
          </sp>
          <sp who="#koenig">
            <speaker>König.</speaker>
            <p>Jedes Thiere nicht, wollen Sie sagen! – Wie meinst du Zerbki?</p>
          </sp>
          <pb n="57"/>
          <sp who="#major">
            <speaker>Major.</speaker>
            <stage>(lächlend)</stage>
            <p>In dem Kriegsrechte schämte er sich diese lächerliche Entschuldigung
              vorzubringen.</p>
          </sp>
          <sp who="#koenig">
            <speaker>König.</speaker>
            <p>Wirklich? – lächerlich! – wenns aber so wäre?</p>
          </sp>
          <sp who="#major">
            <speaker>Major.</speaker>
            <p>So würden die Pflichten gegen Eure Majestät – –</p>
          </sp>
          <sp who="#koenig">
            <speaker>König.</speaker>
            <p>In der That? – bist du mir so gut? – recht artig!</p>
          </sp>
          <sp who="#major">
            <speaker>Major.</speaker>
            <p>Diese heiligsten Pflichten –</p>
          </sp>
          <sp who="#koenig">
            <speaker>König.</speaker>
            <p>Pflichten, Pflichten <stage>(spottend)</stage> die gehören ins Herze, wenn sie viel
              auf der – <stage>(alle sehen den Major mit einer triumphirenden Miene an)</stage> –
              Ich will keine Unmenschen!</p>
          </sp>
          <sp who="#arno">
            <speaker>Arno.</speaker>
            <stage>(kömmt mit dem Offizier, er wirft sich vor dem Könige nieder)</stage>
            <p>Gnade! – nicht für mich – für meinen Vater Gnade! – Ich kann sterben, hier
                <stage>(die Weste aufreißend)</stage> hier sind Merkmale – und dort und dort!
                <stage>(auf die Brust, den Arm und die Schulter zeigend)</stage> – ich kann –</p>
          </sp>
          <sp who="#koenig">
            <speaker>König.</speaker>
            <p>Aber heute!</p>
          </sp>
          <sp who="#arno">
            <speaker>Arno.</speaker>
            <p>Soll mein Vater dahin stürzen von der Kugel die auf meinen Wink tödete! o der Gedanke
              macht zittern – Pflicht erheischt diese Zähren – Vergebung für ihn – für mich
              Todt!</p>
          </sp>
          <pb n="58"/>
          <sp who="#koenig">
            <speaker>König.</speaker>
            <p>Wo ist er denn?</p>
          </sp>
          <sp who="#arno">
            <speaker>Arno.</speaker>
            <p>Gefangen hier – und zum – Todt verdammt!</p>
          </sp>
          <sp who="#koenig">
            <speaker>König.</speaker>
            <p>Vielleicht der Mörder?</p>
          </sp>
          <sp who="#arno">
            <speaker>Arno.</speaker>
            <p>Ach Gott! – nicht Mörder!</p>
          </sp>
          <sp who="#koenig">
            <speaker>König.</speaker>
            <p>Auch den lasse man kommen! <stage>(ein Offizier ab.)</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#arno">
            <speaker>Arno.</speaker>
            <p>Himmel! – ihn sehen! – Helfen Sie <stage>(den Oberst und Schrinken ansehend)</stage>
              helfen Sie für einen Greis um Mitleid flehen – Gnade für den, der mir das Leben gab –
                <stage>(er hört die Thüre aufgehen und schreiet)</stage> Gnade!</p>
          </sp>
          <sp who="#gefangener">
            <speaker>Gefangene.</speaker>
            <stage>(kömmt kühn hervor und siehet den Arno wild)</stage>
            <p>Du Elender, erbettle dein Leben – kannst du nicht sterben? komm, lerne es von mir!
              –</p>
          </sp>
          <sp who="#arno">
            <speaker>Arno.</speaker>
            <p>Ich, Vater? – gerne – nur für Sie Gnade?</p>
          </sp>
          <sp who="#gefangener">
            <speaker>Gefangene.</speaker>
            <p>Für mich? <stage>(geht zu ihm und umarmt ihn)</stage> Sohn!</p>
          </sp>
          <sp who="#arno">
            <speaker>Arno.</speaker>
            <p>Vater – – <stage>(nach einer Pause)</stage> warum so hart gegen mich, Vater?</p>
          </sp>
          <pb n="59"/>
          <sp who="#gefangener">
            <speaker>Gefangene.</speaker>
            <p>Lebe, mein Sohn! <stage>(zum Könige)</stage> machen Eure Majestät meinem Kummer ein
              Ende, tödte man mich, nur für den Gnade, er verdient sie. – Verdient ein alter
              zerfezter Soldat Mitleid, so seye es nicht für mich – meine wenigen Tage können noch
              vergällt werden, mein Leben war wie ein unglücklicher Tag, mit Freuden sehe ich dem
              Augenblick entgegen. – Eure Majestät sind ja auch Vater, tausend Ihrer Söhne sahe ich
              heute für Sie sterben – Es lebe <emph>Friederich</emph> unser Vater, so ruften sie,
              und mancher hatte es halb gesagt, so benahm ihm eine Kugel die Stimme, er murmelte die
              andre Hälfte noch hinzu und starb. – Was fühlen Eure Majestät bey diesem Anblick?
              gewiß thuts Wehe, denn meine Zähren fließen häufig in diesen Stunden des Jammers – –
              Was dieses Vaterherz izt fühlt – – Gnade für ihn – er verdients, und ich gehe –
              sterben.</p>
          </sp>
          <sp who="#arno">
            <speaker>Arno.</speaker>
            <p>Sterben? – nein ich, Vater, ich <stage>(er küßt die Hand seines Vaters)</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#gefangener">
            <speaker>Gefangene.</speaker>
            <p>Lasse mich, Sohn – Siehe! ich bin alt, schwach, dem Grabe ohnehin nahe – du kannst
              deinem Monarchen noch dienen, dich des Lebens und meiner würdig zeigen – oder vergällt
              dein Feind deine Tage? – dann stirb mit mir!</p>
          </sp>
          <pb n="60"/>
          <sp who="#koenig">
            <speaker>König.</speaker>
            <p>Wie? Feind! wer?</p>
          </sp>
          <sp who="#gefangener">
            <speaker>Gefangene.</speaker>
            <stage>(ziehet einen Brief aus der Tasche)</stage>
            <p>Den schrieb er mir – <stage>(giebt ihn dem Könige)</stage> Briefe sind Verräther des
              Herzen, sagt man.</p>
          </sp>
          <sp who="#koenig">
            <speaker>König.</speaker>
            <stage>(nimmt begierig den Brief und ließt)</stage>
            <p>»Liebster Vater, izt, da ich Ihnen endlich für zehen qualvolle Jahre eine freudige
              Minute schaffen kann, izt fühle ich in meinem Leben das größte Vergnügen. So bald ich
              Sie verließ, gieng ich in preußische Dienste. – Vater, wie fühlt man unter Friederich!
              Dieser Held lehrt des Lebens werth seyn und es verachten.</p>
            <p>In dem lezten Treffen ward ich in die Schulter verwundet, da sahe mich unser Monarch
              liegen; ungeachtet seiner Verbergung, sahe ich eine väterliche Zähre seinem Auge
              entrinnen, Er ernannte mich zum Oberlieutenant.</p>
            <p>Da, liebster Vater, vergaß ich der Schmerzen, ich nahm meinen Dagen von der Erde auf,
              ganz Dankgefühl wollte ich das schärfste Feuer suchen, um für das Wohl des Monarchen,
              mich hinein zu stürzen; umsonst, mit dem Blute waren meine Kräfte entflogen.</p>
            <pb n="61"/>
            <p>Aber aus dieser Gnade des Königs quillt mein Verderben. Ich ward einem jungen Grafen
              Zerbki, einem Vetter des Majors vorgezogen, dieser sucht mich zu stürzen. Neulich
              arretirte er mich, weil ich einen Grenadier, der in einem Attaque weichen wollte,
              nicht nach dem Befehl des Königs erstochen hätte. Ich winkte nur, und der Pursch hielt
              sich hernach recht brav.</p>
            <p>Der König liebt den Major, dieser druckt mich und« –</p>
          </sp>
          <sp who="#major">
            <speaker>Major.</speaker>
            <p>Eure Majestät, Verläumdung –</p>
          </sp>
          <sp who="#koenig">
            <speaker>König.</speaker>
            <p>Herr Oberst, Verläumdung?</p>
          </sp>
          <sp who="#oberst">
            <speaker>Oberst.</speaker>
            <p>Ich muß gestehen, Arno empfand manche Wirkung des Neides –</p>
          </sp>
          <sp who="#koenig">
            <speaker>König.</speaker>
            <stage>(siehet den Major verächtlich an)</stage>
            <p>Nichtswürdiger! <stage>(zu Arno)</stage> werthester Arno, sie sind Hauptmann von
              ihrer Kompagnie, verlassen Sie sich ferner auf mich; von den niederträchtigen
              Leidenschaften des Majors sollen Sie nichts mehr zu befürchten haben. – Sie, mein
              Herr, <stage>(zu dem Gefangenen)</stage> verdienen Gnade wegen ihres wackern Sohnes
              –</p>
          </sp>
          <sp who="#gefangener">
            <speaker>Gefangene.</speaker>
            <p>Sohn, wirf dich hin, danke, Sohn, danke –</p>
          </sp>
          <pb n="62"/>
          <sp who="#arno">
            <speaker>Arno.</speaker>
            <stage>(nimmt seines Vaters Hand, beede knien nieder)</stage>
            <p>Eure Majestät – –</p>
          </sp>
          <sp who="#koenig">
            <speaker>König.</speaker>
            <p>Genug, auf – Ihre Augen danken zu viel! <stage>(zu dem Gefangenen)</stage> Wollen Sie
              mir dienen?</p>
          </sp>
          <sp who="#gefangener">
            <speaker>Gefangene.</speaker>
            <stage>(verlegen)</stage>
            <p>Mein Kayser – –</p>
          </sp>
          <sp who="#koenig">
            <speaker>König.</speaker>
            <stage>(lächlend)</stage>
            <p>Ich verstehe Sie – Sie sind frey, gehen Sie zu ihrer Armee!</p>
          </sp>
          <sp who="#gefangener">
            <speaker>Gefangene.</speaker>
            <p>O Gott! segne den gutthätigen Helden – Du Sohn – – dank' und sterbe.</p>
          </sp>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
