<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="../css/tei.css"?>
<?xml-model href="https://dracor.org/schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ger000618" xml:lang="ger">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Die Maler</title>
        <title type="sub">Ein Lustspiel</title>
        <author>
          <persName>
            <forename>Joseph</forename>
            <forename>Marius</forename>
            <nameLink>von</nameLink>
            <surname>Babo</surname>
          </persName>
          <idno type="wikidata">Q104172</idno>
          <idno type="pnd">118988107</idno>
        </author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher xml:id="dracor">DraCor</publisher>
        <idno type="URL">https://dracor.org</idno>
        <availability>
          <licence>
            <ab>CC0 1.0</ab>
            <ref target="https://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/">Licence</ref>
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="digitalSource">
          <name>Google Books</name>
          <idno type="URL">https://books.google.com/books?id=NPU6AAAAcAAJ&amp;printsec=frontcover</idno>
          <availability status="free">
            <p>In the public domain.</p>
          </availability>
          <bibl type="originalSource">
            <author>Joseph Marius von Babo</author>: <title>Die Maler. Ein Lustspiel</title>.
              <pubPlace>München</pubPlace>: <publisher>Strobl</publisher>
            <date>1783</date>. (S. <biblScope unit="page" from="1" to="62">1–62</biblScope>.)</bibl>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person xml:id="glimour" sex="MALE">
            <persName>Glimour</persName>
          </person>
          <person xml:id="stephan" sex="MALE">
            <persName>Stephan</persName>
          </person>
          <person xml:id="rose" sex="FEMALE">
            <persName>Rose</persName>
          </person>
          <person xml:id="kranberg" sex="MALE">
            <persName>Baron Kranberg</persName>
          </person>
          <person xml:id="ebrecht" sex="MALE">
            <persName>Ebrecht</persName>
          </person>
          <person xml:id="graefinn" sex="FEMALE">
            <persName>Gräfinn Herrbach</persName>
          </person>
          <listRelation type="personal">
            <relation name="parent_of" active="#ebrecht" passive="#rose"/>
            <relation name="associated_with" active="#stephan" passive="#glimour"/>
          </listRelation>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="genreTitle">Comedy</term>
        </keywords>
        <classCode scheme="http://www.wikidata.org/entity/">Q40831</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <listChange>
        <change when="2023-06-07">(ff) convert from source</change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <standOff>
    <listEvent>
      <event type="print" when="1783">
        <desc/>
      </event>
      <event type="premiere" when="1782-11-15">
        <desc/>
      </event>
    </listEvent>
    <listRelation>
      <relation name="wikidata" active="https://dracor.org/entity/ger000618" passive="http://www.wikidata.org/entity/Q119144422"/>
    </listRelation>
  </standOff>
  <text>
    <pb n="1"/>
    <front>
      <titlePage>
        <docTitle>
          <titlePart type="main">Die Maler,</titlePart>
          <titlePart type="sub">ein Lustspiel.</titlePart>
        </docTitle>
        <note>Aufgeführt auf dem Churfürstlichen Nationaltheater zu München.</note>
        <docImprint>
          <pubPlace>München,</pubPlace>
          <docDate>1783.</docDate>
          <publisher>Bey Johann Baptist Strobl.</publisher>
        </docImprint>
      </titlePage>
      <pb n="2"/>
      <castList>
        <head>Personen.</head>
        <castItem><role>Glimour.</role></castItem>
        <castItem><role>Ebrecht.</role></castItem>
        <castItem><role>Rosa,</role>
          <roleDesc>Ebrechts Tochter.</roleDesc></castItem>
        <castItem><role>Baron Kranberg.</role></castItem>
        <castItem><role>Gräfinn Herrbach.</role></castItem>
        <castItem><role>Stephan,</role>
          <roleDesc>Glimours Diener.</roleDesc></castItem>
      </castList>
    </front>
    <body>
      <pb n="3"/>
      <div type="scene">
        <head>Erster Auftritt.</head>
        <stage>Glimour, Stephan.</stage>
        <stage>Glimour's Zimmer. Er ist beschäftigt ein Migniaturporträt, welches an seiner Stafelei
          hängt, ins große zu malen.</stage>
        <sp who="#glimour">
          <speaker>Glimour.</speaker>
          <stage>(Seine Arbeit betrachtend)</stage>
          <p>Ja, freilich! ein Mädchen wird's immer; auch zur Noth ein hübsch Mädchen. Ob's aber
            mein Röschen wird! – Es ist verdammt schwer aus so einer winzigen Schülerarbeit eine
            helle Vorstellung zu fassen. Meine Phantasie arbeitet zu viel für ein Porträt. – Ich
            mein, die Oberlippe ist noch <pb n="4"/> zu platt, das ist's, was ich in einer
            Phisiognomie am wenigsten leiden kann! <stage>(malt)</stage> So! – heraus! nicht so
            spöttisch! edler! so! hm! vielleicht kanns werden! <stage>(malt)</stage> Das Aug mehr
            offen! Den Winkel nicht so spitzig! – Ha! was ein paar Pinstelstriche nicht thun können!
            Nu, nu, für einen Historienmaler mag der Kopf immer hingehen.</p>
        </sp>
        <sp who="#stephan">
          <speaker>Stephan.</speaker>
          <p>Der Herr Baron von Kranberg läßt sich Ihnen empfehlen, und in einer halben Stunde
            möchte er Sie heimsuchen.</p>
        </sp>
        <sp who="#glimour">
          <speaker>Glim.</speaker>
          <p>Wird mir lieb seyn. Meine Empfehlung!</p>
        </sp>
        <sp who="#stephan">
          <speaker>Steph.</speaker>
          <p>Die Gräfinn Herrbach kömmt mit ihm.</p>
        </sp>
        <sp who="#glimour">
          <speaker>Glim.</speaker>
          <p>Gut. Meine Empfehlung! – Ich hoffe, daß Ebrecht seine Arbeit fertig hat. <stage>(steht
              auf)</stage> Das soll ein guter Tag für mich werden, wenn mein Vorhaben gelingt, und
              <pb n="5"/> ich hoff' es soll. – Stephan! – wenn ich nur der Visiten überhoben wäre;
            die Leute glauben mir eine Ehre damit zu erzeigen! ja, wenns Männer wären, mit denen
            sich etwas über Kunst und Geist sprechen ließ! aber so – – Doch, heute gehört ihre
            stolze Dummheit in meinen Plan! – Stephan?</p>
        </sp>
        <sp who="#stephan">
          <speaker>Steph.</speaker>
          <stage>kömmt.</stage>
        </sp>
        <sp who="#glimour">
          <speaker>Glim.</speaker>
          <p>Die Staffelei auf die Seite! Ein wenig aufgeräumt! <stage>(er nimmt das Gemälde von der
              Staffelei weg, und stellt's verkehrt an die Wand.)</stage></p>
        </sp>
        <sp who="#stephan">
          <speaker>Steph.</speaker>
          <p>Ei! das ist ja – –</p>
        </sp>
        <sp who="#glimour">
          <speaker>Glim.</speaker>
          <p>Was! was ist!</p>
        </sp>
        <sp who="#stephan">
          <speaker>Steph.</speaker>
          <p>Ich mein, das wär die Mamsell Ebrecht!</p>
        </sp>
        <sp who="#glimour">
          <speaker>Glim.</speaker>
          <p>Meint er? <stage>(zeigt's ihm)</stage></p>
        </sp>
        <sp who="#stephan">
          <speaker>Steph.</speaker>
          <p>Leibhaftig, mein Seel! <stage>(er stellt sich nach dem Licht und betrachtets)</stage>
            der <pb n="6"/> Kopf geht scharmant hervor, wie lebendig! scharmant! mein Seel! – aber,
            Herr! sie hat Ihnen ja nicht gesessen, und Sie sahen Sie gewis nicht über drey oder
            viermal! das konnte mein voriger Herr nicht.</p>
        </sp>
        <sp who="#glimour">
          <speaker>Glim.</speaker>
          <p>Wer war das?</p>
        </sp>
        <sp who="#stephan">
          <speaker>Steph.</speaker>
          <p>Ein Maler, den ich hier bediente.</p>
        </sp>
        <sp who="#glimour">
          <speaker>Glim.</speaker>
          <p>Wie hieß er?</p>
        </sp>
        <sp who="#stephan">
          <speaker>Steph.</speaker>
          <p>Ja sein Name war so kauderwälsch, daß ich ihn niemals behalten konnte. Er war ein
            Franzose, und hielt sich hier eine Zeitlang auf. Das war mir ein rechter –</p>
        </sp>
        <sp who="#glimour">
          <speaker>Glim.</speaker>
          <p>Was?</p>
        </sp>
        <sp who="#stephan">
          <speaker>Steph.</speaker>
          <p>Windbeutel! Der machte den Leuten hier einen Dunst vor die Augen. Ich ärgerte mich oft,
            über meine Landsleute, wenn sie so da standen und Maul und Nase <pb n="7"/> aufsperrten,
            wenn der Quacksalber ihnen über Dinge räsonnirte, die er so wenig verstund, als sie. Er
            lief aus einem Herrschaftshause in das andere, küßte die Hände, machte Bücklinge.
            Deshalb sah' man ihn auch immer in nobler Gesellschaft. Unsre junge Ritter hatten ihren
            Erzspaß mit ihm; sie nannten ihn schlechtweg bei seinem Namen, sie stießen ihm in die
            Rippen, peitschten ihn mit ihren Sommerstöckchen um die Waden, und mein Herr lachte sich
            halb tod über den gnädigen Spaß. Ich glaube er hätte gestolen und gekuppelt, wenn er
            dafür sich einem Grafen in den Arm hängen, und so mit ihm über die Straße schlenzen,
            oder mit einer Gräfinn spazieren fahren durfte. Was war's am Ende? Er versäumte seine
            Arbeiten. Abends war Spiel und Soupper bei ihm, er machte Schulden, konnte nicht <pb n="8"/> zahlen, und gieng auf und davon. Mein Lohn steht noch hinter der Thür.</p>
        </sp>
        <sp who="#glimour">
          <speaker>Glim.</speaker>
          <p>Das mag wohl das schlimmste an ihm gewesen seyn?</p>
        </sp>
        <sp who="#stephan">
          <speaker>Steph.</speaker>
          <p>Nein, mein Seel nicht! wenn's heut in ihrem Belieben stünde ohne mich zu zahlen zu
            verreißen; so müßte ich als ein ehrlicher Kerl immer sagen: Das war ein wackerer
            Künstler, nicht stolz, nicht pralend, nicht kriechend, der nicht durch hofiren und
            Händeküssen sich einen Glanzfirniß zu geben suchte!</p>
        </sp>
        <sp who="#glimour">
          <speaker>Glim.</speaker>
          <p>Nu, nu, ich dank einsweilen und zahlen werd' ich auch. Gehe er izt zum Herrn Ebrecht,
            und sag' er ihm, daß ich ihn diesen Morgen mit dem Bewußten zu sehen hoffe! Mein
            Complement! – Wenn mein Aufwärter einen galonnirten Rock an hätte, so könnte er wohl für
            einen <pb n="9"/> klugen Mann gelten. Das hätt' ich in einem Farbenreiber nicht gesucht,
            weil ich es oft in einem Manne von Distinktion suchte und nicht fand. <stage>(er nimmt
              das Porträt und betrachtet es aufmerksam)</stage></p>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>Zweyter Auftritt.</head>
        <stage>Stephan, Rose, Glimour.</stage>
        <sp who="#stephan">
          <speaker>Steph.</speaker>
          <p>Hier ist die Mamsell Ebrecht selbst! <stage>(ab)</stage></p>
        </sp>
        <sp who="#glimour">
          <speaker>Glim.</speaker>
          <p>Ha! <stage>(stellt's hastig wieder hin)</stage></p>
        </sp>
        <sp who="#rose">
          <speaker>Rose.</speaker>
          <p>Ihre Dienerinn, Monsieur Glimour.</p>
        </sp>
        <sp who="#glimour">
          <speaker>Glim.</speaker>
          <p>Empfehle mich! <stage>(sieht sie steif an)</stage></p>
        </sp>
        <sp who="#rose">
          <speaker>Rose.</speaker>
          <p>Mein Vater läßt – sich Ihnen empfehlen, und ich soll Ihnen melden, daß die bestellte –
            Arbeit fertig ist. Sie sollen nur befehlen, ob man die Stücke hierher bringen soll.</p>
        </sp>
        <pb n="10"/>
        <sp who="#glimour">
          <speaker>Glim.</speaker>
          <p>Empfehle mich! <stage>(Er merkte auf kein Wort, sondern war ganz Aug', nahm
              verschiedene Standpunkte um sie von der Seite anzusehen, wie er sie malt)</stage></p>
        </sp>
        <sp who="#rose">
          <speaker>Rose.</speaker>
          <p>Befehlen Sie?</p>
        </sp>
        <sp who="#glimour">
          <speaker>Glim.</speaker>
          <p>Gehorsamer Diener! <stage>(macht wieder ein Compliment und fährt fort sie zu
              studiern)</stage></p>
        </sp>
        <sp who="#rose">
          <speaker>Rose.</speaker>
          <p>Monsieur Glimour! <stage>(sie wendet das Gesicht weg und scheint das Zimmer zu
              betrachten)</stage></p>
        </sp>
        <sp who="#glimour">
          <speaker>Glim.</speaker>
          <p>Das frische, jugendliche ist weg und dannoch schön, dannoch mein Röschen – Mamsell
            Ebrecht! befinden Sie Sich wohl, und ihr Vater, was macht er? Sind die Stücke
            fertig!</p>
        </sp>
        <sp who="#rose">
          <speaker>Rose.</speaker>
          <p>Ich kam um Ihnen zu sagen, daß sie fertig sind.</p>
        </sp>
        <sp who="#glimour">
          <speaker>Glim.</speaker>
          <p>Wo sind sie?</p>
        </sp>
        <sp who="#rose">
          <speaker>Rose.</speaker>
          <p>Zu Hause. Sie sollen befehlen, ob –</p>
        </sp>
        <pb n="11"/>
        <sp who="#glimour">
          <speaker>Glim.</speaker>
          <p>Ja, ja, gleich. Ihr Vater soll mit kommen. Ich will hinschicken!</p>
        </sp>
        <sp who="#rose">
          <speaker>Rose.</speaker>
          <p>Lassen Sie, ich gehe selbst!</p>
        </sp>
        <sp who="#glimour">
          <speaker>Glim.</speaker>
          <p>Nein, nein, <stage>(geht hinaus)</stage></p>
        </sp>
        <sp who="#rose">
          <speaker>Rose.</speaker>
          <p>Gut, daß er meine Verwirrung und Thränen nicht bemerkte! Karl! wie tief liegt dein
            Andenken in meinem Herzen! Ein paar Züge, die dieser Fremde mit dir ähnlich hat, wecken
            meine ganze Liebe wieder zu Flammen auf!</p>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>Dritter Auftritt.</head>
        <stage>Glimour, Baron Kranberg, Rose.</stage>
        <sp who="#kranberg">
          <speaker>Kranb.</speaker>
          <p>So! so! Monsieur Glimour! schöne Gesellschaft!</p>
        </sp>
        <sp who="#glimour">
          <speaker>Glim.</speaker>
          <stage>(sieht Rosen wieder steif an, nimmt einen Pinsel, kniet sich zu dem Porträt, kehrt
            es halb um, so, daß es die andern nicht sehen können, und thut einige Striche)</stage>
        </sp>
        <pb n="12"/>
        <sp who="#kranberg">
          <speaker>Kranb.</speaker>
          <stage>(zu Rose)</stage>
          <p>Daß die Virtuosen doch alle einen kleinen Streich haben! Ich gaube er malt uns! Könnten
            wir ihm nicht eine schönere Gruppe geben? He!</p>
        </sp>
        <sp who="#rose">
          <speaker>Rose.</speaker>
          <p>O ja! Ihre Dienerinn! <stage>(ab)</stage></p>
        </sp>
        <sp who="#kranberg">
          <speaker>Kranb.</speaker>
          <p>Nun, Monsieur Glimour, darf mann's nicht sehen?</p>
        </sp>
        <sp who="#glimour">
          <speaker>Glim.</speaker>
          <p>Erlauben Sie, es fiel mit eben was ein – Aber Herr Baron, ließen Sie mir nicht sagen,
            daß sie nach einer halben Stunde mit der Frau Gräfinn von Herrbach? –</p>
        </sp>
        <sp who="#kranberg">
          <speaker>Kranb.</speaker>
          <p>Ja, ich werde die Dame gleich abholen. Izt bin ich nur gekommen um ein paar Worte mit
            Ihnen zu sprechen, eben in betreff ihres Glückes.</p>
        </sp>
        <sp who="#glimour">
          <speaker>Glim.</speaker>
          <p>Sie verbinden mich sehr.</p>
        </sp>
        <sp who="#kranberg">
          <speaker>Kranb.</speaker>
          <p>Wenn sie wünschen sich hier zu etabliren, so könnte mein Rath Ihnen nicht undienlich
            seyn.</p>
        </sp>
        <pb n="13"/>
        <sp who="#glimour">
          <speaker>Glim.</speaker>
          <p>Zu viel Güte!</p>
        </sp>
        <sp who="#kranberg">
          <speaker>Kranb.</speaker>
          <p>Da Sie ein Ausländer und dazu ein Franzose sind, so haben Sie freilich hier das meiste
            gewonnen, über dieß haben Sie sich durch ihre Arbeiten bekannt und schätzbar gemacht.
            Aber Talent allein ist nicht genug um sein Glück zu machen.</p>
        </sp>
        <sp who="#glimour">
          <speaker>Glim.</speaker>
          <p>Ich hoffe, daß mein Charakter und meine Aufführung –</p>
        </sp>
        <sp who="#kranberg">
          <speaker>Kranb.</speaker>
          <p>Das ist gut, aber nicht genug. Protektion ist die Hauptsache, und um Ihnen die zu
            verschaffen, hab ich die Gräfinn dahin vermögt, daß sie daher kömmt.</p>
        </sp>
        <sp who="#glimour">
          <speaker>Glim.</speaker>
          <p>Es wird mich freuen, wenn Ihr meine Arbeit gefällt.</p>
        </sp>
        <sp who="#kranberg">
          <speaker>Kranb.</speaker>
          <p>Ich zweifle nicht. Bedenken sie nur, daß sie eine Frau vor sich haben werden, die sehr
            reich und angesehen ist, und die den Ton in unsern Gesellschaften angiebt. <pb n="14"/>
            Machen Sie, daß sie ihr gefallen, so gefällt ihre Arbeit gewiß.</p>
        </sp>
        <sp who="#glimour">
          <speaker>Glim.</speaker>
          <p>Besizt sie Kenntnisse und Gefühl?</p>
        </sp>
        <sp who="#kranberg">
          <speaker>Kranb.</speaker>
          <p>Kein's von beiden.</p>
        </sp>
        <sp who="#glimour">
          <speaker>Glim.</speaker>
          <p>So wird's mich freuen, wenn ich und meine Arbeiten ihr nicht gefallen!</p>
        </sp>
        <sp who="#kranberg">
          <speaker>Kranb.</speaker>
          <p>Aber Ihr Glück!</p>
        </sp>
        <sp who="#glimour">
          <speaker>Glim.</speaker>
          <p>Mein Glück ist mein, Herr Baron! Für die Kunst und von der Kunst zu leben, das ist mein
            Glück. Die Kunst giebt sparsame Mahlzeiten, aber sie gedeihen, denn Freiheit ist eine
            köstliche Würze. Zum Kour machen, zur galonnirten Sclaverei bin ich ein ungerathener
            Mensch; die Natur hat mich so steif und gerad gemacht, daß es mir wehe thut wenn ich
            mich tief bücken muß. Ich hab in meinen Historienstücken schon so viele Sultane und
            Helden und Ritter gemalt, <pb n="15"/> daß ich nun mit dergleichen Geschöpfen ganz ohne
            Umstände zuwerk gehe, ja manchmal behagte es mir besser bey einem Bauernkopfe, in dem
            ich mehr Seel und Würde fand. Das Resultat der Beobachtungen, die wir als Künstler in
            unsern Studierzimmern anstellen, bleibt uns auch da, wo wir nicht als Künstler
            erscheinen sollen, vor Augen; deshalb taugen wir nicht in ihre sogenannte schöne Welt.
            Ich nun gar nicht, denn ich fürchte, mein Ideal von Schönheit möchte mir in dieser
            schönen Welt gar zu Grunde gehen, durch den immerwährenden Anblick vergleisterter, oder
            krüpelhafter Physiognomien und krüpelhafter Herzen.</p>
        </sp>
        <sp who="#kranberg">
          <speaker>Kranb.</speaker>
          <p>Impertinenter Kerl! – freilich, freilich so räsonniren wir andern in <foreign xml:lang="lat">puncto artis</foreign>, ich weiß es wohl; aber doch muß man einmal eine
            Rolle in der Welt spielen. Sehen <pb n="16"/> Sie, ich bin doch auch ein Mensch, der was
            gelernt hat. Bin zwei Jahr in Paris gewesen. <foreign xml:lang="fre">Ma foi! j'ai au
              tout ce qu'il y a de plus joli en manieres, femmes, scavans et modes; mais</foreign>
            nun ich in Deutschland bin, muß ich ein deutsch Liedchen singen. <foreign xml:lang="fre">Apropos!</foreign> haben sie nicht ein paar Landschäftchen fertig? Ich möchte sie
            gern kaufen, der Graf Nehmgern ist ein großer Liebhaber, und ich brauch ihn zu einem
            Amt, das ich suche. Haben Sie nichts, lieber Freund?</p>
        </sp>
        <sp who="#glimour">
          <speaker>Glim.</speaker>
          <p>Ich habe wirklich nichts, als die zwei Stücke, die sie für die Gräfinn Herrbach
            bestellt haben. Es ist noch nicht lange, daß ich mich auf die Landschaft verlege.</p>
        </sp>
        <sp who="#kranberg">
          <speaker>Kranb.</speaker>
          <p>Oder Historien, gleich viel!</p>
        </sp>
        <sp who="#glimour">
          <speaker>Glim.</speaker>
          <p>Da in dem Zimmer stehen einige Stücke; ist Ihnen gefällig sie anzusehen?</p>
        </sp>
        <pb n="17"/>
        <sp who="#kranberg">
          <speaker>Kranb.</speaker>
          <p>Hernach. Ich will izt die Gräfinn abholen. Leben Sie wohl!</p>
        </sp>
        <sp who="#glimour">
          <speaker>Glim.</speaker>
          <p>Ihr Diener, Herr Baron! – Was mich der Mann so glücklich machen will! und das alles für
            ein paar Landschäftchen und Historien, die er kaufen will, mit neuen Rathschlägen oder
            mit meinem eignen Gelde. Herr Baron! gieb meinem Stephan deinen Titel, und reib du
            Farben!</p>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>Vierter Auftritt.</head>
        <stage>Stephan bringt zwei Gemälde.</stage>
        <sp who="#stephan">
          <speaker>Steph.</speaker>
          <p>Hier! das schickt der Herr Ebrecht.</p>
        </sp>
        <sp who="#glimour">
          <speaker>Glim.</speaker>
          <p>Ist er nicht mitgekommen?</p>
        </sp>
        <sp who="#stephan">
          <speaker>Steph.</speaker>
          <p>Nein; aber die Mamsell Ebrecht.</p>
        </sp>
        <sp who="#glimour">
          <speaker>Glim.</speaker>
          <p>Wo ist sie?</p>
        </sp>
        <sp who="#stephan">
          <speaker>Steph.</speaker>
          <p>Sie wartet auf die Tücher.</p>
        </sp>
        <pb n="18"/>
        <sp who="#glimour">
          <speaker>Glim.</speaker>
          <stage>(macht die Tücher von den Gemälden)</stage>
          <p>Ich ließ sie bitten, herauf zu gehen! – <stage>(sieht die Gemälde an)</stage> Bravo!
            bravo, Alter! was du machst, ist herrlich; und so verkannt, so arm, so elend bist du? –
            Warlich! hätt's nicht Ebrecht, mein Lehrmeister, meines Röschen Vater gemalt, so möcht
            ich's gemalt haben!</p>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>Fünfter Auftritt.</head>
        <stage>Rose, Glimour.</stage>
        <sp who="#glimour">
          <speaker>Glim.</speaker>
          <p>Und sie wollten wieder nach Hause, ohne mir das Vergnügen zu gönnen, Sie zu sehen? Wie
            kömmts, Mamsell, daß Sie mich fliehen? In der That, Sie fliehen mich.</p>
        </sp>
        <sp who="#rose">
          <speaker>Rose.</speaker>
          <p>O mein Herr, gewiß nicht! Sie sind meines Vaters Wohlthäter.</p>
        </sp>
        <pb n="19"/>
        <sp who="#glimour">
          <speaker>Glim.</speaker>
          <p>Nicht doch! ich bin ihm noch viel, viel schuldig. Ich liebe Ihren Vater und – liebe
            alles, was ihm angehört.</p>
        </sp>
        <sp who="#rose">
          <speaker>Rose.</speaker>
          <p>Er fühlt die ganze Schönheit Ihres Betragens; und wer sollte sie nicht fühlen?</p>
        </sp>
        <sp who="#glimour">
          <speaker>Glim.</speaker>
          <p>Loben Sie mich nicht, Mamsell! ich wäre schwach genug, alles zu glauben, was Sie mir
            sagen; denn, wenn ich in eines Menschen Augen einigen Werth haben möchte, so wär's in
            den ihrigen.</p>
        </sp>
        <sp who="#rose">
          <speaker>Rose.</speaker>
          <p>Sie haben zu viel Werth für meine Hochachtung.</p>
        </sp>
        <sp who="#glimour">
          <speaker>Glim.</speaker>
          <p>Wenn ich das verstehen dürfte, wie mein Herze wünscht –</p>
        </sp>
        <sp who="#rose">
          <speaker>Rose.</speaker>
          <stage>(wird verwirrt)</stage>
          <p>Erlauben Sie – ich will –</p>
        </sp>
        <pb n="20"/>
        <sp who="#glimour">
          <speaker>Glim.</speaker>
          <p>O bleiben Sie! ich bitte. Hören Sie! Ich möchte es gern wagen, Sie um eine Gefälligkeit
            zu ersuchen, wenn ich hoffen dürfte –</p>
        </sp>
        <sp who="#rose">
          <speaker>Rose.</speaker>
          <p>Was ein Mann, wie Sie, von mir zu verlangen im stande ist, darf ich voraus zusagen.</p>
        </sp>
        <sp who="#glimour">
          <speaker>Glim.</speaker>
          <p>Wollten Sie die Güte haben, einen Augenblick niederzusitzen? Sehen Sie, ich habe da
            einen Kopf angefangen, den ich gern vollenden möchte. Ich weis noch nicht, was daraus
            wird: denn meine Phantasie ist seit einiger Zeit zu zerstreut, als daß sie mein Ideal
            festhalten könnte. Ich muß sie fixiren, und das auf einen Gegenstand, der mich an meine
            Idealzüge erinnert.</p>
        </sp>
        <sp who="#rose">
          <speaker>Rose.</speaker>
          <p>Mein Herr! ich bin gewiß der Gegenstand nicht, der an etwas Vortrefliches erinnern kann
            – Doch Sie wollen es haben – <stage>(sezt sich)</stage></p>
        </sp>
        <pb n="21"/>
        <sp who="#glimour">
          <speaker>Glim.</speaker>
          <p>Beim Himmel! Mamsell, Sie erinnern mich an alles Gute und Selige, was die Erde für mich
            hat!</p>
        </sp>
        <sp who="#rose">
          <speaker>Rose.</speaker>
          <stage>(für sich)</stage>
          <p>Ach! auch du mich!</p>
        </sp>
        <sp who="#glimour">
          <speaker>Glim.</speaker>
          <stage>(nimmt das Pallet zur Hand, und sezt das Gemälde auf die Staffelei)</stage>
        </sp>
        <sp who="#rose">
          <speaker>Rose.</speaker>
          <stage>(erschrickt)</stage>
          <p>Gott!</p>
        </sp>
        <sp who="#glimour">
          <speaker>Glim.</speaker>
          <p>Sie erschrecken, Mamsell? worüber?</p>
        </sp>
        <sp who="#rose">
          <speaker>Rose.</speaker>
          <p>Ich bin ein Kind! Da Sie das Gemälde umkehrten, glaubte ich, es sey mein Porträt. Aber
            – <stage>(schwermüthig)</stage> es ist's nicht mehr!</p>
        </sp>
        <sp who="#glimour">
          <speaker>Glim.</speaker>
          <p>Nicht mehr? – Ich weis nicht, was es ist: denn ich sehe nur mein Original, und das ist
            hier in meinem Herzen. – Wollen Sie so gut seyn, den Kopf ein wenig rechts!</p>
          <stage>(der alte Ebrecht tritt unbemerkt herein, und bleibt verwundernd stehen)</stage>
        </sp>
        <pb n="22"/>
        <sp who="#rose">
          <speaker>Rose.</speaker>
          <p>In der That, mein Herr! wenn Sie mich verschonen wollten: Ihre Arbeit verliert gewiß
            durch mich, und ich bedenke erst izt, daß ich nach Hause muß!</p>
        </sp>
        <sp who="#glimour">
          <speaker>Glim.</speaker>
          <p>So soll der schönste Augenblick für mich verloren gehen! O Röschen! halten Sie mir
            Wort!</p>
        </sp>
        <sp who="#rose">
          <speaker>Rose.</speaker>
          <p>Aber was soll Ihnen dieses älternde Gesicht zu jenem blühenden Kopfe? Sie suchen
            Mairosen im Herbstmonat. Ach! lassen Sie mich. <stage>(sie sieht auf, und erschrickt, da
              sie ihren Vater erblickt)</stage> Mein Vater!</p>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>Sechster Auftritt.</head>
        <stage>Ebrecht, Rose, Glimour.</stage>
        <sp who="#ebrecht">
          <speaker>Ebr.</speaker>
          <p>Nu, Röschen, erschrick nicht! Gehorsamer Diener, Herr Glimour!</p>
        </sp>
        <sp who="#glimour">
          <speaker>Glim.</speaker>
          <p>Guten Tag, mein Freund! Ach! Herzensmann, was Sie mir da geschickt <pb n="23"/> haben!
              <stage>(drückt ihm die Hand)</stage> Möge Ihnen dieser Druck sagen, was ich bei Ihrer
            Arbeit fühl' und nicht sagen kann!</p>
        </sp>
        <sp who="#ebrecht">
          <speaker>Ebr.</speaker>
          <p>Nu, so abgelebt bin ich noch nicht, daß ich in dem Händedruck eines simpathisirenden
            Mannes nicht alles fühl'. Ich hab mit Lust gearbeitet, weil ich bei jedem Pinselstrich
            dachte: du kömmst in eines Künstlers Aug'! – Aber was arbeiten Sie denn da? – Ei! das
            ist ja meine Tochter! – Nein, nein – sie war's! – Das ist seltsam! Ich sollte schwören,
            sie hätte Ihnen vor acht Jahren gesessen: da glich mein Mädchen diesem Kopfe, wie ein
            Tropfen Wasser dem andern – aber izt nicht mehr!</p>
        </sp>
        <sp who="#glimour">
          <speaker>Glim.</speaker>
          <p>Aber Ihre Mamsell Tochter ist noch in dem Frühling ihres Lebens; ihre Reize müssen izt
            mehr entwickelt, mehr entschieden seyn. <stage>(Röschen stielt sich hinaus)</stage></p>
        </sp>
        <pb n="24"/>
        <sp who="#ebrecht">
          <speaker>Ebr.</speaker>
          <p>Sie sollten freilich natürlicherweise – aber der Kummer, der Kummer! Sehen Sie, mein
            Röschen ist ein herzguts Ding; sie härmte sich ab wegen meiner Armuth, und dann hatte
            sie auch hier <stage>(zeigt aufs Herz)</stage> einen Verdruß, der ihre Blüthen
            versengte.</p>
        </sp>
        <sp who="#glimour">
          <speaker>Glim.</speaker>
          <stage>(äußerst bestürzt)</stage>
          <p>O mein Gott! eine Liebe!</p>
        </sp>
        <sp who="#ebrecht">
          <speaker>Ebr.</speaker>
          <p>Eine Liebe, die unter meinen Augen entstand. Es war der erste Eindruck auf ihr junges
            Herz, und so, wie es die Natur aus dem edelsten Stof geformt hat, wird dieser Eindruck
            nicht bald vergehen – ich fürchte, nimmermehr!</p>
        </sp>
        <sp who="#glimour">
          <speaker>Glim.</speaker>
          <p>Ihre erste Liebe war's? und wie hieß der, den sie liebte?</p>
        </sp>
        <sp who="#ebrecht">
          <speaker>Ebr.</speaker>
          <p>Es war ein junger Mensch, den ich aufnahm, und dem ich meinen besten Unterricht gab. Er
            war von Seiten seines <pb n="25"/> Kopfes und seines Herzens kein Alltagsmensch, für die
            Kunst schien er geboren. Ich liebte ihn, und wäre, weis Gott! meiner Tochter gram
            geworden, wenn sie ihn nicht geliebt hätte. Aber dafür war keine Noth. Ihre Empfindungen
            waren mir kein Geheimniß, und ich freute mich deren, denn es waren zwo edle Seelen. Die
            Talente des Jünglings entwickelten sich schneller durch die Liebe; in allem, was er
            malte, Mensch oder Blum, Thier oder Wald, es war Lieb und Leben drinn. Auf einmal, ich
            weis nicht, wie's kam, ward der Junge schwermüthig; er seufzte über meine Armuth, klagte
            laut über sein Vaterland, kurz, seine Grillen brachten ihn so weit, daß er den Entschluß
            faßte, verstohlnerweise auf und davon zu gehen. Ich gehe in die Welt, schrieb er mir,
            und suche das Glück; und wenn ich's finde, so bring ich's zu Ihnen. Der gute Junge
            dacht' <pb n="26"/> nicht, welch thörichte Arbeit es sey, etwas zu suchen, was nicht
            verloren war.</p>
        </sp>
        <sp who="#glimour">
          <speaker>Glim.</speaker>
          <p>Wer weis? vielleicht fand er's doch! – Aber Ihre Tochter, kränkte sie sich?</p>
        </sp>
        <sp who="#ebrecht">
          <speaker>Ebr.</speaker>
          <p>O! da sah' ich erst, wie weit es mit ihrem Herzen gekommen war. Sie ward krank, kam
            zwar vom Grab zurück, aber ihre Lebhaftigkeit, ihre jugendliche Reize blieben aus.</p>
        </sp>
        <sp who="#glimour">
          <speaker>Glim.</speaker>
          <stage>(für sich)</stage>
          <p>O mein Röschen! – Wenn nun der Mensch zurück käm' und –</p>
        </sp>
        <sp who="#ebrecht">
          <speaker>Ebr.</speaker>
          <p>Ei, ei nicht doch! ich will nicht mehr träumen. Lieber von was anderm. Ich kann mich
            nicht genug verwundern über die Aehnlichkeit dieses Kopfes mit meiner Tochter. Sie hat
            Ihnen doch nie gesessen? Vor acht Jahren hätt ich meinen Kopf drauf verwettet, daß dieß
            ihr Porträt wäre; jezt aber kann ich das nicht sagen, und doch – doch ist's mein
            Röschen!</p>
        </sp>
        <pb n="27"/>
        <sp who="#glimour">
          <speaker>Glim.</speaker>
          <p>Warlich, sonderbar! aber nicht unbegreiflich. Unsre Phantasie trifts manchmal mit der
            Natur.</p>
        </sp>
        <sp who="#ebrecht">
          <speaker>Ebr.</speaker>
          <p>Aber so Zug für Zug!</p>
        </sp>
        <sp who="#glimour">
          <speaker>Glim.</speaker>
          <p>Daran ist vermuthlich Ihre Tochter schuld. Hätte ich sie nicht gesehen, so wär'
            vielleicht dieß und das und jenes anders geworden; aber, warlich, so ist's besser!
              <stage>(er stellt das Porträt wieder umgekehrt auf den Boden)</stage> Nun, mein
            Freund, will ich Ihnen auch zeigen, was ich gemacht habe. Freilich nur Schülerarbeit
            gegen die Ihrige!</p>
          <stage>(stellt zwo Landschaften auf)</stage>
        </sp>
        <sp who="#ebrecht">
          <speaker>Ebr.</speaker>
          <p>Vortreflich, Herr Glimour! recht brav!</p>
        </sp>
        <sp who="#glimour">
          <speaker>Glim.</speaker>
          <p>Das ist viel in Ihrem Munde! Aber ich meyn', Sie sollen mich zu gut kennen, um mir zu
            schmeicheln. Sagen Sie <pb n="28"/> mir nur, ob ich einst im Stande seyn werde, so etwas
            zu liefern?</p>
          <stage>(zeigt auf Ebrechts Gemälde)</stage>
        </sp>
        <sp who="#ebrecht">
          <speaker>Ebr.</speaker>
          <p>Sie sind ein Maler! – daß Sie aber so ganz meine Manier haben, das wundert mich.</p>
        </sp>
        <sp who="#glimour">
          <speaker>Glim.</speaker>
          <p>Noch nicht so ganz, wie ich wünsche. Sehen Sie nur selbst!</p>
          <stage>(Ebrechts Stücke betrachtend)</stage>
        </sp>
        <sp who="#ebrecht">
          <speaker>Ebr.</speaker>
          <p>Ich muß ihnen nur gestehen, daß sich diese Stücke schon ein Jahr fertig habe, und ich
            halte sie für meine beste Arbeit.</p>
        </sp>
        <sp who="#glimour">
          <speaker>Glim.</speaker>
          <p>Und Sie machten nicht Ihr Glück mit diesem Meisterwerk? Sie litten Noth, und waren der
            Mann, der so was machen konnt?</p>
        </sp>
        <sp who="#ebrecht">
          <speaker>Ebr.</speaker>
          <p>O mein Freund! Sie kennen mein Vaterland nicht. Ich bin nicht der einzige und nicht der
            beste Künstler, der hier darbte. <pb n="29"/> Mancher große Mann nagte hier am
            Hungertuch und lebte verachtet, und mußte zusehen, wenn man ausländische Arbeiten theuer
            bezahlte, die er für die Hälfte besser gemacht hätte. Ich könnte Ihnen eine Menge
            Beispiele nennen. Diese beiden Stücke ließ ich vor langer Zeit einigen sogenannten
            Kennern und Liebhabern sehen. Man nannt es Schmiererei: denn der hiesige Maler Ebrecht
            hat's gemacht.</p>
        </sp>
        <sp who="#glimour">
          <speaker>Glim.</speaker>
          <p>Die Gräfinn Herrbach hat sie vermuthlich nicht gesehen, und der Baron Kranberg.</p>
        </sp>
        <sp who="#ebrecht">
          <speaker>Ebr.</speaker>
          <p>Die waren's eben, welche das Urtheil sprachen, daß meine Arbeiten nichts taugen. Es ist
            Sudelei! sagten sie.</p>
        </sp>
        <sp who="#glimour">
          <speaker>Glim.</speaker>
          <p>Verdammt! eben die! – Doch, gut! das sollen sie mir widerrufen, hier in Ihren Augen.
            Freilich wird es Sie mehr <pb n="30"/> verdrüßen, wenn Ihre Arbeiten von solchen
            Menschen gelobt werden; aber doch des Spaßes halber wollen wir's darauf ankommen lassen.
            Ich erwarte die Gräfinn und den Baron jeden Augenblick. Wenn sie kommen, so will ich
            Ihre Stücke für meine Arbeit ausgeben, und Sie, Freund, müssen sagen, das wären Ihre
            Stücke.</p>
        </sp>
        <sp who="#ebrecht">
          <speaker>Ebr.</speaker>
          <p>Aber, Herr Glimour! ist es nicht zu frevelhaft, mit so hohen Herrschaften seinen Spaß
            zu treiben?</p>
        </sp>
        <sp who="#glimour">
          <speaker>Glim.</speaker>
          <p>Guter Mann! wenn nun der liebe Gott diese Leute zum Belachen gemacht hat, warum sollen
            wir ihm nicht gehorchen und lachen?</p>
        </sp>
        <sp who="#ebrecht">
          <speaker>Ebr.</speaker>
          <p>Aber wär's nicht besser, wenn ich weggieng? Ich befinde mich gar nicht gern in so hohen
            Gegenwarten; sie sehen einen Bürgersmann so über die Schulter an, und das kann ich nicht
            leiden.</p>
        </sp>
        <pb n="31"/>
        <sp who="#glimour">
          <speaker>Glim.</speaker>
          <p>Bleiben Sie, und denken Sie, wer Sie sind!</p>
        </sp>
        <sp who="#ebrecht">
          <speaker>Ebr.</speaker>
          <p>Schon Recht; aber wenn ich nur – –</p>
        </sp>
        <sp who="#glimour">
          <speaker>Glim.</speaker>
          <p>Was?</p>
        </sp>
        <sp who="#ebrecht">
          <speaker>Ebr.</speaker>
          <p>Wenn ich nur wenigst meine Sonntagsperüke hier hätte!</p>
        </sp>
        <sp who="#glimour">
          <speaker>Glim.</speaker>
          <p>O lassen Sie nur Ihre Sonntagsperüke in Ruhe! das würde meinen Gemälden zu viel Ansehen
            geben. Aber ich will einen Goldlappen umhängen, damit die Ihrigen mehr brilliren. Sie
            erlauben!</p>
          <stage>(geht ins Nebenzimmer)</stage>
        </sp>
        <sp who="#ebrecht">
          <speaker>Ebr.</speaker>
          <p>Ei, ei, ei! und ich soll in diesem Lumpenaufzug erscheinen! Man möchte mich für ein
            altes Porträt halten, das aus seiner Rahme gelassen wäre. Nein, nein, das geht nicht!
            Wenn Herr Glimour mit seinem Aussehen meiner Arbeit Ehre macht, <pb n="32"/> so soll
            meine Sonntagsperüke auch zum Besten seiner Arbeit das ihrige thun. <stage>(Stephan
              kömmt)</stage> O just recht, lieber Stephan! da, eine frische Prise! <stage>(gibt ihm
              Taback)</stage> gehe doch geschwind nach meinem Hause! hörst du? und sag meiner
            Tochter, sie soll mir gleich meine gute Perüke schicken! geschwind, lieber Stephan!</p>
        </sp>
        <sp who="#stephan">
          <speaker>Steph.</speaker>
          <p>Sagen Sie nur meinem Herrn, daß die Herrschaften schon ausgestiegen sind!</p>
          <stage>(eilt ab)</stage>
        </sp>
        <sp who="#ebrecht">
          <speaker>Ebr.</speaker>
          <p>Wie? was? sie kommen? Lieber Himmel! wär ich nur tausend Meilen von hier! Ich soll sie
            empfangen? ich? – Herr Glimour! geschwind, geschwind! die Herrschaften kommen!</p>
        </sp>
        <sp who="#glimour">
          <speaker>Glim.</speaker>
          <p>Gleich! gleich! <stage>(innerhalb)</stage> Empfangen Sie sie nur! machen Sie die
            Hausehre!</p>
        </sp>
        <pb n="33"/>
        <sp who="#ebrecht">
          <speaker>Ebr.</speaker>
          <p>Ich? Potz Kreuzelement! ich laufe auf und davon, wenn Sie nicht gleich kommen! Zittre
            ich nicht an Arm und Bein, wie ein Kind, zu dem der Klaubauf kömmt?</p>
        </sp>
        <sp who="#glimour">
          <speaker>Glim.</speaker>
          <stage>(prächtig gekleidet)</stage>
          <p>Wie, mein Freund, Sie sind ja außer Fassung! und das wegen ein paar Menschen, die gewiß
            an wahrem Gehalt so weit unter Ihnen sind, als – als dieser Rock unter mir. <stage>(für
              sich)</stage> Wozu lange Sklaverei und Armuth den edelsten Mann nicht bringen
            können!</p>
        </sp>
        <sp who="#ebrecht">
          <speaker>Ebr.</speaker>
          <p>Er hat Recht; aber wenn er wüßte – –</p>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>Siebenter Auftritt.</head>
        <stage>Gräfinn Herrbach, Baron Kranberg, die Vorigen.</stage>
        <sp who="#glimour">
          <speaker>Glim.</speaker>
          <p>Frau Gräfinn! ich schätze mich glücklich, daß Sie mich dieser Ehre würdigen. Herr
            Baron, Ihr Diener!</p>
        </sp>
        <pb n="34"/>
        <sp who="#ebrecht">
          <speaker>Ebr.</speaker>
          <p>Euer hochgräfl. und freiherrl. Gnaden nehmen es nicht zur Ungnade, daß ich – –
              <stage>(murmelt tiefgebückt sein Kompliment daher, auf das man aber nicht
              achtet)</stage></p>
        </sp>
        <sp who="#graefinn">
          <speaker>Gräfinn.</speaker>
          <p><foreign xml:lang="fre">Votre Servante, Monsieur!</foreign> Ich habe so viel von Ihren
            schönen Piecen gehört, daß ich mich resolvirt habe, Ihre <foreign xml:lang="fre">connaissance</foreign> zu machen. Wollen Sie uns nicht etwas von Ihren <foreign xml:lang="fre">chef d'oeuvres</foreign> admiriren lassen?</p>
        </sp>
        <sp who="#glimour">
          <speaker>Glim.</speaker>
          <p>Hier sind meine neuesten Stücke!</p>
          <stage>(stellt Ebrechts Landschaften auf)</stage>
        </sp>
        <sp who="#graefinn">
          <speaker>Gräfinn.</speaker>
          <p>Ah! <foreign xml:lang="fre">superbe!</foreign> göttlich! <foreign xml:lang="fre">sur
              mon honneur! unique!</foreign> so frisch und glänzend! <stage>(durch die Lorgnette
              betrachtend)</stage></p>
        </sp>
        <sp who="#kranberg">
          <speaker>Kranb.</speaker>
          <p>Wahrhaftig! scharmant!</p>
        </sp>
        <sp who="#ebrecht">
          <speaker>Ebr.</speaker>
          <p>O ich bitte unterthänig –</p>
          <stage>(Glimour hält ihm's Maul zu)</stage>
        </sp>
        <sp who="#graefinn">
          <speaker>Gräfinn.</speaker>
          <p>Was die Bäume da so natürlich sind!</p>
        </sp>
        <pb n="35"/>
        <sp who="#kranberg">
          <speaker>Kranb.</speaker>
          <stage>(leise)</stage>
          <p>Das ist ein Fels, Gnädige!</p>
        </sp>
        <sp who="#graefinn">
          <speaker>Gräfinn.</speaker>
          <p>Ja, das <foreign xml:lang="fre">precipice</foreign> ist <foreign xml:lang="fre">afreux</foreign>! ach! <foreign xml:lang="fre">je tombe en faiblesse!</foreign> –
            Baron! ist meine <foreign xml:lang="fre">Frisure</foreign> nicht <foreign xml:lang="fre">dechifon</foreign>nirt? die Thüren sind so niedrig in diesem Hause!</p>
        </sp>
        <sp who="#kranberg">
          <speaker>Kranb.</speaker>
          <p>Alles schön! wie Sie, Gnädige! – Aber sehen Sie nur diese Ochsen da am Wasser!</p>
        </sp>
        <sp who="#graefinn">
          <speaker>Gräfinn.</speaker>
          <p>Ja, wie natürlich! man glaubt sie brüllen zu hören.</p>
        </sp>
        <sp who="#ebrecht">
          <speaker>Ebr.</speaker>
          <p>Ich höre sie wirklich brüllen.</p>
        </sp>
        <sp who="#glimour">
          <speaker>Glim.</speaker>
          <p>O lassen Sie doch die Ochsen nur brüllen! betrachten Sie die Komposition, das Licht so
            – –</p>
        </sp>
        <sp who="#graefinn">
          <speaker>Gräfinn.</speaker>
          <p>Ja, ja, diese Stücke muß ich haben, <foreign xml:lang="fre">coute qu'il
            coute</foreign>. <foreign xml:lang="fre">Monsieur</foreign>, morgen beim <foreign xml:lang="fre">dinner</foreign> wollen wir schon <foreign xml:lang="fre">d'accord</foreign> werden. Hören Sie? <foreign xml:lang="fre">chez moi, au
              dinner!</foreign></p>
        </sp>
        <pb n="36"/>
        <sp who="#kranberg">
          <speaker>Kranb.</speaker>
          <p>Aber, gnädige Gräfinn! da müssen Sie ein paar prächtige Rahmen machen lassen.</p>
        </sp>
        <sp who="#graefinn">
          <speaker>Gräfinn.</speaker>
          <p><foreign xml:lang="fre">Sur mon honneur!</foreign> sie meritiren's. Sie gefallen mir
            besser, als meine Landschaften von Rubens.</p>
        </sp>
        <sp who="#kranberg">
          <speaker>Kranb.</speaker>
          <p>Die vom van Dyk werden Sie meynen, Gnädige?</p>
        </sp>
        <sp who="#graefinn">
          <speaker>Gräfinn.</speaker>
          <p>Um Vergebung, Herr Baron, ich weis schon, was ich sage.</p>
        </sp>
        <sp who="#kranberg">
          <speaker>Kranb.</speaker>
          <p><foreign xml:lang="fre">Mille pardons!</foreign> Aber ist Ihnen nicht gefällig, in das
            Zimmer da zu spazieren? da hat Herr Glimour noch mehr Piecen.</p>
        </sp>
        <sp who="#graefinn">
          <speaker>Gräfinn.</speaker>
          <p><foreign xml:lang="fre">Sur mon honneur!</foreign> Ich will sie admiriren, das ist
            meine größte <foreign xml:lang="fre">plaisir</foreign>.</p>
        </sp>
        <pb n="37"/>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>Achter Auftritt.</head>
        <sp who="#ebrecht">
          <speaker>Ebrecht</speaker>
          <stage>(allein)</stage>
          <p>Was das für Leute sind! – <stage>(zu seinen Gemälden)</stage> Vor einem halben Jahre
            war't ihr Sudelei, Schmiererei, und izt seyd ihr, Gott weis, was! <foreign xml:lang="fre">unique</foreign>, scharmant! besser, als Rubens und van Dyk! Ha! ha!
            Landschaften von Rubens und van Dyk! Ich weis nicht, ich kann mich ihres Lobs nicht
            freuen; Glimour und sein Kleid haben das Meiste dabei gethan. Was sie zu seinen Stücken
            sagen werden! Es thät mir wehe für den ehrlichen Mann, wenn sie ihn mit einem Worte
            kränkten. Es müßte einer keine Augen und keine Seele haben, wenn er das Schöne hier
            nicht sähe! Ich begreife nicht, warum mir seine Arbeiten so bekannt vorkommen, und doch
            sind sie neu und originell! <stage>(er stellt Glimours Gemälde zurecht)</stage>
            <pb n="38"/> Sollte wohl gar die Thorheit so weit gehen, daß man diese Arbeit
            verachtete, weil ich sie für die meinige ausgebe? O das wäre zu toll, das könnte ich
            nicht aushalten! Nun, wir wollen sehen! Wenn sie so impertinent dumm sind, so sag ichs
            ihnen rein unter die Nase, und sollts mich mein Leben kosten.</p>
        </sp>
        <sp who="#stephan">
          <speaker>Steph.</speaker>
          <stage>(schaut zur Thür herein)</stage>
          <p>Herr Ebrecht! sind Sie allein?</p>
        </sp>
        <sp who="#ebrecht">
          <speaker>Ebr.</speaker>
          <p>Ja, Stephan, nur herein?</p>
        </sp>
        <sp who="#stephan">
          <speaker>Steph.</speaker>
          <p>Hier ist die Perüke!</p>
        </sp>
        <sp who="#ebrecht">
          <speaker>Ebr.</speaker>
          <p>Dank, Stephan. Da, eine Prise! Leg' sie nur auf den Sessel!</p>
        </sp>
        <sp who="#stephan">
          <speaker>Steph.</speaker>
          <p>So, oblischirt! ich hab zu thun. <stage>(ab)</stage></p>
        </sp>
        <sp who="#ebrecht">
          <speaker>Ebr.</speaker>
          <p>Man wird mich doch hoffentlich jezt anschauen, und da ist's immer ein bischen <pb n="39"/> honnetter, wenn ich – <stage>(da er im Begrif ist, seine Perüke abzunehmen,
              geht die Seitenthür auf. Er erschrickt, und stellt sich in Positur, um Komplimente zu
              machen)</stage></p>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>Neunter Auftritt.</head>
        <stage>Gräfinn Herrbach, Baron Kranberg, Glimour, Ebrecht.</stage>
        <sp who="#graefinn">
          <speaker>Gräfinn.</speaker>
          <stage>(im Herausgehen)</stage>
          <p>Alles <foreign xml:lang="fre">magnifique, sur mon honneur</foreign>! Ich muß mich
            setzen. <stage>(erblickt die Perüke auf dem Sessel)</stage> Ei, da haben Sie ja ein gar
            scharmantes Pudelchen!</p>
        </sp>
        <sp who="#kranberg">
          <speaker>Kranb.</speaker>
          <p>Ich meyn', es ist eine Perüke, Gnädige!</p>
        </sp>
        <sp who="#ebrecht">
          <speaker>Ebr.</speaker>
          <stage>(ergreift sie hastig)</stage>
          <p>Es ist mein Pudelchen. Du kleiner Schelm! wer hieß dich nachlaufen? Marsch, nach
            Hause!</p>
          <stage>(wirft die Perüke zur Thür hinaus)</stage>
        </sp>
        <pb n="40"/>
        <sp who="#graefinn">
          <speaker>Gräfinn.</speaker>
          <p>O er abscheulicher Mann! er hat dem armen Thierchen gewiß wehe gethan! hört nur, wie's
            lamentirt!</p>
        </sp>
        <sp who="#kranberg">
          <speaker>Kranb.</speaker>
          <stage>(für sich)</stage>
          <p>Nun hat sie auch ihre Blödsichtigkeit gezeigt!</p>
        </sp>
        <sp who="#ebrecht">
          <speaker>Ebr.</speaker>
          <p>Thut ihm nichts, Euer hochgräfl. Gnaden! S'ist schon an die Püffe gewöhnt!</p>
        </sp>
        <sp who="#graefinn">
          <speaker>Gräfinn.</speaker>
          <p>Wie ihr Leute doch ohne alles Gefühl seyd! <stage>(indem sie sich sezt, leise und mit
              Aerger zum Baron)</stage> Viel Dank, mein Herr Baron! Sie möchten mich heute gar zu
            gern für eine Blinde passiren lassen! Ich deprecire mir die weisen Korrektionen.
              <foreign xml:lang="fre">M'entendez vous, Monsieur?</foreign></p>
        </sp>
        <sp who="#kranberg">
          <speaker>Kranb.</speaker>
          <p><foreign xml:lang="fre">Mille perdons!</foreign></p>
        </sp>
        <sp who="#graefinn">
          <speaker>Gräfinn.</speaker>
          <p><foreign xml:lang="fre">Monsieur Glimour!</foreign> wie lange waren Sie in Paris?</p>
        </sp>
        <sp who="#glimour">
          <speaker>Glim.</speaker>
          <p>Vier Jahre, Frau Gräfinn!</p>
        </sp>
        <pb n="41"/>
        <sp who="#graefinn">
          <speaker>Gräfinn.</speaker>
          <p>Vier Jahre! O wenn ich vier Jahre in Paris passiren könnte! wollte sie gern von meinem
            Leben abzählen lassen. <foreign xml:lang="fre">Sur mon honneur!</foreign> das wollt'
            ich. In Paris lebt man doppelt. Man sieht's aber auch Ihren Piecen da wohl an, daß sie
            nicht auf teutschem Boden gewachsen sind.</p>
        </sp>
        <sp who="#kranberg">
          <speaker>Kranb.</speaker>
          <p>Da haben sie wohl Recht, gnädige Gräfinn!</p>
        </sp>
        <sp who="#graefinn">
          <speaker>Gräfinn.</speaker>
          <p><foreign xml:lang="fre">A propos, Monsieur Glimour!</foreign> könnten Sie mir nicht von
            den neuesten Coeffuren, die izt zu Paris <foreign xml:lang="fre">à la mode</foreign>
            sind, eine Zeichnung geben? O ich bitte!</p>
        </sp>
        <sp who="#glimour">
          <speaker>Glim.</speaker>
          <p>Als ich Paris verließ, war das die neueste. <stage>(zeigt auf ihren
            Kopfputz)</stage></p>
        </sp>
        <sp who="#graefinn">
          <speaker>Gräfinn.</speaker>
          <p>Wie lange ist das?</p>
        </sp>
        <sp who="#glimour">
          <speaker>Glim.</speaker>
          <p>Sechs Monat.</p>
        </sp>
        <sp who="#graefinn">
          <speaker>Gräfinn.</speaker>
          <p>Ah! sechs Monat! O ich schäme mich zu tode! Wart', das will ich <pb n="42"/> meiner
              <foreign xml:lang="fre">Coeffeuse</foreign>
            <foreign xml:lang="fre">reprochi</foreign>ren, mich in einem Aufsatz erscheinen zu
            lassen, der schon vor sechs Monaten Mode war. Ei! ei! – Aber so gehts uns armen Leuten
            hier in dem abgelegenen Winkel der Welt.</p>
        </sp>
        <sp who="#ebrecht">
          <speaker>Ebr.</speaker>
          <p>Wollten Euer hochgräfl. Gnaden nicht – –</p>
        </sp>
        <sp who="#graefinn">
          <speaker>Gräfinn.</speaker>
          <p>Was? er will über Moden reden? er? ha ha! Nun, so sag' er mir, was trugen die Damen für
            Hauben in den Zeiten des Schwedenkriegs? hi hi!</p>
        </sp>
        <sp who="#kranberg">
          <speaker>Kranb.</speaker>
          <p>Ha ha ha! O wie superfein! wie witzig! ha ha ha!</p>
        </sp>
        <sp who="#graefinn">
          <speaker>Gräfinn.</speaker>
          <p>Hi hi!</p>
        </sp>
        <sp who="#kranberg">
          <speaker>Kranb.</speaker>
          <p>Ha ha ha!</p>
        </sp>
        <sp who="#ebrecht">
          <speaker>Ebr.</speaker>
          <stage>(zornig)</stage>
          <p>J – a! J – a! <stage>(lacht, und macht das Geschrei eines Esels nach)</stage> – so
            superfein, wie unser Siegelwax.</p>
        </sp>
        <sp who="#graefinn">
          <speaker>Gräfinn.</speaker>
          <p>Nun, so sag' er mir's!</p>
        </sp>
        <pb n="43"/>
        <sp who="#ebrecht">
          <speaker>Ebr.</speaker>
          <p>Erlauben Euer Gnaden! Ich wollte gar nicht von Hauben reden, solche Dinge sind mir
            freilich zu hoch; ich wollte Sie nur bitten, diese zwo Landschaften anzusehen. Herr
            Glimour erlaubte mir, sie daher zu bringen, und – –</p>
        </sp>
        <sp who="#graefinn">
          <speaker>Gräfinn.</speaker>
          <p>Was? er kann malen? nun, das ist noch komiker! Er ist ein Maler?</p>
        </sp>
        <sp who="#ebrecht">
          <speaker>Ebr.</speaker>
          <p>Sie werden es doch nicht zur Ungnade nehmen?</p>
        </sp>
        <sp who="#graefinn">
          <speaker>Gräfinn.</speaker>
          <p>Aber, <foreign xml:lang="fre">mon Dieu</foreign>! wie kann er sich's nur einfallen
            lassen, seine Barboullerien neben diesen <foreign xml:lang="fre">chef
              d'oeuvres</foreign> sehen zu lassen?</p>
        </sp>
        <sp who="#ebrecht">
          <speaker>Ebr.</speaker>
          <p>Sehen Sie sie nur an, und dann –</p>
        </sp>
        <sp who="#graefinn">
          <speaker>Gräfinn.</speaker>
          <p><foreign xml:lang="fre">A la bonne heure!</foreign> Sehen wir sie, Baron! – O! <foreign xml:lang="fre">mon Dieu!</foreign> das ist <foreign xml:lang="fre">afreux</foreign>!</p>
        </sp>
        <pb n="44"/>
        <sp who="#ebrecht">
          <speaker>Ebr.</speaker>
          <stage>(pathetisch)</stage>
          <p>Nicht wahr, das heißt die Natur kennen! Sehen Sie nur diese Erhabenheit der Idee, diese
            Kühnheit des Lichts, das so meisterhaft vertheilt jeden Gegenstand mit der höchsten
            Wahrheit darstellt! Sehen Sie hier –</p>
        </sp>
        <sp who="#graefinn">
          <speaker>Gräfinn.</speaker>
          <stage>(zum Baron und Glimour)</stage>
          <p>Haben Sie in Ihrem Leben so eine <foreign xml:lang="fre">Charlatanerie</foreign>
            gesehen? Der Mann lobt sich, wie ein Author, ohne roth zu werden! – Geschwind einen
            Blick auf Glimours Piecen, sonst möchte die Kunst meine Liebe verlieren! – Nein, guter
            Mann! ich will's ihm kurz und gut sagen: geb er's auf! Wär er jünger, so wollt' ich ihm
            rathen, zum Herrn Glimour in die Schule zu gehen, und ein paar Jahre nach Paris. Weil er
            aber nun <foreign xml:lang="fre">malheureusement</foreign> einmal malen will und muß, so
            begnüg' er sich, unsre Kirchen mit <foreign xml:lang="lat">ex voto</foreign> Bildlein zu
            versehen.</p>
        </sp>
        <pb n="45"/>
        <sp who="#kranberg">
          <speaker>Kranb.</speaker>
          <p>Ha ha ha! O ich bitte Sie, Gnädige! Sie machen mich für Lachen bersten! O Witz über
            Witz! ha ha!</p>
        </sp>
        <sp who="#graefinn">
          <speaker>Gräfinn.</speaker>
          <p>Hi hi!</p>
        </sp>
        <sp who="#ebrecht">
          <speaker>Ebr.</speaker>
          <p>Um Gotteswillen, Frau Gräfinn, nehmen Sie Ihr Glas; denn ohne Glas kann eine Perüke zum
            Pudel werden! Schauen Sie nur durch Ihr Glas diese Gemälde an! – Wer hier die Schönheit
            nicht sieht, nicht fühlt, der hat keine Augen, keine Ohren, kein Gefühl, der muß ein
            Herz haben, wie – wie eine pariser Sackuhr.</p>
        </sp>
        <sp who="#graefinn">
          <speaker>Gräfinn.</speaker>
          <p>Hör er! Er ist ein Narr! und ein impertinenter Narr, weil wir ihm seine Schmierereien
            da nicht loben wollen!</p>
        </sp>
        <sp who="#kranberg">
          <speaker>Kranb.</speaker>
          <p>Ja, das ist er, und ich rathe ihm – –</p>
        </sp>
        <sp who="#ebrecht">
          <speaker>Ebr.</speaker>
          <p>Ich ein Narr! das Schmierereien! Nun kann ich nicht mehr, wenn zehen Galgen <pb n="46"/> dastünden, sie müssen's wissen. Sehen Sie, diese Schmierereien hier sind des Herrn
            Glimours Arbeit, und gute, herrliche Arbeit ist's. Und das da, was Sie <foreign xml:lang="fre">superbe</foreign>, göttlich, <foreign xml:lang="fre">unique</foreign>,
            scharmant nannten, ist mein. Ich Sudler, ich <foreign xml:lang="lat">ex voto</foreign>
            Bildleinmaler, ich Hanns Ebrecht, Burger und Maler allhier, <foreign xml:lang="lat">ipse
              fecit</foreign>. Dem Herrn Glimour ist Gerechtigkeit wiederfahren, da Sie seine
            herrlichen Stücke Schmierereien nannten, und hätten Sie die meinigen – sehen Sie, diese
            beiden Stücke hier – nicht schon vor einem halben Jahre auch Schmierereien genannt, so
            wollte ich sie izt auf ihr Lob ins Feuer werfen; aber nun kommt! ihr müßt nicht ganz
            schlecht seyn. Empfehle mich!</p>
          <stage>(nimmt seine Gemälde, und will fort)</stage>
        </sp>
        <sp who="#glimour">
          <speaker>Glim.</speaker>
          <p>Bleiben Sie hier, mein Freund, ich bitte Sie!</p>
        </sp>
        <pb n="47"/>
        <sp who="#graefinn">
          <speaker>Gräfinn.</speaker>
          <p>Ich fall' aus den Wolken! <stage>(sieht den Baron mit großen Augen an)</stage>
            <foreign xml:lang="fre">Comment!</foreign> die Herren haben ihre <foreign xml:lang="fre">raillerie</foreign> mit uns gehabt! So, so, so! <stage>(ärgerlich zum Baron)</stage>
            Stehen Sie nicht da, wie ein Maulaffe! so sagen Sie doch etwas, das uns aus dem <foreign xml:lang="fre">embarras</foreign> hilft!</p>
        </sp>
        <sp who="#kranberg">
          <speaker>Kranb.</speaker>
          <p>Ei, ei, ei, ei!</p>
        </sp>
        <sp who="#graefinn">
          <speaker>Gräfinn.</speaker>
          <p>Sie sind ein rechter Stock mit Ihrem Ei. Sehen Sie nicht, wie das Bürgergeschmeiß sich
            über uns moquirt! wissen Sie denn gar nichts, um uns wieder in <foreign xml:lang="fre">contenance</foreign> zu bringen?</p>
        </sp>
        <sp who="#kranberg">
          <speaker>Kranb.</speaker>
          <p>Ich muß gestehen, daß – daß – daß –</p>
        </sp>
        <sp who="#graefinn">
          <speaker>Gräfinn.</speaker>
          <p>Daß Sie mehr Kopf als Gehirn haben! Weil ich denn doch einmal statt Ihrer reden muß, so
            sag ich Ihnen hiemit <foreign xml:lang="fre">franchement</foreign>, daß ich mir Ihre
            Besuche <pb n="48"/> verbitte. Was sollte mir ein Mensch, der sich in so einer
            Kleinigkeit nicht zu helfen weiß! da könnte man sich schön auf Sie verlassen, wenn
            einmal eine <foreign xml:lang="fre">sottise</foreign> zu repariren wäre. Und Sie, Herr
            Glimour, Ihnen muß ich sagen, daß Sie sehr wenig Lebensart in Paris gelernt haben.</p>
        </sp>
        <sp who="#glimour">
          <speaker>Glim.</speaker>
          <p><foreign xml:lang="fre">Ma foi</foreign>, Frau Gräfinn! in Paris macht man's gerade so,
            das ist die allerneueste Mode. Ich hoffe nicht, daß Sie auf mich zürnen.</p>
        </sp>
        <sp who="#graefinn">
          <speaker>Gräfinn.</speaker>
          <p>Auf Sie nicht so sehr, als auf diese Antike da!</p>
        </sp>
        <sp who="#glimour">
          <speaker>Glim.</speaker>
          <p>Auf meinen Freund Ebrecht? O ich bitte für ihn um Pardon! Ich bin hieher gekommen, um
            unter seiner Aufsicht meine Kunst zu studiren, und ich möchte von nun an in keinem
            Stücke schlimmer oder <pb n="49"/> besser dran seyn, als er: denn er ist mein Freund,
            mein Lehrmeister, mein Vater!</p>
        </sp>
        <sp who="#kranberg">
          <speaker>Kranb.</speaker>
          <stage>(zur Gräfinn)</stage>
          <p>Ah! jezt hab ich's, Gnädige! geben Sie Acht! <stage>(lacht gezwungen)</stage> ha ha!
            das ist zum todtlachen! Ihr Herren glaubt gar, wir hätten im Ernste so geredet; lauter
            Spaß war's, lauter Spaß! Um uns zu amüsiren, nahmen wir uns vor, das Schlechte zu loben,
            und das Gute zu tadeln; oder glauben die Herren vielleicht, wir könnten nicht so gut
            unsern Spaß haben, als Sie den Ihrigen? Sagen Sie, Gnädige! war's nicht lustig? he!
            war's nicht? Ha ha! Kommen Sie, Gnädige!</p>
          <stage>(bietet seinen Arm an)</stage>
        </sp>
        <sp who="#graefinn">
          <speaker>Gräfinn.</speaker>
          <stage>(hält ihn zurück)</stage>
          <p>Lachen Sie sich nur recht satt über ihren Spaß; für mich kam er ein wenig zu spät.</p>
        </sp>
        <sp who="#glimour">
          <speaker>Glim.</speaker>
          <p>Soll ich die Gnade haben? <stage>(bietet auch seinen Arm)</stage></p>
        </sp>
        <pb n="50"/>
        <sp who="#graefinn">
          <speaker>Gräfinn.</speaker>
          <stage>(wie oben)</stage>
          <p>Lachen Sie auch über Ihren Spaß! der kam zu früh.</p>
        </sp>
        <sp who="#ebrecht">
          <speaker>Ebr.</speaker>
          <p>Euer hochgräfl. Gnaden wollten vielleicht mir – <stage>(bietet seinen Arm von
              fern)</stage></p>
        </sp>
        <sp who="#graefinn">
          <speaker>Gräfinn.</speaker>
          <p>O fi! fi! Ihm kann ich's Lachen nicht anrathen, denn er scheint mir gar nicht dazu
            gemacht zu seyn. Trag' er seine weinerliche Figur ins Spital! das rath' ich ihm.
              <foreign xml:lang="fre">Sur mon honneur!</foreign> das haben wir Leute vom Stande
            davon, wenn wir uns unter so Geschöpfe mischen. Sie emancipiren sich täglich mehr und
            mehr, und ich glaube gar, auf die lezt bilden sie sich ein, eine Dame von <foreign xml:lang="fre">naissance</foreign> wäre gerade so ein Gemächte, wie eine Bürgersfrau.
            Es geschieht mir Recht, warum blieb ich nicht bey meines gleichen! da lügt man sich
            wenigst was vor, und eine höfliche Lüge ist doch immer besser, als eine grobe Wahrheit.
              <pb n="51"/> Was ihr Leute so unglücklich seyd, daß ihr den <foreign xml:lang="fre">bon ton</foreign> nicht kennt! Ah! <foreign xml:lang="fre">vive le beau
              monde!</foreign>
            <stage>(ab)</stage></p>
        </sp>
        <sp who="#kranberg">
          <speaker>Kranb.</speaker>
          <p>Ich bin verloren! es ist ihr Ernst! Um des Himmelswillen! so eine ergiebige <foreign xml:lang="fre">Connaissance</foreign> bekomm' ich in meinem Leben nicht wieder! Ich
            will neben ihrem Wagen hergehen, betrübt hineinblicken, seufzen, an jeder Ecke mich tief
            bücken! Das wird sie erweichen, wird sie scharmiren, wird mir meine freie Kost
            wiederschaffen!</p>
          <stage>(läuft hinaus)</stage>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>Zehnter Auftritt.</head>
        <stage>Glimour, Ebrecht.</stage>
        <sp who="#glimour">
          <speaker>Glim.</speaker>
          <p>Das wünsch' ich dir von Herzen, denn ich kann nicht leiden, wenn's einen Menschen
            hungert. Nun, mein Freund! was denken Sie?</p>
        </sp>
        <pb n="52"/>
        <sp who="#ebrecht">
          <speaker>Ebr.</speaker>
          <p>Das sind die Leute, von welchen oft das Fortkommen eines Künstlers abhängt? O da ist
            mir meine Armuth lieber, als daß ich mich um den Beifall solcher Menschen bewerben
            wollte!</p>
        </sp>
        <sp who="#glimour">
          <speaker>Glim.</speaker>
          <p>Ja, mein Freund! das sind die hochgräflichen und hochfreiherrlichen Gnaden, vor welchen
            Sie sich nicht tief genug bücken konnten. O ich kann mich ärgern, wenn ich sehe, daß der
            Rücken und die Zunge eines braven Mannes so einem sklavischen Vorurtheile fröhnen! Was
            haben Sie je für Gnaden von diesen gnädigen Leuten genossen, oder was für Gnaden kann
            ein Künstler von ihnen genießen? Nichts Gnaden, Freund, nichts Gnaden! Gott sey gnädig;
            die Menschen, groß und klein, seyen nur gerecht!</p>
        </sp>
        <sp who="#ebrecht">
          <speaker>Ebr.</speaker>
          <p>Wohl wahr! das hab' ich oft gedacht; aber der Gebrauch will –</p>
        </sp>
        <pb n="53"/>
        <sp who="#glimour">
          <speaker>Glim.</speaker>
          <p>Will, daß wir kriechende, lächerliche Thoren seyn sollen? Zum Teufel mit dem Gebrauch!
            Wissen Sie, daß man diesen Gebrauch Ihrem Vaterlande vorwirft, als einen Beweis einer
            niedrigen, sklavischen Denkart? Beinahe alles ist hier eine Gnaden, was einen ganzen
            Rock auf dem Leibe hat. Pfui! pfui über die kleinen Menschlein, die sich, ohne zu
            erröthen, so schelten lassen! Nein, Herr Ebrecht, überlassen Sie diesen elenden Gebrauch
            dem Troß patentisirter Bettelbuben, die einen hier auf den Straßen bloquiren, jeden
            Haarbeutel eine Excellenz heißen, und die Barmherzigkeit mit Titulaturen bestürmen.</p>
        </sp>
        <sp who="#ebrecht">
          <speaker>Ebr.</speaker>
          <p>Sie haben Recht. Der vernünftige Mann verlangt keine Titel, und der Dummkopf verdient
            sie nicht. Aber, ich bereue doch meine Hitze, ich hätte die Gräfinn nicht beleidigen
            sollen.</p>
        </sp>
        <pb n="54"/>
        <sp who="#glimour">
          <speaker>Glim.</speaker>
          <p>Das ist keine Beleidigung, und – was verlieren Sie dabei?</p>
        </sp>
        <sp who="#ebrecht">
          <speaker>Ebr.</speaker>
          <p>Je nun! wenn's um mich allein zu thun wäre; aber – Ich will frei von der Brust mit
            Ihnen reden, Herr Glimour! Sehen Sie, meine Tochter, mein Röschen liegt mir am Herzen.
            Ich hab für das gute Mädchen keine Aussicht, was soll nach meinem Tode aus ihr werden?
            Ich suchte sie bei irgend einer Dame in Dienste zu bringen; nun aber wird die Gräfinn
            Herrbach, die einen großen Arm hat, und als eine sehr kluge Dame bekannt ist –</p>
        </sp>
        <sp who="#glimour">
          <speaker>Glim.</speaker>
          <p>Freund! Sie wollten Ihre Tochter, diese edle, sanfte, erhabene Seele, einer solchen
            Sklaverei aufopfern? Nein, nimmermehr! <stage>(zieht das Mignaturporträt hervor)</stage>
            Dies holde, liebevolle Geschöpf sollte vielleicht einer Uebermüthigen, Unbesonnenen zum
            Spiel <pb n="55"/> ihrer Laune, zur Gehilfinn ihrer Ausschweifungen dienen? Nein, sie
            ist mein, mein, mein! <stage>(drückt's an sein Herz)</stage></p>
        </sp>
        <sp who="#ebrecht">
          <speaker>Ebr.</speaker>
          <p>Wie? was? Um Gotteswillen! lassen Sie mich dieses Porträt sehen! Ja es ist's! Karl
            hat's gemalt, eben der Junge, von dem ich vorhin sprach! Wie kömmts? Herr Glimour? –</p>
        </sp>
        <sp who="#glimour">
          <speaker>Glim.</speaker>
          <p>Wie kömmt's, Vater Ebrecht, daß Sie Ihren Karl nicht kennen? bin ich denn nicht Ihr
            Lehrjunge, Ihr Karl, Ihr Sohn?</p>
        </sp>
        <sp who="#ebrecht">
          <speaker>Ebr.</speaker>
          <p>Herzens – lieber Herzensjunge! du bist's? mein Karl, mein Sohn? O mein Röschen! mein
            Röschen! Stephan! <stage>(er kömmt)</stage> lauf! meine Tochter soll kommen, lauf!
              <stage>(Steph. ab)</stage></p>
        </sp>
        <sp who="#glimour">
          <speaker>Glim.</speaker>
          <p>Daß Sie mich aber nicht kannten, Vater!</p>
        </sp>
        <pb n="56"/>
        <sp who="#ebrecht">
          <speaker>Ebr.</speaker>
          <p>Wer sollte dich kennen, Karl! – und doch, wenn ich so deine Gemälde betrachtete, und
            dein Gesicht, so war mir – Ja, hör nur, Karl! als dich meine Tochter das erstemal sah'
            durch das kleine Fensterchen in meiner Kammerthür, da fuhr sie mit einem Schrei zurück,
            und schrie: Karl! Seit du hier bist, war das Mädchen wieder so schwermüthig – aber sag
            mir, dein Namen! warum hast du ihn verändert? Du heißt ja Karl Glimm!</p>
        </sp>
        <sp who="#glimour">
          <speaker>Glim.</speaker>
          <p>Ich kannte das Vorurtheil meiner Vaterstadt, und wußte, daß ein ausländischer Schnirkel
            an meinem Namen meinen Arbeiten eine gute Aufnahme, und mir die Freude verschaffen
            würde, die Thorheit meiner Landsleute zu belachen – und, o! hab ich nicht auch diese
            Freude diesem Einfall zu danken?</p>
        </sp>
        <pb n="57"/>
        <sp who="#ebrecht">
          <speaker>Ebr.</speaker>
          <p>Nu, Gott! Gott! wer hätte denken sollen, daß du – Wenn nur mein Röschen käme!</p>
        </sp>
        <sp who="#glimour">
          <speaker>Glim.</speaker>
          <p>Darf ich auch sagen: mein Röschen?</p>
        </sp>
        <sp who="#ebrecht">
          <speaker>Ebr.</speaker>
          <p>Dein, dein, Karl! wär's eine Königinn, dein! Aber, lieber Karl, man muß doch auch ein
            wenig denken, wovon sich's lebt. Wenn man wissen wird, daß du ein Inländer bist – du
            kennst deine Vaterstadt – deine Arbeiten werden keinen Werth mehr haben.</p>
        </sp>
        <sp who="#glimour">
          <speaker>Glim.</speaker>
          <p>Man wird uns doch Luft und Licht in Freiheit vergönnen? mehr verlang' ich nicht. Ich
            habe Menschen und Städte kennen gelernt, die wahres Gefühl, die Kunst zu lieben, und
            wahre Kenntnisse, sie zu schätzen, besitzen: für diese wollen wir arbeiten. Wir werden
            nicht Noth leiden, Vater, gewiß <pb n="58"/> nicht! Freilich wirds uns wehe thun, wenn
            wir unsre Vaterstadt am Kleinen hängen, Gaukeleien bewundern, Possenreisser bezahlen,
            und ihre Narrheiten beklatschen sehen; es wird uns wehe thun, wenn ein betitelter
            Dummkopf sich durch seine Titel berechtigt glaubt, mit Kennermiene unsre Werke zu
            beschnarchen; wenn man Quacksalber emporhebt, und unser nicht achtet; aber uns drücken
            und verfolgen wird man nicht, sonst bauen wir unsre Hütte anderswo!</p>
        </sp>
        <sp who="#ebrecht">
          <speaker>Ebr.</speaker>
          <p>Nein, nein, Karl! ich meyn', es geht nichts über's liebe Vaterland, und so arg machen
            sie's eben nicht. Wenn man fein demüthig einherkriecht, und den Kopf nicht aus seiner
            Höhle reckt; so lassen sie einen hübsch im Stillen hungern. Hab's erfahren! Nu, nu, nu!
            wir wollen schon zurechtkommen, wenn's noch solche Menschen <pb n="59"/> und Städte
            giebt, wie du sagst. – Wo bleibt denn das Mädchen? Aber wir wollen ihr's nicht gleich
            entdecken, hörst du, nicht gleich!</p>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>Eilfter Auftritt.</head>
        <stage>Stephan kömmt.</stage>
        <sp who="#stephan">
          <speaker>Steph.</speaker>
          <p>Die Mamsell wird gleich hier seyn! Ich zittre noch an Arm und Bein.</p>
        </sp>
        <sp who="#ebrecht">
          <speaker>Ebr.</speaker>
          <p>Warum? was ist geschehen?</p>
        </sp>
        <sp who="#stephan">
          <speaker>Steph.</speaker>
          <p>Ich sitze da draussen im Vorzimmer auf dem Boden, reibe Farben, denk' an nichts. Auf
            einmal fliegt mir etwas haarigtes auf die Nase! So bin ich in meinem Leben nicht
            erschrocken. Ich meynt', er hätt' mich schon beym Haarzopf – und da ich's beym Licht
            besah, war's Ihre Perüke!</p>
        </sp>
        <pb n="60"/>
        <sp who="#ebrecht">
          <speaker>Ebr.</speaker>
          <p>Ha ha! Nun, Stephan! da, eine Prise! Das war spaßigt, wie ich mit guter Art meiner
            Perüke loswurde.</p>
        </sp>
        <sp who="#glimour">
          <speaker>Glim.</speaker>
          <p>Geh' er in meine <foreign xml:lang="fre">Auberge</foreign> und bestell' er mir ein
            Abendessen für drei Personen! das Beste, was sie haben, und Wein den besten!</p>
        </sp>
        <sp who="#ebrecht">
          <speaker>Ebr.</speaker>
          <p>Nein, nein! das wär meiner Tochter nicht recht. Sie hat in ihrem Leben ihr Küchentalent
            nicht besser zeigen können. – Wo bleibt sie dann? Sieh doch, Stephan, ob sie kömmt!
              <stage>(Stephan ab)</stage> Wir wollen ihr's nicht gleich entdecken! hörst, Karl,
            nicht gleich!</p>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>Zwölfter Auftritt.</head>
        <stage>Rose, Ebrecht, Glimour.</stage>
        <sp who="#ebrecht">
          <speaker>Ebr.</speaker>
          <p>Komm, Röschen, komm her! Höre, Röschen! – O ich kann nicht! Ich <pb n="61"/> hab meine
            Empfindungen nicht am Schnürchen, daß ich loslassen und zurückhalten kann, wie ich will.
            Wir spielen ja keine Komödie, daß wir die Leute auf den Zehen in Erwartung lassen
            wollen. – Röschen! da! da! das ist dein Karl! – Nu, Aeffchen! was stehst da, und
            zitterst, und wirst blaß!</p>
        </sp>
        <sp who="#glimour">
          <speaker>Glim.</speaker>
          <p>O mein Röschen!</p>
        </sp>
        <sp who="#rose">
          <speaker>Rose.</speaker>
          <p>O mein Vater!</p>
          <stage>(sinkt auf Ebrechts Arme)</stage>
        </sp>
        <sp who="#ebrecht">
          <speaker>Ebr.</speaker>
          <p>Nu, nu! was willst mit mir? da! der mag für deine Ohnmachten sorgen! <stage>(schiebt
              sie in Glimours Arme)</stage></p>
        </sp>
        <sp who="#glimour">
          <speaker>Glim.</speaker>
          <p>Mein Röschen! willkommen an meiner Brust! O nur einen Blick!</p>
        </sp>
        <sp who="#rose">
          <speaker>Rose.</speaker>
          <p>Karl! – – du! – – du! – O!</p>
        </sp>
        <pb n="62"/>
        <sp who="#ebrecht">
          <speaker>Ebr.</speaker>
          <p>Bleibt so stehen, Kinder! und ich will malen, was noch keines Menschen Aug sah, noch
            keines Menschen Herz fühlte! – Aber nein, ich gehöre ja auch zu dieser Gruppe!
              <stage>(legt ihre Hände in einander)</stage> So! und – <stage>(umarmt beide)</stage>
            So!</p>
        </sp>
        <stage>Der Vorhang fällt.</stage>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
