<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="../css/tei.css"?>
<?xml-model href="https://dracor.org/schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ger000617" xml:lang="ger">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Polytimet</title>
        <title type="sub">Ein Trauerspiel. Durch Lessings Philotas, oder ungerathenen Helden
          veranlasset</title>
        <author>
          <persName>
            <forename>Johann</forename>
            <forename>Jakob</forename>
            <surname>Bodmer</surname>
          </persName>
          <idno type="wikidata">Q115588</idno>
          <idno type="pnd">118512315</idno>
        </author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher xml:id="dracor">DraCor</publisher>
        <idno type="URL">https://dracor.org</idno>
        <availability>
          <licence>
            <ab>CC0 1.0</ab>
            <ref target="https://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/">Licence</ref>
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="digitalSource">
          <name>Berlin State Library</name>
          <idno type="URL">https://resolver.staatsbibliothek-berlin.de/SBB0000D7EC00000000</idno>
          <availability status="free">
            <p>In the public domain.</p>
          </availability>
          <bibl type="originalSource">
            <author>[Johann Jakob Bodmer]</author>: <title>Polytimet. Ein Trauerspiel. Durch
              Lessings Philotas, oder ungerathenen Helden veranlasset</title>.
              <pubPlace>Zürich</pubPlace>: <publisher>Orell</publisher>
            <date>1760</date>, S. <biblScope unit="page" from="1" to="58">1–58</biblScope>.</bibl>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person xml:id="polytimet" sex="MALE">
            <persName>Polytimet</persName>
          </person>
          <person xml:id="aristodem" sex="MALE">
            <persName>Aristodem</persName>
          </person>
          <person xml:id="polemon" sex="MALE">
            <persName>Polemon</persName>
          </person>
          <person xml:id="parmenio" sex="MALE">
            <persName>Parmenio</persName>
          </person>
          <person xml:id="heerold" sex="MALE">
            <persName>Heerold</persName>
          </person>
          <person xml:id="strato" sex="MALE">
            <persName>Strato</persName>
          </person>
          <listRelation type="personal">
            <relation name="associated_with" active="#aristodem" passive="#polemon"/>
          </listRelation>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="genreTitle">Tragedy</term>
        </keywords>
        <classCode scheme="http://www.wikidata.org/entity/">Q80930</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <listChange>
        <change when="2023-05-25">(ff) convert from source</change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <standOff>
    <listEvent>
      <event type="print" when="1760">
        <desc/>
      </event>
    </listEvent>
    <listRelation>
      <relation name="wikidata" active="https://dracor.org/entity/ger000617" passive="http://www.wikidata.org/entity/Q118693622"/>
    </listRelation>
  </standOff>
  <text>
    <pb n="I"/>
    <front>
      <titlePage>
        <docTitle>
          <titlePart type="main">Polytimet.</titlePart>
          <titlePart type="sub">Ein Trauerspiel.</titlePart>
          <titlePart type="sub">Durch Lessings Philotas, oder ungerathenen Helden
            veranlasset.</titlePart>
        </docTitle>
        <docImprint>
          <pubPlace>Zürich,</pubPlace>
          <publisher>bey Conrad Orell und Comp.</publisher>
          <docDate>1760.</docDate>
        </docImprint>
      </titlePage>
      <pb n="II"/>
      <pb n="III"/>
      <div type="preface">
        <head>Auszug aus Lycosthenes Briefe betreffend Philotas und Polytimet.</head>
        <p>Polytimet ist ein Held der nicht aufhört ein Mensch zu seyn, aus Ueberlegung mit
          Vorsichtigkeit und bey geseztem Geblüte dapfer. Er ist die sanfteste Critik, die man auf
          Lessings Philotas machen konnte. Ich zweifle doch ob er das Zujauchzen erhalten werde, das
          dieser schwindlichte Held <pb n="IV"/> erhalten hat. Weil Polytimet von so geseztem Geist,
          so bedachtsam in seinen Schritten ist, wird man ihn für kaltsinnig halten, und weil man
          selbst gern in Bewegung und Lerm und Zerstreuung lebt, wird man bey seinem bescheidenen
          und vernünftigen Denken und Thun leer und fühllos bleiben. Man wird den Verfasser
          beschuldigen, daß er mit dem Vergnügen und Geschmak des Parterre nicht sehr bekannt sey,
          und nicht wisse, wie weit die Welt und das Cabinet des Dichters <pb n="V"/> unterschieden
          sind. Kennte er sie, so würde er ihrem Geschmak am wilden ungestümen und stürmischen
          liebkosen, und für denselben arbeiten. Wahrhaftig jeder Scribent, der seinen Personen
          Character giebt, die nach den verkannten Grundsäzen der Tugend und der wahren Ehre
          gebildet sind, wird in Gefahr kommen, daß man sie für ideale Phantasien, für platonische
          Träume, für Donquischoten, für Menschen aus einer andern Welt, und einer Natur, die mit
          der <pb n="VI"/> unsrigen im Widerspruch steht, halten wird. Und er ist verwegen, daß er
          sich den Beyfall der wizigen, der artigen und der grossen Welt, die würklich ist,
          versprechen darf.</p>
        <p>Ich kann wol errathen, was unsern Verfasser mag verführt haben. Longin hat in seiner
          Schrift vom Erhabenen gesagt: Nichts ist groß was großmüthiger verworfen wird. Nun hat er
          von den Weisen, den Gesezgebern, und den Tugendhaften gehört: <pb n="VII"/> nichts sey
          groß, was nicht die Religion, die Sitten, die Policey befödert und unterstüzt. Er hat
          dieses für den Maßstab genommen, womit man alles, was in dem Character, dem Gemüthe und
          dem Leben der Menschen groß ist, ausmessen muß. Je mehr eine Empfindung, ein Gedanke, eine
          Handlung von diesen Dingen in sich hat, je genauer sie mit diesen Grundsäzen verknüpft
          ist, desto mehr Grösse hat er sich darinnen vorgestellt.</p>
        <pb n="VIII"/>
        <p>Er sollte für die philosophischen Köpfe, für Brown und J.J. Rousseau, den Laval,
          Dauberval, de la Noue und andere Kenner der würklichen Welt gefraget haben, die würden ihn
          gelehrt haben, daß Rang, Herrschaft, Gewalt, Reichthum, Aufwand, Puz, Güter sind, die bey
          den jeztlebenden Leuten aus der grossen und der artigen Welt einen Werth und eine Achtung
          haben, die nichts übertrift; die oben erwehnten Sachen kommen dagegen in keine
          Betrachtung, <pb n="IX"/> und der würde für einen Phantasten gehalten, der sie haben
          könnte, und für die andern fahren liesse. Sie würden ihn in ihrer Sprache erinnern:
            <foreign xml:lang="fre">Il faut servir tout le monde à son goût. Il n'est pas en vôtre
            pouvoir d'empêcher l'amour des richesses &amp; des plaisirs, quiconque a vû ses voisins
            en jouir a senti le vuide de leur privation. Ne croyez pas que l'amour du luxe soit
            contraire au bien de la republique. Le luxe n'est pernicieux que pour les <pb n="X"/>
            etats, qui en seront entichés sans pouvoir se le procurer. La morale est trop austere
            qui veut nous persuader que tout le monde doit penser comme le Philosophe, sans avoir
            les mêmes motifs. On voudroit reduire le genre humain à regarder toutes les delices
            qu'on peut gouter comme des êtres contraires à la vertu &amp; au bon ordre. Les mœurs
            des premiers peres dans leurs hamaux ne peuvent être celles d'une grande
            ville.</foreign></p>
        <pb n="XI"/>
        <p>Zu den Füssen dieser weltlichen Lehrer ist der Verfasser der Miß Sara und des Philotas
          gesessen, und hat die Grundsäze eingesogen, auf welche diese Werke gebauet sind. Dieser
          Philotas ist dadurch ein Original geworden, und hat das Lob empfangen, daß er zur
          Denkungsart der Deutschen das beste Verhältniß habe; ein Original, sagte man, das man
          unter keine Classe der bekannten Trauerspiele bringen könnte. Der Haupt-Character ist eine
          Vermischung <pb n="XII"/> von Kind und Held, ein kindischer Held, oder ein heldenmässiges
          Kind. Shakespear hat eine Idee von einem solchen gehabt, aber sich nicht einfallen lassen,
          ihn in ein Trauerspiel auszudähnen:</p>
        <lg>
          <l>Being scarce made up</l>
          <l>To man he had no apprehension</l>
          <l>Of daring terrors; for defect of judgment</l>
          <l>Is oft the cure of fear.</l>
        </lg>
        <p>Eine Uebereilung seines feurigen Geistes bringt Philotas zu dem Entschlusse, sich selbst
          zu erstechen. Darinn <pb n="XIII"/> ligt das Kind; aber wo bleibt der Held? Man könnte
          denken: Eine solche That habe keine Grösse, wenn nicht die Bewegursachen dazu hinlänglich
          sind. Sind sie es hier, und können sie es jemals zu einem Selbstmord seyn? Seine Umstände
          sind nicht so verzweifelt, daß der Tod allein übrig blieb. War es nicht unedler
          Eigennuzen, ein par Provinzen zu gewinnen, der ihm den Dolchen in die Brust stach? War es
          eine andere als Temperaments-Dapferkeit, die freylich <pb n="XIV"/> ohne Furcht in den Tod
          rennt, aber auch ohne Ueberlegung? Oder gehört zu den Ingredienzen eines Helden nicht
          schlechterdings Vernunft? Der ältere Cato sagte eines Tages zu Leuten, die einen
          dummkühnen Krieger lobeten, es wäre ein grosser Unterscheid zwischen den beyden, die
          Tugend hoch achten, und, sein Leben gering schäzen. Jener Soldat des Antigonus, der sein
          Leben jeder Gefahr aussezete, so lange er den heimlichen Leibesschaden hatte, aber gleich
            <pb n="XV"/> furchtsamer ward nachdem er geheilet worden, hatte nur Verachtung des
          Lebens; aber was die Lacedämonier im Schlachtfelde so dapfer machete, war nicht Ueberdruß
          und Haß des Lebens, sondern Verlangen ihre Schuldigkeit zu thun, denn sie nahmen den
          patriotischen Geist zur Richtschnur ihres Lebens und Sterbens; wie die Worte auf einem
          ihrer Grabmäler bezeugen:</p>
        <lg>
          <l>Wisset die Schaar der Helden, die dieses Grabmal bedecket,</l>
          <pb n="XVI"/>
          <l>Waren der Meynung, das Leben, der Tod, an sich selber betrachtet,</l>
          <l>Wæren nicht edel noch schœn, doch beydes kœnten sie werden,</l>
          <l>Wenn man vernünftig und recht zu leben und sterben gelernet.</l>
        </lg>
        <p>In der That ist der nicht schlechtweg zu tadeln, der den Tod flieht, so fern das ohne
          Feigherzigkeit geschieht, und ihm entgegen zu rennen ist nicht rühmlich, wenn das von
          Gleichgültigkeit und Verschmähung des Lebens kömmt. Darum hat Homer allemal seinen
          dapfersten und <pb n="XVII"/> kühnsten Kriegern die besten Waffen gegeben , wenn sie haben
          streiten sollen.</p>
        <p>Diese Einwendungen könnte man gegen Lessings Helden machen; aber es sind auch
          Einwendungen aus der veralterten griechischen Denkungsart; der ältere Cato, Plutarchus und
          ihres gleichen haben so gedacht. So denket weder unser Parterre, noch die Logen; so grosse
          Foderungen an einen Helden machen sie nicht. Sie entdeken den Helden in der jugendlichen
          Hize, in der schwindlichten <pb n="XVIII"/> Bravade, da er auf eine so wunderlich
          ungestüme Art durch das Herumhauen mit dem Schwerdte die Gelegenheit sucht, sich den
          tödlichen Streich zu versezen.</p>
        <p>Polytimet mag ein Held seyn, wie ein philosophischer Träumer ihn fodert, ein dunkler,
          frostiger Jüngling, der denkt – – aber Philotas ist ein brausender Junge, ein Held, wie
          die würkliche Welt ihn hat, und ihn nicht denkender verlanget. Dieser <pb n="XIX"/> kann
          sich auf den Beyfall unserer Zeiten verlassen, während daß Polytimet, wie ein gewisser
          Narcissus, und Erastus, und schäferischer Prinz, alle Ansprache darauf verlieren. Ein
          Autor, der die Kühnheit hat, gegen den allgemeinen Geschmak zu arbeiten, mag immer gefaßt
          seyn, daß er für niemand andern als für sich selbst gedichtet habe.</p>
      </div>
      <pb n="XX"/>
      <div type="preface">
        <head>Urtheil eines Kunstrichters über Lessings Philotas.</head>
        <p>Das ernsthafte Drama ist eine Klippe, an welcher muthwillige und brausende Genien
          allzuleicht scheitern. In Liedern, landschaftlichen Stüken, Sinngedichten und andern, wo
          allein das Herz oder die Einbildung zu arbeiten bekommen, mögen sie noch gut <pb n="XXI"/>
          aus der Sache kommen. Das sind Werke, die sich um einen Einfall, ein paar Bilder, einen
          Symptome, eine Figur herumdrehen, und wieder stille stehen. Man erwartet nichts mehrers
          als kleine, schalkhafte Spiele, alltäglich: Neigungen, etwas aus der artigen Welt, oder
          von dem Puztische. Aber in dramatischen Stüken, wo viele u. seltene Personen, Männer von
          Rang, Würden, Charactern, vorkommen, wird es niemand gut machen, der die Geschäfte des
          Verstands mit dem <pb n="XXII"/> Herzen verrichtet, und anstatt der Leidenschaften mit dem
          Wize entzükt.</p>
        <p>Gewisse Dichter müssen eine sehr kleine Meinung von unserm Weltalter haben, die sich
          schmeicheln mit schwindlichten Charactern und Gedanken einzunehmen, mit Bravaden, wo alle
          Wahrheit der Natur und der Sitten verstellt ist. Sie haben es noch nicht so weit gebracht,
          daß man ausser ihren Zirkeln und Trinkstuben ein Stük hoch achte, das gegen Tugend <pb n="XXIII"/> und Sitten anstößt. Mich wundert nicht sehr, daß sie die Regel, welche
          Ordnung, Wahrheit und Sitten in einem Drama fodert, aus der Acht lassen, diese Sachen
          mögen nicht nach ihrem Sinne seyn; mich wundert mehr, daß sie das lächerliche vertragen
          können, welches von diesem unsittlichen, diesem falschen entstehet. Warum fürchten sie
          nicht, daß wir lachen, wenn sie nicht fürchten, daß wir uns ärgern? Sie haben sonst
          allemal mehr Furcht gehabt lächerlich <pb n="XXIV"/> als böse zu seyn. Der Miß Sara
          Anhänglichkeit an einen Bösewicht, die elende Schwachheit, womit sie sich von einem
          Betrieger und Räuber betriegen läßt, die Widersprüche zwischen ihrem Kopfe und Herzen – –
          des Philotas Leichtsinnigkeit, seine Niederträchtigkeit, sein schwindlichter Kopf, fallen
          ins comische und abentheurliche, sein Selbstmord, den der Einfall verursachet, daß er sol
          seinen Ueberwinder des Lösegelds berauben wolle, das, wenn es <pb n="XXV"/> gleich eine
          Provinz gewesen wäre, gegen das Leben, die Verdienste, die Hofnungen eines Cron-Prinzen
          und Helden ein wolfeiler Kauf ist, ist nicht nur unexemplarisch und lasterhaft, sondern
          ungereimt und ausschweifend. Aber das schlimmste ist immer, daß der Verfasser sein Bestes
          thut, uns diese Person für groß und edelmüthig zu geben. Er giebt von dem, was wahrhaftig
          groß ist, so verkehrte Begriffe, daß er grossen Schaden anrichten könnte, wenn das
          Lächerliche, das unter seiner falschen <pb n="XXVI"/> Grösse stark hervor guket, nicht
          jeden Leser, der ein wenig denket, bewahrete, indem es die Zauberey der schwülstigen
          Gedanken zernichtet. Wenn der Poet künftig eine Erkenntniß der Fehler bekömmt, die er
          gegen Tugend und Sitten begangen hat, so kann er sich damit trösten, daß die windichten
          Pralereyen seiner falschen Helden jeden verkehrten Grundsaz abgeschliffen, und ihm die
          Spize, womit er hätte schaden können, genommen haben.</p>
      </div>
      <pb n="1"/>
      <titlePage>
        <docTitle>
          <titlePart type="main">Polytimet.</titlePart>
          <titlePart type="sub">Ein Trauerspiel.</titlePart>
        </docTitle>
      </titlePage>
      <pb n="2"/>
      <div type="Dramatis_Personae">
        <castList>
          <head>Personen.</head>
          <castItem><role>Polemon,</role>
            <roleDesc>König.</roleDesc></castItem>
          <castItem><role>Aristodemus,</role>
            <roleDesc>sein Feldherr.</roleDesc></castItem>
          <castItem><role>Polytimet,</role>
            <roleDesc>des Aridäus Sohn, gefangen.</roleDesc></castItem>
          <castItem><role>Strato,</role>
            <roleDesc>des Aridäus Feldherr.</roleDesc></castItem>
          <castItem><role>Parmenio,</role>
            <roleDesc>Soldat.</roleDesc></castItem>
          <castItem><role>Heerold des Aridäus.</role></castItem>
        </castList>
      </div>
      <set>
        <p>Die Scene, ein Gezelt in dem Lager des Polemons.</p>
      </set>
    </front>
    <body>
      <pb n="3"/>
      <div type="scene">
        <head>Erster Auftritt.</head>
        <sp who="#polytimet">
          <speaker>Polytimet.</speaker>
          <p>Was ist es denn für ein grosses Uebel, daß ich ein Gefangener bin? Ist es mehr, als daß
            eine Waagschale sinkt, wenn mehr Gewicht in die andere geleget wird? Oder daß der
            geworfene Stein nicht in der Luft hangen bleibt? Ich bin mit einem verlezlichen Cörper
            gebohren; welch Wunder, daß er Wunden empfangen, und daß man mich, als ich gefallen war,
            davon geschleppt hat? Ich habe mir doch keine dumme Kühnheit, keine unbesonnene Hize <pb n="4"/> vorzuwerfen; was Vorsicht mit Muth vereinigen kann, das habe ich gethan.
            Kühnheit ohne Verstand, und Verstand ohne Kühnheit taugen nichts; eines muß dem andern
            aufhelfen. Das Glük hat mich auch nicht völlig verlassen. Ehe ich fiel, habe ich
            Philotas meinem Vater gefangen zugeschikt; ehe man mich zu Boden riß, habe ich zween
            alte Krieger erlegt; und ich gab mich nicht gefangen, bis mein verwundeter Arm
            verweigerte, den Sabel zu schwingen. Ich sehe nicht, was für Schande darinn ligen kann.
            Noch bin ich glüklich, daß meine Wunde nicht tödtlich war. Ich werde meinen <pb n="5"/>
            Arm ein ander mal zur Beschüzung der guten Sache brauchen können. Auch ist meine
            Gefangenschaft nicht schwer. Der König Polemon scheint Achtung für mich zu haben; er hat
            mich in ein aufgepuztes, bequemes Zelt bringen lassen; der Wundarzt, dem er mich
            empfolen hat, ist von den geschiktesten. Sey es Höflichkeit oder Hofnung, seinem Sohn
            bey meinem Vater dieselbe gute Aufnahme zu erhalten.</p>
        </sp>
      </div>
      <pb n="6"/>
      <div type="scene">
        <head>Zweyter Auftritt.</head>
        <stage>Aristodem, Polytimet.</stage>
        <sp who="#aristodem">
          <speaker>Aristodem.</speaker>
          <p>Ich komme, den König Polemon bey dir zu melden; er wird gleich bey dir seyn.</p>
        </sp>
        <sp who="#polytimet">
          <speaker>Polytimet.</speaker>
          <p>Was ist das für eine Herablassung, daß er zu seinem Gefangenen kommen will? Ich halte
            es für Edelmuth, und daß er mir so das Unglük, ein Gefangener zu seyn, versüssen
            wolle.</p>
        </sp>
        <pb n="7"/>
        <sp who="#aristodem">
          <speaker>Aristodem.</speaker>
          <p>Prinz, deine Dapferkeit, die bey dieser Jugend so gesezt, so bedachtsam ist, verdienet
            dir die Freundschaft des Helden, wiewol das Glük dir diesmal gefehlt hat.</p>
        </sp>
        <sp who="#polytimet">
          <speaker>Polytimet.</speaker>
          <p>Ich denke wol, daß ich den Vortheil den es mit zuerst gegeben, zugeniessen habe.
            Philotas redet mir das Wort.</p>
        </sp>
        <sp who="#aristodem">
          <speaker>Aristodem.</speaker>
          <p>Halte den König nicht für so unedel, daß er dich nicht mit der Achtung unterschieden
            hätte, die nicht blos dem Sohn eines Königs, sondern jedem dapfern <pb n="8"/> Mann
            gebührt, wenn er gleich nicht seinen eigenen Sohn in dir zu verpflegen hätte. Du wirst
            seine Gedanken von ihm selbst hören. Siehe, er nähert sich.</p>
        </sp>
      </div>
      <pb n="9"/>
      <div type="scene">
        <head>Dritter Auftritt.</head>
        <stage>Polemon, Polytimet, Aristodem.</stage>
        <sp who="#polemon">
          <speaker>Polemon.</speaker>
          <p>Laß dich umarmen, Polytimet. Ich umarme in dir deinen Vater, den ich so umarmete, als
            wir noch beyde Jünglinge waren, in der Blüte deiner muntern Jugend. Wir waren Freunde;
            listige Staatsschlangen, Schmeichler, schöne Schwäzer haben uns zu Feinden gemacht.</p>
        </sp>
        <pb n="10"/>
        <sp who="#polytimet">
          <speaker>Polytimet.</speaker>
          <p>O! ich habe meinen Vater oft sagen gehört, Polemon wäre der großmüthigste von allen
            Griechen, und er wäre einmal des Aridäus Busensfreund gewesen. Welches unglükliche
            Schiksal hat zween so vortrefliche Könige zu Feinden gemacht?</p>
        </sp>
        <sp who="#polemon">
          <speaker>Polemon.</speaker>
          <p>Fremde Verbrechen, falsche Erzehlungen; dazu half die Entfernung, und daß wir nur durch
            andere Zungen, durch eigennüzige, falsche und niederträchtige Diener mit einander
            Unterhandlung gepflogen haben. <pb n="11"/> Du bist der Abdruk deines Vaters, sein
            Ebenbild im innerlichen und im äusserlichen, das tauglichste Werkzeug, unsere Herzen
            wieder zu vereinigen. Ich gebe dir die Freyheit; geh zu deinem Vater, und sag ihm:
            »Polemon hält die Macht und das Schwert nicht für das, wodurch die Götter ihr Urtheit
            sprechen; nein, sie haben gewissere Richter in unsern Busen geleget, die darinn laut
            ihren Willen und unsere Pflichten reden. Die Begierde, mehr Völker zu beherrschen, ist
            nicht die Springfeder, die sein Herz beweget; sie hat nicht die Wafen ihm in die Hände
            gegeben. <pb n="12"/> In seinem Herzen pocht mit höhern Schlägen die Begierde Glükliche
            zu machen. Diese zu erfüllen hat er Provinzen genug, an deren Glük er arbeiten kann; und
            der Krieg ist ein verkehrter Weg, Glükliche zu machen. Lasset uns das Land, um welches
            wir streiten, und, um es zu haben, es zuerst verwüsten, dem von unsern beyden Söhnen
            geben, der uns heute die stärkste Probe giebt, daß er königlich denke.«</p>
        </sp>
        <sp who="#polytimet">
          <speaker>Polytimet.</speaker>
          <p>Wie königlich muß der Sohn denken, der solche Beyspiele von grossen Gedanken <pb n="13"/> von seinem Vater empfängt, der dabey hergekommen ist! Doch auch mein Vater hat es mir
            daran nicht mangeln lassen; und ich würde des Preises gewiß seyn, wenn ich ihm von
            weitem folgen könnte.</p>
        </sp>
        <sp who="#polemon">
          <speaker>Polemon.</speaker>
          <p>Du hast in diesem Streit der grossen Denkens-Art keinen fürchterlichen Mitbuhler. Mein
            Sohn träumt nur Wafen, Läger und Schlachten; das gröste, was er weiß, ist Schwert und
            Sieg. Er unterscheidet nicht sehr zwischen dem Schwert und der Ursache, die es in die
            Faust zu nehmen berechtigt. Er schreibt <pb n="14"/> ihm eine Kraft zu, das Recht zu
            machen. Ich wollte ihm gern eine grosse Erfahrung geben, daß er sich betriegt.</p>
        </sp>
        <sp who="#polytimet">
          <speaker>Polytimet.</speaker>
          <p>Ich wünschte, daß du selbst den Streit der Großmuth übernommen, und meinen Vater zu
            deinem Gegner gewählt hättest. Nur an ihm hättest du den Mann gefunden, der dir die Wage
            gehalten hätte. Wir beyde Jünglinge werden sehr schwache Gedanken für grosse geben. Was
            für ein edler Gedanke war es schon, daß du solchen Weg erdachtest, die Freundschaft
            zwischen zween Königen herzustellen, die so ergrimmt gegen einander <pb n="15"/> im
            Felde ligen? daß du den Antrag thust, und ihn durch mich thust? daß du mich meinem Vater
            wider giebst, ohne daß du für mich einiche Sicherheit nehmest?</p>
        </sp>
        <sp who="#polemon">
          <speaker>Polemon.</speaker>
          <p>Sollte ich den grossen Aridäus durch dergleichen Mißtrauen erniedrigen? Welche
            Beschimpfung, wenn ich dächte, er könnte fähig seyn, mir meinen Sohn zu vorenthalten, da
            ich ihm den seinen zurük schike! O! ich vermuthe, daß er gleich izo damit umgehet, mir
            eben dieses Zeichen der Großmuth zu geben, das ich ihm gebe: und ich bitte dich zu ihm
              <pb n="16"/> zurükzueilen, daß mein Sohn nicht bey mir wieder ankomme, ehe du aus
            meinem Lager weggegangen bist.</p>
        </sp>
        <sp who="#polytimet">
          <speaker>Polytimet.</speaker>
          <p>Ich eile, König, deine Befehle zu verrichten; ich werde meinem Vater sagen, daß ich in
            meiner Gefangenschaft den zweyten Vater an dem König Polemon gefunden habe. Ich lasse
            einen grossen Theil von meinem Herzen bey dir zurük.</p>
        </sp>
      </div>
      <pb n="17"/>
      <div type="scene">
        <head>Vierter Auftritt.</head>
        <stage>Aristodem, Polemon.</stage>
        <sp who="#aristodem">
          <speaker>Aristodem.</speaker>
          <p>Mein König, ich muß dir ein Gerücht nicht verschweigen, das durch das Lager gehet,
            wiewol es auf lauter Ungewißheit beruhet. Und das ist mein Trost, daß es darauf beruhet,
            denn es meldet etwas sehr betrübtes. Die Götter wenden alles Unglük von deiner
            königlichen Person und deinem Hause ab!</p>
        </sp>
        <pb n="18"/>
        <sp who="#polemon">
          <speaker>Polemon.</speaker>
          <p>Ist meinem Sohn etwas menschliches begegnet? O! seine Gefangennehmung war schon sehr
            menschlich. Er rann mit solcher Unbedachtsamkeit in die Feinde, als wenn ihm unbekannt
            wäre, daß er einen verlezlichen Leib hat. Und dieses hielt er für Dapferkeit. Aber sage
            deine Zeitung; ich habe mich längst gegen alle Zufälle des Schiksals gerüstet.</p>
        </sp>
        <sp who="#aristodem">
          <speaker>Aristodem.</speaker>
          <p>Man sagt, daß er eine geringe Wunde empfangen habe; aber untröstlich gewesen <pb n="19"/> sey, daß sie nicht tödtlich war, und daß es nur eine war.</p>
        </sp>
        <sp who="#polemon">
          <speaker>Polemon.</speaker>
          <p>Wie ausschweifend! Wen die Götter genesen lassen, der kann das Schwert nochmals für das
            Vaterland ziehen, und die erste Niederlage verbessern. Das wäre grösser gedacht
            gewesen.</p>
        </sp>
        <sp who="#aristodem">
          <speaker>Aristodem.</speaker>
          <p>Er soll seine Wunde wieder aufgerissen haben; und als man sie wieder verbunden, wieder
            aufgerissen haben. Man vermeldt, daß er sie tödtlich gemacht habe.</p>
        </sp>
        <pb n="20"/>
        <sp who="#polemon">
          <speaker>Polemon.</speaker>
          <p>Welche Raserey! Ich wußte wol, daß ein wildes, ungeordnetes Feuer in seinen Adern
            tobete; aber dergleichen Wuth hielte ich ihn nicht für fähig. O Himmel! wenn das wäre,
            so müßte ich glauben, daß die Götter es mit meinem Reiche gütig meynten, wenn sie die
            Sorge für seine Glükseligkeit nicht der Macht dieses Unsinnigen vertrauten.</p>
        </sp>
        <sp who="#aristodem">
          <speaker>Aristodem.</speaker>
          <p>Mein Herr, haben wir Polytimeten nicht zu eilfertig zurükgeschikt? Wenn unser Prinz
            nicht mehr wäre, und Polytimet <pb n="21"/> wäre unser Gefangener, so hätte das Glük
            sich erkläret, für wen es sich erklären sollte. Dein Recht triumphierte; du könntest dir
            dann für seine Auslösung alles bedingen.</p>
        </sp>
        <sp who="#polemon">
          <speaker>Polemon.</speaker>
          <p>Wie! Aristodem schämt sich nicht dem niederträchtigsten Gedanken nachzuhängen. Ich
            sollte Aridäus durch die Handlung eines Jünglings besiegen, der im Kopf verrükt war, der
            vielleicht in einem Wundfieber rasete; einem Wahnsinn sollte ich seine Niederlage und
            meinen Sieg schuldig werden! Seine Niederlage würde <pb n="22"/> preiswürdiger als mein
            Sieg seyn. Kein Wort mehr hievon. Aber ist, der dort kömmt, nicht der Hauptmann
            Parmenio, der mit Philotas gefangen worden? Wir werden bald wissen, ob das Gerücht wahr
            geredet hat. Braver Parmenio, lebet Philotas?</p>
        </sp>
      </div>
      <pb n="23"/>
      <div type="scene">
        <head>Fünfter Auftritt.</head>
        <stage>Parmenio, die vorigen.</stage>
        <sp who="#parmenio">
          <speaker>Parmenio.</speaker>
          <p>Er lebet, König, der dapfere; doch, daß er lebet, ist seine Schuld nicht. Ein Herold
            ist mit mir gekommen, der dir Philotas Auswechslung gegen Polytimet antragen soll.</p>
        </sp>
        <sp who="#polemon">
          <speaker>Polemon.</speaker>
          <p>Ich danke dieses mal dem Gerüchte, daß es uns betrogen hat. Was mag es so schwazhaft
            oder so zornig gemacht haben <pb n="24"/> seinen Tod zu leugen? Und, Parmenio, was
            willst du damit sagen, daß er nicht durch seine Schuld lebe?</p>
        </sp>
        <sp who="#parmenio">
          <speaker>Parmenio.</speaker>
          <p>Man hatte Mühe ihn zu verhintern, daß er seine Wunde nicht aufrisse, sie tödtlich zu
            machen. Er machte dem Schiksal bittere Vorwürfe, daß es ihm durch eine Wunde nicht
            lieber den Tod als die Gefangenschaft zugetheilt hat. Er verabscheuete sich in jedem von
            seinen Mitgefangenen, indem er glaubte, daß er sich in jedem vervielfältigt erblikte. Er
            wußte keinen grössern Schimpf, als entwafnet <pb n="25"/> zu seyn. Als der König Aridäus
            ihn in ein aufgepuztes Zelt bringen ließ, hielt er es für eine hönische Höflichkeit,
            denn er glaubte, das Zelt wäre einer Beyschläferinn desselben. Er stampfte, er winselte,
            er weinte; aber es war kein kindisches Weinen; er fürchtete, du würdest ihn mehr als
            dein Reich lieben; du würdest dich zu allem verstehen, ihn aus der Gefangenschaft zu
            retten. Er nennte sich deinen schlimmsten Feind. Er stellte sich die spöttische
            Verachtung vor, die einem Prinzen folgen müßte, der gegen Provinzen ausgelößt worden;
            das war ein Gedanke, den seine fühlende Seele nicht <pb n="26"/> ertragen konnte. Und
            kaum faßte er sich wieder, als er hörte, daß Polytimet dein Gefangener wäre, wie er des
            Aridäus: Er hat mich des Vertrauens gewürdigt, daß ich mit dem Herolden des Aridäus
            gehen soll; ich soll bezeugen, daß er nicht an seiner Wunde gestorben sey, wie man etwan
            argwohnen könnte. Aber Philotas hat mir eignen Befehl aufgegeben, ich soll seine
            Unbedachtsamkeit entschuldigen, die dich und dein Reich fast ins Verderben gestürzt
            hätte. Er bittet dich, ihm seinen Fehler zu vergeben.</p>
        </sp>
        <pb n="27"/>
        <sp who="#polemon">
          <speaker>Polemon.</speaker>
          <p>Es war das Werk eines raschen unbesonnenen Jünglings, daß er so mit zugeschlossenen
            Augen, ohne Noth und unbegleitet, unter die Feinde gelaufen. Er braucht noch Zeit und
            Erfahrung zum Helden zu wachsen. Aber er hat sich sein Unglük zu wichtig vorgestellt; er
            stürzte mit seiner unzeitigen Hize nur sich selbst, sein Leben in Gefahr; ich und mein
            Reich waren noch fern vom Verderben.</p>
        </sp>
        <sp who="#parmenio">
          <speaker>Parmenio.</speaker>
          <p>Was es seyn mag, so bittet er dich, keine Ungnade deswegen auf ihn zu werfen. <pb n="28"/> Das ist, was der Sohn dir sagen läßt; der Prinz sagt dir noch mehr. Er bittet
            dich sehr, ihn nicht ehender auszulösen bis morgen. Eine gewisse Bedenklichkeit, ein
            gewisser Anschlag nöthige ihn zu dieser Verzögerung.</p>
        </sp>
        <sp who="#polemon">
          <speaker>Polemon.</speaker>
          <p>Welches spizfündige Unterscheiden! Ist der Prinz ein anderer als mein Sohn, und bin
            nicht ich der Prinz meines Sohns? Er kann mir überlassen, diese Sache zu überlegen. Ich
            fürchte, sein Entwurf möchte eine neue Uebereilung seyn; was kann es anders seyn? Hast
            du nichts genaues davon bemerket?</p>
        </sp>
        <pb n="29"/>
        <sp who="#parmenio">
          <speaker>Parmenio.</speaker>
          <p>Er wollte nicht, daß ich vernünfteln sollte. Ich solte nur behalten, was er mir
            vorsagte, damit ich es wieder sagen könnte. Er untersagte mir Gründe zu fragen. Ich
            sollte blindings gehorsamen.</p>
        </sp>
        <sp who="#polemon">
          <speaker>Polemon.</speaker>
          <p>Hast du dir so den Gebrauch deiner Vernunft nehmen lassen, Soldat?</p>
        </sp>
        <sp who="#parmenio">
          <speaker>Parmenio.</speaker>
          <p>Als ich ein wenig empfindlich darüber ward, so wußte er mir so süsse zu schmeicheln,
            als ob er mich mit Schmeicheleyen bestechen wollte. Er bekam mich <pb n="30"/> ganz;
            bald trauete ich mir selbst nicht mehr. Ich mußte ihm schwören, zu machen, daß er erst
            morgen sollte ausgelößt werden. Warum zwar erst morgen, das weiß ich nicht; das
            verlangte ich auch nicht zu wissen. Genug, ich wußte daß er es so wollte, und ich wollte
            alles was er wollte. Hätte er mir ein Verbrechen, ein Bubenstük befohlen, ich hätte es
            begangen.</p>
        </sp>
        <sp who="#polemon">
          <speaker>Polemon.</speaker>
          <p>So viel Umstände wegen einer Kleinigkeit mir zu sagen; mich zu überreden, daß ich ihn
            erst morgen auswechseln sollte: <pb n="31"/> Gewiß schweigest du mir mehr, als du weist.
            Ich will versuchen, ob meine Drohungen weniger vermögen, als seine Schmeicheleyen.
            Aristodem, laß ihm zwanzig Prügel für seine Fertigkeit geben, um zwanzig süsse Worte ein
            Bubenstük zu begehen.</p>
        </sp>
        <sp who="#parmenio">
          <speaker>Parmenio.</speaker>
          <p>O gefürchtete Majestät, sey mir nicht ungnädig, ich will mehr sagen als ich weiß; nur
            hinweg mit den Prügeln; ich zittere vor Prügeln; ich kann nur die Degenspizen vertragen.
            Dazu habe ich die Knochen, daß sich die Eisen, nicht das Holz darauf schartig hauen.</p>
        </sp>
        <pb n="32"/>
        <sp who="#polemon">
          <speaker>Polemon.</speaker>
          <p>Wenn du die Prügel fürchtest, so fürchte die Lügen. Plaudre die Wahrheit, Kerl.</p>
        </sp>
        <sp who="#parmenio">
          <speaker>Parmenio.</speaker>
          <p>Ich will seine Worte sagen, Philotas Worte: Der Sohn wollte gern wieder bey seinem
            Vater seyn; aber der Prinz kann nicht, und will nicht. Das verwehrt ein guter Einfall,
            ein Geschenk des Glüks, womit es die Jünglinge gern beschenkt; ein Einfall, als es oft
            in das albernste Gehirn wirft; er hatte ihn ertappt, blos ertappt; von dem seinigen,
            sagt er, wäre nicht das geringste dazu gekommen; so <pb n="33"/> ein Gedanke, woran sein
            Verstand keinen Antheil hätte, den er darum mit mir nicht überlegen könnte, der
            verschwände, wenn er ihn mittheilte; wovon er nur sagen könnte, was er nicht ist.
            Vielleicht ein kindischer Einfall, aber glüklich genug, weil er noch keinen glüklichern
            gehabt hätte; der unschuldigste Einfall, so unschuldig als ein Gebet.</p>
        </sp>
        <sp who="#polemon">
          <speaker>Polemon.</speaker>
          <p>Das sind Worte eines Halbkopfs, Parmenio, du leihest sie ihm; Räthsel, die du zuerst
            nicht verstehest. Die Erwähnung der Prügel hat dir den Verstand genohmen.</p>
        </sp>
        <pb n="34"/>
        <sp who="#parmenio">
          <speaker>Parmenio.</speaker>
          <p>O, er hat mich zu seinem Papagey gemacht; ich habe nicht verstanden; ich habe nur
            behalten, was er mir vorgesagt; und jezt habe ich dir alles wieder hergeplappert. Zwar
            hat er mir erlaubt, eine Ursache zu ersinnen, warum er erst morgen will ausgewechselt
            werden; aber ich Dummkopf habe umsonst darauf gesonnen, das erste mal auf eine
            Unwahrheit. Ich konnte sie nicht erfinden. Ich hätte nicht geglaubt, daß das Leugen so
            schwer wäre.</p>
        </sp>
        <pb n="35"/>
        <sp who="#polemon">
          <speaker>Polemon.</speaker>
          <p>Aristodem, laß den Herold zu uns hereinkommen. Vielleicht kann er mir einiges Licht
            geben, was diese Verzögerung bedeuten soll. Mein wilder, unzeitiger, kindischer Held
            scheint eine eigene Ausschweifung zu bruten. Tritt ab, Parmenio.</p>
        </sp>
      </div>
      <pb n="36"/>
      <div type="scene">
        <head>Sechster Auftritt.</head>
        <stage>Heerold, Polemon, Aristodem.</stage>
        <sp who="#polemon">
          <speaker>Polemon.</speaker>
          <p>Deine Gesandschaft, Heerold, ist unnöthig geworden. Schon wird Polytimet bey seinem
            Vater, dem König, zurüke seyn. Ich habe ihn, ohne mehr Sicherheit zu begehren, als die
            Großmuth des Königs Aridäus, ihm wieder gesandt, und er bringt ihm mehr als Vorschläge
            zur Auswechslung einzelner Personen; Vorschläge, die Wafen niederzulegen, <pb n="37"/>
            und das Blut der Menschen zu schonen. Sage mir indessen, wie hat Philotas seine
            Gefangenschaft ertragen?</p>
        </sp>
        <sp who="#heerold">
          <speaker>Heerold.</speaker>
          <p>Als den Gipfel der Schande, die einen Krieger betrefen könnte. Er hätte seine Wunde
            aufgerissen, wenn man ihn nicht sorgfältig bewachet hätte. Die Nachricht, daß Polytimet
            eben so wol gefangen wäre, machte ihn nicht viel ruhiger; es schien, daß daher eine neue
            Reihe Gedanken und Entwürfe bey ihm entstanden wären. Wohin sie aber zieleten, bleibt
            verborgen. Er überlegete öfters mit sich selbst, und <pb n="38"/> überlegete seinen
            Zustand mit lauter Stimme. Ohne daß man ihn zu behorchen gesucht hätte, hat man ihn
            sagen gehört: »Welcher Gedanke war es, den jezt ein Gott in mir dachte! Ich will ihn
            fesseln. Wie weit er sich verbreitet! Wenn ich an meinen Wunden gestorben wäre, so würde
            die Sache ein ganz anders Ansehen gewonnen haben; denn mein Vater hätte alsdenn einen
            gefangenen Prinzen gehabt, für den er sich alles bedingen können; und der König, sein
            Feind, hätte nur den Leichnam eines gefangenen Prinzen gehabt. – – – Folglich, worauf
            kömmt es an? – –« <pb n="39"/> Denn schlug er sich mit Todes-Gedanken; er philosophierte
            über Leben, Zeit, Endzwek, Tod; es schien, daß er sich zum Sterben auffoderte.</p>
        </sp>
        <sp who="#polemon">
          <speaker>Polemon.</speaker>
          <p>Unsinnig, verzweifelt! Ich muß fürchten, daß er gegen sich selbst etwas blutiges in
            Gedanken habe. Soll ich ihn für ausschweifend genug halten, Aristodem, daß er sich
            selbst das Leben nehmen könnte, damit er den Ausschlag für mich lenkte, den der
            gefangene Polytimet, wenn Philotas nicht gefangen wäre, auf meine Seite brächte? Welche
            verkehrte Denk-Art, welche Niederträchtigkeit, wenn das <pb n="40"/> wäre! Ich wünsche,
            daß Aridäus ihn vor ihm selbst bewahre; Philotas hat den wildesten Feind in seinen
            eigenen fieberhaften Adern.</p>
        </sp>
        <sp who="#heerold">
          <speaker>Heerold.</speaker>
          <p>Beruhige dich, König; Philotas hat kein Schwert.</p>
        </sp>
        <sp who="#aristodem">
          <speaker>Aristodem.</speaker>
          <p>Das Verhängniß hat neue Geschichten gebohren; ich sehe dort den Strato, des Aridäus
            Feldherrn, der herwerts kömmt; und mit ihm kömmt Polytimet wieder.</p>
        </sp>
        <pb n="41"/>
        <sp who="#polemon">
          <speaker>Polemon.</speaker>
          <p>Polytimet wieder, und mit Strato! Sie kommen gewiß mit Nachrichten von schwerem Inhalt
            beladen. <stage>(Zu Polytimet.)</stage> Was bedeutet diese schnelle Wiederkunft,
            Polytimet, mein junger, mein neuer Freund? So hoffe ich dich bald nennen zu dörfen.</p>
        </sp>
      </div>
      <pb n="42"/>
      <div type="scene">
        <head>Siebender Auftritt.</head>
        <stage>Polytimet, Strato, die vorigen.</stage>
        <sp who="#polytimet">
          <speaker>Polytimet.</speaker>
          <p>Was wir dir zu verkündigen haben, beklemmt mein Herz zu stark, als daß ich die
            Nachricht aussprechen könne. Strato mag sie erzehlen. Ich bringe dir, grosser König, in
            meiner Person deinen Gefangenen wieder. Philotas hat mich überwunden, aber nicht durch
            den sanftmüthigen und menschlichen Sieg, den du so edelmüthig vorgeschlagen hast; durch
              <pb n="43"/> einen blutigen Sieg, der dir Wehmuth kosten wird.</p>
        </sp>
        <sp who="#polemon">
          <speaker>Polemon.</speaker>
          <p>O ihr Götter, hat Philotas gegen sich selbst gewütet?</p>
        </sp>
        <sp who="#strato">
          <speaker>Strato.</speaker>
          <p>Mächtiger König! mein Herr, der König Aridäus stellte sich in seinem friedfertigen
            Gemüthe vor, euere beyden Söhne würden die Mittels-Personen zwischen ihren Vätern
            werden. Er wollte ihn in sein Gezelt führen, ihn seinen Befehlbabern zu zeigen, und ihm
            einiche grosse Vorschläge zu thun. Philotas weigerte <pb n="44"/> sich öffentlich sehen
            zu lassen, weil er das Kennzeichen eines Soldaten missete. Ich bekam Befehl, ihm ein
            Schwert zu geben. Er betrachtete es mit tiefsinniger Aufmerksamkeit. Ein Schwert, sagte
            er, und zitterte vor Freuden. Er redete zu dem Schwerte. Da zog er es, und that damit
            einen Streich durch die Luft. Es hat den Zug gut, sprach er. Wir dachten, daß er damit
            spielete. Wir verwunderten uns über die wunderbare Vermischung vom Kind und Helden. Jezt
            haute er um sich wie in dem dichtesten Treffen, indem er rief: Entsezen! Wieder umringt.
            Kaltes Entsezen! Was nun Gefährten, <pb n="45"/> Freunde, Brüder! Wo seyt ihr? Alle
            todt? Ueberall Feinde? Ueberall! Hier durch! Nihm das! Und du das! Und du das! – – – Das
            dünkte mich zu ernsthaft. Ich gieng auf ihn zu, und rief, daß er sich fassen sollte.
            Aber er schrie: Auch du, Strato, auch du! Sey großmüthig; tödte mich; nihm mich nicht
            gefangen. Und wenn ihr alle Stratos wäret; doch will ich mich gegen euch alle, gegen
            eine Welt will ich mich wehren. – – Thut euer bestes, Feinde! – – Aber, ihr wollt mich
            nicht tödten; ihr wollt mich lebendig? Ich lache nur; mich lebendig? Ich lache nur.
            Mich! Eher will ich dieses mein Schwert, will ich <pb n="46"/> – – – in diese meine
            Brust – – – eher – – – Ehe wir uns dessen versahen, stak das Schwert in seiner
            Brust.</p>
        </sp>
        <sp who="#polemon">
          <speaker>Polemon.</speaker>
          <p>O der verkehrten Dapferkeit, o des mißlungenen Helden! Wie habe ich meinen Sohn, wie
            hat das Reich seinen Erben verloren! Das habe ich dem Herzen zu danken, das, von
            schwindlichten Entzükungen betäubt, nicht mehr siehet und nicht mehr höret! Mein armer
            Sohn war lauter Herz, lauter Empfindung! Kopf und Verstand erlagen darunter.</p>
        </sp>
        <pb n="47"/>
        <sp who="#aristodem">
          <speaker>Aristodem.</speaker>
          <p>Noch kann ich ihm meine Bewunderung nicht entziehen; wiewol diese sehr von Mitleiden
            und Kummer bestritten wird. Seine Seele hatte bey schwindlichten Empfindungen
            ungewöhnliche Schönheiten; er rasete zwar, aber auf eine erhabene Art; er blieb in der
            grösten Ausschweifung groß.</p>
        </sp>
        <sp who="#polemon">
          <speaker>Polemon.</speaker>
          <p>Nihm dir nicht vor, meine Wehmuth mit Antithesen und Sophismen zu lindern. Es war
            Betäubung des Verstands! Verwirrung der Begrife, die darum nicht <pb n="48"/> edler
            sind, weil sie auf den höchsten Gipfel des Unsinns gestiegen waren.</p>
        </sp>
        <sp who="#strato">
          <speaker>Strato.</speaker>
          <p>Wir hielten es für wütende Schwermuth. Der sterbende Prinz sagte, es wäre Ueberlegung
            gewesen, er hätte durch seinen Tod seinem Vater Länder erkämpfen wollen, die das
            Lösegeld des gefangenen Polytimeten seyn sollten. Saget, so rief er sterbend, meinem
            Vater, wie ihr mich gesehen habet, einen Jüngling, gestrekt auf den Boden, das Schwert
            in der Brust! – – – He! ein treflicher, ein grosser Anblik! – – – Sein blutiger Entwurf
              <pb n="49"/> ist ihm gelungen, König; ich habe Befehl dir für Polytimet alles, worauf
            du gültige oder ungültige Ansprache hast, abzutreten. Aridäus hält jede Tugend seines
            Sohns von ungleich höherm Werthe als eine Provinz. Der Vater würkt in ihm stärker als
            der Herrscher; er sezt das Beste seines Staats nicht darinn, daß er Provinzen gewinne,
            sondern daß er Glükliche mache. Durch Polytimetens Verlust würde er ein Land ersparen,
            aber allen den Seligkeiten den Weg verschliessen, welche Polytimetens Denkens- und
            Gemüths-Art seinem Reiche verspricht. Er verabscheuet den Gedanken, daß er Polytimeten
              <pb n="50"/> einer Herrschsucht, die Bestes des Staats heißt, aufopfern sollte.</p>
        </sp>
        <sp who="#polemon">
          <speaker>Polemon.</speaker>
          <p>Unbesonnener, schwacher Philotas, wie fruchtlos hast du dein Leben verlohren! wie
            nüzlicher, wie glorreicher hättest du es behalten, wenn du geseztere Ueberlegungen
            gemacht hättest! O Strato, sein Tod hat meinen schönsten Entwurf verderbt. Er sollte mit
            Polytimet einen stillern Kampf von Grossmuth, von Begriffen der wahren Ehre, von Liebe
            des Staats, die Liebe der Nation, und nicht der Länder ist, versucht haben; und der <pb n="51"/> Sieger sollte die Provinzen bekommen haben, um die ich mit Aridäus im Felde
            lige. Wenn er in diesem Streit untergelegen wäre, so wäre er in einem heroischen Streit
            untergelegen, und ich hätte meinen Sohn zu reifern Begriffen empor wachsen gesehen. Ich
            fluche den Schmeichlern, den Pedanten, den gelehrten Ignoranten, die seine Begriffe von
            Hoheit, von Grösse, von Regieren nicht in bessere Ordnung gebracht, oder ihm lieber
            falsche eingepflanzt haben. Sie haben mir meinen Sohn getödtet. Sie sollten ihm gesagt
            haben, daß ein Sohn nicht so ohne seinen Vater, ein Prinz nicht so ohne seinen <pb n="52"/> König, ohne die Götter, über sein Leben richten dörfe, daß er ohne ihre
            Einwilligung nicht sterben darf, daß seine Person des Staats, der Nation ist. Er hat
            mich mit seinem Tode hintergangen, er hat mich um sein Leben betrogen, er hat es nicht
            ihm selbst allein, er hat es zugleich mir und dem Reiche geraubt, und dieses ohne die
            Frucht zu erhalten, die er sich in seinem schwindlichten Kopfe vorgestellt hatte. Denn
            haltet mich nicht für so niederträchtig, daß ich von seinem raschen, blöden Beginnen
            einichen Nuzen ziehen wolle. Das wäre so viel, als in seine verstiegnen, schwindlichten
            Phantasien <pb n="53"/> einwilligen, und sie gut heissen, und sich mit ihm schuldig
            machen. – – – Du hast über ihn gesieget, Polytimet! erstlich, als du deine
            Gefangenschaft mit der Stärke des Geistes ertrugest, der weiß, daß der Zufall, die Menge
            der Feinde, die Uebermacht der Waffen keine Schande machen; als du deinem Schiksal
            stille gehalten, und ein Leben nicht weggeworfen hast, für welches du deinem Vater,
            deinem Reiche, den Göttern, Rechenschaft schuldig bist: hernach als du, nachdem du des
            Philotas Tod vernommen, so ohne Ausflüchte, ohne Sophismen, so geradezu, zu deinem
            Sieger zurük kamest, gerechter <pb n="54"/> als Philotas, der das Schwerdt, des Aridäus
            Geschenke, gebraucht, ein Leben zu zernichten, auf welches dieser ein Recht hatte.</p>
        </sp>
        <sp who="#polytimet">
          <speaker>Polytimet.</speaker>
          <p>Richte deinen Sohn nicht mit dieser Schärfe, König, er hatte eine starke Seele; zwar
            waren seine Grundsäze falsch und wurmstichig, aber er war ihnen mit einem Muthe, einer
            Standhaftigkeit getreu, die ihre Verdienste hat. Wie groß wäre er geworden, wenn er für
            die Grösse, für die Hoheit selbst gethan hätte, was er für das gethan hat, das er dafür
              <pb n="55"/> hielt? Seine lezten Worte, sagt man mir, waren: Wenn mein Vater sich
            rächen wollte, so sollte er ihn wieder lebendig machen. So gering, so verächtlich hielt
            er das Leben, das ihm die prächtigsten Aussichten von Macht, irdischer Glükseligkeit und
            Vergnügungen aller Arten versprach, ein Leben, das andere wünschenswerth halten, die mit
            Noth, Elend, Armuth, Schmerzen umgeben sind.</p>
        </sp>
        <sp who="#polemon">
          <speaker>Polemon.</speaker>
          <p>Aber er verachtete es gegen Länder, gegen Herrschaften, die er von höherm <pb n="56"/>
            Werthe hielt, als einen Prinzen, der zur Erquikung, zur Glükseligkeit der Menschen empor
            wächßt. Das ist nicht groß, dessen entgegen gesezte Seite groß ist. Für jeden, der sein
            Wesen, sein Daseyn, den Werth, den Nuzen seines Daseyns fühlt, ist es nicht gleichgültig
            zu seyn oder nicht zu seyn. Dein Leben, Polytimet, ist würdiger, als Philotas Tod. Dir
            gebe ich die Provinzen, die unter uns auf der Spize des Degens flatterten. Ich verzeihe
            mich aller Ansprache auf dieselben. Von dir regiert, werden sie die Glükseligkeit
            geniessen, welche, und nicht <pb n="57"/> die Herrschaft, das Ziel und die Ehre der
            Regenten seyn soll.</p>
        </sp>
        <sp who="#polytimet">
          <speaker>Polytimet.</speaker>
          <p>Großmüthiger König, du vergiebst Provinzen, die eben dieses Vergeben derselben dich
            ihrer am würdigsten zu seyn beweiset. Welches Unglük, daß die Zweytracht zwischen zwo so
            edeln Seelen, wie Polemons und Aridäus sind, hat Feindschaft säen können!</p>
        </sp>
        <sp who="#polemon">
          <speaker>Polemon.</speaker>
          <p>Gehe zu Aridäus, eile und sage ihm, daß Polemon schmachtet, bis er ihn mit <pb n="58"/>
            der aufrichtigen Zärtlichkeit umarmen kann, die ihn in seinen glükseligsten Tagen mit
            ihm vereiniget hat.</p>
        </sp>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
