<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="../css/tei.css"?>
<?xml-model href="https://dracor.org/schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ger000683" xml:lang="ger">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Die amerikanische Waise</title>
        <title type="sub">Ein Lustspiel in einem Aufzuge</title>
        <author>
          <persName>
            <forename>Heinrich</forename>
            <surname>Bösenberg</surname>
          </persName>
          <idno type="wikidata">Q17575492</idno>
          <idno type="pnd">13848676X</idno>
        </author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher xml:id="dracor">DraCor</publisher>
        <idno type="URL">https://dracor.org</idno>
        <availability>
          <licence>
            <ab>CC0 1.0</ab>
            <ref target="https://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/">Licence</ref>
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="digitalSource">
          <name>Google Books</name>
          <idno type="URL">https://books.google.com/books?id=uZdOILveuh0C&amp;printsec=frontcover</idno>
          <availability status="free">
            <p>In the public domain.</p>
          </availability>
          <bibl type="originalSource">
            <author>Heinrich Bösenberg</author>: <title>Die amerikanische Waise. Ein Lustspiel in
              einem Aufzuge</title>. [<pubPlace>ohne Ort</pubPlace>]: [<publisher>ohne
              Verlag</publisher>] <date>1791</date>. (S. <biblScope unit="page" from="211" to="263">211–263</biblScope>.)</bibl>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person xml:id="john" sex="MALE">
            <persName>John</persName>
          </person>
          <person xml:id="burton" sex="MALE">
            <persName>Sir Burton</persName>
          </person>
          <person xml:id="mifflin" sex="MALE">
            <persName>Mifflin</persName>
          </person>
          <person xml:id="clara" sex="FEMALE">
            <persName>Clara</persName>
          </person>
          <person xml:id="jenny" sex="FEMALE">
            <persName>Jenny</persName>
          </person>
          <person xml:id="betty" sex="FEMALE">
            <persName>Betty</persName>
          </person>
          <listRelation type="personal">
            <relation name="spouses" mutual="#mifflin #clara"/>
            <relation name="siblings" mutual="#mifflin #betty"/>
            <relation name="parent_of" active="#mifflin" passive="#jenny"/>
            <relation name="lover_of" active="#burton" passive="#jenny"/>
            <relation name="associated_with" active="#john" passive="#burton"/>
          </listRelation>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="genreTitle">Comedy</term>
        </keywords>
        <classCode scheme="http://www.wikidata.org/entity/">Q40831</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <listChange>
        <change when="2024-03-11">(ff) file conversion from source</change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <standOff>
    <listEvent>
      <event type="print" when="1791">
        <desc/>
      </event>
      <event type="premiere" when="1795-01-10">
        <desc/>
      </event>
    </listEvent>
    <listRelation>
      <relation name="wikidata" active="https://dracor.org/entity/ger000683" passive="http://www.wikidata.org/entity/Q124796383"/>
    </listRelation>
  </standOff>
  <text>
    <pb n="211"/>
    <front>
      <titlePage>
        <docTitle>
          <titlePart type="main">Die amerikanische Waise.</titlePart>
          <titlePart type="sub">Ein Lustspiel in einem Aufzuge.</titlePart>
        </docTitle>
        <docAuthor>Von Bösenberg.</docAuthor>
        <docImprint>
          <docDate>1791.</docDate>
        </docImprint>
      </titlePage>
      <pb n="212"/>
      <castList>
        <head>Personen.</head>
        <castItem><role>Mifflin,</role>
          <roleDesc>ein alter Philosoph und Astronom, Vormund und Lehrer der
          Jenny.</roleDesc></castItem>
        <castItem><role>Clara,</role>
          <roleDesc>seine Frau.</roleDesc></castItem>
        <castItem><role>Betty,</role>
          <roleDesc>Mifflins Schwester.</roleDesc></castItem>
        <castItem><role>Jenny,</role>
          <roleDesc>eine Waise.</roleDesc></castItem>
        <castItem><role>Sir Burton,</role>
          <roleDesc>Jennys Liebhaber.</roleDesc></castItem>
        <castItem><role>John,</role>
          <roleDesc>sein Bedienter.</roleDesc></castItem>
      </castList>
      <set>
        <p>Die Handlung geht vor in Amerika.</p>
        <p>Die Bühne stellt ein angenehmes Thal vor, welches mit Bäumen besetzt ist, im Hintergrunde
          Gebürge. Die Koulissen an der einen Seite gleichfalls Felsen, an der andern Seite sieht
          man eine ländliche Wohnung.</p>
      </set>
    </front>
    <pb n="213"/>
    <body>
      <div type="scene">
        <head>Erster Auftritt.</head>
        <stage>Burton. John. (kommen über das Gebürge.)</stage>
        <sp who="#john">
          <speaker>John.</speaker>
          <p>Nein, was zu toll ist, das ist zu toll! Das heißt bei mir nicht spatzierengehen, das
            nenn ich spatzierenlaufen. Wenn Sie immer auf diese Art frische Luft schöpfen, so müssen
            Sie eine vortrefliche Lunge haben, die meinige hält das nicht aus. Ich möchte nur
            wissen, warum Sie sich Pferde und Wagen halten! Und was machen wir nun hier? – Die
            Felsen ansehen, wie die Kuh das neue Thor? – Ich finde an diesem Schlupfwinkel nichts
            besonders.</p>
        </sp>
        <pb n="214"/>
        <sp who="#burton">
          <speaker>Burton.</speaker>
          <p>Mensch ohne alles Gefühl! siehst Du denn nicht, daß hier die Natur einen Garten von der
            seltensten Mannigfaltigkeit angelegt hat? Diese Gebürge, die sich in die tiefsten
            Perspective verlieren, dieses romantische Thal, umfaßt mit den schönsten Bäumen,
            blumichte Auen, von Bächen und Quellen durchrieselt. Große, feierliche Scenen die alle
            zur Bewunderung reizen und wofür der Name Paradies, noch zu wenig ist: und hier vor
            allen, diese stille ländliche Wohnung, in der vieleicht – –</p>
        </sp>
        <sp who="#john">
          <speaker>John.</speaker>
          <p>Die Göttin oder Nimphe dieser Gegend wohnt. Ach verdammt! Nun geht mir ein Licht auf!
            Hätte ich armer Teufel das mir nur im geringsten muthmaßen können, wie würde ich da
            meine neuen Schuhe geworfen haben. Denn wenn man, wie weiland der Leierman hinter den
            Nymphen her rennt, so muß man weite Schuhe haben. Doch ich will die Schmerzen gern
            verbeissen, wenn bei Ihrer Göttin auch nur irgend eine leidliche Halbgöttin, für mein
            von Liebe zerquetschtes Herz ist; haben Sie wohl noch nichts dergleichen für mich hier
            gespürt?</p>
        </sp>
        <sp who="#burton">
          <speaker>Burton.</speaker>
          <p>Ich weiß selbst noch eigentlich nicht, wer die Person ist, die ich hier von ohngefähr
            zu sehen bekam; Doch du sollst alles erfahren. Du kennst den alten Mifflin den
            Astronomen, der unten am Berge wohnt, den ich immer zu besuchen pflege, um bei ihm noch
            einige Kenntnisse in der Sternkunde zu erlernen. Seine theure Ehehälfte gab mir bei
            meinem Besuchen so oft sie nur Gelegenheit fand, bedeutende Winke, auf welche ich aber
            nicht achtete.</p>
        </sp>
        <pb n="215"/>
        <sp who="#john">
          <speaker>John.</speaker>
          <p>Das war sehr weislich von Ihnen gehandelt, ich hätte es selbst nicht gethan, wer wird
            den auf die Winke eines alten häßlichen Weibes achten? – Ja das ist eine andre Sache,
            wenn sie noch schön und reich ist, da kann man schon ein Auge zudrücken, aber so – br!
            br! Doch nur weiter.</p>
        </sp>
        <sp who="#burton">
          <speaker>Burton.</speaker>
          <p>Endlich benutzte sie einmal die Gelegenheit, da ich einen Augenblick allein war –</p>
        </sp>
        <sp who="#john">
          <speaker>John.</speaker>
          <p>O! gehn Sie weg! pfui! –</p>
        </sp>
        <sp who="#burton">
          <speaker>Burton.</speaker>
          <p>Und entdeckte mir, daß ihr Mann hier in dieser Gegend, ein junges Mädchen verborgen
            hielte, die er, wie er ihr weiß zu machen suchte, nach einem besondern System erzöge, in
            welchem der Hauptgrundsatz der sey, sie vor der Verführung der Männer zu sichern.</p>
        </sp>
        <sp who="#john">
          <speaker>John.</speaker>
          <p>Was das für dumme Grundsätze sind! – dergleichen findet man heutiges Tages nur noch auf
            dem Lande, in den Städten denken, Gottlob! die Kinder und manchmal auch die Eltern, weit
            reeller und aufgeklärter. Doch zur Sache, ist sie schön? reich? hat die alte Marzibille
            sie Ihnen nicht beschrieben?</p>
        </sp>
        <sp who="#burton">
          <speaker>Burton.</speaker>
          <p>Nein, wir wurden gestört, allein ich belauschte den Alten vor einigen Tagen; ich sah
            ihn von jener Anhöhe mit ihr hier allein; aber John, wo soll ich Worte hernehmen, Dir zu
            beschreiben, was meine Augen sahen? Eine Gestalt von der Natur zum Muster geformt, um zu
            zeigen, was ihre Grazie vermöchte; Kurz, es war das Bild der jugendlichen Hebe! von
            diesem Augenblicke an, habe ich <pb n="216"/> keinen andern Gedanken als sie, überall
            begleitet mich ihr Bild.</p>
        </sp>
        <sp who="#john">
          <speaker>John.</speaker>
          <p>O, du Bild aller Bilder! so laß dich doch sehen, damit ich dich auch bewundere. – Haben
            Sie noch nicht erfahren, wer sie ist?</p>
        </sp>
        <sp who="#burton">
          <speaker>Burton.</speaker>
          <p>Nein, auch habe ich mich noch nicht erkundigt, aus Furcht, die Neugierde möchte mehrere
            meiner Bekannten hieher locken. Du bist der einzige, der bis jezt um dieses Geheimniß
            weiß, und heute wollen wir alles anwenden, um zu erfahren, wer sie ist; allein wir
            müssen vorsichtig seyn, denn der Alte ist schlau. Sind wir in unserm Unternehmen
            glücklich, so entdecke ich ihr meine Liebe, und –</p>
        </sp>
        <sp who="#john">
          <speaker>John.</speaker>
          <p>Und sollte der Alte viel Speranzien machen, je nun! so nähe ich sie in eine Ochsenhaut,
            setze Ihnen das Mädchen auf den Rücken, und Sie entführen sie, wie vor Olims Zeiten der
            Herr Donnergott die Europia.</p>
        </sp>
        <stage>(man hört ein entferntes Gezänke)</stage>
        <sp who="#burton">
          <speaker>Burton.</speaker>
          <p>Still ich höre Lärm, ja richtig, es ist Mifflin und seine Frau, hurtig, komm beiseite,
            vieleicht erfahren wir eins oder das andre, was uns dienen kann. <stage>(beide
              ab)</stage></p>
        </sp>
      </div>
      <pb n="217"/>
      <div type="scene">
        <head>Zweyter Auftritt.</head>
        <stage>Mifflin. Clara kommen von der Seite des Gebürgs.</stage>
        <sp who="#mifflin">
          <speaker>Mifflin.</speaker>
          <stage>(immer kalt)</stage>
          <p>Ey! so halt doch einmal das Maul.</p>
        </sp>
        <sp who="#clara">
          <speaker>Clara.</speaker>
          <stage>(immer äußerst heftig)</stage>
          <p>Nein, das will ich nicht! das brauch' ich nicht! das thu' ich nicht! das sag' ich Dir,
            das leid' ich nicht! das sollst Du nicht! das darfst Du nicht!</p>
        </sp>
        <sp who="#mifflin">
          <speaker>Mifflin.</speaker>
          <p>Ey daß dich doch mit allen Deinen Nichten! Sage mir nur Clara, hat Dich denn die
            gesunde Vernunft ganz verlassen, daß Du so schreyst. Clara, Clara! halt doch Dein Maul
            in Züchten und Ehren, und schweig.</p>
        </sp>
        <sp who="#clara">
          <speaker>Clara.</speaker>
          <p>Lebe Du nur in Züchten und Ehren, das thu Du nur, so brauche ich nicht so zu schreyen;
            aber so lange Du ein solches Leben führst, bin ich berechtigt dazu. Nichtswürdige Weiber
            müssen sich wohl alles gefallen lassen; die wohl! Aber ich, deren Tugend bekannt ist,
            ich darf –</p>
        </sp>
        <sp who="#mifflin">
          <speaker>Mifflin.</speaker>
          <p>Jedermann die Ohren voll schreyen: Du bist die tugendbelobte Frau!</p>
        </sp>
        <sp who="#clara">
          <speaker>Clara.</speaker>
          <p>Das bin ich! Was, wie? Hab' ich jemals eine Untreue begangen? He? hab ich?</p>
        </sp>
        <sp who="#mifflin">
          <speaker>Mifflin.</speaker>
          <p>Wer Henker sollte auch wohl auf den Gedanken kommen, wer sollte sich wohl an Dir
            vergreifen?</p>
        </sp>
        <sp who="#clara">
          <speaker>Clara.</speaker>
          <p>O! ich habe Liebhaber genug haben können, das hab' ich! Aber meine Ehre ist ein
            köstliches <pb n="218"/> Kleinod, das ich auch jederzeit wohl bewahrt habe. Aber Du, Du
            bist ein treuloser, der die zärtlichsten Bande unserer Ehe zerrissen.
              <stage>(weint)</stage></p>
        </sp>
        <sp who="#mifflin">
          <speaker>Mifflin.</speaker>
          <p>Gieb Dich doch zufrieden, und sage mir mit kalten Blute, was ich gethan habe, daß einen
            solchen Lärm verdient?</p>
        </sp>
        <sp who="#clara">
          <speaker>Clara.</speaker>
          <p>Was Du gethan hast? – Was, glaubst Du etwa, daß ich blind bin? Nein Gottlob! das bin
            ich nicht! Ich hab's schon längst gemerkt, daß Du in deine Mündel verliebt bist.</p>
        </sp>
        <sp who="#mifflin">
          <speaker>Mifflin.</speaker>
          <p>Daß ich erstlich mein Mündel liebe, ist wahr; daß ich aber zweytens verliebt sey, ist
            nicht wahr. Drittens bin ich ja verheirathet, und zwar mit Dir: <foreign xml:lang="lat">ergo</foreign>, kann ich nicht der Liebhaber einer andern, am wenigsten meiner Mündel
            seyn.</p>
        </sp>
        <sp who="#clara">
          <speaker>Clara.</speaker>
          <p>Was, nicht seyn? Antworte mir. Hast Du nicht, seit Du Dich des Mädchens angenommen,
            eine ganz besondere Sorgfalt für sie gehegt? He?</p>
        </sp>
        <sp who="#mifflin">
          <speaker>Mifflin.</speaker>
          <p>Ja; es ist meine Pflicht, weil ich es versprochen.</p>
        </sp>
        <sp who="#clara">
          <speaker>Clara.</speaker>
          <p>Lässest Du nicht, ihr zu gefallen, gleich alle Deine Bücher, Deine Ferngläser, Sehröhre
            und wie das Zeug alles heißt, liegen und stehn, so bald sie Dir befiehlt zu ihr zu
            kommen? – und kann ich Dich wohl jemals durch Bitten und Flehen, von Deinen Büchern
            wegbringen? He, kann ich das wohl?</p>
        </sp>
        <sp who="#mifflin">
          <speaker>Mifflin.</speaker>
          <p>Es kann wohl seyn, da kannst Du wohl Recht haben.</p>
        </sp>
        <sp who="#clara">
          <speaker>Clara.</speaker>
          <p>Schickt es sich wohl für einen Mann, von Deinen Jahren, das sage mir, daß er halbe <pb n="219"/> Tage bey einem Mädchen zubringt, die so verführerisch und jung ist?</p>
        </sp>
        <sp who="#mifflin">
          <speaker>Mifflin.</speaker>
          <p>Dem Himmel sey Dank! Sie ist achtzehn Jahr, und frisch und gesund.</p>
        </sp>
        <sp who="#clara">
          <speaker>Clara.</speaker>
          <p>Und ihre Schönheit? macht sie Dir nicht herzliches Vergnügen? He?</p>
        </sp>
        <sp who="#mifflin">
          <speaker>Mifflin.</speaker>
          <p>Ungemein! Sie ist ein Meisterstück der Natur, und darum verdopple ich auch meine
            Wachsamkeit, denn je größer die Schönheit eines Mädchens, desto häufiger sind die
            Schlingen, die man ihrer Tugend, Unschuld und Schamhaftigkeit legt. Diese zarten Blüthen
            sterben leicht dahin, das weiß ich, darum ist auch meine einzige Sorge, für ihre
            Erhaltung zu wachen.</p>
        </sp>
        <sp who="#clara">
          <speaker>Clara.</speaker>
          <p>Freilich, der Thor vom Vater hätte keinen ärgern Bock zum Gärtner setzen können. Einen
            alten verliebten Philosophen, der nichts thut –</p>
        </sp>
        <sp who="#mifflin">
          <speaker>Mifflin.</speaker>
          <p>Als das Vertrauen erfüllt, welches der Vater dieses jungen Mädchens in ihn gesetzt. –
            Ein Handel, wobey seine Ehr' und Leben in Gefahr war, nöthigte ihn, Frankreich zu
            verlassen. Er floh hieher nach Amerika, wir wurden Freunde; eine Krankheit raubte ihm
            das Leben, bey seinem Sterben empfahl er mir die Erziehung seiner Tochter.</p>
        </sp>
        <sp who="#clara">
          <speaker>Clara.</speaker>
          <p>O, das weiß ich, das weiß ich alles!</p>
        </sp>
        <sp who="#mifflin">
          <speaker>Mifflin.</speaker>
          <p>So weißt Du auch, daß ich alles thue was in meinen Kräften steht. Ich lehre ihr die
            Wege der Weisheit kennen, ich präge das Gegengift der Leidenschaften in ihr junges Herz;
            ich bilde ihre Sitten nach der Tugend. Mit einem <pb n="220"/> Worte, ich suche alles
            von ihr zu entfernen was –</p>
        </sp>
        <sp who="#clara">
          <speaker>Clara.</speaker>
          <p>Was nicht in Deinen Plan dienet. Lobenswürdige Absicht! – Ich hätte ihr eben so gute
            nützliche Lehren geben können, als Deine Schwester, die Närrin, die so nichts thut, als
            nach den Sternen sehen, und sieht sich doch keinen Mann heraus. – Aber nein, da hättest
            Du nicht so freie Gewalt gehabt.</p>
        </sp>
        <sp who="#mifflin">
          <speaker>Mifflin.</speaker>
          <p>Nein Clara, nicht deßwegen. Aber Du weißt, in unser Haus kommen täglich die jungen
            Leute, die die Sternkunde studieren, wie leicht könnte nicht einer oder der andre,
            Eindruck auf Jenny's Herz machen, und sie verführen?</p>
        </sp>
        <sp who="#clara">
          <speaker>Clara.</speaker>
          <p>So, und mich giebst Du Preis, mich mögen sie verführen, auf mich können sie Eindruck
            machen, so viel sie wollen? O, Du schändlicher Mann! um die Tugend Deines Weibes
            bekümmerst Du Dich nicht, wenn nur Deine Mündel gesichert ist. – Sieh, nun wollt' ich,
            daß alle die jungen Leute, die in unser Haus kommen, sich Dir zum Troz, alle alle in
            mich verliebten!</p>
        </sp>
        <sp who="#mifflin">
          <speaker>Mifflin.</speaker>
          <p>Dafür bin ich nun wohl sicher über sicher. <stage>(Burton erblickend)</stage> Doch was
            seh' ich, Burton? wie kömmt der Günstling der Liebe hieher? Clara, um unserer Liebe! Laß
            Dich nichts von dem was zwischen uns vorgefallen, gegen ihn merken!</p>
        </sp>
        <sp who="#clara">
          <speaker>Clara.</speaker>
          <p>Ha, ha! Du fürchtest Dich für dem, er möchte Dich ausstechen! Gut, daß ich das weiß!
            nun soll er alles erfahren.</p>
        </sp>
        <sp who="#mifflin">
          <speaker>Mifflin.</speaker>
          <p>Clara, Clara! ich bitte Dich!</p>
        </sp>
        <pb n="221"/>
        <sp who="#clara">
          <speaker>Clara.</speaker>
          <p>Clare Du nur zu! <stage>(rufend)</stage> Sir Burton!</p>
        </sp>
        <sp who="#mifflin">
          <speaker>Mifflin.</speaker>
          <p>Bedenke doch!</p>
        </sp>
        <sp who="#clara">
          <speaker>Clara.</speaker>
          <p>Ey ja doch! <stage>(rufend)</stage> Sir Burton! ich bin Ihre Dienerin! Hören Sie
            nur!</p>
        </sp>
        <sp who="#mifflin">
          <speaker>Mifflin.</speaker>
          <p>Deine eigene Ehre, Deine Wohlfahrt leidet ja darunter!</p>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>Dritter Auftritt.</head>
        <stage>Die Vorigen. Sir Burton. John.</stage>
        <sp who="#burton">
          <speaker>Burton.</speaker>
          <p>Ihr Diener Herr Mifflin. Wie? so lustig mit Ihrer Frau im Grünen?</p>
        </sp>
        <sp who="#clara">
          <speaker>Clara.</speaker>
          <stage>(zieht Burton nach sich)</stage>
          <p>Ja, hat sich was zu grünen und zu lustigen! Hören Sie nur, mein Mann –</p>
        </sp>
        <sp who="#mifflin">
          <speaker>Mifflin.</speaker>
          <stage>(tritt zwischen sie)</stage>
          <p>Hören Sie nicht auf das eitle Geschwätz einer Närrin, die nicht weiß, was sie sagt.</p>
        </sp>
        <sp who="#clara">
          <speaker>Clara.</speaker>
          <stage>(zieht ihn wieder an sich)</stage>
          <p>Sie sollen gleich urtheilen, ob ich weiß was ich sage; das sollen Sie!</p>
        </sp>
        <sp who="#mifflin">
          <speaker>Mifflin.</speaker>
          <stage>(wie vorhin)</stage>
          <p>Glauben Sie nur, die Eifersucht hat ihr das Gehirn verrückt.</p>
        </sp>
        <sp who="#john">
          <speaker>John.</speaker>
          <stage>(zu Claren)</stage>
          <p>Leiden Sie es nicht, Frau Mifflin, lassen Sie ihn nicht zu Worte kommen, frisch
            erzählen Sie!</p>
        </sp>
        <stage>(Clara und Mifflin, treten wechselsweise zwischen Burton)</stage>
        <sp who="#clara">
          <speaker>Clara.</speaker>
          <p>Er beschäftigt sich hier heimlich –</p>
        </sp>
        <sp who="#mifflin">
          <speaker>Mifflin.</speaker>
          <p>Mit der Philosophie und der –</p>
        </sp>
        <pb n="222"/>
        <sp who="#clara">
          <speaker>Clara.</speaker>
          <p>Mit einem hübschen jungen Mädchen, womit er –</p>
        </sp>
        <sp who="#mifflin">
          <speaker>Mifflin.</speaker>
          <p>Naturlehre, die –</p>
        </sp>
        <sp who="#clara">
          <speaker>Clara.</speaker>
          <p>Die er hier verborgen hält –</p>
        </sp>
        <sp who="#mifflin">
          <speaker>Mifflin.</speaker>
          <p>Mein angenehmster Zeitvertreib ist, und –</p>
        </sp>
        <sp who="#clara">
          <speaker>Clara.</speaker>
          <p>Die er ohne mein Wissen täglich besucht –</p>
        </sp>
        <sp who="#mifflin">
          <speaker>Mifflin.</speaker>
          <p>Die mich dem erhabenen Endzweck näher bringt –</p>
        </sp>
        <sp who="#clara">
          <speaker>Clara.</speaker>
          <p>Um mit ihr zu liebäugeln.</p>
        </sp>
        <sp who="#burton">
          <speaker>Burton.</speaker>
          <p>Was für ein Galimathias durcheinander!</p>
        </sp>
        <sp who="#john">
          <speaker>John.</speaker>
          <p>Da mache mir einmal einer einen Vers daraus. Herr Mifflin treibt heimlich mit der
            Philosophie, und einem jungen Mädchen die Naturlehre, die er heimlich hier verborgen
            hält, den angenehmsten Zeitvertreib, und kommt dem Endzweck näher mit ihr zu liebäugeln.
            – So kann ich auch philosophiren, wenn die hübschen jungen Mädchen, nur Zutrauen zu mir
            hätten.</p>
        </sp>
        <sp who="#clara">
          <speaker>Clara.</speaker>
          <p>Ach nein! Sie haben mich nicht verstanden, das haben Sie nicht. Er studiert nicht mit
            ihr, sondern liebäugelt mit ihr, und anstatt mit ihr zu philosophiren, will er sie
            verführen.</p>
        </sp>
        <sp who="#burton">
          <speaker>Burton.</speaker>
          <p>Ey, ey Herr Mifflin!</p>
        </sp>
        <sp who="#mifflin">
          <speaker>Mifflin.</speaker>
          <p>Sie werden doch so etwas nicht von mir glauben? ich dächte Sie kennten mich besser! Und
            Clara Du solltest –</p>
        </sp>
        <sp who="#john">
          <speaker>John.</speaker>
          <p>Nun, nun Herr Mifflin, gegen Frauenzimmer muß man galant seyn; Ihre Frau hat den <pb n="223"/> Vorrang. Lassen Sie sie nur erst reden, hernach wollen wir Ihnen auch ein
            geneigtes Ohr gönnen. <stage>(zieht ihn bey Seite, und winkt Claren
            fortzureden)</stage></p>
        </sp>
        <sp who="#clara">
          <speaker>Clara.</speaker>
          <stage>(geschwind zu Burton)</stage>
          <p>Sehn Sie nur, hier in diesem Hause hat er sie eingesperrt; Es ist eine Französin, die
            weder Vater noch Mutter hat; Er opfert ihr alles auf, Bücher, Freunde, Schüler; sogar
            mich seine Frau, ich nenne mich zuletzt weil ich jederzeit in seinem Herzen auch die
            letzte gewesen bin.</p>
        </sp>
        <sp who="#burton">
          <speaker>Burton.</speaker>
          <p>Ist sie schön? artig?</p>
        </sp>
        <sp who="#clara">
          <speaker>Clara.</speaker>
          <p>Und wie schön! wie artig! Kommen Sie nur morgen zu mir, da wollen wir hier einbrechen.
              <stage>(zu Mifflin, der sich wieder nähert)</stage> Da, siehst Du, den Possen habe ich
            Dir fürs erste gespielt, Du alter verliebter Kalendermacher, und es soll noch besser
            kommen. <stage>(ab)</stage></p>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>Vierter Auftritt.</head>
        <stage>Mifflin. Burton. John.</stage>
        <sp who="#mifflin">
          <speaker>Mifflin.</speaker>
          <p>Es ist ein Glück, daß Sie den Karakter meiner Frau schon kennen, und noch besser, daß
            Ihnen meine Denkungsart, über den Punkt der Liebe bekannt ist, sonst –</p>
        </sp>
        <sp who="#burton">
          <speaker>Burton.</speaker>
          <p>Je nun, mit der Liebe ist nicht zu spaßen, es ist ein kleiner Freigeist, der sich
            überall einnistet, er macht keinen Unterschied; der Thron der Könige wie die Hütte des
            Bettlers, alles ist ihm gleich.</p>
        </sp>
        <pb n="224"/>
        <sp who="#john">
          <speaker>John.</speaker>
          <p>Ja, es ist ein Poltergeist; in frischen Gebäuden fängt er zuweilen verfluchten Rumor
            an, kömmt und geht, wie es ihm beliebt. Allein in solchen alten ruinirten Schlössern
            hält er festen Stand. Junge Leute jagt er über die Berge, und die Alten ins Thal, wie
            man das im Buche der Verliebten, im sechzigsten Jahrgang mit Augen sehen kann.</p>
        </sp>
        <sp who="#burton">
          <speaker>Burton.</speaker>
          <p>Ich verdenke es Ihnen eben nicht. Die schwersten Sätze in der Liebe, sind tausendmal
            leichter zu demonstriren, als die leichtesten in der Philosophie und Astronomie. Auch
            bedarf es keines Herschelschen Teleskops, um zu sehen, ob ein Mädchen schön ist? Das
            fällt von selbst ins Auge, nicht wahr?</p>
        </sp>
        <sp who="#mifflin">
          <speaker>Mifflin.</speaker>
          <p>Welch ein Verhältniß können solche vergängliche Eigenschaften mit meinem Herzen haben,
            welches der Wall der Philosophie beschützt?</p>
        </sp>
        <sp who="#john">
          <speaker>John.</speaker>
          <p>O! über den Wall springt die Liebe mit einem Satz! das ist nur ein Kinderspiel.</p>
        </sp>
        <sp who="#burton">
          <speaker>Burton.</speaker>
          <p>Sie werden mich doch nicht überreden wollen, daß Sie ganze Tage mit einem reizenden
            Mädchen reden können, ohne daß dieses einen Eindruck auf Ihr Herz mache? – Ein Philosoph
            hat so gut Fleisch und Blut wie ein andrer Mensch, so stoisch Sie sich auch vor der Welt
            gebärden: und es wäre wahrlich nicht das erstemal, daß die Liebe die Systeme dieser
            Herrn übern Haufen geworfen.</p>
        </sp>
        <sp who="#mifflin">
          <speaker>Mifflin.</speaker>
          <p>Mögen Sie denken, und von mir glauben, was Sie wollen! Ich bleibe trotz aller Reize,
            meinem System getreu; und nur die erhabene Weltweisheit ist der Gegenstand meiner
            Unterredungen mit meiner Mündel.</p>
        </sp>
        <pb n="225"/>
        <sp who="#john">
          <speaker>John.</speaker>
          <p>Wenn ich esse, so rede ich oft vortrefliche Sachen, und meine gelehrten Beobachtungen
            verdienten gedruckt zu werden; allein die Quinteßenz meiner Gedanken ist doch nur
            lediglich auf das Essen in der Schüssel gerichtet.</p>
        </sp>
        <sp who="#mifflin">
          <speaker>Mifflin.</speaker>
          <p>Diese Denkungsart, ist allen niedern Seelen eigen. Sie schließen von sich auf
            andre.</p>
        </sp>
        <sp who="#burton">
          <speaker>Burton.</speaker>
          <p>Und doch ist dieser Schluß der Wahrheit angemessen: in Gegenwart Ihrer schönen Mündel,
            spricht Ihr Mund oft die schweren, leeren Worte der Philosophie aus, aber Ihr Geist
            scherzt, ohne daß es Ihre Klugheit gewahr wird, mit den Grazien und Liebesgöttern Ihrer
            Schönen. Ihre Augen heißen Ihr Herz wünschen, und Ihr Herz betrügt Ihre
            Einbildungskraft, und füllet sie mit einem Feuer an, welches Sie Ihrem Eifer für die
            Philosophie zueignen. Ich habe eine ausserordentliche Begierde diese liebenswürdige
            Person kennen zu lernen. – Wollen Sie nicht die Güte haben mich ihr vorzustellen?</p>
        </sp>
        <sp who="#mifflin">
          <speaker>Mifflin.</speaker>
          <p>Damit Ihre Worte erfüllt würden, und die Liebe mein System übern Haufen würfe? – Nein,
            ich will nicht so ein gutwilliger Thor seyn.</p>
        </sp>
        <sp who="#burton">
          <speaker>Burton.</speaker>
          <p>Ha, ha, ha! ich glaube Sie sind eifersüchtig, und fürchten, Ihre Geliebte möchte eine
            Vergleichung zu Ihrem Nachtheil machen? – O, mein guter Freund! lieben Sie! Nur Liebe
            allein ist die seligste Beschäftigung unsers Lebens. Sie ist weit angenehmer, als die
            mit so vielen Schwierigkeiten verknüpfte Untersuchung: Ob die Erde um die Sonne, oder
            die Sonne um die Erde laufe. Warum <pb n="226"/> wollen wir unsre angenehme Zeit mit
            schweren Ausrechnungen verschwenden, um genau zu wissen: wenn eine Sonnenfinsterniß,
            oder ein Komet komme? Nur die Entfernung eines geliebten Kindes allein soll uns
            bekümmern; was nützt es zu untersuchen; woher es komme, daß der Magnet das Eisen an sich
            ziehe? das Geheimniß, die Herzen an sich zu ziehen, soll einzig unsere Beschäftigung
            seyn. Doch ich will Sie nicht länger abhalten, Ihre schöne Schülerin zu besuchen. Leben
            Sie wohl! Tausend Empfehlungen dem Engel! <stage>(beyde ab)</stage></p>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>Fünfter Auftritt.</head>
        <stage>Mifflin allein.</stage>
        <sp who="#mifflin">
          <speaker>Mifflin.</speaker>
          <p>Gut, daß er geht. Jetzt muß ich hier vor allem, zu verhindern suchen, daß Jenny diesen
            Epikuräer nicht zu sehen bekömmt, ein einziger Blick würde mein ganzes System verwirren.
            Noch ist es Zeit, noch hat sie ausser mir keine Mannsperson gesehen. – Doch was seh'
            ich? die Thüre, die ich so sorgfältig verschlossen, wird geöfnet? – Himmel! sie selbst?
            – O, weh! O, weh! schon ein Gebot übertreten! <stage>(verbirgt sich)</stage></p>
        </sp>
      </div>
      <pb n="227"/>
      <div type="scene">
        <head>Sechster Auftritt.</head>
        <stage>Jenny. Mifflin versteckt.</stage>
        <sp who="#jenny">
          <speaker>Jenny.</speaker>
          <p>Endlich hab' ich überwunden! Die Thür war recht fest! so! – hier kann ich meine
            Neugierde eher befriedigen, denn der Hügel ist mir näher, wo ich nun schon zweimal die
            angenehme Erscheinung gesehen. Sonderbar! Es kam mir vor, als ob er gerade das nämliche
            sucht, was mir fehlt; gewiß hat auch ihn Mifflin hintergangen! wenn er doch wieder käme!
            Ich weiß zwar nicht warum, aber ich wünsche es, und dieser Wunsch erfüllt mich mit der
            angenehmsten Hoffnung! – Ich möchte nur wissen, warum Mifflin mich hier so versteckt
            hält? warum er mir von seinem Geschlechte so üble Begriffe beygebracht? – Ich merke
            wohl, er hintergeht mich, aber ich werde ihm alles sagen, was ich denke, wenn er wieder
            kömmt. – Ach! da ist er! Mifflin ich bin hier.</p>
        </sp>
        <sp who="#mifflin">
          <speaker>Mifflin.</speaker>
          <p>Das seh' ich. Heißt das aber meinem Gebote Folge leisten? O, ich habe es schon längst
            bemerkt, daß Dir meine Gegenwart anfängt beschwerlich zu werden, Du findest kein
            Vergnügen mehr an meinem Unterricht, wie sonst.</p>
        </sp>
        <sp who="#jenny">
          <speaker>Jenny.</speaker>
          <p>Ach! hieran sind Sie selbst schuld, der Inhalt Ihrer Lehren ist zwar an sich gut, aber
            – er unterhält mein Herz nicht; die Materie ist zu trocken; zu einförmig. Was hilft mir,
            zum Beyspiel: alle Weltweisheit, wenn ich keine Gelegenheit habe, sie auszuüben? Sie
            haben mir selbst gesagt: die <pb n="228"/> Weisheit diene dazu, das Glück der Menschen
            zu befördern. Haben Sie das nicht gesagt?</p>
        </sp>
        <sp who="#mifflin">
          <speaker>Mifflin.</speaker>
          <p>Ich läugne es auch nicht, aber wie kömmst Du jetzt darauf?</p>
        </sp>
        <sp who="#jenny">
          <speaker>Jenny.</speaker>
          <p>Das will ich Ihnen sagen. Ich sehne mich recht darnach, mich andern Geschöpfen
            mitzutheilen, ihr Glück zu befördern; allein Sie vereiteln immer meine Wünsche, da Sie
            alle Menschen von mir entfernen. – Wem soll, wem kann ich nun in meiner Lage nützlich
            seyn? – Ihrer Schwester? Die hat ja mehr Verstand, vermöge ihres Alters, als ich –
            Ihnen? – Sie haben mir selbst Unterricht gegeben – Und sonst habe ich niemand! – Die
            Thiere rund um mich her sind glücklich; sich suchen, sich finden ist ihre tägliche
            Beschäftigung. Die Turteltäubchen schnäbeln sich, und sagen es nach ihrer Art einander
            leise, wie sehr sie sich lieben. Ich kann es niemand sagen! – Sehen Sie, diese Bilder
            verursachen in mir eine Bewegung – verwirrter Begriffe. <stage>(sie blickt nach dem
              Gebürge)</stage> Ach! die glücklichen Tauben!</p>
        </sp>
        <sp who="#mifflin">
          <speaker>Mifflin.</speaker>
          <p>Ohne Zweifel sind die Blumen, womit Du deine Haare geschmückt, eine Folge der unnützen
            Betrachtungen, die Du über den Instinkt der Thiere gemacht?</p>
        </sp>
        <sp who="#jenny">
          <speaker>Jenny.</speaker>
          <p>Ja; das angenehme Nachdenken, welches ihre zärtliche Vereinigung in mir verursachte,
            führte mich an den Bach, ich sah meine Gestalt darinn, ich gefiel mir. Dann pflückte ich
            einige Blumen, und schenkte sie mir selbst. – Aber, ich bilde mir ein, wenn sie mir ein
            andrer geschenkt hätte, <pb n="229"/> würde er mir zugleich tausenderley Sachen gesagt
            haben, die meiner Eigenliebe geschmeichelt, die meinem Herzen angenehm gewesen wären;
            diese kleinen Gefälligkeiten würden mich verpflichtet haben, ihm Liebkosungen zu
            erweisen, die ihm Freude und mir Vergnügen verschaft, und auf diese Art unser
            beyderseitiges Glück befördert hätten.</p>
        </sp>
        <sp who="#mifflin">
          <speaker>Mifflin.</speaker>
          <stage>(bey Seite)</stage>
          <p>Ach Natur! Natur! ich fürchte, daß du ohngeachtet aller meiner Vorsicht, dennoch eh'
            ichs gewollt, den Sieg davon trägst! <stage>(laut)</stage> Wenn Du Dich mit Gegenständen
            beschäftigst, die die Leidenschaften erregen, so wird Dir mein Unterricht wenig Nutzen
            schaffen.</p>
        </sp>
        <sp who="#jenny">
          <speaker>Jenny.</speaker>
          <p>Gerade das Gegentheil; Ihre Lehren haben mir heute wichtige Dienste geleistet. Ich
            fieng mit der Analogie an, und die fand sich vollkommen zwischen mir und Ihrer
            Schwester, allein sie behagte mir nicht, weil sie nicht mit mir simpathisirt; ich
            vertiefte mich im Denken immer mehr und mehr, da führte mich mein metaphysischer
            Verstand, auf das an Wahrheit so reichhaltige System der Association, dieses behagte
            meinem Geist, und mein analytischer Verstand befand ganz richtig, daß eine junge
            Mannsperson –</p>
        </sp>
        <sp who="#mifflin">
          <speaker>Mifflin.</speaker>
          <p>Himmel! wozu diese Amplification?</p>
        </sp>
        <sp who="#jenny">
          <speaker>Jenny.</speaker>
          <p>Sie werden es gleich hören. Eine junge Mannsperson würde zum Beyspiel: ein Vergnügen
            darin finden, lieber bey mir zu seyn, als bey einer andern, vermöge der Sympathie
            zwischen mir und ihm, und um dieses Vergnügen sich zu verschaffen, jede Gelegenheit
            eifrig suchen, nach einigen <pb n="230"/> Schwierigkeiten sie finden, sich dann mir
            furchtsam und ehrerbietig nähern; Ich genösse dann das Vergnügen diese zärtliche
            Verlegenheit zu sehen. – Aus Liebe würde ich ihm verzeihen, und dieser junge Mann –</p>
        </sp>
        <sp who="#mifflin">
          <speaker>Mifflin.</speaker>
          <p>Warum nun aber grade ein junger Mann? Könnte nicht eben so gut eine Person Deines
            Geschlechts? –</p>
        </sp>
        <sp who="#jenny">
          <speaker>Jenny.</speaker>
          <p>Als Philosoph thun Sie da eine rechte wunderliche Frage. Auf eine Person meines
            Geschlechts, würde meine Schönheit gar keinen Eindruck machen, ich würde nichts, als
            eine neidische Nebenbuhlerin in ihr erblicken. Da hingegen ein junger Mann, mir gerade
            dazu geschaffen scheint, meine Schönheit zu empfinden, zu bewundern.</p>
        </sp>
        <sp who="#mifflin">
          <speaker>Mifflin.</speaker>
          <p>Was hör' ich? Du willst durch deine Gestalt in den Herzen der Männer Leidenschaften zu
            erregen suchen, die sie zu Deinem eignen Verderben anwenden werden? Fort aus meinen
            Augen!</p>
        </sp>
        <sp who="#jenny">
          <speaker>Jenny.</speaker>
          <p>Warum zürnen Sie mit mir? – Sie sind es ja nicht, dem ich Liebe einflössen will. Fahren
            Sie nur fort, meinen Geist zu bilden, bringen Sie ihm so viele schöne Kenntnisse bey,
            als Sie nur immer können. Nur vergessen Sie nicht, daß ich auch ein Herz habe, welches
            so gut wie der Geist seine Bedürfnisse hat, die, wie ich lebhaft fühle, eben so und noch
            dringender sind, als jene; ich habe daher jemand nöthig, der es befriedige.</p>
        </sp>
        <sp who="#mifflin">
          <speaker>Mifflin.</speaker>
          <p>Hast Du nicht auch etwa schon diesen Lehrmeister gewählt, wenn ich fragen darf?</p>
        </sp>
        <pb n="231"/>
        <sp who="#jenny">
          <speaker>Jenny.</speaker>
          <p>Nein. Ich überlasse diese Wahl meinem Herzen, und dieses wird gemeinschaftlich mit
            meinem Geist zu rathe gehen, sobald sich nur eine günstige Gelegenheit darbietet.</p>
        </sp>
        <sp who="#mifflin">
          <speaker>Mifflin.</speaker>
          <p>O, Plato und Pythagoras! Mein System geht verloren. Ich hofte aus Dir eins der
            vernünftigsten Frauenzimmer zu machen.</p>
        </sp>
        <sp who="#jenny">
          <speaker>Jenny.</speaker>
          <p>Ach, die Vernunft allein macht uns nicht glücklich, wenn wir nicht zugleich mit ihr die
            Liebenswürdigkeit verbinden, die eigentlich unserm Geschlecht weit besser ansteht.</p>
        </sp>
        <sp who="#mifflin">
          <speaker>Mifflin.</speaker>
          <p>Ich wollte Dich zum Muster deines Geschlechts, zum Phänomen unsers Jahrhunderts machen
            –</p>
        </sp>
        <sp who="#jenny">
          <speaker>Jenny.</speaker>
          <p>Ich mag aber keine Ausnahme meines Geschlechts werden, denn ich fürchte keine Nachahmer
            zu finden.</p>
        </sp>
        <sp who="#mifflin">
          <speaker>Mifflin.</speaker>
          <p>Du hast der Liebe Gehör gegeben, die Dein Unglück befördern wird. Wie oft hab' ich Dir
            nicht aus den Büchern der größten Weltweisen, die Folgen dieser schrecklichen
            Leidenschaft erklärt?</p>
        </sp>
        <sp who="#jenny">
          <speaker>Jenny.</speaker>
          <p>Unter uns gesagt: Ich glaube, daß die Stoiker als sie dieses schrieben, in Ihrem Alter
            waren.</p>
        </sp>
        <sp who="#mifflin">
          <speaker>Mifflin.</speaker>
          <p>Die viele Erfahrung hatte sie weise und vorsichtig gemacht, und dreymal glücklich ist
            der, der ihren erhabnen Lehren folgt.</p>
        </sp>
        <sp who="#jenny">
          <speaker>Jenny.</speaker>
          <p>Um glücklich zu seyn, muß man lieben. Halten Sie mich für so einfältig, nicht zu
            fühlen, daß die Quelle des Unmuths bloß aus der Gleichgültigkeit entspringt, die ich
            gegen alles habe, was sich um und neben mir befindet? Beständig seh' ich <pb n="232"/>
            nur einerley ohne Vergnügen, wie ohne Eckel. Ich sehe Sie, Ihre Schwester, die Bäume,
            die Blumen, den Bach, dieser einzige nimmt doch noch zuweilen Antheil an mir; die Vögel
            lehren mich, daß sie da sind, um einander lebhafte Gefühle einzuprägen. Auch ich fühle,
            daß ich bestimmt bin, zu gefallen; man wird mir wieder zu gefallen suchen, ich werde
            beschäftigen, und man wird mich wieder beschäftigen; Ich werde jene harmonische
            Eintracht empfinden, die die Glückseligkeit der Seele ist; Und sollte mein Satz auch
            nicht so ganz richtig seyn, sollt' ich mich in der Folge betrogen fühlen, – mags doch!
            so ists wenigstens ein süsser Betrug.</p>
        </sp>
        <sp who="#mifflin">
          <speaker>Mifflin.</speaker>
          <stage>(bey Seite)</stage>
          <p>Jedes ihrer Worte ist mir ein Stich ins Herz! <stage>(laut)</stage> Laß mich
            allein.</p>
        </sp>
        <sp who="#jenny">
          <speaker>Jenny.</speaker>
          <p>Herzlich gerne! Ich werde wieder zu meinen Täubchen gehen, sie zanken nicht mit
            mir.</p>
        </sp>
        <sp who="#mifflin">
          <speaker>Mifflin.</speaker>
          <p>Setze sie lieber in einen Käfig, damit Du sie beständig bey Dir hast.</p>
        </sp>
        <sp who="#jenny">
          <speaker>Jenny.</speaker>
          <p>Das lass' ich wohl bleiben. Die armen Tauben! ich müßte ja befürchten, daß die
            Nothwendigkeit beysammen zu seyn, sie um das Vergnügen brächte, sich zu suchen. Ach, ich
            weiß nur zu gut, was das auf sich hat, wenn man seine Freyheit entbehren muß!
              <stage>(ab)</stage></p>
        </sp>
      </div>
      <pb n="233"/>
      <div type="scene">
        <head>Siebenter Auftritt.</head>
        <stage>Mifflin. allein.</stage>
        <sp who="#mifflin">
          <speaker>Mifflin.</speaker>
          <p>Sollte man's glauben? Ein paar Tauben, die Vögel des Waldes und ein Bach, entwickeln
            auf einmal in dem Herzen dieses Mädchens, Begierden, die der Schwachheit ihres
            Geschlechtes eigen sind. – Sie ist ganz davon eingenommen; das Studium der höhern
            Wissenschaften hat keinen Reitz mehr für sie; die Achtung für mich ist dahin! O, ihr
            Vögel, ihr Tauben! Und du verwünschter Bach!</p>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>Achter Auftritt.</head>
        <stage>Mifflin. Betty Mifflin.</stage>
        <sp who="#betty">
          <speaker>Betty.</speaker>
          <stage>(kömmt im Schleyer)</stage>
          <p>Wie? der kalte Philosoph im Eifer? Was fehlt Dir? Du scheinst ja ganz bewegt?</p>
        </sp>
        <sp who="#mifflin">
          <speaker>Mifflin.</speaker>
          <p>Ich habe die gerechtsten Ursachen dazu; mein ganzer Plan mit Jenny ist vereitelt! Ihre
            Seele denkt nichts, als Liebe.</p>
        </sp>
        <sp who="#betty">
          <speaker>Betty.</speaker>
          <p>Wie konntest Du als ein erfahrner Mann nur auf den Gedanken kommen, daß die Lehren der
            Weisheit über die Natur siegen würden? – Die Eitelkeit zu gefallen ist allen jungen
            Mädchen eigen, und hat die Liebe erst in dem Herzen Wurzel gefaßt, so nimmt für das
            liebende Auge, die ganze Natur eine sanfte Miene der Liebe an. Ein schlechter <pb n="234"/> Schmetterling, der von einer Blume zur andern flattert, bildet ihr die
            Unruhe eines Geliebten ab. Die Erde schmücket sich blos mit Blumen, weil die Strahlen
            der Sonne ihren Schoos erhitzen; und die Früchte, welche sie hervorbringt, sind nichts
            anders, als die Folge ihrer Vereinigung mit diesem glänzenden Gestirn. Der forschende
            Naturkundige bewundert die Macht des Schöpfers in seinen Werken, und das liebende
            Mädchen; das zärtliche Einverständniß der Geschöpfe.</p>
        </sp>
        <sp who="#mifflin">
          <speaker>Mifflin.</speaker>
          <p>O, Jenny soll wenigstens von diesem Verständniß nichts als die Einbildung haben, den
            Genuß werde ich ihr zu entreissen suchen. Wie? ein junger Wollüstling sollte in einer
            Viertelstunde vernichten, woran ich als ein erfahrner Philosoph mit Mühe zehn Jahre
            gebaut?</p>
        </sp>
        <sp who="#betty">
          <speaker>Betty.</speaker>
          <p>Ach, mein Bruder! die Liebe ist oft das Werk eines Augenblicks, und alle Philosophie
            der Welt kann sie nicht hindern.</p>
        </sp>
        <sp who="#mifflin">
          <speaker>Mifflin.</speaker>
          <p>Wir müssen unsre Vorsicht verdoppeln, und sie den Augen der Neugierigen jetzt mehr als
            jemals entziehn. Sollte jemand hieher kommen, so gieb Du Dich für Jenny aus, es kennt
            sie noch niemand, und jener junge Wildfang hat sie niemals gesehen. <stage>(bey
              Seite)</stage> Wenn er sich auf diese Art in seiner Erwartung betrogen findet, so wird
            er wohl nicht wiederkommen.</p>
        </sp>
        <sp who="#betty">
          <speaker>Betty.</speaker>
          <stage>(lacht)</stage>
          <p>Glaubst Du wohl, daß ich noch im Stande sey, das Auge eines Liebhabers zu hintergehen?
            – Jenny und ich!</p>
        </sp>
        <pb n="235"/>
        <sp who="#mifflin">
          <speaker>Mifflin.</speaker>
          <p>Ihr seyd beyde ein paar Frauenzimmer; auch bist Du ihm so fremd wie Jenny. Kennt sie
            doch meine eigene Frau nicht, und blos ihre Eifersucht macht sie glauben, daß Jenny
            schön sey.</p>
        </sp>
        <sp who="#betty">
          <speaker>Betty.</speaker>
          <p>Gut, ich werde alles anwenden, Dein Vorhaben zu unterstützen.</p>
        </sp>
        <sp who="#mifflin">
          <speaker>Mifflin.</speaker>
          <p>Thu das. Meine Geschäfte rufen mich von hier. Noch eins: vergiß nicht diese Thür wieder
            wohl zu verschließen. Leb' wohl! <stage>(ab)</stage></p>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>Neunter Auftritt.</head>
        <stage>Betty Mifflin.</stage>
        <sp who="#betty">
          <speaker>Betty.</speaker>
          <p>Ach mein guter Bruder! Der Liebe ist kein Schloß zu fest! Unter allen Regionen hat sie
            ihre Herrschaft, alles beugt sich unter ihr Zepter! Ach, auch ich! auch ich habe ihre
            Macht empfunden! – bin noch nicht frey von ihren Rosenketten. – Wer aber nur der
            Jüngling seyn mag der sich um Jennys Liebe bemüht?</p>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>Zehnter Auftritt.</head>
        <stage>Sir Burton. John. Betty Mifflin.</stage>
        <sp who="#burton">
          <speaker>Burton.</speaker>
          <p>Ich bitte um Verzeihung meine schöne Fremde! wenn ich nicht irre und recht gehört habe,
            so nannten Sie den Namen Jenny. Könnten Sie mir wohl sagen, wo ich diese liebenswürdige
            Person finde, die ihn führt.</p>
        </sp>
        <pb n="236"/>
        <sp who="#betty">
          <speaker>Betty.</speaker>
          <p>Diesen Dienst, mein Herr, könnte ich Ihnen leicht erzeigen, da sie und ihre Wohnung mir
            vollkommen bekannt ist; dürft ich aber vorher fragen, was Sie an Jenny zu bestellen
            haben?</p>
        </sp>
        <sp who="#burton">
          <speaker>Burton.</speaker>
          <p>Ich komme aus Frankreich, welches mein und ihr Vaterland ist. Ihre Verwandten haben mir
            bey meiner Abreise aufgetragen, sie zu besuchen; ich habe ihr angenehme Nachrichten zu
            bringen, Geheimnisse, die sich erst nach ihres Vaters Tode aufgeklärt haben.</p>
        </sp>
        <sp who="#betty">
          <speaker>Betty.</speaker>
          <p>Sie können sich dieses Auftrages gleich entledigen, da Jenny voll Ungeduld erwartet,
            worinn diese angenehme Nachricht besteht, die Sie mein Herr! ihr zu bringen haben.</p>
        </sp>
        <sp who="#burton">
          <speaker>Burton.</speaker>
          <p>Wie, ists möglich? Jenny erwartet mich voll Ungeduld? wo, wo? O sagen Sie mir, wo ist
            dieser Engel? daß ich mich den Augenblick zu ihren Füssen werfe, und meine Hochachtung
            bezeige. <stage>(sieht sich mit John überall um.)</stage></p>
        </sp>
        <sp who="#betty">
          <speaker>Betty.</speaker>
          <p>Sie brauchen sich nicht weit zu bemühen, weil ich die Ehre habe, Ihnen in meiner
            Person, Jenny, Ihre Landsmännin vorzustellen.</p>
        </sp>
        <spGrp>
          <sp who="#burton">
            <speaker>Burton.</speaker>
            <stage>(zugleich)</stage>
            <p>Wie, Sie sind es?</p>
          </sp>
          <sp who="#john">
            <speaker>John.</speaker>
            <p>Sie? –</p>
          </sp>
        </spGrp>
        <sp who="#betty">
          <speaker>Betty.</speaker>
          <p>Ich! in eigener Person!</p>
        </sp>
        <sp who="#burton">
          <speaker>Burton.</speaker>
          <stage>(kalt)</stage>
          <p>Ich weiß nicht ob ich recht gehört? – Ich suchte die Jenny, die junge Jenny Herrn
            Mifflins Mündel. Sind sie die?</p>
        </sp>
        <sp who="#betty">
          <speaker>Betty.</speaker>
          <p>Die nehmliche, die Mündel des Herrn Mifflin, die er mit so viel Vorsorge erzogen, und
              <pb n="237"/> die er bisher fast vor jedermanns Augen verborgen gehalten. Sie scheinen
            erstaunt zu seyn?</p>
        </sp>
        <sp who="#john">
          <speaker>John.</speaker>
          <p>Ich nicht, ich ganz und gar nicht! ich glaube vielmehr, daß er sich diese Mühe hätte
            ersparen können, und wenn ich sonst meinen Augen trauen darf, so glaub ich, daß in
            diesem Lande Ihre Schönheit – Ihre Tugend wollt' ich sagen, nichts zu befürchten
            hat.</p>
        </sp>
        <sp who="#burton">
          <speaker>Burton.</speaker>
          <p>Ich sollte fast selbst glauben, daß die ausserordentliche Vorsicht des Herrn Mifflin
            bey einer Person – von Ihrer Denkungsart überflüssig wäre.</p>
        </sp>
        <sp who="#john">
          <speaker>John.</speaker>
          <p>O, ganz gewiß; Sie haben, wie es scheint, schon die Quintessenz der Weisheit
            eingesogen, die Runzeln der Philosophie sind Ihnen tief eingeprägt, Sie haben ganz das
            Ansehen der sieben griechischen Weisen.</p>
        </sp>
        <sp who="#burton">
          <speaker>Burton.</speaker>
          <stage>(zu John)</stage>
          <p>So hat mich noch keine Gestalt betrogen! Wie häßlich sie ist!</p>
        </sp>
        <sp who="#john">
          <speaker>John.</speaker>
          <p>Plato's Studentenwittwen sehen alle so aus! <stage>(zu Burton)</stage></p>
        </sp>
        <sp who="#betty">
          <speaker>Betty.</speaker>
          <stage>(für sich)</stage>
          <p>Er ist in mich verliebt, mein Anblick hat auf sein Herz eine sonderbare Wirkung
            gemacht, er ist vor Entzücken ausser sich.</p>
        </sp>
        <sp who="#burton">
          <speaker>Burton.</speaker>
          <stage>(zu John, der gehen will)</stage>
          <p>Wo willst du hin?</p>
        </sp>
        <sp who="#john">
          <speaker>John.</speaker>
          <p>Ich will Sie mit dieser jugendlichen Hebe allein lassen, unter vier Augen expectorirt
            man sich besser. Sehen Sie nur, sie schießt verliebte Blicke auf Sie.</p>
        </sp>
        <pb n="238"/>
        <sp who="#burton">
          <speaker>Burton.</speaker>
          <p>Bleib hier, wir wollen uns nicht zu erkennen geben.</p>
        </sp>
        <sp who="#betty">
          <speaker>Betty.</speaker>
          <p>Sie beliebten vorhin zu sagen: daß Sie mir viel angenehmes von meinen Verwandten zu
            überbringen hätten. Ich bin voller Erwartung; darf ich bitten, meine Neugierde zu
            befriedigen?</p>
        </sp>
        <sp who="#burton">
          <speaker>Burton.</speaker>
          <p>Es ist wahr Mademoiselle! ich hatte, <stage>(sucht in den Taschen)</stage> ich wollte –
              <stage>(zu John)</stage> Ich weiß nicht, was ich ihr sagen soll. – Ich wollte Ihnen
            einen Brief einhändigen, den sie mir mitgegeben, aber aus Eilfertigkeit muß ich ihn
            vergessen haben. <stage>(zu John)</stage> Fall' mir doch in die Rede!
              <stage>(laut)</stage> so wie ich glaube.</p>
        </sp>
        <sp who="#john">
          <speaker>John.</speaker>
          <p>Ja richtig, er liegt noch in Frankreich auf dem Tische, wo wir logiert – gegessen
            haben, wollt' ich sagen; geben Sie mir nur Ihre Börse – nicht doch! den Schlüssel, ich
            will ihn holen, sagen Sie derweile der Mamsell, wie erstaunlich Sie erstaunt sind, über
            die angenehme Nähe der Gegenwart – <stage>(zu Burton)</stage> Fallen Sie mir doch in die
            Rede!</p>
        </sp>
        <sp who="#burton">
          <speaker>Burton.</speaker>
          <stage>(leise)</stage>
          <p>Halts Maul! <stage>(laut)</stage> Mademoiselle, wenn Sie erlauben, so will ich Ihnen
            morgen wieder meine Aufwartung machen, und den Brief mitbringen.</p>
        </sp>
        <sp who="#betty">
          <speaker>Betty.</speaker>
          <p>O weh! er will mich schon verlassen! <stage>(laut)</stage> Mein Herr, ich kann mir die
            Verlegenheit leicht erklären, in der Sie sich befinden, das vortheilhafte Bild, daß man
            Ihnen vielleicht von mir gemacht, entspricht ganz Ihrer Erwartung. Doch muß ich Ihnen
            sagen, daß nicht meine Reize, sondern die Wissenschaften, denen ich mich gewidmet, <pb n="239"/> diesen großen Ruf veranlaßt haben. Die Alten sind meine Lieblingsdichter,
            alles was Sokrates, Anaragoras, Pythagoras, Diogines, Plato und Demosthenes geredet,
            geschrieben, und gethan, ist mir bekannt; die Astrologie ist mein Hauptfach, alles was
            man in derselben, von den weisen Chaldäern an, bis auf diesen Tag, neues erfunden, weiß
            ich; die Sterne und Planeten sind meine Spiegel und Bücher; das zukünftige ist meinen
            Augen so gegenwärtig als das Vergangene, ich weiß alles, was dem Menschen begegnen wird,
            mit einem Blick übersehe ich den Fall und die Erhöhung der Reiche.</p>
        </sp>
        <sp who="#john">
          <speaker>John.</speaker>
          <p>Da mögen wir nur unsere Gedanken in die Uhrtasche stecken, denn die Madam Sybille weiß
            alles, ich will ihr doch auf die Zähne fühlen, wenn sie anders noch welche hat.
              <stage>(leise zu Burton)</stage></p>
        </sp>
        <sp who="#burton">
          <speaker>Burton.</speaker>
          <p>Ich muß gestehen, der Ruf Ihrer Gelehrsamkeit war mir zwar nicht unbekannt, allein von
            so ausserordentlichen Umfange hätt' ich mir dieselbe nimmermehr vorgestellt, und ich
            schätze mich daher glücklich, in Ihnen eine Person kennen zu lernen, die das Orakel
            unsrer Zeit ist. <stage>(zu John)</stage> Bey der rappels in Oberstübchen.</p>
        </sp>
        <sp who="#john">
          <speaker>John.</speaker>
          <p>Mir wollen sie gleich probiren. <stage>(laut)</stage> Darf ein armer Erdensohn es
            wagen, Dero erhabene Weisheit, der nichts verborgen ist, anzuflehen? –</p>
        </sp>
        <sp who="#betty">
          <speaker>Betty.</speaker>
          <p>Redet; was ists, worinn ich euch dienen kann?</p>
        </sp>
        <sp who="#john">
          <speaker>John.</speaker>
          <p>Ich habe einen sehr guten Freund, Namens: Burton; und da Sie doch aus den Sternen <pb n="240"/> alles wissen, was gegenwärtig oder zukünftig ist, so wünscht' ich nur zu
            wissen, wie's jetzt um diesen meinen Freund, und seinen Bedienten steht? Sie sind beyde
            wegen einer einfältigen Liebesgeschichte von Haus gereiset, und die neueste Nachricht,
            die wir bis dato von ihm haben, ist, daß er sich in Punkten der Schönheit seiner
            Geliebten, verteufelt betrogen findet; nun möchten wir gerne wissen, wie die Sache
            ablaufen wird?</p>
        </sp>
        <sp who="#burton">
          <speaker>Burton.</speaker>
          <p>Darf ich gleichfalls bitten, mir das Schicksal dieses Mannes, an welchen ich
            ausserordentlichen Antheil nehme, zu entdecken?</p>
        </sp>
        <sp who="#betty">
          <speaker>Betty.</speaker>
          <p>Ich habe zwar beyde niemals gesehen, aber um Ihnen eine Probe meiner Wissenschaft zu
            geben, so will ich Ihre Bitte gewähren.</p>
        </sp>
        <sp who="#john">
          <speaker>John.</speaker>
          <stage>(zu Burton)</stage>
          <p>Sie hat uns niemals gesehen! entweder sie verstellt sich, oder es ist nichts mit der
            Kunst.</p>
        </sp>
        <sp who="#burton">
          <speaker>Burton.</speaker>
          <stage>(heimlich)</stage>
          <p>Still, laß dich nichts merken.</p>
        </sp>
        <sp who="#betty">
          <speaker>Betty.</speaker>
          <stage>(besieht Burtons Hand)</stage>
          <p>Ihre Bildung gefällt mir, und Ihre Lineamente sind sehr glücklich! <stage>(zieht einen
              kleinen Spiegel hervor, und läßt Burton hineinsehen)</stage> Burton lebt, liebt und
            wird geliebt, der Gegenstand seiner Wünsche ist ihm nahe, ein sehr liebenswürdiges
            Frauenzimmer schmachtet nach dem Besitz seines Herzens.</p>
        </sp>
        <sp who="#john">
          <speaker>John.</speaker>
          <stage>(für sich)</stage>
          <p>Mag sie verschmachten.</p>
        </sp>
        <sp who="#burton">
          <speaker>Burton.</speaker>
          <p>Ein liebenswürdiges Frauenzimmer?</p>
        </sp>
        <sp who="#betty">
          <speaker>Betty.</speaker>
          <p>Mit dem gefühlvollsten Herzen.</p>
        </sp>
        <pb n="241"/>
        <sp who="#john">
          <speaker>John.</speaker>
          <stage>(für sich)</stage>
          <p>Das Herz mag gut seyn, aber das Gesicht taugt nichts.</p>
        </sp>
        <sp who="#betty">
          <speaker>Betty.</speaker>
          <p>Sie steht und sieht in an; in wonnevollen Entzücken schwebt ihre Seele, sie scheint den
            Augenblick nicht erwarten zu können, wo sie liebevoll in seine Arme sinkt.</p>
        </sp>
        <sp who="#john">
          <speaker>John.</speaker>
          <p>Da wird sie etwas lange warten müssen.</p>
        </sp>
        <sp who="#betty">
          <speaker>Betty.</speaker>
          <p>Wenn Sie doch die Blicke des Mädchens so sehen könnten wie ich sie sehe.</p>
        </sp>
        <sp who="#john">
          <speaker>John.</speaker>
          <p>Ach ich sehe sie wohl, ich sehe sie nur zu gut! Doch wie ist ihnen mein Herr?</p>
        </sp>
        <sp who="#burton">
          <speaker>Burton.</speaker>
          <p>Ich weiß nich, ob die Nachricht von dem Glück meines Freundes, und der bezaubernde
            Reitz seiner Schönen, so auf meine Lunge gewürkt haben, <stage>(er sucht mit Gewalt das
              Lachen zu verbergen)</stage> ich fühle eine gewisse Beklemmung, so daß ich gezwungen
            bin, mich zu entfernen. Fürs erste sage ich ihnen den verbindlichsten Dank, und morgen
            werde ich mit Ihrer Erlaubniß wieder kommen, Ihnen den Brief zubringen. Ich bin Ihr
            Diener! <stage>(giebt John einige Winke zu bleiben, dann laut zu ihm)</stage> Du, komm
            bald nach. <stage>(ab) (Betty sieht ihm nach)</stage></p>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>Elfter Auftritt.</head>
        <stage>John. Betty Mifflin.</stage>
        <sp who="#john">
          <speaker>John.</speaker>
          <stage>(für sich)</stage>
          <p>Diese Art Leute würden, wie die Herren Magnetiseurs wenig Glauben finden, wenn der
            Zufall ihnen nicht oft zu Hülfe käme, doch vielleicht ist sie gegen mich offenherziger.
              <stage>(laut)</stage> Sie <pb n="242"/> haben aus der Hand meines Freundes sehr viel
            gute Sachen gelesen; da ich nun ohne mich zu rühmen, eher keine der schlechtesten
            Pratzen habe, so wollt' ich bitten, mich doch mit dem Innhalt derselben bekannt zu
            machen. Der Unterschied unsrer Hände wird so groß nicht seyn, ausser daß ich mit der
            meinigen mehr bey ihm gewonnen als er bey mir.</p>
        </sp>
        <sp who="#betty">
          <speaker>Betty.</speaker>
          <stage>(für sich)</stage>
          <p>Diesen Vogel muß ich zu fangen suchen. <stage>(laut)</stage> Jede Hand ist mir gleich,
            laßt mich die eurige sehen. <stage>(sieht sie an und seufzt)</stage> Himmel! was ist
            das? wozu Ketten? – Ihr seyd nicht euer eigener Herr, ihr steht unter den Befehlen eines
            andern.</p>
        </sp>
        <sp who="#john">
          <speaker>John.</speaker>
          <stage>(besieht seine Hand)</stage>
          <p>Was, Ketten? Befehle? was bedeutet das?</p>
        </sp>
        <sp who="#betty">
          <speaker>Betty.</speaker>
          <p>Schreckliche Dinge! Ich kann Dir dein Schicksal nicht eher entdecken, bis Du mir den
            Namen deines Herrn sagst.</p>
        </sp>
        <sp who="#john">
          <speaker>John.</speaker>
          <p>Ist das unumgänglich nothwendig dazu?</p>
        </sp>
        <sp who="#betty">
          <speaker>Betty.</speaker>
          <p>Freylich. Weil das Gestirn deines Herrn, Einfluß in dein Schicksal hat. Denn man sagt
            nicht ohne Grund, wie der Herr, so der Diener!</p>
        </sp>
        <sp who="#john">
          <speaker>John.</speaker>
          <p>Das Sprichwort kenn' ich. Es wäre aber besser wenn hiesse: Wie der Diener, so der Herr!
            Es ist sonderbar, daß es auch so bey den Sternen heißt; ich habe immer geglaubt, dort
            gebe es weder Herren noch Diener.</p>
        </sp>
        <sp who="#betty">
          <speaker>Betty.</speaker>
          <p>Jeder Planet hat seine Trabanten, die ihm untergeordnet sind.</p>
        </sp>
        <pb n="243"/>
        <sp who="#john">
          <speaker>John.</speaker>
          <p>So? Nun so muß ich Ihnen sagen, mein Planet heißt: Burton. Und der Trabant der ihn
            bedient, heißt: John. Der bin ich.</p>
        </sp>
        <sp who="#betty">
          <speaker>Betty.</speaker>
          <p>Wie Burton, der junge hübsche Mann der vorhin hier war, ist Dein Herr? <stage>(für
              sich)</stage> Ich muß diesen Bedienten auf meine Seite bringen. <stage>(Sie murmelt
              einige Worte und besieht seine Hand)</stage></p>
        </sp>
        <sp who="#john">
          <speaker>John.</speaker>
          <p>Was Henker murmelt sie denn da? Sie macht mir angst und bange, das will ich mir
            verbitten. <stage>(für sich)</stage></p>
        </sp>
        <sp who="#betty">
          <speaker>Betty.</speaker>
          <p>Sey ohne Sorge: Du bist unter einem glücklichen Gestirn geboren, kraft dessen Du zu
            großen Wohlleben und Reichthum gelangst.</p>
        </sp>
        <sp who="#john">
          <speaker>John.</speaker>
          <p>Die Prophezeyhung ist nicht übel. Wie heißt denn mein Planet?</p>
        </sp>
        <sp who="#betty">
          <speaker>Betty.</speaker>
          <p>Merkurius!</p>
        </sp>
        <sp who="#john">
          <speaker>John.</speaker>
          <p>Merkurius? Gut! er ist mir auch einige Erkenntlichkeit schuldig, denn ich habe mich
            stets bemüht, seinem Namen Ehre zu machen. Doch nur weiter im Text.</p>
        </sp>
        <sp who="#betty">
          <speaker>Betty.</speaker>
          <p>Dein Keller wird stets voll der besten Weine liegen, dein Tisch wird mit den
            schmackhaftesten Speisen besetzt seyn, und Ueberfluß überall herrschen.</p>
        </sp>
        <sp who="#john">
          <speaker>John.</speaker>
          <p>Vivat hoch! Es lebe Herr Planet Merkurius! Ich bin völlig mit ihm zufrieden. Allein
            betrachten Sie einmal diese Hand, steht mir da nicht etwa ein schönes junges Mädchen
            drinne, die sich so ohngefähr für mich und meine besetzte Tafel schickt?</p>
        </sp>
        <pb n="244"/>
        <sp who="#betty">
          <speaker>Betty.</speaker>
          <p>Ja. <stage>(indem sie die Hand besieht)</stage> Es steht ein sehr hübsches Mädchen da,
            aber –</p>
        </sp>
        <sp who="#john">
          <speaker>John.</speaker>
          <p>Nun, aber?</p>
        </sp>
        <sp who="#betty">
          <speaker>Betty.</speaker>
          <p>Alle diese Güter wirst Du nicht eher erlangen, bis Burton Dein Herr mich liebt.</p>
        </sp>
        <sp who="#john">
          <speaker>John.</speaker>
          <p>Das ist eine verfluchte Klausel, die damit verknüpft ist! Da seh der Teufel einmal an;
            in der einen Hand hab' ich ein hübsches Mädchen, und in der andern alles, was sich ein
            ehrlicher Kerl meines Schlags nur wünschen kann; und nun werd' ich um beydes kommen, wie
            Michel um den Hund! <stage>(für sich)</stage> denn in die Hexe wird sich mein Herr
            niemals verlieben! <stage>(laut)</stage> Was ist nun anzufangen?</p>
        </sp>
        <sp who="#betty">
          <speaker>Betty.</speaker>
          <p>Das will ich Dir sagen. Mache Deinem Herrn ein vortheilhaftes Bild von mir, lobe ihm
            meine Geschicklichkeit, meine Reitze; sag' ihm, daß ich ihn über alles liebe! Such' ihn
            dahin zu bringen –</p>
        </sp>
        <sp who="#john">
          <speaker>John.</speaker>
          <p>Daß er mir etwa ein paar derbe Maulschellen giebt? Gehorsamster Diener, da dank' ich
            schönstens! Zudem ists noch verzweifelt ungewiß; ob die Herrn Planeten Wort halten in
            dem, was sie mir versprochen; denn zwischen dem <foreign xml:lang="fre">Tenéz</foreign>,
            und Habe Du das – ist ein großer Unterschied.</p>
        </sp>
        <sp who="#betty">
          <speaker>Betty.</speaker>
          <p>Um Dir einen Beweis meines Versprechens zu geben, so erwarte mich hier, ich komme
            gleich wieder. <stage>(ab)</stage></p>
        </sp>
      </div>
      <pb n="245"/>
      <div type="scene">
        <head>Zwölfter Auftritt.</head>
        <stage>John, allein.</stage>
        <sp who="#john">
          <speaker>John.</speaker>
          <p>Ja wenn die Herren Planeten mir etwas zum voraus geben, so bin ich es herzlich gern
            zufrieden, daß mein Herr sich in ihre häßliche Schönheit verliebt. – Wenn ich es recht
            bedenke, so – freylich, ihr erster Anblick ist etwas abschreckend, aber nach und nach
            gewöhnt man sich doch daran. Sie kömmt mir jetzt, seitdem sie mir etwas versprochen, bey
            weitem nicht mehr so häßlich vor, als im Anfange. Und müssen es denn lauter schöne
            Gesichter seyn, in die man sich verliebt? Die häßlichen haben auch ihr Gutes; Diese zum
            Beyspiel besitzt ausserordentliche Verdienste, sie steht in gelehrter Korrespondenz mit
            den Sternen, geht in der Sonne promeniren, und speist im Monde, <foreign xml:lang="lat">ergo</foreign>, verzehrt sie nicht viel zu Hause. Doch da ist sie.</p>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>Dreyzehnter Auftritt.</head>
        <stage>John. Betty Mifflin.</stage>
        <sp who="#betty">
          <speaker>Betty.</speaker>
          <p>Hier, nimm dieses Geld, und diese Flasche Wein auf Abschlag, und diesen Brief gieb
            Deinem Herrn. Bewirkst Du mir eine günstige Antwort, so rechne darauf, daß ich dein
            Glück besorgen werde.</p>
        </sp>
        <pb n="246"/>
        <sp who="#john">
          <speaker>John.</speaker>
          <p>Oho! an mir soll es gewiß nicht fehlen, das wäre ja wieder alle Kleiderordnung, wenn er
            einem solchen Antrag kein Gehör geben wollte!</p>
        </sp>
        <sp who="#betty">
          <speaker>Betty.</speaker>
          <p>Gut, ich erwarte sobald als möglich Deine Antwort hier. <stage>(ab)</stage></p>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>Vierzehnter Auftritt.</head>
        <stage>John, glaubt sie sey noch da.</stage>
        <sp who="#john">
          <speaker>John.</speaker>
          <p>Der Teufel, der Wein hat keine üble Phisiognomie, und – <stage>(trinkt)</stage> ist
            delikat, von vortrefflichem Geschmack. <stage>(trinkt)</stage> Der ist unter keinem
            wässerigen Planeten gewachsen. <stage>(trinkt)</stage> Das ist ächter doppelter
            Stern-Ausbruch! <stage>(trinkt)</stage> Mein Herr soll und muß sie lieben, ich werde es
            ihm schon sagen. <stage>(trinkt)</stage> Ach, ich seh' es schon, er wird ganz närrisch
            vor Liebe werden. <stage>(zählt das Geld)</stage> Liebenswürdige Mamsell, wer kann
            solchen Reitzen widerstehen? <stage>(klingt mit dem Gelde)</stage></p>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>Fünfzehnter Auftritt.</head>
        <stage>John. Jenny, die schon gelauscht hat, ist näher gekommen.</stage>
        <sp who="#jenny">
          <speaker>Jenny.</speaker>
          <stage>(stellt sich neben John: bey Seite)</stage>
          <p>Jezt werde ich alles zu meinem Vortheil anwenden. Die Falsche! wie sie mich
            hintergeht!</p>
        </sp>
        <sp who="#john">
          <speaker>John.</speaker>
          <p>Ey Mamsell, sprechen Sie doch nicht von hintergehen, ich halte Wort, hier haben Sie <pb n="247"/> meine Hand drauf! <stage>(erstaunt)</stage> Wie, was? Je verflucht! Das ist
            ja ein allerliebstes Figürchen. <stage>(sieht sich um)</stage> Apropos ist das etwa die
            Schöne, die Sie mir prophezeihten? <stage>(sieht daß sie fort ist)</stage> Je, Sie
            allerliebster kleiner Zuckerengel! Sind Sie etwa das schöne Kind, welches hier in meiner
            linken Hand steht, und das Miß Jenny mir versprochen hat?</p>
        </sp>
        <sp who="#jenny">
          <speaker>Jenny.</speaker>
          <p>Ich habe euch nichts versprochen. Ich bin Jenny.</p>
        </sp>
        <sp who="#john">
          <speaker>John.</speaker>
          <stage>(besieht sie)</stage>
          <p>Sie? – Sie wären Jenny? – Oho! da müßt ich gesoffen haben! Ich werde doch Miß Jenny
            wohl kennen? Oder Sie müßten sich denn zum Spaß verwandelt haben, – Dem sey nun aber,
            wie ihm wolle, die Verwandlung macht Ihnen Ehre; Sie sehen ordentlich hübsch drinne aus!
            Der Henker! Solch eine Frau möcht' ich haben, da könnt ich in der Stadt Millionen mit
            verdienen!</p>
        </sp>
        <sp who="#jenny">
          <speaker>Jenny.</speaker>
          <stage>(für sich)</stage>
          <p>Ich will ihn bei dem Irrthum lassen, er soll mir meine Absicht befördern helfen.
              <stage>(laut)</stage> Also gefall' ich euch?</p>
        </sp>
        <sp who="#john">
          <speaker>John.</speaker>
          <p>Nun, wem so etwas nicht gefiele, der müßte gar keinen Geschmack fürs schöne haben! Ich
            kann Sie nicht genug ansehn! Sie werden immer liebenswürdiger! – Sagen Sie mir nur was
            für Vergnügen finden Sie nur daran, sich häßlich zu machen? So sehn Sie ja hundertmal
            schöner. Doch, was ich sagen wollte; der Wein und dies Geld das Sie mir geschenkt, ist
            doch wohl ächt, und nicht von der Art, daß es sich unterwegs in <pb n="248"/> meiner
            Börse verwandelt, so wie dieses Gesichtchen? <stage>(greift nach den Wangen)</stage> Mit
            Ihrer Erlaubniß!</p>
        </sp>
        <sp who="#jenny">
          <speaker>Jenny.</speaker>
          <p>Welche Dreistigkeit? Fort Unverschämter!</p>
        </sp>
        <sp who="#john">
          <speaker>John.</speaker>
          <p>Seht doch, wie sonderbar! Jezt da Sie schön sind, thun Sie ordentlich stolz und
            gebieterisch, vorhin als Sie häßlich waren, da konnten Sie bitten, da gaben Sie mir gute
            Worte Hrn. Burton dahin zu bringen, Sie zu lieben.</p>
        </sp>
        <sp who="#jenny">
          <speaker>Jenny.</speaker>
          <p>Ich schätze Hrn. Burton um so höher, daß er die häßliche Jenny nicht liebte, und mein
            Wunsch ist, ihm unter keiner andern Gestalt als dieser zu gefallen.</p>
        </sp>
        <sp who="#john">
          <speaker>John.</speaker>
          <p>Diesen Wunsch werden Sie bald erfüllt sehn. Es wird ihm gar nicht schwer werden, Sie zu
            lieben; nur müssen Sie bleiben wie Sie sind, und sich nicht wieder zu Ihren Nachtheil
            verwandeln. Ich will ihn gleich rufen. <stage>(geht, kömmt aber nach Jennys Rede
              zurück)</stage></p>
        </sp>
        <sp who="#jenny">
          <speaker>Jenny.</speaker>
          <stage>(allein)</stage>
          <p>Jetzt hab' ich eine gute Gelegenheit mich zu rächen, und ich will sie nicht versäumen!
            Was sie nur davon hat, sich für mich auszugeben? Die Falsche! Ich habe sie geliebt wie
            meine Mutter, und doch hintergeht sie mich, aber nicht sie allein, auch Mifflin ist
            wider mich; Aber schon gut. Ich will diesem alten, grämlichen Philosophen zeigen, daß
            ein junger schöner Mann mir weit besser gefalle, als seine trocknen schweren Sätze, die
            er mir täglich vorsagt.</p>
        </sp>
        <sp who="#john">
          <speaker>John.</speaker>
          <p>Ich habe unterwegs überlegt, ob es nicht besser sey, wenn Sie gleich mit mir giengen,
            um <pb n="249"/> meinen Herrn, der ein wenig mißtrauisch ist, sogleich durch den
            Augenschein zu überzeugen.</p>
        </sp>
        <sp who="#jenny">
          <speaker>Jenny.</speaker>
          <p>Welche Zumuthung! Ich verdiene doch wohl so viel Achtung, daß euer Herr sich zu mir
            bemühe? – Also geht und sagt es ihm, ich werde die Antwort hier in meinen Garten
            erwarten. Nur befriedigt meine Ungeduld bald! <stage>(ab)</stage></p>
        </sp>
        <sp who="#john">
          <speaker>John.</speaker>
          <p>Nun, nun! Diese Liebe wird, so viel ich merke, mich in Athem setzen; sie fängt schon
            nicht übel an. Es wird zu laufen genug geben!</p>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>Sechzehnter Auftritt.</head>
        <stage>John. Burton.</stage>
        <sp who="#john">
          <speaker>John.</speaker>
          <p>Ach gut mein Herr, daß Sie kommen! ich wollte eben zu Ihnen gehn, Ihnen zu sagen, daß
            Sie der glücklichste Sterbliche auf dem ganzen Erdball sind. Jenny liebt Sie!</p>
        </sp>
        <sp who="#burton">
          <speaker>Burton.</speaker>
          <p>Dein Scherz kömmt sehr zur Unzeit, ich bin gar nicht aufgelegt dazu.</p>
        </sp>
        <sp who="#john">
          <speaker>John.</speaker>
          <p>Scherz bey Seite! ich spaße nicht. Jenny liebt Sie, und so wie die Sachen jezt stehn,
            werden Sie sich wohl bequemen müssen, sie wieder zu lieben, denn ich habe ihr mein Wort
            darauf gegeben.</p>
        </sp>
        <sp who="#burton">
          <speaker>Burton.</speaker>
          <p>So magst du sehn wie du es erfüllst ich bin kein Liebhaber von solchen abgelebten
            Schönheiten.</p>
        </sp>
        <sp who="#john">
          <speaker>John.</speaker>
          <p>Abgelebten Schönheiten? Zum Henker, hier ist nicht die Rede von abgelebten, sondern von
            neugebohrnen, <pb n="250"/> frisch aufgeblühten Schönheiten; ein Gesichtchen – mich soll
            der Teufel holen, wenn ich in meinem Leben ein schöneres gesehn habe.</p>
        </sp>
        <sp who="#burton">
          <speaker>Burton.</speaker>
          <p>Du mußt einen großen Begrif von Schönheit haben, wenn du die alte Sibille für schön
            hältst.</p>
        </sp>
        <sp who="#john">
          <speaker>John.</speaker>
          <p>Ich rede ja nicht von der, sondern von dem Engel, dem herzallerliebsten Gesichtchen,
            das ich sah, als ich hier allein war.</p>
        </sp>
        <sp who="#burton">
          <speaker>Burton.</speaker>
          <p>Wie John, du hast also eine andre, eine schönere gesehn?</p>
        </sp>
        <sp who="#john">
          <speaker>John.</speaker>
          <p>Nicht doch! Sie selbst war nicht sie selbst, wie Sie sie sahn, aber kaum waren Sie
            fort, so beliebte es ihr, sich mir in ihrer wahren Gestalt zu zeigen. Allein, Himmel!
            wie schön war sie jezt? Ich befürchtete, unter uns gesagt, schon ordentlich in sie
            verliebt zu werden, ich glaubte auch daß sie es merkte, denn sie gab es mir nicht
            undeutlich zu verstehn, indem sie mir diese Flasche ächten Sternschnupfen und dieses
            Gold schenkte.</p>
        </sp>
        <sp who="#burton">
          <speaker>Burton.</speaker>
          <p>Wie Unglücklicher, sie hätte sich in dich verliebt?</p>
        </sp>
        <sp who="#john">
          <speaker>John.</speaker>
          <p>Nun, warum denn nicht? ich verdiene doch noch wohl daß sich ein Mädchen in mich
            verliebt? und einer von uns beyden wird sich schon entschließen müssen sie zu nehmen. Es
            kömmt jezt blos darauf an, wie Sie diesen Brief beantworten, den dieses Engelchen mir an
            Sie gab.</p>
        </sp>
        <sp who="#burton">
          <speaker>Burton.</speaker>
          <p>Wie? eine junge liebenswürdige Person gab dir diesen Brief? <stage>(erbricht schnell
              den Brief)</stage></p>
        </sp>
        <pb n="251"/>
        <sp who="#john">
          <speaker>John.</speaker>
          <p>Nicht doch! Als sie mir den Brief gab, war sie nichts weniger als liebenswürdig, den
            hatt' ich schon, wie sie schön wurde; aber kaum war sie's geworden, so that sie auch so
            spröde, so zimferlich, daß ich eine ordentliche Ehrfurcht für sie bekam.</p>
        </sp>
        <sp who="#burton">
          <speaker>Burton.</speaker>
          <p>Kerl, sag mir nur, was ist das für ein dummes Geschwätz von dir? – Bald ist sie schön,
            bald häßlich, dann spröde –</p>
        </sp>
        <sp who="#john">
          <speaker>John.</speaker>
          <p>Es ist ja alles, was ich sage, so klar wie der Tag. Herr glauben Sie mir nur, die
            versteht den Pfiff, und hat ausgelernt. Wie ein Wips! hat sie ein ander' Gesicht und
            andre Kleider; ich that nur einen Zug aus dieser Flasche, wie ein Blitz war sie
            verwandelt.</p>
        </sp>
        <sp who="#burton">
          <speaker>Burton.</speaker>
          <p>Ein anderes Gesicht, und andere Kleider sagst du?</p>
        </sp>
        <sp who="#john">
          <speaker>John.</speaker>
          <p>Nun darüber werden Sie sich doch nicht wundern, das sehn Sie ja alle Tage, wie unsere
            Damen sich durch Hülfsmittel an ihrem Nachttisch zum Staunen der Menschheit verwandeln,
            wenn ihnen nun vollends wie Jenny'n die Planeten und Hexereien zu Gebote ständen, was
            würden wir da nicht erst zu sehn bekommen. Des Morgens Furien, des Abends Engel!</p>
        </sp>
        <sp who="#burton">
          <speaker>Burton.</speaker>
          <stage>(nachdenkend)</stage>
          <p>Ein andres Gesicht, andre Kleider! – Ja, ja! ich fange an etwas zu argwöhnen! Als Jenny
            noch häßlich war, gab sie dir den Brief, und sobald sie schön war that sie spröde, und
            sprach doch von mir.</p>
        </sp>
        <sp who="#john">
          <speaker>John.</speaker>
          <p>Zuverläßig, Sie können es glauben.</p>
        </sp>
        <pb n="252"/>
        <sp who="#burton">
          <speaker>Burton.</speaker>
          <p>Ich sehe das Geheimniß ein, es sind zwey Personen; Mifflin will mich betrügen, aber es
            soll ihm nicht gelingen.</p>
        </sp>
        <sp who="#john">
          <speaker>John.</speaker>
          <stage>(wird Betty gewahr)</stage>
          <p>Hol's der Henker, da kömmt sie; Jezt können Sie gleich selbst mit ihr reden. Ah pfui
            Teufel! Sie hat wieder ihr häßliches Gesicht aufgesetzt.</p>
        </sp>
        <sp who="#burton">
          <speaker>Burton.</speaker>
          <p>Bleib, sag' ihr, daß du mir den Brief gegeben, daß ich ihr die verlangte Antwort
            mündlich geben wolle, sie möchte meiner im Blumengarten warten, sag' ihr, daß ich sie
            liebe. – Kurz versprich ihr alles, nur entferne sie – ich will versuchen, ob es nicht
            möglich ist hinter das Geheimniß zu kommen. <stage>(ab)</stage></p>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>Siebenzehnter Auftritt.</head>
        <stage>John. Betty Mifflin.</stage>
        <sp who="#betty">
          <speaker>Betty.</speaker>
          <p>Nun wie ist es mit der Antwort des Briefes?</p>
        </sp>
        <sp who="#john">
          <speaker>John.</speaker>
          <p>Antwort? Wozu eine langweilige Korrespondenz, wenn man sich mündlich sprechen kann?
            Mein Herr läßt Sie bitten, seiner im Blumengarten hinter jenem Hause zu warten. Dort
            wird er Ihnen sagen, was er dem Briefe unmöglich vertrauen kann. Unter uns, er ist
            rasend verliebt! es ist alles richtig.</p>
        </sp>
        <sp who="#betty">
          <speaker>Betty.</speaker>
          <p>Eine Zusammenkunft im Garten, mit einem jungen Menschen der rasend verliebt ist, und
              <pb n="253"/> noch obendrein so spät am Tage. Himmel! Diese Unterredung –</p>
        </sp>
        <sp who="#john">
          <speaker>John.</speaker>
          <p>Wird Ihnen sehr viel Vergnügen machen. Er wird Sie auf eine angenehme Art überraschen,
            nur muß ich Sie bitten, nehmen Sie wieder jene reizende Gestalt an, denn würklich,
            dieses ist kein Rendezvous-Gesicht.</p>
        </sp>
        <sp who="#betty">
          <speaker>Betty.</speaker>
          <p>Du hast Recht! eine gewisse Blödigkeit, verliebte, halberstickte Seufzer, ein
            schmachtendes Wesen verändern viel. Nun ich werde es schon machen.</p>
        </sp>
        <sp who="#john">
          <speaker>John.</speaker>
          <p>Ja, ja! eilen Sie nur, mein Herr erwartet Sie mit Ungeduld!</p>
        </sp>
        <sp who="#betty">
          <speaker>Betty.</speaker>
          <p>O Liebe! Liebe! wozu verleitest Du die zärtliche Betty? <stage>(ab)</stage></p>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>Achtzehnter Auftritt.</head>
        <stage>John. Burton kömmt wieder hervor.</stage>
        <sp who="#burton">
          <speaker>Burton.</speaker>
          <stage>(geht eilig nach Jenny's Wohnung)</stage>
          <p>Ich muß dies Geheimnis entdecken!</p>
        </sp>
        <sp who="#john">
          <speaker>John.</speaker>
          <stage>(dreht ihn um)</stage>
          <p>He, holla! was wollen Sie denn da machen? hieher geht der Weg!</p>
        </sp>
        <sp who="#burton">
          <speaker>Burton.</speaker>
          <p>Nein, laß mich nur gehn, ich weiß schon –</p>
        </sp>
        <sp who="#john">
          <speaker>John.</speaker>
          <p>Zum Henker! Da werden Sie aber nichts finden.</p>
        </sp>
        <sp who="#burton">
          <speaker>Burton.</speaker>
          <p>Laß mich sag' ich! ich weiß gewiß, daß Jenny die häßliche, und Jenny die schöne, zwey
              <pb n="254"/> verschiedene Personen sind; wir werden es gleich sehen –</p>
        </sp>
        <sp who="#john">
          <speaker>John.</speaker>
          <p>Aber hier werden Sie nichts sehen!</p>
        </sp>
        <sp who="#burton">
          <speaker>Burton.</speaker>
          <stage>(klopft an die Thür, Jenny tritt heraus, beyde erstaunen)</stage>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>Neunzehnter Auftritt.</head>
        <stage>Vorige. Jenny.</stage>
        <sp who="#jenny">
          <speaker>Jenny.</speaker>
          <stage>(redet furchtsam)</stage>
          <p>Um Vergebung mein Herr, was haben Sie bey so später Zeit noch an diesem einsamen Ort zu
            suchen? Was führt Sie her?</p>
        </sp>
        <sp who="#john">
          <speaker>John.</speaker>
          <p>Zum Henker! Sie ist es selbst, was war ich nicht für ein Narr!</p>
        </sp>
        <sp who="#burton">
          <speaker>Burton.</speaker>
          <p>Die Liebe ists, die mich herführt; Ich suche einen Schatz von unendlichen Werth, den
            man mir hier verbirgt. Mit einem Wort: Sie sind es liebenswürdige Jenny, die mein Herz
            sucht!</p>
        </sp>
        <sp who="#jenny">
          <speaker>Jenny.</speaker>
          <p>Mich? Wie wäre das möglich?</p>
        </sp>
        <sp who="#burton">
          <speaker>Burton.</speaker>
          <p>O, was ist der Liebe nicht möglich? Sie führte mich auf jenen Hügel, von da zeigte sie
            mir eine reizende Gestalt, die einen solchen Eindruck auf mein Herz machte, daß ich von
            diesem Augenblicke an, mir alle Mühe gab, dem göttlichen Gegenstand näher zu kommen.
            Aber alles war vergebens; Mifflin vereitelte durch seine Wachsamkeit alles, was ich
            anwandte, und ohne den glücklichsten Irrthum, wäre beinah auch heute meine Hoffnung <pb n="255"/> verloren gewesen, allein, Dank sey es der List einer Person –</p>
        </sp>
        <sp who="#jenny">
          <speaker>Jenny.</speaker>
          <stage>(ängstlich umsehend)</stage>
          <p>Ach mein Herr, Sie wissen nicht, eben die Person –</p>
        </sp>
        <sp who="#burton">
          <speaker>Burton.</speaker>
          <p>Seyn Sie ohne Sorgen, sie ist entfernt, und erwartet im Blumengarten, wohin sie mein
            Bedienter bestellet, den Ausgang ihres Betrugs, der, wenn ich mich nicht zu sehr
            schmeichle, sehr zu ihrem eigenen Nachtheil ausfallen wird. Doch zur Vorsorge. John!
              <stage>(giebt ihm einen Wink)</stage></p>
        </sp>
        <sp who="#john">
          <speaker>John.</speaker>
          <p>Ich verstehe; sorgen Sie nicht, ich werde den Gang dieses Planeten genau beobachten.
              <stage>(leise)</stage> Herr! die Hexe hat doch wahr gesagt, sie ist bey meiner Seele
            schön! <stage>(Im Gehn)</stage> Was ich für ein Narr war! <stage>(ab)</stage></p>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>Zwanzigster Auftritt.</head>
        <stage>Jenny. Burton.</stage>
        <stage>(Das Theater verdunkelt sich nach und nach, immer mehr, bis es ganz finster
          ist.)</stage>
        <sp who="#jenny">
          <speaker>Jenny.</speaker>
          <stage>(für sich)</stage>
          <p>Er ist noch schöner in der Nähe, wie er auf dem Hügel schien. Allein ich muß seine
            Denkungsart erforschen, vieleicht gehört er unter die Klasse derer, die mir Mifflin
            beschrieben.</p>
        </sp>
        <sp who="#burton">
          <speaker>Burton.</speaker>
          <p>Sie scheinen nachdenkend schönste Jenny, sollt' ich wohl so unglücklich seyn, Ihnen zu
            mißfallen?</p>
        </sp>
        <pb n="256"/>
        <sp who="#jenny">
          <speaker>Jenny.</speaker>
          <p>Ach nein, noch nicht! Ich fürchte nur, daß blos die Langeweile, die Sie vieleicht in
            den Gesellschaften der Stadt-Damen empfunden, Sie hieher geführt, um sich mit Jenny, der
            armen eingesperrten Jenny, hier in der einsamen Hütte die Zeit zu vertreiben?</p>
        </sp>
        <sp who="#burton">
          <speaker>Burton.</speaker>
          <p>Fern sey der Gedanke von mir! Nur Liebe, reine, zärtliche Liebe, führte mich her! Diese
            einsame Hütte würde für mich zum Pallast werden, wenn ich in ihr mein Leben an der Seite
            der liebenswürdigen Jenny zubringen könnte, überhaupt jeder Ort würde für mich ein
            Paradies seyn, den Sie schönstes Mädchen zu Ihrem Aufenthalt wählen. Ihre himmlische
            Schönheit –</p>
        </sp>
        <sp who="#jenny">
          <speaker>Jenny.</speaker>
          <p>Sie wollen mir schmeicheln, aber ich bin überzeugt, daß ich diese Vorzüge, welche Sie
            an mir erheben, nicht besitze. Die Damen der großen Welt genießen Vortheile, welche ich
            aus Büchern, die ich ohne meines weisen Lehrers Wissen gelesen, kennen gelernt habe. Sie
            tragen zum Beyspiel Kleider nach allen Jahrszeiten; meine Kleidung ist einfach und
            meinem Stande angemessen. Sie besitzen tausenderley Zierrathen und Kleinodien, sich ihr
            Haar damit zu schmücken und nach der Kunst zu ordnen. Ich trage meines so wie es der
            Natur gefallen hat, es mir zu geben, ich schmücke es mit Blumen, die ich mir selbst
            pflücke, nach jeder Jahrszeit. Die Kunst hat für ihre Bequemlichkeit gesorgt, sie haben
            Spiegel aller Arten. Ich habe keinen andern Spiegel als den Bach. Um nicht vor dem
            Laster erröthen zu dürfen, färben sie sich ihre Wangen <pb n="257"/> roth. Meine färbt
            die Scham, ach und dieses Gefühl, diese Röthe meiner Wangen, ist mir unendlich werth!
            Doch schminke ich mich auch, aber nur aus der Quelle an jenem Berge. Der Versuch, den
            diese Damen mit so viel Männer-Herzen gemacht, hat sie gelehrt, wie man es machen muß,
            wenn man gefallen will. Ach wenn ich jemand gefiele, so wüßt' ich gewiß nicht wie es
            zugienge.</p>
        </sp>
        <sp who="#burton">
          <speaker>Burton.</speaker>
          <p>Diese Denkungsart macht Ihrem Herzen Ehre; Sie siegen ohne es zu wollen, mit einem
            Blick Ihrer schönen Augen machen Sie sich alle Herzen unterthänig. Ihre natürlichen
            Reize ohne alle künstliche Pracht erheben Ihre Schönheit noch mehr, und geben Ihnen
            einen unschätzbaren Werth. Unsre Damen mit ihren erborgten Reizen, täuschen wohl auf
            eine kurze Zeit das Auge, aber das Herz bleibt kalt, da Sie es hingegen mit Liebe
            erfüllen, und auf immer an sich ziehn.</p>
        </sp>
        <sp who="#jenny">
          <speaker>Jenny.</speaker>
          <p>Ach, mein Herr, eine erzwungene Liebe kann unmöglich glücklich machen. Für die Damen
            Ihrer großen Welt, ist die Liebe nur eine Belustigung, für mich würde sie ohne Zweifel,
            nach ihrer Art eine Arbeit seyn, wenn ich sie bloß durch äusserlich-erkünstelten Putz
            erhalten sollte. Ihre Damen, lieben nur auf eine kurze Zeit; ich hingegen würde mein
            Herz nicht in der Absicht verschenken, um es wieder zu nehmen; nichts würde mich über
            den Verlust eines Geliebten trösten können; da ich an die Einsamkeit gewöhnt bin, würden
            große Gesellschaften wenig Reiz für mich haben, und nur der Gegenstand den mein Herz
            gewählt, würde meine <pb n="258"/> liebste Gesellschaft ausmachen, sollte er meine Liebe
            verachten, sollt' er unbeständig werden, so würde eben diese Einsamkeit die meine Liebe
            nährte, auch um so mehr meinen Schmerz unterhalten. Ach! sagen Sie selbst, sollten nicht
            alle meines Geschlechts, über welche die Liebe so große Gewalt hat, sie vermeiden?</p>
        </sp>
        <sp who="#burton">
          <speaker>Burton.</speaker>
          <p>Nur dann, wenn die Liebe nicht auf eine geprüfte Beständigkeit gegründet ist. Allein
            könnte Ihr Herz wohl fürchten zu stark zu lieben, wenn es einer zärtlichen unendlichen
            Gegenliebe versichert ist?</p>
        </sp>
        <sp who="#jenny">
          <speaker>Jenny.</speaker>
          <p>Dies würde nie mein Fall seyn, wenn ich einmal liebte, ich würde nicht Kunst genug
            besitzen mein Herz zurück zu halten; daher werde ich vorsichtig seyn, und mein Herz
            genau beobachten. – Doch die Nacht hat uns übereilet, und jezt erst werd' ich gewahr,
            daß wir allein sind; verzeihn Sie daher wenn ich Sie bitte mich zu verlassen, oder wenn
            ich mich entferne.</p>
        </sp>
        <sp who="#burton">
          <speaker>Burton.</speaker>
          <p>Die Hochachtung, welche mir die Liebe einflößt, muß Ihnen Bürge seyn für mein Betragen,
            und Sie denken zu erhaben, als daß Sie nur einen Augenblick an derselben zweifeln
            sollten. <stage>(Jenny will fort)</stage> Nein, Jenny bleiben Sie, fliehen Sie nicht den
            Mann der Sie liebt, der Sie anbetet! Schenken Sie mir Ihr Herz, machen Sie mich durch
            seinen Besitz zum Glücklichsten der Erde. Ewig werd' ich Sie lieben, die zärtlichsten,
            unauflöslichsten Bande sollen uns vereinigen.</p>
        </sp>
        <pb n="259"/>
        <sp who="#jenny">
          <speaker>Jenny.</speaker>
          <p>Ach mein Herr! eine Liebe die man durch Bande fesseln muß, ist nicht werth, diesen
            Nahmen zu führen. Nochmals bitte ich Sie, verlassen Sie mich; ich bin schon strafbar
            Ihnen so lange Gehör gegeben zu haben; Ihre Reden haben wieder meinen Willen Eindruck
            auf mein Herz gemacht, und die Moral die Mifflin mich gelehrt, daraus verdrängt. Mein
            Geist empfindet eine Unruhe darüber, und eine mir sonst unbekannte Leidenschaft hat mein
            Innerstes – Himmel! man kömmt; fort mein Herr! und folgen Sie mir ja nicht, ich verbiete
            es durchaus.</p>
        </sp>
        <stage>(Die Bühne ist jetzt ganz verfinstert)</stage>
        <sp who="#burton">
          <speaker>Burton.</speaker>
          <p>Ach, Sie fliehn umsonst! Wenn auch mein Auge Sie nicht mehr sehen kann, so wird mich
            doch die Liebe leiten, und meinem Herzen sagen, wo Sie sind. <stage>(sucht bis in den
              Hintergrund, an der Seite hinauf)</stage></p>
        </sp>
        <sp who="#jenny">
          <speaker>Jenny.</speaker>
          <stage>(wird im Abgehen von Mifflin aufgehalten, auf den sie stößt, und den sie für Burton
            hält.)</stage>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>Ein und zwanzigster Auftritt.</head>
        <stage>Mifflin. Betty Mifflin. Die Vorigen.</stage>
        <sp who="#jenny">
          <speaker>Jenny.</speaker>
          <p>Wie mein Herr? Ohngeachtet meines Verbots, wagen Sie es doch mir zu folgen? Wohlan!
            wissen Sie es denn, ich liebe Sie; ich will Ihnen mein Herz und meine Hand geben, nur
            verlassen Sie mich jetzt, und denken Sie auf ein Mittel, mich von dem Zwange und der
            Tiranney des alten <pb n="260"/> Mifflins und seiner Schwester zu befreyen. Leben Sie
            wohl! Morgen seh' ich Sie wieder.</p>
        </sp>
        <sp who="#mifflin">
          <speaker>Mifflin.</speaker>
          <p>Himmel was muß ich hören! <stage>(schleicht ihr nach, so daß die andern herunter, und
              vor auf die Bühne kommen)</stage></p>
        </sp>
        <sp who="#burton">
          <speaker>Burton.</speaker>
          <p>O Jenny! wo sind Sie hingeflohn?</p>
        </sp>
        <sp who="#betty">
          <speaker>Betty.</speaker>
          <p>Ach da ist er, ich kenne seine Stimme! <stage>(sie kommt Burton entgegen, der sie für
              Jenny hält)</stage> Sie zeigen wenig Achtung, ist hier der Blumengarten? muß man Sie
            erst daran errinnern?</p>
        </sp>
        <sp who="#burton">
          <speaker>Burton.</speaker>
          <p>Ach schönste Jenny, das ist grausam von Ihnen, mich an einen Ort zu erinnern, wo eine
            Närrin meiner wartet, die mich durch den schändlichsten Betrug hintergehn wollte, und
            die ich zu sehr verachte, als daß ich sie des geringsten Andenkens würdigen sollte!
              <stage>(Die Personen haben sich so geordnet, daß an jeder Seite der Bühne ein Paar
              kommt, damit John und Clare in die Mitte kommen)</stage></p>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>Zwey und zwanzigster Auftritt.</head>
        <stage>Die Vorigen. John. Clara, mit Fackeln.</stage>
        <sp who="#clara">
          <speaker>Clara.</speaker>
          <p>Ha, ha! hier gehts vortreflich. Schönen guten Abend! <stage>(Alle erschrecken)</stage>
            Doch was seh' ich? <stage>(indem sie ihren Mann neben Jenny sieht)</stage></p>
        </sp>
        <sp who="#john">
          <speaker>John.</speaker>
          <p>Das ist alles mein Werk, hab' ichs nicht vortreflich gemacht?</p>
        </sp>
        <sp who="#clara">
          <speaker>Clara.</speaker>
          <p>O! sehr vortreflich; die Bescheidenheit deines Herrn geht so weit, daß er diesem alten
            Philosophen bey Jenny'n Platz macht. <stage>(zu Burton)</stage>
            <pb n="261"/> Pfui, mein Herr, Sie sollten sich schämen, daß Sie einem Ehemann in seiner
            unerlaubten Liebe behülflich sind.</p>
        </sp>
        <sp who="#burton">
          <speaker>Burton.</speaker>
          <stage>(geht und nimmt Jenny in Schutz)</stage>
          <p>Es ist wider meinen Willen geschehen, und nur die Dunkelheit der Nacht konnte diesen
            Irrthum veranlassen. Uebrigens bitt' ich für eine Person Hochachtung zu haben, mit der
            ich mich zu verbinden Willens bin; wenn nämlich Sie, liebenswürdige Jenny ein Vergnügen
            daran finden, die Liebe gegen mich, den langweiligen Beschäftigungen vorzuziehen, die
            Sie bisher gehabt.</p>
        </sp>
        <sp who="#mifflin">
          <speaker>Mifflin.</speaker>
          <p>Wie? Sie wollen sie heyrathen?</p>
        </sp>
        <sp who="#clara">
          <speaker>Clara.</speaker>
          <p>Zum Henker, du wirst es ihm doch nicht verwehren wollen?</p>
        </sp>
        <sp who="#mifflin">
          <speaker>Mifflin.</speaker>
          <p>Und was sagt Jenny dazu?</p>
        </sp>
        <sp who="#jenny">
          <speaker>Jenny.</speaker>
          <p>Ich würde die Ehre, die Herr Burton mir anbietet, nicht verdienen, wenn ich nur einen
            Augenblick Anstand nähme. – Ach Mifflin! Das Studium der Liebe ist sehr leicht, wenn man
            solche Lehrer hat! Ihnen werde ich immer dankbar bleiben, Sie meinten es gut mit mir,
            aber die Natur läßt sich nicht zwingen.</p>
        </sp>
        <sp who="#john">
          <speaker>John.</speaker>
          <p>Sie haben Recht, sie verlacht die Lehren! Es lebe die natürliche Philosphie! Nicht
            wahr, Frau Mifflin?</p>
        </sp>
        <sp who="#clara">
          <speaker>Clara.</speaker>
          <p>Freylich! ich halte es auch mit ihr. Nun alter Philosoph, was sagst Du?</p>
        </sp>
        <sp who="#mifflin">
          <speaker>Mifflin.</speaker>
          <p>Nichts. Denn was hilft alles lehren, predigen und sagen? Die Liebe thut doch was sie
            will; auch wollt' ich ihr den Sieg nicht vorenthalten, <pb n="262"/> nur sollte Jenny
            mit Vernunft wählen, und ich glaube diesen Endzweck hab' ich erreicht, also gebe der
            Himmel seinen Seegen zu dieser Verbindung! Morgen will ich Ihnen die Rechnung über
            Jenny's Vermögen ablegen, es ist nicht klein, sondern sehr beträchtlich.</p>
        </sp>
        <sp who="#burton">
          <speaker>Burton.</speaker>
          <p>Ach, ich bin reich genug, da ich Jenny besitze, alle Schätze der Erden sind mir nichts
            gegen sie, für diesen Schatz allein rechnen Sie auf meine ganze Dankbarkeit.</p>
        </sp>
        <sp who="#john">
          <speaker>John.</speaker>
          <p>He! Alle Freyer reich, und alle Bettler arm! Holla mein Herr! Mit meinem Mädchen hier
            in der linken Hand, bin ich so reich als Sie! und an Schönheit wird sie alles
            übertreffen. Nur Schade, daß ich sie noch nicht habe! <stage>(zu Betty die bisher mit
              unterdrückter Wuth dastand)</stage> Sie stehen ja ganz in Gedanken vertieft, meine
            schöne Wahrsagerinn. Denken sie etwa den weisen Lehren des Plato nach?</p>
        </sp>
        <sp who="#betty">
          <speaker>Betty.</speaker>
          <p>Fort! Du bist unter meiner Rache! Aber Ihnen mein Herr will ich ein Prognostikon
            stellen, wie Sie es an mir verdient haben.</p>
        </sp>
        <sp who="#burton">
          <speaker>Burton.</speaker>
          <p>Mir? O, da muß ich bitten sich diese Mühe zu ersparen, denn ich glaube doch nicht
            daran. Der gütige Himmel hat mir durch den Besitz dieses Engels mehr als zu viel
            gegeben.</p>
        </sp>
        <sp who="#betty">
          <speaker>Betty.</speaker>
          <p>Ha! Eben diesen Engel haben Sie vom Himmel zu Ihrer Strafe erhalten.
              <stage>(emphatisch)</stage> Schon seh' ich, wie Saturn durch seinen mächtigen Einfluß
            Ihr Herz und Geist verwirrt. Mars wafnet sich, den Frieden Ihrer Tage durch Zank und <pb n="263"/> Streit zu stören. Das Herz Ihrer Geliebten erfüllt der Wassermann mit Frost
            und Kälte für Sie. Die Waffen des Stiers, des Widders und des Steinbock's wird Sie auf
            Ihre Stirne pflanzen, und so mich an einen Treulosen rächen; <stage>(geht eilend in ihre
              Wohnung)</stage></p>
        </sp>
        <sp who="#clara">
          <speaker>Clara.</speaker>
          <p>Papperlapapp! Das sind nur leere Prophezeihungen, die der Neid ihr eingiebt!</p>
        </sp>
        <sp who="#john">
          <speaker>John.</speaker>
          <p>Freylich! Und sollten sie auch in Erfüllung gehn, so setzt man sich in unsern
            aufgeklärten Zeiten über so etwas weg. Es lebe die Natur, die heute über die Philosophie
            gesiegt.</p>
        </sp>
        <trailer>Ende des Lustspiels.</trailer>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
