<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="../css/tei.css"?>
<?xml-model href="https://dracor.org/schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ger000347" xml:lang="ger">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Der Bookesbeutel</title>
        <title type="sub">Ein Lustspiel von Drey Aufzügen</title>
        <author>
          <persName>
            <forename>Hinrich</forename>
            <surname>Borkenstein</surname>
          </persName>
          <idno type="wikidata">Q1619457</idno>
          <idno type="pnd">100428428</idno>
        </author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher xml:id="dracor">DraCor</publisher>
        <idno type="URL">https://dracor.org</idno>
        <availability>
          <licence>
            <ab>CC0 1.0</ab>
            <ref target="https://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/">Licence</ref>
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="digitalSource">
          <name>TextGrid Repository</name>
          <idno type="URL">http://www.textgridrep.org/textgrid:kpkv.0</idno>
          <availability>
            <licence>
              <ab>CC-BY-3.0</ab>
              <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/3.0/de/legalcode">Lizenzvertrag</ref>
            </licence>
          </availability>
          <bibl type="originalSource">
            <title>Hinrich Borkenstein: Der Bookesbeutel. Leipzig: G.J. Goschen’sche
              Verlagsbuchhandlung, 1896 [Deutsche Literaturdenkmale des 18. und 19. Jhdts.
              herausgegeben von August Sauer, No. 56/7].</title>
          </bibl>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person xml:id="susanna" sex="FEMALE">
            <persName>Susanna</persName>
          </person>
          <person xml:id="agneta" sex="FEMALE">
            <persName>Agneta</persName>
          </person>
          <personGrp xml:id="zwo_maegde" sex="FEMALE">
            <name>Zwo Mägde</name>
          </personGrp>
          <person xml:id="sittenreich" sex="MALE">
            <persName>Sittenreich</persName>
          </person>
          <person xml:id="grobian" sex="MALE">
            <persName>Grobian</persName>
          </person>
          <person xml:id="ehrenwehrt" sex="MALE">
            <persName>Ehrenwehrt</persName>
          </person>
          <person xml:id="carolina" sex="FEMALE">
            <persName>Carolina</persName>
          </person>
          <person xml:id="charlotte" sex="FEMALE">
            <persName>Charlotte</persName>
          </person>
          <person xml:id="gutherz" sex="MALE">
            <persName>Gutherz</persName>
          </person>
          <listRelation type="personal">
            <relation name="spouses" mutual="#agneta #grobian"/>
            <relation name="parent_of" active="#grobian" passive="#sittenreich"/>
            <relation name="parent_of" active="#grobian" passive="#susanna"/>
            <relation name="related_with" active="#gutherz" passive="#grobian"/>
            <relation name="siblings" mutual="#carolina #ehrenwehrt"/>
            <relation name="friends" mutual="#charlotte #susanna"/>
          </listRelation>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="genreTitle">Comedy</term>
        </keywords>
        <classCode scheme="http://www.wikidata.org/entity/">Q40831</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <listChange>
        <change when="2017-01-06">(dlina) file conversion from source</change>
        <change when="2017-08-04">(ff) structural cleanup</change>
        <change when="2017-12-14">(ff) formalities; add gender info</change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <standOff>
    <listEvent>
      <event type="print" when="1742">
        <desc/>
      </event>
      <event type="premiere" when="1741">
        <desc/>
      </event>
    </listEvent>
    <listRelation>
      <relation name="wikidata" active="https://dracor.org/entity/ger000347" passive="http://www.wikidata.org/entity/Q51451132"/>
    </listRelation>
  </standOff>
  <text>
    <front>
      <div type="front">
        <head>Hinrich Borkenstein</head>
        <head>Der Bookesbeutel</head>
        <head>Ein Lustspiel von Drey Aufzügen</head>
      </div>
      <div type="Dramatis_Personae">
        <castList>
          <head><pb n="6"/> Personen.</head>
          <castItem>Grobian, ein Rentenierer.</castItem>
          <castItem>Agneta, dessen Frau.</castItem>
          <castItem>Sittenreich, sein Sohn.</castItem>
          <castItem>Susanna, seine Tochter.</castItem>
          <castItem>Gutherz, des Grobians Schwager.</castItem>
          <castItem>Ehrenwehrt, ein Fremder aus Leipzig.</castItem>
          <castItem>Carolina, dessen Schwester.</castItem>
          <castItem>Charlotte, Freundin der Susanna.</castItem>
          <castItem>Zwo Mägde.</castItem>
        </castList>
      </div>
      <set>
        <p>Der Schauplatz ist in Hamburg in des Herrn Grobians Hause, fängt vor Tische an und währet
          bis gegen Abend.</p>
      </set>
    </front>
    <body>
      <div type="act">
        <head>Erster Aufzug.</head>
        <div type="scene">
          <head>Erster Auftritt.</head>
          <stage>Agneta, Susanna, in Haustracht, zwo Mägde.</stage>
          <stage>Agneta strickt, Susanna nähet, die Mägde spinnen. Jede hat ein Liederblat vor sich.
            Sie singen.</stage>
          <sp who="#agneta #susanna #zwo_maegde">
            <lg>
              <l>Ey was schadt ihm das,</l>
              <l>Wenn im grünen Graß</l>
              <l>Unser Hänsgen Gretgen küsset.</l>
            </lg>
          </sp>
          <stage>Von vorne.</stage>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Zweeter Auftritt.</head>
          <stage>Sittenreich, die vorigen.</stage>
          <stage>Sie stecken geschwinde die Blätter in die Tasche, eine aber läßt es fallen.</stage>
          <sp who="#sittenreich">
            <speaker>SITTENREICH.</speaker>
            <p>Ey, wenn wird denn das unzeitige Singen einmal aufhören? Ich habe euch schon so oft
              darum ersucht. Alle Nachbarn sprechen davon. Sie nennen euch bereits die scheinheilige
              Schwestern, und es ist recht. Ihr verstehet eben so wenig was ihr singet, als ein
              Papagey was er spricht. Habt ihr denn keinen vernünftigern Zeitvertreib? ... Aber sagt
              mir, aus was Ursache versteckt ihr eure Bücher vor mir? Seyd ihr etwan bange, daß ich
              mitsinge? Ihr habet euch doch nicht gar zu wohl vorgesehen, denn hier lieget eins auf
              der Erde. <stage>Er nimmt es geschwinde auf.</stage> Laß sehen, was ihr denn gesungen?
                <pb n="7"/>
              <stage>Er liest.</stage> Sechs schöne, neue, weltliche Lieder. 1. Hat dich denn das
              Ungelücke wieder in den Krug geführt? 2. Gesellen höret an, was mich für Jammer
              quälet. 3. Ihr Schwäger stellt euch nur bey Tag und Nächten ein. 4. Hans und Gretgen
              will, morgen in der Still, eines mit einander wagen. 5. Ich bin der Arzt, ich bin der
              Mann, der allen Mädgen helfen kann. 6. Liebstes Liesgen lege dich. Aber saget mir,
              schämet ihr euch nicht? Wenn das die Nachbarn merken, so werden sie erst schmälen.
              Bisher stehen sie in den Gedanken, daß ihr lauter erbauliche Lieder singet; wenn sie
              aber hinter den wahren Inhalt derselben kommen werden; was haben sie nicht Ursache zu
              sprechen? Schöne neue weltliche Lieder. <stage>Er liest abermal.</stage> Ich bin ein
              rechter Engel, ich bin ganz ohne Mängel, vom Fuß bis auf das Haupt, und wer mir das
              nicht glaubt, der darf mich nur probieren etc. Trefliche Moralia. Denkt doch! Mutter,
              Tochter und Mägde sitzen und singen weltliche Lieder, dazu so vortreflich Zeug,
              welches sich recht vor Leute schicket, die sich so viel einbilden, als ihr thut.</p>
          </sp>
          <sp who="#susanna">
            <speaker>SUSANNA.</speaker>
            <p>Je nu, was gehts euch an, Bruder, wenn die Mama es uns gut heisset? Der Papa hat mir
              am Sonntage einen Sechsling verehret, dafür habe ich mir die Lieder gekauft, und singe
              sie zu seinen Ehren.</p>
          </sp>
          <sp who="#agneta">
            <speaker>AGNETA.</speaker>
            <p>Es schicket sich nicht, daß der Sohn die Mutter hofmeistert. Es war in meiner Eltern
              Haus die Gewohnheit, daß wir alle Tage eine Stunde vor und nach Tische sungen, und
              gute Gewohnheiten muß man nicht abbringen. So lange als ich lebe, will ich auch
              darüber halten. Ich hasse zwar sonst alle Neuerungen, denn das Alte ist immer besser,
              als das Neue: aber das muß ich doch gestehen, daß lange nichts Neues aufgekommen ist,
              so mir so wohl gefallen, als diese neue weltliche Lieder; und wenn ihr uns ein
              andermal im Singen ungestört laßt; so werdet ihr mir einen Gefallen thun.</p>
          </sp>
          <sp who="#sittenreich">
            <speaker>SITTENREICH.</speaker>
            <p>Ich wäre gewiß auch nicht hergekommen, wenn ich nicht etwas nothwendiges anzubringen
              hätte.</p>
          </sp>
          <sp who="#agneta">
            <speaker>AGNETA.</speaker>
            <p>Und was denn?</p>
            <pb n="8"/>
          </sp>
          <sp who="#sittenreich">
            <speaker>SITTENREICH.</speaker>
            <p>Ich habe vor einiger Zeit mit meiner Schwester von einem jungen und reichen Menschen
              gesprochen, den ich in Leipzig habe kennen gelernet, und mit welchem ich eine solche
              genaue Freundschaft gestiftet, daß er blos deswegen gewünschet, mein Verwandter zu
              werden. Und auf Vernehmen, daß ich eine Schwester hätte, hat er sich entschlossen
              hierher zu reisen, um zu sehen, ob sie ihm gefiele, und sodann zu ersuchen, ob sie
              Belieben trüge, sich mit ihm zu verheirathen. Ich möchte ihr dies Glück gerne gönnen,
              denn mein Freund ist so tugendhaft, als er reich ist. Anietzo eben hat er mir seine
              unvermuthete Ankunft wissen lassen, und ich habe nicht umhin können, ihn noch vor der
              Mahlzeit zu mir zu bitten.</p>
          </sp>
          <sp who="#agneta">
            <speaker>AGNETA.</speaker>
            <p>Ich wollte, daß ihr was anders gethan hättet: Es ist kein Zimmer im ganzen Hause
              rein; alle Vorhänge sind in der Wäsche, und überdem, so habe ich gehöret, daß keine
              Ehe glücklich seyn kann, wo der Bräutigam zum erstenmal in ein Haus kommt, das nicht
              rein gemacht ist. Welche Unordnung! Eine Stunde vor der Mahlzeit Fremde zu nöthigen!
              das ist ja unerhört!</p>
          </sp>
          <sp who="#sittenreich">
            <speaker>SITTENREICH.</speaker>
            <p>Die Leute sind an andern Orten nicht so thöricht, daß sie aus dergleichen
              Kleinigkeiten achten. Mein Freund kommt weder um das Haus zu sehen, noch uns an der
              Mahlzeit zu stören. Die Frau Mutter wird aber sonder Zweifel auch wohl ehe gehöret
              haben, daß man gegen Fremde höflich seyn muß, und es würde sich nicht geschickt haben,
              meinen Freund einen Augenblick unbesucht zu lassen. Weil ich aber Kopfschmerzen halber
              nicht habe ausgehen mögen: so habe ihn zu mir gebeten, und werde ihn am besten hier im
              Saale bewirthen können.</p>
          </sp>
          <sp who="#agneta">
            <speaker>AGNETA.</speaker>
            <p>Es mag diesmal seyn: Aber erinnert ihn verblümt, daß Staats-Visiten hier nicht länger
              als eine Viertelstunde währen, und entschuldigt mich vor allen Dingen, daß das Haus
              nicht rein ist. Behaltet ihn bey Leibe nicht hier, denn ich habe nichts zu essen. Ihr
              Mägde, packet euch geschwind mit euren Spinnrädern in den Keller oder auf den Boden,
              daß man euch nicht höret. Und du, <pb n="9"/> Susanna, gehe in die Schlafkammer, und
              gieb acht, was unsere Nachbarn machen, laß dich aber bey Leibe nicht sehen. Ich will
              unterdessen die Küche besorgen.</p>
            <stage>Susanna und die Mägde gehen ab.</stage>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Dritter Auftritt.</head>
          <stage>Grobian und die Vorigen.</stage>
          <sp who="#grobian">
            <speaker>GROBIAN.</speaker>
            <p>Was ists? was giebts? Wohin führet der Teufel die Mägde und Susanna?</p>
          </sp>
          <sp who="#sittenreich">
            <speaker>SITTENREICH.</speaker>
            <p>Es kommt ein Fremder zu mir, Herr Vater!</p>
          </sp>
          <sp who="#grobian">
            <speaker>GROBIAN.</speaker>
            <p>Ein Fremder! was will der Kerl?</p>
          </sp>
          <sp who="#sittenreich">
            <speaker>SITTENREICH.</speaker>
            <p>Er will meine Schwester heirathen, Herr Vater.</p>
          </sp>
          <sp who="#grobian">
            <speaker>GROBIAN.</speaker>
            <p>Heirathen! ist er von unserer Verwandschaft?</p>
          </sp>
          <sp who="#sittenreich">
            <speaker>SITTENREICH.</speaker>
            <p>Ich sage ja, daß er fremd ist, Herr Vater.</p>
          </sp>
          <sp who="#grobian">
            <speaker>GROBIAN.</speaker>
            <p>Ein Fremder, ein Schelm, ein Dieb will meine Tochter heirathen? Hat der Hund
              Geld?</p>
          </sp>
          <sp who="#agneta">
            <speaker>AGNETA.</speaker>
            <p>Ey nun, Mann, alle Fremde werden doch wohl keine Schelme und Diebe seyn. Wenn darum
              unsere Tochter eine gute Heirath treffen könnte: so ließ sich doch die Sache wohl
              untersuchen.</p>
          </sp>
          <sp who="#grobian">
            <speaker>GROBIAN.</speaker>
            <p>Darum frage ich ja, ob er Geld hat.</p>
          </sp>
          <sp who="#sittenreich">
            <speaker>SITTENREICH.</speaker>
            <p>Herr Vater, bestehet denn das menschliche Vergnügen nur im Gelde?</p>
          </sp>
          <sp who="#grobian">
            <speaker>GROBIAN.</speaker>
            <p>Ja, du Galgenvogel, wart, laß mir den Kerl herkommen, ich werde ihn willkommen
              heissen, daß er sich wundern soll. Ich will ihn fragen, ob er den Hacken wohl siehet,
              woran solche Diebe hängen müssen.</p>
          </sp>
          <sp who="#agneta">
            <speaker>AGNETA.</speaker>
            <p>Ey, lieber Mann, sey doch nicht gar zu unhöflich.</p>
          </sp>
          <sp who="#grobian">
            <speaker>GROBIAN.</speaker>
            <p>Unhöflich! was habe ich nöthig einem Fremden Höflichkeit zu erweisen? überdem will
                er<pb n="10"/> ja nichts bringen, er will was holen. <stage>Zum Sittenreich.</stage>
              Doch sage mir, wie ist der Kerl auf die Gedanken gekommen.</p>
          </sp>
          <sp who="#sittenreich">
            <speaker>SITTENREICH.</speaker>
            <p>Vor drey Jahren, Herr Vater, als mein Oheim, der Herr Gutherz, mich in Leipzig
              studiren ließ, bin ich mit ihm bekannt geworden. Wir haben uns, um der
              Uebereinstimmung der Gemüther willen, ewige Freund- und Brüderschaft geschworen; und
              auf Vernehmen, daß ich eine Schwester hatte, pflegte er so wohl der Zeit, als auch
              nachhero in allen Briefen zu scherzen: er wünschte mein Schwager zu werden. Anietzo
              möchte aus dem Scherz leicht Ernst werden; denn er ist herüber gereiset, ohne mir
              vorher ein Wort zu schreiben, und hat sich so eben bey mir anmelden lassen; daher ich
              nicht umhin gekonnt, seinen Besuch anzunehmen.</p>
          </sp>
          <sp who="#grobian">
            <speaker>GROBIAN.</speaker>
            <p>Ich wollte, daß meinen Schwager und dich der Donner und der Hagel erschlagen hätte,
              ehe du nach Leipzig gegangen. Ich habe es gleich gedacht, daß dein Lernen und dein
              Reisen nichts Gutes nach sich ziehen würde. Wie listig wuste mir mein Schwager nicht
              der Zeit vorzuschwatzen, daß dein Studieren mir nichts kosten sollte, daß er dich aus
              seinem Beutel unterhalten wollte. Er wuste wohl, wenn ich die Unkosten hätte tragen
              sollen, daß es in Ewigkeit nicht geschehen wäre. Ich gebe kein Geld für Narrenspossen;
              und mir ist noch immer bange, du habest ihm unter der Hand eine Verschreibung gegeben,
              daß du nach meinem Tode ihm solches zu bezahlen schuldig seyest.</p>
          </sp>
          <sp who="#sittenreich">
            <speaker>SITTENREICH.</speaker>
            <p>Hievon ist mir nichts bewust.</p>
          </sp>
          <sp who="#grobian">
            <speaker>GROBIAN.</speaker>
            <p>Ich will dirs auch nicht rathen. Er kann es besser thun, als ich. Er hat keine
              Kinder. Aber sage mir, wärest du nicht wehrt, daß ich dir was anders wiese? Hat dich
              mein Schwager darum nach Leipzig reisen lassen, daß du mir einen fremden Kerl über den
              Hals schicken sollst, der mir Ungelegenheit macht? Ist das die Würkung deiner grossen
              Gelehrsamkeit, daß du deinem Vater alle Augenblicke Aergerniß verursachest? Ich bleibe
              dabey der Mensch ist glücklich, der nichts gelernet hat.</p>
            <pb n="11"/>
          </sp>
          <sp who="#agneta">
            <speaker>AGNETA.</speaker>
            <p>Mein Sohn, ihr habt mir ja vorhin viel Rühmens von dem Reichthum dieses Fremden
              gemacht.</p>
          </sp>
          <sp who="#sittenreich">
            <speaker>SITTENREICH.</speaker>
            <p>Ich muß den Herrn Vater wohl befriedigen. Der Fremde, der ietzt hier kommen will, ist
              ein Sohn des alten Ehrenwehrts, der oft in Hamburg gewesen, und vor einem Jahre in
              Leipzig gestorben ist. Der Rede nach, soll er vier Tonnen Goldes hinterlassen haben.
              Ich zweifle nicht, der Herr Vater wird ihn kennen.</p>
          </sp>
          <sp who="#grobian">
            <speaker>GROBIAN.</speaker>
            <p>Je, du Teufelskind, was wollte ich den alten Ehrenwehrt nicht gekannt haben! Must du
              mich denn erst zum Zorn reizen? Hättest du mir das nicht sagen sollen? Auf die Weise
              hat ja mein Schwager was Gutes gestiftet. Ich habe mich zwar seit drey Jahren mit ihm
              veruneiniget, allein ietzt will ich so gleich zu ihm gehen, und er soll sich mit mir
              versöhnen, und diesen Nachmittag hier kommen. Du aber, wenn der junge Ehrenwehrt
              kommt, so halte ihn so lange auf, bis ich wieder da bin. Ich will ihn selber sprechen.
              Das Eisen muß man schmieden, weil es warm ist. Vier Tonnen Goldes ist kein Dreck.</p>
            <stage>Gehet ab.</stage>
          </sp>
          <sp who="#sittenreich">
            <speaker>SITTENREICH.</speaker>
            <p>Ich werde mein Bestes thun.</p>
            <stage>Agneta gehet ab.</stage>
            <p>Mein Freund könnte wie es scheinet, leicht zu seinem Gesuche gelangen; aber ich
              fürchte, wenn er meine Schwester sehen und sprechen wird, daß ihr Umgang und ihre
              Erziehung ihm schlecht gefallen möchte. Ich hätte nimmer geglaubet, daß mein Vater bey
              seiner alten Meinung, die Kinder nicht das geringste lernen zu lassen, verharren
              würde, und ich bin daher glücklich, daß mein Oheim sich meiner angenommen hat. Ja,
              wehrster Gutherz, dir bin ich mehr Dank schuldig für die Erziehung, als meinem
              leiblichen Vater für das Leben und die zeitlichen Mittel, so er mir einmal nachläßt.
              Zu meiner völligen Beruhigung fehlet mir nur noch der Besitz der schönen Charlotte;
              allein hiezu weiß ich nicht zu gelangen. Sie ist tugendhaft und schön, klug und wohl
              erzogen, mit einem Worte, sie hat alle Eigenschaften eines vollkommenen Frauenzimmers.
                <pb n="12"/> Ich kann mich rühmen, ihre Gunst zu besitzen, allein sie besitzet nicht
              die Gunst meines Vaters. Warum? sie hat kein Geld. Verdammte Geldsucht, wie schädlich
              bist du dem menschlichen Vergnügen! Ohne seine Einwilligung kann ich gleichwohl nichts
              anfangen. Er würde mich ohnfehlbar enterben. Die letzte Zuflucht soll zum Herrn
              Gutherz seyn. Doch da kommt mein Freund von einem Frauenzimmer begleitet.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Vierter Auftritt.</head>
          <stage>Ehrenwehrt, Carolina und Sittenreich.</stage>
          <stage>Ehrenwehrt und Sittenreich umarmen sich.</stage>
          <sp who="#ehrenwehrt">
            <speaker>EHRENWEHRT.</speaker>
            <p>Die angenehme Vorstellung, meinen geehrtesten Freund zu sehen, hat mir den Weg von
              Leipzig bis hier tausendfach verlängert, und die Freude, so ich empfinde, da ich
              meinen liebsten Bruder umarme, ist unbeschreiblich.</p>
          </sp>
          <sp who="#sittenreich">
            <speaker>SITTENREICH.</speaker>
            <p>So angenehm es mir jederzeit gewesen ist, von des Herrn Bruders Wohlseyn schriftliche
              Nachricht einzuziehen; so sehr vergnüget mich, daß ich dessen anietzo so unvermuthet
              persönlich von ihm versichert werde. Aber darf ich fragen, was für ein artiges
              Frauenzimmer der Herr Bruder mitgebracht hat?</p>
          </sp>
          <sp who="#ehrenwehrt">
            <speaker>EHRENWEHRT.</speaker>
            <p>Es ist meine Schwester. Sie war das ganze Jahr, als der Herr Bruder bey uns studirte,
              bettlägerig, so, daß man auch an ihrem Aufkommen zweifelte; allein sie hat sich nach
              der Zeit völlig erholet, und wer weiß, wem der Himmel sie vorbehalten hat. Ihre
              zärtliche Liebe zu mir hat verursachet, daß sie mir auf dieser Reise Gesellschaft
              geleistet.</p>
          </sp>
          <sp who="#sittenreich">
            <speaker>SITTENREICH.</speaker>
            <p>Ist es möglich, daß ich in einer ganzen Jahresfrist nichts hievon vernommen habe? Ich
              schätze mich inzwischen beglückt, die Schwester eines vollkommenen Bruders kennen zu
              lernen, und in Ansehung der gemachten Freund- und Brüderschaft mit dem Herren
              Ehrenwehrt, nehme ich mir die Erlaubniß, mir auch dero Gewogenheit auszubitten.</p>
            <pb n="13"/>
          </sp>
          <sp who="#carolina">
            <speaker>CAROLINA.</speaker>
            <p>Die Bekanntschaft mit einer Person, wovon mir mein Bruder so viel vortheilhaftes
              erzählet hat, kann mir nicht anders als höchstangenehm seyn, um so vielmehr, da ich
              gehöret, daß sie eine artige Schwester haben.</p>
          </sp>
          <sp who="#sittenreich">
            <speaker>SITTENREICH</speaker>
            <stage>etwas verwirret.</stage>
            <p>Von ihrer Artigkeit wird nicht viel zu rühmen seyn. Das Frauenzimmer in
              Niedersachsen, einige wenige ausgenommen, wird mehr zur Hausarbeit, als zum Umgange
              mit Leuten angehalten. Wir müssen den Obersachsen, was die Erziehung des Frauenzimmers
              anbetrifft, den Vorzug lassen. Da kommt mein Vater.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Fünfter Auftritt.</head>
          <stage>Grobian und die Vorigen.</stage>
          <sp who="#grobian">
            <speaker>GROBIAN.</speaker>
            <p>Gehorsamer Diener, gehorsamer Knecht, mein wehrtgeschätzter Herr! Sind sie nicht der
              Herr Ehrenwehrt aus Leipzig? Mein Sohn hat mir erst vor einer halben Stunde gesagt,
              daß sie hier kommen würden, sonst hätte meine Frau ein und andere Anstalten zu ihrer
              Bewirthung machen sollen. Sie läßt sich auch entschuldigen, daß das Haus nicht rein
              ist. Sie hat mit der Wäsche zu thun.</p>
          </sp>
          <sp who="#ehrenwehrt">
            <speaker>EHRENWEHRT.</speaker>
            <p>Ich bin von Herzen erfreuet, den Vater desjenigen kennen zu lernen, den ich über alle
              Freunde in der Welt schätze.</p>
          </sp>
          <sp who="#grobian">
            <speaker>GROBIAN.</speaker>
            <p>Ja, ja, er ists auch wehrt, er ist ein guter Junge. Er hätte aber noch besser werden
              sollen, wenn ich ihn selbst erzogen hätte. <stage>Zum Sittenreich.</stage> Was ist das
              für ein Mensch, das der Herr bey sich hat?</p>
          </sp>
          <sp who="#carolina">
            <speaker>CAROLINA</speaker>
            <stage>zum Ehrenwehrt.</stage>
            <p>Ein Mensch, lieber Bruder!</p>
          </sp>
          <sp who="#grobian">
            <speaker>GROBIAN.</speaker>
            <p>Was ists, was ists?</p>
          </sp>
          <sp who="#sittenreich">
            <speaker>SITTENREICH</speaker>
            <stage>zur Carolina.</stage>
            <p>Sie zürnen nicht, schönstes Kind, mein Vater ist niemals in Obersachsen gewesen. Er
              nimmt das Wort im guten Verstande. <stage>Zum Grobian.</stage> Herr Vater, das Wort
              Mensch bedeutet in Obersachsen gar etwas Böses.</p>
            <pb n="14"/>
          </sp>
          <sp who="#grobian">
            <speaker>GROBIAN.</speaker>
            <p>Und was denn?</p>
          </sp>
          <sp who="#sittenreich">
            <speaker>SITTENREICH.</speaker>
            <p>Es bedeutet so viel als eine liederliche Weibsperson, oder mit einem Worte, eine
              Hure.</p>
          </sp>
          <sp who="#grobian">
            <speaker>GROBIAN.</speaker>
            <p>Je nun, kann ich den Leuten ansehen was sie sind? Eine Hure ist ein Mensch, und eine
              Jungfer ist auch ein Mensch, und damit ist es aus. Sage mir nur, wer sie ist.</p>
          </sp>
          <sp who="#sittenreich">
            <speaker>SITTENREICH.</speaker>
            <p>Es ist des Herrn Ehrenwehrts Jungfer Schwester.</p>
          </sp>
          <sp who="#grobian">
            <speaker>GROBIAN.</speaker>
            <p>Meine liebe Jungfer, ich will nicht hoffen, daß sie böse geworden sind. Es wäre
              fürwahr närrisch, denn ich versichere ihnen, daß ich nicht gewust habe, und auch diese
              Stunde nicht glaube, daß in ihrem Lande das Wort: Mensch, eine Hure bedeutet, zum
              Teufel, wir sind ja alle Menschen.</p>
          </sp>
          <sp who="#carolina">
            <speaker>CAROLINA.</speaker>
            <p>Unwissend sündiget man nicht. Ich bitte zu verzeihen, daß wir ihnen so frey
              zugesprochen.</p>
          </sp>
          <sp who="#grobian">
            <speaker>GROBIAN.</speaker>
            <p>O, daran haben sie wohl gethan. <stage>Zum Sittenreich leise.</stage> Das ist ein
              gutes Mädgen vor dich. <stage>Zum Ehrenwehrt.</stage> Aber sagen sie mir doch, mein
              Herr, aus was Ursache haben sie eine so weite Reise angetreten?</p>
            <stage>Sittenreich und Carolina sprechen besonders.</stage>
          </sp>
          <sp who="#ehrenwehrt">
            <speaker>EHRENWEHRT.</speaker>
            <p>Die Reise ist ja so groß nicht.</p>
          </sp>
          <sp who="#grobian">
            <speaker>GROBIAN.</speaker>
            <p>Von Leipzig bis hier sollen doch über hundert Meil Weges seyn.</p>
          </sp>
          <sp who="#ehrenwehrt">
            <speaker>EHRENWEHRT.</speaker>
            <p>O, nein, es sind nur einige vierzig.</p>
          </sp>
          <sp who="#grobian">
            <speaker>GROBIAN.</speaker>
            <p>Ich habe mich mein Tage nicht um die Wege bekümmert, denn ich bin nicht Willens
              gewesen zu reisen. Hamburg ist ja doch der größte und beste Ort in der ganzen
              Welt.</p>
          </sp>
          <sp who="#ehrenwehrt">
            <speaker>EHRENWEHRT.</speaker>
            <p>Um Vergebung, mein Herr, Paris und London sind weit grösser, anderer zu
              geschweigen.</p>
          </sp>
          <sp who="#grobian">
            <speaker>GROBIAN.</speaker>
            <p>Ey was Paris, was London. Ich habe einen Vetter, der ist in Paris und London gewesen.
              Dieser hat mir so viel toll Zeug von diesen Oertern gesagt, daß ich da mich nicht todt
              wünschen möchte. Zum Exempel: In Paris hat er vor Geld keine Eyermonden kriegen <pb n="15"/> können. In London haben sie nicht gewust, was Krullkuchen vor Dinge sind.
              Sie haben nicht einmal ein Federbett daselbst gehabt. Der Wein ist dort sechsmal so
              theuer als hier; so, daß man sich zum Bettler saufen möchte, und was das
              merkwürdigste; unter hundert Personen ist manchmal kaum einer gewesen, der deutsch
              verstanden. Kann man das grosse Oerter nennen?</p>
          </sp>
          <sp who="#ehrenwehrt">
            <speaker>EHRENWEHRT.</speaker>
            <p>In Paris und London haben sie dagegen hunderterley Sachen, die uns in Deutschland
              fehlen und unbekannt sind. Unter hundert von unsern Landsleuten wird auch kaum einer
              englisch oder französisch verstehen.</p>
          </sp>
          <sp who="#grobian">
            <speaker>GROBIAN.</speaker>
            <p>Ey, wozu ist das nöthig. Nach meinem Willen sollte die ganze Welt deutsch reden. Was
              Teufel, die deutsche Sprache kostet ja nichts. Die andern muß man vor Geld und mit
              grossem Kopfbrechen lernen, und alsdenn klingts, als wenn Hunde und Katzen heulen.
              Kein Mensch verstehts.</p>
          </sp>
          <sp who="#ehrenwehrt">
            <speaker>EHRENWEHRT.</speaker>
            <p>Eine jede Nation verstehet ihre Sprache so gut, als wir Deutsche die unsere. In
              London kostet den Einwohnern, das Englische zu lernen, so viel, als uns Deutschen, das
              Deutsche, und so ists in Paris mit dem Französischen.</p>
          </sp>
          <sp who="#grobian">
            <speaker>GROBIAN.</speaker>
            <p>Reden sie denn in Paris und London nicht einerley Sprache? Nach meiner Meinung liegt
              Paris und London so bey einander, als Hamburg und Altona.</p>
          </sp>
          <sp who="#ehrenwehrt">
            <speaker>EHRENWEHRT.</speaker>
            <p>Nein, mein Herr, sie liegen 70. Meilen von einander. London ist die Hauptstadt in
              Engelland, und Paris die Hauptstadt in Frankreich. Beyde aber sind die Residenzen der
              Könige.</p>
          </sp>
          <sp who="#grobian">
            <speaker>GROBIAN.</speaker>
            <p>Das ist mir zu weitläuftig und der Schnickschnack bringt nichts ein. Um einer halben
              Stunde werden wir speisen, und will der Herr die Ehre haben, und mein Gast seyn, und
              nebst seiner Jungfer Schwester mit uns vorlieb nehmen; so soll er willkommen seyn. Was
              wir über der Tafel reden werden, soll vielleicht mehr einbringen.</p>
            <pb n="16"/>
          </sp>
          <sp who="#ehrenwehrt">
            <speaker>EHRENWEHRT.</speaker>
            <p>Wir werden nicht so unhöflich seyn, gleich das erstemal Ungelegenheit zu
              verursachen.</p>
          </sp>
          <sp who="#grobian">
            <speaker>GROBIAN.</speaker>
            <p>Ey, was Ungelegenheit! Machen sie nur keine unnöthige Complimenten. Ein Schelm, der
              ihrentwegen Umstände macht.</p>
          </sp>
          <sp who="#ehrenwehrt">
            <speaker>EHRENWEHRT.</speaker>
            <p>Das wollen wir uns denn von ihnen ausbitten.</p>
          </sp>
          <sp who="#grobian">
            <speaker>GROBIAN.</speaker>
            <p>O, so was gebrauche ich nicht. Wenn der Pabst oder der Türkische Kayser, oder der
              Teufel und seine Großmutter auf den Stutz zu mir kämen, und hätten die Ehre, daß ich
              sie zum Essen bäte; so müßten sie mit mir vorlieb nehmen.</p>
          </sp>
          <sp who="#ehrenwehrt">
            <speaker>EHRENWEHRT.</speaker>
            <p>Das ist auch billig, wenn mans so gut hat als der Wirth selber, so muß man zufrieden
              seyn.</p>
          </sp>
          <sp who="#grobian">
            <speaker>GROBIAN.</speaker>
            <p>Der Herr ist mein Mann, ich höre es schon. Ich habe das Sprichwort: Wer das nicht
              essen will, was ich esse, der fresse das, wobey es gekocht ist. Ich will ihnen wohl
              vorher sagen, was wir speisen werden. Laß sehen, es ist heute Montag, Dienstag,
              Mittwochen ... Rocken Warmbier und Plücktefinken. Wir essen, Jahr aus Jahr ein,
              einerley.</p>
          </sp>
          <sp who="#ehrenwehrt">
            <speaker>EHRENWEHRT.</speaker>
            <p>Die Gerichte sind mir unbekannt; jedoch es sey was es wolle, gute Gesellschaft ist
              immer mein bestes Gericht.</p>
          </sp>
          <sp who="#grobian">
            <speaker>GROBIAN.</speaker>
            <p>Ey, ey, ich mag doch gerne was Leckers fressen, wenn es nur nicht so viel kostete.
              Ich wollte daß der Herr gestern gekommen wäre, so hätte ich ihm einen vortreflichen
              Bunkenknochen vorsetzen wollen. Vielleicht ist noch ein kleiner Rest übrig, daß wir
              die Probe davon kriegen. <stage>Zum Sittenreich.</stage> Du, führe den Herrn
              Ehrenwehrt und seine Jungfer Schwester ins Zimmer, und verkürze ihnen die Zeit. Ich
              will bald wieder bey euch seyn.</p>
            <stage>Sittenreich, Ehrenwehrt und Carolina gehen ab.</stage>
          </sp>
          <sp who="#grobian">
            <speaker>GROBIAN.</speaker>
            <p>Es kostet mir Mühe von Staats-Affairen zu reden. Ich bin nicht dabey hergekommen und
              gleichwol konnte ich nicht das erstemal sagen: Herr, wollet ihr meine Tochter haben?
              Der Narr hätte auch nur <pb n="17"/> gleich das Maul aufthun können. Mein Sohn wird es
              ihm doch wohl gesagt haben, daß ich es schon weiß. Ueber Tische werde ich nicht lange
              hinter dem Berge halten, und wenn mir der Kerl lange um den Brey herum gehen will, so
              werde ich ihm ins Facit sagen: daß er ein Narr ist.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Sechster Auftritt.</head>
          <stage>Agneta. Grobian.</stage>
          <sp who="#agneta">
            <speaker>AGNETA.</speaker>
            <p>Was Teufel, Mann, schämest du dich nicht, Fremde auf solche Traktamente zu nöthigen?
              Ich will durchaus der Gäste loß seyn, und sollte ich alles Essen anbrennen lassen.</p>
          </sp>
          <sp who="#grobian">
            <speaker>GROBIAN.</speaker>
            <p>Bist du toll, Frau, oder was schadet dir? wilst du mich unmündig machen? Ich habe
              ihnen schon gesagt, was wir zu essen haben. Es sind Aussenleute, sie verstehen nichts
              davon, und sinds wohl nicht einmal so gut gewohnt.</p>
          </sp>
          <sp who="#agneta">
            <speaker>AGNETA.</speaker>
            <p>So magst du mit ihnen allein essen. Ich und meine Tochter wollen uns bey dem Gesinde
              behelfen, denn es ist nicht Essen genug.</p>
          </sp>
          <sp who="#grobian">
            <speaker>GROBIAN.</speaker>
            <p>Das sollt ihr wohl bleiben lassen. Der Fremde hat viel Geld, und will er mein
              Schwiegersohn werden, so muß er ja wohl seine Braut sehen.</p>
          </sp>
          <sp who="#agneta">
            <speaker>AGNETA.</speaker>
            <p>Und wenn meine Tochter ewig sollte unverheirathet bleiben, so soll sie heute nicht an
              der Tafel kommen. Es ist in unserer ganzen Freundschaft kein Gebrauch, daß wir anders,
              als des Sonntags Gäste haben, und so will ich es durchaus gehalten wissen.</p>
          </sp>
          <sp who="#grobian">
            <speaker>GROBIAN.</speaker>
            <p>Du siehest aber, daß es nicht mehr zu ändern stehet.</p>
          </sp>
          <sp who="#agneta">
            <speaker>AGNETA.</speaker>
            <p>Sollte ich in der Woche rein Tischzeug und zinnerne Teller auflegen? das lasse ich
              wohl bleiben.</p>
          </sp>
          <sp who="#grobian">
            <speaker>GROBIAN.</speaker>
            <p>Gieb uns das faule Tischzeug und die hölzernen Teller. Es ist nichts daran gelegen so
              sehen sie, daß wir sparsam sind.</p>
          </sp>
          <sp who="#agneta">
            <speaker>AGNETA.</speaker>
            <p>Nein, ich will auch ausserdem keine Unordnung <pb n="18"/> in meinem Hause haben, und
              ietzt will ich selber hingehen, und ihnen die Thüre weisen. <stage>Will
                weggehen.</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#grobian">
            <speaker>GROBIAN</speaker>
            <stage>hält sie.</stage>
            <p>Wo dich der Teufel nicht regiert.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Siebender Auftritt.</head>
          <stage>Susanna, Charlotte und die Vorigen.</stage>
          <sp who="#susanna">
            <speaker>SUSANNA.</speaker>
            <p>Ach! Mama, Mama!</p>
          </sp>
          <sp who="#agneta">
            <speaker>AGNETA.</speaker>
            <p>Was wilst du?</p>
          </sp>
          <sp who="#susanna">
            <speaker>SUSANNA.</speaker>
            <p>Das ist ein artiger Mensch.</p>
          </sp>
          <sp who="#grobian">
            <speaker>GROBIAN.</speaker>
            <p>Hast du ihn gesehen?</p>
          </sp>
          <sp who="#susanna">
            <speaker>SUSANNA.</speaker>
            <p>Ja von ferne.</p>
          </sp>
          <sp who="#grobian">
            <speaker>GROBIAN.</speaker>
            <p>So gefällt er dir?</p>
          </sp>
          <sp who="#susanna">
            <speaker>SUSANNA.</speaker>
            <p>Ach ja, er ist so artig, als mein Bruder ihn mir beschrieben hat.</p>
          </sp>
          <sp who="#grobian">
            <speaker>GROBIAN.</speaker>
            <p>Da, gieb deiner Mutter gute Worte. Sie will ihm eben die Thüre weisen.</p>
          </sp>
          <sp who="#susanna">
            <speaker>SUSANNA.</speaker>
            <p>Ey warum denn, Mama?</p>
          </sp>
          <sp who="#agneta">
            <speaker>AGNETA.</speaker>
            <p>Darum, daß dein Vater sich unterstanden hat, ihn heute zu Gaste zu nöthigen, da es
              doch nicht Sonntag ist.</p>
          </sp>
          <sp who="#susanna">
            <speaker>SUSANNA.</speaker>
            <p>Ey nun, Mama, es ist ja etwas ausserordentliches. Ein Bräutigam wird sich ja eben
              nicht am Sonntage melden.</p>
          </sp>
          <sp who="#agneta">
            <speaker>AGNETA.</speaker>
            <p>Dir zu gefallen will ich es diesmal geschehen lassen, du magst dich ankleiden, und
              mit essen. Ich will so gleich für die Aergerniß was einnehmen, und mich damit zu Bette
              legen.</p>
            <stage>Agneta gehet ab.</stage>
          </sp>
          <sp who="#susanna">
            <speaker>SUSANNA.</speaker>
            <p>Papa, ich habe Jungfer Charlotte holen lassen. Sie soll mir sagen, was ich mit meinem
              Bräutigam sprechen muß. Sie hat es aus den Büchern, und Papa weiß, daß ich nicht recht
              lesen kann.</p>
          </sp>
          <sp who="#grobian">
            <speaker>GROBIAN.</speaker>
            <p>Du hast wohl gethan. Jungfer Charlotte, sage sie ihr doch, wie sie mit dem Fremden
              und seiner Schwester umgehen muß, und was sonst nöthig <pb n="19"/> ist, so gut als
              sie es selbst machen würde, wenn sie eine reiche Braut werden sollte. Wenn die
              Heirath, woran kein Zweifel ist, vor sich gehet, so will ich ihr das Schaustück
              verehren, so ich neulich gefunden habe. Es ist schön vergöldet, und ein Jude hat mir
              schon 20 Schillinge dafür geboten.</p>
          </sp>
          <sp who="#charlotte">
            <speaker>CHARLOTTE.</speaker>
            <p>Ihnen zu gehorsamen, ist meine Schuldigkeit.</p>
          </sp>
          <sp who="#grobian">
            <speaker>GROBIAN</speaker>
            <stage>zur Susanna.</stage>
            <p>Zu gleicher Zeit kannst du dich ankleiden, und wenn du zu deinem Bräutigam kommst, so
              halte dich hübsch zu ihm, und sey freundlich. Jungfer Charlotte soll sich neben dich
              setzen, und kann dir dann und wann einige Redensarten ins Ohr sagen. Mache nur nicht,
              daß du Schimpf einlegest, und verhüte vor allen Dingen, daß dir der reiche Bräutigam
              nicht entgehet.</p>
          </sp>
          <sp who="#susanna">
            <speaker>SUSANNA.</speaker>
            <p>Wir wollen es so gut machen, als wir können.</p>
            <stage>Grobian geht ab.</stage>
            <p>Ach! Jungfer Charlotte, ein Bräutigam! das Wort klinget doch unvergleichlich! Ein
              Bräutigam! Ha, ha, ha! .... Aber was soll ich sagen, wenn ich zu ihm ins Zimmer
              komme?</p>
          </sp>
          <sp who="#charlotte">
            <speaker>CHARLOTTE.</speaker>
            <p>Er wird sie ohne Zweifel erst anreden, und sagen: Er schätze sich glücklich, sie
              kennen zu lernen.</p>
          </sp>
          <sp who="#susanna">
            <speaker>SUSANNA.</speaker>
            <p>Sollte er mich nicht erst küssen?</p>
          </sp>
          <sp who="#charlotte">
            <speaker>CHARLOTTE.</speaker>
            <p>Behüte der Himmel, wie würde sich das schicken?</p>
          </sp>
          <sp who="#susanna">
            <speaker>SUSANNA.</speaker>
            <p>Ey, warum nicht? mein Vetter Rothbart küsset mich allezeit wenn er zu mir kommt, und
              saget kein Wort.</p>
          </sp>
          <sp who="#charlotte">
            <speaker>CHARLOTTE.</speaker>
            <p>Ihr Herr Vetter Rothbart weiß nicht zu leben.</p>
          </sp>
          <sp who="#susanna">
            <speaker>SUSANNA.</speaker>
            <p>Ey, er mag zu leben wissen oder nicht, die Mode gefällt mir gleichwol. Was habe ich
              von den Complimenten?</p>
          </sp>
          <sp who="#charlotte">
            <speaker>CHARLOTTE.</speaker>
            <p>Wenn es ihnen nun gleich noch so wohl gefällt, so versichere ich ihnen, ihr neuer
              Bräutigam <pb n="20"/> wird es nicht thun, sondern er wird sie auf die Weise anreden,
              wie ich vorhin erwähnet habe.</p>
          </sp>
          <sp who="#susanna">
            <speaker>SUSANNA.</speaker>
            <p>Was soll ich denn antworten?</p>
          </sp>
          <sp who="#charlotte">
            <speaker>CHARLOTTE.</speaker>
            <p>Was meinen sie wohl? wenn er zum Exempel so zu ihnen sagte: Ich habe ein besonderes
              Vergnügen, eine Person kennen zu lernen, von der ich mir in Ansehung ihres Herrn
              Bruders viel Gutes verspreche, und werde mich glücklich schätzen, wenn diese
              Bekanntschaft zur künftigen genauern Verbindung etwas beytragen könnte. Was wollen sie
              hier auf antworten?</p>
          </sp>
          <sp who="#susanna">
            <speaker>SUSANNA.</speaker>
            <p>Ich wollte antworten: Ich bedanke mich.</p>
          </sp>
          <sp who="#charlotte">
            <speaker>CHARLOTTE.</speaker>
            <p>Ey, das wäre eben so viel als gar nichts. Zum wenigsten müssen sie sagen: Sie wären
              nicht weniger erfreuet, seine Bekanntschaft zu erhalten. Ihr Bruder hätte ihnen
              ebenmäßig so viel Gutes von seiner Person gesagt, daß sie gar nicht zweifelten, sein
              Umgang würde angenehm seyn; alsdenn müssen sie seine Schwester willkommen heissen; sie
              fragen: wie sie sich auf der Reise befunden; wie es ihr in Hamburg gefiele; und hören:
              was sie darauf zur Antwort giebt, alsdenn giebt ein Wort schon das andere.</p>
          </sp>
          <sp who="#susanna">
            <speaker>SUSANNA.</speaker>
            <p>O! das ist mir viel zu hoch. Das kann ich unmöglich behalten; und wenn ich es nicht
              um des Bräutigams Willen thäte, ich gienge wahrhaftig nicht ins Zimmer. Ich stehe
              Todes Angst aus, wenn ich daran gedenke.</p>
          </sp>
          <sp who="#charlotte">
            <speaker>CHARLOTTE.</speaker>
            <p>So gehts, wenn man sich nicht sagen läßt. Ich habe sie genug gebeten, sie möchten
              sich ein wenig gute Lebensart angewöhnen. Nun sehen sie, wie es gehet.</p>
          </sp>
          <sp who="#susanna">
            <speaker>SUSANNA.</speaker>
            <p>Mein Vater hat immer gesagt, ich sollte einen aus unserer Verwandschaft heirathen.
              Das Geld müsse in der Freundschaft bleiben, und also habe ich gedacht, ich hätte es
              nicht nöthig. Denn wenn unsere Verwandte, Herr Murkopf und Herr Rohtbart hier kommen,
              so geben wir uns einander die Hände, und der eine sagt: guten Tag, wie gehts? Der
              andere antwortet: grossen <pb n="21"/> Dank, Gottlob so ziemlich. Denn setzen wir uns
              nieder und essen so vor uns weg. So bald wir satt sind, so stehen wir auf und geben
              uns wieder die Hände, und der eine sagt: grossen Dank, gute Nacht; der andere
              antwortet: wiederum so; und damit geht ein jeder seiner Wege. Hätte ich mir das
              vorstellen können, daß mein Papa mich würde ausser der Verwandschaft verheirathet
              haben; So hätte ich leicht ein Paar Complimente lernen können. Aber sage sie mir doch,
              liebe Jungfer Charlotte, kann ich nicht dann und wann meinem Bräutigam einen guten
              Bissen von meinem auf seinen Teller legen? Wenn mein Papa und Mama auf den Garten
              sind, so muß ich mit dem Gesinde speisen; und da habe ich wahrgenommen, daß der
              Kutscher, wenn er ein gut Stück auf seinen Teller fand, solches dem einen Mädgen,
              welches die andern vor seine Braut halten, auf ihren Teller legte. Bisweilen biß sie
              die Hälfte davon, und legte ihm die andere Hälfte wieder auf seinen Teller, die aß er
              denn auf; das gefiel mir, und so meinte ich, wollte ich es auch machen.</p>
          </sp>
          <sp who="#charlotte">
            <speaker>CHARLOTTE.</speaker>
            <p>Dergleichen Caressen hält man Kutschern und Mägden zu gute; vor Leute von ihrem
              Stande aber schickt sich solches nicht.</p>
          </sp>
          <sp who="#susanna">
            <speaker>SUSANNA.</speaker>
            <p>Aber ich wollte ihm gerne etwas zu Gefallen thun, damit er merken könnte, daß ich ihn
              lieb hätte.</p>
          </sp>
          <sp who="#charlotte">
            <speaker>CHARLOTTE.</speaker>
            <p>Je nun, das muß mit Worten geschehen, und wenn er erst zu ihnen sagen wird, daß er
              sie lieb hat, hernach ist es Zeit, ihm darauf zu antworten.</p>
          </sp>
          <sp who="#susanna">
            <speaker>SUSANNA.</speaker>
            <p>Je, wenn er nun gar nicht sagt, daß er mich lieb hat.</p>
          </sp>
          <sp who="#charlotte">
            <speaker>CHARLOTTE.</speaker>
            <p>So ists ein Unglück, und denn hat sie nicht nöthig darauf zu antworten; oder will sie
              nach der neuen Mode etwan sich selbst anbieten.</p>
          </sp>
          <sp who="#susanna">
            <speaker>SUSANNA.</speaker>
            <p>Ey nun, das wäre mir ungelegen. Ich risse mir die Haare aus dem Kopfe. Nein Jungfer
              Charlotte, sie räthet mir nicht recht. Sie will mir nur das Glück nicht gönnen. Ich
              will zu unserer Köchin gehen, und will die fragen, wie sie es gemacht hat, daß der <pb n="22"/> Kutscher sie so lieb gewonnen, die wird mich gewiß besser belehren. Neulich
              spielten wir nach der Mahlzeit in der Karte Hahnrey; wer das Spiel verlohr, muste
              seine Nachbarn zur Rechten und zur Linken küssen, und da wuste sie es immer so zu
              karten, daß der Kutscher Hahnrey wurde, denn mußte er uns beyde, weil wir bey ihm
              sassen, küssen. Die andern kriegten nichts, ha, ha, ha!</p>
          </sp>
          <sp who="#charlotte">
            <speaker>CHARLOTTE.</speaker>
            <p>Um des Himmels willen! läßt sie sich denn vom Kutscher küssen?</p>
          </sp>
          <sp who="#susanna">
            <speaker>SUSANNA.</speaker>
            <p>Je, warum nicht? Ist er nicht ein ehrlicher Mensch? Meine Mama hat schon einmal dem
              Spiel mit zugesehen, und wenn der Papa nicht eben gerufen hätte, so hätte sie gewiß
              mit gespielet.</p>
          </sp>
          <sp who="#charlotte">
            <speaker>CHARLOTTE.</speaker>
            <p>Ey, ey, Jungfer Susanna! so vielen Verstand traue ich ihr doch zu, daß sie einsehen
              wird, wie unter ihr und dem Kutscher ein grosser Unterscheid ist.</p>
          </sp>
          <sp who="#susanna">
            <speaker>SUSANNA.</speaker>
            <p>Wie groß denn? meine Mama hat mir wohl zehnmal gesagt, daß ich darum nicht hoffärtig
              seyn müsse, weil unsere Abkunft von schlechten Leuten ist; und wenn ich nicht irre, so
              ist mein Aelter-Vater ein Schuflicker gewesen, daß nun der Himmel meinem Vater
              gesegnet, davor kann der Kutscher ja nicht.</p>
          </sp>
          <sp who="#charlotte">
            <speaker>CHARLOTTE.</speaker>
            <p>Der Satz hat seine Richtigkeit. Jungfer Susanna, nehmen sie mirs nicht übel. Ich sage
              alles aus guter Meinung. Will sie es aber nicht annehmen, das stehet ihr auch
              frey.</p>
          </sp>
          <sp who="#susanna">
            <speaker>SUSANNA.</speaker>
            <p>Es ist schon gut. Alle Leute wissen es schon, daß sie gerne hofmeistern mag; da sie
              mir nichts anders sagen wollte, könnte sie nur gar still geschwiegen haben. So was
              brauch ich nicht. Ich weiß selber schon, was ich sagen will.</p>
            <stage>Lauft weg.</stage>
          </sp>
          <sp who="#charlotte">
            <speaker>CHARLOTTE</speaker>
            <stage>allein.</stage>
            <p>Meine liebe Jungfer Susanna, ich merke wohl, Herr Rothbart, Herr Ehrenwehrt und der
              Kutscher sind alle Mannsleute bey euch. Jedoch, was soll ich sagen? Der Apfel fällt
              selten weit vom Stamme, und wie die Mutter ist, so erziehet sie auch die Tochter.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head><pb n="23"/> Achter Auftritt.</head>
          <stage>Sittenreich, Charlotte.</stage>
          <sp who="#sittenreich">
            <speaker>SITTENREICH.</speaker>
            <p>Wie! allein, liebste Charlotte? Wo ist meine Schwester?</p>
          </sp>
          <sp who="#charlotte">
            <speaker>CHARLOTTE.</speaker>
            <p>Sie ist so eben von mir gegangen. Ich habe sie erzürnet, und es ist mir leid.</p>
          </sp>
          <sp who="#sittenreich">
            <speaker>SITTENREICH.</speaker>
            <p>Es ist unmöglich, daß sie jemand erzürnen können.</p>
          </sp>
          <sp who="#charlotte">
            <speaker>CHARLOTTE.</speaker>
            <p>Sie erzählte mir eins und das andere von ihrer Lebensart, und ich war so
              unvorsichtig, ihr keinen Beyfall zu geben.</p>
          </sp>
          <sp who="#sittenreich">
            <speaker>SITTENREICH.</speaker>
            <p>Es ist ihrer Aufrichtigkeit und nicht ihrer Unvorsichtigkeit zuzuschreiben. Vergeben
              sie meiner Schwester einen Fehler, der von schlechter Erziehung herrühret. Sie weiß es
              nicht besser.</p>
          </sp>
          <sp who="#charlotte">
            <speaker>CHARLOTTE.</speaker>
            <p>Es hat auch nichts zu bedeuten. Ich bin es schon mit ihr gewohnt. Ich werde ihr dem
              ohngeachtet, sogleich nachgehen.</p>
            <stage>Will weggehen.</stage>
          </sp>
          <sp who="#sittenreich">
            <speaker>SITTENREICH.</speaker>
            <p>Erlauben sie, schönste Charlotte, daß ich sie eine kleine Weile aufhalte. Es hat
              seine Ursachen. Sie wissen, daß ich mich nun schon Jahr und Tag um ihre Gunst bemühet
              habe. Sie speisen mich stets mit zweifelhafter Hoffnung ab. Sie läugnen ihre Zuneigung
              nicht, und sagen doch gleichwol nicht ja. Wie lange soll ich denn in Ungewißheit
              leben? entdecken sie mir kürzlich die Ursachen hiervon. Zweifeln sie an meiner
              Aufrichtigkeit? oder misfällt ihnen meine Person? oder haben sie ihr Herz bereits
              anderswo verschenkt? Es scheinet gleichwol, daferne ich mich nicht so sehr
              schmeichele, daß keines von diesen allen ihre Einwilligung in mein, auf Tugend und
              Ehre gegründetes Verlangen, hindere. Sie müssen noch also ein Bedenken tragen, so mir
              unbekannt, und welches gleichwol ihre aufrichtige Erklärung zurück hält. Sie werden
              aber zu gleicher Zeit nicht unbillig finden, wenn ich mir die Entdeckung dessen, von
              ihnen ausbitte.</p>
          </sp>
          <sp who="#charlotte">
            <speaker>CHARLOTTE.</speaker>
            <p>Ihre Forderung, mein Herr Sittenreich, <pb n="24"/> ist ganz billig. Sie haben recht,
              es ist nunmehro jährig, als sie mir ihre Zuneigung zu meiner Person entdeckten. Ich
              begieng den Fehler, ihnen Gehör zu geben; doch hoffe ich, die allerstrengste Damen
              werden solchen entschuldigen, wenn sie betrachten, daß ein reicher Herr, an dessen
              Person und Aufführung nicht das Geringste auszusetzen ist, sich einem armen Mädgen
              anbot. So bald ich Zeit hatte nachzusinnen, nahm ich mir vor, mich ihrer und meiner
              Regung standhaft zu widersetzen, und ihnen die Unmöglichkeit ihres Verlangens
              vorzustellen; indem ich aber Gelegenheit hiezu suchte, wurde ihr Herr Vater krank.
              Diese Krankheit dauerte über ein halbes Jahr; bald war Hoffnung zu seiner Genesung,
              bald zu seinem Tode. Währende dieser Zeit schnitte ich ihnen alle Gelegenheit ab, mit
              mir zu reden, denn die Wahrheit zu gestehen; ich wollte erst sehen, wo es mit der
              Krankheit ihres Herrn Vaters hinaus wollte. Anietzo da er völlig genesen ist, kann ich
              nicht umhin sie zu bitten, daß sie ihre Liebe von mir ab, und derjenigen Person
              zuwenden mögen, welcher ihr Herr Vater ihnen aussehen wird.</p>
          </sp>
          <sp who="#sittenreich">
            <speaker>SITTENREICH.</speaker>
            <p>So höre ich wohl, schönste Charlotte, mein Vater ist derjenige, für welchen sie sich
              fürchten, und um dessentwillen sie auch mir gehäßig sind.</p>
          </sp>
          <sp who="#charlotte">
            <speaker>CHARLOTTE.</speaker>
            <p>Dieses nicht allein. Bedenken sie nur, daß ihr Herr Vater, so lange er lebet, nimmer
              in diese Heirath willigen würde. Nach seinem Sinne will er: Vors erste, daß seine
              Kinder sich in seiner Verwandschaft verheirathen. Vors zweete, daß beyde Partheyen
              gleich reich seyn sollen. Vors dritte, daß nichts ohne sein Vorwissen geschehe. Nun
              stellen sie sich vor, wie es ihnen gehen würde, wenn ihr Herr Vater erführe, daß sie
              sich auf eine ihm nicht anständige Art verheirathen wollten. Sie kennen sein hartes
              und unempfindliches Herz. Er würde sie ohnfehlbar enterben. Die Person, welche sie
              sich erwählet, wäre sodann die Ursache ihres Unfalls; die Liebe würde erkalten, und
              Noth und Verdruß würden die Früchte <pb n="25"/> einer übereilten Verbindung seyn. Ich
              hoffe, daß sie mit dieser Erklärung vollkommen zufrieden seyn werden, so bald sie die
              Sache auf eben die Art einzusehen belieben werden, als ich solche bereits eingesehen
              habe: sogleich werden sie auch meine Aufrichtigkeit entschuldigen. Denn die Wahrheit
              zu sagen; ich habe mir ein Gewissen gemacht, ihnen das Geringste zu verhelen: und
              überdem, mit Leuten von ihrer Art, kann man aufrichtig seyn, ohne zu besorgen, daß es
              übel ausgeleget werde.</p>
          </sp>
          <sp who="#sittenreich">
            <speaker>SITTENREICH.</speaker>
            <p>Ihre Aufrichtigkeit gefällt mir ungemein, und machet, daß ich sie noch weit stärker
              liebe. Ihre Entschliessung aber, welche aus diesem Nachsinnen entstehet, misfällt mir
              aufs äusserste: denn wenn sie mich, so, wie ich sie, lieben; so bin ich entschlossen,
              auch wider Willen meines Vaters mich mit ihnen zu verheirathen, und alles mit ihnen
              auszustehen, was das Schicksal über uns verhänget hat.</p>
          </sp>
          <sp who="#charlotte">
            <speaker>CHARLOTTE.</speaker>
            <p>Hiezu wird aber erst meine Einwilligung gehören.</p>
          </sp>
          <sp who="#sittenreich">
            <speaker>SITTENREICH.</speaker>
            <p>O! daran zweifele ich nicht mehr, nachdem sie sich einmal so gütig erkläret
              haben.</p>
          </sp>
          <sp who="#charlotte">
            <speaker>CHARLOTTE.</speaker>
            <p>Verzeihen sie, mein Herr, das Exempel einer meiner Freundinnen, welche sich auf eben
              die Art, an einen jungen Herrn verheirathet, welcher deßhalben von seinem Vater, drey
              Tage vor seinem Ende, enterbet worden, aus Verzweiflung Kriegesdienste genommen, meine
              Freundin erst in Armuth, und kurze Zeit darauf vor Gram und Sorge ins Grab gestürzet
              hat, lieget mir in gar zu frischem Andenken, als daß ich ihr so bald nachahmen
              sollte.</p>
          </sp>
          <sp who="#sittenreich">
            <speaker>SITTENREICH.</speaker>
            <p>Alle Unternehmungen haben keinen gleichen Ausgang, und alle Menschen haben nicht
              einerley Schicksal. Schönste Charlotte, haben sie guten Muth, und entziehen mir nur
              ihre Gunst nicht. Das übrige wird sich schon finden.</p>
          </sp>
          <sp who="#charlotte">
            <speaker>CHARLOTTE.</speaker>
            <p>Ich weiß hierauf weiter nichts zu sagen, als: wollte der Himmel, ihr und mein Glück
              stünde <pb n="26"/> in meinen Händen. Jedoch der Wohlstand erfordert, daß ich mich von
              hier begebe.</p>
          </sp>
          <sp who="#sittenreich">
            <speaker>SITTENREICH.</speaker>
            <p>Ich werde ihnen sogleich an der Tafel Gesellschaft leisten.</p>
            <stage>Begleitet sie bis an die Thüre. Allein.</stage>
            <p>Nun sitze ich recht zwischen zween Stühlen. Der Charlotte habe ich meine Liebe
              angetragen, sie schlägt solche nicht ab, und nimmt sie auch nicht an. Sie ist
              liebenswürdig, aber zu mei nem Unglücke verstehet sie vollkommen die Kunst, die
              Liebhaber mit guter Hoffnung aufzuhalten. Mein Freund, der Herr Ehrenwehrt, giebt mir
              ganz deutlich zu verstehen, daß er seine Schwester zu meiner Braut bestimmt. Sie ist
              nicht weniger liebenswürdig, und aus einer kurzen Unterredung, so ich mit ihr
              gepflogen, habe ich so viel Gutes wahrgenommen, daß ich Ursache hätte zu wünschen, die
              Charlotte nicht eher gekannt, und mich nicht mit ihr so weit eingelassen zu haben. Bey
              dieser wird mein Vater mir auch im Wege seyn, so wie er gerne siehet, daß ich die
              Carolina heirathe. Sollte Charlotte mich auch wohl recht lieben? Sollte es nicht
              Verstellung seyn? Sollte ich nicht einen Nebenbuhler haben? ... Nein, sie ist zu
              aufrichtig. Sie liebet mich, aber gar zu vorsichtig. Ohne Vorwurf kann ich sie nicht
              verlassen. Ich habe mir aber einmal fest vorgenommen, mich von meiner Angehörigen
              verdrüßlichem Umgange loß zu machen, und hiezu sehe ich ein gutes Mittel, wenn ich die
              Carolina heirathe. Aber wie handele ich alsdenn bey der Charlotte? Wiewol, da sie ihre
              Entschliessung so lange zurück hält; könnte sie es mir nicht gar sehr verargen. Mir
              fällt was ein. Ich will es machen, wie die heutigen neumodischen Freyer, die sich
              zwey, drey und mehr Bräute auf einmal anschaffen. Ja, ja, daß wird das Beste seyn. Das
              Glück mag den Ausschlag geben.</p>
            <stage>Gehet ab.</stage>
          </sp>
          <trailer>Ende des ersten Aufzuges.</trailer>
        </div>
      </div>
      <div type="act">
        <head>Zweeter Aufzug.</head>
        <div type="scene">
          <head>Erster Auftritt.</head>
          <stage>Agneta. Susanna. Beyde geputzt.</stage>
          <sp who="#susanna">
            <speaker>SUSANNA.</speaker>
            <p>Mama, ich habe unmöglich länger an der Tafel bleiben können. Ich weiß nicht, ob ich
              verrathen oder verkauft bin.</p>
          </sp>
          <sp who="#agneta">
            <speaker>AGNETA.</speaker>
            <p>Wie so, meine Tochter?</p>
          </sp>
          <sp who="#susanna">
            <speaker>SUSANNA.</speaker>
            <p>Der Fremde und mein Bruder haben lauter Zeug gesprochen, wovon ich mein Lebtage kein
              Wort gehöret habe. Sie redeten von Königen und Fürsten, die alle wunderliche Namen
              hatten; sie sprachen von Krieg und Blutvergiessen, von Türcken und Moscowitern;
              hernach fiengen sie von Sonne, Mond und Sterne an; hernach von Steinen, hernach vom
              Calender und dergleichen albern Zeug mehr, und da waren so viele lateinische Wörter
              mit eingemischt, daß mir übel dabey wurde. Was mich aber am meisten verdroß, war
              dieses: daß die fremde Jungfer und Charlotte allenthalben mit einredeten, und daß der
              Fremde und mein Bruder sie immer lobeten. Ich glaube auch fest, die fremde Jungfer hat
              sich nur so aufgeputzt. Sie wird wohl eben so ein armes Mädgen seyn, als die Charlotte
              ist.</p>
          </sp>
          <sp who="#agneta">
            <speaker>AGNETA.</speaker>
            <p>Woher schliessest du dieses?</p>
          </sp>
          <sp who="#susanna">
            <speaker>SUSANNA.</speaker>
            <p>Ja, Mama! weil sie von allen Sachen zu plaudern weiß, so wird sie auch sonder Zweifel
              viel gelesen und gelernet haben; und Mama hat mir ja immer gesagt, daß die armen Leute
              viel lernen müßten, und daß die Reichen solches nicht nöthig hätten.</p>
          </sp>
          <sp who="#agneta">
            <speaker>AGNETA.</speaker>
            <p>Es giebt bisweilen auch reiche Leute, die eine Ehre darin suchen, daß ihre Kinder
              viele Wissenschaften besitzen. Ich halte es für die größte Thorheit, und weiß meinen
              Eltern noch diese Stunde Dank, daß sie mich mit vielem Kopfbrechen verschonet haben.
              Mein Mann ist darin, Gottlob, mit mir einerley Meinung. Aber <pb n="28"/> sage mir,
              wie führete dein Vater sich bey dieser Plauderey auf?</p>
          </sp>
          <sp who="#susanna">
            <speaker>SUSANNA.</speaker>
            <p>Er hat im Anfange sich alle Mühe gegeben, mit zu sprechen. Da er merkte, daß die
              fremde Jungfer und mein Bruder einmal über seine Reden heimlich lächelten, wurde er
              ganz böse; ja ich war bange, daß es nicht gut gienge; denn er fieng schon an auf
              meinen Bruder zu schmälen, allein der Fremde brachte ihm geschwinde die Gesundheit
              aller wilden Männer; ich glaube er verstunde die Thaler, worauf wilde Männer gepräget
              sind, denn mein Vater wünschte sie alle zu haben, die in der Welt sind; darüber kam er
              auf andere Gedanken.</p>
          </sp>
          <sp who="#agneta">
            <speaker>AGNETA.</speaker>
            <p>Das war ein Glück. Aber wie führte sich der Fremde gegen dich auf?</p>
          </sp>
          <sp who="#susanna">
            <speaker>SUSANNA.</speaker>
            <p>Sehr schlecht. Er hat mich kaum angesehen; und wenn er ja einmal mit mir redete, so
              waren seine Worte so hoch, daß ich nichts darauf zu antworten wuste. Dagegen blieb
              Jungfer Charlotte ihm nichts schuldig, und er hat hundertmal mehr mit ihr, als mit mir
              geredet. Die Närrin! wenn sie Geld hätte, so glaube ich, sie unterstünde sich mich
              auszustechen.</p>
          </sp>
          <sp who="#agneta">
            <speaker>AGNETA.</speaker>
            <p>O, dafür ist dein Brautschatz Bürge. Aber wie gefällt dir sonst dein Bräutigam?</p>
          </sp>
          <sp who="#susanna">
            <speaker>SUSANNA.</speaker>
            <p>Recht gut, ich möchte ihn gerne haben. Er sieht wohl aus. Er ist auch reich, wenn er
              nur besser Bescheid wüste.</p>
          </sp>
          <sp who="#agneta">
            <speaker>AGNETA.</speaker>
            <p>Dein Bruder hat ja so viel von seiner guten Lebensart gerühmet.</p>
          </sp>
          <sp who="#susanna">
            <speaker>SUSANNA.</speaker>
            <p>Er mag nach seiner Art gut genug zu leben wissen, aber hier wird er damit nicht fort
              kommen. Er hat mich beym Essen kein einzigesmal genöthiget, ohngeachtet ich dichte bey
              ihm saß. Als ich neulich zur Hochzeit war, saß ein junger Mensch aus dieser Stadt bey
              mir, der mich auch mein Lebtage nicht gesehen hatte, der nöthigte mich bey jedem
              Bissen! Und was Henker! ich hätte ja müssen hungerig vom Tische gehen, wenn mich
              niemand genöthiget hätte. Seine Schwester weiß eben so <pb n="29"/> schlecht zu leben.
              Sie hat immer ihren Teller rein ledig gegessen, und hier ist gleichwol die Mode, daß
              man niemals alles aufißt, was einem vorgeleget wird, sondern allezeit ein Stück auf
              dem Teller liegen läßt: ja wenn sie nichts mehr vor sich hatte, so langte sie selber
              zu und nahm sich etwas. Sie schenkte sich auch bisweilen selber ein Glas Wein ein.</p>
          </sp>
          <sp who="#agneta">
            <speaker>AGNETA.</speaker>
            <p>Pfuy, ist das die Lebensart, die dein Bruder so gerühmet hat?</p>
          </sp>
          <sp who="#susanna">
            <speaker>SUSANNA.</speaker>
            <p>Noch mehr, Mama, er hat mich nicht einmal mit dem Fusse angestossen. Wenn mein Vetter
              Rothbart bey mir sitzet, und es sich eben nicht schicken will, daß wir uns oft die
              Hände geben; so weiß er mich so sachte mit dem Fusse anzustossen, daß michs recht
              erfreuet. Ja als ich heute desfals verdrießlich wurde, und um dem Fremden Gelegenheit
              zu geben, ihn endlich mit meinem Fusse anstieß, so zog er seinen gar weg.</p>
          </sp>
          <sp who="#agneta">
            <speaker>AGNETA.</speaker>
            <p>Der Kerl ist wohl gar ein Flegel. Doch laß dich den schlechten Anfang deiner Heirath
              nicht verdriessen, wenn darum ein Paar aus euch geworden ist: so wollen wir deinem
              Liebsten bald unsere Weise beybringen. Hat er nur erst die Anwerbung gethan, und das
              Jawort erhalten; hernach soll er schon nach unserer Pfeife tanzen. Habe ich deinen
              Vater allein können zu rechte bringen; so werden wir diesen auch wohl zwingen, denn
              unserer sind zwo. Dieser hatte auch viele üble Gewohnheiten an sich, allein ich wuste
              sie ihm mit List bald abzugewöhnen. Vors erste jagte ich alle seine alte Bediente, sie
              mochten so gut seyn als sie wollten, einen nach den andern zum Hause hinaus, und
              schaffte mir neue hinein. Vors andere hielte ich ihn mit guten Worten von den
              Gesellschaften ausser Hause, worin er vor dem gegangen war, ab. Nun hatte er noch ein
              paar gute Freunde, die ihm dann und wann im Hause besuchten, diese verläumdete ich so
              lange, bis er auch die abschaffte. Pferde, Hunde, und alles woran er bisher Vergnügen
              gefunden hatte, wuste ich ihm nach und nach so leid zu machen, <pb n="30"/> daß er
              zuletzt niemand, als mich hatte, mit dem er umgehen konnte. Mit Hülfe meiner
              Verwandten habe ich es endlich so weit gebracht, daß er alle Gewohnheiten, so bey uns
              gebräuchlich sind, angenommen hat; und nun ist es so weit gekommen, daß ich ihm nicht
              rathen wollte, etwas wider meinen Willen zu thun.</p>
          </sp>
          <sp who="#susanna">
            <speaker>SUSANNA.</speaker>
            <p>Ja, Mama, wenn es erst so weit wäre, so gienge das vielleicht mit mir und meinem
              Bräutigam auch an, aber die Sache siehet noch verzweifelt weitläuftig aus.</p>
          </sp>
          <sp who="#agneta">
            <speaker>AGNETA.</speaker>
            <p>Ey, das hat nichts zu bedeuten. Es hat mir geahnet, daß ich heute ein Glück erleben
              soll; und du weist, wenn mir was ahnet, so triffts immer ein. Neulich ahnte mir des
              Morgens, daß wir Fremde kriegen sollten. Ich machte darum eine kleine Pastete, und
              setzte sie in die Speisekammer. Es kamen zwar keine Fremde, und ihr lachtet darüber:
              allein, als ich des Abends nach meiner Pastete sehen wollte, saß ordentlich eine
              fremde Katze dabey, und fraß, was sie konnte; und also war meine Ahndung doch
              eingetroffen. Diese Nacht hat mir von nichts als faulen Eyern geträumet, und alle
              meine Traumbücher sagen, daß dieses eine Braut im Hause bedeute. Sey nur gutes Muths,
              die Sache wird sich bald ausweisen.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Zweeter Auftritt.</head>
          <stage>Grobian. Und die Vorigen.</stage>
          <sp who="#grobian">
            <speaker>GROBIAN.</speaker>
            <p>Zeit meines Lebens hat mir keine Mahlzeit so schlecht geschmecket, als die heutige.
              Der Henker in der Hölle hat den Schnickschnack erdacht, den ich über Tisch habe
              anhören müssen. Was Teufel gehen mich die Sterne und die Confusion der Planeten an?
              Meinetwegen mag der Türke sechs oder sieben Bürgen haben, und wenn er einen grossen
              Ofen hat, so mag er auch sehen, wo er Holz zum Einhitzen kriegt. Ich wollte, daß dem
              ersten, der in meiner Gegenwart von Staatssachen redet, die <pb n="31"/> Zunge im
              Halse verlähmte. <stage>Zur Susanna.</stage> Du hast dich auch aufgeführet, wie ein
              Beest. Läufst vom Tische, wie die Mahlzeit halb war.</p>
          </sp>
          <sp who="#susanna">
            <speaker>SUSANNA.</speaker>
            <p>Ey, Papa wer konnte den Wind anhören? es war mir gleichfalls ärgerlich. Wenn noch
              einer so vernünftig gewesen wäre, und hätte das Essen gelobet, wie unsere andere
              Freunde thun, die hier bisweilen kommen, oder hätte nach unserm Gesinde gefraget, oder
              ob unsere Hüner gut legten, so hätte man noch mit einsprechen können: allein von
              allem, was heute vorfiel, habe ich kein Wort verstanden, und als mir endlich die Zeit
              lang wurde, lief ich gar davon.</p>
          </sp>
          <sp who="#grobian">
            <speaker>GROBIAN.</speaker>
            <p>Da, ruf mir deinen Bruder heraus, und bleibe so lange bey denen Fremden, und höre
              wohl zu, was dein Bräutigam saget. Stelle dich nur freundlich gegen ihn, so wird er ja
              endlich das Maul aufthun, und sein Gewerbe anbringen, warum er hergekommen ist.</p>
            <stage>Susanna gehet ab.</stage>
            <p>Ist das nicht ein Leben, die Hauptsache versäumen wir, und plaudern von Dingen, die
              uns nicht angehen. Von der Philosophie, von der Mathematischen Poesie, vom grossen
              Cometen uud Klipfisch am Himmel, und wie der Ouark alle heißt. Ich hätte meinem Sohne
              gerne ein paar Ohrfeigen gegeben, wenn ich es nicht aus Furcht, die Fremden möchten
              sich daran stossen, unterlassen hätte. <stage>Zur Agneta.</stage> Nun, liebe Frau, wie
              stehts mit deiner Gesundheit?</p>
          </sp>
          <sp who="#agneta">
            <speaker>AGNETA.</speaker>
            <p>Es ist ein wenig besser.</p>
          </sp>
          <sp who="#grobian">
            <speaker>GROBIAN.</speaker>
            <p>Gottlob! Ich bin deinetwegen recht besorgt gewesen. Ich gedenke aber, ich werde mich
              nun an deine Stelle müssen ins Bett legen.</p>
          </sp>
          <sp who="#agneta">
            <speaker>AGNETA.</speaker>
            <p>Hast du dich denn so sehr geärgert?</p>
          </sp>
          <sp who="#grobian">
            <speaker>GROBIAN.</speaker>
            <p>Je, das möchte den Henker nicht verdriessen. Der Kerl kommt da her und will meine
              Toter heirathen, und wenn es ans Klappen gehet, so fängt er ein Wischewasche von
              Dingen an, die keinem vernünftigen Menschen etwas angehen. Mein Sohn desgleichen. <pb n="32"/> Ich habe ihm hinters Ohr gesteckt, er solle sich an die Schwester machen,
              so sitzt er da und unterstützt den andern in seiner albernen Plauderey, und haben mich
              zum Narren. Wo die Schurken sich einbilden, daß sie ihre Gelehrsamkeit vor mir wollen
              sehen lassen; so wollte ich, daß sie samt ihrer Gelehrsamkeit im Galgen
              vertrockneten.</p>
          </sp>
          <sp who="#agneta">
            <speaker>AGNETA.</speaker>
            <p>Je, nun, lieber Mann! ärgere dich nur nicht mehr. Es liegt blos daran, daß ich nur
              nicht dabey gewesen bin. So bald ich mich ins Spiel mischen werde, soll es ganz anders
              kommen.</p>
          </sp>
          <sp who="#grobian">
            <speaker>GROBIAN.</speaker>
            <p>Nun, nun, mich soll denn verlangen, was du wirst für Künste sehen lassen.</p>
          </sp>
          <sp who="#agneta">
            <speaker>AGNETA.</speaker>
            <p>Ey, ey, besinne dich nur, wie es uns selber ergangen ist, als wir uns heiratheten.
              Mein Lebtage wäre aus uns kein Paar geworden, wenn meine Mutter nicht das Beste gethan
              hätte. Ja wenn die Eltern nicht klüger wären, als die Kinder, so würde es oft toll
              aussehen.</p>
          </sp>
          <sp who="#grobian">
            <speaker>GROBIAN.</speaker>
            <p>Ja, wenn ich zurück denke, so habe ich Ursache deiner Mutter zu danken. Denn als ich
              nicht wuste, wie ich die Sache angreifen sollte, und unsere Heirath vor sehr
              weitläuftig, ja vor ungewiß ansahe, überrumpelte deine Mutter mich und meine Eltern,
              und die Sache war richtig, ehe ichs mich versahe. Sie war gewiß eine vernünftige Frau
              in Puncto des Kuppelns. Es ist Schade, daß sie in der Erde verfaulen soll.</p>
          </sp>
          <sp who="#agneta">
            <speaker>AGNETA.</speaker>
            <p>Meine Mutter hat mir die Regeln des Kuppelns selber beygebracht, und also werde ich
              das Handwerk ja wol verstehen. Höre nur an: Wenn wir ietzo werden Caffee trinken, so
              will ich mit dabey seyn; und da soll es nicht fünf Minuten währen, so will ich unsere
              eigene Tochter, in des Fremden Namen, um die Ehe ansprechen. O, wie lange ist die Mode
              schon gewesen, daß die Heirathen von Seiten der Braut gesucht werden. Wenn die Mädgen
              immer so lange warten sollten, bis der Bräutigam sie selber anspricht, so würde aus
              mancher Heirath in Ewigkeit nichts werden. Die Mannspersonen sind oft blöde, da muß
              man ihnen zu Hülfe kommen.</p>
            <pb n="33"/>
          </sp>
          <sp who="#grobian">
            <speaker>GROBIAN.</speaker>
            <p>Ich wünsche dir Glück zu deinem Vorhaben. Ich habe dich immer vor eine vernünftige
              Frau gehalten, und die Wahrheit zu sagen, das Kuppeln kleidet auch die Frau besser,
              als den Mann.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Dritter Auftritt.</head>
          <stage>Sittenreich und die Vorigen.</stage>
          <sp who="#sittenreich">
            <speaker>SITTENREICH.</speaker>
            <p>Was beliebet dem Herrn Vater?</p>
          </sp>
          <sp who="#grobian">
            <speaker>GROBIAN.</speaker>
            <p>Es ist dein Glück, daß du nicht ein paar Minuten eher gekommen bist. Deine Mutter hat
              mich eben besänftiget; sonst würde es toll ausgesehen haben. Habt ihr Teufelskinder
              euch beredet, daß ihr mich zum Narren haben wollt? Was vor Possen habt ihr diesen
              Mittag vorgehabt? Meinet ihr, daß mit euerer Freierey ein ganzes Jahr vergehen soll?
              Ich will noch heute ein Ende darin wissen, oder das Wetter soll darein schlagen.</p>
          </sp>
          <sp who="#sittenreich">
            <speaker>SITTENREICH.</speaker>
            <p>Ja, Herr Vater, das läßt sich ja nicht zwingen. Herr Ehrenwehrt muß ja erst meine
              Schwester kennen lernen. Er wird ja nicht so hinein platzen.</p>
          </sp>
          <sp who="#grobian">
            <speaker>GROBIAN.</speaker>
            <p>Bist du toll, oder was schadet dir? hat er nicht so viel Vertrauen zu dir, daß er
              glaubet, daß sie Geld hat?</p>
          </sp>
          <sp who="#sittenreich">
            <speaker>SITTENREICH.</speaker>
            <p>So denkt der Herr Ehrenwehrt nicht. Es ist ihm nicht ums Geld zu thun. Er siehet
              hauptsächlich aufs Gemüth.</p>
          </sp>
          <sp who="#grobian">
            <speaker>GROBIAN.</speaker>
            <p>So ist er ein Narr, wie du bist. Was Teufel, als ich meine Frau heirathete, war keine
              andere Frage, als: Wieviel Geld ist da? Wir hatten uns wohl von ferne gesehen, aber
              niemals gesprochen. Ihre und meine Eltern kamen zusammen, und wir hatten ein jeder
              einen Ring mitgebracht. Die Eltern führten das Wort und wir vertauschten die Ringe,
              ohne das Geringste zu sprechen. Ja ich erinnere mich, daß unsere Verwandte uns brav
              vexirten, da wir so gar denselben ganzen Abend nicht mit einander sprachen. Dem
              ohngeachtet sind wir nachhero bekannt genug geworden, und da war mehr als <pb n="34"/>
              zu viel Zeit, dasjenige mit einander zu sprechen, was wir uns zu sagen hatten. Und
              Trotz sey dem geboten, der auf unsere Lebensart was zu sagen hat. Die Ehen werden im
              Himmel gemacht. Aber ihr junge Narren wollet alles vorher untersuchen. Darüber gehet
              manche schöne Heirath zurück.</p>
          </sp>
          <sp who="#sittenreich">
            <speaker>SITTENREICH.</speaker>
            <p>Aber Herr Vater, woher kommen denn die unglücklichen Ehen? Ich sollte meinen, aus
              Ungleichheit der Gemüther.</p>
          </sp>
          <sp who="#grobian">
            <speaker>GROBIAN.</speaker>
            <p>Halts Maul. Ich habe dir schon oft gesagt, du sollst nicht raisoniren. Wenn Geld und
              Geld zusammen kommt, das giebt die besten Ehen. Die Gemüther sind eine Nebensache.
              Aber sage mir, hast du auf Universitäten auch gelernet, daß der Sohn dem Vater
              gehorsam seyn soll?</p>
          </sp>
          <sp who="#sittenreich">
            <speaker>SITTENREICH.</speaker>
            <p>O, das verstehet sich, in billigen Dingen.</p>
          </sp>
          <sp who="#grobian">
            <speaker>GROBIAN.</speaker>
            <p>So will ich, daß du noch heute des Herrn Ehrenwehrts Schwester um die Ehe
              ansprichst.</p>
          </sp>
          <sp who="#sittenreich">
            <speaker>SITTENREICH.</speaker>
            <p>Herr Vater, ich habe keine Lust zum Heirathen. Ich finde mehr Vergnügen am ledigen
              Stande.</p>
          </sp>
          <sp who="#grobian">
            <speaker>GROBIAN.</speaker>
            <p>Vergnügen hin, Vergnügen her. Ich befehle es dir, und deine Mutter will es auch.</p>
          </sp>
          <sp who="#agneta">
            <speaker>AGNETA.</speaker>
            <p>Ja, lieber Sohn, wenn ihr wünscht, daß es euch wohl gehen soll; so thut eurer Eltern
              Willen. Ihr kriegt ja alles, was ihr verlangen könnet. Eure Braut ist, wie ich höre,
              schön und reich.</p>
          </sp>
          <sp who="#sittenreich">
            <speaker>SITTENREICH.</speaker>
            <p>Wenn der Herr Vater und die Frau Mutter so hart darauf dringen, so will ich mein Heil
              versuchen. Wie aber, wenn sie mir eine abschlägige Antwort giebt?</p>
          </sp>
          <sp who="#agneta">
            <speaker>AGNETA.</speaker>
            <p>O, dafür laßt mich sorgen. Ich will sogleich Caffee mit euch trinken, und da sollt
              ihr sehen, wie ich das Wort für euch führen will.</p>
            <stage>Gehet ab.</stage>
          </sp>
          <sp who="#grobian">
            <speaker>GROBIAN.</speaker>
            <p>Ich muß doch gewiß ein gedoppelt rechtschaffener Mann seyn: weil der Himmel mir auf
              einmal ein gedoppeltes Glück bescheret. Nun, du hast studiret, lege mir das einmal
              aus.</p>
            <pb n="35"/>
          </sp>
          <sp who="#sittenreich">
            <speaker>SITTENREICH.</speaker>
            <p>Der Herr Vater ist reich und ...</p>
          </sp>
          <sp who="#grobian">
            <speaker>GROBIAN.</speaker>
            <p>Heraus damit.</p>
          </sp>
          <sp who="#sittenreich">
            <speaker>SITTENREICH.</speaker>
            <p>Reich und gei ...</p>
          </sp>
          <sp who="#grobian">
            <speaker>GROBIAN.</speaker>
            <p>Willt du es sagen oder nicht?</p>
          </sp>
          <sp who="#sittenreich">
            <speaker>SITTENREICH.</speaker>
            <p>Reich und sparsam.</p>
          </sp>
          <sp who="#grobian">
            <speaker>GROBIAN.</speaker>
            <p>Gelt, du bist nach gerade mit mir einerley Meinung, daß nichts mehr Vergnügen
              bringet, als wenn man viel Geld hat, und täglich was dazu erobert.</p>
          </sp>
          <sp who="#sittenreich">
            <speaker>SITTENREICH.</speaker>
            <p>Ja, wenns mit gutem Gewissen geschiehet.</p>
          </sp>
          <sp who="#grobian">
            <speaker>GROBIAN.</speaker>
            <p>Was ist das vor ein Ding, das Gewissen?</p>
          </sp>
          <sp who="#sittenreich">
            <speaker>SITTENREICH.</speaker>
            <p>Das Gewissen überhaupt ist eine beständige Erinnerung des Guten und Bösen, so wir
              verrichtet haben; und einem Wucherer, wovon hier die Rede ist, wird es fleißig
              vorhalten, ob er erlaubte oder unerlaubte Zinsen von seinem Gelde genommen hat. In dem
              ersten Falle heißt es ein gutes, und in dem zweeten ein böses Gewissen.</p>
          </sp>
          <sp who="#grobian">
            <speaker>GROBIAN.</speaker>
            <p>O, so habe ich ein gutes Gewissen, denn ich habe mein Lebtage nicht über 10 pro Cento
              auf Pfand genommen. Wenn man einmal minderjährigen, oder andern Leuten, die in Noth
              sind, hundert Rthlr. vorschiebt, und läßt sich hundert Ducaten dafür verschreiben, das
              kann nicht gerechnet werden, denn solches sind ausserordentliche Zufälle, und kommen,
              leider! sehr selten vor. Doch wieder auf unsere vorige Materie zu kommen; sollte es
              dem Herrn Ehrenwehrt wohl ein rechter Ernst um deine Schwester seyn? Ich will ja
              nimmer hoffen, daß du mir was weiß gemacht hast. Ich hienge dich auf, und mich
              dabey.</p>
          </sp>
          <sp who="#sittenreich">
            <speaker>SITTENREICH.</speaker>
            <p>Ey, Herr Vater, was sind das für argwöhnische Gedanken. Was hätte ich denn vor
              Ursache, dem Herrn Vater was weiß zu machen?</p>
          </sp>
          <sp who="#grobian">
            <speaker>GROBIAN.</speaker>
            <p>Vielleicht deine Freunde dann und wann zu Gaste zu bitten, und mir auf die Weise das
              Geld aus dem Beutel zu vexiren.</p>
          </sp>
          <sp who="#sittenreich">
            <speaker>SITTENREICH.</speaker>
            <p>Das wäre eine schlechte Sache. Es verlohnet sich wol der Mühe, von einer Mahlzeit zu
                <pb n="36"/> reden. Wenn es nichts anders gewesen wäre, so hätte ich es dem Herrn
              Vater gesagt. Er hätte meinen alten Bekannten doch wol ein paar Mal zum Essen
              genöthiget.</p>
          </sp>
          <sp who="#grobian">
            <speaker>GROBIAN.</speaker>
            <p>Das hätte ich wohl bleiben lassen. Meinest du, daß Mahlzeiten kein Geld kosten? Ist
              mir nicht diesen Mittag eine ganze Boutellie Wein darauf gegangen? Und kurz von der
              Sache zu reden: Wenn du mich die Wahrheit gesaget hast, so will auch noch heute ein
              Ende darin wissen, oder ...</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Vierter Auftritt.</head>
          <stage>Gutherz und die Vorigen.</stage>
          <sp who="#gutherz">
            <speaker>GUTHERZ.</speaker>
            <p>Lieber Schwager, ich freue mich, daß ich sie noch bey guter Gesundheit sehe.</p>
          </sp>
          <sp who="#grobian">
            <speaker>GROBIAN.</speaker>
            <p>Nun, das gestehe ich! Ich dachte, sie wären mir ganz böse; Haben sie nicht wider
              meiner Frau gesagt: Ich hätte sie beleidigt? Wie ist es denn möglich, daß sie zu mir
              kommen, da sie kaum merken, daß ich Lust habe, mich mit ihnen zu vertragen?</p>
          </sp>
          <sp who="#gutherz">
            <speaker>GUTHERZ.</speaker>
            <p>Ich habe gehöret, daß sie diesen Morgen in meinem Hause gewesen sind.</p>
          </sp>
          <sp who="#grobian">
            <speaker>GROBIAN.</speaker>
            <p>Ha, ha, da kommts her. Ihnen ist mit der Ehre gedienet.</p>
          </sp>
          <sp who="#gutherz">
            <speaker>GUTHERZ.</speaker>
            <p>Keinesweges.</p>
          </sp>
          <sp who="#grobian">
            <speaker>GROBIAN.</speaker>
            <p>Meinen andern Schwägern soll es auch so gut nicht werden, kommen sie nicht erst zu
              mir: ein Schelm, der sich mit ihnen verträgt.</p>
          </sp>
          <sp who="#gutherz">
            <speaker>GUTHERZ.</speaker>
            <p>Ich glaube, sie haben ihnen eben so viel zu leide gethan, als ich.</p>
          </sp>
          <sp who="#grobian">
            <speaker>GROBIAN.</speaker>
            <p>Das thut zur Sache nichts. Ich bin der Reichste unter ihnen, und also gebühret mir
              auch die größte Ehre.</p>
          </sp>
          <sp who="#gutherz">
            <speaker>GUTHERZ.</speaker>
            <p>Das ist eine schlechte Folge. Doch begnüge ich mich damit, wenn sie mir das Zeugniß
              geben, daß ich mich jederzeit gegen sie als ein rechtschaffener Freund bewiesen
              habe.</p>
            <pb n="37"/>
          </sp>
          <sp who="#grobian">
            <speaker>GROBIAN.</speaker>
            <p>Ich habe keine andere Ursache, als sie für meinen liebsten Schwager zu halten, und
              werde es auch künftig thun, wenn sie mir nur noch diesmal einen Gefallen erweisen
              wollen.</p>
          </sp>
          <sp who="#gutherz">
            <speaker>GUTHERZ.</speaker>
            <p>Von Herzen gerne; sagen sie mir nur, worin der Dienst bestehen soll.</p>
          </sp>
          <sp who="#grobian">
            <speaker>GROBIAN.</speaker>
            <p>Der junge Ehrenwehrt von Leipzig und seine Schwester sind hier gekommen. Mein Sohn
              hat mir gesagt, daß es blos darum geschehen ist, weil er meine Tochter heirathen will;
              und ich bin nicht allein Willens, ihm meine Tochter zu geben; sondern ich sähe auch
              gerne, daß mein Sohn seine Schwester heirathete. Denken sie, welch eine vortrefliche
              Sache wäre das! Ihr Vater hat ihnen vier Tonnen Goldes hinterlassen.</p>
          </sp>
          <sp who="#gutherz">
            <speaker>GUTHERZ.</speaker>
            <p>Herr Ehrenwehrt aus Leipzig will ihre Tochter heirathen? Ich habe viel Gutes von ihm
              gehöret. Ey, beschreiben sie mir einmal seine Aufführung. Wie gefällt er ihnen?</p>
          </sp>
          <sp who="#grobian">
            <speaker>GROBIAN.</speaker>
            <p>Er ist mit einem Worte ein Narr, er hat studieret.</p>
          </sp>
          <sp who="#gutherz">
            <speaker>GUTHERZ.</speaker>
            <p>Wollen sie denn ihre Tochter einem Narren geben?</p>
          </sp>
          <sp who="#grobian">
            <speaker>GROBIAN.</speaker>
            <p>Er ist ein reicher Narr. Wäre er ein armer, so möchte er wieder hingehen, wo er
              hergekommen ist.</p>
          </sp>
          <sp who="#gutherz">
            <speaker>GUTHERZ.</speaker>
            <p>So, so. Aber hat er denn ihre Tochter schon angesprochen, und will er ihrem Sohne
              seine Schwester geben?</p>
          </sp>
          <sp who="#grobian">
            <speaker>GROBIAN.</speaker>
            <p>Das ist es eben, worin sie uns behülflich seyn sollen. Die Sache siehet sonst noch
              weitläuftig aus. Sie haben diesen Mittag mit uns gespeiset, und da ist nichts
              vorgefallen. Sie kennen mich. Mir ist nichts verdrießlicher, als das lange Zaudern,
              zumal wenn es einem Unkosten verursachet. Da haben sie mir schon den ganzen Tag auf
              die Küche gelegen, und mir würde ein schlechter Gefallen geschehen, wenn dieses oft
              kommen sollte.</p>
            <pb n="38"/>
          </sp>
          <sp who="#gutherz">
            <speaker>GUTHERZ</speaker>
            <stage>zum Sittenreich.</stage>
            <p>Was sagen sie denn dazu, mein Vetter? Sollte Herr Ehrenwehrt ihnen wohl seine
              Schwester geben, und die ihrige dagegen heirathen?</p>
          </sp>
          <sp who="#sittenreich">
            <speaker>SITTENREICH.</speaker>
            <p>Daß er in der Absicht hieher gekommen ist, um sie zu sehen, das kann ich ihnen
              versichern; ob sie ihm aber anstehe und ob er sie heirathen wird, desgleichen, ob
              seine Schwester mich liebet, das alles sind Dinge, welche der Erfolg lehren wird. Der
              Herr Vater ist ein bißgen allzueilig.</p>
          </sp>
          <sp who="#grobian">
            <speaker>GROBIAN.</speaker>
            <p>Und du bist eine alte Hure. Was Teufel, hier sind ja Umstände, wo es keiner
              Weitläufigkeit bedarf. Ihr habt alle vier Geld. Ist das nicht genug? Hören sie, lieber
              Schwager, ich verlasse mich auf sie. Sie sind ein vernünftiger Mann, sie werdens so
              machen, daß ich noch heute ein Ende darin sehe.</p>
            <stage>Gehet ab.</stage>
          </sp>
          <sp who="#gutherz">
            <speaker>GUTHERZ.</speaker>
            <p>Lieber Vetter, nachdem sie mich vor einiger Zeit zum Vertrauten ihrer Geheimnisse in
              Ansehung des Liebesverständnisses mit der Jungfer Charlotte gemacht haben: so habe ich
              nicht ermangelt, solche theils bey mir zu überlegen, theils auch bey der Jungfer
              Charlotte mich selber zu erkundigen, wie sie gegen ihnen gesinnet sey. Um ihnen nur
              also mit kurzem meine Meinung zu eröffnen; so wissen sie: daß ich sie gleich vor dem
              Eintritt in diesen Saal gesprochen, und aus ihren Reden so viel vernommen habe, daß
              sie ohne Einwilligung ihres Herrn Vaters sich nicht entschliessen will, in ihren
              Antrag zu willigen. Wenn nun des Herrn Ehrenwehrts Jungfer Schwester ihren Augen so
              wohl gefiele, als die Jungfer Charlotte: so wäre mein Rath, ihr Glück bey dieser zu
              versuchen. Ihre Hauptabsicht ist doch nur, sich des verdrießlichen Umganges ihrer
              Angehörigen zu entziehen. Und da die Jungfer Charlotte sie schon so lange aufgehalten
              hat, so sind sie gar nicht an sie gebunden. Gesetzt auch, sie schmeichelten sich mit
              der Hoffnung, daß sie dieselbe endlich überredeten, wiewol es nicht unmöglich wäre: So
              stellen sie sich dagegen die Schwürigkeiten vor, ihres Herrn Vaters Einwilligung zu
              erhalten. Ich bekenne in diesem Stücke mein <pb n="39"/> Unvermögen. Ueberlegen sie es
              kürzlich. Erwägen sie aber hauptsächlich, daß sie nicht alle Tage eine so schöne
              Gelegenheit haben, ihren Zweck zu erreichen.</p>
          </sp>
          <sp who="#sittenreich">
            <speaker>SITTENREICH.</speaker>
            <p>Lieber Herr Oheim, ich habe die Sache bereits auf eben die Art überleget; ich habe
              auch schon dieselbe Entschliessung gefasset, und nur gewartet, daß sie durch ihren
              allezeit treuen Rath mich darin stärken möchten. Ja, ich will der Carolina mein Herz
              anbieten, und hoffe glücklich zu seyn. Sie hat eben so viel reizendes, als die
              Charlotte, und ihr Besitz wird mir durch die Einwilligung meines Vaters leicht
              gemacht. Nur fürchte ich, daß Charlotte mich einer Untreue beschuldigen möchte, und
              also erachte vorher nothwendig zu seyn, ihr mein Vorhaben zu eröffnen.</p>
          </sp>
          <sp who="#gutherz">
            <speaker>GUTHERZ.</speaker>
            <p>Nein, das finde ich nicht rathsam. Ich will es schon bey ihr verantworten, und
              hernach mich auch ihrer annehmen.</p>
          </sp>
          <sp who="#sittenreich">
            <speaker>SITTENREICH.</speaker>
            <p>Ich nehme ihren guten Rath denn als einen Befehl an.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Fünfter Auftritt.</head>
          <stage>Agneta und die Vorigen.</stage>
          <sp who="#agneta">
            <speaker>AGNETA.</speaker>
            <p>Guten Tag, mein lieber Bruder! Es ist mir lieb euch wohl zu sehen. Woher hat man das
              Glück?</p>
          </sp>
          <sp who="#gutherz">
            <speaker>GUTHERZ.</speaker>
            <p>Es ist ein Glück, welches ihr so oft haben könnet, als ihr es verlanget, liebe
              Schwester.</p>
          </sp>
          <sp who="#agneta">
            <speaker>AGNETA.</speaker>
            <p>O, ihr seyd immer hönisch.</p>
          </sp>
          <sp who="#gutherz">
            <speaker>GUTHERZ.</speaker>
            <p>Ey, versteht mich doch einmal.</p>
          </sp>
          <sp who="#agneta">
            <speaker>AGNETA.</speaker>
            <p>Ey, was verstehen? Alle Leute können nicht so viel verstehen, als ihr.</p>
          </sp>
          <sp who="#gutherz">
            <speaker>GUTHERZ.</speaker>
            <p>Wer den Verstand hätte, der uns beyden fehlet, der hätte mehr als wir.</p>
          </sp>
          <sp who="#agneta">
            <speaker>AGNETA.</speaker>
            <p>Ich habe Verstand genug. Wenn ich meinem Mann gefalle, so bin ich zufrieden. Aber
              wenn ihr hieher kommt, so ist immer genug über mich zu klagen.</p>
          </sp>
          <sp who="#gutherz">
            <speaker>GUTHERZ.</speaker>
            <p>Ich habe dann und wann von der schlechten <pb n="40"/> Kinderzucht gesprochen, dazu
              hat mich mein Gewissen verbunden: denn hievon entstehet alles Böse, was in der Welt
              ist.</p>
          </sp>
          <sp who="#agneta">
            <speaker>AGNETA.</speaker>
            <p>Ich habe bey der Erziehung meiner Tochter keinen Hofmeister nöthig gehabt. Sie kann
              so viele Gerichte kochen, als Tage in der Woche sind, und ich und mein Mann essen,
              Jahr aus Jahr ein, immer einerley; das wird sich mein künftiger Schwiegersohn auch
              gefallen lassen. Sie kann stricken und nähen. Sie singet Vor- und Nachmittage mit mir
              ein Lied. Sie liebet die Einsamkeit, und geht lieber mit geringen Leuten um, als in
              grossen vornehmen Gesellschaften. Sie spielet nicht um Geld; sondern irgend um einen
              Kuß oder so was. Sie trinkt nicht, ausser dann und wann ein Glas Branntwein, um den
              Wein zu ersparen. Wie soll ein Frauenzimmer besser beschaffen seyn?</p>
          </sp>
          <sp who="#gutherz">
            <speaker>GUTHERZ.</speaker>
            <p>Es ist zu späte ietzo davon zu reden. Die Früchte dieser Erziehung werden sich
              künftig zeigen. Ich bin überdem aus keiner andern Absicht hergekommen, als unsere
              Freundschaft zu erneuern, und euch zu dem Vorhaben, eure Kinder zu versorgen, Glück zu
              wünschen.</p>
          </sp>
          <sp who="#agneta">
            <speaker>AGNETA.</speaker>
            <p>Da seht ihrs nun, daß meine Tochter gleichwol einen Mann kriegt, ohngeachtet sie so
              schlecht erzogen ist.</p>
          </sp>
          <sp who="#gutherz">
            <speaker>GUTHERZ.</speaker>
            <p>Ist es denn damit genug, daß sie einen Mann kriegt? Daran habe ich niemals
              gezweifelt.</p>
          </sp>
          <sp who="#agneta">
            <speaker>AGNETA.</speaker>
            <p>Ja was hat das Frauenzimmer weiter vor Glück in der Welt zu erwarten, als einen Mann
              zu kriegen?</p>
          </sp>
          <sp who="#gutherz">
            <speaker>GUTHERZ.</speaker>
            <p>Bleibet nur bey euren Meinungen. Ich werde doch nicht vermögend seyn, euch des
              Gegentheils zu überführen.</p>
          </sp>
          <sp who="#agneta">
            <speaker>AGNETA.</speaker>
            <p>Das will ich auch. Es ist mir bishero gut dabey gegangen, ich werde auch ferner wohl
              dabey fahren. <stage>Zum Sittenreich.</stage> Ach denkt doch, mein Sohn, welch ein
              Unglück! Ich habe zu meiner alten Muhme geschickt, und fragen lassen, wie man sich
              verhalten müsse, wenn Sohn und Tochter in einem Hause zu gleicher Zeit versprochen <pb n="41"/> sind. Da kriege ich zur Antwort: In einigen achzig Jahren wäre dergleichen
              Exempel ihres Wissens nicht vorgekommen. Nun weiß ich mich bey niemand anders Raths zu
              erholen. Denn dies ist die einige Frau, die das Herkommen und den Schlendrian recht
              aus dem Grunde verstehet. O, was müssen Eltern um ihrer Kinder willen nicht manche
              Sorgenvolle Stunde haben!</p>
          </sp>
          <sp who="#sittenreich">
            <speaker>SITTENREICH.</speaker>
            <p>Ey, Frau Mutter, wir wollens machen, so gut wir können.</p>
          </sp>
          <sp who="#agneta">
            <speaker>AGNETA.</speaker>
            <p>Ey, wir wollen uns auslachen lassen?</p>
          </sp>
          <sp who="#sittenreich">
            <speaker>SITTENREICH.</speaker>
            <p>Wer fraget nach närrischer Leute Gelächter?</p>
          </sp>
          <sp who="#agneta">
            <speaker>AGNETA.</speaker>
            <p>Ich war neulich auf einen Besuch einer Kindbetterin, da waren die klügste und
              vornehmste Frauen von der ganzen Stadt, die hatten über funfzig Fehler angemerket, die
              sich bey allerhand Freuden- und Trauerfällen zugetragen hatten. Solte ich auch so über
              ihre Zunge springen? ich müßte mich wahrhaftig todt schämen.</p>
          </sp>
          <sp who="#gutherz">
            <speaker>GUTHERZ.</speaker>
            <p>Ja, ja, in den Wochenstuben ist der Sitz der Weisheit.</p>
          </sp>
          <sp who="#agneta">
            <speaker>AGNETA.</speaker>
            <p>Das geht euch schon wieder nichts an. Genug, ich will so lange nachfragen, bis ich
              weiß, was das alte Herkommen in diesem Stücke erfordert. Ein anderer kann thun, was er
              will.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Sechster Auftritt.</head>
          <stage>Ehrenwehrt, Carolina, die Vorigen.</stage>
          <sp who="#sittenreich">
            <speaker>SITTENREICH</speaker>
            <stage>zum Gutherz.</stage>
            <p>Lieber Oheim, da ist der Herr Ehrenwehrt und seine Jungfer Schwester. <stage>Zum
                Ehrenwehrt.</stage> Lieber Bruder, das ist meine Mutter, und das ist der Herr
              Gutherz, mein Oheim.</p>
          </sp>
          <sp who="#ehrenwehrt">
            <speaker>EHRENWEHRT.</speaker>
            <p>Ich schätze mich glücklich, sie kennen zu lernen.</p>
          </sp>
          <sp who="#agneta">
            <speaker>AGNETA</speaker>
            <stage>neigt sich.</stage>
            <p>Ich bedanke mich.</p>
          </sp>
          <sp who="#carolina">
            <speaker>CAROLINA.</speaker>
            <p>Ich erfreue mich gleichfals, mit ihnen bekannt zu werden.</p>
            <pb n="42"/>
          </sp>
          <sp who="#agneta">
            <speaker>AGNETA.</speaker>
            <p>Ich bedanke mich.</p>
          </sp>
          <sp who="#ehrenwehrt">
            <speaker>EHRENWEHRT.</speaker>
            <p>Wir beklagen, daß wir ihrer Gesellschaft bey der Tafel haben entbehren müssen.</p>
          </sp>
          <sp who="#agneta">
            <speaker>AGNETA.</speaker>
            <p>Ich bedanke mich.</p>
          </sp>
          <sp who="#carolina">
            <speaker>CAROLINA.</speaker>
            <p>Man sagte uns, daß sie unpäßlich wären, und es soll mir lieb seyn zu hören, daß es
              sich gebessert.</p>
          </sp>
          <sp who="#agneta">
            <speaker>AGNETA.</speaker>
            <p>Ich bedanke mich.</p>
          </sp>
          <sp who="#ehrenwehrt">
            <speaker>EHRENWEHRT.</speaker>
            <p>Wir bedauren inzwischen, daß wir Ungelegenheit verursachet haben, doch es ist auf
              Befehl des Herrn Liebsten geschehen.</p>
          </sp>
          <sp who="#agneta">
            <speaker>AGNETA.</speaker>
            <p>Ich bedanke mich.</p>
          </sp>
          <sp who="#carolina">
            <speaker>CAROLINA.</speaker>
            <p>Wir haben die Güte zu rühmen, so uns dero Herr Liebster erwiesen.</p>
          </sp>
          <sp who="#agneta">
            <speaker>AGNETA.</speaker>
            <p>Ich bedanke mich.</p>
          </sp>
          <sp who="#ehrenwehrt">
            <speaker>EHRENWEHRT.</speaker>
            <p>Die Bekanntschaft mit dem Herrn Sohne, so ich zu Leipzig erhalten, hat mich begierig
              gemacht, auch dessen wehrte Angehörige zu kennen.</p>
          </sp>
          <sp who="#agneta">
            <speaker>AGNETA.</speaker>
            <p>Ich bedanke mich.</p>
          </sp>
          <sp who="#carolina">
            <speaker>CAROLINA.</speaker>
            <p>Sie haben ein überaus wohleingerichtetes Haus.</p>
          </sp>
          <sp who="#agneta">
            <speaker>AGNETA.</speaker>
            <p>Ich bedanke mich. Ich bitte gleichwol nicht übel zu deuten, daß es so unrein
              aussiehet, und daß die Vorhänge abgenommen sind. Wir haben mit der Wäsche zu thun.</p>
          </sp>
          <sp who="#ehrenwehrt">
            <speaker>EHRENWEHRT.</speaker>
            <p>O, das haben wir nicht einmal bemerket. Der Umgang mit wackern Leuten ist alles, was
              wir suchen.</p>
          </sp>
          <sp who="#gutherz">
            <speaker>GUTHERZ.</speaker>
            <p>So ist ihnen die heutige Tischgesellschaft, ohne Zweifel, sehr angenehm gewesen?</p>
          </sp>
          <sp who="#ehrenwehrt">
            <speaker>EHRENWEHRT.</speaker>
            <p>O ja, wenn man einen alten Bekannten zum erstenmale wieder siehet, und ein artiges
              Frauenzimmer zugleich antrifft, da kann es nicht anders seyn.</p>
          </sp>
          <sp who="#agneta">
            <speaker>AGNETA.</speaker>
            <p>Mein Herr, sie müssen sich in Hamburg verheirathen, weil ihnen unser Frauenzimmer so
              wohl gefällt.</p>
          </sp>
          <sp who="#ehrenwehrt">
            <speaker>EHRENWEHRT.</speaker>
            <p>Ich höre, es werden hier viele Umstände dazu erfordert.</p>
            <pb n="43"/>
          </sp>
          <sp who="#agneta">
            <speaker>AGNETA.</speaker>
            <p>Ach nein; wenn ich zum Exempel meine Tochter verheirathen sollte, dazu würde nicht
              viel Weitläuftigkeit gehören. Ihre ganze Aussteuer ist fertig. Ich gebe ihr von jedem
              Stücke sechs Dutzend mit, und am baaren Gelde, 20000. Rthlr. Das ist fürwahr keine
              schlechte Parthie. Und wenn ein braver Mann käme, der uns gefiele: so sollte er noch
              heute das Jawort haben.</p>
          </sp>
          <sp who="#ehrenwehrt">
            <speaker>EHRENWEHRT.</speaker>
            <p>Das Glück wollte ich wohl einem Menschen gönnen, der ihrer wehrt wäre.</p>
          </sp>
          <sp who="#agneta">
            <speaker>AGNETA.</speaker>
            <p>Ach ja, mein Herr, wenn sie etwa einen guten Bräutigam für sie wissen; so will ich
              bitten, uns solchen vorzuschlagen.</p>
          </sp>
          <sp who="#ehrenwehrt">
            <speaker>EHRENWEHRT.</speaker>
            <p>O, da wird sich leicht einer finden. Ich will mich nur ein wenig besinnen.</p>
          </sp>
          <sp who="#agneta">
            <speaker>AGNETA.</speaker>
            <p>Vor ihre Ehrlichkeit stehe ich ein. Hier kommt keine fremde Mannsperson ins Haus,
              ausser ein Paar von unserer Freundschaft, und von denen ich nichts zu befürchten
              habe.</p>
          </sp>
          <sp who="#ehrenwehrt">
            <speaker>EHRENWEHRT.</speaker>
            <p>Ey, solche Gedanken muß man sich nicht in den Kopf setzen. Das Vertrauen zu einer
              wohlerzogenen Tochter muß stärker seyn, als die Furcht für alle Mannspersonen in der
              Welt.</p>
          </sp>
          <sp who="#agneta">
            <speaker>AGNETA.</speaker>
            <p>Ja, ja, aber Gelegenheit macht doch Diebe. Ich weiß, was ich in meiner Jugend für
              Anfechtung gehabt habe. Und wenn ich von meiner Tochter Ehre, Rede und Antwort geben
              soll, so muß ich sie selbst hüten. Dieses habe ich auch so viel möglich gethan. Wenn
              ich sie aber unumgänglich aus den Augen habe lassen müssen; so habe ich ihr eine alte
              Amme zur Aufseherin bestellet. Dieses Mensch ist mir so getreu, daß sie eher ihr Leben
              liesse, als zugäbe, daß einer meine Tochter nur anrührete.</p>
          </sp>
          <sp who="#ehrenwehrt">
            <speaker>EHRENWEHRT.</speaker>
            <p>Auf diese Weise ist sie in guten Händen gewesen.</p>
          </sp>
          <sp who="#agneta">
            <speaker>AGNETA.</speaker>
            <p>O ja, die gute Amme ist in ihrer Jugend selbst ... betrogen worden, und also kann sie
              aus der Erfahrung warnen.</p>
            <pb n="44"/>
          </sp>
          <sp who="#ehrenwehrt">
            <speaker>EHRENWEHRT.</speaker>
            <p>Die Eltern sind glücklich, welche Freude an ihren Kindern erleben.</p>
          </sp>
          <sp who="#agneta">
            <speaker>AGNETA.</speaker>
            <p>Meine Tochter hat sich von Jugend auf bemühet, mir ähnlich zu werden. Das ist alles,
              was man mit Recht von Kindern fodern kann, und ich versichere ihnen, sie ist gar nicht
              aus der Art geschlagen. Der Verstand aber kommt nicht vor den Jahren; und das Gute, so
              sie noch nicht von mir angenommen hat, wird sie gewiß mit der Zeit kriegen.</p>
          </sp>
          <sp who="#ehrenwehrt">
            <speaker>EHRENWEHRT.</speaker>
            <p>O, so wird sie vollkommen so werden, als ihre Mutter ist.</p>
          </sp>
          <sp who="#agneta">
            <speaker>AGNETA.</speaker>
            <p>Ich bedanke mich.</p>
          </sp>
          <sp who="#ehrenwehrt">
            <speaker>EHRENWEHRT</speaker>
            <stage>zur Carolina.</stage>
            <p>Liebe Schwester, verweilet ein wenig hier, und höret, was die Frau Agneta euch vor
              gute Lehren giebt, ich will nur ein paar Worte mit Herrn Sittenreich allein reden.</p>
          </sp>
          <sp who="#gutherz">
            <speaker>GUTHERZ.</speaker>
            <p>Ich werde sie begleiten, denn ich habe ihnen beyden etwas zu sagen.</p>
            <stage>Ehrenwehrt, Sittenreich und Gutherz gehen ab.</stage>
          </sp>
          <sp who="#agneta">
            <speaker>AGNETA.</speaker>
            <p>Nun meine liebe Jungfer Carolina, wie gefällt es ihnen in unserer Stadt?</p>
          </sp>
          <sp who="#carolina">
            <speaker>CAROLINA.</speaker>
            <p>Ich kann noch nicht viel davon sagen. Ich bin eine sehr kurze Zeit hier.</p>
          </sp>
          <sp who="#agneta">
            <speaker>AGNETA.</speaker>
            <p>Aber wie gefällt es ihnen denn in meinem Hause?</p>
          </sp>
          <sp who="#carolina">
            <speaker>CAROLINA.</speaker>
            <p>Was ich bishero gesehen, gefällt mir sehr wohl.</p>
          </sp>
          <sp who="#agneta">
            <speaker>AGNETA.</speaker>
            <p>Sie werden einen grossen Unterscheid finden, wenn sie erst zu andern Leuten kommen
              werden. In unserm Hause gehet alles ganz ordentlich zu. Solten sie nur in unsers
              Nachbarn Haus kommen; sie würden eine Lebensart finden, daß sie sich wundern müsten.
              Fremde Leute kommen da mehr, als Verwandte; in unserm Hause darf kein Fremder riechen.
              Hunderterley Essen wird da gekocht, wovon wir unser Lebtage nicht einmal den Namen
              gehöret haben. Da wird der beste Wein getrunken, wenn wir uns mit Bier vergnügen. Da
              sind <pb n="45"/> die neuesten Moden von Kleidungen. Wenn wir einmal zur Hochzeit oder
              auf eine Gasterey gehen; so borgen wir den Schmuck von den Galanteriehändlern, unter
              dem Vorwande, als wollten wir ihn kaufen, schicken ihn aber des andern Tages wieder
              hin, und lassen sagen: er hätte uns nicht angestanden. Uns darf niemand was übel
              nehmen, denn wir sind reiche Leute. Wenn wir nun des Abends gewöhnlichermassen um neun
              Uhr, um das Licht zu ersparen, zu Bette gehen; so sitzen sie noch ein paar Stunde und
              lachen. In unserm Hause wird gar nicht gelacht. Wenn vor den Armen gesammlet wird,
              geben wir einen Sechsling, und sie einen Gulden. Mein Mann kann sich nicht genug
              darüber verwundern. Er hat vor zehn Jahren schon prophezeyet, daß diese Leute zum
              Thore hinaus gehen würden; sie leben aber noch auf eine Weise, und bleiben doch im
              Lande.</p>
          </sp>
          <sp who="#carolina">
            <speaker>CAROLINA.</speaker>
            <p>Ohne Zweifel werden die Leute sehr reich seyn.</p>
          </sp>
          <sp who="#agneta">
            <speaker>AGNETA.</speaker>
            <p>O nein! Sowohl der Mann als die Frau haben wenig Vermögen gehabt, als sie sich
              geheirathet haben; und dieses verdriesset eben meinem Manne, daß er von seinem grossen
              Gelde das nicht thun kann, was diese Leute von ihrem mittelmäßigen Vermögen thun.</p>
          </sp>
          <sp who="#carolina">
            <speaker>CAROLINA.</speaker>
            <p>So werden sie ihre Kinder sonder Zweifel auch wohl erziehen?</p>
          </sp>
          <sp who="#agneta">
            <speaker>AGNETA.</speaker>
            <p>Sie haben nur eine Tochter, der halten sie wohl ein halb Dutzend Lehrmeister. Mein
              Mann hat ausgerechnet, wenn man jährlich hundert Reichsthaler an einem Kinde ersparet,
              daß solches in einer Zeit von zwölf Jahren, nebst der Zinse, die er mit diesem Gelde
              erwerben kann, wenigstens dreytausend Reichsthaler betrüge. Wenn man die zum
              Brautschatze legt, ist das nicht besser als alle Wissenschaften?</p>
          </sp>
          <sp who="#carolina">
            <speaker>CAROLINA.</speaker>
            <p>Ja, ja, mit Geld kann man vieles ausrichten, aber Geld und gute Erziehung kann auch
              wohl beysammen stehen.</p>
          </sp>
          <sp who="#agneta">
            <speaker>AGNETA.</speaker>
            <p>In unserer Verwandschaft werden alle<pb n="46"/> Töchter nach einer Weise erzogen.
              Und denken sie nur, wenn wir zusammen kämen, und ein Mädgen wollte es dem andern in
              der Lebensart zuvor thun; würde es nicht hundert Stichelreden, ja gar eine ewige
              Feindschaft setzen?</p>
          </sp>
          <sp who="#carolina">
            <speaker>CAROLINA.</speaker>
            <p>Hievon zu urtheilen, bin ich zu ungeschickt.</p>
          </sp>
          <sp who="#agneta">
            <speaker>AGNETA.</speaker>
            <p>Wenn man sich in allen Fällen nach seinen Verwandten richtet, das träget viel zum
              Hausfrieden bey. Man hat einerley Ordnung, einerley Gewohnheit, einerley Lebensart.
              Wir halten so streng darüber, daß wir unter uns verabredet, keinen Fremden in unsere
              Gesellschaft zu bringen. Wer Henker wollte sich alle Augenblicke auslachen lassen? Es
              kommen so viele neue Redensarten, so viele neue Moden bey Tische und andern
              Gelegenheiten vor, daß man bis an sein Ende lernen müste. Wozu soll die Unglegenheit?
              Wenn man bleibt, wie man ist, so darf man sich den Kopf nicht zerbrechen.</p>
          </sp>
          <sp who="#carolina">
            <speaker>CAROLINA.</speaker>
            <p>Ganz recht.</p>
          </sp>
          <sp who="#agneta">
            <speaker>AGNETA.</speaker>
            <p>Ueberdem sagt mein Mann immer, daß man von Fremden die Verschwendung lernet; und wenn
              wir allein sind, so reden wir von nichts, als von der Sparsamkeit.</p>
          </sp>
          <sp who="#carolina">
            <speaker>CAROLINA.</speaker>
            <p>Solche reiche Leute, wie sie sind, haben ja nicht nöthig, sich unnöthige Sorgen zu
              machen. Was sollen denn die Armen thun?</p>
          </sp>
          <sp who="#agneta">
            <speaker>AGNETA.</speaker>
            <p>Ey, sagen sie das nicht. Es läßt sich ein Königreich verzehren. Mein Mann spricht
              immer von schlechten Zeiten. Er hat das letzte Jahr 50. Reichsthaler weniger
              eingenommen, als das vorige; die habe ich müssen in der Haushaltung ersparen, kostet
              das kein Kopfbrechen? Der Himmel gebe meinem Sohne eine Frau, die es mit ihm so
              redlich meinet, als ich mit meinem Manne; so wird es ihm fest wohlgehen. Denn das ist
              schon bey meinen Voreltern ein Sprichwort gewesen: Daß der reichste Mann verarmen muß,
              wenn ihm die Frau nicht sparen hilft. Und, die Wahrheit zu gestehen, <pb n="47"/> mein
              Sohn ist eben nicht der Sparsamste. O Himmel! sollte ich das Unglück erleben, daß mein
              Sohn verarmete, ich thäte mir zu nahe.</p>
            <stage>Fängt an zu weinen.</stage>
          </sp>
          <sp who="#carolina">
            <speaker>CAROLINA.</speaker>
            <p>Ey, wie kann ihnen solches einfallen?</p>
          </sp>
          <sp who="#agneta">
            <speaker>AGNETA.</speaker>
            <p>Ja, ja, das ist meine größte Sorge, von meinem Wochenbette an bis hieher gewesen, daß
              meine Kinder nicht an den Bettelstab gerathen möchten.</p>
          </sp>
          <sp who="#carolina">
            <speaker>CAROLINA.</speaker>
            <p>Das wäre ganz gewiß ein grosses Unglück, wenn es sich zutragen sollte. Allein von
              einer solchen Vermuthuug ist ja nicht die allergeringste Wahrscheinlichkeit, und also
              thut man unbillig, wenn man durch dergleichen Vorstellung sich niederschlägt, an statt
              daß man sich, um seiner eigenen Gesundheit willen, aufmuntern und das Leben versüssen
              soll.</p>
          </sp>
          <sp who="#agneta">
            <speaker>AGNETA.</speaker>
            <p>Ja, ja, wer beständig mit solchen ernsthaften Gedanken umgehet, als mein Mann und
              ich, dem soll die Süßigkeit des Lebens und die Aufmunterung wohl vergehen; und es wäre
              zu wünschen, daß alle Leute so für ihre Wohlfahrt sorgen möchten, als wie wir, so
              würden wir nicht so viele traurige Exempel haben.</p>
          </sp>
          <sp who="#carolina">
            <speaker>CAROLINA.</speaker>
            <p>Daß man für seine Erhaltung Sorge trägt, ist billig; aber diese Sorge muß sich nicht
              so weit erstrecken, daß man darüber krank oder mißvergnügt wird Denn das Vergnügen und
              die Gesundheit sind doch nicht mit Gelde zu bezahlen.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Siebenter Auftritt.</head>
          <stage>Sittenreich, und die Vorigen.</stage>
          <sp who="#agneta">
            <speaker>AGNETA.</speaker>
            <p>Mein Sohn ich habe eurentwegen schon Thränen vergossen.</p>
          </sp>
          <sp who="#sittenreich">
            <speaker>SITTENREICH.</speaker>
            <p>Ich danke der Frau Mutter für alle Liebe, die sie mir erweiset; ich beklage aber,
              wenn meine Aufführung hiezu Anlaß gegeben.</p>
          </sp>
          <sp who="#carolina">
            <speaker>CAROLINA.</speaker>
            <p>Ihrer Frau Mutter ist bange, daß sie eine Frau kriegen, welche sie an den Bettelstab
              bringet.</p>
          </sp>
          <sp who="#sittenreich">
            <speaker>SITTENREICH.</speaker>
            <p>Ey, Frau Mutter, was ist das für <pb n="48"/> eine Sorge? Wenn der Himmel einfiele,
              das wäre ein Unglück.</p>
          </sp>
          <sp who="#agneta">
            <speaker>AGNETA.</speaker>
            <p>Spottet nur, die Zeit wird kommen, da ihr an mich gedenket.</p>
          </sp>
          <sp who="#sittenreich">
            <speaker>SITTENREICH.</speaker>
            <p>Ich werde Zeit Lebens an die Frau Mutter gedenken, aber nicht an diesen Einfall.</p>
          </sp>
          <sp who="#agneta">
            <speaker>AGNETA.</speaker>
            <p>Ich muß erst recht ausweinen, alsdenn hoffe ich sie wieder zu sehen.</p>
            <stage>Geht weinend ab.</stage>
          </sp>
          <sp who="#sittenreich">
            <speaker>SITTENREICH.</speaker>
            <p>Meine Mutter so wohl als mein Vater, haben eine ganz ausserordentliche
              Geschicklichkeit sich selber zu quälen. O, wie bin ich ihrer Gesellschaft überdrüßig!
              Ich habe schon oft mir einen eigenen Heerd gewünschet, um mein Brodt in Ruhe und
              Frieden zu verzehren; allein ich habe solchen nicht finden können. Schönste Carolina!
              sollte sich anietzo wohl Gelegenheit dazu zeigen? Ich glaube, der Himmel hat sie
              hergesandt, mich von diesem verdrießlichen Umgange zu befreyen.</p>
          </sp>
          <sp who="#carolina">
            <speaker>CAROLINA.</speaker>
            <p>Ich wüste nicht wie dieses zngehen sollte. Kann ich aber zu ihrem Vergnügen etwas
              beytragen: so versichere ich ihnen, daß solches gerne geschiehet.</p>
          </sp>
          <sp who="#sittenreich">
            <speaker>SITTENREICH.</speaker>
            <p>Mein einziges Vergnügen, meine Befreyung von einem verdrießlichen Umgange, mein
              Leben, ja meine ganze Wohlfahrt beruhet in dem Besitz ihrer wehrten Person.</p>
          </sp>
          <sp who="#carolina">
            <speaker>CAROLINA.</speaker>
            <p>Ich habe mich nach meiner Eltern Tode gänzlich der Aufsicht meines Bruders übergeben,
              und bin also auch entschlossen, keinen andern Liebsten zu wählen, als welchen er mir
              vorschlagen wird. Sollte inzwischen seine Wahl auf sie fallen; so versichere ich ihnen
              für mein Theil, daß ich an ihrer Person nicht das geringste auszusetzen weiß.</p>
          </sp>
          <sp who="#sittenreich">
            <speaker>SITTENREICH.</speaker>
            <p>Ich bin mit dieser Erklärung vollkommen zufrieden, und um dero Herrn Bruders
              Ausspruch zu hören, wollen wir uns so gleich zu ihm begeben.</p>
          </sp>
          <sp who="#carolina">
            <speaker>CAROLINA.</speaker>
            <p>Da kommt er so eben her.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head><pb n="49"/> Achter Auftritt.</head>
          <stage>Ehrenwehrt, und die Vorigen.</stage>
          <sp who="#sittenreich">
            <speaker>SITTENREICH.</speaker>
            <p>Der Herr Bruder kommt zu rechter Zeit, um in einer Sache den Ausspruch zu thun, woran
              meine ganze Wohlfahrt hänget.</p>
          </sp>
          <sp who="#ehrenwehrt">
            <speaker>EHRENWEHRT.</speaker>
            <p>Ich bin begierig dieselbe zu hören.</p>
          </sp>
          <sp who="#sittenreich">
            <speaker>SITTENREICH.</speaker>
            <p>Ich liebe dero Jungfer Schwester, und habe sie so eben um ihre Gegenliebe ersuchet.
              Sie verwieß mich an den Herrn Bruder, um statt ihrer, von demselben eine Antwort auf
              meinen Vortrag zu bekommen.</p>
          </sp>
          <sp who="#ehrenwehrt">
            <speaker>EHRENWEHRT.</speaker>
            <p>Die Sache ist von solcher Wichtigkeit, daß ich nicht so gleich darauf antworten kann.
              Ich will sie einen Augenblick verlassen, um es bey mir zu überlegen. Es soll nicht
              lange währen; so will ich wieder bey ihnen seyn.</p>
            <stage>Gehet ab.</stage>
          </sp>
          <sp who="#sittenreich">
            <speaker>SITTENREICH</speaker>
            <stage>bey Seite.</stage>
            <p>Wie soll ich das verstehen? Er hat mir zu dieser Liebe anfangs selber Gelegenheit
              gegeben, und nun scheinet es, als ob er Schwürigkeiten machen wollte?</p>
          </sp>
          <sp who="#carolina">
            <speaker>CAROLINA.</speaker>
            <p>Wie so tiefsinnig, Herr Sittenreich?</p>
          </sp>
          <sp who="#sittenreich">
            <speaker>SITTENREICH.</speaker>
            <p>In Wahrheit, ihres Herrn Bruders Bezeigen macht mich ganz verwirret. Ich dachte, bey
              einem solchen Herzensfreunde könnte man keine Fehlbitte thun, und nun erfahre ich das
              Gegentheil. Ja ich fürchte, er möchte mir gar eine abschlägige Antwort geben, und
              alsdenn würde ich bereuen, daß ich es auf seinen Ausspruch ankommen lassen.</p>
          </sp>
          <sp who="#carolina">
            <speaker>CAROLINA.</speaker>
            <p>Mein Bruder wird ganz wichtige Ursachen haben, daß er seinen Ausspruch verzögert. Ich
              kenne ihn. Er ist nicht gewohnt, in wichtigen Dingen zu scherzen, vielweniger seine
              Freunde zu hintergehen. Doch da kommt er, um uns aus dem Traume zu helfen.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head><pb n="50"/> Neunter Auftritt.</head>
          <stage>Ehrenwehrt. Charlotte, und die Vorigen.</stage>
          <sp who="#ehrenwehrt">
            <speaker>EHRENWEHRT.</speaker>
            <p>Hier bringe ich eine Person, welche in ihrer Sache den besten Ausspruch geben kann.
              Was sagen sie, schönste Charlotte! Herr Sittenreich verlanget meine Schwester. Kann
              ich sie ihm mit gutem Gewissen geben?</p>
          </sp>
          <sp who="#charlotte">
            <speaker>CHARLOTTE</speaker>
            <stage>zum Sittenreich.</stage>
            <p>Ungetreuer, ist es erlaubt sein Herz mehr als einmal zu verschenken?</p>
          </sp>
          <sp who="#carolina">
            <speaker>CAROLINA.</speaker>
            <p>Ey, mein Herr, das hätte ich mir von einem Menschen, den mir mein Bruder so
              vortheilhaft beschrieben, nicht vorgestellet. Der Himmel bewahre mich für einen
              unbeständigen Liebsten.</p>
          </sp>
          <sp who="#charlotte">
            <speaker>CHARLOTTE.</speaker>
            <p>Und mich für einen solchen, der mit Schwüren und Eiden scherzet.</p>
          </sp>
          <sp who="#sittenreich">
            <speaker>SITTENREICH.</speaker>
            <p>O Himmel! in was für Umstände bin ich gerathen?</p>
          </sp>
          <sp who="#carolina">
            <speaker>CAROLINA.</speaker>
            <p>Wie glücklich bin ich, daß ich ihre Wankelmuth bey Zeiten kennen lernen. Jungfer
              Charlotte, ich begehre ihr nicht ihren Liebsten abspenstig zu machen.</p>
          </sp>
          <sp who="#charlotte">
            <speaker>CHARLOTTE.</speaker>
            <p>Ich mag keinen Liebsten, welcher in so kurzer Zeit auf andere Gedanken kann gebracht
              werden.</p>
          </sp>
          <sp who="#sittenreich">
            <speaker>SITTENREICH.</speaker>
            <p>Ich bin verlohren.</p>
          </sp>
          <sp who="#ehrenwehrt">
            <speaker>EHRENWEHRT.</speaker>
            <p>Ich sehe wohl, ich muß der Schiedsmann seyn. <stage>Zum Sittenreich.</stage> Herr
              Bruder, dieser Streich kommt von mir, doch Gedult! Ich habe der Jungfer Charlotte mein
              Herz angetragen, erfuhr aber, daß der Herr Bruder einige Anforderung an dem ihrigen
              habe; und daß sie ohne Zurückziehung derselben mir solches nicht schenken könne. Da
              mir nun der Herr Bruder durch den Anspruch um meine Schwester selbst Gelegenheit an
              die Hand gab, konnte ich nicht umhin, mich solcher zu bedienen. Der Herr Bruder werde
              darum nicht böse. Vielleicht mache ich es wieder gut.</p>
          </sp>
          <sp who="#sittenreich">
            <speaker>SITTENREICH.</speaker>
            <p>In Wahrheit, Herr Bruder, der Streich war ein bisgen schlimm. Was inzwischen meine
                <pb n="51"/> Absicht auf die Jungfer Charlotte betrifft: So ists wahr, daß ich sie
              verschiedenemal um ihre Gegengunst gebeten, aber auch allemal abschlägige Antwort
              erhalten, glaube also, daß meine Untreue nicht so groß seyn wird, als man mir
              beschuldiget.</p>
          </sp>
          <sp who="#charlotte">
            <speaker>CHARLOTTE.</speaker>
            <p>Mein Herr Sittenreich, sie sehen aber, daß ich gewissenhafter bin, als sie sind. Ich
              habe ohne ihre Einwilligung mein Herz nicht verschenken wollen.</p>
          </sp>
          <sp who="#sittenreich">
            <speaker>SITTENREICH.</speaker>
            <p>Es ist wahr, liebste Charlotte, ich habe einen Fehler begangen. Ich erkenne solchen,
              und will zu meiner Entschuldigung nicht einmal sagen: daß die Hitze meines Vaters, und
              das Zurathen des Herrn Gutherz mich dazu verleitet haben. Nur dieses will ich bitten,
              daß sie auf keine weitere Rache denken; denn der Schrecken, den sie mir abgejaget, ist
              fürwahr Rache genug. Dem Herrn Ehrenwehrt hätte ich mein Recht an ihrem Herzen ohnedem
              mit oder wider Willen abtreten müssen; denn für einen solchen Nebenbuhler hätten viel
              geschicktere als ich, hinten an stehen müssen.</p>
          </sp>
          <sp who="#ehrenwehrt">
            <speaker>EHRENWEHRT.</speaker>
            <p>Der Herr Bruder schmeichelt mir gewiß, meiner Schwester wegen. Ja, ja, es ist in der
              That eine schöne Sache, wenn man eine hübsche Frau, eine artige Schwester oder Tochter
              hat. Mancher wird desfalls verehret, und bildet sich ein, es gelte ihm selber.</p>
          </sp>
          <sp who="#sittenreich">
            <speaker>SITTENREICH.</speaker>
            <p>Dieses wird bey dem Herrn Bruder nicht nöthig seyn. Ich habe das gute Vertrauen zu
              ihm, daß er auch ohne Schmeicheln mein Freund seyn wird, und erwarte also zu
              vernehmen, was der Herr Bruder, nachdem er mich auf eine so harte Probe gesetzt hat,
              in meiner Liebessache vor einen Ausspruch thun wird.</p>
          </sp>
          <sp who="#ehrenwehrt">
            <speaker>EHRENWEHRT</speaker>
            <stage>zur Carolina.</stage>
            <p>Liebste Schwester, was saget ihr dazu?</p>
          </sp>
          <sp who="#carolina">
            <speaker>CAROLINA.</speaker>
            <p>Ich stelle alles in euren Willen, liebster Bruder.</p>
          </sp>
          <sp who="#ehrenwehrt">
            <speaker>EHRENWEHRT</speaker>
            <stage>führet sie dem Sittenreich zu.</stage>
            <p>So empfangen sie denn von meiner Hand diejenige Person, welche <pb n="52"/> ich für
              sie aufbehalten habe, und erkennen daraus, daß ich ihr Freund bin.</p>
          </sp>
          <sp who="#sittenreich">
            <speaker>SITTENREICH</speaker>
            <stage>zur Carolina.</stage>
            <p>Ist es möglich, schönste Carolina, daß sie denjenigen lieben können, an dessen
              Aufrichtigkeit sie vor kurzer Zeit zu zweifeln Ursache gehabt haben?</p>
          </sp>
          <sp who="#carolina">
            <speaker>CAROLINA.</speaker>
            <p>Die Umstände haben mich überführet, daß ich ihnen zu nahe gethan habe. Der Zweifel
              hat völlig aufgehöret, und ich bereue meine Uebereilung.</p>
          </sp>
          <sp who="#sittenreich">
            <speaker>SITTENREICH.</speaker>
            <p>So empfangen sie denn mit der Hand zugleich ein Herz, welches nicht aufhören wird,
              diejenige Person zu lieben, woran mir mehr als an allen Schätzen der Welt gelegen ist.
                <stage>Zum Ehrenwehrt.</stage> Ihnen aber, Herr Bruder, bin ich unendlich verbunden,
              für ein Geschenk, welches ich nicht vermögend bin zu ersetzen, wie gerne ich auch
              wollte.</p>
          </sp>
          <sp who="#ehrenwehrt">
            <speaker>EHRENWEHRT.</speaker>
            <p>Des Herrn Bruders beständige Gewogenheit ist allein vermögend, mich ihm zu
              verbinden.</p>
          </sp>
          <sp who="#charlotte">
            <speaker>CHARLOTTE.</speaker>
            <p>Nun, Herr Sittenreich, haben sie den Schrecken vergessen, den wir ihnen verursachet
              haben?</p>
          </sp>
          <sp who="#sittenreich">
            <speaker>SITTENREICH.</speaker>
            <p>O ja, und zwar das darauf erfolgte Vergnügen ist um so viel angenehmer.</p>
          </sp>
          <sp who="#charlotte">
            <speaker>CHARLOTTE.</speaker>
            <p>So verzeihen sie mir denn auch, was ich auf Anstiften des Herrn Ehrenwehrts dazu
              beygetragen habe. Beschuldigen sie mich aber keiner Unbeständigkeit; sondern gedenken:
              daß ich nicht anders verfahren können, zumal, da ich erfuhr, daß ich eine
              Nebenbuhlerin hatte. Ich mußte also, wie sie, das Gewisse, dem Ungewissen
              vorziehen.</p>
          </sp>
          <sp who="#sittenreich">
            <speaker>SITTENREICH.</speaker>
            <p>Ich glaube, sie wollen sich noch einmal an mir rächen. Jedoch, einem Frauenzimmer,
              das in kurzer Zeit einen Bräutigam bekommen, muß man nicht übel deuten, was es in der
              ersten Hitze spricht. Ich bin auch mit meinem Schicksal so vergnüget, daß ich nicht
              Zeit habe, ihnen von der Unbeständigkeit des Frauenzimmers eine Rede zu halten, welche
              sie vielleicht, ohne böse zu werden, nicht anhören mögen.</p>
            <pb n="53"/>
          </sp>
          <sp who="#ehrenwehrt">
            <speaker>EHRENWEHRT.</speaker>
            <p>Ey, ey, Herr Bruder! junge Freyer müssen nicht einmal wissen, daß es unbeständiges
              Frauenzimmer giebt.</p>
          </sp>
          <sp who="#sittenreich">
            <speaker>SITTENREICH.</speaker>
            <p>Das ist wahr, denn die Liebe wird ja blind abgemahlet.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Zehnter Auftritt.</head>
          <stage>Gutherz, und die Vorigen.</stage>
          <sp who="#ehrenwehrt">
            <speaker>EHRENWEHRT.</speaker>
            <p>Es ist gut, mein Herr, daß sie kommen, sonst wären wir in Zank gerathen.</p>
          </sp>
          <sp who="#gutherz">
            <speaker>GUTHERZ.</speaker>
            <p>Ey, ey, wenn Verliebte sich zanken, das ist ein gutes Zeichen. Jedoch mir deucht, der
              Zank muß nicht weit her gewesen seyn, denn sie sehen alle so vergnügt aus.</p>
          </sp>
          <sp who="#ehrenwehrt">
            <speaker>EHRENWEHRT.</speaker>
            <p>Wir haben uns zankend vereiniget, daß Herr Sittenreich der Bräutigam meiner
              Schwester, und Jungfer Charlotte meine Braut seyn soll.</p>
          </sp>
          <sp who="#gutherz">
            <speaker>GUTHERZ.</speaker>
            <p>Ich glaube, daß sich mancher auf die Weise gerne einmal zankte. Inzwischen nehme ich
              gar vielen Theil an ihrem Vergnügen, und wünsche ihnen von Herzen Glück; allein das
              macht mir Sorge, daß mein Schwager damit nicht friedlich seyn wird. Er stehet in den
              Gedanken, daß Herr Ehrenwehrt eine Absicht auf seine Jungfer Tochter habe; und er wird
              abscheulich schmälen, wenn er hören wird, daß sie von der Jungfer Charlotte
              ausgestochen worden.</p>
          </sp>
          <sp who="#ehrenwehrt">
            <speaker>EHRENWEHRT.</speaker>
            <p>Mein Herr Gutherz, es ist würklich an dem, daß ich die Meinung gehabt habe, die
              Jungfer Tochter des Herrn Grobian zu heirathen. Nachdem ich sie aber gesehen, und ihre
              schlechte Erziehung wahrgenommen habe, so habe ich meine Meinung geändert. Im
              Heirathen muß man seiner eigenen und nicht anderer Leute Neigung folgen, und also
              sagen sie nur meinenthalben dem Herrn Schwager: daß ich zwar gesonnen, meine Freiheit
              zu verkaufen, aber nicht um einen so schlechten Preis, als seine Tochter.</p>
            <pb n="54"/>
          </sp>
          <sp who="#charlotte">
            <speaker>CHARLOTTE.</speaker>
            <p>Sagen sie der Jungfer Susanna meinetwegen: Sie könne sich mit gutem Gewissen einen
              schlechtern Freier erwählen.</p>
          </sp>
          <sp who="#gutherz">
            <speaker>GUTHERZ.</speaker>
            <p>Ich werde ein unangenehmer Bote seyn Jedoch, was ist zu thun?</p>
          </sp>
          <trailer>Ende des zweeten Aufzuges.</trailer>
        </div>
      </div>
      <div type="act">
        <head>Dritter Aufzug.</head>
        <div type="scene">
          <head>Erster Auftritt.</head>
          <stage>Grobian und Agneta.</stage>
          <sp who="#grobian">
            <speaker>GROBIAN.</speaker>
            <p>Mich soll doch beym Teufel verlangen, was endlich aus der Sache werden wird.</p>
          </sp>
          <sp who="#agneta">
            <speaker>AGNETA.</speaker>
            <p>Habe nur guten Muth, mein lieber Mann, es wird sich schon geben. Seitdem ich
              darzwischen gekommen bin, hat die Sache ein ganz ander Ansehen gewonnen. Ich habe
              meinen Sohn mit der Jungfer Carolina allein gelassen. Ich weiß, was das nach sich
              ziehet, wenn man mit Mannspersonen alleine ist.</p>
          </sp>
          <sp who="#grobian">
            <speaker>GROBIAN.</speaker>
            <p>Ha, ha, sprichst du aus eigener Erfahrung? Bist du auch wohl eher mit Mannspersonen
              allein gewesen? Nun gestehe es nur. Hast du Geld dafür bekommen, so soll es nicht
              darauf ankommen?</p>
          </sp>
          <sp who="#agneta">
            <speaker>AGNETA.</speaker>
            <p>Ich glaube, daß du nicht gescheut bist. Bin ich nicht oft mit dir allein gewesen?</p>
          </sp>
          <sp who="#grobian">
            <speaker>GROBIAN.</speaker>
            <p>So, so, laß es denn gut seyn; erzähle mir nur weiter.</p>
          </sp>
          <sp who="#agneta">
            <speaker>AGNETA.</speaker>
            <p>Ich gedenke, unser Sohn wird sich der Gelegenheit bedienet haben; denn ich habe
              befohlen, daß in einer halben Stunde niemand zu ihnen hin ein gehen soll.</p>
          </sp>
          <sp who="#grobian">
            <speaker>GROBIAN.</speaker>
            <p>Die Erfindung ist ungemein; und wenn deine Anschläge glücken, so sollt du Zeit Lebens
              eine Erzkupplerin heissen.</p>
          </sp>
          <sp who="#agneta">
            <speaker>AGNETA.</speaker>
            <p>Dem Herrn Ehrenwehrt habe ich so verblümt zu verstehen gegeben, daß unsere Tochter
              ihm unversagt <pb n="55"/> wäre, und also ein rechter dummer Schöps seyn müßte, wenn
              er es nicht gemerket hätte. Es scheinet aber, als wenn es ihm kein rechter Ernst wäre;
              und ich glaube, er ist von der Art, die lieber plaudern und haseliren, als
              heirathen.</p>
          </sp>
          <sp who="#grobian">
            <speaker>GROBIAN.</speaker>
            <p>Warum gebet ihr ihm Gelegenheit zum Plaudern? Warum habt ihr die Charlotte holen
              lassen? Und warum sie annoch nicht zum Hause hinaus geworfen? Wahrhaftig, wenn die mir
              den Handel verdürbe, ich ließ ihr einen Staubbesen im Keller geben. Da kommt es her,
              wovon wir so oft gesprochen haben, daß der Umgang mit Fremden lauter Unglück nach sich
              ziehet. Es ist nicht genug, daß einem die Teufelskinder das Haus unrein machen, den
              besten Bissen aus der Schüssel fressen, sondern wenn man einmal ernsthafte Geschäfte
              hat: So sitzen die verfluchte Hunde einem dazu im Wege. Es wäre genug, wenn die Närrin
              unsers Gleichen wäre; so möchte sie sich auf Herrn Ehrenwehrt Rechnung machen. Aber
              dafür ist meiner Tochter Brautschatz Bürge. Einen Quark wirst du kriegen. Herr
              Ehrenwehrt ist aus einem Geschlechte, das den Wehrt des Geldes so gut kennet, als
              ich.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Zweeter Auftritt.</head>
          <stage>Sittenreich. Die Vorigen.</stage>
          <sp who="#grobian">
            <speaker>GROBIAN.</speaker>
            <p>Nun, nun, wie stehts, mein Sohn? Wie hast du deine halbe Stunde angewandt, die du mit
              der Jungfer Carolina allein zugebracht?</p>
          </sp>
          <sp who="#sittenreich">
            <speaker>SITTENREICH.</speaker>
            <p>Recht wohl, Herr Vater! Ich habe nicht allein ihr Herz erobert, sondern auch die
              Einwilligung ihres Bruders erhalten.</p>
          </sp>
          <sp who="#grobian">
            <speaker>GROBIAN.</speaker>
            <p>Das ist ja unvergleichlich.</p>
          </sp>
          <sp who="#agneta">
            <speaker>AGNETA.</speaker>
            <p>Das habt ihr mir zu danken.</p>
          </sp>
          <sp who="#grobian">
            <speaker>GROBIAN.</speaker>
            <p>Wie stehts aber mit deiner Schwester? Hat der Herr Ehrenwehrt sich noch nicht heraus
              gelassen?</p>
          </sp>
          <sp who="#sittenreich">
            <speaker>SITTENREICH.</speaker>
            <p>Die Wahrheit zu gestehen, Herr Vater, ich habe meiner eigenen Sache wegen nicht Acht
                <pb n="56"/> darauf haben können. Ich glaube aber, es wird sich wohl geben.
                <stage>Bey Seite.</stage> Der Henker sage ihm die Wahrheit.</p>
          </sp>
          <sp who="#grobian">
            <speaker>GROBIAN.</speaker>
            <p>Nun höret, weil der eine Punkt seine Richtigkeit hat, so bemühet euch alle beyde, daß
              ihr den andern auch so weit bringet. Du, liebe Frau, hast ungemein Glück im Kuppeln,
              und du, mein Sohn, hast Verstand, das merke ich heute zum erstenmale, indem du dich
              ein reiches Mädgen zur Frau erwählet hast. Wenn ihr beyde euch zusammen macht, so wird
              es schon gehen. Mit einem Worte: Ich habe viel Vertrauen zu euch. Ich will indessen
              unter meinen Pfändern suchen, ob ich nicht ein paar Ringe und andere Sachen, welche
              sich für euch schicken, finden kann, die will ich den Eignern fürs halbe Geld
              abdringen. Man muß seinen Staat auf anderer Leute Rechnung führen können.</p>
            <stage>Gehet ab.</stage>
          </sp>
          <sp who="#agneta">
            <speaker>AGNETA.</speaker>
            <p>Nun, mein Sohn, ihr müsset denn auch hinführo mit eurer Braut, ob sie gleich eine
              Ausländerin ist, nach unserer Landesweise leben. Vors erste muß die Heirath noch vier
              Wochen verschwiegen bleiben, hernach müßt ihr sie nicht anders, als Sonntags,
              Dienstags und Donnerstags besuchen.</p>
          </sp>
          <sp who="#sittenreich">
            <speaker>SITTENREICH.</speaker>
            <p>Liebe Frau Mutter, ich werde es morgen allen Leuten sagen; und hernach des Montags,
              Mittwochs, Freytags und Sonnabends hingehen.</p>
          </sp>
          <sp who="#agneta">
            <speaker>AGNETA.</speaker>
            <p>Was! wollet ihr mir zu guter letzt noch ungehorsam seyn? Wisset ihr nicht das alte
              Sprüchwort: Ländlich, sittlich. Wisset ihr wohl, daß unsers Nachbarn Sohn, da er am
              Sonnabend nach seiner Braut gehen wollte, das Bein zerbrach? Wisset ihr wohl, daß man
              kein Stern noch Glück hat, wenn man es nicht so macht, wie die lieben Alten es gemacht
              haben.</p>
          </sp>
          <sp who="#sittenreich">
            <speaker>SITTENREICH.</speaker>
            <p>Ey, Frau Mutter, verschonen sie mich doch mit abergläubischen Dingen, und laßt uns
              doch einmal vernünftig werden.</p>
          </sp>
          <sp who="#agneta">
            <speaker>AGNETA.</speaker>
            <p>Saget mir doch eure Meinung, wie bringen wir die Heirath der Susanna am besten zu
                Stande.<pb n="57"/> Ihr seht, daß mein Mann ganz verdrießlich wird, weil es so lange
              währet.</p>
          </sp>
          <sp who="#sittenreich">
            <speaker>SITTENREICH.</speaker>
            <p>Er wird noch viel verdrießlicher werden, wenn er höret, daß gar nichts daraus
              wird.</p>
          </sp>
          <sp who="#agneta">
            <speaker>AGNETA.</speaker>
            <p>Warum sollte nichts daraus werden? Was Henker! Herr Ehrenwehrt ist ja blos deswegen
              hieher gekommen. Er würde sich ja schämen, wenn er unverrichteter Sache wieder
              weggehen sollte.</p>
          </sp>
          <sp who="#sittenreich">
            <speaker>SITTENREICH.</speaker>
            <p>Ich habe von jeher daran gezweifelt. Denn obwol seine Absicht würklich gewesen ist,
              meine Schwester zu heirathen: So bedenke die Frau Mutter dagegen, wenn ein Mensch von
              solcher Lebensart, von solchen Sitten und von solchem Herkommen, als Herr Ehrenwehrt
              ist, ein so verwildertes Mädgen zu sehen kriegt, wie meine Schwester ist, nicht
              Ursache hat seine Meinung zu ändern?</p>
          </sp>
          <sp who="#agneta">
            <speaker>AGNETA.</speaker>
            <p>Schweigt, sage ich! von eurer Schwester Lebensart. Sie ist gut genug. Sie kann zehn
              Männer vor einen kriegen.</p>
          </sp>
          <sp who="#sittenreich">
            <speaker>SITTENREICH.</speaker>
            <p>Das glaube ich gar wohl. Ihres gleichen, das ist, solche Leute, welche man alle Augen
              blicke von der Gasse greifen kann. Aber von der Art, wie der Herr Ehrenwehrt ist, das
              möchte viele Mühe erfordern.</p>
          </sp>
          <sp who="#agneta">
            <speaker>AGNETA.</speaker>
            <p>Der Herr Ehrenwehrt wird doch nicht mehr Künste können, als andere Mannspersonen?</p>
          </sp>
          <sp who="#sittenreich">
            <speaker>SITTENREICH.</speaker>
            <p>Ja freylich kann er die. Zum Ehestande gehöret mehr als Essen, Trinken und Schlafen.
              Es wird ein angenehmer Umgang und eine gute Begegnung beyder Gatten erfordert, welche
              die verdrießliche Stunden, so im Ehestande vorkommen, versüssen; wodurch einer den
              andern beständig aufmuntert, und wodurch die Liebe immer wächset, an statt sie bey
              andern abnimmt. Es wird Verstand erfodert, wenn einer dem andern seine Fehler zu gute
              hält. Es sollen auch wohlgezogene Kinder, und nicht solche Ungeheuer ....</p>
          </sp>
          <sp who="#agneta">
            <speaker>AGNETA.</speaker>
            <p>O, schweigt, schweigt! Von so vielen Weitläuftigkeiten habe ich mein Lebtage nicht
              gehöret, und lebe gleichwol im Ehestande.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head><pb n="58"/> Dritter Auftritt.</head>
          <stage>Susanna, und die Vorigen.</stage>
          <sp who="#susanna">
            <speaker>SUSANNA.</speaker>
            <p>Mama, mein Bräutigam sitzt immer bey der Charlotte, und sagt mir kein Wort.</p>
          </sp>
          <sp who="#agneta">
            <speaker>AGNETA.</speaker>
            <p>Das ist nicht gut.</p>
          </sp>
          <sp who="#sittenreich">
            <speaker>SITTENREICH.</speaker>
            <p>Meine liebe Schwester, wovon soll er mit euch reden? Ihr wisset ihm ja nichts zu
              antworten. Da sehet ihr nun, daß ich es gut mit euch gemeinet habe, wenn ich euch
              ermahnet, daß ihr euch zur guten Lebensart gewöhnen solltet. Wahrhaftig! von Kutschern
              und Mägden lernet man solche nicht. Da habt ihr nun schöne Ehre, daß euch ein armes
              Mädgen vorgezogen wird.</p>
          </sp>
          <sp who="#susanna">
            <speaker>SUSANNA.</speaker>
            <p>Das beste ist, daß ich nicht viel darnach frage.</p>
          </sp>
          <sp who="#agneta">
            <speaker>AGNETA.</speaker>
            <p>Wie so? gefällt dir dein Bräutigam nicht?</p>
          </sp>
          <sp who="#susanna">
            <speaker>SUSANNA.</speaker>
            <p>Er gefällt mir zwar wohl, aber die Wahrheit zu sagen, er ist mir zu vornehm.</p>
          </sp>
          <sp who="#sittenreich">
            <speaker>SITTENREICH.</speaker>
            <p>Hat jemand sein Lebtage gehöret, daß einem Frauenzimmer ein Bräutigam zu vornehm seyn
              kann? Ich merke wohl, eure Reden bedürfen einer Erklärung. Ihr wollet gewiß sagen: Er
              ist nicht niederträchtig. Aber saget lieber: Ihr seyd ihm zu geringe, denn das läuft
              auf eins hinaus. Jedoch saget mir: Wie reimet sich das mit euerer Einbildung? Ich habe
              euch wohl hundertmal sagen hören, ihr wäret eine von den vornehmsten Jungfern in der
              Stadt? Wisset ihr aber wohl, worin alle eure Vorzüge bestehen? In euerer und anderer
              Leute schlechten Einbildung, und in dem Reichthum, den ihr besitzet. Sonst seyd ihr
              nichts weniger, als vornehm oder edel; und derjenige, welcher euch mit dem rechten
              Namen nennen will, heißt euch den reichen Pöbel.</p>
          </sp>
          <sp who="#susanna">
            <speaker>SUSANNA.</speaker>
            <p>Ich habe gar nicht nöthig, von euch dergleichen hönische Reden zu vertragen. Wenn ihr
              sonst nichts wollet; könnet ihr nur euerer Wege gehen.</p>
          </sp>
          <sp who="#sittenreich">
            <speaker>SITTENREICH.</speaker>
            <p>Ich mag ohnedem nicht länger mit euch reden, denn ich ärgere mich, so oft ich euch
              sehe.</p>
            <stage>Gehet ab.</stage>
            <pb n="59"/>
          </sp>
          <sp who="#agneta">
            <speaker>AGNETA.</speaker>
            <p>Meine liebe Tochter, was wird der Vater sagen, wenn er höret, daß unsere Sachen so
              schlecht laufen?</p>
          </sp>
          <sp who="#susanna">
            <speaker>SUSANNA.</speaker>
            <p>Ich stelle mir noch immer das Beste vor. Wenn Charlotte mir nur nicht im Wege wäre.
              Ich habe sie holen lassen, daß sie mir Anleitung geben sollte, wie ich mit meinem
              Bräutigam umgehen müste; aber sie hat mir schöne Anleitung gegeben. Sie ist die
              Einzige, die mir im Wege sitzet.</p>
          </sp>
          <sp who="#agneta">
            <speaker>AGNETA.</speaker>
            <p>Ey, wir wollen ihr die Thüre weisen.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Vierter Auftritt.</head>
          <stage>Gutherz und die Vorigen.</stage>
          <sp who="#gutherz">
            <speaker>GUTHERZ.</speaker>
            <p>Wohin so eilig?</p>
          </sp>
          <sp who="#agneta">
            <speaker>AGNETA.</speaker>
            <p>Wir wollen die Charlotte zum Hause hinaus schmeissen.</p>
          </sp>
          <sp who="#gutherz">
            <speaker>GUTHERZ.</speaker>
            <p>Warum das?</p>
          </sp>
          <sp who="#agneta">
            <speaker>AGNETA.</speaker>
            <p>Weil sie meiner Tochter hinderlich ist, und verursachet, daß ihr Bräutigam nicht mit
              ihr reden kann.</p>
          </sp>
          <sp who="#gutherz">
            <speaker>GUTHERZ.</speaker>
            <p>Meinet ihr denn, liebe Schwester, wenn Charlotte nicht gegenwärtig ist, daß er
              alsdenn eurer Tochter sogleich einen Liebesantrag thun wird?</p>
          </sp>
          <sp who="#agneta">
            <speaker>AGNETA.</speaker>
            <p>O ja!</p>
          </sp>
          <sp who="#gutherz">
            <speaker>GUTHERZ.</speaker>
            <p>Ich versichere euch das Gegentheil.</p>
          </sp>
          <sp who="#agneta">
            <speaker>AGNETA.</speaker>
            <p>Wie so?</p>
          </sp>
          <sp who="#gutherz">
            <speaker>GUTHERZ.</speaker>
            <p>Es thut mir leid, daß ich Zeuge gewesen bin. Er hat sich in meiner Gegenwart mit der
              Jungfer Charlotte verlobet.</p>
          </sp>
          <sp who="#susanna">
            <speaker>SUSANNA</speaker>
            <stage>weinend.</stage>
            <p>Ach, Mama!</p>
          </sp>
          <sp who="#agneta">
            <speaker>AGNETA.</speaker>
            <p>Ey, das hättet ihr nicht zugeben müssen; ich meinte ihr wäret ein aufrichtiger Freund
              unsers Hauses?</p>
          </sp>
          <sp who="#gutherz">
            <speaker>GUTHERZ.</speaker>
            <p>Ich bin aber kein Herr über den Willen des Herrn Ehrenwehrt. Ich habe das Meinige
              gethan, aber die Antwort, so ich erhalten, klingt eben nicht zu vortheilhaft.</p>
          </sp>
          <sp who="#agneta">
            <speaker>AGNETA.</speaker>
            <p>Was sagte er denn?</p>
            <pb n="60"/>
          </sp>
          <sp who="#gutherz">
            <speaker>GUTHERZ.</speaker>
            <p>Er sagte: Ich möchte dem Herrn Grobian nur hinterbringen, daß er seine Freiheit nicht
              um einen so geringen Preis, als die Jungfer Susanna, verkaufen möchte.</p>
          </sp>
          <sp who="#agneta">
            <speaker>AGNETA.</speaker>
            <p>Der Narr, verachtet meine Tochter, und wählet sich ein nacktes Mädgen!</p>
          </sp>
          <sp who="#susanna">
            <speaker>SUSANNA</speaker>
            <stage>weinend.</stage>
            <p>Ach, Mama! ich kriege nun mein Lebtage keinen Mann.</p>
          </sp>
          <sp who="#agneta">
            <speaker>AGNETA.</speaker>
            <p>O, gräme dich nur nicht! Ich will dir einen aussuchen, der besser nach deinem Sinne
              ist.</p>
          </sp>
          <sp who="#gutherz">
            <speaker>GUTHERZ.</speaker>
            <p>Ihr habt in Wahrheit wenig Ehre davon, daß Herr Ehrenwehrt ein armes wohl erzogenes
              Mädgen einer reichen übel gerathenen Jungfer vorgezogen hat.</p>
          </sp>
          <sp who="#agneta">
            <speaker>AGNETA.</speaker>
            <p>O, ihr habet immer was zu weissagen.</p>
          </sp>
          <sp who="#gutherz">
            <speaker>GUTHERZ.</speaker>
            <p>Und ihr wollet nicht einmal durch Schaden klug werden.</p>
          </sp>
          <sp who="#agneta">
            <speaker>AGNETA.</speaker>
            <p>Ihr könnet euer Gewerbe bey meinem Manne selber anbringen. Ich habe nichts damit zu
              thun. Er wird für Zorn aus der Haut fahren.</p>
          </sp>
          <sp who="#gutherz">
            <speaker>GUTHERZ.</speaker>
            <p>Euer Mann fürchtet sich ja sonst für niemand mehr, als für seine Frau.</p>
          </sp>
          <sp who="#agneta">
            <speaker>AGNETA.</speaker>
            <p>Das ist ein vernünftiger Mann, der sich von seiner Frau regieren läst.</p>
          </sp>
          <sp who="#gutherz">
            <speaker>GUTHERZ.</speaker>
            <p>Und für einen unvernünftigen Mann ist es ein Glück, wenn er eine vernünftige Frau
              hat, die ihn regieren kann.</p>
          </sp>
          <sp who="#agneta">
            <speaker>AGNETA.</speaker>
            <p>Es ist keine Frau in der Welt, die nicht mehr Verstand hat, als ihr Mann.</p>
          </sp>
          <sp who="#gutherz">
            <speaker>GUTHERZ.</speaker>
            <p>Es ist wohl wahr, denn sie haben immer den Hut.</p>
          </sp>
          <sp who="#agneta">
            <speaker>AGNETA.</speaker>
            <p>Wenn ich meinem Manne in vielen Dingen nicht gerathen hätte; es würde oft toll
              ausgesehen haben.</p>
          </sp>
          <sp who="#gutherz">
            <speaker>GUTHERZ.</speaker>
            <p>Indem man andern guten Rath ertheilet, vergißt man sich gemeiniglich selber.</p>
          </sp>
          <sp who="#agneta">
            <speaker>AGNETA.</speaker>
            <p>Ich merke wohl, daß ihr darauf zielet, daß meine Tochter nicht nach eurem Sinne
              erzogen ist.<pb n="61"/> Allein, wenn ich mit ihr zufrieden bin, so bekümmert mich
              nicht, was andere davon sprechen. Wissenschaften verleiten das Frauenzimmer nur zu
              Eitelkeiten; und wenns ans Heirathen geht, so heißt es doch: Wie viel Geld ist da? Die
              armen Jungfern mögen noch so viel gelernet haben; so bleiben sie doch sitzen.</p>
          </sp>
          <sp who="#gutherz">
            <speaker>GUTHERZ.</speaker>
            <p>Von dem Gegentheil haben wir heute ein klares Exempel.</p>
          </sp>
          <sp who="#agneta">
            <speaker>AGNETA.</speaker>
            <p>O, das ist etwa seltenes, und beweist, daß Herr Ehrenwehrt nicht recht klug ist. Ein
              Exempel aber, daß sich unter hundert tausenden kaum einmal zuträgt, kann nicht
              gerechnet werden. Genug, meine Tochter soll gewiß nicht sitzen bleiben.</p>
          </sp>
          <sp who="#gutherz">
            <speaker>GUTHERZ.</speaker>
            <p>Ich wünsche, daß sie das Ziel ihres Verlangens noch heute erreichen möge.</p>
            <stage>Agneta und Susanna gehen ab.</stage>
          </sp>
          <sp who="#gutherz">
            <speaker>GUTHERZ.</speaker>
            <p>Soll ich es ihm denn anbringen, so mag es darum seyn; so will ich ihm auch alles
              sagen, was ihm zu wissen nöthig ist, er mag so böse werden, als er will.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Fünfter Auftritt.</head>
          <stage>Grobian und Gutherz.</stage>
          <sp who="#grobian">
            <speaker>GROBIAN.</speaker>
            <p>So geht mirs immer. Wenn ich meine, ich habe hundert Reichsthaler verdienet, so sind
              es nur neun und neunzig. Wenn ich eine Erbschaft von 20000 Reichsthaler kriege; so
              müssen wenigstens 300 Reichsthaler schlechte Schulden darunter seyn. Kein Wunder wäre
              es, wenn man sich zu nahe thäte. Da habe ich einen schönen Schmuck von Perlen und
              Juwelen, der bey mir versetzet ist; da gedachte ich fest, ich wollte ihn dem Eigner
              für das halbe Geld abdringen: so muß ich zu meinem Unglück hören, daß er morgen
              eingelöset werden soll; und bin also genöthiget, die Steine und Perlen, so zu meiner
              Kinder Hochzeitschmuck erfodert werden, für baares Geld zu kaufen. O, bin ich nicht
              der unglückseligste <pb n="62"/> Mensch von der Welt! ich kann doch nicht sagen, wie
              einem zu Muthe ist, der eine recht vergnügte Stunde hat. Siehe da, Herr Schwager, sind
              sie hier?</p>
          </sp>
          <sp who="#gutherz">
            <speaker>GUTHERZ.</speaker>
            <p>Ja, ich bins, und höre mit Verwunderung, wie sie sich über ihr Unglück beklagen.</p>
          </sp>
          <sp who="#grobian">
            <speaker>GROBIAN.</speaker>
            <p>Habe ich nicht recht? gehet wohl eine Sache nach meinem Sinne? Es sind ohngefehr acht
              Tage, da fand ich auf der Gasse einen kleinen Beutel, welchen vermutlich jemand
              verlohren, darin zählte ich vier Goldstücke. Als ich solche des andern Tages wollte
              taxiren lassen, war eines darunter, so nur von Silber und vergöldet war; darüber
              ärgerte ich mich dermassen, daß man mir zur Ader lassen muste.</p>
          </sp>
          <sp who="#gutherz">
            <speaker>GUTHERZ.</speaker>
            <p>Das hat ihnen jemand zum Possen gethan.</p>
          </sp>
          <sp who="#grobian">
            <speaker>GROBIAN.</speaker>
            <p>Das ist möglich, denn es giebt viele Verschwender. Jedoch ich wollte, daß man mir auf
              die Art oft einen Possen spielte.</p>
          </sp>
          <sp who="#gutherz">
            <speaker>GUTHERZ.</speaker>
            <p>Das wäre eine Gewissenssache. Wie! wenn sie sich einmal todt ärgerten?</p>
          </sp>
          <sp who="#grobian">
            <speaker>GROBIAN.</speaker>
            <p>O, das hat nichts zu bedeuten. Wenn ich Geld dafür bekomme, so schadet mir die
              Aergerniß nicht.</p>
          </sp>
          <sp who="#gutherz">
            <speaker>GUTHERZ.</speaker>
            <p>Ich höre, wenn sie Stockschläge kriegen, so ärgern sie sich auch nicht, um die
              Proceßkosten zu ersparen.</p>
          </sp>
          <sp who="#grobian">
            <speaker>GROBIAN.</speaker>
            <p>Ich merke schon, worauf sie zielen. Es haben mir schon andere vorgerücket, daß ich
              neulich in öffentlicher Gesellschaft Stockschläge bekommen; allein das sind Schelme
              und Diebe, die es gesagt haben. Wie die Schlägerey anfieng, war ich eben
              weggegangen.</p>
          </sp>
          <sp who="#gutherz">
            <speaker>GUTHERZ.</speaker>
            <p>Wenn ihr Rücken damit zufrieden ist; so kann ich es auch leiden.</p>
          </sp>
          <sp who="#grobian">
            <speaker>GROBIAN.</speaker>
            <p>Ein jeder muß seine Sachen ausführen, wie ers für sich selbsten am zuträglichsten
              findet; und das sind Schurken, die sich um anderer Leute Schläge bekümmern.</p>
          </sp>
          <sp who="#gutherz">
            <speaker>GUTHERZ.</speaker>
            <p>O, das sind Kleinigkeiten, wenn ihnen nicht sonst jedermann mit Fingern
              nachwiese.</p>
            <pb n="63"/>
          </sp>
          <sp who="#grobian">
            <speaker>GROBIAN.</speaker>
            <p>Ey, laß sie mir hinten fingeriren, so viel sie wollen.</p>
          </sp>
          <sp who="#gutherz">
            <speaker>GUTHERZ.</speaker>
            <p>Aber wollen sie denn nicht einmal in sich schlagen, und sich für sich selber schämen?
              Betrachten sie nur ihre Gestalt. Sie gehen auf der Gasse wie ein Bär, und nicht
              anders, als wenn sie bestellt wären, jedermann zu verfolgen. Sie grüssen ihre besten
              Freunde nicht.</p>
          </sp>
          <sp who="#grobian">
            <speaker>GROBIAN.</speaker>
            <p>Ey, mein Hut kostet Geld.</p>
          </sp>
          <sp who="#gutherz">
            <speaker>GUTHERZ.</speaker>
            <p>Alle Leute klagen über ihre Unempfindlichkeit. Neulich hat jemand vor ihrer Thüre ein
              Wagenrad zerbrochen, und sie haben ihm nicht einmal eines von ihren Rädern leihen
              wollen, daß er hätte nach Hause kommen können.</p>
          </sp>
          <sp who="#grobian">
            <speaker>GROBIAN.</speaker>
            <p>Ey, Räder kosten Geld.</p>
          </sp>
          <sp who="#gutherz">
            <speaker>GUTHERZ.</speaker>
            <p>Ihre ganze Verwandschaft fürchtet sich mit ihnen umzugehen. Sie gehen ihnen aus dem
              Wege, als einem Raubthiere oder einem Trunkenen.</p>
          </sp>
          <sp who="#grobian">
            <speaker>GROBIAN.</speaker>
            <p>Ich glaube, sie sind herkommen, um mich toll zu machen.</p>
          </sp>
          <sp who="#gutherz">
            <speaker>GUTHERZ.</speaker>
            <p>Es ist meine Schuldigkeit, ihnen diejenige Aufführung vorzuhalten, wodurch sie sich
              in der ganzen Stadt eine üble Nachrede machen.</p>
          </sp>
          <sp who="#grobian">
            <speaker>GROBIAN.</speaker>
            <p>Nachrede hin, Nachrede her. Wenn die Leute sagen, daß man kein Geld hat, das ist eine
              üble Nachrede.</p>
          </sp>
          <sp who="#gutherz">
            <speaker>GUTHERZ.</speaker>
            <p>Wenn sie sagen, daß man hochmüthig ist, das ist noch eine ärgere Nachrede; und ihnen
              die Wahrheit zu sagen: Der Hochmuth ist eben die Wurzel ihrer Grobheit. Sie bilden
              sich ein, daß niemand in der Stadt sey, an dem mehr gelegen ist, als an ihnen. Wenn
              sie sich in den Finger schneiden, und der Nachbar bricht einen Arm oder ein Bein; so
              ist ihr Unglück doch das größte. Sie meinen, die ganze Welt sey nur allein zu dem Ende
              da, daß sie ihnen zolle. Wie wäre es sonst möglich, daß sie sich ärgern könnten, wenn
              sie etwas finden, daß nicht so viel wehrt ist, als sie sich vorstellen? oder wie
              können sie mit Fug verlangen, daß ihnen jemand <pb n="64"/> Kleinodien oder andere
              Sachen für den halben Wehrt verkaufe? Und wie können sie wohl mit Recht böse werden,
              wenn man ihnen dergleichen Thorheiten vorhält, da sie doch allen Leuten, die mit ihnen
              umgehen, nichts als Grobheiten sagen.</p>
          </sp>
          <sp who="#grobian">
            <speaker>GROBIAN.</speaker>
            <p>Wenn mir jemand anders dergleichen Dinge sagte, den sollte der Beelzebub aus meinem
              Hause führen. Weil ich aber ihrer Hülfe heute noch benöthiget bin, so will ich sie mit
              Höflichkeit bitten, das verfluchte Maul zu halten, und mir statt dessen zu sagen: wie
              meiner Kinder Heirathsachen stehen.</p>
          </sp>
          <sp who="#gutherz">
            <speaker>GUTHERZ.</speaker>
            <p>Von ihrem Sohne werden sie vernommen haben, daß er der Jungfer Carolina Herz gewonnen
              hat. Was aber ihrer Jungfer Tochter Absicht auf den Herrn Ehrenwehrt betrifft, daraus
              möchte wohl nichts werden.</p>
          </sp>
          <sp who="#grobian">
            <speaker>GROBIAN.</speaker>
            <p>Was! nichts werden?</p>
          </sp>
          <sp who="#gutherz">
            <speaker>GUTHERZ.</speaker>
            <p>Nein! Und, um sie nicht aufzuhalten so wissen sie: daß der Herr Ehrenwehrt ihre
              Tochter nicht verlanget, weil sie nicht nach seinem Sinne erzogen ist; dagegen hat er
              sich die Jungfer Charlotte zur Braut erwählet.</p>
          </sp>
          <sp who="#grobian">
            <speaker>GROBIAN.</speaker>
            <p>O Himmel! Laßt den Barbierer kommen, daß er mich zur Ader läßt! Schickt zum Doctor,
              daß er ein Pulver mitbringe! ach, ein Clystir! Wo ist meine Frau mit ungarischem
              Wasser? Ha, ich zerreisse mich! ich werde toll! ich bin des Todes! Ich bin verdammt!
              Ach, meine Tochter! Charlotte! Meine Frau! Herr Ehrenwehrt! Mein Sohn!</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Sechster Auftritt.</head>
          <stage>Agneta und die Vorigen.</stage>
          <sp who="#agneta">
            <speaker>AGNETA.</speaker>
            <p>Was ists? was giebts? wollen sie dich umbringen, lieber Mann?</p>
          </sp>
          <sp who="#grobian">
            <speaker>GROBIAN.</speaker>
            <p>Ach, liebe Frau! hast du das entsetzliche Unglück gehöret?</p>
          </sp>
          <sp who="#agneta">
            <speaker>AGNETA.</speaker>
            <p>Was denn?</p>
            <pb n="65"/>
          </sp>
          <sp who="#grobian">
            <speaker>GROBIAN.</speaker>
            <p>Herr Ehrenwehrt will die Charlotte heirathen.</p>
          </sp>
          <sp who="#agneta">
            <speaker>AGNETA.</speaker>
            <p>Je, sonst nichts? ich dachte was es wäre. Das habe ich schon längst gewust. Darum
              stelle dich nur nicht so ungebehrdig an.</p>
          </sp>
          <sp who="#grobian">
            <speaker>GROBIAN.</speaker>
            <p>Ach, ist die Ursache nicht wichtig genug? Die verfluchte, vermaledeyete Charlotte!
              Halt mich, oder ich begehe einen Mord.</p>
          </sp>
          <sp who="#agneta">
            <speaker>AGNETA.</speaker>
            <p>Ey schäme dich, Mann! willst du ein Narr dazu werden?</p>
          </sp>
          <sp who="#grobian">
            <speaker>GROBIAN.</speaker>
            <p>Ach, muß ich das Unglück erleben, daß es armen Leuten wohl gehet! Ein Strick her! ich
              will mich erhängen.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Siebenter Auftritt.</head>
          <stage>Susanna und die Vorigen.</stage>
          <sp who="#susanna">
            <speaker>SUSANNA</speaker>
            <stage>weinend.</stage>
            <p>Ach, Papa! denk, Papa! wie ich heute verachtet werde.</p>
          </sp>
          <sp who="#grobian">
            <speaker>GROBIAN.</speaker>
            <p>Gehe mir aus den Augen, du Aas, oder ich trete dich mit Füssen.</p>
          </sp>
          <sp who="#agneta">
            <speaker>AGNETA.</speaker>
            <p>Je, was kann das arme unschuldige Mädgen dafür, daß Herr Ehrenwehrt ein Narr ist?</p>
          </sp>
          <sp who="#grobian">
            <speaker>GROBIAN.</speaker>
            <p>Was! sie sollte sich besser aufgeführet haben. Warum hat sie die Charlotte
              hergerufen? und da sie sahe, daß sie ihr hinderlich war, warum sie nicht gleich
              fortgeschickt? Ja komm nur her, du Bestie, du sollst das Gelag bezahlen.</p>
            <stage>Will sie schlagen.</stage>
          </sp>
          <sp who="#susanna">
            <speaker>SUSANNA</speaker>
            <stage>schreyet.</stage>
            <p>Ach, Mama! Mama!</p>
          </sp>
          <sp who="#agneta">
            <speaker>AGNETA</speaker>
            <stage>tritt vor ihr.</stage>
            <p>Ey, rühre sie einmal an, ich will dir weisen, mit wem du zu thun hast.</p>
          </sp>
          <sp who="#grobian">
            <speaker>GROBIAN.</speaker>
            <p>Stärke sie nur in ihren Lastern, so kann sie hernach mit dem Kutscher davon laufen,
              wenn sie sich die andern Freyer von der Nase wegnehmen läßt. Er lauft so schon hinter
              ihr her.</p>
          </sp>
          <sp who="#agneta">
            <speaker>AGNETA.</speaker>
            <p>Was! willst du deiner Tochter selbst einen bösen Namen machen? Schweige, sage ich
              dir, oder es gehet nicht gut.</p>
            <pb n="66"/>
          </sp>
          <sp who="#grobian">
            <speaker>GROBIAN.</speaker>
            <p>Der Henker weiß, was ihr beyde wohl betreibet, wenn ich nicht zu Hause bin.</p>
          </sp>
          <sp who="#agneta">
            <speaker>AGNETA.</speaker>
            <p>Ich sage dir noch einmal, du sollst schweigen, oder ich kratze dir die Augen aus.</p>
          </sp>
          <sp who="#grobian">
            <speaker>GROBIAN.</speaker>
            <p>Nu, nu, ich will denn schweigen.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Achter Auftritt.</head>
          <stage>Sittenreich. Carolina und die Vorigen.</stage>
          <sp who="#grobian">
            <speaker>GROBIAN.</speaker>
            <p>Ha, Jungfer Carolina! ihr Bruder ist ein schöner Kerl.</p>
          </sp>
          <sp who="#carolina">
            <speaker>CAROLINA.</speaker>
            <p>Wie so? mein Herr!</p>
          </sp>
          <sp who="#grobian">
            <speaker>GROBIAN.</speaker>
            <p>Wissen sie nicht, was er gemacht hat?</p>
          </sp>
          <sp who="#carolina">
            <speaker>CAROLINA.</speaker>
            <p>Mir ist nichts böses bewußt.</p>
          </sp>
          <sp who="#grobian">
            <speaker>GROBIAN.</speaker>
            <p>Ich kann mir auch nicht einbilden, daß sie es wissen, denn sonst hätten sie es nimmer
              zugegeben.</p>
          </sp>
          <sp who="#carolina">
            <speaker>CAROLINA.</speaker>
            <p>Sollte mein Bruder etwas begangen haben, daß wider ihres Hauses Ehre wäre: so will
              ich es ihm selber verweisen.</p>
          </sp>
          <sp who="#grobian">
            <speaker>GROBIAN.</speaker>
            <p>Freylich, hat er mein Haus geschändet, und ich werde es ihm mein Lebtage nicht
              vergeben.</p>
          </sp>
          <sp who="#carolina">
            <speaker>CAROLINA.</speaker>
            <p>Behüte der Himmel! worinn bestehet denn sein Verbrechen?</p>
          </sp>
          <sp who="#grobian">
            <speaker>GROBIAN.</speaker>
            <p>Darin, daß er die Charlotte heirathen will. Denken sie doch, ein nacktes Mädgen!</p>
          </sp>
          <sp who="#carolina">
            <speaker>CAROLINA.</speaker>
            <p>O, das ist mir schon bekannt; thut er daran übel?</p>
          </sp>
          <sp who="#grobian">
            <speaker>GROBIAN.</speaker>
            <p>Ich höre wohl, sie sind auch im Kopfe verrückt. Ist das nicht eine Verachtung meiner
              Tochter?</p>
          </sp>
          <sp who="#carolina">
            <speaker>CAROLINA.</speaker>
            <p>Er kann ja aber nur eine nehmen.</p>
          </sp>
          <sp who="#grobian">
            <speaker>GROBIAN.</speaker>
            <p>Das weiß ich ohnedem wohl; aber er hätte doch wohl klüger gethan, wenn er statt eine
              armen, ein reiches Mädgen erwählet hätte.</p>
          </sp>
          <sp who="#carolina">
            <speaker>CAROLINA.</speaker>
            <p>Hierinn sehe ich keinen Unterscheid. Man heirathet ja die Person, und nicht das Geld.
              Die Jungfer Charlotte wird meinem Bruder besser gefallen haben, darum hat er ihre
              Jungfer Tochter nicht verachtet. <pb n="67"/> Meines Bruders Absichten beym Heirathen
              sind blos auf sein eigen Vergnügen gerichtet.</p>
          </sp>
          <sp who="#grobian">
            <speaker>GROBIAN.</speaker>
            <p>So weiß er schlecht, worin das Vergnügen bestehet.</p>
          </sp>
          <sp who="#carolina">
            <speaker>CAROLINA.</speaker>
            <p>Ein jeder sucht sein Vergnügen nach seiner Einsicht. Was den einen ergötzt, ist oft
              dem andern zuwider.</p>
          </sp>
          <sp who="#grobian">
            <speaker>GROBIAN.</speaker>
            <p>Wer sich am Gelde nicht ergötzt, der muß toll und rasend seyn.</p>
          </sp>
          <sp who="#carolina">
            <speaker>CAROLINA.</speaker>
            <p>Das Geld ist freilich eine schöne Sache, weil man dessen nicht entbehren kann; der
              Ueberfluß aber, welchen man einsperret, und welchen man nicht geniesset, ist
              schädlich; und wer einen Abgott daraus macht, der handelt gar thöricht. Mit einem
              Worte. Der Misbrauch einer jeden Sache ist unerlaubt; und das Geld ist zu keinem
              andern Endzweck da, als daß wir es zu unserer Bedürfniß anwenden, und mit dem
              Ueberflusse uns Freunde machen.</p>
          </sp>
          <sp who="#grobian">
            <speaker>GROBIAN.</speaker>
            <p>Für den besten Freund in der Welt gebe ich keinen falschen Sechsling. Wenn man reich
              ist, muß jeder unsere Freundschaft suchen, und sichs für eine Ehre schätzen, wenn wir
              einmal zugeben, daß er in unserm Hause sich eine halbe Stunde vor uns schmieget und
              bücket. Aber, höre sie, meine liebe zukünftige Schwiegertochter! da sie so vielen
              Verstand gehabt hat, sich einen reichen Bräutigam zu erwählen; so rede sie ihrem
              Bruder zu, daß er die Charlotte laufen läßt, und meine Tochter nimmt.</p>
          </sp>
          <sp who="#carolina">
            <speaker>CAROLINA.</speaker>
            <p>Da kommt er eben her. Sie werden seine Meinung von ihm selber am besten erfahren.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Neunter Auftritt.</head>
          <stage>Ehrenwehrt, Charlotte und die Vorigen.</stage>
          <sp who="#ehrenwehrt">
            <speaker>EHRENWEHRT.</speaker>
            <p>Ist etwan Feuer im Hause? Es war ja vor kurzem ein abscheuliches Geschrey hier.</p>
          </sp>
          <sp who="#grobian">
            <speaker>GROBIAN.</speaker>
            <p>Wenn nur kein Feuer in des Herrn Gehirne ist. Ich werde ja wohl Macht haben, in
              meinem eigenen Hause Lerm zu machen?</p>
            <pb n="68"/>
          </sp>
          <sp who="#ehrenwehrt">
            <speaker>EHRENWEHRT.</speaker>
            <p>Sie verzeihen, mein Herr, wenn ich so fürwitzig gewesen bin. Es kam mir zum wenigsten
              vor, als wenn sich ein Unglück zugetragen hätte, und ich wollte gerne deswegen mein
              Mitleid bezeugen.</p>
          </sp>
          <sp who="#grobian">
            <speaker>GROBIAN.</speaker>
            <p>Wir brauchen des Herrn Mitleid nicht. Es thut ihm selber nöthig, daß man Mitleiden
              mit ihm träget.</p>
          </sp>
          <sp who="#ehrenwehrt">
            <speaker>EHRENWEHRT.</speaker>
            <p>Wie so?</p>
          </sp>
          <sp who="#grobian">
            <speaker>GROBIAN.</speaker>
            <p>Ist der Herr nicht so närrisch gewesen und hat sich mit einem nackten Mädgen
              vertändelt? Wahrhaftig, wenn ich es nicht in Betrachtung, daß mein Sohn sein Schwager
              wird, unterliesse, ich spie ihm ins Gesicht.</p>
          </sp>
          <sp who="#ehrenwehrt">
            <speaker>EHRENWEHRT.</speaker>
            <p>Ey, ey, mein Herr! nicht so hitzig!</p>
          </sp>
          <sp who="#grobian">
            <speaker>GROBIAN.</speaker>
            <p>Meinet der Herr, daß meine Tochter eine Närrin ist?</p>
          </sp>
          <sp who="#ehrenwehrt">
            <speaker>EHRENWEHRT.</speaker>
            <p>Ich habe nicht das geringste an ihrer Jungfer Tochter auszusetzen.</p>
          </sp>
          <sp who="#grobian">
            <speaker>GROBIAN.</speaker>
            <p>Warum will der Herr sie denn nicht heirathen? Meinet er nicht, daß ich weiß, daß er
              blos deswegen nach Hamburg gekommen ist? Hat den Herrn etwan sonst niemand umsonst
              beherbergen wollen?</p>
          </sp>
          <sp who="#ehrenwehrt">
            <speaker>EHRENWEHRT.</speaker>
            <p>Ich gestehe gerne, daß meine Absicht gewesen ist, ihre Jungfer Tochter zu heirathen.
              Ich habe es ihrem Herrn Sohne auch selbst gesagt. Allein eben darum bin ich auch
              selbst anhero gekommen, um sie erst zu sehen. Daß ich ihnen nun die Ursache nicht
              sage, warum ich meine Neigung geändert habe, belieben sie meiner Bescheidenheit
              zuzuschreiben.</p>
          </sp>
          <sp who="#grobian">
            <speaker>GROBIAN.</speaker>
            <p>Bescheidenheit hin, Bescheidenheit her. Der Herr hat einmal meine Tochter verlanget,
              er muß sie auch nehmen. Ich halte es überdem nur für eine Uebereilung; wenn der Herr
              sich erst recht besinnet: so wird er die Charlotte bald laufen lassen, und dagegen
              meine Tochter nit beyden Händen ergreifen. Und ihr, Jungfer Charlotte, ihr habt hier
              nichts zu thun, da schert euch zum Hause hinaus.</p>
          </sp>
          <sp who="#charlotte">
            <speaker>CHARLOTTE.</speaker>
            <p>Ich habe ietzo keinen andern Befehlshaber, <pb n="69"/> als den Herrn Ehrenwehrt;
              sobald mich der verstößt, will ich gehen.</p>
          </sp>
          <sp who="#grobian">
            <speaker>GROBIAN.</speaker>
            <p>Was! in meinem eigenen Hause?</p>
          </sp>
          <sp who="#ehrenwehrt">
            <speaker>EHRENWEHRT.</speaker>
            <p>Sie soll gehen, doch mit dem Bedinge, daß ich sie begleite.</p>
          </sp>
          <sp who="#grobian">
            <speaker>GROBIAN.</speaker>
            <p>Nein, das ist die Meinung nicht, der Herr soll hier bleiben.</p>
          </sp>
          <sp who="#ehrenwehrt">
            <speaker>EHRENWEHRT.</speaker>
            <p>Ey, das würde sich nicht schicken. Sie ist ein für allemal meine Verlobte, und also
              kann uns niemand trennen.</p>
          </sp>
          <sp who="#grobian">
            <speaker>GROBIAN.</speaker>
            <p>So will der Herr also meine Tochter nicht haben?</p>
          </sp>
          <sp who="#ehrenwehrt">
            <speaker>EHRENWEHRT.</speaker>
            <p>Mein Herr, dringen sie nicht so stark in mich; es schickt sich nicht, daß ich nein
              sage.</p>
          </sp>
          <sp who="#gutherz">
            <speaker>GUTHERZ.</speaker>
            <p>O, es wäre nicht das erstemal, daß Mannspersonen dem Frauenzimmer einen Korb
              geben.</p>
          </sp>
          <sp who="#grobian">
            <speaker>GROBIAN.</speaker>
            <p>Weiß der Herr wohl, daß er nach hiesigen Stadtrechten, wenn es zur Klage käme, meiner
              Tochter etwas für den Abtritt geben müste?</p>
          </sp>
          <sp who="#ehrenwehrt">
            <speaker>EHRENWEHRT.</speaker>
            <p>Die Sache würde sehr weitläuftig auszumachen seyn. Jedoch, wenn es auch darauf
              ankäme, so wollten wir uns schon vergleichen.</p>
          </sp>
          <sp who="#grobian">
            <speaker>GROBIAN.</speaker>
            <p>Ich rufe euch alle zu Zeugen. Herr Ehrenwehrt hat sich anheischig gemacht, meiner
              Tochter etwas für den Abtritt zu geben. Mein Herr! wenn er allezeit so fix mit seinem
              Gelde ist; so hätte er sich zu meinem Schwiegersohne nicht geschickt; denn von
              Verschwendern bin ich ein Todfeind! Er mag also mit seiner nackten Braut immer
              hinlaufen.</p>
          </sp>
          <sp who="#ehrenwehrt">
            <speaker>EHRENWEHRT.</speaker>
            <p>Ich versichere sie, mein Herr! daß ich vergnügter mit ihrer blossen Person bin, als
              mit der reichsten Jungfer ohne Erziehung.</p>
          </sp>
          <sp who="#grobian">
            <speaker>GROBIAN.</speaker>
            <p>Ey, meinetwegen heirathe der Herr des Teufels seine nackte Großmutter.</p>
          </sp>
          <sp who="#agneta">
            <speaker>AGNETA.</speaker>
            <p>Unsere Tochter soll auch schon einen Mann kriegen, das soll meine Sorge seyn.</p>
            <pb n="70"/>
          </sp>
          <sp who="#ehrenwehrt">
            <speaker>EHRENWEHRT.</speaker>
            <p>Ich wünsche ihr einen Liebsten, wie sie ihn verlanget.</p>
          </sp>
          <sp who="#agneta">
            <speaker>AGNETA.</speaker>
            <p>Kriegt sie denn keinen, der so reich ist, so soll sie auch keinen Verschwender haben.
              Meine Tochter! wenn sonst niemand ist, so sollst du den Rothbart heirathen.</p>
          </sp>
          <sp who="#susanna">
            <speaker>SUSANNA.</speaker>
            <p>Ach ja, Mama! mit dem können wir machen, was wir wollen, er ist nicht so vornehm.</p>
          </sp>
          <sp who="#sittenreich">
            <speaker>SITTENREICH.</speaker>
            <p>Mit dem könnet ihr auf dem Feuerheerd in der Karte spielen; der kann auch schöne
              weltliche Lieder mit euch singen.</p>
          </sp>
          <sp who="#gutherz">
            <speaker>GUTHERZ.</speaker>
            <p>Es ist besser ein schlechter Mann, als gar keiner.</p>
          </sp>
          <sp who="#agneta">
            <speaker>AGNETA.</speaker>
            <p>Es ist besser ein ehrlicher Mensch, der das Seine zu rathe hält, als ein reicher
              Verschwender.</p>
          </sp>
          <sp who="#gutherz">
            <speaker>GUTHERZ.</speaker>
            <p>Liebe Schwester! der Fuchs schalte die Trauben sauer, als er sie nicht erreichen
              konnte.</p>
          </sp>
          <sp who="#grobian">
            <speaker>GROBIAN.</speaker>
            <p>Habe ich etwan nicht Aergerniß genug gehabt?</p>
          </sp>
          <sp who="#agneta">
            <speaker>AGNETA.</speaker>
            <p>Ach, lieber Mann! du kennest ja meinen Bruder, er mag gerne weissagen. Es ist der
              Mühe nicht wehrt, daß man ihn antwortet. Und wenn Herr Ehrenwehrt sein eigen bestes
              nicht wissen will; so können wir ihn nicht helfen. Gieb mir nur dein Wort, daß Herr
              Rothbart unsere Tochter heirathen darf; so will ich bald Anstalt dazu machen: Denn
              diese Sache habe ich mehr in meiner Gewalt. Was sagst du, meine Tochter! was gilts,
              Herr Rothbart gefällt dir besser, als Herr Ehrenwehrt?</p>
          </sp>
          <sp who="#susanna">
            <speaker>SUSANNA.</speaker>
            <p>Mama! ich lasse mir alles gefallen, was sie für gut findet.</p>
          </sp>
          <sp who="#sittenreich">
            <speaker>SITTENREICH.</speaker>
            <p>Liebe Schwester! wenn man die Fliegen von einer mit Speisen besetzten Tafel verjagt,
              so setzen sie sich gemeiniglich auf einen Misthaufen, und stillen ihren Hunger mit
              eben so großem Appetit.</p>
          </sp>
          <sp who="#gutherz">
            <speaker>GUTHERZ.</speaker>
            <p>Darum haben auch die lieben Alten gesagt: Ein Vater soll seinen Sohn verheirathen,
              wenn er will, und seine Tochter, wenn er kann.</p>
          </sp>
          <sp who="#agneta">
            <speaker>AGNETA.</speaker>
            <p>Haben das die lieben Alten gesagt! o, <pb n="71"/> so laß ich meinen Mann keinen
              Frieden, bis ers in meine Hände stellet, daß ich meine Tochter an den ersten, der mir
              und ihr anstehet, verheirathen mag; denn für alte Sprüchwörter und das Herkommen lasse
              ich mein Leben.</p>
          </sp>
          <sp who="#susanna">
            <speaker>SUSANNA.</speaker>
            <p>Ach, ja, Mama! Blos um des Schimpfes wegen, daß ein armes Mädgen eher als ich einen
              Mann bekommt.</p>
          </sp>
          <sp who="#charlotte">
            <speaker>CHARLOTTE.</speaker>
            <p>Ich will auch eine Fürbitte für sie einlegen, Jungfer Susanna! Bedenken sie doch,
              Herr Grobian, daß es ihnen den vergöldeten Schaupfennig von 20 Schill. gekostet hätte,
              wenn Herr Ehrenwehrt ihre Jungfer Tochter genommen; der wäre ihnen doch hart
              abgegangen.</p>
          </sp>
          <sp who="#grobian">
            <speaker>GROBIAN.</speaker>
            <p>Ich hätte euch gerne 5 Marck 4 Schill. zum Staubbesen gegeben, wenn ihr mir nur heute
              aus dem Hause geblieben wäret.</p>
          </sp>
          <sp who="#carolina">
            <speaker>CAROLINA.</speaker>
            <p>Sie sind doch der Herr Grobian.</p>
          </sp>
          <sp who="#ehrenwehrt">
            <speaker>EHRENWEHRT.</speaker>
            <p>Nu, nu, mein Herr! geschehene Dinge sind nicht zu ändern. Wir müssen ins künftige
              doch als gute Freunde mit einander leben, um so viel mehr, da meine Schwester die Ehre
              hat ihre Schwieger-Tochter zu heissen.</p>
          </sp>
          <sp who="#grobian">
            <speaker>GROBIAN.</speaker>
            <p>Erst thut man alles, was man will; hernach kommt man mit solcher dummen Schmeicheley
              angestochen.</p>
          </sp>
          <sp who="#ehrenwehrt">
            <speaker>EHRENWEHRT.</speaker>
            <p>Ich will ihnen nebst meiner Liebsten Abbitte thun, wenn sie es verlangen.</p>
          </sp>
          <sp who="#grobian">
            <speaker>GROBIAN.</speaker>
            <p>Ey, mit Ehre ist mir nichts gedienet; aber das will ich haben, daß sie die Juwelen
              und andere Sachen, welche sie ihrer Braut schenken, von mir kaufen. Es werden oft
              dergleichen Sachen bey mir versetzt, und da habe ich Gelegenheit sie wohlfeil zu
              erhandeln.</p>
          </sp>
          <sp who="#ehrenwehrt">
            <speaker>EHRENWEHRT.</speaker>
            <p>Dies verspreche ich ihnen, und noch dazu will ich ihnen geben, was sie dafür
              verlangen, und nichts davon abdingen.</p>
          </sp>
          <sp who="#grobian">
            <speaker>GROBIAN.</speaker>
            <p>O, ho! wenn man endlich weiß, wofür man eine Sache thut, so gehet man oft etwas ein,
              was <pb n="72"/> man sonst bleiben liesse. Ich wünsche ihnen mit ihrer Jungfer Braut
              Glück und Segen. Geld ist die Losung.</p>
          </sp>
          <sp who="#carolina">
            <speaker>CAROLINA.</speaker>
            <p>Nun, mein lieber künftiger Herr Schwieger-Vater, sind sie mir denn auch böse?</p>
          </sp>
          <sp who="#grobian">
            <speaker>GROBIAN.</speaker>
            <p>Meine Gewogenheit gegen ihnen wird sich nach der Grösse ihres Brautschatzes
              richten.</p>
          </sp>
          <sp who="#ehrenwehrt">
            <speaker>EHRENWEHRT.</speaker>
            <p>Für 10000. Rthlr. jährliches Einkommen bin ich Bürge.</p>
          </sp>
          <sp who="#grobian">
            <speaker>GROBIAN.</speaker>
            <p>O, so sind sie meine allerbeste Schwieger-Tochter. Der Himmel segne euch beyde und
              verleihe euch die edle Sparsamkeit, so werdet ihr mit der Zeit aus diesen 10000.
              Rthlr. 20000. machen.</p>
          </sp>
          <sp who="#sittenreich">
            <speaker>SITTENREICH.</speaker>
            <p>Wir wollen uns bestreben, dem Herrn Vater, so viel möglich, jederzeit gefällig zu
              seyn.</p>
          </sp>
          <sp who="#carolina">
            <speaker>CAROLINA.</speaker>
            <p>Wir wollen hübsch häußlich leben.</p>
          </sp>
          <sp who="#grobian">
            <speaker>GROBIAN.</speaker>
            <p>Der Himmel gebe sein Gedeyen dazu.</p>
          </sp>
          <sp who="#agneta">
            <speaker>AGNETA.</speaker>
            <p>Nun, lieber Mann, laß doch das arme Mädgen nicht ungetröstet.</p>
          </sp>
          <sp who="#grobian">
            <speaker>GROBIAN.</speaker>
            <p>Meinetwegen verheirathe sie an den Schinder.</p>
          </sp>
          <sp who="#agneta">
            <speaker>AGNETA.</speaker>
            <p>Nun, so gieb dich zufrieden, meine Tochter! in vier und zwanzig Stunden soll Herr
              Rothbart dein Bräutigam seyn.</p>
          </sp>
          <sp who="#gutherz">
            <speaker>GUTHERZ.</speaker>
            <p>Es fehlet nichts, als daß ich noch mein Vergnügen über diese dreyfache Verbindung an
              den Tag lege. Mich deucht, keiner unter ihnen hätte besser wählen können, und ein
              jeder, der davon hören wird, muß sagen: <emph>Gleich und gleich gesellet sich
                gerne.</emph></p>
          </sp>
          <trailer>Ende des dritten und letzten Aufzuges.</trailer>
          <pb n="73"/>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
