<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="../css/tei.css"?>
<?xml-model href="https://dracor.org/schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ger000619" xml:lang="ger">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Der Lauf der Welt</title>
        <title type="sub">Original-Lustspiel in einem Act</title>
        <author>
          <persName>
            <forename>Adele</forename>
            <nameLink>von</nameLink>
            <surname>Bredow-Görne</surname>
          </persName>
          <idno type="wikidata">Q55897097</idno>
          <idno type="pnd">116469463</idno>
        </author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher xml:id="dracor">DraCor</publisher>
        <idno type="URL">https://dracor.org</idno>
        <availability>
          <licence>
            <ab>CC0 1.0</ab>
            <ref target="https://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/">Licence</ref>
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="digitalSource">
          <name>Google Books</name>
          <idno type="URL">https://books.google.com/books?id=7UiOnwensXIC&amp;printsec=frontcover</idno>
          <availability status="free">
            <p>In the public domain.</p>
          </availability>
          <bibl type="originalSource">
            <author>Adele Gräfin von Bredow-Goerne</author>: <title>Der Lauf der Welt.
              Original-Lustspiel in einem Act</title>. <pubPlace>Erfurt</pubPlace>:
              <publisher>Bartholomäus</publisher> [<date>1871</date>]. (S. <biblScope unit="page" from="1" to="24">1–24</biblScope>.)</bibl>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person xml:id="hippolyt" sex="MALE">
            <persName>Hippolyt von Séver</persName>
          </person>
          <person xml:id="hortense" sex="FEMALE">
            <persName>Hortense von Frontillac</persName>
          </person>
          <person xml:id="marquise" sex="FEMALE">
            <persName>Marquise Charaisac</persName>
          </person>
          <person xml:id="verdi" sex="MALE">
            <persName>Ulrich von Verdi</persName>
          </person>
          <person xml:id="herzog" sex="MALE">
            <persName>Herzog von Longueville</persName>
          </person>
          <listRelation type="personal">
            <relation name="related_with" active="#hortense #hippolyt" passive="#marquise"/>
          </listRelation>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="genreTitle">Comedy</term>
        </keywords>
        <classCode scheme="http://www.wikidata.org/entity/">Q40831</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <listChange>
        <change when="2023-06-10">(erre) file conversion from source</change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <standOff>
    <listEvent>
      <event type="print" when="1871">
        <desc/>
      </event>
    </listEvent>
    <listRelation>
      <relation name="wikidata" active="https://dracor.org/entity/ger000619" passive="http://www.wikidata.org/entity/Q118314158"/>
    </listRelation>
  </standOff>
  <text>
    <pb n="1"/>
    <front>
      <titlePage>
        <docTitle>
          <titlePart type="main">Der Lauf der Welt.</titlePart>
          <titlePart type="sub">Original-Lustspiel in einem Act</titlePart>
        </docTitle>
        <docAuthor>von Adele Gräfin v. Bredow-Goerne.</docAuthor>
        <note>Den Bühnen gegenüber Manuscript und dem Theater-Commissionsgeschäft des Herrn Entsch
          in Berlin (Mohrenstraße 34) zum Bühnen-Debit übergeben.</note>
        <note>Wallner's »Allgemeine Schaubühne«, Lieferung 23.</note>
        <docImprint>
          <pubPlace>Erfurt.</pubPlace>
          <publisher>Druck und Verlag von Fr. Bartholomäus.</publisher>
        </docImprint>
      </titlePage>
      <pb n="2"/>
      <div type="Dramatis_Personae">
        <castList>
          <head>Personen:</head>
          <castItem>
            <role>Marquise Charaisac,</role>
            <roleDesc>geborene von Frontillac (35 Jahr).</roleDesc>
          </castItem>
          <castItem>
            <role>Hortense von Frontillac,</role>
            <roleDesc>ihre Nichte (16 Jahr).</roleDesc>
          </castItem>
          <castItem>
            <role>Herzog von Longueville</role>
            <roleDesc>(61 Jahr).</roleDesc>
          </castItem>
          <castItem>
            <role>Hippolyt von Séver,</role>
            <roleDesc>ihr Neffe (25 Jahr).</roleDesc>
          </castItem>
          <castItem>
            <role>Ulrich von Verdi</role>
            <roleDesc>(21 Jahr).</roleDesc>
          </castItem>
        </castList>
      </div>
      <set>
        <p>Ort der Handlung: Das Schloß der Marquise. 1869.</p>
      </set>
    </front>
    <pb n="3"/>
    <body>
      <stage>Ein Salon im Schloß der Marquise.</stage>
      <stage>Man sieht in einen mit bunten Lampen erleuchteten Garten, zuweilen hört man in der
        Ferne Musik und sieht Masken vorübergehen, an den Seiten sind Thüren geöffnet, die in andere
        Gemächer führen.</stage>
      <div type="scene">
        <head>Scene 1.</head>
        <sp who="#hippolyt">
          <speaker>Hippolyt</speaker>
          <stage>(allein).</stage>
          <p>Der Ball hat begonnen und noch immer ist sie nicht erschienen, <stage>(er sieht nach
              der Uhr)</stage> fast neun? Wo mag sie nur weilen? Sie kennt doch meine sehnsüchtige
            Ungeduld und würde eilen, wenn nicht etwas Besonderes sie aufhielte. O, wenn ein Unglück
            passirt wäre! Ich müßte mir auf Ehre das Leben nehmen! Aber da kommt Jemand! Ha, sie ist
            es! Sie fliegt mir entgegen und alles Unglück ist vergessen.</p>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>Scene 2.</head>
        <stage>Hippolyt. Hortense (kommt im Costüm einer Dame aus der Zeit Ludwig des Vierzehnten,
          die Maske in der Hand; wie sie Hippolyt erblickt, hält sie diese vor das Gesicht).</stage>
        <sp who="#hippolyt">
          <speaker>Hippolyt.</speaker>
          <p>O Hortense, wie habe ich mich geängstigt, auf Ehre!</p>
        </sp>
        <sp who="#hortense">
          <speaker>Hortense</speaker>
          <stage>(will an ihm vorüber in den Garten gehen, bleibt aber bei diesen Worten
            unwillkürlich stehen).</stage>
          <p>Geängstigt, und weshalb?</p>
        </sp>
        <sp who="#hippolyt">
          <speaker>Hippolyt.</speaker>
          <p>Weil ich Dein Ausbleiben nicht begriff.</p>
        </sp>
        <pb n="4"/>
        <sp who="#hortense">
          <speaker>Hortense.</speaker>
          <p>Das geht Dir öfter so!</p>
        </sp>
        <sp who="#hippolyt">
          <speaker>Hippolyt.</speaker>
          <p>Ach –</p>
        </sp>
        <sp who="#hortense">
          <speaker>Hortense</speaker>
          <stage>(lacht).</stage>
          <p>Meine Toilette war nicht beendet, daß war das Geheimniß. <stage>(Nimmt die Maske
              ab.)</stage></p>
        </sp>
        <sp who="#hippolyt">
          <speaker>Hippolyt.</speaker>
          <p>Aber Du kennst doch meine glühende Liebe und meine Sehnsucht, Hortense.</p>
        </sp>
        <sp who="#hortense">
          <speaker>Hortense.</speaker>
          <p>Natürlich! Du erzählst mir ja täglich davon.</p>
        </sp>
        <sp who="#hippolyt">
          <speaker>Hippolyt.</speaker>
          <p>Weil es das Einzige ist, woran ich denke.</p>
        </sp>
        <sp who="#hortense">
          <speaker>Hortense.</speaker>
          <p>Da hast Du doch wenigstens etwas zu denken.</p>
        </sp>
        <sp who="#hippolyt">
          <speaker>Hippolyt.</speaker>
          <p>Wie Du ja auch, Hortense?</p>
        </sp>
        <sp who="#hortense">
          <speaker>Hortense.</speaker>
          <p>Ich? – Ich denke nur an was?</p>
        </sp>
        <sp who="#hippolyt">
          <speaker>Hippolyt.</speaker>
          <p>An unser Glück, an unsere Liebe. <stage>(Hortense lacht.)</stage> Lache nicht,
            Hortense, denn ich habe außer dem süßen Geheimniß unserer Liebe noch ein anderes, ein
            Geheimniß, was einen Mord in sich tragen kann. Auf Ehre!</p>
        </sp>
        <sp who="#hortense">
          <speaker>Hortense.</speaker>
          <p>Hu, Hippolyt, ich fürchte mich vor Dir!</p>
        </sp>
        <sp who="#hippolyt">
          <speaker>Hippolyt.</speaker>
          <p>Nicht Du, meine süße Hortense, brauchst Dich zu fürchten; aber wenn er, dieser
            eingebildete Geck! dieser Narr! dieser – nun dieser Verdi sich noch einmal untersteht,
            Dir den Hof zu machen, so bringe ich ihn um!</p>
        </sp>
        <sp who="#hortense">
          <speaker>Hortense</speaker>
          <stage>(seufzend für sich).</stage>
          <p>Ach, er macht mir ja gar nicht den Hof.</p>
        </sp>
        <pb n="5"/>
        <sp who="#hippolyt">
          <speaker>Hippolyt.</speaker>
          <p>Ich bringe ihn um, es bleibt dabei! Auf Ehre!</p>
        </sp>
        <sp who="#hortense">
          <speaker>Hortense.</speaker>
          <p>Ach, das ist eine schreckliche Geschichte! Denke nur, Hippolyt, die Tante sagte mir
            eben erst, daß auch er Dir den Tod geschworen hat.</p>
        </sp>
        <sp who="#hippolyt">
          <speaker>Hippolyt.</speaker>
          <p>Ha, dieser Kanibale!</p>
        </sp>
        <sp who="#hortense">
          <speaker>Hortense.</speaker>
          <p>Er beabsichtigt, Dich zu einem Pistolenduell zu provociren.</p>
        </sp>
        <sp who="#hippolyt">
          <speaker>Hippolyt.</speaker>
          <p>Nein dieser Pandur! Dieser Menschenfresser! Kommt er hierher, dorchbohrt Dich mit
            seinen glühenden Blicken und mir will er das Herz durchbohren!</p>
        </sp>
        <sp who="#hortense">
          <speaker>Hortense.</speaker>
          <p>Es ist entsetzlich. – Himmel, da kommt er! Entferne Dich, Vetter, ich werde ihn zu
            versöhnen suchen.</p>
        </sp>
        <sp who="#hippolyt">
          <speaker>Hippolyt.</speaker>
          <p>Mache ihm Angst vor mir; sage ihm, daß ich auf achtzig Schritt das Aß aus dem
            Kartenblatt schösse.</p>
        </sp>
        <sp who="#hortense">
          <speaker>Hortense.</speaker>
          <p>Lieber auf zweihundert.</p>
        </sp>
        <sp who="#hippolyt">
          <speaker>Hippolyt.</speaker>
          <p>Es ist ja auch Dein Interesse.</p>
        </sp>
        <sp who="#hortense">
          <speaker>Hortense.</speaker>
          <p>Ja, denn wie schrecklich, wenn mein armer Vetter von einem Menschenfresser verzehrt
            würde.</p>
        </sp>
        <sp who="#hippolyt">
          <speaker>Hippolyt.</speaker>
          <p>Wenn er mich todtschösse! Ach, Hortense! –</p>
        </sp>
        <sp who="#hortense">
          <speaker>Hortense.</speaker>
          <p>Ach Hippolyt – ich weiß nur ein Mittel, Dich zu retten, daß ich die Frau des Oger
            werde, die den Däumling rettet.</p>
        </sp>
        <pb n="6"/>
        <sp who="#hippolyt">
          <speaker>Hippolyt</speaker>
          <stage>(küßt ihr die Hand, im Abgehen für sich).</stage>
          <p>Wie besorgt sie um mich ist, wie sie mich liebt! Auf Ehre! <stage>(Ab.)</stage></p>
        </sp>
        <sp who="#hortense">
          <speaker>Hortense</speaker>
          <stage>(allein).</stage>
          <p>Diesen Herrn der Welt sollte ich als Gebieter anerkennen! Nein, liebe Tante, daraus
            wird nichts! Warum nimmt sie ihn nicht selbst, wenn er ihr so gut gefällt!</p>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>Scene 3.</head>
        <stage>Hortense. Marquise.</stage>
        <sp who="#marquise">
          <speaker>Marquise</speaker>
          <stage>(ängstlich forschend).</stage>
          <p>Wer verließ Dich soeben?</p>
        </sp>
        <sp who="#hortense">
          <speaker>Hortense.</speaker>
          <p>Hippolyt.</p>
        </sp>
        <sp who="#marquise">
          <speaker>Marquise</speaker>
          <stage>(beruhigt).</stage>
          <p>O, da ist es natürlich, daß Du so erregt bist, was kann schöner sein als das Glück der
            Jugend: die Liebe.</p>
        </sp>
        <sp who="#hortense">
          <speaker>Hortense.</speaker>
          <p>Aber ich liebe ihn ja gar nicht!</p>
        </sp>
        <sp who="#marquise">
          <speaker>Marquise.</speaker>
          <p>Nicht? – Und weshalb? Ist er nicht jung, schön, reich?</p>
        </sp>
        <sp who="#hortense">
          <speaker>Hortense.</speaker>
          <p>Aber Tante, ich kann mich doch nicht in sein Geld verlieben. Und bin ich nicht selbst
            reich, reicher als Hippolyt, bin ich nicht unabhängig, frei? Hat nicht mein Vater vor
            seinem Tode bestimmt, ich solle selbstständig, nach meinen Wünschen, wählen und dann
            über mein Vermögen verfügen wie ich will?</p>
        </sp>
        <sp who="#marquise">
          <speaker>Marquise.</speaker>
          <p>Ja, das wünschte mein Bruder, und ich, Hortense, werde nichts dagegen thun, ich selbst
            liebe die Freiheit und die Selbstständigkeit. Aber was verlangst Du mehr, als Hippolyt
            befitzt?</p>
        </sp>
        <pb n="7"/>
        <sp who="#hortense">
          <speaker>Hortense.</speaker>
          <p>Liebe!</p>
        </sp>
        <sp who="#marquise">
          <speaker>Marquise.</speaker>
          <p>Du liebst einen Anderen?! Hortense?!</p>
        </sp>
        <sp who="#hortense">
          <speaker>Hortense.</speaker>
          <p>Daß ich nicht wüßte.</p>
        </sp>
        <sp who="#marquise">
          <speaker>Marquise.</speaker>
          <p>Ist wirklich Niemand, der Dir besonders gefällt?</p>
        </sp>
        <sp who="#hortense">
          <speaker>Hortense</speaker>
          <stage>(nachsinnend).</stage>
          <p>Besonders? – Nein.</p>
        </sp>
        <sp who="#marquise">
          <speaker>Marquise.</speaker>
          <p>Aber doch recht gut?</p>
        </sp>
        <sp who="#hortense">
          <speaker>Hortense.</speaker>
          <p>Recht gut? ach ja!</p>
        </sp>
        <sp who="#marquise">
          <speaker>Marquise.</speaker>
          <p>Wer ist es?</p>
        </sp>
        <sp who="#hortense">
          <speaker>Hortense.</speaker>
          <p>Es ist der Herzog von Longueville, Herr von Voiture, der Marquis von Chambri, der Graf
            von Beverneuille, der Vicomte von Besancourt, Herr von Vaudreuille, der Prinz von
            ...</p>
        </sp>
        <sp who="#marquise">
          <speaker>Marquise.</speaker>
          <p>Hortense, was soll der Unsinn heißen?</p>
        </sp>
        <sp who="#hortense">
          <speaker>Hortense.</speaker>
          <p>Daß sie mir Alle sehr gut gefallen!</p>
        </sp>
        <sp who="#marquise">
          <speaker>Marquise.</speaker>
          <p>Aber Du kannst sie doch nicht Alle lieben?</p>
        </sp>
        <sp who="#hortense">
          <speaker>Hortense.</speaker>
          <p>Ich weiß ja eben noch nicht, welchen ich lieben werde.</p>
        </sp>
        <sp who="#marquise">
          <speaker>Marquise.</speaker>
          <p>Einen dieser sieben doch aber gewiß?</p>
        </sp>
        <sp who="#hortense">
          <speaker>Hortense.</speaker>
          <p>Gewiß? O nein! Ich nannte nur Einige! Sie unterbrachen mich ja mitten darin.</p>
        </sp>
        <pb n="8"/>
        <sp who="#marquise">
          <speaker>Marquise.</speaker>
          <p>O Hortense, was Du schwatzt! Du bist ein übermüthiges Kind und kennst das Leben nicht.
            – Wenn Du aber einen dieser Sieben erwählt hast, wirst Du es mir doch sagen?</p>
        </sp>
        <sp who="#hortense">
          <speaker>Hortense.</speaker>
          <p>So wie ich sicher weiß, daß, und wen ich liebe, sollen Sie es erfahren, Tante. Ich
            glaube fast, ich nehme den Herzog, es klingt so hübsch: Frau Herzogin. <stage>(Ab in den
              Park.)</stage></p>
        </sp>
        <sp who="#marquise">
          <speaker>Marquise</speaker>
          <stage>(allein).</stage>
          <p>O Gott, Verdi war nicht dabei! – Als ich ihn vor einem Jahre zum ersten Male erblickte,
            erwachte diese Leidenschaft, die ich seit jenem Tage nicht einen Augenblick überwinden
            konnte; – überwinden? – Ach, ich habe es gar nicht versucht. – Die Liebe ist nichts
            Neues; Dem aber, der liebt, ist es, als wäre ihm etwas Neues, etwas Besonderes
            erschienen. Und ihn sollte ich einer Anderen geben? Vielleicht Hortense, die nicht
            einmal die Liebe kennt? O nein, nein, nimmermehr. Nein – aber – ach, auch ahnen darf sie
            diese Liebe so wenig wie die übrige Welt, und dennoch weiß ich, daß der kluge Herzog
            mich durchschaut hat und die ganze Macht dieser Leidenschaft kennt. <stage>(Ein Diener
              bringt einen Brief, Marquise öffnet ihn. Diener ab. Marquise liest den Brief
              leise.)</stage> Von seiner Mutter, meiner armen, leidenden Freundin, die mir ihren
            Sohn empfiehlt! Ach! sie ahnt nicht, wie nahe mir sein Glück liegt!
              <stage>(Lesend:)</stage> »Verlaß ihn nicht, verlaß ihn nie, auch wenn ich einst nicht
            mehr bin, ich weiß ja, daß Du lieben, daß Du treu sein kannst.« – Ja, Ulrika, ich
            schwöre es, ich werde für das Glück deines Sohnes sorgen – selbst wenn es aus den
            Trümmern des meinen erbaut werden müßte. Was konnte ich bisher für ihn thun? – Denn was
            ist elendes Geld in den Augen der Liebe? Zweitausend Francs erhält er jährlich durch
            mich, mit Bewilligung seiner Mutter, von denen er glaubt, daß sie das Vermögen seines
            verstorbenen Vaters sind, ich konnte nicht einmal mehr geben, ohne sein Mißtrauen zu
            erregen.</p>
        </sp>
      </div>
      <pb n="9"/>
      <div type="scene">
        <head>Scene 4.</head>
        <stage>Marquise. Verdi (kommt im hellblauen Domino die Treppe rechts vom Garten
          heraufgeeilt. Marquise, sich hinter einer Gruppe Topfgewächse verbergend, links nahe der
          Treppe).</stage>
        <sp who="#verdi">
          <speaker>Verdi.</speaker>
          <p>Wo ist sie – auch hier nicht – was ist das Fest, wenn ich sie nicht vor mir sehe, was
            wären mir alle Feste, was die Welt ohne sie! Und doch muß ich sie verlassen! Es bleibt
            mir nichts als die zweitausend Francs meines Vaters. <stage>(Er zerknittert einen Brief,
              den er zu Boden wirft.)</stage> Heute im Angesicht dieses Glanzes berührt mich dieser
            Verlust viel mehr als er es sonst gethan haben würde, ist denn der Mensch nur etwas
            durch dich, elender Mammon? Und doch heute, der stolzen, reichen Schönheit gegenüber so
            arm dazustehen! Wie kann ich jetzt meine Blicke zu ihr erheben? O ich wollte, auch sie
            wäre arm, ihre Schätze gingen dahin, damit sie sieht, daß nicht diese äußere Pracht mich
            zu ihren Füßen zieht.</p>
        </sp>
        <sp who="#marquise">
          <speaker>Marquise</speaker>
          <stage>(hervortretend; das helle Mondlicht scheint auf sie, sie ist sehr schön. Verdi
            steht überrascht da).</stage>
          <p>Was ist das für ein Brief, den Sie dort zu Boden warfen?</p>
        </sp>
        <sp who="#verdi">
          <speaker>Verdi.</speaker>
          <p>O Frau Marquise! – Jaques, mein Wirth, schreibt mir, daß der Banquier Perraire mit
            fremden Geldern speculirt habe, und da er falsch speculirt, verschwunden sei; – auch
            mein Vermögen war dabei.</p>
        </sp>
        <sp who="#marquise">
          <speaker>Marquise.</speaker>
          <p>Und was bleibt Ihnen?</p>
        </sp>
        <sp who="#verdi">
          <speaker>Verdi.</speaker>
          <p>Zweitausend Francs jährlich, von meinem Vater, die Perraire nicht in Händen hatte.</p>
        </sp>
        <sp who="#marquise">
          <speaker>Marquise.</speaker>
          <p>Ihre ferne Mutter bittet mich, ihren Sohn nicht zu verlassen – ihn zu schützen – zu –
            lieben; – ich habe Niemand, der mir nahe steht, als Sie Ulrich. Hortense ist reich, fast
            so reich wie ich, seien Sie deshalb nicht zu stolz, von mir anzunehmen, was Sie
            bedürfen.</p>
        </sp>
        <pb n="10"/>
        <sp who="#verdi">
          <speaker>Verdi.</speaker>
          <p>O Frau Marquise, wie theuer muß meine Mutter Ihnen sein, wie freut mich die Liebe zu
            der Leidenden, aber – annehmen kann ich diese Güte nicht!</p>
        </sp>
        <sp who="#marquise">
          <speaker>Marquise.</speaker>
          <p>Und wenn Sie zu stolz sind, Herr von Verdi, von meinem Ueberfluß zu nehmen, was Sie
            gebrauchen, womit werden Sie Ihre Schuld entrichten?</p>
        </sp>
        <sp who="#verdi">
          <speaker>Verdi.</speaker>
          <p>Sie kennen diese Schuld?</p>
        </sp>
        <sp who="#marquise">
          <speaker>Marquise.</speaker>
          <p>Als Sie den Schein ausstellten, waren Sie eben so ruinirt wie heute, aber Sie wußten es
            nicht, Sie glaubten, wenn auch kein reicher, doch ein vermögender Mann zu sein; heute
            wissen Sie, daß Sie es nicht mehr sind. Was wollen Sie thun, wenn Sie meine Hülfe nicht
            annehmen?</p>
        </sp>
        <sp who="#verdi">
          <speaker>Verdi.</speaker>
          <p>Es bleiben mir noch zweitausend Francs jährlich.</p>
        </sp>
        <sp who="#marquise">
          <speaker>Marquise.</speaker>
          <p>Mit zweitausend Francs jährlich wollen Sie zwölftausend Francs an einem Tage zahlen?
            Und der Tag ist nahe. –</p>
        </sp>
        <sp who="#verdi">
          <speaker>Verdi.</speaker>
          <p>Sie haben recht, Frau Marquise, ich muß gehen! Morgen, heute! heute? – Nein, heute
            nicht, nur heute lassen Sie mich noch glauben, daß man glücklich sein kann! – Ach, Sie
            ahnen nicht, was für Leidenschaften mich fortreißen, wie weit, wie hoch meine Wünsche
            gehen. <stage>(Vor ihr niederknieend.)</stage> O, Frau Marquise, lassen Sie mich heute,
            nur heute noch vom Glücke träumen. – Sie die edelste, hochherzigste Frau, Sie werden
            mich nicht so bald aus allen meinen Phantasiegebilden hinaus in die rauhe, harte
            Wirklichkeit stoßen.</p>
        </sp>
        <sp who="#marquise">
          <speaker>Marquise</speaker>
          <stage>(bewegt).</stage>
          <p>Sie sollen nicht heute, nicht morgen gehen; was würde es auch nützen? Sie werden nicht
            reicher, wenn Sie uns verlassen, aber ärmer an Freunden. <stage>(Ihre Hand auf sein
              Haupt legend.)</stage> Bleiben Sie, Ulrich, o, das Leben kann so schön sein, wenn man
            mit Menschen vereint ist, die man liebt.</p>
        </sp>
        <pb n="11"/>
        <sp who="#verdi">
          <speaker>Verdi.</speaker>
          <p>Bei jedem Schmerz, bei jedem Unfall, bei allem, wo ich keinen Rath wußte, brachten Sie
            mir Hilfe; wie ein heller Stern standen Sie über mir! O ich wußt' es wohl, Sie würden
            mich auch jetzt nicht verlassen. Aber hier ist kein Rath, keine Hülfe; hier muß ich
            allein handeln, es bleibt mir nichts übrig, ich muß fort! Heute noch fort!</p>
        </sp>
        <sp who="#marquise">
          <speaker>Marquise</speaker>
          <stage>(ein Papier aus der Tasche ziehend, es zerreißend und dann es Verdi
            gebend).</stage>
          <p>Wenn Sie nicht etwas anderes von uns treibt, um Ihrer Schuld willen brauchen Sie nicht
            mehr zu gehen.</p>
        </sp>
        <sp who="#verdi">
          <speaker>Verdi</speaker>
          <stage>(emporspringend, die zerrissenen Stücke Papier betrachtend).</stage>
          <p>Frau Marquise, meine Schuldverschreibung in Ihren Händen?!</p>
        </sp>
        <sp who="#marquise">
          <speaker>Marquise.</speaker>
          <p>Mein Banquier hat den Schein an sich gebracht, hier ist er, Sie sind keines Menschen
            Schuldner mehr.</p>
        </sp>
        <sp who="#verdi">
          <speaker>Verdi.</speaker>
          <p>Als der Ihre! – O, Frau Marquise, kein Gnadengeschenk von Ihnen! – Ich kann es nicht
            annehmen.</p>
        </sp>
        <sp who="#marquise">
          <speaker>Marquise.</speaker>
          <p>Der Schein hat keine Gültigkeit mehr.</p>
        </sp>
        <sp who="#verdi">
          <speaker>Verdi.</speaker>
          <p>Ich war immer Ihr Schuldner und werde es bleiben. – Es ist ein stolzes, erhebendes
            Gefühl, zu sehen, wie hoch derjenige, den wir lieben, über uns steht; sich ihm gegenüber
            aus Liebe zu demüthigen! Aus Liebe ist die Demuth wunderbar beglückend; aber auch nur um
            der Liebe willen. Ich werde es dereinst zurückerstatten.</p>
        </sp>
        <sp who="#marquise">
          <speaker>Marquise.</speaker>
          <p>Wie kann man so ungebändigt stolz sein. Und wenn Sie nichts von mir annehmen, nicht
            mein Schuldner sein wollen, nun so geben Sie mir dafür, um was ich Sie bitten werde.</p>
        </sp>
        <sp who="#verdi">
          <speaker>Verdi.</speaker>
          <p>Alles, was Sie von mir fordern, werde ich mit Freuden geben oder mit Freuden thun.</p>
        </sp>
        <pb n="12"/>
        <sp who="#marquise">
          <speaker>Marquise.</speaker>
          <p>Wirklich Verdi, werden Sie alle meine Wünsche erfüllen?</p>
        </sp>
        <sp who="#verdi">
          <speaker>Verdi.</speaker>
          <p>Befehlen Sie!</p>
        </sp>
        <sp who="#marquise">
          <speaker>Marquise.</speaker>
          <p>O Ulrich, wie glücklich machen mich diese Worte! – Ja lassen Sie mich glücklich sein,
            noch einmal glücklich wie nie – und als Beweis, daß Sie der Meine sind, der alle meine
            Wünsche erfüllen wird, geben Sie mir diesen Ring. <stage>(Marquise auf einen Ring
              deutend, den Verdi trägt.)</stage> Geben Sie mir diesen Ring als Pfand Ihres
            Versprechens, Ulrich.</p>
        </sp>
        <sp who="#verdi">
          <speaker>Verdi.</speaker>
          <p>Diesen Ring? – Mein sterbender Vater gab ihn mir. – Diesen Ring kann ich nicht geben
            –</p>
        </sp>
        <sp who="#marquise">
          <speaker>Marquise.</speaker>
          <p>Verdi – die erste Bitte schlagen Sie mir ab?</p>
        </sp>
        <sp who="#verdi">
          <speaker>Verdi.</speaker>
          <p>Zürnen Sie nicht, Frau Marquise. Alles, was ich besitze, will ich als Pfand meiner
            Ergebenheit geben, nur nicht diesen Ring.</p>
        </sp>
        <sp who="#marquise">
          <speaker>Marquise.</speaker>
          <p>Er ist das Einzige, was ich wünsche.</p>
        </sp>
        <sp who="#verdi">
          <speaker>Verdi.</speaker>
          <p>Und doch – kann ich ihn nicht geben. –</p>
        </sp>
        <sp who="#marquise">
          <speaker>Marquise.</speaker>
          <p>Nun so behalten Sie ihn. <stage>(Ab.)</stage></p>
        </sp>
        <sp who="#verdi">
          <speaker>Verdi</speaker>
          <stage>(allein).</stage>
          <p>Ich wollte keines Menschen Schuldner sein und bin freiwillig der Schuldner der Marquise
            geblieben – und doch – ich kann nicht anders! Und ich gehe nicht, ich fliehe nicht von
            hier. – Und doch – ich kann nicht anders. –</p>
        </sp>
      </div>
      <pb n="13"/>
      <div type="scene">
        <head>Scene 5.</head>
        <stage>Verdi. Herzog.</stage>
        <sp who="#herzog">
          <speaker>Herzog</speaker>
          <stage>(kommend).</stage>
          <p>Was ist schon wieder? Immer in Flammen! Diese jugendliche Leidenschaft ist recht schön,
            aber unendlich unpractisch. Sie müssen sich dieselbe abgewöhnen. – Die Marquise verließ
            Sie soeben?</p>
        </sp>
        <sp who="#verdi">
          <speaker>Verdi.</speaker>
          <p>Ja.</p>
        </sp>
        <sp who="#herzog">
          <speaker>Herzog.</speaker>
          <p>Was ist Ihnen, Verdi? Weshalb so ernst und finster? Ein Mann wie Sie, den alles
            anlächelt, sollte doch auch nur lächeln! Oder hat die Marquise nicht gelächelt und ihr
            Ernst Sie angesteckt?</p>
        </sp>
        <sp who="#verdi">
          <speaker>Verdi.</speaker>
          <p>Die Marquise war gütig und edel wie immer, aber eben das drückt mit nieder, denn ich
            kann nie und in nichts meine Schuld auslöschen.</p>
        </sp>
        <sp who="#herzog">
          <speaker>Herzog.</speaker>
          <p>Weiter nichts? Sonderbarer Schwärmer! Ja, die stolze Marquise von Charaisac ist sehr
            gütig gegen Sie, aber das ist kein Grund, so finster dazustehen. Ist nicht vielleicht
            noch ein anderer Grund, der Sie bedrückt, ist nicht auch das Herz verstimmt und Wünsche
            darin, deren Erfüllung Sie nicht zu hoffen wagen? Seien Sie ruhig; wir alle haben Falten
            im Herzen, die wir selbst kaum zu untersuchen wagen. Mein junger Freund, Sie lieben.
            –</p>
        </sp>
        <sp who="#verdi">
          <speaker>Verdi.</speaker>
          <p>Herr Herzog!</p>
        </sp>
        <sp who="#herzog">
          <speaker>Herzog.</speaker>
          <p>Herr Marquis! Ist das etwas Neues, etwas Ungewöhnliches, etwas Unrechtes? Was ist
            ungewöhnlich, was ist unrecht? Es sind alles Moden, Formen, Phantasieen und
            Einbildungen. Lassen sie uns dieselben überspringen oder darin leben, wie uns am
            wohlsten, am behaglichsten ist; oder – wie wir am besten die Chimäre »Glück« ergreifen.
            Wir sehnen uns Beide nach dieser Chimäre, denn wir lieben Beide.</p>
        </sp>
        <sp who="#verdi">
          <speaker>Verdi.</speaker>
          <p>Sie lieben?</p>
        </sp>
        <pb n="14"/>
        <sp who="#herzog">
          <speaker>Herzog.</speaker>
          <p>Das haben Sie nicht bemerkt? Sie sind zu jung, zu leidenschaftlich, um ein scharfer
            Beobachter, ein Menschenkenner zu sein; ich aber, der ich beides nicht mehr bin, kannte
            ihre Liebe, obwohl sie ein Geheimniß bleiben sollte, fast ebenso früh wie Sie;
            vielleicht noch früher. Mit den Jahren wird man klüger und liest die Schicksale der
            Menschen aus ihren Characteren, aus denen die Thaten entspringen. Sie lieben, Sie
            wünschen natürlich glücklich zu werden; aber bei dieser leidenschaftlichen Heftigkeit,
            bei diesem Stolz werden Sie es nicht! Deshalb überlassen Sie es mir, Sie glücklich zu
            machen und – mich dazu. – Zuerst leugnen Sie nicht, daß Sie lieben. – Sie schweigen? Nun
            gut, das ist genug. Sie wollen aus Stolz diese Liebe nicht eingestehen, Sie fürchten,
            nicht wieder geliebt zu werden, und thun deshalb nichts, als in Leidenschaft zu
            schmachten. Das ist sehr thörig, Marquis! Ein Mann wie Sie wird immer geliebt, wenn er
            will; ich verspreche es Ihnen! Soll ich Ihnen den Namen derjenigen nennen, die Sie
            anbeten? Ach, es war wahrhaftig nicht schwer, Sie zu durchschauen, die Kunst der
            Verstellung haben Sie noch nicht erlernt.</p>
        </sp>
        <sp who="#verdi">
          <speaker>Verdi.</speaker>
          <p>Nein, Herr Herzog, nennen Sie keinen Namen.</p>
        </sp>
        <sp who="#herzog">
          <speaker>Herzog.</speaker>
          <p>Wie Sie wollen! Hören Sie. Die Marquise und Fräulein Frontillac wissen, daß Sie einen
            blauen, ich einen rothen Domino trage; nehmen Sie den meinen, ich den Ihren; spielen Sie
            den Herzog, ich den Marquis.</p>
        </sp>
        <sp who="#verdi">
          <speaker>Verdi.</speaker>
          <p>Ein Spiel, ein Spiel mit meiner Liebe! Nein, Herr Herzog, ich spiele nicht!</p>
        </sp>
        <sp who="#herzog">
          <speaker>Herzog.</speaker>
          <p>So lassen Sie es, mein Freund, und wähnen Sie sich dann unglücklich; ich liebe das
            Spiel und werde deshalb spielen um – in dem Wahne des Glückes zu leben.</p>
        </sp>
        <sp who="#verdi">
          <speaker>Verdi.</speaker>
          <p>Und was soll ich thun?</p>
        </sp>
        <sp who="#herzog">
          <speaker>Herzog.</speaker>
          <p>Nur meinen Domino, mein Baret nehmen und eine Liebeserklärung machen. Werden Sie
            zurückgewiesen, so ist der Herzog der Verschmähte. <pb n="15"/> Sie sehen, ich bin
            freigebig, ich verlange wenig und versetze Sie dafür plötzlich aus den Luftschlössern
            Ihrer Träume in die festeren Schlösser der Wirklichkeit.</p>
        </sp>
        <sp who="#verdi">
          <speaker>Verdi.</speaker>
          <p>Es bleibt immer ein Spiel.</p>
        </sp>
        <sp who="#herzog">
          <speaker>Herzog.</speaker>
          <p>Der ganze Maskenball ist ein Spiel und ist zum spielen da. Das ganze Leben ist ein
            Spiel, merken Sie sich die Lehre, junger Freund; es kommt nur darauf an, daß man gut
            spielt. Hier ist mein Domino, hier mein Baret, nehmen Sie und geben Sie. <stage>(Giebt
              seinen Domino und Baret an Verdi und nimmt dessen Sachen.)</stage> So, nun sind Sie
            der Herzog; er aber ist nicht unbesonnen und unüberlegt, er läßt sich nicht von seinen
            Leidenschaften leiten, vergessen Sie das nicht, Marquis, sonst verlieren Sie das Spiel,
            und die Parthie wird nicht unser. Gehen Sie jetzt, suchen Sie Coeurdame, geben Sie ihr
            den Arm, reden Sie wie ich, bewegen Sie sich wie ich und vergessen Sie nicht, daß Sie
            ich sind; also handeln Sie mit Besonnenheit, doch lassen Sie sich von Ihren Gefühlen
            leiten und nicht von Ihrem Stolz überwinden, wenn es nicht nach Ihrem trotzigen Kopfe
            geht. Es ist doch auch nicht so unangenehm, das Gefühl als Führer durch das menschliche
            Leben neben sich zu haben. <stage>(Verdi's Arm ergreifend, ab mit diesem.)</stage></p>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>Scene 6.</head>
        <stage>Hippolyt (allein).</stage>
        <sp who="#hippolyt">
          <speaker>Hippolyt.</speaker>
          <p>Endlich weiß ich, daß der Herzog einen rothen, Verdi einen blauen Domino trägt. Ich
            werde sie beobachten, ich werde nicht dulden, daß der blaue Domino sie führt, oder in
            ihrer Nähe bleiben, um jedes Wort zu hören, was sie reden! Dort kommt Hortense! Ein Herr
            führt sie! Ah, ich bin beruhigt – es ist nur der rothe Domino.</p>
        </sp>
      </div>
      <pb n="16"/>
      <div type="scene">
        <head>Scene 7.</head>
        <stage>Verdi (im rothen Domino), Hortense (führend).</stage>
        <stage>Hippolyt (sich verbergend, doch so, daß er nicht hören kann, was sie reden).</stage>
        <sp who="#hortense">
          <speaker>Hortense.</speaker>
          <p>Alle Verstellung hilft nicht, ich kenne Sie dennoch, die Tante und ich wußten schon
            gestern die Farben der Dominos unserer Hausgenossen, also beenden Sie diese langweilige
            Verstellung und gestehen Sie, daß Sie der Herzog sind?</p>
        </sp>
        <sp who="#verdi">
          <speaker>Verdi.</speaker>
          <l>Ich bin nicht was ich bin!</l>
          <l>Auch wünsch' ich nicht zu sein, das was ich bin,</l>
          <l>Und werde niemals was ich bin,</l>
          <l>Doch geb' ich alles, blieb ich, was ich bin.</l>
        </sp>
        <sp who="#hortense">
          <speaker>Hortense.</speaker>
          <p>Ich verstehe Sie jetzt so wenig wie vorher.</p>
        </sp>
        <sp who="#verdi">
          <speaker>Verdi.</speaker>
          <p>Wie vorher? Was äußerte ich denn vorher so Unverständliches?</p>
        </sp>
        <sp who="#hortense">
          <speaker>Hortense.</speaker>
          <p>Daß der blaue Domino in Verzweiflung schmachtet – nicht an meiner Seite zu sein.</p>
        </sp>
        <sp who="#verdi">
          <speaker>Verdi.</speaker>
          <p>Wer wagte das zu sagen?</p>
        </sp>
        <sp who="#hortense">
          <speaker>Hortense.</speaker>
          <p>Mein Gott, Sie selbst; Sie müssen es doch wissen?</p>
        </sp>
        <sp who="#verdi">
          <speaker>Verdi</speaker>
          <stage>(für sich).</stage>
          <p>Der Herzog hat ihr also meine Liebe verrathen, o, er erlaubt sich viel.</p>
        </sp>
        <sp who="#hortense">
          <speaker>Hortense.</speaker>
          <p>Der blaue Domino ist Verdi. Wie können Sie glauben, daß er sich nach mir sehnt. – Ich
            habe nie diese Sehnsucht oder – gar Verzweiflung bemerkt – sonst –</p>
        </sp>
        <pb n="17"/>
        <sp who="#verdi">
          <speaker>Verdi.</speaker>
          <p>Sonst – Und wenn er es thäte?</p>
        </sp>
        <sp who="#hortense">
          <speaker>Hortense.</speaker>
          <p>Dann – ja – dann – ich würde ihn doch nicht verzweifeln lassen. Er ist so schön und ich
            hätte ihn als Achten genannt, wenn die Tante mich nicht unterbrochen hätte, obgleich er
            gar nicht an mich denkt – denn er liebt die Tante. –</p>
        </sp>
        <sp who="#verdi">
          <speaker>Verdi.</speaker>
          <p>Das glauben Sie?</p>
        </sp>
        <sp who="#hortense">
          <speaker>Hortense.</speaker>
          <p>Gewiß – er liebt sie –</p>
        </sp>
        <sp who="#verdi">
          <speaker>Verdi.</speaker>
          <p>Er liebt sie – und weshalb glauben Sie das?</p>
        </sp>
        <sp who="#hortense">
          <speaker>Hortense.</speaker>
          <p>Er ist so aufmerksam gegen sie und sie so schön, so stolz!</p>
        </sp>
        <sp who="#verdi">
          <speaker>Verdi.</speaker>
          <p>Er ehrt und bewundert sie, aber er liebt sie nicht!</p>
        </sp>
        <sp who="#hortense">
          <speaker>Hortense.</speaker>
          <p>Wirklich?</p>
        </sp>
        <sp who="#verdi">
          <speaker>Verdi.</speaker>
          <p>Bei Gott im Himmel, nein!</p>
        </sp>
        <sp who="#hortense">
          <speaker>Hortense.</speaker>
          <p>Wen liebt er denn? –</p>
        </sp>
        <sp who="#verdi">
          <speaker>Verdi.</speaker>
          <p>Der Herzog hat es Ihnen ja schon gesagt.</p>
        </sp>
        <sp who="#hortense">
          <speaker>Hortense.</speaker>
          <p>Sie haben es mir gesagt. Verdi liebte mich. – O nimmermehr, er war immer kalt und
            zurückhaltend gegen mich.</p>
        </sp>
        <sp who="#verdi">
          <speaker>Verdi.</speaker>
          <p>Um seine innere Gluth nicht zu verrathen.</p>
        </sp>
        <sp who="#hortense">
          <speaker>Hortense.</speaker>
          <p>O mein Gott! – Ach, aber Sie wissen es ja gar nicht.</p>
        </sp>
        <pb n="18"/>
        <sp who="#verdi">
          <speaker>Verdi.</speaker>
          <p>Mißfällt er Ihnen nicht?</p>
        </sp>
        <sp who="#hortense">
          <speaker>Hortense.</speaker>
          <p>Wem könnte Ulrich Verdi mißfallen?</p>
        </sp>
        <sp who="#verdi">
          <speaker>Verdi.</speaker>
          <p>Aber nicht mißfallen ist sehr wenig.</p>
        </sp>
        <sp who="#hortense">
          <speaker>Hortense.</speaker>
          <p>Er ist auch schön! Sagte nicht kürzlich die Marquise von Chambri, das schwarze Feuer
            von Verdi's Augen entzündet alle Herzen.</p>
        </sp>
        <sp who="#verdi">
          <speaker>Verdi.</speaker>
          <p>Hippolyt ist auch schön.</p>
        </sp>
        <sp who="#hortense">
          <speaker>Hortense.</speaker>
          <p>Er ist auch interessant.</p>
        </sp>
        <sp who="#verdi">
          <speaker>Verdi.</speaker>
          <p>Weiter nichts?</p>
        </sp>
        <sp who="#hortense">
          <speaker>Hortense.</speaker>
          <p>Mein Gott, was verlangen Sie noch?</p>
        </sp>
        <sp who="#verdi">
          <speaker>Verdi.</speaker>
          <p>Daß Sie ihn lieben!</p>
        </sp>
        <sp who="#hortense">
          <speaker>Hortense.</speaker>
          <p>Lieben – ach – aber was geht es Sie an, ob ich Ulrich liebe?</p>
        </sp>
        <sp who="#verdi">
          <speaker>Verdi.</speaker>
          <p>Weil ich sein Glück über Alles wünsche.</p>
        </sp>
        <sp who="#hortense">
          <speaker>Hortense.</speaker>
          <p>Mehr als das Ihre?</p>
        </sp>
        <sp who="#verdi">
          <speaker>Verdi.</speaker>
          <p>Mehr als das des Herzogs!</p>
        </sp>
        <sp who="#hortense">
          <speaker>Hortense.</speaker>
          <p>So viel Nächstenliebe hätte ich Ihnen nicht zugetraut.</p>
        </sp>
        <sp who="#verdi">
          <speaker>Verdi.</speaker>
          <p>Weil Sie mich verkennen.</p>
        </sp>
        <sp who="#hortense">
          <speaker>Hortense.</speaker>
          <p>Das scheint so! Aber worin bestände dann Ihr Glück?</p>
        </sp>
        <pb n="19"/>
        <sp who="#verdi">
          <speaker>Verdi.</speaker>
          <p>Daß Sie die Hand mir reichen.</p>
        </sp>
        <sp who="#hortense">
          <speaker>Hortense</speaker>
          <stage>(halb für sich).</stage>
          <p>O ich wußte ja, daß mich der Herzog liebt.</p>
        </sp>
        <sp who="#verdi">
          <speaker>Verdi.</speaker>
          <p>Der Herzog? Nein, Ulrich Verdi.</p>
        </sp>
        <sp who="#hortense">
          <speaker>Hortense.</speaker>
          <p>Ich fragte nach des Herzogs Glück.</p>
        </sp>
        <sp who="#verdi">
          <speaker>Verdi.</speaker>
          <p>Ah so! Nun, daß die Marquise von Charaisac seine Gemahlin würde.</p>
        </sp>
        <sp who="#hortense">
          <speaker>Hortense</speaker>
          <stage>(seinen Arm loslassend).</stage>
          <p>Das sagt mir der galante Herzog?</p>
        </sp>
        <sp who="#verdi">
          <speaker>Verdi.</speaker>
          <p>Wenn die Herzogskrone auch Ihrer Phantasie gefiel, Ihr Herz wußte nichts davon. Und für
            den Verlust der Herzogin nehmen Sie die glühende Liebe des Anderen.</p>
        </sp>
        <sp who="#hortense">
          <speaker>Hortense.</speaker>
          <p>Ulrich's Liebe – o Ulrich – liebte mich.</p>
        </sp>
        <sp who="#verdi">
          <speaker>Verdi.</speaker>
          <p>Ja, glauben Sie an Ulrich Verdi's Liebe, da er sie Ihnen selbst gesteht. <stage>(Er
              nimmt die Maske einen Augenblick herunter. Hortense erschrickt.)</stage> Hortense, nun
            weiß ich, daß Du mich liebst.</p>
        </sp>
        <sp who="#hortense">
          <speaker>Hortense.</speaker>
          <p>Ulrich –</p>
        </sp>
        <sp who="#verdi">
          <speaker>Verdi.</speaker>
          <p>Diesen Ring gab mir mein sterbender Vater mit den Worten: Trage ihn, so lange Du
            Niemand mehr liebst als mich, dann aber gieb ihn Derjenigen, die Du liebst. Jetzt gebe
            ich ihn Dir, als Pfand meiner Liebe, meiner Treue! <stage>(Beide gehen plaudernd rechts
              in ein Zimmer.)</stage></p>
        </sp>
        <sp who="#hippolyt">
          <speaker>Hippolyt.</speaker>
          <p>Wie lebhaft sie sprachen, aber was thut das, es ist ja nur der rothe Domino, es ist ja
            nur der Herzog – warum soll er ihr nicht den Hof machen, wenn sie ihn nur nicht nimmt,
            und daran denkt sie <pb n="20"/> nicht! Sie denkt ja auch nur an mich. Ach, ich will ihr
            doch nacheilen, denn wie wird sie sich nach mir sehnen. <stage>(Will ihnen nacheilen.
              Der Herzog und die Marquise kommen; er verbirgt sich so, daß er hören kann, was sie
              reden.)</stage> Da ist auf Ehre der verhaßte blaue Domino, ich will doch hören, was er
            der Marquise zu sagen hat, vielleicht ist es nützlicher, als dem Herzog zu folgen.</p>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>Scene 8.</head>
        <stage>Hippolyt. Herzog. Marquise.</stage>
        <sp who="#herzog">
          <speaker>Herzog.</speaker>
          <p>Das Fest geht zu Ende, wie jede Freude; o möchte aus diesem kurzen Glück, in Ihrer Nähe
            weilen zu dürfen, ein längeres, ein dauerndes für mich entstehen.</p>
        </sp>
        <sp who="#marquise">
          <speaker>Marquise.</speaker>
          <p>Mag auch das Fest zu Ende gehen, Sie bleiben – diese Bitte werden Sie mir doch nicht
            wieder versagen?</p>
        </sp>
        <sp who="#herzog">
          <speaker>Herzog.</speaker>
          <p>Und wenn ich es annehme? Wenn es mir gefiele in Ihrer Nähe, immer in Ihrer Nähe zu
            weilen, wenn ich bitte, mich hier zu dulden – Artemis –</p>
        </sp>
        <sp who="#marquise">
          <speaker>Marquise.</speaker>
          <p>Gott –</p>
        </sp>
        <sp who="#herzog">
          <speaker>Herzog.</speaker>
          <p>Und wenn die Wünsche höher gingen, als nur geduldet zu werden.</p>
        </sp>
        <sp who="#marquise">
          <speaker>Marquise.</speaker>
          <p>Du weißt, Gott, wie weit meine Sehnsucht geht, wie aber die Hoffnung nicht der
            Sehnsucht zu folgen vermochte.</p>
        </sp>
        <sp who="#herzog">
          <speaker>Herzog</speaker>
          <stage>(sich ihr nähernd).</stage>
          <p>Lassen wir nicht die Hoffnung, lassen wir die Gewißheit sich mit der Sehnsucht
            vereinen! <stage>(Vor ihr niederknieend. Marquise nimmt die Maske ab; Herzog küßt ihre
              Hand.)</stage></p>
        </sp>
        <pb n="21"/>
        <sp who="#marquise">
          <speaker>Marquise.</speaker>
          <p>Daß ich so schwach bin, nicht allen Wünschen, aller Sehnsucht und allen Hoffnungen zu
            widerstehen! Wie würde die streng richtende Welt mich tadeln.</p>
        </sp>
        <sp who="#herzog">
          <speaker>Herzog.</speaker>
          <p>Lassen Sie uns die Welt vergessen und nur an unser Glück denken.</p>
        </sp>
        <sp who="#marquise">
          <speaker>Marquise.</speaker>
          <p>Wie wunderbar berauschend ist doch das Glück, sich geliebt zu wissen, wo wir selbst
            lieben. Ja, ich liebe Sie! Ich liebe Sie, so lange ich Sie kenne – das ist das
            Geheimniß, was ich vor der Welt verbergen muß, und wonach ich mich namenlos sehnte, es
            Ihnen zu bekennen.</p>
        </sp>
        <sp who="#hippolyt">
          <speaker>Hippolyt</speaker>
          <stage>(hervortretend).</stage>
          <p>Ah, Herr Marquis, Sie verschmachten vor Liebe zu meiner Cousine und knieen vor einer
            Anderen! Ah, Herr Marquis, wie wird sich meine Cousine amüsiren über das Mährchen! Auf
            Ehre, sie wird sich sehr amüsiren, daß sie den stolzen Verehrer nicht beachtet hat. Auf
            Ehre! <stage>(Herzog emporspringend. In diesem Augenblick kommt Verdi mit Hortense.
              Beide maskirt. Die Marquise bemerkt sogleich den Ring an ihrem Finger.)</stage></p>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>Scene 9.</head>
        <stage>Vorige. Verdi. Hortense.</stage>
        <sp who="#marquise">
          <speaker>Marquise</speaker>
          <stage>(für sich).</stage>
          <p>O Gott, den Ring, um den ich gebeten und den er mir verweigert, schenkt er einer
            Anderen – seine Worte, seine Liebe sind also nicht nur eine Lüge, nein, nein,
            Verachtung, Hohn, Verspottung! Und das mir, das mir! – Etwas Schlimmeres als diese
            Demüthigung hätte ich nie erfahren können, eine Demüthigung durch ihn, eine Verachtung
            meiner Liebe – Und der Herzog kennt diese Liebe, und Hippolyt und Hortense wird sie
            erfahren und die ganze Welt. – O Gott, ich bin verloren –</p>
        </sp>
        <pb n="22"/>
        <sp who="#herzog">
          <speaker>Herzog</speaker>
          <stage>(der die Marquise beobachtet hat und herzugetreten ist, so daß er die letzten Worte
            gehört hat, leise zur Marquise).</stage>
          <p>Gewiß nicht, Madame! Meine Liebe ist so groß, daß sie alles bedeckt. Ich spielte, wie
            schon oft; dieses Mal, um Sie zu retten und mich glücklich zu machen. <stage>(Er nimmt
              seine Maske ab.)</stage></p>
        </sp>
        <sp who="#marquise">
          <speaker>Marquise</speaker>
          <stage>(für sich).</stage>
          <p>Es ist der Herzog – und er weiß alles, ich habe es ihm ja selbst gesagt – er weiß, daß
            meine Worte einem Andern galten und ich muß schweigen.</p>
        </sp>
        <sp who="#hippolyt">
          <speaker>Hippolyt</speaker>
          <stage>(verwundert).</stage>
          <p>Es ist nur der Herzog.</p>
        </sp>
        <sp who="#marquise">
          <speaker>Marquise</speaker>
          <stage>(für sich).</stage>
          <p>Es ist der Herzog – und Gottlob, daß es der Herzog ist.</p>
        </sp>
        <sp who="#herzog">
          <speaker>Herzog.</speaker>
          <p>Nun, Herr von Séver, was haben Sie dagegen, wenn ich Ihnen in der schönen Marquise von
            Charaisac meine künftige Gemahlin vorstelle? Sie aber, Theuerste, geben Sie mir den Arm,
            um zum Feste zurückzukehren und es mit unserem Glücke zu beschließen.</p>
        </sp>
        <sp who="#marquise">
          <speaker>Marquise</speaker>
          <stage>(für sich).</stage>
          <p>O Gott, müssen wir denn immer bis an den Rand des Grabes geführt werden, noch bevor wir
            hinabsteigen.</p>
        </sp>
        <sp who="#hortense">
          <speaker>Hortense.</speaker>
          <p>Jetzt weiß ich, daß und wen ich liebe und Sie Tante, sind die Erste, der ich sage, daß
            es Ulrich von Verdi ist.</p>
        </sp>
        <sp who="#verdi">
          <speaker>Verdi</speaker>
          <stage>(die Maske abnehmend).</stage>
        </sp>
        <sp who="#hippolyt">
          <speaker>Hippolyt.</speaker>
          <p>Himmel, was ist das?</p>
        </sp>
        <sp who="#marquise">
          <speaker>Marquise</speaker>
          <stage>(für sich).</stage>
          <p>Und sie die Seine – jetzt verstehe ich alles – so ist es doch wenigstens keine
            Demüthigung. – O Gott, er hat meine Liebe nicht einmal verstanden – und – wie gut, daß
            er sie nicht verstanden hat.</p>
        </sp>
        <pb n="23"/>
        <sp who="#hippolyt">
          <speaker>Hippolyt.</speaker>
          <p>Hortense die Seine, o meine Ahnung! Die Furcht, als Verdi dieses Schloß betrat, war
            also nicht unbegründet. Aber sie liebt doch mich, und wie könnte sie ihn mir vorziehen?
            – Ich glaube es nicht, auf Ehre!</p>
        </sp>
        <sp who="#hortense">
          <speaker>Hortense</speaker>
          <stage>(zur Marquise).</stage>
          <p>Sie sind gewiß überrascht, Tante, über diesen schnellen Entschluß, und Herr von Verdi
            gehört nicht einmal zu den Sieben! Ich selbst bin überrascht, so plötzlich Braut zu
            sein! Aber die Gluth seiner Liebe zeigte mir, daß nur sein Bild in meinem Herzen throne,
            und daß die andern Sieben Nebelbilder waren, die vor diesem Lichte verschwinden
            mußten.</p>
        </sp>
        <sp who="#verdi">
          <speaker>Verdi</speaker>
          <stage>(zur Marquise).</stage>
          <p>Sie, Frau Marquise, die immer so gütig gegen mich waren, Sie, die mein Glück wünschten,
            werden gewiß nichts dagegen haben?</p>
        </sp>
        <sp who="#marquise">
          <speaker>Marquise.</speaker>
          <p>O Herr von Verdi, Sie verweigerten mir also den Ring, weil Sie ihn nur der Geliebten
            geben wollten? Darum verzeihe ich Ihnen. Nun aber werden Sie uns wohl auch ohne Ihr
            Versprechen nicht so bald verlassen?</p>
        </sp>
        <sp who="#herzog">
          <speaker>Herzog.</speaker>
          <p>Sie beglücken heute, wie immer, alles um sich her.</p>
        </sp>
        <sp who="#verdi">
          <speaker>Verdi</speaker>
          <stage>(die Hand der Marquise küssend).</stage>
          <p>Ja, Frau Marquise, der Herzog hat Recht. Alles athmet Glück mit Ihrem Erscheinen.</p>
        </sp>
        <sp who="#marquise">
          <speaker>Marquise</speaker>
          <stage>(für sich).</stage>
          <p>Nur nicht ich selbst.</p>
        </sp>
        <sp who="#hortense">
          <speaker>Hortense.</speaker>
          <p>O wie süß ist es, geliebt zu werden.</p>
        </sp>
        <sp who="#verdi">
          <speaker>Verdi.</speaker>
          <p>Glauben Sie, Frau Marquise, daß Sie Niemand mehr bewundern kann, Niemand dankbarer zu
            Ihnen emporschaut, als der unbedeutendste Ihrer Verehrer?</p>
        </sp>
        <sp who="#herzog">
          <speaker>Herzog.</speaker>
          <p>Doch nicht mehr als der glücklichste Verehrer der Frau Marquise?</p>
        </sp>
        <pb n="24"/>
        <sp who="#marquise">
          <speaker>Marquise</speaker>
          <stage>(für sich).</stage>
          <p>Wenn auch das innere Leben gebrochen, so ist das äußere dafür gerettet. <stage>(Laut zu
              Verdi, indem sie ihm Hortense zuführt)</stage> Nehmen Sie Hortense und Ihr Glück aus
            meiner Hand; ich hatte mir gelobt, es zu begründen, aber es bleibt mir nichts, als Ihnen
            Hortense zuzuführen.</p>
        </sp>
        <sp who="#herzog">
          <speaker>Herzog</speaker>
          <stage>(zu Verdi).</stage>
          <p>Sie sehen, Marquis, daß unser Spiel gut war, denn wir haben die Parthie gewonnen.</p>
        </sp>
        <sp who="#marquise">
          <speaker>Marquise</speaker>
          <stage>(zum Herzog).</stage>
          <p>Man ist noch nicht immer Sieger, wenn man gewonnen hat.</p>
        </sp>
        <sp who="#herzog">
          <speaker>Herzog.</speaker>
          <p>Immerhin aber ist es angenehm, die Parthie gewonnen zu haben, die mich zu Ihrem Sclaven
            macht. Sehen Sie, Herr von Séver, er hat noch nie eine Parthie gewonnen und noch nie
            etwas anderes beherrscht, als seine drei Millionen Thaler.</p>
        </sp>
        <sp who="#marquise">
          <speaker>Marquise.</speaker>
          <p>Die ihm aber bald, wenn auch keine Herrschaft, so doch eine Herrscherin verschaffen.
              <stage>(Auf Verdi und Hortense zeigend.)</stage> Und Sie sind glücklich. – <emph>Es
              ist alles so der Lauf der Welt.</emph></p>
        </sp>
        <stage>Der Vorhang fällt.</stage>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
