<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="../css/tei.css"?>
<?xml-model href="https://dracor.org/schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ger000751" xml:lang="ger">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Der Renegat</title>
        <title type="sub">ein bürgerliches Trauerspiel in fünf Aufzügen</title>
        <author>
          <persName>
            <forename>Karl</forename>
            <forename>Theodor</forename>
            <surname>Breithaupt</surname>
          </persName>
          <idno type="wikidata">Q130634440</idno>
          <idno type="pnd">1022276433</idno>
        </author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher xml:id="dracor">DraCor</publisher>
        <idno type="URL">https://dracor.org</idno>
        <availability>
          <licence target="https://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/">CC0 1.0</licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="digitalSource">
          <name>Google Books</name>
          <idno type="URL">https://books.google.com/books?id=F2bcx3vmW5kC&amp;pg=PA1</idno>
          <availability status="free">
            <p>In the public domain.</p>
          </availability>
          <bibl type="originalSource">[<author>Karl Theodor Breithaupt</author>:] <title>Der
              Renegat[,] ein bürgerliches Trauerspiel in fünf Aufzügen</title>.
              <pubPlace>Wien</pubPlace>: <publisher>Krauß</publisher>
            <date>1764</date>. (S. <biblScope unit="page" from="1" to="80">1–80</biblScope>.)</bibl>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person xml:id="zapor" sex="MALE">
            <persName>Zapor/Edward</persName>
          </person>
          <person xml:id="welwood" sex="MALE">
            <persName>Welwood</persName>
          </person>
          <person xml:id="orchan" sex="MALE">
            <persName>Orchan</persName>
          </person>
          <person xml:id="der_tuerk_1-4" sex="MALE">
            <persName>Der Türk (I/4)</persName>
          </person>
          <person xml:id="grandlove" sex="MALE">
            <persName>Grandlove</persName>
          </person>
          <person xml:id="therise" sex="FEMALE">
            <persName>Therise</persName>
          </person>
          <person xml:id="ein_tuerk_3-3" sex="MALE">
            <persName>Ein Türk (III/3)</persName>
          </person>
          <listRelation type="personal">
            <relation name="parent_of" active="#grandlove" passive="#zapor #therise"/>
            <relation name="siblings" mutual="#zapor #therise"/>
          </listRelation>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="genreTitle">Tragedy</term>
        </keywords>
        <classCode scheme="http://www.wikidata.org/entity/">Q80930</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <listChange>
        <change when="2025-12-17">(ff) convert from source</change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <standOff>
    <listEvent>
      <event type="print" when="1759">
        <desc/>
      </event>
      <event type="written" when="1757">
        <desc/>
      </event>
    </listEvent>
    <listRelation>
      <relation name="wikidata" active="https://dracor.org/entity/ger000751" passive="http://www.wikidata.org/entity/Q130634456"/>
    </listRelation>
  </standOff>
  <text>
    <pb n="1"/>
    <front>
      <titlePage>
        <docAuthor>[Karl Theodor Breithaupt]</docAuthor>
        <docTitle>
          <titlePart type="main">Der Renegat</titlePart>
          <titlePart type="sub">ein bürgerliches Trauerspiel in fünf Aufzügen.</titlePart>
        </docTitle>
        <note>Auf der K. K. privilegirten Schaubühne zu Wien aufgeführet.</note>
        <docImprint>Zu finden in <publisher>Kraußens Buchladen</publisher>, nächst der kaiserl.
          königl. Burg. <docDate>1764.</docDate></docImprint>
      </titlePage>
      <pb n="2"/>
      <castList>
        <head>Personen.</head>
        <castItem><role>Zapor.</role></castItem>
        <castItem><role>Orchan.</role></castItem>
        <castItem><role>Grandlove.</role></castItem>
        <castItem><role>Therise.</role></castItem>
        <castItem><role>Welwood.</role></castItem>
        <castItem><role>Einige Türken.</role></castItem>
      </castList>
    </front>
    <pb n="3"/>
    <body>
      <div type="act">
        <head>Erster Aufzug.</head>
        <div type="scene">
          <head>Erster Auftritt.</head>
          <stage>Zapor, Welwood.</stage>
          <sp who="#zapor">
            <speaker>Zapor</speaker>
            <stage>(zu Welwood, der ihm nachfolgt.)</stage>
            <l>Schweig. Keinen Vorwurf mehr, wenn ich dich hören soll.</l>
            <l part="I">Was will dein Ungestüm?</l>
          </sp>
          <sp who="#welwood">
            <speaker>Welwood.</speaker>
            <l part="F">Nichts, als dein wahres Wohl.</l>
          </sp>
          <sp who="#zapor">
            <speaker>Zapor.</speaker>
            <l>Mein Wohl? du scheust dich nicht, mir dieses noch zu sagen,</l>
            <l>Und überfällst mich stets mit unverschämten Klagen?</l>
          </sp>
          <pb n="4"/>
          <sp who="#welwood">
            <speaker>Welwood.</speaker>
            <l>So hör dies wenigstens, es ist der Klage werth,</l>
            <l part="I">Was ich –</l>
          </sp>
          <sp who="#zapor">
            <speaker>Zapor.</speaker>
            <l part="F">Entferne dich. Ich habe gnug gehört.</l>
          </sp>
          <sp who="#welwood">
            <speaker>Welwood.</speaker>
            <l>Dieß foderst du, mein Freund? Darf ich dich noch so nennen,</l>
            <l>Dich, welchen Thränen schon nicht mehr erweichen können.</l>
            <l>Der so des Vaterlands, wie seiner Freunde, Feind,</l>
            <l>Den Vater selbst vergißt, der in der Ferne weint?</l>
          </sp>
          <sp who="#zapor">
            <speaker>Zapor.</speaker>
            <l>Vergaß ich ihn zuerst? Er hat ja mich vergessen.</l>
          </sp>
          <sp who="#welwood">
            <speaker>Welwood.</speaker>
            <l>Ach! stets hast du sein Herz, sein ganzes Herz besessen.</l>
            <l>Dies Herz, ganz Huld für dich, dem es stets offen war,</l>
            <l>Beut sich dir heute noch mit seiner Liebe dar.</l>
          </sp>
          <sp who="#zapor">
            <speaker>Zapor.</speaker>
            <l>O hätt' es nicht für mich ein ewger Haß geschlossen,</l>
            <l>Er hätte mich gehört, als meine Thränen flossen,</l>
            <l>Denn welchen Vater giebts, dem nicht sein reuig Kind.</l>
            <l>Durch Thränen wahrer Noth Erbarmen abgewinnt?</l>
            <l>Ich flehte, seufzte, rang, mich wieder auszusöhnen,</l>
            <l>Umsonst. Er hörte nicht und fruchtlos waren Thränen.</l>
            <l>Starr, wie ein Fels, stand er und unerweichlich da,</l>
            <pb n="5"/>
            <l>Da war kein holder Blick, der auf mich niedersah,</l>
            <l>Da schlug kein Vaterherz, als nur den Sohn zu hassen.</l>
            <l>Blieb mir da andrer Trost, als der, ihn zu verlassen?</l>
            <l>Hätt' er mich je geliebt, so hätt' er meiner Flucht</l>
            <l>Durch Nachsicht, und Verzeihn ein Hinderniß gesucht.</l>
          </sp>
          <sp who="#welwood">
            <speaker>Welwood.</speaker>
            <l>Wär ihm sein Sohn so nah am Herzen nicht gesessen,</l>
            <l>Er würde sich bemühn, ganz seiner zu vergessen;</l>
            <l>So aber seufzet noch sein väterliches Ach,</l>
            <l>Um den verlohrnen Sohn und seufzt ihm trostlos nach.</l>
            <l>O Freund, erkenn einmal in diesen treuen Trieben</l>
            <l>Des besten Vaters Huld und Eifer, dich zu lieben.</l>
            <l>Was kan großmüthger seyn, er hat dir nachgeschickt,</l>
            <l>Vergiebt dir, liebt dich noch, wenn er dich nur erblickt.</l>
            <l>Wie flog ich! – – aber ach! soll ich mein Schicksal segnen,</l>
            <l>Fluch ich ihm nicht vielmehr? Es läßt mich dir begegnen,</l>
            <l>Es gönnt mir, daß mein Blick dich, den er suchte fand;</l>
            <l>Doch es verschließt mir auch den Weg ins Vaterland.</l>
            <l>Und ach! was fand ich denn? für mich Gefahr und Ketten,</l>
            <l>Am Abgrund einen Freund, ohn Hofnung, ihn zu retten.</l>
            <l>Da jeder treue Rath, der seine Pflicht ihm zeigt,</l>
            <l>Beleidigt, wenn er spricht, und sündigt, wenn er schweigt,</l>
          </sp>
          <sp who="#zapor">
            <speaker>Zapor.</speaker>
            <l>Die Pflicht die du mir zeigst, kann ich getrost verlachen,</l>
            <l>Des Menschen erste Pflicht ist die, sein Glück zu machen.</l>
          </sp>
          <pb n="6"/>
          <sp who="#welwood">
            <speaker>Welwood.</speaker>
            <l>Ja mach es, mach dein Glück; doch gründe den Genuß</l>
            <l>Nicht auf des Freundes Qual, nicht, daß er seufzen muß,</l>
            <l>Wenn Freude dich berauscht. Sprich, was sind meine Schulden,</l>
            <l>Verdient dein treuster Freund, so vieles zu erdulden,</l>
            <l>Qual von dem Wütriche, dem es noch Mitleid scheint,</l>
            <l>Wenn er nicht gleich erwürgt, und Hohn von dir mein Freund?</l>
            <l>Wer hätte das gedacht in jenen frohen Tagen,</l>
            <l>Daß durch dich diesen Arm, der dich so oft getragen,</l>
            <l>Ein Unmensch fesselte! O GOtt! mit welcher Ruh,</l>
            <l>Mit welchem Stolz sah ich des Kindes Unschuld zu,</l>
            <l>Der frühen Tugend zu, voll Hofnung, mit Entzücken</l>
            <l>Sie dermaleinst gereift im Manne zu erblicken!</l>
            <l>Doch ach du bist dahin, du Himmel frommer Lust,</l>
            <l>Den sich mein Geist erschuf! In diese alte Brust,</l>
            <l>Des bangen Athmens satt, kehrt solche Lust nie wieder,</l>
            <l>Der mich erfreuen soll, schlägt selbst den Trost mir nieder.</l>
            <l>Statt dieser Seligkeit, schreckt mich der Zukunft Nacht,</l>
            <l>Die itzo doppelt mir mein Elend fühlbar macht,</l>
            <l>Mein Elend, hier, wo mich der Tugend Feinde quälen,</l>
            <l>Die schon durch Drohungen Unglückliche entseelen,</l>
            <l>Wo jedes Antlitz schreckt, Furcht und Gefahr sich mehrt,</l>
            <l>Und – Uebermas der Qual! mich auch mein Freund nicht hört.</l>
          </sp>
          <sp who="#zapor">
            <speaker>Zapor.</speaker>
            <l>Was überhäufst du mich mit diesen eitlen Klagen?</l>
            <l>Verändre dein Geschick, wo nicht, so lern es tragen.</l>
            <pb n="7"/>
            <l>Hier lebt, wo Fremde stets ein gleiches Schicksal traf,</l>
            <l>Der Muselman beglückt, und nur der Christ als Sklav.</l>
            <l>Ich selbst erlag, wie du gleich elend, meinen Banden,</l>
            <l>Eh ich mein Glück erkannt, mein wahres Heil verstanden.</l>
            <l>Wie grausam, dacht ich oft, fährt das Geschick mir mit,</l>
            <l>Das, taub bey allem Flehn, mich tiefer niedertritt!</l>
            <l>So lang ich dies gedacht, da blieben meine Tage</l>
            <l>Nur eine einzige nie unterbrochne Klage.</l>
            <l>Ich klagte. Klagen trieb nur Orchan mehr zur Wuth,</l>
            <l>Stets wuchs mein Gram, und stets entfiel mir mehr der Muth.</l>
            <l>Noch hofft' ich und schon lang hatt' ich nichts mehr zu hoffen,</l>
            <l>Allein Zeit und Vernunft macht uns die Augen offen,</l>
            <l>Worüber Vorurtheil des Irrthums Vorhang zieht,</l>
            <l>Gestärkt vom äussern Schein, bis Traum und Blendwerk flieht.</l>
            <l>Aus Uebereilung ist von mir noch nichts geschehen,</l>
            <l>Ich habe Grund, was ich beschlossen, einzugehen.</l>
            <l>Dort eil ich zu der Qual, und jeder, der sich Freund,</l>
            <l>Der sich mein Vater nennt, ist heimlich doch mein Feind.</l>
            <l>Hier weis ich es gewiß, daß ich mein Glück empfange,</l>
            <l>Es krönet mich bereits, noch eh ich es verlange.</l>
            <l>Hier zeigt ein Paradies, und dort ein Abgrund sich.</l>
            <l>Sieh es, prüf meine Wahl, und nun verdamme mich.</l>
            <l>Grausamer! tadelst du, daß ich mein Glücke wähle?</l>
          </sp>
          <sp who="#welwood">
            <speaker>Welwood.</speaker>
            <l>Welch ein Verführungsgeist verfinstert deine Seele!</l>
          </sp>
          <pb n="8"/>
          <sp who="#zapor">
            <speaker>Zapor.</speaker>
            <l>Was du Verführung nennst, ist wahres Heil für mich.</l>
            <l>Ein Heuchler schimpft aufs Glück, und heimlich wünscht ers sich.</l>
            <l>Wer schilt den, der dem Ort, wo er Verdruß empfindet</l>
            <l>Entflieht, sein Wohl ergreift, und bauet, wo ers findet?</l>
            <l>Der, der uns schuf, gab uns das Leben hier zum Wohl,</l>
            <l>Und nicht, daß man es ihm in Qualen opfern soll.</l>
            <l>Der Hang, beglückt zu seyn, und nach der Ruh zu streben,</l>
            <l>Kömmt selbst von ihm, ist uns von ihm ins Herz gegeben.</l>
            <l>Er schuf die Menschen gleich. O wollt' er ihren Schmerz,</l>
            <l>Warum gab er uns denn ein Freuden fühlbar Herz?</l>
            <l>Den Trieben folget meins, die es beglückter machen;</l>
            <l>Die andern sind ein Traum, der flieht, wenn wir erwachen.</l>
            <l>Der wahre GOtt heischt nicht, daß ihn mein Herz verehrt,</l>
            <l>Ihn ehrend elend ist, sich selbst nicht angehört,</l>
            <l>Nach andrer Wahne lebt. Daß wir uns quälen sollen,</l>
            <l>Für einen, der uns haßt, kann er unmöglich wollen.</l>
            <l>Der Schöpfer, dessen Zweck nur unsre Qual ersann,</l>
            <l>Ist der Geschöpfe GOtt nicht, er ist ihr Tyrann.</l>
            <l>Heil mir! ihr seyd besiegt, ihr Träume blinder Jugend;</l>
            <l>Verleugnung seiner selbst ist eines Schwärmers Tugend.</l>
            <l>Ich nehme jedes Glück, das Klugheit uns vergönnt,</l>
            <l>Drum thu ich eine That, die uns auf ewig trennt,</l>
            <l part="I">Mich und –</l>
          </sp>
          <sp who="#welwood">
            <speaker>Welwood.</speaker>
            <l part="F">Was sagst du? ach! du eilst in dein Verderben.</l>
          </sp>
          <pb n="9"/>
          <sp who="#zapor">
            <speaker>Zapor.</speaker>
            <l>Nein, ewig meine Ruh von heut an zu erwerben,</l>
            <l part="I">Und – – Wie? du staunst?</l>
          </sp>
          <sp who="#welwood">
            <speaker>Welwood.</speaker>
            <l part="F">Ist dies mein Freund, der mit mir spricht,</l>
            <l>Der so voll Unschuld war! – GOtt! nein er ist es nicht!</l>
          </sp>
          <sp who="#zapor">
            <speaker>Zapor.</speaker>
            <l>Er ists, den man verfolgt, und der in seinen Nöthen</l>
            <l>Zum Glücke Mittel fand, und nun durch den Propheten</l>
            <l part="I">Noch heut –</l>
          </sp>
          <sp who="#welwood">
            <speaker>Welwood.</speaker>
            <l part="F">Nicht weiter! ach! verschone dieses Herz,</l>
            <l>Wenn du es einst geliebt. Mehr nicht noch seinen Schmerz!</l>
            <l>Was treibt, Elender, dich, zu so unseelgen Thaten?</l>
            <l>Ach Freund, du wirst doch nicht, – nicht deinen GOtt verrathen!</l>
            <l>Was seh ich? du wirst bleich. – Verräther, ists geschehn?</l>
          </sp>
          <sp who="#zapor">
            <speaker>Zapor.</speaker>
            <l part="I">Nein. Aber –</l>
          </sp>
          <sp who="#welwood">
            <speaker>Welwood.</speaker>
            <l part="F">O so hör annoch das letzte Flehn!</l>
            <l>Ich flehe nicht für mich, ich fleh für deine Seele.</l>
            <pb n="10"/>
            <l>O mögtest du es sehn, wie sich dein Vater quäle!</l>
            <l>Du warst sonst seine Lust, und bist nunmehr sein Schmerz,</l>
            <l>Sein Kummer. Stoß ihm nicht dazu den Dolch ins Herz!</l>
          </sp>
          <sp who="#zapor">
            <speaker>Zapor.</speaker>
            <l>Stets ist der Vater da. Gnug! ich will ihn vergessen.</l>
            <l>Bestürme mich nicht mehr. Hatt' ich sein Herz besessen,</l>
            <l>So hab' ichs itzt doch nicht, was mir dein Mund auch sagt,</l>
            <l>So sehr dein Ungestüm mich quält und ihn beklagt.</l>
          </sp>
          <sp who="#welwood">
            <speaker>Welwood.</speaker>
            <l>Freund, wenn je ein Gefühl von kindlich treuen Trieben</l>
            <l>Dich denen zugeneigt, die dich so zärtlich lieben;</l>
            <l>Wenn je dein Herz versucht, Verbrechen zu bereun,</l>
            <l>Wenn du es je gefühlt, wie groß es ist: Verzeihn,</l>
            <l>Nach langen Trennungen sich wiederum vereinen,</l>
            <l>Und in Entzückungen sich hin vor Freuden weinen,</l>
            <l>Beleidigt zwar, allein nicht unversöhnlich seyn,</l>
            <l>Und wie es göttlich ist, auch Feinden zu verzeyhn;</l>
            <l>Hast du dies je gefühlt, dies Selige, dies Glücke,</l>
            <l>O so beschwör ich dich, Freund, komm mit mir zurücke.</l>
            <l>Gönn deinem Vater doch, den nichts, als du, erfreut,</l>
            <l>Noch diesen letzten Trost, noch diese Seligkeit.</l>
          </sp>
          <sp who="#zapor">
            <speaker>Zapor.</speaker>
            <l>So eilt' ich denn dahin, hier alles einzubüssen!</l>
            <l>Er hat ja Freunde gnug, er hat ja noch Therisen.</l>
            <pb n="11"/>
            <l>Mit diesen tröst' er sich. Mich lasse man allein,</l>
            <l>Was ich bey ihm nicht bin, hier ohn ihn glücklich seyn.</l>
          </sp>
          <sp who="#welwood">
            <speaker>Welwood.</speaker>
            <l>Bewegt dich dieses nicht, kann es dich nicht erwecken,</l>
            <l>Abtrünniger! so laß dich denn den Abgrund schrecken,</l>
            <l>Der vor dir offen liegt, auch nur ein flücht'ger Blick,</l>
            <l>Wenn du noch sehen kannst, zieht deinen Fuß zurück.</l>
          </sp>
          <sp who="#zapor">
            <speaker>Zapor.</speaker>
            <l>Ich sah ihn allzuwohl, drum hab ich ihn vermieden,</l>
            <l>Um nicht sein Raub zu seyn, erwähl ich Heil und Frieden.</l>
          </sp>
          <sp who="#welwood">
            <speaker>Welwood.</speaker>
            <l>Du ihn vermieden? Ach du stürzest ja hinein.</l>
            <l>Glaub, Lastern folget Reu, auf Reue folget Pein,</l>
            <l>Und der die Strafe nach. Laß doch die Rache schlafen,</l>
            <l>Bald donnert sie daher, den Frevel zu bestrafen.</l>
            <l>Bedenke noch einmal den Schritt, den du gethan,</l>
            <l part="I">Noch thun willst, und schon thust.</l>
          </sp>
          <sp who="#zapor">
            <speaker>Zapor.</speaker>
            <l part="F">Der gütige Orchan</l>
            <l>Erheitert mir das Glück von meinen künft'gen Tagen.</l>
            <l>So feind bin ich mir nicht, mein Glück selbst auszuschlagen,</l>
            <l>Verlör ich auch den Gott, der so nur straft und dräut.</l>
          </sp>
          <pb n="12"/>
          <sp who="#welwood">
            <speaker>Welwood.</speaker>
            <l>Erschrecklicher Entschluß! Um Nichts, um Kleinigkeit</l>
            <l>Verräthst du deinen Gott, und Vaterland und Vater!</l>
          </sp>
          <sp who="#zapor">
            <speaker>Zapor.</speaker>
            <l>Um Nichts! Ist Glück denn nichts? Bald wird Orchan mein Vater,</l>
            <l part="I">Und Mahomet mein Gott.</l>
          </sp>
          <sp who="#welwood">
            <speaker>Welwood.</speaker>
            <l part="F">O Schöpfer, o Natur!</l>
            <l>So fehlte dieses noch, daß er auch euch verschwur!</l>
            <l>Hör Edward, wenn vielleicht, wenn dich voreilge Freunde</l>
            <l>Nach deinem Wahn gekränkt, so meide sie als Feinde.</l>
            <l>So mag es seyn, daß du den aus dem Herzen bannst,</l>
            <l>Und den voll Haß verfolgst, den du nicht lieben kannst;</l>
            <l>Allein was hat dein Gott, wenn dich auch Menschen hassen,</l>
            <l>Was hat dein Gott gethan? und du willst ihn verlassen!</l>
          </sp>
          <sp who="#zapor">
            <speaker>Zapor.</speaker>
            <l>Hinweg Nichtswürdiger! Entfliehe meinem Blick,</l>
            <l>Laß mich im Einsamen, und störe nicht mein Glück!</l>
          </sp>
          <sp who="#welwood">
            <speaker>Welwood.</speaker>
            <l>Dein Glück? Ist hier auch Glück, so ist Glück in der Hölle,</l>
            <l>Und du Tyrann verdienst, daß es dich treff' und fälle!</l>
          </sp>
          <pb n="13"/>
          <sp who="#zapor">
            <speaker>Zapor.</speaker>
            <l>Flieh, fürchte meinen Zorn, erkenne wer ich bin!</l>
          </sp>
          <sp who="#welwood">
            <speaker>Welwood.</speaker>
            <l>O Gott! so ist er denn unwiderbringlich hin!</l>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Zweyter Auftritt.</head>
          <sp who="#zapor">
            <speaker>Zapor.</speaker>
            <l>Das ist nun seine Wuth, mir meine Ruh zu rauben!</l>
            <l>Und dennoch wagts dies Volk und pralt mit einem Glauben</l>
            <l>Den es die Liebe nennt, spricht andern Lehren Hohn,</l>
            <l>Und heist Verfolgung Huld, und Haß Religion.</l>
            <l>Wie ringet dieser nicht nach seines Freundes Falle,</l>
            <l>Voll hämischen Betrugs! und so sind sie nun alle. –</l>
            <l>Ha! niederträcht'ger Sklav! ich seh es, was dich quält,</l>
            <l>Wie sehr beneidest du ein Glücke, das dir fehlt!</l>
            <l>Allein mit dieser List, mit diesen sichtbarn Tücken,</l>
            <l>Mit grober Schmeicheley solls dir gewiß nicht glücken.</l>
            <l>Hat der Verräther mich in meines Vaters Macht,</l>
            <l>Erweicht durch sein Geseufz, erst mit sich fortgebracht;</l>
            <l>Dann werd' ich Jahre dort für ein Versehen büssen,</l>
            <l>Und hofnungslose Angst im Kerker leiden müssen.</l>
            <l>Mein Vater – o Zapor, wie du unglücklich bist!</l>
            <l>Daß auch dein Vater selbst mit dein Verfolger ist!</l>
            <l>Er schickt' ihn – doch auch er übt seines Volks Verbrechen,</l>
            <l>Mich soll der heutge Tag an ihm und allen rächen!</l>
            <l part="I">Da kommt ein Würdigrer.</l>
          </sp>
        </div>
        <pb n="14"/>
        <div type="scene">
          <head>Dritter Auftritt.</head>
          <stage>Zapor, Orchan.</stage>
          <sp who="#zapor">
            <speaker>Zapor.</speaker>
            <l part="F">Großmüthiger Orchan,</l>
            <l>Nimm heut den reinsten Dank des vollen Herzens an.</l>
            <l>O könnte doch dein Blick in seine Tiefen sehen.</l>
            <l>Jedweder Wunsch in ihm fleht für dein Wohlergehen.</l>
            <l>Wie selig ist ein Mensch, der so ein Herz besitzt</l>
            <l>Wie du; wie selig der, den ein Orchan beschützt!</l>
            <l>Dich segn' ich, schönster Tag von allen meinen Tagen,</l>
            <l>Dich Ursprung meines Glücks, und Ende meiner Plagen.</l>
            <l>Da meine Noth zuerst dein huldreichs Ohr gewann,</l>
            <l>Da du erbarmend sprachst: Christ, werd ein Muselmann,</l>
            <l>Dann siehst du dich befreyt, dann schweigen deine Leiden,</l>
            <l>Dann seufzt nicht Wehmuth mehr, dann tönen sanfte Freuden.</l>
            <l>Du sprachst. Es ist geschehn. Ich sehe mich befreyt,</l>
            <l>Die Wehmuth seufzt nicht mehr, um mich schallt Freudigkeit.</l>
            <l>Ja laß mich, o Prophet! des grösten Glücks auf Erden,</l>
            <l>Der Muselmänner Glück, Orchanens würdig werden.</l>
            <l>Ein jeder Trieb in mir sey Lob, sey Dank für ihn,</l>
            <l>Und laß den letzten erst mit meinem Leben fliehn.</l>
          </sp>
          <sp who="#orchan">
            <speaker>Orchan.</speaker>
            <l>Wie ist es Seligkeit, dich also anzuhören,</l>
            <l>Wie hast du mich entzückt! Den Irrthum abzuschwören,</l>
            <pb n="15"/>
            <l>Der dich bisher verführt, verdientest du allein,</l>
            <l>Du bist es werth, Zapor, ein Muselman zu seyn.</l>
            <l>Doch da dein künft'ges Heyl sich mit dem heut'gen Tage</l>
            <l>Auf ewig gründen wird; so hör, was ich dir sage,</l>
            <l>Gelobe, was durch mich dir der Prophet gebeut,</l>
            <l part="I">Erfahre deine Pflicht.</l>
          </sp>
          <sp who="#zapor">
            <speaker>Zapor.</speaker>
            <l part="F">Befiehl, ich bin bereit.</l>
          </sp>
          <sp who="#orchan">
            <speaker>Orchan.</speaker>
            <l>So schwör mir, alle die, die je sich Christen nennen,</l>
            <l>Dies Volk, das wir hier nur durch seine Laster kennen,</l>
            <l>Das den Propheten schmäht, so oftmals ihn bestritt,</l>
            <l>Und itzt noch sein Gebot mit frechen Füssen tritt.</l>
            <l>Das dein Verfolger ist, daß dich vertreiben lassen,</l>
            <l>Dies Volk gelobe mir mit ewgen Haß zu hassen.</l>
            <l>Bey allem, was dir werth und was dir heilig ist,</l>
            <l>Bey jeder Seligkeit, die hier das Leid versüst,</l>
            <l>Womit sie dich gequält, bey jeglichem Entzücken,</l>
            <l>Das hier dein Herz beglückt, und künftig soll beglücken,</l>
            <l>Bey dem, der unseres und das Geschick der Welt,</l>
            <l>Und in furchtbarer Hand des Lichtes Tafel hält,<note place="foot">Die meisten
                Mahometaner glauben / daß alle vergangene und zukünftige Begebenheiten / wie auch
                die Nahmen der Menschen auf einer hellen Tafel geschrieben stehen / welche sie die
                Lichttafel nennen / und bey ihnen so viel ist / als das unvermeidliche
                Geschick.</note></l>
            <pb n="16"/>
            <l>Bey dem geweyhten Stein am Grabe des Propheten,<note place="foot">Einer ihrer
                gewöhnlichsten Schwüre.</note></l>
            <l part="I">Beschwöre dies.</l>
          </sp>
          <sp who="#zapor">
            <speaker>Zapor.</speaker>
            <l part="F">Ich schwörs. War dieser Schwur vonnöthen?</l>
            <l>Der Feind von Mahomet sey ewig auch mein Feind,</l>
            <l>Wer ihn verschmäht, mein Haß und wer ihn ehrt, mein Freund.</l>
            <l>Du, der du sonst mein Ach, itzt meinen Schwur gehöret,</l>
            <l>Des Herzens Tiefen kennst, und wie dich meines ehret,</l>
            <l>Voll ewger Weisheit siehst, ich sey auf ewig dein,</l>
            <l>O weihe mich zum Haß mit deinen Feinden ein!</l>
            <l>Laß deine Rache mich in den furchtbarsten Wettern,</l>
            <l>Zorn ohn Erbarmen mich zur tiefsten Hölle schmettern,</l>
            <l>Zur Qual der Ewigkeit, wenn sich ein sanft Gefühl,</l>
            <l>Wenn Mittleid sich in mir für Christen regen will.</l>
            <l>Wenn mich ihr Elend rührt, wenn ich von deiner Lehre,</l>
            <l>Wenn ich, dir ungetreu, zum Irrthum wiederkehre!</l>
          </sp>
          <sp who="#orchan">
            <speaker>Orchan.</speaker>
            <l part="I">Genug. Nun hast du mich vergnügt.</l>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Vierter Auftritt.</head>
          <stage>Orchan, Zapor, ein Türk.</stage>
          <sp who="#der_tuerk_1-4">
            <speaker>Der Türk.</speaker>
            <l part="F">Herr, alles scheint,</l>
            <l>Da heute sich Zapor auf ewig uns vereint,</l>
            <l>Auch diesen heitern Tag verherrlichen zu müssen;</l>
            <pb n="17"/>
            <l>So eben hat der Sturm ein fremdes Schiff zerrissen.</l>
            <l>Ohnmächtig rangen sie bereits mit Flut und Tod,</l>
            <l>Allein wir endeten mitleidig ihre Noth,</l>
            <l>Und brachten sie ans Land, den Alten und die Schöne,</l>
            <l>Ein unglücksvolles Paar. Ich sah die traurge Scene</l>
            <l>Und das Gewühl der Angst, die dringende Gefahr,</l>
            <l>Wie in den Mienen Tod und Schrecken sichtbar war.</l>
            <l>Herr! ich gesteh es dir, wenn es nicht Christen wären,</l>
            <l>Die den Propheten schmähn, es flössen meine Zähren.</l>
          </sp>
          <sp who="#orchan">
            <speaker>Orchan</speaker>
            <stage>(zu Zapor.)</stage>
            <l>Wie glücklich sind wir, Freund. Sie mögen deine seyn;</l>
            <l>Warum besitz ich nicht die Welt, sie dir zu weihn!</l>
          </sp>
          <sp who="#zapor">
            <speaker>Zapor</speaker>
            <stage>(zu dem Türken.)</stage>
            <l>Hast du den Sklaven schon die Fessel zubereitet?</l>
          </sp>
          <sp who="#der_tuerk_1-4">
            <speaker>Der Türk.</speaker>
            <l>Von deiner Knechte Schaar geführet und begleitet,</l>
            <l>Nahn sie bereits dem Thor. Mit Unmuth und mit Müh</l>
            <l>Trägt sich der Alte fort. Es wankt sein zitternd Knie.</l>
            <l>Es scheint, daß Leid und Gram ihn dem nicht fernen Grabe,</l>
            <l>Gram, Jahrelanger Gram schon zubereitet habe.</l>
            <l>Die Schöne, deren Reiz doch von dem Auge blitzt,</l>
            <l>Obgleich Melancholie tief in demselben sitzt,</l>
            <l>Lenkt seinen schwachen Tritt. Ihr Führer triumphiret.</l>
            <l part="I">Und sie verstummt und seufzt.</l>
          </sp>
          <pb n="18"/>
          <sp who="#orchan">
            <speaker>Orchan.</speaker>
            <l part="F">Du scheinst dadurch gerühret.</l>
            <l>Unedel ist ein Herz, das über einen Feind</l>
            <l>Des großen Mahomets aus niederm Mitleid weint.</l>
            <l>Zu elend wird er nie. Doch komm und laß uns gehen,</l>
            <l>Und unserem Zapor des Himmels Gunst erflehen.</l>
            <l>Du folge bald, Zapor. Eil am Altar zu gehn.</l>
            <l>Der Iman wartet schon. Man jauchzt, man will dich sehn.</l>
            <l>Um die Moschee wühlt das freudigste Gedränge,</l>
            <l>Erfüll die Hoffnungen von der entzückten Menge,</l>
            <l part="I">Dein Glücke, meinen Stolz.</l>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Fünfter Auftritt.</head>
          <sp who="#zapor">
            <speaker>Zapor.</speaker>
            <l part="F">Welch Vater gegen den,</l>
            <l>Der mich von sich verstieß! Wie so voll Tugenden,</l>
            <l>Voll edler Menschlichkeit. Er trocknet meine Zähren,</l>
            <l>Die ich bisher verweint! Erröthet, es zu hören,</l>
            <l>Euch, Christen, weint' ich sie. Wie ruhig will ich seyn,</l>
            <l>Wenn ich euch erst entsagt, mich meines Glückes freun! –</l>
            <l>Doch ach! mein Vaterland soll ich nie wieder sehen.</l>
            <l>Und diese große That soll itzo gleich geschehen!</l>
            <l>O warum eilt man so! Wenn ich unglücklich bin!</l>
            <l>Wenn Welwood wahr gesagt: Unwiederbringlich hin! – –</l>
            <l>Fleuch in die Nacht zurück, entsetzlicher Gedanke!</l>
            <l>Es muß einmal geschehn. Zu lang ists, daß ich wanke,</l>
            <pb n="19"/>
            <l>Daß mich ein Schatten schreckt. Fleuch! durch dich mischt der Schmerz</l>
            <l>Sich meinen Freuden ein, und schleichet in mein Herz.</l>
            <l>Werd ich dich, wildes Herz, denn nie besiegen können!</l>
            <l>Auf! sey ein Mann, Zapor! Willst du dein Glück verkennen?</l>
          </sp>
          <trailer>Ende des ersten Aufzuges.</trailer>
        </div>
      </div>
      <div type="act">
        <head>Zweyter Aufzug.</head>
        <div type="scene">
          <head>Erster Auftritt.</head>
          <sp who="#zapor">
            <speaker>Zapor.</speaker>
            <l>Nun endlich ists geschehn. Wie ruhig bin ich nun!</l>
            <l>Jetzt kann mein wildes Herz mit seinen Zweifeln ruhn.</l>
            <l>Und o daß mich auch noch unselge Zweifel beugten,</l>
            <l>Da sich nur Seligkeit, da sich nur Freuden zeigten!</l>
            <l>Doch ach! wie ist der Mensch, sich zu besiegen schwach!</l>
            <l>Der Jugend Vorurtheil läßt selten bey ihm nach.</l>
            <l>Wie schrecklich ists auch nicht, den Glauben zu verlassen,</l>
            <l>Der mit uns aufgeblüht, und einen falschen fassen! – –</l>
            <l>Nein, nein, der ist nicht falsch, der uns durch Glück erfreut,</l>
            <l>Und ohne dies, so ists nicht mehr zu zweifeln Zeit.</l>
            <l>Der muß der wahre seyn, worinn Orchane leben!</l>
            <l>Du hast mir also Licht und Kenntnisse gegeben,</l>
            <pb n="20"/>
            <l>Gieb mir auch Muth, Prophet! mich deinem Dienst zu weyhn,</l>
            <l>Laß mich ganz Muselman, laß mich ganz heilig seyn!</l>
            <l>Gieß deine Stärkungen ins Innre meiner Seelen!</l>
            <l part="I">Wer kömmt! <stage>(er sieht sich um.)</stage></l>
            <l part="F">ach! muß mich denn schon wieder Welwood quälen!</l>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Zweyter Auftritt.</head>
          <stage>Welwood, Zapor.</stage>
          <sp who="#welwood">
            <speaker>Welwood.</speaker>
            <l>Treuloser, bebst du nicht für vor vollbrachten That?</l>
            <l>Erst ein Undankbarer, und nun ein Renegat!</l>
            <l>Sieh, was ergreifest du, und was hast du verschworen,</l>
            <l>Hier glücklich kurze Zeit, und ewig dort verloren!</l>
            <l>Schon hattest du zur Huld den Zugang dir geraubt,</l>
            <l>Und nunmehr rufst du gar die Rache auf dein Haupt?</l>
            <l>O fürchtest du denn nicht, daß dich die bange Erde,</l>
            <l>Bang über deine That, hinunterreissen werde?</l>
            <l part="I">Ach Edward!</l>
          </sp>
          <sp who="#zapor">
            <speaker>Zapor.</speaker>
            <l part="F">Nenne mir den Namen itzt nicht mehr.</l>
            <l>Nicht einer war für mich unseliger, als der.</l>
            <l>Nunmehr beglücket mich ein weit erfreuter Name,</l>
            <l>Nicht wie der vorige, ein Quell zu Leid und Grame.</l>
            <l part="I">Geh Quäler!</l>
          </sp>
          <pb n="21"/>
          <sp who="#welwood">
            <speaker>Welwood.</speaker>
            <l part="F">Da dein Herz der Menschlichkeit Gefühl</l>
            <l>Nun hier längst nicht mehr kennt und auch nicht kennen will,</l>
            <l>Wenn nun einst das Geschick ermüdet, mich zu quälen,</l>
            <l>Wenn den Tyrannen hier nun selbst die Marter fehlen,</l>
            <l>Und ich mit einer Brust, gehäufter Wunden voll,</l>
            <l>Tief blutend über dir, zurückekehren soll,</l>
            <l>Und meinen Kummer dann zu deinem Vater trage,</l>
            <l>Was willst du, daß ich ihm von seinem Sohne sage?</l>
          </sp>
          <sp who="#zapor">
            <speaker>Zapor.</speaker>
            <l>Sag ihm, daß mitten hier in wilder Barbarey,</l>
            <l>Ein Herz, das Großmuth fühlt, ein Vaterherze sey;</l>
            <l>Daß hier die Väter nicht schuldlose Söhne hassen,</l>
            <l>Nicht unversöhnlich sind, nicht von sich fliehen lassen,</l>
            <l>Sag, daß du den Befehl, den er dir gab, erfüllst,</l>
            <l>Daß du mich quälst, daß du – – Geh, sag ihm, was du willst;</l>
            <l part="I">Verlaß mich.</l>
          </sp>
          <sp who="#welwood">
            <speaker>Welwood.</speaker>
            <l part="F">Grosser GOtt! wie wird ihn dies noch quälen!</l>
            <l>Ach meine Rückkehr wird den guten Greis entseelen.</l>
            <l part="I">O unbarmherz'ger Sohn!</l>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Dritter Auftritt.</head>
          <sp who="#zapor">
            <speaker>Zapor.</speaker>
            <l part="F">Geh Bösewicht einmal!</l>
            <l>Unseliges Geschöpf, zu deines Freundes Qual</l>
            <pb n="22"/>
            <l>Warf dich dein Gott ans Licht! Er schuf dich mich zu kränken;</l>
            <l>Doch der Gedank' entehrt. Laßt uns was würd'gers denken!</l>
            <l>Die Fremde, – welch ein Bild! Schwell, stolzes Herz, empor!</l>
            <l>Sie ist hier, sie ist dein, glückseliger Zapor!</l>
            <l>Doch eine Christin – ach! hab' ich da viel zu hoffen?</l>
            <l>Ist hier nicht ein Gesetz? – Was steh ich so betroffen?</l>
            <l>Ists Mitleid oder Furcht? – Wer quält auch heftiger,</l>
            <l part="I">Als dieser Welwood quält!</l>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Vierter Auftritt.</head>
          <stage>Zapor, Orchan.</stage>
          <sp who="#orchan">
            <speaker>Orchan,</speaker>
            <stage>(sagt zu einem Türken der mit ihm gekommen ist.)</stage>
            <l part="F">Ja. Führe sie hieher.</l>
            <stage>(Der Türk geht ab.)</stage>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Fünfter Auftritt.</head>
          <stage>Orchan. Zapor, (steht in Gedanken.)</stage>
          <sp who="#orchan">
            <speaker>Orchan.</speaker>
            <l>Zapor, hier laß mich dir die Sklaven übergeben.</l>
            <l>Dein Wink beherrsche sie. Er sey ihr Tod und Leben.</l>
            <l>Doch wie so stumm! Was hat dich so bestürzt gemacht,</l>
            <l>Hat dir der Tag nicht Reitz, der allen heiter lacht?</l>
            <l>Heut, heut Zapor! muß ich, statt redendem Entzücken,</l>
            <pb n="23"/>
            <l>In deinem Auge Gram und stillen Schmerz erblicken!</l>
            <l>Zu dir versah ich mich nicht dieser stummen Pein.</l>
            <l>Allein ich merk' es schon, die That wird dich gereun.</l>
            <l>Mit Wehmuth quälst du dich, die Deinen zu verlassen,</l>
            <l>Dich daurt dein Vaterland, wo dich Barbaren hassen.</l>
            <l>So kehre dann zurück ins Elend, in dein Land,</l>
            <l>Vielleicht findt da dein Herz, was es bey uns nicht fand.</l>
            <l>Geh, du bist niedrig gnug, dein Unglück zu verdienen,</l>
            <l>Verlaß hier Ehr' und Glück, und kriech dort unter ihnen.</l>
            <l part="I">Sey elend, sey ein Christ.</l>
          </sp>
          <sp who="#zapor">
            <speaker>Zapor.</speaker>
            <l part="F">Erschröcklicher Verdacht!</l>
            <l>Was hat so plötzlich mich bey dir verhaßt gemacht?</l>
            <l>Herr, konntest du denn nicht in meinen Thaten lesen,</l>
            <l>Wie ich dies Volk gehaßt, wie ich ihr Feind gewesen?</l>
            <l>Wie hab' ich sie verfolgt, wie that ich meine Pflicht,</l>
            <l>Und, alles auf einmal, was that ich itzt erst nicht!</l>
            <l>Nein weit ein andrer Gram nährt sich in meinem Herzen,</l>
            <l>Die Schmerzen, die er schlägt, sind unheilbare Schmerzen,</l>
            <l part="I">Denn er ist selber Schmach.</l>
          </sp>
          <sp who="#orchan">
            <speaker>Orchan.</speaker>
            <l part="F">Hast du mich je geliebt,</l>
            <l>Je etwas werth geschätzt, so sprich, was dich betrübt.</l>
            <l>Hier, Freund, beschwör ich dich, mir diese Schmach zu nennen,</l>
            <l part="I">Zapor, sprich.</l>
          </sp>
          <pb n="24"/>
          <sp who="#zapor">
            <speaker>Zapor.</speaker>
            <l part="F">Werd' ich es auch ohn' Erröthen können?</l>
            <l part="I">Ich liebe, wiß es dann.</l>
          </sp>
          <sp who="#orchan">
            <speaker>Orchan.</speaker>
            <l part="F">Ist dieses deine Schmach?</l>
            <l>Wie sehr verkennst du mich, wie unnütz war dein Ach!</l>
            <l>Verdiente dieses wohl, mich und dich selbst zu quälen!</l>
            <l>Ich habe Sklavinnen. Du brauchst ja nur zu wählen.</l>
            <l>Entdecke deine Wahl. Ein Wink, so wird sie dein,</l>
            <l>Der du dein Herz geschenkt, so kannst du glücklich seyn.</l>
            <l>Dein Will' ist ihnen Pflicht. Die schönste der Cirkassen,</l>
            <l>Adelaide sey dir eigen überlassen.</l>
            <l>Wähl auch die Perserin, die holde Zulima.</l>
            <l>Sie alle, Freund, sind nur, dich zu vergnügen, da.</l>
            <l>Zapor, warum willst du denn nie den Trost mir gönnen,</l>
            <l>Dein Glücke wenigstens etwas erhöhn zu können,</l>
            <l>Wenn etwas ist, das es annoch erhöhen kann,</l>
            <l part="I">Da du rechtgläubig bist?</l>
          </sp>
          <sp who="#zapor">
            <speaker>Zapor.</speaker>
            <l part="F">So höre mich, Orchan.</l>
            <l>Herr, nicht durch Zulimen, nicht durch Adelaiden,</l>
            <l>Ist meine Glut erregt. Die hab' ich stets gemieden.</l>
            <l>Nein, mein zu schwaches Herz – Ja, Orchan, sie ist schön,</l>
            <l>Die Fremde, die heut erst – Wie konnt' ich widerstehn?</l>
            <l>Du sahst sie doch, o Herr? Ach um uns zu entzücken,</l>
            <pb n="25"/>
            <l>Was braucht ihr Reiz wohl mehr, als daß wir ihn erblicken?</l>
            <l>Er rührte mich zu sehr, wie konnt' ich ihm entfliehn?</l>
            <l>Mein ganzer Stolz entsank vor ihren Blicken hin,</l>
            <l part="I">Ward Liebe.</l>
          </sp>
          <sp who="#orchan">
            <speaker>Orchan.</speaker>
            <l part="F">Willst du dich entweihn und mich betrüben?</l>
            <l>Für Muselmänner ists Schimpf, Christinnen zu lieben.</l>
            <l>Nein hassen mußt du sie, sie muß vergessen seyn,</l>
            <l>Sie muß nicht mehr ein Herz, wie deines ist, entweihn.</l>
          </sp>
          <sp who="#zapor">
            <speaker>Zapor.</speaker>
            <l>So soll ich! – ach wie schwer wird dies mein Herz ertragen!</l>
            <l>Doch nein, ich will nichts mehr zu meiner Schande sagen,</l>
            <l>Ich folge, du befielst. Doch soll ich ganz sie fliehn,</l>
            <l>So laß mich ihrem Blick und meine Schmach entziehn.</l>
            <l>Ich mögte, wenn sie kömmt, nicht widerstehen können,</l>
            <l>Unwürdig deiner seyn, und meinen Werth verkennen,</l>
            <l>Denn einer Schönen Schmerz, wenn sie uns hülflos fleht,</l>
            <l>Hat eine Macht, Orchan, der man nicht widersteht.</l>
            <stage>(er will gehen.)</stage>
          </sp>
          <sp who="#orchan">
            <speaker>Orchan.</speaker>
            <l>So hör, Zapor, du weißt den Sinn von den Gesetzen,</l>
            <l>Ein Bund mit diesem Volk der würde sie verletzen.</l>
            <l>Wenn die Ungläubigen sich unsrer Lehre weihn,</l>
            <pb n="26"/>
            <l>So mag es seyn. Geh nur, du wirst noch glücklich seyn.</l>
            <l>Ich prüfe sie hier selbst. Wenn Herr und Noth befehlen,</l>
            <l>Und man sein Glücke sieht, wer wird da lange wählen?</l>
            <l part="I">Gewis –</l>
          </sp>
          <sp who="#zapor">
            <speaker>Zapor.</speaker>
            <l part="F">Gieb, o Prophet! ihr dazu Neigung ein!</l>
            <l>Ich kann nicht ohne sie, und will nicht glücklich seyn.</l>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Sechster Auftritt.</head>
          <stage>Orchan, Grandlove, Therise, von einigen Türken geführet.</stage>
          <sp who="#grandlove">
            <speaker>Grandlove.</speaker>
            <l>Warum führt man mich her? Mir meinen Tod zu geben?</l>
            <l>Wohl! Wütriche, nehmt nur mein kummervolles Leben!</l>
            <l part="I">Gebt dem Elenden Ruh!</l>
          </sp>
          <sp who="#orchan">
            <speaker>Orchan.</speaker>
            <l part="F">Nein, Alter, dein Geschick</l>
            <l>Läßt dich noch glücklich seyn, erkenne nur dein Glück.</l>
          </sp>
          <sp who="#grandlove">
            <speaker>Grandlove.</speaker>
            <l>Ach nein, es hat zu sehr sich wider mich verschworen,</l>
            <l>Für mich ist alles Glück und alle Ruh verloren.</l>
          </sp>
          <pb n="27"/>
          <sp who="#orchan">
            <speaker>Orchan.</speaker>
            <l>Der ist sein Unglück werth, dem Alles Unglück scheint,</l>
            <l>Der, wenn sich Freude zeigt, dennoch untröstbar weint,</l>
            <l part="I">Sey ruhig.</l>
          </sp>
          <sp who="#grandlove">
            <speaker>Grandlove.</speaker>
            <l part="F">Ach wer hat mehr Grund, als ich, zu weinen!</l>
          </sp>
          <sp who="#orchan">
            <speaker>Orchan.</speaker>
            <l>Du Grund? und dein Geschick fängt an, dir froh zu scheinen?</l>
          </sp>
          <sp who="#grandlove">
            <speaker>Grandlove.</speaker>
            <l>Kein einz'ger Tag vergeht, er gräbt mich in die Pein,</l>
            <l>Und o wie tief gräbt mich der heut'ge wieder ein!</l>
          </sp>
          <sp who="#orchan">
            <speaker>Orchan.</speaker>
            <l>Der heutige? Er hat dich ja dem Sturm entrissen?</l>
          </sp>
          <sp who="#grandlove">
            <speaker>Grandlove.</speaker>
            <l>Zu selig, hätt' ich nur durch ihn ertrinken müssen!</l>
          </sp>
          <sp who="#orchan">
            <speaker>Orchan.</speaker>
            <l>Du wünschest Tod und Flut? Ist denn für deine Noth</l>
            <l>Die einz'ge Rettung nur Verzweifelung und Tod?</l>
          </sp>
          <sp who="#grandlove">
            <speaker>Grandlove.</speaker>
            <l>Ein Schicksal, meinem gleich, was kann das wohl versüssen!</l>
          </sp>
          <pb n="28"/>
          <sp who="#orchan">
            <speaker>Orchan.</speaker>
            <l part="I">So laß michs wissen.</l>
          </sp>
          <sp who="#grandlove">
            <speaker>Grandlove.</speaker>
            <l part="F">Ach! was hilft es dir, zu wissen?</l>
            <l>Was hilft es dir, daß du, du fühlst sie doch nicht mit,</l>
            <l>Daß du die Leiden hörst, die ein Elender litt?</l>
          </sp>
          <sp who="#orchan">
            <speaker>Orchan.</speaker>
            <l>Wenn du sie nicht verdienst, so bist du zu beklagen.</l>
            <l>Es ist der Unschuld Trost, ihr Unglück vorzutragen.</l>
            <l>Sprich, auch das grösseste nimt ein'ge Lindrung an,</l>
            <l part="I">Wenn man es gleich nicht hebt.</l>
          </sp>
          <sp who="#grandlove">
            <speaker>Grandlove.</speaker>
            <l part="F">Dein Mitleid, Muselman,</l>
            <l>Wenn du es fühlst, ist doch nur Lust, mich mehr zu hassen.</l>
          </sp>
          <sp who="#orchan">
            <speaker>Orchan.</speaker>
            <l>So willst du elend seyn, und dir nicht helfen lassen!</l>
          </sp>
          <sp who="#grandlove">
            <speaker>Grandlove.</speaker>
            <l>Nun wohl, erfahr es dann. Mir schien das größte Glück,</l>
            <l>Und izt fehlt mir der Trost. Nun weißt du mein Geschik,</l>
            <l part="I">Erwarte weiter nichts.</l>
          </sp>
          <pb n="29"/>
          <sp who="#orchan">
            <speaker>Orchan.</speaker>
            <l part="F">Ein trauriges Geschicke;</l>
            <l>Allein verdamme noch das zu gerechte Glücke.</l>
            <l>Bist du Elender nicht mit von der frechen Schaar,</l>
            <l>Die stets der größte Feind von dem Propheten war?</l>
            <l>Beklage noch, daß du in solche Noth gekommen!</l>
          </sp>
          <sp who="#grandlove">
            <speaker>Grandlove.</speaker>
            <l>Dies hätte nimmermehr mir meine Ruh genommen.</l>
          </sp>
          <sp who="#orchan">
            <speaker>Orchan.</speaker>
            <l>Der war es dann, der dir dein Glück in Abgrund trat,</l>
            <l part="I">Ein Feind, der –</l>
          </sp>
          <sp who="#grandlove">
            <speaker>Grandlove.</speaker>
            <l part="F">Himmel! nein. Das liebste, was man hat,</l>
            <l part="I">Ein Sohn –</l>
          </sp>
          <sp who="#orchan">
            <speaker>Orchan.</speaker>
            <l part="M">Dein eigner Sohn?</l>
          </sp>
          <sp who="#grandlove">
            <speaker>Grandlove.</speaker>
            <l part="F">Ist Schuld an allem Leide.</l>
          </sp>
          <sp who="#orchan">
            <speaker>Orchan.</speaker>
            <l part="I">Du haßtest ihn vielleicht?</l>
          </sp>
          <pb n="30"/>
          <sp who="#grandlove">
            <speaker>Grandlove.</speaker>
            <l part="F">Ach! er war meine Freude.</l>
            <l>O du, vor dem ich oft, ins Einsame gehüllt,</l>
            <l>Nach ihm mit Thränen rang, die noch kein Trost gestillt.</l>
            <l>Du kennst des Vaters Schmerz und hörest seine Klagen.</l>
            <l>Du weißt es, seine Flucht macht alle meine Plagen,</l>
            <l>GOtt! unsers Schicksals Gott! du weißt, daß nie ein Zug</l>
            <l>In meiner Brust entstand, der für den Sohn nicht schlug.</l>
            <l>Und einen einz'gen Sohn, o GOtt! könnt' ich den hassen!</l>
          </sp>
          <sp who="#orchan">
            <speaker>Orchan.</speaker>
            <l>So hat dich denn dein Sohn, den du geliebt, verlassen?</l>
          </sp>
          <sp who="#grandlove">
            <speaker>Grandlove.</speaker>
            <l>Ach! es ist nur zu wahr. Ich hab ihm nachgeweint,</l>
            <l>Untröstbar, wenn er fehlt, schick ich ihm einen Freund,</l>
            <l>Den treusten nach. Umsonst. Auch den läßt sein Geschicke</l>
            <l>Zu Häufung meiner Noth nicht wiederum zurücke.</l>
            <l>Nun irr' ich unstet um, und bin zehn Jahre schon</l>
            <l>Noch immer ohne Freund, noch immer ohne Sohn.</l>
            <l>Herr, diese Tochter nur, sonst nichts ist mir geblieben.</l>
            <l>Bis dahin hat das Glück mir Trost und Ruh vertrieben,</l>
            <l part="I">Bis dahin mich verfolgt.</l>
          </sp>
          <sp who="#orchan">
            <speaker>Orchan.</speaker>
            <l part="F">Hör Christ! da deine Noth</l>
            <l>Dir unerträglich fällt, und da dein Ach! kein GOtt</l>
            <pb n="31"/>
            <l>Erbarmungsvoll erhört, so soll Orchan dich hören,</l>
            <l>Kein treuer Freund, kein Sohn braucht dir zurück zu kehren.</l>
            <l>Ich gebe zwiefach dir, was du verlorst, zurück.</l>
            <l>Du bist ein Sklav, sey frey. Dein Leben und dein Glück</l>
            <l>Steht itzt in deiner Wahl. Sey klug. Du kannst auf Erden</l>
            <l>Noch der Beglückteste durch diese Tochter werden.</l>
            <l>Ihr Reitz verdienet nicht, daß ihn der Gram verzehrt,</l>
            <l>Ist eines bessern Glücks, ist eines Gläub'gen werth.</l>
            <stage>(zu Therisen.)</stage>
            <l>Laß ihn nicht so verblühn. Entschließ dich, junge Schöne,</l>
            <l>Zu lieben ist dein Ruf. Ersticke deine Thräne.</l>
            <l>Entschlüß dich, uns dein Herz und deine Hand zu weihn,</l>
            <l>Laß einen Muselman hier durch dich glücklich seyn.</l>
            <l>Allein hör, ehe wir dies heilge Band vollenden,</l>
            <l>Must du nach dem Gesetz dich zum Propheten wenden.</l>
            <l>Ein Bund mit Christinnen entehrt den Muselman.</l>
            <l>Erkenne nun dein Glück. Entsage deinem Wahn.</l>
            <l>Erkenne, daß ich dich hier mehr als glücklich mache;</l>
            <l>Allein sey nicht verstockt, sonst fürchte meine Rache.</l>
          </sp>
          <sp who="#therise">
            <speaker>Therise.</speaker>
            <l>O Herr, so treib doch nicht mit unserm Jammer Spott.</l>
            <l>Sieh meinen Vater hier, welch Bild der tiefsten Noth!</l>
            <l>Sein ganzes Leben ist ein Gram. In diesen Zügen</l>
            <l>Sieh Jahrelangen Schmerz und sichtbarn Kummer liegen!</l>
            <l>Ich bin sein einzger Trost. Mein kindlich treues Herz</l>
            <l>Empfindet seine Noth und blutet seinen Schmerz.</l>
            <pb n="32"/>
            <l>Es ist der Meinige. Wie könnt' ich so ihn kränken,</l>
            <l>Und, indem er sich quält, auf Lust und Liebe denken!</l>
            <l>Kann ich ihm ohne Schuld den letzten Trost entziehn,</l>
            <l>Und ohne Strafbarkeit mich retten und ihn fliehn?</l>
          </sp>
          <sp who="#orchan">
            <speaker>Orchan.</speaker>
            <l>Euch beide krönet Glück, wollt ihr durch unsre Lehren</l>
            <l>Nur euch entsündigen und euren Wahn verschwören.</l>
            <l part="I">Nichts weiter.</l>
          </sp>
          <sp who="#therise">
            <speaker>Therise.</speaker>
            <l part="F">Sind wir hier nicht in der Barbarey,</l>
            <l>Wo Mordsucht herscht, so gieb, Herr, ohne das uns frey:</l>
            <l>Zwing unsre Herzen nicht zu eines Glaubens Lehren,</l>
            <l>Den wir nicht kennen. Herr, laß uns zurücke kehren.</l>
            <l>Gönn Unglückseligen die Rückkehr in ein Land,</l>
            <l>Woraus kein Laster sie, nur ihr Geschick verbannt.</l>
            <l>Ach blutete dein Herz je mit der Unschuld Wunden,</l>
            <l>Hat es die Menschlichkeit nicht stets fühllos gefunden,</l>
            <l>Ist je durch sie in dir das Mitleid aufgewacht,</l>
            <l>Dies göttliche Gefühl, das Menschen Ehre macht;</l>
            <l>So hab ein menschlichs Herz, so las dich überwinden,</l>
            <l>So laß Hülflose doch durch Thränen Gnade finden!</l>
            <l>Denn was läßt uns die Hand, die uns danieder schlägt,</l>
            <l>Als Thränen und ein Herz, das ohne Schulden trägt!</l>
          </sp>
          <pb n="33"/>
          <sp who="#grandlove">
            <speaker>Grandlove.</speaker>
            <l>Warum, o Muselman, willst du mir meinen Glauben,</l>
            <l>Den letzten, einzigen, den Trost im Tode rauben?</l>
            <l>Wenn gleich zum Abfall hier des Himmels Rache schweigt,</l>
            <l>So fällt das Blendwerk doch, so bald der Tod sich zeigt.</l>
            <l>Vor seinen Schrecken muß der größte Held erliegen,</l>
            <l>Und nur der Gläubige, der Christ kann ihn besiegen.</l>
            <l>Ach ist es nicht genug, daß hier in dieser Welt</l>
            <l>Das Unglück über mich, wie Wasserfluten, fällt?</l>
            <l>Entblößt von allem Glück, von aller Ruh auf Erden;</l>
            <l>Soll ich auch elend noch nach meinem Tode werden?</l>
            <l>Itzt kömmt und schwindet noch mein Jammer mit der Zeit</l>
            <l>Dann aber ists die Last von einer Ewigkeit,</l>
            <l part="I">Verschon uns!</l>
          </sp>
          <sp who="#orchan">
            <speaker>Orchan.</speaker>
            <l part="F">Niedrer Sklav! du willst nach Unglück ringen!</l>
            <l>Wohlan! gehorchst du nicht, so weiß ich dich zu zwingen.</l>
          </sp>
          <sp who="#grandlove">
            <speaker>Grandlove.</speaker>
            <l>Gut. Nimm mein Leben hin, es ist mir so zur Last.</l>
            <l>Dies kannst du, da du es in deinen Händen hast;</l>
            <l>Doch mein Gewissen kann kein Grimm zum Abfall zwingen.</l>
            <l>Versuch es, martre mich. Es soll dir nicht gelingen.</l>
          </sp>
          <pb n="34"/>
          <sp who="#orchan">
            <speaker>Orchan.</speaker>
            <l>Verstockter Bösewicht, weißt du es, das Orchan</l>
            <l>Dich martern und zur Qual doch leben lassen kann?</l>
            <l>Euch Sklaven steht es an, eur Glück noch auszuschlagen!</l>
            <stage>(zu den Türken.)</stage>
            <l>Kommt, folgt mir und sogleich bereitet ihre Plagen.</l>
            <stage>(er drehet sich zu Grandloven und Therisen.)</stage>
            <l>Ich zeig euch Thoren Glück und ihr wählt eure Pein!</l>
            <l>Gut! Pein, endlose Pein soll eure Strafe seyn.</l>
            <l part="I">Erwartet sie und bebt!</l>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Siebenter Auftritt.</head>
          <stage>Grandlove, Therise.</stage>
          <sp who="#grandlove">
            <speaker>Grandlove.</speaker>
            <l part="F">Welch ein Barbar! Wenn Thränen</l>
            <l>Umsonst sind, wie ist denn ein Wütrich zu versöhnen!</l>
            <l>O Himmel, wenn mein Sohn auch unter solche kam,</l>
            <l>Wie elend ist er dann und wie gerecht mein Gram!</l>
          </sp>
          <sp who="#therise">
            <speaker>Therise.</speaker>
            <l>Mein Vater, kann uns nicht der Wütrich schon entseelen,</l>
            <l>Warum muß dich dein Sohn noch in Gedanken quälen?</l>
            <l>Hat dieser Streich, der uns so tief heut niederschlug,</l>
            <l>Uns nicht schon gnug gequält? Sind wir nicht elend gnug?</l>
            <l part="I">Er ist hin.</l>
          </sp>
          <pb n="35"/>
          <sp who="#grandlove">
            <speaker>Grandlove.</speaker>
            <l part="F">Ich will mir die falsche Ruh nicht rauben.</l>
            <l>Ja. Ich will ihn entseelt zu meinem Troste glauben;</l>
            <l>Obgleich – elender Trost! kann ich der Ruh mich weihn,</l>
            <l>Und dennoch ungewis von meinem Sohne seyn?</l>
            <l part="I">Ich bin doch Vater.</l>
          </sp>
          <sp who="#therise">
            <speaker>Therise.</speaker>
            <l part="F">Ja. Nicht aber dir zur Plage.</l>
            <l>So ende doch einmal die gar zu lange Klage</l>
            <l>Um den verlohrnen Sohn: O wenn verstummet sie,</l>
            <l part="I">Mein Vater?</l>
          </sp>
          <sp who="#grandlove">
            <speaker>Grandlove.</speaker>
            <l part="F">Ach ich fühls. Nie, liebe Tochter, nie!</l>
            <l>Schon oft hab' ichs versucht; allein es ist vergebens,</l>
            <l>Mein letztes Ach ist auch der letzte Hauch des Lebens.</l>
          </sp>
          <sp who="#therise">
            <speaker>Therise.</speaker>
            <l>Nur gar zu sehr hat es schon Gram und Leid verzehrt,</l>
            <l>Und doch ist dieser Sohn nicht einer Thräne werth</l>
            <l>Von dir, nicht werth, daß er dir so am Herzen liege,</l>
            <l part="I">Vergiß ihn.</l>
          </sp>
          <sp who="#grandlove">
            <speaker>Grandlove.</speaker>
            <l part="F">Wenn nur hier kein Vaterherze schlüge!</l>
            <l>In welchem die Natur für ihn zu mächtig spricht.</l>
            <pb n="36"/>
            <l>Du hast ihn nicht gekannt, drum rührt sein Fall dich nicht.</l>
            <l>Du hast nicht lang des Glücks, um ihn zu seyn, genossen.</l>
            <l>Sechs Jahre waren dir in Unschuld kaum verflossen,</l>
            <l>Als er von mir entwich. Ach! Huld war meine Pflicht,</l>
            <l>Denn Strafen züchtigen, allein sie bessern nicht;</l>
            <l part="I">Doch zürnt, ich – o mein Sohn!</l>
          </sp>
          <sp who="#therise">
            <speaker>Therise.</speaker>
            <l part="F">Indem wir uns so kränken,</l>
            <l>Vergessen wir es ganz, der Rache nachzudenken,</l>
            <l>Womit Orchan gedroht. Komm, laß uns zu ihm gehn,</l>
            <l>Und noch einmal vor ihm um unsre Rettung flehn.</l>
          </sp>
          <sp who="#grandlove">
            <speaker>Grandlove.</speaker>
            <l>Was soll die Rettung mir annoch für Trost erwerben?</l>
            <l>Säh ich nur meinen Sohn, so wollt' ich gerne sterben!</l>
            <l part="I">Ach!</l>
          </sp>
          <sp who="#therise">
            <speaker>Therise.</speaker>
            <l part="F">Laß uns ruhig seyn. Aus jedem Winkel hört</l>
            <l part="I">Die Wuth. Komm! <stage>(sie gehen, Grandlove seufzt wieder.)</stage></l>
            <l part="F">Seufzest du dennoch so ungestöhrt?</l>
            <l>O schweig, sonst zwingt man uns, gleich itzo zu erblassen!</l>
          </sp>
          <sp who="#grandlove">
            <speaker>Grandlove.</speaker>
            <l>Wo soll ich meinen Schmerz und meinen Kummer lassen!</l>
          </sp>
          <trailer>(Ende des zweyten Aufzuges.)</trailer>
        </div>
      </div>
      <pb n="37"/>
      <div type="act">
        <head>Dritter Aufzug.</head>
        <div type="scene">
          <head>Erster Auftritt.</head>
          <stage>Welwood und hernach Grandlove.</stage>
          <sp who="#welwood">
            <speaker>Welwood</speaker>
            <stage>(der sich umsieht.)</stage>
            <l>Elender Welwood stirb! da ist sein Vater! – ach!</l>
            <l>So eilt er bis hieher auch seinem Unglück nach!</l>
          </sp>
          <sp who="#grandlove">
            <speaker>Grandlove.</speaker>
            <l part="I">Hier Welwood! Grosser GOtt! wen seh ich?</l>
          </sp>
          <sp who="#welwood">
            <speaker>Welwood.</speaker>
            <l part="F">Einen Alten,</l>
            <l>Den sein Verhängnis nur, zu leiden, aufbehalten,</l>
            <l>Der müd' ist, hier den Tag, der ihn verdrüst, zu sehn,</l>
            <l>Müd' um sein Leben mehr den Himmel anzuflehn.</l>
            <l>So bist du, theurer Sir, auch in dies Land gekommen,</l>
            <l>Wo Huld und Menschlichkeit allein nicht Sitz genommen!</l>
            <l>Was treibt dich bis zu uns hier in des Unglücks Nacht?</l>
          </sp>
          <sp who="#grandlove">
            <speaker>Grandlove.</speaker>
            <l>Freund, wozu hat mich nicht schon dieser Sohn gebracht!</l>
            <l>Allein gelang es dir, hast du ihn ausgefunden?</l>
            <l part="I">Und was war dein Geschick?</l>
          </sp>
          <pb n="38"/>
          <sp who="#welwood">
            <speaker>Welwood.</speaker>
            <l part="F">Du reißest meine Wunden</l>
            <l>Von neuem wieder auf. Das Schicksal, das mich traf?</l>
            <l>Was kann man hier sonst seyn, als elend und ein Sklav?</l>
            <l>Doch was mich sonst verfolgt, Verhängnis, Sturm und Winde</l>
            <l>Ist Glücke gegen das, was ich anizt empfinde.</l>
          </sp>
          <sp who="#grandlove">
            <speaker>Grandlove.</speaker>
            <l>So theile sie mit mir, du, der für mich mit trägt,</l>
            <l>Die Wunden, die das Glück dir meinetwegen schlägt.</l>
          </sp>
          <sp who="#welwood">
            <speaker>Welwood.</speaker>
            <l>Sir, alles kund zu thun, was ich bisher ertragen,</l>
            <l>Macht dich nicht ruhiger, nicht minder meine Plagen.</l>
          </sp>
          <sp who="#grandlove">
            <speaker>Grandlove.</speaker>
            <l>Ich leide gern mit dir, der mein Verschulden trug.</l>
          </sp>
          <sp who="#welwood">
            <speaker>Welwood.</speaker>
            <l>Bist du durch dein Geschick denn nicht schon elend gnug?</l>
          </sp>
          <sp who="#grandlove">
            <speaker>Grandlove.</speaker>
            <l>Ich bins, und nur zu sehr hat mich sein Zorn getroffen.</l>
            <l>Dein Anblick liesse mich zwar heitre Tage hoffen,</l>
            <l>Er wäre Glück für mich. Doch daß du elend bist,</l>
            <l>Verräth mir ein Geschick, das unversöhnlich ist.</l>
            <l part="I">Erzähle.</l>
          </sp>
          <pb n="39"/>
          <sp who="#welwood">
            <speaker>Welwood.</speaker>
            <l part="F">Könnte dir doch dieses Trost gewähren,</l>
            <l>Allein ich bin bestimmt, dir deine Noth zu mehren.</l>
            <l>Jedweder Tag, den ich vorüber wandlen seh,</l>
            <l>Bezeichnet mein Geschick mit einem neuen Weh.</l>
            <l>Doch litt' ich alles gern, ich fodre keine Freuden,</l>
            <l>Ich litte mit Gedult, dürft' ich alleine leiden;</l>
            <l>Kein Seufzer sollte mir, kein murrend Ach entfliehn,</l>
            <l>Ich gebe selbst dem Gram mein ganzes Leben hin:</l>
            <l>Wenn mir der Himmel nur den Trost im Tode gönnte,</l>
            <l>Daß ich, eh er mich trift, dich ruhig sehen könnte.</l>
            <l>Könnt' ich mit deinem Sohn dich ausgesöhnet sehn,</l>
            <l>Und hätte diesen Trost, daß es durch mich geschehn:</l>
            <l>Dann würde meinen Geist das seligste Entzücken,</l>
            <l>Und Freuden über euch der Sterblichkeit entrücken.</l>
          </sp>
          <sp who="#grandlove">
            <speaker>Grandlove.</speaker>
            <l>Mehr als grosmüthger Freund! schweig und bedaure mich,</l>
            <l>Je mehr du elend bist, je strafbarer bin ich.</l>
            <l>Gerechte Vorsehung! So kann ich nichts auf Erden,</l>
            <l>Als selbst mein eigenes und andrer Unglück werden!</l>
          </sp>
          <sp who="#welwood">
            <speaker>Welwood.</speaker>
            <l>Sir, warum klagst du dich als meinen Pein'ger an?</l>
            <l>Der Himmel, der uns guält, hat der es nicht gethan?</l>
            <pb n="40"/>
            <l>So stark er seinen Zorn mich auch empfinden lassen,</l>
            <l>Was konnt' ich anderst thun, als schweigen und mich fassen!</l>
          </sp>
          <sp who="#grandlove">
            <speaker>Grandlove.</speaker>
            <l>Ach! kann ich standhaft seyn, da aller Trost gebricht!</l>
          </sp>
          <sp who="#welwood">
            <speaker>Welwood.</speaker>
            <l>Seit du mich ausgeschickt, GOtt! was litt' ich da nicht!</l>
            <l>Damals schiens, als wär ich von meinem Vaterlande</l>
            <l>Zum Unglück ausgespien, sein Abscheu, seine Schande.</l>
            <l>Es schien, als wär, mit mir zu seinem Fluch beschwert,</l>
            <l>Jedwedes Element zu meiner Qual empört.</l>
            <l>O Himmel welche Nacht! Betrübtes Angedenken!</l>
            <l>Nie wird die Seele dich, als mit Entsetzen denken.</l>
            <l>Welch Sterben, welch Gewühl! Mast, Segel, Ruder bricht,</l>
            <l>Man schwimmt gedankenlos, sieht Erd' und Himmel nicht,</l>
            <l>Hört nichts als Sturm und Ach. In jeder drohnden Welle</l>
            <l>Schreckt ein entsetzlichs Grab, furchtbarer als die Hölle,</l>
            <l>Gedankenlos vor Angst klimmt man Gebürg' hinan,</l>
            <l>Und ruft den Himmel noch mit halben Seufzern an,</l>
            <l>Sinkt unter, röchelt, stirbt. Mich trugen schwache Bretter</l>
            <l>Durch Nacht und Wellen fort, ohnmächtige Erretter!</l>
            <l>Die Flut ergriff mich doch. Sinnlos schwamm ich daher,</l>
            <l>Und fühlte innern Tod, bald aber gar nicht mehr;</l>
            <l>Nur sah ich mit dem Tag' in einem öden Lande</l>
            <l>Sich Barbarn um mich freun, und fühlte meine Bande.</l>
          </sp>
          <pb n="41"/>
          <sp who="#grandlove">
            <speaker>Grandlove.</speaker>
            <l>Die Thräne treuer Freund, die mir vom Auge fließt,</l>
            <l>Fließt zweymal heftiger, da du mit elend bist.</l>
            <l>Doch laß mich dein Geschick hier nun auch, Welwood, hören,</l>
          </sp>
          <sp who="#welwood">
            <speaker>Welwood.</speaker>
            <l>Ich eile weg. Man kömmt, hier unste Ruh zu stören.</l>
          </sp>
          <sp who="#grandlove">
            <speaker>Grandlove.</speaker>
            <l>Bleib. Du hast mir ja noch vom Edward nichts gesagt.</l>
            <l part="I">Ist er?</l>
          </sp>
          <sp who="#welwood">
            <speaker>Welwood.</speaker>
            <l part="F">Du weißt genug, und hast genug gefragt.</l>
          </sp>
          <sp who="#grandlove">
            <speaker>Grandlove.</speaker>
            <l part="I">Antworte.</l>
          </sp>
          <sp who="#welwood">
            <speaker>Welwood.</speaker>
            <l part="F">Laß mich fliehn, man wird uns ewig trennen,</l>
            <l>Wenn man es ausgeforscht, daß wir uns sprechen können.</l>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Zweyter Auftritt.</head>
          <stage>Grandlove, Therise.</stage>
          <sp who="#grandlove">
            <speaker>Grandlove.</speaker>
            <l>Du siehest so bestürzt. Der zornige Barbar</l>
            <l part="I">Wird unbeweglich seyn?</l>
          </sp>
          <pb n="42"/>
          <sp who="#therise">
            <speaker>Therise.</speaker>
            <l part="F">Es ist mehr, als zu wahr,</l>
            <l>Daß sie uns beyde noch zu Tode martern wollen.</l>
            <l>Ohnfehlbar sinnen sie itzt, wie wir sterben sollen.</l>
            <l>Ach ist den Wüthenden nicht unsre Qual genug!</l>
            <l>Ich sah sie, wie der Zorn Tod auf der Stirne trug.</l>
            <l>Aus ihnen lächelte der Mordgier wilde Freude,</l>
            <l>Und als sie mich ersahn, verbargen sie sich beyde.</l>
            <l>Ich rief und rief umsonst. Warum verbargen sich</l>
            <l>Die Grimmigen vor mir, wenn sie nicht öffentlich</l>
            <l part="I">Sich, uns zu tödten, scheun? Ich zittre!</l>
          </sp>
          <sp who="#grandlove">
            <speaker>Grandlove.</speaker>
            <l part="F">Laß sie wüthen!</l>
            <l>Mein Tod kann ihrer Wuth ein schnelles Ziel gebieten.</l>
            <l>Jetzt, liebe Tochter, komm, empfang an deiner Brust</l>
            <l>Voll treuer Zärtlichkeit des alten Vaters Lust.</l>
            <l>Auf einen Augenblick versiegen meine Wunden,</l>
            <l>Ich hab ihn wiederum, den treusten Freund gefunden.</l>
            <l>Noch lebt uns Welwood. Er, so mancher Tugend voll, –</l>
            <l>Ich weiß nicht, ob ich mich freun, oder weinen soll,</l>
            <l>So hat er mich gerührt, der treugesinnte Alte!</l>
          </sp>
          <sp who="#therise">
            <speaker>Therise.</speaker>
            <l>Daß ihn doch, dir zur Ruh, ein hold Geschick erhalte!</l>
            <l>O wie erfreut es mich, daß ich dein ewges Weh,</l>
            <l>Mein Vater wenigstens etwas beruhigt seh.</l>
            <pb n="43"/>
            <l>O möchte dir einmal der Himmel Freude geben,</l>
            <l>Und fodert er dafür auch gleich Therisens Leben,</l>
            <l part="I">Ich gäb' es willig hin.</l>
          </sp>
          <sp who="#grandlove">
            <speaker>Grandlove.</speaker>
            <l part="F">Nein, lebe, theurer Rest,</l>
            <l>Von allem, was zum Trost der Himmel übrig läßt!</l>
            <l>Therise, du allein, du nur kannst durch dein Leben</l>
            <l>Mir einst, wenns möglich ist, die Ruhe wieder geben.</l>
          </sp>
          <sp who="#therise">
            <speaker>Therise.</speaker>
            <l>Fast hoff' ich, da er uns den Welwood wieder schenkt.</l>
            <l>Daß auch der Himmel einst auf unsre Rettung denkt.</l>
            <l part="I">Wenn doch –</l>
          </sp>
          <sp who="#grandlove">
            <speaker>Grandlove.</speaker>
            <l part="F">Er will vielleicht nur eine Hoffnung zeigen,</l>
            <l>Und desto schrecklicher uns nachmals niederbeugen.</l>
          </sp>
          <sp who="#therise">
            <speaker>Therise.</speaker>
            <l>Was sagte Welwood dir von dem entflohnen Sohn,</l>
            <l part="I">Entdeckt' er ihn und wo?</l>
          </sp>
          <sp who="#grandlove">
            <speaker>Grandlove.</speaker>
            <l part="F">Er gieng betrübt davon.</l>
            <l>Er wurde recht gerührt, der gute Alte! Zähren</l>
            <l>Umflossen sein Gesicht, er ließ nur Seufzer hören.</l>
            <l>Auch ich, so gern ich auch mein Leid bekämpfen will,</l>
            <l>So mischt sich dennoch stets ein trauriges Gefühl</l>
            <pb n="44"/>
            <l>In meine Freuden ein. Ob ich ihn gleich gefunden,</l>
            <l>So heilt dies dennoch nicht, es stillt nur meine Wunden.</l>
            <l>Ich fühl' es, daß in mir der Kummer leiser spricht,</l>
            <l>Doch rechte Seligkeit, o Tochter, fühl' ich nicht.</l>
            <l>So etwas ist es nicht, als wie ich damals fühlte,</l>
            <l>Da eure Unschuld noch um meine Winke spielte,</l>
            <l>Du und der Irrende, den itzt mein Ach beweint;</l>
            <l>Allein ein Sohn ist auch schätzbarer als ein Freund.</l>
            <l>O GOtt! wenn deine Huld mir einmal gönnen wollte,</l>
            <l>Daß ihn mein Auge noch einmal erblicken sollte,</l>
            <l>Dies ausgeseufzte Herz wie würd' es sich erfreun!</l>
            <l>Entzücken würd' in uns, rund um uns Himmel seyn.</l>
            <l>Ich weint' in seinem Arm, mich gänzlich zu beglücken, –</l>
            <l>Gedanken voller Ruh! wie seyd ihr schon Entzücken</l>
            <l>Noch in der Einbildung! Durch euch, durch euch allein</l>
            <l>(Ich will euch denken) schläft mein wilder Kummer ein.</l>
            <l>Wenn mir nur so mein Sohn voll Reue wieder käme,</l>
            <l>Und seine Gegenwart mir alles Leid benäme,</l>
            <l>Mir einmal gönnete, nach ausgestandner Pein</l>
            <l>Ihn wieder väterlich zu lieben, zu verzeihn;</l>
            <l>Dann schmeckt' ich allen Trost beglückter Väter wieder,</l>
            <l>Dann, meiner Nachwelt werth, entsänken meine Glieder,</l>
            <l>Des müden Lebens satt, in ihre kühle Gruft,</l>
            <l>Wohin sie vor der Zeit Gram und Betrübnis ruft.</l>
          </sp>
          <sp who="#therise">
            <speaker>Therise.</speaker>
            <l>GOtt voll Barmherzigkeit! o stille seine Klagen,</l>
            <l>Wo nicht, so nim mich hin. Wie kann ich sie ertragen!</l>
          </sp>
          <pb n="45"/>
          <sp who="#grandlove">
            <speaker>Grandlove.</speaker>
            <l>Ich hör ein wild Geräusch. Man kömmt. Soll unsre Noth –</l>
          </sp>
          <sp who="#therise">
            <speaker>Therise.</speaker>
            <l>Was will der Barbar hier? O GOtt! Er bringt den Tod.</l>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Dritter Auftritt.</head>
          <stage>Grandlove, Therise, einige Türken.</stage>
          <sp who="#ein_tuerk_3-3">
            <speaker>Ein Türk.</speaker>
            <l>Elende, zittert nur, uns vor euch zu erblicken,</l>
            <l>Doch alles, was euch trift, verdanket euren Tücken,</l>
            <stage>(zu Grandlove.)</stage>
            <l>Orchan gebietet mir, du sollst gefangen seyn,</l>
            <l part="I">Du solst mir folgen. Folg!</l>
          </sp>
          <sp who="#therise">
            <speaker>Therise.</speaker>
            <l part="F">Wohin? Zu neuer Pein?</l>
            <l>Barbar, bist du auch schon, wie er, versteinert worden?</l>
            <l>Ach könnt ihr weiter nichts, als fesseln und ermorden!</l>
          </sp>
          <sp who="#ein_tuerk_3-3">
            <speaker>Türk.</speaker>
            <l>Nein, Schöne, deine Noth und dieses Alten Schmerz,</l>
            <l>Ich will es dir gestehn, benahm mir längst das Herz,</l>
            <l part="I">Doch ist Gehorsam Pflicht.</l>
          </sp>
          <sp who="#therise">
            <speaker>Therise.</speaker>
            <l part="F">Nicht aber bey Barbaren.</l>
            <l part="I">Wo willst du mit ihm hin?</l>
          </sp>
          <pb n="46"/>
          <sp who="#ein_tuerk_3-3">
            <speaker>Türk.</speaker>
            <l part="F">Du wirst es bald erfahren.</l>
          </sp>
          <sp who="#therise">
            <speaker>Therise.</speaker>
            <l>Ich seh es, Grausame! ihr wollet nur sein Blut.</l>
            <l>Entdecke wenigstens, was sparet Orchans Wuth</l>
            <l part="I">Für ihn für Marter auf?</l>
          </sp>
          <sp who="#ein_tuerk_3-3">
            <speaker>Türk.</speaker>
            <l part="F">Kann ich dir dieses sagen,</l>
            <l>Und darf ich seinen Rath mich zu ergründen wagen?</l>
            <l>Ich bin ein Krieger. Dem ist Forschen keine Pflicht;</l>
            <l>Ich thu, was man befiehlt und untersuche nicht.</l>
            <stage>(zu Grandlove.)</stage>
            <l part="I">Fort! du hast ihn getrotzt.</l>
          </sp>
          <sp who="#grandlove">
            <speaker>Grandlove.</speaker>
            <l part="F">Soll ich dafür erblassen,</l>
            <l>Daß ich mich nicht von ihm zum Wahn verführen lassen,</l>
            <l>So reißt mich, Mörder, nur zu meinem Tode hin,</l>
            <l>Ich habe so kein Glück, da ich ohn' Edward bin!</l>
            <stage>(sie greifen ihn.)</stage>
          </sp>
          <sp who="#therise">
            <speaker>Therise.</speaker>
            <l>Zurück, Unmenschliche! Mein Vater, der soll sterben!</l>
            <l>Nein, wenn er sterben soll, müßt ihr mich erst verderben.</l>
          </sp>
          <pb n="47"/>
          <sp who="#grandlove">
            <speaker>Grandlove.</speaker>
            <l>O meine Theureste, sey ruhig, lebe hier.</l>
            <l>Mein Leid vollbracht zu sehn, dies Glück misgönnst du mir?</l>
          </sp>
          <sp who="#therise">
            <speaker>Therise.</speaker>
            <l>Ich soll es sehn, daß man dich hier in Fesseln lege!</l>
          </sp>
          <sp who="#ein_tuerk_3-3">
            <speaker>Der Türk,</speaker>
            <stage>(zu den andern.)</stage>
            <l>Eilt, ihr Geschrey macht sonst noch Mitleid in euch rege.</l>
            <stage>(sie fesseln Grandlove.)</stage>
          </sp>
          <sp who="#therise">
            <speaker>Therise.</speaker>
            <l>Unmenschen! wenigstens würgt mich mit ihm zugleich.</l>
          </sp>
          <sp who="#ein_tuerk_3-3">
            <speaker>Türk.</speaker>
            <l>Man halte sie zurück. Fort mit ihm! du entweich!</l>
            <stage>(Grandlove wird weggebracht.)</stage>
          </sp>
          <sp who="#therise">
            <speaker>Therise.</speaker>
            <l>GOtt! kann die Hölle selbst wohl ungerechter quälen!</l>
            <stage>(Sie steht ein wenig still, dann läuft sie aus Angst nach der andern Seite, wo
              ihr Zapor begegnet, dem sie zu Fuße fällt.</stage>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Vierter Auftritt.</head>
          <stage>Therise, Zapor.</stage>
          <sp who="#therise">
            <speaker>Therise.</speaker>
            <l>Dir fleh ich, end o Herr, den Jammer meiner Seelen,</l>
            <l part="I">Hilf meinem Vater! hilf!</l>
          </sp>
          <pb n="48"/>
          <sp who="#zapor">
            <speaker>Zapor.</speaker>
            <l part="M">Wie?</l>
          </sp>
          <sp who="#therise">
            <speaker>Therise.</speaker>
            <l part="F">Ich beschwöre dich,</l>
            <l>Errett ihn. Willst du Blut, nimm meines, tödte mich.</l>
          </sp>
          <sp who="#zapor">
            <speaker>Zapor,</speaker>
            <stage>(richtet sie auf.)</stage>
            <l>Sey ruhig, seinen Tod vermagst du aufzuhalten,</l>
            <l>Wenn du ihn retten willst, braucht er nicht zu erkalten.</l>
          </sp>
          <sp who="#therise">
            <speaker>Therise.</speaker>
            <l part="I">Sprich denn, was muß ich thun?</l>
          </sp>
          <sp who="#zapor">
            <speaker>Zapor.</speaker>
            <l part="F">Ein einzges Mittel ist</l>
            <l>In dem Gesetz erlaubt, dadurch hilft sich der Christ,</l>
            <l>Wenn er den Tod verdient. Und des Gesetzes Willen,</l>
            <l>Und dieses einzige kannst du allein erfüllen,</l>
            <l>Dadurch erhältst du dir, verschmäh nicht unsre Huld,</l>
            <l>Den Vater, den du liebst, und tilgest deine Schuld.</l>
          </sp>
          <sp who="#therise">
            <speaker>Therise.</speaker>
            <l>Mit welchem Namen soll ich dich, mein Retter, nennen!</l>
            <l>So willst du mit das Glück, ihn zu befreyen, gönnen!</l>
            <l>O fodre, was du willst, großmüth'ger Muselman,</l>
            <l>Es sey auch, was es sey, wenn er nur leben kann.</l>
          </sp>
          <pb n="49"/>
          <sp who="#zapor">
            <speaker>Zapor,</speaker>
            <stage>(für sich.)</stage>
            <l>Wie ist sie angenehm, wie reitzen ihre Klagen!</l>
            <stage>(laut.)</stage>
            <l part="I">Du mußt dann, Schöne. –</l>
          </sp>
          <sp who="#therise">
            <speaker>Therise.</speaker>
            <l part="F">Was? des Vaters Fessel tragen?</l>
          </sp>
          <sp who="#zapor">
            <speaker>Zapor.</speaker>
            <l>Nein dies befreyt ihn nicht, da er es heut gewagt, –</l>
          </sp>
          <sp who="#therise">
            <speaker>Therise.</speaker>
            <l part="I">Was kann ihn dann befreyn?</l>
          </sp>
          <sp who="#zapor">
            <speaker>Zapor.</speaker>
            <l part="F">Was euch Orchan gesagt.</l>
          </sp>
          <sp who="#therise">
            <speaker>Therise.</speaker>
            <l>Ich mich entheiligen! ich meinen GOtt verschwören!</l>
            <l>Ich von der Wahrheit gar zu dem Betruge kehren!</l>
          </sp>
          <sp who="#zapor">
            <speaker>Zapor.</speaker>
            <l>Sey nicht unnütz verstockt. Eröffne deinen Blick,</l>
            <l>Dein Glücke liegt vor dir; Verirrte, sieh dein Glück.</l>
          </sp>
          <sp who="#therise">
            <speaker>Therise.</speaker>
            <l>Unmenschen! rettet sonst kein Mittel ihn vom Sterben?</l>
          </sp>
          <sp who="#zapor">
            <speaker>Zapor.</speaker>
            <l>Dies ist das einzige, die andern sind Verderben.</l>
          </sp>
          <sp who="#therise">
            <speaker>Therise.</speaker>
            <l part="I">O Himmel!</l>
          </sp>
          <pb n="50"/>
          <sp who="#zapor">
            <speaker>Zapor.</speaker>
            <l part="F">Unnütz ist dein Ach und dein Geschrey.</l>
            <l>Bekenne dich zu uns, so wird dein Vater frey,</l>
            <l>Sonst – Schöne, du allein mußt dem Propheten glauben,</l>
            <l>Ihm läßt man seinen Trotz und seinen Aberglauben.</l>
            <l>Verachtet er sein Glück, so mag er elend seyn,</l>
            <l>Dich soll das seligste in meiner Glut erfreun.</l>
            <l>Nun wähle. Liebst du mich? willst du dem Wahn entsagen?</l>
            <l>Wie? oder soll ich dir sein Haupt entgegen tragen?</l>
          </sp>
          <sp who="#therise">
            <speaker>Therise.</speaker>
            <l>Hör, Muselman, ich bin unglücklich und betrübt,</l>
            <l>Sieht man sein Glück, wer ist, der nicht sein Glücke liebt?</l>
            <l>Durch dich, der du mich quälst, seufzt mein gefangner Vater,</l>
            <l>Inbrünstig lieb' ich ihn, den allerbesten Vater,</l>
            <l>Ihn, den ihr Wütriche zum Tod in Ketten führt,</l>
            <l>Der itzo schon vielleicht den letzten Hauch verliehrt;</l>
            <l>Noch stürb' ich gern für ihn, und hätt' ich hundert Leben,</l>
            <l>So hätt' ich sie darum, sie für ihn aufzugeben.</l>
            <l>Und darum fleh ich dir, dies ist mein einzigs Wohl;</l>
            <l>Doch foderst du, das ich den GOtt verläugnen soll,</l>
            <l>Der mich ihn lieben heißt, daß ich die Wahrheit hassen,</l>
            <l>Daß ich aus Menschenfurcht soll meinen GOtt verlassen,</l>
            <l>So foderst du zu viel, so wird es nie geschehn,</l>
            <l>So sollst du uns beherzt, als Märtrer sterben sehn:</l>
            <l>Uns stärkt der Christen Muth; wir sterben unerschüttert.</l>
            <stage>(geht ab.)</stage>
          </sp>
        </div>
        <pb n="51"/>
        <div type="scene">
          <head>Fünfter Auftritt.</head>
          <sp who="#zapor">
            <speaker>Zapor.</speaker>
            <l>Ha! Niederträchtiger! durch dich ist sie verbittert!</l>
            <l>Dies, Welwood, ist dein Werk. So glückt mirs wieder nicht!</l>
            <l>Welch ein verstockter Sinn, den auch nicht Drohung bricht!</l>
            <l>Doch wart, elender Sklav! du sollst mir schrecklich büssen,</l>
            <l>Den Frevel werd' ich doch noch zu bestrafen wissen!</l>
            <l>Hör, großer Mahomet, hör meinen Eifer an,</l>
            <l>Noch hab' ich keine That, gar keine noch gethan,</l>
            <l>Die deiner werth mich macht. O laß es mir gelingen,</l>
            <l>Laß mich ein heiliges, ein großes Werk vollbringen!</l>
            <l>Er, der von seinem Wahn so sehr verblendet ist,</l>
            <l>Er, dein geschworner Feind, der allerfrechste Christ,</l>
            <l>Der Sklave stirbt durch mich. Ich will sein Blut dir weihen,</l>
            <l>Ich weiß es, höhre Ruh wird mich dafür erfreuen.<note place="foot">Es ist ein bey den
                mehresten Mahometanern gewöhnlicher Aberglauben / daß sie eine Stuffe höher in der
                Seeligkeit zu kommen denken / wenn sie einen Christen getödtet haben. Man sehe davon
                ein besonderes Beyspiel in der <foreign xml:id="eng">History of the pyratical States
                  §. 40.</foreign></note></l>
            <l>Ihr alter Vater soll von hier zurücke ziehn,</l>
            <l>Denn da mir dies mislang, wozu gebrauch ich ihn?</l>
            <l>Die Tochter bleibet nur: erst will ich ihr vergönnen,</l>
            <l>Zu glauben, daß auch sie von hier wird reisen können.</l>
            <l>Ist nur ihr Vater fort: so halt ich sie zurück,</l>
            <l>Und wiedersetzt sie sich, erzwing ich dann mein Glück.</l>
            <pb n="52"/>
            <l>Sie wird, ist Welwood tod, mich dann viel leichter hören:</l>
            <l>Und durch nichts mehr verstockt zu deiner Lehre kehren.</l>
            <l>Ja, großer Mahomet! Dann läßt sie mir Orchan,</l>
            <l>Und dann ist nichts, das mir mein Glück erhöhen kann;</l>
            <l>Hilf göttlicher Prophet! Der sterbe, jener ziehe!</l>
            <l>Zapor, eil, daß dir nicht der Bösewicht entfliehe.</l>
          </sp>
          <trailer>(Ende des dritten Aufzuges.)</trailer>
        </div>
      </div>
      <div type="act">
        <head>Vierter Aufzug.</head>
        <div type="scene">
          <head>Erster Auftritt.</head>
          <sp who="#grandlove">
            <speaker>Grandlove.</speaker>
            <stage>(Der Schauplatz ist nur ein wenig erleuchtet.)</stage>
            <l>Bin ich denn immer noch in der verhasten Welt,</l>
            <l>Wo mein Verhängniß mich wie angefesselt hält?</l>
            <l>Ruh der Unglücklichen! o Tod, wenn wirst du kommen?</l>
            <l>Du, der du mir mein Herz und meine Ruh genommen,</l>
            <l>Sohn, ungetreuer Sohn! so wird es nie geschehn,</l>
            <l>So soll ich in der Welt dich niemals wieder sehn!</l>
            <l>Warum, wenn dieses ist, verlängert man mein Leben,</l>
            <l>Warum zwang man mich nicht, sogleich es aufzugeben?</l>
            <l>Noch immer bin ich hier, wo keine Marter ruht,</l>
            <l>Noch immer Grausamen ein Schauspiel seltner Wuth!</l>
            <pb n="53"/>
            <l>Werd' ich nie eine Welt, wie die verlassen können,</l>
            <l>Wo nur Ungläubige von heisser Rachgier brennen,</l>
            <l>Wo sich im Ueberfluß das kühne Laster bläht,</l>
            <l>Die Unschuld unterdrückt, gefesselt Tugend geht.</l>
            <l>O GOtt! traf ihn nicht längst schon ähnliches Verderben,</l>
            <l>So laß mich meinen Sohn erblicken oder sterben!</l>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Zweyter Auftritt.</head>
          <stage>Grandlove, Welwood.</stage>
          <sp who="#welwood">
            <speaker>Welwood.</speaker>
            <l part="I">Sir, liebster Sir! –</l>
          </sp>
          <sp who="#grandlove">
            <speaker>Grandlove.</speaker>
            <l part="F">Du weinst! Freund, weinest du um mich,</l>
            <l>So sey getrost, wer stirbt zufriedener, als ich?</l>
            <l>Ich bin ein Greiß, ich kann mein Leben ruhig schließen,</l>
            <l part="I">Ich habe gnug gelebt.</l>
          </sp>
          <sp who="#welwood">
            <speaker>Welwood.</speaker>
            <l part="F">Laß diese Zähre fließen,</l>
            <l>Es ist das erstemal, daß sie vor Freuden fließt.</l>
            <l>Wie so sehr glücklich du in dieser Tochter bist!</l>
            <l>Welch mächt'ger Engel muß in ihrer Seele wohnen!</l>
            <l>Sie hat die Wütriche gezwungen, zu verschonen.</l>
            <l>Sie bat. Ein reizend Ach trieb, und ein mächt'ger Blick</l>
            <pb n="54"/>
            <l>Zu ihrer Niedrigkeit Gefühle sie zurück.</l>
            <l>Sie knirschen voller Scham, die dich zu tödten ringen.</l>
            <l>Therise eilt hieher, die Nachricht dir zu bringen.</l>
            <l>Nun tröste dich einmal, es endet deine Pein.</l>
          </sp>
          <sp who="#grandlove">
            <speaker>Grandlove.</speaker>
            <l>Dies sagst du, Grausamer? und du machst sie allein.</l>
            <l>So wie ich itzo bin, ist ein verlängert Leben</l>
            <l>Für mich kein Trost. Du nur vermagst ihn mir zu geben,</l>
            <l>Und doch versagst du ihn. Bin ich gleich itzt befreyt,</l>
            <l>O so ereilt mich doch das Grab in kurzer Zeit.</l>
            <l>Ach diese kurze Zeit soll ich auch, Welwood, schließen,</l>
            <l>Und mindstens nicht einmahl des Sohnes Schicksal wissen!</l>
            <l>Kannst du noch grausam seyn, kannst du noch meine Noth –</l>
          </sp>
          <sp who="#welwood">
            <speaker>Welwood.</speaker>
            <l>Laß ab Unglücklicher, du hörest deinen Tod,</l>
            <l part="I">Wenn du mich weiter frägst.</l>
          </sp>
          <sp who="#grandlove">
            <speaker>Grandlove.</speaker>
            <l part="F">Kann ich was härters hören,</l>
            <l>Als ich bereits gehört? Ach! kann mein Schmerz sich mehren,</l>
            <l>Bin ich nicht ohne Sohn? Hab' ich nicht Tod und Schwert –</l>
          </sp>
          <sp who="#welwood">
            <speaker>Welwood.</speaker>
            <l>Nein, was erst recht dich quält, hast du noch nicht gehört.</l>
          </sp>
          <pb n="55"/>
          <sp who="#grandlove">
            <speaker>Grandlove.</speaker>
            <l>Wie? ist er in die Macht der Wütriche gesunken,</l>
            <l>Und hat etwa sein Blut der Mörderstahl getrunken?</l>
            <l>Kam er auch so, wie ich, in ein barbarisch Land,</l>
            <l>Wo er nur Wütriche, und nur Orchane fand?</l>
            <l>Ach ja! es ist gewiß. Mein Sohn ist umgekommen,</l>
            <l>Von neuem hätte sonst die Reu ihn eingenommen.</l>
            <l>Er hätte, denn wer war versöhnlicher, als er,</l>
            <l>Sich mit mir ausgesöhnt; allein er ist nicht mehr!</l>
            <l>Tyrannisches Geschick! ich muste hier verweilen,</l>
            <l>Ich konnte, da er fiel, nicht ihn zu retten eilen!</l>
            <l>Hier unter Barbarn, fremd, ereilt mich noch das Grab,</l>
            <l>Noch eh ich ihm verzieh und meinen Segen gab.</l>
            <l>Und nun, nun soll ich nicht des letzten Trosts genießen,</l>
            <l>Und nun soll seine Hand nicht meine Augen schließen!</l>
            <l>GOtt der Barmherzigkeit! Ist dies der Treue Lohn?</l>
            <l>Ist dies des Alters Trost? Ach Edward! ach mein Sohn!</l>
            <stage>(sie weinen beyde.)</stage>
            <l>Ich seh es, Grausamer, du willst es mir nicht sagen.</l>
            <l>Warum hältst du zurück? Dies mehrt nur meine Plagen</l>
            <l>Vollend nur. Ist es so? Erschlug ihn ein Tyrann?</l>
            <l>Dies ist das ärgste doch, was ich erfahren kann.</l>
            <l>Sprich, Welwood, sollte dies den alten Vater quälen?</l>
          </sp>
          <sp who="#welwood">
            <speaker>Welwood.</speaker>
            <l>Nein, was empfindlichers. Ach! es wird dich entseelen!</l>
          </sp>
          <pb n="56"/>
          <sp who="#grandlove">
            <speaker>Grandlove.</speaker>
            <l>So sucht er uns vielleicht, und unsers Schicksals Schluß</l>
            <l>Will, daß ihm weder ich noch du erscheinen muß?</l>
            <l>Wie? Oder wollt' er nicht mit dir zurücke kehren,</l>
            <l>Nicht deine Warnungen, nicht deine Bitten hören?</l>
            <l>O rede nur, es mag auch, was es wolle, seyn,</l>
            <l>Nur länger häufe nicht durch Zögern meine Pein.</l>
          </sp>
          <sp who="#welwood">
            <speaker>Welwood.</speaker>
            <l part="I">Dein Sohn –</l>
          </sp>
          <sp who="#grandlove">
            <speaker>Grandlove.</speaker>
            <l part="M">Er ist nicht mehr?</l>
          </sp>
          <sp who="#welwood">
            <speaker>Welwood.</speaker>
            <l part="F">Nein, liebster Sir! Er lebet.</l>
          </sp>
          <sp who="#grandlove">
            <speaker>Grandlove.</speaker>
            <l>Er lebt? Grausamer Freund, wie hat mein Herz gebebet!</l>
            <l>Ach ist er noch mein Sohn, o so entzieh ihn nicht,</l>
            <l>Laß dieses Aug' ihn sehn, eh es im Tode bricht.</l>
            <l>Ach nein! ich such ihn selbst, er wird mir doch nicht fluchen,</l>
            <l>Wenn du noch Mitleid hast, so komm und hilf ihn suchen,</l>
            <l part="I">Wo ist er? wo? Komm mit.</l>
          </sp>
          <sp who="#welwood">
            <speaker>Welwood.</speaker>
            <l part="F">Wenn er gleich reuig ist,</l>
            <l>Weißt du denn, ob man nicht den Weg zu ihm verschließt?</l>
            <l>Ob sie ihn dir befreyn? ob dich die Barbarn hören?</l>
          </sp>
          <pb n="57"/>
          <sp who="#grandlove">
            <speaker>Grandlove.</speaker>
            <l>O wer kann einen Sohn dem Vater wohl verwehren!</l>
          </sp>
          <sp who="#welwood">
            <speaker>Welwood.</speaker>
            <l>Wenn du ihn suchen willst, brauchst du nicht weit zu gehn,</l>
            <l>Noch heute kannst du ihn an diesem Orte sehn.</l>
          </sp>
          <sp who="#grandlove">
            <speaker>Grandlove.</speaker>
            <l>Hier? o so führ' ihn her, daß ich ihn gleich erblicke,</l>
            <l>Daß ich den liebsten Sohn an dieses Herze drücke,</l>
            <l>Damit sein Haß, worin er sich so schrecklich irrt,</l>
            <l>Durch unsre Umarmung einmal getilget wird.</l>
            <l>Geh, liebster Welwood, geh. Ich sterbe voller Freuden,</l>
            <l>Die Barbarn sollens sehn und meinen Tod beneiden.</l>
          </sp>
          <sp who="#welwood">
            <speaker>Welwood.</speaker>
            <l>Ja, guter Vater, ja. Dein Sohn lebt und ist hier,</l>
            <l>Allein ihn gleich zu sehn, begehre nicht von mir.</l>
            <l>Denn ach! ich bin verdammt, dir deine Noth zu mehren,</l>
            <l>Gieb Acht, du wirst von mir itzt was erschröcklichs hören.</l>
          </sp>
          <sp who="#grandlove">
            <speaker>Grandlove.</speaker>
            <l part="I">Ich zittre, rede.</l>
          </sp>
          <sp who="#welwood">
            <speaker>Welwood.</speaker>
            <l part="M">GOtt! Ich kann nicht! –</l>
          </sp>
          <sp who="#grandlove">
            <speaker>Grandlove.</speaker>
            <l part="F">Ach er ist</l>
            <l>Doch seinem GOtte treu? er litt doch als ein Christ,</l>
            <pb n="58"/>
            <l>Wenn ihn die Wütriche, den zu verläugnen, quälten,</l>
            <l>Und bey der Todesangst mit bittrem Spott' entseelten?</l>
          </sp>
          <sp who="#welwood">
            <speaker>Welwood,</speaker>
            <stage>(für sich.)</stage>
            <l>O GOtt! entdeck' ich ihm des Sohns Verbrechen? – Nein,</l>
            <l>Soll einer elend seyn, so mag Zapor es seyn.</l>
            <stage>(laut)</stage>
            <l>So wisse dann, er ist seit den betrübten Tagen</l>
            <l>Nunmehro – wiß, er ist – – ich kann es dir nicht sagen!</l>
          </sp>
          <sp who="#grandlove">
            <speaker>Grandlove.</speaker>
            <l>Gerechter GOtt! war er den Prüfungen zu schwach,</l>
            <l>War ihre Wuth zu stark, und gab sein Glaube nach?</l>
          </sp>
          <sp who="#welwood">
            <speaker>Welwood.</speaker>
            <l>Mein Grandlov, laß uns hier beid' unsern Schmerz vereinen,</l>
            <l>Dein Sohn, dein Edward ist – ach! laß mich gehn und weinen.</l>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Dritter Auftritt.</head>
          <stage>Grandlove, Welwood, Therise.</stage>
          <sp who="#therise">
            <speaker>Therise.</speaker>
            <l>Mein Vater, freue dich, wir sind aus aller Noth!</l>
          </sp>
          <sp who="#grandlove">
            <speaker>Grandlove.</speaker>
            <l part="I">Und wie?</l>
          </sp>
          <pb n="59"/>
          <sp who="#therise">
            <speaker>Therise.</speaker>
            <l part="F">Sie wollen nicht die Barbarn, deinen Tod.</l>
            <l>Dem Himmel sey gedankt für dein geschätztes Leben!</l>
            <l>Allein wir müssen uns gleich itzo weg begeben,</l>
            <l>Dies ist, was man befiehlt. Nun komm, laß alles Leid</l>
            <l part="I">Sich einmal endigen.</l>
          </sp>
          <sp who="#grandlove">
            <speaker>Grandlove.</speaker>
            <l part="F">Ist Welwood auch befreyt?</l>
            <l>Darf er auch seiner Noth mit uns zugleich entfliehen?</l>
          </sp>
          <sp who="#therise">
            <speaker>Therise.</speaker>
            <l part="I">Ich gaube nicht, allein –</l>
          </sp>
          <sp who="#grandlove">
            <speaker>Grandlove.</speaker>
            <l part="F">So will ich auch nicht ziehen.</l>
          </sp>
          <sp who="#welwood">
            <speaker>Welwood.</speaker>
            <l>Zieh, eh man widerruft, denn ein Ungläubger hält</l>
            <l>Treu und Versprechungen, so lang es ihm gefällt.</l>
            <l>Mir ist es Trost genug, wenn du der Noth entrissen,</l>
            <l>GOtt wird zu rechter Zeit mich auch zu retten wissen,</l>
            <l>Wenn es mir heilsam ist. Entzieh dich künft'ger Pein.</l>
          </sp>
          <sp who="#grandlove">
            <speaker>Grandlove.</speaker>
            <l part="I">Dies kannst du fodern!</l>
          </sp>
          <sp who="#welwood">
            <speaker>Welwood.</speaker>
            <l part="M">Ja.</l>
          </sp>
          <pb n="60"/>
          <sp who="#grandlove">
            <speaker>Grandlove.</speaker>
            <l part="F">GOtt! du sollst elend seyn,</l>
            <l part="I">Ich ziehen! Nimmermehr.</l>
          </sp>
          <sp who="#therise">
            <speaker>Therise,</speaker>
            <stage>(Zu Welwood.)</stage>
            <l part="F">So zieh du, ich will bleiben.</l>
            <l>Durch Marter sollen sie mich nicht zum Abfall treiben.</l>
            <l>Die gröste zwingt mich nicht, wenn sie mich gleich verzehrt,</l>
            <l>Daß sich mein Herz vergißt, daß sich mein Mund entehrt.</l>
            <l>Nein laßt sie immer, mich zum Abfall zu bewegen,</l>
            <l>Die Schätze Asiens zu meinen Füßen legen,</l>
            <l>Verachten kann ich sie. Den GOtt, der uns erhält,</l>
            <l>Verlaß ich um kein Glück, um keine ganze Welt.</l>
            <l>Ach! ja mein Vater flieh, flieh nach den fernsten Ländern,</l>
            <l>Gleich itzt kann der Tyrann sich im Entschliessen ändern.</l>
          </sp>
          <sp who="#grandlove">
            <speaker>Grandlove.</speaker>
            <l>Halt ein, geliebtes Kind! dein Vorsatz quälet mich.</l>
            <l>Ich wär ein Ungeheur, kein Vater, ließ' ich dich</l>
            <l>Zum Opfer ihrer Wuth, und flöh aus deinen Armen.</l>
          </sp>
          <sp who="#therise">
            <speaker>Therise.</speaker>
            <l>Ihr schneller Uebergang vom Wüthen zum Erbarmen</l>
            <l>Treibt mir Entsetzen aus. Sir, was mir den Verdacht,</l>
            <l>Der für dein Leben mir so bange Sorgen macht,</l>
            <l>Noch mehr bestärkt, ist dies. Itzt, da ichs wagen wollte,</l>
            <l>Zum letztenmal zu flehn, daß er dich lassen sollte,</l>
            <pb n="61"/>
            <l>Such' ich und find' ihn nicht. Bleich, keichend und betäubt,</l>
            <l>Wie ein unseliger, den sein Gewissen treibt,</l>
            <l>Bin ich umhergeirrt in diesen Wüsteneyen,</l>
            <l>Dreymal versuch' ich es, nach Menschen laut zu schreyen,</l>
            <l>Umsonst. Nichts läßt sich sehn. Nur wimmerte ein Laut,</l>
            <l>Wie eines Sterbenden. Mir schauderte die Haut,</l>
            <l>Noch einmal seufzts mir nach, wie dumpfig aus der Höle.</l>
            <l>Ich starr' ohnmächtig hin, Entsetzen in der Seele.</l>
            <l>Auf einmal kömmt Zapor, und trägt uns Freyheit an,</l>
            <l>O wollt' er es im Ernst, er hätt' es nicht gethan.</l>
            <l>So schnell wird Großmuth nicht bey Wütrichen erwachen,</l>
            <l>Dies ist vielleicht nur List, uns sicherer zu machen.</l>
            <l>Noch fürcht ich seinen Grimm, mit dem er in mich drang,</l>
            <l>Und mich, allein umsonst, GOtt zu verläugnen, zwang.</l>
            <l>Zwar ungern quäl ich mich, daß ich so ängstlich wanke,</l>
            <l>Und doch läßt er nicht nach, der schwarze Grabgedanke!</l>
            <l>O GOtt! wenn unterdeß, daß wir hier säumig sind,</l>
            <l>Die schlaue Mordgier Zeit zur Ausübung gewinnt,</l>
            <l>Wenn sie uns nur befreyn, daß wir nicht sehen sollen,</l>
            <l>Wie schrecklich sie an uns sich heimlich rächen wollen.</l>
            <l>Wie! wenn dies treue Aug' aus sichrer Ahndung weint,</l>
            <l>Wenn ich, mein Vater, dich! und dich getreuer Freund,</l>
            <l>Wie! wenn ich euch anitzt zum letztenmale sähe!</l>
            <l part="I">Wenn ich! – – ach laßt uns fliehn!</l>
          </sp>
          <sp who="#grandlove">
            <speaker>Grandlove.</speaker>
            <l part="F">Hoffst du, daß dies geschehe?</l>
          </sp>
          <pb n="62"/>
          <sp who="#therise">
            <speaker>Therise.</speaker>
            <l part="I">Ich hoff' es, guter Sir.</l>
          </sp>
          <sp who="#grandlove">
            <speaker>Grandlove.</speaker>
            <l part="F">Nein, es wird nicht geschehn.</l>
            <l>Nein, ihn verlaß ich nicht, eh ich ihn nicht gesehn.</l>
            <l>Wiß, endlich hab ich dir was freudiges zu sagen.</l>
            <l>Nach so viel traurigen, so viel durchweinten Tagen</l>
            <l>Ist Edward wieder da. Er lebt noch und ist hier.</l>
          </sp>
          <sp who="#therise">
            <speaker>Therise.</speaker>
            <l part="I">Dein Sohn ist wieder da?</l>
          </sp>
          <sp who="#grandlove">
            <speaker>Grandlove.</speaker>
            <l part="F">Ja. Welwood sagt es mir.</l>
          </sp>
          <sp who="#therise">
            <speaker>Therise.</speaker>
            <l>Mein Bruder? Grosser GOtt! welch unverhoftes Glücke!</l>
            <l>Ich geh, ich will ihm flehn, er soll mit uns zurücke.</l>
            <l>Er soll, der sie dir macht, von dieser tiefen Pein</l>
            <l>Dein Herz beruhigen und wieder unser seyn.</l>
            <l>Hört er mein Bitten nicht, so sollen Thränen fließen,</l>
            <l>So will ich in den Staub, will mich zu seinen Füssen</l>
            <l>Vor ihm erniedrigen, wenn er verhärtet ist.</l>
            <l>Ach! was bin ich, wenn du mein Vater elend bist!</l>
            <l>Um das, was heilig ist, und so gedacht kann werden,</l>
            <l>Bey aller seiner Pflicht, bey jedem Glück auf Erden,</l>
            <pb n="63"/>
            <l>Bey seiner Seeligkeit, bey seines Vaters Ach</l>
            <l>Beschwör ich ihn, er soll. Er giebt doch endlich nach.</l>
            <l>Ich will ihn bitten, flehn, ermahnen und beschwören.</l>
            <l>Ich laß ihn nicht, er soll mich tödten oder hören.</l>
          </sp>
          <sp who="#grandlove">
            <speaker>Grandlove.</speaker>
            <l>Ja, eile, mich durch ihn ganz wieder zu erfreun,</l>
            <l>Er wird kein Unmensch doch und noch mein Edward seyn.</l>
          </sp>
          <sp who="#therise">
            <speaker>Therise.</speaker>
            <l>Komm Welwood, hilf mir flehn, selbst unter den Barbaren</l>
            <l part="I">Will ich –</l>
          </sp>
          <sp who="#welwood">
            <speaker>Welwood.</speaker>
            <l part="F">Unglückliche! was ringst du, zu erfahren!</l>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Vierter Auftritt.</head>
          <sp who="#grandlove">
            <speaker>Grandlove.</speaker>
            <l>Sie geht. Beredsamkeit vom Himmel geh ihr nach,</l>
            <l>Mach allen Widerstand vor ihren Thränen schwach,</l>
            <l>Gieb ihren Worten Kraft, Gewalt gieb ihrer Zähre,</l>
            <l>Und ihm ein menschlichs Herz, das auf ihr Flehen höre!</l>
            <stage>(er geht an das hinterste Ende des Theaters und kniet nieder.)</stage>
            <l>Hier will ich niederknien, hier will ich für ihn flehn.</l>
            <l>O Schöpfer würdige, nach mir herabzusehn;</l>
            <pb n="64"/>
            <l>Vergieb, wenn mich der Schmerz zur Ungedult getrieben,</l>
            <l>O lehre mich hinfort in tiefster Demuth lieben,</l>
            <l>Was, wenns auch Strafen sind, was dein gerechter Rath,</l>
            <l>Dein Wille, Heiligster! mit mir beschlossen hat!</l>
            <l>Nur diesem Sohn gieb Reu, gieb ihn dem Vater wieder,</l>
            <l>Noch schleicht die Furcht für ihn durch alle meine Glieder.</l>
            <l>O stille, mächt'ger GOtt! der unsre Thränen zählt,</l>
            <l>Die bangen Ahndungen, womit mein Herz sich quält!</l>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Fünfter Auftritt.</head>
          <stage>Grandlove in der Ferne, Zapor tritt vorn aufs Theater, mit einem Dolche in der
            Hand.</stage>
          <sp who="#zapor">
            <speaker>Zapor.</speaker>
            <l>Hier blieb er, sagt man mir, als beyde weggegangen,</l>
            <l>Wart Bösewicht, du sollst gleich deinen Lohn empfangen!</l>
            <stage>(er bleibt stehen.)</stage>
            <l>O wie ists hier so Nacht! in Schrecken eingehüllt,</l>
            <l>Und diesem Dunkel gleich, das meine Seele füllt!</l>
            <l>Wie öde! wie so stumm! – Hier – ach! hier soll ichs wagen! –</l>
            <l>Was wagen! es ist Pflicht, den Bösewicht zu schlagen.</l>
            <stage>(Er will gehen, tritt aber wieder zurück.)</stage>
            <l>Zapor ach! eh du schlägst, laß doch die Rachgier ruhn,</l>
            <l>Was willst du? Einen Mord! Zapor, was willst du thun?</l>
            <pb n="65"/>
            <l>Warum verfolgst du ihn mit diesem wilden Grimme!</l>
            <l>Was hat er dir gethan? – Ach! welche bange Stimme</l>
            <l>Weint durch mein Herz herauf! die bange Stimme spricht,</l>
            <l>Und seufzt mir kläglich zu: Verbrecher, tödte nicht! – –</l>
            <l>Unseliges Gefühl, du darfst dich in mir regen?</l>
            <l>Dich Mitleid kenn ich nicht. Du sollst mich nicht bewegen;</l>
            <l>Verdient der nicht den Tod, der den Propheten schmäht?</l>
            <l>So ists. Unselig ist ein Herz, das widersteht!</l>
            <l>Ist Welwood nicht ein Christ, schmäht er nicht den Propheten?</l>
            <l>Elender Muselmann! und du bebst, ihn zu tödten!</l>
            <l>Geh, tödte! sey ganz Wuth! Straf ihn für deinen Schmerz!</l>
            <l>Geh und entreiß ihm gleich sein schmähsuchtsvolles Herz!</l>
            <l>Weg Zweifel! Zweifeln ist itzt nicht mehr meine Sache,</l>
            <l>Mord ist Religion, geheiliget die Rache!</l>
          </sp>
          <sp who="#grandlove">
            <speaker>Grandlove,</speaker>
            <stage>(von weiten.)</stage>
            <l>GOtt stärk ihn, wenn er wankt und nur noch zweifelnd glaubt!</l>
            <l>Daß mir sein edles Herz, nicht Wahn und Lüge raubt!</l>
          </sp>
          <sp who="#zapor">
            <speaker>Zapor.</speaker>
            <l>Er lästert! – – Und er soll so ungestraft dies wagen?</l>
            <l part="I">Zu lange säumt mein Arm.</l>
            <stage>(er läuft einige Schritte, bebt aber plötzlich zurück, und wirft den Dolch zur
              Erden.)</stage>
            <l part="F">Ach! ich kann ihn nicht schlagen!</l>
            <l part="I">Wie pocht mein Herz! – – o GOtt! –</l>
            <stage>(er sieht wild und ängstlich um sich.)</stage>
            <pb n="66"/>
            <l part="F">Was irrt ihr hier herum?</l>
            <l>Was wandelt ihr so bleich, so blutig vor mir um,</l>
            <l>Gespenster aus der Nacht! – Seyd ihr heraufgekommen,</l>
            <l>Die heiligfromme Wuth, die mich ganz eingenommen,</l>
            <l>Zu unterstützen! – Wohl. Ich bin allein zu schwach.</l>
            <l>Kommt, stärkt mich. O Prophet, du schicktest sie mir nach,</l>
            <l>Du billigest den Mord, hilf mir ihn auch vollbringen,</l>
            <l>Hilf unerbittlich seyn, hilf mir mein Herz bezwingen!</l>
            <stage>(Man hört Grandlove beten.)</stage>
            <l>Nein. Nun ist alles aus. Von neuen lästert er!</l>
            <l part="I">Auf! –</l>
            <stage>(Er rafft den Dolch auf und läuft nach dem Orte, wo Grandlove betet.)</stage>
            <l part="F">Ach! was reißt mich fort! Ich halte mich nicht mehr!</l>
            <stage>(Man hört ein klägliches Geschrey.)</stage>
          </sp>
          <sp who="#grandlove">
            <speaker>Grandlove.</speaker>
            <l>Unmenschlicher Barbar! laß ab, mich zu verderben,</l>
            <l part="I">Ich sterbe.</l>
          </sp>
          <sp who="#zapor">
            <speaker>Zapor.</speaker>
            <l part="F">Mögte doch die Seele mit dir sterben! –</l>
            <l>Dies Welwood ist dein Lohn: Dein Flehn wird nicht gehört.</l>
            <l>Ein Bösewicht, ein Christ, ist der des Mitleids werth?</l>
            <l>Nun stirbt er. – Der du stirbst, komm noch einmal und quäle!</l>
            <l>Lieg, winde, krümme dich! verröchle deine Seele!</l>
            <l>Hört, er wird über mich, eh er stirbt, Rache schreyn,</l>
            <l>Und allen Gift als Christ im Tode von sich speyn.</l>
            <pb n="67"/>
            <l>Itzt werden Schmähungen aus seinem Munde fahren,</l>
            <l part="I">Wovor die Hölle bebt!</l>
          </sp>
          <sp who="#grandlove">
            <speaker>Grandlove,</speaker>
            <stage>(schwach.)</stage>
            <l part="F">Vergieb, GOtt! dem Barbaren,</l>
            <l>Dem Mörder, der mich schlägt. Laß ihn die That gereun!</l>
          </sp>
          <sp who="#zapor">
            <speaker>Zapor.</speaker>
            <l>Was hör ich? Schmäht er nicht? Nein dieses kann nicht seyn,</l>
            <l>Ich höre nicht, daß ihn der Schlag ergrimmter mache,</l>
            <l>Er speyt nicht Schmähungen, schreyt über mich nicht Rache!</l>
            <l>Was hab ich denn gethan? Zapor, verirrst du dich.</l>
            <l>Ach wenn dies ist, wer ist unseliger, als ich!</l>
            <l>Der hier stirbt, kann noch Huld für seinen Mörder suchen,</l>
            <l>Nein, dies ist Welwood nicht, der würde mich verfluchen,</l>
            <l part="I">Der – <stage>(er geht ein wenig.)</stage></l>
            <l part="F">GOtt! wo geh ich? wo! Welch Donner trift mein Ohr! –</l>
            <l>Ich kann nicht weiter gehn. – Das Haar starrt mir empor, –</l>
            <l>Ein ungeheurer Fels wälzt sich mir auf die Seele! – –</l>
            <l>Die Erde zittert! – Angst füllt ihre tiefste Höhle! –</l>
            <l>Ach diese Quaal soll fliehn, ich muß sehn, wer es ist.</l>
            <stage>(Er geht an den Ort, wo Grandlove liegt.)</stage>
            <l>Wer bist du, den ich schlug? Bist du etwa kein Christ,</l>
            <l>Daß du mir kannst verzeyhn, und für den Mörder bitten?</l>
          </sp>
          <sp who="#grandlove">
            <speaker>Grandlove.</speaker>
            <l>Was hab ich dir gethan, mein Freund? warum dies Wüten?</l>
          </sp>
          <pb n="68"/>
          <sp who="#zapor">
            <speaker>Zapor.</speaker>
            <l>Wie! und du nennst mich Freund, Armselger! sprichst mir zu</l>
            <l>So liebreich! so voll Huld! – ach! warum drückest du</l>
            <l>Die mörderische Faust so zärtlich! rufst Erbarmen</l>
            <l>Im Tode über mich! Du willst mich noch umarmen!</l>
            <l>Reichst zitternd mir die Hand! Du drückst mich an dein Herz,</l>
            <l part="I">Laß ab, du tödtest mich.</l>
          </sp>
          <sp who="#grandlove">
            <speaker>Grandlove.</speaker>
            <l part="F">GOtt lindre seinen Schmerz,</l>
            <l>Verleih ihm Trost, verleih ihm Segen aus der Höhe!</l>
          </sp>
          <sp who="#zapor">
            <speaker>Zapor.</speaker>
            <l>O rettet, rettet mich! Ich sinke, ich vergehe,</l>
            <l part="I">Ich flieh –</l>
            <stage>(er läuft vor Angst ab.)</stage>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Sechster Auftritt.</head>
          <stage>Grandlove, Therise.</stage>
          <sp who="#grandlove">
            <speaker>Grandlove.</speaker>
            <l part="F">Bist du es? – Komm, ein Unmensch würget mich.</l>
          </sp>
          <sp who="#therise">
            <speaker>Therise.</speaker>
            <l>Ich Unglückselige, warum verließ ich dich!</l>
            <l>O GOtt! dies konntest du von deinem Himmel sehen,</l>
            <l>Der Mörder muste nicht durch deinen Blitz vergehen,</l>
            <l part="I">Eh er den Streich vollführt!</l>
          </sp>
          <pb n="69"/>
          <sp who="#grandlove">
            <speaker>Grandlove.</speaker>
            <l part="F">O Tochter, fluch ihm nicht,</l>
            <l>Die Rache ist des HErrn, und heilig sein Gericht.</l>
          </sp>
          <sp who="#therise">
            <speaker>Therise.</speaker>
            <l>Mein Vater, hab' ich denn nicht für dich sterben können?</l>
            <l part="I">Warum nimmt GOtt mich nicht?</l>
          </sp>
          <sp who="#grandlove">
            <speaker>Grandlove.</speaker>
            <l part="F">Er wollte mir es gönnen.</l>
            <l>Verehre seine Huld, die nie uns ganz vergißt,</l>
            <l>Und, wenn sie tödtet, doch anbetungswürdig ist. –</l>
            <l>O leite mich! die Kraft erstirbt in meinen Füßen.</l>
            <l>Verbindet mich nur nicht. – Laß diese Wunden fließen.</l>
            <l>Mein Leben hängt nur noch an einem Augenblick,</l>
            <l>Die Sehnsucht nach dem Sohn hält es allein zurück.</l>
            <l>Ich muß dahin, ich fühls. Ich muß an diesen Wunden</l>
            <l>Dahin! – wo ist mein Sohn? ach! hast du ihn gefunden,</l>
            <l>So führe mich zu ihm, damit mein letztes Ach</l>
            <l>Den Segen ihm erseufzt – Ich werde schwach, sehr schwach, –</l>
            <l>Therise! – Großer GOtt! gieb diesem Sohn Erbarmen,</l>
            <l>Und wenn ich sterben soll, so seys in seinen Armen!</l>
            <stage>(Therise leitet ihn unter vielem Schluchzen vom Theater.)</stage>
          </sp>
          <trailer>Ende des vierten Aufzuges.</trailer>
        </div>
      </div>
      <pb n="70"/>
      <div type="act">
        <head>Fünfter Aufzug.</head>
        <div type="scene">
          <head>Erster Auftritt.</head>
          <sp who="#zapor">
            <speaker>Zapor.</speaker>
            <l>Kann ich denn nirgends dir, namlose Qual, entfliehn!</l>
            <l>Blut, des Erschlagnen Blut, wo treibst du mich noch hin!</l>
            <l>Ach! wo ich geh, ist Grab, wohin ich flieh, ist Schrecken,</l>
            <l>Und dennoch will mich nicht die bange Erde decken!</l>
            <l>Nur einen Augenblick setz mir, o Angst! nicht zu!</l>
            <l>Nur einen Augenblick laß meiner Seele Ruh! –</l>
            <l>Hier riß ich in den Staub sein zitternd Haupt hernieder,</l>
            <l>Hier fuhr – ich bebe noch! – der Staal ihm durch die Glieder. –</l>
            <l>Nun bin ich elend. Ach! ein Schatten schreckt mich fort.</l>
            <l>O GOtt! folgt solche Angst auf eines Christen Mord!</l>
            <l>Wer hätt' auch wohl den Mord nicht immer gut geheissen!</l>
            <l>Und doch – Eil, o Prophet, mich aus der Angst zu reissen,</l>
            <l>Aus diesem Abgrund! – Gott! er hört nicht. Bist du todt?</l>
            <l>Todt oder fliehst du mich? – So höre du mich, GOtt</l>
            <l>Der Christen, mächt'ger GOtt! du dessen ewge Rache</l>
            <l>Mich, wie ein Weltmeer, drückt! GOtt der Erbarmung, mache</l>
            <l>Mein Herze ruhiger! – – Gedanke, werde Nacht!</l>
            <l>Du machst, daß meine Qual nur schrecklicher erwacht!</l>
            <l>Den GOtt hab ich gehaßt, den GOtt hab ich verlassen,</l>
            <pb n="71"/>
            <l>Den GOtt hab ich verschmäht, was kann er als mich hassen?</l>
            <l>So hört mich keiner dann, und lindert meine Noth!</l>
            <l>Ich Unglückseliger! hab ich denn keinen Gott! – –</l>
            <l>Du Elend bist mein Gott! du richtest meine Sache,</l>
            <l>Für mich ist GOtt nicht GOtt, für mich ist Tod und Rache!</l>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Zweyter Auftritt.</head>
          <stage>Zapor, Welwood.</stage>
          <sp who="#zapor">
            <speaker>Zapor,</speaker>
            <stage>(als er ihn kommen sieht.)</stage>
            <l part="I">Ach nun ist alles klar!</l>
          </sp>
          <sp who="#welwood">
            <speaker>Welwood.</speaker>
            <l part="F">Du starrst mich zitternd an,</l>
            <l>Da du mich kommen siehst, beglückter Muselman?</l>
            <l>Hast du das Glück nicht mehr, das dich so ruhig machet?</l>
            <l>Fühlst du nun, daß in dir ein innrer Richter wachet?</l>
            <l part="I">Fühlst du nun, daß dein GOtt –</l>
          </sp>
          <sp who="#zapor">
            <speaker>Zapor.</speaker>
            <l part="F">Ich flehe dir, laß ab.</l>
            <l>In dieser Schreckenswelt, wird alles mir ein Grab.</l>
            <l part="I">Schweig oder tödte mich!</l>
          </sp>
          <sp who="#welwood">
            <speaker>Welwood.</speaker>
            <l part="F">Was kann dich so erschüttern?</l>
            <l>Unseliger! so sehr sah ich noch keinen zittern.</l>
            <pb n="72"/>
            <l>Dein Auge starrt umher, die Wang' ist tödtlich blaß,</l>
            <l part="I">Im Herzen ringt die Angst.</l>
          </sp>
          <sp who="#zapor">
            <speaker>Zapor.</speaker>
            <l part="F">O unglücksel'ger Haß!</l>
            <l part="I">O übereilter Schlag!</l>
          </sp>
          <sp who="#welwood">
            <speaker>Welwood.</speaker>
            <l part="F">Was hast du denn begangen?</l>
            <l>Mich schrecket ein Verdacht. Achl! was hast du begangen,</l>
            <l>Daß dich mit solcher Wuth ein innrer Schauder faßt.</l>
          </sp>
          <sp who="#zapor">
            <speaker>Zapor.</speaker>
            <l>Schweig. Jedes Wort von dir stürzt eine neue Last</l>
            <l part="I">Von Qualen auf mein Haupt!</l>
          </sp>
          <sp who="#welwood">
            <speaker>Welwood.</speaker>
            <l part="F">So nenne dein Verbrechen.</l>
          </sp>
          <sp who="#zapor">
            <speaker>Zapor.</speaker>
            <l>Ich habe – doch umsonst, es ist nicht auszusprechen.</l>
            <l>Die Zunge klebet mir am Gaumen. Fliehe Freund,</l>
            <l part="I">Entreiß dich, fürchte mich.</l>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Dritter Auftritt.</head>
          <stage>Zapor, Welwood, Therise (weinend.)</stage>
          <sp who="#welwood">
            <speaker>Welwood.</speaker>
            <l part="F">Und Miß Therise weint?</l>
          </sp>
          <pb n="73"/>
          <sp who="#therise">
            <speaker>Therise.</speaker>
            <l>Ach! Welwood weine mit. Den besten aller Väter</l>
            <l>Hat ein Barbar erwürgt, und <stage>(sie zeigt auf Zapor)</stage> dieses ist der
              Thäter,</l>
            <l>Der Mörder – er entfloh nach der vollbrachten That,</l>
            <l part="I">Ich sah ihn – o mein GOtt!</l>
          </sp>
          <sp who="#welwood">
            <speaker>Welwood.</speaker>
            <l part="F">Unsel'ger Renegat!</l>
            <l>Was hast du nun gethan? erzittre Feind der Deinen,</l>
            <l>Ach! mögten über dir doch selbst die Engel weinen!</l>
            <l part="I">Der, den du tödtest, ist dein Vater!</l>
            <stage>(Zapor steht wie vom Donner getroffen stumm und unbeweglich.)</stage>
          </sp>
          <sp who="#therise">
            <speaker>Therise.</speaker>
            <l part="F">Grosser GOtt!</l>
            <l>Mein Bruder ein Barbar, ein Mörder! – gieb den Tod</l>
            <l part="I">Mir auch, Elender!</l>
          </sp>
          <sp who="#welwood">
            <speaker>Welwood</speaker>
            <stage>(zu Therisen.)</stage>
            <l part="F">Komm, laß uns hier nicht verweilen.</l>
            <l>Die Erde mögte sich zu seinen Füßen theilen. –</l>
            <stage>(er sieht nach dem Eingang.)</stage>
            <l part="I">Dein Vater!</l>
          </sp>
          <sp who="#therise">
            <speaker>Therise.</speaker>
            <l part="F">So stirb mit, wer kann ihn sterben sehn.</l>
          </sp>
          <sp who="#zapor">
            <speaker>Zapor.</speaker>
            <l>Er ists! Wer rettet mich, ich muß vor ihm vergehn. <stage>(lauft ab.)</stage></l>
          </sp>
        </div>
        <pb n="74"/>
        <div type="scene">
          <head>Vierter Auftritt.</head>
          <stage>Welwood, Therise, und der sterbende Grandlove (von einigen Türken
            geführet.)</stage>
          <sp who="#grandlove">
            <speaker>Grandlove.</speaker>
            <l>Er flieht. Ach! warum will der Arme mir nicht gönnen,</l>
            <l>Ihn sterbend sehn und ihm als Christ verzeihn zu können?</l>
            <stage>(zu denen, die ihn führen.)</stage>
            <l>Nicht weiter führet mich. Hier, Freunde, setzt mich her.</l>
            <l>Wie bin ich matt! – Wie wird – der Athemzug mir schwer!</l>
            <l>Hier laßt mich sterben: <stage>(er wird gesetzt)</stage> Ach! – Geliebteste
              Therise!</l>
            <l>O Tochter, weine nicht. So eine Welt, wie diese,</l>
            <l>Verdienet die auch wohl, daß man ihr Thränen weiht!</l>
            <l>Vermindre durch dein Ach nicht meine Seligkeit.</l>
            <stage>(zu Welwood.)</stage>
            <l>Du, Alter, fasse dich, GOtt wird den besten Segen</l>
            <l>Für deine Treu an mir auf deine Scheitel legen,</l>
            <l>Damit dein Jubel ihn in heitren Tagen preist.</l>
            <l>O kommt, in eurem Arm verhauch' ich meinen Geist.</l>
            <l>GOtt, der mir diesen Trost im Tode gönnen wollte, –</l>
            <l>Ach! wenn ich meinen Sohn hier nur gleich sehen sollte!</l>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Fünfter Auftritt.</head>
          <stage>Welwood, Therise, der sterbende Grandlove, Zapor, (der mit einem Dolche in der Hand
            herein stürzt.)</stage>
          <sp who="#zapor">
            <speaker>Zapor.</speaker>
            <l>Sieh deinen Mörder hier und deinen Sohn zugleich!</l>
          </sp>
          <pb n="75"/>
          <sp who="#grandlove">
            <speaker>Grandlove.</speaker>
            <l>Was hör ich? ach! mein Sohn gab mir den Todesstreich! –</l>
            <l>So war mir dies, mein GOtt! zuletzt noch aufbehalten!</l>
            <l>O warum muste nicht dies Herze längst erkalten!</l>
            <stage>(sieht Zapor wehmüthig an.)</stage>
          </sp>
          <sp who="#zapor">
            <speaker>Zapor.</speaker>
            <l>O blicke mich nicht an! Wend, wende dich von mir!</l>
            <l>Den Blick ertrag ich nicht, o wende dich von mir?</l>
          </sp>
          <sp who="#grandlove">
            <speaker>Grandlove.</speaker>
            <stage>(mit Wehmuth.)</stage>
            <l part="I">Ach Edward!</l>
          </sp>
          <sp who="#zapor">
            <speaker>Zapor.</speaker>
            <stage>(fällt vor ihm nieder und überreicht ihm den Dolch.)</stage>
            <l part="F">Räche dich. Mir ist der Tod Erbarmen.</l>
            <l part="I">Schlag deinen Mörder!</l>
          </sp>
          <sp who="#grandlove">
            <speaker>Grandlove.</speaker>
            <stage>(wirft den Dolch weit von sich)</stage>
            <l part="F">Nein. Ich will den Sohn umarmen!</l>
          </sp>
          <sp who="#zapor">
            <speaker>Zapor.</speaker>
            <stage>(springt auf.)</stage>
            <l>Du nennest mich noch: Sohn? Umarmen willst du mich?</l>
            <l>Verzeihen willst du mir? Und ich ertödte dich!</l>
            <l>Ach bin ich noch dein Sohn! Ich habe GOtt verschworen,</l>
            <l>Und dich und Seligkeit. Ich bin für dich verlohren,</l>
            <l>Verfluche deinen Feind. Fluch wird ihm Ruhe seyn.</l>
            <l>Ich bin dein Sohn nicht mehr, du kannst mir nicht verzeihn,</l>
            <l part="I">Du hast mich stets gehaßt.</l>
          </sp>
          <pb n="76"/>
          <sp who="#grandlove">
            <speaker>Grandlove.</speaker>
            <l part="F">Noch kannst du widersteben!</l>
            <l>Verlaß doch diesen Wahn, er kostet mir mein Leben,</l>
            <l>Und dir dein ewigs Glück. Mein Eifer, dich zu sehn,</l>
            <l>Bewog mich Jahrelang, als Greis, dir nachzugehn.</l>
            <l>Dich haßt' ich nie. Und hätt' auch Haß mein Herz besessen,</l>
            <l>So lehrt mein Glaube mich doch, alles zu vergessen.</l>
            <l>Versöhne dich mit GOtt, bereue deine That,</l>
            <l>Kehr um! ach! laß mich doch, armselger Renegat,</l>
            <l>Mit Wehmuth über dir nicht vor sein Antlitz treten!</l>
          </sp>
          <sp who="#zapor">
            <speaker>Zapor.</speaker>
            <stage>(will niederknien.)</stage>
            <l part="I">Nun so erhöre mich! – <stage>(springt plötzlich wieder auf.)</stage></l>
            <l part="F">Verworfner du willst bethen!</l>
            <l>Verstumm! du lästerst GOtt! Ein Fluch ist dein Gebeth –</l>
            <l part="I">Ich kann nicht bethen!</l>
          </sp>
          <sp who="#grandlove">
            <speaker>Grandlove.</speaker>
            <l part="F">Sohn, da dir dein Vater fleht,</l>
            <l>Im Tode für dich fleht, warum willst du nicht hören?</l>
            <l>Soll er mit Herzeleid zu seiner Grube kehren?</l>
            <l>Weh dir, wenn aus der Gruft, der es so gut gemeint,</l>
            <l>Wenn dir des Vaters Ach in deine Seele weint!</l>
            <l>Sohn, eine lange Nacht wird bald mein Auge schließen,</l>
            <l>Ich fühle nur noch matt das Leben in mir fließen;</l>
            <l>Doch scheints, mich stärkt der GOtt, der starb für unser Wohl,</l>
            <l>Mit höhrer Kraft, daß ich ihn dir verkünd'gen soll.</l>
            <pb n="77"/>
            <l>Verzage nicht, o Sohn. Eil zu der Gnade Armen,</l>
            <l>Der du entflohen bist. Sie hat noch viel Erbarmen</l>
            <l>Für einen Büssenden. – Es ist noch heut der GOtt,</l>
            <l>Der Huld für Recht ertheilt, der nicht des Sünders Tod,</l>
            <l>Nur seine Reue will. Du wirst nicht fruchtlos flehen,</l>
            <l>Reitz nur nicht seinen Zorn durch schrecklichre Vergehen.</l>
            <l>Halt du mit sündigen, er hält mit strafen ein.</l>
            <l>Ach! Edward, welch ein Glück, ein Mensch, ein Christ zu seyn!</l>
            <l>Dann erst, wenn dich mit Angst des Todes Flügel decken,</l>
            <l>Dann wirst du erst das Glück in seiner Größe schmecken.</l>
            <l>O mögte doch, dich einst der Seligkeit zu weihn,</l>
            <l>Die Stunde deines Tods der meinen ähnlich seyn!</l>
            <l>Sie ist ganz heiter, Sohn. Des Himmels reine Freuden</l>
            <l>Umleuchten sie, in Glanz den ewgen Geist zu kleiden.</l>
            <l>Nichts trübet sie, als nur, das ich dein wahres Wohl</l>
            <l>Dich fliehn, und nicht zuvor noch reuig sehen soll.</l>
            <l>Sey ruhig und bereu dein schreckliches Verbrechen,</l>
            <l>Versprich es, theurer Sohn, eh meine Augen brechen.</l>
            <l>Um dieser Angst, die mir für dich das Herz durchdringt,</l>
            <l>Und diese Hand dir reicht, die starr danieder sinkt,</l>
            <l>Um dieses Ach, das noch die letzten Kräfte sammlet,</l>
            <l>Und dir das letzte Flehn, das letzte, letzte! stammlet,</l>
            <l>Um deiner Schwester Angst, die hier untröstbar steht,</l>
            <l>Und mit verstummender, mit wilder Angst dir fleht,</l>
            <l>Laß die Verzweifelung doch nicht dein Herz besiegen,</l>
            <l>Sey wiederum ein Christ, so sterb' ich mit Vergnügen.</l>
          </sp>
          <pb n="78"/>
          <sp who="#zapor">
            <speaker>Zapor.</speaker>
            <l>Laß ab, Entsetzlicher! Laß ab, ich sterbe schon,</l>
            <l part="I">Ich bin genug entseelt.</l>
          </sp>
          <sp who="#grandlove">
            <speaker>Grandlove.</speaker>
            <l part="F">O mein geliebter Sohn! – –</l>
            <l>Ich kann nicht mehr! – Die Welt zerfließt vor meinen Blicken</l>
            <l>Tief hin ins Leere! – GOtt! welch nie gefühlt Entzücken</l>
            <l>Strömt durch mein Herz! – o Glück! – Wie selig ist der Tod! –</l>
            <l>Ich höre Harmonien. – Mein Mitler und mein GOtt,</l>
            <l part="I">Nimm meine Seele auf! <stage>(er stirbt.)</stage></l>
          </sp>
          <sp who="#therise">
            <speaker>Therise.</speaker>
            <l part="F">Er sinkt! er stirbt! o Leiden!</l>
            <l part="I">O Angst!</l>
          </sp>
          <sp who="#welwood">
            <speaker>Welwood.</speaker>
            <l part="F">Unsterbliche, führt ihn zu euren Freuden.</l>
            <l>GOtt! gieb dem Sohn den Trost, um den sein Vater bat,</l>
            <l>Erhöre das Gebeth, das dieser Engel that!</l>
          </sp>
          <sp who="#zapor">
            <speaker>Zapor.</speaker>
            <l>Wo ist mein Vater! ach ein Unmensch schlug ihn nieder!</l>
            <l>Wo such ich ihn? wer giebt mir meinen Vater wieder?</l>
            <l>Mir, der ich ohne GOtt und ohne Vater bin?</l>
            <l>Wo soll ich hin? Zu wem? o GOtt! wo soll ich hin! – –</l>
            <pb n="79"/>
            <l>Dem Himmel sey gedankt! ich seh den Vater wieder.</l>
            <l>Doch welch ein Storm von Blut rauscht hinter ihm danieder!</l>
            <l>Welch Schrecken zieht mit ihm, welch fürchterliches Heer,</l>
            <l>Welch Schwarm von Furien braust hinter ihm daher!</l>
            <l>Was zischet ihr mich an! mit welchen grimgen Blicken!</l>
            <l>Rachgeister, seyd ihr hier mich mit euch fortzurücken</l>
            <l>Hin an den Ort der Qual, wo endeloser Schmerz,</l>
            <l>Wo die Verzweiflung heult? Da ist es, nehmt mein Herz!</l>
            <l>Zerreist, zerfleischet es! Ich wills euch selbst gebieten. – –</l>
            <l>Doch ach Entsetzliche! hört einmal auf zu wüthen!</l>
            <l>Entfernet euch! Laßt ihn nur machen, den ich schlug,</l>
            <l>Laßt ab! zu meiner Qual bleibt schon mein Vater gnug,</l>
            <l>Er rächt allein genug mein schreckliches Verbrechen; –</l>
            <l>Doch seht! er starrt zurück, er zittert, es zu rächen!</l>
            <stage>(er wird ein wenig ruhig, fängt aber gleich wieder an.)</stage>
            <l>Was fühl ich! Bin ich noch? Ich bin vermaledeyt,</l>
            <l>Ein Fluch! – Nein gegen dies ist Hölle Seligkeit.</l>
            <l>Du, Todter! rufst dein Blut. Ja, ja ich will erblassen,</l>
            <l>Will mich vernichten! Dann mußt du mir Ruhe lassen,</l>
            <l part="I">Dann seh ich dich nicht mehr!</l>
            <stage>(er läuft nach dem Dolche, sich zu erstechen.)</stage>
          </sp>
          <sp who="#therise">
            <speaker>Therise.</speaker>
            <stage>(sucht ihn zu verhindern.)</stage>
            <l part="F">Er tödtet sich! o GOtt!</l>
            <l part="I">Halt ein!</l>
          </sp>
          <pb n="80"/>
          <sp who="#zapor">
            <speaker>Zapor.</speaker>
            <l part="F">Es ist geschehn. – – Ist dies Gefühl der Tod?</l>
            <l>Welch Schauder reist mich fort! O Richter unsrer Thaten,</l>
            <l>GOtt, fürchterlicher GOtt! wo werd' ich hingerathen!</l>
            <l part="I">Ists möglich, Gnade! – <stage>(er stirbt.)</stage></l>
          </sp>
          <sp who="#welwood">
            <speaker>Welwood.</speaker>
            <l part="F">Hör, ach höre ihn diesmahl!</l>
            <l>Du Gott voll Gnad und Huld! O lindre seine Qual!</l>
          </sp>
          <sp who="#therise">
            <speaker>Therise.</speaker>
            <l>Mein Bruder – Vater, ach! o Tag voll Gram und Schrecken!</l>
          </sp>
          <sp who="#welwood">
            <speaker>Welwood.</speaker>
            <l>Wie deutlich läßt sich hier des Höchsten Hand entdecken:</l>
            <l>Der wahren Christen stets, im Tode Trost verleiht,</l>
            <l>Und sich so schrecklich rächt, wenn ihn der Mensch entweiht.</l>
          </sp>
          <trailer>Ende des Trauerspiels.</trailer>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
