<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="../css/tei.css"?>
<?xml-model href="https://dracor.org/schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ger000760" xml:lang="de">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Die antike Statue aus Florenz</title>
        <title type="sub">[Scherzspiel]</title>
        <author>
          <persName>
            <forename>Elise</forename>
            <surname>Bürger</surname>
          </persName>
          <idno type="wikidata">Q1330617</idno>
          <idno type="pnd">118517090</idno>
        </author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher xml:id="dracor">DraCor</publisher>
        <idno type="URL">https://dracor.org</idno>
        <availability>
          <licence target="https://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/">CC0 1.0</licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="digitalSource">
          <name>Goethe Yearbook</name>
          <idno type="URL">https://doi.org/10.1353/gyr.2011.0084</idno>
          <availability status="free">
            <p>In the public domain.</p>
          </availability>
          <bibl type="originalSource">
            <author>Elise Bürger</author>: <title level="a">Die antike Statue aus Florenz</title>.
            In: <title level="s">Goethe Yearbook</title>. Vol. <biblScope unit="volume">8</biblScope> (<date>1996</date>), S. <biblScope unit="page" from="223" to="237">223–237</biblScope>.</bibl>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person xml:id="laura" sex="FEMALE">
            <persName>Laura</persName>
          </person>
          <person xml:id="rosaura" sex="FEMALE">
            <persName>Rosaura</persName>
          </person>
          <person xml:id="ludwig" sex="MALE">
            <persName>Ludwig</persName>
          </person>
          <person xml:id="ferdinand" sex="MALE">
            <persName>Ferdinand</persName>
          </person>
          <listRelation type="personal">
            <relation name="spouses" mutual="#ludwig #laura"/>
            <relation name="siblings" mutual="#rosaura #laura"/>
            <relation name="associated_with" active="#ferdinand" passive="#ludwig"/>
          </listRelation>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="genreTitle">Comedy</term>
        </keywords>
        <classCode scheme="http://www.wikidata.org/entity/">Q40831</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <listChange>
        <change when="2026-01-21">(erre) file conversion from source</change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <standOff>
    <listEvent>
      <event type="print" when="1929">
        <desc/>
      </event>
      <event type="premiere" when="1815-01">
        <desc/>
      </event>
      <event type="written" when="1814">
        <desc/>
      </event>
    </listEvent>
    <listRelation>
      <relation name="wikidata" active="https://dracor.org/entity/ger000760" passive="http://www.wikidata.org/entity/Q117377838"/>
    </listRelation>
  </standOff>
  <text>
    <pb n="223"/>
    <front>
      <titlePage>
        <docAuthor>Elise Bürger,</docAuthor>
        <docTitle>
          <titlePart type="main">Die antike Statue aus Florenz</titlePart>
        </docTitle>
        <note>[Hans Schäfer: Frankfurt/Main, 1929. Den Theilnehmern der Frankfurter
          Bibliophilen-Gesellschaft zur Jahresversammlung am 3. März 1929 gestiftet von der
          Stadtbibliothek. Gedruckt in 300 nummerierten Exemplaren von der Hauserpresse (Hans
          Schäfer) Frankfurt am Main (Nr. 116).]</note>
      </titlePage>
      <castList>
        <head>Personen:</head>
        <castItem>
          <role>Ludwig</role>
        </castItem>
        <castItem>
          <role>Laura,</role>
          <roleDesc>dessen Gattin</roleDesc>
        </castItem>
        <castItem>
          <role>Rosaura,</role>
          <roleDesc>ihre Schwester</roleDesc>
        </castItem>
        <castItem>
          <role>Ferdinand,</role>
          <roleDesc>Ludwigs Diener</roleDesc>
        </castItem>
      </castList>
      <set>
        <p>Die Dekoration bildet ein Zimmer mit einer Seitenthüre in der vierten Coulisse rechts und
          einer andern in der ersten Coulisse links, neben dieser ist in der zweiten Coulisse ein
          Fenster. Der Hintergrund ist ohne Thüren und in der Mitte, etwa sechs Schritte vom
          Hintergrund ab steht ein Fuß-hohes Piedestal, so daß ein Ofen, aber auch eine Statue
          darauf stehen können. Rechts vorn steht ein Arbeitstischchen mit einigen Stühlen, worauf
          die Frauenzimmer sitzen, wenn der Vorhang aufrollt.</p>
      </set>
    </front>
    <body>
      <div type="act">
        <div type="scene">
          <head>1.</head>
          <stage>Laura und Rosaura</stage>
          <sp who="#laura">
            <speaker>Laura</speaker>
            <stage>(seufzend)</stage>
            <l>Kalt ist seit ein'ger Zeit, ach, gegen mich mein Mann.</l>
            <l>Wie zärtlich war er sonst, so daß ich sagen kann,</l>
            <l>Der Ehe erstes Jahr verfloß mir wie ein Traum.</l>
            <l>Und jetzt, Du guter Gott, jetzt achtet er mich kaum.</l>
            <l>Lieb Schwesterchen, o sprich, kannst Du vielleicht errathen –</l>
          </sp>
          <sp who="#rosaura">
            <speaker>Rosaura</speaker>
            <stage>(lächelnd einfallend)</stage>
            <l>Wohl weiß ich's noch, wie beide zärtlich thaten</l>
            <l>Die erste Zeit, da war's ein Herzen und Küssen,</l>
            <l>So daß ich oft bei Seite lächelnd sehen müssen.</l>
            <l>Doch jetzt heist's schlichtweg, Guten Morgen! <stage>(gähnt)</stage> Gute Nacht!</l>
          </sp>
          <pb n="224"/>
          <sp who="#laura">
            <speaker>Laura</speaker>
            <stage>(seufzt tief)</stage>
            <l>Ach ja, so ist's, wer hätte das gedacht!</l>
            <l>Doch weist Du nicht, warum das gelbe Zimmer</l>
            <l>Im obern Stockwerk uns verschlossen immer?</l>
          </sp>
          <sp who="#rosaura">
            <speaker>Rosaura</speaker>
            <stage>(wichtig)</stage>
            <l>Ja, ich gesteh es Dir, ich hab hinein geschaut</l>
            <l>Durch's Schlüsselloch einmal und hu, wie es mir graut!</l>
            <l>Da sah ich – <stage>(Sie lächelt schelmisch die Augen niederschlagend)</stage></l>
          </sp>
          <sp who="#laura">
            <speaker>Laura</speaker>
            <stage>(erschrocken)</stage>
            <l>Was? Du lächelst und Du siehst zur Erde!</l>
            <l>Ach Du gerechter Gott, was ich jetzt hören werde!</l>
          </sp>
          <sp who="#rosaura">
            <speaker>Rosaura</speaker>
            <stage>(gutmüthig)</stage>
            <l>Daß ohne Noth besorgt Du bist, das sollst Du hören.</l>
            <l>Denn Eifersucht braucht Deine Ruhe nicht zu stören.</l>
            <l>Kein Mädchen ist bei ihm, nur weise Bilder, Büsten</l>
            <l>Von Gips sind es, die sich in diesem Zimmer brüsten,</l>
            <l>Antiken, denen er so Zeit als Liebe weiht.</l>
          </sp>
          <sp who="#laura">
            <speaker>Laura</speaker>
            <stage>(stutzt)</stage>
            <l>Antiken! Keinen Scherz, Rosaura, sprich gescheut!</l>
            <l>Warum vor mir die todten Bilder nur verstecken?</l>
          </sp>
          <sp who="#rosaura">
            <speaker>Rosaura</speaker>
            <l>Vielleicht will er damit die liebe Gattin necken.</l>
          </sp>
          <sp who="#laura">
            <speaker>Laura</speaker>
            <l>Nein, nein! das glaub ich nicht. Der Sinn fehlt ihm für mich,</l>
            <l>Ich ärmste Frau! Sein Herz verlohr ich sicherlich.</l>
          </sp>
          <pb n="225"/>
          <sp who="#rosaura">
            <speaker>Rosaura</speaker>
            <stage>(steht auf und setzt ihren Stuhl zurück)</stage>
            <l>Du hast sein Herz wohl nicht, doch Deinen Kopf verlohren.</l>
          </sp>
          <sp who="#laura">
            <speaker>Laura</speaker>
            <stage>(wehmühtig, steht auch auf)</stage>
            <l>Ich Unglückseelige! O wär ich nie gebohren!</l>
            <l>Rosaura, freue Dich, daß Du noch ledig bist.</l>
          </sp>
          <sp who="#rosaura">
            <speaker>Rosaura</speaker>
            <stage>(mit Laune)</stage>
            <l>Warum? Den braven Mann, der auch beständig ist,</l>
            <l>Ich nähm ihn gern. Wir Mädchen alle sind bestimmt</l>
            <l>Vom lieben Gott, daß jede sich den Ehherrn nimmt.</l>
            <l>Drum naht mir nur der rechte, ächte Freyer,</l>
            <l>So werde Frau Rosaura ich noch heuer. <stage>(Sie horcht)</stage></l>
            <l>Doch still! Dein Mann, er kömmt, wir wollen lauren.</l>
          </sp>
          <sp who="#laura">
            <speaker>Laura</speaker>
            <l>Ach, kennt er meinen Schmerz, er müste mich bedauren!</l>
          </sp>
          <sp who="#rosaura">
            <speaker>Rosaura</speaker>
            <stage>(fast sie am Arm und zieht sie gegen das Kabinet)</stage>
            <l>Hier in das Kabinet, hinein, hinein geschwind!</l>
            <l>So hören wir vielleicht, woran wir mit ihm sind.</l>
          </sp>
          <stage>(In die Seitenthüre rechts ab)</stage>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>2.</head>
          <stage>Ludwig, die Frauenzimmer im Kabinet</stage>
          <sp who="#ludwig">
            <speaker>Ludwig</speaker>
            <stage>(zurücksprechend im Eintreten aus der Seite links)</stage>
            <l>Geschwind doch, Ferdinand, geh er zum Herrn von List,</l>
            <l>Ich lies ihn fragen, ob was angekommen ist.</l>
            <l><stage>(verdrüßlich)</stage> Es dauert lang und macht mir beinah Sorgen.</l>
            <l>O die verdammte Post! Ich wart' den ganzen Morgen,</l>
            <l>Den halben Nachmittag, ja schon ist es bald Nacht,</l>
            <l>Und die Vestale wird noch immer nicht gebracht.</l>
          </sp>
          <pb n="226"/>
          <sp who="#laura #rosaura">
            <speaker>Laura und Rosaura</speaker>
            <stage>(unter der halbgeöffneten Kabinetsthüre, halblaut)</stage>
            <l>Die Vestale! O weh!</l>
          </sp>
          <sp who="#ludwig">
            <speaker>Ludwig</speaker>
            <stage>(ohne sie zu hören)</stage>
            <l>Solch' ein Glück erwarten,</l>
            <l>Ist wahre Pein. Wie irre ich im Garten,</l>
            <l>Im Haus irr' ich umher, ja selbst im gelben Zimmer</l>
            <l>Find ich nicht Rast, nicht Ruh –</l>
          </sp>
          <sp who="#laura">
            <speaker>Laura</speaker>
            <stage>(zu Rosaura)</stage>
            <l>Da hörst Du's, immer</l>
            <l>Spricht er davon –</l>
          </sp>
          <sp who="#rosaura">
            <speaker>Rosaura</speaker>
            <stage>(hält ihr den Mund zu)</stage>
            <l>Still doch, still!</l>
          </sp>
          <sp who="#ludwig">
            <speaker>Ludwig</speaker>
            <stage>(wie vorhin)</stage>
            <l>Daß Künstlerpracht</l>
            <l>Aus Welschland mich so überschwenglich glücklich macht.</l>
            <l>Das hätt' ich nicht geglaubt als um mich Ehebande,</l>
            <l>Freund Amors loser Pfeil mir zum Verderben wandte.</l>
            <l>Man sollte nie so unbedachtsam freyen.</l>
            <l>Zwar sollt es eigentlich mich nicht gereuen,</l>
            <l>Denn meine Laura hat ein sanftes gutes Herz;</l>
            <l>Doch für Musik, Gesellschaft, leichten Scherz</l>
            <l>Und für der Künste Glanz muß aller Sinn ihr fehlen.</l>
          </sp>
          <sp who="#laura">
            <speaker>Laura</speaker>
            <stage>(zu Rosaura)</stage>
            <l>Hörst Du?</l>
          </sp>
          <sp who="#ludwig">
            <speaker>Ludwig</speaker>
            <l>Die Wirthschaftspfennige zu zählen</l>
            <l>Ist sie schon gut, auch lebt sie sittsam, still für sich,</l>
            <l>Und, ich gesteh es ein, ich glaub, sie liebet innig mich.</l>
            <pb n="227"/>
            <l>Doch ist sie gar nicht schön, sie hat gemeine Formen,</l>
            <l>Kein hohes Ebenmaß, sie paßt zu Herrn Ormen.</l>
            <l>Hätt der sie nur gefreyt, das wär wohl noch ein Paar!</l>
            <l>Zwar liebte damals ich ach, schon sind es sechs Jahr –</l>
            <l>An ihr der Tugend Reiz, doch der ist längst vergangen,</l>
            <l>Jetzt ist mein Aug' gewöhnt an edleres Verlangen.</l>
            <stage>(Er zieht eine Pergamentrolle aus der Tasche)</stage>
            <l>Hier dieses Meisterstück, es wird hieher gesandt</l>
            <l>Zu meiner Lust aus fernem florentiner Land.</l>
            <stage>(Setzt sich und beschaut mit Wohlgefallen die Skizze)</stage>
            <l>Was sind die Linien hier so dürftig, beinah nichts</l>
            <l>Und doch so schön! Wenn erst im Strahl des Lichts</l>
            <l>Mir die Statue selbst im Formenglanz erscheinet!</l>
            <l>Man schickt sie mir, ein Abguß, wie der Künstler meynet,</l>
            <l>Der fast dem Marmor gleicht. Die Zeichnung schon verspricht</l>
            <l>Ein Meisterstück, dem nichts, gar nichts gebricht</l>
            <l>Als Lebensgluth. Doch was thut das? Kann Leben</l>
            <l>Den Blicken denn allein der Wonnen höchste geben?</l>
            <l>Nein, Schönheit ist's! Doch wo ist die? Die meisten Frauen</l>
            <l>Und Mädchen hier, was geben sie zu schauen!</l>
            <stage>(Laura und Rosaura sprechen durch Pantomimen während der folgenden
              Stelle)</stage>
            <l>Der Busen – bald zu wenig – bald gar übervoll!</l>
            <l>Die Hüften – eckig-platt! – Speckartig schwoll</l>
            <l>Der rothe Arm entweder, oder, mager wie ein Stecken</l>
            <l>Muß ihn vor Angst ein Ärmelchen verstecken.</l>
            <l>Der Nacken, guter Gott! ein Buckel oft zu nennen!</l>
            <l>Nein, nur für Griechen Reiz kann reiner Sinn entbrennen.</l>
            <stage>(Er wirft die Zeichnung auf den Tisch und steht auf sich umsehend, die Damen
              ziehen sich zurück)</stage>
            <l>Still! Glaube gar, die Frauenzimmer kommen!</l>
            <l>Doch nein! Fürwahr Agnesen sind die Frommen.</l>
            <l>Das sitzt beisammen, stickt und strickt und spinnt</l>
            <l>Ganz wohlgemuth beim Thee, indeß auf Puz es sinnt.</l>
            <l>Da drüber 'naus gehts nicht bei meinem Frauenvolke,</l>
            <l>Und schmollt es ja, ein Kuß zerstreut sogleich die Wolke.</l>
            <stage>(Pause)</stage>
            <l>Doch Ferdinand kömmt nicht! Was zögert nur der Freund?</l>
            <l>Heut soll mich alles ärgern, wie es scheint!</l>
            <stage>(Geht ungeduldig umher und reibt sich die Hände)</stage>
            <pb n="228"/>
            <l>Geduld! Geduld! Womit vertreib ich mir die Grillen?</l>
            <l>Womit die Zeit, die unbestimmte, füllen?</l>
            <l>Haha! Da fällt nur glücklich etwas ein.</l>
            <l>Im gelben Zimmer wird das liebe Buch wohl seyn,</l>
            <l>Mein Böttcher, der mir die antike Kunst erkläret,</l>
            <l>In deren ew'gem Glanz die Größe sich bewähret,</l>
            <l>Ja solcher Unterricht ist werth der edlen Zeit</l>
            <l>Bis die Vestale selbst mir ihre Schönheit weiht.</l>
          </sp>
          <stage>(Ab, links hinein)</stage>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>3.</head>
          <stage>Laura (weinend) Rosaura (lachend) aus dem Kabinet.</stage>
          <sp who="#rosaura">
            <speaker>Rosaura</speaker>
            <l>Was weint lieb Schwesterchen doch gar so ungestüm?</l>
            <l>Sei ruhig, denn der Handel ist fürwahr nicht schlimm!</l>
            <l>Nicht halb so schlimm –</l>
          </sp>
          <sp who="#laura">
            <speaker>Laura</speaker>
            <l>Nicht schlimm! Ich hätt' gemeine Formen?</l>
            <l>Der Bösewicht! Er wünscht ich wär die Frau von Ormen.</l>
            <l>Das ist für meine Zärtlichkeit der schnöde Lohn.</l>
          </sp>
          <sp who="#rosaura">
            <speaker>Rosaura</speaker>
            <l>Geduld, mein Kind, ist aller Frauen Kron'.</l>
            <l>Beruhige Dich nur, es giebt sich alles wieder,</l>
            <l>Im Grund ist er doch brav und gut und bieder.</l>
          </sp>
          <sp who="#laura">
            <speaker>Laura</speaker>
            <stage>(unwillig)</stage>
            <l>Er brav, er bieder? Und vergißt sein liebend Weib</l>
            <l>Um einen, Gott erbarms, nur gipsnen Zeitvertreib?</l>
            <l>Kann er hingeben warme Lieb an kalte Puppen,</l>
            <l>so zieh zum Onkel ich, er bleibe bei den Gruppen.</l>
          </sp>
          <sp who="#rosaura">
            <speaker>Rosaura</speaker>
            <stage>(drollig)</stage>
            <l>Hu! Wie sie heftig ist und liebt ihn doch so sehr!</l>
            <l>Nein, gutes Weib, der Schritt ist Dir zu schwer.</l>
            <l>Auch sehe ich zur Scheidung weder Schuld noch Klage,</l>
            <pb n="229"/>
            <l>Man lachte Dich nur aus, sprächst Du von Deiner Plage.</l>
            <l>Doch weist Du denn – was fällt mir pfeilschnell ein!</l>
            <l>Den wahren Grund, wie es muß zugegangen seyn,</l>
            <l>Daß für die Bildner Kunst sein Sinn so schnell entbrannte?</l>
            <l>Die Fee kenne ich, die unsern Ludwig bannte.</l>
          </sp>
          <sp who="#laura">
            <speaker>Laura</speaker>
            <stage>(begierig)</stage>
            <l>O sprich!</l>
          </sp>
          <sp who="#rosaura">
            <speaker>Rosaura</speaker>
            <l>Er hat auch ja die Dame jüngst gesehn,</l>
            <l>Die Mimik übt, es war wahrhaftig schön.</l>
            <l>Auch ich war dort und – wie's mich schnell durchzückt!</l>
            <l>Ja, ja, so ists! Durch sie ist sein Concept verrückt.</l>
            <l>Da sah er Gruppen, griechische Gestalten</l>
            <l>Und seine Künstlerlieb will nun in ihnen walten,</l>
            <l>Drum hört und sieht er nicht.</l>
          </sp>
          <sp who="#laura">
            <speaker>Laura</speaker>
            <stage>(seufzend)</stage>
            <l>Ich glaube, Du hast Recht.</l>
            <l>Denn seit dem Unglückstag, da findt er alles schlecht,</l>
            <l>Was nicht antik, und klassisch will er alles haben.</l>
            <l>Gern möchte er auf seinem Steckenpferde traben,</l>
            <l>Doch daß er mich nicht achtet, thut mir schmerzlich weh.</l>
            <stage>(Naiv)</stage>
            <l>Kann ich dafür, daß ich modern und nicht antik ausseh?</l>
          </sp>
          <sp who="#rosaura">
            <speaker>Rosaura</speaker>
            <stage>(stand indeß am Fenster)</stage>
            <l>Wie? Seh ich recht? Kömmt dort nicht Ferdinand</l>
            <l>Ganz athemlos, hat ein Billet in seiner Hand?</l>
          </sp>
          <sp who="#laura">
            <speaker>Laura</speaker>
            <stage>(heftig)</stage>
            <l>Ha, das Billet betrifft gewis das böse Wesen,</l>
            <l>Das ihn mir raubt –</l>
          </sp>
          <pb n="230"/>
          <sp who="#rosaura">
            <speaker>Rosaura</speaker>
            <stage>(lebhaft)</stage>
            <l>O könnten wirs doch lesen?</l>
            <stage>(Sie ruft hinaus)</stage>
            <l>He, Ferdinand! Der Herr ist aus. Er hat von seinem Freund</l>
            <l>Ihm ein Billet zu geben, wie es mir wohl scheint ..</l>
          </sp>
          <sp who="#ferdinand">
            <speaker>Ferdinand</speaker>
            <stage>(außerhalb)</stage>
            <l>Ist aus der Herr? Es eilt, und wie er kömmt, Mamsell,</l>
            <l>So geben sie es ja dem gnädgen Herrn doch schnell!</l>
          </sp>
          <sp who="#rosaura">
            <speaker>Rosaura</speaker>
            <stage>(betrachtet es)</stage>
            <l>Nur zugelegt? <stage>(Zu Laura)</stage> Erwünscht! Wir lesens, da es offen.</l>
          </sp>
          <sp who="#laura">
            <speaker>Laura</speaker>
            <stage>(wehmüthig)</stage>
            <l>Ach, könnt ich davon doch Erleichterung mir hoffen!</l>
          </sp>
          <sp who="#rosaura">
            <speaker>Rosaura</speaker>
            <stage>(hat es entfaltet)</stage>
            <l>Lies, hier lies!</l>
          </sp>
          <stage>(Sie stellen sich zusammen und lesen)</stage>
          <sp who="#laura">
            <speaker>Laura</speaker>
            <stage>(laut lesend)</stage>
            <p>Theurer Freund!</p>
            <p>Welch ein Mißgeschick trift unsre liebsten Wünsche. Die himmlische Vestale ist
              zerbrochen angelangt. Die Gypsmasse ist ganz zu Staub zermalmt, nichts mehr zu
              gebrauchen und nichts wieder zusammenzufügen. Der verwünschte Packer ist an diesem
              Unheil schuld. Ich schreibe sogleich wieder nach Florenz und bestelle uns das
              herrliche Kunstwerk noch einmal. Daher in Eile nur diese paar Zeilen, tröste Dich
              indessen bis diesen Abend, da besucht Dich</p>
            <p>Dein treuer List.</p>
          </sp>
          <pb n="231"/>
          <stage>(Laura läßt die Hand mit dem Billet sinken und bleibt nachdenkend stehen)</stage>
          <sp who="#rosaura">
            <speaker>Rosaura</speaker>
            <stage>(klatscht in die Hände und lacht)</stage>
            <l>Bravo! So gehts den gipsnen schönen Damen!</l>
            <l>Ich lob mir Fleisch und Bein in lebenswarmen Rahmen.</l>
            <l>Der wird sich ärgern über diesen Spuck. Doch sprich!</l>
            <l>Du siehst ganz anders aus. Ey, was begeistert Dich?</l>
          </sp>
          <stage>(Laura ist aus dem Sinnen mit rascher Bewegung erwacht, läuft zum Tisch, wo die
            Zeichnung liegt und betrachtet sie)</stage>
          <sp who="#rosaura">
            <speaker>Rosaura</speaker>
            <l>So fröhlich wird Dein Blick, wie Rosen glüht die Wange!</l>
          </sp>
          <sp who="#laura">
            <speaker>Laura</speaker>
            <stage>(bewegt)</stage>
            <l>Und dennoch schlägt mein Herz, glaub mir, so bange,</l>
            <l>O hör mich an, ich habs, ja, ja so gehts. O eile</l>
            <l>Und hohle mir den Schawl, indeß ich hier verweile.</l>
            <l>Den weisen meyne ich, den weist Du, ohne Borde.</l>
          </sp>
          <sp who="#rosaura">
            <speaker>Rosaura</speaker>
            <stage>(stuzt)</stage>
            <l>Versteh ich recht, und deut ich richtig, Deine Worte,</l>
            <l>So willst Du –</l>
          </sp>
          <sp who="#laura">
            <speaker>Laura</speaker>
            <stage>(mit ausbrechender Empfindung)</stage>
            <l>Ihn wieder haben! O fort mein theures Kind,</l>
            <l>Geh, lauf und hohle mir den Schawl, den Schawl geschwind!</l>
          </sp>
          <stage>(Sie treibt Rosaura rechts hinein ab)</stage>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>4.</head>
          <sp who="#laura">
            <speaker>Laura</speaker>
            <stage>(allein)</stage>
            <l>Ich will den schwachen, lieben Mann kuriren,</l>
            <l>Ich bin ihm gar zu gut, ich kann ihn nicht verlieren.</l>
            <pb n="232"/>
            <l>Es geht gewiß. Aufs neu gewinne ich sein Herz</l>
            <l>Und zwar durch einen zarten, leichten Frauen Scherz.</l>
            <l>Mein Spiegel sagt mir doch, ich sey nicht schlecht gebaut.</l>
            <l>Nun denn, o Laura, einmal nur dir selbst vertraut!</l>
            <l>Da steht die Stufe, wo der neue Ofen stehen soll,</l>
            <l>das paßt vortrefflich und ich bin des Plans ganz voll.</l>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>5.</head>
          <stage>Rosaura. Laura.</stage>
          <sp who="#rosaura">
            <speaker>Rosaura</speaker>
            <stage>(mit dem weisen Merinos Schawl und schon gehefteten gleichen Brustfalten nach
              antiker Sitte zum überstecken)</stage>
            <l>Hier ist der Schawl und auch ein Stück von Deinem Kleide</l>
            <l>Ich ahne, was Du willst, den Einfall ich beneide.</l>
          </sp>
          <sp who="#laura">
            <speaker>Laura</speaker>
            <stage>(Die Schauspielerin muß schon von Anfang ein weises einfaches Merinoskleid
              tragen, jetzt heftet sie die Brustfalten vor, die dazu passen)</stage>
            <l>O neide mich erst dann, wenn mir die List geglückt.</l>
            <l>Und mir mein Ludwig gern wie sonst ins Auge blickt.</l>
            <stage>(Nimmt die Zeichnung und giebt sie an Rosauren zum Vorhalten. Dann wirft sie den
              Schawl über den Kopf)</stage>
            <l>So, Schwesterchen, hilf mir mich schön drappiren,</l>
            <l>Daß ich die Alltagsform für ihn mög ganz verlieren.</l>
          </sp>
          <sp who="#rosaura">
            <speaker>Rosaura</speaker>
            <stage>(die Laura das Blatt vorhält, sagt zart lächelnd gegen das Publikum)</stage>
            <l>Ihr Damen! Beispiel nehmt an diesem Frauenzimmer</l>
            <l>Zeigt euren Männern euch in neuen Formen immer.</l>
            <l>Der Neuheit Reiz, und war er manchmal auch geborgt,</l>
            <l>Ist einzig nur die Fee, der Männersinn gehorcht.</l>
            <stage>(Zu Lauren)</stage>
            <l>Du, eile Dich, mich dünkt, ich hör ihn oben gehen.</l>
          </sp>
          <pb n="233"/>
          <sp who="#laura">
            <speaker>Laura</speaker>
            <stage>(aufmerkend)</stage>
            <l>Ich glaube, Du hast recht. Schnell sey es denn geschehen!</l>
            <l>Nun geh und sag ihm Ferdinand sey da –</l>
          </sp>
          <sp who="#rosaura">
            <speaker>Rosaura</speaker>
            <stage>(lauschend)</stage>
            <l>Geschwind! ich höre seinen Schritt ganz nah.</l>
          </sp>
          <sp who="#laura">
            <speaker>Laura</speaker>
            <stage>(fortfahrend)</stage>
            <l>Er hab in diesen Saal ein weises Bild getragen,</l>
            <l>Das Du gar gern gesehen, doch durftest Du's nicht wagen.</l>
          </sp>
          <sp who="#rosaura">
            <speaker>Rosaura</speaker>
            <stage>(rasch)</stage>
            <l>Verstehe. Spiele selbst die Rolle fortan nur,</l>
            <l>Zur Probe stelle Dich hinauf in Positur.</l>
          </sp>
          <sp who="#laura">
            <speaker>Laura</speaker>
            <stage>(läßt die Schuhe hinter dem Piedestal herunter gleiten indem sie hinauf tritt und
              verhüllt mit dem Schawl das Gesicht bis zum Mund. Die hinteren Coulissen werden
              düster)</stage>
          </sp>
          <sp who="#rosaura">
            <speaker>Rosaura</speaker>
            <stage>(sie betrachtend)</stage>
            <l>Vortrefflich! Auch die Dämmerung kommt ganz gelegen,</l>
            <l>Vestale Laura, ich ertheile Dir den Seegen,</l>
            <l>Erobre Deinen Mann zum zweitenmal als Stein,</l>
            <l>Du sollst sein Ideal bis zum Verlieben seyn.</l>
          </sp>
          <stage>(Links hinein ab)</stage>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>6.</head>
          <stage>Laura auf dem Piedestal, dann Ludwig, später Rosaura</stage>
          <sp who="#laura">
            <speaker>Laura</speaker>
            <stage>(in der Stellung)</stage>
            <l>O Gott der Liebe, wolle schüzzend um mich schweben</l>
            <l>Und mich zum schönen Zweck zur Künstlerin erheben!</l>
          </sp>
          <pb n="234"/>
          <stage>(Kleine Pause, dann tritt Ludwig ein, links, und bleibt im Eintreten in staunender
            Stellung wie festgezaubert stehen)</stage>
          <sp who="#ludwig">
            <speaker>Ludwig</speaker>
            <stage>(begeistert)</stage>
            <l>O Glück, sie ist schon da, und Ferdinand hat sie</l>
            <l>Hier aufgestellt. Ja Himmelsreiz umglänzet die Statue,</l>
            <l>O halte Dich, mein Herz, nur erst aus weiter Ferne,</l>
            <l>Nicht allzunah, betrachte ich die Schönheit gerne.</l>
            <stage>(In Beschauung vertieft)</stage>
            <l>Welch reines Ebenmaas, der Arm, die weiten Falten,</l>
            <l>Der kleine Fuß, so weich, so zart gehalten!</l>
            <l>Die Fingerspitzen rund und fein und durchzusehen.</l>
            <l>Ha, wer kann ersten Blicks das alles gleich erspähen!</l>
            <l>Der Vesta Schleyer, ha, wär der nur mehr erhoben,</l>
            <l>So könnt ich Haar und Stirn und Augen loben!</l>
            <l>Ja, ja Italia nur trägt hoher Kunst Panier,</l>
            <l>Der Reize Fülle prangt so schlau verborgen hier.</l>
            <l>Hier könnt ich ewig stehn und ewig nur sie sehn.</l>
            <l>Ja mit Pygmalion der Himmlischen gestehn:</l>
            <l>Du nur entzückest mich, Du über alles Reine,</l>
            <l>O steig herab vom Thron und sey die Meine!</l>
          </sp>
          <sp who="#laura">
            <speaker>Laura</speaker>
            <stage>(erhebt die rechte Hand langsam unter dem Schawl, doch so, daß er sich nicht
              verschiebt)</stage>
          </sp>
          <sp who="#ludwig">
            <speaker>Ludwig</speaker>
            <stage>(bemerkt es und stuzt)</stage>
            <l>Wie? Was? Erhebt sie nicht die Hand?</l>
            <l>Ha, könnte sie erwarmen?</l>
            <l>Bin ich nicht ein Thor –</l>
          </sp>
          <sp who="#laura">
            <speaker>Laura</speaker>
            <stage>(bewegt graziös den rechten Fuß, um niederzusteigen)</stage>
          </sp>
          <sp who="#ludwig">
            <speaker>Ludwig</speaker>
            <l>Was? Wie geschieht mir Armen?</l>
            <l>Sie regt sich wirklich und, ach Gott, sie schreitet nieder.</l>
          </sp>
          <pb n="235"/>
          <sp who="#laura">
            <speaker>Laura</speaker>
            <stage>(schreitet langsam schwebend herab)</stage>
          </sp>
          <sp who="#ludwig">
            <speaker>Ludwig</speaker>
            <stage>(der einen Schritt sich genähert, fährt zurück)</stage>
            <l>Hu, hu! Ein Fieberfrost durchschauert mir die Glieder.</l>
          </sp>
          <sp who="#laura">
            <speaker>Laura</speaker>
            <stage>(schwebt näher)</stage>
          </sp>
          <sp who="#ludwig">
            <speaker>Ludwig</speaker>
            <stage>(legt rasch die Hand an die Stirn)</stage>
            <l>Nein, Nein! Ich träume wohl, bin krank, nur Fieberwahn</l>
            <l>Ist es, der wachend sich so etwas träumen kann.</l>
          </sp>
          <sp who="#laura">
            <speaker>Laura</speaker>
            <stage>(steht still einige Schritte von ihm)</stage>
          </sp>
          <sp who="#ludwig">
            <speaker>Ludwig</speaker>
            <l>Und diese Huldgestalt, mir immer, immer näher!</l>
            <l>O was geschieht an mir? Bin ich ein Geisterseher?</l>
          </sp>
          <sp who="#laura">
            <speaker>Laura</speaker>
            <stage>(hebt mit der Linken den Schawl vorwärts gespreizt und deutet ihm mit der Rechten
              an, vor ihr zu knien)</stage>
          </sp>
          <sp who="#ludwig">
            <speaker>Ludwig</speaker>
            <l>Den Schleyer lüftet sie, winkt mich zu ihren Füßen!</l>
            <l>Welch ein gefühlter Zug! Ich werde knien müssen.</l>
            <stage>(Er sinkt auf ein Knie)</stage>
            <l>Hier lieg ich, zeige Dich mir, göttliche Vestale!</l>
            <l>Was sehe ich, Athem hebt die äthergleiche Schale.</l>
            <l>Wer bist Du, Huldin? Mädchen? Gipsform? Stein?</l>
            <l>Und was soll ich Dir, Grazie, geben, seyn?</l>
            <l>Laß mich Dich schauen, lüfte diese neidsche Hülle,</l>
            <l>Damit sich mir dies seltne Wunder ganz erfülle.</l>
          </sp>
          <pb n="236"/>
          <sp who="#laura">
            <speaker>Laura</speaker>
            <stage>(hebt schnell mit beiden Händen den Schawl hoch und wirft ihn zurück, daß er die
              Achseln nur hoch bedeckt)</stage>
            <l>So sieh, was längst Dir schon Freund Amor zugesandt,</l>
            <l>Dein liebend Weib!</l>
          </sp>
          <sp who="#ludwig">
            <speaker>Ludwig</speaker>
            <stage>(halb laut, aber entzückt)</stage>
            <l>O Himmel!</l>
          </sp>
          <sp who="#laura">
            <speaker>Laura</speaker>
            <stage>(sehr herzlich)</stage>
            <l>Nicht aus fernem Land</l>
            <l>Kömmt Dir Dein wahres Glück, es war schon längst Dir nah,</l>
            <l>Nur daß es nicht Dein fernhin schwärmend Auge sah.</l>
            <l>Du suchest weit, was täglich längst schon Dich umgeben,</l>
            <l>Und nach geträumtem Reiz gieng nur Dein geistig Streben.</l>
            <stage>(Zieht das Billet aus dem Busen)</stage>
            <l>Dein Gipsbild, ach, zerbrach, lies hier, es fand sein Grab, mein Freund,</l>
            <l>Noch eh Du es erblickt. Statt ihm gefiel ich Dir, wie's scheint.</l>
            <l>So laß mir nun den Wahn, Du seist zufrieden</l>
            <l>Mit diesen Formen, die das Schicksal Dir beschieden.</l>
          </sp>
          <sp who="#ludwig">
            <speaker>Ludwig</speaker>
            <stage>(der indeß gelesen hat, wirft das Billet hin und stürzt Laura in die
              Arme)</stage>
            <l>Ja, ja, ich bin es ganz, bin hochbeglückt,</l>
            <l>Durch solche zarte List bezaubert und entzückt.</l>
            <l>Ich schwöre Dir, ich suche nimmer fremde Formen.</l>
          </sp>
          <sp who="#laura">
            <speaker>Laura</speaker>
            <stage>(hebt den Finger lächelnd drohend)</stage>
            <l>Und wünschest mich nicht mehr dem Herrn von Ormen?</l>
          </sp>
          <sp who="#ludwig">
            <speaker>Ludwig</speaker>
            <stage>(sie umschlingend)</stage>
            <l>Nein, nein geliebtes Weib! Der glücklichste auf Erden</l>
            <l>Will selber ich durch Dich, Du herzlich Gute, werden.</l>
          </sp>
          <pb n="237"/>
          <sp who="#rosaura">
            <speaker>Rosaura</speaker>
            <stage>(welche unter den letzten Reden aus dem Kabinet geschlichen ist, hat sich auf das
              Piedestal gestellt und hält einen großen Kranz von Myrthen und Rosen über das sich
              umarmende Paar)</stage>
            <l>Bravo, Herr Schwager! Hier ist die beste Gruppe anzusehn.</l>
            <l>Ich kränze sie, die ist antik, modern und ewig schön.</l>
          </sp>
          <stage>(Der Vorhang fällt)</stage>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
