<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="../css/tei.css"?>
<?xml-model href="https://dracor.org/schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ger000733" xml:lang="ger">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Natur und Liebe im Streit</title>
        <title type="sub">Ein Trauerspiel in fünf Aufzügen</title>
        <author>
          <persName>
            <forename>Bernhard</forename>
            <forename>Christoph</forename>
            <surname>d'Arien</surname>
          </persName>
          <idno type="wikidata">Q25991406</idno>
          <idno type="pnd">127806679</idno>
        </author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher xml:id="dracor">DraCor</publisher>
        <idno type="URL">https://dracor.org</idno>
        <availability>
          <licence>
            <ab>CC0 1.0</ab>
            <ref target="https://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/">Licence</ref>
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="digitalSource">
          <name>Google Books</name>
          <idno type="URL"
            >https://books.google.com/books?id=w50duSixMaMC&amp;printsec=frontcover</idno>
          <availability status="free">
            <p>In the public domain.</p>
          </availability>
          <bibl type="originalSource">[<author>Bernhard Christoph d'Arien</author>:] <title>Natur
              und Liebe im Streit. Ein Trauerspiel fünf Aufzügen</title>. <pubPlace>Wien</pubPlace>
            <date>1780</date>. (S. <biblScope unit="page" from="1" to="96">1–96</biblScope>.)</bibl>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <personGrp xml:id="chor_der_krieger" sex="MALE">
            <name>Chor der Krieger</name>
          </personGrp>
          <person xml:id="capacelli" sex="MALE">
            <persName>Graf Horazio Capacelli</persName>
          </person>
          <person xml:id="olimpia" sex="FEMALE">
            <persName>Marchesa Olimpia della Sforza</persName>
          </person>
          <person xml:id="offizier_1-4" sex="MALE">
            <persName>Offizier (I/4)</persName>
          </person>
          <person xml:id="theodorich" sex="MALE">
            <persName>Theodorich</persName>
          </person>
          <person xml:id="ruggieri" sex="MALE">
            <persName>Renato Ruggieri</persName>
          </person>
          <person xml:id="fernando" sex="MALE">
            <persName>Fernando</persName>
          </person>
          <personGrp xml:id="die_raethe" sex="MALE">
            <name>Die Räthe</name>
          </personGrp>
          <person xml:id="kostanza" sex="FEMALE">
            <persName>Kostanza</persName>
          </person>
          <person xml:id="bedienter_2-1" sex="MALE">
            <persName>Bedienter (II/1)</persName>
          </person>
          <person xml:id="alexius" sex="MALE">
            <persName>Alexius</persName>
          </person>
          <person xml:id="margarita" sex="FEMALE">
            <persName>Margarita</persName>
          </person>
          <personGrp xml:id="bediente_2-8" sex="MALE">
            <name>Bediente (II/8)</name>
          </personGrp>
          <person xml:id="kammerfraeulein" sex="FEMALE">
            <persName>Kammerfräulein</persName>
          </person>
          <person xml:id="bedienter_3-5" sex="MALE">
            <persName>Bedienter (III/5)</persName>
          </person>
          <person xml:id="officier_4-4" sex="MALE">
            <persName>Officier (IV/4)</persName>
          </person>
          <person xml:id="pietro" sex="MALE">
            <persName>Pietro</persName>
          </person>
          <person xml:id="solano" sex="MALE">
            <persName>Solano</persName>
          </person>
          <person xml:id="zanetti" sex="MALE">
            <persName>Zanetti</persName>
          </person>
          <person xml:id="bewafneter_4-14" sex="MALE">
            <persName>Bewafneter (IV/14)</persName>
          </person>
          <person xml:id="marcello" sex="MALE">
            <persName>Marcello</persName>
          </person>
          <person xml:id="bewafneter_4-17" sex="MALE">
            <persName>Bewafneter (IV/17)</persName>
          </person>
          <person xml:id="laurana" sex="FEMALE">
            <persName>Laurana</persName>
          </person>
          <person xml:id="thrasoni" sex="MALE">
            <persName>Thrasoni</persName>
          </person>
          <person xml:id="bedienter_5-11" sex="MALE">
            <persName>Bedienter (V/11)</persName>
          </person>
          <person xml:id="bewafneter_5-13" sex="MALE">
            <persName>Bewafneter (V/13)</persName>
          </person>
          <listRelation type="personal">
            <relation name="parent_of" active="#theodorich" passive="#kostanza"/>
            <relation name="parent_of" active="#olimpia" passive="#alexius #margarita"/>
            <relation name="associated_with" active="#pietro" passive="#olimpia"/>
            <relation name="associated_with" active="#laurana" passive="#kostanza"/>
          </listRelation>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="genreTitle">Tragedy</term>
        </keywords>
        <classCode scheme="http://www.wikidata.org/entity/">Q80930</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <listChange>
        <change when="2025-06-22">(ff) convert from source</change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <standOff>
    <listEvent>
      <event type="print" when="1780">
        <desc/>
      </event>
      <event type="premiere" when="1779-10-29">
        <desc/>
      </event>
    </listEvent>
    <listRelation>
      <relation name="wikidata" active="https://dracor.org/entity/ger000733"
        passive="http://www.wikidata.org/entity/Q134445112"/>
    </listRelation>
  </standOff>
  <text>
    <pb n="1"/>
    <front>
      <titlePage>
        <docAuthor>[Bernhard Christoph d'Arien]</docAuthor>
        <docTitle>
          <titlePart type="main">Natur und Liebe im Streit.</titlePart>
          <titlePart type="sub">Ein Trauerspiel in fünf Aufzügen.</titlePart>
        </docTitle>
        <note>Aufgeführt im k. k. Nationaltheater.</note>
        <docImprint>
          <pubPlace>Wien,</pubPlace>
          <publisher>zu finden beym Logenmeister.</publisher>
          <date>1780.</date>
        </docImprint>
      </titlePage>
      <pb n="2"/>
      <castList>
        <head>Personen.</head>
        <castItem><role>Theodorich,</role>
          <roleDesc>Herzog von Ferrara.</roleDesc></castItem>
        <castItem><role>Fernando,</role>
          <roleDesc>Erbprinz.</roleDesc></castItem>
        <castItem><role>Kostanza,</role>
          <roleDesc>Pflegetochter des Herzogs, bestimmte Braut des Prinzen.</roleDesc></castItem>
        <castItem><role>Marchesa Olimpia della Sforza.</role></castItem>
        <castGroup>
          <castItem><role>Graf Horazio Capacelli,</role></castItem>
          <castItem><role>Renato Ruggieri,</role></castItem>
          <castItem><role>Solano,</role></castItem>
          <castItem><role>Zanetti,</role></castItem>
          <roleDesc>Generale.</roleDesc>
        </castGroup>
        <castGroup>
          <castItem><role>Alexius,</role></castItem>
          <castItem><role>Margarita,</role></castItem>
          <roleDesc>Kinder der Marchesa.</roleDesc>
        </castGroup>
        <castItem><role>Pietro,</role>
          <roleDesc>Bedienter der Marchesa.</roleDesc></castItem>
        <castItem><role>Laurana,</role>
          <roleDesc>Kammerjungfer der Kostanza.</roleDesc></castItem>
        <castItem><role>Marcello,</role></castItem>
        <castItem><role>Thrasoni,</role></castItem>
        <castItem><role>Hofdamen,</role></castItem>
        <castItem><role>Räthe,</role></castItem>
        <castItem><role>Bediente,</role></castItem>
        <castItem><role>Offiziere,</role></castItem>
        <castItem><role>Wache,</role></castItem>
        <castItem><role>Gefolge,</role></castItem>
      </castList>
    </front>
    <pb n="3"/>
    <body>
      <div type="act">
        <head>Erster Aufzug.</head>
        <div type="scene">
          <head>Erster Auftritt.</head>
          <stage>(Ein öffentlicher Platz zu Ferrara.)</stage>
          <sp who="#chor_der_krieger">
            <speaker>Chor der Krieger.</speaker>
            <stage>(inner den Scenen.)</stage>
            <p>Heil! Heil! unserm grossen Theodorich, und seinem grossen Fernando! Heil der Zierde
              seines Hofes Kostanza!</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Zweyter Auftritt.</head>
          <stage>Graf Capacelli. (allein)</stage>
          <sp who="#capacelli">
            <p>Recht so! Füllt die Lüfte mit eurem Jubelgeschrey! Der Knabe verdient's! Armer
              Capacelli! stammtest du aus fürstlichem Geblüt, die Hälfte deiner Thaten hätten dir
              eben dieses Freudengetöse erworben! – – Aber so – schreib sie nieder, die Geschichte
              deiner Siege und deines Muths, ätze sie in Erz und Marmor, es ist niemand, der sich
              die Mühe nähme, den Staub abzukehren, <pb n="4"/> oder sie der Vergessenheit zu
              entreißen, und der Name Capacelli geht unbekannt und unbemerkt zu Grabe; hinterläßt,
              wenn's hoch kömmt, eine Reihe armseliger Höflinge, von der Wiege an bestimmt zum
              Schmeicheln und Kriechen, stets zu hehlen, was ihr Herz fühlt, und so zu sagen, was
              ihm fremd ist. – – Unseliges Schicksal, das mich zum Staublecken geboren werden ließ,
              und mir diese Seele voll Herrschbegier und emporarbeitenden Muths gab! – Ha! daß ich's
              könnte mich krümmen und bücken wie der Günstling Ruggieri – – Er hat's, hat seinen
              Theil an dem Triumpf, den er nicht erfocht, Lohn und Ehre strömt ihm zu, und ich,
              der's erkämpfte, Blut und Leben aufs Spiel setzte – – O ich darfs nicht denken, für
              wen! – – Da steh ich nun einsam, vergessen, schütle meine Locken, und der Lorbeer, den
              ich mir selbst um meine Schläfe wand ohne fremde Beyhülfe, ganz das Werk meiner Hand,
              fällt stückweise auf den Boden, und wird ein neues Reis zur Krone des weichlichen
              Knaben, oder in den Staub getreten, und vermodert! – – O Schicksal des Menschen! – –
              Was seh ich! – – Muß mich denn heute alles an meine Niedrigkeit, und an seine Grösse
              erinnern! Auch Sie, die er mir entriß, wegliebelte, und mit glattzüngigen
              Schmeicheleyen in sein Netz zog, zum Verderben! Olympia! – – Wohin? Wen sucht dieser
              starre Blick! Was wollen Sie Marchesa!</p>
          </sp>
        </div>
        <pb n="5"/>
        <div type="scene">
          <head>Dritter Auftritt.</head>
          <stage>Marchesa Olimpia, und Graf Capacelli.</stage>
          <sp who="#olimpia">
            <speaker>Olimpia.</speaker>
            <p>Ihn such ich! – – ihn will ich! ihn! ihn!</p>
          </sp>
          <sp who="#capacelli">
            <speaker>Capacelli.</speaker>
            <p>Wen?</p>
          </sp>
          <sp who="#olimpia">
            <speaker>Olimpia.</speaker>
            <p>Fragen Sie nicht! Ihn sag' ich, den triumpfirenden Verräther.</p>
          </sp>
          <sp who="#capacelli">
            <speaker>Capacelli.</speaker>
            <p>Und suchen ihn hier! fodern ihn von meinen Händen! Ha! Ich sehe, Sie sind aufgewacht
              Donna! – – verschwunden der Taumel.</p>
          </sp>
          <sp who="#olimpia">
            <speaker>Olimpia.</speaker>
            <p>So ists! Ich sah ihn, wie er da herzog, mit der Schaar seiner Helden. Im Auge Muth
              und Entschlossenheit, höhern Geist athmend, als all seine Begleiter. Mein Herz flammt'
              ihm entgegen, ich hätt' ihm gern durch die Menge hindurch zugerufen: Heil dir,
              Fernando, mein Fernando! so schwoll's mir im Busen bey seinem Anblick. Aber ich hielt
              an mich, und begleitete ihn von ferne mit trocknem Blick, bis zum Triumpfbogen. Jeden
              frohlockenden Zuruf des Volks zog ich in mich, als einen Zuwachs meines Glücks, und
              meines werdenden Ruhms. Da sah ich; – – Ha! die Hölle konnte zu meiner Quaal keinen
              schrecklichern Anblick schaffen – – sah Kostanza mit einem teuflischen Gauckelspiel,
              ihm entgegen eilend, entgegen jauchzend, und er führte sie <pb n="6"/> an seiner
              Seite, und das Volk hallte seinen und ihren Namen dem Echo entgegen. So zogen sie
              siegprangend ins Schloß, wo nun neuer Triumpf ihrer wartet, seiner wartet! – Ha! den
              Gedanken, Capacelli! den Gedanken! – –</p>
          </sp>
          <sp who="#capacelli">
            <speaker>Capacelli.</speaker>
            <p>Nun Donna! Wie ists?</p>
          </sp>
          <sp who="#olimpia">
            <speaker>Olimpia.</speaker>
            <p>Wo war Ihre Seele bey meiner Erzählung? – – Graf, wo war Ihr Ohr, daß Sie mich das
              fragen?</p>
          </sp>
          <sp who="#capacelli">
            <speaker>Capacelli.</speaker>
            <p>Bey ihm, dem Räuber meines Ruhms, meiner Ehre, meiner Liebe. Der mich ganz auszog,
              und mich da stehn ließ, in meiner Armuth und Niedrigkeit, den unbemerkten, verachteten
              Capacelli! Ha! Ich seh ihn, wie er nun zu Kostanzas Füssen schmachtet, mit eben dem
              seelenfesselnden Ton, mit eben dem Herzen bezwingenden Blick, mit dem er einst zu
              Olimpias Füssen lag, als sie den verschmähten Capacelli hinschleuderte, der zu klein
              war Ihren Werth zu schätzen, zu niedrig Ihr Gemahl zu werden!</p>
          </sp>
          <sp who="#olimpia">
            <speaker>Olimpia.</speaker>
            <p>Auch noch diesen Stachel mir ins Herz zu bohren! O Capacelli! Ist das Liebe?</p>
          </sp>
          <sp who="#capacelli">
            <speaker>Capacelli.</speaker>
            <p>Ha! Donna, wollen Sie daß ich Haß mit Liebe, Aufopferung mit Schonung vergelte? Waren
              Sie so menschlich gegen mich? – – Stiessen Sie nicht auf einmal all meine Hofnungen
              danieder? Machten Sie mich nicht zum Zeugen alles Ihres Glücks? und ich – – schwieg
              und duldete! Es war in meiner Macht Ihren Untergang bey Hofe zu befördern, <pb n="7"/>
              aber, ich überließ der Zeit meine Rache, und Sie, ihren Entzückungen. Fodern Sie nicht
              mehr! Ich that was ich konnte, und wie ich dencke, mehr als ich sollte. Nun da Sie
              selbst Zeuginn seiner Verrätherey sind, wollen Sie doch nicht etwa, daß ich seine
              Vertheidigung übernehme?</p>
          </sp>
          <sp who="#olimpia">
            <speaker>Olimpia.</speaker>
            <p>Halten Sie ein Graf! Wozu das Feuer noch mehr anfachen, das schon genug in meinem
              Innersten rast, helfen Sie, wenn Sie können, und ich will Ihnen danken!</p>
          </sp>
          <sp who="#capacelli">
            <speaker>Capacelli.</speaker>
            <p>Womit? Mit der Begnadigung des Meineidigen, und meiner zweyten Verstossung? – – Ha,
              Donna! Ich weiß; Ihr Geschlecht lacht zu gern auf unsere Kosten!</p>
          </sp>
          <sp who="#olimpia">
            <speaker>Olimpia.</speaker>
            <p>Der beleidigten Liebe vergeb' ich diesen Ausfall! Mann! Ich brauche Ihren Rath, Ihren
              Beystand, nicht Ihren Hohn, und doch will ich diesen ertragen, wenn Sie mir jenen
              gewähren!</p>
          </sp>
          <sp who="#capacelli">
            <speaker>Capacelli.</speaker>
            <p>In der letzten Schlacht, Marchesa, umringte ein Trupp Sarazenen den grossen Fernando.
              Es war an dem, daß er sich ergeben mußte! Da eilt' ich Ihm zu Hilfe, verstreute die
              Feinde, erlegte den Anführer, und als ich ins Lager zurückkam, schrie alles: Es lebe
              Fernando, der Held, der Uiberwinder! Und den Namen Capacelli nannte keine Zunge, der
              stand da, stolz auf das Gefühl seiner That, aber niemand bemerkte ihn! – Zwar umarmte
              mich Fernando, nannte mich seinen Engel, seinen Erretter, <pb n="8"/> aber das
              vermehrte noch die Jubel des Volcks. Hohe und Niedere wetteiferten eine That ihm
              anzurechnen, die mein Werk war! – – Seit dem Tage that ich ein Gelübde forthin nichts
              mehr für andre, alles für mich zu thun! Ein Mann, Marchesa! hält was er gelobte!</p>
          </sp>
          <sp who="#olimpia">
            <speaker>Olimpia.</speaker>
            <p>Nun so komm, und fodere deinen Lohn, wenn's in meiner Macht steht dich zu lohnen.</p>
          </sp>
          <sp who="#capacelli">
            <speaker>Capacelli.</speaker>
            <p>Zu spät! – Es war eine Zeit, Donna! Wo mich Ihre Liebe zum glücklichsten Menschen
              gemacht hätte. Ich hätte den Haß des Herzogs, die Unterdrückung des Hofes, die
              Verfolgungen der Widerwärtigen gelassen ertragen, wäre in Ihren Arm geeilt, dort
              meinen Lohn, mein Glück, mein alles zu finden. Aber sie ist vorüber. Itzt der Rache zu
              dancken, was nur Lohn der Liebe sein darf, zwingt den Helden nicht.</p>
          </sp>
          <sp who="#olimpia">
            <speaker>Olimpia.</speaker>
            <p>Auch mach ich keinen Anspruch auf Ihre Liebe, ich bin Ihrer unwerth! Ich fühl es in
              diesen Augenblicken zu tief, wie viel ich mit Ihnen verlohr, und um wen ich's verlohr;
              Aber, Edler! bey diesem Arm, der so oft die Stütze der Unterdrückten, der Rächer
              beleidigter Unschuld war, bey diesen Thränen, die ein beleidigtes bis ins innerste
              Ihrer Seele gekränktes Weib weint, bey der Liebe, die einst deinem Herzen so theuer
              war, auf den Knieen beschwör ich dich, verlaß mich nicht in dieser unaussprechlichen,
              unerträglichen, an dir verschuldeten Angst!</p>
          </sp>
          <pb n="9"/>
          <sp who="#capacelli">
            <speaker>Capacelli.</speaker>
            <p>Marchesa! – – Arme unglückliche! – – Halten Sie ein! – Ich kann Sie in dieser Lage
              nicht sehen! – Ha, Weiber, wer lehrt euch die Schwächen unsers Geschlechts?</p>
          </sp>
          <sp who="#olimpia">
            <speaker>Olimpia.</speaker>
            <p>Dein Herz ist gerührt. Wohl mir! Ich verkannte dich nicht! O Capacelli! Laß den Hof,
              laß deine Feinde, laß die Welt dich verschmähn, lästern, vergessen, auch ich bin
              verschmäht, entehrt, zurückgestossen. Hier laß uns ihn schwören den heiligen
              unverbrüchlichen Schwur unsers Bundes, zum Sieg, oder zur glühendsten Rache!</p>
          </sp>
          <sp who="#capacelli">
            <speaker>Capacelli.</speaker>
            <p>Deine Hand! Capacelli sagte nie ich will, oder dem Entschluß folgte die That auf dem
              Fusse. Was Entschlossenheit, Kühnheit und Muth auszurichten vermögen, das gebeut, und
              mein Arm soll dich nicht verlassen! – – Und so, der Ort unserer Zusammenkunft?</p>
          </sp>
          <sp who="#olimpia">
            <speaker>Olimpia.</speaker>
            <p>Auf deiner Villa!</p>
          </sp>
          <sp who="#capacelli">
            <speaker>Capacelli.</speaker>
            <p>Gut denn, und bis dahin genug. Man kommt!</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Vierter Auftritt.</head>
          <stage>Vorige, ein Offizier (von der Leibwache)</stage>
          <sp who="#offizier_1-4">
            <speaker>Offizier.</speaker>
            <p>Edler Graf! Der Hof versammelt sich zur Bewillkommung des Prinzen. Des Herzogs
              Durchlaucht wünscht auch Eure Gegenwart. <stage>(ab)</stage></p>
          </sp>
          <pb n="10"/>
          <sp who="#capacelli">
            <speaker>Capacelli.</speaker>
            <p>Ich bin bereit seine Befehle zu vernehmen! – – Getroffen! Itzt bedarf man meiner, die
              Zahl demüthiger Sklaven voll zu machen! Itzt erinnert man sich meiner, aber vorhin, da
              es Triumpf galt, kannte mich niemand. Ich danke dir Theodorich; du wählst den rechten
              Weg dich des beschwerlichen Capacelli zu entledigen. Sein Wachsthum war dir zu
              schnell, zu gefährlich, du hofst mich im Keim zu ersticken. Aber frohlocke nicht zu
              früh, der Löwe schlummert, reiz ihn nicht, daß er auffahre, und sein Brüllen die Feste
              deines Throns erschüttere.</p>
          </sp>
          <sp who="#olimpia">
            <speaker>Olimpia.</speaker>
            <p>Gelassen, Graf! Dieser Ton wird alles verderben.</p>
          </sp>
          <sp who="#capacelli">
            <speaker>Capacelli.</speaker>
            <p>Gelassen? Warst du es? Bist du's? Und sprichst von Liebe, und träumst von Rache! Laß
              mich! Ich eile nach Hofe.</p>
          </sp>
          <sp who="#olimpia">
            <speaker>Olimpia.</speaker>
            <p>Du gehst nach Hofe? – – O ich weiß eine Zeit, wo mir jeder Augenblick dort willkommen
              war, itzt ekelt's mich des Hofes, und all seines glänzenden Elends! Und doch möcht ich
              heute dich begleiten. Die Triumpflieder des glücklichen Meineidigen würden meinem
              Entschluß die rechte Stimmung geben!</p>
          </sp>
          <sp who="#capacelli">
            <speaker>Capacelli.</speaker>
            <p>Braucht's das, Marchesa! O so war auch Ihr Plan so unumstößlich nicht! – – Meine
              Seele hat nur einen Ton, Ehrgeiz! Und da, greift welche Seite ihr wollt, es wird immer
              Harmonie! Leb wohl, Donna!</p>
          </sp>
          <sp who="#olimpia">
            <speaker>Olimpia.</speaker>
            <p>Wenn sehn wir uns wieder?</p>
          </sp>
          <pb n="11"/>
          <sp who="#capacelli">
            <speaker>Capacelli.</speaker>
            <p>Sobald der Hof aus einander geht! Vielleicht eher noch! Sie eilen doch an den
              verabredeten Ort?</p>
          </sp>
          <sp who="#olimpia">
            <speaker>Olimpia.</speaker>
            <p>So schnell, als Liebe und Rache mich führen. Glück zu indessen tapfrer Graf!</p>
          </sp>
          <sp who="#capacelli">
            <speaker>Capacelli.</speaker>
            <p>Glück? Ich hasse das Wort! Das Glück ist ein Weib, flatterhaft und wetterwendisch,
              wie ihr alle! Spart sein Lächeln für Knaben und Weichlinge, und stößt das Verdienst in
              den Abgrund! – Weh allen, die ihm trauen – – Leb wohl Marchesa!
              <stage>(ab)</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#olimpia">
            <speaker>Olimpia.</speaker>
            <stage>(allein)</stage>
            <p>Capacelli! – – Mein ganzes Herz empört sich bey seinem Namen. Dieser Mann, der Stolz
              seiner Nation, dessen Muth weder Gefahr noch Lästerungen zu beugen vermochten, es war
              eine Zeit, wo ich ihn hätte mein nennen können, und ich Thörinn verschmäht' ihn! O
              Fernando! Du lehrtest mich zweymal die Schwäche meines Geschlechts, und das
              Uibergewicht des deinen! Als ich deinen Schwüren traute, und itzt – – da du sie mit
              Füssen trittst! – Und doch, unbegreifliche Wirkung der Leidenschaft, doch lieb ich
              dich! Süsser schmeichelnder Verräther! ein Blick der Rückkehr, eine Minute der
              Thränen, und der Wiedervereinigung, und vergessen wäre all mein Leiden, du wieder
              mein! – Aber er will's nicht, kann das nicht wollen! – Kostanzens höherer Reiz hält
              ihn gefangen! – Still! Still! Daß ich den Namen nicht nenne! – – Schwebt ihr Bild in
              jenem fürchterlichen Aufzuge nicht immerdar vor meiner <pb n="12"/> Phantasie! – – O
              Weib! Glückliches Weib! wärst du Mutter, wie ich! Du fühltest's, was du mir entreißt!
              So kannst du's nicht – – Ja! Ich will deine Kniee umfassen, meine Kinder sollen an
              deinem Halse hängen, ihre Arme dich umschliessen bis du ihn zurückgiebst den
              Treulosen, ach den geliebten Gatten und Vater! – Ha! daß du mich zurück stießest,
              meine Kinder mir entrißest, mich Gatten- und Kinderlos auf einmal machtest, deine
              Blicke an meiner Marter weidetest! Nein, nein, ich bin Römerinn, Gemahlinn Fernandos!
              Olimpia bringt sich nicht zu den Füssen einer Nebenbuhlerinn. Nur Rache will ich
              denken. Rache oder Todt <stage>(ab)</stage></p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Fünfter Auftritt.</head>
          <stage>(Audienzsaal im herzoglichen Pallast)</stage>
          <stage>Theodorich, Ruggieri, Kostanza, Räthe.</stage>
          <sp who="#theodorich">
            <speaker>Theodorich.</speaker>
            <stage>(auf seinem Thron, von seinem Hofstaat umgeben)</stage>
            <p>Edle meines Reichs! Ich hab' euch versammeln lassen, daß ihr Theil nehmt an der Wonne
              eines Vaters, der alle blühende Hofnungen seiner Jugend in seinem Sohn wieder aufleben
              sieht. Ihr habt den Ruf seiner Thaten gehört. Glut der Freude glühte auf euren Wangen,
              bey jeder bestättigten Nachricht der Siege des Jünglings, und seines Muths! Er ist
              wieder gekehrt! Und siehe, das Gerücht, das sonst alles zu vergrössern pflegt, ist zu
              seinem <pb n="13"/> Ruhme noch zu karg gewesen! Die Heere der Unglaubigen sind
              zerstreut, ihre festesten Städte zerstört, und unser Reich ist mit Ehre und Beute in
              gleichem Maasse überschüttet. Die Triumpflieder des erfreuten Volks sind zu meinen
              Ohren gedrungen, und meiner Seele öfnet sich die glorreichste Zukunft! Aber ich les'
              in eurem Blick das Verlangen den Jüngling zu sehen, der so früh zum Helden reifte, und
              ich selbst entbehrte schon zu lange seinen Anblick! Ruggieri! – – Sie führten ihn den
              Weg der Tugend! Führen Sie ihn itzt auch den Weg der Ehre!</p>
          </sp>
          <sp who="#ruggieri">
            <speaker>Ruggieri.</speaker>
            <p>Wer bin ich, mein Fürst! Dieser Bottschaft gewürdigt zu werden! O ich wollt' ich
              hätte einen Dank, aber Thränen der Freude verhindern mich!</p>
          </sp>
          <sp who="#theodorich">
            <speaker>Theodorich.</speaker>
            <p>Ha, wenn's Dank gilt, so ist die Reihe an mir, würdiger Greiß! – –</p>
            <stage>(Ruggieri ab)</stage>
            <p>Tritt näher, Kostanza. Zweyte Zierde meines Hofes. Sey du meine Stütze, wenn die
              Freude meinem Herzen zu schwer wird! Er kömmt!</p>
            <stage>(Paucken und Trompeten)</stage>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Sechster Auftritt.</head>
          <stage>Vorige, Fernando, Ruggieri, Capacelli.</stage>
          <sp who="#theodorich">
            <speaker>Theodorich.</speaker>
            <p>Näher Fernando! Näher mein Sohn, in die Arme deines Vaters.</p>
          </sp>
          <pb n="14"/>
          <sp who="#fernando">
            <speaker>Fernando.</speaker>
            <stage>(niederknieend.)</stage>
            <p>O mein Vater!</p>
          </sp>
          <sp who="#theodorich">
            <speaker>Theodorich.</speaker>
            <p>Ruhm genug hast du gesäet für die Zukunft, der Segen deines Vaters bring' ihn zur
              Reife! Hier setz ich dir mit freudig zitternder Hand, die Krone des Siegers aufs
              Haupt, und theile von diesem Augenblick an meine Krone, und mein Reich mit dir, meinem
              Einzigen, dem Innbegrif aller meiner Hoffnungen, und all' meines Segens.</p>
          </sp>
          <sp who="#fernando">
            <speaker>Fernando.</speaker>
            <p>Zu viel mein Vater! meine Seele erliegt unter dem Gewicht.</p>
          </sp>
          <sp who="#theodorich">
            <speaker>Theodorich.</speaker>
            <p>So wäre die Seele des Greises stärker als die Seele des Jünglings. In meine Arme mein
              Sohn! – Laßt's dem versammelten Volke verkündigen! Und ihr Edle meines Reichs huldigt
              Eurem neuen Regenten. <stage>(Capacelli geht hinaus)</stage></p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Siebenter Auftritt.</head>
          <stage>Vorige, ohne Capacelli.</stage>
          <stage>(Fernando setzt sich auf den Thron)</stage>
          <sp who="#die_raethe">
            <speaker>Die Räthe.</speaker>
            <stage>(mit gebeugten Knieen)</stage>
            <p>Lang lebe Theodorich und Fernando!</p>
          </sp>
          <sp who="#fernando">
            <speaker>Fernando.</speaker>
            <p>Ich dank Euch meine Freunde! und wenn der erste Tumult meines Herzens sich gelegt
              haben wird, hoff ich die Erwartungen, wozu Euch dieser wichtige Schritt meines Vaters
              berechtigt wenigstens zum Theil zu befriedigen! <pb n="15"/> Es sind mir noch viel
              Pflichten zu erfüllen übrig, aber die erste und wichtigste, ist die Dankbarkeit.
              Zuvörderst gegen einen Mann, dessen Namen ich verschweige, seiner Bescheidenheit zu
              schonen, der auf jeden Keim der Tugend in meinem Herzen seinen Stempel drückte, mich
              zum guten Menschen machte, und schon in dem Bewußtsein, Lohn genug zu finden glaubt;
              und dann gegen den tapfern Capacelli. Wenn ich von der Gewalt, die mein Vater mir
              heute übertragen hat, Gebrauch machen darf, so wird es zu erst zu ihrer Erhebung sein,
              und doch werd' ich Ihre geleisteten Dienste nie genug belohnen können. Aber sagt mir:
              Wo blieb Capacelli?</p>
          </sp>
          <sp who="#ruggieri">
            <speaker>Ruggieri.</speaker>
            <p>Er verließ vorhin in äußerster Bestürzung den Saal.</p>
          </sp>
          <sp who="#fernando">
            <speaker>Fernando.</speaker>
            <p>O ich kenn' ihn! Seine Theilnehmung war zu groß.</p>
          </sp>
          <sp who="#theodorich">
            <speaker>Theodorich.</speaker>
            <p>Nicht Theilnehmung Sohn, du beurtheilst ihn mit zuviel Nachsicht. – Sein Blick sprach
              anders.</p>
          </sp>
          <sp who="#fernando">
            <speaker>Fernando.</speaker>
            <p>Mein Vater!</p>
          </sp>
          <sp who="#theodorich">
            <speaker>Theodorich.</speaker>
            <p>Es sey! Ich weiß, dein Herz hängt an ihm! – Aber halt ihn entfernt. Ueberhäuf ihn mit
              Schätzen, nur gieb ihm so wenig Einfluß, als möglich. Ich kenn' ihn, er ist ehrgeitzig
              und unbändig, seine Wünsche sind so gränzenlos, wie sein Stolz.</p>
          </sp>
          <sp who="#fernando">
            <speaker>Fernando.</speaker>
            <p>Und doch Vater! doch war er der erste und letzte in der Schlacht! Ohne ihn <pb n="16"
              /> wäre mancher Sieg unerfochten geblieben! – Ich muß ihn sehen, ihm danken.</p>
          </sp>
          <sp who="#theodorich">
            <speaker>Theodorich.</speaker>
            <p>Nur einen Augenblick Verzug! Ruggieri! Nehmen Sie zuvor diese Ordenskette, und mit
              ihr das Oberkommando meines gesammten Kriegsvolks als eine Belohnung Ihrer dem Staat
              geleisteten Dienste.</p>
          </sp>
          <sp who="#ruggieri">
            <speaker>Ruggieri.</speaker>
            <stage>(nieder knieend.)</stage>
            <p>Mein Fürst!</p>
          </sp>
          <sp who="#theodorich">
            <speaker>Theodorich.</speaker>
            <p>Keinen Dank! Ihre Tapferkeit und der einmüthige Wunsch meines Hofes rechtfertigen
              meine Wahl! Und so wäre denn mein Tagwerk vollendet. Jetzt meine Kinder, ich fühle es
              meine Kräfte schwinden. Ich bin ein Greiß! den das Uebermaß des Entzückens zu Boden
              drückt. Morgen in der Versammlung des Raths seh' ich Euch wieder! – Jetzt verlaßt
              mich.</p>
            <stage>(die Räthe gehn hinaus)</stage>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Achter Auftritt.</head>
          <stage>Theodorich, Kostanza, Fernando.</stage>
          <sp who="#theodorich">
            <speaker>Theodorich.</speaker>
            <p>Kostanza! – Fernando! Umarmt mich! O! was ist es für eine Freude Vater zu seyn! –
              Holdes Mädchen! Dein sanftes Aug in Thränen? Fernando! Siehst du die Blume, die dich
              erzogen, da steht Sie in ihrer Jugend schöne, verbreitet Wohlgeruch um sich her! Heil
              dem Mann, für den sie so lieblich blüht.</p>
          </sp>
          <pb n="17"/>
          <sp who="#fernando">
            <speaker>Fernando.</speaker>
            <p>Kostanza! – Vater!</p>
          </sp>
          <sp who="#kostanza">
            <speaker>Kostanza.</speaker>
            <p>O Fernando!</p>
          </sp>
          <sp who="#theodorich">
            <speaker>Theodorich.</speaker>
            <p>Meine Wünsche sind erfüllt! – Mein Segen, Segen der Nachwelt, Gottes Segen über Euch.
                <stage>(ab)</stage></p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Neunter Auftritt.</head>
          <stage>Kostanza und Fernando.</stage>
          <sp who="#fernando">
            <speaker>Fernando.</speaker>
            <p>Kostanza! – O was hab' ich gethan!</p>
          </sp>
          <sp who="#kostanza">
            <speaker>Kostanza.</speaker>
            <p>Fernando! Ich begreife sie nicht.</p>
          </sp>
          <sp who="#fernando">
            <speaker>Fernando.</speaker>
            <p>Diesem Blick zu widerstehen! O wer kann das! – Mädchen, Mädchen! Liebst du mich?</p>
          </sp>
          <sp who="#kostanza">
            <speaker>Kostanza.</speaker>
            <p>Laß dir's diese Umarmung sagen!</p>
          </sp>
          <sp who="#fernando">
            <speaker>Fernando.</speaker>
            <p>Nun dann! Was tobst du, stürmisches Herz! Welche Qual! – Sie ist mein! O! daß ich
              nicht so ganz sagen kann – Sag mir Holde! Bin ich der erste, den du liebtest? bin
              ich's?</p>
          </sp>
          <sp who="#kostanza">
            <speaker>Kostanza.</speaker>
            <p>Wer konnte Fernando sehen, und einen andern lieben.</p>
          </sp>
          <sp who="#fernando">
            <speaker>Fernando.</speaker>
            <p>O daß ich nicht auch sagen kann. Wer sah Kostanza, und liebt eine andere.</p>
          </sp>
          <sp who="#kostanza">
            <speaker>Kostanza.</speaker>
            <p>Fernando! – Ich zittere!</p>
          </sp>
          <sp who="#fernando">
            <speaker>Fernando.</speaker>
            <p>Theure! – Ich will sie vergessen, wegtilgen aus meinem Herzen. Von diesem Augenblick
              an mir alle Mühe geben! –</p>
          </sp>
          <pb n="18"/>
          <sp who="#kostanza">
            <speaker>Kostanza.</speaker>
            <p>Fernando! – Fernando! Wenn sie deiner Liebe werth war, und muß sie das nicht, da du
              sie lieben konntest! – Was wird diese Nachricht für die Arme seyn! – Soll ich mein
              Glück dem Unglück einer andern danken?</p>
          </sp>
          <sp who="#fernando">
            <speaker>Fernando.</speaker>
            <p>Ich habe überlegt, und hier steht mein Entschluß unbeweglich. Du sollst die meine
              seyn. Mein Herz soll keine andere kennen – sich losreissen. – Beruhigt dich diese
              Versicherung?</p>
          </sp>
          <sp who="#kostanza">
            <speaker>Kostanza.</speaker>
            <p>Muß sie nicht! – Ach was man wünscht, wie leicht überredt man sich dessen.</p>
          </sp>
          <sp who="#fernando">
            <speaker>Fernando.</speaker>
            <p>Ja wohl überredt man sich zu oft – wähnt Vorsatz und – wer kömmt? –</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Zehnter Auftritt.</head>
          <stage>Vorige, Capacelli.</stage>
          <sp who="#fernando">
            <speaker>Fernando.</speaker>
            <p>Ha Capacelli! Erster meiner Freunde! – Liebling meines Herzens!</p>
          </sp>
          <sp who="#capacelli">
            <speaker>Capacelli.</speaker>
            <p>Mein Fürst und mein Herr! So nennt Sie die Stimme des Volcks! – Ich fürchte, mein
              rauher Sinn verträgt sich nicht mit der glückwünschenden Beredsamkeit, die Ihnen
              überall entgegen strömt!</p>
          </sp>
          <sp who="#fernando">
            <speaker>Fernando.</speaker>
            <p>Aber deine Thaten sprechen desto lauter und nachdrücklicher! – Nun gut! überlaß
              andern das Geschwätz, du selbst fühlst und handelst.</p>
          </sp>
          <pb n="19"/>
          <sp who="#capacelli">
            <speaker>Capacelli.</speaker>
            <p>Grosser Fernando.</p>
          </sp>
          <sp who="#fernando">
            <speaker>Fernando.</speaker>
            <p>Soll ich sagen, grösserer Capacelli! Genug davon.</p>
          </sp>
          <sp who="#capacelli">
            <speaker>Capacelli.</speaker>
            <p>Prinz! das Volk verlangt in jauchzender Bewegung seinen neuen Mitregenten zu sehen.
              Die Menge bedeckt alle Zugänge des Pallastes, und nennt unaufhörlich den glorreichen
              Namen: Fernando.</p>
          </sp>
          <sp who="#fernando">
            <speaker>Fernando.</speaker>
            <p>Komm, Kostanza! Ich will sie befriedigen!</p>
          </sp>
          <sp who="#capacelli">
            <speaker>Capacelli.</speaker>
            <p>Doppelte Freude! – Die Stimme des Volks verlangte nur Sie!</p>
          </sp>
          <sp who="#fernando">
            <speaker>Fernando.</speaker>
            <p>Kostanza und Fernando sind von diesem Augenblick an, eins. – Du erwartest unsere
              Zurückkunft, Capacelli! – Ich habe dir noch viel zu sagen.</p>
            <stage>(geht mit Kostanza ab)</stage>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Eilfter Auftritt.</head>
          <stage>Capacelli. (allein)</stage>
          <sp who="#capacelli">
            <p>Und ich wenig mehr zu hören! da steh ich, ein Auswurf des Schicksals! – Ueberall
              gedemüthigt, überall zurückgesetzt, vergessen! – Ha! so singt Triumpfgesänge, und ich
              will dazu heulen, daß alle Ende der Welt wieder hallen! – Dazu rief man mich nach
              Hofe, der meiner wartete! Mich unter Ruggieris Befehlen schmiegen, öffentlich
              beschimpft, geschändet zu werden? Und was wäre dieser Wurm, der itzt so stolz auf <pb
                n="20"/> mich herab blickt, was wäre Ferraras Schicksal ohne meinen Arm! – Gut!
              besser als gut! arme Marchesa! <stage>(mit hohngelächter)</stage> Marchesa! Herzoginn
              Du! entsag der Welt! du bist zu edel für sie. Ruggieri und Fernando – Fernando und
              Ruggieri! – Furien des Ehrgeitzes nagt mich, zerfleischt mich! Ihm Lorber,
              Mirthenkrone und Herzogshut, auf einen Tag! jenem Orden und Oberkommando! und mir? –
              das Wehklagen eines beleidigten Weibes, die mich zum Werkzeug ihrer Rache macht! – Nun
              ja! Ich will mich rächen! – Rächen an der Welt! an meinem Schicksal! an mir selbst! –
              Und – wer über Unglück klagt, dem will ich in den Weg treten, und schreyen. Du lügst,
              es giebt nur einen Sohn des Unglücks, und der bin ich! <stage>(ab)</stage></p>
          </sp>
          <trailer>Ende des ersten Aufzuges.</trailer>
        </div>
      </div>
      <pb n="21"/>
      <div type="act">
        <head>Zweyter Aufzug.</head>
        <div type="scene">
          <head>Erster Auftritt.</head>
          <stage>(Capacellis Schloß)</stage>
          <stage>Capacelli (allein) hernach ein Bedienter.</stage>
          <sp who="#capacelli">
            <p>Wie mir's so wohl wird! Nun ich wieder hier bin, hier in dem angeerbten Wohnsitz
              meiner grossen Ahnen! Geist meines verewigten Vaters! Blick hernieder auf deinen
              verschmähten Horazio! Hier an dieser nemlichen Stelle umgürtetest du mir vor 16 Jahren
              das ritterliche Schwerdt! – – Werd' ein Mann, sagtest du, und eine Thräne floß von
              deiner ehrwürdigen Wange auf meine Hand. Ich küßte sie auf, und schwur dir's! siehe,
              ich bin ein Mann worden, um von einem Knaben zertreten zu werden! Habe gesäet zur
              Erndte für andre. – Doch dank ich dir aus der Fülle meiner Seele, für diese Stärke,
              für diesen männlichen Muth, Gefahr und Arbeit zu tragen, unterm Druck der Verfolgung
              zu seufzen nicht zu erliegen! Und so erneur' ich meinen Schwur, hier, wo mich kein
              Neider, und kein Höfling hört, ich will's dulden, so weit meine Kräfte reichen, <pb
                n="22"/> will dies edle Blut, durch keine niedere That, durch keine Schmeicheleyen
              entweihen, und verschmäht mich dann noch immer mein undankbares Vaterland, wohl, so
              sey die Fremde meine Zuflucht! – Ein Arm und ein Herz wie du deinem Sohn gabst, darf
              sich seinen Lohn nicht erbetteln.</p>
          </sp>
          <sp who="#bedienter_2-1">
            <speaker>Bedienter.</speaker>
            <p>Gnädigster Herr! – Herzog Fernando kommt!</p>
          </sp>
          <sp who="#capacelli">
            <speaker>Capacelli.</speaker>
            <p>Sagt der Marchesa, sie soll sich bereit halten!</p>
            <stage>(Bedienter ab)</stage>
            <p>In der That Fernando, mehr als ich erwartete! Aber es ist billig, daß der Diener
              seinem Herrn entgegen eyle!</p>
            <stage>(ihm entgegen)</stage>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Zweyter Auftritt.</head>
          <stage>Capacelli, Herzog Fernando, Jagdgefolge.</stage>
          <sp who="#capacelli">
            <speaker>Capacelli.</speaker>
            <p>Unerwartete Ehre! Euer Durchlaucht!</p>
          </sp>
          <sp who="#fernando">
            <speaker>Fernando.</speaker>
            <p>Aber nicht unverdient! Ich habe mich lange auf eine solche Zusammenkunft gefreut.
              Diesen Morgen war ich auf der Jagd, und konnte ohnmöglich so nahe bey dir seyn, ohne
              der Versuchung zu erliegen, meinen Horazio zu überraschen. Sorge nur, daß wir
              ungestört bleiben! Ich komme ohn alles Geräusch, ohn alles Gepränge meiner Würde! Als
              Freund <pb n="23"/> zum Freunde, und so möcht' ich gern unser künftiges Verhältniß
              bestimmen!</p>
          </sp>
          <sp who="#capacelli">
            <speaker>Capacelli.</speaker>
            <p>Euer Durchlaucht befehlen, und ich gehorche!</p>
          </sp>
          <sp who="#fernando">
            <speaker>Fernando.</speaker>
            <p>So fremd, so zurückhaltend! – Gefährte meiner Siege, und meines Ruhms!</p>
          </sp>
          <sp who="#capacelli">
            <speaker>Capacelli.</speaker>
            <p>Das Pferd, das Herzog Fernando ritt war auch der Gefährte seiner Siege! Ob seines
              Ruhms, das entscheid' ich nicht!</p>
          </sp>
          <sp who="#fernando">
            <speaker>Fernando.</speaker>
            <p>Weg mit dieser stolzen Demuth! Sie ziert den Mann, aber den Freund kleidet sie nicht!
              Doch, du erinnerst mich, daß ich mich noch der Pflicht des Herzogs nicht entledigt
              habe, und schon von der Pflicht des Freundes rede. <stage>(er winkt einem
                Ritter)</stage> Tapfrer Capacelli! Nimm zuvor dies schwache Kennzeichen der
              Erkenntlichkeit deines Fürsten, als einen Vorboten künftiger höherer Belohnungen
              deiner treuen Dienste. <stage>(er nimmt dem Ritter eine Ordenskette ab, und hängt sie
                dem Capacelli um)</stage> Ich habe Sorge getragen, daß künftig die Einkünfte deiner
              Würde verdoppelt werden.</p>
          </sp>
          <sp who="#capacelli">
            <speaker>Capacelli.</speaker>
            <p>In der That, euer Durchlaucht – – Ich wünschte Ihren danken zu können! Diese
              unerwartete Gnade, obwohl etwas spät, obwohl nur vor wenig Zeugen gegeben, ist mir
              dennoch ein theurer Beweis, daß Sie mein nicht ganz vergessen haben. In dieser
              Rücksicht empfang' ich sie mit der innigsten Empfindung; aber den zweyten Theil Ihres
              Geschenks vehren Sie zurück, sparen Sie ihn <pb n="24"/> zum Sold Ihrer Höflinge, wozu
              nützt er mir? Ich bin ein Kriegsmann, ohne Weib, ohne Kinder! Meine Rüstung und mein
              Pferd ist mein ganzer Aufwand! – Was soll ich Schätze sammeln für eine ungewisse
              Zukunft. Geben Sie mir Anlaß meinen thätigen Diensteifer zu beweisen, und Sie sollen
              erfahren, daß ich Ansporungen von solcher Art nicht bedarf.</p>
          </sp>
          <sp who="#fernando">
            <speaker>Fernando.</speaker>
            <p>Wer kennt dich, und zweifelt daran? Und so genug davon! Entfernt euch!</p>
            <stage>(das Gefolge entfernt sich)</stage>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Dritter Auftritt.</head>
          <stage>Fernando und Capacelli.</stage>
          <sp who="#fernando">
            <speaker>Fernando.</speaker>
            <p>Wir sind allein, Capacelli! Und ich darf offen mit dir reden. Ein seltnes Glück für
              einen Fürsten! Ich gesteh dir's, das Geräusch der Freude über meine Ankunft, die neue
              Würde, womit mich mein Vater bekleidet hat, alles das bestürmt meine Seele so heftig,
              daß ich kaum Zeit genug gehabt habe, aus all dem Taumel zu mir selbst zu kommen.</p>
          </sp>
          <sp who="#capacelli">
            <speaker>Capacelli.</speaker>
            <p>In der That, Prinz! ich hab' es bemerkt!</p>
          </sp>
          <sp who="#fernando">
            <speaker>Fernando.</speaker>
            <p>Und es hat dich befremdet, nicht wahr?</p>
          </sp>
          <sp who="#capacelli">
            <speaker>Capacelli.</speaker>
            <p>Und sollt' es mir Ihre Ungnade zuziehen, ich muß reden, die Offenherzigkeit des
              Freundes fordert's. Herzog Fernando, ist nicht mehr Prinz Fernando!</p>
          </sp>
          <pb n="25"/>
          <sp who="#fernando">
            <speaker>Fernando.</speaker>
            <p>Wie verstehst Du das? rede.</p>
          </sp>
          <sp who="#capacelli">
            <speaker>Capacelli.</speaker>
            <p>Ich habe zuviel gesagt, um zu schweigen. – – Prinz den Feind zu überwinden, der sich
              vertheidigt, ist edel; aber den üerwundenen, wehrlosen Feind zu zertreten, ist
              unmännlich, des Helden unwürdig.</p>
          </sp>
          <sp who="#fernando">
            <speaker>Fernando.</speaker>
            <p>Und wenn war das mein Fall?</p>
          </sp>
          <sp who="#capacelli">
            <speaker>Capacelli.</speaker>
            <p>Er ist's noch jetzt!</p>
          </sp>
          <sp who="#fernando">
            <speaker>Fernando.</speaker>
            <p>Capacelli!</p>
          </sp>
          <sp who="#capacelli">
            <speaker>Capacelli.</speaker>
            <p>Prinz! das Wort Furcht ist in meiner Sprache ein Unding, und wer die Wahrheit sagt,
              darf sich nicht fürchten. Sie forderten es, und ich gehorchte! Befehlen Sie jetzt, daß
              ich schweige? –</p>
          </sp>
          <sp who="#fernando">
            <speaker>Fernando.</speaker>
            <p>Ich will mich mäßigen, Capacelli! Will Dich ausreden lassen, Freund! Du magst Deine
              Anklage vollenden, ob wohl mein Herz mich freyspricht!</p>
          </sp>
          <sp who="#capacelli">
            <speaker>Capacelli.</speaker>
            <p>So sagt dies grosse Herz zum erstenmal eine Unwahrheit! Oder, sind Sie der Meinung
              vieler unsers Geschlechts: Man dürfe nur dem Manne Wort halten, nicht dem Weibe? Denn
              freylich macht die Verschiedenheit unsrer Gesinnungen hier einen Unterschied, und ich
              nehme das Gesagte zurück.</p>
          </sp>
          <sp who="#fernando">
            <speaker>Fernando.</speaker>
            <p>O Capacelli! Welchen Gedanken weckst Du in meiner Seele!</p>
          </sp>
          <sp who="#capacelli">
            <speaker>Capacelli.</speaker>
            <p>Ha! Daß ich das erst zu thun brauchte! – Fernando, Fernando! So edel und so treulos!
              – – So tapfer, und so zaghaft!</p>
          </sp>
          <pb n="26"/>
          <sp who="#fernando">
            <speaker>Fernando.</speaker>
            <p>Sahst Du die Marchesa?</p>
          </sp>
          <sp who="#capacelli">
            <speaker>Capacelli.</speaker>
            <p>Ich sah sie, ich hörte sie! und dies harte Herz, ward bey ihrem Anblick zerschmelzt.
              Ich glaubte nicht, was sie mir sagte, hielt's für Fantasie der Eifersucht, für ein
              leeres Hirngespenst, entschuldigte den Prinzen mit der Etikette, und dem Zeremoniel
              des Hofes, und besänftigte so die Arme, die in tiefem namenlosen Schmerz versenkt, die
              Größe ihres Verlusts und ihres Jammers beweinte!</p>
          </sp>
          <sp who="#fernando">
            <speaker>Fernando.</speaker>
            <p>Capacelli!</p>
          </sp>
          <sp who="#capacelli">
            <speaker>Capacelli.</speaker>
            <p>Ich kam nach Hofe, sah meinen Fernando! Sein Blick war der alte, und so schwur ich in
              seine Seele, er ist nicht treulos! – – Ha! Wie bald bereut' ich diesen Schwur.</p>
          </sp>
          <sp who="#fernando">
            <speaker>Fernando.</speaker>
            <p>Capacelli!</p>
          </sp>
          <sp who="#capacelli">
            <speaker>Capacelli.</speaker>
            <p>Ich erblickte den Helden, den Liebling des Volks, meinen Fernando, wie er all seine
              Schwüre vergessen, in die Arme einer gelblockichten Schäferinn stürzte, die ihm mit
              einem studierten Possenspiel das Hirn verwirrte.</p>
          </sp>
          <sp who="#fernando">
            <speaker>Fernando.</speaker>
            <p>Nicht weiter, Capacelli! Sie beleidigen die Unschuld – Meine Gemahlinn!</p>
          </sp>
          <sp who="#capacelli">
            <speaker>Capacelli.</speaker>
            <p>Ihre Gemahlinn? – – Ich kenne keine, die es sein könnte, wenn's nicht Olimpia ist! –
              – Prinz wär's eine Buhlerinn, geübt in den Künsten Ihres Geschlechts, wären Sie durch
              listig ausgesonnene Ränke in ihr Netz gezogen, ich wäre der erste gewesen, Kostanza'n
              zu huldigen, Ihnen Glück zu wünschen, <pb n="27"/> und die Marchesa in den Abgrund zu
              schleudern, den sie verdient hätte! – – Aber so; wer war dies zurückgesetzte
              verschmähte Weib vor sieben Jahren? Die Bewunderung des Hofes, der Stolz ihres
              Geschlechts, gleich vollkommen an Seel und Körper, die aufblühende Rose, unentweiht
              und ohne Tadel. So sah Sie Fernando! – – Sein Herz entbrannte in Liebe, und wer konnt'
              ihm das zum Vorwurf machen? – – Zwanzig Jünglinge, voll Adel und Hoheit der Seele
              warben um sie! – Der Prinz erschien, – – und sie mußten weichen. – – Ein heimliches
              vor der Welt verborgenes Ehebindniß mit ihm, war ihr, die seinem Herzen traute, es
              keiner Tüke fähig hielt, Ersaz genug für alle jene Anerbietungen. Zwey Kinder waren
              die Frucht dieser heimlichen Ehe, die wahrlich weder ihn noch sie entehrte. So harrte
              sie gelassenen Muths, und in unbegränztem Vertrauen auf ihres Gemahls Redlichkeit, der
              Stunde, da sich dies Geheimniß mit mehrerer Ehre aufklären würde; – – und siehe – –
              Ihr Lohn! – – Prinz wenn Ihnen Ihr Herz hier nichts sagt, o so wünschen Sie, daß es
              forthin ewig schweige.</p>
            <stage>(Fernando in stummer Betäubung)</stage>
            <p><stage>(nach einer Pause)</stage> Es war eine Zeit, Fernando! Wo ich Sie beneidete!
              Den Fürsten, der Muth genug hatte, über Vorurtheile und Verhältnisse sich hinweg zu
              setzen, Standhaftigkeit genug, um den gethanen Schritt nicht zu bereuen! – <pb n="28"
              /> Aber, das ist vorbey! Itzt da Sie das konnten, was Sie thun, beneid' ich Ihnen
              weder Ihr Herz, noch Ihr Glück, noch Ihre Hoheit, und bin stolz darauf, daß ich
              Capacelli bin, so wenig das auch seyn mag!</p>
          </sp>
          <sp who="#fernando">
            <speaker>Fernando.</speaker>
            <p>Dazu also war ich hergekommen? das die Freuden, die meiner warteten?</p>
          </sp>
          <sp who="#capacelli">
            <speaker>Capacelli.</speaker>
            <p>So sagt' ich, als ich den Hof verließ, wo alles von Jubel wiederhallte, um in meine
              einsame Wohnung zurückzukehren, und Gott weiß, wie wohl mir's da ward!</p>
          </sp>
          <sp who="#fernando">
            <speaker>Fernando.</speaker>
            <p>Capacelli! Ist das mein Freund?</p>
          </sp>
          <sp who="#capacelli">
            <speaker>Capacelli.</speaker>
            <p>So fragt' ich mich selbst, als ich überdachte, was ich gesehn, was ich gehört hatte;
              und mein Herz verstummte wie meine Zunge! In dieser Betäubung meldete man mir die
              Ankunft der Marchesa!</p>
          </sp>
          <sp who="#fernando">
            <speaker>Fernando.</speaker>
            <p>Wie? Die Marchesa hier? In Ihrem Schloße?</p>
          </sp>
          <sp who="#capacelli">
            <speaker>Capacelli.</speaker>
            <p>So ist's! Ich wagt' es nicht, sie zu sehen! Aber in diesem Aufruhr ihrer Seele, sie
              fortzulassen, wagt' ich noch weniger!</p>
          </sp>
          <sp who="#fernando">
            <speaker>Fernando.</speaker>
            <p>Ha! Capacelli! Warum sagten Sie mir das nicht eher?</p>
          </sp>
          <sp who="#capacelli">
            <speaker>Capacelli.</speaker>
            <p>Und weßwegen? Gesetzt, sie erschiene, und das ist doch das schlimmste, was Sie zu
              besorgen haben – je eher die Entdeckung geschieht, je besser! Zeigen Sie sich ihr als
              Herzog, als verlobter Gemahl Kostanza's, und mag dann aus ihr werden, was will! Oder
              wenn sie Lust hat ihren Kopf auf's Blutgerüste <pb n="29"/> zu tragen, so entdecke sie
              ihre heimliche Ehe –</p>
          </sp>
          <sp who="#fernando">
            <speaker>Fernando.</speaker>
            <p>Leben Sie wohl, Capacelli!</p>
          </sp>
          <sp who="#capacelli">
            <speaker>Capacelli.</speaker>
            <p>Also Prinz! Ist Ihr Entschluß unveränderlich? Ist das der ganze Lohn, den Donna
              Olimpia für all' ihre Liebe zu hoffen hat! – – Nicht einmal sie sehen? Oder scheuen
              Sie sich ihres Anblicks?</p>
          </sp>
          <sp who="#fernando">
            <speaker>Fernando.</speaker>
            <p>Was soll ich, was kann ich noch für sie thun?</p>
          </sp>
          <sp who="#capacelli">
            <speaker>Capacelli.</speaker>
            <p>Handeln als Fürst, und als Mann von Ehre! Da kömmt sie selbst!</p>
          </sp>
          <sp who="#fernando">
            <speaker>Fernando.</speaker>
            <p>O Capacelli! in diese Verlegenheit stürzen Sie mich!</p>
          </sp>
          <sp who="#capacelli">
            <speaker>Capacelli.</speaker>
            <p>Nicht ich, mein Prinz! Ihr eigenes Herz! Ich erfüllte die Pflicht des Freundes, und
              Ihren Befehl! <stage>(ab.)</stage></p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Vierter Auftritt.</head>
          <stage>Olimpia, und Fernando.</stage>
          <sp who="#olimpia">
            <speaker>Olimpia.</speaker>
            <stage>(ihm zu Füssen.)</stage>
            <p>O, Prinz!</p>
          </sp>
          <sp who="#fernando">
            <speaker>Fernando.</speaker>
            <stage>(sie aufrichtend.)</stage>
            <p>Olimpia!</p>
          </sp>
          <sp who="#olimpia">
            <speaker>Olimpia.</speaker>
            <p>Sind Sie's? Bins ich's? – – Ihre Gestalt! Ihr Auge ists! – – aber, Ihr Herz – –</p>
          </sp>
          <sp who="#fernando">
            <speaker>Fernando.</speaker>
            <p>Olimpia!</p>
          </sp>
          <sp who="#olimpia">
            <speaker>Olimpia.</speaker>
            <p>Ha! auch Ihr Ton, Ihr Blick! – – Und weh mir, nicht mehr Ihr Herz! <pb n="30"/> – –
              Laß mich hier liegen. – O daß ich nie wieder aufstünde.</p>
          </sp>
          <sp who="#fernando">
            <speaker>Fernando.</speaker>
            <p>Mein Weib! – – Meine Kinder!</p>
          </sp>
          <sp who="#olimpia">
            <speaker>Olimpia.</speaker>
            <p>Gott! wär es möglich?</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Fünfter Auftritt.</head>
          <stage>Vorige, Capacelli mit Alexius, und Margarita.</stage>
          <sp who="#capacelli">
            <speaker>Capacelli.</speaker>
            <p>Hier sind sie! – – Sie haben sie gerufen! <stage>(die Kinder umfassen Fernandos
                Knie.)</stage> Und wenn Sie diesem Anblick widerstehen können, so will ich mein
              Schwerd und meine Rüstung dem ersten besten hinwerfen, und sagen: Capacelli ist nur
              ein Weichling!</p>
          </sp>
          <sp who="#fernando">
            <speaker>Fernando.</speaker>
            <p>O Freund! grausamer Freund! – – Mein Weib! meine Kinder! Natur! Deine Stimme siegt!
              Steht auf. Ich bin wieder Fernando! bin wieder Euer!</p>
          </sp>
          <sp who="#olimpia">
            <speaker>Olimpia.</speaker>
            <p>Bist unser? Mein Gemahl?</p>
          </sp>
          <sp who="#alexius #margarita">
            <speaker>Die Kinder.</speaker>
            <p>Vater!</p>
          </sp>
          <sp who="#capacelli">
            <speaker>Capacelli.</speaker>
            <p>Fürstlicher Freund! Jetzt huldigt Ihnen mein Herz, vorhin nur meine Zunge! – – Jetzt
              bin ich wieder ganz der Ihrige.</p>
          </sp>
          <sp who="#olimpia">
            <speaker>Olimpia.</speaker>
            <p>O Fernando! wenn Du wüßtest, wie ich um Dein theures Leben gezittert habe! Wielich in
              jeder Schlacht in Gedanken Dir zur Seite stand, und wenn die Nachricht Deiner <pb
                n="31"/> Siege dem Volke verkündigt wurde, wie ich da laut aufjauchzte, meine
              Kinder, Deine Kinder umarmte, und den Augenblick segnete, da ich zuerst Dich sah, da
              zuerst mein trockner Blick, in dem Deinen sich verlor, und lauter als aller Ausdruck
              Dir sagte: Olimpia liebt Dich! Wie ich dann im Traum der Wonne künftiger Zeiten mich
              vertiefte; Dich dachte, als Sieger in meine Arme zurückkehrend all' meine Thränen
              abtrocknend, und neue Liebe in meine Seele überströmend, und alles das sollte nur ein
              Traum gewesen seyn?</p>
          </sp>
          <sp who="#fernando">
            <speaker>Fernando.</speaker>
            <p>Beruhige Dich! – – Hier in Deinen Armen schwör ich den neuen unzertrennlichen Bund! –
              – Nur im Taumel der ersten Betäubung, vergaß ich, was ich Dir schuldig war, was Du mir
              aufopfertest. Dir dank' ich's Capacelli, daß Du mich zurückführtest, eh es zu spät
              war! Aber jetzt! Bedarf ich Deines Beystands! Ich sehe Stürme voraus, die wir nur
              unschädlich machen, nie ganz abwenden können. Dir befehl ich mein Weib! meine Kinder!
              Schütze sie Held ohne Gleisen, Sey ihr Freund, wie der meine! und wisse, daß Dein Lohn
              so ohne Gränzen seyn soll, als Dein Verdienst um mich!</p>
          </sp>
          <sp who="#capacelli">
            <speaker>Capacelli.</speaker>
            <p>That ich je etwas des Lohns wegen? Ha Prinz! dann wären viel meiner edelsten Thaten
              ungethan! – – Mir ist das Bewußtseyn sie gethan zu haben; mehr als der <pb n="32"/>
              zweydeutige Siegsjubel und der oft noch zweydeutigere Lohn!</p>
          </sp>
          <sp who="#fernando">
            <speaker>Fernando.</speaker>
            <p>Mann! Deine Seele glüht aus Deinem Auge, wenn du sprichst; es ist eine Freude Dich zu
              hören, wiewohl Dich oft Dein Eifer zu weit leitet!</p>
          </sp>
          <sp who="#capacelli">
            <speaker>Capacelli.</speaker>
            <p>Prinz! wer wog je im Gefühl seine Worte? – – Ich redete nie ohne zu fühlen, und
              schwieg lieber, wo ich Misdeutung fürchtete!</p>
          </sp>
          <sp who="#fernando">
            <speaker>Fernando.</speaker>
            <p>Gut denn! Ich eile nach Hofe, dort meinen veränderten Enschluß bekannt zu machen. Ich
              werde Muth brauchen. Den Thränen Kostanza's den Bitten meines Vaters zu
              widerstehen!</p>
          </sp>
          <sp who="#olimpia">
            <speaker>Olimpia.</speaker>
            <p>Weh uns! wenn sie Dich wankend machten!</p>
          </sp>
          <sp who="#capacelli">
            <speaker>Capacelli.</speaker>
            <p>Dann sey Ihnen dieser Gedanke Unterstützung. <stage>(hält ihm die Kinder
                entgegen.)</stage> Ich war nie Vater! aber, wenn etwas in der Welt Muth und Stärke
              geben kann, so ist's dieser heilige Name!</p>
          </sp>
          <sp who="#fernando">
            <speaker>Fernando.</speaker>
            <stage>(sie umarmend.)</stage>
            <p>O meine Kinder! Ich kann Euch wieder ans Herz drücken, und niemand soll Euch mir
              entreißen!</p>
          </sp>
          <sp who="#alexius #margarita">
            <speaker>Die Kinder.</speaker>
            <p>Mein Vater!</p>
          </sp>
          <sp who="#fernando">
            <speaker>Fernando.</speaker>
            <p>Laß't mich! ich verdiente den Namen nicht, wenn ich länger säumte Euch öffentlich der
              Welt als meine Kinder darzustellen! Olimpia, ohne Abschied! und Du, Capacelli <pb
                n="33"/> in einer Stunde, erwart' ich Dich bey Hofe! <stage>(Capacelli begleitet ihn
                ab.)</stage></p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Sechster Auftritt.</head>
          <stage>Olimpia, die Kinder.</stage>
          <sp who="#olimpia">
            <speaker>Olimpia.</speaker>
            <p>Nun ausgeruht, Olimpia! und neue Maaßregeln genommen! – – Warlich ein grosser Sieg,
              an dessen Ausgang ich zweifelte! – – Desto besser, daß er gelungen ist!</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Siebenter Auftritt.</head>
          <stage>Vorige, Capacelli (kömmt zurück.)</stage>
          <sp who="#olimpia">
            <speaker>Olimpia.</speaker>
            <p>Komm't meine Kinder!</p>
          </sp>
          <sp who="#capacelli">
            <speaker>Capacelli.</speaker>
            <p>Halt! Ich muß sie zuvor noch umarmen! O Fernando diesen Schatz beneid' ich dir mehr
              als all deine Trophäen. <stage>(er hält die Kinder in seine Arme.)</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#alexius #margarita">
            <speaker>Die Kinder.</speaker>
            <stage>(weinend.)</stage>
            <p>Mutter! Mutter!</p>
          </sp>
          <sp who="#capacelli">
            <speaker>Capacelli.</speaker>
            <p>Nun was heult ihr? was ringt ihr die Hände?</p>
          </sp>
          <sp who="#alexius #margarita">
            <speaker>Die Kinder.</speaker>
            <p>Du drückst uns Mann!</p>
          </sp>
          <sp who="#capacelli">
            <speaker>Capacelli.</speaker>
            <p>Ha! so nimm sie hin! Ich weiß nicht mit Kindern umzugehen! – – Nimm sie! Ihr Vater
              war ein Weichling, und ich haße alle Weichlichkeit!</p>
            <stage>Olimpia führt die Kinder ab.</stage>
          </sp>
        </div>
        <pb n="34"/>
        <div type="scene">
          <head>Achter Auftritt.</head>
          <stage>Olimpia und Capacelli.</stage>
          <sp who="#olimpia">
            <speaker>Olimpia.</speaker>
            <p>Nun dann Graf! Soll ich Ihnen dancken? – – Kann ich Ihnen dancken?</p>
          </sp>
          <sp who="#capacelli">
            <speaker>Capacelli.</speaker>
            <p>Nichts davon, Donna! Auch brauchten Sie meinen Beystand nicht, wenn all Ihre Wünsche
              in dieser Umarmung befriediget sind! – – Kennen Sie den Prinzen?</p>
          </sp>
          <sp who="#olimpia">
            <speaker>Olimpia.</speaker>
            <p>Capacelli!</p>
          </sp>
          <sp who="#capacelli">
            <speaker>Capacelli.</speaker>
            <p>Die Liebe ist ein guter aber kein getreuer Maler, sie malt mit dem Zauber der
              Phantasie. – Sie kennen ihn nicht.</p>
          </sp>
          <sp who="#olimpia">
            <speaker>Olimpia.</speaker>
            <p>Weh mir, wenn dem so ist!</p>
          </sp>
          <sp who="#capacelli">
            <speaker>Capacelli.</speaker>
            <p>So wahr ich ein Mann bin! – Sein Eigenthum ist Schwäche, die Natur drückt sie mit
              deutlichem Stempel in jeden seiner Züge. Jetzt zerfließt er in Glut, und ein neuer
              Gegenstand macht sie erkalten. Heute schwört er dir ewige Treue, und Morgen hat er
              deiner vergessen. Ich weiß, ein solcher Mann bezaubert euch Weiber, um euch dann Jahre
              lang den süßen Taumel beweinen zu laßen.</p>
          </sp>
          <sp who="#olimpia">
            <speaker>Olimpia.</speaker>
            <p>Ich darf Ihnen nicht glauben, wenn ich's könnte</p>
          </sp>
          <sp who="#capacelli">
            <speaker>Capacelli.</speaker>
            <p>Schlimm genug Donna, daß ich nicht heucheln kann! aber desto beßer für mich! – Sie
              glauben nun alles überwunden zu haben? Ich gönne Ihnen den schönen Traum, gehn Sie,
              ihm nachzuhängen. – – – Meine Seele hat <pb n="35"/> andere Beschäftigung. – – Mein
              Weg ist dornvoll und rauh, der Ihrige romantisch und blumicht. Unser Weg geht nicht
              zusammen. Leben Sie wohl, Donna!</p>
          </sp>
          <sp who="#olimpia">
            <speaker>Olimpia.</speaker>
            <p>Und so verlassen Sie mich! Capacelli! wenn Sie nicht zu jenen Männern gehören, die
              Sie eben schilderten, und Ihre Warnung war gegründet, können Sie mich solchem Rath,
              ohne Hilfe, ohne Trost hinwerfen, bloß weil ich die Tücke Ihres Geschlechtes nicht so
              gut kannte wie Sie, wenigstens nicht zu kennen wünschte</p>
          </sp>
          <sp who="#capacelli">
            <speaker>Capacelli.</speaker>
            <p>Wer denkt daran! Wenn brach ich je meine Zusage! ich versprach dich nie zu verlassen,
              und dabey bleibt es. Was winselst du denn, und erniedrigst dich – – überlaß das der
              zärtlichen Kostanza.</p>
          </sp>
          <sp who="#olimpia">
            <speaker>Olimpia.</speaker>
            <p>Und doch verschmäht Capacelli meinen Dank!</p>
          </sp>
          <sp who="#capacelli">
            <speaker>Capacelli.</speaker>
            <p>Quälen sie mich nicht länger, Donna! o in meiner Seele stürmt's, und Ihr Anblick ist
              nicht geschickt, den Sturm zu dämpfen. Ha! das Getümmel der Schlacht, das Geklirre der
              Waffen! Donna! verlassen Sie mich.</p>
          </sp>
          <sp who="#olimpia">
            <speaker>Olimpia.</speaker>
            <p>So will ich in der Stille für ihre Erhaltung beten. <stage>(ab.)</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#capacelli">
            <speaker>Capacelli.</speaker>
            <p>Bet' für dich selbst armes Weib! du hast keine andere Waffen! – Ha! wer bin ich denn
              nun? Elende Kette! Seit Ruggieri dich trägt bist du mir verhaßter, als Sclaven Ketten.
                <pb n="36"/> Aechtes Bild des Hofes, er übergüldet seine Ketten, daß wir von Glanz
              verblendet ihre Last nicht fühlen! Ha! Sind wir nicht Kinder, daß man so mit Spielwerk
              uns einschläfern kann! Und Fernando! – Wie er dastandt, betäubt und sprachloß! Ich in
              ihn drang mit dem Ton des Ueberwinders, im höchsten herrlichsten Gefühl meiner
              Erhabenheit und seiner Schwäche. Er ist Herzog – – – und ich nur Capacelli! nur! nur!
              – – Was macht ihn denn zum Herzog? Sein Verdienst, seine Tapferkeit? Ha! nichts als
              seine Geburt, das Spiel des Ohngefährs. Was drängte sich da für ein Gedanke in meine
              Seele! Weg, weg! Er könnte mich rasend machen. Bediente! He!</p>
          </sp>
          <sp who="#bediente_2-8">
            <speaker>Bediente.</speaker>
            <p>Gnädiger Herr!</p>
          </sp>
          <sp who="#capacelli">
            <speaker>Capacelli.</speaker>
            <p>Führt mein Pferd vor, ich will auf die Jagd. <stage>(Bediente ab)</stage> Ich muß
              Lärm haben, daß wir die Gedanken vergehen. Wer gab Gesetze! Und was hält mich ab, sie
              zu zerreissen? o Capacelli! dieser Gedanke – er führt dich zum Thron, oder in Abgrund
              – fort, ich will ihn nicht denken.</p>
          </sp>
          <trailer>Ende des zweyten Aufzuges.</trailer>
        </div>
      </div>
      <pb n="37"/>
      <div type="act">
        <head>Dritter Aufzug.</head>
        <stage>Zimmer im Herzogl. Pallast.</stage>
        <div type="scene">
          <head>Erster Auftritt.</head>
          <stage>Kostanza (allein)</stage>
          <sp who="#kostanza">
            <p>Wie mein ganzes Wesen so verändert ist! All meine Empfindungen in Hofnung und Freude
              aufgelößt. Jeder Gegenstand um mich her ins Gewand des Frühlings gekleidet! o Liebe!
              Wie machst du mein Leben so selig! – – Ich möchte dir danken, alliebender! – – Meine
              Zunge weiß keine Worte! aber mein Herz glüht vom heißesten Danke! du gabst mir meinen
              Fernando! Schütztest ihn in den Gefahren der Schlacht, führtest ihn zurück in meine
              Arme. O dreymal glückliche Kostanza! Umarmst in deinem Gemal auch den geliebten deiner
              Seele! – Aber wo er bleibt! – – Es wird meinem Herzen so schwer ohne ihn zu seyn. Und
              was er von einer andern Liebe sprach! – – Unerklärbar! wie sehr er auch meine Zweifel
              zu zerstreuen suchte, noch immer mir peinlich. O sollt ich ihn verlieren, der so ganz
              meine Seele ausfüllt! für den ich allein zu leben wünschte – – Unglückliche! <pb
                n="38"/> was wird aus dir! Aber nein! Ich kenn' ihn beßer! – – Was für Freude wär es
              ihm, ein unschuldiges Geschöpf zu quälen, die schon ohne Nahrung meinen Herzen zu
              schwer ward. Getäuschte Hoffnung! o du der Erdenkinder schrecklichste. Du kannst mein
              Looß nicht seyn – – Ich kenne meinen Fernando! – Ha! wohl mir, ich hör ihn – – er
              kömmt, mein Herz sagt mir's, es fliegt ihm entgegen! o mein Fernando! <stage>(sie eilt
                ihm entgegen)</stage></p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Zweyter Auftritt.</head>
          <stage>Fernando und Kostanza.</stage>
          <sp who="#fernando">
            <speaker>Fernando.</speaker>
            <p>Weg! – – weg! – –</p>
          </sp>
          <sp who="#kostanza">
            <speaker>Kostanza.</speaker>
            <p>Fernando! was ist dir?</p>
          </sp>
          <sp who="#fernando">
            <speaker>Fernando.</speaker>
            <p>Weg sag ich! wende deine Blicke von mir!</p>
          </sp>
          <sp who="#kostanza">
            <speaker>Kostanza.</speaker>
            <p>Sieh mich an, Geliebter! Es ist Kostanza, die dich ruft! – – Deine, Deine
              Kostanza!</p>
          </sp>
          <sp who="#fernando">
            <speaker>Fernando.</speaker>
            <p>Stille! Kostanza ist nicht mein! – kann nicht mein seyn!</p>
          </sp>
          <sp who="#kostanza">
            <speaker>Kostanza.</speaker>
            <stage>(seine Hände ergreifend)</stage>
            <p>Ist nicht? – kann's nicht seyn? Fernando!</p>
          </sp>
          <sp who="#fernando">
            <speaker>Fernando.</speaker>
            <p>Fort mit deinen Händen, laß mich!</p>
          </sp>
          <sp who="#kostanza">
            <speaker>Kostanza.</speaker>
            <p>Fernando!</p>
          </sp>
          <sp who="#fernando">
            <speaker>Fernando.</speaker>
            <p>Zurück! Deine Liebkosungen tödten mich!</p>
          </sp>
          <pb n="39"/>
          <sp who="#kostanza">
            <speaker>Kostanza.</speaker>
            <p>O Gott! <stage>(sinkt hin)</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#fernando">
            <speaker>Fernando.</speaker>
            <p>Ich Elender! was hab' ich gemacht! das war's was ich fürchtete. – – Zu Hilfe! Zu
              Hilfe! Ich erliege dem Anblick! <stage>(Fernando ab.)</stage></p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Dritter Auftritt.</head>
          <stage>Theodorich, Kostanza, Kammerfräulein, Bediente.</stage>
          <stage>(Kammerfräulein und Bediente um Kostanza beschäftigt)</stage>
          <sp who="#theodorich">
            <speaker>Theodorich.</speaker>
            <p>Wer rief hier um Hilfe! – Kostanza! Tochter! du?</p>
          </sp>
          <sp who="#kostanza">
            <speaker>Kostanza.</speaker>
            <stage>(sich erholend)</stage>
            <p>Ha! ists möglich mein Vater! – – Leb ich noch?</p>
          </sp>
          <sp who="#theodorich">
            <speaker>Theodorich.</speaker>
            <p>Was ist dir wiederfahren?</p>
          </sp>
          <sp who="#kostanza">
            <speaker>Kostanza.</speaker>
            <p>Wo blieb Herzog Fernando? – Mir war's, als hör't ich ihn, als säh' ich ihn!</p>
          </sp>
          <sp who="#theodorich">
            <speaker>Theodorich.</speaker>
            <p>Und deine Sinne zerrittet! – Redet! Wer war bey ihr?</p>
          </sp>
          <sp who="#kammerfraeulein">
            <speaker>Kammerfräulein.</speaker>
            <p>Herzog Fernando stürzte uns entgegen, und rief Hilfe.</p>
          </sp>
          <sp who="#theodorich">
            <speaker>Theodorich.</speaker>
            <p>Man sage dem Herzog, ich bät' ihn um eine Unterredung.</p>
            <stage>(Bediente ab)</stage>
            <p>Wie ist es dir Kostanza! Wie befindet sich mein holdes Mädchen?</p>
          </sp>
          <sp who="#kostanza">
            <speaker>Kostanza.</speaker>
            <p>Dank sey's dem Himmel! beßer! – – Nur liegt mir etwas am Herzen, daß ich meinem
              gütigen Vater gern vertrauen möchte.</p>
          </sp>
          <pb n="40"/>
          <sp who="#theodorich">
            <speaker>Theodorich.</speaker>
            <p>Entfernt Euch! <stage>(das Gefolge ab)</stage> Nun Kostanza?</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Vierter Auftritt.</head>
          <stage>Kostanza und Theodorich.</stage>
          <sp who="#kostanza">
            <speaker>Kostanza.</speaker>
            <p>Grosser Theodorich, ich liebte Ihren edlen Sohn!</p>
          </sp>
          <sp who="#theodorich">
            <speaker>Theodorich.</speaker>
            <p>Du erfülltest den heißesten Wunsch meiner Seele!</p>
          </sp>
          <sp who="#kostanza">
            <speaker>Kostanza.</speaker>
            <p>Aber nicht den Wunsch Ihres Sohnes! – – Fernando liebt mich nicht!</p>
          </sp>
          <sp who="#theodorich">
            <speaker>Theodorich.</speaker>
            <p>Was sagst du? Und wer sagte dir's?</p>
          </sp>
          <sp who="#kostanza">
            <speaker>Kostanza.</speaker>
            <p>Er selbst! Der Prinz!</p>
          </sp>
          <sp who="#theodorich">
            <speaker>Theodorich.</speaker>
            <p>Wo? – Wann? –</p>
          </sp>
          <sp who="#kostanza">
            <speaker>Kostanza.</speaker>
            <p>So eben! Hier im Zimmer! Es war kein Traum! Ich sah ihn! Meine Arme hielten ihn, und
              er riß sich los, schleuderte mich von sich! – – O! ich wollt' es wäre nur Traum
              gewesen!</p>
          </sp>
          <sp who="#theodorich">
            <speaker>Theodorich.</speaker>
            <p>Kostanza! Unglücklicher Vater! – Nein! das kann nicht seyn! – – ich kenne meinen
              Fernando.</p>
          </sp>
          <sp who="#kostanza">
            <speaker>Kostanza.</speaker>
            <p>Auch ich glaubt' ihn zu kennen. und kannt' ihn nicht!</p>
          </sp>
          <sp who="#theodorich">
            <speaker>Theodorich.</speaker>
            <p>Riß sich los? – – Stieß dich von sich? Unmöglich!</p>
          </sp>
        </div>
        <pb n="41"/>
        <div type="scene">
          <head>Fünfter Auftritt.</head>
          <stage>Ein Bedienter, Vorige.</stage>
          <sp who="#bedienter_3-5">
            <speaker>Bedienter.</speaker>
            <p>Herzog Fernando bittet Euer Durchlaucht um ein geheimes Gehör!</p>
          </sp>
          <sp who="#theodorich">
            <speaker>Theodorich.</speaker>
            <p>Er soll kommen!</p>
            <stage>(Bedienter ab)</stage>
          </sp>
          <sp who="#kostanza">
            <speaker>Kostanza.</speaker>
            <p>Nun Vater! Träumt ihre Tochter noch?</p>
          </sp>
          <sp who="#theodorich">
            <speaker>Theodorich.</speaker>
            <p>Ich weiß nicht! – – Alles was ich sehe, was ich höre, ist mir ein unerklärtes
              Geheimniß!</p>
          </sp>
          <sp who="#kostanza">
            <speaker>Kostanza.</speaker>
            <p>Mich nicht einmal sehen will er! – – Nicht genug, daß er mich nicht mehr liebt! Er
              verachtet mich auch!</p>
          </sp>
          <sp who="#theodorich">
            <speaker>Theodorich.</speaker>
            <p>Arme Kostanza!</p>
          </sp>
          <sp who="#kostanza">
            <speaker>Kostanza.</speaker>
            <p>Still! Er möchte kommen! – – Ich muß mich entfernen! Ein geheimes Gehör verlangt er
              ja, nicht wahr? Also fort! daß er nicht zürne! Ach! ich sah ihn schon zu oft für meine
              Ruhe, und wenn Sie ihn sehen, Vater! – – Herzog wollt' ich sagen, o der Namen Vater
              tönte mir so süß, und ich muß ihn vergessen! – – Machen Sie ihm keine Vorwürfe! Sagen
              Sie ihm, daß auch ich ihm keinen Vorwurf mache! daß er nur glücklich wäre! – – Ich
              wollte in dem Gedanken meine verlorne Ruhe wieder finden! – – Noch einmal den Namen
              Vater! <stage>(umarmt ihn)</stage> Und nun nie wieder, nie, nie.
              <stage>(ab)</stage></p>
          </sp>
        </div>
        <pb n="42"/>
        <div type="scene">
          <head>Sechster Auftritt.</head>
          <stage>Theodorich (allein)</stage>
          <sp who="#theodorich">
            <p>Kostanza! – – Was will ich? Die schwärmerische Fantasie des Mädchens zerrüttet ihre
              Sinne mit ertraumtem Unglück! – – So kann Fernando nicht handeln! Die Art mit der er
              sich erklärte, war zu innig um erkünstelt zu seyn.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Siebenter Auftritt.</head>
          <stage>Theodorich und Fernando.</stage>
          <sp who="#theodorich">
            <speaker>Theodorich.</speaker>
            <p>Erkläre mir Sohn, was Kostanza's Bestürzung mir dunkel ließ! – – was ist unter Euch
              vorgegangen?</p>
          </sp>
          <sp who="#fernando">
            <speaker>Fernando.</speaker>
            <p>Mein Vater! lassen Sie mich zu Ihren Füßen –</p>
          </sp>
          <sp who="#theodorich">
            <speaker>Theodorich.</speaker>
            <p>Steh auf und rede! Ist's wahr, was Kostanza fürchtete?</p>
          </sp>
          <sp who="#fernando">
            <speaker>Fernando.</speaker>
            <p>Nur allzu wahr!</p>
          </sp>
          <sp who="#theodorich">
            <speaker>Theodorich.</speaker>
            <p>Du brichst deine Zusage!</p>
          </sp>
          <sp who="#fernando">
            <speaker>Fernando.</speaker>
            <p>Ich muß!</p>
          </sp>
          <sp who="#theodorich">
            <speaker>Theodorich.</speaker>
            <p>Warum Unglücklicher? was that dir der Engel, daß du so grausam ihre Hoffnungen
              täuschest?</p>
          </sp>
          <sp who="#fernando">
            <speaker>Fernando.</speaker>
            <p>Vater! Schonen Sie mein, und hören Sie mich!</p>
          </sp>
          <pb n="43"/>
          <sp who="#theodorich">
            <speaker>Theodorich.</speaker>
            <p>Warum versprachst du, was du zu halten nicht Willens warst? Kann mein Blut so treulos
              handeln? Soll der Schwur eines Prinzen ein Nichts sein, daß der Wind zerstreut! – –
              Kannst du den Wunsch eines liebenden Vaters, dessen höchste Freude es war, all deinen
              Wünschen zwvor zukommen, kannst du die Thräuen des Mädchens, dessen süßeste
              Beschäftigung es war, die Thräne des Leidenden zu trocknen, kannst du die Erwartung
              deiner Unterthanen, die du auf einen so hohen Grad gespannt hast, das alles vereiteln,
              verschmähen, zum Spielwerk brauchen? Laß mich's nicht denken, daß mein Sohn so ein
              Unmensch seyn kann!</p>
          </sp>
          <sp who="#fernando">
            <speaker>Fernando.</speaker>
            <p>Hier lieg ich, Vater! – – Sie haben mich mit Ruhm und Ehre gekrönt, mehr als ich
              verdiente! Nehmen Sie ihr Geschenk zurück. Ich bin nicht werth Ihrer Güte.</p>
          </sp>
          <sp who="#theodorich">
            <speaker>Theodorich.</speaker>
            <p>Du bist's! Bist mein Sohn! der einzige Ueberrest eines zahlreichen Heldenstammes! – –
              Handle deiner grossen Ahnen würdig, wie du angefangen hast; entehre deine ruhmvolle
              Laufbahn nicht mit einer so niedrigen unmännlichen Handlung. O hättest du sie gesehn,
              die Seele voll Unschuld! Wie sie da lag, niedergeschmettert, wie vom Sturme! Du mußt
              ihr grausam begegnet seyn, Fernando!</p>
          </sp>
          <sp who="#fernando">
            <speaker>Fernando.</speaker>
            <p>Ich bin's! Ich bekenne mich schuldig! Aber Vater in diesem Herzen schlief eine
              Leidenschaft! – – Sie ist aufgewacht mit Schreken. <pb n="44"/> Ich muß Kostanza'n
              vergessen, ich muß! – Aeltere Bande fesseln mich.</p>
          </sp>
          <sp who="#theodorich">
            <speaker>Theodorich.</speaker>
            <p>Was für Bande können dich fesseln? – – Sohn! Sohn! Sag's nicht heraus! – – Ich seh's
              an deiner Stirne, es sind Bande die dich entehren, mich entehren.</p>
          </sp>
          <sp who="#fernando">
            <speaker>Fernando.</speaker>
            <p>Was ist Ehre? Was ist Schande? Geschöpfe unsrer Einbildungen, unster Grundsätze, und
              Verfassungen, weiter nichts!</p>
          </sp>
          <sp who="#theodorich">
            <speaker>Theodorich.</speaker>
            <p>Weh mir! Daß ich das aus dem Munde meines Sohnes hören muß!</p>
          </sp>
          <sp who="#fernando">
            <speaker>Fernando.</speaker>
            <p>Die wahre Ehre ist im Herzen!</p>
          </sp>
          <sp who="#theodorich">
            <speaker>Theodorich.</speaker>
            <p>Und in edeln grossen Thaten! Aber, wo ist hier Grösse und Adel? – – Ein Mädchen
              verderben, das uns liebt! – – Einen Schwur brechen, der freywillig geschworen
              ward!</p>
          </sp>
          <sp who="#fernando">
            <speaker>Fernando.</speaker>
            <p>O Vater! Vater! Sie können mir Thränen auspressen; aber meinen Entschluß verändern
              können Sie nicht. Ich muß Kostanza'n verlassen!</p>
          </sp>
          <sp who="#theodorich">
            <speaker>Theodorich.</speaker>
            <p>Sohn! Ich nenne dich noch so! – – Beharre nicht in diesem unsinnigen Trotze, beharre
              nicht, du könntest dies graue Haupt zu einer That verleiten, die meine Ruhe und dein
              Glück auf ewig zerstörte.</p>
          </sp>
          <sp who="#fernando">
            <speaker>Fernando.</speaker>
            <p>Wie? so spricht ein Vater? Gut denn! Zerreissen Sie die Bande, die uns verbinden.
              Nehmen Sie zurück, was Sie mir gaben! – – Ich wiederhol' es! Geben Sie meinen Thron
              Kostanza'n! Ich entsag ihm und <pb n="45"/> ihr! – – Das wird doch Ersatz geuug seyn
              für meine Liebe?</p>
          </sp>
          <sp who="#theodorich">
            <speaker>Theodorich.</speaker>
            <p>Fernando!</p>
          </sp>
          <sp who="#fernando">
            <speaker>Fernando.</speaker>
            <p>Weine nicht Vaterauge! Mein Herz bricht, aber meine Liebe steht unerschüttert! Hier
              in meiner Brust lebt ein Name, fest, unvergeßlich, unauslöschlich.</p>
          </sp>
          <sp who="#theodorich">
            <speaker>Theodorich.</speaker>
            <p>Nenn' ihn nicht! – – Ich will, ich darf ihn nicht hören.</p>
          </sp>
          <sp who="#fernando">
            <speaker>Fernando.</speaker>
            <p>Sie müssen! Daß das Maaß meines Elends voll werde! Der Name: Olimpia!</p>
          </sp>
          <sp who="#theodorich">
            <speaker>Theodorich.</speaker>
            <p>Sohn! Sohn! War das die Freude über deine Zurückkunft! – – Du in den Armen einer
              Buhlerinn?</p>
          </sp>
          <sp who="#fernando">
            <speaker>Fernando.</speaker>
            <p>Buhlerinn! – Ha Vater! – Buhlerinn! – – Vater! – – Doch ich will schweigen! – –
              Fahren sie fort!</p>
          </sp>
          <sp who="#theodorich">
            <speaker>Theodorich.</speaker>
            <p>Nein! Es ist genug! Und kein Wort mehr! Ich sehe dein Herz ist ehern, wie deine
              Rüstung. Und so geh hin! – – Noch einen Tag geb ich dir zur Uiberlegung, und dann
              wähle, Kostanza, oder – meinen Fluch! <stage>(wendet sich weg)</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#fernando">
            <speaker>Fernando.</speaker>
            <p>Vater!</p>
          </sp>
          <sp who="#theodorich">
            <speaker>Theodorich.</speaker>
            <stage>(gerührt zurück)</stage>
            <p>O Sohn! Wenn meine Thränen, wenn mein graues Alter dich rührte! <stage>(in seine
                Arme)</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#fernando">
            <speaker>Fernando.</speaker>
            <p>Ich kann nicht, ich kann nicht!</p>
          </sp>
          <sp who="#theodorich">
            <speaker>Theodorich.</speaker>
            <p>Unselige Härte!</p>
          </sp>
        </div>
        <pb n="46"/>
        <div type="scene">
          <head>Achter Auftritt.</head>
          <stage>Capacelli, Vorige.</stage>
          <sp who="#capacelli">
            <speaker>Capacelli.</speaker>
            <p>Ha! Zur gelegnen Stünde!</p>
          </sp>
          <sp who="#theodorich">
            <speaker>Theodorich.</speaker>
            <p>Capacelli! Ich hatte befohlen uns allein zu lassen!</p>
          </sp>
          <sp who="#capacelli">
            <speaker>Capacelli.</speaker>
            <p>So vergeben Euer Durchlaucht, ich glaubte nicht, daß der Befehl auch auf mich sich
              erstreckte! Auch mag mich die Wichtigkeit meines Anbringens entschuldigen.</p>
          </sp>
          <sp who="#theodorich">
            <speaker>Theodorich.</speaker>
            <p>Ich bin itzt nicht in der Fassung irgend ein Geschäft von Wichtigkeit zu durchdenken.
              Es mag Anstand haben, wenn ich ruhiger seyn werde, in meinem Kabinette erwart' ich Sie
              und ihren Vortrag. Itzt will ich allein seyn.</p>
          </sp>
          <sp who="#capacelli">
            <speaker>Capacelli.</speaker>
            <p>Wie Euer Durchlaucht befehlen.</p>
          </sp>
          <sp who="#fernando">
            <speaker>Fernando.</speaker>
            <p>Bleiben Sie Capacelli! Recht gut, daß Sie kamen. Hier in Ihrer Gegenwart vor den
              Augen meines Vaters sag ich mich los von aller Verbindung mit Kostanza.</p>
          </sp>
          <sp who="#theodorich">
            <speaker>Theodorich.</speaker>
            <p>Fernando! – Und Sie Capacelli! Gehörte das vielleicht mit zu Ihrem Vortrage? Sie
              wählten Ihre Zeit klug.</p>
          </sp>
          <sp who="#capacelli">
            <speaker>Capacelli.</speaker>
            <p>Darf ich reden?</p>
          </sp>
          <sp who="#theodorich">
            <speaker>Theodorich.</speaker>
            <p>Sobald ich's Ihnen befehlen werde.</p>
          </sp>
          <sp who="#fernando">
            <speaker>Fernando.</speaker>
            <p>Vater! Ich seh Ihr Zorn erwacht! Ich will ihm entweichen. Sie hörten meine Erklärung,
              Graf!</p>
          </sp>
          <pb n="47"/>
          <sp who="#kostanza">
            <speaker>Kostanza.</speaker>
            <stage>(hervor)</stage>
            <p>Eh Sie gehn, Prinz, Hören Sie mich; ich war unbemerkt Zeuginn Ihrer ganzen
              Unterredung! Ich habe genug gehört, um alle fernere Ansprüche aufzugeben! – Ich
              Unglückliche, die ich eine Ausnahme meines Standes zu seyn wähnte; ohne
              Staatsinteresse zu lieben, und geliebt zu werden! Ich bin fürchterlich aufgeschreckt
              aus diesem Wonnetaumel, und wenn ich Ihnen einen Vorwurf machen könnte, so wäre es nur
              um die Art, wie es geschehen. – – Ich weiß Sie sind so wenig im Stande Ihrem Herzen
              Liebe für mich zu gebieten; als ich dem meinen Haß gegen Sie!</p>
          </sp>
          <sp who="#fernando">
            <speaker>Fernando.</speaker>
            <p>Muth! Muth! Fernando! Oder deine Standhaftigkeit erliegt hier! Kostanza, vergieb mir
              edle Seele! Ich beleidigte dich!</p>
          </sp>
          <sp who="#kostanza">
            <speaker>Kostanza.</speaker>
            <p>Ich täuschte Fernando nicht, als ich schwur ihn ewig zu lieben! – – Seines Eides
              entlaß ich ihn, aber den meinen zu brechen, ist keine Macht vermögend, selbst seine
              Verachtung nicht!</p>
          </sp>
          <sp who="#fernando">
            <speaker>Fernando.</speaker>
            <p>Kostanza! Theure! Unglückliche! – – Leb wohl und bedaure mein Geschick! Es ist
              härter, als das deine! <stage>(ab)</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#kostanza">
            <speaker>Kostanza.</speaker>
            <p>Nun mein Vater! Auch Sie hörten seine Erklärung. Ich fühl's, es ist umsonst, Liebe
              von ihm zu fodern, und mein Herz liebt zu innig, um sich mit der kalten Pflicht zu
              begnügen. Ich will in der Einsamkeit seinen Verlust und meinen Jammer beweinen. Lassen
              Sie <pb n="48"/> mich Ihre Tochter bleiben, kann ich's gleich durch ihn nicht
              seyn.</p>
          </sp>
          <sp who="#theodorich">
            <speaker>Theodorich.</speaker>
            <p>Nicht so, Prinzeßinn! Er liebt dich, ich kenne sein Herz, las es in seinen Blicken,
              er liebt dich würklich. Es ist eine Verrätherey im Werke, aber ich will ihren Urheber
              entdecken und strafen. – Wie meinen Sie Capacelli?</p>
          </sp>
          <sp who="#capacelli">
            <speaker>Capacelli.</speaker>
            <p>Es scheint so.</p>
          </sp>
          <sp who="#theodorich">
            <speaker>Theodorich.</speaker>
            <p>Es ist so! Fernandos Reden haben einen Argwohn in mir rege gemacht! – Capacelli!
              Kennen Sie diese Olimpia, die ihn so bestrickt?</p>
          </sp>
          <sp who="#capacelli">
            <speaker>Capacelli.</speaker>
            <p>Bestrickt? In der That ein harter Vorwurf, den die unglückliche Marchesa, kaum zur
              Hälfte verdient!</p>
          </sp>
          <sp who="#theodorich">
            <speaker>Theodorich.</speaker>
            <p>Wie, Capacelli! – – Sie wüßten also wirklich um das Geheimniß, und verheelten
              mir!</p>
          </sp>
          <sp who="#capacelli">
            <speaker>Capacelli.</speaker>
            <p>Mein Fürst, Vorwürfe verlangen Rechtfertigung, aber, ich glaube ihrer nicht zu
              bedürfen. Es ist wahr, ich bemerkte das Verständniß des Prinzen mit der Marchesa, doch
              schien mir seine Ruhmbegier diese unmännliche Flamme zu überwiegen, Seufzen und
              Schmachten, machte den Helden in meinen Augen verächtlich. Drum wandt' ich lieber
              alles an diese Neigung zu unterdrücken, zu verheimlichen, statt durch unzeitige
              Schwazhaftigkeit die Flamme nur noch mehr anzublasen. Jede Leidenschaft wird durch
              Widerstand heftiger <pb n="49"/> – – Wenn ich dem Gedanken fehlte, so unterwerf ich
              mich dem Ausspruche des Richters.</p>
          </sp>
          <sp who="#theodorich">
            <speaker>Theodorich.</speaker>
            <p>Was ist Ihnen sonst von ihrem Verhältniß bekannt?</p>
          </sp>
          <sp who="#capacelli">
            <speaker>Capacelli.</speaker>
            <p>Nichts als das Gesagte! Olimpias Ruhm war unbescholten, eh' der Prinz sich um sie
              bewarb; und ist's noch so viel ich weiß! – Zwey Kinder sind die Frucht ihrer
              Verbindung!</p>
          </sp>
          <sp who="#kostanza">
            <speaker>Kostanza.</speaker>
            <p>Kinder Sagen Sie? – – O dann Fernando, verzeih ich der Stimme der Natur, deinen
              Wankelmuth. Vater! Vater! Auch Sie sind es! Können Sie diesen Gründen
              wiederstehen?</p>
          </sp>
          <sp who="#theodorich">
            <speaker>Theodorich.</speaker>
            <p>Kostanza! Du sprichst als Weib, nicht als Fürstinn. Wissen Sie den Aufenthalt der
              Marchesa Capacelli?</p>
          </sp>
          <sp who="#capacelli">
            <speaker>Capacelli.</speaker>
            <p>Ja, Euer Durchlaucht.</p>
          </sp>
          <sp who="#theodorich">
            <speaker>Theodorich.</speaker>
            <p>Sorgen Sie dafür daß sie sogleich mit ihren Kindern in Verhaft genommen werde.</p>
          </sp>
          <sp who="#capacelli">
            <speaker>Capacelli.</speaker>
            <p>Mein Fürst! schicken Sie mich gegen ein feindliches Kriegsheer, und ich gehorche! – –
              Aber gegen ein Weib zog Capacelli nie zu Felde!</p>
          </sp>
          <sp who="#theodorich">
            <speaker>Theodorich.</speaker>
            <p>Wie Graf! – – Ungehorsam? Wiedersetzlichkeit?</p>
          </sp>
          <sp who="#capacelli">
            <speaker>Capacelli.</speaker>
            <p>Kennt Theodorich die Gesetze der Gastfreyheit?</p>
          </sp>
          <sp who="#theodorich">
            <speaker>Theodorich.</speaker>
            <p>Und weist du die Rechte des Fürsten, und die Pflichten des Unterthans?</p>
          </sp>
          <pb n="50"/>
          <sp who="#capacelli">
            <speaker>Capacelli.</speaker>
            <p>Genau! – Aber, ob die Gesetze der Natur und Billigkeit dem Fürsten gestatten, ein
              wehrloses unschuldiges Geschöpf, dessen ganzes Verbrechen in einem zärtlichen Herzen
              besteht, seiner Freyheit zu berauben, das weiß ich nicht!</p>
          </sp>
          <sp who="#theodorich">
            <speaker>Theodorich.</speaker>
            <p>Wer darf sich unterfangen, so mit seinem Fürsten zu reden?</p>
          </sp>
          <sp who="#capacelli">
            <speaker>Capacelli.</speaker>
            <p>Ein armer Unterthan! der für seinen Fürsten Blut und Leben, mehr als einmal in Gefahr
              gab! der aber dem Unterdrücker der Unschuld seinen Arm nicht leihen will!</p>
          </sp>
          <sp who="#theodorich">
            <speaker>Theodorich.</speaker>
            <p>Verräther!</p>
          </sp>
          <sp who="#capacelli">
            <speaker>Capacelli.</speaker>
            <p>Genug Theodorich, sparen Sie ihre Drohungen. Ließen Sie mich auf der Stelle zum
              Schavott schleppen, ich weiche nicht von meinem Vorsatz. Kein fürstlicher Befehl soll
              mich zwingen, die Rechte der Gastfreyheit zu kränken. Die Donna ist unter meinem
              Schutz!</p>
          </sp>
          <sp who="#theodorich">
            <speaker>Theodorich.</speaker>
            <p>He! Wache! Bemächtigt Euch des Frevlers!</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Neunter Auftritt.</head>
          <stage>Wache, Vorigen.</stage>
          <sp who="#kostanza">
            <speaker>Kostanza.</speaker>
            <p>O Gott! Vater! Capacelli!</p>
          </sp>
          <sp who="#theodorich">
            <speaker>Theodorich.</speaker>
            <p>Still, Mädchen! du hemmst den Lauf der Gerechtigkeit nicht!</p>
          </sp>
          <pb n="51"/>
          <sp who="#capacelli">
            <speaker>Capacelli.</speaker>
            <p>Ha! Gerechtigkeit? – – Ist die hier zu finden! Hier steh ich! – – Kennt ihr mich? – –
              Ich bin Capacelli! – – Euer Anführer! – – Wer hat den Muth sich an mir zu
              vergreifen?</p>
          </sp>
          <sp who="#theodorich">
            <speaker>Theodorich.</speaker>
            <p>Ins Gefängniß mit ihm!</p>
          </sp>
          <sp who="#capacelli">
            <speaker>Capacelli.</speaker>
            <p>Da bin ich! – – Nehmt mich!</p>
            <stage>(Wache umringt ihn)</stage>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Zehnter Auftritt.</head>
          <stage>Fernando, Vorige.</stage>
          <sp who="#fernando">
            <speaker>Fernando.</speaker>
            <stage>(hereinstürtzend)</stage>
            <p>Halt! Capacelli ins Gefängniß? Was ist sein Verbrechen, Vater? Ich allein bin der
              Schuldige, mich treffe Ihr Unwille, nicht ihn! Laßt ab von ihm, er ist meine einzige
              Stütze! – – Vater so weit kann Ihr Eyfer Sie nicht leiten. Einen Mann, der mein Führer
              war, das Leben rettete, an dessen Seite ich so manches halb verlorne Treffen ersiegte,
              ihn so niedrig zu behandeln! ihn als einen Verräther ins Gefängniß zu werfen!</p>
          </sp>
          <sp who="#capacelli">
            <speaker>Capacelli.</speaker>
            <p>O daß ich diesen Tag erleben mußte! Meine Schande überleben.</p>
          </sp>
          <sp who="#fernando">
            <speaker>Fernando.</speaker>
            <p>Vater nicht für mich, für ihn bitt' ich um Gnade, um Gerechtigkeit! Wenn er fehlte,
              so war's aus Liebe zu mir! Sein Siege, seine Wunden, seine Treue, ist's möglich daß
              ein einziger Schritt Sie alles vergessen machen kann!</p>
          </sp>
          <pb n="52"/>
          <sp who="#theodorich">
            <speaker>Theodorich.</speaker>
            <p>Fernando! – – <stage>(zur Wache)</stage> Es ist genug, entfernt Euch. Capacelli! Ich
              entlaß Euch meiner Dienste, und befehle Euch innerhalb zwölf Stunden die Residenz, und
              in drey Tagen mein Gebieth zu verlassen! Dankt es meinem Sohne, daß ich Euer
              Verbrechen, nicht schärfer ahnde!</p>
          </sp>
          <sp who="#capacelli">
            <speaker>Capacelli.</speaker>
            <p>Gut! Tretet mich nur! Und zertretet mich! Ich will der Welt zum Muster dienen, wie
              schön man Verdienste zu lohnen gewohnt ist.</p>
          </sp>
          <sp who="#theodorich">
            <speaker>Theodorich.</speaker>
            <p>Und du Fernando! Sieh in mir jetzt den beleidigten Oberherrn, nicht mehr den Vater!
              Nur ein Mittel giebt's dein Vergehen wieder gut zu machen. Du kennst es! Nimmst du es
              an, so wartet deiner alle Fülle des Segens und der Freude, Olympia soll dann anständig
              versorgt werden; verschmähst du es, so treffe sie nach den Gesetzen das Schwerdt der
              Gerechtigkeit, dich der Zorn deines Vaters, und die Verachtung der Nachwelt! Morgen
              erwart' ich deinen Entschluß. – – Leb wohl! <stage>(ab)</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#kostanza">
            <speaker>Kostanza.</speaker>
            <stage>(aus tiefer Betäubung)</stage>
            <p>Wo bin ich? Was hab' ich gehört? – – O Fernando! Ich war unschuldig an diesem Sturme!
              – – Sey ruhig, ich will ihn enden. <stage>(ab)</stage></p>
          </sp>
        </div>
        <pb n="53"/>
        <div type="scene">
          <head>Eilfter Auftritt.</head>
          <stage>Fernando und Capacelli.</stage>
          <sp who="#fernando">
            <speaker>Fernando.</speaker>
            <p>Capacelli.</p>
          </sp>
          <sp who="#capacelli">
            <speaker>Capacelli.</speaker>
            <p>Wer ruft?</p>
          </sp>
          <sp who="#fernando">
            <speaker>Fernando.</speaker>
            <p>Was rollst du dein Auge so wild? was beben deine Lippen?</p>
          </sp>
          <sp who="#capacelli">
            <speaker>Capacelli.</speaker>
            <p>Gefangen! – – Entlaßen! – Verbandt! – –</p>
          </sp>
          <sp who="#fernando">
            <speaker>Fernando.</speaker>
            <p>Capacelli!</p>
          </sp>
          <sp who="#capacelli">
            <speaker>Capacelli.</speaker>
            <p>Der war ich einst – – bin's nicht mehr! – – Ha! Rache! Rache! –</p>
          </sp>
          <sp who="#fernando">
            <speaker>Fernando.</speaker>
            <p>Mann! Ist's jetzt Zeit zu toben?</p>
          </sp>
          <sp who="#capacelli">
            <speaker>Capacelli.</speaker>
            <p>Still! Es giebt keinen Mann mehr in der Welt, Theodorich entkräftete den männlichen
              Muth.</p>
          </sp>
          <sp who="#fernando">
            <speaker>Fernando.</speaker>
            <p>Hörtest du nicht was mein Vater sagte? –</p>
          </sp>
          <sp who="#capacelli">
            <speaker>Capacelli.</speaker>
            <p>Ich hört' es, hört's! – – Und noch donnert's in mein Ohr! – – Verbannt! – Entehrt! –
              – Entlassen! So sagt er? – Nicht?</p>
          </sp>
          <sp who="#fernando">
            <speaker>Fernando.</speaker>
            <p>Ich eile der Marchesa zu Hilfe! – Capacelli! Um deiner Sicherheit Willen! – – Folge
              mir!</p>
          </sp>
          <sp who="#capacelli">
            <speaker>Capacelli.</speaker>
            <p>Verbannt! –</p>
          </sp>
          <sp who="#fernando">
            <speaker>Fernando.</speaker>
            <p>Du bist außer dir! Capacelli!</p>
          </sp>
          <sp who="#capacelli">
            <speaker>Capacelli.</speaker>
            <p>Ja, ja! du hast recht! Ich bin's! – Geh, geh nur!</p>
          </sp>
          <pb n="54"/>
          <sp who="#fernando">
            <speaker>Fernando.</speaker>
            <p>Nun so hab es denn, wenn du meinen Beystand verschmähst, die Pflicht des Freundes ist
              erfüllt. Leb wohl! <stage>(ab)</stage></p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Zwölfter Auftritt.</head>
          <stage>Capacelli (allein)</stage>
          <sp who="#capacelli">
            <p>Luft! Luft! Ich bin wieder allein! Frey jetzt von aller Verbindung, frey wie mich die
              Natur schuf! – – Aber auch so arm! was schadet's? – – Hab ich nicht Freunde? Hab ich
              nicht ein Schwerdt? – – Ich bin reich genug. Mag nicht reicher sein! – – Aber –
              Entehrt! – Wie? was schändet den Manne? – das Urtheil der Welt? – – nein, so lange es
              hier rein ist <stage>(aufs Herz schlagend)</stage> spott' ich Eures Gewäsches! und ich
              begnügte mich mit leeren Klagen, verfluchte mein Geschick, da es in meiner Macht
              steht, es zu ändern? Auf, Capacelli! Du hast nichts mehr zu verlieren! Erkämpfe das
              verlorne wieder, oder – – Geh im Bestreben zu Grunde. <stage>(ab)</stage></p>
          </sp>
        </div>
      </div>
      <pb n="55"/>
      <div type="act">
        <head>Vierter Aufzug.</head>
        <div type="scene">
          <head>Erster Auftritt.</head>
          <stage>(Capacellis Schloß.)</stage>
          <stage>Olimpia, Alexius, Margarita.</stage>
          <sp who="#alexius">
            <speaker>Alexius.</speaker>
            <p>Mutter! du siehst so bleich!</p>
          </sp>
          <sp who="#margarita">
            <speaker>Margaritha.</speaker>
            <p>Ich glaube gar du weinst!</p>
          </sp>
          <sp who="#alexius">
            <speaker>Alexius.</speaker>
            <p>Mußt nicht weinen, Mutter! Wir haben ihn ja wieder!</p>
          </sp>
          <sp who="#margarita">
            <speaker>Margarita.</speaker>
            <p>Er war ja so freundlich!</p>
          </sp>
          <sp who="#olimpia">
            <speaker>Olimpia.</speaker>
            <p>Meynt ihr? Euren Begriffen nach habt ihr recht. Und wenn ich euch so ansehe euch in
              meine Arme halte – O es ist als ob eine Stimme mir zuriefe: Bebe nicht. Unmöglich daß
              er diese Bande zerreißen kann! – – Und doch kommt er nicht! O er kann's, er
              kann's.</p>
          </sp>
          <sp who="#alexius">
            <speaker>Alexius.</speaker>
            <p>Mutter! Ich erschrecke wenn du mich so ansiehst.</p>
          </sp>
          <sp who="#olimpia">
            <speaker>Olimpia.</speaker>
            <p>So wende deinen Blick abwärts, und Gott helf dir!</p>
          </sp>
          <sp who="#margarita">
            <speaker>Margarita.</speaker>
            <p>Du stößest uns von dir?</p>
          </sp>
          <sp who="#olimpia">
            <speaker>Olimpia.</speaker>
            <p>Still sag ich ! – – Wo sie nur bleiben! Capacelli, Fernando! – – Niemand <pb n="56"/>
              kommt zurück, und hier bebt's in meiner Seele, wie Schauder des Todes! – – wenn ihr
              mich hintergienget? – – die Nacht bricht herein, und keiner von euch erscheint? –
              Kinder! Kinder! Wenn man uns verriethe! – Ich dastünde wie eine neue Medea! Doppelt
              verachtet, von Gatten und Geliebten! Schrecklich, schrecklich! – – laßt mich.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Zweyter Auftritt.</head>
          <stage>Vorige, Capacelli.</stage>
          <sp who="#olimpia">
            <speaker>Olimpia.</speaker>
            <p>Ha! Capacelli! bist du ein Bote des Friedens?</p>
          </sp>
          <sp who="#capacelli">
            <speaker>Capacelli.</speaker>
            <p>Der war ich nie, und am wenigsten heute! Krieg, ewiger Krieg, in meiner Seele und um
              mich her.</p>
          </sp>
          <sp who="#margarita">
            <speaker>Margarita.</speaker>
            <p>Mutter! Mutter! sein Blick erschreckt mich! <stage>(Capacelli mit
                Hohngelächter)</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#alexius">
            <speaker>Alexius.</speaker>
            <p>Hilf uns! – – Sieh wie er mich anstarrt!</p>
          </sp>
          <sp who="#capacelli">
            <speaker>Capacelli.</speaker>
            <p>Bebst du schon wieder feige Brut! Fort aus meinen Augen! Ich haße dich ganz!
                <stage>(Die Kinder fliehen)</stage></p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Dritter Auftritt.</head>
          <stage>Olimpia, Capacelli, (nachher die Kinder inwendig)</stage>
          <sp who="#olimpia">
            <speaker>Olimpia.</speaker>
            <p>Capacelli! Ich sah dich oft, aber nie so fürchterlich als jetzt!</p>
          </sp>
          <pb n="57"/>
          <sp who="#capacelli">
            <speaker>Capacelli.</speaker>
            <p>Sieh mich an! was steht auf meiner Stirne? Verbannung! Schande! – – Gefängniß! – –
              Flammt's dir nicht entgegen? Ich glaubt' es in den Mienen jedes der mir begegnet zu
              lesen, wie tief ich erniedrigt bin! – Weist du warum ich kam?</p>
          </sp>
          <sp who="#olimpia">
            <speaker>Olimpia.</speaker>
            <p>Nun?</p>
          </sp>
          <sp who="#capacelli">
            <speaker>Capacelli.</speaker>
            <p>Dich deines Schwurs zu entbinden! Dir zwey Wege zur Wahl vorzulegen: Tod – oder
              Schande!</p>
          </sp>
          <sp who="#olimpia">
            <speaker>Olimpia.</speaker>
            <p>Capacelli!</p>
          </sp>
          <sp who="#capacelli">
            <speaker>Capacelli.</speaker>
            <p>Staune mich nicht so an! Das Schicksal will's, und du – – gehorch' ihm! – Leb
              wohl.</p>
          </sp>
          <sp who="#olimpia">
            <speaker>Olimpia.</speaker>
            <p>Erkläre mir wenigstens! – –</p>
          </sp>
          <sp who="#capacelli">
            <speaker>Capacelli.</speaker>
            <p>Nichts von Erklärung! – – Jeder Gedanke, an die erlittene Beschimpfung raubt einen
              Theil meiner Kraft, und ich soll erzählen? – – Geh Weib! ich will dir einen
              Geschichtschreiber schicken, der Worte zu setzen, und Perioden zu ordnen versteht, – –
              laß dir's beym Schlafengehn vorlesen, wie herrlich Theodorich Verdienste belohnt; Und
              schließt denn ein Augenblick Schlummer dein Auge, so bist du ein kaltes
              aufgetrocknetes Geschöpf, der Liebe des Mannes – – seines Mitleids unwerth!</p>
          </sp>
          <sp who="#olimpia">
            <speaker>Olimpia.</speaker>
            <p>Capacelli! Du entziehst mir deinen Beystand?</p>
          </sp>
          <sp who="#capacelli">
            <speaker>Capacelli.</speaker>
            <p>Ein zerbrochener Rohrstab, Donna! Eine Wespe, die den Stachel verloren hat, und nun
              sich in sich selbst aufreibt. – – Ha! <pb n="58"/> Was ist das? <stage>(Er fast die
                Ordenskette)</stage> Weg mit aller Erinnerung meiner vormaligen Sklaverey, und daß
              ich so jedes Andenken aus meiner Seele bannen könnte! <stage>(wirft sie
              hin)</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#alexius #margarita">
            <speaker>Die Kinder.</speaker>
            <stage>(im Kabinet ängstlich schreyend)</stage>
            <p>Mutter! Mutter! – – Hülfe, Hilfe!</p>
          </sp>
          <sp who="#olimpia">
            <speaker>Olimpia.</speaker>
            <p>Meine Kinder!</p>
          </sp>
          <sp who="#capacelli">
            <speaker>Capacelli.</speaker>
            <p>Was giebt's da!</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Vierter Auftritt.</head>
          <stage>Vorige, Alexius, Margarita, Officier mit Wache.</stage>
          <sp who="#alexius #margarita">
            <speaker>Kinder.</speaker>
            <stage>(hervorstürzend zu ihrer Wutter, Wache ihnen nach)</stage>
            <p>Rett' uns Mutter! man will uns fortschleppen!</p>
          </sp>
          <sp who="#olimpia">
            <speaker>Olimpia.</speaker>
            <p>Wie! – – Grausame! wer gab euch das Recht?</p>
          </sp>
          <sp who="#capacelli">
            <speaker>Capacelli.</speaker>
            <p>Stille. – – Zurück da! – Was habt ihr hier in meinem Schloß! – – Wer ist frech geuug,
              so ohne Erlaubniß herein zu dringen?</p>
          </sp>
          <sp who="#officier_4-4">
            <speaker>Officier.</speaker>
            <p>Ich habe Befehl vom Herzog!</p>
          </sp>
          <sp who="#capacelli">
            <speaker>Capacelli.</speaker>
            <p>Darf man fragen wie er lautet?</p>
          </sp>
          <sp who="#officier_4-4">
            <speaker>Officier.</speaker>
            <p>Mich dieser Kinder zu bemächtigen.</p>
          </sp>
          <sp who="#capacelli">
            <speaker>Capacelli.</speaker>
            <p>Und darum bricht man in mein Schloß, als wär's die Hütte eines Verbrechers? – Ein
              paar Kinder fortzuführen? –</p>
          </sp>
          <sp who="#officier_4-4">
            <speaker>Officier.</speaker>
            <p>Der Befehl, gnädigster Herr!</p>
          </sp>
          <pb n="59"/>
          <sp who="#capacelli">
            <speaker>Capacelli.</speaker>
            <p>Befehl! – – Befehl! – – Elende! – – Hier gilt kein Befehl als der Meine!</p>
          </sp>
          <sp who="#officier_4-4">
            <speaker>Officier.</speaker>
            <p>Ich bitte gnädiger Herr!</p>
          </sp>
          <sp who="#capacelli">
            <speaker>Capacelli.</speaker>
            <p>Reitzt meinen Zorn nicht!</p>
          </sp>
          <sp who="#officier_4-4">
            <speaker>Officier.</speaker>
            <p>Ich habe keinen Auftrag, der Sie betrift.</p>
          </sp>
          <sp who="#alexius #margarita">
            <speaker>Kinder.</speaker>
            <p>O Mutter! Mutter!</p>
          </sp>
          <sp who="#capacelli">
            <speaker>Capacelli.</speaker>
            <p>Seht Ihr, wieder wen ihr ausgezogen seyd! Ein paar hülflose Geschöpfe zu fahen! – Ihr
              hättet eure Rüstung daheim lassen sollen!</p>
          </sp>
          <sp who="#officier_4-4">
            <speaker>Officier.</speaker>
            <p>Graf! Mein Auftrag leidet keinen Aufschub!</p>
          </sp>
          <sp who="#capacelli">
            <speaker>Capacelli.</speaker>
            <stage>(mit halb entblößtem Degen)</stage>
            <p>Wer ihnen zu nahe kommt! – Doch, was will ich? – <stage>(blickt die Kinder
                an)</stage> Sind ja nicht meine Kinder! <stage>(schleudert sie weg)</stage> Nehmt
              sie hin! <stage>(stößt unwillig den Degen in die Scheide.)</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#olimpia">
            <speaker>Olimpia.</speaker>
            <p>O Gott! Capacelli!</p>
          </sp>
          <sp who="#capacelli">
            <speaker>Capacelli.</speaker>
            <p>Kein Gewinsel! – Nun was bedenkt ihr Euch? – Vollzieht Euren Auftrag, und fort!</p>
          </sp>
          <sp who="#olimpia">
            <speaker>Olimpia.</speaker>
            <stage>(die Kinder umarmend)</stage>
            <p>Kinder! Kinder! Sie sollen Euch nicht von mir reissen!</p>
          </sp>
          <sp who="#alexius #margarita">
            <speaker>Kinder.</speaker>
            <p>O Mutter! Mutter!</p>
          </sp>
          <sp who="#capacelli">
            <speaker>Capacelli.</speaker>
            <stage>(Olimpia fortziehend)</stage>
            <p>Fort sag' ich! <stage>(die Wache mit den Kindern ab)</stage></p>
          </sp>
        </div>
        <pb n="60"/>
        <div type="scene">
          <head>Fünfter Auftritt.</head>
          <stage>Olimpia und Capacelli.</stage>
          <sp who="#olimpia">
            <speaker>Olimpia.</speaker>
            <p>Unmensch! – Was that ich dir, daß du mir so lohnst!</p>
          </sp>
          <sp who="#capacelli">
            <speaker>Capacelli.</speaker>
            <p>Sie sind sein Eigenthum! Er schalte damit! Aber Donna, wenn noch ein Fünkchen Muths
              und männlichen Sinns in deiner Seele übrig ist, so beut ihn auf zur Rache! Er hat nun
              alle Fesseln gelößt, die dich und ihn verbanden, du kennst ihn jetzt, und darum säume
              nicht! – Ich darf hier nicht länger verweilen! Meine Freunde warten mein!</p>
          </sp>
          <sp who="#olimpia">
            <speaker>Olimpia.</speaker>
            <p>So willst du mich verlassen? Arme Olimpia ohne Freund ohne Schutz! ohne Kinder! –</p>
          </sp>
          <sp who="#capacelli">
            <speaker>Capacelli.</speaker>
            <p>Ha! jammern und winseln! – Was soll ich hier? daß sie kämen, mich einschlößen; mir
              nichts übrig bliebe, als die Hütte mit allem was drin ist zu verbrennen und mich dazu?
              – das sollte das Ende all der Herrlichkeit seyn? – Du bist ein Weib! dir bleibt deine
              List. – Mir nichts als mein Arm! Gehab dich wohl!</p>
          </sp>
          <sp who="#olimpia">
            <speaker>Olimpia.</speaker>
            <p>Capacelli.</p>
          </sp>
          <sp who="#capacelli">
            <speaker>Capacelli.</speaker>
            <p>Und wenn ein Engel vom Himmel käme, und sich mir in den Weg stellte, – mein Entschluß
              ist gefaßt! – Ganz glücklich, oder ganz elend! – Eine Mittelstrasse <pb n="61"/>
              giebt's nicht. – Gute Nacht, Marchesa. Morgen sollst du von mir hören.</p>
          </sp>
          <sp who="#olimpia">
            <speaker>Olimpia.</speaker>
            <p>Erwarte nur wenigstens den Morgen!</p>
          </sp>
          <sp who="#capacelli">
            <speaker>Capacelli.</speaker>
            <p>Nicht eine Sekunde! diese Nacht muß noch viel gethan seyn! – Und Unternehmungen, wie
              die Meine, ist die Nacht am günstigsten –</p>
          </sp>
          <sp who="#olimpia">
            <speaker>Olimpia.</speaker>
            <p>Aber wie, wenn man nun auch mich fortschleppte, und deine Unruhe läßt mich's
              fürchten!</p>
          </sp>
          <sp who="#capacelli">
            <speaker>Capacelli.</speaker>
            <p>So schütze dich der Himmel, und deine Klugheit! – du trifst überall Freunde von mir!
              und meine Leute sollen schon kundschaften! – Wenn Capacelli's Panier, auf den Wällen
              Ferrara's flattert, seine Feinde überwältigt, gedemütigt sind, und der Namen Horazio
              von allen Zungen tönt, wie jüngst der Name des Weichlings Fernando, dann Olimpia,
              wollen wir all diesen Sturm der Seele, in einem Strom von Wonne ertränken. Und bis
              dahin, gute Nacht! <stage>(ab.)</stage></p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Sechster Auftritt.</head>
          <stage>Olimpia allein.</stage>
          <sp who="#olimpia">
            <p>Ist mir's doch, als antwortete eine Stimme in mir: Auf ewig! – Pfuy, ich will sie
              nicht hören. Ich, die Triebfeder all dieses Aufruhrs, sollte jetzt aufhören zu <pb
                n="62"/> wircken, jetzt, da es gilt! Sollte ihm allein die Ehre des Siegs lassen,
              und legte weibisch die Hände in den Schoos! Liesse meine Kinder von meiner Seite
              reissen, und bliebe ruhig dabey? – Ha! Mutter, Mutter, Mutter! – Ich war's, hab's
              aufgehört zu seyn. – Hör' ich nicht ihr Geschreih? das Rächeln der Sterbenden, einer
              blinden Wuth aufgeopferten, Unschuldigen! Oh! wer mir das gesage hätte! – Mutter! –
              Ruft ihr mich? – Ja, ich will euch helfen! – Ich will! <stage>(sie geht ans
                Cabinet)</stage> Es war Fantasie! – Das Zimmer ist leer! – Alles Todtenstille! –
              Alles einsam um mich – Was für ein Geräusch? –</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Siebenter Auftritt.</head>
          <stage>Olimpia und Fernando.</stage>
          <sp who="#olimpia">
            <speaker>Olimpia.</speaker>
            <p>Ha komst du Kindermörder! – Bist du's!</p>
          </sp>
          <sp who="#fernando">
            <speaker>Fernando.</speaker>
            <p>Olimpia! Was ist dir?</p>
          </sp>
          <sp who="#olimpia">
            <speaker>Olimpia.</speaker>
            <p>Nah dich mir nicht! – An deinen Händen klebt Blut!</p>
          </sp>
          <sp who="#fernando">
            <speaker>Fernando.</speaker>
            <p>Wie! was?</p>
          </sp>
          <sp who="#olimpia">
            <speaker>Olimpia.</speaker>
            <p>Unnatürlicher Vatet! deine eigne Kinder zu morden!</p>
          </sp>
          <sp who="#fernando">
            <speaker>Fernando.</speaker>
            <p>Was wollen diese Reden! – Ist's Wahnsinn, Olimpia?</p>
          </sp>
          <sp who="#olimpia">
            <speaker>Olimpia.</speaker>
            <p>Ha! Verstell dich nicht! Sagten Sie nicht es geschähe auf deinen Befehl?</p>
          </sp>
          <pb n="63"/>
          <sp who="#fernando">
            <speaker>Fernando.</speaker>
            <p>Wer sagte das? – Wo sind meine Kinder?</p>
          </sp>
          <sp who="#olimpia">
            <speaker>Olimpia.</speaker>
            <p>Frägst du noch?</p>
          </sp>
          <sp who="#fernando">
            <speaker>Fernando.</speaker>
            <p>Welche schreckliche Ahndung!</p>
          </sp>
          <sp who="#olimpia">
            <speaker>Olimpia.</speaker>
            <p>Es ist nicht Ahndung! Es ist Wahrheit!</p>
          </sp>
          <sp who="#fernando">
            <speaker>Fernando.</speaker>
            <p>Meine Kinder! –</p>
          </sp>
          <sp who="#olimpia">
            <speaker>Olimpia.</speaker>
            <p>Sind fort! mir entrissen!</p>
          </sp>
          <sp who="#fernando">
            <speaker>Fernando.</speaker>
            <p>Weh mir! – Wer, wer entriß Sie dir?</p>
          </sp>
          <sp who="#olimpia">
            <speaker>Olimpia.</speaker>
            <p>Die Wache! Auf Befehl des Herzogs. All meine Thränen, all meine Bitten, das Geschrey
              der Unschuldigen, Capacellis Drohungen, alles umsonst!</p>
          </sp>
          <sp who="#fernando">
            <speaker>Fernando.</speaker>
            <p>Wo ist Capacelli?</p>
          </sp>
          <sp who="#olimpia">
            <speaker>Olimpia.</speaker>
            <p>Fort! einem gleichen Schicksal zu entgehen!</p>
          </sp>
          <sp who="#fernando">
            <speaker>Fernando.</speaker>
            <p>O Vater! Vater!</p>
          </sp>
          <sp who="#olimpia">
            <speaker>Olimpia.</speaker>
            <p>Wie, Fernando! es wäre ohne dein Vorwissen geschehen?</p>
          </sp>
          <sp who="#fernando">
            <speaker>Fernando.</speaker>
            <p>Freylich, freylich! – Arme Unglückliche! Ihr seyd in feindselige Hände gefallen.</p>
          </sp>
          <sp who="#olimpia">
            <speaker>Olimpia.</speaker>
            <p>Und du begnügst dich mit leeren Klagen? Füllst die Lüfte mit Geheul, zerraufst dein
              Haar? – O, Fernando! das ist nicht der Weg uns Genugthuung zu verschaffen! Wär' ich
              ein Mann, wie du!</p>
          </sp>
          <sp who="#fernando">
            <speaker>Fernando.</speaker>
            <p>So rath mir! Hilf mir ein Mittel erfinden, sie seiner Gewalt zu entreissen!</p>
          </sp>
          <sp who="#olimpia">
            <speaker>Olimpia.</speaker>
            <p>Hast du nicht Waffen?</p>
          </sp>
          <pb n="64"/>
          <sp who="#fernando">
            <speaker>Fernando.</speaker>
            <stage>(mit Entsetzen)</stage>
            <p>Olimpia!</p>
          </sp>
          <sp who="#olimpia">
            <speaker>Olimpia.</speaker>
            <p>Du erschrickst? Gut denn! Geh' hin – unterschreib das Todesurtheil deines Weibes! und
              das bald; daß Sie mit ihren Kindern begraben werde.</p>
          </sp>
          <sp who="#fernando">
            <speaker>Fernando.</speaker>
            <p>Olimpia!</p>
          </sp>
          <sp who="#olimpia">
            <speaker>Olimpia.</speaker>
            <p>Nenn meinen Namen nicht mehr! Mußt' ich darum dich lieben! Zu meinem Unglück so
              schwach seyn! Kinder gebähren, um sie vor meinen Augen hingerichtet zu sehen! Und dich
              in der Entfernung stehen, und sich an dem schrecklichen Auftritt weiden sehen!</p>
          </sp>
          <sp who="#fernando">
            <speaker>Fernando.</speaker>
            <p>Es ist mein Vater!</p>
          </sp>
          <sp who="#olimpia">
            <speaker>Olimpia.</speaker>
            <p>Und du bist der Ihre! –</p>
          </sp>
          <sp who="#fernando">
            <speaker>Fernando.</speaker>
            <p>Schrecklich! Entsetzlich! Ich will hin, will meine Kinder befreyen.
                <stage>(ab)</stage></p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Achter Auftritt.</head>
          <stage>Olimpia allein.</stage>
          <sp who="#olimpia">
            <p>Fernando! Was hab ich gethan? – Bleib, höre mich! Er ist fort! – Ha mich schaudert,
              und meine Sinne schwindeln. – Ewige Vorsicht, vergib dem zerrissenen, blutenden
              Mutterherz den Gedanken zum Aufruhr! O meine Kinder! In diesem Augenblick vielleicht
              der Wuth eines Tyrannen, geopfert! Womit beleidigtet Ihr ihn! und womit ich! War's
              Verbrechen, daß ich liebte? O Liebe, Liebe, stärker als der Todt, und entrissen warst
                <pb n="65"/> du mir! Nein, mit unauflößbaren Ketten bist du an mein Herz gefesselt.
              – Du kannst es zerreissen, Theodorich, aber nicht meine Liebe! Spar deine Mühe, armes
              Herz, du bist zerrissen genug! – Ha! da flog ein Gedanke durch meine Seele, sandest du
              ihn Urquell der Liebe! könnt' ja mein Retter werden – Sey wie es sey, ich will ihm
              folgen. – Pietro!</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Neunter Auftritt.</head>
          <stage>Pietro, Olimpia.</stage>
          <sp who="#pietro">
            <speaker>Pietro.</speaker>
            <p>Gnädige Frau!</p>
          </sp>
          <sp who="#olimpia">
            <speaker>Olimpia.</speaker>
            <p>Gieb mir Schreibzeug! – Wenn sie die sanfte Seele ist, wie die allgemeine Stimme
              sagt, so wird mein Versuch nicht fehlschlagen, sollt er's, nun dann, so ist
              Menschlichkeit ein Unding, und es werde aus mir was da kann. <stage>(Pietro mit
                Schreubzeug)</stage> Weißt du den Aufenthalt der Prinzessinn?</p>
          </sp>
          <sp who="#pietro">
            <speaker>Pietro.</speaker>
            <p>Genau Donna! Seit Herzog Fernando sie zu seiner Gemalinn erwählte, ist er das
              Augenmerk von ganz Ferrara.</p>
          </sp>
          <sp who="#olimpia">
            <speaker>Olimpia.</speaker>
            <p>Mensch! Wer gab dir den unseeligen Gedanken auf deine Zunge? – Er konnte meinen
              Entschluß wankend machen! – doch nein, er soll nicht. Getraust du dich noch diese
              Nacht ihn zu erreichen?</p>
          </sp>
          <sp who="#pietro">
            <speaker>Pietro.</speaker>
            <p>In einer Stunde wenn mein Pferd nicht stürzt.</p>
          </sp>
          <pb n="66"/>
          <sp who="#olimpia">
            <speaker>Olimpia.</speaker>
            <p>Nun wohl, so mach dich fertig!</p>
          </sp>
          <sp who="#pietro">
            <speaker>Pietro.</speaker>
            <p>Grosse Donna!</p>
          </sp>
          <sp who="#olimpia">
            <speaker>Olimpia.</speaker>
            <p>Was hast du noch?</p>
          </sp>
          <sp who="#pietro">
            <speaker>Pietro.</speaker>
            <p>Verachten Sie die Warnung ihres Dieners nicht. Suchen Sie sich einen bessern
              Zufluchtsort. Sie sind hier nicht sicher.</p>
          </sp>
          <sp who="#olimpia">
            <speaker>Olimpia.</speaker>
            <p>Sicher genug! wenn mein Plan gelingt! – Schlägt er fehl, was liegt dann an mir. Doch
              dank ich deiner Sorgfalt. Wenn du gesattelt hast, komm zurück! <stage>(Pietro ab.)
                (sie setzt sich und schreibt)</stage> »Wenn Sie je die ganze Stärke der Liebe
              empfanden, oder wenn je Mittleiden für einen Fehltritt der Leidenschaft ihre Seele
              rührte; so erbarmen Sie sich einer Mutter, einer Nebenbulerinn, die am Rande der
              Verzweiflung kämpft. – Geben Sie mir meine Kinder zurück, und ich will's vergessen,
              wer ihr Vater war, jedem Anspruch willig entsagen, und Ihnen ein bessers Schicksal
              erweinen. – Die Thränen der Unglücklichen sind heiß – und fruchtlos geweint, eine
              Hölle für den, der sie troknen konnte, und nicht troknete. Sie werden so grausam nicht
              seyn, – Nur noch dies – Es droht Aufruhr dem Reich – Innigste Verzweiflung bereitete
              ihn – ein Sohn wieder seinen Vater; wenden Sie ihn ab – Leben Sie glücklich,
              Prinzessinn! und bedauren Sie die verstoßne</p>
            <p>Olimpia.</p>
            <stage>(Pietro kömt.)</stage>
          </sp>
          <pb n="67"/>
          <sp who="#olimpia">
            <speaker>Olimpia.</speaker>
            <p>Bist du bereit?</p>
          </sp>
          <sp who="#pietro">
            <speaker>Pietro.</speaker>
            <p>Zu ihrem Befehl, Donna.</p>
          </sp>
          <sp who="#olimpia">
            <speaker>Olimpia.</speaker>
            <p>Guter Pietro! – Was denkst du von meinem Schicksaal?</p>
          </sp>
          <sp who="#pietro">
            <speaker>Pietro.</speaker>
            <p>Donna wer gäbe nicht gern sein Leben für Sie.</p>
          </sp>
          <sp who="#olimpia">
            <speaker>Olimpia.</speaker>
            <p>Armer Tröster – Eile, diesen Brief der Prinzessinn zu überliefern – aber mir in ihre
              Hände.</p>
          </sp>
          <sp who="#pietro">
            <speaker>Pietro.</speaker>
            <p>Ich fliege, und wer ihn mir entreissen will, muß erst mein Leben nehmen.
                <stage>(ab.)</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#olimpia">
            <speaker>Olimpia.</speaker>
            <p>Bis dahin also wär's gediehen! O ein weissagender Blick in die Zukunft der dies Toben
              meines Herzens stillte! – Wär' alle diese Demütigung fruchtlos – Gott! Gott! Ich
              darf's nicht denken! – Es ist Mitternacht – Eine ängstliche schauervolle Stunde – und
              meine Kräfte sind erschöpft, ob ich's versuchte, zu schlummern! – Ha! was müste der
              für eine Seele seyn der jetzt schlummern könnte – Hör ich nicht Geräusch? Lärm vor dem
              Schloß? Waffengeklirre? Pietros Warnung gegründet, die ganze Gegend mit Fackeln
              erhellet – Nun dann, so bin ich verloren! Es sey! Was ist mein Leben ohne Liebe. Die
              Blüthe meiner Hofnung zerstörte der Sturm, mögen sie den armseligen unfruchtbaren Stam
              hinnehmen! – Ich bin allein ohne Hilfe – Der Lärm kömmt näher – Kein Ausweg, kein
              Mittel! – Ha! Theodorich! ich seh's, deine Rache fodert Blut! – vollende <pb n="68"/>
              dein Opfer! – hier bin ich! – Sie kommen.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Zehnter Auftritt.</head>
          <stage>Olimpia, Renato Ruggieri, Bewafnete.</stage>
          <sp who="#olimpia">
            <speaker>Olimpia.</speaker>
            <p>Was ist mein Verbrechen, daß man so gewaltsam und zu dieser nächtlichen Stunde bey
              mir eindringt?</p>
          </sp>
          <sp who="#ruggieri">
            <speaker>Ruggieri.</speaker>
            <stage>(ihr den Befehl gebend)</stage>
            <p>Hier Donna! – Ihr Mittverschworner ist entflohen.</p>
          </sp>
          <sp who="#olimpia">
            <speaker>Olimpia.</speaker>
            <p>Sie sind Ruggieri! – Capacellis Feind!</p>
          </sp>
          <sp who="#ruggieri">
            <speaker>Ruggieri.</speaker>
            <p>Der bin ich! seiner Verbrechen, nicht seiner Person! Wissen Sie seinen
              Aufenthalt?</p>
          </sp>
          <sp who="#olimpia">
            <speaker>Olimpia.</speaker>
            <p>Sind Sie mein Richter, mich das zu fragen? Ihr Auftrag lautet auf meine
              Gefangennehmung, von einem Verhör finde ich nichts.</p>
          </sp>
          <sp who="#ruggieri">
            <speaker>Ruggieri.</speaker>
            <p>Sehr stolz, Donna! für eine Gefangene sehr dreist!</p>
          </sp>
          <sp who="#olimpia">
            <speaker>Olimpia.</speaker>
            <p>Fernandos Gemalin darf von Ruggieri keine Verhaltungsbefehle hören.</p>
          </sp>
          <sp who="#ruggieri">
            <speaker>Ruggieri.</speaker>
            <p>Marchesa! Sie machen Anspruch auf eine Benennung die Ihnen nie gebührte, nie gebühren
              wird.</p>
          </sp>
          <sp who="#olimpia">
            <speaker>Olimpia.</speaker>
            <p>Und das sagst du mir Elender!</p>
          </sp>
          <sp who="#ruggieri">
            <speaker>Ruggieri.</speaker>
            <p>Wozu die Raserey Donna! – Sie sehen meinen Befehl! Er ist der unumschränkteste! <pb
                n="69"/> – Wiedersetzung würde ihr Verbrechen nuk noch vergrössern. Und was hilft's
              Ihnen? – Sie sind überwältigt, wie sie sehen! – Also folgen Sie mir mit
              Gelassenheit!</p>
          </sp>
          <sp who="#olimpia">
            <speaker>Olimpia.</speaker>
            <stage>(einen Dolch zuckend)</stage>
            <p>Ha! erst mus ich dich meiner Wuth aufopfern.</p>
          </sp>
          <sp who="#ruggieri">
            <speaker>Ruggieri.</speaker>
            <p>Sie sind ein Weib! Ich verzeih Ihnen. Bemächtigt Euch Ihrer, und führt sie fort!</p>
          </sp>
          <sp who="#olimpia">
            <speaker>Olimpia.</speaker>
            <p>Ha! So triumpfirt niedre Seelen! Freut Euch eures Siegs über ein Weib! – Herrliche
              Heldenthat – Grosser Ruggieri!</p>
          </sp>
          <sp who="#ruggieri">
            <speaker>Ruggieri.</speaker>
            <p>Fort ohne Zeitverlust! Das wichtigste ist mir noch übrig.</p>
          </sp>
          <sp who="#olimpia">
            <speaker>Olimpia.</speaker>
            <p>Und das ist mein Trost. Nehmt mich! – Aber ihn, dessen Blick Euch alle niederdonnert!
              – Ihr wißt seinen Aufenthalt, geht und sucht ihn auf! der Augenblick da ihr ihn
              findet, ist der Rächer meiner Schande, und der letzte Eures Lebens!
                <stage>(ab.)</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#ruggieri">
            <speaker>Ruggieri.</speaker>
            <p>Führt sie ins Gefängniß, und stattet dem Hofe Bericht ab! – – Ich selbst eile mit der
              Reuterey nach Comacchio, um den Aufruhr im Keime zu ersticken! – – Ha stolzer
              übermüthiger Capacelli, mein Weg geht über dich hin, mein Wachsthum war auf deinen
              Fall gegründet, dein Tod soll ihn befestigen <stage>(ab)</stage></p>
          </sp>
        </div>
        <pb n="70"/>
        <div type="scene">
          <head>Eilfter Auftritt.</head>
          <stage>(Saal in Commacchio)</stage>
          <stage>Solano, und Zanetti (am Tische trinkend)</stage>
          <sp who="#solano">
            <speaker>Solano.</speaker>
            <p>Hast du Nachrichten von Capacelli?</p>
          </sp>
          <sp who="#zanetti">
            <speaker>Zanetti.</speaker>
            <p>Wo nähme der Zeit und Geduld zum Schreiben her, zumal in seiner Lage.</p>
          </sp>
          <sp who="#solano">
            <speaker>Solano.</speaker>
            <p>Ich habe oft mit Bewunderung seinem Heldengange zugesehn! – – So einen Mann gibt's
              nicht mehr. Sein ganzes Wesen athmet Muth und Grösse!</p>
          </sp>
          <sp who="#zanetti">
            <speaker>Zanetti.</speaker>
            <p>Aber sein Ehrgeitz verdiebe alles.</p>
          </sp>
          <sp who="#solano">
            <speaker>Solano.</speaker>
            <p>Warum? – – Soll ein Mann sich nicht fühlen, der auf jedem Schritt Beweise giebt, wie
              weit er über alle hinaus reicht! – Sollt's ihn nicht ärgern wenn andere das erndten,
              was er säete! – Sabst du ihn in der letzten Schlacht, Zanetti?</p>
          </sp>
          <sp who="#zanetti">
            <speaker>Zanetti.</speaker>
            <p>Ha erinnere mich nicht daran! wie er da gleich der Sonne nus allen vorglänzte! Sein
              Schwerdt Tod und Verderben unter die Feinde trug! Es wäre nicht gut wenn viele ihm
              gleichten.</p>
          </sp>
          <sp who="#solano">
            <speaker>Solano.</speaker>
            <p>Desto beßer für den Staat! Es lebe Capacelli! <stage>(Sie trinken)</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#zanetti">
            <speaker>Zanetti.</speaker>
            <p>Wenn er nicht so groß wäre!</p>
          </sp>
          <sp who="#solano">
            <speaker>Solano.</speaker>
            <p>Lange nicht so groß als er verdient!</p>
          </sp>
          <sp who="#zanetti">
            <speaker>Zanetti.</speaker>
            <p>Horch! ich höre Reuter!</p>
          </sp>
          <pb n="71"/>
          <sp who="#solano">
            <speaker>Solano.</speaker>
            <p>Was bringen die so spät? <stage>(ans Fenster)</stage> Täuscht mich mein Auge! – – Ich
              seh's an der winkenden Feder! – – Er ist's!</p>
          </sp>
          <sp who="#zanetti">
            <speaker>Zanetti.</speaker>
            <p>Wer?</p>
          </sp>
          <sp who="#solano">
            <speaker>Solano.</speaker>
            <p>Capacelli!</p>
          </sp>
          <sp who="#zanetti">
            <speaker>Zanetti.</speaker>
            <p>Und das so tief in der Nacht?</p>
          </sp>
          <sp who="#solano">
            <speaker>Solano.</speaker>
            <p>Es muß Dinge von Wichtigkeit betreffen! – Ich will hinaus ihm entgegen!</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Zwölfter Auftritt.</head>
          <stage>Capacelli, Vorige.</stage>
          <sp who="#capacelli">
            <speaker>Capacelli</speaker>
            <stage>(athemloß)</stage>
            <p>Glück zu, meine Freunde! Wenn ihrs noch seyd!</p>
          </sp>
          <sp who="#solano">
            <speaker>Solano.</speaker>
            <p>Willkommen edler Capacelli! Willkommen zu dieser ungewöhnlichen Stunde!</p>
          </sp>
          <sp who="#capacelli">
            <speaker>Capacelli.</speaker>
            <p>Ihr steht verwundert! O Ihr habt recht. So uns wieder zu sehen, und sobald,
              vermuthete ich nicht.</p>
          </sp>
          <sp who="#solano">
            <speaker>Solano.</speaker>
            <p>Es muß eine auserordentliche Ursache seyn!</p>
          </sp>
          <sp who="#capacelli">
            <speaker>Capacelli.</speaker>
            <p>Wohl ausserordentlich! – – Entsetzlich! Rache schreyend! Betrachtet mich! was dünkt
              euch von mir?</p>
          </sp>
          <sp who="#solano">
            <speaker>Solano.</speaker>
            <p>Du bist unruhig.</p>
          </sp>
          <sp who="#zanetti">
            <speaker>Zanetti.</speaker>
            <p>Dein alter Ehrgeiz ist erwacht!</p>
          </sp>
          <sp who="#solano">
            <speaker>Solano.</speaker>
            <p>Ich bitte setz dich und erzehl uns!</p>
          </sp>
          <sp who="#capacelli">
            <speaker>Capacelli.</speaker>
            <p>Laßt mich! Es ist mir beßer so! – Sind wir allein?</p>
          </sp>
          <sp who="#solano">
            <speaker>Solano.</speaker>
            <p>Es stört uns Niemand!</p>
          </sp>
          <pb n="72"/>
          <sp who="#capacelli">
            <speaker>Capacelli.</speaker>
            <p>Aber, darf ich mich Euch vertrauen? –</p>
          </sp>
          <sp who="#zanetti">
            <speaker>Zanetti.</speaker>
            <p>Dein Mißtrauen beleidigt uns!</p>
          </sp>
          <sp who="#capacelli">
            <speaker>Capacelli.</speaker>
            <p>Ha! ich hab's gelernt, mißtrauisch zu seyn! Vergebt mit! Und wenn ihr Männer seyd,
              und meine Freunde, versagt mir Euren Beystand nicht!</p>
          </sp>
          <sp who="#solano">
            <speaker>Solano.</speaker>
            <p>Du darfst gebieten!</p>
          </sp>
          <sp who="#capacelli">
            <speaker>Capacelli.</speaker>
            <p>Die Tyranney fängt an ihr Haupt zu erheben, der Hof hat aller ihm geleisteten Dienste
              vergessen, und Capacelli, ist das erste Opfer seines Undanks.</p>
          </sp>
          <sp who="#solano">
            <speaker>Solano.</speaker>
            <p>Unmöglich!</p>
          </sp>
          <sp who="#capacelli">
            <speaker>Capacelli.</speaker>
            <p>Ha! was wär in unsern Tagen unmöglich! Um eines Weibes willen, Städte verheeren,
              Länder verwüsten, und den Helden zum Spott der Narren erniedrigen, ist Ferrara nur
              Kinderspiel!</p>
          </sp>
          <sp who="#solano">
            <speaker>Solano.</speaker>
            <p>So wäre die Nachricht, der zernichteten Verbindung des Prinzen, seines Ungehorsams,
              und des Zorns seines Vaters gegründet?</p>
          </sp>
          <sp who="#capacelli">
            <speaker>Capacelli.</speaker>
            <p>Desto besser! wenn ihr's schon wißt. Aber wißt ihr auch, Capacellis Gefangennehmung,
              seine Entlassung, seine Verbannung?</p>
          </sp>
          <sp who="#solano">
            <speaker>Solano.</speaker>
            <p>So unwahrscheinliche Dinge von dir, getraute sich das Gericht nicht auszubreiten.</p>
          </sp>
          <sp who="#capacelli">
            <speaker>Capacelli.</speaker>
            <p>Und doch sind sie wahr, so wahr, als Euch allen wenn ihr nicht blinden Gehorsam
              gelernt habt, früh oder spät, ein ähnliches Schicksal aufbehalten ist. O Freunde! wenn
              noch ein <pb n="73"/> Tropfen Bluts in Euren Adern für die Sache der Freyheit und der
              Ehre schlägt; so verbindet Euch mit mir, es abzuwerfen, das schmähliche Joch eines
              Fürsten, der nur so lange unserer Dienste sich erinnert, als er unsers Arms nicht
              entrahten kann! Seine Ehrenbezeigungen denen zuwirft die sie nicht verdienen, und
              Schande und Verachtung zum Lohn des Helden macht! Was ist dein Entschluß?</p>
          </sp>
          <sp who="#solano">
            <speaker>Solano.</speaker>
            <p>Dir zu helfen, wo ich kann, dir zu folgen, wohin du mich führst!</p>
          </sp>
          <sp who="#capacelli">
            <speaker>Capacelli.</speaker>
            <p>Ich danke dir! und du, Zanetti? – –</p>
          </sp>
          <sp who="#zanetti">
            <speaker>Zanetti.</speaker>
            <p>Es ist ein kühnes Unternehmen, Capacelli! – – Hast du die Folgen überlegt? – –</p>
          </sp>
          <sp who="#capacelli">
            <speaker>Capacelli.</speaker>
            <p>Du wagst's nicht! Gut! Ich both deine Hilfe auf! nicht deine Klugheit? – – das
              einzige: Wenn du nicht mit mir sein willst, sey wenigstens nicht wider mich!</p>
          </sp>
          <sp who="#zanetti">
            <speaker>Zanetti.</speaker>
            <p>Ich verspreche dir's!</p>
          </sp>
          <sp who="#capacelli">
            <speaker>Capacelli.</speaker>
            <p>Schwör mir's, bey der Ehre des Helden!</p>
          </sp>
          <sp who="#zanetti">
            <speaker>Zanetti.</speaker>
            <p>Ich schwöre!</p>
          </sp>
          <sp who="#capacelli">
            <speaker>Capacelli.</speaker>
            <p>Genug! Wir bleiben Freunde!</p>
          </sp>
          <sp who="#zanetti">
            <speaker>Zanetti.</speaker>
            <p>Und so verlaß ich Euch! damit Ihr desto sicherer, und ungestörter Eure Maaßregeln
              ergreiffen könnt! <stage>(ab)</stage></p>
          </sp>
        </div>
        <pb n="74"/>
        <div type="scene">
          <head>Dreyzehnter Auftritt.</head>
          <stage>Solano und Capacelli.</stage>
          <sp who="#solano">
            <speaker>Solano.</speaker>
            <p>Ha, Zanetti! Ich glaubte dich besser zu kennen!</p>
          </sp>
          <sp who="#capacelli">
            <speaker>Capacelli.</speaker>
            <p>Laß ihn! Er darf uns nicht schaden! – – Und kann's nicht, wenn er wollte – – Ich habe
              eine Zahl tapferer Männer auf meiner Flucht zusammen gebracht! – – Sie hält auf der
              Ebene von Commacchio. Mit Tagsanbruch rücken wir aus, eh jemand unsern Plan erfährt.
              Und so: bey den heiligen Rechten der Freundschaft schwör ich dirs, daß nichts in der
              Welt uns trennen soll, du sollst der Theilnehmer meiner Siege und meines Ruhms sein!
              Sollte aber das störigte Schicksal auch hier einen Strich durch meine Rechnung machen,
              wie es schon oft gethan hat – –</p>
          </sp>
          <sp who="#solano">
            <speaker>Solano.</speaker>
            <p>So sey es mein Ruhm, mit Capacelli zu sterben!</p>
          </sp>
          <sp who="#capacelli">
            <speaker>Capacelli.</speaker>
            <p>Edler Solano! – – So in der Gefahr erkennt man den Freund! – – Was ist das? – – Hör
              ich nicht Lärm!</p>
          </sp>
          <sp who="#solano">
            <speaker>Solano.</speaker>
            <p>Mich dünkt! Es war ein Geschrey! <stage>(ans Fenster)</stage> Capacelli!</p>
          </sp>
          <sp who="#capacelli">
            <speaker>Capacelli.</speaker>
            <p>Was ist, was gibt's?</p>
          </sp>
          <sp who="#solano">
            <speaker>Solano.</speaker>
            <p>Man umringt das Haus! – – Wir sind entdeckt.</p>
          </sp>
          <sp who="#capacelli">
            <speaker>Capacelli.</speaker>
            <p>Entdeckt? – – verrathen!</p>
          </sp>
          <sp who="#solano">
            <speaker>Solano.</speaker>
            <p>Komm, und sieh!</p>
          </sp>
          <pb n="75"/>
          <sp who="#capacelli">
            <speaker>Capacelli.</speaker>
            <p>Ha, so schmetere mich zu Boden! Feindseliges Geschick! – – Es ist Verrätherey,
              Solano! – – Meine Anstalten waren zu geheim, zu vorsichtig angeordnet! – – Solano! – –
              Siebst du Zanetti? –</p>
          </sp>
          <sp who="#solano">
            <speaker>Solano.</speaker>
            <p>Ich kann ihn in der Menge nicht wahrnehmen! Und was hilf's? – – Denk auf deine
              Rettung, Capacelli – – Ich weiß einen verborgnen Ausweg, – – Komm.</p>
          </sp>
          <sp who="#capacelli">
            <speaker>Capacelli.</speaker>
            <p>Wie? mich wegstehlen? – das kann Solano mir rathen? das erstemal in meinem Leben eine
              Niederträchtigkeit zu begehen! Nein ich lebte als ein Mann – – als ein Mann will ich
              auch sterben! – – Wir wollen uns vertheidigen, so weit unsere Kräfte reichen.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Vierzehnter Auftritt.</head>
          <stage>Vorige, ein Bewafneter.</stage>
          <sp who="#bewafneter_4-14">
            <speaker>Bewafneter.</speaker>
            <p>Gnädigster Herr! das ganze Haus ist umringt, das Volk schreit, Verrath! die
              herzogliche Reiterey ist im Anzug. Ich sah sie in der Ferne, was ist Euer Befehl?</p>
          </sp>
          <sp who="#solano">
            <speaker>Solano.</speaker>
            <p>Wiedersetzt Euch, so lang' ihr ein Schwerdt halten könnt.</p>
          </sp>
          <sp who="#capacelli">
            <speaker>Capacelli.</speaker>
            <p>Verwahrt alle Zugänge aufs sorgfältigste!</p>
          </sp>
          <sp who="#bewafneter_4-14">
            <speaker>Bewafneter.</speaker>
            <p>Ha! Sie sollen jeden Schritt mit Blut erkaufen. <stage>(ab)</stage></p>
          </sp>
          <pb n="76"/>
          <sp who="#solano">
            <speaker>Solano.</speaker>
            <p>Laß mich hinab! – – Ich will zum Volke reden!</p>
          </sp>
          <sp who="#capacelli">
            <speaker>Capacelli.</speaker>
            <p>Ich begleite dich!</p>
          </sp>
          <sp who="#solano">
            <speaker>Solano.</speaker>
            <p>Du darfst nicht! – – Bis wir wissen, worauf es ankommt. Wenn alles andere verloren
              ist, dann soll dein Anblick uns schützen!</p>
          </sp>
          <sp who="#capacelli">
            <speaker>Capacelli.</speaker>
            <p>Solano! Bedenke was du wagst! Ich stürtze dich mit mir in den Abgrund! – – Rette dich
              selbst, und überlaß mich meinem Schicksal!</p>
          </sp>
          <sp who="#solano">
            <speaker>Solano.</speaker>
            <p>Still! du verkennst mich! <stage>(ab)</stage></p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Funfzehnter Auftritt.</head>
          <stage>Capacelli (allein)</stage>
          <sp who="#capacelli">
            <p>O Capacelli! So weit brachte dich ein Weib! Ohne Sie, wär' im Stillen mein großer
              Plan gereift, oder ich mit dem Degen in der Handt, in ruhmvoller Schlacht zu Grunde
              gegangen! Aber auch diese letzte, arme Bitte versagst du mir Schicksal! – – Ich
              verdien's! War ich nicht ein Thor? – – Heraus denn, mein Schwerdt, du verließest mich
              nie! versag mir auch jetzt deinen Dienst nicht! <stage>(er zieht das Schwerdt)</stage>
              Weg mit dem Gedanken, er war meiner unwerth! – – Was können sie fesseln! – – diese
              Hände? Immer hin! Aber meinen Geist! – Ha! schmiedet nur Fesseln, er zerbricht sie
              alle!</p>
          </sp>
        </div>
        <pb n="77"/>
        <div type="scene">
          <head>Sechszehnter Auftritt.</head>
          <stage>Capacelli und Marcello.</stage>
          <sp who="#marcello">
            <speaker>Marcello.</speaker>
            <p>Gnädigster Herr!</p>
          </sp>
          <sp who="#capacelli">
            <speaker>Capacelli.</speaker>
            <p>Warum so außer dir? – – Wie steht's um uns?</p>
          </sp>
          <sp who="#marcello">
            <speaker>Marcello.</speaker>
            <p>Schlecht! – – Und Zanetti ist Anführer des Volks.</p>
          </sp>
          <sp who="#capacelli">
            <speaker>Capacelli.</speaker>
            <p>Es ahndete mir! – – Der Niederträchtige. Wo ist er?</p>
          </sp>
          <sp who="#marcello">
            <speaker>Marcello.</speaker>
            <p>An der Spitze des aufgebrachten Volks! das mit lauter Stimme Verderben über Euch
              ruft.</p>
          </sp>
          <sp who="#capacelli">
            <speaker>Capacelli.</speaker>
            <p>Ha! Es falle auf seinen Kopf! – – Undank! Schwarzer, abscheulicher Undank! – – Was
              für ein Ungeheuer ist der Mensch! – – Diese Schlange die ich mit meinem Blute nährte,
              die durch mich ward, was sie ist! So mich zu lohnen! Das brennt! – – Brennt, tiefer
              als all meine erlittene Schmach! – – Sein Wort zu brechen, bey der Ehre des Helden
              geschworen! – – Ha, Schurcke! Feiger nichtswürdiger Schurcke!</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Siebenzehnter Auftritt.</head>
          <stage>Ein Bewafneter, Vorige.</stage>
          <sp who="#bewafneter_4-17">
            <speaker>Bewafneter.</speaker>
            <p>Man stürmt das Haus! Wir sind übermannt! Graf Solano ist gefangen.</p>
          </sp>
          <pb n="78"/>
          <sp who="#capacelli">
            <speaker>Capacelli.</speaker>
            <p>Solano! – – Gefangen! – – Der einzige Redliche! Gut denn, sein Loos sey das meine!
              Laßt mich unter sie. Meine Rache soll sie blutig ergreifen. Ihr Anführer ist ein
              Bundbrüchiger Sklav! – – O nur diesmal noch, Schicksal! einen deiner günstigen Blicke,
              die du sonst an mir verschwendetest, und sollt' ich fallen; laß mich wenigstens ein
              Ungeheuer mit mir hinabreissen, das die heiligste Pflicht der Menschheit mit Füßen
              tratt! <stage>(ab)</stage></p>
          </sp>
          <trailer>Ende des vierten Aufzuges.</trailer>
        </div>
      </div>
      <pb n="79"/>
      <div type="act">
        <head>Fünfter Aufzug.</head>
        <stage>(Saal im herrzoglichen Pallast)</stage>
        <div type="scene">
          <head>Erster Auftritt.</head>
          <stage>Kostanza (allein)</stage>
          <sp who="#kostanza">
            <p>Welch eine Nacht! So fürchterlich und so schön! Blicke mich nicht an, freundlicher
              Mond! deine letzten Strahlen verkündigen den nahenden Morgen, aber in meiner Seele
              wird kein Morgen mehr dämmern! – – Hier ist alles kalt und dumpf. – Bin ich denn
              ruhig? Ach! ich glaubt' es zu seyn! Aber dieß bange Klopfen sagt mir zu deutlich –
              Arme Costanza! du schmeichelst dir vergebens, deine Wunde heilt nur der Tod! – Dieser
              Brief, gekränktes Weib! ich beklage dich! aber du bist nicht allein unglücklich, und
              dein Unglück kann sich enden! wird sich enden! das meine ist unendlich. – – Ich darf
              dem Gedanken nicht nachhängen, wo nähm' ich Muth und Entschluß her, meinen Plan zu
              vollenden! – Gieb mir Stärke, ewige Vorsicht, daß ich in diesem Kampf nicht erliege;
              regiere das Herz des Fürsten, öfn' es dem Gefühl des Mitleids und der Natur!
              Verschleuß meine Brust jeder rückkehrenden Empfindung der Leidenschaft, laß das <pb
                n="80"/> Bewußtsein mich trösten, das Glück meines Geliebten gegründet zu haben,
              selbst in dem Augenblick, da ich mich ihm aufopfere! – – Jetzt ohne Zeitverlust! –
              Laurana! <stage>(an der Thür)</stage> Laurana!</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Zweyter Auftritt.</head>
          <stage>Laurana Kostanza.</stage>
          <sp who="#laurana">
            <speaker>Laurana.</speaker>
            <p>Was befehlen Euer Durchlaucht?</p>
          </sp>
          <sp who="#kostanza">
            <speaker>Kostanza.</speaker>
            <p>Sag dem Trasoni, daß er seine Gefangene zu mir führe. Er soll im Vorzimmer auf ihre
              Zurückkunft warten. – Du sorge, daß wir ungestört bleiben.</p>
          </sp>
          <sp who="#laurana">
            <speaker>Laurane</speaker>
            <stage>(ab.)</stage>
          </sp>
          <sp who="#kostanza">
            <speaker>Kostanza.</speaker>
            <p>Ich werde sie sehen! das glückliche Weib, daß meinen Fernando feßelte! – Was will
              diese Erinnerung! Er ist ja nicht mein! – war's nie! ich höre sie kommen. Gelassen,
              thörigtes Herz, gelassen.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Dritter Auftritt.</head>
          <stage>Olimpia Kostanza.</stage>
          <sp who="#olimpia">
            <speaker>Olimpia.</speaker>
            <p>Auf Ihren Befehl, Prinzeßinn.</p>
          </sp>
          <sp who="#kostanza">
            <speaker>Kostanza.</speaker>
            <p>Marchesa! oder wie soll ich Sie nennen! Olimpia Fernandos Gemahlinn! – Sie wagten
              viel.</p>
          </sp>
          <sp who="#olimpia">
            <speaker>Olimpia.</speaker>
            <p>Der Unglückliche, der alles verloren hat, wagt nie zu viel! – – Und Prinzeßinn, ich
              glaubte, Ihr Herz zu kennen!</p>
          </sp>
          <pb n="81"/>
          <sp who="#kostanza">
            <speaker>Kostanza.</speaker>
            <p>Ich dank' Ihnen. Sie irrten sich nicht, und so zuvörderst Ruhe für die Seele der
              Mutter. Ihre Kinder sind in Sicherheit, sind Unter meinem Schutz. Ich wär's die den
              Befehl zu ihrer Wegführung gab. Verzeihen sie mir.</p>
          </sp>
          <sp who="#olimpia">
            <speaker>Olimpia.</speaker>
            <p>O, grosse Kostanza, zu Ihren Füßen, – – Olimpia beugt sich willig vor ihrer edlen
              Nebenbuhlerinn.</p>
          </sp>
          <sp who="#kostanza">
            <speaker>Kostanza.</speaker>
            <p>Stehn Sie auf! Wozu diese Demüthigung! damals handelte ich noch nicht für Sie.
              Eigennutz war die Triebfeder meiner Handlungen. Ich liebte den Vater in den Kindern,
              nicht die Mutter.</p>
          </sp>
          <sp who="#olimpia">
            <speaker>Olimpia.</speaker>
            <p>Auch für diese Liebe will ich Ihnen danken. – Daß sein Besitz im Stande wäre, Sie so
              unaussprechlich dafür zu lohnen, als ich ihn jezt freudig aufopfere!</p>
          </sp>
          <sp who="#kostanza">
            <speaker>Kostanza.</speaker>
            <p>Nichts davon! Sie kennen mich nicht, Marchesa, wenn Sie so denken. – Für mich ist
              kein Fernando und ich darf hinzu setzen, keine Liebe. Er ist der Ihre, und meine ganze
              künftige Hofnung liegt in dem Gedanken, Sie wieder zu vereinen. Ohne meine
              Dazwischenkunft, waren Sie unaussprechlich glücklich. Seyn Sie es noch! Sie haben
              keine Nebenbuhlerinn mehr.</p>
          </sp>
          <sp who="#olimpia">
            <speaker>Olimpia.</speaker>
            <p>O Sie mehr, als Weib! Engel in weiblicher Gestalt! wie beschämt mich diese
              unaussprechliche Großmuth! – Ich muß, muß zu Ihren Füßen meine Empfindung
              ausweinen.</p>
          </sp>
          <pb n="82"/>
          <sp who="#kostanza">
            <speaker>Kostanza.</speaker>
            <p>In meine Arme, daß meine Thränen mit den Ihren sich mischen.</p>
          </sp>
          <sp who="#olimpia">
            <speaker>Olimpia.</speaker>
            <p>Fernando! Fernando! Kann ich dir den Verlust dieses Engels ersetzen! Ich die den
              Gedanken zum Aufruhr in seine Seele legte. – O Prinzeßinn sagen Sie mir, wo ist er,
              daß ich ihn nur einen Augenblick sehe, ihm sage, wen er mir aufopfert; oder ist es
              vielleicht schon zu spät?</p>
          </sp>
          <sp who="#kostanza">
            <speaker>Kostanza.</speaker>
            <p>Beruhigen Sie sich. Der Prinz ist nicht im Pallast, und wemn er's wäre, Sie dürften
              ihn nicht sehen, jetzt noch nicht, sein lodernder Eyfer, würde alle meine Entwürfe
              vernichten.</p>
          </sp>
          <sp who="#olimpia">
            <speaker>Olimpia.</speaker>
            <p>Und verdient ich's nicht? verdient ich nicht selbst Vernichtung! Prinzeßinn, Ihre
              sanfte Seele ist des Verzeihens des Wohlthuns gewohnt; aber die Welt, wie wird sie
              mein Verfahren beurtheilen?</p>
          </sp>
          <sp who="#kostanza">
            <speaker>Kostanza.</speaker>
            <p>Was kümmert Sie der Theil der Welt, mein Herz entschuldigt Sie, und so gehn Sie! Noch
              darf ich ihr Gefängniß nicht enden, aber mildern kann ich's! und ich les' in Ihren
              Blicken ein Verlangen – hier in meinem Kabinet werden Sie seine Befriedigung
              finden.</p>
          </sp>
          <sp who="#olimpia">
            <speaker>Olimpia.</speaker>
            <p>O Kostanza!</p>
          </sp>
          <sp who="#kostanza">
            <speaker>Kostanza.</speaker>
            <p>Gehn Sie in Frieden, und bringen diese Umarmung ihren Kindern.</p>
          </sp>
          <sp who="#olimpia">
            <speaker>Olimpia.</speaker>
            <stage>(stürzt in ihre Arme, und geht ab.)</stage>
          </sp>
          <sp who="#kostanza">
            <speaker>Kostanza.</speaker>
            <stage>(allein)</stage>
            <p>Nun denn, der erste Kampf wäre gekämpft, mein Herz ward bewegt, <pb n="83"/> aber es
              brach nicht! Das schwerste ist mir noch übrig. Laurane</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Vierter Auftritt.</head>
          <stage>Kostanza und Laurane.</stage>
          <sp who="#laurana">
            <speaker>Laurane.</speaker>
            <p>Euer Durchlaucht.</p>
          </sp>
          <sp who="#kostanza">
            <speaker>Kostanza.</speaker>
            <p>Sind alle meine Aufträge besorgt, mein Reisegeräthe in Ordnung?</p>
          </sp>
          <sp who="#laurana">
            <speaker>Laurane.</speaker>
            <p>Ich habe nichts versäumt! Aber verzeihen Euer Durchlaucht! –</p>
          </sp>
          <sp who="#kostanza">
            <speaker>Kostanza.</speaker>
            <p>Keine Neugier! – Eine Lustreise auf wenig Tage, du sollst mich begleiten. – – Halt
              dich fertig. – – Jetzt auf mir den Thrasoni! <stage>(Laurane ab)</stage></p>
            <p>Eine Thräne im Auge! Erinnerst du mich an meine Schwachheit? – – Fort! – daß ich
              meinen Kummer auch so weg wischen könnte!</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Fünfter Auftritt.</head>
          <stage>Kostanza und Thrasoni.</stage>
          <sp who="#kostanza">
            <speaker>Kostanza.</speaker>
            <p>Ich ließ Sie rufen, Thrasoni! um Ihnen meinen Dank zu bezeugen, für die
              Willfährigkeit, mit der Sie meinen Aufträgen gehorchten, oft selbst mit Ihrer eignen
              Gefahr. Ueberlassen Sie mir von jetzt an Ihre Gefangene. Ich hafte für alles; und hier
              nehmen Sie mein Vermächtniß. Diese Dose mit <pb n="84"/> meinem Bildniß. Ich weiß, Sie
              schätzen es höher, als die kleine Summe, die Sie bey Eröfnung darinn finden
              werden.</p>
          </sp>
          <sp who="#thrasoni">
            <speaker>Thrasoni.</speaker>
            <p>Euer Durchlaucht!</p>
          </sp>
          <sp who="#kostanza">
            <speaker>Kostanza.</speaker>
            <p>Ich will keine Worte; ich fodre einen Dank von ganz andrer Art. Ich hab' eine Reise
              vor, eine lange traurige Reise, und Sie sollen mein Begleiter seyn.</p>
          </sp>
          <sp who="#thrasoni">
            <speaker>Thrasoni.</speaker>
            <p>Prinzeßinn!</p>
          </sp>
          <sp who="#kostanza">
            <speaker>Kostanza.</speaker>
            <p>Keine Verwunderung! – – Geloben Sie mir Verschwiegenheit?</p>
          </sp>
          <sp who="#thrasoni">
            <speaker>Thrasoni.</speaker>
            <p>Die heiligste!</p>
          </sp>
          <sp who="#kostanza">
            <speaker>Kostanza.</speaker>
            <p>Nun gut! – – Ich habe hier noch einige Geschäfte, und dann, Thrasoni, verlaß' ich die
              Welt. – – Keine Einrede! Ich bin ein Weib! aber meine Entschlüße sind männlich, und
              unerschüttert, wie Sie wissen! Sorgen Sie, daß mein Reisewagen in Bereitschaft
              gehalten werde. Auf den ersten Wink müssen wir abreisen.</p>
          </sp>
          <sp who="#thrasoni">
            <speaker>Thrasoni.</speaker>
            <p>Prinzeßinn – – ich bewundre Sie, verstumme, und gehorche.</p>
          </sp>
          <sp who="#kostanza">
            <speaker>Kostanza.</speaker>
            <stage>(reicht ihm die Hand)</stage>
            <p>Ich dank' Ihnen, Thrasoni!</p>
          </sp>
          <sp who="#thrasoni">
            <speaker>Thrasoni.</speaker>
            <stage>(küßt die Hand)</stage>
            <p>O daß die Welt ein solches Kleinod verlieren soll! <stage>(ab)</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#kostanza">
            <speaker>Kostanza.</speaker>
            <stage>(allein)</stage>
            <p>Was verliert die Welt mit mir? – – Und was ich mit der Welt? da das einzige, was sie
              mir angenehm machen könnte, für mich dahin ist. Wer unterbricht mich – – Was willst –
              –</p>
          </sp>
        </div>
        <pb n="85"/>
        <div type="scene">
          <head>Sechster Auftritt.</head>
          <stage>Laurana Kostanza.</stage>
          <sp who="#laurana">
            <speaker>Laurana.</speaker>
            <p>So eben verließ der Herzog sein Kabinet, er naht sich in tiefster Schwermuth.</p>
          </sp>
          <sp who="#kostanza">
            <speaker>Kostanza.</speaker>
            <p>Sag ihm, ich sey bereit, seine Befehle zu vernehmen. <stage>(Laurane ab)</stage> So
              früh! – bin ich auf seinen Empfang gefaßt? Warum nicht? Wo Gefühl spricht, was
              bedarf's da langer Vorbereitung.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Siebenter Auftritt.</head>
          <stage>Kostanza, (und) Theodorich.</stage>
          <stage>(Theodorich in tiefer Schwermuth setzt sich in Stuhl)</stage>
          <sp who="#kostanza">
            <speaker>Kostanza.</speaker>
            <p>Gott segne den besten Fürsten und Vater! – – Wie haben Euer Durchlaucht, diese Nacht
              zugebracht?</p>
          </sp>
          <sp who="#theodorich">
            <speaker>Theodorich.</speaker>
            <p>Sehr unruhig, gutes Mädchen! – Im Streit mit meinen und deinen Feinden!</p>
          </sp>
          <sp who="#kostanza">
            <speaker>Kostanza.</speaker>
            <p>Was kann Kostanza für Feinde haben? Ein schwaches unbedeutendes Geschöpf! Und
              Theodorichs Feinde, werden seinem Anblick und Ruggieris Waffen nicht wiederstehen.</p>
          </sp>
          <sp who="#theodorich">
            <speaker>Theodorich.</speaker>
            <p>Du irrst! O ich habe einen Feind, auch du hast ihn, – den weder mein Ansehn, noch
              meine Thränen, weder Ruggieri's <pb n="86"/> Waffen, noch dein verschwiegner Gram
              überwältigen können! O Kostanza! wer mir das gesagt hätte, daß mein eignes Blut sich
              wieder mich empören würde!</p>
          </sp>
          <sp who="#kostanza">
            <speaker>Kostanza.</speaker>
            <p>Vater!</p>
          </sp>
          <sp who="#theodorich">
            <speaker>Theodorich.</speaker>
            <p>Sieh, ich theilte alles mit ihm! meine Ehre und meine Würde! – – Welch einen
              glänzenden Entwurf von Glückseligkeit macht' ich mir! Hatte ihm die süßesten Freuden
              der Liebe, die ganze Wonne einer wohlgewählten Verbindung zubereitet; und er vereitelt
              alle meine Hoffnungen!</p>
          </sp>
          <sp who="#kostanza">
            <speaker>Kostanza.</speaker>
            <p>Großer Theodorich! Schonen Sie seiner! bey Ihrer Güte beschwör' ich Sie. Was konnt'
              er dafür, daß Olimpia früher sein Herz feßelte?</p>
          </sp>
          <sp who="#theodorich">
            <speaker>Theodorich.</speaker>
            <p>Sie soll dafür nach dem Gesetz ihren Lohn auf dem Schavott empfangen.</p>
          </sp>
          <sp who="#kostanza">
            <speaker>Kostanza.</speaker>
            <p>Schreckliches Urtheil! – Ach ich fühl's an mir selbst, wie schwer es ist eine
              Leidenschaft zu bekämpfen, wie ohnnöglich, sie zu besiegen, wenn sie einmal im Herzen
              Wurzel gefaßt hat!</p>
          </sp>
          <sp who="#theodorich">
            <speaker>Theodorich.</speaker>
            <p>Desto strafbarer war Fernando, daß er dich mit Hofnungen täuschte, die er nicht
              erfüllen wollte. Dich Seele voll Unschuld so weg zu werfen, wie man eine gemeine
              Buhlerinn hinwirft!</p>
          </sp>
          <sp who="#kostanza">
            <speaker>Kostanza.</speaker>
            <p>O halten Sie ein! – – Das ist nicht die Stimmung, die ich heute bey ihnen <pb n="87"
              /> zu finden wünschte! – Vater! Vater! auch ich bedarf ihrer Verzeihung!</p>
          </sp>
          <sp who="#theodorich">
            <speaker>Theodorich.</speaker>
            <p>Und wie das?</p>
          </sp>
          <sp who="#kostanza">
            <speaker>Kostanza.</speaker>
            <p>Wer im Namen des Fürsten einen Befehl vollziehen ließ, den er nicht ertheilte – – was
              verdient der?</p>
          </sp>
          <sp who="#theodorich">
            <speaker>Theodorich.</speaker>
            <p>Kostanza!</p>
          </sp>
          <sp who="#kostanza">
            <speaker>Kostanza.</speaker>
            <p>Ihr Urtheil, Vater!</p>
          </sp>
          <sp who="#theodorich">
            <speaker>Theodorich.</speaker>
            <p>Eine neue Verschwörung?</p>
          </sp>
          <sp who="#kostanza">
            <speaker>Kostanza.</speaker>
            <p>Und stärker als alle vorigen! – Eine Verschwörung wieder ihr Herz!</p>
          </sp>
          <sp who="#theodorich">
            <speaker>Theodorich.</speaker>
            <p>Und wer wäre ihr Urheber?</p>
          </sp>
          <sp who="#kostanza">
            <speaker>Kostanza.</speaker>
            <stage>(hinknieend)</stage>
            <p>Ich selbst!</p>
          </sp>
          <sp who="#theodorich">
            <speaker>Theodorich.</speaker>
            <p>Kostanza! bedarf dein Herz einer solchen Erholung? – –</p>
          </sp>
          <sp who="#kostanza">
            <speaker>Kostanza.</speaker>
            <p>Wohl bedarf es ihrer! – – Ihre Verzeihung Vater! – –</p>
          </sp>
          <sp who="#theodorich">
            <speaker>Theodorich.</speaker>
            <p>Steh auf und erkläre mir –</p>
          </sp>
          <sp who="#kostanza">
            <speaker>Kostanza.</speaker>
            <p>Sie befehlen es? – – Sogleich! <stage>(eilends ab)</stage></p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Achter Auftritt.</head>
          <stage>Theodorich (allein)</stage>
          <sp who="#theodorich">
            <p>Was will dies geheimnißvolle Betragen? – dies Auge das von Liebe funkelte als sie
              mich verließ, dieser Aufruhr in ihrem Busen, als sie zu meinen Füßen lag? – Kostanza!
              Eine Verschwörung wider mein Herz, sagtest du?</p>
          </sp>
        </div>
        <pb n="88"/>
        <div type="scene">
          <head>Neunter Auftritt.</head>
          <stage>Kostanza, Alexius, Margarita, Theodorich</stage>
          <sp who="#kostanza">
            <speaker>Kostanza.</speaker>
            <stage>(Alexius und Margarita an der Hand hereinführend)</stage>
            <p>Hier sind meine Mitverschwornen! – Umfaht seine Kniee, Kinder! Er wird euch
              verzeihen, mir verzeihen, und euer Vater seyn! <stage>(die Kinder eilen in seine
                Arme)</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#theodorich">
            <speaker>Theodorich.</speaker>
            <p>Kostanza! was hast du gemacht?</p>
          </sp>
          <sp who="#kostanza">
            <speaker>Kostanza.</speaker>
            <p>Einen Sohn seinem Vater wieder gegeben, und wieder gut gemacht, was ich verdarb!</p>
          </sp>
          <sp who="#theodorich">
            <speaker>Theodorich.</speaker>
            <p>Engel des Himmels! – – Wohnte je noch eine solche Seele, in einem sterblichen
              Körper!</p>
          </sp>
          <sp who="#kostanza">
            <speaker>Kostanza.</speaker>
            <p>Sie vergeben mir?</p>
          </sp>
          <sp who="#theodorich">
            <speaker>Theodorich.</speaker>
            <p>In meine Arme, edle Seele! in meine Arme, meine Kinder! – Ich will sie an mein Herz
              drücken. O daß ich auch ihn jetzt so umarmen könnte!</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Zehnter Auftritt.</head>
          <stage>Vorige, Fernando.</stage>
          <sp who="#fernando">
            <speaker>Fernando.</speaker>
            <p>Laßt mich! Euer Wiederstand ist umsonst. Es wird mir zu lange! – Ich muß, ich muß! –
              – Gott! Welch ein Anblick! Vater! Kostanza! Kinder! – – <stage>(wirft den Dolch
                hin)</stage></p>
          </sp>
          <pb n="89"/>
          <sp who="#theodorich">
            <speaker>Theodorich.</speaker>
            <p>Mein Sohn!</p>
          </sp>
          <sp who="#alexius #margarita">
            <speaker>Die Kinder.</speaker>
            <p>Vater!</p>
          </sp>
          <sp who="#fernando">
            <speaker>Fernando.</speaker>
            <p>Stille! Breitet Eure Arme nicht zu mir aus!</p>
          </sp>
          <sp who="#kostanza">
            <speaker>Kostanza.</speaker>
            <p>Fernando!</p>
          </sp>
          <sp who="#fernando">
            <speaker>Fernando.</speaker>
            <p>O Vater! Vater! O ich füh'ls, ich bin nicht werth Ihr Sohn zu heißen! nicht werth
              Ihrer Liebe, Ihrer Verzeihung! – –</p>
          </sp>
          <sp who="#theodorich">
            <speaker>Theodorich.</speaker>
            <p>An mein Herz! Fernando! Ich seh, das deine kehrt zu seiner Pflicht zurück, und Dank
              dem, der es zurück führte. Sieh hier deine Retterinn!</p>
          </sp>
          <sp who="#kostanza">
            <speaker>Kostanza.</speaker>
            <p>Mein Vater – – Prinz!</p>
          </sp>
          <sp who="#fernando">
            <speaker>Fernando.</speaker>
            <p>O Kostanza, deine schöne Seele leuchtet zu hell aus dieser That hervor, um sie zu
              verkennen.</p>
          </sp>
          <sp who="#kostanza">
            <speaker>Kostanza.</speaker>
            <p>Keine Danksagung, Prinz! mein Herz trägt sie nicht. Das Wichtigste ist noch zurück.
                <stage>(ab)</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#theodorich">
            <speaker>Theodorich.</speaker>
            <p>Tochter!</p>
          </sp>
          <sp who="#fernando">
            <speaker>Fernando.</speaker>
            <p>Kostanza!</p>
          </sp>
          <sp who="#kostanza">
            <speaker>Kostanza.</speaker>
            <stage>(öfnet das Kabinet Olimpia kömmt)</stage>
            <p>Grosser Theodorich! Sie segneten die Kinder, verzeihen dem Vater, Sie müssen auch der
              Mutter vergeben. Hier, hier Fernando! empfangen Sie aus meinen Händen, meine
              Freundinn, Ihre Gattinn.</p>
          </sp>
          <sp who="#fernando">
            <speaker>Fernando.</speaker>
            <p>Kostanza! Ist's möglich? – – Olimpia! <stage>(stürtzt in Olimpias Arme)</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#alexius #margarita">
            <speaker>Die Kinder.</speaker>
            <p>Meine Mutter! – – Meine Mutter.</p>
          </sp>
          <pb n="90"/>
          <sp who="#theodorich">
            <speaker>Theodorich.</speaker>
            <p>Kostanza! Was hast du gethan?</p>
          </sp>
          <sp who="#kostanza">
            <speaker>Kostanza.</speaker>
            <p>Die letzte wohlthätige Handlung meines Lebens! Ihre Genehmigung mein Vater! Und ich
              bin glücklich; Ihr Sohn ist glücklich, wir alle!</p>
          </sp>
          <sp who="#fernando">
            <speaker>Fernando.</speaker>
            <stage>(aus Olimpias Arme)</stage>
            <p>O Wonne ohnes gleichen! Komm Olimpia, kommt Kinder! umfaßt mit mir die Kniee unsers
              Vaters. Er wird uns seinen Segen nicht versagen.</p>
          </sp>
          <sp who="#theodorich">
            <speaker>Theodorich.</speaker>
            <p>Ich kann nicht! – Kann nicht aus dieser Betäubung erwachen! – Kinder! – Was will ich!
              – Nein unmöglich! daß ich in dies entehrende Bündniß willigte!</p>
          </sp>
          <sp who="#kostanza">
            <speaker>Kostanza.</speaker>
            <p>Entehrend! nimmermehr! Olimpia ist ein Zweig der vormaligen herzoglichen Linie, und
              Fernando liebt sie. Der siegreiche, geliebte, edle Fernando! – – Bewegt das den Herzog
              und den Vater nicht? Nicht meine Thränen, die Ruhe eines Mädchens, die nur von diesem
              Wink abhängt?</p>
          </sp>
          <sp who="#theodorich">
            <speaker>Theodorich.</speaker>
            <p>Steht auf! Ich bin besiegt! – Mein Herz hat lange genug wiederstrebt! Nehmt meinen
              Segen, und seyd glücklich. – Zwar ihr habt mir vielen Kummer gemacht! – – Olimpia! Sie
              haben mir vielen Kummer gemacht.</p>
          </sp>
          <sp who="#olimpia">
            <speaker>Olimpia.</speaker>
            <p>Das Entzücken hemmt meine Sprache! o Vater! wenn die glühendste Liebe ihn
              einigermassen ersetzen kann, so sey mein ganzes Leben dieser süssen Empfindung
              heilig.</p>
          </sp>
          <pb n="91"/>
          <sp who="#kostanza">
            <speaker>Kostanza.</speaker>
            <p>Nun dann! So wären alle meine Wünsche befriedigt. – – Umarmen sie mich, meine
              Schwester meine Freundinn.</p>
          </sp>
          <sp who="#olimpia">
            <speaker>Olimpia.</speaker>
            <stage>(Will ihr zu Füßen fallen)</stage>
            <p>Nein diese Stelle gebührt mir, du erhabendste deines Geschlechts! Hier laß mich
              liegen und deine höhere Tugend verehren.</p>
          </sp>
          <sp who="#kostanza">
            <speaker>Kostanza.</speaker>
            <stage>(hält sie)</stage>
            <p>Nichts von Verehrung! o dieser schreckliche Kampf meiner Seele! Fernando! Vater! – –
              Kinder! Noch diese Umarmung, diese Thränen – – Ha! Und mir ists so leicht! Dank dir,
              du hast mich gestärkt. Schütze die Edlen und schenk Ihnen alle Freuden, die mir
              versagt sind.</p>
          </sp>
          <sp who="#theodorich">
            <speaker>Theodorich.</speaker>
            <stage>(seine Arme ausbreitend)</stage>
            <p>Meine Tochter, meine Kostanza!</p>
          </sp>
          <sp who="#kostanza">
            <speaker>Kostanza.</speaker>
            <stage>(in seine Arme)</stage>
            <p>Mein Vater!</p>
          </sp>
          <sp who="#theodorich">
            <speaker>Theodorich.</speaker>
            <p>Gott segne dich, Engel!</p>
          </sp>
          <sp who="#kostanza">
            <speaker>Kostanza.</speaker>
            <p>Er stärke mich! – – Leben sie wohl! <stage>(ab)</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#theodorich">
            <speaker>Theodorich.</speaker>
            <p>O Fernando! Es ist zu spät, die Vorwürfe zu machen; – – aber bedenke das Schicksall
              dieser edlen Seele. Es ist dein Werk – Ihr Werk, Olimpia.</p>
          </sp>
          <sp who="#olimpia">
            <speaker>Olimpia.</speaker>
            <p>Ich fühl es zu innig, großer Theodorich! Ach und dies Gefühl verbittert einen Theil
              der innigsten Freude über dies unerwartete Glück, nur meine überschwengliche Liebe
              hält ihr das Gleichgewicht! – O Fernando! wird sie dir je ihren Verlust ganz ersetzen
              können?</p>
          </sp>
          <pb n="92"/>
          <sp who="#fernando">
            <speaker>Fernando.</speaker>
            <p>Meine Kinder! Mein Weib! – Vater! diese Ketten, der Tod selbst zerreist sie nicht!
              Ich bin glücklich – – weine über Kostanza, bewundre ihre Tugend, sink in Olimpias
              Arme, und bin glücklich!</p>
          </sp>
          <sp who="#theodorich">
            <speaker>Theodorich.</speaker>
            <p>Du hast es gewollt! so empfangt ihn denn meinen unbegräntzten Segen. Lebt glücklich,
              und ich will meine Zufridenheit in der eurigen finden.</p>
          </sp>
          <sp who="#fernando">
            <speaker>Fernando.</speaker>
            <p>Zum Zeichen Ihrer Verzeihung, sey's mir erlaubt eine Gnade mir zu erbitten.</p>
          </sp>
          <sp who="#theodorich">
            <speaker>Theodorich.</speaker>
            <p>Fordre, sie ist dir gewährt! –</p>
          </sp>
          <sp who="#fernando">
            <speaker>Fernando.</speaker>
            <p>Dank Ihnen, mein Vater! Nun fühl ich's wieder ganz, daß ich einen liebenden Vater
              habe. – – Aber hör ich nicht ein Geräusch! – Wer unterbricht uns?</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Eilfter Auftritt.</head>
          <stage>Ein Bedienter hernach Ruggieri vorige Wache.</stage>
          <sp who="#bedienter_5-11">
            <speaker>Bedienter.</speaker>
            <p>Ruggieri hält diesen Augenblick unter dem Zujauchzen des Volks, seinen Einzug;
              erwartet um die Erlaubniß von seinen Unternehmungen Bericht abzustatten.</p>
          </sp>
          <sp who="#theodorich">
            <speaker>Theodorich.</speaker>
            <p>Führt ihn herein! Olimpia ertfernen sie sich indessen! – <stage>(Sie ab)</stage></p>
            <p>Nun Ruggieri, wie endete sich dein Unternehmen?</p>
          </sp>
          <sp who="#ruggieri">
            <speaker>Ruggieri.</speaker>
            <p>So glücklich als es begann!</p>
          </sp>
          <pb n="93"/>
          <sp who="#theodorich">
            <speaker>Theodorich.</speaker>
            <p>Ist der übermüthige Capacelli gefangen?</p>
          </sp>
          <sp who="#ruggieri">
            <speaker>Ruggieri.</speaker>
            <p>Er und sein mitverschworner Solano! – – Er wär' uns entkommen, wenn nicht ein
              glücklicher Sturz seines Pferds Ihn in unsere Hände geliefert hätte! Es ist ein
              grosser Mann, selbst in seiner Erniedrigung ungezähmt. – – Einer seiner besten Freunde
              war sein Verräther, und der einzige den er seiner Wuth aufopferte!</p>
          </sp>
          <sp who="#theodorich">
            <speaker>Theodorich.</speaker>
            <p>Wo ist er? bringt mir ihn her.</p>
          </sp>
          <sp who="#fernando">
            <speaker>Fernando.</speaker>
            <p>Mein Vater!</p>
          </sp>
          <sp who="#theodorich">
            <speaker>Theodorich.</speaker>
            <p>Ich versteh dich. Erwarte den Ausgang.</p>
          </sp>
          <sp who="#ruggieri">
            <speaker>Ruggieri.</speaker>
            <stage>(Zur Wache)</stage>
            <p>Führt den Gesangenen herein!</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Zwölfter Auftritt.</head>
          <stage>Capacelli, Wache, Vorige.</stage>
          <sp who="#capacelli">
            <speaker>Capacelli.</speaker>
            <p>Wenn's dem Sieger eine Ehre ist, an der Erniedrigung des Ueberwundenen sein Auge zu
              weiden – – hier steh ich!</p>
          </sp>
          <sp who="#theodorich">
            <speaker>Theodorich.</speaker>
            <p>Noch immer unbügsam! O Capacelli! verdient' ich das um dich?</p>
          </sp>
          <sp who="#capacelli">
            <speaker>Capacelli.</speaker>
            <p>Und verdient' ich um eines Worts willen, Verbanung, Entlassung, Gefängniß! – – Ich,
              der ich – – doch, was hilft's mit Thaten zu pralen, die vergessen sind.</p>
          </sp>
          <sp who="#theodorich">
            <speaker>Theodorich.</speaker>
            <p>Ich war Fürst, beieidigter Vater und Regent, in dieser Lage gab ich meine Befehle,
              mußte Sie geben. Sie wieder zurück <pb n="94"/> zu nehmen, blieb mir noch immer der
              Weg offen, wenn du ihn nicht selbst verschlossest!</p>
          </sp>
          <sp who="#capacelli">
            <speaker>Capacelli.</speaker>
            <p>Also, da er verschlossen ist – was soll ich länger hier? – Mein Urtheil, Theodorich,
              und ich gehe.</p>
          </sp>
          <sp who="#theodorich">
            <speaker>Theodorich.</speaker>
            <p>Du bist ein Aufrührer, Capacelli! weißt du, was das heißt?</p>
          </sp>
          <sp who="#capacelli">
            <speaker>Capacelli.</speaker>
            <p>Und wer machte mich dazu? – – Von jeher war ich der Gegenstand ihres Haßes! Ich
              schwieg und ertrug mein Schicksal gelassen. – Fragen Sie Ihr Kriegsheer, fragen Sie
              selbst diesen Ruggieri, der – nie mein Freund war, und der jetzt an meiner
              Erniedrigung seine Blicke weidet, ob ich je meine Pflicht aus den Augen setzte! – –
              Was war mein Lohn! Ich wurde verkannt, zurückgesetzt, öffentlich beschimpft!
              Theodorich in allen seinen Handlungen das Muster der Gerechtigkeit, war gegen
              Capacelli allein ungerecht.</p>
          </sp>
          <sp who="#theodorich">
            <speaker>Theodorich.</speaker>
            <p>Capacelli!</p>
          </sp>
          <sp who="#capacelli">
            <speaker>Capacelli.</speaker>
            <p>Sprechen Sie mein Urtheil! – Ich habe ausgeredt.</p>
          </sp>
          <sp who="#theodorich">
            <speaker>Theodorich.</speaker>
            <p>So höre dein Urtheil! – Ich verzeih dir!</p>
          </sp>
          <sp who="#capacelli">
            <speaker>Capacelli.</speaker>
            <p>Theodorich!</p>
          </sp>
          <sp who="#fernando">
            <speaker>Fernando.</speaker>
            <p>O Vater! Vater! Sie haben in meinem Herzen gelesen. – – Olimpia! nimm Theil an meiner
              Freude. <stage>(Olimpia hervor)</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#capacelli">
            <speaker>Capacelli.</speaker>
            <p>Was seh' ich?</p>
          </sp>
          <sp who="#fernando">
            <speaker>Fernando.</speaker>
            <p>Das Ziel aller meiner Wünsche und Hoffnungen, meine Gemahlinn.</p>
          </sp>
          <pb n="95"/>
          <sp who="#capacelli">
            <speaker>Capacelli.</speaker>
            <p>Theodorich!</p>
          </sp>
          <sp who="#theodorich">
            <speaker>Theodorich.</speaker>
            <p>Nun Capacelli, verkenn ich dich noch?</p>
          </sp>
          <sp who="#capacelli">
            <speaker>Capacelli.</speaker>
            <p>Ists möglich! Ich bin erstaunt, betäubt! Meine Zunge hat keine Worte. Aber mein Auge
              sey der Dollmetscher meiner Empfindung.</p>
          </sp>
          <sp who="#theodorich">
            <speaker>Theodorich.</speaker>
            <p>Kündigt auch seinem Freunde Solano die Freyheit an.</p>
          </sp>
          <sp who="#capacelli">
            <speaker>Capacelli.</speaker>
            <p>Grosser Fürst! Lassen Sie mich hier Ihrer Gnade Schrancken setzen. Mein Herz und mein
              Arm bleibt ewig Ihrem Dienst geweiht. – Aber gestatten Sie mir eine kurze Verbannung.
              Ihr Gebiet ist jetzt vor jedem feindlichen Anfall gesichert, und mein Geist fodert
              jetzt mehr als jemals Beschäftigung. So bald mein Vaterland meiner bedarf, dann kehr
              ich zurück; zu beweisen, daß Sie ihre Huld an keinen Undankbaren verschwendeten. Es
              ist meine erste Bitte – Fürst.</p>
          </sp>
          <sp who="#theodorich">
            <speaker>Theodorich.</speaker>
            <p>Capacelli! – Geh in Frieden! – Zuvor nimm dieß Schwerdt zum Beweiß der erneuerten
              Gnade deines Fürsten.</p>
          </sp>
          <sp who="#capacelli">
            <speaker>Capacelli.</speaker>
            <p>Hab ich dich wieder! – Dank dir Theodorich! dieser Tag, der so schimpflich begann,
              ist mir jetzt theurer, als all' meine Siege. <stage>(ab)</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#theodorich">
            <speaker>Theodorich.</speaker>
            <p>Nun dann! In meine Arme, meine Kinder! Er werd ein Fest des zweyten herrlichen
              Triumpfs, des Triumpfs der Natur und des Edelmuths! – Ich glaubte, alle verlohren <pb
                n="96"/> zu haben, und siehe; ich bin reicher, als jemals. – Hab, ich denn alle
              meine Kinder um mich versammlet? Wo ist Kostanza? – Ruft sie herbey, daß sie sich an
              dem göttlichen Schauspiel weide, so viel Glückliche gemacht zu haben.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Dreyzehnter Auftritt.</head>
          <stage>Bewafneter und Vorige.</stage>
          <sp who="#bewafneter_5-13">
            <speaker>Bewafneter.</speaker>
            <stage>(einen Brief an Theodorich überreichend)</stage>
            <p>Ein Brief der Prinzessinn. Euer Durchlaucht.</p>
          </sp>
          <sp who="#theodorich">
            <speaker>Theodorich.</speaker>
            <p>Ich zittre! – Lesen Sie ihn Marchesa!</p>
          </sp>
          <sp who="#olimpia">
            <speaker>Olimpia.</speaker>
            <stage>(nachdem sie gelesen)</stage>
            <p>Weh mir! <stage>(sinkt hin.)</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#fernando">
            <speaker>Fernando.</speaker>
            <p>Olimpia! Was ist Dir?</p>
          </sp>
          <sp who="#olimpia">
            <speaker>Olimpia.</speaker>
            <p>Ließ! Ließ! – Sie ist entflohen! Ihren Schmerz in einem Kloster zu begraben.</p>
          </sp>
          <sp who="#fernando">
            <speaker>Fernando.</speaker>
            <p>Gott! Gott! Und ich bereitete ihr dieß Elend!</p>
          </sp>
          <sp who="#theodorich">
            <speaker>Theodorich.</speaker>
            <p>Wie? Unmöglich! – Man eile ihr nach, man hole sie ein, die größte Belohnung für den,
              der sie mir zurückbringt! – Ewige Vorsicht! Gibt es denn kein Glück auf dieser Welt
              ohne Bitterkeit!</p>
          </sp>
          <trailer>Ende des Stücks.</trailer>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
