<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="../css/tei.css"?>
<?xml-model href="https://dracor.org/schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ger000771" xml:lang="de">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Die zwo Amaryllen</title>
        <title type="sub">Ein Schäferspiel in einem Aufzuge</title>
        <author>
          <persName>
            <forename>Moses</forename>
            <surname>Dobruska</surname>
          </persName>
          <idno type="wikidata">Q328094</idno>
        </author>
        <respStmt>
          <resp>Converted to TEI by</resp>
          <persName ref="https://orcid.org/0000-0003-2419-6629">Frank Fischer</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher xml:id="dracor">DraCor</publisher>
        <idno type="URL">https://dracor.org</idno>
        <availability>
          <licence target="https://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/">CC0 1.0</licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="digitalSource">
          <name>ÖNB Digital</name>
          <idno type="URL">https://data.onb.ac.at/rep/105CDC6E</idno>
          <availability status="free">
            <p>In the public domain.</p>
          </availability>
          <bibl type="originalSource">
            <author>Moses Dobruska</author>: <title>Die zwo Amaryllen[,] ein Schäferspiel in einem
              Aufzuge</title>. <pubPlace>Prag</pubPlace>: <publisher>Gerle</publisher>,
              <date>1774</date>. (S. <biblScope unit="page" from="1" to="31"
            >1–31</biblScope>.)</bibl>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person xml:id="mykon" sex="MALE">
            <persName>Mykon</persName>
          </person>
          <person xml:id="erste_amaryllis" sex="FEMALE">
            <persName>Erste Amaryllis</persName>
          </person>
          <person xml:id="amor" sex="MALE">
            <persName>Amor</persName>
          </person>
          <person xml:id="hylas" sex="MALE">
            <persName>Hylas</persName>
          </person>
          <person xml:id="zwote_amaryllis" sex="FEMALE">
            <persName>Zwote Amaryllis</persName>
          </person>
          <person xml:id="venus" sex="FEMALE">
            <persName>Venus</persName>
          </person>
          <person xml:id="eine_der_grazien" sex="FEMALE">
            <persName>Eine der Grazien</persName>
          </person>
          <listRelation type="personal">
            <relation name="lover_of" active="#erste_amaryllis" passive="#hylas"/>
          </listRelation>
        </listPerson>
      </particDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <listChange>
        <change when="2026-05-05">(ff) convert from source</change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <standOff>
    <listEvent>
      <event type="print" when="1774">
        <desc/>
      </event>
    </listEvent>
    <listRelation>
      <relation name="wikidata" active="https://dracor.org/entity/ger000771"
        passive="http://www.wikidata.org/entity/Q139659266"/>
    </listRelation>
  </standOff>
  <text>
    <pb n="1"/>
    <front>
      <titlePage>
        <docTitle>
          <titlePart type="main">Die zwo Amaryllen</titlePart>
          <titlePart type="sub">ein Schäferspiel in einem Aufzuge</titlePart>
        </docTitle>
        <docAuthor>von Moses Dobruska.</docAuthor>
        <note>Mit Bewilligung der k. k. Censur.</note>
        <docImprint>
          <pubPlace>Prag,</pubPlace>
          <publisher>bey Wolfgang Gerle,</publisher>
          <docDate>1774.</docDate>
        </docImprint>
      </titlePage>
      <pb n="2"/>
      <castList>
        <head>Personen.</head>
        <castItem>
          <role>Erste Amaryllis,</role>
          <roleDesc>Geliebte des Hylas.</roleDesc>
        </castItem>
        <castItem>
          <role>Mykon.</role>
        </castItem>
        <castItem>
          <role>Hylas.</role>
        </castItem>
        <castItem>
          <role>Zwote Amaryllis.</role>
        </castItem>
        <castItem>
          <role>Amor mit zween andern Liebesgötterchen.</role>
        </castItem>
        <castItem>
          <role>Venus mit den Grazien.</role>
        </castItem>
      </castList>
      <set>
        <p>Die Scene ist auf einer Insel, die durch einen schrecklichen Sturm und Wetter
          überschwemmet worden ist. Man sieht allerwärts Spuren von Verwüstungen. Nicht weit, wo die
          Handlung vorgeht, sieht man einen Wald.</p>
      </set>
    </front>
    <pb n="3"/>
    <body>
      <div type="act">
        <head>Erster Aufzug.</head>
        <div type="scene">
          <head>Erster Auftritt.</head>
          <sp who="#mykon">
            <speaker>Mykon.</speaker>
            <stage>[Sieht sich einigemal schüchtern um und zum Himmel auf.]</stage>
            <p>Es ist alles wieder ruhig, alles wieder wie vorhin! der Himmel ist wieder recht
              heiter; es schwärzt ihn fast kein Wölkchen mehr! Auch die Sonne – ja, ja dort unter
              den Weingebirgen steigt sie auch schon wieder auf, mildthätige Wärme und erquickendes
              Licht auf die neue Erde zustreuen! O, sey mir tausendmal willkommen, holde Göttinn der
              Freude und des Lichts! du bringst gewiß Segen, gewiß Trost und Fröhligkeit auf unsere
              Fluren <pb n="4"/> wieder! Wehe! wehe der Welt, der du nicht leuchtest! Einige Tage
              kaum entzogest du uns deinen Götterblick, gleich schwoll die Luft zu dicken Wolken
              auf, zogen sich um den Himmel und stiessen mit ungestümmen Gekrache über einander.
              Götter, wie schrecklich war jede Stunde, und jede sah sich noch von der andern an
              Schrecklichkeit übertroffen! Ja, so merklich ist deine Abwesenheit, grosse Göttinn! Um
              die Wette wurde bald Auge, bald Ohr vom Donner und vom Blitze mehr geschreckt!
              Wechselsweise raubte der Tod den rechtschaffensten Greise und den muntersten Jüngling,
              die zärtlichste Mutter und die liebenswürdigste Tochter – fließt, fließt dahin, ihr
              Thränen, die ich noch habe! Meine Augen sollen euch nicht mehr verschliessen, bis ihr
              dereinst vielleicht der Freude wieder rinnen werdet! Die heiligen Schatten – da stehen
              sie alle – alle um mich her versammelt! <pb n="5"/> Sie fordern mehr – aber ich
              Unglücklicher, ich kann nicht mehr, als weinen – <stage>(In Verwirrung und äusserster
                Bestürzung)</stage> Wie – der Vater! der Freund! alle unter ihnen? alle hinweg? –
              Und ich – ich lebe noch? – Schreckliches Gefühl! – <stage>(befühlt sich)</stage>
              Götter! – Ich bin? Ja, ich bin! Aber allein, ohne Freund, ohne Vater, ohne noch einem
              andern Menschen bin ich! <stage>(zu sich zurückkommend)</stage> Aber, ich Elender! was
              thue ich? wo führt mich meine Verzweiflung hin? Ich murre wider den Willen der Götter
              – ich tadele ihr weises Verhängniß! – Würde sich wohl das dort im Staube kriechende
              Käferchen erkühnen, sich über das Gebrüll des grossen Löwens zu beschweren? Doch, ich
              weiß, wie gnädig sie den Unwillen des verzweifelnden Sterblichen anhören, wenn sein
              Mund tobt, sein Herze raset, wenn sich Seele und Natur <pb n="6"/> in ihm empören:
              dann schicken sie lächelnd, ihm Vergebung entgegen.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Zweyter Auftritt.</head>
          <stage>Amaryllis und Mykon.</stage>
          <stage>[Ohne daß sie einander gewahr werden]</stage>
          <sp who="#erste_amaryllis">
            <speaker>Amaryllis.</speaker>
            <p>Dank sey es den gütigen Göttern! alles ist vorüber! – Die Ewigen! sie lächeln der
              Natur wieder günstig zu, und augenblicklich steht sie in verjüngter Schönheit vor
              ihren Augen da! Die Vögel stimmen ihre Lieder von neuem an, Knospen drängen sich aus
              den Bäumen, und junges Gras keimt auf den Fluren hervor – Der Bach bläht sich nun
              wieder in kleinen Silberwellen und rieselt sanft am neubeblümten Ufer –</p>
          </sp>
          <sp who="#mykon">
            <speaker>Mykon.</speaker>
            <stage>[Erschrickt und fährt wieder zurück]</stage>
            <p>Am neubeblümten Ufer? Wie? Hör' ich recht? – Eine Menschenstimme? – Oder ist es –</p>
          </sp>
          <pb n="7"/>
          <sp who="#erste_amaryllis">
            <speaker>Amaryllis.</speaker>
            <stage>[Sieht sich bebend um]</stage>
            <p>Man wiederholt meine Worte, erschrickt und zweifelt? – Aber, was seh' ich, es ist ja
              Mykon, der braune Ziegenhirt – Mykon, der immer so viel von seiner Liebe gegen mich zu
              sagen hatte, und sich immer so sehnlich an Hylas Stelle wünschte! <stage>(läuft auf
                ihn zu und hebt ihn auf)</stage> Mykon, wo kömmst du daher? Wie, sage mir Mykon! Wo
              sind denn alle unsere Nachbarn, du mußt es vermuthlich wissen, wo ist Hylas? Hast du
              meine Schwester nicht gesehen?</p>
          </sp>
          <sp who="#mykon">
            <speaker>Mykon.</speaker>
            <p>Welcher Schutzgott hat dich gerettet? Welcher gütige Genius hat dich vor der Wuth der
              erzürnten Götter verborgen?</p>
          </sp>
          <sp who="#erste_amaryllis">
            <speaker>Amaryllis.</speaker>
            <p>Weder ein Schutzgott, noch ein Genius, lieber Mykon; sondern am Mittage war <pb n="8"
              /> es, als ich gegen meiner Heerde über, unter einer belaubten Eiche gelagert, mit
              meiner Lerche spielte, die mir jüngst Hylas schenkte – Nun die Einbildungskraft, die
              das Herz verliebter Schäferinnen beherrscht, und uns an einsamen Orten meistens
              überraschet; ungewohnte Gluth im Herzen, ein heftiger Schwung der Seele; ein Spiel von
              abwechselnder Röthe und Blässe auf den Wangen pflegen die Vorboten zu seyn, wodurch
              sie ihre Gegenwart ankündiget; wachend trägt sie so dann die schönsten Träume vor
              unserer Stirne; wir sehen alle unsere Wünsche erfüllt, alle unsere Hoffnungen
              eingetroffen; künstlich weiß sie alle unsere Sinnen zu bethören; wir sehen, wir hören,
              ob wir gleich nichts sehen, und nichts hören; unser Gefühl täuscht ein Blendwerk, ein
              Nichts; aber wenn dieses Blendwerk uns ergötzt, wenn dieses Nichts uns entzückt,
              würdest du wohl verdrießliche <pb n="9"/> Wahrheiten dafür nehmen, lieber Mykon?</p>
          </sp>
          <sp who="#mykon">
            <speaker>Mykon.</speaker>
            <p>Schöne Amaryllis! du verspinnst dich gar zu weit – von dem entzückenden Nichts und
              von der verdrießlichen Wahrheit ist die Frage nicht; erzähle mir lieber, wie du dem
              Zorn der erboßten Götter entkommen bist?</p>
          </sp>
          <sp who="#erste_amaryllis">
            <speaker>Amaryllis.</speaker>
            <p>Du glaubst nicht, lieber Mykon, das Gehirn eines verliebten Mädchens ist verwebter
              als ein Spinnenhaus; ich weiß nicht, wenn man einen Gedanken heraus ziehen will, so
              wirren sich noch immer andere funfzig daran; aber, daß ich dir weiter erzähle –</p>
          </sp>
          <sp who="#mykon">
            <speaker>Mykon.</speaker>
            <stage>[Für sich]</stage>
            <p>Nun, ich dächte, es wäre Zeit.</p>
          </sp>
          <pb n="10"/>
          <sp who="#erste_amaryllis">
            <speaker>Amaryllis.</speaker>
            <p>Von der Einbildungskraft also in bessere, in schönere Gegenden, als unsere Insel,
              geführt, lag ich unter einem Dach geruchstreuender Orangenblätter, auf einem weichen
              Bette von gelbwangigen Tulipanen und blauglockigen Hyacinthen, die kleine Liebesgötter
              trugen; neben mir lag Hylas, liebenswürdig schön, wie die Liebe selbst, nichts als
              Bogen und Köcher fehlten ihm zum Amor, Liebe und Zärtlichkeit sprach sein sanftes Auge
              und Mykon – lieber Mykon, schöner ist keine Sprache!</p>
          </sp>
          <sp who="#mykon">
            <speaker>Mykon.</speaker>
            <p>Auch die Schönheiten der Augensprache, liebe Amaryllis wollen wir nicht untersuchen;
              sondern ich möchte nur wissen –</p>
          </sp>
          <sp who="#erste_amaryllis">
            <speaker>Amaryllis.</speaker>
            <p>Du bist auch recht ungedultig! du mußt dir nun auch ein Mädchen anschaffen, damit du
              die Natur der Liebe besser kennen <pb n="11"/> lernst; verliebte schwatzen wie
              Krähen.</p>
          </sp>
          <sp who="#mykon">
            <speaker>Mykon.</speaker>
            <p>Aber – –</p>
          </sp>
          <sp who="#erste_amaryllis">
            <speaker>Amaryllis.</speaker>
            <p>Nun, itzt schien es mir, als ließ sich auf einer mitternächtlichen Wolke ein
              ungeheurer Drache herunter, riß mir den Geliebten aus den Armen, floh empor,
              verschwand – ich erwachte, raffte mich auf, weinte und schrie; aber nun blieb mir
              nicht Zeit, mich recht zu erholen: Donner auf Donner schlugen mein verwirrtes Ohr, die
              ganze Gegend stund in Nebel und Flamme, ich lief, ohne zu wissen, wohin, fand aber
              eine Höhle – hier nun blieb ich bis heute; nun aber, Mykon, möchte ich nur wissen, wo
              meine Heerde, wo mein Hylas und wo alle unsere Nachbaren sind?</p>
          </sp>
          <pb n="12"/>
          <sp who="#mykon">
            <speaker>Mykon.</speaker>
            <p>Gutes Kind! Ich kann dir weder eins, noch das andere sagen, denn es gefiel den
              mächtigen Göttern, alle Bewohner unserer Insel in ihre vorige bessere Wohnungen zurück
              zu rufen. Wer einen Baum gepflanzet hat, kann ihn auch wieder nach Gefallen umhauen
              oder versetzen.</p>
          </sp>
          <sp who="#erste_amaryllis">
            <speaker>Amaryllis.</speaker>
            <stage>[Fällt sinkend zu Boden]</stage>
            <p>Mykon, wie? Was sagst du? – – – Sie sind todt! – – alle, mein Hylas – alle sind todt?
              – –</p>
          </sp>
          <sp who="#mykon">
            <speaker>Mykon.</speaker>
            <p>Alle, alle Amaryllis und –</p>
          </sp>
          <sp who="#erste_amaryllis">
            <speaker>Amaryllis.</speaker>
            <p>Und wehe – wehe mir! War nun dieser Drache, der mir meinen Hylas raubte, keine blosse
              Geburt der Einbildungskraft, sondern eine erzürnte Gottheit, die auf unsere <pb n="13"
              /> unschuldigen Freuden neidisch war? Grausame! warum?</p>
          </sp>
          <sp who="#mykon">
            <speaker>Mykon.</speaker>
            <p>Amaryllis, wo reißt deine Betrübniß dich hin! Vorwürfe, Wuth und ungestümmes Behagen
              bringt Götter nur noch mehr auf, es erreget ihren Zorn und zieht uns nur noch härtere
              Strafen zu – Mit Göttern einen Streit eingehen, heißt mit dem Nordwind um die Wette
              blasen wollen.</p>
          </sp>
          <sp who="#erste_amaryllis">
            <speaker>Amaryllis.</speaker>
            <p>Ach, ich weiß alles! aber –</p>
          </sp>
          <sp who="#mykon">
            <speaker>Mykon.</speaker>
            <p>Aber, ich verstehe dich schon – aber dein Leid, meynst du, drückt deine Seele zu
              sehr, deine Verzweifelung fährt mit flammigem Strom durch dein Herz; aber elender noch
              war ich, ehe du zu mir kamst, ganz allein ohne einem meiner Gattung, mit dem ich
              Schmerz oder Trost theilen konnte – ganz allein, nur ich und mein <pb n="14"/> Gram,
              der jeden Augenblick ungeheuer anwuchse und den jede Stunde mit gräulichen und
              fürchterlichen Farben bemalte; in schwarzen mitternächtlichen Nebel gehüllt, lag das
              ganze Land vor mir da, verfinstert und entfernt alle heitere Gegenden und Gefilden,
              die die gütigen Götter mit süssem Trost und erquickender Hoffnung beblümten.</p>
          </sp>
          <sp who="#erste_amaryllis">
            <speaker>Amaryllis.</speaker>
            <p>Und du bliebst standhaft? Du? –</p>
          </sp>
          <sp who="#mykon">
            <speaker>Mykon.</speaker>
            <p>Hat sich noch je, den rauhen Winter hindurch eine Rose in ihrer anmuthigen Gestalt
              erhalten? Nein, Amaryllis, ich bin auch ein Mensch und nicht im Stand, der rauhen
              Gemüthswitterung Trotz zu bieten, ich habe auch gemurrt, ich habe auch – Mit Schauern
              denk' ich daran –</p>
          </sp>
          <sp who="#erste_amaryllis">
            <speaker>Amaryllis.</speaker>
            <p>Und du willst mich strafen und hast selbst –</p>
          </sp>
          <pb n="15"/>
          <sp who="#mykon">
            <speaker>Mykon.</speaker>
            <p>Und habe selbst gestrauchelt; aber auch bald mich selbst wieder aufgerichtet, und ein
              Sieg, der nach grossen Gefahren und halber Unterliegung kömmt, ist süsser als ein
              leichterrungener.</p>
          </sp>
          <sp who="#erste_amaryllis">
            <speaker>Amaryllis.</speaker>
            <p>Aber Mykon, was denkst du, was wollen wir nun anfangen? Wir haben keine Hütten, keine
              Heerden und werden uns nun von Kräutern und Wurzeln nähren müssen; keine süsse Milch,
              keinen jungen Käse werden wir vielleicht nicht mehr schmecken.</p>
          </sp>
          <sp who="#mykon">
            <speaker>Mykon.</speaker>
            <p>Man darf keiner Hoffnung entsagen, die Götter sind gütig und allmächtig – Aber die
              Freundschaft – O welch eine Quelle der Freuden! welch ein Meer von Trost! Was alle
              Götter uns nicht gewähren können, blüht in ihrem Schoosse so <pb n="16"/> schön, so im
              Ueberflusse, wie Mayblümchen auf unsern besten Fluren – Sie, die göttliche
              Freundschaft hat die ersten Bewohner dieser Insel vereiniget, sie hat Segen und Trost
              in ihre Hütten gebracht, sie hat ihre Heerden vermehrt und ihre Gärten befruchtet; mit
              Frieden und Eintracht bekränzt, hat sie ihren Segen unter sie vertheilt, ihr Herz zum
              sanften Gefühl gebildet und ihre Sitten veredelt.</p>
          </sp>
          <sp who="#erste_amaryllis">
            <speaker>Amaryllis.</speaker>
            <p>Nun Mykon, allen diesen Werth hat die Freundschaft auch für mich. Du weißt, wie
              heilig sie allen Bewohnern dieser Insel war; ihr opferte der Greis, der nicht mehr
              liebte, so wie der Jüngling, der noch nicht liebte; die schönsten Kränze von Rosen und
              Amonen legte ich und Hylas auf ihren Altar, als sie uns zween Frühlinge hindurch so
              oft zusammen brachte und uns manche süsse Lust, die wir noch nicht kannten, <pb n="17"
              /> zu kosten gab: ich denke also, Mykon, du brauchst mir ihren Werth nicht
              anzupreisen, wer ihr geopfert, hat sie auch genug geehrt.</p>
          </sp>
          <sp who="#mykon">
            <speaker>Mykon.</speaker>
            <p>Geopfert, gutes Kind! geopfert – aber nur Rosen und Amonen; ein Herz, das ihrer
              Allmacht ganz huldiget – eine Seele, die in ihrer reinen Quelle getaucht, nichts als
              ihre Wonne fühlt – solche Opfer, solche Geschenke muß man dieser Göttinn bringen.</p>
          </sp>
          <sp who="#erste_amaryllis">
            <speaker>Amaryllis.</speaker>
            <p>Aber Mykon, wozu dieser Unterricht?</p>
          </sp>
          <sp who="#mykon">
            <speaker>Mykon.</speaker>
            <p>Wozu? zu unserm Wohl, unser Glück wieder her zu stellen! und welche Gottheit ausser
              ihr, welche Gottheit kann dieses! Willst du – ach willst du! – <stage>(sieht sie
                zärtlich an und reicht ihr die Hand.)</stage></p>
          </sp>
          <pb n="18"/>
          <sp who="#erste_amaryllis">
            <speaker>Amaryllis.</speaker>
            <p>Ich verstehe dich schon, Mykon! Nun so sey es! – da! – <stage>(giebt ihm die Hand
                sehr gleichgültig.)</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#mykon">
            <speaker>Mykon.</speaker>
            <stage>[Drückt sie inbrünstig]</stage>
            <p>Ach, Amaryllis! – alles, alles wird die Freundschaft ersetzen! Schon hat sie uns die
              Glückseligkeiten der Liebe herbeyführet und sie wird uns auch weiter die Hände reichen
              – Ich will nun im Gebüsche sehen, vielleicht finde ich einige Lämmer oder Ziegen, die
              sich hie und da gerettet haben. Gehe du Amaryllis ans Ufer des Meers und breche die
              dicksten Fichtenzweigen ab, damit ich nach meiner Zurückkunft, eine Hütte zu bauen
              anfangen kann. Die Götter fügen alles zu unserm Besten! Wie lange stund ich um
              Amaryllis und um – nun hab' ich sie! O seyd gepriesen, ihr Götter! <stage>(Nach dem
                  <pb n="19"/> er sie einigemal zärtlich angeblickt, geht er ab.)</stage></p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Dritter Auftritt.</head>
          <sp who="#erste_amaryllis">
            <speaker>Amaryllis.</speaker>
            <p>Amaryllis! In welchem traurigen Zustande mußt du dich sehen! Unglückliche Schäferinn,
              ach! auf welchem gefährlichen Scheideweg findest du dich nun ausgesetzt! Hier ist
              Liebe, die Quelle der reinsten Wollust, die Göttinn der süssesten Freuden, Treue und
              Zärtlichkeit, die Mütter der Zufriedenheit und des Glücks! Aber hier ist Leben, das
              edelste, das feinste Gefühl, das jeder Wurm zu schätzen weiß, das jedem Käferchen das
              theuerste, das wertheste ist! Dieses Leben, dieser edle Schatz aber liegt in dem Busen
              eines Mykons, in den Armen dessen, der Belohnungen von mir fordert, die ich längst an
              einem andern verschenkt habe, die ich Hylas, meinem <pb n="20"/> besten Hylas werde
              entwenden müssen und was nützt mir ein Gut, das ich um anderer Vermögen kaufen muß!
              Aber, du grausamer Amor! findest du noch immer Wohlgefallen an den Schmerzen
              zärtlicher Herzen? Bist du noch immer der Vergäller der süssesten Freuden? Kann das
              Flehen einer unschuldigen Schäferinn dich nicht erweichen? Sollen die Rosen, die Rosen
              die von jeher dein Lager waren, <stage>(Amor und zween kleine Liebesgötter erscheinen,
                ohne daß Amaryllis ihrer gewahr wird)</stage> sie, die so schönfärbig sind, die so
              mit Wohlgeruch und Honig prangen, deine Grausamkeit nicht um etwas mildern? Doch, ich
              vergesse gar, daß Mykon bald kommen wird! – <stage>(geht ab.)</stage></p>
          </sp>
        </div>
        <pb n="21"/>
        <div type="scene">
          <head>Vierter Auftritt.</head>
          <stage>Amor und zween Liebesgötter.</stage>
          <sp who="#amor">
            <p>Habt ihr gehört, ihr losen Brüderchen der Grazien, ihr kleinen Abkömmlinge der holden
              Mutter Cypria! habt ihr die Klagen dieser schönen Schäferinn gehört? So wahr ich Amor
              bin, noch hat mich kein Mädchen so ganz gewonnen! Gehe du, <stage>(zu einem)</stage>
              eile nach Paphos, lade im Namen des Amors, meine Mutter und meine drey schöne
              Schwester hieher ein und du <stage>(zu dem andern)</stage> nimm du die schönste Rose,
              die du im Gnidischen Haine findest, pflücke sie ab, küsse sie dreymal und sage: im
              Namen des Liebesgottes, im Namen des Beherrschers aller Herzen sollst du dich zum
              Mädchen umbilden, an Wuchs und an Gestalt, in allen der Amaryllis gleich und den Mykon
              soll sie so zärtlich lieben, wie Amaryllis ihren Hylas, und diese Liebe <pb n="22"/>
              flösse ihr sein erster Anblick auf ewig ein, eilet! <stage>(sie fliehen
                davon.)</stage> Solche Liebe verdienet glücklich gemacht zu werden! Ich will mich
              nicht immer anklagen lassen, nicht immer grausam seyn; aber scherzen will ich,
              scherzen so lange ich Amor bin.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Fünfter Auftritt.</head>
          <stage>Mykon und Hylas.</stage>
          <stage>[Man hört ein starkes Geräusch hinter der Bühne; Mykon will abgehen, Hylas hält
            ihn; es will Abend werden.]</stage>
          <sp who="#mykon">
            <speaker>Mykon.</speaker>
            <p>Bleibe, mein Erretter! mein Wohlthäter, bleibe! Ach, du bist gewiß von den gütigen
              Göttern zu meiner Errettung hieher gesandt worden! ach, bleibe, laß mich nur einmal,
              nur einmal in dein himmlisches Antlitz blicken, und ist es Frechheit, in die Stirne
              eines Unsterblichen schauen zu wollen? Bin ich strafbar, so strafe mich <pb n="23"/>
              so dann, mächtiger Gott! von deiner Hand will ich gerne sterben! ohne dir würde ich
              eine Speise, ein Opfer des grimmigen Löwen geworden seyn, und du, du hast mich
              gerettet, du hast mir Hülfe und Schutz gebracht! laß dir, gutthätiger Olympier, laß
              dir –</p>
          </sp>
          <sp who="#hylas">
            <speaker>Hylas.</speaker>
            <p>Aber, was machst du, Mykon! kennst du mich nicht, kennst du deinen Nachbar Hylas, den
              jungen Ziegenhirten nicht mehr? Ist das so viel, daß ich dich gerettet habe? würdest
              du denn an meiner Stelle nicht das nämliche gethan haben? muß man darum ein Gott seyn,
              müssen denn die Menschen nicht auch einander helfen?</p>
          </sp>
          <sp who="#mykon">
            <speaker>Mykon.</speaker>
            <stage>[Zu sich selbst wieder kommend, sieht ihm ins Gesicht.]</stage>
            <p>Hylas! wie, Hylas!</p>
          </sp>
          <pb n="24"/>
          <sp who="#hylas">
            <speaker>Hylas.</speaker>
            <stage>[Etwas spöttisch]</stage>
            <p>Hylas, ja Hylas, mein lieber Nachbar, und –</p>
          </sp>
          <sp who="#mykon">
            <speaker>Mykon.</speaker>
            <p>Und wo kömmst du denn daher? wo hast du dich von der mächtigen Faust des
              Donnergottes, diese traurige Zeit über verwahret?</p>
          </sp>
          <sp who="#hylas">
            <speaker>Hylas.</speaker>
            <p>Eine alte gutthätige Dryade hat mich in ihren Schutz aufgenommen, hier in dieser
              hohlen Eiche, die du da links im Walde siehest, hab' ich mich die ganze Zeit über
              verwahret gefunden; aber sage mir Mykon, ich vermuthe also aus deiner Rede, daß nur
              sehr wenige unserer Nachbarn entkommen sind –</p>
          </sp>
          <sp who="#mykon">
            <speaker>Mykon.</speaker>
            <p>Ja, lieber Nachbar <stage>(er seufzt)</stage> ja ja, gar wenig, leider!</p>
          </sp>
          <pb n="25"/>
          <sp who="#hylas">
            <speaker>Hylas.</speaker>
            <p>Ach, bester Mykon, wenn du mir nur etwas von Amaryllis sagen könntest! wenn die
              Götter ihre Unschuld, wenn sie nur unsere reine Liebe verschonet haben!</p>
          </sp>
          <sp who="#mykon">
            <speaker>Mykon.</speaker>
            <p>Amaryllis! – Wie, du meynst, ob ob – ob – sie – sie noch lebt? Ja, Amaryllis ist –
              aber wie, was will ich ihm da gestehen! – Was würde mich so dann sein Geschenk das
              Leben, was würde es mir so dann nützen! Nimm, nimm es hin, dieß verhaßte Leben! Ja,
              verhaßt ist es mir, wenn ichs in Amaryllis Armen nicht geniessen kann! Unglücklicher,
              du hast mir keine Wohlthat erzeigt – – mein Feind, mein ärgster Feind bist du! Zeit,
              nur Zeit hast du mir verschafft, quälende, nagende Schmerzen auszustehen! Nein, kein
              Wort will ich ihm von ihr sagen! <pb n="26"/>
              <stage>(nach einer Pause, in etwas gemildert)</stage> Aber, Götter! wie kann es mir
              einfallen, die schönste That so besudeln zu wollen! Elender, wie kannst du das größte
              Zeichen der ächtesten Freundschaft so verunstalten wollen! Ihn, Hylas, meinen
              Erretter, meinen Wohlthäter, ihn für meinen Feind ansehen, ihn hintergehen wollen!
              nein, ich verabscheue den blossen Gedanken! nein, so tödtlich, heilige Tugend, so
              tödtlich kann dich keine Leidenschaft verwunden! Komm, Hylas, komm! <stage>(nimmt
                ihn)</stage> Amaryllis ist am Ufer des Meers – ich will dich so gleich bey ihr
              bringen – <stage>(Indem sie abgehen wollen, kömmt Amaryllis die andere – sie
                bleiben.)</stage></p>
          </sp>
        </div>
        <pb n="27"/>
        <div type="scene">
          <head>Sechster Auftritt.</head>
          <stage>Amaryllis die zwote, die vorigen.</stage>
          <sp who="#zwote_amaryllis">
            <speaker>Amaryllis.</speaker>
            <stage>[Läuft auf Mykon zu, und wirft sich in seine Arme.]</stage>
            <p>Glückliche Amaryllis! nun bist du in seinen Armen! nun hast du ihn, den jungen, den
              liebenswürdigsten Schäfer! ach, wie schön, wie munter ist sein Auge, wie heiter, wie
              freudig ist seine Stirne! ach, Liebe, Liebe! du größtes Glück der Sterblichen! In
              deinem Schoße wollen wir unser Leben fröhlich durchküssen! du bist die wunderbare
              Flur, auf der immer neue Freuden grünen! aber warum siehst du mich so scheel an? du
              antwortest ja gar nicht; doch vielleicht hindert dich der dort? komm, wir wollen dort
              in Wald gehen, dort ist niemand!</p>
          </sp>
          <pb n="28"/>
          <sp who="#mykon">
            <speaker>Mykon.</speaker>
            <p>O Tugend! o Liebe! unterstüzt mich, ihr mächtigen Götter!</p>
          </sp>
          <sp who="#hylas">
            <speaker>Hylas.</speaker>
            <stage>[Nähert sich ihr]</stage>
            <p>Götter! Amaryllis! Wie, du willst deinen Freund, deinen Liebhaber, deinen Hylas nicht
              mehr kennen!</p>
          </sp>
          <sp who="#zwote_amaryllis">
            <speaker>Amaryllis die zwote.</speaker>
            <stage>[Läuft, schreyt]</stage>
            <p>Gehe, gehe, ich kenne dich nicht, ich habe dich niemals gesehen, die Götter wissen
              es! gehe lieber und lasse mich mit meinem Schäfer allein! –</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Siebenter Auftritt.</head>
          <stage>[Die Mittelgardine wird aufgezogen und Venus erscheint auf dem Throne, die Grazien
            um sie und Amor mit den zween Liebesgöttern.]</stage>
          <stage>Die zwo Amaryllen, Hylas und Mykon.</stage>
          <pb n="29"/>
          <sp who="#hylas">
            <speaker>Hylas.</speaker>
            <p>Welch eine Sprache! bleibe, bleibe dreistes, freches Mädchen, bleibe bey deinem
              Schäfer! geniesse bey ihm immerfort alles das, was du dir bey mir entsagest – aber so
              vielmal du im Schatten oder in einem Bach deine Gestalt erblickest, so vielmal schäme
              dich, so vielmal zittere vor dir selbst – Denn glaube, ein falsches Herz ist das
              ekelhafteste in der ganzen Natur! der Abscheu aller Götter und Menschen! –
                <stage>(Gehet auf die Seite und spricht mit sich allein.)</stage> Aber an was habe
              ich wohl je alles dieses verschuldet, habe ich je Amorn beleidiget? habe ich ihm nicht
              alle Frühlingstage seinen Altar mit neuen Blumen bestreuet? – <stage>(In seiner
                Niedergeschlagenheit erblickt er die Amaryllis die erste, und die Grazien geben
                pantomimisch dem Amor zu verstehen, daß er aufhören möge, ihn länger in seinem
                Irrthume zu lassen.)</stage></p>
          </sp>
          <pb n="30"/>
          <sp who="#erste_amaryllis">
            <speaker>Amaryllis, die erste.</speaker>
            <p>Hylas! Götter! ach glückliche Amaryllis!</p>
          </sp>
          <sp who="#hylas">
            <speaker>Hylas.</speaker>
            <stage>[Stößt sie weg.]</stage>
            <p>Geh! Geh!</p>
          </sp>
          <sp who="#zwote_amaryllis">
            <speaker>Amaryllis die zwote.</speaker>
            <p>Nun, da ist ja sein Mädchen auch! Izt können wir doch gehen, lieber Schäfer!</p>
          </sp>
          <sp who="#mykon">
            <speaker>Mykon.</speaker>
            <p>Wie? zwo Amaryllen!</p>
          </sp>
          <sp who="#erste_amaryllis">
            <speaker>Amaryllis die erste.</speaker>
            <p>Wie? wer ist die? völlig wie ich!</p>
          </sp>
          <sp who="#hylas">
            <speaker>Hylas.</speaker>
            <p>Was geht da vor? <stage>(Eine Musik wird gehört und sie sehen Venus und den
                Liebesgott mit ihren Gefolgen; sie fallen staunend zur Erde.)</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#venus">
            <speaker>Venus.</speaker>
            <p>Stehet auf, Kinder! wir sind, euch glücklich zu machen gekommen! geniesset <pb n="31"
              /> das völlige Glück der Liebe! Fragt um nichts und geniesset ruhig, was ihr habt! die
              Liebesgöttinn wird euch allezeit günstig seyn!</p>
          </sp>
          <sp who="#amor">
            <speaker>Amor.</speaker>
            <p>Seyd fröhlig, Kinder! ihr habt nun, jeder eine Amarylle – Nun sehet, daß Amor nur im
              Anfang grausam ist!</p>
          </sp>
          <sp who="#eine_der_grazien">
            <speaker>Eine der Grazien.</speaker>
            <p>Ach, mit jungen Mädchen versöhnt er sich immer!</p>
          </sp>
          <trailer>Ende.</trailer>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
