<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="../css/tei.css"?>
<?xml-model href="https://dracor.org/schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ger000650" xml:lang="ger">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Der Seelenretter</title>
        <title type="sub">Lustspiel in einem Act</title>
        <author>
          <persName>
            <forename>Hedwig</forename>
            <surname>Dohm</surname>
          </persName>
          <idno type="wikidata">Q71491</idno>
          <idno type="pnd">11852643X</idno>
        </author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher xml:id="dracor">DraCor</publisher>
        <idno type="URL">https://dracor.org</idno>
        <availability>
          <licence target="https://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/">CC0 1.0</licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="digitalSource">
          <name>ULB Münster</name>
          <idno type="URL">https://nbn-resolving.org/urn:nbn:de:hbz:6:1-215596</idno>
          <availability status="free">
            <p>In the public domain.</p>
          </availability>
          <bibl type="originalSource">
            <author>Hedwig Dohm</author>: <title>Der Seelenretter. Lustspiel in einem Act</title>.
              <pubPlace>Berlin</pubPlace>: <publisher>Krause</publisher>
            <date>1875</date>. (S. <biblScope unit="page" from="1" to="46">1–46</biblScope>.)</bibl>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person xml:id="lotte" sex="FEMALE">
            <persName>Lotte</persName>
          </person>
          <person xml:id="franz" sex="MALE">
            <persName>Franz von Gerhardt</persName>
          </person>
          <person xml:id="paul" sex="MALE">
            <persName>Paul Morbach</persName>
          </person>
          <person xml:id="diener_august" sex="MALE">
            <persName>Diener (August)</persName>
          </person>
          <person xml:id="lucie" sex="FEMALE">
            <persName>Lucie</persName>
          </person>
          <listRelation type="personal">
            <relation name="spouses" mutual="#franz #lucie"/>
            <relation name="siblings" mutual="#franz #lotte"/>
            <relation name="friends" mutual="#franz #paul"/>
            <relation name="associated_with" active="#diener_august" passive="#franz"/>
          </listRelation>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="genreTitle">Comedy</term>
        </keywords>
        <classCode scheme="http://www.wikidata.org/entity/">Q40831</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <listChange>
        <change when="2023-08-29">(erre) file conversion from source</change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <standOff>
    <listEvent>
      <event type="print" when="1875">
        <desc/>
      </event>
      <event type="premiere" when="1875-10-28">
        <desc/>
      </event>
    </listEvent>
    <listRelation>
      <relation name="wikidata" active="https://dracor.org/entity/ger000650" passive="http://www.wikidata.org/entity/Q120199468"/>
    </listRelation>
  </standOff>
  <text>
    <pb n="1"/>
    <front>
      <titlePage>
        <docTitle>
          <titlePart type="main">Der Seelenretter.</titlePart>
          <titlePart type="sub">Lustspiel in einem Act</titlePart>
        </docTitle>
        <docAuthor>von Hedwig Dohm.</docAuthor>
        <note>(Zum ersten Mal aufgeführt im Königlichen Schauspielhaus zu Berlin am 28. October
          1875.)</note>
        <note>Den Bühnen gegenüber als Manuscript gedruckt.</note>
        <docImprint>
          <pubPlace>Berlin.</pubPlace>
          <publisher>Druck von Eduard Krause.</publisher>
          <docDate>1875.</docDate>
        </docImprint>
      </titlePage>
      <pb n="2"/>
      <pb n="3"/>
      <div type="Dramatis_Personae">
        <castList>
          <head>Personen.</head>
          <castItem>
            <role>Franz von Gerhardt,</role>
            <roleDesc>Gutsbesitzer.</roleDesc>
          </castItem>
          <castItem>
            <role>Lucie,</role>
            <roleDesc>seine Frau.</roleDesc>
          </castItem>
          <castItem>
            <role>Lotte,</role>
            <roleDesc>seine Schwester.</roleDesc>
          </castItem>
          <castItem>
            <role>Paul Morbach.</role>
          </castItem>
          <castItem>
            <role>August,</role>
            <roleDesc>Diener.</roleDesc>
          </castItem>
        </castList>
      </div>
      <set>
        <p>Ort der Handlung: Ein Landgut; elegant möblirter Salon.</p>
      </set>
      <note>(Der Professor <emph>Morbach</emph> darf keinesfalls als komische Figur aufgefaßt
        werden. Er ist als ein durchaus ernster, poetisch gestimmter und warmherziger Charakter
        gedacht.)</note>
    </front>
    <pb n="4"/>
    <pb n="5"/>
    <body>
      <div type="scene">
        <head>Scene I.</head>
        <stage>Franz (an seinem Schreibtisch, eifrig schreibend). Lotte (steckt den Kopf durch die
          Thür).</stage>
        <sp who="#lotte">
          <speaker>Lotte.</speaker>
          <p>Mein Gott, er steckt noch immer mit der Nase in den Büchern – ein gräulicher Mensch!
              <stage>(Geht wieder zurück. Gleich darauf hört man draußen singen: »Ich weiß nicht,
              was soll es bedeuten, daß ich so traurig bin«.)</stage></p>
        </sp>
        <sp who="#franz">
          <speaker>Franz</speaker>
          <stage>(steht ärgerlich auf).</stage>
          <p>Das ist zu arg, nicht eine halbe Stunde hat man vor diesem Quälgeist Ruhe!
              <stage>(Macht die Thür auf.)</stage>Lotte, willst du gefälligst deine Gesangsübungen
            wo anders vornehmen? <stage>(Kommt zurück.)</stage></p>
        </sp>
        <sp who="#lotte">
          <speaker>Lotte</speaker>
          <stage>(die Thür aufreißend).</stage>
          <p>Was? Ich soll auch nicht mehr singen? Was in aller Welt willst du Brummbär von Bruder
            denn, daß ich beginnen soll? Ich komme ja um vor Langerweile! Bist du denn noch nicht
            mit deiner Schreiberei fertig? Werden wir endlich ausreiten?</p>
        </sp>
        <sp who="#franz">
          <speaker>Franz.</speaker>
          <p>Nur noch 5 Minuten, liebe Lotte. Dieser Pachtcontract muß heut noch abgeschickt werden.
            Ich stehe gleich zu deiner Verfügung.</p>
        </sp>
        <sp who="#lotte">
          <speaker>Lotte.</speaker>
          <p>Nun, dann schreibe nur ruhig weiter, ich werde unterdessen einmal Ordnung in deinen
            Kasten machen. <stage>(Zieht Schubläden auf und wirft verschiedene Sachen
              heraus.)</stage> Was so ein Mann unordentlich ist, – da liegt Alles durcheinander,
              <foreign xml:lang="fre">pêle-mêle</foreign>! Hier ein Cigarrenkasten <pb n="6"/> mit
            einer Briefsammlung drin – natürlich Liebesbriefe – soll ich? <stage>(Nimmt einen Brief,
              unschlüssig, ob sie ihn lesen soll.)</stage> Nein, ich werde lieber nicht – und hier
            ein Paar Handschuh, und an den Handschuhen fehlen natürlich die Knöpfe. <stage>(Tritt zu
              Franz heran.)</stage> Franz, wo sind die Knöpfe von deinen Handschuhen? Ich will sie
            dir annähen.</p>
        </sp>
        <sp who="#franz">
          <speaker>Franz</speaker>
          <stage>(springt ärgerlich auf.)</stage>
          <p>Nein, es ist nicht möglich zu arbeiten, wenn du in der Nähe bist! Kannst du dich denn
            gar nicht nützlich beschäftigen? Was treibt dich denn zu all' dem Unfug?</p>
        </sp>
        <sp who="#lotte">
          <speaker>Lotte.</speaker>
          <p>Ach, Franz – die Langeweile.</p>
        </sp>
        <sp who="#franz">
          <speaker>Franz.</speaker>
          <p>So? Das ist ja recht höflich – in meinem Hause!</p>
        </sp>
        <sp who="#lotte">
          <speaker>Lotte</speaker>
          <stage>(sich über seinen Stuhl beugend).</stage>
          <p>Ist es ein Wunder, wenn ich mich langweile? Bester Bruder, versetze dich doch in meine
            Lage. Ich bin jung, hübsch – nicht wahr?</p>
        </sp>
        <sp who="#franz">
          <speaker>Franz.</speaker>
          <p>Das Letztere ist Geschmackssache.</p>
        </sp>
        <sp who="#lotte">
          <speaker>Lotte.</speaker>
          <p>Und Witwe. Ich amüsire mich ausgezeichnet in Berlin; ich stehe am Vorabend der Ankunft
            von zwei neuen Roben aus Paris und dito Hüten; das eine Kleid ist seegrün, das andere
            rosa – da kommt dein entsetzlicher Brief an: der alte Onkel ist todt – – –</p>
        </sp>
        <sp who="#franz">
          <speaker>Franz.</speaker>
          <p>Einmal mußte er doch sterben! Denke, 80 Jahre!</p>
        </sp>
        <sp who="#lotte">
          <speaker>Lotte.</speaker>
          <p>Uns Beiden hat er sein Vermögen vermacht – – –</p>
        </sp>
        <sp who="#franz">
          <speaker>Franz.</speaker>
          <p>Jedenfalls ein hübscher Zug aus seinem Leben. Was du für Glück mit Erbschaften hast!
            Als armes Mädchen kamst du zur Welt, heirathest einen Mann – – –</p>
        </sp>
        <pb n="7"/>
        <sp who="#lotte">
          <speaker>Lotte.</speaker>
          <p>Reich an Geld und Jahren, war das nicht unrecht von mir? Glaube nur, ich habe mir oft
            genug im Stillen Vorwürfe darüber gemacht. Doch laß ruhen die alten – – –</p>
        </sp>
        <sp who="#franz">
          <speaker>Franz.</speaker>
          <p>Herren?</p>
        </sp>
        <sp who="#lotte">
          <speaker>Lotte.</speaker>
          <p>Geschichten – wollte ich sagen. Also ich soll sofort kommen, mit dir die
            Erbschaftsangelegenheiten reguliren und dabei mit Anstand meine 4 Wochen über den alten
            Onkel, den ich kaum kannte, an deiner Seite abtrauern. Da bin ich nun und traure schon
            an die 14 Tage!</p>
        </sp>
        <sp who="#franz">
          <speaker>Franz.</speaker>
          <p>Armes Kind – und das Rosa und Seegrüne, die unterdessen aus der Mode kommen und als
            Opfer der Convenienz fallen!</p>
        </sp>
        <sp who="#lotte">
          <speaker>Lotte.</speaker>
          <p>Du hast gut spotten! Bezahlst du etwa die Rechnung?</p>
        </sp>
        <sp who="#franz">
          <speaker>Franz.</speaker>
          <p>Gott behüte mich – für diesen Lebensgenuß sorgt meine Frau.</p>
        </sp>
        <sp who="#lotte">
          <speaker>Lotte.</speaker>
          <p>Apropos deine Frau! – Nun denke ich doch wenigstens diese liebenswürdige Schwägerin,
            die ich noch gar nicht kenne, hier zu finden, um den Schmerz der Langenweile mit ihr
            theilen zu können. Gott bewahre! Deine Frau hat natürlich Nerven und muß nach
            Franzensbad, um Kräfte für die Strapazen einer Schweizerreise zu sammeln; und ich muß
            mich behelfen mit einem langweiligen Bruder Gutsbesitzer, der über Viehzucht und
            Maschinen brütet!</p>
        </sp>
        <sp who="#franz">
          <speaker>Franz.</speaker>
          <p>Und was für Maschinen! Hast du schon meine Kartoffellegemaschine gesehen? Sie arbeitet
            mit einer Zuverlässigkeit, sage ich dir – – –</p>
        </sp>
        <sp who="#lotte">
          <speaker>Lotte</speaker>
          <stage>(unterbricht ihn).</stage>
          <p>Ein Bruder, der nicht einmal gewahr wird, daß er eine der liebenswürdigsten
            Berlinerinnen seine Schwester nennt! Hör' einmal, <pb n="8"/> hast du denn gar keine
            Freunde, vielleicht so einen jungen Oberförster?</p>
        </sp>
        <sp who="#franz">
          <speaker>Franz.</speaker>
          <p>Willst du ihn heirathen?</p>
        </sp>
        <sp who="#lotte">
          <speaker>Lotte.</speaker>
          <p>Nein, nur so zum Plaudern.</p>
        </sp>
        <sp who="#franz">
          <speaker>Franz.</speaker>
          <p>Was heißt Plaudern? Du solltest heirathen. Geld hast du – – –</p>
        </sp>
        <sp who="#lotte">
          <speaker>Lotte.</speaker>
          <p>Und hübsch bist du – vergiß das ja nicht. Aber heirathen? Weiter fehlte mir nichts!
            Gott soll mich bewahren, mein junges Leben an so einen Mann fortzuwerfen!</p>
        </sp>
        <sp who="#franz">
          <speaker>Franz.</speaker>
          <p>Du drückst dich ja recht stark aus!</p>
        </sp>
        <sp who="#lotte">
          <speaker>Lotte.</speaker>
          <p>Das thue ich nur so unter uns Brüdern.</p>
        </sp>
        <sp who="#franz">
          <speaker>Franz.</speaker>
          <p>Im Allgemeinen scheinen die Frauen durchaus nicht deiner Meinung; wenigstens so viel
            ich mich aus meiner Junggesellenzeit erinnere – – –</p>
        </sp>
        <sp who="#lotte">
          <speaker>Lotte.</speaker>
          <p>Weißt du, Franz, das ist so unsere Art. Wir loben euch ins Gesicht, wir haben nämlich
            unsere guten Gründe dazu; im Herzen aber denken wir von euch, wie ihr es verdient:
            schlecht.</p>
        </sp>
        <sp who="#franz">
          <speaker>Franz.</speaker>
          <p>Ich begreife gar nicht, was du an uns Männern auszusetzen hast.</p>
        </sp>
        <sp who="#lotte">
          <speaker>Lotte.</speaker>
          <p>Was ich an euch auszusetzen habe, das kann ich dir in zwei Worten sagen. Ihr seid Alle,
            aber Alle, entweder Gecken oder Pedanten.</p>
        </sp>
        <sp who="#franz">
          <speaker>Franz.</speaker>
          <p>Zu welcher Kategorie du <emph>mich</emph> rechnest, brauchst du mir nicht erst zu
            sagen.</p>
        </sp>
        <pb n="9"/>
        <sp who="#lotte">
          <speaker>Lotte.</speaker>
          <p>Bruder Franz – soll ich dir Enthüllungen machen? Ich weiß nicht, ob ich nicht Unrecht
            thue, in Dein argloses Gemüth einen Stachel zu senken.</p>
        </sp>
        <sp who="#franz">
          <speaker>Franz.</speaker>
          <p>Stich nur zu, kleine Wespe.</p>
        </sp>
        <sp who="#lotte">
          <speaker>Lotte.</speaker>
          <p>So höre denn: Franz, ich schwöre dir, wenig junge Leute sind während meiner kurzen Ehe
            in mein Haus gekommen, die sich nicht in mich verliebt hätten; und diese Männer – zum
            Theil waren sie verheirathet, und diese Männer – zum Theil waren sie die besten Freunde
            meines Mannes!</p>
        </sp>
        <sp who="#franz">
          <speaker>Franz.</speaker>
          <p>Und sie verliebten sich in dich? – Abscheulich!</p>
        </sp>
        <sp who="#lotte">
          <speaker>Lotte.</speaker>
          <p>Gar nicht abscheulich. Das Verlieben hätte ich ja ganz natürlich gefunden; aber Franz,
            daß sie Alles aufboten, mich von meiner Pflicht abwendig zu machen, – nicht Ehre, nicht
            Pflicht und Gewissen hielt sie ab, mich mit ihren Liebesanträgen zu verfolgen.</p>
        </sp>
        <sp who="#franz">
          <speaker>Franz.</speaker>
          <p>Das klingt unglaublich.</p>
        </sp>
        <sp who="#lotte">
          <speaker>Lotte.</speaker>
          <p>Denke – eines Abends bringt mich ein junger Mensch, den ich kaum kenne, und der einige
            Zeit in Paris gelebt hatte, aus einer Gesellschaft nach Hause, und unterwegs, unter dem
            reinen Sternenhimmel, beim bleichen Schimmer der Laternen, im kalten Schnee der
            Siegesallee im Thiergarten macht er mir eine heiße Liebeserklärung. Du kannst dir meine
            Entrüstung denken! Ich fahre auf ihn los – und was glaubst du, was dieser Mensch zu
            seiner Entschuldigung vorbringt?</p>
        </sp>
        <sp who="#franz">
          <speaker>Franz.</speaker>
          <p>Ein bischen angesäuselt – Champagnerlaune –</p>
        </sp>
        <sp who="#lotte">
          <speaker>Lotte.</speaker>
          <p>Nicht im mindesten. In Paris, meinte er, gälte es für gradezu unhöflich, wenn man mit
            einer jungen Dame, die man <pb n="10"/> Abends nach Hause begleite, nicht von Liebe
            spräche. Und so seid ihr Alle.</p>
        </sp>
        <sp who="#franz">
          <speaker>Franz</speaker>
          <stage>(lacht).</stage>
          <p>Ich gewiß nicht, liebe Lotte.</p>
        </sp>
        <sp who="#lotte">
          <speaker>Lotte.</speaker>
          <p>Du hast vielleicht noch nicht oft Gelegenheit gehabt, hübsche junge Damen bei Nachtzeit
            nach Hause zu bringen. Genug, ich kann euch nicht achten, also auch nicht heirathen. Ich
            habe gesprochen.</p>
        </sp>
        <sp who="#franz">
          <speaker>Franz.</speaker>
          <p>Nimm es mir nicht übel, liebe Lotte, aber ich glaube, du befindest dich in einem großen
            Irrthum. Ich bin seit 3 Jahren verheirathet, und Niemand hat bis jetzt gewagt, sich
            meiner Frau mit einer Liebeserklärung zu nahen, und Niemand wird es auch in Zukunft
            wagen.</p>
        </sp>
        <sp who="#lotte">
          <speaker>Lotte.</speaker>
          <p>Nun, wart' es nur ab!</p>
        </sp>
        <sp who="#franz">
          <speaker>Franz.</speaker>
          <p>Daß man dich belästigt hat, Lotte, das hat an deinem Manne gelegen – verzeih' mir das
            unfreundliche Wort – er war ein guter, aber schwacher und beschränkter Herr, dem
            gegenüber man sich nicht genirte. Ich will mich nicht rühmen; aber wehe dem Manne, der
            es wagen sollte – ich würde ihn niederschießen wie einen Hund!</p>
        </sp>
        <sp who="#lotte">
          <speaker>Lotte.</speaker>
          <p>Ach, du Einfalt vom Lande! Ich merke nun wohl, du bist nicht nur ein Pedant, sondern
            ein Geck dazu. <stage>(Diener bringt einen Brief.)</stage></p>
        </sp>
        <sp who="#franz">
          <speaker>Franz</speaker>
          <stage>(nimmt den Brief).</stage>
          <p>Du erlaubst, Lotte. <stage>(Liest.)</stage></p>
        </sp>
        <sp who="#lotte">
          <speaker>Lotte</speaker>
          <stage>(sieht ihm über die Schulter).</stage>
          <p>Vielleicht steht etwas Interessantes darin. <stage>(Liest.)</stage> »Lieber Freund.« Er
            hat Freunde. Das ist die erste gute Eigenschaft, die ich an ihm bemerke.</p>
        </sp>
        <sp who="#franz">
          <speaker>Franz</speaker>
          <stage>(springt auf).</stage>
          <p>Das ist etwas für dich, Lotte: ein junger Mann in Sicht, ein Prügelknabe für deine
            Langeweile. Dieser Freund, mein <pb n="11"/> Intimus von der Universität, schreibt mir,
            daß er auf einer Reise nach Ober-Italien begriffen sei und seiner unbegränzten
            Sehnsucht, bei mir alte Jugenderinnerungen aufzufrischen, nicht widerstehen könne. Er
            ist unten im Dorf abgestiegen und kann jeden Augenblick hier sein.</p>
        </sp>
        <sp who="#lotte">
          <speaker>Lotte.</speaker>
          <p>Wie heißt er denn?</p>
        </sp>
        <sp who="#franz">
          <speaker>Franz.</speaker>
          <p>Paul Morbach.</p>
        </sp>
        <sp who="#lotte">
          <speaker>Lotte.</speaker>
          <p>Kein sehr aufregender Name! Und was ist er?</p>
        </sp>
        <sp who="#franz">
          <speaker>Franz.</speaker>
          <p>Ein gelehrtes Haus, Docent der Kirchengeschichte in Halle. Charakter: Bücherwurm,
            äußerste Ehrbarkeit, Geist immens.</p>
        </sp>
        <sp who="#lotte">
          <speaker>Lotte.</speaker>
          <p>Ist er verheirathet? Hat er Kinder?</p>
        </sp>
        <sp who="#franz">
          <speaker>Franz.</speaker>
          <p>Kinder hat er zwar nicht, aber ab und zu beschenkt er die Welt mit einem dicken
            gelehrten Buch.</p>
        </sp>
        <sp who="#lotte">
          <speaker>Lotte.</speaker>
          <p>Wie heißt denn sein neuestes Werk?</p>
        </sp>
        <sp who="#franz">
          <speaker>Franz.</speaker>
          <p>Ich glaube: »Die Geschichte der Eucharistie und ihre heilige Symbolik.« Aber wozu
            willst du das wissen?</p>
        </sp>
        <sp who="#lotte">
          <speaker>Lotte.</speaker>
          <p>Das geht dich gar nichts an. <stage>(Für sich.)</stage> Es ist mitunter zweckmäßig, das
              <foreign xml:lang="fre">Menu</foreign> zu einer Conversation im Voraus festzustellen.
              <stage>(Nimmt ein Notizbuch heraus; laut.)</stage> Wie war der Titel? Noch einmal.</p>
        </sp>
        <sp who="#franz">
          <speaker>Franz.</speaker>
          <p>Die »Geschichte der Eucharistie und ihre heilige Symbolik.« <stage>(Sie notirt
              ihn.)</stage> Siehst du, dieser Morbach, das ist einer von den Menschen – den ließe
            ich jahrelang in intimster Vertraulichkeit neben meiner Frau leben, ohne daß ein
            Schatten von Eifersucht in meine Seele käme. Das ist ein reiner Mensch, für den stehe
            ich ein.</p>
        </sp>
        <pb n="12"/>
        <sp who="#lotte">
          <speaker>Lotte.</speaker>
          <p>Weißt du was, Brüderchen? Ich möchte dir einmal eine Lection geben und zugleich deiner
            Menschenkenntniß ein wenig aufhelfen. Du bist ja das reine Kind und weißt von der Welt
            so gut wie Nichts. Ich habe einen köstlichen Einfall, der dich von deiner
            Geckenhaftigkeit und mich von meiner Langenweile heilen soll. Kennt dein Freund deine
            Frau?</p>
        </sp>
        <sp who="#franz">
          <speaker>Franz.</speaker>
          <p>Bewahre; ich sage dir ja, daß ich ihn seit drei Jahren nicht gesehen habe.</p>
        </sp>
        <sp who="#lotte">
          <speaker>Lotte.</speaker>
          <p>Und kein Austausch von Photographien und dergleichen hat stattgefunden?</p>
        </sp>
        <sp who="#franz">
          <speaker>Franz.</speaker>
          <p>Nichts dergleichen; aber warum fragst du das?</p>
        </sp>
        <sp who="#lotte">
          <speaker>Lotte.</speaker>
          <p>Ahnst du nichts, du ahnungsloser Engel du? Eine teuflische Intrigue will ich anspinnen.
            Ich werde auf 24 Stunden deine Frau sein.</p>
        </sp>
        <sp who="#franz">
          <speaker>Franz.</speaker>
          <p>Gott bewahre mich!</p>
        </sp>
        <sp who="#lotte">
          <speaker>Lotte.</speaker>
          <p>Was? Du verdienst mich gar nicht! Ich sage dir, ich werde deine Frau spielen und werde
            dir zeigen, wie dein Freund und Bücherwurm mir im Handumdrehen die Cour macht.</p>
        </sp>
        <sp who="#franz">
          <speaker>Franz.</speaker>
          <p>Auf einen solchen frivolen Scherz sollte ich mich einlassen? Niemals!</p>
        </sp>
        <sp who="#lotte">
          <speaker>Lotte.</speaker>
          <p>Aha, man fürchtet sich zu blamiren!</p>
        </sp>
        <sp who="#franz">
          <speaker>Franz.</speaker>
          <p>Ich, Furcht?</p>
        </sp>
        <sp who="#lotte">
          <speaker>Lotte.</speaker>
          <p>Du langweiliger Tugendspiegel du!</p>
        </sp>
        <sp who="#franz">
          <speaker>Franz.</speaker>
          <p>Du Eulenspiegel!</p>
        </sp>
        <pb n="13"/>
        <sp who="#lotte">
          <speaker>Lotte.</speaker>
          <p>Du bist ein unausstehlicher Mensch!</p>
        </sp>
        <sp who="#franz">
          <speaker>Franz.</speaker>
          <p>Und du bist grob!</p>
        </sp>
        <sp who="#lotte">
          <speaker>Lotte</speaker>
          <stage>(schmeichelnd).</stage>
          <p>Franz, laß uns doch den harmlosen kleinen Scherz ausführen. Kein Mensch riskirt etwas
            dabei. Wir amüsiren uns, dein Freund amüsirt sich, Lucie lacht, wenn sie's erfährt und –
            ach, siehst du, liebster bester Franz, thu' es doch!</p>
        </sp>
        <sp who="#franz">
          <speaker>Franz.</speaker>
          <p>Schmeichelkatze! Das will nun eine verständige Witwe sein!</p>
        </sp>
        <sp who="#lotte">
          <speaker>Lotte.</speaker>
          <p>Lieber, guter Franz, du mußt Ja sagen, sonst – ich gieße dir hier die schwarze Tinte
            über deinen reinlichen Pacht-Contract.</p>
        </sp>
        <sp who="#franz">
          <speaker>Franz.</speaker>
          <p>Nun meinetwegen; du bist ein tolles Frauenzimmer – aber betrage dich mit Anstand.</p>
        </sp>
        <sp who="#lotte">
          <speaker>Lotte.</speaker>
          <p>Ich bin vor Entzücken außer mir; laß dich umarmen Herzensbruder, wir werden uns
            herrlich amüsiren – ach, wäre er nur schon hier! Wie lieb ich dich habe, guter Franz!
            Ich will nur schnell hinaus und den August instruiren, damit er uns nicht verräth. Und
            du Franz, um Gottes Willen, verschnappe dich nicht. <stage>(Schnell ab.)</stage></p>
        </sp>
        <sp who="#franz">
          <speaker>Franz.</speaker>
          <p>Es scheint wirklich, als hätten diese Frauen nichts zu thun, als die vernünftigen
            Männer unvernünftig zu machen. Mich eifersüchtig zu machen, soll ihr aber nicht gelingen
            – eifersüchtig auf meine kleine, liebliche, harmlose Lucie! Warum nicht gar!</p>
        </sp>
      </div>
      <pb n="14"/>
      <div type="scene">
        <head>Scene II.</head>
        <stage>Paul. Franz.</stage>
        <sp who="#paul">
          <speaker>Paul.</speaker>
          <p>Lieber Franz, bist du es wirklich?</p>
        </sp>
        <sp who="#franz">
          <speaker>Franz.</speaker>
          <p>Paul, Herzensfreund, tausendmal willkommen!</p>
        </sp>
        <sp who="#paul">
          <speaker>Paul.</speaker>
          <p>Und wie gut du aussiehst, wie blühend. Die Würde und das Glück eines Hausvaters
            leuchten dir aus den Augen.</p>
        </sp>
        <sp who="#franz">
          <speaker>Franz.</speaker>
          <p>Ich bin auch glücklich, Paul. Ich habe eine allerliebste kleine Frau, ein schönes Gut,
            eine Thätigkeit, die mich kräftigt und erfrischt, eine Brennerei, eine Zuckerfabrik und
            Maschinen – ich sage dir – erst vorige Woche – aber was schwatze ich da immer von mir!
            Nun sprich du, Paul, wie geht es dir, wie lebst du, was treibst du?</p>
        </sp>
        <sp who="#paul">
          <speaker>Paul.</speaker>
          <p>Du siehst in mir einen neugebackenen Professor von acht Tagen.</p>
        </sp>
        <sp who="#franz">
          <speaker>Franz.</speaker>
          <p>Du hast gewiß schwer arbeiten müssen, um so jung schon zu so hohen Würden zu
            kommen?</p>
        </sp>
        <sp who="#paul">
          <speaker>Paul.</speaker>
          <p>Ich habe gelernt, studirt, gedacht, wohl an die zehn Jahre, und mich dabei von der
            Außenwelt fast völlig abgeschlossen. Als ich aber nun mein letztes Buch herausgegeben
            hatte, da seufzte ich tief.</p>
        </sp>
        <sp who="#franz">
          <speaker>Franz.</speaker>
          <p>Warum?</p>
        </sp>
        <sp who="#paul">
          <speaker>Paul.</speaker>
          <p>Warum? Ungefähr aus demselben Grunde, der Faust zu der Koketterie mit seinem
            Krystallfläschchen veranlaßte. Ich erlaube mir das abgedroschenste aller Citate zu
            gebrauchen: »Grau, theurer Freund, ist alle Theorie, und grün des Lebens goldner
            Baum.«</p>
        </sp>
        <pb n="15"/>
        <sp who="#franz">
          <speaker>Franz.</speaker>
          <p>Nicht bloß <emph>goldene</emph> Bäume sind grün; ich sage dir, ich habe eine
            Fichtenschonung – – – aber sprich nur weiter.</p>
        </sp>
        <sp who="#paul">
          <speaker>Paul.</speaker>
          <p>Ich begriff mit einem Male, daß das Leben nicht zu uns in die Studirstube kommt,
            sondern daß wir zu ihm hinaus müssen. Ich »sehnte mich nach des Lebens Bächen, ach! nach
            des Lebens Quellen hin«, ich sehnte mich, »die ird'sche Brust in Morgenroth zu baden«.
            Mit einem Wort, ganz <emph>Faust</emph>, vom Scheitel bis zur Sohle.</p>
        </sp>
        <sp who="#franz">
          <speaker>Franz.</speaker>
          <p>Weißt du, das ist beim Vieh ganz dasselbe; das will auch seine Freiheit haben. Die
            Weidegangskälber sind stets größer und stärker als Stallfütterungskälber; das kommt von
            der freieren Bewegung und stärkeren Uebung der Kräfte beim Weidegang.</p>
        </sp>
        <sp who="#paul">
          <speaker>Paul.</speaker>
          <p>Ich danke Dir für den Vergleich mit den Wiederkäuern!</p>
        </sp>
        <sp who="#franz">
          <speaker>Franz.</speaker>
          <p>Du bist bei einem Landwirth.</p>
        </sp>
        <sp who="#paul">
          <speaker>Paul.</speaker>
          <p>Ich nehme es dir auch nicht übel. Siehst du Freund, wie ich nun an der zweiten Seele in
            meiner Brust nicht mehr zweifeln konnte, da nahm ich einen Urlaub auf drei Monate, und
            du siehst mich am Anfang einer Vergnügungsreise, auf der ich mich fabelhaft, ungeheuer
            amüsiren will.</p>
        </sp>
        <sp who="#franz">
          <speaker>Franz.</speaker>
          <p>Da kannst du keinen besseren Anfang machen, als mit der Besichtigung meiner Brennerei;
            weißt du, wie hoch wir jetzt die Schlempe bezahlen? Ganz enorm; sie steht aber wirklich
            in ihrem Nährwerth den Runkelrüben nicht viel nach. Willst du mitkommen?</p>
        </sp>
        <sp who="#paul">
          <speaker>Paul.</speaker>
          <p>Aufrichtig gestanden, für Schlempe kann ich mich nur mäßig begeistern.</p>
        </sp>
        <sp who="#franz">
          <speaker>Franz.</speaker>
          <p>Aber womit willst du dich denn hier auf dem Lande amüsiren?</p>
        </sp>
        <pb n="16"/>
        <sp who="#paul">
          <speaker>Paul.</speaker>
          <p>Weißt du, am liebsten möchte ich mich verlieben. Sage, hast du nicht eine Schwester,
            eine Cousine, eine Tochter, eine Frau – – –</p>
        </sp>
        <sp who="#franz">
          <speaker>Franz.</speaker>
          <p>Was, <emph>Frau</emph>? Du würdest dich doch nicht unterstehen, dich in meine
              <emph>Frau</emph> zu verlieben?</p>
        </sp>
        <sp who="#paul">
          <speaker>Paul.</speaker>
          <p>Laß mich doch ausreden. Ich wollte sagen: eine Frau für mich. <stage>(Diener
              kommt.)</stage></p>
        </sp>
        <sp who="#diener_august">
          <speaker>Diener.</speaker>
          <p>Der Herr Verwalter lassen den gnädigen Herrn bitten; ein nothwendiger Gang in die
            Brennerei – – –</p>
        </sp>
        <sp who="#franz">
          <speaker>Franz.</speaker>
          <p>Ach ja, ich weiß; entschuldige mich eine kleine halbe Stunde, lieber Paul, wir haben
            nachher noch Zeit, uns gründlich auszusprechen. Nimm vorläufig von dem Nebenzimmer hier
            Besitz, bis das Deinige hergerichtet ist. Oder willst du vielleicht doch mitkommen?</p>
        </sp>
        <sp who="#paul">
          <speaker>Paul.</speaker>
          <p>Nein, nein, laß dich nicht stören; ich ruhe mich unterdessen ein wenig aus.</p>
        </sp>
        <sp who="#franz">
          <speaker>Franz.</speaker>
          <p>Auf Wiedersehen also! <stage>(Ab.)</stage></p>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>Scene III.</head>
        <sp who="#paul">
          <speaker>Paul.</speaker>
          <p>Frei! Ganz frei! Und in langen vollen Zügen will ich das Leben nun genießen. Wäre nur
            schon die Gelegenheit da, damit ich sie an der Stirnlocke ergreifen könnte! Hoffentlich
            brauche ich mich nicht dem Teufel zu verschreiben, damit er mir den Augenblick
            herbeischaffe, zu dem ich sagen kann: »Verweile doch, du bist so schön!«</p>
        </sp>
      </div>
      <pb n="17"/>
      <div type="scene">
        <head>Scene IV.</head>
        <stage>Paul. Lotte.</stage>
        <sp who="#lotte">
          <speaker>Lotte.</speaker>
          <p>Sie sind Herr Professor Morbach, der Freund meines Mannes? Seien Sie uns herzlich
            willkommen.</p>
        </sp>
        <sp who="#paul">
          <speaker>Paul.</speaker>
          <p>Hoffentlich, gnädige Frau, betrachten Sie mich nicht als einen Störenfried, der die
            schöne Stille Ihres Landlebens unliebsam unterbricht.</p>
        </sp>
        <sp who="#lotte">
          <speaker>Lotte.</speaker>
          <p>Im Gegentheil, ich freue mich Ihrer Bekanntschaft. In unserer Einsamkeit ist jeder neue
            Mensch doppelt willkommen.</p>
        </sp>
        <sp who="#paul">
          <speaker>Paul.</speaker>
          <p>Glauben Sie mir, gnädige Frau, das Verlangen nach Menschen ist überall dasselbe und
            wird überall gleich wenig befriedigt, wir mögen in Abgeschiedenheit auf dem Lande oder
            im Gewühl großer Städte leben. Auf die <emph>Quantität</emph> der Menschen kommt es ja
            nicht an, und die gute <emph>Qualität</emph> ist immer selten.</p>
        </sp>
        <sp who="#lotte">
          <speaker>Lotte.</speaker>
          <p>Sie mögen Ihre Ansprüche an die Menschen etwas hoch spannen, und gewiß, Sie haben ein
            Recht dazu. Ich weiß, Sie studiren nicht bloß, Sie lehren nicht nur, Sie
              <emph>schaffen</emph> auch. Ich habe Ihr neuestes Werk mit wahrer Andacht gelesen.</p>
        </sp>
        <sp who="#paul">
          <speaker>Paul.</speaker>
          <p>Wie, gnädige Frau? Sie lesen derartige Bücher?</p>
        </sp>
        <sp who="#lotte">
          <speaker>Lotte.</speaker>
          <p>Kann ich etwas Besseres thun? Und als ich es zu Ende gelesen hatte, da fragte ich mich:
            Was kannst du nach einem solchen Werk noch lesen?</p>
        </sp>
        <sp who="#paul">
          <speaker>Paul.</speaker>
          <p>Und Sie antworteten?</p>
        </sp>
        <sp who="#lotte">
          <speaker>Lotte.</speaker>
          <p>Ich – werde es <emph>noch einmal lesen</emph>.</p>
        </sp>
        <pb n="18"/>
        <sp who="#paul">
          <speaker>Paul.</speaker>
          <p>Ich gestehe beschämt als eitler Mensch, daß Ihr Lob mich hoch erfreut.</p>
        </sp>
        <sp who="#lotte">
          <speaker>Lotte.</speaker>
          <p>Und ich gestehe Ihnen, daß, ehe ich Ihre Bücher gelesen hatte, mir schon der
              <emph>Gedanke</emph> an ein gelehrtes Buch Kopfschmerzen machte. Und nun gar
              <emph>Kirchengeschichte</emph>! Unwillkürlich verband ich damit die Vorstellung von
            braunen Kutten, wackligen Päpsten, etwas Blödsinn, verwitterten Sarkophagen, Spinnweben,
            Raub und Modergeruch. Ihre Geschichte aber von der heiligen Symbolik der Eu –
              <stage>(Für sich.)</stage> Herr Gott, wie heißt's doch gleich? –
              <stage>(Laut.)</stage> Eucharistie –</p>
        </sp>
        <sp who="#paul">
          <speaker>Paul</speaker>
          <stage>(sie verbessernd).</stage>
          <p>»Geschichte der Eucharistie und ihre heilige Symbolik«, wenn Sie erlauben.</p>
        </sp>
        <sp who="#lotte">
          <speaker>Lotte</speaker>
          <stage>(bei Seite).</stage>
          <p>Er scheint ein bißchen pedantisch. <stage>(Laut.)</stage> Ihr Werk hat mich wahrhaft
            bereichert.</p>
        </sp>
        <sp who="#paul">
          <speaker>Paul.</speaker>
          <p>Wie wenige Frauen gleichen Ihnen! <stage>(Küßt ihre Hand.)</stage> Das ist eine große
            Genugthuung für uns, wenn wir sehen, wie unsere Gedanken Verständniß finden bei edlen
            Menschen.</p>
        </sp>
        <sp who="#lotte">
          <speaker>Lotte.</speaker>
          <p>Und doch, trotz alledem kann ich mich nicht ganz von der Vorstellung frei machen, daß
            Wissenschaft und Leben eine Art Gegensatz bilden, und es würde mich gar nicht wundern,
            wenn Ihnen die Menschen, die so lebendig uneingebunden umherlaufen, nur als Hülsen
            erscheinen, Ihres Interesses unwerth; haben Sie doch den Kern ihrer Geister, den Extract
            ihrer Seelen eingebunden in Ihrer Bibliothek!</p>
        </sp>
        <sp who="#paul">
          <speaker>Paul.</speaker>
          <p>So meinen Sie, daß ich die ganze Welt nur wie eine Bibliothek ansehe, und statt eines
              <emph>gelebten</emph> nur ein <emph>gelesenes</emph> Dasein führe? Glauben Sie mir,
            gnädige Frau, auch ein Professor ist ein Mensch – oder glauben Sie es etwa nicht?</p>
        </sp>
        <pb n="19"/>
        <sp who="#lotte">
          <speaker>Lotte</speaker>
          <stage>(schalkhaft).</stage>
          <p>Man hat Beispiele! Es sollen wirklich einzelne liebenswürdige Exemplare mit
            unterlaufen. Und so wäre die Wissenschaft nach Ihrer Meinung nicht nur eine Begeisterung
            des <emph>Kopfes</emph>, vor der alle Wärme des <emph>Herzens</emph> erlöschen
            müßte?</p>
        </sp>
        <sp who="#paul">
          <speaker>Paul</speaker>
          <stage>(nach und nach sich begeisternd).</stage>
          <p>Meine gnädige Frau, es ist kein todtes, abstractes Wissen, das der ächte Jünger der
            Wissenschaft auf seinem Lehrstuhle lehrt, in seinen Büchern verkündigt. Das ist jenes
            wissenschaftliche Denken, das zu allen Zeiten <emph>die</emph> Thaten erzeugte, die
            allmälig ein Uebel nach dem andern, an dem die Menschheit dahinsiechte, tilgten. Jede
            neue Wahrheit enthält eine frohe Botschaft der Erlösung für die Menschheit. Alles, was
            das Elend bisher gemildert hat, ist von der <emph>Wissenschaft</emph> ausgegangen. Wer
            hat uns vom Scheiterhaufen und von dem Burgverließ, von der Herrschaft der Pfaffen und
            Junker befreit? Die Wissenschaft. Und sie wird uns auch befreien von dem schweren Alp
            unserer Zeit: dem Capitalwucher. Jeder Gedanke, den ein Denker gedacht, ist dem
            Zauberstab des Moses vergleichbar. Aus dem Felsen des Aberglaubens, dem Granit
            jahrtausendalter Vorurtheile läßt er eine Quelle sprudeln für die Verschmachtenden und
            bietet ihnen einen Trunk, der den Durst von Generationen stillt.</p>
        </sp>
        <sp who="#lotte">
          <speaker>Lotte.</speaker>
          <p>Und sie, die Träger dieser Wissenschaft, die immer nur für das Ganze, für Andere, nie
            für sich selbst leben – sind sie glücklich?</p>
        </sp>
        <sp who="#paul">
          <speaker>Paul.</speaker>
          <p>Sie find es; denn sie athmen die erquickende Luft reiner Bergeshöhen, über sich nichts
            als die Sterne. Der Wissenschaft leben, das ist wie das Schauen Gottes von Angesicht zu
            Angesicht, und keine Freude, kein Genuß ist jener beseligenden Empfindung höherer Kräfte
            vergleichbar.</p>
        </sp>
        <sp who="#lotte">
          <speaker>Lotte</speaker>
          <stage>(für sich).</stage>
          <p>Was für ein liebenswerther Mensch! <stage>(Laut.)</stage> Was Sie sagen, macht mich
            fast traurig. Ich finde es nun so ganz begreiflich, <pb n="20"/> daß dem, dem die
            Wissenschaft so viel gilt, der Mensch wenig gilt, und die <emph>Frau</emph> – vielleicht
            – gar nichts.</p>
        </sp>
        <sp who="#paul">
          <speaker>Paul.</speaker>
          <p>Gar nichts? Welche Frauen? Sind <emph>Sie</emph> nicht auch eine Frau? Und welchem
            Manne könnten <emph>Sie</emph> gar nichts gelten? Auch ich, gnädige Frau, habe Stunden,
            in denen eine namenlose Sehnsucht mich erfaßt, »der Erde Weh, der Erde Glück« zu tragen,
            wo ich alle Wissenschaft verrätherisch hingeben möchte für ein Herz, das voll und ganz
            an dem meinen empfände – Stunden, in denen ich mich nur als simpler Paul Morbach fühle
            und mein ganz individuelles Herz sich sehnt, maßlos, fieberhaft – – – <stage>(Sich
              unterbrechend.)</stage> Wie heißen Sie, gnädige Frau?</p>
        </sp>
        <sp who="#lotte">
          <speaker>Lotte.</speaker>
          <p>Lotte – ein sehr einfacher Name.</p>
        </sp>
        <sp who="#paul">
          <speaker>Paul.</speaker>
          <p>Lotte – ein schöner Name! – Das sind Stunden, wo ich auffahre wie aus einem Traum – ich
            blicke um mich – ich strecke die Arme aus, und – <stage>(Sieht sie an und
              stockt.)</stage> Wie schön Sie sind!</p>
        </sp>
        <sp who="#lotte">
          <speaker>Lotte.</speaker>
          <p>Sind Sie verlobt?</p>
        </sp>
        <sp who="#paul">
          <speaker>Paul.</speaker>
          <p>Verlobt? Wer würde sich mit mir verloben wollen?</p>
        </sp>
        <sp who="#lotte">
          <speaker>Lotte.</speaker>
          <p>Halten Sie uns Frauen für arme kleine Motten, die sich fürchten, in Ihrem Glanze zu
            verbrennen?</p>
        </sp>
        <sp who="#paul">
          <speaker>Paul.</speaker>
          <p>Gnädige Frau!</p>
        </sp>
        <sp who="#lotte">
          <speaker>Lotte.</speaker>
          <p>In vollem Ernst – Sie müssen sich verheirathen.</p>
        </sp>
        <sp who="#paul">
          <speaker>Paul.</speaker>
          <p>Ich werde mich niemals verheirathen. Ja, hätte ich eine Frau gefunden – eine Frau – –
              <stage>(Sieht sie an.)</stage> Die besten Frauen sind ja schon alle verheirathet!</p>
        </sp>
        <pb n="21"/>
        <sp who="#lotte">
          <speaker>Lotte.</speaker>
          <p>Wie müßte eine Frau Sie lieben und verehren!</p>
        </sp>
        <sp who="#paul">
          <speaker>Paul.</speaker>
          <p>Und Sie glauben, daß man einen solchen Bücherwurm wie ich bin, gut sein kann? Glauben
            Sie es wirklich?</p>
        </sp>
        <sp who="#lotte">
          <speaker>Lotte.</speaker>
          <p>Ich kann mir kein größeres Glück denken, als an der Seite eines Mannes zu leben, zu dem
            ich in Bewunderung aufschauen dürfte. – Verheirathen Sie sich! Stellen Sie sich einmal
            vor, Sie säßen in Ihrem Studirzimmer über ein dickes Buch gebeugt; da öffnet sich die
            Thür, sie tritt ein – aber erschrecken Sie nicht, sie stört Sie gar nicht, sie bewegt
            sich leise, ganz leise, sie sieht mit Ihnen in das Buch und streicht Ihnen das Haar aus
            der Stirn. <stage>(Fährt mit der Hand über seinen Scheitel, aber ohne ihn zu berühren;
              er ergreift die Hand und küßt sie).</stage> Mein Gott, Sie haben ja schon Falten auf
            der Stirn!</p>
        </sp>
        <sp who="#paul">
          <speaker>Paul.</speaker>
          <p>Wirklich? Und gerade auf der Stirn?</p>
        </sp>
        <sp who="#lotte">
          <speaker>Lotte.</speaker>
          <p>Und sie – Ihre Frau – bringt Ihnen eine Blume, oder eine Erfrischung – oder ein
            herzliches Wort – oder – –</p>
        </sp>
        <sp who="#paul">
          <speaker>Paul.</speaker>
          <p>Oder einen Kuß.</p>
        </sp>
        <sp who="#lotte">
          <speaker>Lotte.</speaker>
          <p>Ja, warum nicht? – Sagen wir, einen Kuß. Sie glauben gar nicht, was eine Frau alles für
            den Mann, den sie liebt, zu thun im Stande ist.</p>
        </sp>
        <sp who="#paul">
          <speaker>Paul.</speaker>
          <p>Wie glücklich muß Franz sein!</p>
        </sp>
        <sp who="#lotte">
          <speaker>Lotte.</speaker>
          <p>Wenn der Mann, den ich liebte, zu mir sagte: Lotte, jetzt setze dich ein Paar Stunden
            dicht neben mich und rühre dich nicht von der Stelle, ich kann dabei besser arbeiten –
            dasitzen würde ich wie eine Mauer, <stage>(Setzt sich dicht neben ihn.)</stage> und die
            Augen würde ich nicht von ihm abwenden. <stage>(Sieht ihn an.)</stage></p>
        </sp>
        <pb n="22"/>
        <sp who="#paul">
          <speaker>Paul.</speaker>
          <p>Da könnte er gewiß nicht arbeiten. <stage>(Für sich.)</stage> Märchenhafte Augen!</p>
        </sp>
        <sp who="#lotte">
          <speaker>Lotte.</speaker>
          <p>Oder wenn er zu mir sagte: Lotte, hier schreibe mir einmal dieses Manuscript von 500
            Seiten ab – ich sage Ihnen, ich würde schmieren – – –</p>
        </sp>
        <sp who="#paul">
          <speaker>Paul.</speaker>
          <p><emph>Schmieren</emph> dürften Sie doch aber nicht!</p>
        </sp>
        <sp who="#lotte">
          <speaker>Lotte.</speaker>
          <stage>(bei Seite)</stage>
          <p>Ein bißchen pedantisch ist er doch. <stage>(Laut.)</stage> Ich meine damit nur: schnell
            schreiben. Mir sind Handarbeiten zuwider; aber ich glaube, wenn ein Mann, den ich
            liebte, sich Löcher in die Strümpfe risse, ich könnte sie ihm stopfen.</p>
        </sp>
        <sp who="#paul">
          <speaker>Paul.</speaker>
          <p>Und dieser Mensch, dieser Franz ist im Stande, sich absichtlich welche zu reißen, damit
            diese zarten Hände – – –</p>
        </sp>
        <sp who="#lotte">
          <speaker>Lotte.</speaker>
          <p>Schmeicheln dürfen Sie nicht! Und wenn der Mann, den ich liebte, mich fragte: Lotte,
            bist du mir gut? So würde ich ihm um den Hals fallen und sagen: Von Herzen lieb' ich
            dich, du lieber Paul!</p>
        </sp>
        <sp who="#paul">
          <speaker>Paul</speaker>
          <stage>(seufzend).</stage>
          <p>Er heißt ja <emph>Franz</emph>.</p>
        </sp>
        <sp who="#lotte">
          <speaker>Lotte</speaker>
          <stage>(seufzend).</stage>
          <p>Ach ja – er heißt Franz. <stage>(Wendet sich traurig ab.)</stage></p>
        </sp>
        <sp who="#paul">
          <speaker>Paul.</speaker>
          <p>Sie wenden sich ab, gnädige Frau? Sie zittern? Lassen Sie mich wissen – – –</p>
        </sp>
        <sp who="#lotte">
          <speaker>Lotte.</speaker>
          <p>Kein Wort weiter! Fragen Sie nichts. Es gibt einen Kummer, der keinen Vertrauten haben
            darf. <stage>(Lächelt schelmisch bei Seite.)</stage></p>
        </sp>
        <sp who="#paul">
          <speaker>Paul</speaker>
          <stage>(bei Seite).</stage>
          <p>Sie ist unglücklich, die Aermste. <stage>(Laut.)</stage> Und mich sollte eine Frau so
            lieben? Ja, wenn ich diese Frau fände! <stage>(Mit einem <pb n="23"/> Blick auf
              Lotte.)</stage> Ich werde sie nicht finden – sie ist für mich verloren!</p>
        </sp>
        <sp who="#lotte">
          <speaker>Lotte.</speaker>
          <p>Jemanden so von ganzem Herzen lieben – zum ersten Mal – mit voller Seele, das muß
            entzückend sein! <stage>(Seufzt.)</stage></p>
        </sp>
        <sp who="#paul">
          <speaker>Paul.</speaker>
          <p>Oder qualvoll! Blicken Sie mich nicht so an, gnädige Frau; ich bin nur ein Mensch –
            Ihre Augen thun mir weh.</p>
        </sp>
        <sp who="#lotte">
          <speaker>Lotte.</speaker>
          <p>Ich wollte mich nur überzeugen – – – nein, Sie sind wirklich gar nicht hübsch.</p>
        </sp>
        <sp who="#paul">
          <speaker>Paul.</speaker>
          <p>O nein, ich bitte um Verzeihung.</p>
        </sp>
        <sp who="#lotte">
          <speaker>Lotte.</speaker>
          <p>Und doch, wie zärtlich würde eine Frau an Ihren klugen Lippen hängen, an Ihren Blicken
            – Ihre Augen sind <emph>blau</emph>?</p>
        </sp>
        <sp who="#paul">
          <speaker>Paul.</speaker>
          <p>Wohl kaum grau.</p>
        </sp>
        <sp who="#lotte">
          <speaker>Lotte.</speaker>
          <p>Nein, dunkelblau. Sie sind entschieden das Beste an Ihnen – das heißt, Ihre Bücher
            abgerechnet. Aber ich glaube, mein Mann erwartet mich im Felde. Wissen Sie was, Herr
            Professor? Begleiten Sie mich, ich will nur Shawl und Hut aus meinem Zimmer holen. Nicht
            wahr, wir sind schon recht gute Freunde geworden? <stage>(Reicht ihm die Hand und geht
              schnell ab.)</stage></p>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>Scene V.</head>
        <sp who="#paul">
          <speaker>Paul.</speaker>
          <p>Recht gute Freunde? – Ich fürchte: <emph>nein</emph>! – Die Frau meines Freundes!
            Unerreichbar für mich, wie die Sterne – und die einzige Frau, die ich hätte lieben
            können. Mensch, Professor, Philosoph! Ist das die große Macht der Vernunft über die <pb n="24"/> Erregungen der Sinne? Und ist das Herz wirklich nichts weiter als eine blinde
            Naturgewalt, die Verstand und Gesinnung mit sich fortreißt? Fort mit jedem Gedanken an
            des Freundes Weib! Er ist ein Frevel. Ich reise ab, noch heut! <stage>(Tritt ans
              Fenster, dem Zuschauer den Rücken kehrend.)</stage></p>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>Scene VI.</head>
        <stage>Paul. Lucie (in Hut und Shawl).</stage>
        <sp who="#lucie">
          <speaker>Lucie.</speaker>
          <p>Wie mir das Herz klopft – wie ich mich freue! <stage>(Nimmt ihre Sachen ab.)</stage>
            Die Sehnsucht hat mich einige Tage früher zurückgetrieben – ich will ihn überraschen –
            und er – er wird erst eine Freude haben, daß ich wieder da bin! <stage>(Gewahrt
              Paul.)</stage> Ach, da ist er ja! – Franz, lieber Franz! <stage>(Umfaßt ihn. Paul
              wendet sich um, sie tritt schnell zurück.)</stage> Mein Gott – ein fremder Herr! – Ich
            bitte tausendmal um Entschuldigung – ein Irrthum! <stage>(Sie machen sich gegenseitig
              eine Verbeugung. Kleine Pause.)</stage> Mein Herr!</p>
        </sp>
        <sp who="#paul">
          <speaker>Paul.</speaker>
          <p>Gnädige Frau! <stage>(Machen sich eine zweite stumme Verbeugung, während der Eine vom
              Andern erwartet, daß er zuerst spreche.)</stage></p>
        </sp>
        <sp who="#lucie">
          <speaker>Lucie.</speaker>
          <p>Mit wem habe ich die Ehre?</p>
        </sp>
        <sp who="#paul">
          <speaker>Paul.</speaker>
          <p>Mein Name ist Paul Morbach.</p>
        </sp>
        <sp who="#lucie">
          <speaker>Lucie</speaker>
          <stage>(bei Seite).</stage>
          <p>Ah, der Universitätsfreund meines Mannes.</p>
        </sp>
        <sp who="#paul">
          <speaker>Paul.</speaker>
          <p>Ich bin hier wie zu Hause. Wenn Sie befehlen, lasse ich der gnädigen Frau melden, daß
            eine Dame sie zu sprechen wünscht.</p>
        </sp>
        <sp who="#lucie">
          <speaker>Lucie</speaker>
          <stage>(erstaunt).</stage>
          <p>Welcher gnädigen Frau?</p>
        </sp>
        <pb n="25"/>
        <sp who="#paul">
          <speaker>Paul.</speaker>
          <p>Natürlich der Frau vom Hause. Wenn Sie sie nicht kennen sollten, eine der trefflichsten
            reizendsten Frauen.</p>
        </sp>
        <sp who="#lucie">
          <speaker>Lucie.</speaker>
          <p>Woher wissen Sie denn das? Sie ist ja verreist.</p>
        </sp>
        <sp who="#paul">
          <speaker>Paul.</speaker>
          <p>Verreist? Gott bewahre. Erst diesen Augenblick hat sie das Zimmer verlassen. Wenn Sie
            einen Augenblick verziehen wollen, sie wird gleich wieder hier sein, um in meiner
            Begleitung ihren Mann auf dem Felde aufzusuchen.</p>
        </sp>
        <sp who="#lucie">
          <speaker>Lucie.</speaker>
          <p>Ihren Mann? – Wer ist ihr Mann? Um Gottes willen, wer ist ihr Mann? – Träume ich denn?
            – Ist denn das nicht mein Haus? Bin ich nicht ich? Oder <stage>(bei Seite.)</stage>
            sollte dieser Herr vielleicht – – <stage>(Zieht sich scheu von ihm zurück).</stage></p>
        </sp>
        <sp who="#paul">
          <speaker>Paul</speaker>
          <stage>(bei Seite).</stage>
          <p>Sollte diese arme Dame am Ende – – – <stage>(Ausdruck des Bedauerns; laut.)</stage> Ihr
            Mann ist natürlich der Herr des Hauses, mein Freund Franz von Gerhardt. Gestatten Sie
            mir – – <stage>(Er nähert sich Lucien).</stage></p>
        </sp>
        <sp who="#lucie">
          <speaker>Lucie</speaker>
          <stage>(ängstlich).</stage>
          <p>Bleiben Sie, wo Sie sind, und beantworten Sie mir einige Fragen.</p>
        </sp>
        <sp who="#paul">
          <speaker>Paul.</speaker>
          <p>Sehr gern.</p>
        </sp>
        <sp who="#lucie">
          <speaker>Lucie</speaker>
          <stage>(ängstlich und schnell).</stage>
          <p>Wo kommen Sie her? Wo gehen Sie hin? Was wollen Sie hier?</p>
        </sp>
        <sp who="#paul">
          <speaker>Paul.</speaker>
          <p>Ich komme aus Halle, wo ich an der Universität Professor der Kirchengeschichte bin.</p>
        </sp>
        <sp who="#lucie">
          <speaker>Lucie.</speaker>
          <p>Kirchengeschichte? In welchem Jahre hat Gregor VII. – –</p>
        </sp>
        <sp who="#paul">
          <speaker>Paul.</speaker>
          <p>Heinrich den Vierten zu Canossa knien lassen? – Im Jahre 1077 am 4. December,
            Vormittags – – –</p>
        </sp>
        <pb n="26"/>
        <sp who="#lucie">
          <speaker>Lucie</speaker>
          <stage>(immer ängstlicher).</stage>
          <p>Und wo gehen Sie hin?</p>
        </sp>
        <sp who="#paul">
          <speaker>Paul.</speaker>
          <p>Nach Oberitalien.</p>
        </sp>
        <sp who="#lucie">
          <speaker>Lucie</speaker>
          <stage>(halb für sich).</stage>
          <p>Ach Gott, ach Gott, er scheint bei Verstande! Schrecklich, schrecklich!</p>
        </sp>
        <sp who="#paul">
          <speaker>Paul</speaker>
          <stage>(bei Seite.)</stage>
          <p>Die arme Frau – total gestört – kein Zweifel. Vielleicht kann ich ihr mit einem Glas
            Wasser dienen. <stage>(Reicht ihr das Wasser.)</stage> Darf ich bitten?</p>
        </sp>
        <sp who="#lucie">
          <speaker>Lucie.</speaker>
          <p>Und Franz, Ihr Freund, gibt eine <emph>Dame</emph> für seine <emph>Gattin</emph>
            aus?</p>
        </sp>
        <sp who="#paul">
          <speaker>Paul.</speaker>
          <p>Ja – erlauben Sie – ein weibliches Wesen pflegt doch in diesen Beziehungen – – –
              <stage>(Bietet ihr abermals Wasser an.)</stage></p>
        </sp>
        <sp who="#lucie">
          <speaker>Lucie.</speaker>
          <p>Eine <emph>fremde</emph> Dame – – –</p>
        </sp>
        <sp who="#paul">
          <speaker>Paul.</speaker>
          <p>Doch wohl sehr unwahrscheinlich, daß seine eigene Gattin ihm fremd sein sollte. Wenn
            Sie mir Ihren Namen nennen wollten, gnädige Frau – – –</p>
        </sp>
        <sp who="#lucie">
          <speaker>Lucie.</speaker>
          <p>Ja, ich will Ihnen meinen Namen nennen: mein Name ist Lucie, Lucie von Gerhardt, und
            ich bin die Frau Ihres – Ihres ehrlosen Freundes! – Ja, ehrlos!</p>
        </sp>
        <sp who="#paul">
          <speaker>Paul</speaker>
          <stage>(reicht ihr schnell das Wasser).</stage>
          <p>Darf ich bitten?</p>
        </sp>
        <sp who="#lucie">
          <speaker>Lucie.</speaker>
          <p>Fort mit Ihrem ewigen Wasser! Halten Sie mich für fieberkrank? – Ich langweile mich zu
            Tode in Franzensbad, und <emph>er</emph> – er hat eine Dame im Hause, die er für
              <emph>mich</emph>, für seine Lucie ausgibt! Gott, mein Gott, das ist mehr, als ich
            ertragen kann! <stage>(Sinkt weinend in einen Stuhl.)</stage></p>
        </sp>
        <pb n="27"/>
        <sp who="#paul">
          <speaker>Paul.</speaker>
          <p>Wie? – Ich verstehe nicht – <emph>Sie</emph> wären die Frau von Franz?</p>
        </sp>
        <sp who="#lucie">
          <speaker>Lucie.</speaker>
          <p>Gewiß. Würde ich es denn sonst sagen?</p>
        </sp>
        <sp who="#paul">
          <speaker>Paul.</speaker>
          <p>Unmöglich! Die Frau meines Freundes ist so reizend, so klug und voll edlen
            Anstandes.</p>
        </sp>
        <sp who="#lucie">
          <speaker>Lucie.</speaker>
          <p>Ich danke für Ihre Complimente, aber ich bin nicht in der Stimmung – – –</p>
        </sp>
        <sp who="#paul">
          <speaker>Paul.</speaker>
          <p>Ich meine ja die <emph>andere</emph> Frau – das heißt – natürlich – Sie auch, meine
            Gnädige! <stage>(Bei Seite.)</stage> Ich weiß nicht, was ich denke und spreche, so
            verwirrt bin ich.</p>
        </sp>
        <sp who="#lucie">
          <speaker>Lucie</speaker>
          <stage>(klingelt heftig).</stage>
          <p><stage>(August kommt.)</stage> August, man hat mir gesagt, du hättest dein Gedächtniß
            verloren.</p>
        </sp>
        <sp who="#diener_august">
          <speaker>August.</speaker>
          <p>Was, ich?</p>
        </sp>
        <sp who="#lucie">
          <speaker>Lucie.</speaker>
          <p>Wer bin ich?</p>
        </sp>
        <sp who="#diener_august">
          <speaker>August.</speaker>
          <p>Aber gnädige Frau – Sie sind unsere gnädige Frau – Frau Lucie von Gerhardt! Was mein
            Gedächtniß betrifft – – –</p>
        </sp>
        <sp who="#lucie">
          <speaker>Lucie.</speaker>
          <p>Und wer ist mein Mann?</p>
        </sp>
        <sp who="#diener_august">
          <speaker>August.</speaker>
          <p>Der gnädigen Frau ihr gnädiger Mann, unser gnädiger Herr, wollte ich sagen – ist der
            gnädige – ich wollte sagen Herr Franz von Gerhardt! Mein Gedächtniß aber – – –</p>
        </sp>
        <sp who="#lucie">
          <speaker>Lucie.</speaker>
          <p>Wo ist mein Mann?</p>
        </sp>
        <sp who="#diener_august">
          <speaker>August.</speaker>
          <p>Auf dem Felde mit dem Verwalter. Mein Gedächtniß – –</p>
        </sp>
        <pb n="28"/>
        <sp who="#lucie">
          <speaker>Lucie.</speaker>
          <p>Es ist gut, du kannst gehen; man hat dich verleumdet. <stage>(August ab.)</stage>
            <stage>(Zu Paul:)</stage> Sind Sie jetzt überzeugt?</p>
        </sp>
        <sp who="#paul">
          <speaker>Paul</speaker>
          <stage>(erregt).</stage>
          <p>Ich kann kaum mehr zweifeln. <stage>(Sie gehen Beide in größter Aufregung an einander
              vorüber, ohne einander zu beachten.)</stage></p>
        </sp>
        <sp who="#lucie">
          <speaker>Lucie.</speaker>
          <p>Eine Geliebte – mein Franz! Mich schaudert's!</p>
        </sp>
        <sp who="#paul">
          <speaker>Paul.</speaker>
          <p>Und sie – so schön – so klug – ich kann's nicht fassen.</p>
        </sp>
        <sp who="#lucie">
          <speaker>Lucie.</speaker>
          <p>Unglaublich – unerhört!</p>
        </sp>
        <sp who="#paul">
          <speaker>Paul.</speaker>
          <p>Man könnte rasend werden!</p>
        </sp>
        <sp who="#lucie">
          <speaker>Lucie</speaker>
          <stage>(hält inne, unter Thränen).</stage>
          <p>Ist sie schön?</p>
        </sp>
        <sp who="#paul">
          <speaker>Paul.</speaker>
          <p>Sehr.</p>
        </sp>
        <sp who="#lucie">
          <speaker>Lucie</speaker>
          <stage>(tritt zu Paul heran).</stage>
          <p>Herr Paul Morbach, ich erinnere mich jetzt, daß mein Mann stets von Ihnen wie von
            seinem besten Freunde und einem der edelsten Menschen gesprochen hat; und
              <emph>Sie</emph> können ja am Ende nichts dafür, daß er schlecht geworden ist. Ein so
            guter Mensch kann ein solcher Bösewicht sein! Und gewiß, Herr Morbach, er liebte mich,
            und ich – war ihm so gut! <stage>(Halb zu sich selber sprechend.)</stage> Vor vier
            Wochen bin ich abgereist – wir hatten Abschied genommen – und ich fuhr in den Wald
            hinein – und wie ich an die Chaussee komme – da steht er da – der Franz, heiß, glühend,
            athemlos. Bei 24 Grad Reaumur war er den näheren Weg über die heißen Wiesen gelaufen, um
            mich noch einmal zu sehen. Und er riß den Wagenschlag auf – und ich sprang heraus und
            fiel ihm um den Hals, und er – er war so lieb. <stage>(Weint.)</stage> Bis jetzt, Herr
            Morbach, habe ich geglaubt, das käme nur in Romanen vor, daß Menschen so schlecht sein
            könnten!</p>
        </sp>
        <pb n="29"/>
        <sp who="#paul">
          <speaker>Paul.</speaker>
          <p>Gnädige Frau, die ganze Sache wird auf einem Mißverständniß beruhen. Sie sehen mich
            selbst so bestürzt – – –</p>
        </sp>
        <sp who="#lucie">
          <speaker>Lucie.</speaker>
          <p>Ich glaube nicht an ein Mißverständniß. Ach, ich war so glücklich – noch vor wenigen
            Minuten! Wollen Sie mir beistehen, Herr Morbach, den Heuchler zu entlarven? Ich will
            mich verbergen in meinem eigenen Hause – ich will ihn überraschen – o, daß Menschen so
            heucheln können! Es ist zu viel, ich trage es nicht! O, helfen Sie einer armen
            unglücklichen Frau! <stage>(Sinkt halb ohnmächtig in Pauls Arme. In demselben Augenblick
              erscheint <emph>Franz</emph> in der Thür, sieht die Gruppe und zieht sich mit einer
              drohenden Geberde des Zorns zurück.)</stage></p>
        </sp>
        <sp who="#paul">
          <speaker>Paul.</speaker>
          <p>Beruhigen Sie sich, arme unglückliche Frau.</p>
        </sp>
        <sp who="#lucie">
          <speaker>Lucie</speaker>
          <stage>(zu sich kommend).</stage>
          <p>Ja – ich will mich beruhigen. Jetzt ist keine Zeit, in Ohnmacht zu fallen. Ich werde
            handeln! <stage>(Schnell ab.)</stage></p>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>Scene VII.</head>
        <sp who="#paul">
          <speaker>Paul.</speaker>
          <p>Ist es denn möglich? Der grundsolide Franz – und sie – diese reizende Frau – sie sollte
            – – Unfaßlich! Und doch, ich kann nicht daran zweifeln. – Ja, reizend ist sie – und sie
            liebt ihn nicht, und sie ist nicht seine Frau, und ist also nicht gebunden. Wie, Paul?
            Wer wollte denn ins volle Menschenleben, in die Tiefen der Sinnlichkeit tauchen? – Sie
            wäre ja nun da, die Gelegenheit – warum zauderst du? Das Verhängniß selbst führt sie in
            meine Arme. Und doch – nein – ich darf die begehrliche Hand nicht ausstrecken nach dem
            Becher der Freude. Bis jetzt war ich <emph>Eins</emph> in meinem Leben und Denken – wie
            vermöchte ich in Zukunft rein zu denken, wenn ich wüst gelebt? Unmöglich, es kann nicht
            sein! <stage>(Kleine Pause.)</stage> Unmöglich? Und warum? Warum soll die einschränkende
            Kraft der Sitte größer sein als die befreiende eines glühenden Herzens? Ein kühner
            Sprung der Gedanken, und <pb n="30"/> Lotte ist mein! – Was will ich denn Arges thun?
            Was that jener Faust, der der Abgott Aller ist bis zum halbwüchsigen Mädchen herunter?
            Weil er glücklich sein wollte, ließ er ein reines Geschöpf erbarmungslos zu Grunde
            gehen. Und <emph>ich</emph> – was will ich thun? Das Gegentheil – vielleicht! Lotte –
            sie ist nicht rein – wie ein Schmerz ergreift mich das. Aber eine Verlorene ist sie
            nicht. Ihr Herz ist von Reue erfüllt, und das, ja, das ist der Kummer, von dem sie
            sagte, daß er keinen Vertrauten haben darf. Und wenn ich sie an mein Herz nehme, rette
            ich dem Himmel vielleicht eine Seele; denn – wie sagt Goethe: »Unsterbliche heben
            verlorene Kinder mit feurigen Armen zum Himmel empor.« Ich bin entschlossen. Mit ein
            Paar Gewissensbissen ist diese Seligkeit nicht zu theuer erkauft. Ich werde den Preis
            zahlen!</p>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>Scene VIII.</head>
        <stage>Lotte. Paul.</stage>
        <sp who="#lotte">
          <speaker>Lotte</speaker>
          <stage>(Shawl und Hut über dem Arm).</stage>
          <p>Nun, sind Sie bereit, Herr Professor?</p>
        </sp>
        <sp who="#paul">
          <speaker>Paul</speaker>
          <stage>(tritt dicht zu ihr heran, nimmt ihre Hand, sieht sie forschend an, will sprechen,
            bringt aber kein Wort über die Lippen, er wendet sich weg. Für sich).</stage>
          <p>Und diese süßen Augen – unfaßlich, unfaßlich!</p>
        </sp>
        <sp who="#lotte">
          <speaker>Lotte.</speaker>
          <p>Mein Gott, ist Ihnen nicht wohl?</p>
        </sp>
        <sp who="#paul">
          <speaker>Paul.</speaker>
          <p>Legen Sie Ihren Shawl ab, Sie werden Ihren Mann nicht im Felde aufsuchen.</p>
        </sp>
        <sp who="#lotte">
          <speaker>Lotte.</speaker>
          <p>Was fällt Ihnen ein?</p>
        </sp>
        <sp who="#paul">
          <speaker>Paul</speaker>
          <stage>(wieder an sie herantretend, heftig).</stage>
          <p>Sind Sie wirklich die Gattin des Herrn Franz von Gerhardt?</p>
        </sp>
        <sp who="#lotte">
          <speaker>Lotte</speaker>
          <stage>(verlegen).</stage>
          <p>Aber Herr Professor, ich bitte Sie – was soll das heißen? <stage>(Für sich.)</stage> Er
            scheint auf der richtigen Fährte, ich muß ihn wieder <pb n="31"/> sicher machen.
              <stage>(Laut.)</stage> Warum soll ich denn nicht seine Gattin sein? Natürlich!</p>
        </sp>
        <sp who="#paul">
          <speaker>Paul</speaker>
          <stage>(bei Seite).</stage>
          <p>Seine <emph>natürliche</emph> Gattin – ja wohl! Sie hat eine dreiste Stirn, profitiren
            wir davon! <stage>(Laut.)</stage> Habe ich Ihnen denn schon gesagt, gnädige Frau, daß
            ich Sie für die reizendste aller Frauen halte?</p>
        </sp>
        <sp who="#lotte">
          <speaker>Lotte.</speaker>
          <p>Was bin ich Ihnen schuldig?</p>
        </sp>
        <sp who="#paul">
          <speaker>Paul.</speaker>
          <p>Für das Compliment, meinen Sie? Daß Sie ebenfalls – – –</p>
        </sp>
        <sp who="#lotte">
          <speaker>Lotte.</speaker>
          <p>Sie für den reizendsten Professor von Halle zu erklären?</p>
        </sp>
        <sp who="#paul">
          <speaker>Paul.</speaker>
          <p>Das wäre zu viel verlangt. Wenn Sie mir aber einen kleinen Platz in Ihrem Herzen gönnen
            wollten – das heißt, wenn Sie eins haben.</p>
        </sp>
        <sp who="#lotte">
          <speaker>Lotte.</speaker>
          <p><emph>Eins</emph> habe ich zum mindesten, vielleicht sogar mehrere. Aber ich weiß in
            der That nicht, ob Sie scherzen; diese Sprache – – –</p>
        </sp>
        <sp who="#paul">
          <speaker>Paul.</speaker>
          <p>Ist die eines Menschen, den Sie vollkommen bezaubert haben.</p>
        </sp>
        <sp who="#lotte">
          <speaker>Lotte.</speaker>
          <p>Und mich fangen Sie an zu entzaubern.</p>
        </sp>
        <sp who="#paul">
          <speaker>Paul</speaker>
          <stage>(rückt ihr näher).</stage>
          <p>Sie sind ein Engel!</p>
        </sp>
        <sp who="#lotte">
          <speaker>Lotte</speaker>
          <stage>(springt auf).</stage>
          <p>Und Sie ein ganz gewöhnlicher – Don Juan.</p>
        </sp>
        <sp who="#paul">
          <speaker>Paul.</speaker>
          <p>Mein Herz glüht für Sie!</p>
        </sp>
        <sp who="#lotte">
          <speaker>Lotte.</speaker>
          <p>Meines befindet sich bereits auf dem Gefrierpunkt.</p>
        </sp>
        <pb n="32"/>
        <sp who="#paul">
          <speaker>Paul.</speaker>
          <p>Löschen Sie das Andenken Ihres provisorischen Gatten aus Ihrem Herzen – – –</p>
        </sp>
        <sp who="#lotte">
          <speaker>Lotte.</speaker>
          <p>Ich empfehle mich Ihnen, Herr Professor.</p>
        </sp>
        <sp who="#paul">
          <speaker>Paul</speaker>
          <stage>(nimmt ihre Hände und hält sie zurück).</stage>
          <p>Sie dürfen nicht gehen – ich bete Sie an!</p>
        </sp>
        <sp who="#lotte">
          <speaker>Lotte.</speaker>
          <p>Lassen Sie mich fort!</p>
        </sp>
        <sp who="#paul">
          <speaker>Paul.</speaker>
          <p>Warum sollte ich Sie fortlassen? Wohin wollen Sie gehen?</p>
        </sp>
        <sp who="#lotte">
          <speaker>Lotte.</speaker>
          <p>In – die Küche.</p>
        </sp>
        <sp who="#paul">
          <speaker>Paul.</speaker>
          <p>Was wollen Sie in der Küche? Hören Sie mich an. Kaum eine halbe Stunde habe ich Sie
            gesehen, und doch lange genug, um mich rettungslos in Sie zu verlieben. Ein Thor wäre
            ich, ein Narr, wollte ich an den Pforten des Glückes umkehren, weil Sie nicht gleich
            »Herein« rufen. Lotte, Sie haben keinen guten Ruf zu verlieren; benutzen Sie diese
            günstige Chance – schöne Lotte!</p>
        </sp>
        <sp who="#lotte">
          <speaker>Lotte</speaker>
          <stage>(voll Schmerz und Entrüstung).</stage>
          <p>Um Gotteswillen, Herr Morbach, was habe ich gethan? Was habe ich <emph>Ihnen</emph>
            gethan?</p>
        </sp>
        <sp who="#paul">
          <speaker>Paul</speaker>
          <stage>(läßt sie los).</stage>
          <p>Sie haben Recht, Sie haben mir nichts gethan. Und wie unnatürlich ist mir dieser Ton –
            ich ertrage ihn selber nicht. Nein, Lotte, ich bin nicht leichtfertig. Und auch Sie,
            Lotte, Sie können nicht sein, was Sie zu sein scheinen. So blicken nicht Augen, die mit
            der Sünde vertraut sind. Ich weiß es, Kind, Sie sind schuldlos, ein Opfer, wie so viele
            Andere auch. Ist es die Schuld der Rose, wenn der rauhe Nordwind über ihren Kelch fährt
            und den reinen Duft ihr raubt? Wer waren Ihre Aeltern?</p>
        </sp>
        <sp who="#lotte">
          <speaker>Lotte.</speaker>
          <p>Ich verstehe nicht mehr! – – – Mein Vater war ein pensionirter – – –</p>
        </sp>
        <pb n="33"/>
        <sp who="#paul">
          <speaker>Paul.</speaker>
          <p>Sagen Sie lieber nichts; was liegt daran, <emph>wie</emph> Sie zu Grunde gingen? Ich
            kenne Ihre Geschichte, ohne daß Sie sie mir erzählen. Sie waren arm, schön, unschuldig –
            waren Sie es nicht?</p>
        </sp>
        <sp who="#lotte">
          <speaker>Lotte.</speaker>
          <p>Ich war's. Aber, Herr Professor, ich bin ganz verwirrt – – –</p>
        </sp>
        <sp who="#paul">
          <speaker>Paul.</speaker>
          <p>Sie sahen andere Frauen, die minder schön waren, minder klug als Sie, und diese Frauen
            gingen in Sammet und Seide einher und sahen voll Hochmuth auf <emph>Sie</emph> herab,
            und der Koth ihrer glänzenden Equipagen beschmutzte Ihr ärmliches Kleid. Und ein
            sehnsüchtiges Verlangen regte sich in Ihnen nach Glanz und Reichthum. Sie waren schön,
            und Sie sagten sich: <emph>Wenn ich wollte!</emph></p>
        </sp>
        <sp who="#lotte">
          <speaker>Lotte</speaker>
          <stage>(bei Seite).</stage>
          <p>Wie streng er meine sogenannte Vernunftheirath beurtheilt! Aber woher weiß er
            überhaupt? – – <stage>(Laut.)</stage> Mein Gott, woher wissen Sie – war denn das ein so
            schlimmes Unrecht?</p>
        </sp>
        <sp who="#paul">
          <speaker>Paul.</speaker>
          <p>Und die Armseligkeit und Dunkelheit Ihres Lebens wurde Ihnen immer unerträglicher; und
            es kam ein Tag, wo Sie, unglückliches Kind, nicht mehr sagten: Wenn ich wollte! – Ein
            Tag des Unglücks, wo du sagtest: <emph>Ich will!</emph> Und du verkauftest Schönheit und
            Tugend für den Glanz der Welt.</p>
        </sp>
        <sp who="#lotte">
          <speaker>Lotte</speaker>
          <stage>(für sich).</stage>
          <p>In dieser Weise eine Ehe zu verdammen, wie sie doch täglich zu Dutzenden geschlossen
            werden! Das ist zu arg! <stage>(Laut.)</stage> Ich bin bestürzt; in diesem Lichte sah
            ich's nie. Ich weiß es wohl, daß ich ihn nicht liebte, das war meine große Schuld. Aber
            mein Bruder, mein Vater, sie riethen mir dazu – alle Welt billigte, was ich that.</p>
        </sp>
        <sp who="#paul">
          <speaker>Paul.</speaker>
          <p>Sie riethen dir dazu? Ich glaube es wohl! – Man schmückte das Opfer wohl noch mit
            Blumen, das war der Brauch von <pb n="34"/> jeher. Lotte, du bist schuldlos, nichts als
            ein Lamm, in den Rachen des Wolfes »Corruption« geworfen.</p>
        </sp>
        <sp who="#lotte">
          <speaker>Lotte</speaker>
          <stage>(gekränkt).</stage>
          <p>Lotte?</p>
        </sp>
        <sp who="#paul">
          <speaker>Paul.</speaker>
          <p>Ich aber, Lotte, ich will dich retten. Schmach dem Manne, der sich damit beruhigt: sie
            ist die Erste nicht! Lotte, deines Bleibens ist hier keine Stunde länger; Lucie, seine
            Frau, ist angekommen. Noch heut müssen wir fort – Beide. Meine reine Liebe zu dir soll
            alle Sünde, die du begangen hast, tilgen. Lotte, rette dich an mein Herz, noch ist es
            Zeit.</p>
        </sp>
        <sp who="#lotte">
          <speaker>Lotte</speaker>
          <stage>(erstaunt und bestürzt).</stage>
          <p>Mein Gott, wofür halten Sie mich?</p>
        </sp>
        <sp who="#paul">
          <speaker>Paul.</speaker>
          <p>Für die Geliebte meines Freundes, arme Lotte!</p>
        </sp>
        <sp who="#lotte">
          <speaker>Lotte</speaker>
          <stage>(für sich).</stage>
          <p>Mein Gott, ist es Schmerz, ist es Freude, was ich empfinde? Soll ich weinen vor Zorn
            oder lachen? <stage>(Laut.)</stage> Und Sie hassen mich nicht, trotzdem?</p>
        </sp>
        <sp who="#paul">
          <speaker>Paul.</speaker>
          <p>Ich, dich hassen?</p>
        </sp>
        <sp who="#lotte">
          <speaker>Lotte.</speaker>
          <p>Und Sie lieben mich? Lieben mich wirklich?</p>
        </sp>
        <sp who="#paul">
          <speaker>Paul.</speaker>
          <p>Ueber alle Maßen! Du wendest dich ab – kannst du dich besinnen?</p>
        </sp>
        <sp who="#lotte">
          <speaker>Lotte.</speaker>
          <p>Lassen Sie mich! – Nur einige Minuten Bedenkzeit – ich muß mich fassen – zu mir selber
            kommen. <stage>(Drückt ihm die Hand.)</stage> O, Sie sind ein guter Mensch!
              <stage>(Schnell ab.)</stage></p>
        </sp>
      </div>
      <pb n="35"/>
      <div type="scene">
        <head>Scene IX.</head>
        <sp who="#paul">
          <speaker>Paul.</speaker>
          <p>Erst war sie bestürzt – und dann tief ergriffen – und zuletzt – welch ein Strahl der
            Liebe in ihren schönen Augen! Jetzt bin ich sicher: Reue und Liebe werden mir helfen sie
            zu retten.</p>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>Scene X.</head>
        <stage>Paul. Franz.</stage>
        <sp who="#franz">
          <speaker>Franz.</speaker>
          <p>Hast du meine Frau gesehen?</p>
        </sp>
        <sp who="#paul">
          <speaker>Paul.</speaker>
          <p>Welche?</p>
        </sp>
        <sp who="#franz">
          <speaker>Franz.</speaker>
          <p>Die tolle Lotte wird mir noch Unannehmlichkeiten machen!</p>
        </sp>
        <sp who="#paul">
          <speaker>Paul.</speaker>
          <p>Das glaube ich selber.</p>
        </sp>
        <sp who="#franz">
          <speaker>Franz.</speaker>
          <p>Es ist übrigens der erste dumme Streich, den sie macht, das kann ich dir
            versichern.</p>
        </sp>
        <sp who="#paul">
          <speaker>Paul</speaker>
          <stage>(bei Seite).</stage>
          <p>Gott sei Dank! <stage>(Laut.)</stage> Desto weniger beneidenswerth ist
              <emph>deine</emph> Rolle dabei. Schämst du dich denn gar nicht, Franz, der Moral so
            ins Gesicht zu schlagen?</p>
        </sp>
        <sp who="#franz">
          <speaker>Franz.</speaker>
          <p>Was? <emph>Noch</emph> mehr Moral verlangst du von mir? Und grade <emph>du</emph>? Der
            Einbrecher, der dem Beraubten eine Moralpredigt hält – köstlich! Aber warte, du
            kirchengeschichtlicher Heuchler, du Judas, der du ohne Gewissensbisse des Freundes Glück
            verräthst! – Was hast du hier zu suchen? Scheer' dich nach Halle zurück!</p>
        </sp>
        <pb n="36"/>
        <sp who="#paul">
          <speaker>Paul.</speaker>
          <p>Du übst ja eine recht liebenswürdige Gastfreundschaft an mir!</p>
        </sp>
        <sp who="#franz">
          <speaker>Franz.</speaker>
          <p>Habe ich nicht meine Frau in deinem Arm gesehen?</p>
        </sp>
        <sp who="#paul">
          <speaker>Paul.</speaker>
          <p>Aber es <emph>ist</emph> ja gar nicht deine Frau! Was geht denn dich das an?</p>
        </sp>
        <sp who="#franz">
          <speaker>Franz.</speaker>
          <p>Was mich das angeht? I, du bist ja die Frivolität in Person! Mensch, hat dich das
            Studium der Kirchengeschichte so ganz und gar corrumpirt? Du hast dir wohl einen
              <emph>Borgia</emph> zum Muster genommen?</p>
        </sp>
        <sp who="#paul">
          <speaker>Paul.</speaker>
          <p>Du solltest doch froh sein, daß ich dieser Frau, die du so unglücklich gemacht hast – –
            –</p>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>Scene XI.</head>
        <stage>Lucie. Vorige.</stage>
        <sp who="#lucie">
          <speaker>Lucie</speaker>
          <stage>(ohne Franz zu sehen).</stage>
          <p>O, lieber Herr Morbach, wie gut, daß ich Sie noch hier treffe! Seien Sie mein
            Beschützer – – –</p>
        </sp>
        <sp who="#franz">
          <speaker>Franz.</speaker>
          <p>Zurück, ehrvergessenes Weib! Es thut mir leid, daß ich euer Rendez-vous stören muß. Die
            Herrschaften haben sich wahrscheinlich schon gekannt, ehe diese Dame mir ihr
            vermeintliches Herz schenkte?</p>
        </sp>
        <sp who="#lucie">
          <speaker>Lucie.</speaker>
          <p>Aber, Franz, ich bin ja deine Lucie – was fällt dir ein? Ach – ich vergaß – nein, ich
            bin <emph>nicht</emph> deine Lucie – nicht mehr! Ich verabscheue dich, du treuloser
            Mann!</p>
        </sp>
        <pb n="37"/>
        <sp who="#franz">
          <speaker>Franz.</speaker>
          <p>Ich, treulos? Wahrhaftig, man möchte weinen, wenn es nicht zum Lachen wäre! Du
            verwechselst uns, mein Kind; nicht <emph>ich</emph> bin treulos, <emph>du</emph> bist
            es.</p>
        </sp>
        <sp who="#lucie">
          <speaker>Lucie.</speaker>
          <p>Der ärgsten Thatsache ins Gesicht wagst du zu leugnen? Mich schickst du nach
            Franzensbad – – –</p>
        </sp>
        <sp who="#franz">
          <speaker>Franz.</speaker>
          <p>Ich schicke dich? <emph>Ich</emph> habe wohl monatelang mit dem Arzte conspirirt, bis
            er es für absolut nöthig erklärte – – –</p>
        </sp>
        <sp who="#lucie">
          <speaker>Lucie.</speaker>
          <p>Schweig still! Man spricht nicht von Familienangelegenheiten in Gegenwart Fremder.</p>
        </sp>
        <sp who="#franz">
          <speaker>Franz.</speaker>
          <stage>(Beide wenden sich in den folgenden Reden an Paul.)</stage>
          <p>Und das ist die Frau, die heilige Eide geschworen, daß sie nie einen anderen Mann
            geliebt hat als mich!</p>
        </sp>
        <sp who="#lucie">
          <speaker>Lucie.</speaker>
          <p>Und das ist der Mann, Herr Morbach, der mich bis zu dem heutigen Tage immer nur seinen
            Augapfel nannte!</p>
        </sp>
        <sp who="#franz">
          <speaker>Franz</speaker>
          <stage>(der erregt auf- und abgeht).</stage>
          <p><emph>Zankapfel</emph> wäre allerdings passender gewesen!</p>
        </sp>
        <sp who="#lucie">
          <speaker>Lucie</speaker>
          <stage>(ohne auf ihn zu achten).</stage>
          <p>Sein Hänschen, sein Kätzchen, seine einzige Lucy – – –</p>
        </sp>
        <sp who="#franz">
          <speaker>Franz.</speaker>
          <p><emph>Lucifer</emph> hätte ich sagen sollen!</p>
        </sp>
        <sp who="#lucie">
          <speaker>Lucie.</speaker>
          <p>Und Sie glauben gar nicht, Herr Morbach, wie ich ihm Alles zu Liebe that! Alle seine
            Maschinen habe ich bewundert, wenn sie mir auch gar nicht gefielen.</p>
        </sp>
        <sp who="#franz">
          <speaker>Franz.</speaker>
          <p>Was? Auch die neue Mähmaschine, die täglich 17 Morgen Wiese mäht, hat dir nicht
            gefallen? O, eine verständnißvolle Frau!</p>
        </sp>
        <pb n="38"/>
        <sp who="#lucie">
          <speaker>Lucie.</speaker>
          <p>Ich lasse mich scheiden.</p>
        </sp>
        <sp who="#franz">
          <speaker>Franz.</speaker>
          <p>Ich dito.</p>
        </sp>
        <sp who="#lucie">
          <speaker>Lucie.</speaker>
          <p>Wo wohnt der nächste Rechtsanwalt?</p>
        </sp>
        <sp who="#franz">
          <speaker>Franz.</speaker>
          <p>Zu dem können wir zusammen fahren; ich habe ebenfalls Geschäfte bei dem Rechtsanwalt.
              <stage>(Heftig zu Paul.)</stage> Und du, Bösewicht, du stehst da wie eine Bildsäule!
            Gib Rechenschaft: sah ich diese Frau in deinen Armen oder nicht?</p>
        </sp>
        <sp who="#lucie">
          <speaker>Lucie</speaker>
          <stage>(aufspringend).</stage>
          <p>Wie? Was? Und <emph>darum</emph> hältst du mich für treulos? Das ist zu komisch!</p>
        </sp>
        <sp who="#franz">
          <speaker>Franz.</speaker>
          <p>Herr des Himmels – ich traue meinen Ohren nicht! Wie weit willst du denn gehen, du – du
            Weib, um mir die Erlaubniß zu geben, dich für treulos zu halten?</p>
        </sp>
        <sp who="#lucie">
          <speaker>Lucie.</speaker>
          <p>Aber, Franz, ich war ja in Ohnmacht gefallen, und er fing mich in seinen Armen auf.</p>
        </sp>
        <sp who="#franz">
          <speaker>Franz.</speaker>
          <p>In Ohnmacht gefallen? Was hast du in Ohnmacht zu fallen?</p>
        </sp>
        <sp who="#lucie">
          <speaker>Lucie.</speaker>
          <p>Er fragt noch! – Ich fiel in Ohnmacht, als ich die Nachricht erhielt von deiner
            Treulosigkeit. Und ich fühle es, ich werde daran sterben! Wen kümmert es auch, ob ich
            lebe oder ob ich todt bin?</p>
        </sp>
        <sp who="#franz">
          <speaker>Franz.</speaker>
          <p>Lucie, wenn das wahr wäre – –</p>
        </sp>
        <sp who="#paul">
          <speaker>Paul.</speaker>
          <p>Es <emph>ist</emph> wahr. Vor einer halben Stunde habe ich deine Frau zum ersten Mal
            gesehen. <stage>(Leise zu Franz.)</stage> Franz, ich sehe, dein ganzes Lebensglück steht
            auf dem Spiel; ich will dich retten, <pb n="39"/> und sollte es mir das meinige kosten.
              <stage>(Zu Lucie.)</stage> Gnädige Frau, hören Sie mich an, einen Augenblick. Jene
            Dame, die Sie für die Geliebte Ihres Gatten halten, ist – meine Frau.</p>
        </sp>
        <sp who="#franz">
          <speaker>Franz.</speaker>
          <p>Wer ist deine Frau?</p>
        </sp>
        <sp who="#paul">
          <speaker>Paul.</speaker>
          <p>Verhältnisse eigenthümlicher Art zwangen mich, diese Ehe geheim zu halten. Eine
            Entführung wurde nöthig – mein Freund half mir dabei – –</p>
        </sp>
        <sp who="#lucie">
          <speaker>Lucie.</speaker>
          <p>Fränzchen, was höre ich?</p>
        </sp>
        <sp who="#paul">
          <speaker>Paul.</speaker>
          <p>Mein Freund bot mir für die erste Zeit ein Asyl in seinem Hause an, und so konnte ich
            wohl meine Gattin Ihnen gegenüber für die Hausfrau ausgeben. Als Sie so unverhofft ins
            Zimmer traten, gnädige Frau, war ich zu bestürzt, um Ihnen gleich Alles zu sagen.</p>
        </sp>
        <sp who="#franz">
          <speaker>Franz</speaker>
          <stage>(halblaut zu Paul).</stage>
          <p>Was? Du bist mit Lotte verheirathet? Aber warum in aller Welt denn eine heimliche Ehe?
            Das ist unglaublich, das geht völlig über meinen Horizont.</p>
        </sp>
        <sp who="#paul">
          <speaker>Paul.</speaker>
          <p>Ich werde dir später Alles erklären. <stage>(Für sich.)</stage> Er ist eifersüchtig –
            in Gegenwart seiner Frau – der Ehrlose!</p>
        </sp>
        <sp who="#franz">
          <speaker>Franz.</speaker>
          <p>O, diese Heuchlerin! Das übersteigt alle Begriffe. Ich hole sie her und stelle sie vor
            unser Gericht. <stage>(Im Abgehen.)</stage> Also eine abgekartete Zusammenkunft hier bei
            mir? Na wartet! <stage>(Ab.)</stage></p>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>Scene XII.</head>
        <stage>Lucie. Paul.</stage>
        <sp who="#lucie">
          <speaker>Lucie</speaker>
          <stage>(naiv plaudernd).</stage>
          <p>Ich sollte eigentlich recht böse auf Sie sein; aber ich kann es nicht – bin ich doch so
            froh, so herzensfroh, wie ich es <pb n="40"/> Ihnen nicht sagen kann. Es ist doch
            herrlich, wenn man einen Mann hat, der Einem treu ist. Finden Sie das nicht auch?</p>
        </sp>
        <sp who="#paul">
          <speaker>Paul.</speaker>
          <p>Ich bin noch nicht in der Lage gewesen.</p>
        </sp>
        <sp who="#lucie">
          <speaker>Lucie.</speaker>
          <p>Und sehen Sie, nun hatte ich doch Recht: nur in Romanen kommen solche Schlechtigkeiten
            vor. Eine heimliche Ehe, das ist wohl ein bißchen romantisch; aber schlecht ist es gar
            nicht. Und wissen Sie, ich finde es sogar reizend; aber Franz dürfte es nicht hören –
            der ist so vernünftig, der hätte mich niemals heimlich geheirathet, und wenn ich vor
            Liebe gestorben wäre. Ach bitte, erzählen Sie mir etwas von der heimlichen Ehe. Wo sind
            Sie denn getraut worden?</p>
        </sp>
        <sp who="#paul">
          <speaker>Paul</speaker>
          <stage>(verwirrt).</stage>
          <p>Getraut – ganz recht – nur civil.</p>
        </sp>
        <sp who="#lucie">
          <speaker>Lucie.</speaker>
          <p>Bloß civil? Ach wie schade! Ich habe eine Abneigung gegen Civilehe wie gegen
            Leichenverbrennung. Indessen civil ist immer noch besser als gar nicht. Was hatte denn
            Ihre Braut an?</p>
        </sp>
        <sp who="#paul">
          <speaker>Paul</speaker>
          <stage>(verwirrt).</stage>
          <p>Ich glaube – einen Myrthenkranz und einen Schleier.</p>
        </sp>
        <sp who="#lucie">
          <speaker>Lucie.</speaker>
          <p>Warum nicht gar! Vor einem Civilstandesbeamten gehört sich ein feines
            Promenadencostume.</p>
        </sp>
        <sp who="#paul">
          <speaker>Paul.</speaker>
          <p>Ja, ja – jetzt erinnere ich mich.</p>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>Scene XIII.</head>
        <stage>Vorige. Franz. Lotte.</stage>
        <sp who="#franz">
          <speaker>Franz</speaker>
          <stage>(zieht Lotte, die sich etwas sträubt, herein).</stage>
          <p>Hier ist die heimliche Gattin und Sünderin.</p>
        </sp>
        <sp who="#lotte">
          <speaker>Lotte.</speaker>
          <p>Aber Franz, was fällt dir ein?</p>
        </sp>
        <pb n="41"/>
        <sp who="#paul">
          <speaker>Paul</speaker>
          <stage>(geht Lotte entgegen und nimmt ihre Hand).</stage>
          <p><stage>(Zu Lucie.)</stage> Hier, gnädige Frau, erlauben Sie, daß ich Ihnen meine Gattin
            vorstelle. <stage>(Leise zu Lotte.)</stage> Um Gottes willen, schweigen Sie; ich will
            Sie retten vor tiefster Beschämung.</p>
        </sp>
        <sp who="#lucie">
          <speaker>Lucie</speaker>
          <stage>(herzlich).</stage>
          <p>Seien Sie mir herzlich willkommen. Ich hatte Sie in einem so häßlichen Verdacht – Sie
            werden mir verzeihen – aber nun ist Alles gut, und wir werden herzliche Freundinnen
            sein. <stage>(Etwas leiser zu ihr.)</stage> Eine heimliche Ehe, das muß wunderhübsch
            sein, nicht wahr? <stage>(Laut.)</stage> Aber gnädige Frau, Sie entschuldigen mich wohl
            einen Augenblick; eine nothwendige Besorgung – <stage>(Halblaut zu Franz.)</stage>
            Fränzchen, ehe ich dich nicht um Verzeihung gebeten und mit dir ausgesöhnt bin, habe ich
            keinen Augenblick Ruhe, komm mit mir in den Garten. <stage>(Laut zu Lotte.)</stage> Ich
            bin gleich wieder hier, Frau Professorin. <stage>(Im Abgehen zu Franz.)</stage>
            Fränzchen, daß du nicht treulos bist, das ist <emph>zu</emph> lieb von dir! <stage>(Ab
              mit Franz.)</stage></p>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>Scene XIV.</head>
        <stage>Lotte. Paul.</stage>
        <sp who="#lotte">
          <speaker>Lotte.</speaker>
          <p>So? Also Sie sind mein Gatte? Ja, wer hätte das vor wenigen Stunden gedacht! Lebt man
            glücklich? Ist man zufrieden mit seiner Frau? Hat man die Ehe noch nicht bereut?</p>
        </sp>
        <sp who="#paul">
          <speaker>Paul.</speaker>
          <p>Ich wollte meinen Freund retten, dessen Leben zerstört worden wäre ohne mein Opfer –
            verzeihen Sie das harte Wort. Die junge Frau darf nie die Wahrheit erfahren; sie würde
            sie nicht ertragen können und dem Gatten in ihrem Herzen nie verzeihen. Wir reisen in
            einer Stunde ab.</p>
        </sp>
        <sp who="#lotte">
          <speaker>Lotte.</speaker>
          <p>Und bei welcher Station gedenken Sie unsere improvisirte Ehe –
            <emph>aufzulösen</emph>?</p>
        </sp>
        <sp who="#paul">
          <speaker>Paul.</speaker>
          <p>Wir werden sie gar nicht auflösen.</p>
        </sp>
        <pb n="42"/>
        <sp who="#lotte">
          <speaker>Lotte.</speaker>
          <p>Wie? Sie werden doch nicht im Ernst die Geliebte Ihres Freundes heirathen wollen?</p>
        </sp>
        <sp who="#paul">
          <speaker>Paul.</speaker>
          <p><emph>Vorläufig</emph> nicht. Lotte, antworten Sie mir frei und offen: Haben Sie Ihre
            leichtfertige Vergangenheit bereut, aufrichtig bereut?</p>
        </sp>
        <sp who="#lotte">
          <speaker>Lotte</speaker>
          <stage>(innig).</stage>
          <p>Ja, ich habe aufrichtig jede Leichtfertigkeit bereut, der ich mich in meinem Leben
            schuldig gemacht habe. Und seit einer Stunde habe ich begriffen, daß Vieles, was ich
            bisher für recht und schuldlos hielt, Sünde ist vor Gott und – Ihnen.</p>
        </sp>
        <sp who="#paul">
          <speaker>Paul.</speaker>
          <p>Ihnen? Warum sagst du nicht »<emph>Du</emph>«, und nicht <emph>Paul</emph>?</p>
        </sp>
        <sp who="#lotte">
          <speaker>Lotte.</speaker>
          <p>Ich kann nicht, noch nicht.</p>
        </sp>
        <sp who="#paul">
          <speaker>Paul.</speaker>
          <p>Und Lotte, du willst dich bessern, ganz und voll bessern?</p>
        </sp>
        <sp who="#lotte">
          <speaker>Lotte.</speaker>
          <p>Wenn Bessern heißt: den edelsten und besten Menschen lieben und allein lieben und
            niemals einen Andern lieben, so bin ich gebessert, fürs ganze Leben.</p>
        </sp>
        <sp who="#paul">
          <speaker>Paul.</speaker>
          <p>Du liebe Lotte, wie herzlich gut bin ich dir!</p>
        </sp>
        <sp who="#lotte">
          <speaker>Lotte.</speaker>
          <p>Aber, lieber Herr Professor, könnten Sie mich denn nicht gleich heirathen?</p>
        </sp>
        <sp who="#paul">
          <speaker>Paul.</speaker>
          <p>Nein, Kind; erst müssen deine Vorsätze <emph>Thaten</emph> werden. Aber sage
              »<emph>Du</emph>« und »<emph>Paul</emph>«.</p>
        </sp>
        <sp who="#lotte">
          <speaker>Lotte.</speaker>
          <p>Ich kann nicht.</p>
        </sp>
        <pb n="43"/>
        <sp who="#paul">
          <speaker>Paul.</speaker>
          <p>Wir werden reisen. Ich nehme einen zweijährigen Urlaub an der Universität und werde
            über dich wachen wie der Bruder über die Schwester. Ich werde dich bekannt machen mit
            allem Schönen und Reinen, was Menschen zu veredeln im Stande ist. Und, Lotte, wenn du
            mich wirklich liebst, so wird diese Liebe ein Funke sein, der allmälig deine ganze Seele
            ergreifen und entzünden muß und – läutern; und dann, Lotte, werde ich vergessen haben,
            was du warst, und nur sehen, was du bist, und dann erst, Lotte, wirst du mein sein, ganz
            mein – mein Weib.</p>
        </sp>
        <sp who="#lotte">
          <speaker>Lotte</speaker>
          <stage>(für sich).</stage>
          <p>Sein Weib! Wie mich das Wort berauscht! Ein zu lieber, einfältiger Mensch!
              <stage>(Laut.)</stage> Und dann – werden Sie dann nicht das Urtheil der Welt fürchten,
            die mich, einen armen <emph>Parvenu der Tugend</emph>, niemals anerkennen wird?</p>
        </sp>
        <sp who="#paul">
          <speaker>Paul.</speaker>
          <p>Welche Welt? Welche Menschen? Ich bin ein stolzer Mensch, Lotte, und für meine
            Handlungen gibt es keine höhere Instanz als mein eigenes Urtheil, mein eigenes Gewissen.
            Ich werde die Menschen <emph>zwingen</emph> zu denken, wie ich denke.</p>
        </sp>
        <sp who="#lotte">
          <speaker>Lotte.</speaker>
          <p>Und werden nicht Augenblicke kommen, wo Sie selbst mich dennoch und trotz alledem
            verachten?</p>
        </sp>
        <sp who="#paul">
          <speaker>Paul.</speaker>
          <p>So werde ich diese <emph>Augenblicke</emph> verachten, nicht <emph>dich</emph>.</p>
        </sp>
        <sp who="#lotte">
          <speaker>Lotte.</speaker>
          <p>Und doch – lieber – – –</p>
        </sp>
        <sp who="#paul">
          <speaker>Paul.</speaker>
          <p>Schweig. Ich will!</p>
        </sp>
        <sp who="#lotte">
          <speaker>Lotte.</speaker>
          <p>Ich verstehe.</p>
          <lg>
            <l>»Und der Götterjüngling hebet</l>
            <l>Aus der Flamme sich empor,</l>
            <l>Und in seinen Armen schwebet</l>
            <l>Die Geliebte mit hervor.«</l>
          </lg>
        </sp>
      </div>
      <pb n="44"/>
      <div type="scene">
        <head>Scene XV.</head>
        <stage>Die Vorigen. Franz. Lucie.</stage>
        <sp who="#lucie">
          <speaker>Lucie.</speaker>
          <p>Ach Lotte, liebste beste Schwägerin, verzeih, daß ich dich nach deiner schlechten
            Photographie nicht gleich erkannt habe.</p>
        </sp>
        <sp who="#franz">
          <speaker>Franz.</speaker>
          <p>Nun, lieber Schwager, ich werde dir deine heimliche Ehe wohl verzeihen müssen, wenn ich
            nur erst den Grund davon wüßte. Diese tolle Lotte! Ein Unglück wahrhaftig, daß auch die
              <emph>Schwestern</emph> zum weiblichen Geschlecht gehören!</p>
        </sp>
        <sp who="#paul">
          <speaker>Paul.</speaker>
          <p>Was sagst du? Deine <emph>Schwester</emph>?</p>
        </sp>
        <sp who="#lotte">
          <speaker>Lotte</speaker>
          <stage>(mit einem tiefen Knix).</stage>
          <p>Frau von Haller, die Schwester des Herrn von Gerhardt und – Witwe.</p>
        </sp>
        <sp who="#franz">
          <speaker>Franz.</speaker>
          <p>Was? <emph>Keine</emph> heimliche Ehe?</p>
        </sp>
        <sp who="#lucie">
          <speaker>Lucie.</speaker>
          <p>Ihr seid <emph>nicht</emph> verheirathet? Wie schade!</p>
        </sp>
        <sp who="#lotte">
          <speaker>Lotte.</speaker>
          <p>Ich fürchte, wir sind noch nicht einmal verlobt! Ihr müßt den Herrn Professor
            fragen.</p>
        </sp>
        <sp who="#paul">
          <speaker>Paul</speaker>
          <stage>(der wie erstarrt dagestanden hat).</stage>
          <p>Sie können mir niemals verzeihen, gnädige Frau – leben Sie wohl! – Guten Morgen, Franz!
              <stage>(Will gehen.)</stage></p>
        </sp>
        <sp who="#franz">
          <speaker>Franz.</speaker>
          <p>Guten Morgen? Mensch, es ist ja Nachmittag!</p>
        </sp>
        <sp who="#paul">
          <speaker>Paul.</speaker>
          <p>Gleichviel, ob Morgen oder Mittag, für mich ist es Nacht. <stage>(Will
            fort.)</stage></p>
        </sp>
        <pb n="45"/>
        <sp who="#lotte">
          <speaker>Lotte.</speaker>
          <p>Halt! – Sie haben mir die Ehe versprochen!</p>
        </sp>
        <sp who="#paul">
          <speaker>Paul.</speaker>
          <p>Ein solcher Tropf wie ich kann Ihnen nur Mitleid oder Verachtung einflößen.</p>
        </sp>
        <sp who="#lotte">
          <speaker>Lotte.</speaker>
          <p>Aber um Gottes willen, Herr Professor – warum sind Sie denn so außer sich? Nur deshalb,
            weil Sie nun Ihre Besserungspläne nicht an mir ausführen können? Verzweifeln Sie nicht
            zu früh! Habe ich auch keinen Geliebten, so stecke ich doch voller Fehler; z. B. ich
            liebe einen Bücherwurm, der ungeheuer einfältig ist und meine Liebe – nicht
            erwidert.</p>
        </sp>
        <sp who="#paul">
          <speaker>Paul.</speaker>
          <p>Nicht erwidert? Können Sie so grausam spotten? Wäre es möglich, gnädige Frau – Lotte –
            Sie könnten? – Nein, nein, unmöglich!</p>
        </sp>
        <sp who="#lotte">
          <speaker>Lotte.</speaker>
          <p>Du – <emph>Paul</emph>, schweig. Ich will! <stage>(Reicht ihm beide Hände, die er
              küßt.)</stage></p>
        </sp>
        <sp who="#paul">
          <speaker>Paul.</speaker>
          <p>Lotte – nie gab es einen beschämteren und zugleich glückseligeren Menschen als
            mich.</p>
        </sp>
        <sp who="#lotte">
          <speaker>Lotte.</speaker>
          <p>Und gewiß, nie wurde ein Professor der Kirchengeschichte so thöricht geliebt wie du.
              <stage>(Zu Franz.)</stage> Nun siehst du, Franz, er har mir schon die Cour gemacht,
            als er noch glaubte, ich sei deine Frau. Nicht wahr, lieber Paul, das hast du
            gethan?</p>
        </sp>
        <sp who="#paul">
          <speaker>Paul.</speaker>
          <p>Franz, konnte ich anders? Sie war so reizend. <emph>Wußte</emph> ich es auch nicht, so
              <emph>fühlte</emph> ich's doch, daß sie deine Frau nicht sein könne. »Der gute Mensch
            in seinem dunklen Drange ist sich des rechten Weges wohl bewußt.«</p>
        </sp>
        <sp who="#franz">
          <speaker>Franz.</speaker>
          <p>Und du, Lotte – wirst du denn nun einen <emph>Pedanten</emph> oder einen
              <emph>Gecken</emph> heirathen?</p>
        </sp>
        <pb n="46"/>
        <sp who="#lotte">
          <speaker>Lotte.</speaker>
          <p>Keins von Beiden. Unter Tausenden von Pedanten und Gecken habe ich einen lieben und
            wahren Menschen herausgefunden. Ich habe das große Loos gezogen.</p>
        </sp>
        <sp who="#lucie">
          <speaker>Lucie</speaker>
          <stage>(Franz umarmend.)</stage>
          <p>Fränzchen, ich auch!</p>
        </sp>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
