<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="../css/tei.css"?>
<?xml-model href="https://dracor.org/schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ger000707" xml:lang="ger">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Es wandelt Niemand ungestraft unter Palmen</title>
        <title type="sub">Dramatisches Sprichwort</title>
        <author>
          <persName>
            <forename>Marie</forename>
            <nameLink>von</nameLink>
            <surname>Ebner-Eschenbach</surname>
          </persName>
          <idno type="wikidata">Q93525</idno>
          <idno type="pnd">118528661</idno>
        </author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher xml:id="dracor">DraCor</publisher>
        <idno type="URL">https://dracor.org</idno>
        <availability>
          <licence target="https://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/">CC0 1.0</licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="digitalSource">
          <name>Marie von Ebner-Eschenbach: Kritische Texte und Deutungen</name>
          <idno type="URL">https://doi.org/10.1515/9783110233070.883</idno>
          <availability status="free">
            <p>In the public domain.</p>
          </availability>
          <bibl type="originalSource">
            <author>Marie von Ebner-Eschenbach</author>: <title level="a">Es wandelt Niemand
              ungestraft unter Palmen. Dramatisches Sprichwort</title>. In: <title level="s">Marie
              von Ebner-Eschenbach: Kritische Texte und Deutungen</title>. <biblScope unit="volume">Siebter</biblScope> Band: Gesellschaftsdramen, Künstlerdramen, Lustspiele und
            Einakter. Kritisch herausgegeben und kommentiert von <editor>Marianne Henn</editor>.
              <pubPlace>Berlin und New York</pubPlace>: <publisher>De Gruyter</publisher>
            <date>2010</date>. (S. <biblScope unit="page" from="885" to="896">885–896</biblScope>.)</bibl>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person xml:id="fleury" sex="MALE">
            <persName>Colonel Fleury</persName>
          </person>
          <person xml:id="julie" sex="FEMALE">
            <persName>Gräfin Julie</persName>
          </person>
          <person xml:id="leonore" sex="FEMALE">
            <persName>Gräfin Leonore</persName>
          </person>
          <person xml:id="diener" sex="MALE">
            <persName>Ein Diener</persName>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="genreTitle"/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <listChange>
        <change when="2024-08-15">(erre) file conversion from source</change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <standOff>
    <listEvent>
      <event type="print" when="1881">
        <desc/>
      </event>
      <event type="premiere" when="1881-05-21">
        <desc/>
      </event>
      <event type="written" notAfter="1880">
        <desc/>
      </event>
    </listEvent>
    <listRelation>
      <relation name="wikidata" active="https://dracor.org/entity/ger000707" passive="http://www.wikidata.org/entity/Q128949696"/>
    </listRelation>
  </standOff>
  <text>
    <pb n="885"/>
    <front>
      <titlePage>
        <docTitle>
          <titlePart type="main">Es wandelt Niemand ungestraft unter Palmen</titlePart>
          <titlePart type="sub">Dramatisches Sprichwort</titlePart>
        </docTitle>
        <docAuthor>von Marie von Ebner-Eschenbach</docAuthor>
      </titlePage>
      <pb n="886"/>
      <castList>
        <head>Personen</head>
        <castItem>
          <role>Gräfin Julie</role>
        </castItem>
        <castItem>
          <role>Gräfin Leonore</role>
        </castItem>
        <castItem>
          <role>Colonel Fleury</role>
        </castItem>
        <castItem>
          <role>Ein Diener</role>
        </castItem>
      </castList>
    </front>
    <pb n="887"/>
    <body>
      <div type="scene">
        <stage>Ein halbrunder Gartensalon, reich geschmückt mit Gruppen von Blumen und exotischen
          Gewächsen. Rechts und links Etablissements aus Rohrgeflecht. Mittelwand aus Glas. Aussicht
          auf einen großen, wohlgepflegten Park. Alle Fenster und Thüren geschlossen, helle
          Mittagsbeleuchtung. Fleury in einem Lehnsessel, Cigarette im Munde, ein Buch in der Hand.
          Er ist im Sommeranzug, ein Soldatenmützchen auf dem Kopfe, einen Paletot um die
          Schultern.</stage>
        <sp who="#fleury">
          <speaker>Fleury.</speaker>
          <p>Elendes Gewäsch! <stage>Wirft das Buch auf den Tisch, streckt sich aus und bläst
              langsam eine Rauchwolke in die Luft.</stage> Erzählt mir, wovon Ihr wollt, Ihr Poeten
            von heute, Ihr seid gescheidter als ich, und ich kann – das heisst: ich könnte Vieles
            von Euch lernen. Aber von Liebe schweigt, von der versteht Ihr so wenig, wie Eure Leser.
            Was Ihr dafür haltet und gebt ist Alles – Alles! Nur nicht Liebe, nur nicht die Liebe,
            die wir kannten und die unsere Dichter besangen. Die versicherte sich nicht im Voraus
            ihres Lohnes, überlegte nicht erst lange, ob es vernünftig sei, die Vernunft zu
            verlieren. Auf gut Glück, kraft ihrer eigenen Stärke wuchs sie in die Wolken, nachdem
            sie freilich zuvor ihren Gegenstand unter die Sterne versetzt. Sie hoffte, so lange sie
            konnte, und konnte sie das endlich nicht mehr, nun denn! so glühte und blühte sie weiter
            – hoffnungslos. Hoffnungslos, aber nicht trostlos ... Sie trug ihren Lohn in sich, in
            ihrer eigenen Grösse ... Unglücklich ist kein Sterblicher, dem der Glaube blieb an eine
            unsterbliche Empfindung in seiner Brust. <stage>Er versinkt in Träumen.</stage></p>
        </sp>
        <stage>Julie kommt durch die Mittelthür, die offen stehen bleibt, hastig und aufgeregt,
          einen Brief in der Hand.</stage>
        <sp who="#julie">
          <speaker>Julie</speaker>
          <stage>leise.</stage>
          <p>Fleury! <stage>Lauter.</stage> lieber Fleury! <stage>Laut.</stage> Colonel Fleury!</p>
        </sp>
        <sp who="#fleury">
          <speaker>Fleury</speaker>
          <stage>springt auf, nimmt die Mütze ab.</stage>
          <p>Was befehlen Sie?</p>
        </sp>
        <sp who="#julie">
          <speaker>Julie.</speaker>
          <p>O Bester! fassen Sie sich, machen Sie sich gefasst ...</p>
        </sp>
        <sp who="#fleury">
          <speaker>Fleury.</speaker>
          <p>Worauf denn?</p>
        </sp>
        <sp who="#julie">
          <speaker>Julie.</speaker>
          <p>Auf die schönste Ueberraschung.</p>
        </sp>
        <sp who="#fleury">
          <speaker>Fleury</speaker>
          <stage>lacht.</stage>
          <p>Auf <emph>schöne</emph> Ueberraschungen, meine gnädigste Gräfin, bin ich immer
            gefasst.</p>
        </sp>
        <sp who="#julie">
          <speaker>Julie.</speaker>
          <p>Auf diejenige <emph>nicht</emph>, die ich bringe! die ist zu schön, zu wunderbar ...
            Ich weiss wirklich nicht, wie ich sie Ihnen verkündigen soll ...</p>
        </sp>
        <sp who="#fleury">
          <speaker>Fleury.</speaker>
          <p>Ist Gefahr dabei?</p>
        </sp>
        <sp who="#julie">
          <speaker>Julie.</speaker>
          <p>Für ein Wesen von Ihrer Gemüthsart – vielleicht.</p>
        </sp>
        <sp who="#fleury">
          <speaker>Fleury.</speaker>
          <p>Um so besser! da stehe ich und biete ihr die Brust. <stage>Er öffnet die Arme; der
              Paletot gleitet von seinen Schultern herab.</stage> Aber erlauben Sie, dass ich vorher
            die Thür schliesse. <stage>Er thut es.</stage> So, und nun heraus mit der Sprache!</p>
        </sp>
        <sp who="#julie">
          <speaker>Julie.</speaker>
          <p>Ohne Vorbereitung?</p>
        </sp>
        <sp who="#fleury">
          <speaker>Fleury.</speaker>
          <p>Ohne die geringste.</p>
        </sp>
        <sp who="#julie">
          <speaker>Julie.</speaker>
          <p>Wohlan denn! – Leonore kommt.</p>
        </sp>
        <pb n="888"/>
        <sp who="#fleury">
          <speaker>Fleury</speaker>
          <stage>erbleicht, tritt einen Schritt zurück.</stage>
        </sp>
        <sp who="#julie">
          <speaker>Julie.</speaker>
          <p>Und bald, vermuthlich schon ... <stage>Blickt ihn an, zögernd.</stage> schon morgen ...
            Aber mein Gott, Sie erschrecken mich – wie sehen Sie aus?</p>
        </sp>
        <sp who="#fleury">
          <speaker>Fleury</speaker>
          <stage>hat krampfhaft die Lehne eines Sessels erfasst, dieser knickt ein, er schiebt ihn
            zur Seite.</stage>
          <p>Morgen? schon morgen? <stage>Greift nach einem anderen Sessel.</stage></p>
        </sp>
        <sp who="#julie">
          <speaker>Julie</speaker>
          <stage>nimmt ihm denselben aus der Hand.</stage>
          <p>Beruhigen Sie sich! ... Vielleicht auch erst übermorgen.</p>
        </sp>
        <sp who="#fleury">
          <speaker>Fleury</speaker>
          <stage>noch immer ganz verwirrt.</stage>
          <p>Nein ... sagen Sie ... Leonore ... sie weiss, dass ich hier bin und ...</p>
        </sp>
        <sp who="#julie">
          <speaker>Julie.</speaker>
          <p>Und kommt! ... Weiss, dass Sie hier sind, sie noch lieben und kommt!</p>
        </sp>
        <sp who="#fleury">
          <speaker>Fleury.</speaker>
          <p>Weiss, dass ich – mein Gott ... und durch wen hat sie erfahren ...</p>
        </sp>
        <sp who="#julie">
          <speaker>Julie.</speaker>
          <p>Ich war so frei, es ihr zu schreiben, verzeihen Sie meine Indiscretion.</p>
        </sp>
        <sp who="#fleury">
          <speaker>Fleury</speaker>
          <stage>küsst stürmisch Juliens Hand.</stage>
        </sp>
        <sp who="#julie">
          <speaker>Julie.</speaker>
          <p>Ich schrieb: Am Tage Deiner Verheiratung hat <emph>er</emph> Europa verlassen. Er
            hasste und floh den Welttheil, in welchem Du als die Frau eines Anderen lebtest; er
            suchte in Afrika Vergessen oder den Tod.</p>
        </sp>
        <sp who="#fleury">
          <speaker>Fleury.</speaker>
          <p>Und fand keines von beiden.</p>
        </sp>
        <sp who="#julie">
          <speaker>Julie.</speaker>
          <p>Dafür aber ein drittes, das ihm half die Sehnsucht nach den beiden überwinden – den
            Ruhm.</p>
        </sp>
        <sp who="#fleury">
          <speaker>Fleury</speaker>
          <stage>ablehnend.</stage>
          <p>O – o –</p>
        </sp>
        <sp who="#julie">
          <speaker>Julie.</speaker>
          <p>Den Ruhm eines Helden in hundert mörderischen Gefechten, eines Vorbilds seiner
            Officiere, eines Vaters seiner Soldaten.</p>
        </sp>
        <sp who="#fleury">
          <speaker>Fleury.</speaker>
          <p>Aus welchen Zeitungen haben Sie diese Phrasen zusammengelesen?</p>
        </sp>
        <sp who="#julie">
          <speaker>Julie.</speaker>
          <p>Aus allen möglichen. Wenn Sie durchaus Nachricht darüber wünschen, wenden Sie sich an
            Leonore. Sie war's, die alle diese Journale und Revuen aus Frankreich kommen liess.</p>
        </sp>
        <sp who="#fleury">
          <speaker>Fleury</speaker>
          <stage>jubelnd.</stage>
          <p>Und las? – und las? –</p>
        </sp>
        <sp who="#julie">
          <speaker>Julie.</speaker>
          <p>Jedes Wort – nämlich in den Berichten über Afrika.</p>
        </sp>
        <sp who="#fleury">
          <speaker>Fleury.</speaker>
          <p>Sie beseligen mich.</p>
        </sp>
        <sp who="#julie">
          <speaker>Julie.</speaker>
          <p>Gelassen, lieber Freund! Hören Sie weiter. Er fand den Ruhm, schrieb ich also, und mit
            diesem eine Art von Glück, einen Wirkungskreis, und mit diesem eine Art von Heimat. Da
            plötzlich, zum Erstaunen Aller, die ihn für ewig zerfallen mit dem alten Europa hielten,
            wandelt den eisernen Soldaten, den kühnen Löwenjäger, eine weichmüthige Regung des
            Heimweh's an. Eh' man sich dessen versieht, hat er Urlaub gefordert, erhalten und Alles
            verlassen, woran ihm das Herz gehangen zwanzig Jahre lang, seine Kameraden, seine Rosse,
            seine Waffen. Das Geheimniss dieses seltsamen Entschlusses kennt nur die Freundin, die
            ihm die Botschaft sandte: Worauf warten Sie noch? Leonore ist Witwe seit zwei Jahren
            ...</p>
        </sp>
        <sp who="#fleury">
          <speaker>Fleury.</speaker>
          <p>O Beste! das schrieben Sie ihr, und ihre Antwort darauf –</p>
        </sp>
        <sp who="#julie">
          <speaker>Julie</speaker>
          <stage>hält den Brief in die Höhe.</stage>
          <p>Steht da –</p>
        </sp>
        <pb n="889"/>
        <sp who="#fleury">
          <speaker>Fleury</speaker>
          <stage>streckt die Hand nach dem Blatte aus. Die Thür rechts wird geöffnet. Leonore tritt
            ein.</stage>
        </sp>
        <sp who="#julie">
          <speaker>Julie</speaker>
          <stage>auf sie deutend.</stage>
          <p>Und dort –</p>
        </sp>
        <sp who="#fleury">
          <speaker>Fleury</speaker>
          <stage>wendet sich rasch um.</stage>
          <p>Leonore! <stage>Er steht wie angewurzelt. Auch Leonore ist bewegt, fasst sich aber
              zuerst, geht auf ihn zu und reicht ihm die Hand.</stage></p>
        </sp>
        <sp who="#julie">
          <speaker>Julie</speaker>
          <stage>hat sich indessen dem Ausgange genähert. Für sich.</stage>
          <p>Ein rührender Anblick! – Mein Werk. Mög's gedeihen ... wenn überhaupt etwas gedeihen
            kann bei dieser Temperatur. Uff! – man vergeht! <stage>Ab, ohne die Thür zu
              schliessen.</stage></p>
        </sp>
        <sp who="#leonore">
          <speaker>Leonore.</speaker>
          <p>Nach zwanzig Jahren, lieber Freund!</p>
        </sp>
        <sp who="#fleury">
          <speaker>Fleury.</speaker>
          <p>Leonore, Sie stehen vor mir so schön, so liebenswerth, wie ich Sie immer sah – immer!
            im Träumen und Wachen ... Sie haben sich nicht verändert.</p>
        </sp>
        <sp who="#leonore">
          <speaker>Leonore.</speaker>
          <p>Sie aber – wenn Sie sich verändert haben, so ist es nur zu Ihrem Vortheil.</p>
        </sp>
        <sp who="#fleury">
          <speaker>Fleury.</speaker>
          <p>Dank für dieses gute Wort! Es beweist mir Ihre Blindheit und worauf dürfte ich
            überhaupt hoffen, wenn <emph>nicht</emph> auf Ihre Blindheit?</p>
        </sp>
        <sp who="#leonore">
          <speaker>Leonore</speaker>
          <stage>für sich.</stage>
          <p>O wie heiss ist es hier! <stage>Laut.</stage> Orientalische Ausdrucksweise, lieber
            Freund. Wir sind nicht daran gewöhnt – was soll ich antworten? ...</p>
        </sp>
        <sp who="#fleury">
          <speaker>Fleury</speaker>
          <stage>in ihrem Anblick verloren.</stage>
          <p>Zwanzig Jahre? – Nicht zwanzig Wochen, denk' ich, wenn ich Sie ansehe ... Ein Leben –
            wenn ich die Veränderung ermesse zwischen dem Tag, an dem ich Sie zum letzten Male sah
            und heute. Damals rang ich mit der Verzweiflung, heute bitte ich das Glück – tödte mich
            nicht. <stage>Unterbricht sich plötzlich.</stage> Entschuldigen Sie einen Augenblick!
            Unsere Freundin ist die vortrefflichste Frau von der Welt, aber sie hat eine üble
            Gewohnheit: Sie vergisst regelmässig die Thüren zu schliessen. <stage>Geht nach dem
              Hintergrunde und schliesst die Gartenthüre.</stage></p>
        </sp>
        <sp who="#leonore">
          <speaker>Leonore</speaker>
          <stage>für sich.</stage>
          <p>Um Gotteswillen, was thut er denn? Hält er mich für eine Orchidee? ... Diese offene
            Thür war das Einzige, das mich bisher hinderte, zu ersticken. <stage>Legt den Hut ab und
              setzt sich an den Tisch links in die Nähe des Fensters.</stage></p>
        </sp>
        <sp who="#fleury">
          <speaker>Fleury</speaker>
          <stage>nimmt Platz auf einem Sessel. Nachdem er sie lange angesehen.</stage>
          <p>Erinnern Sie sich noch unseres stummen Abschieds?</p>
        </sp>
        <sp who="#leonore">
          <speaker>Leonore.</speaker>
          <p>Am vierundzwanzigsten Jänner ...</p>
        </sp>
        <sp who="#fleury">
          <speaker>Fleury.</speaker>
          <p>Um sieben Uhr Abends, in Gegenwart von ein paar hundert Zeugen.</p>
        </sp>
        <sp who="#leonore">
          <speaker>Leonore.</speaker>
          <p>Es war eine bittere Stunde.</p>
        </sp>
        <sp who="#fleury">
          <speaker>Fleury.</speaker>
          <p>Sie standen an der Seite Ihrer Mutter, umringt von Leuten, die Ihnen Glück wünschten.
            In Ihrer Nähe Ihr Vater mit einem jungen Manne, der mir ganz fremd war ...</p>
        </sp>
        <sp who="#leonore">
          <speaker>Leonore.</speaker>
          <p>Und mir – beinahe. Acht Tage vorher war ich in den Salon gerufen worden, hatte ihn dort
            gefunden und im Stillen über die Auszeichnung <pb n="890"/> gestaunt, mit der meine
            Eltern diesen Herrn behandelten, der mir so förmlich, so steif und – so unbedeutend
            erschien. Ich lachte, als man mir sagte: Sie haben Ihren Verlobten kennen gelernt.</p>
        </sp>
        <sp who="#fleury">
          <speaker>Fleury</speaker>
          <stage>hat die Arme gekreuzt, starrt vor sich nieder.</stage>
          <p>Und ich Unseliger, der sich damals in den schönsten Hoffnungen wiegte – sich zagend und
            schüchtern fragte: Wirst du geliebt? aber nur dieser Gewissheit bedurft hätte, Leonore,
            um Sie einer Welt abzuringen!</p>
        </sp>
        <sp who="#leonore">
          <speaker>Leonore.</speaker>
          <p>Als Sie diese Gewissheit zu erlangen suchten, war's zu spät. Ich durfte sie Ihnen nicht
            mehr geben. – Es klang mir immer unbegreiflich, wenn ich von jungen Mädchen hörte, die
            sich dem Willen ihrer Eltern widersetzten. Die sechzehnjährigen Kinder, die das
            vermögen, haben – darauf schwör' ich – anders geartete Eltern, als die meinen waren,
            weniger gefürchtete – <stage>Sie verbessert sich.</stage> weniger verehrte.</p>
        </sp>
        <sp who="#fleury">
          <speaker>Fleury.</speaker>
          <p>Das wusste ich, und so sehr ich litt, – gegrollt habe ich Ihnen keinen Augenblick.</p>
        </sp>
        <sp who="#leonore">
          <speaker>Leonore.</speaker>
          <p>Und ich lieber Freund, dankte Ihnen im Herzen diesen Edelmuth ... <stage>Sie hat die
              Handschuhe ausgezogen, den Fächer ergriffen und fächelt sich.</stage></p>
        </sp>
        <sp who="#fleury">
          <speaker>Fleury.</speaker>
          <p>Angebetete ... <stage>Rückt von ihr weg, knöpft den Rock zu.</stage></p>
        </sp>
        <sp who="#leonore">
          <speaker>Leonore.</speaker>
          <p>Ich dankte Ihnen auch – unter heissen Thränen – als ich erfuhr, dass Sie dem Drängen
            Ihrer Verwandten nachgegeben und sich entschlossen hatten ...</p>
        </sp>
        <sp who="#fleury">
          <speaker>Fleury</speaker>
          <stage>fällt ihr ins Wort.</stage>
          <p>Theure! Verehrte! Wollen Sie mir eine Gnade erweisen?</p>
        </sp>
        <sp who="#leonore">
          <speaker>Leonore.</speaker>
          <p>Welche denn?</p>
        </sp>
        <sp who="#fleury">
          <speaker>Fleury.</speaker>
          <p>Schenken Sie mir Ihren Fächer.</p>
        </sp>
        <sp who="#leonore">
          <speaker>Leonore</speaker>
          <stage>sieht ihn befremdet an.</stage>
          <p>Da haben Sie ihn.</p>
        </sp>
        <sp who="#fleury">
          <speaker>Fleury.</speaker>
          <p>Dank! den heissesten Dank! <stage>Steckt den Fächer in seine Brusttasche.</stage> –
            Sich entschlossen hatten, sagten Sie?</p>
        </sp>
        <sp who="#leonore">
          <speaker>Leonore</speaker>
          <stage>fährt fort.</stage>
          <p>In der afrikanischen Armee Dienste zu nehmen. Nicht nur sich selbst, auch mir
            erleichterten Sie durch diese scheinbar so grausame Trennung das Ertragen eines herben
            Schicksals, die Ergebung in ... <stage>Bricht ab, fährt mit dem Taschentuche über das
              Gesicht.</stage></p>
        </sp>
        <sp who="#fleury">
          <speaker>Fleury.</speaker>
          <p>Was ist Ihnen?</p>
        </sp>
        <sp who="#leonore">
          <speaker>Leonore.</speaker>
          <p>Heiss ist mir. Ich bin sehr empfindlich gegen Hitze ... Das ist eine meiner schwachen
            Seiten ... Oeffnen Sie ein paar Fenster.</p>
        </sp>
        <sp who="#fleury">
          <speaker>Fleury</speaker>
          <stage>erschrocken.</stage>
          <p>Ein paar? ... Wie Sie befehlen. <stage>Wirft den Paletot um, setzt die Mütze auf und
              öffnet einen Fensterflügel rechts.</stage> Ja! das wollte ich. Wollte Ihnen den
            Gedanken an die Möglichkeit einer Begegnung ersparen, die Ihnen hätte peinlich sein
            müssen. Sie waren mir nichts schuldig, o gewiss nichts – aber Sie wussten doch, Sie
            wussten, nicht wahr? wie unsäglich, wie über alle Massen Sie geliebt wurden.</p>
        </sp>
        <pb n="891"/>
        <sp who="#leonore">
          <speaker>Leonore.</speaker>
          <p>Und Sie, trotz allen Schweigens, trotz aller Mühe, die ich mir gab, zu verhehlen, was
            in mir vorging –</p>
        </sp>
        <sp who="#fleury">
          <speaker>Fleury.</speaker>
          <p>An jenem unvergesslichen Abend, an dem ich zugleich glückselig und elend war ... in
            Einer Secunde erfuhr: Sie liebt dich, und – sie ist für dich verloren ... Den Blick, den
            Sie damals auf mir ruhen liessen, während ich meinen Segenswunsch und mein Lebewohl
            stammelte – den nahm ich mit mir – der erhellte mir die Seele und stählte mir das Herz.
            Aus der Erinnerung an ihn habe ich Lebensmuth geschöpft oder Todesverachtung – je
            nachdem, wie's eben nöthig war. Im Sandsturm der Wüste, im Lagerzelt, auf kurzer, der
            Erschöpfung gegönnter Rast, im Handgemenge, immer, immer sah ich ihn –
              <stage>Ausbrechend.</stage> wie jetzt, so klar, so trostreich, so himmlisch ...
              <stage>Will knieen.</stage></p>
        </sp>
        <sp who="#leonore">
          <speaker>Leonore</speaker>
          <stage>erhebt sich, fächelt sich mit dem Taschentuch.</stage>
          <p>Geduld, mein lieber, lieber Freund ... wir sind ein paar alte Leute.</p>
        </sp>
        <sp who="#fleury">
          <speaker>Fleury.</speaker>
          <p>Eben deshalb haben wir zur Geduld keine Zeit mehr ... Die meine ist zu Ende.</p>
        </sp>
        <sp who="#leonore">
          <speaker>Leonore</speaker>
          <stage>öffnet ein Fenster links.</stage>
        </sp>
        <sp who="#fleury">
          <speaker>Fleury</speaker>
          <stage>eifrig.</stage>
          <p>Und man darf ihr das nicht übel nehmen – nach zwanzig Jahren. Wovon nährte sie sich
            überhaupt so lange? Von dem Glauben, dass mein Opfer nicht umsonst gebracht worden, dass
            Ihr Dasein, Leonore, ein zufriedenes sei, und der Mann, den Ihre Eltern für Sie gewählt,
            des Loses ... <stage>Er verwirrt sich, wirft unruhige Blicke nach den offenen Fenstern.
              Für sich.</stage> Saperlott – das zieht! <stage>Laut.</stage> Des beneidenswerthen
            Loses würdig, das ihm zu Theil geworden ...</p>
        </sp>
        <sp who="#leonore">
          <speaker>Leonore.</speaker>
          <p>Er war –</p>
        </sp>
        <sp who="#fleury">
          <speaker>Fleury.</speaker>
          <p>Ein Ehrenmann, hört' ich.</p>
        </sp>
        <sp who="#leonore">
          <speaker>Leonore.</speaker>
          <p>Mehr als das – ein Mann von Ehre und vollkommen wohlerzogen. Das ist viel.</p>
        </sp>
        <sp who="#fleury">
          <speaker>Fleury</speaker>
          <stage>nimmt hastig die Mütze ab.</stage>
          <p>Sehr viel, allerdings.</p>
        </sp>
        <sp who="#leonore">
          <speaker>Leonore.</speaker>
          <p>In hochwichtigen Fragen wären vielleicht, <emph>vielleicht</emph> sag' ich, wir hatten
            nicht Gelegenheit, es zu erproben, unsere Ansichten, unsere Ueberzeugungen nicht ganz
            dieselben gewesen ... Aber ich bitte Sie, wie oft kommt es denn überhaupt zur
            Entscheidung hochwichtiger Fragen?</p>
        </sp>
        <sp who="#fleury">
          <speaker>Fleury</speaker>
          <stage>ist an das Fenster rechts getreten und hat es geschlossen.</stage>
          <p>Freilich, wie oft? wenn überhaupt. Sie haben ganz recht. <stage>Für sich.</stage> Es
            zieht noch immer.</p>
        </sp>
        <sp who="#leonore">
          <speaker>Leonore</speaker>
          <stage>für sich.</stage>
          <p>Fürchterlich, fürchterlich, diese Hitze! <stage>Laut.</stage> Das Leben kann grosse
            Dinge bringen, aus kleinen jedoch besteht es, und in allen kleinen Dingen stimmte der
            Geschmack meines Mannes mit dem meinen überein.</p>
        </sp>
        <sp who="#fleury">
          <speaker>Fleury.</speaker>
          <p>Und so waren Sie denn an seiner Seite –</p>
        </sp>
        <sp who="#leonore">
          <speaker>Leonore.</speaker>
          <p>Nicht unglücklich, wenn auch nicht so glücklich, wie ich wohl hätte werden können, wenn
            ich nicht zuvor ... <stage>Sie stockt.</stage></p>
        </sp>
        <sp who="#fleury">
          <speaker>Fleury</speaker>
          <stage>athemlos lauschend.</stage>
          <p>Nicht zuvor? ... Vollenden Sie!</p>
        </sp>
        <pb n="892"/>
        <sp who="#leonore">
          <speaker>Leonore.</speaker>
          <p>Jetzt darf ich es ja sagen, es ist kein Unrecht mehr. <stage>Lächelnd.</stage> Es ist
            auch keine Gefahr mehr dabei – wenn ich nicht zuvor Sie kennen gelernt hätte, lieber
            Freund.</p>
        </sp>
        <sp who="#fleury">
          <speaker>Fleury.</speaker>
          <p>Leonore! Sollte versäumtes Glück sich nicht einbringen lassen? ... Mein Herz ist jung
            geblieben, ich schwöre Ihnen – <stage>Will den Arm erheben, zuckt zusammen,
              leise.</stage> Die verwünschte Schulter – da haben wir's! <stage>Eilt zum Fenster
              links und schliesst es. Etwas ungeduldig.</stage> Sie werden schon entschuldigen, ich
            fürchte nichts auf Erden – die Zugluft ausgenommen.</p>
        </sp>
        <sp who="#leonore">
          <speaker>Leonore.</speaker>
          <p>Uff! Uff! ... Haben Sie denn hier welche verspürt?</p>
        </sp>
        <sp who="#fleury">
          <speaker>Fleury.</speaker>
          <p>Ich nicht, aber diese meine Schulter.</p>
        </sp>
        <sp who="#leonore">
          <speaker>Leonore</speaker>
          <stage>theilnehmend.</stage>
          <p>Dieselbe, die von der Kugel des Si-Lala durchbohrt wurde?</p>
        </sp>
        <sp who="#fleury">
          <speaker>Fleury.</speaker>
          <p>Ja wohl! ja wohl!</p>
        </sp>
        <sp who="#leonore">
          <speaker>Leonore</speaker>
          <stage>mit Begeisterung.</stage>
          <p>Im Gefechte gegen die Oulad-sidi-Scheich, unter den Palmen von Laghouat?</p>
        </sp>
        <sp who="#fleury">
          <speaker>Fleury.</speaker>
          <p>Sie wissen davon?</p>
        </sp>
        <sp who="#leonore">
          <speaker>Leonore.</speaker>
          <p>Und von Ihrer Grossmuth gegen die gefangenen Feinde, und von Allem, was Ihnen zur Ehre
            gereicht ... Sie sind ein Held, ein edler Mensch, ich achte, ich bewundere, ich ...
              <stage>Hält inne.</stage></p>
        </sp>
        <sp who="#fleury">
          <speaker>Fleury.</speaker>
          <p>Weiter! Weiter! noch ein Wort – sprechen Sie es aus –</p>
        </sp>
        <sp who="#leonore">
          <speaker>Leonore.</speaker>
          <p>Nun denn – ich bin Ihnen von ganzem Herzen gut, aber ...</p>
        </sp>
        <sp who="#fleury">
          <speaker>Fleury.</speaker>
          <p>Erbarmen Sie sich – kein aber –</p>
        </sp>
        <sp who="#leonore">
          <speaker>Leonore.</speaker>
          <p>Aber ich fürchte, dass wir ...</p>
        </sp>
        <sp who="#fleury">
          <speaker>Fleury.</speaker>
          <p>Was? um Himmelswillen ...</p>
        </sp>
        <sp who="#leonore">
          <speaker>Leonore</speaker>
          <stage>sieht ihn an. Nach kurzem Besinnen.</stage>
          <p>Beantworten Sie mir zuvor eine Frage. Könnten Sie es lange aushalten in einer
            Atmosphaere wie diese?</p>
        </sp>
        <sp who="#fleury">
          <speaker>Fleury.</speaker>
          <p>Warum nicht? Wenn Fenster und Thüren geschlossen bleiben und die Sonne ordentlich auf
            die Glaswand scheint.</p>
        </sp>
        <sp who="#leonore">
          <speaker>Leonore.</speaker>
          <p>Sie sind einzig! ... Ich finde diese Atmosphaere grässlich!</p>
        </sp>
        <sp who="#fleury">
          <speaker>Fleury.</speaker>
          <p>Grässlich?</p>
        </sp>
        <sp who="#leonore">
          <speaker>Leonore.</speaker>
          <p>Strausseneier würden hier ausgebrütet.</p>
        </sp>
        <sp who="#fleury">
          <speaker>Fleury</speaker>
          <stage>gutmüthig.</stage>
          <p>O nein, dazu fehlt noch viel.</p>
        </sp>
        <sp who="#leonore">
          <speaker>Leonore.</speaker>
          <p>Wirklich? <stage>Gereizt.</stage> Sie waren in Afrika an eine ganz andere gewöhnt.</p>
        </sp>
        <sp who="#fleury">
          <speaker>Fleury.</speaker>
          <p>Ja wohl. Die dortige wurde sogar mir manchmal etwas unbequem.</p>
        </sp>
        <sp who="#leonore">
          <speaker>Leonore.</speaker>
          <p>Das klingt unglaublich, und wenn Sie es nicht sagten ...</p>
        </sp>
        <sp who="#fleury">
          <speaker>Fleury.</speaker>
          <p>Allerdings gehörte etwas dazu, bis es so weit kam.</p>
        </sp>
        <sp who="#leonore">
          <speaker>Leonore</speaker>
          <stage>immer gereizter.</stage>
          <p>Und was, zum Beispiele?</p>
        </sp>
        <sp who="#fleury">
          <speaker>Fleury.</speaker>
          <p>Was? Nun jedenfalls mehr als ein Marsch von sechs Stunden im Sonnenbrand der Wüste
            durch den glühenden Sand. Soldaten, in der Sahara alt geworden, fielen schweigend hin,
            hatten keinen Laut mehr in der vertrockneten Kehle ...</p>
        </sp>
        <pb n="893"/>
        <sp who="#leonore">
          <speaker>Leonore.</speaker>
          <p>Und Sie?</p>
        </sp>
        <sp who="#fleury">
          <speaker>Fleury.</speaker>
          <p>Und ich befand mich wohl! liess mich durchdringen von der edlen Himmelsgluth, lebte auf
            in diesem Lichte, diesem grenzenlosen, das kein Schatten unterbricht, den der langsam
            schreitenden Dromedare und Rosse ausgenommen. Herrlich! ... Die afrikanische Hitze, man
            fühlt sie nicht nur, man hört sie, sie hat eine Stimme, ein tönendes, leises Klingen
            ...</p>
        </sp>
        <sp who="#leonore">
          <speaker>Leonore.</speaker>
          <p>Genug – ich bitte Sie ... genug. Erzählen Sie mir das im Winter.</p>
        </sp>
        <sp who="#fleury">
          <speaker>Fleury</speaker>
          <stage>seufzend.</stage>
          <p>Ach Gott ja! – hier gibt's einen Winter.</p>
        </sp>
        <sp who="#leonore">
          <speaker>Leonore.</speaker>
          <p>Und dieses Jahr einen strengen, behaupten die Wetterpropheten. Sie sind hiermit
            feierlich geladen, nach meinem Schneefeld.</p>
        </sp>
        <sp who="#fleury">
          <speaker>Fleury.</speaker>
          <p>Schneefeld? – so heisst Ihr Besitz?</p>
        </sp>
        <sp who="#leonore">
          <speaker>Leonore.</speaker>
          <p>Mit gutem Recht, dafür bürg' ich Ihnen.</p>
        </sp>
        <sp who="#fleury">
          <speaker>Fleury</speaker>
          <stage>steckt die Hände in die Taschen. Schauernd.</stage>
          <p>Brr!</p>
        </sp>
        <sp who="#leonore">
          <speaker>Leonore.</speaker>
          <p>Dort, lieber Freund, im grossen, gegen Norden gelegenen Saal ...</p>
        </sp>
        <sp who="#fleury">
          <speaker>Fleury.</speaker>
          <p>Sie haben in Schneefeld einen grossen, gegen Norden gelegenen Saal?</p>
        </sp>
        <sp who="#leonore">
          <speaker>Leonore.</speaker>
          <p>In dem ich meine Nachmittage zubringe, und in dem »sogar mir« die heitere Frische der
            Temperatur manchmal etwas »unbequem« wird.</p>
        </sp>
        <sp who="#fleury">
          <speaker>Fleury.</speaker>
          <p>Wie viel Grade, wenn ich bitten darf?</p>
        </sp>
        <sp who="#leonore">
          <speaker>Leonore.</speaker>
          <p>Zehn Réaumur, vorausgesetzt, dass im Kamine ein halber Stoss Eichenholz in Flammen
            steht.</p>
        </sp>
        <sp who="#fleury">
          <speaker>Fleury.</speaker>
          <p>Und dort bringen Sie Ihre Nachmittage zu? ... <stage>Rasch.</stage> Empfangen dort
            vielleicht Ihre Gäste?</p>
        </sp>
        <sp who="#leonore">
          <speaker>Leonore.</speaker>
          <p>So thu' ich. Der Ausblick aus den fünf Fenstern ...</p>
        </sp>
        <sp who="#fleury">
          <speaker>Fleury.</speaker>
          <p>Gegen Norden?</p>
        </sp>
        <sp who="#leonore">
          <speaker>Leonore.</speaker>
          <p>Gegen Norden ist ein herrlicher. Ein Kranz von Gletschern rings umher, und das weite
            Thal ein Meer von Schnee ... Dort, lieber Freund – dort sprechen wir weiter von Afrika.
            Jetzt ... entschuldigen Sie mich. <stage>Will fort.</stage></p>
        </sp>
        <sp who="#fleury">
          <speaker>Fleury</speaker>
          <stage>in Verzweiflung.</stage>
          <p>Dort – dort – und dort können Sie leben?</p>
        </sp>
        <sp who="#leonore">
          <speaker>Leonore.</speaker>
          <p>Dort ja, während ich hier zu Grunde gehe, unfehlbar und – bald. Adieu!</p>
        </sp>
        <sp who="#fleury">
          <speaker>Fleury.</speaker>
          <p>Bleiben Sie! <stage>Vertritt ihr den Weg.</stage> Suchen Sie sich zu gewöhnen –
            allmälig ...</p>
        </sp>
        <sp who="#leonore">
          <speaker>Leonore.</speaker>
          <p>Ebenso gut könnt' ich mich allmälig daran gewöhnen, vom Schlag gerührt zu werden.</p>
        </sp>
        <sp who="#fleury">
          <speaker>Fleury.</speaker>
          <p>Das verhüte Gott!</p>
        </sp>
        <sp who="#leonore">
          <speaker>Leonore.</speaker>
          <p>Verhüten vor allem Sie's, und lassen Sie mich fort.</p>
        </sp>
        <sp who="#fleury">
          <speaker>Fleury</speaker>
          <stage>öffnet die Thür.</stage>
          <p>Zu Befehl.</p>
        </sp>
        <sp who="#leonore">
          <speaker>Leonore</speaker>
          <stage>tritt auf die Schwelle, fächelt sich mit dem Tuche, während Fleury sich immer
            weiter von ihr entfernt.</stage>
          <p>Wenn schon die Rede davon ist, in alten Tagen eine neue Gewohnheit anzunehmen, so käme
            ein solches Heldenstück doch eher dem Manne zu, dem Soldaten, <emph>Ihnen</emph> eher
            als mir, <stage>Scharf.</stage> um so mehr als Ihr Geschmack ein besonderer, der meine
            der aller Welt ist – in <pb n="894"/> Europa nämlich. Gewöhnen <emph>Sie</emph> sich,
            gewöhnen Sie sich, lieber Freund, an eine Atmosphaere, die in Europa allgemein üblich
            ist.</p>
        </sp>
        <sp who="#fleury">
          <speaker>Fleury.</speaker>
          <p>Nicht allgemein. Es gibt auch in Europa heisse Länder, und man sagt, dass sie bewohnt
            sind.</p>
        </sp>
        <sp who="#leonore">
          <speaker>Leonore</speaker>
          <stage>sehr aufgeregt.</stage>
          <p>Von Leuten, die ich nur anstaunen kann, mit denen ich aber nie etwas zu thun haben
            will. Auf Wiedersehen, lieber Fleury. – Suchen Sie mich auf, wenn Ihnen an meiner
            Gesellschaft gelegen ist. Adieu! ... Adieu heisst auf Wiedersehen. <stage>Athmet tief
              auf und eilt hinweg.</stage> Ach, Luft! Luft!</p>
        </sp>
        <sp who="#fleury">
          <speaker>Fleury</speaker>
          <stage>blickt ihr eine Weile nach und schliesst dann die Thür. Er streckt sich wieder in
            seinem Lehnsessel aus, zieht die Decke vom Tisch, und breitet sie über seine Füsse,
            entzündet eine Cigarette und bläst langsam grosse Rauchwolken von sich.</stage>
          <p>– – Charmante Frau! ... Und wie jung sie geblieben ist, wie schön! Ganz so schön, wie
            ich sie in meinen Träumen sah. Charmante Frau, liebenswürdiges Geschöpf – ein Engel! ...
            Macht sich aus der Zugluft so wenig wie diese ätherischen Wesen. – Steht zwischen Thür
            und Angel im Wirbelwind und seufzt: Luft! Luft! ... Ihr wäre am wohlsten, wenn sie die
            Flügel ausbreiten, sich in kühle Höhen schwingen könnte ... Sie schwinge sich! sie
            spiele mit dem Zephir, gaukle mit dem säuselnden West, kämpfe mit dem brausenden Nord –
            ich hindere sie nicht! ich will sie bewundern – aber aus der Ferne. Beim Turban des
            Propheten – aus der Ferne!</p>
        </sp>
        <sp who="#julie">
          <speaker>Julie</speaker>
          <stage>kommt.</stage>
          <p>Heil Ihnen, lieber Fleury! abermals eine gute Nachricht.</p>
        </sp>
        <sp who="#fleury">
          <speaker>Fleury.</speaker>
          <p>Hochwillkommen, meine verehrteste Gräfin. Verzeihen Sie gnädigst, dass ich nicht
            aufstehe, ich bin durch und durch erkältet.</p>
        </sp>
        <sp who="#julie">
          <speaker>Julie</speaker>
          <stage>sieht ihn mit Erstaunen an.</stage>
          <p>Sonderbar – Sie sind erkältet, und Leonore ... Gleichviel ... Meinen Glückwunsch denn!
            der alte Zauber hat seine Macht nicht verloren, sie ist Ihnen noch gewogen.</p>
        </sp>
        <sp who="#fleury">
          <speaker>Fleury.</speaker>
          <p>Ja ja, sie hat es mir selbst gesagt.</p>
        </sp>
        <sp who="#julie">
          <speaker>Julie.</speaker>
          <p>Und Sie wiederholen es mit solcher – Fassung?</p>
        </sp>
        <sp who="#fleury">
          <speaker>Fleury.</speaker>
          <p>– Zehn Grade Réaumur, meine gnädigste Gräfin! <stage>Springt auf.</stage> Zehn Grade
            Réaumur!</p>
        </sp>
        <sp who="#julie">
          <speaker>Julie.</speaker>
          <p>Ich verstehe gar nichts – was heisst das?</p>
        </sp>
        <sp who="#fleury">
          <speaker>Fleury.</speaker>
          <p>Es heisst, dass ich sie liebe, sie anbete, so innig, so glühend, so treu wie je, nur –
              <emph>noch</emph> uneigennütziger.</p>
        </sp>
        <sp who="#julie">
          <speaker>Julie.</speaker>
          <p>Das ist so edel, dass es beinahe lächerlich ist. Uneigennützig! Sie bilden sich ein, zu
            lieben, verliebt zu sein, und sprechen von Uneigennützigkeit?</p>
        </sp>
        <sp who="#fleury">
          <speaker>Fleury.</speaker>
          <p>Unverbesserlicher Idealist. Ja, ja.</p>
        </sp>
        <sp who="#julie">
          <speaker>Julie</speaker>
          <stage>zuckt die Achseln.</stage>
          <p>Versäumen Sie nicht muthwillig den günstigen Augenblick. Gehen Sie zu ihr und – auf
            meine Verantwortung – bringen Sie Ihre Werbung an.</p>
        </sp>
        <pb n="895"/>
        <sp who="#fleury">
          <speaker>Fleury.</speaker>
          <p>Sie meinen wirklich? –</p>
        </sp>
        <sp who="#julie">
          <speaker>Julie.</speaker>
          <p>Ich meine wirklich. Gehen Sie zu ihr. Leonore erwartet Sie, ich will Ihnen das
            verrathen – in der Grotte.</p>
        </sp>
        <sp who="#fleury">
          <speaker>Fleury</speaker>
          <stage>mit Entrüstung.</stage>
          <p>Wo?</p>
        </sp>
        <sp who="#julie">
          <speaker>Julie.</speaker>
          <p>In der Grotte.</p>
        </sp>
        <sp who="#fleury">
          <speaker>Fleury.</speaker>
          <p>Mich wundert, wenn sie mich nicht unter dem Wasserfall in der Grotte erwartet. Nein,
            nein! dahin gehe ich nicht!</p>
        </sp>
        <sp who="#julie">
          <speaker>Julie.</speaker>
          <p>Und sie will nicht hierher kommen.</p>
        </sp>
        <sp who="#fleury">
          <speaker>Fleury.</speaker>
          <p>O man lasse sie gewähren!</p>
        </sp>
        <sp who="#julie">
          <speaker>Julie.</speaker>
          <p>Was seid Ihr für kindische Leute? ... Was habt Ihr? was hat es zwischen Euch gegeben? –
            Einen Streit? eine Wette? Sprechen Sie, Fleury, erklären Sie mir ...</p>
        </sp>
        <sp who="#fleury">
          <speaker>Fleury</speaker>
          <stage>eifrig.</stage>
          <p>Erklären Sie sich selbst, warum ein Vogel nicht im Wasser, ein Fisch nicht in der Luft,
            ein afrikanischer Soldat nicht in Schneefeld leben kann!</p>
        </sp>
        <sp who="#julie">
          <speaker>Julie</speaker>
          <stage>lacht.</stage>
          <p>Temperatur-Frage!</p>
        </sp>
        <sp who="#fleury">
          <speaker>Fleury.</speaker>
          <p>Lebensfrage! Alpha und Omega einer behaglichen Existenz. Ich liebe einen Engel, ich
            werde von einem Engel geliebt – was nützt mir das? – ich kann es in seiner Nähe nicht
            aushalten!</p>
        </sp>
        <sp who="#julie">
          <speaker>Julie.</speaker>
          <p>Und er nicht in der Ihren? <stage>Sie lacht.</stage> Zum Glück scheint es doch nicht so
            schlimm zu sein, denn sehen Sie nur, da kommt der Engel, kommt, obwohl er es hier nicht
            aushalten kann. O wir Frauen, wir sind doch die besseren!</p>
        </sp>
        <sp who="#leonore">
          <speaker>Leonore</speaker>
          <stage>eintretend, reisefertig.</stage>
          <p>Schon wieder da, lieber Fleury, habe mich erfrischt, habe mich besonnen.</p>
        </sp>
        <sp who="#fleury">
          <speaker>Fleury</speaker>
          <stage>etwas betroffen.</stage>
          <p>So – so besonnen?</p>
        </sp>
        <sp who="#julie">
          <speaker>Julie.</speaker>
          <p>Bravo! Bravo!</p>
        </sp>
        <sp who="#leonore">
          <speaker>Leonore.</speaker>
          <p>Sollte ich vorhin eine Aeusserung gethan haben, die Sie verletzte, hier bin ich, um
            Abbitte zu thun.</p>
        </sp>
        <sp who="#fleury">
          <speaker>Fleury.</speaker>
          <p>Abbitte? Sie mir? Wie kämen Sie dazu? Sie haben nie aufgehört, anbetungswürdig zu sein,
            aber ich ...</p>
        </sp>
        <sp who="#leonore">
          <speaker>Leonore.</speaker>
          <p>Kein Wort der Selbstanklage – ich protestire! <stage>Lässt ihn nicht zu Worte
              kommen.</stage> Nein, nein, ich nehm' es persönlich, Sie beleidigen mich! ...
              <stage>Geht auf ihn zu und reicht ihm beide Hände, die er abwechselnd küsst.</stage>
            Es war mir ein Glück, lieber Freund, Sie wiederzufinden, so unverändert, so ganz und gar
            dem edlen Bilde gleichend, das ich im Herzen getragen habe und ewig tragen werde!</p>
        </sp>
        <sp who="#fleury">
          <speaker>Fleury.</speaker>
          <p>Sie sagen, was ich fühle. – Ewig! Ewig!</p>
        </sp>
        <sp who="#julie">
          <speaker>Julie.</speaker>
          <p>O meine Theuren! ich gebe Euch meinen Segen!</p>
        </sp>
        <sp who="#fleury">
          <speaker>Fleury.</speaker>
          <p>Segen – wozu?</p>
        </sp>
        <sp who="#leonore">
          <speaker>Leonore.</speaker>
          <p>Wir scheiden zwar nicht, aber leider – wir müssen uns meiden.</p>
        </sp>
        <sp who="#fleury">
          <speaker>Fleury.</speaker>
          <p>So ist es.</p>
        </sp>
        <sp who="#diener">
          <speaker>Ein Diener</speaker>
          <stage>meldend.</stage>
          <p>Der Wagen der Frau Gräfin. <stage>Ab.</stage></p>
        </sp>
        <pb n="896"/>
        <sp who="#julie">
          <speaker>Julie.</speaker>
          <p>Dein Wagen? Was soll das heissen?</p>
        </sp>
        <sp who="#leonore">
          <speaker>Leonore.</speaker>
          <p>Dass ich fortfahren werde ...</p>
        </sp>
        <sp who="#fleury">
          <speaker>Fleury.</speaker>
          <p>Ich! ich werde fortfahren, Sie anzubeten wie bisher ...</p>
        </sp>
        <sp who="#julie">
          <speaker>Julie.</speaker>
          <p>Aus der Ferne? ... Ihr trennt Euch?</p>
        </sp>
        <sp who="#leonore">
          <speaker>Leonore.</speaker>
          <p>Nur scheinbar. <stage>Für sich.</stage> Mein Gott, ich fange schon wieder an zu
            ersticken.</p>
        </sp>
        <sp who="#fleury">
          <speaker>Fleury.</speaker>
          <p>Nur für die kurze Dauer dieses Erdenlebens.</p>
        </sp>
        <sp who="#leonore">
          <speaker>Leonore.</speaker>
          <p>Eine Spanne Zeit. Drüben, lieber Freund –</p>
        </sp>
        <sp who="#fleury">
          <speaker>Fleury.</speaker>
          <p>In einer anderen Welt –</p>
        </sp>
        <sp who="#leonore">
          <speaker>Leonore</speaker>
          <stage>für sich.</stage>
          <p>Einer kühleren hoff' ich – <stage>Laut.</stage> dort sehen wir uns wieder.</p>
        </sp>
        <sp who="#julie">
          <speaker>Julie.</speaker>
          <p>Hier aber, hier? Ihr vergesst die Erde.</p>
        </sp>
        <sp who="#leonore">
          <speaker>Leonore</speaker>
          <stage>nimmt den Arm, den Fleury ihr bietet.</stage>
          <p>Wir haben den Himmel.</p>
        </sp>
        <sp who="#fleury">
          <speaker>Fleury.</speaker>
          <p>Den Himmel unserer Träume, unserer Erinnerungen.</p>
        </sp>
        <sp who="#julie">
          <speaker>Julie.</speaker>
          <p>Ihr vergesst die Gegenwart.</p>
        </sp>
        <sp who="#fleury">
          <speaker>Fleury.</speaker>
          <p>Ewige Liebe, Freundin, ist ewige Gegenwart.</p>
        </sp>
        <sp who="#leonore">
          <speaker>Leonore</speaker>
          <stage>wendet sich auf der Schwelle.</stage>
          <p>Und ihr Dort ist immer hier! <stage>Ab mit Fleury.</stage></p>
        </sp>
        <sp who="#julie">
          <speaker>Julie</speaker>
          <stage>allein.</stage>
          <p>Leonore – Fleury – es ist unmöglich ... <stage>Eilt zur Thür und blickt ihnen
              nach.</stage> Er hebt sie in den Wagen – ein Händedruck – ein letzter Gruss – ein
            allerletzter! ... Sie fährt davon ... Ich <emph>kann</emph> nicht glauben, was ich
            glauben <emph>muss</emph>. <stage>Zu dem eintretenden Fleury.</stage> Sie ist fort,
            Fleury!</p>
        </sp>
        <sp who="#fleury">
          <speaker>Fleury.</speaker>
          <p>Lässt sich Ihnen noch vielmals empfehlen.</p>
        </sp>
        <sp who="#julie">
          <speaker>Julie</speaker>
          <stage>starrt ihn an.</stage>
          <p>Und Sie – so ruhig – so heiter ... Sie folgen ihr wohl?</p>
        </sp>
        <sp who="#fleury">
          <speaker>Fleury</speaker>
          <stage>schliesst die Thür.</stage>
          <p>Mit allen meinen Gedanken.</p>
        </sp>
        <sp who="#julie">
          <speaker>Julie.</speaker>
          <p><emph>Gedanken?!</emph> Grosser Gott, dieser Mann ist in Afrika erfroren!</p>
        </sp>
        <sp who="#fleury">
          <speaker>Fleury.</speaker>
          <p>Mir scheint, Sie haben Recht. <stage>Reibt sich die Hände.</stage> Was wollen Sie,
            liebe Freundin? Es wandelt Niemand ungestraft unter Palmen.</p>
        </sp>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
