<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="../css/tei.css"?>
<?xml-model href="https://dracor.org/schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ger000724" xml:lang="ger">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Bettelbriefe</title>
        <title type="sub">Ein Zweigespräch</title>
        <author>
          <persName>
            <forename>Marie</forename>
            <nameLink>von</nameLink>
            <surname>Ebner-Eschenbach</surname>
          </persName>
          <idno type="wikidata">Q93525</idno>
          <idno type="pnd">118528661</idno>
        </author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher xml:id="dracor">DraCor</publisher>
        <idno type="URL">https://dracor.org</idno>
        <availability>
          <licence>
            <ab>CC0 1.0</ab>
            <ref target="https://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/">Licence</ref>
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="digitalSource">
          <name>Marie von Ebner-Eschenbach: Kritische Texte und Deutungen</name>
          <idno type="URL">https://doi.org/10.1515/9783110233070.909</idno>
          <availability status="free">
            <p>In the public domain.</p>
          </availability>
          <bibl type="originalSource">
            <author>Marie von Ebner-Eschenbach</author>: <title level="a">Bettelbriefe. Ein
              Zweigespräch</title>. In: <title level="s">Marie von Ebner-Eschenbach: Kritische Texte
              und Deutungen</title>. <biblScope unit="volume">Siebter</biblScope> Band:
            Gesellschaftsdramen, Künstlerdramen, Lustspiele und Einakter. Kritisch herausgegeben und
            kommentiert von <editor>Marianne Henn</editor>. <pubPlace>Berlin und New
            York</pubPlace>: <publisher>De Gruyter</publisher>
            <date>2010</date>. (S. <biblScope unit="page" from="911" to="925">911–925</biblScope>.)</bibl>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person xml:id="baron" sex="MALE">
            <persName>Baron Max</persName>
          </person>
          <person xml:id="graefin" sex="FEMALE">
            <persName>Gräfin Beate</persName>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="genreTitle"/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <listChange>
        <change when="2025-03-24">(erre) file conversion from source</change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <standOff>
    <listEvent>
      <event type="print" when="1891">
        <desc/>
      </event>
      <event type="written" when="1891">
        <desc/>
      </event>
    </listEvent>
    <listRelation>
      <relation name="wikidata" active="https://dracor.org/entity/ger000724" passive="http://www.wikidata.org/entity/Q133260821"/>
    </listRelation>
  </standOff>
  <text>
    <pb n="911"/>
    <front>
      <titlePage>
        <docTitle>
          <titlePart type="main">Bettelbriefe</titlePart>
          <titlePart type="sub">Ein Zweigespräch</titlePart>
        </docTitle>
        <docAuthor>von Marie v. Ebner-Eschenbach</docAuthor>
        <docImprint><publisher>Westermanns Illustrierte Deutsche Monatshefte,</publisher> Bd. 71,
          Heft 421 <docDate>vom Oktober 1891,</docDate> S. 130–139.</docImprint>
      </titlePage>
    </front>
    <pb n="912"/>
    <pb n="913"/>
    <body>
      <div type="scene">
        <stage>Schreibzimmer Gräfin Beates, einfach und altmodisch eingerichtet. Ein Fenster, eine
          Thür, an den Wänden Bücherschränke, über denselben Familienporträts. In der Nähe des
          Fensters, schräg gegen dasselbe gestellt, ein Schreibtisch; diesem gegenüber an der
          Längswand ein kleines Kanapee, vor dem ein Tisch steht. Es ist sieben Uhr abends; das
          Zimmer wird durch einen dreiarmigen Gaslustre hell erleuchtet. Gräfin Beate,
          zweiunddreißig Jahre alt, noch schön, mittelgroß, schlank, in schwarzer englischer
          Toilette, sitzt am Schreibtisch, Briefe lesend. Es wird an die Thür geklopft, Baron Max
          tritt ein. Er ist sechsundvierzig Jahre alt, sehr groß, breitschulterig, hat feine, edle
          Züge, eine bereits ansehnliche Glatze, dunkelgraue Haare. Die Wangen und das Kinn sind
          rasiert, die Enden des Schnurrbarts in die Höhe gebürstet. Seine Kleidung ist elegant und
          anspruchslos. Er grüßt stumm, stellt seinen Hut auf einen Sessel, zieht ein Paket mit
          Schriften aus seiner Tasche und breitet sie auf dem Schreibtisch aus.</stage>
        <sp who="#baron">
          <speaker>Baron.</speaker>
          <p>Sieben Empfangscheine über ebensoviele Antworten auf Bettelbriefe. Eine Quittung über
            fünfundzwanzig Gulden, ausgestellt von Rosalie Wimmer, eine über siebzehn Gulden,
            unterfertigt von den Eheleuten Kaniz. Hier die saldierte Rechnung für eine Singersche
            Familien-Nähmaschine. Sie wurde ausgefolgt und mit Jubel aufgenommen. Lob und Preis ohne
            Ende habe ich zu bestellen, Sie sind selbstverständlich ein Engel, und ich wünsche Ihnen
            einen guten Abend.</p>
        </sp>
        <sp who="#graefin">
          <speaker>Gräfin.</speaker>
          <p>Den ich dankend erwidere. Was Ihnen allein gebührt, behalten Sie für sich: den
            Engel.</p>
        </sp>
        <sp who="#baron">
          <speaker>Baron</speaker>
          <stage>setzt sich, einem Winke, den sie ihm giebt, gehorchend, auf das Kanapee ihr
            gegenüber.</stage>
          <p>Darf ich fragen, ob Sie vielleicht aufgelegt sind, ein Geständnis anzuhören?</p>
        </sp>
        <sp who="#graefin">
          <speaker>Gräfin</speaker>
          <stage>stutzt.</stage>
          <p>Das hängt vom Geständnis ab.</p>
        </sp>
        <sp who="#baron">
          <speaker>Baron.</speaker>
          <p>Frau Gräfin –</p>
        </sp>
        <sp who="#graefin">
          <speaker>Gräfin.</speaker>
          <p>So feierlich?</p>
        </sp>
        <sp who="#baron">
          <speaker>Baron.</speaker>
          <p>Gräfin, ich habe mich im Laufe des heutigen Tages mehrmals auf demselben Gedanken
            ertappt.</p>
        </sp>
        <sp who="#graefin">
          <speaker>Gräfin</speaker>
          <stage>etwas ängstlich.</stage>
          <p>Und der war?</p>
        </sp>
        <sp who="#baron">
          <speaker>Baron.</speaker>
          <p>Ob ein Kommissionär Ihre Gänge nicht ebensogut besorgen könnte? Ich bin nicht mehr
            jung.</p>
        </sp>
        <sp who="#graefin">
          <speaker>Gräfin.</speaker>
          <p>Haha!</p>
        </sp>
        <sp who="#baron">
          <speaker>Baron.</speaker>
          <p>Das Treppensteigen ermüdet mich.</p>
        </sp>
        <sp who="#graefin">
          <speaker>Gräfin.</speaker>
          <p>Hoho!</p>
        </sp>
        <sp who="#baron">
          <speaker>Baron</speaker>
          <stage>in bittendem Tone.</stage>
          <p>Sagen Sie nicht immer Haha und Hoho! <stage>Mit Nachdruck.</stage> Ermüdet mich. Ihre
            Armen haben die Manie, im vierten und im fünften Stock zu wohnen.</p>
        </sp>
        <sp who="#graefin">
          <speaker>Gräfin.</speaker>
          <p>Es giebt keinen fünften Stock.</p>
        </sp>
        <pb n="914"/>
        <sp who="#baron">
          <speaker>Baron.</speaker>
          <p>Aber so manchen vierten mit Mezzanin und Entresol.</p>
        </sp>
        <sp who="#graefin">
          <speaker>Gräfin.</speaker>
          <p>Übrigens stecken auch einige in Kellerwohnungen.</p>
        </sp>
        <sp who="#baron">
          <speaker>Baron.</speaker>
          <p>Leider Gottes, die armen Teufel!</p>
        </sp>
        <sp who="#graefin">
          <speaker>Gräfin.</speaker>
          <p>Jetzt sind Sie gerührt, sehen Sie. Ich weiß ja, Sie brauchen meine Armen, sonst wäre
            Ihr Leben leer.</p>
        </sp>
        <sp who="#baron">
          <speaker>Baron</speaker>
          <stage>nagt am Schnurrbart.</stage>
          <p>Ich werde heiraten.</p>
        </sp>
        <sp who="#graefin">
          <speaker>Gräfin.</speaker>
          <p>Ich werde mich vergiften, könnten Sie nicht in einem anderen Tone sagen.</p>
        </sp>
        <sp who="#baron">
          <speaker>Baron.</speaker>
          <p>Papperlapapp –</p>
        </sp>
        <sp who="#graefin">
          <speaker>Gräfin</speaker>
          <stage>bittend.</stage>
          <p>Sagen Sie doch nicht immer Papperlapapp. <stage>Läutet; Diener kommt.</stage> Den Thee.
              <stage>Diener ab.</stage> Wenn Sie mir glauben, geben Sie Ihre Heiratsgedanken auf
            –</p>
        </sp>
        <sp who="#baron">
          <speaker>Baron.</speaker>
          <p>Und werden Armenvater oder Bettelmönch.</p>
        </sp>
        <sp who="#graefin">
          <speaker>Gräfin.</speaker>
          <p>Das erste wäre kein Hindernis; zum zweiten fehlt Ihnen das Talent. Seitdem ich den
            Vorzug habe, Sie zu kennen, das heißt, seit drei Jahren –</p>
        </sp>
        <sp who="#baron">
          <speaker>Baron.</speaker>
          <p>Nicht ganz. <stage>Diener bringt das Theezeug auf einem Servierbrette, stellt es auf
              den Tisch, rückt einen Sessel für die Gräfin an denselben und geht ab.</stage> Zwei
            Jahre und dreihundertdreiundsechzig Tage. Es war am zweiundzwanzigsten Januar um zehn
            Uhr abends im Salon des deutschen Botschafters.</p>
        </sp>
        <sp who="#graefin">
          <speaker>Gräfin</speaker>
          <stage>hat sich an den Tisch gesetzt und bereitet den Thee.</stage>
          <p>So genau wissen Sie das? Nun, lieber Freund, da Sie mir von der ersten Stunde an Ihr
            ganzes Vertrauen schenkten, weiß ich, daß Sie seit jenem 22. Januar fünfundeinhalbmal
            verliebt gewesen sind.</p>
        </sp>
        <sp who="#baron">
          <speaker>Baron.</speaker>
          <p>Papper... <stage>Gräfin sieht ihn an; er räuspert sich.</stage> Nun denn –
            fünfundeinhalbmal – so? ... Ich bewundere Ihr gutes Gedächtnis.</p>
        </sp>
        <sp who="#graefin">
          <speaker>Gräfin</speaker>
          <stage>legt ihm kalten Aufschnitt vor.</stage>
          <p>Ja, ja, mein Gedächtnis ist noch intakt. Sie waren verliebt: Zweimal in verheiratete
            Frauen, zweimal in junge Mädchen, ein halbes Mal in eine Hofdame. Und immer hieß es:
            Wenn Sie – nämlich ich – sie doch kennen lernten, Sie wären entzückt, das ist eine
              <stage>Schwärmerisch.</stage> charmante Person! ... Haha!</p>
        </sp>
        <sp who="#baron">
          <speaker>Baron,</speaker>
          <stage>der mit großem Appetit gegessen hat, hebt den Kopf.</stage>
          <p>Lachen Sie den armen Nebenmenschen nicht aus. Ich sollte gefeit sein gegen Ihren Spott
            – ich habe mich Ihnen, wie Sie selbst zugeben, völlig ausgeliefert, ich sage Ihnen
            alles, ich liege vor Ihnen <stage>Entfaltet seine Serviette auf dem Tische und glättet
              sie mit beiden Händen.</stage> – sehen Sie: so. – Ausgebügelt; kein Fältchen in meiner
            Seele, dem Sie nicht auf den Grund schauen könnten.</p>
        </sp>
        <sp who="#graefin">
          <speaker>Gräfin.</speaker>
          <p>Das ist wahr. Im Anfang befremdete mich Ihre Vertrauensseligkeit einigermaßen.</p>
        </sp>
        <sp who="#baron">
          <speaker>Baron</speaker>
          <stage>rasch.</stage>
          <p>Glauben Sie nur nicht, daß mir je einem anderen Menschen gegenüber beim ersten Begegnen
            das Herz so aufgegangen ist, wie damals –</p>
        </sp>
        <pb n="915"/>
        <sp who="#graefin">
          <speaker>Gräfin</speaker>
          <stage>fällt ihm ins Wort.</stage>
          <p>Nehmen Sie etwas Hasenpastete. Sie sind hungrig, armer Freund.</p>
        </sp>
        <sp who="#baron">
          <speaker>Baron.</speaker>
          <p>Ich habe nicht zu Mittag gegessen. Die Wirtshauskost wird mir täglich widerwärtiger.
            Aber was ich Ihnen sagen wollte: mein Vertrauen blieb und bleibt unerwidert. Sie sind
            verschlossen wie ... <stage>Sinnt nach.</stage> Ich suche umsonst, ich finde keinen
            Vergleich, der auch nur halbwegs –</p>
        </sp>
        <sp who="#graefin">
          <speaker>Gräfin.</speaker>
          <p>Strengen Sie sich nicht an. Ich werde Red und Antwort stehen. Was wollen Sie wissen?
            worüber soll ich Auskunft geben? Sie sehen mich bereit dazu, ich habe – unnennbares
            Glück! – keine Geheimnisse.</p>
        </sp>
        <sp who="#baron">
          <speaker>Baron.</speaker>
          <p>Dann gestehen Sie mir – <stage>Sieht sie voll Innigkeit an, verwirrt sich und schweigt;
              sie hat ihm eine Tasse Thee hingestellt, er nimmt einen Schluck.</stage> Wo kaufen Sie
            Ihren Thee? Er ist vorzüglich; ich kann keinen anderen mehr trinken. So gestatten Sie
            sich doch <emph>einen</emph> Luxus ... das ist Thee zu –</p>
        </sp>
        <sp who="#graefin">
          <speaker>Gräfin.</speaker>
          <p>Es ist Ljansin; das russische Pfund zu vier Gulden.</p>
        </sp>
        <sp who="#baron">
          <speaker>Baron.</speaker>
          <p>Unbegreiflich! Ich zahle zwölf, und mein Diener setzt mir eine Flüssigkeit vor ...
            nicht einmal mein Hund mag sie ohne Obers sauf... <stage>Hält inne unter dem strafenden
              Blick der Gräfin.</stage> sau... f... <stage>Rasch.</stage> zu sich nehmen. Aber Sie
            antworten mir um keinen Preis, Sie weichen aus –</p>
        </sp>
        <sp who="#graefin">
          <speaker>Gräfin.</speaker>
          <p>Verzeihen Sie! Ich fragte: Was wünschen Sie von mir zu wissen? und Sie überraschten
            mich mit der Gegenfrage: Wo kaufen Sie Ihren Thee?</p>
        </sp>
        <sp who="#baron">
          <speaker>Baron.</speaker>
          <p>Es beliebt Ihnen, mich auszulachen; ich bitte Sie, sich ja nicht zu genieren. Ehre
            genug für einen unbedeutenden Menschen wie ich, wenn er Ihnen einen Augenblick Spaß
            machen darf.</p>
        </sp>
        <sp who="#graefin">
          <speaker>Gräfin.</speaker>
          <p>Haha!</p>
        </sp>
        <sp who="#baron">
          <speaker>Baron.</speaker>
          <p>Wie eben jetzt.</p>
        </sp>
        <sp who="#graefin">
          <speaker>Gräfin.</speaker>
          <p>Sie tyrannisieren mich mit Ihren Märtyrermienen. Noch einmal denn: was wollen Sie von
            mir wissen?</p>
        </sp>
        <sp who="#baron">
          <speaker>Baron.</speaker>
          <p>Wie sind Sie dazu gekommen, die Wohlthätigkeit in so großartigem Maße auszuüben, daß
            Sie – ich bin davon überzeugt – trotz Ihres Reichtums oft darben?</p>
        </sp>
        <sp who="#graefin">
          <speaker>Gräfin.</speaker>
          <p>Ich? O lieber Freund! ... daß ich mir hier und da etwas Überflüssiges versage, darin
            besteht mein Darben.</p>
        </sp>
        <sp who="#baron">
          <speaker>Baron.</speaker>
          <p>Papperl... <stage>Hält inne; in verändertem Tone.</stage> Ich wette, Sie machen sich
            einen Vorwurf daraus, daß Sie sich satt essen <stage>Mit steigender, aber unterdrückter
              Heftigkeit.</stage> – im Falle es geschieht, woran ich fast zweifele. Nur so fort,
            ruinieren Sie Ihre Gesundheit, sterben Sie, welch eine Wohlthat für die Armen! Wenn Sie
            ihnen auch Ihr ganzes Vermögen hinterlassen, eine solche Verweserin dieses Reichtums
            findet sich nicht mehr, die Armen werden immer betrogen sein!</p>
        </sp>
        <sp who="#graefin">
          <speaker>Gräfin.</speaker>
          <p>Es müßte nur jemand mein Erbe antreten, der die Sache zum mindesten ebensogut
            versteht.</p>
        </sp>
        <pb n="916"/>
        <sp who="#baron">
          <speaker>Baron.</speaker>
          <p>Rechnen Sie nicht auf mich! Ich bin um vierzehn Jahre älter, und es fällt mir nicht
            –</p>
        </sp>
        <sp who="#graefin">
          <speaker>Gräfin.</speaker>
          <p>Ohne Sorge! Ich habe Sie im Leben genug gequält. Nach meinem Tode sollen Sie
            unbehelligt bleiben.</p>
        </sp>
        <sp who="#baron">
          <speaker>Baron.</speaker>
          <p>Nach Ihrem Tode, wenn ich das Unglück haben sollte, Sie zu überleben, würde mich nichts
            mehr behelligen. Mir wäre alles gleichgültig.</p>
        </sp>
        <sp who="#graefin">
          <speaker>Gräfin.</speaker>
          <p>Auch Wohl und Weh des Nächsten?</p>
        </sp>
        <sp who="#baron">
          <speaker>Baron</speaker>
          <stage>barsch.</stage>
          <p>Auch. Liebe deinen Nächsten wie dich selbst. Mehr verlangt nicht einmal das Evangelium.
            Nun, was giebt mir ein gewisses Interesse an mir? das Bewußtsein, vielleicht die
            Einbildung, daß ich mich Ihnen ein bißchen nützlich erweisen kann. Nehmen Sie mir das
            weg, und ich bin mir gleichgültig, und die anderen dürfen es mir auch sein.</p>
        </sp>
        <sp who="#graefin">
          <speaker>Gräfin.</speaker>
          <p>Es wird nicht so weit kommen.</p>
        </sp>
        <sp who="#baron">
          <speaker>Baron.</speaker>
          <p>Das hängt von Ihnen ab. Versprechen Sie mir, an sich zu denken, sich nicht mutwillig zu
            Grunde zu richten.</p>
        </sp>
        <sp who="#graefin">
          <speaker>Gräfin.</speaker>
          <p>Welche Übertreibungen! ... Sprechen wir von etwas anderem. Ich bin Ihnen die Geschichte
            meiner Berufswahl schuldig – sie hat nämlich eine Geschichte. <stage>Sie versinkt in
              Gedanken.</stage> Ich verjage gewöhnlich die Erinnerung daran, weil sie mir peinlich
            ist.</p>
        </sp>
        <sp who="#baron">
          <speaker>Baron.</speaker>
          <p>Dann schweigen Sie, beschwören Sie diese Erinnerung nicht herauf ... ich will nichts
            hören ... Ich mache mir Vorwürfe –</p>
        </sp>
        <sp who="#graefin">
          <speaker>Gräfin.</speaker>
          <p>Nein, nein! Sie fordern ein Zeichen meines Vertrauens, und Sie dürfen es fordern; Sie
            haben ein Recht darauf.</p>
        </sp>
        <sp who="#baron">
          <speaker>Baron.</speaker>
          <p>Wie käme ich zu einem Rechte? Was Sie mir gewähren, ist Gunst und Gnade. Bin ich zu
            kühn, wenn ich diese Gunst, diese Gnade als Zeichen anzusehen wage ... vielleicht als
            Vorboten – <stage>Bemerkt, daß sie nicht zugehört hat, und stockt plötzlich.</stage></p>
        </sp>
        <sp who="#graefin">
          <speaker>Gräfin</speaker>
          <stage>auffahrend aus ihrem Nachsinnen, nach kurzer Pause.</stage>
          <p>Sie wissen, daß ich, früh verwaist, im Kloster erzogen wurde. Zehn Jahre habe ich darin
            verlebt, ununterbrochen. Die anderen gingen auf Ferien, ich nie. Wer hätte mich
            herausgenommen? Meinem Onkel und Vormund, dem einzigen Verwandten, den ich hatte, fiel
            das nicht ein.</p>
        </sp>
        <sp who="#baron">
          <speaker>Baron.</speaker>
          <p>Traurig!</p>
        </sp>
        <sp who="#graefin">
          <speaker>Gräfin.</speaker>
          <p>Durchaus nicht; es ging mir gut. Ich war im Kloster bei jung und alt eine beliebte
            Persönlichkeit; ich habe eine glückliche Jugend und nie einen anderen Wunsch gehabt, als
            weiter zu leben, wie ich lebte, und, einmal erwachsen, Klosterfrau zu werden.</p>
        </sp>
        <sp who="#baron">
          <speaker>Baron.</speaker>
          <p>Das hätte noch gefehlt!</p>
        </sp>
        <sp who="#graefin">
          <speaker>Gräfin.</speaker>
          <p>An meinem achtzehnten Geburtstag schrieb ich meinem Onkel und schüttete mein ganzes,
            volles Herz vor ihm aus bis auf den letzten Tropfen. <pb n="917"/> Tags darauf war er
            da, zornschnaubend: Wo ist meine Nichte? Her mit ihr! Machen Sie mir keine
            Schwierigkeiten! Ich überwinde alle, ich telegraphiere an den Papst!</p>
        </sp>
        <sp who="#baron">
          <speaker>Baron.</speaker>
          <p>Ganz recht; ich hätte auch telegraphiert.</p>
        </sp>
        <sp who="#graefin">
          <speaker>Gräfin.</speaker>
          <p>Am selben Abend mußte ich mit vom Weinen geschwollenen Augen die Honneurs beim Thee
            meines Onkels machen, in einer Versammlung von ältlichen Herren. Derjenige, dem die
            übrigen den meisten Respekt bezeigten, war der für mich Erwählte und ich kurze Zeit
            darauf aus einem unbedeutenden Klosterzögling in Ihre Excellenz Frau Gräfin Hochfeld,
            Ministersgattin, verwandelt.</p>
        </sp>
        <sp who="#baron">
          <speaker>Baron.</speaker>
          <p>Wie kann man sich so ohne weiteres verheiraten lassen! Haben Sie denn gar keinen Willen
            gehabt?</p>
        </sp>
        <sp who="#graefin">
          <speaker>Gräfin.</speaker>
          <p>Ich habe nicht einmal gewußt, daß eine Frau einen Willen haben darf. Gehorsam wurde im
            Kloster gelehrt, Gehorsam forderte mein Onkel als mein vom Gesetz bestellter Gebieter.
            Gehorsam ist des Weibes Pflicht auf Erden, sagte mein angebeteter Schiller.</p>
        </sp>
        <sp who="#baron">
          <speaker>Baron</speaker>
          <stage>verdrießlich.</stage>
          <p>Freilich – die Religion, das corpus juris, die Ästhetik forderten Sie zum Gehorsam auf;
            Sie mußten ihn leisten.</p>
        </sp>
        <sp who="#graefin">
          <speaker>Gräfin.</speaker>
          <p>Ich hatte es im Grunde nicht zu bereuen, Hochfeld war –</p>
        </sp>
        <sp who="#baron">
          <speaker>Baron</speaker>
          <stage>fällt ihr ins Wort.</stage>
          <p>Ich weiß schon; wie alle verstorbenen Ehemänner ein Muster seiner Gattung.</p>
        </sp>
        <sp who="#graefin">
          <speaker>Gräfin.</speaker>
          <p>Lieber Baron, dieser Scherz kommt zu oft in uralten Lustspielen vor! Man sollte ihn ein
            paar Menschenalter hindurch in kühle Vergessenheit geraten lassen; vielleicht wird er
            wieder frisch.</p>
        </sp>
        <sp who="#baron">
          <speaker>Baron</speaker>
          <stage>beschämt.</stage>
          <p>Entschuldigen Sie ... ich bin litterarisch unzurechnungsfähig.</p>
        </sp>
        <sp who="#graefin">
          <speaker>Gräfin.</speaker>
          <p>Ich hatte meine Heirat nicht zu bereuen, sagte ich –</p>
        </sp>
        <sp who="#baron">
          <speaker>Baron.</speaker>
          <p>Im Grunde nicht zu bereuen, sagten Sie.</p>
        </sp>
        <sp who="#graefin">
          <speaker>Gräfin.</speaker>
          <p>Mein sehr imposanter Mann fand alles recht, was ich that, ließ mir volle Freiheit,
            bekümmerte sich sogar etwas zu wenig um mich. Ich aber schwelgte im Hochgefühle meiner
            Unabhängigkeit. Was für neue Freuden brachte sie! Unter anderen eine, die ich beinahe am
            höchsten schätzte. Lachen Sie mich nicht aus –</p>
        </sp>
        <sp who="#baron">
          <speaker>Baron.</speaker>
          <p>Ich – Sie? Verkehrte Welt!</p>
        </sp>
        <sp who="#graefin">
          <speaker>Gräfin.</speaker>
          <p>Die Freude, die Briefe, die ich erhielt, selbst eröffnen zu dürfen. Im Kloster waren
            sie mir erst nach strenger Durchsicht ausgeliefert worden. Und nun! – Wenn ich am Morgen
            in das freundliche Speisezimmer trat, die Thür des in ein Gärtchen verwandelten Balkons
            offen stand – wir hatten im Herbst geheiratet, und jetzt war's Frühling – und auf dem
            schön gedeckten Tische einige noch von niemandem gelesene Briefe meiner einstigen, auch
            schon flügge gewordenen Schulkameradinnen lagen, da hätte nur einer kommen und sagen
            sollen: Es giebt ein Glück, von dem du nichts weißt.</p>
        </sp>
        <pb n="918"/>
        <sp who="#baron">
          <speaker>Baron</speaker>
          <stage>seufzt tief auf, leise.</stage>
          <p>Und von welchem du später nichts wirst wissen wollen.</p>
        </sp>
        <sp who="#graefin">
          <speaker>Gräfin</speaker>
          <stage>überhörend.</stage>
          <p>Ich frühstückte immer allein, konnte dann meine Korrespondenz in größter Ruhe und Muße
            genießen. Stellen Sie sich vor – einmal, was finde ich neben meiner Tasse zwischen
            anderen Briefen? ... ein großes Schreiben von unbekannter Hand. Ich erbrach es zagend,
            las; sein Inhalt ergriff mich in allen Seelentiefen – es war ein Bettelbrief, der erste,
            den ich erhielt.</p>
        </sp>
        <sp who="#baron">
          <speaker>Baron.</speaker>
          <p>O folgenschweres Ereignis! Eine so zahlreiche Nachkommenschaft, wie dieser Brief sie
            hatte, wurde nicht einmal dem Abraham versprochen.</p>
        </sp>
        <sp who="#graefin">
          <speaker>Gräfin.</speaker>
          <p>Klara Glasperle, eine Waise und Witwe –</p>
        </sp>
        <sp who="#baron">
          <speaker>Baron.</speaker>
          <p>Mit sieben Kindern.</p>
        </sp>
        <sp who="#graefin">
          <speaker>Gräfin.</speaker>
          <p>Von denen drei tot, und mit einem gelähmten Bruder –</p>
        </sp>
        <sp who="#baron">
          <speaker>Baron.</speaker>
          <p>Eine Variante, der Bruder.</p>
        </sp>
        <sp who="#graefin">
          <speaker>Gräfin</speaker>
          <stage>ohne sich unterbrechen zu lassen.</stage>
          <p>– Beschwor mich kniefällig, meine wohlbekannte Großmut auch an ihr zu üben. Sie wußte
            von mir mehr als ich selbst: Ich war eine Mutter der Armen – die Verlassenen, die
            Verzweifelnden riefen mich an in ihrer höchsten Not, und thaten es umsonst – und so
            weiter! ... Ich fühlte mich gerührt, geschmeichelt, beschämt. Guter Gott, wie kam ich zu
            einem solchen Lobe, ich lustiges Ding, das nur an seine Unterhaltungen dachte, und schon
            deshalb nicht viel verschenken konnte, weil es sich in beständiger Geldverlegenheit
            befand.</p>
        </sp>
        <sp who="#baron">
          <speaker>Baron.</speaker>
          <p>Wieso?</p>
        </sp>
        <sp who="#graefin">
          <speaker>Gräfin.</speaker>
          <p>Mein Mann setzte die Verwaltung meines Vermögens in der gewissenhaften Weise meines
            Vormundes fort und gab mir ein reichliches Nadelgeld, mit dem ich hätte auskommen können
            und sollen, aber nie auskam. Ich steckte in Schulden bei Schneidern, Modisten,
            Photographen, und so weiter. Als Frau Glasperle ihren Hilfeschrei ertönen ließ, machten
            – ich weiß es wie heute – sechs Gulden den Inhalt meiner Kasse aus. Und wie vielmal
            sechs Gulden hätten dazu kommen müssen, bevor ich hätte sagen dürfen: Ich habe
            nichts.</p>
        </sp>
        <sp who="#baron">
          <speaker>Baron</speaker>
          <stage>mitleidsvoll.</stage>
          <p>Sie Arme ...</p>
        </sp>
        <sp who="#graefin">
          <speaker>Gräfin.</speaker>
          <p>Zerschmelzen Sie nicht. Nur kein übel angebrachtes Erbarmen. Sie berauben sich und
            haben, wenn's gilt, nichts mehr übrig.</p>
        </sp>
        <sp who="#baron">
          <speaker>Baron.</speaker>
          <p>Papperlapapp!</p>
        </sp>
        <sp who="#graefin">
          <speaker>Gräfin.</speaker>
          <p>Lieber Baron – sagen Sie, haben Sie manchmal Ahnungen?</p>
        </sp>
        <sp who="#baron">
          <speaker>Baron.</speaker>
          <p>Wohl, wohl, ich kann mich aber nicht auf sie verlassen.</p>
        </sp>
        <sp who="#graefin">
          <speaker>Gräfin.</speaker>
          <p>Deshalb wird sich Ihnen kaum je enthüllen, wie geschmacklos es ist, Ihr ewiges:
            Papperlapapp.</p>
        </sp>
        <sp who="#baron">
          <speaker>Baron</speaker>
          <stage>verlegen.</stage>
          <p>Doch – ich beginne zu ahnen – ich werde mich bessern.</p>
        </sp>
        <pb n="919"/>
        <sp who="#graefin">
          <speaker>Gräfin.</speaker>
          <p>Ich schickte also meine sechs Gulden, mit den dringendsten Entschuldigungen, daß meine
            Darbringung so gering war, an die angegebene Adresse, die des Bruders.</p>
        </sp>
        <sp who="#baron">
          <speaker>Baron.</speaker>
          <p>Des gelähmten.</p>
        </sp>
        <sp who="#graefin">
          <speaker>Gräfin.</speaker>
          <p>Ja. Er natürlich war immer zu Hause, während die Glasperlen sich beständig auf den
            Straßen zerstreuten –</p>
        </sp>
        <sp who="#baron">
          <speaker>Baron.</speaker>
          <p>Hm, hm – Arbeit suchend.</p>
        </sp>
        <sp who="#graefin">
          <speaker>Gräfin</speaker>
          <stage>hat seine Tasse ausgespült, wieder gefüllt und stellt sie vor ihn hin.</stage>
          <p>Noch eine Tasse Thee.</p>
        </sp>
        <sp who="#baron">
          <speaker>Baron.</speaker>
          <p>Die dritte. Es sei. Schlafen kann ich ja doch nicht.</p>
        </sp>
        <sp who="#graefin">
          <speaker>Gräfin.</speaker>
          <p>Das wäre schlimm.</p>
        </sp>
        <sp who="#baron">
          <speaker>Baron.</speaker>
          <p>Es ist schlimm.</p>
        </sp>
        <sp who="#graefin">
          <speaker>Gräfin.</speaker>
          <p>Haha –</p>
        </sp>
        <sp who="#baron">
          <speaker>Baron</speaker>
          <stage>sieht sie vorwurfsvoll an.</stage>
          <p>Schon wieder – wenn Sie wüßten ... Aber ich bitte, fahren Sie fort.</p>
        </sp>
        <sp who="#graefin">
          <speaker>Gräfin.</speaker>
          <p>Obwohl Sie mich fortwährend unterbrechen?</p>
        </sp>
        <sp who="#baron">
          <speaker>Baron.</speaker>
          <p>Papper... <stage>Erschrickt.</stage> pap... <stage>Entzückt, in der Meinung sich
              herauszuhelfen.</stage> Pah! pah!</p>
        </sp>
        <sp who="#graefin">
          <speaker>Gräfin.</speaker>
          <p>Sehr schön. Jetzt kommen eitel verkümmerte Papperlapapps zu stande; und ich wette, Sie
            wissen nicht, wo wir geblieben sind.</p>
        </sp>
        <sp who="#baron">
          <speaker>Baron.</speaker>
          <p>Sie haben verloren. Bei dem gelähmten Bruder, an den Sie sechs Gulden schickten.</p>
        </sp>
        <sp who="#graefin">
          <speaker>Gräfin.</speaker>
          <p>Seine Adresse lautete: Herrn Hugo Muckenberger, Mediziner, Margareten, Berggasse Nr.
            49, 4. Stock, Thür Nr. 12. Postwendend kam ein in den gesteigertsten Ausdrücken
            gehaltenes Dankschreiben, für welches wieder ich wärmstens dankte. Es entspann sich eine
            lebhafte Korrespondenz; wahre Liebesbriefe wanderten hin und her. Meine Teilnahme wurde
            fortwährend rege erhalten. Das Unglück, das die Glasperlen verfolgte, grenzte ans
            Märchenhafte; die Kinder fielen von einer Krankheit in die andere, hungerten, froren
            –</p>
        </sp>
        <sp who="#baron">
          <speaker>Baron.</speaker>
          <p>Im Sommer?</p>
        </sp>
        <sp who="#graefin">
          <speaker>Gräfin.</speaker>
          <p>Sie hatten kaltes Fieber ...</p>
        </sp>
        <sp who="#baron">
          <speaker>Baron.</speaker>
          <p>Papper... o pardon! – Ich glaube vielmehr, daß Ihre Witwe Bettelbriefe hatte für jede
            Saison und sich einmal vergriff.</p>
        </sp>
        <sp who="#graefin">
          <speaker>Gräfin.</speaker>
          <p>Mein ganzes Geld spazierte nach der Berggasse, und meine Rechnungen blieben unbezahlt;
            und unsere Abreise auf das Land stand bevor. Ich wurde gemahnt, wußte nicht, was
            beginnen, und suchte endlich Rat bei meinem »natürlichen Beschützer«. Aufrichtig mit der
            Sprache herauszurücken, wagte ich nicht, machte zarte Andeutungen und bildete mir <pb n="920"/> ein, bei einem Manne wie der meine braucht man nur antippen und ein Quell
            der Weisheit springt, und meinen Schützlingen und mir ist geholfen. Aber es kam anders.
            Hochfeld hörte mir geduldig zu und sagte dann: Wenn ich dich recht verstehe, bekommst du
            Bettelbriefe. Das versteht sich von selbst. Alle Personen, die sich in bevorzugter
            Lebensstellung befinden, erhalten solche Zuschriften. Es giebt Leute, die aus dem
            Verfassen derselben ein Gewerbe machen, das in der Ausbeutung der Leichtgläubigkeit und
            der Frivolität besteht. Er setzte mir auseinander, um wieviel mehr wert der ist, der
            jeden Bettelbrief unbeantwortet in den Papierkorb wirft, als derjenige, der Geld, also
            Macht, dem Müßiggang, also dem Laster ausliefert.</p>
        </sp>
        <sp who="#baron">
          <speaker>Baron</speaker>
          <stage>vor sich hin.</stage>
          <p>Ich höre ihn sprechen.</p>
        </sp>
        <sp who="#graefin">
          <speaker>Gräfin.</speaker>
          <p>Es gäbe allerdings noch einen anderen Standpunkt, zu dem ich mich aber kaum werde
            emporschwingen wollen, setzte er hinzu, und sah mich etwas spöttisch an –</p>
        </sp>
        <sp who="#baron">
          <speaker>Baron.</speaker>
          <p>Mit seinen kalten grauen Augen.</p>
        </sp>
        <sp who="#graefin">
          <speaker>Gräfin.</speaker>
          <p>Warum glauben Sie, daß er kalte graue Augen hatte?</p>
        </sp>
        <sp who="#baron">
          <speaker>Baron.</speaker>
          <p>Da hängt ja doch sein Bild, und Sie sagen, daß es ähnlich war.</p>
        </sp>
        <sp who="#graefin">
          <speaker>Gräfin.</speaker>
          <p>Es sei denn, ich wäre gesonnen, mein Leben in den Dienst der Armen zu stellen, sie
            aufzusuchen, mich vertraut zu machen mit ihren Verhältnissen, die Kranken zu pflegen,
            die Kinder ...</p>
        </sp>
        <sp who="#baron">
          <speaker>Baron</speaker>
          <stage>fällt ihr ins Wort.</stage>
          <p>Kurz, alles das zu thun, was Sie thun.</p>
        </sp>
        <sp who="#graefin">
          <speaker>Gräfin.</speaker>
          <p>Schlecht und recht. Damals that ich aber nichts davon; in jener Stunde erst, aus reinem
            Widerspruchsgeist, erwachte in mir der Wunsch, den »Standpunkt« zu erreichen, den mein
            Mann für mich unerreichbar hielt. Als er mich verlassen hatte, machte ich eine höchst
            einfache Toilette, nahm einen Mietwagen und fuhr nach Margareten in die Berggasse. An
            der Ecke stieg ich aus, hieß den Fiaker warten und befand mich in einer fremden Welt.
            Häßliche Häuser, ärmlich gekleidete, finster dreinschauende Menschen, verwahrloste
            Kinder. Nummer siebenundvierzig, seiner Umgebung würdig, hatte kleine Fenster, einen
            schmutzigen Hof, eine schmale finstere Treppe, die ich emporstieg ...</p>
        </sp>
        <sp who="#baron">
          <speaker>Baron.</speaker>
          <p>Wie? was? nur so – ohne vorher zu fragen ...</p>
        </sp>
        <sp who="#graefin">
          <speaker>Gräfin.</speaker>
          <p>Nur so; getragen wie von Flügeln von dem wonnigen Bewußtsein meiner edlen That.</p>
        </sp>
        <sp who="#baron">
          <speaker>Baron</speaker>
          <stage>unruhig.</stage>
          <p>Jetzt ahne ich, und zwar etwas Unangenehmes.</p>
        </sp>
        <sp who="#graefin">
          <speaker>Gräfin.</speaker>
          <p>Je höher ich gelangte, desto heller wurde es. Auf dem Flur des vierten Stockes konnte
            ich die Nummern der Thüren, die auf denselben mündeten, deutlich lesen, hatte zwölf bald
            gefunden und klopfte an mit triumphierendem Finger. Keine Antwort; aber mir ist, als
            hörte ich schnarchen. Ich klopfe stärker, eine Thür gegenüber öffnet sich, ein altes
            zahnloses Weib guckt hervor, droht mir mit der Faust und schimpft: Das ist ein Gerenn!
            ein Gerenn, seitdem der Lump Geld hat.</p>
        </sp>
        <pb n="921"/>
        <sp who="#baron">
          <speaker>Baron.</speaker>
          <p>Verdammte Hexe!</p>
        </sp>
        <sp who="#graefin">
          <speaker>Gräfin.</speaker>
          <p>Mir wird angst und bang – ich trommele mit dem Knopfe meines Sonnenschirmes an der Thür
            und rufe: Frau Glasperle, Frau Glasperle, sind Sie da? ... Endlich regt sich's drinnen,
            eine Baßstimme – die des gelähmten Bruders, denke ich – brüllt: Herrrein! 's is ja
            offen. Und richtig, die Klinke giebt meinem Drucke nach, ich stürze mehr als ich trete
            in ein niederes, mit dickem Tabaksqualm gefülltes Zimmer. – Bist du's Katherl? klopfst
            an, was heißt das? spricht wieder die Baßstimme, und vor mir steht und streckt die Hand
            aus und faßt mich am Kinn ...</p>
        </sp>
        <sp who="#baron">
          <speaker>Baron.</speaker>
          <p>Der Frechling ...</p>
        </sp>
        <sp who="#graefin">
          <speaker>Gräfin.</speaker>
          <p>Ein riesiger, bärtiger, offenbar angetrunkener Gesell, in Hemdsärmeln, mit offener
            Weste ...</p>
        </sp>
        <sp who="#baron">
          <speaker>Baron.</speaker>
          <p>Unverschämter ...</p>
        </sp>
        <sp who="#graefin">
          <speaker>Gräfin.</speaker>
          <p>Er beugt sich, sein branntweinduftender Atem weht mich an – ich weiche zurück,
            stammele: Wo ist Frau Glasperle? ... Er wankt mir nach, er wiehert: Das bin ich selbst,
            habe die Ehre mich vorzustellen, Witwe Glasperle, sieben Kinder ... Und Sie, mein
            Schätzchen – Sie sind meine Wohlthäterin – meine schöne, gütige Wohlthäterin ...
            Erraten? nicht wahr? ... Werden mein Geheimnis bewahren ... werden mir zum Pfand dafür
            ein Küßchen geben ...</p>
        </sp>
        <sp who="#baron">
          <speaker>Baron</speaker>
          <stage>springt auf.</stage>
          <p>Canaille! Ich zertrümmere ihn! ... Wo wohnt er?</p>
        </sp>
        <sp who="#graefin">
          <speaker>Gräfin.</speaker>
          <p>Heute kann ich Ihnen seine Adresse nicht mehr angeben. – Ich war vor ihm in die Tiefe
            des Zimmers geflohen, er wackelte herum zwischen mir und der Thür ... Da ergriff mich
            der Mut der Verzweiflung. Ich legte mein Parasol ein wie eine Lanze und rannte an ihn
            an, und – denken Sie nur – er gab Raum, er glitt aus, ich glaube sogar, er fiel hin ...
            ich aber erreichte die Thür im Nu, hatte noch die Geistesgegenwart, den Riegel
            vorzuschieben, und rannte die Treppe hinab wie gejagt ... Im ersten Stock wäre ich
            beinahe der die Stiege waschenden Hausmeisterin auf den Kopf gesprungen. Sie goß vor
            Schrecken ihren Wasserkübel um und sagte mir Dinge –</p>
        </sp>
        <sp who="#baron">
          <speaker>Baron</speaker>
          <stage>senkt die Augen.</stage>
          <p>Peinlich, sehr peinlich.</p>
        </sp>
        <sp who="#graefin">
          <speaker>Gräfin.</speaker>
          <p>Jetzt noch erröte ich, wenn ich daran denke. In meiner Verwirrung, in meinem Bestreben,
            mich zu rechtfertigen, erzählte ich ihr alles, die ganze Geschichte meiner verunglückten
            Pilgerfahrt, nannte mich ... sie blieb mißtrauisch ...</p>
        </sp>
        <sp who="#baron">
          <speaker>Baron.</speaker>
          <p>Gemeine Krea... <stage>Gräfin sieht ihn strafend an, er hält inne, fährt dann
              los.</stage> Nein, es muß heraus: Gemeine Kreatur!</p>
        </sp>
        <sp who="#graefin">
          <speaker>Gräfin.</speaker>
          <p>Erst als ich ihr alles Geld gegeben, das ich bei mir hatte ...</p>
        </sp>
        <sp who="#baron">
          <speaker>Baron</speaker>
          <stage>sehr teilnehmend.</stage>
          <p>Es wird gottlob nicht viel gewesen sein.</p>
        </sp>
        <sp who="#graefin">
          <speaker>Gräfin.</speaker>
          <p>Schenkte sie mir Glauben, bat um Verzeihung, empfahl mir, in Zukunft vorsichtiger zu
            sein, und begleitete mich zu meinem Wagen. Dann ging sie Herrn Muckenberger aus der
            Gefangenschaft befreien und ihm, wie sie <pb n="922"/> versicherte, die Hölle heiß
            machen ... Und ich fuhr heim – in einer Betroffenheit, einer Beschämung ... Haha!</p>
        </sp>
        <sp who="#baron">
          <speaker>Baron.</speaker>
          <p>Sie haben jetzt gut lachen – damals mag die gemachte Erfahrung Ihnen recht herb
            erschienen sein. Was ich übrigens nicht verstehe – das ist die Lehre, welche Sie aus ihr
            geschöpft. Sie hätte andere Folgen haben müssen, meine ich.</p>
        </sp>
        <sp who="#graefin">
          <speaker>Gräfin</speaker>
          <stage>erregt.</stage>
          <p>Und hat sie gehabt – Folgen, die ich nie verwinden werde.</p>
        </sp>
        <sp who="#baron">
          <speaker>Baron.</speaker>
          <p>Liebe Freundin ...</p>
        </sp>
        <sp who="#graefin">
          <speaker>Gräfin.</speaker>
          <p>Acht Tage später erhielt ich einen zweiten Bettelbrief. Sein Anblick schon beengte mir
            den Atem. Er war in der Berggasse Nummer neunundvierzig aufgegeben, kam aus der nächsten
            Nähe des Schauplatzes meines albernen Abenteuers. Die Hausmeisterin hatte geschwatzt,
            ich war die Fabel der Berggasse, ein Nichtsnutz nach dem anderen wird jetzt kommen und
            meine »Leichtgläubigkeit«, meine »Frivolität« auszubeuten suchen ... Wie recht hatte
            mein Mann behalten, welch ein gesegneter Aufenthalt wäre der Papierkorb für die Episteln
            des verlotterten Mediziners gewesen! – Das Schicksal, das dem ersten Bettelbrief erspart
            blieb, wurde dem zweiten zu teil. Nach einigen Tagen indessen, beim Suchen irgend eines
            in Verlust geratenen Schriftstücks, kam der Brief mir wieder in die Hand, und nun las
            ich ihn und fand ihn befremdlich trocken. – Die Bittstellerin hatte gehört, daß ich mich
            der Armen annähme, und den Rat erhalten, mein Mitleid anzuflehen. – »Ich war immer eine
            fleißige Arbeiterin,« schrieb sie, »jetzt bin ich krank, kann mich und mein Kind nicht
            erhalten. Lassen Sie sich nach der Anna Bauer erkundigen ...« <stage>Ihre Stimme
              versagt.</stage></p>
        </sp>
        <sp who="#baron">
          <speaker>Baron.</speaker>
          <p>Nicht weiter! ... Es greift Sie an.</p>
        </sp>
        <sp who="#graefin">
          <speaker>Gräfin</speaker>
          <stage>fährt abgebrochen und hastig fort.</stage>
          <p>Mich erkundigen lassen – durch wen? Meine Leute, ich bemerkte es bei jeder Gelegenheit,
            waren geschworene Feinde der Armen.</p>
        </sp>
        <sp who="#baron">
          <speaker>Baron.</speaker>
          <p>Sie hielten die Ausbeutung der Gebieterin für <emph>ihr</emph> Privilegium.</p>
        </sp>
        <sp who="#graefin">
          <speaker>Gräfin</speaker>
          <stage>immer erregter.</stage>
          <p>Meinem Manne wagte ich nicht ein zweites Mal mit derselben Frage zu kommen, er
            imponierte mir zu sehr ... O, wenn die Männer wüßten, welches Unglück es für ihre Frauen
            und auch für sie selbst ist, dieses Imponieren ...</p>
        </sp>
        <sp who="#baron">
          <speaker>Baron</speaker>
          <stage>übereilt.</stage>
          <p><emph>Ich</emph> würde Ihnen nicht imponieren.</p>
        </sp>
        <sp who="#graefin">
          <speaker>Gräfin.</speaker>
          <p>Erkundigen Sie sich, hatte Frau Glasperle nie geschrieben – diese Worte fielen mir
            immer wieder ein, und endlich fuhr ich zum zweitenmal in die Berggasse. Nicht mehr mit
            Hochgefühlen, sondern mit der Empfindung einer lieblos erfüllten Pflicht. Vor Nummer
            neunundvierzig ließ ich halten und ersuchte den Kutscher, jemanden herbeizuholen, der
            mir Auskunft geben könne über Anna Bauer. Kaum hatte ich den Namen ausgesprochen, als
            eine Frau, die vor dem Hause stand, laut aufschrie: »Du, Augustin! du, Mann, komm, komm!
            da ist jetzt die Herrschaft, die sich nach der Anna <pb n="923"/> erkundigen thut.« Der
            Angerufene trat aus dem Thore, behäbig, redselig, und präsentierte sich als
            Hausbesorger. Ja, die Anna Bauer hatte hier gewohnt, bei der Kirchendienerin im dritten
            Stock war sie »zu Bett« gewesen. Eine brave Person und arbeitsam und fleißig, ja. Alle
            Monat ihren »Fünfer« nach Hause geschickt, den Eltern. Nachher, als sie den Fehltritt
            begangen – ihr Brotgeber, der schlechte Kerl, der schon so manche andere auf dem
            Gewissen hat – und sie so elend krank geworden ist, da war's aus mit dem Geldschicken,
            und ist auch gleich per Post der Fluch der Eltern gekommen. Hat sich erfüllt, so
            ungerecht er traf. Aus dem Spital wurde sie entlassen, ihr Leiden war nicht akut.
            Verdienen konnte sie nichts, aufs Betteln verstand sie sich schlecht, ließ es auch
            gleich sein, sobald sie einige Kreuzer beisammen hatte, Milch davon zu kaufen für das
            Kind. Jammervoll ist es ihr gegangen; da auf einmal scheint sie neu aufzuleben. Die
            Hausbesorgerin von nebenan hat mit ihr gesprochen, ihr geraten, sich an eine »gute
            Herrschaft« zu wenden. Sie hat es gethan, hat geschrieben, und ist plötzlich voll
            Zuversicht: Ihr wird geholfen. Das Letzte verpfändet, auf die Straße gesetzt, erschöpft
            und hungernd, aber – gehofft, gehofft und gewartet. Ans Thor angelehnt hat sie gestanden
            von früh bis abends, Tag um Tag, und jeden Briefträger gefragt: Haben's was für mich? In
            jeden Wagen hineingeschaut mit aufleuchtenden Augen, im festen Glauben, er bringt die
            Retterin ...</p>
        </sp>
        <sp who="#baron">
          <speaker>Baron.</speaker>
          <p>Mein Gott –</p>
        </sp>
        <sp who="#graefin">
          <speaker>Gräfin</speaker>
          <stage>erzwungen ruhig; starrt vor sich hin.</stage>
          <p>Die blieb zu lang aus ... Das arme Weib verlor den Mut; sie suchte die sicherste
            Zuflucht, ging in die Donau mit ihrem Kinde ... <stage>Wie verloren.</stage> Einen Brief
            von ihren Eltern – im Couvert, wissen Sie – trug sie bei sich, und so konnten die
            Leichen vom Hausbesorger agnosciert werden – am selben Morgen war es geschehen.</p>
        </sp>
        <sp who="#baron">
          <speaker>Baron.</speaker>
          <p>Gräfin, Beate, Freundin – verzeihen Sie mir!</p>
        </sp>
        <sp who="#graefin">
          <speaker>Gräfin.</speaker>
          <p>Ihnen – was denn Ihnen?</p>
        </sp>
        <sp who="#baron">
          <speaker>Baron.</speaker>
          <p>Meine grenzenlose Plumpheit von vorhin. Verfügen Sie über mich, schicken Sie mich,
            wohin Sie wollen, auf Türme, auf Dächer! – Verzeihen Sie mir jedes Wort des Tadels Ihrer
            Mildthätigkeit, Ihrer Großmut! Ich seh es ein, Sie können nicht anders, Sie müssen – es
            giebt für Sie keinen anderen Trost.</p>
        </sp>
        <sp who="#graefin">
          <speaker>Gräfin</speaker>
          <stage>reicht ihm beide Hände, die er küßt und einen Augenblick in den seinen
            festhält.</stage>
        </sp>
        <sp who="#baron">
          <speaker>Baron.</speaker>
          <p>Verehrte Freundin! – Und dann?</p>
        </sp>
        <sp who="#graefin">
          <speaker>Gräfin.</speaker>
          <p>Dann kam eine schwere Zeit. Der Schatten der armen Frau, die vergeblich ihre Hoffnung
            auf mich gesetzt, hat meine Jugendjahre verdüstert. Ich sah sie immer vor mir, müd und
            krank am Thore lehnen und – warten. Ich versenkte mich in den Anblick des schmerzlichen
            Bildes und horchte den Lehren, die es predigte, und suchte an anderen Unglücklichen gut
            zu machen, was ich an der einen verschuldet.</p>
        </sp>
        <pb n="924"/>
        <sp who="#baron">
          <speaker>Baron.</speaker>
          <p>O – wie lange sind Sie schon eine Wohlthäterin!</p>
        </sp>
        <sp who="#graefin">
          <speaker>Gräfin</speaker>
          <stage>unwillkürlich lächelnd.</stage>
          <p>Sehr lange.</p>
        </sp>
        <sp who="#baron">
          <speaker>Baron</speaker>
          <stage>bestürzt.</stage>
          <p>So war's nicht gemeint. Ich sagte, das heißt ich wollte sagen: eine Wohlthäterin ganz
            im stillen – schweigend –</p>
        </sp>
        <sp who="#graefin">
          <speaker>Gräfin</speaker>
          <stage>nickt.</stage>
          <p>Ich wühlte meine Gedanken über das folgenschwerste Ereignis meines Lebens in mich
            hinein. Viel später erst, ich weiß nicht mehr bei welcher Veranlassung, sprach ich
            einmal meinem Manne davon. Ich that's mit bebender Seele und – weckte sein Befremden. –
            Ist es möglich, so kindisch zu sein? Sich Vorwürfe machen – worüber denn? was ging die
            Sache mich an? Eine arme Närrin hatte auf meine Hilfe gerechnet? Sie hätte ebensogut auf
            die Hilfe einer anderen ihr unbekannten Person rechnen können. Er riet mir dringend,
            meine Phantasie nicht maßlos spielen zu lassen und mich frei zu halten von
            Gefühlssubtilitäten ...</p>
        </sp>
        <sp who="#baron">
          <speaker>Baron.</speaker>
          <p>Hm – so? – nun vielleicht – und Sie?</p>
        </sp>
        <sp who="#graefin">
          <speaker>Gräfin.</speaker>
          <p>Ich? – Bis dahin war Hochfeld mir vorgekommen wie ein großer hoher Mensch, dem ich zwar
            angehörte, den ich aber noch kennen zu lernen hatte. Eine Brücke von meinem Verständnis
            zu dem seinen müsse es geben, meinte ich, und suchte sie. – In jener Stunde überkam
            mich's plötzlich ... daß ich sie nie finden würde.</p>
        </sp>
        <sp who="#baron">
          <speaker>Baron</speaker>
          <stage>kann eine gewisse gutmütige Schadenfreude nicht verbergen.</stage>
          <p>Und mit der verlorenen Brücke haben Sie weiter existiert. Und so war die Ehe
            beschaffen, von der Sie sagen –</p>
        </sp>
        <sp who="#graefin">
          <speaker>Gräfin</speaker>
          <stage>fällt ihm ins Wort.</stage>
          <p>Daß sie alles in allem genommen ... Es giebt viele weniger gute Ehen.</p>
        </sp>
        <sp who="#baron">
          <speaker>Baron.</speaker>
          <p>Aber auch bessere, und sogar vortreffliche. <stage>Sich vergessend.</stage> Eine solche
            zum Beispiel wie die unsere sein könnte. <stage>Erschrocken.</stage> O Pardon!</p>
        </sp>
        <sp who="#graefin">
          <speaker>Gräfin</speaker>
          <stage>unruhig, verlegen.</stage>
          <p>Haha –</p>
        </sp>
        <sp who="#baron">
          <speaker>Baron.</speaker>
          <p>Nein, nein! nicht haha. Überlegen Sie. – Ein Verständnis zwischen uns, ein grenzenloses
            ... von einer Brücke keine Rede: festes Land ... die Armenpflege mein eigentlicher, mir
            von der Natur angewiesener Wirkungskreis ... Bettelbriefe meine Lieblingslektüre ... ich
            komme immer mehr auf den Geschmack.</p>
        </sp>
        <sp who="#graefin">
          <speaker>Gräfin.</speaker>
          <p>Hoho!</p>
        </sp>
        <sp who="#baron">
          <speaker>Baron</speaker>
          <stage>in steigender Ekstase.</stage>
          <p>Nein, nein, nein! Nicht hoho. Wenn es möglich wäre – wenn ich dableiben dürfte, nicht
            hingehen brauchte, um mich – der Himmel weiß mit welcher Mühe – zum sechstenmale zu
            verlieben; – wenn ich ein Recht hätte auf diesen Thee, diese Pastete, dieses Zimmer,
            dieses Gespräch, diesen kleinen Zank mit Ihnen, dem nie eine Versöhnung folgt, weil wir
            das nicht nötig haben, weil wir auch während des heftigsten Zankes innerlichst einig
            sind – wenn Sie mich nehmen wollten – <stage>Hat den Tisch zur Seite gerückt; erhebt die
              gerungenen Hände. Stürmisch.</stage> Nehmen Sie mich! ... Wenn Sie mich nicht nehmen,
            verschenke ich alles, was ich habe, werde <pb n="925"/> ein Bettler, schreibe Ihnen
            täglich zehnmal zehn Briefe, falle Ihnen ganz zur Last.</p>
        </sp>
        <sp who="#graefin">
          <speaker>Gräfin.</speaker>
          <p>Lieber Baron, wie alt sind Sie?</p>
        </sp>
        <sp who="#baron">
          <speaker>Baron</speaker>
          <stage>hat sich immer tiefer vom Kanapee herabgleiten lassen, halb kniend.</stage>
          <p>Zwanzig Jahre.</p>
        </sp>
        <sp who="#graefin">
          <speaker>Gräfin</speaker>
          <stage>schüttelt den Kopf.</stage>
          <p>Zu jung für mich.</p>
        </sp>
        <sp who="#baron">
          <speaker>Baron.</speaker>
          <p>Es vergeht. <stage>Fährt mit der Hand über seinen Scheitel, seufzt tief auf.</stage> Es
            ist schon vergangen. Anwandlungen, tollkühne Träume. Ich weiß ja, Sie sind mir überlegen
            an Rang, Bildung, Geist –</p>
        </sp>
        <sp who="#graefin">
          <speaker>Gräfin.</speaker>
          <p>Papperlapapp!</p>
        </sp>
        <sp who="#baron">
          <speaker>Baron</speaker>
          <stage>überrascht, jubelnd.</stage>
          <p>Hoho! <stage>Gleich darauf wieder mutlos, in ganz verändertem Tone.</stage> Ach nein!
              <stage>Erhebt sich, deutet auf die Briefe, die auf dem Schreibtisch liegen.</stage>
            Ich sehe da ein paar Bittschriften. Thut rasche Hilfe not? – Befehlen Sie über mich.</p>
        </sp>
        <sp who="#graefin">
          <speaker>Gräfin.</speaker>
          <p>Das Wetter ist schlecht.</p>
        </sp>
        <sp who="#baron">
          <speaker>Baron.</speaker>
          <p>Was liegt daran?</p>
        </sp>
        <sp who="#graefin">
          <speaker>Gräfin.</speaker>
          <p>Neun Uhr. Hören Sie? es schlägt schon neun Uhr.</p>
        </sp>
        <sp who="#baron">
          <speaker>Baron.</speaker>
          <p>Ich fürchte mich nicht im Finstern. – Schicken Sie mich fort. Sie finden ja keine Ruhe,
            solange Ihnen irgend ein Obdachloser vorschwebt ... <stage>Deutet auf die Briefe, die
              auf dem Schreibtisch liegen.</stage> Darf ich lesen?</p>
        </sp>
        <sp who="#graefin">
          <speaker>Gräfin.</speaker>
          <p>Nein, es ist verboten.</p>
        </sp>
        <sp who="#baron">
          <speaker>Baron.</speaker>
          <p>Aus welchem Grunde?</p>
        </sp>
        <sp who="#graefin">
          <speaker>Gräfin.</speaker>
          <p>Raten Sie.</p>
        </sp>
        <sp who="#baron">
          <speaker>Baron</speaker>
          <stage>bärbeißig.</stage>
          <p>Es sündigt wieder jemand auf Ihre Güte.</p>
        </sp>
        <sp who="#graefin">
          <speaker>Gräfin</speaker>
          <stage>ist aufgestanden.</stage>
          <p>Nein – aus Bescheidenheit. 's ist lauter Dank.</p>
        </sp>
        <sp who="#baron">
          <speaker>Baron.</speaker>
          <p>Nicht <emph>eine</emph> Bitte darunter? nun, gestehen Sie, das konnt ich nicht erraten
            ... <stage>Er will noch etwas hinzusetzen, seine Augen begegnen ihrem freundlich auf ihn
              gerichteten Blick. Plötzlich ergreift er ihre Hand und zieht sie an seine
              Lippen.</stage></p>
        </sp>
        <sp who="#graefin">
          <speaker>Gräfin</speaker>
          <stage>sich zu ihm neigend.</stage>
          <p>Sie sind überhaupt im Erraten nicht stark, sonst wüßten Sie längst – daß ich Sie
            herzlich liebe.</p>
        </sp>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
