<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="../css/tei.css"?>
<?xml-model href="https://dracor.org/schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ger000710" xml:lang="de">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Ihre Schwester</title>
        <author>
          <persName>
            <forename>Marie</forename>
            <nameLink>von</nameLink>
            <surname>Ebner-Eschenbach</surname>
          </persName>
          <idno type="wikidata">Q93525</idno>
          <idno type="pnd">118528661</idno>
        </author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher xml:id="dracor">DraCor</publisher>
        <idno type="URL">https://dracor.org</idno>
        <availability>
          <licence target="https://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/">CC0 1.0</licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="digitalSource">
          <name>Marie von Ebner-Eschenbach: Kritische Texte und Deutungen</name>
          <idno type="URL">https://doi.org/10.1515/9783110233070.861</idno>
          <availability status="free">
            <p>In the public domain.</p>
          </availability>
          <bibl type="originalSource">
            <author>Marie von Ebner-Eschenbach</author>: <title level="a">Ihre Schwester</title>.
            In: <title level="s">Marie von Ebner-Eschenbach: Kritische Texte und Deutungen</title>.
              <biblScope unit="volume">Siebter</biblScope> Band: Gesellschaftsdramen,
            Künstlerdramen, Lustspiele und Einakter. Kritisch herausgegeben und kommentiert von
              <editor>Marianne Henn</editor>. <pubPlace>Berlin und New York</pubPlace>:
              <publisher>De Gruyter</publisher>
            <date>2010</date>. (S. <biblScope unit="page" from="863" to="874">863–874</biblScope>.)</bibl>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person xml:id="grete" sex="FEMALE">
            <persName>Grete</persName>
          </person>
          <person xml:id="hadwiga" sex="FEMALE">
            <persName>Hadwiga</persName>
          </person>
          <person xml:id="solm" sex="MALE">
            <persName>Solm</persName>
          </person>
          <listRelation type="personal">
            <relation name="siblings" mutual="#hadwiga #grete"/>
          </listRelation>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="genreTitle"/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <listChange>
        <change when="2024-08-27">(erre) file conversion from source</change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <standOff>
    <listEvent>
      <event type="print" when="1903">
        <desc/>
      </event>
      <event type="written" notAfter="1903">
        <desc/>
      </event>
    </listEvent>
    <listRelation>
      <relation name="wikidata" active="https://dracor.org/entity/ger000710" passive="http://www.wikidata.org/entity/Q129780735"/>
    </listRelation>
  </standOff>
  <text>
    <pb n="863"/>
    <front>
      <titlePage>
        <docTitle>
          <titlePart type="main">Ihre Schwester</titlePart>
        </docTitle>
        <docAuthor>von Marie von Ebner-Eschenbach</docAuthor>
        <docImprint>
          <publisher>Deutsche Rundschau, Bd. 117</publisher>
          <docDate>(1903),</docDate>
          <publisher>S. 321–329.</publisher>
        </docImprint>
      </titlePage>
    </front>
    <pb n="864"/>
    <pb n="865"/>
    <body>
      <div type="scene">
        <stage>Salon im Erdgeschoß auf derselben Höhe mit einer Terrasse, zu der ringsum einige
          Stufen führen. Türen rechts und links. Fast die ganze Breite des Hintergrundes einnehmend
          eine Glaswand mit feiner Eisenkonstruktion und Eingangstür in der Mitte. Rechts ein
          Etablissement. Tisch, Fauteuils, Stühle, ein kleines Kanapee. Die Einrichtung im Stil der
          Zeit Maria Theresias gehalten, die Vorhänge und Möbelüberzüge aus glattem, meergrünem
          Seidenstoff. Neben der Tür links eine große Jardiniere mit Blumen vor einem hohen, in die
          Wand eingelassenen Spiegel. In der Ecke eine Pendeluhr im Stehkasten aus Boule. Die
          Glaswand gewährt die Aussicht in den Garten. Zwischen der Terrasse und einem mit weißem
          Marmor eingefaßten Bassin ein Blumenparterre. Rechts und links von ihm breite Kieswege
          längs dichter Laubwände, die von einer Laubenanlage umschlossen werden. Hinter ihr steigt
          die Landschaft sanft empor und nimmt sich aus wie ein wohlgepflegter Park mit
          weitgedehnten Wiesengründen, einzeln stehenden alten Bäumen, üppigen Hecken und
          Baumgruppen. Es ist ein sonniger, warmer Frühsommernachmittag.</stage>
        <stage>Hadwiga, fünfunddreißig Jahre alt. Groß, ebenmäßige, imposante Gestalt. Edle, feine
          Gesichtszüge. Kastanienbraune Haare, die zurückgekämmt sind und am Hinterkopf einen
          dichten Knoten bilden. Die leuchtenden, dunklen Augen haben einen ernsten und milden
          Ausdruck; um den kleinen Mund ist ein Zug von Schwermut ausgeprägt. Sanfte Überlegenheit,
          hervorgegangen aus freiwilliger, stolzer Resignation, spricht sich, ihr selbst unbewußt,
          in ihrer Art und Weise aus.</stage>
        <stage>Grete, achtzehn Jahre alt. Ihre Gesichtszüge sind denen ihrer Schwester ähnlich, der
          Teint und die Farbe der Haare lichter, die Augen tiefblau. In ihrem Sein und Gebaren ist
          sie Hadwigas Widerspiel. Ihr ganzes Wesen atmet und verbreitet Heiterkeit und ist von dem
          unbefangenen Bewußtsein der Berechtigung zu jedem schönen und frohen Daseinsglück
          beseelt.</stage>
        <stage>Solm, sechsunddreißig Jahre alt. Eine kraftvolle, männliche Erscheinung.
          Anspruchslos, ruhig und fest, vertrauenerweckend auf den ersten Blick. Er hat ein
          schmales, gebräuntes Gesicht, trägt seine reichen, schwarzen Haare schlicht niedergekämmt;
          der Schnurr- und Backenbart sind kurz gehalten. Seine Kleidung ist nicht eben nachlässig,
          aber sehr einfach.</stage>
        <stage>Hadwiga in einem Fauteuil am Tische mit einer Handarbeit beschäftigt. Grete kommt
          durch die Tür links. Sie trägt eine weiße, gestickte Bluse, einen Rock aus weißem Pikee
          und um die Taille eine hellrosenfarbige Schleife.</stage>
        <pb n="866"/>
        <sp who="#grete">
          <speaker>Grete.</speaker>
          <p>Nicht da? Nicht gekommen?</p>
        </sp>
        <sp who="#hadwiga">
          <speaker>Hadwiga</speaker>
          <stage>ohne von ihrer Arbeit aufzublicken.</stage>
          <p>Wer?</p>
        </sp>
        <sp who="#grete">
          <speaker>Grete.</speaker>
          <p>Du fragst?</p>
        </sp>
        <sp who="#hadwiga">
          <speaker>Hadwiga.</speaker>
          <p>Wen meinst Du?</p>
        </sp>
        <sp who="#grete">
          <speaker>Grete.</speaker>
          <p>Nun, doch <emph>ihn</emph>.</p>
        </sp>
        <sp who="#hadwiga">
          <speaker>Hadwiga.</speaker>
          <p>Wen – ihn?</p>
        </sp>
        <sp who="#grete">
          <speaker>Grete</speaker>
          <stage>geht auf sie zu.</stage>
          <p>Hadwiga, verstelle dich nicht, Beste.</p>
        </sp>
        <sp who="#hadwiga">
          <speaker>Hadwiga.</speaker>
          <p>Wenn du Herrn Solm meinst, nein, er ist nicht gekommen. Ich erwarte ihn auch nicht. Er
            war doch gestern da.</p>
        </sp>
        <sp who="#grete">
          <speaker>Grete</speaker>
          <stage>leise, ein wenig schüchtern.</stage>
          <p>Und deshalb – eben deshalb erwarte ich ihn.</p>
        </sp>
        <sp who="#hadwiga">
          <speaker>Hadwiga.</speaker>
          <p>Herr Solm wird nicht alle Tage ...</p>
        </sp>
        <sp who="#grete">
          <speaker>Grete</speaker>
          <stage>fällt ihr ins Wort.</stage>
          <p>Warum auf einmal so feierlich: Herr Solm! Was hat er denn getan? ... Bis jetzt war er,
            »sagt alles nur in allem« – Solm, der neueste und – der liebste Nachbar ... Wieviel Uhr
            ist es denn? <stage>Sie wirft einen Blick nach der Uhr.</stage> Drei! Wunderbar ... Ich
            bildete mir ein, es sei vier, es sei – ich weiß nicht, wieviel ... Ich saß am Bett der
            alten Martens und hielt den Suppenteller, den sie auslöffelte ... Herr mein Gott, mit
            einer Langsamkeit! Und ich dachte: das erlebe ich nicht, daß der Teller leer wird; der
            wird, mir scheint, immer voller. In ihm steigt und steigt das Süppchen wie die Flut ...
            Völlig unheimlich! Wenn das so weitergeht – eine Weile nur – werfe ich alles hin – ich
            bin's imstande – und renne, renne heim.</p>
        </sp>
        <sp who="#hadwiga">
          <speaker>Hadwiga.</speaker>
          <p>Ein Unsinn.</p>
        </sp>
        <sp who="#grete">
          <speaker>Grete.</speaker>
          <p>Weil es doch erst drei Uhr ist, also gut – ein Unsinn, zu rennen, wie ich gerannt bin
              <stage>Fächelt sich mit ihrem Taschentuche.</stage> über die Wiese und durchs
            Dorf.</p>
        </sp>
        <sp who="#hadwiga">
          <speaker>Hadwiga.</speaker>
          <p>Wie du auch aussiehst – feuerrot. <stage>Abbrechend.</stage> Es geht ihr besser, der
            Martens?</p>
        </sp>
        <sp who="#grete">
          <speaker>Grete</speaker>
          <stage>ist an die Jardiniere getreten und macht sich dort mit den Blumen zu
            schaffen.</stage>
          <p>O, die wird uralt, überlebt uns alle, wie ein bombenfester Pergamentband hundert
            Goldschnittlinge überlebt!</p>
        </sp>
        <sp who="#hadwiga">
          <speaker>Hadwiga.</speaker>
          <p>Ich protestiere im Namen der Goldschnittlinge und im eigenen.</p>
        </sp>
        <sp who="#grete">
          <speaker>Grete.</speaker>
          <p>Das brauchst du nicht. Ich habe gesagt: alle. Wenn ich sage: alle, bist du nie dabei,
            du Einzige, du über allen hoch ...</p>
        </sp>
        <sp who="#hadwiga">
          <speaker>Hadwiga.</speaker>
          <p>O weh! Die beliebten Übertreibungen.</p>
        </sp>
        <sp who="#grete">
          <speaker>Grete</speaker>
          <stage>vor der Wanduhr, sieht hinauf.</stage>
          <p>Vorwärts, alte Schnecke! Tummle dich <stage>Halb zu Hadwiga gewendet, etwas
              befangen.</stage> – der großen, der schönen, der Stunde entgegen, in der ...
              <stage>Sie hält inne.</stage></p>
        </sp>
        <sp who="#hadwiga">
          <speaker>Hadwiga</speaker>
          <stage>mit unterdrückter Spannung, ohne den Kopf zu erheben.</stage>
          <p>In der?</p>
        </sp>
        <sp who="#grete">
          <speaker>Grete</speaker>
          <stage>geht langsam auf sie zu, setzt sich neben sie und legt leise die Hand auf Hadwigas
            Hände.</stage>
          <p>Nicht so fleißig! Ich bin auch da, ich möchte auch etwas haben von deiner
            Aufmerksamkeit – –</p>
        </sp>
        <sp who="#hadwiga">
          <speaker>Hadwiga</speaker>
          <stage>wie früher.</stage>
          <p>Der Stunde, in der?</p>
        </sp>
        <pb n="867"/>
        <sp who="#grete">
          <speaker>Grete.</speaker>
          <p>In der Ludwig Solm kommen wird und meine Schwester bitten wird: Geben Sie mir Ihre
            Grete zur Frau.</p>
        </sp>
        <sp who="#hadwiga">
          <speaker>Hadwiga</speaker>
          <stage>rasch und abwehrend.</stage>
          <p>Das soll er nicht! Das nicht!</p>
        </sp>
        <sp who="#grete">
          <speaker>Grete</speaker>
          <stage>beugt sich zurück, sieht sie groß an.</stage>
          <p>Hadwiga!</p>
        </sp>
        <sp who="#hadwiga">
          <speaker>Hadwiga.</speaker>
          <p>Das soll er nicht und wird es nicht! Kind! Kind! Was du dir einbildest!</p>
        </sp>
        <sp who="#grete">
          <speaker>Grete</speaker>
          <stage>wieder zärtlich, wieder die Hände Hadwigas leise berührend.</stage>
          <p>Hadwiga, ich bilde mir nichts ein. Gestern noch war ich im Zweifel, und das tat nicht
            wohl ... Mir war nicht sehr wohl zumute in dieser letzten Zeit ... O, ich habe mich
            nicht verzärtelt! ich habe es mir tüchtig gesagt: Fasse keine falsche Hoffnung. Er kommt
            oft – ja, er kommt gern, er führt gern ernste Gespräche mit meiner gescheiten, meiner
            prächtigen Schwester. – Er ist auch gegen mich aufmerksam und freundlich, unsympathisch
            scheine ich ihm gerade nicht zu sein, <stage>In verändertem Tone, plötzlich rasch und
              entschlossen.</stage> aber die große, tiefe, die bewundernde Liebe, die ich für ihn
            habe ...</p>
        </sp>
        <sp who="#hadwiga">
          <speaker>Hadwiga</speaker>
          <stage>hat sie, während sie sprach, unverwandt mit steigender Angst angesehen. Jetzt fällt
            sie ihr ins Wort.</stage>
          <p>Liebe? Liebe? ... Die hast du gut verborgen.</p>
        </sp>
        <sp who="#grete">
          <speaker>Grete.</speaker>
          <p><emph>Dir</emph> wollte ich nichts verbergen, das wisse! Ich bitte Dich – wisse das ...
            Aber darüber reden ... Sie wird schon sehen, dachte ich.</p>
        </sp>
        <sp who="#hadwiga">
          <speaker>Hadwiga.</speaker>
          <p>Und ich war blind.</p>
        </sp>
        <sp who="#grete">
          <speaker>Grete.</speaker>
          <p>Nicht für ihn. Ich schätze ihn nicht höher, als du ihn schätzest.</p>
        </sp>
        <sp who="#hadwiga">
          <speaker>Hadwiga.</speaker>
          <p>Das freilich ist ein hoher Maßstab.</p>
        </sp>
        <sp who="#grete">
          <speaker>Grete.</speaker>
          <p>Siehst du? Und nun stelle dir vor – dieser Mann, dieser Ludwig Solm, dem ich immer nur
            mit Ehrfurcht, ja, mit Ehrfurcht! begegnet bin, weil ich weiß, was er ist, und was er
            tut, und was seine Meinung gilt, und welchen Einfluß er auf die Menschen nimmt ...
            Dieser Solm, an den ich nie gedacht habe, ohne zugleich zu denken: Wie müßte die Frau
            sein, die mir seiner würdig schiene, die ich fände, schön und gut und vortrefflich genug
            für ihn – dieser Solm, Hadwiga, dieser Mensch ... stelle dir vor – geht neben dir
            einher, schweigend eine ganze Weile ... Du, aus Höflichkeit, – er ist doch dein Gast –
            fängst an von dem und von jenem und bekommst kaum eine Antwort und gerätst in
            Verlegenheit ... nun ja – was erzähle ich ihm denn auch? Was für Zeug bringe ich da vor?
            Und wünschest heiß: Wenn mir doch etwas einfallen wollte, das ihn interessiert ... Beten
            könntest du, zu Gott beten um einen vernünftigen Einfall ... Da – plötzlich bleibt er
            stehen, dieser Solm ... und ich bleibe auch stehen. Er ist bleich und sieht mich an, und
            seine Augen flehen – demütig, die Augen, die so streng schauen können und so prächtig
            kühn! Und mit einer ganz kleinen Stimme sagt er mir, daß ich ihm das Liebste auf der
            Welt bin, und fragt, ob ich ihn zu kennen glaube ... und für wert halte ... und ob ich
            mich entschließen könnte, sein zu werden.</p>
        </sp>
        <sp who="#hadwiga">
          <speaker>Hadwiga</speaker>
          <stage>hat ihr sprachlos zugehört. In Bestürzung.</stage>
          <p>Und – du?</p>
        </sp>
        <pb n="868"/>
        <sp who="#grete">
          <speaker>Grete.</speaker>
          <p>Nun – ich?</p>
        </sp>
        <sp who="#hadwiga">
          <speaker>Hadwiga</speaker>
          <stage>völlig verwirrt.</stage>
          <p>Und er – und wann – wann hätte er ...</p>
        </sp>
        <sp who="#grete">
          <speaker>Grete.</speaker>
          <p>Gestern – gestern abends, Liebste, als wir die Tanten begleiteten zu ihrem Wagen, den
            sie ans untere Gartentor beordert hatten, diese Guten, diese Hellseherinnen! ... Du mit
            ihnen voraus ... Solm und ich hinter euch auf drei Schritte – aus denen nach und nach –
            mehr wurden ... Die Tanten – Gott segne sie! – waren, wie gewöhnlich, sehr laut und
            stritten, wie gewöhnlich, miteinander über Falbsche Theorie und kritische Tage ... und
            ich – Wunder aller Wunder! – ich hörte das – ich wandelte neben meinem Halbgott, nein,
            ich schwebte in einer himmlischen Atmosphäre, es leuchtete und klang – und alles um mich
            her war lichtverklärt, war Schönheit und Melodie und durch alle die Pracht hindurch –
            ein wenig komisch, ein wenig rührend – hörte ich die Tantenstimmen, und ich wünschte
            heiß: Sprecht nur weiter, noch lang, damit auch er weiter sprechen könne ...
              <stage>Sieht ihrer Schwester ins Gesicht, unterbricht sich.</stage> Hadwiga, die
            angstvolle Miene ... Warum, warum?</p>
        </sp>
        <sp who="#hadwiga">
          <speaker>Hadwiga.</speaker>
          <p>Mein Gott, Grete, mein Kind, liebes, liebes Kind ...</p>
        </sp>
        <sp who="#grete">
          <speaker>Grete.</speaker>
          <p>Dein Kind, ja! – immer dein Kind, auch dann noch, wenn ich es für niemand anderen mehr
            sein werde. Immer dein Kind. <stage>Umarmt sie.</stage></p>
        </sp>
        <sp who="#hadwiga">
          <speaker>Hadwiga</speaker>
          <stage>macht sich von ihr los.</stage>
          <p>Was hast du Herrn Solm geantwortet?</p>
        </sp>
        <sp who="#grete">
          <speaker>Grete.</speaker>
          <p>Ich weiß nicht. Ich glaube – nichts – Ich glaube aber auch, daß er mich trotzdem gut
            verstanden hat, denn er hat sehr glücklich ausgesehen.</p>
        </sp>
        <sp who="#hadwiga">
          <speaker>Hadwiga.</speaker>
          <p>Du weißt nicht ... und weißt doch, daß er heute kommen wird und seinen Antrag stellen
            wird?</p>
        </sp>
        <sp who="#grete">
          <speaker>Grete.</speaker>
          <p>Heute! <stage>Wendet den Kopf nach der Uhr.</stage> Bald. <stage>Mit flehender
              Bitte.</stage> Und du wirst nicht Einwendungen gegen ihn erheben, wie du sie erhoben
            hast, damals gegen den jungen Reiteroffizier, der sich so eifrig um mich bewarb, und
            später dann gegen den feinen und liebenswürdigen Staatsmann.</p>
        </sp>
        <sp who="#hadwiga">
          <speaker>Hadwiga.</speaker>
          <p>Du hast sie gelten lassen, meine Einwendungen.</p>
        </sp>
        <sp who="#grete">
          <speaker>Grete.</speaker>
          <p>Ja, die gegen den Offizier ziemlich leichten Herzens. Nicht ganz so die gegen den
            Staatsmann. Ich behaupte nicht, daß er mir gerade Neigung eingeflößt hat, aber
              <emph>Zu</emph>neigung, weißt du, <emph>Zu</emph>neigung war's. –</p>
        </sp>
        <sp who="#hadwiga">
          <speaker>Hadwiga.</speaker>
          <p>So? – Ist das etwas anderes?</p>
        </sp>
        <sp who="#grete">
          <speaker>Grete.</speaker>
          <p>Etwas ganz anderes, ja, und hätte mehr werden können ... Und – als du seinen Antrag in
            meinem Namen ablehntest, entstand eine kleine Revolte gegen dich in meinem Herzen. Ich
            habe sie besiegt, und heute, Hadwiga, du Meine! Heute danke ich dir und lobpreise dich
            ... Du wolltest mich nicht hingeben an ein alltägliches Glück, du wolltest mich aufheben
            für ihn ... Hast du denn geahnt, daß er kommen würde, du Beste, du Kluge, du Weise?
              <stage>Umfaßt sie.</stage> Du meine Vorsehung!</p>
        </sp>
        <sp who="#hadwiga">
          <speaker>Hadwiga</speaker>
          <stage>legt den Arm um ihre Schulter und sieht ihr in die Augen.</stage>
          <p>Hältst du mich wirklich für deine Vorsehung?</p>
        </sp>
        <pb n="869"/>
        <sp who="#grete">
          <speaker>Grete.</speaker>
          <p>Ja.</p>
        </sp>
        <sp who="#hadwiga">
          <speaker>Hadwiga.</speaker>
          <p>Glaubst du wirklich, daß ich dich lieb habe, wie eine Mutter ihr Kind lieb hat?</p>
        </sp>
        <sp who="#grete">
          <speaker>Grete.</speaker>
          <p>Ja.</p>
        </sp>
        <sp who="#hadwiga">
          <speaker>Hadwiga.</speaker>
          <p>Daß es kein Opfer gibt, das ich dir nicht brächte ... Was Opfer! Nichts könnte mir, für
            dich getan, als Opfer erscheinen. Weißt du's?</p>
        </sp>
        <sp who="#grete">
          <speaker>Grete.</speaker>
          <p>Ich weiß.</p>
        </sp>
        <sp who="#hadwiga">
          <speaker>Hadwiga</speaker>
          <stage>nach einer Weile – als ob sie sich besinne, um für das, was sie sagen will, den
            richtigen Ausdruck zu finden.</stage>
          <p>Weißt auch, wie natürlich das ist ... bist du nicht in Wirklichkeit mein Kind? – War
            ich nicht achtzehn Jahre alt, als du kamst und unsere beiden Eltern uns rasch
            nacheinander verließen? ... Denke, denke – Achtzehn Jahre! Eigentlich jung – aber von
            der Stunde an, in der ich dich hatte, gab es für mich nur noch <emph>eine</emph> Jugend
            – die deine, keine anderen Ansprüche an das Leben als – die deinen.</p>
        </sp>
        <sp who="#grete">
          <speaker>Grete.</speaker>
          <p>Du Gute! Du Große!</p>
        </sp>
        <sp who="#hadwiga">
          <speaker>Hadwiga.</speaker>
          <p>Nicht gut noch groß. Mir wurde das leicht. Es gibt einsame Menschen und Menschen zu
            zweien. Ich bin ein einsamer Mensch. Und was ich vorhin sagte, sollte dir bloß ins
            Gedächtnis rufen ...</p>
        </sp>
        <sp who="#grete">
          <speaker>Grete.</speaker>
          <p>Ins Gedächtnis? Wovon ich durchdrungen bin und überzeugt wie vom Dasein Gottes – vom
            Bewußtsein deiner Liebe!</p>
        </sp>
        <sp who="#hadwiga">
          <speaker>Hadwiga.</speaker>
          <p>Meiner Liebe und Fürsorge ... und was auch geschähe, was ich auch täte, dieses
            Bewußtsein wäre unerschütterlich?</p>
        </sp>
        <sp who="#grete">
          <speaker>Grete.</speaker>
          <p>Gewiß, Hadwiga.</p>
        </sp>
        <sp who="#hadwiga">
          <speaker>Hadwiga.</speaker>
          <p>Weil ich – weil du – Kind, wenn Solm heute kommt ...</p>
        </sp>
        <sp who="#grete">
          <speaker>Grete.</speaker>
          <p>Kommt! <stage>Springt auf, eilt zur Mitteltür, die sie ein wenig öffnet, horcht
              hinaus.</stage> Hörst du? Das ist das Rollen seines Wagens, das ist der Hufschlag
            seiner Braunen ... <stage>Schließt die Tür, kommt zurück, kniet bei Hadwiga nieder und
              umfaßt sie.</stage> Sage ihm alle meine Fehler, sage ihm meine einzige Tugend: daß ich
            ihn grenzenlos liebe – und sei nicht traurig – du wirst unser Kleinod sein – ich
            vernachlässige dich nicht, wenn ich eine noch so glückliche Braut sein werde und eine
            noch so stolze Frau, immer bleibst du mir, was du mir immer gewesen bist, Schwester –
            Mutter! <stage>Drückt sie an sich.</stage> Auf Wiedersehen! ... Ich warte in meinem
            Zimmer, nein – dort hielte ich es nicht aus – ich warte im Garten – sage ihm alles – ja.
            – Sage ihm ... ich warte, warte – auf das Glück. <stage>Ab nach links.</stage></p>
        </sp>
        <sp who="#hadwiga">
          <speaker>Hadwiga</speaker>
          <stage>sieht ihr nach. Schlägt die Hände vors Gesicht.</stage>
          <p>Du armes Kind!</p>
        </sp>
        <pb n="870"/>
        <stage>Solm kommt über die Terrasse, von einem Diener geleitet, der die Glastür vor ihm
          öffnet und hinter ihm wieder schließt. Solm tritt ein und verneigt sich tief.</stage>
        <sp who="#hadwiga">
          <speaker>Hadwiga</speaker>
          <stage>hat sich erhoben, bleibt einen Augenblick stehen, den Gruß Solms erwidernd, und
            nimmt dann ihren früheren Platz wieder ein.</stage>
        </sp>
        <sp who="#solm">
          <speaker>Solm</speaker>
          <stage>geht auf sie zu, küßt ihre Hand.</stage>
          <p>Sie wissen, was mich hierher führt, Fräulein, welche große Bitte ich auszusprechen ...
              <stage>Blickt sie an und hält inne.</stage> Was ist Ihnen? Wie sehen Sie aus?</p>
        </sp>
        <sp who="#hadwiga">
          <speaker>Hadwiga</speaker>
          <stage>unfähig zu sprechen, lädt ihn durch eine Handbewegung ein, Platz zu nehmen.</stage>
        </sp>
        <sp who="#solm">
          <speaker>Solm</speaker>
          <stage>rückt einen Stuhl in die Nähe ihres Fauteuils.</stage>
          <p>Ihre Schwester hat mit Ihnen gesprochen, Fräulein.</p>
        </sp>
        <sp who="#hadwiga">
          <speaker>Hadwiga</speaker>
          <stage>mühsam.</stage>
          <p>Ja, Herr Solm ... Sie hat mir gesagt ... <stage>Plötzlich rasch und laut mit
              ausbrechendem Schmerze.</stage> O, Herr Solm, ich hätte diesem Augenblick zuvorkommen,
            ich hätte verhüten sollen ...</p>
        </sp>
        <sp who="#solm">
          <speaker>Solm.</speaker>
          <p>Was verhüten? ... Antworten Sie mir ... Liebes, verehrtes Fräulein, was verhüten?</p>
        </sp>
        <sp who="#hadwiga">
          <speaker>Hadwiga.</speaker>
          <p>Ich hätte Ihnen ersparen sollen, <stage>Mit schwerer Selbstüberwindung.</stage> – eine
            Fehlbitte zu tun.</p>
        </sp>
        <sp who="#solm">
          <speaker>Solm.</speaker>
          <p>Eine Fehlbitte?</p>
        </sp>
        <sp who="#hadwiga">
          <speaker>Hadwiga.</speaker>
          <p>Grete kann Ihre Frau nicht werden.</p>
        </sp>
        <sp who="#solm">
          <speaker>Solm.</speaker>
          <p>Fräulein Hadwiga!</p>
        </sp>
        <sp who="#hadwiga">
          <speaker>Hadwiga</speaker>
          <stage>wiederholt leise.</stage>
          <p>Kann Ihre Frau nicht werden.</p>
        </sp>
        <sp who="#solm">
          <speaker>Solm</speaker>
          <stage>in schmerzlicher Bestürzung.</stage>
          <p>Sie verwerfen mich?</p>
        </sp>
        <sp who="#hadwiga">
          <speaker>Hadwiga.</speaker>
          <p>Welch ein Wort, lieber Solm!</p>
        </sp>
        <sp who="#solm">
          <speaker>Solm.</speaker>
          <p>Sie kann meine Frau nicht werden, sagen Sie – und hat mir doch gestern selbst gestattet
            ...</p>
        </sp>
        <sp who="#hadwiga">
          <speaker>Hadwiga.</speaker>
          <p>Ich weiß.</p>
        </sp>
        <sp who="#solm">
          <speaker>Solm.</speaker>
          <p>Und ich durfte glauben, daß meine Bewerbung ... Ihre Schwester ist mir nicht abgeneigt,
            und ich, ganz einfach, ich bete sie an ... Ich bin kein Jüngling mehr, ich habe viel
            erlebt, viel erfahren, viel gekämpft. Ich bin glücklich gepriesen worden, ohne es zu
            sein, denn das Glück, nach dem ich strebte, bot sich mir nicht, und ich hatte aufgehört,
            es zu erhoffen. Warum sollte sich gerade mir ein verwegener Traum erfüllen? Ich war ein
            resignierter Mensch, als ich hierher kam – und eben hier – in Ihrer Nähe, trat das Glück
            mir entgegen, – verkörpert – in der holdesten Gestalt ... Geblendet stand ich und voll
            Zweifel ... Du bist es – bist du für mich? Da neigte es sich mir zu und sprach: Ich bin
            erreichbar.</p>
        </sp>
        <sp who="#hadwiga">
          <speaker>Hadwiga</speaker>
          <stage>tonlos.</stage>
          <p>Er–reichbar – –</p>
        </sp>
        <sp who="#solm">
          <speaker>Solm.</speaker>
          <p>Nicht? ... Sie sagen: Nein, Sie halten mich für unwürdig ...</p>
        </sp>
        <pb n="871"/>
        <sp who="#hadwiga">
          <speaker>Hadwiga.</speaker>
          <p>O, lieber Solm! ... Daß es ein Erdenglück gibt, dessen Sie unwürdig wären, – ich weiß
            nur einen, der das für denkbar hielte – der eine sind Sie.</p>
        </sp>
        <sp who="#solm">
          <speaker>Solm.</speaker>
          <p>Worte, Fräulein, Worte!</p>
        </sp>
        <sp who="#hadwiga">
          <speaker>Hadwiga.</speaker>
          <p>Tiefste Überzeugung.</p>
        </sp>
        <sp who="#solm">
          <speaker>Solm.</speaker>
          <p>Und dennoch weisen Sie mich ab?</p>
        </sp>
        <sp who="#hadwiga">
          <speaker>Hadwiga.</speaker>
          <p>Ich – <emph>bitte</emph> Sie: werben Sie nicht.</p>
        </sp>
        <sp who="#solm">
          <speaker>Solm.</speaker>
          <p>Sie geben mir Rätsel auf, Fräulein – Sie spielen mit mir.</p>
        </sp>
        <sp who="#hadwiga">
          <speaker>Hadwiga.</speaker>
          <p>Spielen – ich? Sehen Sie nicht, wie ich leide? Spielen ... ja, mit uns, mit ihr hat das
            Schicksal gespielt – und furchtbar!</p>
        </sp>
        <sp who="#solm">
          <speaker>Solm</speaker>
          <stage>nimmt sich mit Gewalt zusammen.</stage>
          <p>Mit – ihr?</p>
        </sp>
        <sp who="#hadwiga">
          <speaker>Hadwiga.</speaker>
          <p>Werben Sie nicht – treten Sie zurück ... und aus Mitleid und Barmherzigkeit: fragen Sie
            nicht nach dem Grund meiner Bitte ... Fordern Sie nicht Rechenschaft. Sie wenigstens
            nicht ... denn ihr werde ich sie geben müssen ... endlich müssen ... Verdoppeln Sie die
            Qual nicht! ...</p>
        </sp>
        <sp who="#solm">
          <speaker>Solm.</speaker>
          <p>Verzichten – zurücktreten soll ich? ... Das verlangen Sie – und verlangen, daß ich
            nicht frage ...</p>
        </sp>
        <sp who="#hadwiga">
          <speaker>Hadwiga.</speaker>
          <p>Ich <emph>bitte</emph>, ich bitte flehentlich.</p>
        </sp>
        <sp who="#solm">
          <speaker>Solm.</speaker>
          <p>Gnädiges Fräulein, daß ich Ihnen diesen Wunsch erfülle, halten Sie selbst für
            unmöglich. Warum sprechen Sie ihn aus?</p>
        </sp>
        <sp who="#hadwiga">
          <speaker>Hadwiga.</speaker>
          <p>Mein Gott, wie man sich an einen Strohhalm klammert ...</p>
        </sp>
        <sp who="#solm">
          <speaker>Solm.</speaker>
          <p>Ohne Ihre Schwester zu fragen, aus eigener Machtvollkommenheit wollen Sie verfügen
            ...</p>
        </sp>
        <sp who="#hadwiga">
          <speaker>Hadwiga.</speaker>
          <p>Lieber Solm, wenn Grete ahnen könnte ... Nicht einen Augenblick würde sie zögern, und
            wenn ihr das Herz darüber bräche, zu sagen wie ich: es kann nicht sein.</p>
        </sp>
        <sp who="#solm">
          <speaker>Solm</speaker>
          <stage>sieht sie starr und fragend an, dann plötzlich.</stage>
          <p>Fräulein Hadwiga, jetzt – jetzt <emph>müssen</emph> Sie sprechen.</p>
        </sp>
        <sp who="#hadwiga">
          <speaker>Hadwiga.</speaker>
          <p>Wohl – ich sehe ein – ich muß ... Mit Ihnen – mit ihr ... Sie sind ein Mann. Sie werden
            verschmerzen, vergessen ... Für mein armes Kind wird alles vorüber sein. Frohsinn,
            Seelenfrieden – tot! tot ...! Erniedrigt und entwürdigt wird sie sich fühlen, aus einem
            jungen, stolzen Geschöpf in ein gedemütigtes, gebrochenes verwandelt sein.</p>
        </sp>
        <sp who="#solm">
          <speaker>Solm.</speaker>
          <p>Fräulein, Fräulein – wie soll ich das verstehen?</p>
        </sp>
        <sp who="#hadwiga">
          <speaker>Hadwiga</speaker>
          <stage>in Gedanken, halblaut.</stage>
          <p>Vielleicht ... Es gibt vielleicht Frauen, die darüber hinwegkämen – ich kann es mir
            nicht denken – und ebenso unfaßbar wäre das auch ihr.</p>
        </sp>
        <sp who="#solm">
          <speaker>Solm</speaker>
          <stage>hat ihre Hände gefaßt und preßt sie krampfhaft.</stage>
          <p>Reden – reden Sie!</p>
        </sp>
        <sp who="#hadwiga">
          <speaker>Hadwiga</speaker>
          <stage>die Augen weit geöffnet, den Blick regungslos vor sich hingerichtet, wie verloren;
            in leisem, gepreßtem Ton, der sich manchmal zu einem Ausdruck schneidender Qual und
            bitterer Ironie steigert.</stage>
          <p>Der Mann des Vertrauens meiner Eltern, ihr Freund, der Vormund, den sie uns bestellt –
            ihm waren wir anheimgegeben und zweien Tanten, zierlichen alten <pb n="872"/> Jungfrauen
            mit so viel Blick und Gedanken wie ein paar Porzellanfigürchen. Sie und wir – und wie
            viele mit uns! – verehrten den Beschützer, den treuen Verwalter unseres Hab' und Gutes,
            den unfehlbaren Berater in allen Rechtsfragen ... Grete wuchs unter seinen Augen auf.
            Sie war, wenn er uns mit seiner Familie besuchte, die Gespielin seiner Kinder. Wie eines
            von ihnen schien er sie zu lieben ... Mit einer allzu nachsichtigen Liebe nur und
            manchmal machte er mir einen scherzenden Vorwurf über meine Strenge, während ich seine
            entzückten Lobpreisungen meines Kindes mit stiller Dankbarkeit einheimste ... Einmal
            wurde ich gewarnt. Durch seine eigene Frau ... Er kennt nichts Heiliges, wenn die
            Leidenschaft in ihm erwacht ... Jedem Schuft gegenüber peinlich gewissenhaft – o ja!
            Aber ein Mädchen, eine Frau, die er begehrt – und wäre sie vom Himmel herabgestiegen –
            sie an sich zu reißen, hindern ihn nicht Pflicht und nicht Ehre ... Das ist
            Männermoral.</p>
        </sp>
        <sp who="#solm">
          <speaker>Solm</speaker>
          <stage>zwischen den Zähnen, kaum hörbar.</stage>
          <p>Weiter – – weiter ...</p>
        </sp>
        <sp who="#hadwiga">
          <speaker>Hadwiga.</speaker>
          <p>Frevelhaft und lästerlich erschienen mir die Worte dieser Frau. Ich stimmte in meinem
            Herzen den Leuten bei, die sie anklagten und sie eine aus Eifersucht verrückt Gewordene
            nannten ... Männermoral – was wußte ich von ihr? Wir lebten wie auf einer verzauberten
            Insel – das Schlechte lag fern, und fern wollte ich es halten und verschloß mein Ohr der
            Schwergeprüften, die es ausgesagt hatte ... <stage>Immer rascher, mit fliegendem
              Atem.</stage> Einmal – drei Jahre sind es jetzt ... Er war da – auf der Durchreise
            nach seinem Gute. Wir kamen zurück von einem Spaziergange. Ich hatte Besorgungen im
            Hause. Er blieb allein mit ihr ... Nach einiger Zeit – plötzlich – es war seltsam – nie
            wieder hatte ich an jene Warnung gedacht – plötzlich ergriff es mich wie mit Krallen:
            Grete ist in Gefahr ... Und ich weiß noch – ich schäme mich noch des abscheulichen
            Gedankens, der mir durch den Kopf fährt – Trotzdem ... <stage>Die Stimme versagt ihr.
              Sie ringt nach Fassung. Von Schauern durchbebt.</stage> Fort – wie gejagt – aus der
            Stube, auf den Gang – und habe ihn kaum betreten, als mir aus dem Fremdenzimmer ein
            Schrei entgegengellt ... Der Schrei ... Jetzt noch – manchmal, höre ich ihn – fahre auf
            aus dem Schlafe, weil ich meine, ihn zu hören ... Mit einem solchen Schrei auf den
            Lippen stirbt ein Kind vor Schrecken ... Ich stürze, fliege, ich bin bei ihr ... Sie
            liegt da – auf ihrer Stirn haben die Haare sich emporgesträubt – ihre Augen sind groß
            und starr geöffnet wie die einer Toten – – und ein Mann, ein Tier mit menschlichen Zügen
            richtet sich vor mir auf ...</p>
        </sp>
        <sp who="#solm">
          <speaker>Solm</speaker>
          <stage>stöhnend, in furchtbarer Erschütterung.</stage>
          <p>Dafür – dafür – gibt es nicht Strafe – nur Rache ... ich nehme sie!</p>
        </sp>
        <sp who="#hadwiga">
          <speaker>Hadwiga</speaker>
          <stage>schüttelt den Kopf. Nach einer Pause.</stage>
          <p>Er ist ihr entzogen. Mein Geheimnis hat ein Toter geteilt.</p>
        </sp>
        <sp who="#solm">
          <speaker>Solm.</speaker>
          <p>Tot – er tot?</p>
        </sp>
        <pb n="873"/>
        <sp who="#hadwiga">
          <speaker>Hadwiga.</speaker>
          <p>Gefallen, in einem Ehrenhandel.</p>
        </sp>
        <sp who="#solm">
          <speaker>Solm.</speaker>
          <p>Ehrenhandel? Hat ein Hund eine Ehre?</p>
        </sp>
        <sp who="#hadwiga">
          <speaker>Hadwiga.</speaker>
          <p>– Ein Gewissen vielleicht ... er hatte den Zweikampf – in den schlimmsten Tagen der
            Krankheit Gretes – mutwillig herbeigeführt.</p>
        </sp>
        <sp who="#solm">
          <speaker>Solm</speaker>
          <stage>ohne auf sie zu hören.</stage>
          <p>Aus der Welt geschafft und nicht durch mich – der die Blume dieses Lebens gebrochen hat
            ... sie entadelt hat an Leib und Seele ... diese Seele – diese reinste, für immer
            beschmutzt hat mit einer schändlichen, unauslöschlichen Erinnerung ...</p>
        </sp>
        <sp who="#hadwiga">
          <speaker>Hadwiga.</speaker>
          <p>Das – das also nicht.</p>
        </sp>
        <sp who="#solm">
          <speaker>Solm.</speaker>
          <p>N–icht? <stage>Staunt sie an.</stage> Wie sagen Sie? – Nicht?</p>
        </sp>
        <sp who="#hadwiga">
          <speaker>Hadwiga.</speaker>
          <p>Sie lag viele Stunden lang in tiefer Ohnmacht – erwachte dann zu einem Schein des
            Lebens – ohne Blick in den Augen, der Sprache beraubt. Und als ich nach langer, langer
            Zeit ihre Stimme endlich wieder vernahm, drang sie im Flüstern des Fiebers zu mir, und
            mit schaudernder Erwartung las ich die Laute von ihren Lippen ... Was beschäftigte ihren
            armen, flackernden Geist? Was für Bilder schwebten ihm vor? – Solm, mein Freund, mir
            zitterte das Herz, als sie die ersten verständlichen Worte bildete und als über ihr
            schmales Krankengesichtchen der goldige Schimmer eines Lächelns glitt ... Mir zitterte
            das Herz, ich mußte ein Aufjauchzen unterdrücken und sank auf meine Kniee ... Lieber
            Solm, dieses Lächeln – eine heitere Kindererinnerung hatte es hervorgezaubert ... Helle
            Gedanken, freundliche Vorstellungen nur umspielten sie. Und nicht damals beim leisen
            Regen des wiederkehrenden Bewußtseins und nicht später, als es klar und klarer wurde –
            nie eine Erinnerung an den entsetzensvollen Augenblick. Die unerforschliche Macht, die
            unsere Schicksale webt, schien zu bereuen, daß sie allzu Grausames verhängt, und nahm,
            nachdem es sich vollzogen hatte, mit spätem Erbarmen die Erinnerung daran.</p>
        </sp>
        <sp who="#solm">
          <speaker>Solm</speaker>
          <stage>wiederholt vor sich hin, leise.</stage>
          <p>Nahm die Erinnerung daran.</p>
        </sp>
        <sp who="#hadwiga">
          <speaker>Hadwiga.</speaker>
          <p>Ich nährte lang einen fressenden Zweifel. Er schwand, als sie zum erstenmal von jenem
            Manne sprach und unbefangen fragte: Der Vormund – war er oft da während meiner langen
            Krankheit? Wann kommt er wieder? ... Nie, wenn sein Name vor ihr genannt wurde, auch nur
            der Schein einer Veränderung in ihren Zügen. Und als ich ihr nach ihrer Genesung, zagend
            und bangend, Kunde von seinem Tode gab, – weinte sie dem »väterlichen Freunde« warme
            Tränen nach.</p>
        </sp>
        <sp who="#solm">
          <speaker>Solm</speaker>
          <stage>hat ihr versonnen, halb abwesend zugehört.</stage>
          <p>Nahm ihr die Erinnerung daran –</p>
        </sp>
        <sp who="#hadwiga">
          <speaker>Hadwiga.</speaker>
          <p>Und jetzt gilt's, einen Faustschlag führen in den reinen Seelenspiegel, den selbst der
            Frevel nicht mit einem Hauch zu trüben vermochte – Jetzt kommt das Ärgste – die
            grauenhafte Offenbarung – wird mein Kind erfahren: es gibt Abscheuliches, und du bist
            ihm zum Opfer gefallen und wir dürfen den Mann, der dich liebt, nicht mit dir
            betrügen.</p>
        </sp>
        <pb n="874"/>
        <sp who="#solm">
          <speaker>Solm</speaker>
          <stage>in Gedanken, wiederholt mechanisch.</stage>
          <p>Nicht betrügen.</p>
        </sp>
        <sp who="#hadwiga">
          <speaker>Hadwiga.</speaker>
          <stage>wendet sich händeringend.</stage>
        </sp>
        <stage>Man sieht Grete aus den Laubenanlagen heraustreten und die Richtung gegen die
          Terrasse einschlagen. Ihre mädchenhaft schlanke Gestalt löst sich lichtumflossen, weiß und
          hell von dem dunkeln Hintergrund. Sie schreitet erhobenen Hauptes, leicht und frei, mit
          anmutiger Hoheit, wie glückgetragen, einher.</stage>
        <sp who="#hadwiga">
          <speaker>Hadwiga</speaker>
          <stage>auf sie deutend.</stage>
          <p>O – sehen Sie!</p>
        </sp>
        <sp who="#solm">
          <speaker>Solm</speaker>
          <stage>hat sich gewandt. Er steht regungslos. In tiefster Rührung, unaussprechlichem
            Entzücken versinkt er in den Anblick der herrlichen Erscheinung. Unwillkürlich erheben
            sich seine Arme, unwillkürlich breitet er sie mit liebevoller, schützender Gebärde ihr
            entgegen.</stage>
        </sp>
        <sp who="#hadwiga">
          <speaker>Hadwiga.</speaker>
          <p>Begreifen Sie, daß ich gezögert habe, diesen Glanz zu verlöschen, diese
            Lebensfreudigkeit in Verzweiflung zu verwandeln? ... Herr, mein Gott! – Und das
            müssen!</p>
        </sp>
        <sp who="#solm">
          <speaker>Solm.</speaker>
          <p>Müssen? ... Warum müssen? <stage>Mit feierlichem Entschluß.</stage> Nein! Nein!
              <stage>Er ergreift Hadwigas Hände und preßt sie heftig an seine Brust.</stage>
            <emph>Schweigen</emph>, Fräulein ... <emph>Schweigen – meine Schwester
            Hadwiga!</emph></p>
        </sp>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
