<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="../css/tei.css"?>
<?xml-model href="https://dracor.org/schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ger000656" xml:lang="ger">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Die Vergiftete Traube</title>
        <title type="sub">Ein Trauerspiel in Einem Aufzuge, Mit doppelter Katastrophe. Wie es auf
          dem Prager Nationaltheater nicht aufgeführt worden</title>
        <author>
          <persName>
            <forename>Friedrich</forename>
            <surname>Eckardt</surname>
          </persName>
          <idno type="wikidata">Q21660249</idno>
          <idno type="pnd">100447864</idno>
        </author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher xml:id="dracor">DraCor</publisher>
        <idno type="URL">https://dracor.org</idno>
        <availability>
          <licence target="https://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/">CC0 1.0</licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="digitalSource">
          <name>Google Books</name>
          <idno type="URL">https://books.google.com/books?id=o-tKAAAAcAAJ&amp;printsec=frontcover</idno>
          <availability status="free">
            <p>In the public domain.</p>
          </availability>
          <bibl type="originalSource">Anonym (= <author>Friedrich Eckardt</author>): <title>Die
              Vergiftete Traube. Ein Trauerspiel in Einem Aufzuge, Mit doppelter Katastrophe. Wie es
              auf dem Prager Nationaltheater nicht aufgeführt worden. Von einem Soldaten</title>.
              <pubPlace>Prag</pubPlace>: <publisher>Gerle</publisher>
            <date>1783</date>. (S. <biblScope unit="page" from="1" to="44">1–44</biblScope>.)</bibl>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person xml:id="gaertnerinn" sex="FEMALE">
            <persName>Gärtnerinn</persName>
          </person>
          <person xml:id="bianka" sex="FEMALE">
            <persName>Bianka da Minani</persName>
          </person>
          <person xml:id="sassino" sex="MALE">
            <persName>Ritter Sassino</persName>
          </person>
          <person xml:id="marchese" sex="MALE">
            <persName>Marchese Carlo Ponza</persName>
          </person>
          <person xml:id="gianetta" sex="FEMALE">
            <persName>Gianetta</persName>
          </person>
          <person xml:id="claudia" sex="FEMALE">
            <persName>Gräfinn Claudia Batti</persName>
          </person>
          <listRelation type="personal">
            <relation name="spouses" mutual="#marchese #claudia"/>
            <relation name="parent_of" active="#bianka" passive="#gianetta"/>
          </listRelation>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="genreTitle">Tragedy</term>
        </keywords>
        <classCode scheme="http://www.wikidata.org/entity/">Q80930</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <listChange>
        <change when="2023-12-10">(ff) convert from source</change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <standOff>
    <listEvent>
      <event type="print" when="1783">
        <desc/>
      </event>
      <event type="premiere" when="1783-10-16">
        <desc/>
      </event>
    </listEvent>
    <listRelation>
      <relation name="wikidata" active="https://dracor.org/entity/ger000656" passive="http://www.wikidata.org/entity/Q122749478"/>
    </listRelation>
  </standOff>
  <text>
    <pb n="1"/>
    <front>
      <titlePage>
        <docTitle>
          <titlePart type="main">Die Vergiftete Traube.</titlePart>
          <titlePart type="sub">Ein Trauerspiel in Einem Aufzuge,</titlePart>
          <titlePart type="sub">Mit doppelter Katastrophe.</titlePart>
          <titlePart type="sub">Wie es auf dem Prager Nationaltheater nicht aufgeführt
            worden.</titlePart>
        </docTitle>
        <docAuthor>Von einem Soldaten.</docAuthor>
        <docImprint>
          <pubPlace>Prag,</pubPlace>
          <publisher>bei Wolfgang Gerle,</publisher>
          <docDate>1783.</docDate>
        </docImprint>
      </titlePage>
      <pb n="2"/>
      <pb n="3"/>
      <div type="preface">
        <p>Ich halte sonst nicht viel davon, die Geburten seines Geistes mit einer langen und
          breiten Empfehlung in die Welt zu schicken. Was hilft das alles, wenn das Stück sich nicht
          selbst empfielt? – und wenn sichs empfielt, wozu brauchts das?</p>
        <p>In der That ist dieß auch itzt meine Absicht nicht; sondern ich bin genöthigt, mich wegen
          der Gestalt zu verantworten, in der diese Arbeit den 31ten Oktober des verwichenen Jahrs
          auf dem hiesigen Theater zuerst vor dem Publikum aufgetreten ist. –</p>
        <p>Einige Monate nachher, als ich diese vergiftete Traube vollendet hatte, überarbeitete ich
          den Gegenstand noch einmal, und veränderte aus mancherlei Ursachen die Katastrophe. Doch
          schien mirs immer, als ob die Katastrophe der ersten Bearbeitung freilich weniger
          theatralische Gerechtigkeit, aber weit mehr theatralische Würkung hätte. Ich übergab daher
          beide Bearbeitungen dem Herrn <pb n="4"/>
          <emph>Wahr</emph>, trug ihm an, das Stück, wenn ers für gut fände, aufzuführen, und erbot
          mich, wenn er die Katastrophe der ersten Bearbeitung für besser hielt, sie in die zweite
          zu übertragen. Allein wider mein Vermuthen wurde das Stück wenige Tage nachher, und zwar
          ganz nach der ersten Bearbeitung, schon aufgeführt; ich erfuhr es zu spät, als daß ich die
          gedachte Veränderung hätte vornehmen können. Madame <emph>Körner</emph>, welche die Rolle
          der Bianka mit allgemeinem Beifall spielte, hat sich zwar zuweilen der zweiten Bearbeitung
          bedient, allein dieß konnte im ganzen der Sache wenig aufhelfen. – Denn fürs erste spielt
          das Stück nach der ersten Bearbeitung in Deutschland, nach der zweiten aber in Italien, wo
          Giftmischereien, und rasche Handlungen von der Art weniger selten sind, als bei uns, wo es
          also weit weniger auffallend wird, die Personen so denken, und so handeln zu sehen. Und
          dann ist in der zweiten Bearbeitung der Charakter des Marchese sehr gemildert und
          menschlicher gemacht; er wird weit mehr zu dem Schritte gedrängt, den er thun muß; sein
          Charakter ist es eigentlich, der eine zweite Bearbeitung nothwendig, und das Stück dadurch
          weniger schwarz machte. – Uebrigens gesteh ich gern, daß dieser Charakter immer noch einer
          von denen bleibt, die man auf der Bühne nicht gern sieht; ich legte <pb n="5"/> aber die
          Fabel des Stücks zu einer Zeit an, da ich die Regeln des Theaters noch gar nicht kannte,
          da ich außer Shackespearschen Stücken noch wenig gelesen und gesehen hatte, da ich
          glaubte, wenn in einem tragischen Stück nicht recht tüchtig gewütet, gemordet und
          vergiftet würde, so sei es auch kein rechtes Trauerspiel. Nach der Zeit hab ich freilich
          bessere Einsichten erlangt, und das Stück soviel als möglich zu mildern gesucht; allein
          ich wollte gern Bianken so schuldlos als möglich machen, darum wurde der Marchese so
          schwarz.</p>
        <p>Hier erscheint dieß Stück nach der zweiten Bearbeitung mit Beibehalt der ersten
          Katastrophe. Da ich aber hoffen darf, es wegen seines sonderbaren Inhalts auf noch mehr
          Theatern aufführen zu sehen, so hab ich die zweite Katastrophe mit abdrucken lassen, damit
          die Schauspieler nach dem Geschmack ihres Publikums selbst wählen können, wie sie das
          Stück wollen endigen lassen. Wo ich nicht irre, ist dieß auch schon bey der Uebersetzung
          des mercierschen Drama: <emph>der Deserteur</emph> geschehen.</p>
        <pb n="6"/>
        <p>Noch find ich für nöthig, ein Paar Worte von dem Gesichtspunkte zu sagen, aus welchem der
          Charakter des Marchese und der Gärtnerinn müssen betrachtet und gespielt werden. Wenn alle
          unsre Schauspieler wären, was sie sein sollten, so wäre dieß freilich unnöthig, denn ein
          wahrer Schauspieler weis ohnedem, in welchem Licht er seine Rolle zu nehmen hat. Allein
          gar viele bekümmern sich darum wenig, sie sehen oft nichts weiter vom Stück, als ihre
          Rolle an, und auch da verlassen sie sich auf den Beistand des Soufleurs, der viel zu brav
          ist, als daß er sie sollte in der Noth stecken lassen. Daher kömmts denn so oft, daß sie
          den mühsam überdachten Dialog des Dichters auf ihre eigene Art verändern, vermehren,
          abkürzen, wie es ihnen zuerst in den Mund komt, daß sie den Charakter ihrer Rolle in ein
          ganz falsches, widernatürliches Licht setzen. – Für diese also sei es gesagt, daß der
          Marchese als ein <emph>Mensch</emph>, und nicht als der schwärzeste Teufel dargestellt
          werden muß, daß der Schauspieler durch Ton, Mienen und Geberden dem Verfasser die Hand
          bieten muß, diesen Charakter milder, und menschlicher zu machen, daß besonders die Scene
          mit der Gärtnerinn ja nicht mit dem kalten, höhnischen Lächeln der Hölle, und dann wieder
          mit satanischer Wuth, sondern mehr mit erzwungener Grausamkeit, mit zurückgedrücktem
          Gefühl <pb n="7"/> der Menschheit gespielt werden muß, wenn der Schauspieler nicht dem
          Stücke und sich selbst unendlich schaden will. Auch die Gärtnerinn darf Anfangs nicht als
          eine trippelnde, lächelnde und gefällige Zofe erscheinen, sondern immer als ein Weib, auf
          deren Seele Kummer und Bewustsein ihrer Schuld schwer liegt, und die sich nicht genug
          verstellen kann, um den Zustand ihrer Seele zu verbergen.</p>
        <p>Und itzt genug! – vielleicht manchem schon zuviel!</p>
      </div>
      <pb n="8"/>
      <div type="Dramatis_Personae">
        <castList>
          <head>Personen.</head>
          <castItem><role>Marchese Carlo Ponza.</role></castItem>
          <castItem><role>Gräfinn Claudia Batti,</role>
            <roleDesc>seine Braut.</roleDesc></castItem>
          <castItem><role>Bianka da Minani.</role></castItem>
          <castItem><role>Gianetta,</role>
            <roleDesc>ihre Tochter, sechs Jahr alt.</roleDesc></castItem>
          <castItem><role>Ritter Sassino.</role></castItem>
          <castItem><role>Die Gärtnerinn vom Schloß.</role></castItem>
        </castList>
      </div>
      <set>
        <p>Die Scene ist der Garten eines dem Marchese gehörigen Schlosses in Wälschland. Auf der
          einen Seite eine Weinlaube, in der Nähe das Haus der Gärtnerinn.</p>
      </set>
    </front>
    <pb n="9"/>
    <body>
      <div type="scene">
        <head>Erster Auftrit.</head>
        <stage>Gärtnerinn. (Legt die schlafende Gianetta auf eine Rasenbank in der Laube.)
          Bianka.</stage>
        <sp who="#gaertnerinn">
          <speaker>Gärt.</speaker>
          <p>Ich habe Sie überall gesucht, liebe Madam.</p>
        </sp>
        <sp who="#bianka">
          <speaker>Bian.</speaker>
          <p>Und glaubtest nicht, mich da zu finden, wo ich war; auf dem Grabe meiner Mutter. Dort
            hab ich geweint, gebetet. – Die gute Mutter! Wohl ihr, daß sie starb, eh sie den Stolz
            ihres Hauses fallen sah. Nicht so heiter, nicht so voll froher Hoffnungen wäre sie aus
            der Welt gegangen, wenn sie das erlebt hätte.</p>
        </sp>
        <sp who="#gaertnerinn">
          <speaker>Gärt.</speaker>
          <stage>(Mit innerlichem Schmerz, den sie zu verbergen sucht.)</stage>
          <p>O! um Gotteswillen, schweigen Sie von Ihrer Mutter.</p>
        </sp>
        <sp who="#bianka">
          <speaker>Bian.</speaker>
          <p>Du hast sie gekannt, geliebt. Ich weis noch recht gut, wie du jammertest, als sie todt
            war. Liebe, laß uns immer an sie denken; sonst denkt doch keines mehr an sie. Ach! mir
            hats weh gethan, daß man so ganz ihrer vergißt, durch nichts ihr Andenken zu erhalten
            sucht. Kein Monument, kein Grabstein. Hätt ich ihren Hügel nicht an dem Rosenstöckchen,
            und dem Rosmarin erkannt, den ich drauf pflanzte, ich hätt ihn nicht <pb n="10"/> mehr
            gefunden. – Den Rosenstock noch in jener glücklichen Zeit; den Rosmarin – ach!
              <stage>(von Wehmuth in Bitterkeit übergehend.)</stage> Zwar, er hat Recht, der gute
            Marchese. Ueber einen kleinen Grabhügel schreitet man ganz gleichgültig weg. – Aber wenn
            ein schönes Monument ihn an die Gestorbene erinnerte, und an die Versprechungen und
            Schwüre, die er der Sterbenden that –</p>
        </sp>
        <sp who="#gaertnerinn">
          <speaker>Gärt.</speaker>
          <p>Nichts mehr von Ihrer Mutter; ich bitte Sie.</p>
        </sp>
        <sp who="#bianka">
          <speaker>Bian.</speaker>
          <p>Du nimst viel Antheil an meinem Schicksal, gutes Weib; ich danke dir. – Nun dann, von
            was anderm – Wo ist Gianetta?</p>
        </sp>
        <sp who="#gaertnerinn">
          <speaker>Gärt.</speaker>
          <p>Dort schläft sie. Ich kann das Kind nicht genug ansehen, – so hold, so lieb. Sie hat
            viel von Ihnen in ihrer Miene, sehr viel.</p>
        </sp>
        <sp who="#bianka">
          <speaker>Bian.</speaker>
          <p>Von mir? Nein liebe Frau, du irrst; mir gleicht sie gar nicht.</p>
        </sp>
        <sp who="#gaertnerinn">
          <speaker>Gärt.</speaker>
          <p>Nicht, wie Sie itzt sind. Halten Sie mirs zu Gnaden, ich war recht erschrocken, als ich
            Sie wiedersah. Wie bleich, wie abgezehrt! vor sieben Jahren sahn Sie ganz anders aus,
            als Sie der Marchese hieher brachte.</p>
        </sp>
        <sp who="#bianka">
          <speaker>Bian.</speaker>
          <p>Die Zeiten ändern sich. O! damals war auch eine andere Zeit.</p>
        </sp>
        <sp who="#gaertnerinn">
          <speaker>Gärt.</speaker>
          <p>Und er lies Sie malen, von dem berühmten Maler, der eben von Rom herauf kam; und wenn
            ich dieß Gemälde nehme, und halte die kleine Giannetta dagegen –</p>
        </sp>
        <sp who="#bianka">
          <speaker>Bian.</speaker>
          <p>Hast <emph>Du</emph> dieß Gemälde? du?</p>
        </sp>
        <sp who="#gaertnerinn">
          <speaker>Gärt.</speaker>
          <p>Nicht wahr, das wundert Sie? mir gehörts eigentlich nicht, aber meinem kleinen
            Franzesko, den der Marchese gar gern hat, und der immer um ihn sein muß. Der war einmal
            bei ihn, wirthschaftete, wie die Kinder pflegen, unter <pb n="11"/> den alten Papieren,
            und fand das Gemälde, und der Marchese schenkt' es ihm, damit zu spielen.</p>
        </sp>
        <sp who="#bianka">
          <speaker>Bian.</speaker>
          <stage>(Mit steigendem Affekt.)</stage>
          <p>Dem Kinde geschenkt, – damit zu spielen – mein Bild? – Carlo, Carlo, wenn ich mit dir
            zu spielen anfange! – <stage>(Ruhiger)</stage> Wo hast du das Gemälde liebes Weib? Laß
            michs nur einmal sehn, nur einmal noch laß mich sehn, wie ich war in den Jahren der
            Unschuld, in jenen glücklichen, verlornen Jahren. Nur diese Bitte noch, gutes Weib.</p>
        </sp>
        <sp who="#gaertnerinn">
          <speaker>Gärt.</speaker>
          <p>Sie sollens haben. – O, daß Sie nur nicht immer so unruhig, so traurig wären.
              <stage>(ab)</stage></p>
        </sp>
        <sp who="#bianka">
          <speaker>Bian.</speaker>
          <p>Damit zu spielen! – das Bild meiner Jugend und Unschuld! – Nun ja, Mädchenunschuld ist
            euch Männern auch nur so ein Ding, damit zu spielen; und dann zu vergessen das
            Spielzeug, wegzuwerfen. – Ha! kam ich darum?</p>
        </sp>
        <sp who="#gaertnerinn">
          <speaker>Gärt.</speaker>
          <stage>(Zurückkommend, giebt ihr das Miniaturgemälde.)</stage>
          <p>Hier ists.</p>
        </sp>
        <sp who="#bianka">
          <speaker>Bian.</speaker>
          <stage>(Ziehts aus dem Futteral, und betrachtet es.)</stage>
          <p>Bei Gott, das ist Bianka nicht. Sie war es. Weh mir, daß ich nicht mehr Bianka bin.
            Dieß Lächeln der Unschuld, dieser Blick der sanften Tugend, der reinen Güte, diese
            frohe, nichts ahnende Unbefangenheit des Herzens – vertilgt ists – mit Füssen
            getreten.</p>
        </sp>
        <sp who="#gaertnerinn">
          <speaker>Gärt.</speaker>
          <p>Liebe Madam, Ihr Schmerz geht mir durch die Seele. Ich kann dem gnädigen Herrn nicht
            mehr gut seyn, wenn ich denke, daß er die Ursach ist. <stage>(Für sich.)</stage> Und,
            was er sonst noch that – weh mir! – <stage>(Nach dem Schlosse hinsehend.)</stage> Was
            gibts da? ein Wagen hält vor dem Schlosse. Gott, der Marchese selbst steigt aus.
              <stage>(Unruhig.)</stage> Was machen wir itzt? wenn er wüßte, daß Sie bey mir sind,
            wenn er Sie sähe! – haben Sie die Güte, und ersparen mir allen Verdruß.</p>
        </sp>
        <pb n="12"/>
        <sp who="#bianka">
          <speaker>Bian.</speaker>
          <p>Auch du verläßt mich? – Recht so, machs wie dein Herr, schäm dich meiner, stoß mich
            auch von dir. Es kommt immer so.</p>
        </sp>
        <sp who="#gaertnerinn">
          <speaker>Gärt.</speaker>
          <p>Nein, da sei Gott für, liebste Madam. Aber lassen Sie sich nur nicht vor ihm sehen. Sie
            kennen den Marchese – ach! Sie kennen ihn noch nicht.</p>
        </sp>
        <sp who="#bianka">
          <speaker>Bian.</speaker>
          <p>Ich kenn ihn. – Nein, er soll mich nicht sehn, wenn er nicht will; ich werd ihn nicht
            sehn. – So willst dus doch? – Trage mich nur diese Paar Tage noch, gute Mutter; nur
            heute noch. – Ich wuste wohl, daß er kommen würde. Halte dich länger nicht auf, gutes
            Weib, und wenn du den Ritter siehst, der mich begleitet, sag ihm, daß er mich hier
            antreffen wird.</p>
        </sp>
        <sp who="#gaertnerinn">
          <speaker>Gärt.</speaker>
          <p>Wär es nicht sicherer, wenn Sie ihn in meinem Hause erwarten wollten?</p>
        </sp>
        <sp who="#bianka">
          <speaker>Bian.</speaker>
          <p>Der Graf eilt nicht sogleich in den Garten. Ich bitte dich, laß mich hier. Ein Zimmer
            ist für mich zu eng.</p>
        </sp>
        <sp who="#gaertnerinn">
          <speaker>Gärt.</speaker>
          <stage>(In Abgehen für sich.)</stage>
          <p>Ich ahnde nichts gutes. Ach! wer nur itzt ein ruhiges, schuldloses Gewißen hätte!
              <stage>(ab)</stage></p>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>Zweiter Auftrit.</head>
        <stage>(Bianka allein.)</stage>
        <sp who="#bianka">
          <speaker>Bian.</speaker>
          <p>Die große, gefürchtete Stunde ist gekommen. – Wie ich zittre – und freute mich doch
            immer so drauf. – Ihn wieder zu deinen Füssen zu sehen, dem lieben Ungetreuen zu
            verzeihen, an seiner Hand stolz und ehrenvoll durch eine Welt zu wandeln, für die du
            schon todt warst, an seinem Busen alles zu vergessen, nur im Genuß gegenwärtiger Wonne
            zu leben – o! es wird wohl <pb n="13"/> nur so ein süßer Traum gewesen sein. Und da
            fürchtest du dich nun, zu erwachen, weil du hernach den glücklichen Traum nicht wieder
            haschen kannst – Ha das Erwachen! zu namenlosem Jammer, zur wütendsten Verzweiflung! –
            Wenns so wäre! <stage>(Pause.)</stage> Und ists nicht so? – Unter den alten Papieren lag
            mein Bild, unter den verdrießlichen Prozessen, an die man nicht gern denkt. Und da
            liegen wohl auch meine Briefe. Ungelesen, unerbrochen. Wie könnt' er sonst so stumm
            sein? – Ha, dann zittre! – Und doch! – O dieser Kampf! – Da ist Sassino.</p>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>Dritter Auftrit.</head>
        <stage>Bianka. Sassino.</stage>
        <stage>(Bianka ihm entgegen eilend.)</stage>
        <sp who="#bianka">
          <speaker>Bian.</speaker>
          <p>Wie so langsam? wüßten Sie, was hier vorgeht! – Nun denn, haben Sie ihn gesprochen? Hat
            er den Brief?</p>
        </sp>
        <sp who="#sassino">
          <speaker>Sassin.</speaker>
          <p>Er hat ihn. Bianka, ich fürchte, wir sind zur unglücklichen Stunde gekommen. Ich ließ
            ihn vermuthen, daß ich eben erst angelangt sei, und sprengte zur andern Seite des
            Schlosses herein, indem er aus dem Wagen stieg. Er war bestürzt genug, als er mich
            erblickte, nahm den Brief staunend, ließ mir im Schlosse ein Zimmer anweisen, und
            bestimmte mir diesen Platz im Garten zum Rendezvous, wohin er mir unverzüglich folgen
            will, mit mir zu reden.</p>
        </sp>
        <sp who="#bianka">
          <speaker>Bian.</speaker>
          <p>Und das Unglückliche für uns?</p>
        </sp>
        <sp who="#sassino">
          <speaker>Sassin.</speaker>
          <p>Ist noch zurück. Eine junge, liebenswürdige Dame begleitet ihn, die man seine Braut <pb n="14"/> nennt, und mit der er sich, wie es heißt, hier auf dem Schlosse vermälen
            will.</p>
        </sp>
        <sp who="#bianka">
          <speaker>Bian.</speaker>
          <stage>(Bitter.)</stage>
          <p>Eine Braut, eine neue, andre Braut! – Und auch ich war es einst. –
              <stage>(Pause)</stage> Gut, schön! – Sassino, mir schwillt was in der Seele auf; süß
            zu denken, schauderlich zu thun. – Bleib, bleib so in der Seele, lieber Gedanke; werde
            groß und reif.</p>
        </sp>
        <sp who="#sassino">
          <speaker>Sassin.</speaker>
          <p>Rechnen Sie auf meinen Muth, und auf meinen Degen.</p>
        </sp>
        <sp who="#bianka">
          <speaker>Bian.</speaker>
          <p>Ich danke Vetter. O! ich brauch Ihren Degen und den Beistand Ihrer Freunde nicht. –
            Freundin der Unglücklichen, liebe Rache, zeig dich mir unter deinen tausenderlei
            Gestalten in der gräßlichsten. Eine neue, fremde Rache! – Ich glaube, dort kommt er.
            Fort Sassino, hinters Bosket, daß er uns nicht sieht. Ich hab Ihnen noch viel zu sagen,
            eh Sie ihn sprechen dürfen. <stage>(Beide ab.)</stage></p>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>Vierter Auftrit.</head>
        <stage>(Das Theater bleibt einige Augenblicke leer, dann tritt der Marchese in der höchsten
          Seelenunruhe auf.)</stage>
        <sp who="#marchese">
          <speaker>March.</speaker>
          <p>Sie ist hier! weh mir, ich hab sie gesehen, sie ist hier. – Elender, was wähntest du?
            hier, matt vom Taumel der Lüste deine Ruhe wieder zu finden, hier wo ihre Mutter
            umherwandelt? – Und Bianka selbst – auch einst eine liebe Blume, abgepflückt in der
            Knospe, deinen Busen zu schmücken. – <stage>(Bitter)</stage> Und schändlich von dir
            zertreten. – Wenn sie nun mit allem Feuer der Liebe sich in meine Arme wirft; – und <pb n="15"/> dann Claudia! – Ich schwur vor Gericht, daß Bianka todt sei – alles kommt an
            Tag – Vermögen, Aussicht auf Ehrenstellen, guter Name, alles auf ewig hin – verjagt aus
            deinem Vaterlande, Elend und Schande dein Loos! – Nein, das solls nicht.
              <stage>(Wild.)</stage> Ich will mir Ruhe schaffen, und sollt alles drüber zu Trümmern
            gehen – und sollt er mich über Blut und Leichen führen, ich will mir einen Weg bauen.
              <stage>(In Wehmuth übergehend.)</stage> Gefühl und Menschlichkeit, ich muß euch
            ausziehn, von mir werfen, – und was du mir auch da klagen magst <stage>(auf den
              Brief)</stage> arme Bianka – es ist umsonst. <stage>(Pause.)</stage> Ich muß ihn
            lesen. <stage>(Erbricht den Brief, läuft ihn durch)</stage> Ausgestossen von ihrer
            Familie – alles dessen beraubt, was dem Leben Freude geben kann. – – Ach, wenns so wäre!
            wenn ich, mir selbst überlassen, nur die Stimme der Natur und Liebe zu hören brauchte! –
            – Nein, nicht weiter! – Namenlos Elend durch mich sollst du nicht weiter sein. – Was mir
            da so dunkel und lichtscheu aus dem Herzen heraufsteigt, das ist die Wohlthat Bianka,
            Ende der Quaal, Anfang namenloser Freuden! – Und mir, mir! – zurück, Gedanken der
            Feigheit. <stage>(Weiter den Brief durchlaufend.)</stage> Sie schickt ihren Vetter,
            wartet ängstlich, ob sie kommen darf – die Betrügerinn, und ist schon hier. – Da kommt
            Sassino! Hervor dann mit deiner Kunst! verschließ es tief im Busen, worüber du
            brütetest.</p>
        </sp>
      </div>
      <pb n="16"/>
      <div type="scene">
        <head>Fünfter Auftrit.</head>
        <stage>Marchese. Sassino.</stage>
        <sp who="#marchese">
          <speaker>(March.</speaker>
          <stage>ihm entgegen, ganz heiter.)</stage>
          <p>Kommen Sie, kommen Sie Sassino! so lange lassen Sie mich warten, und wir haben doch so
            viel miteinander zu reden. – Der Brief, den Sie mir brachten, hat mich mit der reinsten
            Freude, mit den süßesten Empfindungen erfüllt. Die gute, liebe Seele, wie sie an mir
            hängt, so warm, so fest, noch ganz wie in den Tagen unsrer ersten Liebe.</p>
        </sp>
        <sp who="#sassino">
          <speaker>Sass.</speaker>
          <p>Und Sie, Herr Marchese?</p>
        </sp>
        <sp who="#marchese">
          <speaker>March.</speaker>
          <p>Ich werfe mich reumüthig zu ihren Füssen, gestehe gern, daß ich solcher Liebe nicht
            werth bin, daß ich einen Theil jener zärtlichen, sanften Vorwürfe verdient habe, womit
            ihr lieber Brief angefüllt ist.</p>
        </sp>
        <sp who="#sassino">
          <speaker>Sass.</speaker>
          <p>Aber was werden Sie ihr antworten auf diesen Brief?</p>
        </sp>
        <sp who="#marchese">
          <speaker>March.</speaker>
          <p>Was ich ihr antworten werde? Haben Sie ihn denn nicht gelesen? Was ich ihr antworten
            werde? – daß ich sie erwarte, mit den Armen der Liebe, mit dem ängstlich klopfenden
            Herzen eines begnadigten Missethäters, der voll heisser Sehnsucht auf den Augenblick
            harrt, da er seinen ganzen Dank, die ganze Fülle seines Herzens zu den Füssen seiner
            Wohlthäterinn ausschütten darf. O! erheischten nicht diese Familienumstände meine
            Gegenwart, noch heute wollt ich auf den Fittigen der Liebe zu ihr fliegen, noch heute wo
            möglich, den Tag unsrer ewigen Verbindung sein lassen.</p>
        </sp>
        <pb n="17"/>
        <sp who="#sassino">
          <speaker>Sass.</speaker>
          <p>Ihrer Verbindung? – mit Bianken?</p>
        </sp>
        <sp who="#marchese">
          <speaker>March.</speaker>
          <p>Dieser Entschluß befremdet Sie? – Er ist doch wohl so günstig, als Sie ihn nur erwarten
            konnten.</p>
        </sp>
        <sp who="#sassino">
          <speaker>Sass.</speaker>
          <p>Eben darum. Ich konnt ihn unmöglich so günstig erwarten.</p>
        </sp>
        <sp who="#marchese">
          <speaker>March.</speaker>
          <p>Und aus was für Gründen?</p>
        </sp>
        <sp who="#sassino">
          <speaker>Sass.</speaker>
          <p>Verzeihen Sie – die junge Dame, welche Sie begleitet –</p>
        </sp>
        <sp who="#marchese">
          <speaker>March.</speaker>
          <p>Nun?</p>
        </sp>
        <sp who="#sassino">
          <speaker>Sass.</speaker>
          <p>Die man Ihre Braut nennt –</p>
        </sp>
        <sp who="#marchese">
          <speaker>March.</speaker>
          <stage>(Lächelnd)</stage>
          <p>Meine Braut? – Ei, ei lieber Ritter, wer hat Ihnen dieß Märchen aufgeheftet? diese Dame
            ist meine Braut nicht.</p>
        </sp>
        <sp who="#sassino">
          <speaker>Sass.</speaker>
          <p>Nicht Ihre Braut? – Und was denn sonst, wenns nicht verwegen ist, zu fragen?</p>
        </sp>
        <sp who="#marchese">
          <speaker>March.</speaker>
          <p>Eine Gewissensfrage. Was gilts, Sie sind eifersüchtig in Biankens Namen? Aber wahrlich
            ohne Ursach. – Diese junge Dame ist ein armes Fräulein von gutem Hause, die meine Tante
            die letzten Jahre ihres Lebens hindurch bei sich hatte, vorzüglich liebte, und in ihrem
            Testament nicht vergaß. Sie hatte sie besonders meiner Sorgfalt empfolen, und wie konnt
            ich besser für sie sorgen, als daß ich ihr einen Mann schaffte, einen jungen, braven
            Offizier, meinen Freund, der sie schon lange liebt, und mit dem ich sie glücklich zu
            sehen hoffe. Hier, fern vom Geräusche eines spöttelnden Hofes ihr Vermählungsfest zu
            feiern, ist die Absicht unsrer Reise. Wir erwarten nur den Bräutigam, der in einigen
            Tagen eintreffen muß, und sobald dieß vorbei ist, flieg ich zu Biankens Füssen, führe
            sie im Triumph hieher, und – doch das möchte zu lange dauern, so lange soll sich meine
            Bianka nicht mit ängstlichen Zweifeln martern. Eilen Sie zu ihr, sagen <pb n="18"/> Sie
            ihr, wie Sie mich fanden, fliegen Sie mit ihr hieher. Ich schiebe die Vermählung so
            lange auf, bis Sie zurückkommen, daß ein Tag vier Liebende glücklich mache. <stage>(Ihn
              freundschaftlich bei der Hand nehmend.)</stage> Aber lange lassen Sie uns nicht warten
            Sassino.</p>
        </sp>
        <sp who="#sassino">
          <speaker>Sass.</speaker>
          <p>Sie überraschen mich sehr angenehm, Herr Marchese.</p>
        </sp>
        <sp who="#marchese">
          <speaker>March.</speaker>
          <p>Ich eile, Ihr Schreiben zu beantworten, und dann säumen Sie nicht.</p>
        </sp>
        <sp who="#sassino">
          <speaker>Sass.</speaker>
          <p>Das gute Kind. Welche Freude, einen Brief von Ihnen zu sehen, auf den sie schon so
            lange vergebens harrte.</p>
        </sp>
        <sp who="#marchese">
          <speaker>March.</speaker>
          <p>Ja wohl vergebens. Sie hat keinen von meinen Briefen erhalten, so wenig als ich die
            ihrigen. Ich begreif' es leicht. Sie kannten meine Tante, die gar nicht für die
            Verbindung mit Bianken war. Sie wissen, welcher Mittel sie sich bediente. – Die
            Treulosigkeit meiner Leute – Ich konnte nichts beginnen, keinen Brief erhalten, keinen
            fortschicken; alles gieng durch ihre Hände. Aber dieß ist vorbei. Itzt, itzt will ich
            mich für diese traurige Tage entschädigen.</p>
        </sp>
        <sp who="#sassino">
          <speaker>Sass.</speaker>
          <p>O Herr Marchese, meine Brust ist voll. Ich möcht Ihnen viel sagen, und darf nicht.
            Erhalte Sie ihr guter Geist in dieser Stimmung; es warten große Seligkeiten auf Sie.
              <stage>(ab.)</stage></p>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>Sechster Auftrit.</head>
        <sp who="#marchese">
          <speaker>March.</speaker>
          <stage>(allein.)</stage>
          <p>Seligkeiten? – Ha, Angst der Hölle! – wie froh er aufmerkte, an nichts arges dachte,
            alles so gern glaubte, was meine geläufige Zunge ihm aufdrang. – O der Zeit, da <pb n="19"/> ich auch so war, da ich leichter betrogen werden, als betriegen konnte. –
            Itzt! – ja wenn das Gewissen uns vor uns selbst wieder so rein machte, als eine glatte
            Zunge vor den Leuten, wenn der Schleier, den wir um unsre Schandthat weben, die That
            selbst aus der Reihe des Vergangenen hinweg zaubern könnte: dann möchte sichs der Mühe
            verlohnen, ein Bösewicht zu sein. Aber diese Kunst will uns niemand lernen. – Daß es
            soweit mit mir gekommen ist! – daß sonst kein Mittel ist, als dieß eine. – Nun dann!
            schnell wards gebohren, schneller werd es zur That. Mag sie dann nachhinken die Reue,
            wenns zu spät ist. – Jenes schnelltödtende Gift, das ich bei mir führe, – in einem
            schrecklichen Augenblick der Verzweiflung kauft' ichs, und bestimmt' es für mich. – Arme
            unglückliche, itzt muß es deiner Liebe Lohn sein. – Ich sehe die Gärtnerinn. Gut. In
            ihre Wohnung sah ich Bianken gehen, sie weis von Allem, sie soll es ausführen.
              <stage>(ruft)</stage> Heda!</p>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>Siebenter Auftrit.</head>
        <stage>Marchese. Gärtnerinn.</stage>
        <sp who="#gaertnerinn">
          <speaker>Gärt.</speaker>
          <p>Was befehlen Sie?</p>
        </sp>
        <sp who="#marchese">
          <speaker>March.</speaker>
          <stage>(Zornig und finster.)</stage>
          <p>Du also beherbergst Bianken?</p>
        </sp>
        <sp who="#gaertnerinn">
          <speaker>Gärt.</speaker>
          <stage>(Bestürzt.)</stage>
          <p>Sie kam gestern hier an – ganz unvermuthet – ich wuste nicht –</p>
        </sp>
        <sp who="#marchese">
          <speaker>March.</speaker>
          <p>So gehorcht man meinen Befehlen? So bedenkst du dein eignes Heil?</p>
        </sp>
        <sp who="#gaertnerinn">
          <speaker>Gärt.</speaker>
          <p>Ich meinte nicht –</p>
        </sp>
        <pb n="20"/>
        <sp who="#marchese">
          <speaker>March.</speaker>
          <p>Du weist, daß ich nichts von Bianken hören will, daß ich dir verbot, ihrer zu
            erwähnen.</p>
        </sp>
        <sp who="#gaertnerinn">
          <speaker>Gärt.</speaker>
          <p>Was hätt ich aber thun sollen, da Sie einmal –</p>
        </sp>
        <sp who="#marchese">
          <speaker>March.</speaker>
          <p>Mir ihre Ankunft sogleich melden lassen, sie abzuweisen, fortzuschaffen suchen; das
            hätte dich die Pflicht – und die Klugheit gelehrt.</p>
        </sp>
        <sp who="#gaertnerinn">
          <speaker>Gärt.</speaker>
          <p>Hätt ich geglaubt, mir dadurch Ihre Ungnade zuzuziehen –</p>
        </sp>
        <sp who="#marchese">
          <speaker>March.</speaker>
          <p>Meinen ganzen Zorn; und wenn dir meine Gnade, dein eignes Wohl lieb ist, so gehorche
            mir itzt.</p>
        </sp>
        <sp who="#gaertnerinn">
          <speaker>Gärt.</speaker>
          <p>Was Sie verlangen.</p>
        </sp>
        <sp who="#marchese">
          <speaker>March.</speaker>
          <p>Den genausten Vollzug der Befehle, die ich dir in Absicht auf Bianken und ihren
            Begleiter geben werde, ohne zu untersuchen, ob sie dir anstehen, oder nicht. <stage>(Ein
              kleines Fläschgen aus der Schreibtafel nehmend.)</stage> Sieh dieses Fläschgen.</p>
        </sp>
        <sp who="#gaertnerinn">
          <speaker>Gärt.</speaker>
          <stage>(Wirft sich ihm zu Füssen.)</stage>
          <p>O! um Gotteswillen, nur schonen Sie der unglücklichen Bianka.</p>
        </sp>
        <sp who="#marchese">
          <speaker>March.</speaker>
          <p>Seht doch, wie mitleidig! seit wie lange denn? erinnerst du dich nicht mehr an Biankens
            Mutter? wie sie starb, durch wen sie starb?</p>
        </sp>
        <sp who="#gaertnerinn">
          <speaker>Gärt.</speaker>
          <p>Weh mir! auch Sie erinnern mich daran? o Herr Marchese, wären Sie zugegen gewesen, als
            mein Mann starb. – Es war entsetzlich. – Ich kann ja nicht in die Kirche gehen, schrie
            er, wenn ihr mir nicht den Grabhügel fortschaft; sie sitzt immer drauf, und droht mir.
            Zum Marchese soll sie gehn, dem soll sie drohn. Er sah immer so vergnügt, wenn ich
            sagte: sie stirbt bald; und so finster, wenn ich sagte: sie bessert <pb n="21"/> sich.
            Ich kannt' ihn, sonst hätt ichs nicht gethan –</p>
        </sp>
        <sp who="#marchese">
          <speaker>March.</speaker>
          <stage>(Unruhig.)</stage>
          <p>Weib, weß willst du mich bezüchtigen? was wagst du?</p>
        </sp>
        <sp who="#gaertnerinn">
          <speaker>Gärt.</speaker>
          <p>Herr Marchese, er redete Dinge –</p>
        </sp>
        <sp who="#marchese">
          <speaker>March.</speaker>
          <p>Elende!</p>
        </sp>
        <sp who="#gaertnerinn">
          <speaker>Gärt.</speaker>
          <p>Seit sie todt ist, hab ich keine gute Stunde mehr.</p>
        </sp>
        <sp who="#marchese">
          <speaker>March.</speaker>
          <p>Und um gute Stunden zu haben nimmst du ihre Tochter bei dir auf, läßt dir ihren Jammer
            und Klaggeschrei vorheulen, wirfst dich einmal im Taumel der Reue zu ihren Füssen,
            entdeckst ihr alles, und stirbst dann zum Lohn deiner Aufrichtigkeit – denn Weib, auch
            du wustest davon, das zeug ich dir – durch die Hände des Nachrichters, machst deinen
            Wohlthäter unglücklich – nun das wohl nicht – aber deinen Gatten, deine Kinder mit
            ewiger Schande gebrandmarkt, und elend. – Gefällt dirs so?</p>
        </sp>
        <sp who="#gaertnerinn">
          <speaker>Gärt.</speaker>
          <p>Um Gotteswillen Herr Marchese!</p>
        </sp>
        <sp who="#marchese">
          <speaker>March.</speaker>
          <p>Bettlerinn, ich rette dich und die Deinen vom Hungertode, – ich konnte dich zertreten,
            und kanns noch! – Gehorch mir!</p>
        </sp>
        <sp who="#gaertnerinn">
          <speaker>Gärt.</speaker>
          <p>Zertreten Sie mich. Nehmen Sie mein Leben; nur keine That mehr, wie jene war.</p>
        </sp>
        <sp who="#marchese">
          <speaker>March.</speaker>
          <p>Ha Weib, dein Leben, und mehr, als dein Leben. Du hast einen Sohn, er ist in meiner
            Gewalt. Kennst du mich?</p>
        </sp>
        <sp who="#gaertnerinn">
          <speaker>Gär.</speaker>
          <p>O Herr Marchese, wenn Sie ein Mensch sind – –</p>
        </sp>
        <sp who="#marchese">
          <speaker>March.</speaker>
          <stage>(Ruhiger. Sie aufrichtend.)</stage>
          <p>Ich bin ja ein Mensch, will ja noch ferner dein Wohlthäter sein, aber du bist eine
            Thörinn. Muß es denn just Gift sein, was ich dir gebe? ich denke nicht daran. Dieser
            Saft soll nur Bianken und den Ritter in eine Schlafsucht, in eine Betäubung <pb n="22"/>
            versetzen, der ich mich bedienen mus, um sie mit guter Art vom Schlosse zu schaffen;
            denn daß sie mir hier im Wege sind, brauch ich dir nicht zu sagen. Bis sie von dieser
            Betäubung erwachen, hab ich sie an einen Ort bringen lassen, wo ich mich mit ihnen
            abfinde, ohne daß meine Braut es erfährt; denn das würde meiner Ehe, meinem Leben alle
            Freude vergällen. – Sieh nun den Zweck; und das Mittel. Und hiezu versagst du mir deinen
            Beistand?</p>
        </sp>
        <sp who="#gaertnerinn">
          <speaker>Gärt.</speaker>
          <p>Wenn es nur das wäre. – Aber doch wird Bianka dadurch elend. O Herr Marchese, sie hat
            keine Hoffnung, als auf Sie, keine Freude, als die Sie ihr geben können. – Erbarmen Sie
            sich.</p>
        </sp>
        <sp who="#marchese">
          <speaker>March.</speaker>
          <p>Ich will mein Herz gegen dich ausschütten, bin so weit gekommen, daß ich dich zur
            Vertrauten machen muß; so höre mich denn. – Weist du von meinen Händeln mit den Batti's?
            Ich war aufs äußerste getrieben, mein Vermögen, und mehr, als das, hing an der
            Aussöhnung mit ihnen. Die Verbindung mit Claudien schien das einzige Mittel; ich trug
            sie an – Aber die Batti's hatten von Biankens Ansprüchen gehört, und wollten von keiner
            Vermählung wissen. Ich – muß ich dir denn alles sagen? – ich beteuerte mit Ehrenwort und
            Eidschwur, daß Bianka todt, daß ich bei ihrem Tode gegenwärtig gewesen sei, – machte
            falsche Todtenscheine, und legte sie vor. – Wenn Klaudia nur erst mein ist, dacht ich. –
            Sieh, ich vertraue dir alles, denn ich baue auf dich, und will dir lohnen. – Du sieht,
            was alles auf dem Spiel steht. Stündlich erwarte ich die Ankunft dieser Batti's. Wenn
            sie oder die Gräfinn Bianken sehen, wenn sie von den Ansprüchen irgend einer andern
            Geliebten auf mich <pb n="23"/> nur das Geringste wittern, so ist alles umgestürzt,
            ärger als es jemals war, ich entehrt; – mir bleibt dann nichts – als die Macht, an den
            Urhebern meines Unglücks Rache zu nehmen. Die bleibt mir gewiß. Verstehst du mich?</p>
        </sp>
        <sp who="#gaertnerinn">
          <speaker>Gärt.</speaker>
          <p>O Herr Marchese, wozu können Sie einen machen? auch damals –</p>
        </sp>
        <sp who="#marchese">
          <speaker>March.</speaker>
          <p>Und wenns noch so etwas wäre, was ich dir itzt auftrage. Aber das ists nicht, bei Gott
            nicht – <stage>(Zurückschaudernd.)</stage> Was ist das? – mir war, als belauschte uns
            jemand. – Nein, nichts. – <stage>(Wieder in seiner Fassung, doch nicht mehr so frei, als
              vorher.)</stage> Nimm, nimm, es hat gar nichts auf sich. – Wenn du ihnen Heute den
            Nachtisch aufträgst, darfst du nur die Stengel einiger Aepfel, oder Birnen, oder was es
            sonst sei, damit benetzen; es wirkt schnell, und ist gar keine Gefahr dabei. Bis dahin
            such sie bei dir zu behalten, laß sie wo möglich nicht aus dem Zimmer. Ich selbst will,
            alle verdrüßliche Zusammenkünfte zu vermeiden, mich losreissen und ausfahren, wenigstens
            für niemand zu Hause sein. Wenn das – wenn der Schlaftrunk seine Würkung thut, darfst du
            – nein, das Uebrige überlaß nur mir. – Nun, nimm; was zauderst du?</p>
        </sp>
        <sp who="#gaertnerinn">
          <speaker>Gärt.</speaker>
          <stage>(Nimmt das Fläschen zitternd.)</stage>
          <p>So mus ich denn?</p>
        </sp>
        <sp who="#marchese">
          <speaker>March.</speaker>
          <p>Ich verlasse dich. Tiefes Stillschweigen – das weist du ohnehin. – Was ich für deinen
            Francesko zu thun versprach, werd ich halten, und weit mehr noch. Auch du und dein
            ganzes Haus – Nun du kennst mich. – Aber er ist in meiner Gewalt. – Und wenn du so
            undankbar, so schändlich dumm – du kennst mich. <stage>(ab.)</stage></p>
        </sp>
      </div>
      <pb n="24"/>
      <div type="scene">
        <head>Achter Auftrit.</head>
        <sp who="#gaertnerinn">
          <speaker>(Gärt.</speaker>
          <stage>allein)</stage>
          <p>Es ist Gift; um was Geringers thut ers nicht! Also Verbrechen auf Verbrechen. Mord auf
            Mord! – Nein, das solls nicht! – Ich will mich ihr zu Füssen werfen, ihr alles
            entdecken; vielleicht rett' ich sie, vielleicht ist das Linderung für mein gequältes
            Gewissen. – Ha, dann lach ich seiner ganzen Rache. – Und wenn er auch dich würgt,
            unschuldiger Knabe – wenn er auch dich würgt – fahr hin! – dir wird wohl sein im Himmel.
            Bitte dort für deine gefallene, reuige Mutter.</p>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>Neunter Auftrit.</head>
        <stage>Gärtnerinn. Bianka.</stage>
        <sp who="#bianka">
          <speaker>Bianka.</speaker>
          <stage>(voll Freude auf sie zueilend.)</stage>
          <p>Gott sei Dank, daß ich endlich ein Geschöpf finde, dem ich die Fülle meines Herzens
            ausschütten kann. Liebes Weib, du hast meinen Kummer mit mir geteilt, teile nun auch
            meine Freude. – Er liebt mich noch. Es ist nicht seine Braut, ich bins. Er wartet mit
            ängstlicher Ungeduld auf den Augenblick, da er sich mir zu Füssen werfen, seine
            Vergebung erflehn wird. O was wird das für eine Scene sein! Ich kann mich kaum halten,
            kaum den Ritter erwarten. – Aber Liebe, du freust dich nicht, schwere Angst sitzt auf
            deiner Stirn – was soll das?</p>
        </sp>
        <sp who="#gaertnerinn">
          <speaker>Gärt.</speaker>
          <p>Daß ichs nicht mit einem Wort aussprechen, mit einem Wort all die Angst von mir reißen
            kann, die mich foltert. – Sie sollen es <pb n="25"/> wissen. <stage>(Zu ihren
              Füssen.)</stage> Stossen Sie mich von sich! – Nein, hören Sie mich erst, und dann
            speien Sie mich an, stossen Sie mich von sich, ich verdien es nicht besser.</p>
        </sp>
        <sp who="#bianka">
          <speaker>Bian.</speaker>
          <stage>(Aengstlich.)</stage>
          <p>Um Gotteswillen, was soll das? Wenn nur der Marchese käme, wenn ich ihn nur sähe. – Wo
            ist er?</p>
        </sp>
        <sp who="#gaertnerinn">
          <speaker>Gärt.</speaker>
          <p>Möchten Sie ihn nie mehr sehn, nie gesehn haben. – Der Marchese ist ein Mörder, ich
            seine Gehülfinn.</p>
        </sp>
        <sp who="#bianka">
          <speaker>Bian.</speaker>
          <stage>(verwirt lächelnd.)</stage>
          <p>Er ein Mörder? – Du? –</p>
        </sp>
        <sp who="#gaertnerinn">
          <speaker>Gärt.</speaker>
          <p>Auch Sie will er morden, wie Ihre Mutter? fliehn Sie, retten Sie sich. Sein Blick
            vergiftet.</p>
        </sp>
        <sp who="#bianka">
          <speaker>Bian.</speaker>
          <p>Deine Zunge vergiftet; du lügst schändlich. Weh mir! meine Sinnen verlassen mich.</p>
        </sp>
        <sp who="#gaertnerinn">
          <speaker>Gärt.</speaker>
          <p>Hören Sie mich. Und wollen Sie meinen Worten nicht glauben – <stage>(Ihr das Fläschen
              zeigend.)</stage> Hier ist der Beweis.</p>
        </sp>
        <sp who="#bianka">
          <speaker>Bian.</speaker>
          <p>Gott! – Und wenns wahr ist, mußt du mich so schrecklich aus meinem Traume wecken? – Was
            war das von meiner Mutter?</p>
        </sp>
        <sp who="#gaertnerinn">
          <speaker>Gärt.</speaker>
          <p>Sie kamen hieher – es war nie sein Wille, sich mit Ihnen zu vermählen. Ihre Mutter
            wurde gefährlich krank. Der unersättliche Wollüstling wünschte und hoffte ihren Tod,
            dann glaubt' er, würde seinen Lüsten nichts mehr im Wege sein. Sie wurde wieder besser,
            und da – o! daß ichs sagen muß – mein unglücklicher Mann, er war lange in des Marchese
            Diensten, konnt ihm alles an den Augen absehn – ich hatte wärend ihrer Krankheit immer
            um sie sein müssen – er drang mir ein Pulver auf, das ich ihr als Arznei geben mußte.
            Ich konnte leicht denken, was es war, wollt es ihr entdecken, aber er <pb n="26"/> war
            in der Nähe, und ich fürchtete seinen grimmigen Zorn.</p>
        </sp>
        <sp who="#bianka">
          <speaker>Bian.</speaker>
          <stage>(Ganz betäubt.)</stage>
          <p>Du? –</p>
        </sp>
        <sp who="#gaertnerinn">
          <speaker>Gärt.</speaker>
          <p>Wenns der Marchese auch nicht befohlen hat, so – o! mein Mann redete schreckliche
            Dinge, als er starb. – Und auch itzt sollt ich das Werkzeug einer neuen Schandthat sein.
            Der Marchese gab mir dieß; ich sollte die Stengel einiger Obstfrüchte, die ich Ihnen
            auftragen würde, damit benetzen. Er sagt, es sei ein Schlaftrunk, aber es ist Gift. –
            Retten Sie sich, oder Sie sind verloren.</p>
        </sp>
        <sp who="#bianka">
          <speaker>Bian.</speaker>
          <stage>(Wie von Traum erwachend.)</stage>
          <p>Retten? – <stage>(Richtet sie auf, reißt ihr das Fläschen aus der Hand)</stage> Erst
            mich rächen, dann retten.</p>
        </sp>
        <sp who="#gaertnerinn">
          <speaker>Gärt.</speaker>
          <p>Gott wird Sie rächen.</p>
        </sp>
        <sp who="#bianka">
          <speaker>Bian.</speaker>
          <p>Gott? – Ha, er sendet keine Todesengel mehr, mit dem Flammenschwert; er macht Menschen
            zu Todesengeln. – Wie wenn ich einer wäre! berufen oder unberufen! – Nein, ich bin
            berufen! – Dieß erstarrte Gefühl, diese Standhaftigkeit im höchsten Schmerz, diese kalte
            Ueberlegung, die mich itzt auf Rache, auf neue unerhörte Rache denken läßt, – das alles
            hab ich nicht von mir, das ist dein Werk. – Ha! Geist meiner gemordeten, noch im Tode
            doppelt gemordeten Mutter, sie wird dich rächen, um die du sterben mußtest, sie wird dir
            auf deinem Grabe ein blutiges Opfer schlachten. – <stage>(Zur Gärtnerinn)</stage> Zittre
            nicht gutes Weib; ich verzeihe, ich danke dir. Und nun laß mich allein.</p>
        </sp>
      </div>
      <pb n="27"/>
      <div type="scene">
        <head>Zehnter Auftrit.</head>
        <stage>Vorige. Sassino.</stage>
        <sp who="#sassino">
          <speaker>Sass.</speaker>
          <p>Der Marchese ist nirgends zu finden. Er ist nicht hier, kein Bedienter weis, wohin. Und
            überall wieder so fremde Gesichter. Ich begreife das nicht.</p>
        </sp>
        <sp who="#bianka">
          <speaker>Bian.</speaker>
          <p>Sie begreifens nicht, lieber Ritter? – O! der Marchese thut mehr, was sich schwer
            begreifen läßt.</p>
        </sp>
        <sp who="#sassino">
          <speaker>Sass.</speaker>
          <p>Was ist Ihnen Bianka?</p>
        </sp>
        <sp who="#bianka">
          <speaker>Bian.</speaker>
          <p>Nichts. Ich bin ja ruhig. Ich lache.</p>
        </sp>
        <sp who="#sassino">
          <speaker>Sass.</speaker>
          <p>Irgend eine heftige Leidenschaft entstellt Ihr Gesicht.</p>
        </sp>
        <sp who="#bianka">
          <speaker>Bian.</speaker>
          <p>Was kümmert Sie mein Gesicht? – Eilen Sie, bestellen Sie Postpferde, machen Sie alles
            zur Abreise bereit. Und wenn das geschehn ist – aber geschwind!</p>
        </sp>
        <sp who="#sassino">
          <speaker>Sass.</speaker>
          <p>Sollte Ponza – was haben Sie vor?</p>
        </sp>
        <sp who="#bianka">
          <speaker>Bian.</speaker>
          <p>Nichts, das Sie angeht. – Zwar gieng es Sie sehr viel an, aber – nun, was stehn Sie
            noch?</p>
        </sp>
        <sp who="#sassino">
          <speaker>Sass.</speaker>
          <stage>(Verlegen.)</stage>
          <p>Bianka!</p>
        </sp>
        <sp who="#bianka">
          <speaker>Bian.</speaker>
          <p>Dringen Sie nicht in mich. Verlassen Sie mich, liebster Vetter, wenn Sie mich lieben;
            thun Sie, was ich Sie gebeten habe.</p>
        </sp>
        <sp who="#sassino">
          <speaker>Sass.</speaker>
          <p>Er ist also doch falsch?</p>
        </sp>
        <sp who="#bianka">
          <speaker>Bian.</speaker>
          <p>Falsch oder treu! – Eilen Sie nur!</p>
        </sp>
        <sp who="#sassino">
          <speaker>Sass.</speaker>
          <p>Rächen – das müssen wir uns; aber eine edle, anständige Rache.</p>
        </sp>
        <sp who="#bianka">
          <speaker>Bian.</speaker>
          <p>Das alles hernach. Sie werden mich hier finden. – Itzt gehn Sie.</p>
        </sp>
        <sp who="#sassino">
          <speaker>Sass.</speaker>
          <p>Ich eile. – Nur unternehmen Sie nichts ohne meinen Bestand. <stage>(ab.)</stage></p>
        </sp>
        <pb n="28"/>
        <sp who="#bianka">
          <speaker>Bian.</speaker>
          <stage>(Zur Gärtnerinn.)</stage>
          <p>Und auch du verlaß mich gutes Weib. Geh in dein Kämmerlein, bete. Was auch geschehen
            mag, fürchte dich nicht.</p>
        </sp>
        <sp who="#gaertnerinn">
          <speaker>Gärt.</speaker>
          <p>Sie verzeihn mir; auch Gott, hoff ich, wird es; – aber weltliche Richter nicht. – Sie
            wollen sich rächen, alles wird offenbar werden, ich – und ach, meine Kinder! –</p>
        </sp>
        <sp who="#bianka">
          <speaker>Bian.</speaker>
          <p>Nein! – Du bist unschuldig, verführt, hintergangen, wie ich. <stage>(In sie
              dringend.)</stage> Fürchte nichts, und geh.</p>
        </sp>
        <sp who="#gaertnerinn">
          <speaker>Gärt.</speaker>
          <stage>(Bekümmert ab.)</stage>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>Eilfter Auftrit.</head>
        <stage>Bianka. (hernach) Gianetta.</stage>
        <sp who="#bianka">
          <speaker>Bian.</speaker>
          <p>Ich muß allein sein, darf keine menschliche Gestalt sehn, bis es reif ist, ausgedacht,
            ausgeführt ist. – <stage>(Pause.)</stage> Tod also? und nichts mehr? – daß er nicht
            tausend Tode sterben, in jedem die Qual der Verzweiflung tausendmal fühlen kann. – – Ha,
            er und die Braut! Er soll sie sterben sehen, und selbst sterben. – Wenn er durch dieß
            Gift sterben könnte, wenn er in der Todesqual hören müßte, durch wen, durch was er
            stirbt. Das war mein erster Gedanke, als ich es nahm. – Man kann Früchte mit diesem
            Safte vergiften – <stage>(auf die Laube zugehend)</stage> Halt, dort hängen Trauben. Sie
            werdens auch thun. – Aber wie bring ich sie in seine Hände? – <stage>(Pause. Ihr Blick
              fällt auf Gianetten, die noch in der Laube schläft, und bisher von niemanden bemerkt
              worden.)</stage> Gianetta! ein Wunder, daß er sie nicht sah, daß keines an sie dachte,
            – Ha, <pb n="29"/> durch sein Kind, das er nicht kennt, daß er morden will, wie alles,
            was ihm im Wege steht – durch sein Kind soll er sterben. Mit dem Lächeln der Unschuld,
            in ihrem Blumenkörbchen soll sie den Tod ihm bringen. – Er lächelt sie an, starrt sie
            an; die bangen Schauder der Ahndung, und das Feuer seines Gifts stürmen zugleich auf ihn
            los, zerreißen ihn; auch sein liebes Mädchen jammert und sinkt. – Und dann stürz ich
            hervor, – ha, dann leihe mir dein Hohngelächter, Satan! – daß ich das Maas seiner Qual
            erfülle, daß er bei der Erinnerung an jene That die ganze Reihe seiner Schandthaten vor
            sich sehe, und in Verzweiflung sterbe. – Und dann mit Gianetten in den Wagen, und fort
            von der Scene des Schreckens. <stage>(Schneidet einige Trauben ab, steckt deren Stengel
              in das Fläschgen, benetzt sie mit dem Gift, und legt die Trauben dann in Gianettens
              Blümenkörbchen, welches neben ihr liegt.)</stage> Würke, würke, rasches Gift. Sei ihm
            süß auf der Zunge, räche die Lügen an mir, mit denen sie mich vergiftete, tob' in seinen
            Adern, wie das Gift seiner Schmeicheleien in den meinigen. <stage>(Da sie fertig ist,
              stellt sie das Körbchen auf den Tisch in der Laube.)</stage> Die Speisen sind
            bereitet, heran dann, heran zum Mahl. <stage>(Nähert sich Gianetten.)</stage> Wie sanft
            sie schlummert! – Möchtest du nie erfahren, daß ich dich zur Vatermörderinn bestimmte. –
            Dieß Lächeln – ich darf dich nicht länger so sehn. <stage>(Weckt sie.)</stage> Gianetta!
            Wach auf, liebe Gianetta!</p>
        </sp>
        <sp who="#gianetta">
          <speaker>Gianet.</speaker>
          <p>Warum wecken Sie mich itzt, liebe Mutter? Itzt träumt ich so süß. – Aber vorher –</p>
        </sp>
        <sp who="#bianka">
          <speaker>Bian.</speaker>
          <p>Was war vorher?</p>
        </sp>
        <sp who="#gianetta">
          <speaker>Gian.</speaker>
          <p>Sie versprachen mir immer, ich würde meinen Vater sehen. Itzt hab ich von ihn geträumt.
            Was es war, kann ich nicht so sagen, <pb n="30"/> aber uh! – es war fürchterlich,
            erschrecklich! – Hernach, da war mir wohl, da hab ich von den lieben Engeln geträumt, –
            und da wecken Sie mich.</p>
        </sp>
        <sp who="#bianka">
          <speaker>Bian.</speaker>
          <stage>(Sieht sie mit Wehmuth an.)</stage>
          <p>Von den lieben Engeln!</p>
        </sp>
        <sp who="#gianetta">
          <speaker>Gian.</speaker>
          <stage>(Faßt ihrer Mutter Hand.)</stage>
          <p>Werd ich denn nun meinen lieben Vater sehen? werd ich ihm die Hände küssen?</p>
        </sp>
        <sp who="#bianka">
          <speaker>Bian.</speaker>
          <stage>(Das Gesicht abgewandt in der höchsten Beklemmung.)</stage>
          <p>Deinen Vater? – <stage>(drückt sie mit Inbrunst an ihre Brust.)</stage> Keinen Vater! –
            der im Himmel ist dein Vater.</p>
        </sp>
        <sp who="#gianetta">
          <speaker>Gian.</speaker>
          <p>Warum weinen Sie, liebe Mutter? Wenn der im Himmel mein Vater ist, so hab ich wohl
            einen guten Vater, so sind die Engel im Himmel meine Brüder – nicht wahr?</p>
        </sp>
        <sp who="#bianka">
          <speaker>Bian.</speaker>
          <p>Weh mir! Was thust du Kind? Nicht so! du möchtest den großen Vorsatz in mir ersterben
            machen.</p>
        </sp>
        <sp who="#gianetta">
          <speaker>Gian.</speaker>
          <p>Ich versteh Sie nicht, liebe Mutter.</p>
        </sp>
        <sp who="#bianka">
          <speaker>Bian.</speaker>
          <stage>(Nimmt schnell das Körbchen mit den Trauben, giebt es ihr.)</stage>
          <p>Nimm dieß Körbchen, geh aufs Schloß dort, zu dem vornehmen Herrn, und der vornehmen
            Dame, bring ihnen diese Trauben, sag, du hättest sie abgeschnitten, brächtest sie ihnen
            zum Geschenk. Und wenn sie dich fragen, wer du bist, sag, du seist eine Jägerstochter
            aus der Nachbarschaft.</p>
        </sp>
        <sp who="#gianetta">
          <speaker>Gian.</speaker>
          <p>Ich bin ja aber keine Jägerstochter.</p>
        </sp>
        <sp who="#bianka">
          <speaker>Bian.</speaker>
          <p>Du sollst nur so sagen.</p>
        </sp>
        <sp who="#gianetta">
          <speaker>Gian.</speaker>
          <p>Sagen, wie es nicht ist, das ist lügen, und Sie haben mich ja immer gelehrt: ich soll
            nie lügen.</p>
        </sp>
        <sp who="#bianka">
          <speaker>Bian.</speaker>
          <p>Hast du deine Sache gut ausgerichtet, so will ich dir schon sagen, warum du heut lügen
              <pb n="31"/> mußt, – und will dir Aepfel geben, und Trauben, und diesen schönen Ring,
            und viel viel Geld, und will dich küssen, und recht lieb haben. – Aber schmeicheln mußt
            du ihnen, sehr schmeicheln – du kannsts ja – und so lang in sie dringen, bis sie die
            Trauben nehmen, und davon essen. – Aber iß du ja nicht davon, Gianetta! ja nicht! Ich
            werde dir schon bessere Trauben geben. Rühre sie nicht an.</p>
        </sp>
        <sp who="#gianetta">
          <speaker>Gian.</speaker>
          <p>Wenn sie mir nun aber selbst eine schenken?</p>
        </sp>
        <sp who="#bianka">
          <speaker>Bian.</speaker>
          <p>Nimm sie ja nicht an Gianetta. Das würde sich nicht schicken, sie sind für die
            Herrschaft. – Hast du mich lieb Gianetta?</p>
        </sp>
        <sp who="#gianetta">
          <speaker>Gian.</speaker>
          <p>Wie können Sie so fragen, liebe Mutter?</p>
        </sp>
        <sp who="#bianka">
          <speaker>Bian.</speaker>
          <p>Nun so rühre die Trauben nicht an. – Und wenn sie dich fragen, woher du bist, wem du
            angehörst, und dergleichen – so thu nur als wüstest du keine Antwort darauf, schweig
            davon, und bitte nur, schmeichle nur, bis sie von den Trauben essen.</p>
        </sp>
        <sp who="#gianetta">
          <speaker>Gian.</speaker>
          <p>Nu, ich wills thun Mutter. Aber hernach – hernach müssen Sie mir auch meinen Vater
            zeigen.</p>
        </sp>
        <sp who="#bianka">
          <speaker>Bian.</speaker>
          <p>Deinen Vater, und immer deinen Vater! <stage>(Ihr das Körbchen aus der Hand nehmend;
              mit Wehmuth.)</stage> O Kind, Kind! – <stage>(dringt es ihr schnell wieder auf; mit
              wilder Standhaftigkeit.)</stage> Ja, du sollst deinen Vater sehen, sollst ihn
            sehen!</p>
        </sp>
        <sp who="#gianetta">
          <speaker>Gian.</speaker>
          <p>Aber liebe Mutter, wie Sie heute sind, so sah ich Sie noch nie, so – ich weis nicht
            wie</p>
        </sp>
        <sp who="#bianka">
          <speaker>Bian.</speaker>
          <stage>(Wild lächelnd)</stage>
          <p>Weist nicht? – <stage>(Durchs Bosket sehend.)</stage> Halt, da kommen sie vom Schloß
            herunter, die Allee hinauf. – Beide! – der erwünschteste Zufall – ha, das ist mehr als
            Zufall! <pb n="32"/> – Was für ein sanftes, liebliches Geschöpf! – Und auch du sollst
            das Opfer sein? – Nein, nur der Schuldige! <stage>(Zu Gianetten.)</stage> Hör Gianetta,
            das gnädige Fräulein braucht nicht von den Trauben zu essen. Biete sie ihr nicht an. –
            Aber dem gnädigen Herrn, dem schmeichle, den bitte. – Komm! ich zeig dir, wo du zu ihnen
            gehen mußt. Mach deine Sache gut.</p>
        </sp>
        <sp who="#gianetta">
          <speaker>Gian.</speaker>
          <p>Ich werde schon. <stage>(Beide ab.)</stage></p>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>Zwölfter Auftrit.</head>
        <stage>(Nach einer Pause trit der Marchese im Hintergrunde der Bühne auf, Claudien am Arm
          führend. Er will mit ihr eine andre Allee einschlagen, um dem Hause der Gärtnerinn
          auszuweichen.)</stage>
        <sp who="#claudia">
          <speaker>Claud.</speaker>
          <p>Hier herunter, liebster Marchese; die Laube dort scheint mir sehr einladend.</p>
        </sp>
        <sp who="#marchese">
          <speaker>March.</speaker>
          <p>Wie Sie befehlen. Doch zweifl ich, daß Sie sie angenehm finden werden; dort unten wollt
            ich Ihnen eine artige Grotte zeigen.</p>
        </sp>
        <sp who="#claudia">
          <speaker>Claud.</speaker>
          <p>Nichts von Kunst. In die Arme der Natur.</p>
        </sp>
        <sp who="#marchese">
          <speaker>March.</speaker>
          <stage>(Um doch etwas zu sagen.)</stage>
          <p>Sie scheinen eine große Freundinn der Natur.</p>
        </sp>
        <sp who="#claudia">
          <speaker>Claud.</speaker>
          <p>Und das alles in einem so barmherzigen, gepreßten Ton, den man sonst gar nicht an Ihnen
            gewohnt ist? – Und warum? – Weil sie einmal gehorsam sein sollen.</p>
        </sp>
        <sp who="#marchese">
          <speaker>March.</speaker>
          <p>In der That meine Beste, Sie würden nich unendlich verpflichten, wenn Sie mir dießmal
            meinen Willen ließen.</p>
        </sp>
        <pb n="33"/>
        <sp who="#claudia">
          <speaker>Claud.</speaker>
          <p>Nein Herr Marchese, Sie sollen nicht ausreiten, und nicht ausfahren. Bei mir sollen Sie
            bleiben, mit mir spazieren gehen; so will ichs.</p>
        </sp>
        <sp who="#marchese">
          <speaker>March.</speaker>
          <p>Wüßten Sie, wie wenig ich heut im Stande bin, den guten Gesellschafter zu machen.</p>
        </sp>
        <sp who="#claudia">
          <speaker>Claud.</speaker>
          <p>Das seh ich wohl. – Aber wenn Sie sich mir zu Lieb ein wenig Gewalt anthäten – nun das
            ist freilich auch nicht leicht. – O gedulden Sie sich nur, liebster Carlo; ich werd'
            Ihren Spleen schon kuriren – denn es ist doch wohl so ein Ansatz dazu.</p>
        </sp>
        <sp who="#marchese">
          <speaker>March.</speaker>
          <stage>(Antwortet mit einem unbedeutendem Achselzucken.)</stage>
        </sp>
        <sp who="#claudia">
          <speaker>Claud.</speaker>
          <p>Ich muß gestehen, Sie sind mir heut unbegreiflich.</p>
        </sp>
        <sp who="#marchese">
          <speaker>March.</speaker>
          <p>Verzeihen Sie – meine rasende – Kopfschmerzen –</p>
        </sp>
        <sp who="#claudia">
          <speaker>Claud.</speaker>
          <p>Und die zu vertreiben, wollen Sie allein ausreiten, Einsamkeit suchen? Schöne Kur! –
            Gesellschaft lieber Carlo; Heiterkeit, Scherz. Sie müssen den Schmerz auslachen, daß er
            verdrüßlich wird, und Sie verläßt. <stage>(Unterdessen sind sie bis an die Laube
              gekommen, setzen sich. Des Marchese Gesicht drückt die schrecklichste Unruhe aus.
              Zuweilen fällt sein Blick von ungefähr auf das Haus der Gärtnerinn, prallt aber
              schnell von da zurück. Claudia fährt fort:)</stage> Oder ist es vielleicht dieser
            schnelle Uebergang vom Gewirr des Hofes, was Ihnen nicht einwill? – Sie werden sich dazu
            gewöhnen, liebster Marchese, Sie werden noch oft mit mir all denen lieben Scenen der
            Natur und ländlichen Sitte zuschauen, sich des freuen, sich selbst dem Glück dieser
            Leute zu nähern suchen. – Betrachten Sie nur diese Laube, dieses liebe, heimliche
            Plätzgen umher: Wiegt das nicht hundert künstliche Grotten auf? Mus das nicht <pb n="34"/> Eindruck auf Sie machen, Sie aufheitern, wenns auch Ihre Claudia nicht kann?</p>
        </sp>
        <sp who="#marchese">
          <speaker>March.</speaker>
          <stage>(Der nur auf ihre Reden zu achten scheint.)</stage>
          <p>Ohne Zweifel. – Wenn nur diese rasende Kopfschmerzen –</p>
        </sp>
        <sp who="#claudia">
          <speaker>Claud.</speaker>
          <p>Und das kleine artige Häusgen dort am Garten – wem gehörts?</p>
        </sp>
        <sp who="#marchese">
          <speaker>March.</speaker>
          <p>Der Gärt – der – ja der Gärtnerinn vom Schlosse gehörts. Eine widerliche, mir
            unausstehliche Familie, die ich nicht länger hier dulden will.</p>
        </sp>
        <sp who="#claudia">
          <speaker>Claud.</speaker>
          <p>Und warum nicht, lieber Carlo? – O wir müssen alles dulden und tragen. – – Welche
            Erscheinung! das kleine, liebe Engelgeschöpf – gewiß ists des Gärtners Tochter.
              <stage>(Steht auf, Gianetten entgegen.)</stage></p>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>Dreizehnter Auftrit.</head>
        <stage>Vorige. Gianetta.</stage>
        <sp who="#claudia">
          <speaker>Claud.</speaker>
          <stage>(Gianetten küssend.)</stage>
          <p>He kleine Unschuld, was bringst du uns?</p>
        </sp>
        <sp who="#gianetta">
          <speaker>Gian.</speaker>
          <p>Trauben, gnädiges Fräulein, schöne Trauben. Ich hab sie für Sie abgeschnitten, und für
            den gnädigen Herrn. Sie sollen davon essen. Nehmen Sie doch. <stage>(Reicht ihr das
              Körbchen.)</stage></p>
        </sp>
        <sp who="#claudia">
          <speaker>Claud.</speaker>
          <stage>(Nimt es, setzt es auf den Tisch.)</stage>
          <p>Ich nehme sie an, und danke dir. Kam dir denn der Einfall, Trauben für uns
            abzuschneiden, von selbst, oder hieß es dich wer?</p>
        </sp>
        <sp who="#gianetta">
          <speaker>Gian.</speaker>
          <p>Meine – meine Mutter.</p>
        </sp>
        <sp who="#claudia">
          <speaker>Claud.</speaker>
          <p>Die Gärtnerinn, die dort im Schlosse wohnt – nicht wahr?</p>
        </sp>
        <pb n="35"/>
        <sp who="#gianetta">
          <speaker>Gian.</speaker>
          <p>Nein.</p>
        </sp>
        <sp who="#claudia">
          <speaker>Claud.</speaker>
          <p>Wer ist denn deine Mutter?</p>
        </sp>
        <sp who="#gianetta">
          <speaker>Gian.</speaker>
          <p>Ich bin – ich bin eine Jägerstochter.</p>
        </sp>
        <sp who="#marchese">
          <speaker>March.</speaker>
          <stage>(Sieht Gianetten an, etwas unruhig.)</stage>
          <p>Eine Jägerstochter? – von woher?</p>
        </sp>
        <sp who="#gianetta">
          <speaker>Gian.</speaker>
          <p>Das – das weiß ich nicht.</p>
        </sp>
        <sp who="#claudia">
          <speaker>Claud.</speaker>
          <stage>(Lächelnd.)</stage>
          <p>Du weists nicht? Nun, sei woher du willst; dein Geschenk ist mir angenehm, ich werd es
            wett zu machen suchen.</p>
        </sp>
        <sp who="#gianetta">
          <speaker>Gian.</speaker>
          <stage>(Schmeichelnd.)</stage>
          <p>Aber Sie müssen auch davon essen, und der gnädige Herr auch. Sind so schöne
            Trauben.</p>
        </sp>
        <sp who="#claudia">
          <speaker>Claud.</speaker>
          <p>Wir werden auch davon essen; nur itzt nicht. Bis zur Tafel, mein Kind. – Aber dein
            Blick hängt so lüstern an den Trauben. Nicht wahr, du möchtest sie gern kosten. Nimm!
              <stage>(Reicht ihr eine Traube dar.)</stage></p>
        </sp>
        <sp who="#gianetta">
          <speaker>Gian.</speaker>
          <p>Nein gnädiges Fräulein, ich darf keine essen.</p>
        </sp>
        <sp who="#claudia">
          <speaker>Claud.</speaker>
          <p>Wenn ich sie dir nun gebe?</p>
        </sp>
        <sp who="#gianetta">
          <speaker>Gian.</speaker>
          <p>Meine Mutter hat mir scharf verboten, eine zu nehmen.</p>
        </sp>
        <sp who="#claudia">
          <speaker>Claud.</speaker>
          <p>Wenn ichs nun verantworte?</p>
        </sp>
        <sp who="#gianetta">
          <speaker>Gian.</speaker>
          <stage>(Nimmt die Traube.)</stage>
          <p>Sie ist gar zu schön. – Und, nicht wahr, ich kann die Traube essen, und meine Mutter
            doch lieb haben?</p>
        </sp>
        <sp who="#claudia">
          <speaker>Claud.</speaker>
          <p>Ohne Zweifel. <stage>(Küßt sie; Gianetta ißt von der Traube.)</stage></p>
        </sp>
        <sp who="#gianetta">
          <speaker>Gian.</speaker>
          <p>Wenn Sie wüßten – Sie würden gewiß davon essen. – Gnädiges Fräulein, gnädiger Herr,
            thun Sie mirs zu Gefallen.</p>
        </sp>
        <sp who="#claudia">
          <speaker>Claud.</speaker>
          <p>Dir zu Gefallen?</p>
        </sp>
        <sp who="#gianetta">
          <speaker>Gian.</speaker>
          <p>Sehn Sie, meine Mutter hat mir versprochen, wenn ich machte daß der gnädige Herr, und
            Sie von diesen Trauben äßen, so sollt' ich <pb n="36"/> meinen Vater sehen – und den
            möcht' ich gar zu gern sehen.</p>
        </sp>
        <sp who="#marchese">
          <speaker>March.</speaker>
          <stage>(Der Gianetten mit immer mehr Ahndung, und Bangigkeit betrachtet hat, stürzt itzt
            auf sie zu, hält ihr die Hand, worin sie die Traube hat, vom Munde. Mit steigendem
            Erschrecken.)</stage>
          <p>Deinen Vater? – Wer ist dein Vater?</p>
        </sp>
        <sp who="#gianetta">
          <speaker>Gian.</speaker>
          <p>Das weis ich nicht; ich sah ihn nie. – Und sehn Sie, ich bin auch keine Jägerstochter.
            Wir kommen aus Pisa.</p>
        </sp>
        <sp who="#marchese">
          <speaker>March.</speaker>
          <p>Aus Pisa? <stage>(Reißt ihr die Traube aus der Hand, wirft sie weit weg.)</stage> Und
            deine Mutter – ist Bianka Minani?</p>
        </sp>
        <sp who="#gianetta">
          <speaker>Gian.</speaker>
          <p>Recht, recht! Vetter Sassino heißt sie immer Bianka.</p>
        </sp>
        <sp who="#marchese">
          <speaker>March.</speaker>
          <stage>(Zurückbebend.)</stage>
          <p>Entsetzen, Entsetzen!</p>
        </sp>
        <sp who="#claudia">
          <speaker>Claud.</speaker>
          <p>Was ist Ihnen, Marchese?</p>
        </sp>
        <sp who="#marchese">
          <speaker>March.</speaker>
          <p>Hilfe! Es ist mein Kind! – Ach! keine Hilfe! das stärkste, schnellste Gift in der
            Natur.</p>
        </sp>
        <sp who="#claudia">
          <speaker>Claud.</speaker>
          <stage>(In der größten Angst auf ihn zu.)</stage>
          <p>Was soll das? was reden Sie?</p>
        </sp>
        <sp who="#marchese">
          <speaker>March.</speaker>
          <p>Fort! – Sah je die Erde ein schwärzeres Ungeheuer, als ich bin?</p>
        </sp>
        <sp who="#claudia">
          <speaker>Claud.</speaker>
          <p>Gott!</p>
        </sp>
        <sp who="#gianetta">
          <speaker>Gian.</speaker>
          <p>Ach! wie ist mir? – So weh! So fürchterlich. – Es brennt mich so, sticht mich so. Um
            Gotteswillen, helfen Sie mir.</p>
        </sp>
        <sp who="#claudia">
          <speaker>Claud.</speaker>
          <p>Kind! – Ich bin ganz versteinert. Welche schreckliche Ahndung.</p>
        </sp>
      </div>
      <pb n="37"/>
      <div type="scene">
        <head>Vierzehnter Auftrit.</head>
        <stage>Vorige. Bianka. (Stürzt hervor.)</stage>
        <sp who="#bianka">
          <speaker>Bian.</speaker>
          <p>Ha! da stehn Sie, jammern, ringen die Hände. – Du bist gerächet Bianka.</p>
        </sp>
        <sp who="#gianetta">
          <speaker>Gian.</speaker>
          <stage>(Ihrer Mutter zueilend.)</stage>
          <p>O Mutter! helfen Sie, helfen Sie mir. <stage>(Stürzt zu ihren Füssen hin.)</stage></p>
        </sp>
        <sp who="#bianka">
          <speaker>Bian.</speaker>
          <stage>(Schaudernd.)</stage>
          <p>Gianetta!</p>
        </sp>
        <sp who="#gianetta">
          <speaker>Gian.</speaker>
          <p>Ich hab von den Trauben gegessen. – Weh mir! – Es brennt mir das Herz ab. – Ich
            sterbe!</p>
        </sp>
        <sp who="#marchese">
          <speaker>March.</speaker>
          <p>O Bianka, Bianka!</p>
        </sp>
        <sp who="#bianka">
          <speaker>Bian.</speaker>
          <p>O meine Tochter! Du, du mußtest das Opfer sein? – <stage>(Sinkt neben ihr hin, umarmt
              den Leichnam; einige Augenblicke stumm.)</stage> Was that ich in meiner vernunftlosen
            Wuth? In der Zerrüttung meines Gehirns, was that ich? – Noch diesen Kuß, und er sei
            Zeuge vor Gott, daß ich unschuldig an deinem Blute bin. Alles Blut über ihn.
              <stage>(Steht auf.)</stage> Ha Vater, Vater! Sieh dein Kind! – Was zagst du? – Was
            ringst du mit Angst und Verzweiflung? – Fürchte dich nicht! Ich geh freiwillig ins
            Gefängniß, will schweigend büßen, und bluten für mein Verbrechen; kein Wort zu deinem
            Nachtheil soll mir entfahren. Hier, wo du deine Richter bestechen, wo du dich so rein
            machen kannst, hier will ich dich nicht verklagen. – Aber dort, vor dem unbestechlichen
            Richter, der überall war, Zeuge jeder deiner Thaten war, – vor ihm, Verführer und
            Mörder, bescheid ich dich. – Am großen Tage des Weltgerichts, meine Mutter zur Rechten,
            zur Linken meine Tochter, das ganze <pb n="38"/> Heer durch dich Verführter hinter mich,
            werd ich dir gegenüber stehen, anklagen, und der Richter wird Urtheil sprechen. Darauf
            übe deine mächtige Verstellungskunst, darauf glätte deine Zunge zur schmeichlerischen
            Ueberredung.</p>
        </sp>
        <sp who="#marchese">
          <speaker>March.</speaker>
          <p>O Bianka Bianka! warum überfielst du nicht mich, den Dolch in der Hand, tödtetest mich
            nicht so? warum mußtest du diese schreckliche Rache wählen? O mein Kind! <stage>(Will
              sich auf Gianetten stürzen.)</stage></p>
        </sp>
        <sp who="#bianka">
          <speaker>Bian.</speaker>
          <stage>(Hält ihn zurück.)</stage>
          <p>Fort von ihrer Leiche. Was hat Satan bei den Seelen der Seligen? Was hast du bei
            Gianettens Leichnam?</p>
        </sp>
        <sp who="#claudia">
          <speaker>Claud.</speaker>
          <p>Bin ich dazu gekommen? waren das die Freuden, die ich mir versprach?</p>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>Fünfzehnter Auftrit.</head>
        <stage>Vorige. Sassino. (Stürzt herein.)</stage>
        <sp who="#sassino">
          <speaker>Sass.</speaker>
          <p>Was hab ich gehört? – <stage>(Erblickt Gianetten.)</stage> Um Gotteswillen was ist hier
            vorgegangen? – Gianetta! – Bianka? – <stage>(Erblickt den Marchese)</stage> Ha, seh ich
            dich Ungeheuer, Einziger in der Natur? <stage>(Zieht den Degen.)</stage> Zieh, oder ich
            durchbore dich.</p>
        </sp>
        <sp who="#marchese">
          <speaker>March.</speaker>
          <p>Durchbore mich.</p>
        </sp>
        <sp who="#sassino">
          <speaker>Sass.</speaker>
          <p>Zieh, oder ich thu's.</p>
        </sp>
        <stage>March. Zieht. Sie fechten einen Augenblick. Der Marchese, der sich nicht vertheidigen
          will, rennt in Sassinos Degen; fält.)</stage>
        <sp who="#claudia">
          <speaker>Claud.</speaker>
          <p>Auch das noch. <stage>(Sinkt in Ohnmacht.)</stage></p>
        </sp>
        <pb n="39"/>
        <sp who="#sassino">
          <speaker>Sass.</speaker>
          <p>Nimm deinen Lohn; alle Flüche der Hölle mit dir. <stage>(Pause.)</stage> Was that ich?
            Entehrte meinen Degen durch eines Schändlichen Blut. <stage>(Wirft den Degen
              weg.)</stage></p>
        </sp>
        <sp who="#marchese">
          <speaker>March.</speaker>
          <p>Ich danke dir Sassino – Aber – was nun folgt. – Vernichtung, Vernichtung, daß ich itzt
            an dich glauben könnte, – daß itzt nicht <emph>ewig</emph> in der schrecklichsten
            Gewißheit vor mir stände, – daß ihr beten könntet für mich!</p>
        </sp>
        <sp who="#bianka">
          <speaker>Bian.</speaker>
          <p>Beten für dich? – Doch ach! – bei seiner Todesbläße schwindet meine Wuth. <stage>(Neigt
              sich zu ihm, ergreift seine Hand)</stage> Ja Unglücklicher, ich will versuchen, ob
            ichs kann.</p>
        </sp>
        <sp who="#marchese">
          <speaker>March.</speaker>
          <p>Ach! <stage>(Stirbt.)</stage></p>
        </sp>
        <sp who="#sassino">
          <speaker>Sass.</speaker>
          <p>Und nun Bianka – hinweg von der Scene des Schreckens! Retten wir uns.</p>
        </sp>
        <sp who="#bianka">
          <speaker>Bian.</speaker>
          <p>Keine Rettung für mich; der Tod ist meine Rettung. Rette du dich Sassino, nimm diese
            Unglückliche <stage>(auf Claudien)</stage> mit dir. Entflieht in eine menschenlose
            Wüste. – Oder nein! Geht in die Welt, schreit jedem glatzüngigen Verführer, jedem
            leichtgläubigen Mädchen diese Geschichte ins Ohr. – Wollust, das ist dein Ende!</p>
        </sp>
        <stage>(Der Vorhang fällt.)</stage>
      </div>
      <pb n="40"/>
      <div type="variant">
        <head>Eine andere Katastrophe.</head>
        <div type="scene">
          <head>Dreizehnter Auftrit.</head>
          <stage>Vorige. Gianetta.</stage>
          <sp who="#claudia">
            <speaker>Claud.</speaker>
            <stage>(Gianetten küssend)</stage>
            <p>Kleine Unschuld, was bringst du uns?</p>
          </sp>
          <sp who="#gianetta">
            <speaker>Gian.</speaker>
            <p>Trauben, gnädiges Fräulein, schöne Trauben. Ich hab sie für Sie abgeschnitten – für
              den gnädigen Herrn; nehmen Sie doch. <stage>(Reicht ihr das Körbchen.)</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#claudia">
            <speaker>Claud.</speaker>
            <stage>(Nimmt es, setzt es auf den Tisch in der Laube.)</stage>
            <p>Ich nehme sie an, und danke dir. Kam dir denn der Einfall, für uns Trauben
              abzuschneiden, von selbst, oder hieß es dich wer?</p>
          </sp>
          <sp who="#gianetta">
            <speaker>Gian.</speaker>
            <p>Meine – meine Mutter.</p>
          </sp>
          <sp who="#claudia">
            <speaker>Claud.</speaker>
            <p>Die Gärtnerinn, die dort im Schlosse wohnt? Nicht wahr?</p>
          </sp>
          <sp who="#gianetta">
            <speaker>Gian.</speaker>
            <p>Nein.</p>
          </sp>
          <sp who="#claudia">
            <speaker>Claud.</speaker>
            <p>Wer ist denn deine Mutter?</p>
          </sp>
          <sp who="#gianetta">
            <speaker>Gian.</speaker>
            <p>Ich bin – ich bin eine Jägerstochter.</p>
          </sp>
          <sp who="#marchese">
            <speaker>March.</speaker>
            <p>Eine Jägerstochter? von woher?</p>
          </sp>
          <sp who="#gianetta">
            <speaker>Gian.</speaker>
            <p>Das – das weis ich nicht.</p>
          </sp>
          <sp who="#claudia">
            <speaker>Claud.</speaker>
            <stage>(Lächelnd.)</stage>
            <p>Du weists nicht? – Nun, sei woher du willst; dein Geschenk ist mir angenehm, ich werd
              es wett zu machen suchen.</p>
          </sp>
          <sp who="#gianetta">
            <speaker>Gian.</speaker>
            <stage>(Schmeichelnd.)</stage>
            <p>Aber gnädiger Herr, Sie müssen auch davon essen. Sind so schöne Trauben.</p>
          </sp>
          <sp who="#claudia">
            <speaker>Claud.</speaker>
            <p>Wir werden davon essen. Nur itzt nicht; bis zur Tafel. – Doch dein Blick hängt so
              lüstern <pb n="41"/> an den Trauben. Nicht wahr, du möchtest sie gern kosten? Nimm!
                <stage>(Reicht ihr eine Traube dar.)</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#gianetta">
            <speaker>Gian.</speaker>
            <p>Nein, gnädiges Fräulein; ich darf keine essen. – Ja wenn der gnädige Herr eine essen
              wollte. –</p>
          </sp>
          <sp who="#claudia">
            <speaker>Claud.</speaker>
            <p>Thun Sies dem Kinde zu Gefallen, lieber Carlo. Ich äße selbst davon, wenn ich gewohnt
              wäre, vor Tische Obst zu essen. Nehmen Sie. <stage>(Reicht dem Marchese eine Traube;
                er nimmt und ißt davon. Sie giebt Gianetten auch eine.)</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#gianetta">
            <speaker>Gian.</speaker>
            <stage>(Nimmt die Traube.)</stage>
            <p>Meine Mutter hat mirs zwar scharf verboten, aber die Traube ist gar zu schön. – Und,
              nicht wahr, ich kann davon essen, und meine Mutter doch lieb haben?</p>
          </sp>
          <sp who="#claudia">
            <speaker>Claud.</speaker>
            <p>Ohne Zweifel! <stage>(Küßt sie.)</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#gianetta">
            <speaker>Gian.</speaker>
            <p>Und nun werd ich heute noch recht froh sein. Denn meine Mutter hat mir versprochen,
              wenn der gnädige Herr von diesen Trauben äße, so sollt' ich meinen Vater sehen, – und
              den möcht ich so gern sehen.</p>
          </sp>
          <sp who="#marchese">
            <speaker>March.</speaker>
            <stage>(Der Ueberrest der Traube fällt ihm aus der Hand. Er stürzt auf Gianetten zu, und
              hält ihr die Hand, mit der sie eben die Traube zum Munde bringen will; mit steigendem
              Erschrecken.)</stage>
            <p>Deinen Vater? – wer ist dein Vater?</p>
          </sp>
          <sp who="#gianetta">
            <speaker>Gian.</speaker>
            <p>Das weis ich nicht. Ich sah ihn nie. – Und, sehn Sie, ich bin auch keine
              Jägerstochter. Wir kommen aus Pisa.</p>
          </sp>
          <sp who="#marchese">
            <speaker>March.</speaker>
            <p>Aus Pisa? <stage>(Reißt ihr die Traube aus der Hand, wirft sie weit weg.)</stage> Und
              deine Mutter – ist Bianka Minani?</p>
          </sp>
          <sp who="#gianetta">
            <speaker>Gian.</speaker>
            <p>Recht, recht! Vetter Sassino heißt sie immer Bianka. – Wo ist meine Traube?</p>
          </sp>
          <pb n="42"/>
          <sp who="#marchese">
            <speaker>March.</speaker>
            <p>Entsetzen! Entsetzen!</p>
          </sp>
          <sp who="#claudia">
            <speaker>Claud.</speaker>
            <p>Gott, was ist Ihnen?</p>
          </sp>
          <sp who="#marchese">
            <speaker>March.</speaker>
            <p>In meine eigne Grube bin ich gefallen!</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Vierzehnter Auftrit.</head>
          <stage>Vorige. Bianka. (Stürzt herein.)</stage>
          <sp who="#bianka">
            <speaker>Bian.</speaker>
            <stage>(Reißt Gianetten vom Marchese weg.)</stage>
            <p>Zurück Unmensch! Auch dein Kind willst du morden?</p>
          </sp>
          <sp who="#marchese">
            <speaker>March.</speaker>
            <p>Bianka!</p>
          </sp>
          <sp who="#gianetta">
            <speaker>Gian.</speaker>
            <p>Mutter!</p>
          </sp>
          <sp who="#bianka">
            <speaker>Bian.</speaker>
            <p>Hast du von der Traube gegessen?</p>
          </sp>
          <sp who="#gianetta">
            <speaker>Gian.</speaker>
            <p>Noch nicht; aber der gnädige Herr hat davon gegessen.</p>
          </sp>
          <sp who="#bianka">
            <speaker>Bian.</speaker>
            <p>Sieh deinen Vater!</p>
          </sp>
          <sp who="#claudia">
            <speaker>Claud.</speaker>
            <p>Gott – ich vergehe! Bianka, die todt sein soll. – Und Sie Marchese? –</p>
          </sp>
          <sp who="#marchese">
            <speaker>March.</speaker>
            <p>Ich bin vergiftet.</p>
          </sp>
          <sp who="#claudia">
            <speaker>Claud.</speaker>
            <p>Hilfe!</p>
          </sp>
          <sp who="#marchese">
            <speaker>March.</speaker>
            <p>Keine Hilfe! – Ich fühls! – Das stärkste, schnellste Gift in der Natur! – Mir ist
              Recht geschehen! – Ach! durch mein eigen Kind!</p>
          </sp>
          <sp who="#gianetta">
            <speaker>Gian.</speaker>
            <p>Ist das mein Vater?</p>
          </sp>
          <sp who="#bianka">
            <speaker>Bian.</speaker>
            <p>Das ist er, der schlaue Mädchenverführer mit der glatten Zunge. – Nun glätte deine
              Zunge! – Hinauf, hinauf zum Richterstuhl; meine Mutter wartet dein. – Dort verstelle
              dich, dort überrede den Richter.</p>
          </sp>
        </div>
        <pb n="43"/>
        <div type="scene">
          <head>Funfzehnter Auftrit.</head>
          <stage>Vorige. Sassino. (Mit bloßem Degen herein.)</stage>
          <sp who="#sassino">
            <speaker>Sass.</speaker>
            <p>Was hab ich gehört? <stage>(Erblickt den Marchese)</stage> Ha, find ich dich
              Ungeheuer, Einziger in der Natur? <stage>(Dringt auf ihn ein.)</stage> Zieh, oder ich
              durchbore dich.</p>
          </sp>
          <sp who="#marchese">
            <speaker>March.</speaker>
            <stage>(Sinkt nieder.)</stage>
            <p>Durchbore mich. Ende meine Quaal. – Ach dieß Gift – es tobt mir schon in allen
              Adern.</p>
          </sp>
          <sp who="#gianetta">
            <speaker>Gian.</speaker>
            <p>Mutter, Mutter, was haben Sie gethan?</p>
          </sp>
          <sp who="#claudia">
            <speaker>Claud.</speaker>
            <p>Entsetzlich! – Und noch begreif ichs nicht.</p>
          </sp>
          <sp who="#bianka">
            <speaker>Bian.</speaker>
            <p>Dieß Gift, das in seinen Adern tobt, war für mich bestimmt, und für diesen.
                <stage>(Auf Sassino.)</stage> So wollt' er meine Liebe lohnen.</p>
          </sp>
          <sp who="#claudia">
            <speaker>Claud.</speaker>
            <p>Gott! waren das die Freuden, die ich mir versprach? – Carlo!</p>
          </sp>
          <sp who="#marchese">
            <speaker>March.</speaker>
            <p>Mein brechendes Auge mag nicht aufblicken zu euch. – Was nun folgt! – Vernichtung,
              Vernichtung! – Das ich itzt an dich glauben könnte! – Daß nicht itzt ewig, ewig in der
              schrecklichsten Gewisheit vor mir stände – daß ihr beten könntet für mich!</p>
          </sp>
          <sp who="#bianka">
            <speaker>Bian.</speaker>
            <p>Betten für dich? – Doch ach! mit seiner Todesbläße schwindet meine Wuth.
                <stage>(Neigt sich zu ihm, ergreift seine Hand.)</stage> Ja Unglücklicher, ich will
              versuchen, ob ichs kann.</p>
          </sp>
          <sp who="#marchese">
            <speaker>March.</speaker>
            <p>Dank! – Lebt beisammen! – Fluchet mir nicht, wenn ihr mein gedenket. – Ach!
                <stage>(Stirbt.)</stage></p>
          </sp>
          <pb n="44"/>
          <sp who="#bianka">
            <speaker>Bian.</speaker>
            <p>Er ist todt. – Hinweg, hinweg! – In eine Wüste. – Oder nein! In die Welt wollen wir
              gehn, jedem glatzüngigen Verführer, jedem leichtgläubigen Mädchen diese Geschichte ins
              Ohr schreien. – Wollust, das ist dein Ende!</p>
          </sp>
          <stage>(Der Vorhang fällt.)</stage>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
