<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="../css/tei.css"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Belian und Marpalye</title>
        <author key="pnd:105488437">Ertler, Bruno</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher xml:id="dlina">DLINA</publisher>
        <idno type="URL">https://dlina.github.io</idno>
        <idno type="DLINA-ID">367</idno>
        <availability>
          <licence>
            <ab>CC-BY-4.0</ab>
            <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/legalcode">Lizenzvertrag</ref>
          </licence>
        </availability>
        <idno type="wikidata" xml:base="https://www.wikidata.org/wiki/">Q52894532</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="digitalSource">
          <name>TextGrid Repository</name>
          <idno type="URL">http://www.textgridrep.org/textgrid:mvqp.0</idno>
          <availability>
            <licence>
              <ab>CC-BY-3.0</ab>
              <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/3.0/de/legalcode"
                >Lizenzvertrag</ref>
            </licence>
          </availability>
          <bibl type="originalSource">
            <title>Bruno Ertler: Dramatische Werke. Herausgegeben von Prof. Dr. Emil Noack unter
              Mithilfe von Fini Haus-Ertler, Wien: Europäischer Verlag, 1957.</title>
            <date type="print" when="1924">1924</date>
            <date type="premiere" when="1924">1924</date>
            <date type="written" when="1923">1922–1923</date>
          </bibl>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person xml:id="der_fremde">
            <persName>DER FREMDE</persName>
            <persName xml:id="die_stimme_des_fremden">DIE STIMME DES FREMDEN</persName>
          </person>
          <person xml:id="der_alte">
            <persName>DER ALTE</persName>
          </person>
          <person xml:id="der_alte_gärtner">
            <persName>DER ALTE GÄRTNER</persName>
          </person>
          <person xml:id="der_junge_gärtner">
            <persName>DER JUNGE GÄRTNER</persName>
          </person>
          <person xml:id="der_erste_freier">
            <persName>DER ERSTE FREIER</persName>
          </person>
          <person xml:id="der_herr">
            <persName>DER HERR</persName>
          </person>
          <person xml:id="der_zweite_freier">
            <persName>DER ZWEITE FREIER</persName>
          </person>
          <person xml:id="der_dritte_freier">
            <persName>DER DRITTE FREIER</persName>
          </person>
          <person xml:id="der_dichtende_freier">
            <persName>DER DICHTENDE FREIER</persName>
          </person>
          <person xml:id="das_fräulein">
            <persName>DAS FRÄULEIN</persName>
          </person>
          <person xml:id="der_erfahrene_wächter">
            <persName>DER ERFAHRENE WÄCHTER</persName>
          </person>
          <person xml:id="der_sehende_wächter">
            <persName>DER SEHENDE WÄCHTER</persName>
          </person>
          <person xml:id="der_erste_geblendete">
            <persName>DER ERSTE GEBLENDETE</persName>
            <persName xml:id="stimme_des_ersten_geblendeten">STIMME DES ERSTEN
              GEBLENDETEN</persName>
          </person>
          <person xml:id="der_zweite_geblendete">
            <persName>DER ZWEITE GEBLENDETE</persName>
            <persName xml:id="stimme_des_zweiten_geblendeten">STIMME DES ZWEITEN
              GEBLENDETEN</persName>
          </person>
          <person xml:id="der_knecht">
            <persName>DER KNECHT</persName>
          </person>
          <person xml:id="die_stumme_sklavin">
            <persName>DIE STUMME SKLAVIN</persName>
          </person>
          <person xml:id="belian">
            <persName>BELIAN</persName>
          </person>
          <person xml:id="marpalye">
            <persName>MARPALYE</persName>
          </person>
          <person xml:id="die_knechte">
            <persName>DIE KNECHTE</persName>
          </person>
          <person xml:id="der_dritte_geblendete">
            <persName>DER DRITTE GEBLENDETE</persName>
            <persName xml:id="stimme_des_dritten_geblendeten">STIMME DES DRITTEN
              GEBLENDETEN</persName>
          </person>
          <person xml:id="der_narr">
            <persName>DER NARR</persName>
          </person>
          <person xml:id="der_waffenmeister">
            <persName>DER WAFFENMEISTER</persName>
          </person>
          <person xml:id="die_jungen_bauleute">
            <persName>DIE JUNGEN BAULEUTE</persName>
            <persName xml:id="die_bauleute">DIE BAULEUTE</persName>
          </person>
          <person xml:id="einer_der_bauleute">
            <persName>EINER DER BAULEUTE</persName>
          </person>
          <person xml:id="ein_junges_mädchen">
            <persName>EIN JUNGES MÄDCHEN</persName>
            <persName xml:id="das_mädchen">DAS MÄDCHEN</persName>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="genreTitle"/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <listChange>
        <change who="#dlina" when="2017-01-06T17:46:09.786+01:00">file conversion from
          source</change>
        <change who="#ff" when="2017-08-04T01:01:05.278+02:00">structural cleanup</change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="front">
        <head>Bruno Ertler</head>
        <head>Belian und Marpalye</head>
        <head>Ein Traumspiel</head>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="dedication">
        <head>[Widmung]</head>
        <l>»Swer mit bosheit umbegal</l>
        <l>wil er's ze riuwen komen niht,</l>
        <l>siner selen wirdet niemer rat.«</l>
        <bibl><hi>(»Virginal«.)</hi></bibl>
        <p>Deine reine Jugend, Freya, hat diese Dichtung werden lassen. Wir wollen sie <hi>den
            Geblendeten</hi> widmen.</p>
      </div>
      <div type="preface">
        <head>[Vorwort]</head>
        <head><pb n="199"/> Lieber Freund!</head>
        <p>Du hast mich ersucht, ich möchte Dir für das Programm so etwas wie eine Einführung in
          mein neues Stück schreiben, das den sonderbaren Namen »Belian und Marpalye« als Titel
          führt, unter denen sich niemand gleich etwas Rechtes vorstellen kann. Schon deswegen
          also.</p>
        <p>Da muß ich Dich zunächst an Zeiten unserer gemeinsamen Nöte erinnern, als wir nämlich –
          so im Sommer und Herbst 1916 – in meinem Garten draußen unter täglich steigendem Druck des
          nahenden Doktorexamens uns immer tiefer und leidenschaftlicher in altdeutsche Dialekte und
          Sprachentwicklungsformen hineinbohrten, bis uns die ganz so mannigfach besiedelte Welt nur
          noch Lautverschiebungen, Umlaute und vor allem die peinlichen e-Abstufungen zu beherbergen
          schien.</p>
        <p>Indessen: Sie beherbergte doch noch anderes, ja sogar die alten, endlosen Verserzählungen
          schienen neben ihrem schönen Hauptzweck, grammatikalische Merkwürdigkeiten aufzubewahren,
          doch auch einen anderen für den Rigorosumkandidaten freilich beinahe verbotenen Reiz zu
          haben: Ihr unbekümmertes, kindergläubiges Fabulieren zur Freude einer anspruchslosen,
          ereignisdurstigen, ganz und gar unliterarischen Zuhörerschaft.</p>
        <p>Eines dieser viel erzählenden Abenteuer-Gedichte nun, darin unentwegt und mit
          leidenschaftlicher Hingabe gerauft wird, führte mich oder wohl eigentlich seinen Helden in
          das wohlbekannte Märchenschloß im fernen Morgenland, wo der unermeßlich reiche, mächtige
          und grausame Heidenkönig Belian mit seiner märchenhaft schönen Tochter Marpalye haust und
          alle abenteuernden Ritter, die nach seinem Gold, seiner Macht oder seiner Tochter gierig
          ansprengen, zum Kampf um das Ziel ihrer Sucht herausfordert. In der Nacht vor der
          Entscheidung aber sendet er jedesmal die schöne Marpalye mit einem betäubenden Schlaftrunk
          in das Gemach des Ritters, um ihn so für den Kampf untauglich zu machen. Und alle trinken
          voll Gier und jeder fällt in der Stunde, die seine ganze reine Kraft braucht. Bis jener
          eine mit seinem treuen alten Waffenmeister einreitet, aus der Schönheit Marpalyens ihre
          von keinem gesehene Seele leuchten sieht, dem schwülen <pb n="199"/> Zauber widersteht und
          die triebhaft Unbewußte, nur leise Ahnende zur Reinheit ihres Menschentums erlöst. Der
          goldschwere Heidenkönig lallt im Kampfe, seine trotzige Burg versinkt und die befreite
          Marpalye kehrt mit dem Sieger in seine Heimat zurück.</p>
        <p>Das ungefähr las ich aus dem Gedicht, in dem hier wohl ein häufiges Motiv aus der
          Kreuzzugszeit (reicher Sarazenenfürst, Entführung seiner Tochter) vielleicht nach einer
          altfranzösischen, Fassung (worauf die Namen deuten) Aufnahme fand, und das Wunder der
          Läuterung durch die Kraft reinen Glaubens schien mir einen Keim zu dramatischem Leben zu
          bergen. Wenn es sich hier auch um ein ewiges, allmenschliches Motiv handelt, so empfand
          ich doch seine Gestaltung etwa in einer Dramatisierung der alten Sage nicht ergiebig und
          unmittelbar genug, und so blieb es damals bei einer kurzen Notiz, die mir übrigens bald
          verloren ging.</p>
        <p>Du weißt es, lieber Freund, wie diese Jahre voll Krieg, Zusambruch, Revolution und nie
          vorher gesehene Wandlungen des Einzelschicksales jeden von uns hin- und hergerissen haben,
          und so trieb auch mich die Zeit zunächst weitab von Märchen und Gedicht, bis mich eben
          diese Zeit und ihre Bilder sozusagen von der anderen Seite der Sache wieder
          nahebrachten.</p>
        <p>Immer häufiger, in stets sich mehrender Fülle der Erscheinungen sah ich in diesen Jahren
          zwischen 1916 und 1922 den alten Heidenkönig Belian goldraffend, goldstrotzend,
          machtgierig und verachtend mit harter »Gebieterfaust« aus allem, was abenteuert, gaukelt
          und dichtet, den Gott austreiben, alles unter sich stampfen, blenden und verhöhnen und
          allmächtig thronen, wie einen ungeheuren goldenen Götzen, der jeden verschlingt, der sich
          ihm nicht beugt. Die anreitenden Werber, die nach seinen Schätzen gierig sind, ohne seine
          Kraft zu haben, werden seine Knechte oder – falls sie sich ihm zum Kampfe stellen – von
          ihm niedergeworfen und geblendet, weil keiner von ihnen größer ist als seine Gier und
          keiner dem betäubenden Trank widersteht, den ihm Marpalye auf Befehl ihres Vaters vorher
          bietet. Sie gibt sich zu seinem Werkzeug her, weil sie »andres nicht weiß«, aber tief im
          Blute singt ihr ein Lied von einer reinen, befreiten Welt »jenseits der Berge«, die
          Belians Macht begrenzen. Doch keiner der Freier kann ihr davon sagen, sie haben alle nur
          die Gier und auch der eine unter ihnen, der im letzten Augenblick den Kampf aufgab, weil
          er sich nicht entscheiden konnte, eines zu besitzen, um alles andere zu verlieren, auch
          dieser eine, der zuviel weiß, um noch wollen zu können, vermag nicht die Erlösung zu
          bringen, wird als ungefährlicher Schwärmer von Belian zum Narren ernannt und singt der
          Prinzessin auf jede Frage sein »Lied ohne Ende« vor. Ein alter erfahrener und ein junger
          sehender Wächter, der eine fest begrenzt, hart, der andere glühend ahnungsvoll, aber
          ziellos, <pb n="200"/> wissen der unruhevollen Marpalye auch nicht die Stimme zu deuten,
          die in ihrem Blute endlos drängt und in der sie ihre unbekannte Mutter zu hören glaubt,
          die wohl »von jenseits der Berge« gekommen war.</p>
        <p>Da erscheint der Fremde, ruhig, stark, zielvoll »sich selber fest und allem tief
          vertraut«. An seiner Speerspitze sah der »sehende Wächter« den Stern funkeln, der in der
          Nacht aus dem Sternbild der »Krone des Herrn« fiel, der »erfahrene Wächter« sah nur eine
          wandernde rote Fackel, der Narr vermutet einen Widerschein des Morgenlichts, der Fremde
          selbst weiß nichts von seinem Stern. Er fühlt auch nicht die lauernde Gefahr im Schloß,
          hört nicht den Klageruf der Geblendeten, nicht das harte Hohnlachen Belians, noch das
          unerfüllte Lied des Narren, lauter Erscheinungen, auf die ihn der treue, einfältig
          besorgte alte Waffenmeister warnend aufmerksam macht, und als ihn Belian auffordert, mit
          ihm zu kämpfen und seinen Preis zu nennen, zögert er zuerst und nennt endlich Aug in Aug
          mit Marpalye das »Reine, jenseits trüber Gier und Sucht« als Kampfpreis. Am Zweifel des
          allwissenden Narren vorbei, wächst Marpalyens jubelnder Glaube an die Erlösung aus der
          lastenden Macht von Blut und Gold und wie sie noch nicht zu sich selbst gelangt, in
          eingelernter Gebärde ohne inneren Anteil dem Fremden den Betäubungsbecher bietet, wird ihr
          in der beschwörenden Kraft seines Glaubens plötzlich die Erkenntnis ihres Tuns, die Macht
          des Bösen schwindet, und zu erfülltem Leben erwacht, wirft sie selbst den Becher in die
          Finsternis zurück. Da aber bricht strahlende »Helle aus seinem Gold und der Stern aus der
          Krone des Herrn« steigt aus dem Becher rein ins Lichte auf. Kampf, Sieg und Heimkehr ins
          »neue Haus«, das die jungen Bauleute eben vollenden, schließen die Traumbilder, in die ich
          diesen zeitlosen Vorgang verteilte. Lediglich um die Bindung mit der Gegenwart, der das
          ganze Spiel ja völlig angehört, auch sichtbar zu machen, stellte ich das Traumgeschehen in
          einen Wirklichkeitsrahmen unmittelbar aus dem Leben unserer Tage. – Du siehst also, Bruder
          in der germanistischen Muse, daß das dramatische Keimchen jenes alten Heldenliedes im
          kampfzerackerten Boden unserer Zeit Wurzel gefangen und aus ihm bildende Kräfte in seinen
          Bau hinaufgesogen hat. Auf eine Formel gebracht, geht es in »Belian und Marpalye« um das
          Gegenspiel von Glaube und Kraft. Belian wäre dann die glaubenslose, roh-materielle Kraft,
          die geblendeten Freier die Gier ohne Kraft und Glauben, das Kraftlose von Resignation und
          zielloser Schwärmerei zeigt sich im Narren und im sehenden Wächter, der deshalb auch von
          der engbegrenzten Nüchternheit des erfahrenen Wächters mit dem Speer der eigenen
          Schwärmerei niedergerannt wird. Im Fremden einen sich Glaube und Kraft zur befreienden Tat
          des Übermateriellen, Marpalye aber stellt die suchende Seele dar, das Weib im besten
          Sinne, mit der sicheren Witterung des Vollkommenen, ohne jedoch allein <pb n="201"/> Kraft
          und Weg aus der brutalen Umklammerung des Materiellen zu finden. Als ihre Gegenfigur wäre
          die stumme Sklavin aufzufassen, das triebhaft Gebundene, das stumpf Passive, aber auch das
          Geschändete, das Weib ohne den sicheren Weiser innerer Reinheit.</p>
        <p>Es handelt sich also, wie Du merkst, um keine Geheimnisse, sondern um ganz
          selbstverständliche Dinge, die wohl in jedem wachen Leben ihre Heimat haben. Und ich
          glaube, daß dies alles bildhaft geworden ist und ohne weitere Voraussetzung, nur mit
          einiger Bereitschaft aufzunehmen sein wird, umso eher, als ja die vermittelnden Kräfte
          unserer Bühne in bestem Verstehen und mit schaffender Gestaltung dem Gedanken des Werkes
          erst seine volle Lebensfarbe geben.</p>
        <p>So habe ich Dir richtig eine »Einführung« geschrieben, wovor ich immer ein leises Grauen
          hatte, und was mir ehrlich schwerer fiel, als manche Szene in dem Stück. Denn alles, was
          da steht, habe ich mir vor dem Schreiben dieses Traumspieles nie so schön klar gemacht und
          da man ein rechtes Theaterstück überhaupt kaum ganz erzählen kann, so ist das Obenstehende
          auch nur als Andeutung anzusehen und jeder mag vielleicht was anderes von dem Stück
          erzählen.</p>
        <p>Je mehr dies tun, desto besser.</p>
        <p>Dein</p>
        <p>Bruno Ertler</p>
        <pb n="202"/>
        <pb n="205"/>
      </div>
      <div type="Dramatis_Personae">
        <castList>
          <head>Es treten auf als Personen und Traumgestalten.</head>
          <castItem>Der Herr, Belian.</castItem>
          <castItem>Das Fräulein, Marpalye.</castItem>
          <castItem>Der Fremde.</castItem>
          <castItem>Der alte Gärtner, der erfahrene Wächter.</castItem>
          <castItem>Der junge Gärtner, der sehende Wächter.</castItem>
          <castItem>Der erste,</castItem>
          <castItem>Der zweite,</castItem>
          <castItem>Der dritte, Freier, Geblendete.</castItem>
          <castItem>Der dichtende Freier, der Narr.</castItem>
          <castItem>Das Gärtnermädchen, die stumme Sklavin.</castItem>
          <castItem>Der alte Mann, der Waffenmeister.</castItem>
          <castItem>Die jungen Bauleute, die Kinder der Geblendeten.</castItem>
          <castItem>Ein Knecht.</castItem>
          <castItem>Die Krieger, Frauen und Diener Belians.</castItem>
        </castList>
      </div>
      <div type="prologue">
        <head>Vorspiel</head>
        <div type="scene">
          <head><pb n="207"/> 1. Szene</head>
          <stage>
            <hi>Der Fremde, der alte Mann, der alte und der junge Gärtner.</hi>
          </stage>
          <sp who="#der_fremde">
            <speaker>DER FREMDE</speaker>
            <stage>
              <hi>kommt, sieht nach rechts hinten, zum alten Mann.</hi>
            </stage>
            <l> Schön' guten Tag, Vater.</l>
          </sp>
          <sp who="#der_alte">
            <speaker>DER ALTE.</speaker>
            <l> Großen Dank, Söhnchen ... oder Enkelkind ... oder was du bist.</l>
          </sp>
          <sp who="#der_fremde">
            <speaker>DER FREMDE</speaker>
            <stage>
              <hi>deutet nach rechts.</hi>
            </stage>
            <l> Wohin geht's da hinaus?</l>
          </sp>
          <sp who="#der_alte">
            <speaker>DER ALTE.</speaker>
            <l> Je nachdem.</l>
          </sp>
          <sp who="#der_fremde">
            <speaker>DER FREMDE.</speaker>
            <l> Wonach denn?</l>
          </sp>
          <sp who="#der_alte">
            <speaker>DER ALTE.</speaker>
            <l> Je nachdem, wer geht.</l>
          </sp>
          <sp who="#der_fremde">
            <speaker>DER FREMDE.</speaker>
            <l> Was heißt das?</l>
          </sp>
          <sp who="#der_alte">
            <speaker>DER ALTE.</speaker>
            <l> Hehe. Wenn ich geh', ins Grab ... wenn du gehst, ins Leben.</l>
          </sp>
          <sp who="#der_fremde">
            <speaker>DER FREMDE</speaker>
            <stage>
              <hi>erstaunt, näher.</hi>
            </stage>
            <l> Teufel, Großvater. Bei dir muß einer auf der Hut sein. <hi>Nach links weisend.</hi>
              Und wohin komm' ich da?</l>
          </sp>
          <sp who="#der_alte">
            <speaker>DER ALTE.</speaker>
            <l> Eben dorthin.</l>
          </sp>
          <sp who="#der_fremde">
            <speaker>DER FREMDE.</speaker>
            <l> Nämlich?</l>
          </sp>
          <sp who="#der_alte">
            <speaker>DER ALTE.</speaker>
            <p> Wo ich jetzt bin. Wieviel Wege bin ich auf und ab gekrochen, bis ich hier zu sitzen
              kam. Kannst auch gleich dableiben, Söhnchen. Es läuft ganz auf eins hinaus.</p>
          </sp>
          <sp who="#der_fremde">
            <speaker>DER FREMDE.</speaker>
            <p> Sein Ziel muß man kennen, seinen Weg erleben. Deshalb muß ich weiter ... und hätte
              gern gewußt, wohin zunächst.</p>
          </sp>
          <sp who="#der_alte_gärtner">
            <speaker>DER ALTE GÄRTNER</speaker>
            <stage>
              <hi>ist herangekommen und hat den letzten Satz gehört.</hi>
            </stage>
            <p> Den da fragen Sie umsonst, lieber Herr Der fängt nur Mäuse in seinem Hirnkasten.
              Wenn Sie aber Auskunft haben wollen. <hi>Nach rechts deutend.</hi> Da hinüber geht's
              ins Herrschaftliche.</p>
          </sp>
          <sp who="#der_fremde">
            <speaker>DER FREMDE</speaker>
            <stage>
              <hi>nach links.</hi>
            </stage>
            <l> Und da?</l>
          </sp>
          <sp who="#der_alte_gärtner">
            <speaker>DER ALTE GÄRTNER.</speaker>
            <p> Auch ins Herrschaftliche.<hi> Nach hinten.</hi> Bis da hinunter an die letzten
                Berge.<hi> Nach rechts.</hi> Da drüben das Schloß, der Wald, so weit Sie schauen
              können ringsherum ... das alles ist herrschaftlich.</p>
          </sp>
          <sp who="#der_alte">
            <speaker>DER ALTE</speaker>
            <stage>
              <hi>nickt.</hi>
            </stage>
            <l> Ja, ja, Söhnchen, du stehst mitten in Reich und Herrlichkeit. Gott sei dir
              gnädig.</l>
          </sp>
          <sp who="#der_junge_gärtner">
            <speaker>DER JUNGE GÄRTNER</speaker>
            <stage>
              <hi>der auch näher kam.</hi>
            </stage>
            <l> Aber hinter den Bergen ... weit ... weit, da ist das Neue.</l>
          </sp>
          <sp who="#der_alte_gärtner">
            <speaker>DER ALTE GÄRTNER.</speaker>
            <l> Geh' arbeiten, du!</l>
          </sp>
          <sp who="#der_alte">
            <speaker>DER ALTE.</speaker>
            <l> Das Neue ist nirgends, Söhnchen.</l>
          </sp>
          <sp who="#der_junge_gärtner">
            <speaker>DER JUNGE GÄRTNER</speaker>
            <stage>
              <hi>halb entrückt.</hi>
            </stage>
            <p> In der Nacht, wenn es ganz rein ist, da sieht man es leuchten ... groß ... und wenn
              es ganz still ist, dann klingt es ... o ja ...</p>
          </sp>
          <sp who="#der_alte_gärtner">
            <speaker>DER ALTE GÄRTNER.</speaker>
            <l> Arbeiten geh', sag' ich.</l>
          </sp>
          <sp who="#der_alte">
            <speaker>DER ALTE</speaker>
            <stage>
              <hi>kichert in sich hinein.</hi>
            </stage>
            <l> Hihihi. Es läuft alles auf eins hinaus, Söhnchen ... Hihihi ... Alles auf eins
              ...</l>
            <pb n="208"/>
          </sp>
          <sp who="#der_alte_gärtner">
            <speaker>DER ALTE GÄRTNER</speaker>
            <stage>
              <hi>zieht den Fremden ganz nach rechts.</hi>
            </stage>
            <p> Beide sind Narren, Herr. Der Krieg ... Es ist ein Jammer ... Der Alte da hatte ein
              kleines Gütel, gleich neben dem Herrschaftlichen, da hinter dem Wald, von Vater und
              Vorvater her. Er hielt es zäh und verbissen ... schließlich ging's nicht mehr. Nun ist
              es herrschaftlich und er hat das Ausgeding, solang er's noch macht auf dieser Welt.
              Aber dar über hat er den Verstand verloren. Es ist ein Jammer. Und der Junge, der mir
              da helfen soll, der war draußen in Rußland, weiß Gott, wie weit, fünf Jahre ...
              Seither phantasiert er und ist für alles Vernünftige verloren ...</p>
          </sp>
          <sp who="#der_alte">
            <speaker>DER ALTE</speaker>
            <stage>
              <hi>ist aufgestanden und mühselig nähergekommen.</hi>
            </stage>
            <p> Viel Arbeit, Gevatter Maulwurf, he? Immer graben, fleißig mit der Nase im Finstern
              herumstoßen. Brav, brav. Nur nichts sehen, nur keine Augen haben ... <hi>Zum
                Fremden.</hi> Siehst du, Söhnchen, mit dem Ziel: Das da ist einer, dem es noch immer
              nicht gedämmert hat. <hi>Auf den Jungen deutend, der wieder still in die Ferne
                schaut.</hi> Der da hinten schnuppert wenigstens was, steckt die Nase hinaus, horcht
              über die Berge weg. Ich kann dir sagen: Es ist ja auch nichts mit dem Neuen, das er
              klingen hört. Hehe. Weiß schon. Weiß das. War auch einmal hinter den Bergen. Es ist
              dort so wie da. Aber siehst du: Er glaubt wenigstens. Hehehe. Ich weiß ... aber er
              glaubt. Und das ist mehr, das ist das einzige, da neigt sich alles. Und wenn einer
              dazu noch wollen kann, dann, Söhnchen, dann geschieht, weiß Gott, das Wunder. <hi>Geht
                humpelnd gegen rechts, deutet auf den alten Gärtner.</hi> Der da ist wie der Heide
              im Turm ... der alte König Belian ... Ja ... Hehehe ...</p>
            <stage>
              <hi>Ab rechts.</hi>
            </stage>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>2. Szene</head>
          <stage>
            <hi>Der Fremde, die zwei Gärtner.</hi>
          </stage>
          <sp who="#der_alte_gärtner">
            <speaker>DER ALTE GÄRTNER.</speaker>
            <l> Na also: Da hören Sie's. Wer kann sich einen Reim darauf machen?</l>
          </sp>
          <sp who="#der_fremde">
            <speaker>DER FREMDE.</speaker>
            <l> Wer ist der Heide im Turm?</l>
          </sp>
          <sp who="#der_alte_gärtner">
            <speaker>DER ALTE GÄRTNER.</speaker>
            <p> Ach, es ist die alte Schaudergeschichte. <hi>Weist auf den Turm.</hi> Das da ist
              nämlich der Heidenturm, das letzte Stück einer großen Burg, die einmal da gestanden
              haben soll. Er heißt <pb n="209"/> so, weil der alte Heidenkönig Belian drinnen liegen
              soll. Gesehen hat ihn freilich keiner ... aber es kann ja sein, daß er einmal drinnen
              war, vor 500 Jahren ... oder vor 10.000 Jahren, was weiß ich? Dem gehörte alles Land
              und alle Macht, so weit wie heute dem Herrn im Schloß drüben ... oder wohl noch viel
              weiter. Aber er war auch sehr hoffärtig und bös und allen, die sein Glanz in sein
              Gebiet lockte, denen zeigte er zuerst freundlich seine ungeheuren Reichtümer, und wenn
              einer vor Gier ganz geblendet war, dann ließ ihn der Heidenkönig grausam quälen, die
              Augen ausbrennen oder gar den Kopf abhacken. Und die Köpfe steckte er dann auf die
              Zinnen, heißt es, bis ringsherum schon ein Kranz von kahlen Totenschädeln war. Aber
              einmal kam einer, den niemand kannte, der sah alles an und sagte nichts. Kein Wort,
              kein Lob, und er war auch gar nicht gierig nach den Schätzen oder der Macht des
              Heiden. Darüber wurde nun der König Belian so zornig, daß er sich selbst mit seiner
              ganzen Burg und allen Schätzen verbrannte. Es heißt auch, der Fremde hätte ihn
              umgebracht, und dann erzählen andere wieder, der wäre ein Christ gewesen und Gott habe
              den Heidenkönig, der ihm nach dem Leben trachtete, mit allem vernichtet. Wer kann
              wissen, wie die Geschichte war ... und ob sie überhaupt geschehen ist. Ich halte
              nichts davon. Warum hätte der Heidenkönig sterben müssen, weil irgend ein närrischer
              Kerl seine Reichtümer nicht lobte?</p>
          </sp>
          <sp who="#der_junge_gärtner">
            <speaker>DER JUNGE GÄRTNER</speaker>
            <stage>
              <hi>der schon während der Erzählung herankam und zuhörte.</hi>
            </stage>
            <l> Er mußte sterben, weil sein Stern fiel.</l>
          </sp>
          <sp who="#der_fremde">
            <speaker>DER FREMDE</speaker>
            <stage>
              <hi>sieht ihn erstaunt an.</hi>
            </stage>
            <l> Sein Stern?</l>
          </sp>
          <sp who="#der_junge_gärtner">
            <speaker>DER JUNGE GÄRTNER.</speaker>
            <l> Ja, der fremde Mann kam von drüben ... von jenseits der Berge ... und brachte das
              Neue.</l>
          </sp>
          <sp who="#der_alte_gärtner">
            <speaker>DER ALTE GÄRTNER.</speaker>
            <p> Schon wieder das Neue. Du siehst überall das Neue. Das Neue ist die Arbeit und das
              Alte ist die Arbeit. Alles andere hält uns nur vom Rechten ab. <hi>Vom Bau herüber
                hört man lachen und sieht die jungen Bauleute eben in einer Arbeitspause ihr Brot
                essen, miteinander scherzen, einander haschen usw. Ein großer irdener Krug macht die
                Runde.</hi> Da hören Sie's, da sehen Sie. Die lachen und sind froh, weiß Gott,
              warum. Auch lauter so dahergelaufenes Volk ohne Paß und Buch, weiß der Teufel, was für
              junges Gesindel. Aber heute darf keiner fragen, woher, wohin. Da muß man froh sein,
              wenn man einen zur Arbeit kriegt.</p>
          </sp>
          <sp who="#der_fremde">
            <speaker>DER FREMDE.</speaker>
            <l> Da könnten Sie wohl einen Kerl brauchen, was?</l>
          </sp>
          <sp who="#der_alte_gärtner">
            <speaker>DER ALTE GÄRTNER.</speaker>
            <l> Wenn's ein rechter Kerl ist, immerzu.</l>
          </sp>
          <sp who="#der_fremde">
            <speaker>DER FREMDE.</speaker>
            <l> Ich bin frei.</l>
          </sp>
          <sp who="#der_alte_gärtner">
            <speaker>DER ALTE GÄRTNER.</speaker>
            <l> Sie? Sie wollten hier helfen?</l>
            <pb n="210"/>
          </sp>
          <sp who="#der_fremde">
            <speaker>DER FREMDE.</speaker>
            <p> Passe ich Ihnen nicht? Freilich: Paß und Buch habe auch ich nicht. Ich komme nur so
              ... und, wer weiß, vielleicht gehe ich auch bald wieder. Das müssen Sie schon
              mitnehmen. Ich frage auch gar nicht, wann ich kommen und gehen darf.</p>
          </sp>
          <sp who="#der_alte_gärtner">
            <speaker>DER ALTE GÄRTNER.</speaker>
            <l> Meinetwegen.</l>
          </sp>
          <sp who="#der_junge_gärtner">
            <speaker>DER JUNGE GÄRTNER.</speaker>
            <l> Ganz frei ... Ganz ohne Frage ... o, das ist wunderbar ...</l>
          </sp>
          <sp who="#der_alte_gärtner">
            <speaker>DER ALTE GÄRTNER.</speaker>
            <p> ... denn mit dem Jungen da ist ohnehin kein Arbeiten. Sie können gleich anpacken, es
              gibt jetzt alle Hände voll zu tun, seit immer Besuch im Schloß drüben ist.
                <hi>Vertraulich.</hi> Das Fräulein soll sich nämlich einen Mann aussuchen. Sie
              können sich denken, wie da alle rennen. Ganze Musterlager marschieren auf, aber nun
              soll sich's endlich entscheiden ... ich hab' so was läuten hören ... vielleicht heute
              noch. Na, der Zukünftige kann sich gratulieren.</p>
          </sp>
          <sp who="#der_junge_gärtner">
            <speaker>DER JUNGE GÄRTNER.</speaker>
            <l> Das Fräulein ist schön ... o, schön ...</l>
          </sp>
          <sp who="#der_alte_gärtner">
            <speaker>DER ALTE GÄRTNER.</speaker>
            <p> Da schau einer her! Ich hab' geglaubt, du siehst nur immer hinter die Berge. Na,
              vielleicht nimmt sie noch am Ende dich zum Mann.</p>
          </sp>
          <sp who="#der_junge_gärtner">
            <speaker>DER JUNGE GÄRTNER</speaker>
            <stage>
              <hi>indem er wieder nach hinten geht.</hi>
            </stage>
            <p> Sie nimmt keinen Schlechten ... o, nein ... Sie ist so schön, daß sie keinen
              Schlechten nehmen kann ... <hi>Er summt ein Liedchen vor sich hin, indem er wieder
                seine Arbeit aufnimmt und hinter den Turm gegen rechts geht.</hi>
            </p>
          </sp>
          <sp who="#der_alte_gärtner">
            <speaker>DER ALTE GÄRTNER</speaker>
            <stage>
              <hi>macht die Türe im Turm auf.</hi>
            </stage>
            <p><hi> Man sieht einen halbdunklen Raum, darin Werkzeug, eine Bank, Stroh in der Ecke
                usw.</hi> Da können Sie sich gleich das Notwendige nehmen. Auch ein Arbeitsrock
              hängt da. So ... bitte ...</p>
          </sp>
          <sp who="#der_fremde">
            <speaker>DER FREMDE</speaker>
            <stage>
              <hi>indem er den Rock wechselt und Arbeitsgerät nimmt, im Turm stehend.</hi>
            </stage>
            <p> Na also. Das ist ja prächtig. Und schön ist's da herinnen, beinahe gemütlich ... Gar
              nicht wie das Grab eines düstern Tyrannen ...</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>3. Szene</head>
          <stage>
            <hi>Vorige, der alte Mann.</hi>
          </stage>
          <sp who="#der_alte">
            <speaker>DER ALTE</speaker>
            <stage>
              <hi>kommt eilig von rechts vorn gehumpelt, bleibt vor dem Turm stehen.</hi>
            </stage>
            <p> Hoho, Söhnchen! Haben sie dich schon? Auch graben, wühlen, schuften ...? Ja, ja ...
              weiß schon, wie das geht.<pb n="211"/> Kannst gleich dein Probestück machen..
                <hi>Deutet nach rechts.</hi> Der alte König Belian kommt gerade mit seinem ganzen
              Hofstaat ... Hehehe ... Immer dasselbe ... immer die gleiche Geschichte. Ich sag' dir:
              Wirf alles weg und setz dich in die Sonne. Sonst graben sie dich auch noch in den
              Heidenturm hinein ...</p>
          </sp>
          <sp who="#der_alte_gärtner">
            <speaker>DER ALTE GÄRTNER</speaker>
            <stage>
              <hi>sieht nach rechts.</hi>
            </stage>
            <l> Wahrhaftig: Die Herrschaft.</l>
          </sp>
          <sp who="#der_alte">
            <speaker>DER ALTE</speaker>
            <stage>
              <hi>indem er nach links humpelt.</hi>
            </stage>
            <p> Ja, die Herrlichkeit in vollem Glanz! Gib acht, Söhnchen, gib acht. Laß dich nicht
              blenden. Es läuft alles auf eins hinaus ... ob dein Kopf auf der Zinne bleicht oder
              zwischen den Schultern vermodert ... Hehehe ... Es läuft alles auf eins hinaus ... das
              muß man nur erkannt haben ... <hi>Ab links.</hi>
            </p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>4. Szene</head>
          <stage>
            <hi>Vorige ohne den Alten.</hi>
          </stage>
          <sp who="#der_fremde">
            <speaker>DER FREMDE</speaker>
            <stage>
              <hi>sieht ihm nach.</hi>
            </stage>
            <l> Wer besitzt, muß vergehen, wenn er nicht mehr ist, als er hat.</l>
          </sp>
          <sp who="#der_alte_gärtner">
            <speaker>DER ALTE GÄRTNER.</speaker>
            <p> Kommen Sie jetzt. Mit dem Alten gelangen Sie ja doch zu keinem End. Der hat nun
              einmal den Verstand verloren.</p>
          </sp>
          <sp who="#der_fremde">
            <speaker>DER FREMDE.</speaker>
            <l> Wer den Verstand verliert, hat oft sein Herz gefunden.</l>
          </sp>
          <sp who="#der_alte_gärtner">
            <speaker>DER ALTE GÄRTNER</speaker>
            <stage>
              <hi>sieht ihn verständnislos an.</hi>
            </stage>
            <l> Wie? Ach so ... ja, ja ... Na ja, freilich ... Hehe ... Sehr gut gesagt ...</l>
            <stage>
              <hi>Beide gehen nach hinten neben den Turm und arbeiten während der ganzen Szene bald
                näher, bald weiter, so daß der Fremde stets in der Nähe ist, hört und sieht, aber
                nicht beachtet wird.</hi>
            </stage>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>5. Szene</head>
          <stage>
            <hi>Vorige.</hi>
          </stage>
          <stage>
            <hi>Von rechts vorn kommen: Der Herr, der erste und der zweite Freier, etwas später das
              Fräulein, der dritte Freier und der dichtende Freier. Das Gärtnermädchen, sehr hübsch,
              kommt mit einer Gießkanne während der Szene nach dem Auftritt des Herrn von rechts
              hinter dem Turm hervor und begießt unter Anweisung des alten Gärtners die
              Blumenbeete.</hi>
          </stage>
          <pb n="212"/>
          <sp who="#der_erste_freier">
            <speaker>DER ERSTE FREIER</speaker>
            <stage>
              <hi>dick, kahlköpfig, Kneifer auf der Nase, Bleistift, den er ableckt, in der Hand,
                Notizblock in der andern.</hi>
            </stage>
            <p><hi> Spricht mit fetter Stimme, kurz, geschäftlich. Er ist etwa 35 Jahre alt, sieht
                aber älter aus, trägt grauen Jackettanzug, Hut nach hinten gesetzt.</hi> Wie sagen
              Sie? Fünfhundert Joch schlagbarer Wald? Lächerlich. Das muß zehnmal so viel tragen,
              sag' ich Ihnen. Warten Sie ... <hi>Rechnet auf dem Block.</hi> Fünfhundert ...</p>
          </sp>
          <sp who="#der_herr">
            <speaker>DER HERR</speaker>
            <stage>
              <hi>fünfzigjährig, glatt rasiert, sehr gut gekleidet, kalte, stets etwas lächelnde,
                lauernde Augen.</hi>
            </stage>
            <p><hi> Typus: besitzender Verächter. Spricht weniger, als sein Lächeln sagt. Zum
                zweiten Freier, der an seiner ändern Seite geht.</hi> Wann ist die Wahl?</p>
          </sp>
          <sp who="#der_zweite_freier">
            <speaker>DER ZWEITE FREIER</speaker>
            <stage>
              <hi>energisch, groß, selbstbewußt.</hi>
            </stage>
            <l> In vierzehn Tagen.</l>
          </sp>
          <sp who="#der_herr">
            <speaker>DER HERR.</speaker>
            <l> Sie haben Chancen?</l>
          </sp>
          <sp who="#der_zweite_freier">
            <speaker>DER ZWEITE FREIER</speaker>
            <stage>
              <hi>sehr selbstbewußt.</hi>
            </stage>
            <l> Darüber ist nicht mehr zu reden.</l>
          </sp>
          <sp who="#der_herr">
            <speaker>DER HERR.</speaker>
            <l> Der Minister will die Reform durchdrücken?</l>
          </sp>
          <sp who="#der_zweite_freier">
            <speaker>DER ZWEITE FREIER.</speaker>
            <l> Lächerlich. Wir sind auch da.</l>
          </sp>
          <sp who="#der_herr">
            <speaker>DER HERR.</speaker>
            <l> Aber wir sind schwach.</l>
          </sp>
          <sp who="#der_zweite_freier">
            <speaker>DER ZWEITE FREIER.</speaker>
            <l> Nur, wenn wir nichts riskieren.</l>
          </sp>
          <sp who="#der_herr">
            <speaker>DER HERR.</speaker>
            <l> Wieviel?</l>
          </sp>
          <sp who="#der_zweite_freier">
            <speaker>DER ZWEITE FREIER.</speaker>
            <l> Zwischen fünf und zehn Milliarden.</l>
          </sp>
          <sp who="#der_herr">
            <speaker>DER HERR.</speaker>
            <l> Und was dafür?</l>
          </sp>
          <sp who="#der_zweite_freier">
            <speaker>DER ZWEITE FREIER.</speaker>
            <l> Macht. Unbegrenzte Macht.</l>
          </sp>
          <sp who="#der_erste_freier">
            <speaker>DER ERSTE FREIER.</speaker>
            <p> Was ich gesagt habe! Wenn wir gleich schlagen, arbeiten wir mit tausend Prozent. Da
              ist schon alles eingerechnet, die Motorsäge, die Zustreifung zur Bahn, alles. Wenn Sie
              wollen, telegraphiere ich sofort an die »Howag«, die wollen dringend auf fünfhundert
              Waggon abschließen, greifbar Bahnhof. Wollen Sie?</p>
          </sp>
          <sp who="#der_herr">
            <speaker>DER HERR</speaker>
            <stage>
              <hi>lächelt.</hi>
            </stage>
            <l> Gutes Geschäft, was? Warten wir noch.</l>
          </sp>
          <sp who="#der_erste_freier">
            <speaker>DER ERSTE FREIER.</speaker>
            <l> Warten? Warten ... Dann macht's ein anderer.</l>
          </sp>
          <sp who="#der_herr">
            <speaker>DER HERR.</speaker>
            <l> Ich habe auch sonst noch allerhand.</l>
          </sp>
          <sp who="#der_erste_freier">
            <speaker>DER ERSTE FREIER.</speaker>
            <l> Das lassen Sie ja auch alles liegen! Herrgott, wenn ich was zu sagen hätte ...</l>
          </sp>
          <sp who="#der_herr">
            <speaker>DER HERR.</speaker>
            <l> Bitte, reden Sie nur ...</l>
          </sp>
          <sp who="#der_erste_freier">
            <speaker>DER ERSTE FREIER.</speaker>
            <p> Der Meierhof allein müßte das Ganze tragen. Acker und Wald und was sonst darüber
              ist, hätte ich rein, sage ich Ihnen.</p>
          </sp>
          <sp who="#der_herr">
            <speaker>DER HERR.</speaker>
            <l> Hätten Sie ... ich habe.</l>
          </sp>
          <sp who="#der_zweite_freier">
            <speaker>DER ZWEITE FREIER.</speaker>
            <l> Das ist also das neue Haus?</l>
          </sp>
          <sp who="#der_herr">
            <speaker>DER HERR.</speaker>
            <l> Ja, das Arbeiterhaus.</l>
          </sp>
          <sp who="#der_erste_freier">
            <speaker>DER ERSTE FREIER.</speaker>
            <l> Was? Arbeiterhaus? Sehen Sie: das ist wieder Luxus.</l>
          </sp>
          <sp who="#der_herr">
            <speaker>DER HERR.</speaker>
            <l> Vielleicht doch nicht.</l>
          </sp>
          <sp who="#der_zweite_freier">
            <speaker>DER ZWEITE FREIER.</speaker>
            <l> Das wird guten Eindruck machen.</l>
          </sp>
          <sp who="#der_herr">
            <speaker>DER HERR.</speaker>
            <l> Na eben. Vielleicht erspart es mir fünf Milliarden.</l>
          </sp>
          <sp who="#der_zweite_freier">
            <speaker>DER ZWEITE FREIER.</speaker>
            <l> Was haben, Sie für Leute?</l>
          </sp>
          <sp who="#der_herr">
            <speaker>DER HERR.</speaker>
            <l> Lauter Fremde. Ganz junges Volk.</l>
            <pb n="213"/>
          </sp>
          <sp who="#der_erste_freier">
            <speaker>DER ERSTE FREIER.</speaker>
            <l> Für wen lassen Sie das bauen?</l>
          </sp>
          <sp who="#der_herr">
            <speaker>DER HERR.</speaker>
            <l> Die es bauen, werden selber drinnen wohnen.</l>
          </sp>
          <sp who="#der_zweite_freier">
            <speaker>DER ZWEITE FREIER</speaker>
            <stage>
              <hi>erstaunt.</hi>
            </stage>
            <l> Ah ...!</l>
          </sp>
          <sp who="#der_herr">
            <speaker>DER HERR.</speaker>
            <p> Feldarbeiter, Jäger, Winzer, Heger, Gärtner. <hi>Zum alten Gärtner, der mit dem
                Fremden ganz nahe kam.</hi> Was treiben die?</p>
          </sp>
          <sp who="#der_alte_gärtner">
            <speaker>DER ALTE GÄRTNER.</speaker>
            <l> O, die sind immer lustig, arbeiten und lachen dabei.</l>
          </sp>
          <sp who="#der_herr">
            <speaker>DER HERR</speaker>
            <stage>
              <hi>auf den Fremden deutend.</hi>
            </stage>
            <l> Wer ist das?</l>
          </sp>
          <sp who="#der_alte_gärtner">
            <speaker>DER ALTE GÄRTNER.</speaker>
            <l> Ein Fremder, der sich angetragen hat.</l>
          </sp>
          <sp who="#der_herr">
            <speaker>DER HERR</speaker>
            <stage>
              <hi>dessen Blick sich mit dem des Fremden kreuzt und in ihm ruhen bleibt.</hi>
            </stage>
            <l> So ...? Ein Fremder ...? <hi>Kurze Pause.</hi>
            </l>
          </sp>
          <sp who="#der_erste_freier">
            <speaker>DER ERSTE FREIER</speaker>
            <stage>
              <hi>zum zweiten.</hi>
            </stage>
            <l> Er soll achtgeben mit dem dahergelaufenen Volk.</l>
          </sp>
          <sp who="#der_zweite_freier">
            <speaker>DER ZWEITE FREIER.</speaker>
            <p> Was kümmert's uns? <hi>Deutet gegen rechts.</hi> Da, sehen Sie: Ich glaube, sie
              nimmt doch noch den albernen Kerl mit seinen Versen ...</p>
          </sp>
          <sp who="#der_herr">
            <speaker>DER HERR</speaker>
            <stage>
              <hi>zu den Freiern.</hi>
            </stage>
            <l> Wollen wir uns nicht den Bau ansehen?</l>
          </sp>
          <sp who="#der_erste_freier">
            <speaker>DER ERSTE FREIER</speaker>
            <stage>
              <hi>indem sie gegen links gehen.</hi>
            </stage>
            <p> Wie gesagt: Ich halte das für einen Luxus. Die Leute sollten lieber den Wald
              schlagen und aus der Wirtschaft mehr herausziehen ... Das alles ist viel zu wenig
              ausgenützt. Tausend Prozent, sag' ich Ihnen ... netto ... <hi>Indem er auf seinen
                Block deutet und in den Herrn hineinredet, gehen der Herr, der erste und der zweite
                Freier nach links gegen den Bau ab.</hi>
            </p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>6. Szene</head>
          <stage>
            <hi>Das Fräulein, der dritte Freier und der dichtende Freier kommen zugleich nach
              vorn.</hi>
          </stage>
          <sp who="#der_dritte_freier">
            <speaker>DER DRITTE FREIER</speaker>
            <stage>
              <hi>stattlich, in elegantem Sportdress.</hi>
            </stage>
            <p><hi> Eroberertyp.</hi> Sport müßten Sie da treiben, meine Gnädigste. Ein so ideales
              Terrain für Schnitzeljagd und Fuchstrieb habe ich noch nirgends gesehen. Und dann im
              Winter ... Wie könnte man da Schlittenjagen ...</p>
          </sp>
          <sp who="#der_dichtende_freier">
            <speaker>DER DICHTENDE FREIER</speaker>
            <stage>
              <hi>halb für sich.</hi>
            </stage>
            <l> An kalten Wintertagen im Schlitten hinzu jagen ...</l>
          </sp>
          <sp who="#das_fräulein">
            <speaker>DAS FRÄULEIN.</speaker>
            <l> Muß sich alles reimen?</l>
          </sp>
          <sp who="#der_dichtende_freier">
            <speaker>DER DICHTENDE FREIER.</speaker>
            <l> Störe ich Sie stark damit, Adorata?</l>
          </sp>
          <sp who="#das_fräulein">
            <speaker>DAS FRÄULEIN.</speaker>
            <l> O nein.</l>
          </sp>
          <sp who="#der_dritte_freier">
            <speaker>DER DRITTE FREIER.</speaker>
            <l> Aber mich.</l>
          </sp>
          <sp who="#der_dichtende_freier">
            <speaker>DER DICHTENDE FREIER.</speaker>
            <l> A, das macht nichts.</l>
            <pb n="214"/>
          </sp>
          <sp who="#der_dritte_freier">
            <speaker>DER DRITTE FREIER.</speaker>
            <p> Und im Schloß drüben müßte dann immer ein Ball sein. Es gibt nichts Reizenderes, als
              wenn man, noch von der Schneeluft durchfrischt, mitten in den Tanzsaal springt ...</p>
          </sp>
          <sp who="#der_dichtende_freier">
            <speaker>DER DICHTENDE FREIER.</speaker>
            <l> Sich im Reigen schwingen, wenn die Geigen klingen ...</l>
          </sp>
          <sp who="#der_dritte_freier">
            <speaker>DER DRITTE FREIER.</speaker>
            <p> Da unten würde ich den Teich mindestens fünfmal so groß anlegen. Da gäbe es
              Kahnfahrten, venezianische Nächte ...</p>
          </sp>
          <sp who="#der_dichtende_freier">
            <speaker>DER DICHTENDE FREIER</speaker>
            <stage>
              <hi>singt.</hi>
            </stage>
            <l> Sul mare luccica l'astro d'argento ...!</l>
          </sp>
          <sp who="#der_dritte_freier">
            <speaker>DER DRITTE FREIER.</speaker>
            <l> Ich bitt' Sie, hören Sie auf ...!</l>
          </sp>
          <sp who="#der_dichtende_freier">
            <speaker>DER DICHTENDE FREIER.</speaker>
            <l> Das war ja gar nicht von mir.</l>
          </sp>
          <sp who="#der_dritte_freier">
            <speaker>DER DRITTE FREIER.</speaker>
            <p> Nein: Aber trotzdem Kitsch. <hi>Zum Fräulein.</hi> Das ist ja gar nichts hier. Wozu
              hätte man Schloß und Wald und Garten und weiß Gott was, wenn man nicht soviel als
              möglich genießen sollte. Das schläft ja alles. Viel zu wenig Menschen sind da, kein
              Leben, kein Betrieb! Ein Fest müßte das andere jagen ... und jeden Abend müßten Sie
              Ballkönigin sein. Das würde Sie schon freuen ...</p>
          </sp>
          <sp who="#das_fräulein">
            <speaker>DAS FRÄULEIN</speaker>
            <stage>
              <hi>leicht kokett.</hi>
            </stage>
            <l> Kann sein ... wenn Sie mich dazu krönen.</l>
          </sp>
          <sp who="#der_dritte_freier">
            <speaker>DER DRITTE FREIER.</speaker>
            <l> Oh ... <hi>Er küßt ihre Hand und sieht sie heiß begehrend an.</hi>
            </l>
          </sp>
          <sp who="#der_dichtende_freier">
            <speaker>DER DICHTENDE FREIER.</speaker>
            <l> Ist das der Heidenturm?</l>
          </sp>
          <sp who="#das_fräulein">
            <speaker>DAS FRÄULEIN.</speaker>
            <l> Wollen Sie ihn ansehen? Es ist nicht viel Besonderes dran.</l>
          </sp>
          <sp who="#der_dichtende_freier">
            <speaker>DER DICHTENDE FREIER.</speaker>
            <l> Oh, gerade so alte Türme beflügeln meine Phantasie.</l>
          </sp>
          <sp who="#der_dritte_freier">
            <speaker>DER DRITTE FREIER.</speaker>
            <p> Da will ich lieber nicht stören. Ruinen sind nicht mein Fall. Ich schau' mir lieber
              da drüben den Neubau an.</p>
          </sp>
          <sp who="#das_fräulein">
            <speaker>DAS FRÄULEIN.</speaker>
            <l> Wir kommen nach. Auf Wiedersehen.</l>
          </sp>
          <sp who="#der_dritte_freier">
            <speaker>DER DRITTE FREIER.</speaker>
            <l> Viel Vergnügen und gute Reime ... <hi>Ab nach links.</hi>
            </l>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>7. Szene</head>
          <stage>
            <hi>Vorige ohne den dritten Freier.</hi>
          </stage>
          <sp who="#der_dichtende_freier">
            <speaker>DER DICHTENDE FREIER.</speaker>
            <p> Das ist ein unangenehmer Mensch. Immer redet er nur vom Reiten und Schießen und
              Schlittenfahren und Tanzen. Als ob es nichts Höheres auf der Welt gäbe. Sehen Sie,
              Adorata, für so einen alten Turm gebe ich alles andere her. Das ist Stil. Ich find'
              überhaupt, alles, was alt ist, hat Stil. Nicht?</p>
          </sp>
          <sp who="#das_fräulein">
            <speaker>DAS FRÄULEIN.</speaker>
            <l> Meinen Sie? <hi>Gehen gegen die Bank.</hi>
            </l>
            <pb n="215"/>
          </sp>
          <sp who="#der_dichtende_freier">
            <speaker>DER DICHTENDE FREIER.</speaker>
            <p> Nämlich Häuser und Möbel und so Sachen. Menschen nicht? Die haben wieder gewöhnlich
              in der Jugend mehr Stil. Nicht? Ich denke schon lang über diese Frage nach, aber ich
              komme zu keinem Ende.</p>
          </sp>
          <sp who="#das_fräulein">
            <speaker>DAS FRÄULEIN</speaker>
            <stage>
              <hi>hat nur halb hingehört, da sie den Fremden ansah, der eben bei einem Rosenstrauch
                neben dem Turm arbeitet.</hi>
            </stage>
            <l> Wie?</l>
          </sp>
          <sp who="#der_dichtende_freier">
            <speaker>DER DICHTENDE FREIER.</speaker>
            <l> Woran haben Sie denn jetzt gedacht, Adorata?</l>
          </sp>
          <sp who="#das_fräulein">
            <speaker>DAS FRÄULEIN.</speaker>
            <l> Was sind das für Rosen?</l>
          </sp>
          <sp who="#der_dichtende_freier">
            <speaker>DER DICHTENDE FREIER</speaker>
            <stage>
              <hi>schaut überrascht hinüber.</hi>
            </stage>
            <l> Wie? Ach dort? <hi>Zum Fremden.</hi> He, Gärtner! Wie heißen die Rosen?</l>
          </sp>
          <sp who="#der_fremde">
            <speaker>DER FREMDE</speaker>
            <stage>
              <hi>ruft.</hi>
            </stage>
            <l> Du! <hi>Der junge Gärtner kommt.</hi> Wie die Rosen heißen ...</l>
          </sp>
          <sp who="#der_junge_gärtner">
            <speaker>DER JUNGE GÄRTNER.</speaker>
            <l> »Prinzessin Marpalye«.</l>
          </sp>
          <sp who="#der_dichtende_freier">
            <speaker>DER DICHTENDE FREIER</speaker>
            <stage>
              <hi>sieht verständnislos vom Fremden zum Gärtner, zum Fräulein, sagt nach.</hi>
            </stage>
            <l> »Prinzessin Marpalye«.</l>
          </sp>
          <sp who="#das_fräulein">
            <speaker>DAS FRÄULEIN</speaker>
            <stage>
              <hi>auf der Bank.</hi>
            </stage>
            <l> Das war die Tochter des Heiden im Turm. <hi>Leise zum Freier.</hi> Haben Sie den
              Gärtner angesehen?</l>
          </sp>
          <sp who="#der_dichtende_freier">
            <speaker>DER DICHTENDE FREIER.</speaker>
            <l> Den dort?</l>
          </sp>
          <sp who="#das_fräulein">
            <speaker>DAS FRÄULEIN</speaker>
            <stage>
              <hi>auf den Fremden weisend.</hi>
            </stage>
            <l> Den. Sieht er nicht aus wie ein vertriebener König ...?</l>
          </sp>
          <sp who="#der_dichtende_freier">
            <speaker>DER DICHTENDE FREIER.</speaker>
            <l> Hehe ... Ich habe noch nie einen vertriebenen König gesehen ...</l>
          </sp>
          <sp who="#das_fräulein">
            <speaker>DAS FRÄULEIN.</speaker>
            <l> Dann sind Sie kein Dichter.</l>
          </sp>
          <sp who="#der_dichtende_freier">
            <speaker>DER DICHTENDE FREIER</speaker>
            <stage>
              <hi>überhörte es, da er nach dem Fremden schaute, wendet sich jetzt nach dem
                Fräulein.</hi>
            </stage>
            <l> Hat denn der Heidenkönig eine Tochter gehabt?</l>
          </sp>
          <sp who="#das_fräulein">
            <speaker>DAS FRÄULEIN.</speaker>
            <p> Solche Könige haben immer Töchter. Das wissen Sie nicht? Ich glaube, Sie kennen
              alles nur so weit, bis es gerade interessant wird.</p>
          </sp>
          <sp who="#der_dichtende_freier">
            <speaker>DER DICHTENDE FREIER.</speaker>
            <l> Ich habe nur von einem König gehört, der alle umbringen ließ.</l>
          </sp>
          <sp who="#das_fräulein">
            <speaker>DAS FRÄULEIN.</speaker>
            <l> Aber nein. Sie mußten mit ihm kämpfen.</l>
          </sp>
          <sp who="#der_dichtende_freier">
            <speaker>DER DICHTENDE FREIER</speaker>
            <stage>
              <hi>beinahe erschrocken.</hi>
            </stage>
            <l> Kämpfen! Kämpfen! Ja um was denn?</l>
          </sp>
          <sp who="#das_fräulein">
            <speaker>DAS FRÄULEIN.</speaker>
            <l> Um alles. Um Gold und Reich und Macht ... und um die Tochter, eben die Prinzessin
              Marpalye.</l>
          </sp>
          <sp who="#der_dichtende_freier">
            <speaker>DER DICHTENDE FREIER.</speaker>
            <l> Nach der die Rosen heißen?</l>
          </sp>
          <sp who="#das_fräulein">
            <speaker>DAS FRÄULEIN.</speaker>
            <p> Ja, nach der die Rosen heißen. Die soll nämlich sehr schön gewesen sein. Und ich
              vermute immer, das war der Grund, weshalb alle Ritter und Freier unterlegen sind.</p>
          </sp>
          <sp who="#der_dichtende_freier">
            <speaker>DER DICHTENDE FREIER.</speaker>
            <p> Ah, das ist aber sehr interessant. Wenn man das zu Ende denkt, so wird's ganz
              anders, als es zuerst aussieht.</p>
            <pb n="216"/>
          </sp>
          <sp who="#das_fräulein">
            <speaker>DAS FRÄULEIN.</speaker>
            <l> Das ist gewöhnlich so bei allen Dingen. Man muß eben zu Ende kommen. Darauf kommt es
              an.</l>
          </sp>
          <sp who="#der_dichtende_freier">
            <speaker>DER DICHTENDE FREIER.</speaker>
            <p> Ja ... ja ... Und weiß man nicht, wer sie schließlich bekommen hat, die Prinzessin?
              Denn einer muß sie doch gekriegt haben, nicht?</p>
          </sp>
          <sp who="#das_fräulein">
            <speaker>DAS FRÄULEIN.</speaker>
            <l> Muß einer ...?</l>
            <stage>
              <hi>Der Fremde ist wieder nahe. Jetzt begegnen seine Augen denen des Fräuleins und sie
                sehen einander an. Ein Donner murrt in der Ferne.</hi>
            </stage>
          </sp>
          <sp who="#der_dichtende_freier">
            <speaker>DER DICHTENDE FREIER.</speaker>
            <l> Wir bekommen noch ein Gewitter.</l>
          </sp>
          <sp who="#das_fräulein">
            <speaker>DAS FRÄULEIN</speaker>
            <stage>
              <hi>indem sie an allem vorbeisieht, als spräche sie im Traum.</hi>
            </stage>
            <p> Ich habe gehört, die Prinzessin Marpalye betäubte durch einen Schlaftrunk jeden
              Freier, ehe er den Kampf mit dem Heiden wagte. Und so unterlagen alle.
                <hi>Langsamer.</hi> Bis einer kam, der nicht davon trank ... <hi>Neuer starker
                Donner.</hi>
            </p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>8. Szene</head>
          <stage>
            <hi>Vorige, der Herr, der erste, zweite und dritte Freier rasch von links.</hi>
          </stage>
          <sp who="#der_herr">
            <speaker>DER HERR.</speaker>
            <l> Wenn wir noch trocken hinüberkommen wollen, haben wir höchste Zeit.</l>
          </sp>
          <sp who="#der_erste_freier">
            <speaker>DER ERSTE FREIER</speaker>
            <stage>
              <hi>steckt Notizblock und Bleistift ein.</hi>
            </stage>
            <p> Ich rechne es Ihnen drüben noch vor ... Sie werden sehen ... 1000 Prozent ...
                <hi>Mit dem Herrn nach rechts ab.</hi>
            </p>
          </sp>
          <sp who="#der_zweite_freier">
            <speaker>DER ZWEITE FREIER.</speaker>
            <l> Sie sind uns untreu geworden, Königin ...</l>
          </sp>
          <sp who="#der_dritte_freier">
            <speaker>DER DRITTE FREIER.</speaker>
            <l> Hat er fleißig gereimt, der Heidenturmforscher?</l>
          </sp>
          <sp who="#der_dichtende_freier">
            <speaker>DER DICHTENDE FREIER.</speaker>
            <p> Nein, wir haben nur von Rössern geredet. <hi>Zum Fräulein.</hi> Bitte, Gnädigste, es
              fängt ja schon zu regnen an ... <hi>Geht mit dem Fräulein und dem zweiten Freier rasch
                nach rechts ab.</hi>
            </p>
          </sp>
          <sp who="#der_dritte_freier">
            <speaker>DER DRITTE FREIER</speaker>
            <stage>
              <hi>will nach, erblickt das Gärtnermädchen, das hinter dem Turm hervorkommt, wendet
                sich blitzschnell, packt sie um die Hüften und küßt sie.</hi>
            </stage>
            <l> Du ... wir bleiben noch eine Nacht ... Hörst du ...? Noch eine Nacht ...</l>
            <stage>
              <hi>Sie windet sich los, da der Fremde erscheint, lächelt </hi>
            </stage>
            <stage>
              <hi>dem dritten Freier zu, läuft ab. Der dritte Freier schnell nach rechts. Der Fremde
                stellt sein Arbeitsgerät in den Turm.</hi>
            </stage>
          </sp>
          <sp who="#das_fräulein">
            <speaker>DAS FRÄULEIN</speaker>
            <stage>
              <hi>kommt rasch von rechts hinter dem Turm vor, will zum Rosenstrauch »Prinzessin
                Marpalye«, sieht den Fremden, der eben aus dem Turme trat, bleibt wie gebannt stehen
                und sagt, wie oben, halb entrückt.</hi>
            </stage>
            <l> Eine ... Rose ...</l>
            <pb n="217"/>
          </sp>
          <sp who="#der_fremde">
            <speaker>DER FREMDE</speaker>
            <stage>
              <hi>sieht sie ruhig an, bricht eine Rose ab und reicht sie ihr.</hi>
            </stage>
            <l> Einer kam ... und hat nicht getrunken ... Prinzessin Marpalye.</l>
            <stage>
              <hi>Wie das Fräulein die Rose nehmen will, kommen die jungen Bauleute unter Blitz und
                Donner lachend von links gelaufen, umringen das Fräulein und nehmen es rasch nach
                rechts mit. Der Fremde, die Rose in der Hand, bleibt allein zurück, wendet sich
                gegen den Turmeingang. Es ist ganz gewitterdunkel geworden. Rote Blitze in rascher
                Aufeinanderfolge, so daß die Szene sekundenlang glüht. Naher und ferner Donner.</hi>
            </stage>
          </sp>
          <sp who="#der_junge_gärtner">
            <speaker>DER JUNGE GÄRTNER</speaker>
            <stage>
              <hi>erscheint plötzlich hinten, die Arme hoch, in ekstatischer Gebärde ins Land
                hinausrufend.</hi>
            </stage>
            <p> Sturm ins Land! Sturm ins Land! Hoihoo! Feuer auf die Erde! Berge brechen, Sterne
              fallen! Sturm ins Land! Das Neue ... Das Neue ...!</p>
            <stage>
              <hi>Ein Windstoß heult ihn nieder. Er läuft nach links ab. Der Fremde sitzt im Turm.
                Volle Dunkelheit. Unter Blitz und Donner wandelt sich die Szene.</hi>
            </stage>
          </sp>
        </div>
      </div>
      <div type="act">
        <head>I.</head>
        <div type="scene">
          <head>1. Szene</head>
          <stage>
            <hi>Der erste und zweite Geblendete, die beiden Wächter.</hi>
          </stage>
          <sp who="#der_erfahrene_wächter">
            <speaker>DER ERFAHRENE WÄCHTER</speaker>
            <stage>
              <hi>hebt das Eisen aus dem Feuer.</hi>
            </stage>
            <l> Das Eisen glüht. Nun mag er kommen.</l>
          </sp>
          <sp who="#der_sehende_wächter">
            <speaker>DER SEHENDE WÄCHTER.</speaker>
            <l> Wieder einer! Käme doch keiner mehr! Oder der Eine, der Neue, der das Eisen
              zerbricht!</l>
          </sp>
          <sp who="#der_erste_geblendete">
            <speaker>DER ERSTE GEBLENDETE.</speaker>
            <p> Schweigt mir vom Eisen! Gold ist alles! <hi>Wühlt im Blechhaufen.</hi> Da sieh! Gold
              ... Gold! Und Steine ...! Steine.. Wie Glas so hell, wie springende Wassertropfen ...
              Alles mein! Alles erjagt, errafft. Dem Heiden abgerungen im Messerkampf ... Ich ...
              Ich allein! ...!</p>
          </sp>
          <sp who="#der_erfahrene_wächter">
            <speaker>DER ERFAHRENE WÄCHTER</speaker>
            <stage>
              <hi>lacht.</hi>
            </stage>
            <l> Haha! Hans Narr! So sehen die Sieger aus ... so blind wie du!</l>
          </sp>
          <sp who="#der_sehende_wächter">
            <speaker>DER SEHENDE WÄCHTER.</speaker>
            <l> Nicht lachen! Hörst du ... Nicht lachen!</l>
          </sp>
          <sp who="#der_erfahrene_wächter">
            <speaker>DER ERFAHRENE WÄCHTER.</speaker>
            <p> Recht hast du: Zum Weinen ist's, wenn einer mit Scherben und Blech und Kieseln
              spielt und immerzu meint, es rieselten Gold und Demanten durch seine Finger.</p>
          </sp>
          <sp who="#der_erste_geblendete">
            <speaker>DER ERSTE GEBLENDETE.</speaker>
            <p> Hab ich sie nicht gesehen? Mit meinen Augen gesehen? Alles Gold, alle Steine aus
              Belians unermessenem, unerschöpflichem Schatz? He? Du? <hi>Steht auf und tappt
                irregehend auf den Wächter zu.</hi> Was ist das nun anders? Sieh: Was ist es wohl
              sonst als Gold ... als Gold ...</p>
          </sp>
          <sp who="#der_erfahrene_wächter">
            <speaker>DER ERFAHRENE WÄCHTER</speaker>
            <stage>
              <hi>lacht.</hi>
            </stage>
            <l> Freilich ... nur ...</l>
            <pb n="219"/>
          </sp>
          <sp who="#der_sehende_wächter">
            <speaker>DER SEHENDE WÄCHTER</speaker>
            <stage>
              <hi>wehrt ab.</hi>
            </stage>
            <p> Laß ... <hi>Zum Geblendeten, den er an seinen Platz zurückführt.</hi> Er will dir's
              nicht gönnen, will dir's verleiden, verreden ... Hör' nicht auf ihn.</p>
          </sp>
          <sp who="#der_erfahrene_wächter">
            <speaker>DER ERFAHRENE WÄCHTER.</speaker>
            <l> Narrenvolk alle! Wo bleibt der Kerl so lang? Mein Eisen wartet auf seine dummen
              Augen.</l>
          </sp>
          <sp who="#der_erste_geblendete">
            <speaker>DER ERSTE GEBLENDETE</speaker>
            <stage>
              <hi>sitzt wieder bei seinem Blechhaufen und wühlt darin.</hi>
            </stage>
            <p> Wie das flimmert und durch die Finger fließt, sich speilt und hebt und klingend
              herniederfällt! O, ich fühle es leben, wollen, sich brünstig durchdringen, in tausend
              neuen Gestalten sich endlos mehren. Gold ist nicht tot ... Haha ... Gold ist das
              Leben! Gold ist die Kraft, die Freude, das Glück! Gold hat Blut und Augen und
              greifende Hände und feindliche Sinne, wo es den Herrscher nicht fühlt. Ich aber bin
              sein Herr, sein König ...</p>
          </sp>
          <sp who="#der_zweite_geblendete">
            <speaker>DER ZWEITE GEBLENDETE</speaker>
            <stage>
              <hi>wendet sich jäh vom Fenster und sieht stumpf ohne Wahrnehmung in die beiläufige
                Richtung des Sprechers.</hi>
            </stage>
            <p> König? ... Wer ist hier König? Wer wagt einen Namen zu nennen, der mir nur gebührt?
                <hi>Deutet in die Finsternis hinaus.</hi> Da ... Sieh in die strahlende Weite! So
              groß sie sich dehnt und wellt im Sonnenglanz ...</p>
          </sp>
          <sp who="#der_erfahrene_wächter">
            <speaker>DER ERFAHRENE WÄCHTER.</speaker>
            <l> Haha ... Sonne! Der sieht nun wieder die Sonne!</l>
          </sp>
          <sp who="#der_sehende_wächter">
            <speaker>DER SEHENDE WÄCHTER.</speaker>
            <l> Laß ihm das Bild, das letzte, das ihn gegrüßt, eh' ihm der glühende Stahl in die
              Augen zischte.</l>
          </sp>
          <sp who="#der_zweite_geblendete">
            <speaker>DER ZWEITE GEBLENDETE.</speaker>
            <p> Blind ist nur, wer nicht sieht. Ich aber sehe grenzenlos und gesegnet mein Reich,
              mein herrschendes Reich mit Städten und Fluß und Berg. Und Menschen, Menschen Untertan
              meiner Macht! O, ich fühle die Wucht angreifender Heere in meinen Armen treiben, mein
              Reich in blinkender Wehr sich über die Grenzen gießen und Weite mit Weiten binden. In
              Millionen bebt meines Herzens Kraft, Millionen Gehirne reißt mein Wille nach einer
              Höhe: Macht! Macht ist sausendes Blut in heißen Strömen, eint Verachten und Liebe zu
              gierigem Brand. Macht ist Welt einer Brust, das Schwingen kreisender Sterne, ist eines
              Gottes Stimme aus Flamme und Berg. Wo sie erdröhnte, muß Ich und Tag vergehen, Freund
              und Weib verschatten; in Fernen dehnt unbegangener Weg sich, ungerufenes Leben bietet
              dem Einen ... mir! ... den jungfräulichen Leib. <hi>Reckt sich hoch.</hi> O, das
              fühlen ... das sehen ... entgegenwinden ... Sieg in der Faust ...! Verstummt ihr, tief
              unter mir ... Masse ... Taubheit ... Verfall ... <hi>Setzt sich nieder, die blinden
                Augen ins Dunkel.</hi> Mein Reich ...</p>
          </sp>
          <sp who="#der_erste_geblendete">
            <speaker>DER ERSTE GEBLENDETE</speaker>
            <stage>
              <hi>läßt das Blech durch die Finger klimpern.</hi>
            </stage>
            <l> Mein Gold ...</l>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head><pb n="220"/> 2. Szene</head>
          <stage>
            <hi>Vorige, die stumme Sklavin, ein Kriegsknecht.</hi>
          </stage>
          <sp who="#der_knecht">
            <speaker>DER KNECHT</speaker>
            <stage>
              <hi>führt die stumme Sklavin, das Gärtnermädchen, ein sehr schönes, junges Weib, das
                in prächtige Gewänder gehüllt ist und einen Kronreifen im Haar trägt, rechts hinten
                die Treppe herab und herein.</hi>
            </stage>
            <l> Sie soll hier warten. Der Herr befiehlt es so.</l>
          </sp>
          <sp who="#der_erfahrene_wächter">
            <speaker>DER ERFAHRENE WÄCHTER.</speaker>
            <l> Immerzu.</l>
          </sp>
          <sp who="#der_sehende_wächter">
            <speaker>DER SEHENDE WÄCHTER</speaker>
            <stage>
              <hi>sieht sie erstaunt an.</hi>
            </stage>
            <l> Wer bist du?</l>
          </sp>
          <sp who="#der_knecht">
            <speaker>DER KNECHT</speaker>
            <stage>
              <hi>lacht.</hi>
            </stage>
            <l> Haha ... Sie wird dir's nicht sagen.</l>
          </sp>
          <sp who="#der_sehende_wächter">
            <speaker>DER SEHENDE WÄCHTER.</speaker>
            <l> Du bist eine Königin ...</l>
          </sp>
          <sp who="#die_stumme_sklavin">
            <speaker>DIE STUMME SKLAVIN</speaker>
            <stage>
              <hi>schüttelt den Kopf.</hi>
            </stage>
          </sp>
          <sp who="#der_knecht">
            <speaker>DER KNECHT</speaker>
            <stage>
              <hi>lachend.</hi>
            </stage>
            <p> Du bist ein Narr! Nimm sie lieber ... Der Augenblick schenkt sie dir. Jeder ein
              Tropf, der fragt, anstatt zu erproben. <hi>Stößt sie ihm in die Arme.</hi> Da ... mach
              schnell ... Ich halte indessen Wache ... Nicht einmal schreien kann sie ... denn sie
              ist stumm.</p>
          </sp>
          <sp who="#der_sehende_wächter">
            <speaker>DER SEHENDE WÄCHTER</speaker>
            <stage>
              <hi>kniet vor der stummen Sklavin nieder.</hi>
            </stage>
            <l> Königin ...!</l>
          </sp>
          <sp who="#der_erfahrene_wächter">
            <speaker>DER ERFAHRENE WÄCHTER.</speaker>
            <p> Laß deine albernen Spässe! Kennst du die stumme Sklavin nicht? Noch gestern trug sie
              Asche vom Herd im zerrissenen Kittel. Der Teufel mag wissen, welch Laune des Herrn
              heut ihren Leib in Flitter hüllt und ins Haar ihr die Krone drückt. Sie soll wohl das
              Lager wärmen ihm oder irgendeinem. Belian weiß, was er kauft.</p>
          </sp>
          <sp who="#der_sehende_wächter">
            <speaker>DER SEHENDE WÄCHTER</speaker>
            <stage>
              <hi>fällt vor ihr nieder.</hi>
            </stage>
            <p> Du Stumme, Gekrönte, Schmachübergossene! Ich breite mein Haupt unter deine Sohlen,
              Stille, gemarterte Königin! Mutter war dir ... Mutter solltest du werden ... Was haben
              sie, Heilige, dir entrissen! O, der Unendlichkeit ihres Mordes! Schreite hinweg über
              mich, zertritt mich, Geschändete, reiner als alle, die sich an dir geschändet ... Denn
              siehe: Auch ich ... auch ich wachse in deine Schuld ...!</p>
            <stage>
              <hi>Die stumme Sklavin beugt sich nieder und streichelt über seine Schultern.</hi>
            </stage>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>3. Szene</head>
          <stage>
            <hi>Vorige, Belian und der dritte Freier.</hi>
          </stage>
          <sp who="#belian">
            <speaker>BELIAN</speaker>
            <stage>
              <hi>noch nicht sichtbar, lacht laut und hart.</hi>
            </stage>
            <l> Hahaha ...!</l>
          </sp>
          <sp who="#der_erfahrene_wächter">
            <speaker>DER ERFAHRENE WÄCHTER.</speaker>
            <l> Der Herr!</l>
          </sp>
          <sp who="#der_sehende_wächter">
            <speaker>DER SEHENDE WÄCHTER</speaker>
            <stage>
              <hi>fährt empor.</hi>
            </stage>
            <l> Der Würger!</l>
          </sp>
          <sp who="#die_beiden_geblendeten">
            <speaker>DIE BEIDEN GEBLENDETEN</speaker>
            <stage>
              <hi>anklagend.</hi>
            </stage>
            <l> Belian ...!</l>
            <stage>
              <hi><pb n="221"/> Rechts hinten die Treppe herab kommt ein Fackelträger, hinter ihm
                Belian, gefolgt vom dritten Freier, der die Augen verbunden hat und von zwei
                Kriegsknechten geführt wird.</hi>
            </stage>
          </sp>
          <sp who="#belian">
            <speaker>BELIAN</speaker>
            <stage>
              <hi>auftretend.</hi>
            </stage>
            <p> Noch einen Schritt und du stehst mit beiden Füßen mitten im Paradies. Haha, mein
              Freund! Fällt dir die Binde erst von den Augen, dann magst du sehen, was es heißt, um
              Belians Preis zu fechten. Schade, daß deine Hand nicht fester war ... Ich hätte dir
              gerne diesen Umweg ins Glück erspart. <hi>Zum erfahrenen Wächter.</hi> Glüht das
              Eisen?</p>
          </sp>
          <sp who="#der_erfahrene_wächter">
            <speaker>DER ERFAHRENE WÄCHTER.</speaker>
            <l> Es glüht.</l>
          </sp>
          <sp who="#der_dritte_freier">
            <speaker>DER DRITTE FREIER.</speaker>
            <l> Macht schnell. Ans Leben soll es mir doch. So sei es mit einem Streich.</l>
          </sp>
          <sp who="#belian">
            <speaker>BELIAN.</speaker>
            <p> Ans Leben? Hoho ... Wo denkst du hin, mein Freund? Sagt' ich dir nicht, es ginge ins
              Paradies, in den blühenden Garten der Wonne, an den du glaubst, nach dem du brennst,
              mehr als euer bleicher Gott dir erlaubt.</p>
          </sp>
          <sp who="#der_dritte_freier">
            <speaker>DER DRITTE FREIER.</speaker>
            <p> Siegte ein König, so spottet er nicht Nur Sklaven schmähen, die immer weniger sind,
              als sie gleich einmal konnten.</p>
          </sp>
          <sp who="#belian">
            <speaker>BELIAN</speaker>
            <stage>
              <hi>zischend.</hi>
            </stage>
            <l> Aber er konnte ... er konnte, der Sklave ...!</l>
          </sp>
          <sp who="#der_dritte_freier">
            <speaker>DER DRITTE FREIER.</speaker>
            <l> Mit Gift, mit Hexenkünsten und Weiberlist!</l>
          </sp>
          <sp who="#belian">
            <speaker>BELIAN.</speaker>
            <p> Wer da fragt, wie etwas geschehen sollte und wie es geschah, der säumt an den Dingen
              vorbei, die Leben heißen. Schade, daß du vergeßlich bist. Was dir heute Gift und Hexe
              erscheint, war dir gestern Wonne. <hi>Höhnend.</hi> Zehrender Sehnsucht Ziel, aller
              Wollust Süße ... »Liebe« ... wie du es nennst ...</p>
          </sp>
          <sp who="#der_dritte_freier">
            <speaker>DER DRITTE FREIER</speaker>
            <stage>
              <hi>gequält.</hi>
            </stage>
            <l> Wo ist dein Henker? Ich will ihn Erlöser heißen von deinem Wort!</l>
          </sp>
          <sp who="#belian">
            <speaker>BELIAN.</speaker>
            <l> So vergesse wohl ich ...?</l>
          </sp>
          <sp who="#der_dritte_freier">
            <speaker>DER DRITTE FREIER.</speaker>
            <p> Glaubst du, ich widerrufe, weil ich das Spiel um mein Leben verlor? Es ist, wie du
              mich höhnst ... und es ist noch viel mehr, so viel wie dein Verächterleben dir je
              verwehrte. Kennt dein frostiger Leib die glühende Welle, blut geboren und allem Wilden
              vertraut, die rote Nächte durchstürmt und flackernde Tage, süchtig nach einem, einem
              Ziel: Weib! Hast du in einer jemals alle umfangen und in allen doch immer die Eine
              nur, ach, die strahlende Eine, aus aller Lust, aus aller Süße von hunderttausend
              geboren! Fühlst du es wanken? In zuckender Böte fließt Erde und Raum, es siedet in
              meinen Schläfen: Sie ist nahe! ... Ich spüre sie, die ich gesehen flammend in
              jauchzender Wonne einer Nacht. Marpalye ... Reichtest du wieder mir den Kelch,
              verderbengärenden Rausches voll, wieder und wieder stürzte ich ihn hinab, tränke
              wissend aus deiner Hand den Tod. Marpalye ... Du Eine ... du Traum ... du Weib
              ...!</p>
            <pb n="222"/>
          </sp>
          <sp who="#belian">
            <speaker>BELIAN</speaker>
            <stage>
              <hi>nachdem er den Knechten, die den Freier halten, einen Wink gegeben, so daß sie
                ihn, noch während er sprach, gegen den Vorhang links hinten drehten.</hi>
            </stage>
            <p> Traum ...? Kein Bild, mein Freund? Da.. Zuckendes Leben voll Begehren und junger
              Glut. Hier ist sie, der Rausch deiner Kraft, dein süßes Verderben ... Sieh!</p>
            <stage>
              <hi>Er nimmt dem Freier die Binde von den Augen. Der Vorhang wird weggezogen. Man
                sieht Marpalye auf einem üppigen Prunklager hingestreckt, nur mit einem Schleier
                bedeckt, liegen.</hi>
            </stage>
          </sp>
          <sp who="#der_dritte_freier">
            <speaker>DER DRITTE FREIER</speaker>
            <stage>
              <hi>taumelnd.</hi>
            </stage>
            <l> Blendwerk ...!</l>
          </sp>
          <sp who="#belian">
            <speaker>BELIAN</speaker>
            <stage>
              <hi>geht ans Lager.</hi>
            </stage>
            <l> Wahrheit ...! Dein Sieg!</l>
          </sp>
          <sp who="#der_erfahrene_wächter">
            <speaker>DER ERFAHRENE WÄCHTER</speaker>
            <stage>
              <hi>nimmt wortlos das glühende Eisen aus dem Feuer und wartet.</hi>
            </stage>
          </sp>
          <sp who="#marpalye">
            <speaker>MARPALYE</speaker>
            <stage>
              <hi>streckt dem Freier die Hände entgegen.</hi>
            </stage>
            <l> Bist du der Eine ...?</l>
          </sp>
          <sp who="#der_dritte_freier">
            <speaker>DER DRITTE FREIER.</speaker>
            <l> O Marpalye ... Brennende Not ...!</l>
            <stage>
              <hi>Er will auf sie zu, wird aber beim ersten Schritt von den Knechten gepackt und
                niedergerissen. Der erfahrene Wächter, der mit dem glühenden Eisen hinter ihm stand,
                beugt sich über ihn. Der Vorhang vor Marpalye schließt sich wieder.</hi>
            </stage>
          </sp>
          <sp who="#der_dritte_freier">
            <speaker>DER DRITTE FREIER</speaker>
            <stage>
              <hi>abgebrochener Aufschrei.</hi>
            </stage>
            <l> Aah ...!</l>
          </sp>
          <sp who="#der_erfahrene_wächter">
            <speaker>DER ERFAHRENE WÄCHTER</speaker>
            <stage>
              <hi>zu einem Knecht.</hi>
            </stage>
            <l> Stopf ihm den Mund. <hi>Zum dritten Freier.</hi> Halt still ...</l>
            <stage>
              <hi>Wächter und Knechte umdrängen den Freier, so daß von dem Vorgang der Blendung dem
                Zuseher nichts sichtbar wird.</hi>
            </stage>
          </sp>
          <sp who="#belian">
            <speaker>BELIAN</speaker>
            <stage>
              <hi>beugt sich über den stöhnenden Freier.</hi>
            </stage>
            <p> Nun steht das Bild fest in den Augen bis an's Ziel deiner Tage. Vielen schon malte
              ich so die Gestalt ihrer Wünsche. O ja, ich weiß, was euch frommt. Frag' nur die
              anderen: Jeder ist reich ... Jeder besitzt, was sein Kampf ihm verhieß: Das Gold, die
              Macht und was einer sonst von mir wollte. Ich bin nicht geizig, mein Freund. Ich
              schenke nur meine Gaben gerne in meiner Art. Wer weiß, ob sie euch anders gleich
              dienten. Auch lag es in euren Händen, mich zu verderben. Ich stelle mich jedem zum
              Kampf, lasse den ersten Wurf einem jeden. Trag' ich etwa die Schuld, daß die Hände
              euch zitterten, daß keinem der Wurf noch gelang ...? Ich könnte dich töten nach Recht,
              doch ich begäbe dich noch.<hi> Stößt die stumme Sklavin ihm zu.</hi> Da, nimm die
              Prinzessin, die du geträumt und geschaut, um die du ein Leben hitzig gewagt hast. Büße
              an ihr deine Lust ...!</p>
          </sp>
          <sp who="#die_stumme_sklavin">
            <speaker>DIE STUMME SKLAVIN</speaker>
            <stage>
              <hi>streichelt dem dritten Freier über die geblendeten Augen.</hi>
            </stage>
          </sp>
          <sp who="#der_dritte_freier">
            <speaker>DER DRITTE FREIER</speaker>
            <stage>
              <hi>tappt nach ihr.</hi>
            </stage>
            <l> Du ... Weib ... du ... Traum ...</l>
          </sp>
          <sp who="#belian #die_knechte">
            <speaker>BELIAN UND DIE KNECHTE</speaker>
            <stage>
              <hi>lachen auf.</hi>
            </stage>
            <l> Hahaha ...</l>
          </sp>
          <sp who="#der_sehende_wächter">
            <speaker>DER SEHENDE WÄCHTER</speaker>
            <stage>
              <hi>springt plötzlich Belian an die Kehle.</hi>
            </stage>
            <l> Würger! Mörder!</l>
            <pb n="223"/>
          </sp>
          <sp who="#der_erfahrene_wächter">
            <speaker>DER ERFAHRENE WÄCHTER</speaker>
            <stage>
              <hi>reißt ihn zurück.</hi>
            </stage>
            <l> Willst du der Nächste sein?</l>
          </sp>
          <sp who="#der_sehende_wächter">
            <speaker>DER SEHENDE WÄCHTER.</speaker>
            <l> Der Nächste und Letzte!</l>
          </sp>
          <sp who="#belian">
            <speaker>BELIAN</speaker>
            <stage>
              <hi>erstaunt.</hi>
            </stage>
            <l> Ei ... Ein Junger ...? Ein Wilder ...?</l>
          </sp>
          <sp who="#der_erfahrene_wächter">
            <speaker>DER ERFAHRENE WÄCHTER.</speaker>
            <l> Ein schwärmender Narr!</l>
          </sp>
          <sp who="#belian">
            <speaker>BELIAN.</speaker>
            <p> Laß ihn. Ich liebe die heißen, trotzigen Knaben. Sie wurden mir immer noch die
              treuesten Knechte. <hi>Zum sehenden Wächter.</hi> Du sollst mir die Burg bewachen,
              Söhnchen, hörst du? Vom festen Turm mit witternden Sinnen die Nacht durchdringen, denn
              deine bäumenden Kräfte müssen sich zwingen lernen. <hi>Zu den Geblendeten.</hi> Gehabt
              euch wohl, ihr braven Helden mit zitternder Hand. Genießet den Preis, den jeder errang
              nach seinem Willen und Wert.</p>
            <stage>
              <hi>Belian, die beiden Wächter und die Kriegsknechte gehen rechts hinten über die
                Stiege hinauf und fort. Ab.</hi>
            </stage>
          </sp>
          <sp who="#der_erste_geblendete">
            <speaker>DER ERSTE GEBLENDETE</speaker>
            <stage>
              <hi>wühlt im Blech.</hi>
            </stage>
            <l> Gold ... Gold ...</l>
          </sp>
          <sp who="#der_zweite_geblendete">
            <speaker>DER ZWEITE GEBLENDETE</speaker>
            <stage>
              <hi>starrt in die Finsternis.</hi>
            </stage>
            <l> Meine Freiheit ... mein Reich!</l>
          </sp>
          <sp who="#der_dritte_geblendete">
            <speaker>DER DRITTE GEBLENDETE</speaker>
            <stage>
              <hi>tappt nach der stummen Sklavin.</hi>
            </stage>
            <l> Du ... Weib ...</l>
          </sp>
          <sp who="#belian">
            <speaker>BELIAN</speaker>
            <stage>
              <hi>verschwindet oben mit den andern auf der Treppe.</hi>
            </stage>
            <l> Hahaha ...!</l>
            <stage>
              <hi>Dunkel. Verwandlung unter Gewitterdröhnen.</hi>
            </stage>
          </sp>
        </div>
      </div>
      <div type="act">
        <head><pb n="224"/> II.</head>
        <p>Nacht. Gegen Morgen. Großer, endloser Sternenhimmel. Rechts die Bastei des Wachtturmes.
          Einige Baumwipfel ragen herauf, so daß die Erde tief unter dem Bühnenniveau anzunehmen
          ist.</p>
        <p>Auf dem Laufgang des Turmes steht der sehende Wächter, nicht viel mehr, denn als
          Schattenriß sichtbar, auf den Speer gestützt, das Metall seiner Waffen und Rüstung
          schimmert matt im Dämmerlicht. Unter dem Laufgang ein Gitterfenster.</p>
        <p>Ganz in der Ferne murrt ein Donner. Der Wächter wendet den Kopf in die Richtung des
          Schalles. Da fährt grell in steilem Bogen eine Sternschnuppe rotglühend über den
          nachtblauen Himmel gegen links in die Tiefe. Der Wächter streckt beide Arme wie
          beschwörend gegen die Erscheinung und stößt einen leisen Schrei aus. Dann wendet er sich
          gegen die kleine Ausfallspforte, die ins Innere des Turmes führt, und ruft.</p>
        <sp who="#der_sehende_wächter">
          <speaker>DER SEHENDE WÄCHTER</speaker>
          <stage>
            <hi>halblaut.</hi>
          </stage>
          <l> Bar Achab ... <hi>Dringlicher.</hi> Bar Achab ...!</l>
        </sp>
        <sp who="#der_erfahrene_wächter">
          <speaker>DER ERFAHRENE WÄCHTER</speaker>
          <stage>
            <hi>in gleicher Rüstung wie der junge, kommt langsam, schlaftrunken.</hi>
          </stage>
          <l> Hein? Was soll's?</l>
        </sp>
        <sp who="#der_sehende_wächter">
          <speaker>DER SEHENDE WÄCHTER.</speaker>
          <l> Wach auf! Wach auf!</l>
        </sp>
        <sp who="#der_erfahrene_wächter">
          <speaker>DER ERFAHRENE WÄCHTER.</speaker>
          <l> Wozu ...?</l>
        </sp>
        <sp who="#der_sehende_wächter">
          <speaker>DER SEHENDE WÄCHTER.</speaker>
          <l> Die Stunde ist schwer.</l>
        </sp>
        <sp who="#der_erfahrene_wächter">
          <speaker>DER ERFAHRENE WÄCHTER</speaker>
          <stage>
            <hi>wendet sich zurück.</hi>
          </stage>
          <l> Es ist deine Stunde.</l>
        </sp>
        <sp who="#der_sehende_wächter">
          <speaker>DER SEHENDE WÄCHTER</speaker>
          <stage>
            <hi>hält ihn.</hi>
          </stage>
          <l> Die Nacht hat Zeichen ...</l>
        </sp>
        <sp who="#der_erfahrene_wächter">
          <speaker>DER ERFAHRENE WÄCHTER.</speaker>
          <l> Für mich hat sie Schlaf.</l>
        </sp>
        <sp who="#der_sehende_wächter">
          <speaker>DER SEHENDE WÄCHTER.</speaker>
          <l> Ein Donner murrte ...</l>
        </sp>
        <sp who="#der_erfahrene_wächter">
          <speaker>DER ERFAHRENE WÄCHTER.</speaker>
          <l> Es ist klare Weite.</l>
        </sp>
        <sp who="#der_sehende_wächter">
          <speaker>DER SEHENDE WÄCHTER.</speaker>
          <l> Dann fiel ein Stern ...</l>
        </sp>
        <sp who="#der_erfahrene_wächter">
          <speaker>DER ERFAHRENE WÄCHTER.</speaker>
          <l> Noch stehen viele.</l>
        </sp>
        <sp who="#der_sehende_wächter">
          <speaker>DER SEHENDE WÄCHTER.</speaker>
          <p> Doch fiel just einer aus der glühenden Krone, die unseres Herrn Zeichen, aus dem
            ersten Zacken ... dort ... und stand doch eh' noch starr und groß in herrischer Aureole
            ...</p>
        </sp>
        <sp who="#der_erfahrene_wächter">
          <speaker>DER ERFAHRENE WÄCHTER.</speaker>
          <p> Unseres Herren Krone hat der Zacken noch viele und alle strahlen von hundert
            blitzenden Steinen. Unsers Herren Krone braucht deine Sterne nicht, er lacht der Bilder,
            die deine Angst dir dichtet.</p>
        </sp>
        <sp who="#der_sehende_wächter">
          <speaker>DER SEHENDE WÄCHTER</speaker>
          <stage>
            <hi>gegen links schauend, erschrickt heftig.</hi>
          </stage>
          <l> Da ...! Sieh ...!</l>
        </sp>
        <sp who="#der_erfahrene_wächter">
          <speaker>DER ERFAHRENE WÄCHTER.</speaker>
          <l> Ein Licht ...</l>
        </sp>
        <sp who="#der_sehende_wächter">
          <speaker>DER SEHENDE WÄCHTER.</speaker>
          <l> Der Stern ...!</l>
        </sp>
        <sp who="#der_erfahrene_wächter">
          <speaker>DER ERFAHRENE WÄCHTER.</speaker>
          <l> Eine wandernde rote Fackel.</l>
        </sp>
        <sp who="#der_sehende_wächter">
          <speaker>DER SEHENDE WÄCHTER</speaker>
          <stage>
            <hi>in höchster Erregung.</hi>
          </stage>
          <p> Der Stern! Der Stern aus unseres Herren Krone! Dort fiel er nieder ... Nun schwebt er
            über dem Plan langsam ziehend, wie einer, der es nicht eilig hat, <pb n="225"/> stet und
            gerade, als hab' er sein Ziel im Auge, und gar nichts könnte ihn irren und nichts ihn
            vom Wege bringen.</p>
        </sp>
        <sp who="#der_erfahrene_wächter">
          <speaker>DER ERFAHRENE WÄCHTER.</speaker>
          <l> Der Morgen graut, die Sterne verglimmen ...</l>
        </sp>
        <sp who="#der_sehende_wächter">
          <speaker>DER SEHENDE WÄCHTER.</speaker>
          <l> Er nicht! Er nicht ...!</l>
          <stage>
            <hi>Am vergitterten Fenster innen wird, wie es langsam heller wird, der zweite
              Geblendete sichtbar, der mit leeren Augen unbeweglich ins Weite starrt.</hi>
          </stage>
        </sp>
        <sp who="#der_zweite_geblendete">
          <speaker>DER ZWEITE GEBLENDETE.</speaker>
          <l> Ist Tag ...? Ist Nacht ...? Kein Strahl ... kein Licht ...</l>
        </sp>
        <sp who="#der_erste_geblendete">
          <speaker>DER ERSTE GEBLENDETE</speaker>
          <stage>
            <hi>im Turm, wird am Fenster sichtbar.</hi>
          </stage>
          <l> Mein Gold ... Sieh: Mein Gold ...</l>
        </sp>
        <sp who="#der_zweite_geblendete">
          <speaker>DER ZWEITE GEBLENDETE</speaker>
          <stage>
            <hi>deutet hinaus.</hi>
          </stage>
          <l> Mein Reich ... Meine Freiheit ...</l>
        </sp>
        <sp who="#der_dritte_geblendete">
          <speaker>DER DRITTE GEBLENDETE</speaker>
          <stage>
            <hi>von innen, unsichtbar.</hi>
          </stage>
          <l> Weib ... Weib ... Marpalye ...</l>
        </sp>
        <sp who="#der_erfahrene_wächter">
          <speaker>DER ERFAHRENE WÄCHTER</speaker>
          <stage>
            <hi>beugt sich über die Brüstung des Umlaufs und ruft hinunter.</hi>
          </stage>
          <p> Schweigt, ihr blinden Hunde! Ist eure Nacht nicht finster genug? Was wollt ihr? Ihr
            habt gesehen, was keiner geschaut hat: Belians Gold, Belians herrschende Macht und den
            blutheißen, drängenden Zauber, der tausend gärenden Giften entsprang: Den Leib der
            Marpalye ...</p>
        </sp>
        <sp who="#der_sehende_wächter">
          <speaker>DER SEHENDE WÄCHTER</speaker>
          <stage>
            <hi>der unverwandt nach dem Stern schaut.</hi>
          </stage>
          <l> Der Stern ... der Stern! Näher und näher heran ... o, wunderbar ...</l>
        </sp>
        <sp who="#die_geblendeten">
          <speaker>DIE GEBLENDETEN.</speaker>
          <l> Gold ... Macht ... Weib ...</l>
        </sp>
        <sp who="#der_sehende_wächter">
          <speaker>DER SEHENDE WÄCHTER.</speaker>
          <l> Der Stern ... das Wunder ... Erlösung ...</l>
        </sp>
        <sp who="#der_erfahrene_wächter">
          <speaker>DER ERFAHRENE WÄCHTER.</speaker>
          <p> Hahahaha! Bleib mir mit dem Wunder vom Leib! Schon viele sah ich verblinden, noch
            keinen erlöst sein. Wer einmal alles auf des Messers Spitze gesetzt hat und seine Hand
            war nicht fest, wer einmal den großen, den einzigen Wurf verfehlt hat, weil hemmend in
            seinem Blut Unreines gor und sein Blick hat gezittert, der muß ein Blinder werden und in
            ewiger Nacht seines Lichtes Tod durchwühlen.</p>
        </sp>
        <sp who="#die_geblendeten">
          <speaker>DIE GEBLENDETEN</speaker>
          <stage>
            <hi>verwimmernd.</hi>
          </stage>
          <l> Mein Reich ... Gold ... Weib ...</l>
        </sp>
        <sp who="#der_sehende_wächter">
          <speaker>DER SEHENDE WÄCHTER</speaker>
          <stage>
            <hi>ekstatisch nach links weisend.</hi>
          </stage>
          <l> Der Stern ... Unseres Herren funkelnder Stern ...! Sieh! Sieh dort! ... Auf der
            Lanzenspitze ...</l>
        </sp>
        <sp who="#der_erfahrene_wächter">
          <speaker>DER ERFAHRENE WÄCHTER.</speaker>
          <p> Ein fremder Reiter ... Hehe ... <hi>Ruft zum Fenster hinunter.</hi> Ihr blinden Hunde,
            hört und freut euch: Ihr bekommt einen neuen Gefährten. <hi>Zum sehenden Wächter.</hi>
            Woher?</p>
        </sp>
        <sp who="#der_sehende_wächter">
          <speaker>DER SEHENDE WÄCHTER.</speaker>
          <p> Er kam aus der Nacht ... aus der Erde ... aus einem Baum ... aus der Wolke wuchs er
            ... aus der Ferne wohl ... jenseits der Berge ... Ich sah nur den Stern aus Belians
            starrer Krone hinfahren und wandern aus weitem Rund <pb n="226"/> näher und näher. Und
            als die Nacht zerfiel, da war es des ragenden Speeres leuchtende Spitze ... Siehst du?
            Siehst du? Sie trägt den Stern der Welt!</p>
        </sp>
        <sp who="#der_erfahrene_wächter">
          <speaker>DER ERFAHRENE WÄCHTER.</speaker>
          <p> Leg dich schlafen. Du standest zu lang allein in der Nacht. Da greifen Dämonen ins
            Hirn und drücken schreckende Bilder ins Aug, die es draußen nicht gibt. Dein Blut ist
            jung und zieht dir noch einen Schleier rot vor den Blick. Sieh her und lerne erkennen:
            Dies ist Belians Burg und dies alles Belians Erde. Meine Hände greifen und meine Augen
            sehen, daß es weit ist und stark, wie keines irdischen Königs. Tausend Jahre trotzen die
            Steine und tausend Jahre schirmen uns Eisen und Gold. Sahst du Stärkeres je? Was soll
            uns das Jenseits der Berge? Was sollen uns Sterne? Mögen sie immer fallen und hängen
            bleiben auf Lanzenorten, wie dir ein Fieber es malt. Aus allem, was abenteuert, gaukelt
            und dichtet, treibt Belian bald den Gott, den sogenannten, und übrig bleiben blinde
            Hunde und Narren. Solch ein Köpfchen, war' es allein, es könnte gefährlich werden. So
            aber durchschwemmt sein Blut in einer mengenden Welle auch Hoden und Magen. Wer auf das
            Hin und Her seine Feste baut, hat sich noch niemals betrogen. <hi>Deutet nach
              links.</hi> Laß ihn nur ein. Auch er wird bald erfahren, wie Sterne für ewig
            verlöschen. <hi>Die Sonne geht auf.</hi> Bete! Die Sonne erwacht. <hi>Er hebt die Arme
              der Sonne entgegen.</hi> Groß ist der Tag, der Belian grüßt! Groß ist die Stunde, die
            mit ihm lebt! Keiner größer, als er!</p>
          <stage>
            <hi>Aus der Ferne ein Gebetruf, lange hinhallend. Die zwei Wächter neigen sich betend
              der Sonne entgegen. Schweigen. Nur der ferne, eintönig auf-und abwellende Gebetruf.
              Pause.</hi>
          </stage>
        </sp>
        <sp who="#die_stimme_des_fremden">
          <speaker>DIE STIMME DES FREMDEN</speaker>
          <stage>
            <hi>tief unten am Turm.</hi>
          </stage>
          <l> Ha-ei! Ha-ei! Auf euer Tor ...!</l>
        </sp>
        <sp who="#der_erfahrene_wächter">
          <speaker>DER ERFAHRENE WÄCHTER</speaker>
          <stage>
            <hi>ruft hinab.</hi>
          </stage>
          <l> Zerschneide mit deinem Geheul nicht die Stunde der Sonne ...</l>
        </sp>
        <sp who="#der_sehende_wächter">
          <speaker>DER SEHENDE WÄCHTER</speaker>
          <stage>
            <hi>sieht hinab.</hi>
          </stage>
          <l> Er glüht ... Er glüht ...</l>
        </sp>
        <sp who="#der_fremde">
          <speaker>DER FREMDE</speaker>
          <stage>
            <hi>unten.</hi>
          </stage>
          <l> Auf euer Tor ...! <hi>Schläge ans Tor.</hi>
          </l>
        </sp>
        <sp who="#der_erfahrene_wächter">
          <speaker>DER ERFAHRENE WÄCHTER.</speaker>
          <l> Du magst deinem Drängen noch fluchen.</l>
          <stage>
            <hi>Er geht in den Turm. Die Brücke rasselt nieder.</hi>
          </stage>
        </sp>
        <sp who="#der_sehende_wächter">
          <speaker>DER SEHENDE WÄCHTER</speaker>
          <stage>
            <hi>halb Klage, halb Triumph, streckt beide Hände abwärts.</hi>
          </stage>
          <l> Der Stern ...! Der Stern ...!</l>
          <stage>
            <hi>Verwandlung.</hi>
          </stage>
        </sp>
      </div>
      <div type="act">
        <head>III.</head>
        <div type="scene">
          <head>1. Szene</head>
          <sp who="#der_narr">
            <speaker>DER NARR</speaker>
            <stage>
              <hi>setzt die Laute ab, spricht halb singend die letzten Verse sinnend nach.</hi>
            </stage>
            <p> Und folgte einer dem stürmenden Ruf und griff in das treibende Rad, zerbrach er
              mehr, als er schuf ...</p>
          </sp>
          <sp who="#marpalye">
            <speaker>MARPALYE</speaker>
            <stage>
              <hi>nach einer Pause, den Kopf gegen das Fenster gewandt.</hi>
            </stage>
            <p> Warum ist dein Lied immer so, daß es nirgends ein Ende hat, aber den Atem engt und
              stets weiter will ...?</p>
          </sp>
          <sp who="#der_narr">
            <speaker>DER NARR.</speaker>
            <l> Es will nicht weiter, Prinzessin.</l>
          </sp>
          <sp who="#marpalye">
            <speaker>MARPALYE.</speaker>
            <p> Doch ... es drängt und sucht und windet, wie ein gefangenes Tier sich ans Gitter
              wirft und die Augen weit offen hat, weil es ferne Verwandtes wittert. So ist dein
              Lied. Wie darfst du sagen: Es will nicht weiter? Lebt dir das eigene Lied so schwach
              im Blut?</p>
          </sp>
          <sp who="#der_narr">
            <speaker>DER NARR.</speaker>
            <p> Ein Narr kann nicht singen, wie einer, der will, denn er weiß zu viel und alles hat
              sich ihm ausgewogen. Ein Narr kann nicht tun, er kann nur horchen und schauen und ist
              immer froh, weil ihm alles allein gehört. Ein Narr ist unendlich, Prinzessin Marpalye.
              Wie könnte sein Lied wohl Ziel und Ende haben?</p>
          </sp>
          <sp who="#marpalye">
            <speaker>MARPALYE.</speaker>
            <l> Siehst du den Berg da draußen?</l>
          </sp>
          <sp who="#der_narr">
            <speaker>DER NARR.</speaker>
            <l> Belians Reich grenzt seine Kimmung.</l>
          </sp>
          <sp who="#marpalye">
            <speaker>MARPALYE.</speaker>
            <l> Und was ist dahinter?</l>
          </sp>
          <sp who="#der_narr">
            <speaker>DER NARR.</speaker>
            <l> Erde.</l>
          </sp>
          <sp who="#marpalye">
            <speaker>MARPALYE.</speaker>
            <l> Und weiter?</l>
          </sp>
          <sp who="#der_narr">
            <speaker>DER NARR.</speaker>
            <l> Wasser.</l>
          </sp>
          <sp who="#marpalye">
            <speaker>MARPALYE.</speaker>
            <l> Und dann?</l>
          </sp>
          <sp who="#der_narr">
            <speaker>DER NARR.</speaker>
            <l> Wieder Erde und Wasser ... und Wasser und Erde. Es ist kein Ende, Prinzessin.</l>
          </sp>
          <sp who="#marpalye">
            <speaker>MARPALYE</speaker>
            <stage>
              <hi>ungeduldig.</hi>
            </stage>
            <p> Ja. Es ist ein Ende, ein Ziel, ein Licht ... Du siehst es nur nicht und kannst mir
              davon nicht sagen ... Keiner kann es mir sagen, keiner von allen ... Und bist doch von
              dort, von draußen weither gekommen, hattest eine heiße Brust und greifende Hände,
              Wollen, Waffen und Weg. Warum hast gerade du, du allein von allen, die kamen und
              warben, den Kampf um alles, den einen Wurf nicht gewagt?</p>
          </sp>
          <sp who="#der_narr">
            <speaker>DER NARR.</speaker>
            <p> Alles kann nur haben, wer nichts besitzt ... Es ist ein langer Weg, Prinzessin
              Marpalye, eh einer das sagen kann mit stillem <pb n="229"/> Herzen, als ich auszog vor
              Jahren, wußte ich nicht, worum, denn das eine war wie das andre mir wert. Immer tiefer
              ging ich mit jedem Schritt durch rauschende Wunder: Blümlein im Feld, weiter Himmel
              darüber und Licht, eines Vogels Schrei, seines Fluges schwingende Bahn, schimmernde
              Weite des Landes, der Städte stolze Gewalt, Ehrfurcht schauernder Dom und Straße und
              Menschen ... Und ein Wunder heißt: Schönheit, ein anderes Macht und: Können ein
              drittes, ein weiteres: Lust ... und ein Wunder heißt: Weib! Wer möchte das alles sehen
              und nach einem greifen, eines erraffen, daß er sich alles zerbricht? Wer etwas will,
              raubt sich das stille Schauen, und das ist mehr, als alles, was einer wollen kann.</p>
          </sp>
          <sp who="#marpalye">
            <speaker>MARPALYE.</speaker>
            <l> Und dennoch wollen sie alle.</l>
          </sp>
          <sp who="#der_narr">
            <speaker>DER NARR.</speaker>
            <l> Und werden blind, weil sie nur Süchtige waren, aber nicht Sieger.</l>
          </sp>
          <sp who="#marpalye">
            <speaker>MARPALYE.</speaker>
            <l> Sieger ...! Das müßte es sein. Doch wo ...?</l>
          </sp>
          <sp who="#der_narr">
            <speaker>DER NARR.</speaker>
            <p> Wer weiß? Mir zerbrach die Fülle das Wollen. Ich habe, habe ja alles. Lacht mir
              nicht Belians Reich durch die Fenster? Umglänzt mich sein Gold nicht? Bist du
              Marpalye, du nicht immer bei mir? Nun, hab' ich nicht alles ...?</p>
          </sp>
          <sp who="#marpalye">
            <speaker>MARPALYE.</speaker>
            <l> Nichts hast du, Narr.</l>
          </sp>
          <sp who="#der_narr">
            <speaker>DER NARR.</speaker>
            <p> Nichts, ist alles ... Alles ist nichts ... Als ich vor Belian stand, das blitzende
              Messer zum Wurf erhoben, sah ich sie plötzlich vor mir, von Hast getrieben nach Gold
              und Macht und Weib, und blind in ewige Nacht und Kerker sinken, wo einer in Scherben
              wühlt, der andere ins Leere starrt und einer das Weib in der stummen Sklavin sucht. Da
              lahmte mein Arm, denn ich wußte mit einem nicht, um was ich kämpfen sollte.</p>
          </sp>
          <sp who="#marpalye">
            <speaker>MARPALYE.</speaker>
            <l> Um alles.</l>
          </sp>
          <sp who="#der_narr">
            <speaker>DER NARR</speaker>
            <stage>
              <hi>erschrickt.</hi>
            </stage>
            <p> Um alles ...? Mit einem Wurf um alles ...? O Marpalye! Ahnst du das Ungeheure, was
              du sagst ...? Alles auf eines Messers Spitze setzen? Fehlte der Wurf ... so ...</p>
          </sp>
          <sp who="#marpalye">
            <speaker>MARPALYE.</speaker>
            <p> Traf er, so warst du frei! Frei ...! Und hattest alles. Das Jenseits der Berge tat
              sich dir auf und band sich zum Ganzen. Sieh, ich ahne ja nur, ich taste, so blind
              beinahe, wie die da unten im Turm, die zu besitzen meinen, aber besessen sind. Ich bin
              wie du und alle ein Spielzeug in Belians Hand, ein Werkzeug vielleicht in den harten
              Händen des einen, der sich Vater mir nennt. <hi>Sinnend.</hi> Wie war meine Mutter
              wohl? Singt ihr Blut mir das Lied, das Lied, das wie deines weiter und weiter will und
              kein Ende findet? Greift ihre Hand mir ins Herz, wenn ein Traum mich plagt, daß ich
              gefangen sei, betrogen um alles, ob ich in Glanz und Gold gleich die Sinne entzücke,
              daß alle von Glück und Wonne seufzen und ihnen die Hände zittern, fordert das Werk <pb
                n="230"/> ihre Kraft. Fühltest du, Narr, wie solche Siege mich quälen ...! Aber ich
              weiß nicht den Weg, nicht das Wort ... Und der Kampf ist meinen Händen verwehrt, die
              nur tasten können wie Zweige im Frühling, oder ans Gitter schlagen in Ohnmacht. Und
              immer der Ruf: Ich weiß nicht ... Ich weiß nicht.</p>
          </sp>
          <sp who="#der_narr">
            <speaker>DER NARR.</speaker>
            <p> Niemand weiß, Prinzessin; nur, daß es die einen noch treibt und ängstet, indessen
              die andern still und heiter geworden sind. Das alles ist zu groß, als daß es einer
              umfinge, zu reich in glücklicher Vielfalt, als daß einer wählen sollte, zu frei, um
              Besitz zu sein. Ich steh' an den Ufern immer noch Anfang und Kind, und sehe es
              strömen, sich teilen und münden in ewiger Heiligkeit. Gier und Wollen verschwang. Ich
              suche kein Ende. Keiner weiß, Marpalye. Schauen ist alles, Klingen und Horchen. Ich
              singe dir wieder mein Lied ...</p>
            <stage>
              <hi>Er hebt die Laute und schlägt einige Akkorde an. Sie wendet sich mit einer halb
                unwilligen, halb ergebenen Gebärde zum Fenster und sieht nach den Bergen hin.</hi>
            </stage>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>2. Szene</head>
          <stage>
            <hi>Vorige, der sehende Wächter.</hi>
          </stage>
          <sp who="#der_sehende_wächter">
            <speaker>DER SEHENDE WÄCHTER</speaker>
            <stage>
              <hi>kommt, bleibt überrascht stehen.</hi>
            </stage>
          </sp>
          <sp who="#marpalye">
            <speaker>MARPALYE</speaker>
            <stage>
              <hi>wendet ihm den Kopf zu, kleine Pause.</hi>
            </stage>
          </sp>
          <sp who="#der_sehende_wächter">
            <speaker>DER SEHENDE WÄCHTER</speaker>
            <stage>
              <hi>einen Schritt näher, verneigt sich.</hi>
            </stage>
            <l> Vergebt mir ... Ich wähnte, der Herr ...</l>
          </sp>
          <sp who="#marpalye">
            <speaker>MARPALYE.</speaker>
            <l> Deine Augen sind wie Feuer im Dunkel. Was hast du gesehen, Knabe?</l>
          </sp>
          <sp who="#der_sehende_wächter">
            <speaker>DER SEHENDE WÄCHTER.</speaker>
            <l> Prinzessin ... Es fiel ein Stern ...</l>
          </sp>
          <sp who="#marpalye">
            <speaker>MARPALYE.</speaker>
            <l> Ein Stern?</l>
          </sp>
          <sp who="#der_sehende_wächter">
            <speaker>DER SEHENDE WÄCHTER.</speaker>
            <l> Heute nacht ... diesen Morgen ... Ein Stern aus der Krone ... und wanderte dann
              immer näher ...</l>
          </sp>
          <sp who="#der_narr">
            <speaker>DER NARR.</speaker>
            <l> Ein Glühwurm irrte durch deine Kammer dir am Auge vorbei, als du schliefst.</l>
          </sp>
          <sp who="#der_sehende_wächter">
            <speaker>DER SEHENDE WÄCHTER.</speaker>
            <l> Ich bin kein Narr und weiß, was ich sehe.</l>
          </sp>
          <sp who="#der_narr">
            <speaker>DER NARR</speaker>
            <stage>
              <hi>lächelt.</hi>
            </stage>
            <l> Ei ... ja ...</l>
          </sp>
          <sp who="#der_sehende_wächter">
            <speaker>DER SEHENDE WÄCHTER</speaker>
            <stage>
              <hi>Marpalye ansehend, immer ekstatischer.</hi>
            </stage>
            <p> Ein Stern, Prinzessin ... über den Bergen stand er, glühend und groß, und wanderte
              dann auf eines Speeres Ende ... Ein Fremder<pb n="231"/> kam von jenseits der Berge
              ... Oh ... Ich möchte mit ausgebreiteten Armen gehen, das Neue grüßen, vor seinem
              Antlitz knien, nur ganz Gebärde sein, nur Schrei des Gequälten, der in die Ketten
              beißt. Dies alles hier, dies Zueinander längst unerregter Masse, stumpfes Vorbeisein,
              willenlos mitgeschleppt, ach, es martert, bindet und höhnt. Wie Gift ätzt jedes Wort,
              wie Geißel trifft mich das Lachen, das diese Mauern durchgellt in verachtender Öde
              ...! Zerbräche dies alles ...</p>
          </sp>
          <sp who="#marpalye">
            <speaker>MARPALYE</speaker>
            <stage>
              <hi>springt auf.</hi>
            </stage>
            <l> Zerbrich es ...!</l>
          </sp>
          <sp who="#der_narr">
            <speaker>DER NARR</speaker>
            <stage>
              <hi>lächelt.</hi>
            </stage>
            <l> Was wolltest du dann an seiner Stelle schaffen?</l>
          </sp>
          <sp who="#der_sehende_wächter">
            <speaker>DER SEHENDE WÄCHTER.</speaker>
            <l> Was selbst ersteht, gläubig erwarten. Ich sah doch den Stern!</l>
          </sp>
          <sp who="#der_narr">
            <speaker>DER NARR.</speaker>
            <l> Warum fing er an deinem Speer sich nicht, dieser Stern, den du träumtest ...?</l>
          </sp>
          <sp who="#der_sehende_wächter">
            <speaker>DER SEHENDE WÄCHTER.</speaker>
            <l> Träumte ...? Ich sah ihn mit diesen Augen vom Turm ... als ich Wache hielt ...</l>
          </sp>
          <sp who="#marpalye">
            <speaker>MARPALYE</speaker>
            <stage>
              <hi>erschrickt.</hi>
            </stage>
            <l> Du hast Wache gehalten? Diese Burg mit geschärften Sinnen bewacht ...?</l>
          </sp>
          <sp who="#der_sehende_wächter">
            <speaker>DER SEHENDE WÄCHTER.</speaker>
            <l> Heute nacht ...</l>
          </sp>
          <sp who="#marpalye">
            <speaker>MARPALYE</speaker>
            <stage>
              <hi>tief enttäuscht.</hi>
            </stage>
            <p> Belians Turm ... mit deinen Augen bewacht ...? <hi>Ohne ihn anzusehen,
                schmerzvoll.</hi> Geh ... und melde dem Herrscher, was du gesehen ... Geh, du Knabe
              ... du schwärmender, eitler Knabe ... der vom Neuen schwatzt ... und das Alte bewahrt
              ...</p>
          </sp>
          <sp who="#der_sehende_wächter">
            <speaker>DER SEHENDE WÄCHTER</speaker>
            <stage>
              <hi>ohne zu begreifen, bittend.</hi>
            </stage>
            <l> Prinzessin ...!?</l>
          </sp>
          <sp who="#marpalye">
            <speaker>MARPALYE</speaker>
            <stage>
              <hi>zornig.</hi>
            </stage>
            <l> Geh ...!</l>
          </sp>
          <sp who="#der_sehende_wächter">
            <speaker>DER SEHENDE WÄCHTER</speaker>
            <stage>
              <hi>geht langsam ab.</hi>
            </stage>
          </sp>
          <sp who="#der_narr">
            <speaker>DER NARR</speaker>
            <stage>
              <hi>nickt lächelnd, dann nimmt er die Laute.</hi>
            </stage>
            <l> Ich sing dir mein Lied, Marpalye ...</l>
          </sp>
          <sp who="#marpalye">
            <speaker>MARPALYE</speaker>
            <stage>
              <hi>sitzt wieder wie im Anfang, den Kopf nach den Bergen gewandt, leise
                schmerzlich.</hi>
            </stage>
            <l> Singe ...</l>
            <stage>
              <hi>Während der Narr zu spielen anhebt, verdunkelt sich die Szene.</hi>
            </stage>
            <stage>
              <hi>Verwandlung unter Donnermurren.</hi>
            </stage>
          </sp>
        </div>
      </div>
      <div type="act">
        <head>IV.</head>
        <div type="scene">
          <head>1. Szene</head>
          <sp who="#der_fremde">
            <speaker>DER FREMDE.</speaker>
            <p> Den Speer dort in die Ecke. Hier das Schwert bleibt näher meiner Hand. Das andre
              nimm zu dir. Wo ist dein Lager?</p>
          </sp>
          <sp who="#der_waffenmeister">
            <speaker>DER WAFFENMEISTER</speaker>
            <stage>
              <hi>indem er den Speer in die Ecke lehnt, das Schwert neben das Lager stellt und die
                Türe links aufstößt.</hi>
            </stage>
            <l> Wohl da drinnen, weil ich's bei dir nicht seh'.</l>
          </sp>
          <sp who="#der_fremde">
            <speaker>DER FREMDE.</speaker>
            <l> Zum erstenmal schliefst du nicht neben mir?</l>
          </sp>
          <sp who="#der_waffenmeister">
            <speaker>DER WAFFENMEISTER.</speaker>
            <l> Ich will mich hier zu deinen Füßen betten, Herr. Dies Schloß hat keinen guten
              Geist.</l>
          </sp>
          <sp who="#der_fremde">
            <speaker>DER FREMDE.</speaker>
            <l> Warum nicht gar?</l>
          </sp>
          <sp who="#der_waffenmeister">
            <speaker>DER WAFFENMEISTER.</speaker>
            <p> Sprach einer dir ein Wort den ganzen Tag? Der Wächter, der vom Turme schrie, er
              blieb der erste und der letzte, überall nur stummes Grinsen. Türen fliegen auf und
              wieder zu, wie Eulenflügel still. Kein Laut. Und doch: Es schläft nicht, nein, es
              horcht und späht aus allen Ecken, alles ist bereit und wach. Das Bad, der Tisch, das
              Bett, wie es die Sitte will, ist da ... und mehr an reicher Pracht ...</p>
          </sp>
          <sp who="#der_fremde">
            <speaker>DER FREMDE.</speaker>
            <l> Ist es so reich?</l>
          </sp>
          <sp who="#der_waffenmeister">
            <speaker>DER WAFFENMEISTER.</speaker>
            <p> Ich sah auf allen unsern Fahrten, Jahr und Tag nicht solchen Glanz. Sieh um dich,
              Herr, es blinkt von Gold.</p>
          </sp>
          <sp who="#der_fremde">
            <speaker>DER FREMDE</speaker>
            <stage>
              <hi>deutet zum Fenster hinaus.</hi>
            </stage>
            <p> Der Sonne Widerschein. Dort geht sie hinter blaue Berge. Ruft es dir in solcher
              Stunde treibend nicht im Blut: »Du weilst ... du weilst zu lange ...!« Alles Land in
              breite Schatten hingedehnt, ist Weg, der Tag, der sinkt, ist Flucht vor einem Tag, der
              kommt, du selbst bist Flucht vor Millionen, die drängend sich an deine Fersen heften.
              Mit keinen Sinnen magst du es ermessen, ob du im Anfang oder Ende bist, ob diese
              Stunde, kaum erschaut, vergessen, dir erste oder letzte ist. Wie möchte sich aus den
              Unendlichkeiten Gestalt und Ende selber dir bereiten, wärst du nicht deiner Welt
              Beginn und Ziel? Was um dich lebt, ist Weg ... Und ist so viel ...! Vom Morgenrot zum
              Abendglühen grüßt es mit tausend Stimmen: »Ja!« Und zwischen Werden und Verblühen
              stehst du durchströmt und glücklich da, vom Atem Gottes segnend übertaut, dir selber
              fest und allem tief vertraut.</p>
            <pb n="233"/>
          </sp>
          <sp who="#der_waffenmeister">
            <speaker>DER WAFFENMEISTER.</speaker>
            <p> Die Stunde führt dich weit und läßt mich wieder erkennen, was mich dir so eng
              vereint. Wie vieles wurde meinen wachen Augen zu hartem Wissen um die Eitelkeit. Ich
              sah der Tollheit wilde Schwärmergeste in nichts zerfallen vor dem Schritt der Zeit,
              das Rohe fressend selber sich verderben und müder Weisheit Schein in Unkraft sterben.
              So viel Erfahren lahmte wohl die Hand, die oft zu Drachenkämpfen schnell sich hob,
              fand nicht mein Weg, auf neue stets verwandt, die ewig junge Kraft aus reinem Blut.
              Nicht für dich wirken kann ich, nur dir dienen, nicht für dich fechten, nur die Waffen
              schärfen, die du zum Siege trägst, des Alters Stärke ist: Glauben an der Jugend helle
              Tat. Und wer des Segens viel erfuhr im Leben, blieb offen, das Errungene zu geben.</p>
          </sp>
          <sp who="#der_fremde">
            <speaker>DER FREMDE</speaker>
            <stage>
              <hi>am Fenster.</hi>
            </stage>
            <l> Nun ist sie unten. Und es glüht ihr nach wie deiner Worte Abendlicht.</l>
          </sp>
          <sp who="#der_waffenmeister">
            <speaker>DER WAFFENMEISTER.</speaker>
            <p> Es schleicht und huscht aus Tälern, Fluß und Wald. Gestalten, verrucht und
              schattenstumm. Dies ist die Stunde verderblicher Dämonen, die das Kreuz noch nicht
              erlöste. Laß' uns wachsam sein!</p>
          </sp>
          <sp who="#der_fremde">
            <speaker>DER FREMDE.</speaker>
            <l> Es ist ein Abend, so befreit wie alles, was je Erfüllung fand.</l>
          </sp>
          <sp who="#der_waffenmeister">
            <speaker>DER WAFFENMEISTER.</speaker>
            <l> Bedenke, wo wir sind ...!</l>
          </sp>
          <sp who="#der_fremde">
            <speaker>DER FREMDE</speaker>
            <stage>
              <hi>lächelt.</hi>
            </stage>
            <l> Kannst du das sagen?</l>
          </sp>
          <sp who="#der_waffenmeister">
            <speaker>DER WAFFENMEISTER.</speaker>
            <p> Heidenland, des Heidenkönigs Macht ist um uns her! Ein Widersacher katzenstill
              geduckt dir ins Genick zu zu springen, lauert auf den Augenblick ...</p>
          </sp>
          <sp who="#der_fremde">
            <speaker>DER FREMDE.</speaker>
            <l> Mir war, ich hört' ein Lied ... dann hört' ich lachen ...</l>
          </sp>
          <sp who="#der_waffenmeister">
            <speaker>DER WAFFENMEISTER.</speaker>
            <l> Nicht wie Freude lacht! Es gellte höhnend, und wie Antwort drang ein Klagen fern
              herauf.</l>
          </sp>
          <sp who="#der_fremde">
            <speaker>DER FREMDE.</speaker>
            <p> Der Kreis ist voll! Ein Lied, ein grelles Lachen, eine Klage. Hast du auf allen
              Wegen mehr erfahren? Ob wir mit Riesen stritten, wilde Drachen erschlugen, falschen
              Königen die Krone erlog'ner Herrlichkeit vom Kopfe rissen, der Inbrunst reine Flamme
              schützten ... wo war mehr als dies: Das Lied der Freude, stolzer, erweckter Sinne
              Lachen und die Klage? Umfassen diese Mauern nicht, gedrängt in Spruchgewalt, das
              Leben?</p>
          </sp>
          <sp who="#der_waffenmeister">
            <speaker>DER WAFFENMEISTER.</speaker>
            <l> Die Gefahr verbirgt sich hier!</l>
          </sp>
          <sp who="#der_fremde">
            <speaker>DER FREMDE.</speaker>
            <l> Auch sie ist Leben, Freund!</l>
          </sp>
          <sp who="#der_waffenmeister">
            <speaker>DER WAFFENMEISTER.</speaker>
            <l> Ich hörte sagen, Herr, von einem Kampf verworf'ner Art, den jeder fechten muß in
              diesem Schloß ...</l>
          </sp>
          <sp who="#der_fremde">
            <speaker>DER FREMDE.</speaker>
            <l> Ich suche keinen Streit.</l>
          </sp>
          <sp who="#der_waffenmeister">
            <speaker>DER WAFFENMEISTER.</speaker>
            <l> Just wer im Frieden kommt, wird Feinde treffen.</l>
          </sp>
          <sp who="#der_fremde">
            <speaker>DER FREMDE.</speaker>
            <l> Wer seine Waffe spart, erhält sie blank.</l>
            <pb n="234"/>
          </sp>
          <sp who="#der_waffenmeister">
            <speaker>DER WAFFENMEISTER.</speaker>
            <l> Für Zagheit nimmt sich leicht das Maß des Starken.</l>
          </sp>
          <sp who="#der_fremde">
            <speaker>DER FREMDE.</speaker>
            <p> Wer kämpfen kann, weiß immer, wann er muß. Laß deine treue Liebe sich nicht mühen.
              Wer stünde sicher, der im Wandern ist? Doch mehr, als stumpfes Weilen je ermißt,
              schenkt uns des Augenblicks bewegtes Glühen. Die off'ne Hand, dem Starken
              hingestreckt, zieht Gleiches zauberhaft aus allem Leben. Stets wurden Kräfte nur mit
              Kraft geweckt und was du ehrlich willst, muß sich dir geben. Was sich in hoher Wege
              Einfalt bindet, zerreißt mit bösen Listen keine Hand, und aller finstern Mächte Trotz
              verschwindet vor dem, was sich im Herzen Gottes fand. Sein Wollen aber ist nicht
              träges Ruh'n, ihn zu verkünden, ist kein Ding zu klein: Es bleibt uns allen seine Tat
              zu tun und seiner Einheit reger Teil zu sein. – Geh' jetzt. Der Tag ist voll. Und war
              so reich ...</p>
          </sp>
          <sp who="#der_waffenmeister">
            <speaker>DER WAFFENMEISTER.</speaker>
            <l> Ich möchte bleiben ...</l>
          </sp>
          <sp who="#der_fremde">
            <speaker>DER FREMDE</speaker>
            <stage>
              <hi>freundlich.</hi>
            </stage>
            <l> Geh' ...</l>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>2. Szene</head>
          <stage>
            <hi>Vorige, der sehende Wächter.</hi>
          </stage>
          <stage>
            <hi>Der sehende Wächter kommt von rechts hinten und bleibt tief geneigt oben an der Türe
              stehen.</hi>
          </stage>
          <sp who="#der_fremde">
            <speaker>DER FREMDE.</speaker>
            <l> Was bringst du mir?</l>
          </sp>
          <sp who="#der_sehende_wächter">
            <speaker>DER SEHENDE WÄCHTER.</speaker>
            <l> Mein Herr entsendet mich ...</l>
          </sp>
          <sp who="#der_fremde">
            <speaker>DER FREMDE.</speaker>
            <l> Wer ist dein Herr?</l>
          </sp>
          <sp who="#der_sehende_wächter">
            <speaker>DER SEHENDE WÄCHTER</speaker>
            <stage>
              <hi>sehr erstaunt.</hi>
            </stage>
            <p> Der Herr des Landes ... Belian ... der König, in dessen Burg du weilst ... in dessen
              Macht wir alle stehen ...</p>
          </sp>
          <sp who="#der_fremde">
            <speaker>DER FREMDE</speaker>
            <stage>
              <hi>ruhig.</hi>
            </stage>
            <p> Alle ...? Wir ...? Ich komme weit her des Landes ... und ich gehe weit und steh' in
              keines Königs Macht.</p>
          </sp>
          <sp who="#der_sehende_wächter">
            <speaker>DER SEHENDE WÄCHTER</speaker>
            <stage>
              <hi>rasch näher.</hi>
            </stage>
            <l> O, Herr! Dann laß mich mit dir gehen ...!</l>
          </sp>
          <sp who="#der_fremde">
            <speaker>DER FREMDE.</speaker>
            <l> Sag' deinen Auftrag, du Knabe.</l>
          </sp>
          <sp who="#der_sehende_wächter">
            <speaker>DER SEHENDE WÄCHTER.</speaker>
            <l> Wie es Sitte ist, zur Nacht soll dich ein Mahl empfangen. <hi>Näher.</hi> Herr, es
              ist dein letztes Mahl ...!</l>
          </sp>
          <sp who="#der_fremde">
            <speaker>DER FREMDE.</speaker>
            <l> Hast du auch das zu sagen?</l>
          </sp>
          <sp who="#der_sehende_wächter">
            <speaker>DER SEHENDE WÄCHTER.</speaker>
            <p> Schon viele kamen ... keinen sah ich ziehn ... Im Turme aber.. Herr, du weißt es
              nicht, was dir verhängt ist ...</p>
          </sp>
          <sp who="#der_fremde">
            <speaker>DER FREMDE.</speaker>
            <l> Keiner wußte das, solang' es Menschen gibt. Ein jeder ist sich selber nur
              verhängt.</l>
          </sp>
          <sp who="#der_waffenmeister">
            <speaker>DER WAFFENMEISTER.</speaker>
            <l> O, laß dich warnen ...</l>
            <pb n="235"/>
          </sp>
          <sp who="#der_fremde">
            <speaker>DER FREMDE.</speaker>
            <l> Sag' deinem Herrn, ich komme.</l>
            <stage>
              <hi>Der Wächter hat den Speer des Fremden an der Wand lehnend erblickt und sieht wie
                gebannt hin.</hi>
            </stage>
          </sp>
          <sp who="#der_fremde">
            <speaker>DER FREMDE.</speaker>
            <l> Was ist noch?</l>
          </sp>
          <sp who="#der_sehende_wächter">
            <speaker>DER SEHENDE WÄCHTER.</speaker>
            <l> Ist das dein Speer?</l>
          </sp>
          <sp who="#der_fremde">
            <speaker>DER FREMDE.</speaker>
            <l> Ei wohl. Gefällt er dir? Ein braver Schaft, ein wenig derb. Du führst noch keinen
              Speer?</l>
          </sp>
          <sp who="#der_sehende_wächter">
            <speaker>DER SEHENDE WÄCHTER</speaker>
            <stage>
              <hi>immer hinsehend.</hi>
            </stage>
            <l> Nein ...</l>
          </sp>
          <sp who="#der_fremde">
            <speaker>DER FREMDE</speaker>
            <stage>
              <hi>nimmt den Speer.</hi>
            </stage>
            <p> Holz aus, fernem Wald ... Bedächtig hat des Nordens kühle Sonne der Heimaterde Kraft
              in dich gesogen, dich zögernd wachsen heißen, hart und schwer ... Ihr fechtet hier mit
              flinkem Waffen?</p>
          </sp>
          <sp who="#der_sehende_wächter">
            <speaker>DER SEHENDE WÄCHTER</speaker>
            <stage>
              <hi>wie oben.</hi>
            </stage>
            <l> Laß mich seine Spitze sehen, Herr ...</l>
          </sp>
          <sp who="#der_fremde">
            <speaker>DER FREMDE.</speaker>
            <l> Sie ist ein Eisen, grob und schlicht.</l>
          </sp>
          <sp who="#der_sehende_wächter">
            <speaker>DER SEHENDE WÄCHTER</speaker>
            <stage>
              <hi>nimmt die Speerspitze in beide Hände.</hi>
            </stage>
            <p> Du heiliger Stahl.. Du glühender ... Du hast den Stern getragen, der aus der Krone
              fiel. Du hast die Welt von einem Alp befreit, Gesegneter! Du Speer des Lichts ... Du
              Sonnenpfeil ... Du Strahl des einen, ersten Tages ...!</p>
            <stage>
              <hi>Er küßt die Spitze und geht schnell ab nach rechts.</hi>
            </stage>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>3. Szene</head>
          <stage>
            <hi>Der Fremde, der Waffenmeister.</hi>
          </stage>
          <sp who="#der_waffenmeister">
            <speaker>DER WAFFENMEISTER</speaker>
            <stage>
              <hi>sieht den Speer an.</hi>
            </stage>
            <l> Was meinte er ...? Der Speer ...? Was war das ...?</l>
          </sp>
          <sp who="#der_fremde">
            <speaker>DER FREMDE</speaker>
            <stage>
              <hi>froh.</hi>
            </stage>
            <l> Komm zum Mahl ...!</l>
          </sp>
          <sp who="#der_waffenmeister">
            <speaker>DER WAFFENMEISTER.</speaker>
            <l> O Herr, geh' ungerüstet nicht!</l>
          </sp>
          <sp who="#der_fremde">
            <speaker>DER FREMDE.</speaker>
            <p> Die Arme auf! Das klang aus Reinem! Hast du's nicht gehört ...? Ein Osterruf! Du
              sollst im Feierkleid, im Kinderkleid mit Blumen gehen ... Komm!</p>
            <stage>
              <hi>Rasch nach rechts ab. – Der Waffenmeister will nach, hält inne, nimmt das Schwert
                des Fremden und folgt ihm schnell. Ab.</hi>
            </stage>
            <stage>
              <hi>Es wird dunkel Verwandlung.</hi>
            </stage>
          </sp>
        </div>
      </div>
      <div type="act">
        <head>V.</head>
        <div type="scene">
          <head>1. Szene</head>
          <sp who="#der_erfahrene_wächter">
            <speaker>DER ERFAHRENE WÄCHTER.</speaker>
            <l> Selbst sah ich den Stern nicht fallen. 's war seine Stunde. Da rief er mich aus dem
              Schlaf.</l>
          </sp>
          <sp who="#belian">
            <speaker>BELIAN</speaker>
            <stage>
              <hi>sieht hinauf.</hi>
            </stage>
            <l> Den ersten Zacken ... Kannst du ihn sehen ...?</l>
          </sp>
          <sp who="#der_erfahrene_wächter">
            <speaker>DER ERFAHRENE WÄCHTER.</speaker>
            <l> Ich seh' ihn nicht ...</l>
          </sp>
          <sp who="#der_narr">
            <speaker>DER NARR.</speaker>
            <l> Eine Wolke deckt ihn wohl ...</l>
          </sp>
          <sp who="#belian">
            <speaker>BELIAN</speaker>
            <stage>
              <hi>lacht kurz auf.</hi>
            </stage>
            <p> Eine Wolke ...? <hi>Den Narren ansehend, plötzlich wie durchschauert.</hi> Ja ...
              eine Wolke. <hi>Zum erfahrenen Wächter.</hi> Dann sahst du ihn auf der Lanze näher
              kommen ...?</p>
          </sp>
          <sp who="#der_erfahrene_wächter">
            <speaker>DER ERFAHRENE WÄCHTER.</speaker>
            <l> Kaum zu erkennen ... Ein schwaches, rötliches Gleißen ...</l>
          </sp>
          <sp who="#der_narr">
            <speaker>DER NARR.</speaker>
            <l> Ein Morgenleuchten, das sich im Eisen fing.</l>
          </sp>
          <sp who="#belian">
            <speaker>BELIAN</speaker>
            <stage>
              <hi>wieder im Schreck.</hi>
            </stage>
            <p> Ein Morgenleuchten ...<hi> Den Narren anfahrend.</hi> Was willst du sagen, Narr ...?
              Was lächelst du allwissender Schwächling?! Deine Augen sehen zu viel! Wärst du nicht
              ein Narr, ich müßte auch dir deinen Kreis begrenzen, wie denen unten im Turm.
                <hi>Tritt nach ihm.</hi> Du plappernder Feigling!</p>
          </sp>
          <sp who="#der_narr">
            <speaker>DER NARR.</speaker>
            <l> Ich staune, König, daß plötzlich ein Narr dich erzürnen kann!</l>
          </sp>
          <sp who="#belian">
            <speaker>BELIAN</speaker>
            <stage>
              <hi>zum Wächter.</hi>
            </stage>
            <l> Doch er ... der Junge ... er sah ihn glühen ...?</l>
          </sp>
          <sp who="#der_erfahrene_wächter">
            <speaker>DER ERFAHRENE WÄCHTER.</speaker>
            <l> Er stand schon lange allein. Du weißt es, Herr, sein Blut ist flackernd und jäh
              ...</l>
          </sp>
          <sp who="#belian">
            <speaker>BELIAN.</speaker>
            <p> Doch er sah ihn niederfahren, den Stern ... und ... <hi>Sieht hinauf.</hi> Ich seh'
                <hi>Langsam, düster.</hi> keine Wolke ... und keinen Stern ... <hi>Plötzlich.</hi>
              Auf des Speeres Ende brannte er ...?</p>
          </sp>
          <sp who="#der_erfahrene_wächter">
            <speaker>DER ERFAHRENE WÄCHTER.</speaker>
            <l> Ja, so schien es ... Doch mag es wirklich ein Sonnenstrahl ...</l>
          </sp>
          <sp who="#belian">
            <speaker>BELIAN</speaker>
            <stage>
              <hi>jäh.</hi>
            </stage>
            <p> Schaff mir den Speer! Hörst du? Die Lanze des fremden Ritters! Den Speer, der den
              Stern getragen hat, ehe er kommt mit ihm ... Schaff' mir den Speer!</p>
          </sp>
          <sp who="#der_erfahrene_wächter">
            <speaker>DER ERFAHRENE WÄCHTER</speaker>
            <stage>
              <hi>neigt sich tief und geht nach rechts ab.</hi>
            </stage>
          </sp>
          <sp who="#belian">
            <speaker>BELIAN</speaker>
            <stage>
              <hi>zum Narren, der unbeweglich auf den Stufen kauert.</hi>
            </stage>
            <l> Wo ist Marpalye ...? Geh!</l>
          </sp>
          <sp who="#der_narr">
            <speaker>DER NARR</speaker>
            <stage>
              <hi>geht lächelnd links hinten ab.</hi>
            </stage>
          </sp>
          <sp who="#belian">
            <speaker>BELIAN</speaker>
            <stage>
              <hi>sinkt, so wie er allein ist, merklich in sich zusammen, schleicht geduckt ans
                Fenster und sieht lange starr zu den Sternen hinauf.</hi>
            </stage>
            <p><hi> Dann ballt er beide Fäuste und schüttelt sie wütend nach oben. <pb n="237"/>
                Dann kriecht er langsam wie ein verwundeter Tiger die Stufen zum Thron empor. Dabei
                spricht er knirschend.</hi> Ich will dir des eigenen Speeres glühendes Eisen ins
              Auge brennen, du Sternenträger.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>2. Szene</head>
          <stage>
            <hi>Belian, Marpalye.</hi>
          </stage>
          <sp who="#marpalye">
            <speaker>MARPALYE</speaker>
            <stage>
              <hi>kommt von links.</hi>
            </stage>
          </sp>
          <sp who="#belian">
            <speaker>BELIAN</speaker>
            <stage>
              <hi>wie ertappt.</hi>
            </stage>
            <l> Ah ...! <hi>Fängt sich.</hi> Marpalye ... Kindchen ... Was bringst du ...</l>
          </sp>
          <sp who="#marpalye">
            <speaker>MARPALYE.</speaker>
            <l> Du ließest mich rufen ... Der Narr ...</l>
          </sp>
          <sp who="#belian">
            <speaker>BELIAN</speaker>
            <stage>
              <hi>schnell.</hi>
            </stage>
            <l> Was sagt dir der Narr, wenn er tagelang dir zu Füßen kauert? Was singt er?</l>
          </sp>
          <sp who="#marpalye">
            <speaker>MARPALYE.</speaker>
            <l> Er spricht von vielem, was andre nicht sagen können.</l>
          </sp>
          <sp who="#belian">
            <speaker>BELIAN.</speaker>
            <l> Er ist dir lieb, weil er alles weiß ...?</l>
          </sp>
          <sp who="#marpalye">
            <speaker>MARPALYE.</speaker>
            <l> Er ist mir Qual, denn er weiß kein Ende.</l>
          </sp>
          <sp who="#belian">
            <speaker>BELIAN.</speaker>
            <p> Ende? Was sollte es wohl für ein Ende geben, wenn uns die Fülle lacht? Du suchst
              nach Wolken, mein Kind ...</p>
          </sp>
          <sp who="#marpalye">
            <speaker>MARPALYE</speaker>
            <stage>
              <hi>gerade.</hi>
            </stage>
            <l> Wer war meine Mutter?</l>
          </sp>
          <sp who="#belian">
            <speaker>BELIAN</speaker>
            <stage>
              <hi>bedrängt.</hi>
            </stage>
            <l> Die Königin.</l>
          </sp>
          <sp who="#marpalye">
            <speaker>MARPALYE.</speaker>
            <l> Ja. Das war sie durch dich. Doch aus welchem Blut? Aus welchem Lande? Von welcher
              Art?</l>
          </sp>
          <sp who="#belian">
            <speaker>BELIAN.</speaker>
            <l> Ein Krieg brachte sie aus der Ferne ...</l>
          </sp>
          <sp who="#marpalye">
            <speaker>MARPALYE</speaker>
            <stage>
              <hi>schnell.</hi>
            </stage>
            <l> Von jenseits der Berge ...!?</l>
          </sp>
          <sp who="#belian">
            <speaker>BELIAN</speaker>
            <stage>
              <hi>abgewendet.</hi>
            </stage>
            <p> Ich weiß es nicht ... <hi>Wendet sich ihr zu, beinahe bittend.</hi> Marpalye, ich
              ließ dich rufen, dir einen Wunsch zu gewähren ...</p>
          </sp>
          <sp who="#marpalye">
            <speaker>MARPALYE.</speaker>
            <l> Ich habe alles, was du mir geben konntest.</l>
          </sp>
          <sp who="#belian">
            <speaker>BELIAN.</speaker>
            <p> Hab' ich nicht mehr? Ist Belian nicht der Herr aller flammenden Wünsche? Flackert
              die Gier nicht immer aufs neue nach allem, was mein ist, was ich errang? Nach Macht
              und Gold und nach dir, Marpalye, nach dir, nach deiner Lust?! Wieder ist einer
              herangeritten, die Sucht in unersättlichen Augen. Er soll mir nicht ohne Kampf von der
              Schwelle. Und diese Nacht ist, wie für jeden, eh' er das Messer warf, seine letzte im
              Licht. Du weißt, Marpalye, Kind, was dein Teil ist am Werk: Der schwüle Trank, den du
              zur Nacht ihm bietest. Drum wünsche den Lohn, sag' dein Begehren!</p>
          </sp>
          <sp who="#marpalye">
            <speaker>MARPALYE</speaker>
            <stage>
              <hi>schüttelt den Kopf.</hi>
            </stage>
            <l> Ich will nichts.</l>
            <pb n="238"/>
          </sp>
          <sp who="#belian">
            <speaker>BELIAN</speaker>
            <stage>
              <hi>zornig.</hi>
            </stage>
            <l> Willst du mir trotzen?! Den Schuldner beschämen? Ich zahle, was ich verlange! Doch
              ich verlange!</l>
          </sp>
          <sp who="#marpalye">
            <speaker>MARPALYE.</speaker>
            <l> Ich weigerte nicht den Dienst.</l>
          </sp>
          <sp who="#belian">
            <speaker>BELIAN</speaker>
            <stage>
              <hi>wieder ruhig, gleichsam sich entschuldigend.</hi>
            </stage>
            <p> Ich seh' dich unruhvoll mit irren Blicken suchen und nach erträumten Gestalten
              tasten, die nirgends Wirklichkeit sind. Des Narren Lied, das Lied ohne Ende singt dir
              im Ohr. Doch Narren erdichten mehr, als die Erde zu geben hat. Hatte er Ziel und
              Kraft, was nahm er den Kampf nicht an, wie alle? Laß' dir, du Kind, doch nicht eines
              Narren Gedicht den Glanz der Erde verschatten. Sieh: Was mein ist, ist stark. Und
              alles ist dein zugleich. Die gaukelnden Narrenkönigreiche liegen in keinem Land und
              aller Lieder Ende ist, was du hier sehen und greifen kannst. <hi>Stark.</hi> Tod und
              Blindheit jedem, der daran rührt! <hi>Näher.</hi> Sei ihm der Rausch, Marpalye ...</p>
          </sp>
          <sp who="#marpalye">
            <speaker>MARPALYE.</speaker>
            <l> Ich tu', was du sagst, weil ich andres nicht weiß ...</l>
          </sp>
          <sp who="#belian">
            <speaker>BELIAN.</speaker>
            <p> Ein anderes ist nicht. Spare täubende Kräfte nicht, daß die Sinne ihm fließen, Blut
              seine Augen bedrängt, und die Pulse stoßen, hebt seine Rechte morgen den Dolch.</p>
          </sp>
          <sp who="#der_sehende_wächter">
            <speaker>DER SEHENDE WÄCHTER</speaker>
            <stage>
              <hi>kommt von rechts, fällt auf die Knie.</hi>
            </stage>
            <l> Der Fremde!</l>
          </sp>
          <sp who="#belian">
            <speaker>BELIAN.</speaker>
            <l> Alle herbei! Er ist mir willkommen. Haha ... Lange schon, dünkt es mich, seit der
              letzte kam.</l>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>3. Szene</head>
          <stage>
            <hi>Belian, Marpalye, der Narr, die Wächter und Krieger Belians, der Fremde, der
              Waffenmeister, die Frauen Belians.</hi>
          </stage>
          <stage>
            <hi>Auf einen Wink des sehenden Wächters gegen links sind von dort viele Bewaffnete,
              durchwegs sehr reich gerüstet, eingetreten und haben sich teils im Hintergrunde
              aufgestellt, teils um den Thron gruppiert. Marpalye sitzt dicht zu Füßen Belians, der
              Narr nimmt seinen Platz vorn unten an den Thronstufen wieder ein. Auch mehrere reich
              geschmückte, sehr schöne Frauen setzen sich auf die Stufen. Die ganze Gruppe, vom
              goldbehängten Belian gekrönt, ist ein Bild größter, reichster Pracht.</hi>
          </stage>
          <stage>
            <hi>Der erfahrene Wächter, der mit den Kriegern kam, winkt nach rechts und der Fremde
              und der Waffenmeister treten von dort ein. Sie sind wie im vorigen Bilde. Der Fremde,
              ohne sich zu neigen, sieht über alle hinweg. Da treffen sich seine Blicke mit denen
              der Marpalye und bleiben bewegungslos ineinander ruhen.</hi>
          </stage>
          <pb n="239"/>
          <sp who="#belian">
            <speaker>BELIAN.</speaker>
            <p> Willkommen, Fremdling. Belian und alle, die dienend ihn umgeben, grüßen dich und
              bieten dir sich selbst und alles, was du um dich siehst.</p>
          </sp>
          <sp who="#der_fremde">
            <speaker>DER FREMDE</speaker>
            <stage>
              <hi>ohne den Blick von Marpalye zu lösen.</hi>
            </stage>
            <l> Im Namen dessen, der mich führt, entgegne ich den Gruß.</l>
          </sp>
          <sp who="#belian">
            <speaker>BELIAN.</speaker>
            <l> Wer führt dich, Fremder?</l>
          </sp>
          <sp who="#der_fremde">
            <speaker>DER FREMDE.</speaker>
            <l> Der die Sterne hält.</l>
          </sp>
          <sp who="#belian">
            <speaker>BELIAN</speaker>
            <stage>
              <hi>zuckt.</hi>
            </stage>
            <l> Die Sterne ...?</l>
          </sp>
          <sp who="#der_sehende_wächter">
            <speaker>DER SEHENDE WÄCHTER</speaker>
            <stage>
              <hi>in unterdrücktem Jubel.</hi>
            </stage>
            <l> Die Sterne ...!</l>
          </sp>
          <sp who="#marpalye">
            <speaker>MARPALYE</speaker>
            <stage>
              <hi>wie träumend.</hi>
            </stage>
            <l> Sterne ...?</l>
          </sp>
          <sp who="#belian">
            <speaker>BELIAN.</speaker>
            <l> Nimm, was um dich ist! Dich bringt ein langer Weg. Verweile, raste, genieße, bleibe,
              wo du hältst.</l>
          </sp>
          <sp who="#der_fremde">
            <speaker>DER FREMDE.</speaker>
            <l> Noch halte ich nicht am Ziel.</l>
          </sp>
          <sp who="#belian">
            <speaker>BELIAN</speaker>
            <stage>
              <hi>auf seine Umgebung weisend.</hi>
            </stage>
            <p> Erfüllung ihrer Fahrt ist diesen allen Belian. Sei du auch einer von den unsern.
              Jeder Weg von dieser Burg, wenn du selbst einen fändest, kann dich nur abwärts führen.
              Höher stieg noch keiner, als zu mir. Und trieb die Sucht wohl den und diesen, sich mir
              gleich zu heben, so bot ich ehrlich jedem Kampf.</p>
          </sp>
          <sp who="#der_fremde">
            <speaker>DER FREMDE.</speaker>
            <p> Ich komme, du siehst es, unbewehrt und fordre nichts. Nur Gastrecht, Mensch dem
              Menschen, eine Nacht. Dann laß' mich ziehen. <hi>Auf Marpalye sehend.</hi> Weg ist
              alles.</p>
          </sp>
          <sp who="#belian">
            <speaker>BELIAN.</speaker>
            <p> Nein! So scheidet keiner, der in meine Grenzen den Fuß gesetzt. Wer mir nicht dienen
              mag, der herrsche über mich, oder er falle, versagen Hand und Auge ihm die Kraft. Ein
              Sklave scheinst du nicht. So ist der Kampf dein Teil. Nenn' deinen Preis.</p>
          </sp>
          <sp who="#der_narr">
            <speaker>DER NARR.</speaker>
            <p> Entscheide, Freund: Um Gold, um Herrlichkeit, um Weibes Süße kannst du die Schneide
              zücken. Auch um alles mit einem Wurf es wagen. Wenn ich dich beraten darf: Laß' ab. Es
              lohnt sich nicht zu kämpfen, wo man selbst als Sieger nur verlieren kann.</p>
          </sp>
          <sp who="#der_sehende_wächter">
            <speaker>DER SEHENDE WÄCHTER</speaker>
            <stage>
              <hi>neben dem Fremden.</hi>
            </stage>
            <l> Stoß' deinen Sternenspeer dem Alten in den Leib und sei das Neue ...!</l>
          </sp>
          <sp who="#der_waffenmeister">
            <speaker>DER WAFFENMEISTER</speaker>
            <stage>
              <hi>hinter dem Fremden.</hi>
            </stage>
            <l> Hier ... nimm dein Schwert ... und schlag' dich durch. Ich decke den Rücken dir
              ...!</l>
          </sp>
          <sp who="#belian">
            <speaker>BELIAN.</speaker>
            <p> Was raunen sie dir zu, der weise Schwächling da, der Schwärmer dort, und hinter dir
              der väterliche Rabe? Nenn' deinen Preis, du Mann ...</p>
          </sp>
          <sp who="#marpalye">
            <speaker>MARPALYE</speaker>
            <stage>
              <hi>langsam, den Fremden unverwandt ansehend.</hi>
            </stage>
            <l> Sag' deinen Preis.</l>
          </sp>
          <sp who="#der_fremde">
            <speaker>DER FREMDE</speaker>
            <stage>
              <hi>fest.</hi>
            </stage>
            <l> Wenn ich zum Kampf mich stelle, ist der Preis mehr, als du dein nennst.</l>
          </sp>
          <sp who="#belian">
            <speaker>BELIAN.</speaker>
            <l> Mehr, als einer hat, setzt keiner auf das Spiel.</l>
            <pb n="240"/>
          </sp>
          <sp who="#der_fremde">
            <speaker>DER FREMDE.</speaker>
            <p> Doch weiß nicht jeder, wieviel er hat. Um Gold und Macht und Lust rang ich mit
              Riesen, Drachen, bösen Alben im Anfang meiner Fahrt. Auf ihrer Höhe gilt Höherem mein
              Kampf. Nun hält dein Bann nicht nur, was dir bewußt und mich nicht müht: Dem Reinen,
              jenseits trüber Gier und Sucht, dem heilig Einen, dein, doch dir verhüllt, ihm heb'
              ich meine Waffe ...!</p>
          </sp>
          <sp who="#marpalye">
            <speaker>MARPALYE</speaker>
            <stage>
              <hi>visionär zum Narren.</hi>
            </stage>
            <l> Fand dein Lied ein Ende, Narr ...?</l>
          </sp>
          <sp who="#der_narr">
            <speaker>DER NARR</speaker>
            <stage>
              <hi>verzweifelnd.</hi>
            </stage>
            <l> Es ist, es ist kein Ende! Glaub' nicht daran ...</l>
          </sp>
          <sp who="#belian">
            <speaker>BELIAN.</speaker>
            <p> Ich hab' dein Wort. Der Morgen weckt uns zum Messerwurf. <hi>Steht auf; schnell zu
                Marpalye.</hi> Denk an den Trank ...! <hi>Zum erfahrenen Wächter.</hi> Es wird ein
              harter Kampf ... Schaff' mir den Speer ...!</p>
            <stage>
              <hi>Alle wenden sich zum Gehen.</hi>
            </stage>
            <stage>
              <hi>Verwandlung.</hi>
            </stage>
          </sp>
        </div>
      </div>
      <div type="act">
        <head><pb n="241"/><pb n="243"/> VI.</head>
        <p>Szene wie im vierten Bilde. – Nacht, Mondlicht, durchs Fenster hereinflutend, blinkt in
          der Spitze des Speeres, der dem Fenster gegenüber an der Wand lehnt.</p>
        <sp who="#der_sehende_wächter">
          <speaker>DER SEHENDE WÄCHTER</speaker>
          <stage>
            <hi>öffnet leise die Türe rechts hinten und schleicht vorsichtig in den Raum.</hi>
          </stage>
          <p><hi> Wie er in der Mitte steht, sieht er den Speer aufblinken, stößt einen leisen Ruf
              aus und geht, die Hände vorgestreckt, auf die Waffe zu.</hi> Blutes Glühen reißt mich
              <hi>zu</hi> dir, erlösend verwandtes, heiliges Licht! <hi>Berührt den Speer.</hi>
            Reines Gewalten, Bruder mir, aus allem Anfang einte uns Ewigkeit. Laß' mich an deinen
            starken Schaft mich binden, wie neues Grün sich rankt um der Eiche Stamm, flammend mich
            dein Zeichen entgegenfinden der Tat des einen, der beide uns führt. Du lichten Morgens
            befreiender Pfeil ...! Sturmfahne dem Werden ... Wie ich sein Teil ...!</p>
          <stage>
            <hi>Er hat den Speer in beide Hände genommen und hält ihn hoch vor sich.</hi>
          </stage>
        </sp>
        <sp who="#der_erfahrene_wächter">
          <speaker>DER ERFAHRENE WÄCHTER</speaker>
          <stage>
            <hi>schleicht von rechts herein, erblickt den andern, fährt zurück, erkennt ihn, kommt
              näher.</hi>
          </stage>
          <l> Ei sieh ... Du kamst zuvor. Hat dir der Herr wie mir befohlen? Gib den Speer! Die Zeit
            ist kurz.</l>
        </sp>
        <sp who="#der_sehende_wächter">
          <speaker>DER SEHENDE WÄCHTER.</speaker>
          <l> Den Speer ...? Du willst ...?</l>
        </sp>
        <sp who="#der_erfahrene_wächter">
          <speaker>DER ERFAHRENE WÄCHTER.</speaker>
          <p> Was Belian befahl. Ich wußte nicht, daß er auch dich gesandt. Es muß ihn mächtig
            plagen. Laß' es nur erst morgen sein. Dann ist der Spuk verflogen. <hi>Greift nach dem
              Speer.</hi> Komm' ...</p>
        </sp>
        <sp who="#der_sehende_wächter">
          <speaker>DER SEHENDE WÄCHTER.</speaker>
          <l> Laß' deine Hand vom Schaft!</l>
        </sp>
        <sp who="#der_erfahrene_wächter">
          <speaker>DER ERFAHRENE WÄCHTER.</speaker>
          <p> Ist dir die Ehr' so hoch? Mir liegt nicht viel an solcher Tat, die Stehlen ähnlich
            ist, wie ich mir selbst. Trag' immer du das Ding zu Belian. Warst eher da.</p>
        </sp>
        <sp who="#der_sehende_wächter">
          <speaker>DER SEHENDE WÄCHTER.</speaker>
          <l> Den Speer zu Belian ...?</l>
        </sp>
        <sp who="#der_erfahrene_wächter">
          <speaker>DER ERFAHRENE WÄCHTER.</speaker>
          <l> Nun ja, was sonst? Mach' schnell ...</l>
        </sp>
        <sp who="#der_sehende_wächter">
          <speaker>DER SEHENDE WÄCHTER.</speaker>
          <l> Verräter! Nimmermehr ...!</l>
        </sp>
        <sp who="#der_erfahrene_wächter">
          <speaker>DER ERFAHRENE WÄCHTER.</speaker>
          <l> So wärst du nicht ...? <hi>Faßt den Speer.</hi> Gib mir die Lanze.</l>
        </sp>
        <sp who="#der_sehende_wächter">
          <speaker>DER SEHENDE WÄCHTER.</speaker>
          <l> Nie. Solang mein Arm zu halten stark ist ...</l>
        </sp>
        <sp who="#der_erfahrene_wächter">
          <speaker>DER ERFAHRENE WÄCHTER</speaker>
          <stage>
            <hi>ringt mit ihm.</hi>
          </stage>
          <p> Ei! Laß' sehen, Knabe ...! Lern' deinen Meister kennen ...! Morgen will ich dir die
            Rute geben, Fäntchen ... <hi>Entreißt ihm den Speer.</hi> So ...! Vorwärts und still
            jetzt!</p>
        </sp>
        <sp who="#der_sehende_wächter">
          <speaker>DER SEHENDE WÄCHTER</speaker>
          <stage>
            <hi>springt vor die Ausgangstür rechts hinten und <pb n="243"/> deckt sie mit seinem
              Leibe.</hi>
          </stage>
          <l> Deine Hand vom Speere ...! Du gehst mit ihm nicht fort ...!</l>
        </sp>
        <sp who="#der_erfahrene_wächter">
          <speaker>DER ERFAHRENE WÄCHTER.</speaker>
          <p> Der Tollkopf ist betrunken! Oder steckt dir noch der Traum von heute nacht im Hirn?
            Ich will dir doch die Sterne aus dem Schädel schlagen. Da! <hi>Schlägt mit dem
              umgekehrten Speer nach ihm.</hi> Wie schmeckt der Stock, daran dein Herz sich fing und
            Sterne hangen bleiben? Hahaha ...! Jetzt geh'. Ich halte mich zu lange mit dir.</p>
        </sp>
        <sp who="#der_sehende_wächter">
          <speaker>DER SEHENDE WÄCHTER.</speaker>
          <l> Nicht von; der Stelle, sag' ich!</l>
        </sp>
        <sp who="#der_erfahrene_wächter">
          <speaker>DER ERFAHRENE WÄCHTER</speaker>
          <stage>
            <hi>legt den Speer ein.</hi>
          </stage>
          <l> Platz ...!</l>
        </sp>
        <sp who="#der_sehende_wächter">
          <speaker>DER SEHENDE WÄCHTER</speaker>
          <stage>
            <hi>zieht den Dolch.</hi>
          </stage>
          <l> Für einen nur von uns beiden!</l>
        </sp>
        <sp who="#der_erfahrene_wächter">
          <speaker>DER ERFAHRENE WÄCHTER.</speaker>
          <l> Ist es so gemeint?! Dann lerne sehen. Narr ... <hi>Rennt ihm den Speer in die
              Brust.</hi>
          </l>
        </sp>
        <sp who="#der_sehende_wächter">
          <speaker>DER SEHENDE WÄCHTER</speaker>
          <stage>
            <hi>bricht zusammen.</hi>
          </stage>
          <l> Ah ...!</l>
        </sp>
        <sp who="#der_erfahrene_wächter">
          <speaker>DER ERFAHRENE WÄCHTER</speaker>
          <stage>
            <hi>springt hin.</hi>
          </stage>
          <l> Mußtest du so starr sein ...?!</l>
        </sp>
        <sp who="#der_sehende_wächter">
          <speaker>DER SEHENDE WÄCHTER</speaker>
          <stage>
            <hi>sterbend.</hi>
          </stage>
          <p> Laß' ... Es reicht kein Wort ... von dir ... zu mir ... <hi>Streckt die Hand gegen den
              Speer.</hi> Den Stern hat Blut verlöscht ... Weh dir ...! <hi>Bäumt sich mit letzter
              Kraft; stark.</hi> Fluch ihnen allen! Fluch ... die so wie du des Lichtes Waffen
            mörderisch geschändet ...! <hi>Bricht sterbend zusammen.</hi> Die Nacht ... zerfällt ...
            Das Neue ... <hi>Stirbt.</hi>
          </p>
        </sp>
        <sp who="#der_erfahrene_wächter">
          <speaker>DER ERFAHRENE WÄCHTER</speaker>
          <stage>
            <hi>tritt über seine Leiche weg und geht, den Speer in der Hand, ab.</hi>
          </stage>
          <l><hi> Von ferne hört man grell das Lachen Belians.</hi> Hahaha ...!</l>
          <stage>
            <hi>Volle Verdunklung.</hi>
          </stage>
        </sp>
      </div>
      <div type="act">
        <head>VII.</head>
        <div type="scene">
          <head>1. Szene</head>
          <sp who="#der_waffenmeister">
            <speaker>DER WAFFENMEISTER.</speaker>
            <l> Ich trau' ihm nicht. Er wird nicht ehrlich fechten. Auch ist die Art dir fremd ...
              wie alles hier.</l>
          </sp>
          <sp who="#der_fremde">
            <speaker>DER FREMDE</speaker>
            <stage>
              <hi>hat das Fenster aufgestoßen.</hi>
            </stage>
            <l> Kein Licht ... Kein Weg ...</l>
          </sp>
          <sp who="#der_waffenmeister">
            <speaker>DER WAFFENMEISTER.</speaker>
            <l> Und diese Heidenhexe ... Halb Kind ... halb Dirne ...</l>
          </sp>
          <sp who="#der_fremde">
            <speaker>DER FREMDE</speaker>
            <stage>
              <hi>macht eine jähe Bewegung, wie im Schreck.</hi>
            </stage>
          </sp>
          <sp who="#der_waffenmeister">
            <speaker>DER WAFFENMEISTER.</speaker>
            <l> Sagtest du etwas?</l>
          </sp>
          <sp who="#der_fremde">
            <speaker>DER FREMDE</speaker>
            <stage>
              <hi>dreht sich dem Waffenmeister zu und sieht ihn einen Augenblick schweigend an;
                dann.</hi>
            </stage>
            <p> Wenn meine Wanderschaft nun hier ein Ziel aus Streit und Sieg und Neid gefunden
              hätte ... in enger, doch erfüllter Welt ...? O Freund, mein Blut, ich fühl' es,
              schwillt, ein Abendmeer, in breiten Wellen seinem Ufer zu.</p>
          </sp>
          <sp who="#der_waffenmeister">
            <speaker>DER WAFFENMEISTER.</speaker>
            <l> Noch steht dir Kampf bevor ...</l>
          </sp>
          <sp who="#der_fremde">
            <speaker>DER FREMDE.</speaker>
            <p> Seit ich den Preis erschaut, verfielen Not und Weg. Was soll ein Kampf bedeuten, wo
              die Wahl geschah und Gott sich selbst bejahte? Dies erkennen ist schon dein Sieg. Und
              selbst ein Feind voll Haß kann reiner Kraft nur Weg zum Lichten sein.</p>
          </sp>
          <sp who="#der_waffenmeister">
            <speaker>DER WAFFENMEISTER</speaker>
            <stage>
              <hi>zweifelnd, ahnend.</hi>
            </stage>
            <l> Zum Lichten ...?</l>
          </sp>
          <sp who="#der_fremde">
            <speaker>DER FREMDE.</speaker>
            <l> Ja ... Zum oft Verratenen, das uns die Treue hielt, zum einfach Klaren.</l>
          </sp>
          <sp who="#der_waffenmeister">
            <speaker>DER WAFFENMEISTER</speaker>
            <stage>
              <hi>erschrocken.</hi>
            </stage>
            <l> Zu Marpalye ...?</l>
          </sp>
          <sp who="#der_fremde">
            <speaker>DER FREMDE.</speaker>
            <l> Nicht, was du so nennst, ist mir der Preis.</l>
          </sp>
          <sp who="#der_waffenmeister">
            <speaker>DER WAFFENMEISTER</speaker>
            <stage>
              <hi>drängend.</hi>
            </stage>
            <p> Hier ... Nimm dein Schwert ... Solange die Sinne dir gehorchen, such' den Weg aus
              dieser Burg. Ich will dir Schild und Speer ... <hi>Sieht um sich.</hi> Wo ist dein
              Speer ...?</p>
          </sp>
          <sp who="#der_fremde">
            <speaker>DER FREMDE</speaker>
            <stage>
              <hi>sieht hin.</hi>
            </stage>
            <l> Wie ...?</l>
          </sp>
          <sp who="#der_waffenmeister">
            <speaker>DER WAFFENMEISTER.</speaker>
            <l> Selber lehnte ich ihn hier an die Wand. Der Junge stahl den Speer ...!</l>
          </sp>
          <sp who="#der_fremde">
            <speaker>DER FREMDE.</speaker>
            <l> Er nicht ...!</l>
          </sp>
          <sp who="#der_waffenmeister">
            <speaker>DER WAFFENMEISTER.</speaker>
            <l> Gleichviel! Du bist verloren, Herr! Geschändet.. Ohne Waffe ...</l>
          </sp>
          <sp who="#der_fremde">
            <speaker>DER FREMDE</speaker>
            <stage>
              <hi>stark.</hi>
            </stage>
            <p> Ist es so gezielt, Herr Belian?! Dann lerne sehen, du blinder König über blinde
              Sklaven: Ein Arm, zu heiligem Kampfe frei erhoben, gilt mehr als tausend feile
              Söldnerspeere!</p>
            <pb n="245"/>
          </sp>
          <sp who="#der_waffenmeister">
            <speaker>DER WAFFENMEISTER</speaker>
            <stage>
              <hi>drängt ihm das Schwert auf, holt Schild und Helm.</hi>
            </stage>
            <l> Schnell fort ...!</l>
          </sp>
          <sp who="#der_fremde">
            <speaker>DER FREMDE</speaker>
            <stage>
              <hi>weist das Schwert zurück.</hi>
            </stage>
            <p> Bist du von Sinnen? Nun erst glüht des Zornes Lust in mir! Nimm auch das Schwert,
              den Helm und Schild, den ganzen Sorgenkram, vor dem die Narren zittern, die nicht
              sehen, was einen Sieger macht! <hi>Reckt die Arme.</hi> Jetzt ist mir's frei und heiß
              wie vor dem ersten Drachen. <hi>Lachend.</hi> Geh', mein Rabe, geh' ... Ich furcht'
              den Teufel nicht, seit ich allein mir Waffe bin ...</p>
          </sp>
          <sp who="#der_waffenmeister">
            <speaker>DER WAFFENMEISTER.</speaker>
            <l> Ich will dich schützen, Herr ...</l>
          </sp>
          <sp who="#der_fremde">
            <speaker>DER FREMDE</speaker>
            <stage>
              <hi>drängt ihn sanft aber bestimmt in die Türe links.</hi>
            </stage>
            <l> Noch nie, seit wir selbander auf weiter Fahrt sind, war ich stärker. Geh' ...</l>
            <stage>
              <hi>Der Waffenmeister nimmt Schwert und Rüstung und geht zögernd nach links ab.</hi>
            </stage>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>2. Szene</head>
          <stage>
            <hi>Der Fremde, Marpalye.</hi>
          </stage>
          <stage>
            <hi>Der Fremde wendet sich in den Raum zurück, der nun wieder, stärker als früher, vom
              Mondlicht durchflutet ist. Er breitet die Arme aus und geht gegen das Fenster. Ehe er
              noch dort ist, öffnet sich lautlos die Türe rechts und Marpalye erscheint auf den
              Stufen. Sie ist in ein weich fließendes Gewand gekleidet und hält in einer Hand einen
              goldenen Becher. Lautlos geht sie näher und, wie sie in das Mondlicht tritt, bleibt
              sie stehen, so daß sie wie eine unwirkliche Erscheinung aussieht.</hi>
          </stage>
          <sp who="#der_fremde">
            <speaker>DER FREMDE</speaker>
            <stage>
              <hi>nachdem er sie eine Weile regungslos angesehen.</hi>
            </stage>
            <p> Bist du aus Trug und Nacht ein Zeichen? Ein Traum aus des Tages Bild ...? Marpalye
              ... Königin ... Kind ...?</p>
          </sp>
          <sp who="#marpalye">
            <speaker>MARPALYE</speaker>
            <stage>
              <hi>wendet ihr Angesicht ab und hält ihm zugleich den Becher hin.</hi>
            </stage>
            <p><hi> Innerlich widerstrebend, sagt sie in fremdem Ton.</hi> Trinke, Fremder, trink'
              den Becher süßer Lust ... Vergehen, Vergessen, Glut und Labe hält sein Gold. Nie ward
              dir ein Trunk, so voll, so schwer ... Trinke, Fremder, trinke ...</p>
          </sp>
          <sp who="#der_fremde">
            <speaker>DER FREMDE</speaker>
            <stage>
              <hi>weicht zurück.</hi>
            </stage>
            <l> Das bist nicht du, Marpalye ... So klingt dein Rufen nicht ...</l>
          </sp>
          <sp who="#marpalye">
            <speaker>MARPALYE.</speaker>
            <l> Wann hättest du es gehört, was in mir ruft ...?</l>
          </sp>
          <sp who="#der_fremde">
            <speaker>DER FREMDE.</speaker>
            <p> Gesehen, Kind ... Aus allem Licht erlauscht, das aus Heimatferne dich traf. Eines
              andern ist dein Wort, dir selber <pb n="246"/> feind ... Der Laut, der dein ist, hat
              sich dir nie entrungen, wenn er nicht klang, wie du leuchtest.</p>
          </sp>
          <sp who="#marpalye">
            <speaker>MARPALYE</speaker>
            <stage>
              <hi>noch immer abgewandt, trotzig.</hi>
            </stage>
            <p> Wer heißt dich werben um mich und nach mir schlagen zugleich, du Feind ... Du
              Fremder ...? Ich weiß kein Wort als das eine: Nimm den Becher ... Trinke Lust ...</p>
          </sp>
          <sp who="#der_fremde">
            <speaker>DER FREMDE.</speaker>
            <l> Deiner tiefsten Frage reiner Spiegel, dein Auge segnet ihn nicht, Marpalye ...</l>
          </sp>
          <sp who="#marpalye">
            <speaker>MARPALYE</speaker>
            <stage>
              <hi>blickt erst kurz auf den Fremden, will sich abwenden, ist durch seinen Blick
                gebannt und sieht ihm in die Augen.</hi>
            </stage>
            <l> Trinke.</l>
          </sp>
          <sp who="#der_fremde">
            <speaker>DER FREMDE</speaker>
            <stage>
              <hi>will den Becher nehmen.</hi>
            </stage>
            <l><hi> Da fällt sie im Banne seines Blickes vor ihm nieder. Er breitet die Arme aus und
                ruft.</hi> Seele ...!</l>
          </sp>
          <sp who="#marpalye">
            <speaker>MARPALYE</speaker>
            <stage>
              <hi>vor Glück aufschluchzend.</hi>
            </stage>
            <l> Du ...!</l>
          </sp>
          <sp who="#der_fremde">
            <speaker>DER FREMDE</speaker>
            <stage>
              <hi>nimmt ihren Kopf in beide Hände, ihr in's Auge sehend.</hi>
            </stage>
            <p> Kindersüße! Reine! Auferstandene! Schwesterchen aus allem Licht! Du
              Sternaugenprinzessin aus dem Märchenwald, Funkelkristall im neidischen Stein! Geht ein
              Lied von einem Stern. Mancher ihn leuchten sieht ... Nur der eine nicht, mit dem er
              zieht. Muß durch Wust und Feind wandern und wandern, bis sein Licht sich eint einem
              andern, dessen stiller Glast aus gleicher Heimat her zog durch Gier und Hast, einsam
              wie er. Wie viele von allen brennend in's Dunkel fallen, keiner ermessen mag ... Wenn
              aber zwei sich grüßen, dann ist es Tag! Dann brechen zwingende Mauern ein und begraben
              Götzen aus Gold und Stein. Wut und Lüge und Haß verweht ... Ein Kinderlied, ein
              Jubelgebet bannt Gift und Sucht aus allem Sein. <hi>Streckt seine Hand nach dem Becher
                aus.</hi> Gib mir den Becher ... Er ist rein in dieser Stunde.</p>
          </sp>
          <sp who="#marpalye">
            <speaker>MARPALYE</speaker>
            <stage>
              <hi>drängt seine Hand weg.</hi>
            </stage>
            <p> Laß die Hand ...! <hi>Hebt den Becher, der im ersten Dämmern des Morgens aufblinkt,
                steht auf.</hi> Seinen falschen Glanz, seine blendende Schmach, halb wissend
              getragen, werf' ich der Nacht aus Blut und Gier jauchzend nach ...!</p>
            <stage>
              <hi>Sie wirft den Becher durch das offene Fenster weithin. Im selben Augenblick bricht
                starkes Licht herein.</hi>
            </stage>
          </sp>
          <sp who="#der_fremde">
            <speaker>DER FREMDE</speaker>
            <stage>
              <hi>springt auf, umfängt mit einem Arm Marpalye, weist mit dem andern hinaus.</hi>
            </stage>
            <l> Ein Stern stieg aus dem Becher auf ...!</l>
          </sp>
          <sp who="#marpalye">
            <speaker>MARPALYE</speaker>
            <stage>
              <hi>jauchzend.</hi>
            </stage>
            <l> Der Stern ...! Der heilige Stern!</l>
          </sp>
          <sp who="#der_fremde">
            <speaker>DER FREMDE</speaker>
            <stage>
              <hi>erhebt sich langsam.</hi>
            </stage>
            <l> Rein kehrt er heim ins Lichte ...!</l>
          </sp>
          <sp who="#marpalye">
            <speaker>MARPALYE.</speaker>
            <l> Morgen naht!! ...</l>
            <stage>
              <hi>Indem sie einander in die Arme fallen, verdunkelt und wandelt sich die Szene.</hi>
            </stage>
          </sp>
        </div>
      </div>
      <div type="act">
        <head>VIII.</head>
        <div type="scene">
          <head>1. Szene</head>
          <sp who="#belian">
            <speaker>BELIAN.</speaker>
            <l> Der eitle Narr ...!</l>
          </sp>
          <sp who="#der_erfahrene_wächter">
            <speaker>DER ERFAHRENE WÄCHTER.</speaker>
            <l> Ich mußte ihm den Speer entreißen. Doch er wich nicht von der Schwelle. Ich säumte
              lang.</l>
          </sp>
          <sp who="#belian">
            <speaker>BELIAN</speaker>
            <stage>
              <hi>grimmig.</hi>
            </stage>
            <p> Sie müssen alle fallen ... Das schwärmende Gesindel ...! <hi>Nimmt eines der beiden
                Messer vom Kissen, wiegt es in der Hand.</hi> Diese Hand ist lange noch nicht lahm
              ... <hi>Legt das Messer wieder hin.</hi> Da. <hi>Plötzlich leicht beunruhigt.</hi>
              Marpalye sah ich noch nicht ...</p>
          </sp>
          <sp who="#der_erfahrene_wächter">
            <speaker>DER ERFAHRENE WÄCHTER.</speaker>
            <l> Nun ... desto besser ...</l>
          </sp>
          <sp who="#die_stimmen_der_drei_geblendeten">
            <speaker>DIE STIMMEN DER DREI GEBLENDETEN</speaker>
            <stage>
              <hi>fernher anschwellend.</hi>
            </stage>
            <l> Gold ... Weib ... Freiheit ...</l>
          </sp>
          <sp who="#belian">
            <speaker>BELIAN.</speaker>
            <l> Diesen blinden Hunden muß ich auch die Zunge nehmen. Heißt sie schweigen!</l>
          </sp>
          <sp who="#die_stimmen">
            <speaker>DIE STIMMEN</speaker>
            <stage>
              <hi>anklagend.</hi>
            </stage>
            <l> Wehe ... Weh' dir ...! Gold ...! Freiheit ...! Marpalye ...! <hi>Verwimmern.</hi>
            </l>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>2. Szene</head>
          <stage>
            <hi>Vorige, Marpalye, der Narr, der Fremde, der Waffenmeister.</hi>
          </stage>
          <sp who="#marpalye #der_narr">
            <speaker>MARPALYE UND DER NARR</speaker>
            <stage>
              <hi>kommen von links.</hi>
            </stage>
          </sp>
          <sp who="#belian">
            <speaker>BELIAN.</speaker>
            <p> Ein Narr bringt Glück ... Und Jugend doppelt Heil! <hi>Halblaut, schnell zu
                Marpalye.</hi> Trank er den Becher? <hi>Sie rührt sich nicht.</hi> Nein ...? Du
              gabst ihn nicht ...?</p>
          </sp>
          <sp who="#marpalye">
            <speaker>MARPALYE</speaker>
            <stage>
              <hi>wendet sich plötzlich gegen rechts, woher der Fremde und der Waffenmeister
                kommen.</hi>
            </stage>
            <l> Der Morgen ...!</l>
          </sp>
          <sp who="#der_narr">
            <speaker>DER NARR.</speaker>
            <l> Nur ein leerer Spiegelblitz, der schnell verlischt ...</l>
            <pb n="249"/>
          </sp>
          <sp who="#der_waffenmeister">
            <speaker>DER WAFFENMEISTER</speaker>
            <stage>
              <hi>kampfgerüstet mit Helm, Schwert und Schild, erblickt den Speer in der Hand des
                Wächters neben Belian.</hi>
            </stage>
            <p> Der Speer ...! Gib ihn heraus, du feiger Dieb ...! <hi>Dringt wütend mit dem Schwert
                auf den Wächter ein. Krieger packen ihn und suchen den Rasenden festzuhalten.</hi>
              Laßt los, ihr Sklavenhunde! Verkaufte Krämer, goldberauschte, geile Verächter! <hi>Er
                stößt einige mit Fausthieben und Fußtritten nieder.</hi> Das für euch! <hi>Stürzt
                auf den erfahrenen Wächter los.</hi> Nun, Räuber, sprich dein Stoßgebet zum Teufel
              ...! <hi>Er zückt das Schwert gegen den Wächter, aber.</hi>
            </p>
          </sp>
          <sp who="#belian">
            <speaker>BELIAN</speaker>
            <stage>
              <hi>springt hinzu und stößt dem Waffenmeister seinen Dolch in die Seite.</hi>
            </stage>
            <l> Sprich es du ...!</l>
          </sp>
          <sp who="#der_fremde">
            <speaker>DER FREMDE</speaker>
            <stage>
              <hi>der ungerüstet und ohne Waffe ist, sprang zu spät dazwischen.</hi>
            </stage>
            <l> Schandmörder!</l>
          </sp>
          <sp who="#der_waffenmeister">
            <speaker>DER WAFFENMEISTER</speaker>
            <stage>
              <hi>sinkt tödlich getroffen in die Arme des Fremden.</hi>
            </stage>
            <p> Ah ... Das traf im Rücken ...! Schmach der Hand, die so ... die Waffe führt ...! Dem
              Speer ... in ihrer Faust ... Der lichte Gott ... geschändet ... O, dürft' ich sterben
              auf der heiligen Erde, aus der er kam ... im Wald ... im reinen Norden..
                <hi>Stirbt.</hi>
            </p>
          </sp>
          <sp who="#der_fremde">
            <speaker>DER FREMDE</speaker>
            <stage>
              <hi>in gewaltiger Bewegung, den Toten im Arm, zu Belian.</hi>
            </stage>
            <l> Hör' es, blutiger Wolf, und fall' in dich zusammen ...</l>
          </sp>
          <sp who="#belian">
            <speaker>BELIAN</speaker>
            <stage>
              <hi>steckt den Dolch in den Gürtel.</hi>
            </stage>
            <l> Mir ist mein Knecht, was dir der deine ...</l>
          </sp>
          <sp who="#der_fremde">
            <speaker>DER FREMDE.</speaker>
            <p> Knecht ...?! <hi>Zum Toten.</hi> Es fand nicht mehr dein Ohr, das Kerkerwort aus
              einer Sklavenwelt, dir unvertraut, die du mit einem Streich zerhauen wolltest. Hast du
              verzweifelt an der Tat, die auf sich wartet, bis der Mannheit sich're Kraft das jähe
              Schäumen ballt? Nur zögernd reift, was hart bestehen soll. Schlaf wohl, du Held, du
              Alter mit dem Sturm der Ungeduld im starken, jungen Herzen. <hi>Er erhebt sich aus
                seiner knienden Stellung und nimmt eines der beiden Messer vom Kissen.</hi> Deine
              Waffe, goldener Mörderkönig! Du hast sie selbst geschärft! Dein Gift in gleißender
              Schale, dein Raub, dein Dolch ... sie gaben den Zorn, der sie schwingt, den lachenden
              Zorn ...! Komm an!</p>
          </sp>
          <sp who="#belian">
            <speaker>BELIAN</speaker>
            <stage>
              <hi>nimmt das zweite Messer vom Kissen.</hi>
            </stage>
            <l> Wie's Brauch und Recht. <hi>Geht gegen das Brett links. Schnell zu Marpalye.</hi> Er
              trank nicht ...?</l>
          </sp>
          <sp who="#marpalye">
            <speaker>MARPALYE</speaker>
            <stage>
              <hi>jubelnd.</hi>
            </stage>
            <l> Nein ...!</l>
          </sp>
          <sp who="#belian">
            <speaker>BELIAN</speaker>
            <stage>
              <hi>zuckt zusammen, wankt, der erfahrene Wächter will ihn stützen, er stößt ihn zurück
                und strafft sich.</hi>
            </stage>
            <p><hi> Hart und fest zum Fremden.</hi> Du hast den ersten Wurf! Fehlt er, dann wähle
              zwischen meinem Dolch und meiner Herrschaft.</p>
            <pb n="250"/>
          </sp>
          <sp who="#der_fremde">
            <speaker>DER FREMDE.</speaker>
            <l> Herz um Herz!</l>
          </sp>
          <sp who="#belian">
            <speaker>BELIAN</speaker>
            <stage>
              <hi>zu den Kriegern.</hi>
            </stage>
            <l> Begrenzt den Raum!</l>
            <stage>
              <hi>Jederseits senkt ein Krieger zwei Schritte vor dem roten Brett den Speer, der
                Ausfallsraum für den Kämpfer.</hi>
            </stage>
          </sp>
          <sp who="#der_narr">
            <speaker>DER NARR</speaker>
            <stage>
              <hi>ist an die Seite des Fremden geschlichen.</hi>
            </stage>
            <l> Laß ab Verlust ist jeder Kampf ...</l>
          </sp>
          <sp who="#marpalye">
            <speaker>MARPALYE.</speaker>
            <l> Stoß zu!!</l>
            <stage>
              <hi>Belian hat das Messer zwischen die Zähne genommen und sich mit ausgebreiteten
                Armen an das rote Brett links gestellt. Der erfahrene Wächter steht neben ihm,
                Marpalye neben dem Fremden, der Narr unschlüssig zwischen beiden Kämpfern. Der </hi>
            </stage>
            <stage>
              <hi>Fremde, ganz rechts, hat während der Worte des Narren das Messer zielend
                geschwungen, bei Marpalyens Zuruf wirft er es gegen Belian. Ein greller Blitz zuckt,
                man sieht eben noch Belian niedersinken, dann stürzt alles unter einem ungeheuren
                Donnerschlag im Dunkel zusammen.</hi>
            </stage>
          </sp>
        </div>
      </div>
      <div type="act">
        <head><pb n="251"/><pb n="253"/> IX.</head>
        <p>Es wird rasch hell. Der blutrote Hintergrund ist verschwunden und man sieht das
          Szenenbild des Vorspieles, helle Sonne über dem Land. Der Turm rechts liegt in Trümmern,
          am neuen Hause links hinten arbeiten und singen die jungen Bauleute, wie im Vorspiel in
          fast zeitlosen Kostümen, an denen da und dort Volkstrachtelemente sichtbar sind. Der
          Fremde und Marpalye, einander umschlungen haltend, stehen vor der Landschaft.</p>
        <sp who="#der_fremde">
          <speaker>DER FREMDE.</speaker>
          <p> Neuer Weg im alten Land ... Jeder Blick ein Sonnenstrahl ... Jeder Schritt ein Gebet
            ... Kinderhimmel ... Heimaterde ...!</p>
        </sp>
        <sp who="#marpalye">
          <speaker>MARPALYE</speaker>
          <stage>
            <hi>pflückt eine Rose, die zwischen den Ruinentrümmern des zerfallenen Turmes
              hervorsieht.</hi>
          </stage>
          <l> Unsere Blume ... Sieh ...</l>
        </sp>
        <sp who="#der_fremde">
          <speaker>DER FREMDE.</speaker>
          <p> Längst vergessene Blüte ... Verwehter Duft ... O, grüße mich wieder! Aus Stein und Erz
            lastender Finsternis ringt deine Hebe Seele, reiner Einfalt Spiegel, empor zum
            Licht.</p>
          <stage>
            <hi>Man hört die jungen Bauleute eine alte Volksliedweise singen. Der Fremde und
              Marpalye gehen gegen das neue Haus zu, wo die jungen Leute eben einen Ringelreihen
              drehen.</hi>
          </stage>
        </sp>
        <sp who="#der_fremde">
          <speaker>DER FREMDE.</speaker>
          <l> Gruß allen Frohen! Wer seid ihr?</l>
        </sp>
        <sp who="#die_jungen_bauleute">
          <speaker>DIE JUNGEN BAULEUTE</speaker>
          <stage>
            <hi>lachen.</hi>
          </stage>
          <l> Niemand ... Hahaha ...!</l>
        </sp>
        <sp who="#der_fremde">
          <speaker>DER FREMDE.</speaker>
          <l> Und Vater? Und Mutter?</l>
        </sp>
        <sp who="#die_bauleute">
          <speaker>DIE BAULEUTE</speaker>
          <stage>
            <hi>wie oben.</hi>
          </stage>
          <l> Haben wir nicht ... Hahaha!</l>
        </sp>
        <sp who="#der_fremde">
          <speaker>DER FREMDE.</speaker>
          <l> Was treibt ihr da?</l>
        </sp>
        <sp who="#die_bauleute">
          <speaker>DIE BAULEUTE.</speaker>
          <l> Wir bauen das neue Haus ...</l>
        </sp>
        <sp who="#der_fremde">
          <speaker>DER FREMDE.</speaker>
          <l> Für wen?</l>
        </sp>
        <sp who="#die_bauleute">
          <speaker>DIE BAULEUTE.</speaker>
          <l> Für uns ... Hahaha ...! Für wen sonst?</l>
        </sp>
        <sp who="#der_fremde">
          <speaker>DER FREMDE.</speaker>
          <l> Doch woher seid ihr gekommen?</l>
        </sp>
        <sp who="#die_bauleute">
          <speaker>DIE BAULEUTE.</speaker>
          <l> Wir waren immer da ...</l>
        </sp>
        <sp who="#einer_der_bauleute">
          <speaker>EINER DER BAULEUTE</speaker>
          <stage>
            <hi>löst sich von den andern, die unbekümmert weiterarbeiten, spielen, lachen.</hi>
          </stage>
          <p> Hat eine Mär sich zu uns getragen von einer Zwingfeste schwer aus fernen Tagen. Daß
            sie hier gestanden ... mag sein ... wo wir Gold und Eisen oft fanden im Stein. Singt in
            den rauhen Nächten der Sturm von Herren und Knechten im Turm, von süchtigen Blinden,
            berufen, doch nicht erlesen, den Tag zu finden ... Sind unsere Väter gewesen.</p>
        </sp>
        <sp who="#ein_junges_mädchen">
          <speaker>EIN JUNGES MÄDCHEN</speaker>
          <stage>
            <hi>unter den Bauleuten, die nach und nach näher kamen.</hi>
          </stage>
          <p> Müssen auch Mütter gewesen sein vor tausend Jahren in der Burg von Gold und Stein ...
            Wer weiß, wie sie waren ...</p>
        </sp>
        <sp who="#marpalye">
          <speaker>MARPALYE.</speaker>
          <l> Wie du und ich.</l>
        </sp>
        <sp who="#das_mädchen">
          <speaker>DAS MÄDCHEN</speaker>
          <stage>
            <hi>lacht.</hi>
          </stage>
          <l> Das glaub ich nicht.</l>
        </sp>
        <sp who="#der_fremde">
          <speaker>DER FREMDE</speaker>
          <stage>
            <hi>Marpalye den Arm überlegend.</hi>
          </stage>
          <p> Mutter ist immer ein <pb n="253"/> Gleichnis aus Erde und Licht, bindet Welt und Welt
            über Pracht und Zerfall, urgründig vermählt dem Starken im All. Das Gleiche, befreit aus
            Ketten und Nacht, das reine Grüßen des ewigen »Ja!« haben wir ringend zu euch
              gebracht.<hi> Er steht mit Marpalye mitten unter den Bauleuten und nimmt einem den
              Hammer oder die Axt aus der Hand, die er hoch schwingt.</hi> Der Alp zerfloß ... Das
            Werk geschah ...!</p>
          <stage>
            <hi>Die Bauleute umringen beide und gehen singend mit ihnen in das neue Haus. – Nach
              einer Pause, in der nur das Lied zu hören ist, kommen der alte und der junge Gärtner
              rasch von rechts.</hi>
          </stage>
        </sp>
        <sp who="#der_alte_gärtner">
          <speaker>DER ALTE GÄRTNER.</speaker>
          <l> Hieher ... Ich hab's gleich gesagt.. Hier war's ...</l>
        </sp>
        <sp who="#der_junge_gärtner">
          <speaker>DER JUNGE GÄRTNER.</speaker>
          <l> In den Heidenturm ...!</l>
        </sp>
        <sp who="#der_alte_gärtner">
          <speaker>DER ALTE GÄRTNER.</speaker>
          <l> Es war schon alles vorüber. Da fuhr noch ein letzter Blitz in das alte Gemäuer.</l>
        </sp>
        <sp who="#der_junge_gärtner">
          <speaker>DER JUNGE GÄRTNER.</speaker>
          <l> Und der fremde Mann?</l>
        </sp>
        <sp who="#der_alte_gärtner">
          <speaker>DER ALTE GÄRTNER.</speaker>
          <l> Herrgott ... der Fremde ...!</l>
        </sp>
        <sp who="#der_junge_gärtner">
          <speaker>DER JUNGE GÄRTNER</speaker>
          <stage>
            <hi>packt den Stein vor der Türe an.</hi>
          </stage>
          <p> Frisch dran! Es hat in die Spitze geschlagen ... Da unten steht noch alles fest ...
              <hi>Der Stein rückt weg, er dringt in den Turm.</hi> He ... du ...!</p>
        </sp>
        <sp who="#der_alte_gärtner">
          <speaker>DER ALTE GÄRTNER</speaker>
          <stage>
            <hi>macht die Türe ganz auf; man sieht den Fremden, wie er im Vorspiel war, die Rose in
              der Hand, tot auf seinem Lager.</hi>
          </stage>
          <l> Tot ...?!</l>
        </sp>
        <sp who="#der_junge_gärtner">
          <speaker>DER JUNGE GÄRTNER</speaker>
          <stage>
            <hi>nickt und kniet bei dem Toten nieder.</hi>
          </stage>
        </sp>
        <sp who="#die_jungen_bauleute">
          <speaker>DIE JUNGEN BAULEUTE</speaker>
          <stage>
            <hi>kommen singend und lachend heran; der alte Gärtner winkt ihnen: Still! – Sie treten
              leise näher, sehen hin und einige nehmen die Mützen ab.</hi>
          </stage>
        </sp>
        <sp who="#der_junge_gärtner">
          <speaker>DER JUNGE GÄRTNER.</speaker>
          <p> Seine Lippen lächeln. Eine Rose hält er in der Hand ... Sein letzter Traum mag schön
            gewesen sein ...</p>
          <stage>
            <hi>Vorhang.</hi>
          </stage>
          <pb n="254"/>
        </sp>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
