<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="../css/tei.css"?>
<?xml-model href="https://dracor.org/schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ger000717" xml:lang="ger">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Die Gefahr</title>
        <title type="sub">Eine dramatische Situation</title>
        <author>
          <persName>
            <forename>Tobias</forename>
            <surname>Frech</surname>
            <nameLink>von</nameLink>
            <surname>Ehrimfeld</surname>
          </persName>
          <idno type="wikidata">Q107711915</idno>
          <idno type="pnd">1243918993</idno>
        </author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher xml:id="dracor">DraCor</publisher>
        <idno type="URL">https://dracor.org</idno>
        <availability>
          <licence target="https://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/">CC0 1.0</licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="digitalSource">
          <name>Google Books</name>
          <idno type="URL">https://books.google.com/books?id=6qdIAAAAcAAJ&amp;printsec=frontcover</idno>
          <availability status="free">
            <p>In the public domain.</p>
          </availability>
          <bibl type="originalSource">
            <author>Tobias Frech von Ehrimfeld</author>: <title>Die Gefahr. Eine dramatische
              Situation</title>. <pubPlace>Wien</pubPlace>: <publisher>Wallishausser</publisher>
            <date>1804</date>. (S. <biblScope unit="page" from="1" to="14">1–14</biblScope>.)</bibl>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person xml:id="stephan" sex="MALE">
            <persName>Stephan</persName>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <listChange>
        <change when="2025-02-12">(ff) convert from source</change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <standOff>
    <listEvent>
      <event type="print" when="1804">
        <desc/>
      </event>
    </listEvent>
    <listRelation>
      <relation name="wikidata" active="https://dracor.org/entity/ger000717" passive="http://www.wikidata.org/entity/Q132172273"/>
    </listRelation>
  </standOff>
  <text>
    <pb n="1"/>
    <front>
      <titlePage>
        <docTitle>
          <titlePart type="main">Die Gefahr.</titlePart>
          <titlePart type="sub">Eine dramatische Situation,</titlePart>
        </docTitle>
        <docAuthor>von Ehrimfeld.</docAuthor>
        <docImprint>
          <pubPlace>Wien,</pubPlace>
          <docDate>1804.</docDate>
          <publisher>Auf Kosten und im Verlag bey Joh. Bapt. Wallishausser.</publisher>
        </docImprint>
      </titlePage>
      <pb n="2"/>
      <castList>
        <head>Person.</head>
        <castItem><role>Stephan,</role>
          <roleDesc>ein Bauer.</roleDesc></castItem>
      </castList>
      <set>
        <p>Die Szene ist ein Garten, rechts der hintere Theil eines Hauses, mit einem Fenster nahe
          bey der Erde. Vor dem Hause steht ein hoher Baum.</p>
      </set>
    </front>
    <pb n="3"/>
    <body>
      <div type="scene">
        <sp who="#stephan">
          <speaker>Stephan</speaker>
          <stage>(steigt über den Gartenzaun.)</stage>
          <p>Da wär ich! Niemand hat mich gesehen, mein Julchen ist nicht zu Hause; alles geht mir
            heute nach Wunsch! – Aber, Stephan halt! Ist es auch recht, daß du gegen ein so braves
            Mädchen Mißtrauen hegst? – Ich kann nicht anders! Meine Neugierde ist zu groß! Lieber
            will ich sterben, als daß ich nicht wissen soll, was in dem Kästchen ist, das sie seit
            einigen Tagen in ihrem Zimmer hat. Warum verbirgt sie es vor mir so sorgfältig? vor mir,
            ihrem Bräutigam? vor mir, dem klugen Stephan! <pb n="4"/> Ja, klug bin ich, sehr klug;
            um alles weiß ich um alles! Und was in so einem elenden Kästchen ist, sollte ich nicht
            wissen! Das wäre eine unerhörte Schande! – Nein, Stephan, so etwas darfst du auf dir
            nicht sitzen lassen! Nur Muth! das Fenster ist nicht hoch, ich weiß, wie man es öffnen
            muß; von der Nachbarschaft kann mich niemand sehen! <stage>(steigt auf den
              Baum.)</stage></p>
          <p>Wo sie es wohl hingestellt haben mag? – Herrlich! Auf das kleine Tischchen, das beym
            Fenster steht. Ich brauche nicht einmahl hinein zusteigen, ich kann es von hier heraus
            bekommen. Ein Griff, und meine Neugierde ist gestillt. Ist mir doch, als hielte mich
            jemand zurück. Wenn sie plötzlich nach Hause käme, wie beschämt stünde ich da. Aber hat
            sie gestern nicht ausdrücklich gesagt, erst um 11 Uhr könne sie aus <pb n="5"/> der
            Stadt zurückkommen? Und die Nachbarin hab ich auch nicht zu fürchten, ihr Zimmer ist von
            diesem zu weit entfernt – Also nur die Menschen scheuest du Stephan, und nicht dein
            eigenes Gewissen? sagt es dir nicht, daß du unredlich handelst? Unredlich? – Alle
            Wetter, sie handelt unredlich, nicht ich! Hab ich nicht wie ein Vater für sie gesorgt,
            seit ihre Eltern starben? Reiche ich ihr nicht am Altar meine Hand, wie sich's gehört?
            Und doch läßt sie mir das Kästchen nicht besehen, auf meine Bitten sogar nicht besehen!
            Lächelt, wenn ich nach dem Innhalte frage! Ah, jetzt bin ich in der wahren Stimmung!
              <stage>(steigt wieder auf den Baum.)</stage> Oben wär ich! – Nun das Fenster geöffnet!
            – Es ist offen! – Es hört mich doch niemand? Nein Stephan, es hört dich niemand! Lange
              <pb n="6"/> zu! – Mir ist, als hätte jemand im Zimmer gesprochen: Du bist ein Narr!
            Zugelangt, sage ich – Ah, mein Kästchen! – Nun herab! eine kleine Untersuchung gehalten,
            und dann wieder an seinen Ort gestellt!</p>
          <p>Es ist verschlossen! Ein Schlag der Hand und – Das Schloß könnte dadurch verletzt
            werden! Vielleicht sperrt es einer von meinen Schlüsseln auf. Nichts – nichts – der
            greift an! Offen! offen! offen! Aber, Stephan, wie möcht ich so lärmen! Nun, nun, ich
            bin schon still! Laß sehen was darin ist! Himmel Wäsche! <emph>S. T.</emph> gemerkt!
            Stephan glaub' ich, fängt mit <emph>S</emph> an! ja, wenn ich länger in die Schule
            gegangen wäre! – und <emph>T</emph>? Richtig, Stephan Trautman! es gehört mir! es ist
            Wäsche für <pb n="7"/> mich! Stephan Trautmann! Gewiß ein Geschenk am Hochzeitstage! O
            du liebes, liebes Julchen. Aber ich will deine Freude nicht stören, ich will es gar
            nicht gesehen haben! nein sag ich, ich hab' es nicht gesehen! Aus deiner Hand will ich
            es empfangen, will mich freuen, will hüpfen und singen, daß es dem guten Mädchen ein
            rechtes Vergnügen macht. – Darum also hat sie es verborgen! und ich dummer Kerl steige
            da hinauf, öffne das Kästchen! Dummer Kerl? schlechter Kerl! Stephan, schlechter Kerl! –
            Geschwinde suche deine Schande zu verbergen! <stage>(verschließt das Kästchen.)</stage>
            Nun wieder hinaufgestiegen.</p>
          <pb n="8"/>
          <p>Alle Wetter, ich höre Lärm! man öffnet die Thüre, man tritt in's Zimmer!</p>
          <stage>(springt mit dem Kästchen herab, und bleibt horchend unter dem Baume
            stehen)</stage>
          <p>Wenn ich nur das Kästchen hätte hineinstellen können! Was wird sie von mir denken?
            Armer Stephan! welche Lage!</p>
          <p>Ich höre sie sprechen! Die Nachbarin ist bey ihr! Sie reden jetzt sehr laut! Was mag
            vorgefallen seyn? – Ich bin verloren! Wie? Die Nachbarin hat ein Geräusch gehört, ein
            Dieb kann da gewesen seyn! Damit meint sie mich! Welche Todesangst! – Sie wollen suchen,
            ob nichts aus dem Zimmer gekommen – Sie suchen! Jetzt ist alles still. Was? Sie vermißt
            nichts! Ach, sie vermißt nichts! – <pb n="9"/> Das Kästchen? Himmel! Sie ist in
            Verzweiflung! – Das Kästchen ist gestohlen worden! – Die Nachbarin will die Wache
            hohlen! – Ist das Weib toll! – Sie suchen wieder – Wenn ich nur dießmahl aus der Gefahr
            wäre! Die Nachbarin muß fort seyn, ich höre sie nicht mehr! Warum ist sie fort gegangen?
            warum? der Schweiß steht mir auf der Stirne. Soll ich mich entdecken? – ich kann nicht!
            ich kann nicht! – Die Schande ist zu groß! Aber Julchen ist ja allein! – Sie weint! sie
            ruft: mein Kästchen! – O wie liebt sie mich! – Ich will zu ihr! ich will sie um
            Vergebung bitten, ich will ihr alles gestehen! Sie wird Mitleid mit mir haben, sie wird
            mir verzeihen! Geschwind zu ihr!</p>
          <pb n="10"/>
          <p>Halt! es kommen Leute in's Zimmer! – Sie nennen einen Kommissär! Ach Gott! die
            Nachbarin hat den Kommissär gehohlt, der in diesem Hause wohnt! – Ich Unglücklicher!
            Was? dem Dieb wollen sie nachsetzen! – Sie verwundern sich, wie er in das Zimmer
            gekommen; – die Thüre ist unverletzt! – Ich glaubs! – Steckbriefe! – der Werth des
            Gestohlnen! – Unschätzbar, sagt sie, ist es, o du liebes Julchen! – Wie? – Es muß ein
            Bekannter seyn! Ein Bekannter? sie werden doch nicht – Die Nachbarin hat eine
            Vermuthung! – Was hat sie denn für eine Vermuthung! – Julchen möchte böse werden – Sie
            dringen darauf – sie weigert sich – Sie wird doch vernünftig seyn! – der Kommissär ist
            zornig – O mein Gott ich! ich! – Sie hat mich um's Haus schleichen <pb n="11"/> gesehen!
            die böse Frau! sie war mir immer zuwieder! – Julchen schweigt! jetzt kann sie schweigen!
            die Treulose – Halt! Sie wiederruft die Aussage der Nachbarin – sie kennt mich besser!
            Einer solchen Handlung bin ich unfähig – Ich vergehe vor Scham – Der Kommissär will die
            Sache genau untersuchen – Man soll mich fest halten! – Das will sie geschehen lassen! –
            Nein! Sie vertheidigt mich! – O du liebes Mädchen! Mit ihrem Leben will sie für mich
            stehen! – Umsonst! Die Untersuchung muß fortgesetzt werden! Der fatale Kommissär! Sie
            weint! – wegen meiner weint sie! – Die Nachbarin besteht auf ihrer Behauptung! – Strafe!
            – was? einige Jahre im Gefängniß schmachten! Ich im Gefängniß schmachten? Hab' ich denn
            das Kästchen gestohlen? – Ich Narr <pb n="12"/> verrathe mich durch mein Geschrey noch
            selbst! – Sie gehen! –</p>
          <p>Julchen ruft ihnen nach. – Sie will indeß da bleiben! – Sie kehren zurück! – Julchen
            soll ihnen den Weg zu meinem Hause zeigen! – Lieber Himmel; Sie suchen mich auf! – Sie
            jammert! – Sie will nicht gehen! – Der Kommissär befiehlt es ihr! – Sie muß! –</p>
          <p>Jetzt sind sie fort! – Nun geschwind hinauf! das Kästchen hinein gestellt! dann bin ich
            ausser Gefahr! – Ach! Sie kommen wieder zurück! – Was hat das zu bedeuten?</p>
          <p>Wie? – das Fenster ist offen! – der Dieb kann durch's Fenster herein gekommen seyn! Die
            verwünschte Nachbarin! <pb n="13"/> Muß denn das Weib alles entdecken! – Ich bin
            verloren! – Sie wollen den Garten untersuchen! der Dieb kann noch im Garten seyn! – Im
            Garten? Ach Gott! ich bin ja im Garten! Sie kommen herab! die Zeit ist zu kurz, um zu
            entlaufen! Sie werden mich finden! ich muß in's Gefängniß! O! ich Unglücklicher! Ist
            denn keine Hülfe! keine Rettung! Mir wird übel! Ich weiß nicht mehr, wo ich stehe! Ich
            weiß nicht mehr, was ich thue!</p>
          <p>Alles ist stille! ein Gelächter! – Ist noch jemand im Zimmer? – Sie sprechen wieder! –
            sie lachen! – Ueber was lachen sie? über mein Unglück doch nicht! Ueber die Todesangst,
            die ich hier ausstehe!</p>
          <p>Was hör ich! – meinen Nahmen wieder! Wie – wie war das? – Julchen <pb n="14"/> hat mich
            hineinsteigen gesehen – sie hat sich im Zimmer verborgen – Das Ganze war nur ein Scherz
            – eine Strafe für mein Mißtrauen! – Der Kommissär ist ein Nachbar, der seine Stimme
            verstellte. – Ich muß mich unter dem Baum versteckt haben! – Sie verzeiht mir! – Ich
            soll hinauf kommen! – Wie ist mir? O Du liebes Julchen! Ja, ich habe unredlich
            gehandelt! aber ich bin auch dafür gequält worden! Verzeihung mir! Verzeihung dir!
              <stage>(steigt den Baum hinauf.)</stage> Julchen! Da ist dein Kästchen, und da bin
            ich! selbst! <stage>(steigt zum Fenster hinein.)</stage> Ha, ha, ha! Du hast mich schön
            erwischt!</p>
        </sp>
        <trailer>Ende.</trailer>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
