<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="../css/tei.css"?>
<?xml-model href="https://dracor.org/schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ger000658" xml:lang="ger">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Ramirus</title>
        <title type="sub">in einem Aufzuge</title>
        <author>
          <persName>
            <forename>Otto</forename>
            <surname>Sager</surname>
          </persName>
          <idno type="wikidata">Q94814224</idno>
          <idno type="pnd">1050781767</idno>
        </author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher xml:id="dracor">DraCor</publisher>
        <idno type="URL">https://dracor.org</idno>
        <availability>
          <licence target="https://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/">CC0 1.0</licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="digitalSource">
          <name>Google Books</name>
          <idno type="URL">https://books.google.com/books?id=rNVNAAAAcAAJ&amp;pg=PA101</idno>
          <availability status="free">
            <p>In the public domain.</p>
          </availability>
          <bibl type="originalSource">Franz Gaßer (= <author>Otto Sager</author>): <title level="a">Ramirus in einem Aufzuge</title>. In: <title level="s">Franz Gaßers Briefe über die
              Freygeister nebst einem kleinen poetischen Anhang, zur Bildung edler Herzen</title>.
              <pubPlace>Augsburg</pubPlace>: <publisher>Rieger</publisher>
            <date>1775</date>, S. <biblScope unit="page" from="101" to="128">101–128</biblScope>.</bibl>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person xml:id="melinde" sex="FEMALE">
            <persName>Melinde</persName>
          </person>
          <person xml:id="ramirus" sex="MALE">
            <persName>Ramirus</persName>
          </person>
          <person xml:id="alcmeon" sex="MALE">
            <persName>Alcmeon</persName>
          </person>
          <person xml:id="sohn" sex="MALE">
            <persName>Sohn</persName>
          </person>
          <person xml:id="tochter" sex="FEMALE">
            <persName>Tochter</persName>
          </person>
          <person xml:id="polydor" sex="MALE">
            <persName>Polydor</persName>
          </person>
          <person xml:id="philind" sex="MALE">
            <persName>Philind</persName>
          </person>
          <listRelation type="personal">
            <relation name="spouses" mutual="#ramirus #melinde"/>
            <relation name="parent_of" active="#ramirus #melinde" passive="#sohn #tochter #philind"/>
            <relation name="siblings" mutual="#ramirus #polydor"/>
            <relation name="associated_with" active="#alcmeon" passive="#ramirus"/>
          </listRelation>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="genreTitle"/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <listChange>
        <change when="2023-12-17">(ff) convert from source</change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <standOff>
    <listEvent>
      <event type="print" when="1775">
        <desc/>
      </event>
    </listEvent>
    <listRelation>
      <relation name="wikidata" active="https://dracor.org/entity/ger000658" passive="http://www.wikidata.org/entity/Q123824760"/>
    </listRelation>
  </standOff>
  <text>
    <pb n="101"/>
    <front>
      <titlePage>
        <docTitle>
          <titlePart type="main">Ramirus</titlePart>
          <titlePart type="sub">in einem Aufzuge.</titlePart>
        </docTitle>
      </titlePage>
      <set>
        <p>Der Schauplatz ist eine mit Gebüschen umgebne einsame Gegend, vor der Hütte des
          Ramirus.</p>
      </set>
      <pb n="102"/>
      <div type="Dramatis_Personae">
        <castList>
          <head>Personen.</head>
          <castItem><role>Ramirus,</role>
            <roleDesc>ein verunglückter von Adel.</roleDesc></castItem>
          <castItem><role>Melinde,</role>
            <roleDesc>dessen Gemahlinn.</roleDesc></castItem>
          <castGroup>
            <castItem><role>Sohn</role></castItem>
            <castItem><role>Tochter</role></castItem>
            <roleDesc>Kinder des Ramirus.</roleDesc>
          </castGroup>
          <castItem><role>Polydor,</role>
            <roleDesc>Ramirs Bruder.</roleDesc></castItem>
          <castItem><role>Philind,</role>
            <roleDesc>Polydors Sohn.</roleDesc></castItem>
          <castItem><role>Alcmeon,</role>
            <roleDesc>vertrauter des Ramirs.</roleDesc></castItem>
        </castList>
      </div>
    </front>
    <pb n="103"/>
    <body>
      <div type="scene">
        <head>Erster Auftritt.</head>
        <stage>Melinde allein.</stage>
        <sp who="#melinde">
          <speaker>Melinde.</speaker>
          <p>Bald wird der Hunger unserm Jammer ein Ende machen! so dürftig, so arm lebten wir seit
            fünfzehen Jahre nicht, die wir in diesem Elende, von jedem Ungemach bestürmt,
            durchschleppten. Nichts ist im Hause; und wenn die guten Kinder, die jetzt im Gebürge
            Früchte suchen, leer zurück kommen, dann – entsetzlicher Gedanke! – dann wird der beste
            Gemahl ohne erhohlte Kräfte wieder zur Arbeit gehen müssen. Seine Großmuth findet zwar
            immer neue Tröstungen, auch dann, wenn uns alle Hülfe fern zu seyn scheinet; aber wenn
            die armen Kinder zu ihm seine Hände ringen, wenn sie mit gebrochner Stimme zu ihm um
            Brod schreyen, Himmel! wie das sein zärtlich Herze zerschneiden muß, wenn er diese
            Unschulden so darben sieht! – so lange wird doch der Himmel dem Flehen der Tugend nicht
            geschlossen seyn! O! erweichte er doch einmal das Herz des Orgons, daß es unsern Jammer
            mit mehrerer Mildigkeit begränzte! <pb n="104"/> fünfzehen Jahre bau't Ramirus ihm das
            Feld, und die Belohnung sind Drohungen und Vorwürfe: wie können doch seine geitzige
            Blicke uns so schmachten sehen! <stage>(sie weint)</stage> Ich will hingehen, und ihm
            all unser Leid erzählen, hingehen will ich – vielleicht rührt den kargen Filz das
            Gemälde unseres Elendes, vielleicht rührts ihn! – doch – da kömmt mein Gemahl.</p>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>Zweyter Auftritt.</head>
        <sp who="#melinde">
          <p>Sey mir gegrüßt mein Geliebter! <stage>(sie weint)</stage></p>
        </sp>
        <sp who="#ramirus">
          <speaker>Ramir:</speaker>
          <p>sey mir gegrüßt meine Geliebte! Himmel! du weinest?</p>
        </sp>
        <sp who="#melinde">
          <speaker>Melinde.</speaker>
          <p>Freund! wer sollte nicht weinen; unser hilfloses Leben; unsre Dürftigkeit, und ich? –
            Ja ich, ich bin davon die Ursache, Gott! ich bin die Ursache!</p>
        </sp>
        <sp who="#ramirus">
          <speaker>Ramir:</speaker>
          <p>Du malest dir das Uebel immer gröser, als es ist. Quäle mich mit solchen Vorwürfen
            nicht, die meine Zärtlichkeit zu sehr beleidigen. Was wäre mir Reichthum und Ehre ohne
            dich, mein <pb n="105"/> Kind? O laß dir, laß dir unser Schicksal erträglicher fallen!
            Gott wacht für die geringste Geschöpfe, und ohne seinen Willen fällt kein Sperling von
            dem Dach. Auch der Tugend wird er endlich ihren Lohn bestimmen, nur wider seine weise
            Vorsicht sollen Sterbliche nicht murren. Dank sey ihm, daß er meinen Händen Kräfte zur
            Arbeit schenkt, die uns noch länger durchschleppen kann, so gering sie auch Orgons Geitz
            lohnet. Nein, liebste Melinde! nein immer so wird er uns nicht schmachten lassen;
            vielleicht ist seine Hülfe uns dann am nähesten; wenn die stürmende Wellen jedes Elendes
            uns zu verschlingen dräuen. Vielleicht – süsse Hoffnung – vielleicht wünscht der
            versöhnte Vater seinen Sohn schon wieder in seine Arme zurück, dessen ganzes Verbrechen
            darinnen bestunde, daß er eine Person liebte, die jede Tugend, nur keinen Reichthum,
            besaß. Fasse dich, Melinde, fasse dich; deine Thränen hemmen nicht unser Elend.</p>
        </sp>
        <sp who="#melinde">
          <speaker>Melinde:</speaker>
          <p>deine Großmuth übersteigt jedes Ungemach unseres mühsamen Lebens, und giebt immer
            meiner Schwachheit neue Kräfte. Aber wenn du <pb n="106"/> fern im Felde arbeitest,
            dann, Himmel! dann umhüllen die traurigen Bilder unseres Unglücks meine bebende Seele;
            dann schrecken mich die Schatten jener Nacht – jener grauen-vollen Nacht – da wir vor
            dem uns verfolgenden Zorne deines Vaters flüchteten: und was mir mein Herz zerschmelzen
            möchte! dann schreye ich wehmüthig, daß Steine sich meines Winselns erbarmen sollten,
            unserm Erstgebohrnen, der sich vor zwölf Jahren im Gebürge verlohren, vielleicht von
            einer Bestie zerrissen, oder vor Hunger verschmachtet ist; heute wirst du, kommen die
            guten Kinder nicht bald, oder doch ohne Früchte zurück; hungernd zur Arbeit kehren
            müssen, weil wir nichts zu essen haben; ach! mein Geliebtester, wie mich das quälen muß!
            du könntest ein Liebling deines Vaters, hättest du nur deine Hand einer Würdigeren
            geschenkt, im Ueberflusse leben, jetzt mußt du selbst bey härtester und ungewohnter
            Arbeit schmachten, und, was mehr ist, unsere unschuldige Kinder so darben sehen. So fern
            von aller Versöhnung mit ihm, daß du dem erzörnten keine Spur unseres Aufenthalts
            entdecken darfst, um nicht von meiner Seite gerissen zu werden. O! mein <pb n="107"/>
            Geliebtester, wenn der Schmerz mich ins Grabe drückt, <stage>(sie weint)</stage> dann
            weine bey dem Moder meiner Hülle noch eine mitleidge Zähre, und fluche dem Staub deiner
            treuen Melinde nicht mit dem Vorwurf: daß sie die Quelle deines Elendes war!</p>
        </sp>
        <sp who="#ramirus">
          <speaker>Ramir:</speaker>
          <p>Himmel! so eines Lasters hältst du mich fähig! dich sollte ich die Quelle meines
            Elendes nennen? – O! Melinde! geliebteste Freundinn, wie würde mich das noch im Tode
            kränken! weine nicht; Thränen verbittern nur das Andenken, daß wir hülflos sind. So groß
            das Elend immer ist, so kanns doch eine gesetzte Tugend noch erträglich machen. Ihre
            Prüfung fodert Starkmuth und Standhaftigkeit; diese können die Dauer jedes Ungemachs
            versüssen. Martere dich nicht mit Vorwürfen, von denen mein Herz nichts weiß. Nie fühl
            ich unser Unglück schmerzlicher, als wenn dein Winseln mich dessen erinnert; die
            weiseste Vorsicht wird uns nicht immer so schmachten lassen, nein! Melinde, Tugend und
            Unschuld wird sie nicht immer so schmachten lassen! siehe, diese Hände haben mit
            mühsamer Arbeit uns fünfzehen Jahre durchgeschleppt, und sie werdens noch länger <pb n="108"/> thun können, wenn sie dein Kleinmuth nicht entkräftet;</p>
        </sp>
        <sp who="#melinde">
          <speaker>Melinde.</speaker>
          <p>Zärtlicher Ramirus! der Himmel lohne deinen Großmuth, mit dem du meine Schwachheit so
            beschämest; verzeihe mirs, nie will ich wieder mit Seufzen deine Gelassenheit, mit der
            du dieses trostlose Leben duldest, bestürmen, aber – Ramirus – das künftige Schicksal
            unsrer Kinder? – wie bange wird mirs, wenn ich denke, was einst aus ihnen werden
            soll!</p>
        </sp>
        <sp who="#ramirus">
          <speaker>Ramir:</speaker>
          <p>Die Tugend ist die schönste Erbschaft, die rechtschaffene Eltern ihren Kindern
            hinterlassen sollen; schmückt sie dieses Kleinod des Himmels, sorge nicht, Melinde, nein
            sorge nicht; so wird ihr künftiges Schicksal glücklich genug seyn.</p>
        </sp>
        <sp who="#melinde">
          <speaker>Melinde:</speaker>
          <p>das ist immer mein sehnlichster Wunsch. Gott! laß diese Unschulden nicht, wie uns, im
            Elende modern! sehe ich sie einmal glücklich, dann will ich im größesten Sturme jedes
            Leides, wie ein Ceder im tobenden Nord, immer aufrecht stehen bleiben! – aber,
            Geliebtester, noch kommen die guten Kinder nicht, und so wirst du ungegessen wieder ins
            Felde gehen müssen.</p>
        </sp>
        <pb n="109"/>
        <sp who="#ramirus">
          <speaker>Ramir:</speaker>
          <p>Laß es gut seyn, Geliebteste, meine Arbeit kömmt mir so sauer nicht, wenn nur du und
            Kinder nicht mangeln. Ich hoffe auf unsern einzigen Freund Alcmeon; so hart auch sein
            Schicksal in Orgons Dienste ihm fällt, so war er doch immer mitleidig gegen uns. Heute
            wird er mich zur Arbeit abhohlen.</p>
        </sp>
        <sp who="#melinde">
          <speaker>Melinde:</speaker>
          <p>O ja! der ehrliche, der mitleidige Alcmeon! oft wenn wir jammerten, gab seine Hülfe uns
            wieder Trost. Jetzt will ich gehen, auf den großen Hügel dort will ich hingehen, und
            laut umher rufen, ob sie mich hören, die guten Kinder; du wartest auch hier meiner,
            Ramirus?</p>
        </sp>
        <sp who="#ramirus">
          <speaker>Ramirus:</speaker>
          <p>ja, Melinde, deiner warte ich –</p>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>Dritter Auftritt.</head>
        <stage>Ramirus allein.</stage>
        <sp who="#ramirus">
          <p>Himmel! wenn ich durch Verbrechen deinen Zorn gegen mich gereitzet, dann wälze doch das
            Gebürge unseres Elendes auf meinen Nacken hin! dann laß es mich allein fühlen, in seiner
            ganzen Größe fühlen! <pb n="110"/> nur meine Melinde, nur meine unschuldigen Kinder
            nicht, Gott! nur diese laß es nicht fühlen! – welche Verstellung, wie bitter kam sie
            mir! mein Mund tröstete die traurende Gattin; indeß da meine bebende Seele voll des
            Grams, voll des Jammers über dieses hilflose Leben ware. Mein Kammer, hätte sie ihn in
            den Blicken und Minen gelesen, in das Grab würde er sie gedrücket haben, dieser nagende
            Kummer! Vater – o Vater! wenn du noch athmest, würdest du jetzt deinen Ramirus sehen,
            dann müßte dieser tragische Auftritt dein väterlich zärtliches Herze zerschmelzen; wo
            ehe die Furchen des Zorns ihme Rache droheten, da würden jetzt auf der Fläche des
            Antlitzes Mitleid und Liebe Vergebung ihm zu lächeln. – O Vater! nur solltest du ihn
            sehen, deinen Ramirus, welchen du ehemals so zärtlich geliebet hast! und was ist jetzt
            der Gegenstand deines Zornes? eine arme, unschuldige Melinde. Die würdest du mir noch
            rauben können? wenn ich zu deinen Füssen hinrollte, und für sie und mich deine
            Versöhnung flehete? Furcht und Hofnung wechseln in der ängstlichen Seele! wenn er sie
            mir raubte, wenn <pb n="111"/> er sie von meiner Seite hinrisse? – wie mir das Herz im
            Leibe pocht! – ach! diesen Schritt darf ich nicht wagen – – wie aber? – wenn – alles
            nichts! wie verlassen wir hier in dieser Wildniß schmachten! ohne Rath! ohne Hilfe!</p>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>Vierter Auftritt.</head>
        <stage>Alcmeon, Ramirus.</stage>
        <sp who="#alcmeon">
          <speaker>Alcmeon.</speaker>
          <p>Ohne Rath, ohne Hülfe! wie vergrösserst du dir durch banges Nachsinnen das Jammervolle,
            das mühesame deines Lebens! ohne Rath, ohne Hülfe? bist du nicht immer unschlüssig, und
            den besten Räthen taub?</p>
        </sp>
        <sp who="#ramirus">
          <speaker>Ramirus.</speaker>
          <p>Zörne nicht, mein Freund, zörne nicht über meinen Wankelmuth. Mein Herz ist zu traurig,
            als daß die Vernunft es überwiegen sollte. Heute scheint alles recht auf unser Verderben
            angesehen zu seyn!</p>
        </sp>
        <sp who="#alcmeon">
          <speaker>Alcmeon:</speaker>
          <p>und heute, wenn du nur willst, kannst du den Grundstein zu deinem vorigen Glücke legen.
            Dein Vater, wenn er kein Tyger ist, wird sich besänftigen <pb n="112"/> lassen; das
            Gemälde deines Elendes wird ihn rühren, ja es wird das innerste seiner Seele zum
            Mitleide rühren!</p>
        </sp>
        <sp who="#ramirus">
          <speaker>Ramirus:</speaker>
          <p>wie? ich sollte mich meinem Vater entdecken?</p>
        </sp>
        <sp who="#alcmeon">
          <speaker>Alcmeon:</speaker>
          <p>nein! dieses eben nicht, Ramirus. Man kann durch verdeckte Wege die Gesinnungen deines
            Vaters ausspähen. Schildere deiner Mutter den jammervollen Zustand, in welchem du mit
            den deinigen schmachtest, schildere ihn lebhaft, ohne das Ort deines Aufenthaltes zu
            entdecken. Ich will gehen, hingehen will ich, und ihr den Brief bringen; er wird ihr
            Mutterherze zerschneiden; dann will ich noch die Züge deines Jammers mit meinen Worten
            erhöhen. Ich will ihr die darbende Unschulden, und die kummervolle tugendhafteste
            Melinde, die fast in Thränen zerfliesset, zu Gemüthe führen. Laß es, laß es meiner Sorge
            über. Bleibt sie zu allem unempfindlich, und sind unsere Vorstellungen ohne Wirkung,
            dann bleibt uns immer dieses hilflose Leben gewiß.</p>
        </sp>
        <pb n="113"/>
        <sp who="#ramirus">
          <speaker>Ramir:</speaker>
          <p>Deine Sorgfalt, Alcmeon, richtet mich immer wieder auf. Aber wird auch die furchtsame
            Melinde in dieses Unternehmen willigen? und wirst du wohl so viele Tage die zu dieser
            Reise nöthig sind, weg seyn können? du weissest, wie unmenschlich uns Orgon behandelt,
            er wird dirs nicht erlauben, weg zu gehen.</p>
        </sp>
        <sp who="#alcmeon">
          <speaker>Alcmeon.</speaker>
          <p>Laß es gut seyn, Ramirus. Noch Melinde, noch Orgon soll von meiner Reise was wissen. O
            Himmel! segne meine Unternehmungen! laß mich das Vergnügen fühlen, der frommen Melinden
            ein Glück andeuten zu können, das sie in Erstaunen setzen wird, und das ihrer Tugend
            würdig ist!</p>
        </sp>
        <sp who="#ramirus">
          <speaker>Ramirus:</speaker>
          <p>Gott! schenke mir die Freude! daß ich, mit meinen Eltern versöhnet, meinem einzigen
            Freunde, seine Sorgfalt nach Verdiensten belohnen kann! siehe Alcmeon, da kömmt sie mit
            den unschuldigen Kindern!</p>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>Fünfter Auftritt.</head>
        <stage>Melinde Sohn und Tochter an der Hand führend, und die vorigen.</stage>
        <sp who="#melinde">
          <speaker>Melinde.</speaker>
          <p>Siehe, geliebtester, wie fleissig die <pb n="114"/> guten Kinder waren; zwey Körbchen
            voll Früchten haben sie in dem Hayne gesammelt. Ich will sie nur jetzt noch zubereiten,
            damit dir deine Arbeit nicht zu sauer kömmt.</p>
        </sp>
        <sp who="#ramirus">
          <speaker>Ramirus:</speaker>
          <p>Ja, Geliebteste, wenn du sie so geschwinde zu recht machen kannst. Alcmeon wartet
            meiner, und die Stunde zur Arbeit wird gleich schlagen.</p>
        </sp>
        <sp who="#alcmeon">
          <speaker>Alcmeon:</speaker>
          <p>Es thut gar nicht eile, meine liebe Melinde, ich habe für Ramirus schon gesorgt, wir
            werden beede nicht mangeln; sie wissen, mein weniges steht Ihnen immer zu diensten.
            Erquicken Sie sich jetzt mit den Kindern, wir wollen zur Arbeit. Orgon sieht auf
            Minuten, und wenn wir zu spät kämen, dann müßten wir seine drohende Vorwürfe lange noch
            hören. Geben Sie sich nur zu frieden. Oft bälder enthüllet sich unser Schicksaal, als
            wirs hoffen.</p>
        </sp>
        <sp who="#melinde">
          <speaker>Melinde.</speaker>
          <p>Theuerster Alcmeon! wie verdient machen Sie sich um uns! der Himmel gebe, daß wir einst
            Ihren Großmuth lohnen mögen.</p>
          <p>Ihr Schicksaal ist fast so herb, als das unsrige, und dennoch sind sie standhaft genug,
            dasselbe mit Gelassenheit zu tragen, und von ihrem eigenen Mangel noch dem unsrigen
            abzuhelfen. Gott! wenn du dem Sehnen der Tugend noch Gehör giebest, dann wird sich <pb n="115"/> unser Elend in Glücke umstalten! und Sie, werthester Alcmeon, werden ein
            Mitgenoß unserer Zufriedenheit seyn. Aber wie fern ist diese Scene noch!</p>
        </sp>
        <sp who="#ramirus">
          <speaker>Ramirus:</speaker>
          <p>nicht so fern, als du meinest, geliebteste.</p>
        </sp>
        <sp who="#alcmeon">
          <speaker>Alcmeon:</speaker>
          <p>Nicht so fern, als sie meynen, Melinde. Der Himmel sieht lange das Elend des Frommen,
            aber wenn er hilft, dann ist seine Hilfe dauerhaft, und die gählinge Freude schmeckt dem
            erhöhten viel süsser. Jetzt ists Zeit, daß wir gehen. Komme Ramirus, heute soll uns die
            Arbeit nicht ermüden.</p>
        </sp>
        <sp who="#ramirus">
          <speaker>Ramirus:</speaker>
          <p>Nein! das soll sie nicht.</p>
        </sp>
        <sp who="#melinde">
          <speaker>Melinde.</speaker>
          <p>Der Himmel gebe es: indessen, bis du zurück kömmst, will ich das Nachtmahl so niedlich
            bereiten, als es unsere Armuth zuläßt.</p>
        </sp>
        <stage>Ramirus und Alcm. gehen ab:</stage>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>Sechster Auftritt.</head>
        <stage>Melinde, Tochter, und Sohn.</stage>
        <sp who="#melinde">
          <speaker>Melinde:</speaker>
          <p>Nun, ihr guten Kinder, heute waret ihr fleissig, daß ihr zwey Körbchen Früchten
            gesammelt habt.</p>
        </sp>
        <pb n="116"/>
        <sp who="#sohn">
          <speaker>Sohn:</speaker>
          <p>Und wenn Sie uns nicht gerufen hätten, so würden wir noch viel mehr eingebracht haben.
            Aber den Ort, wo sie stehen, hab ich mir gut gemerket. Denken Sie doch, liebe Mutter,
            junge Eichhörnchen weiß ich; ich sahe oft das Alte eine Fichte hinan klettern, ich
            kletterte auch nach, und fande sie im hohlen Stamme des Baums; ich freute mich, daß ich
            völlig den Hunger darüber vergaß. Ich will sie bald wegnehmen, die muntern
            Thierchen.</p>
        </sp>
        <sp who="#tochter">
          <speaker>Tochter:</speaker>
          <p>Und Sie freuen sich nicht einmal daran? das ist ganz betrübt. Warum sehen Sie denn uns
            beide so kläglich an, meine liebe Mutter?</p>
        </sp>
        <sp who="#melinde">
          <speaker>Melinde:</speaker>
          <p>Kinder, ihr dauert mich, wenn ich euch muß hungern lassen, und just heute gieng es
            so.</p>
        </sp>
        <sp who="#tochter">
          <speaker>Tochter:</speaker>
          <p>Trauren Sie nur darum? wir haben ja gleich wiederum etwas, wenn wir gleich zuweilen ein
            bischen mangeln müssen. Wir trafen einen Maulbeer-Baum an, der voll hieng. Mein
            Brüderchen pflückte so viel ab, daß ich mich recht satt daran asse. Nun haben wir auch
            zwey Körbchen voll Früchten –</p>
        </sp>
        <sp who="#sohn">
          <speaker>Sohn:</speaker>
          <p>Und deren weiß ich noch viel mehr, meine liebe Mutter – aber hier läuft Alcmeon wieder
            zurücke.</p>
        </sp>
        <sp who="#melinde">
          <speaker>Melinde:</speaker>
          <p>Gott! was wird das bedeuten!</p>
        </sp>
      </div>
      <pb n="117"/>
      <div type="scene">
        <head>Siebenter Auftritt.</head>
        <stage>Alcmeon, und die vorigen.</stage>
        <sp who="#alcmeon">
          <speaker>Alcmeon:</speaker>
          <p>Zu Orgon sollen sie kommen, Melinde.</p>
        </sp>
        <sp who="#melinde">
          <speaker>Melinde:</speaker>
          <p>was soll ich bey ihm?</p>
        </sp>
        <sp who="#alcmeon">
          <speaker>Alcmeon:</speaker>
          <p>Das weiß ich eben nicht. Gleich oben da sah' er uns, und rief mich. Laß Melinden zu mir
            kommen, sprach er, und gienge wieder zurück. Unterdessen eilte Ramirus aufs Felde hin,
            und ich floge zurück, es Ihnen zu sagen, daß Orgon sie sprechen wollte.</p>
        </sp>
        <sp who="#melinde">
          <speaker>Melinde:</speaker>
          <p>Was das wieder werden solle, mein lieber Alcmeon; mir däucht, als ahndete mir nichts
            gutes! ach! wie mein Herz pocht!</p>
        </sp>
        <sp who="#alcmeon">
          <speaker>Alcmeon:</speaker>
          <p>Nun, nun! können Sie doch so ängstlich thun, als wenn ein Haus über Sie einstürzen
            wollte! vielleicht werden Sie ihm sticken oder nähen müssen, ich weiß es eben nicht
            recht, vergebens würde er Sie doch nicht rufen lassen.</p>
        </sp>
        <sp who="#melinde">
          <speaker>Melinde:</speaker>
          <p>Das wäre erwünscht, wenn ich auch einmal was verdienen könnte! nun ich will sehen, was
            ich bey ihm soll.</p>
        </sp>
        <sp who="#alcmeon">
          <speaker>Alcmeon:</speaker>
          <p>Und wenn Sie nicht zu lange verweilen, so bleibe ich bey diesen Unschulden hier.</p>
        </sp>
        <sp who="#melinde">
          <speaker>Melinde:</speaker>
          <p>Keinen Augenblick werde ich länger bleiben, als es die Umstände erfodern. <stage>(sie
              geht ab.)</stage></p>
        </sp>
      </div>
      <pb n="118"/>
      <div type="scene">
        <head>Achter Auftritt.</head>
        <stage>Alcmeon, und die zwey Kinder.</stage>
        <sp who="#sohn">
          <speaker>Sohn:</speaker>
          <p>Sage uns, Alcmeon, warum sind unsere Eltern immer so traurig?</p>
        </sp>
        <sp who="#tochter">
          <speaker>Tochter:</speaker>
          <p>Als wir vom Walde zurück kamen, brachten wir so viele Früchten, daß wir wohl zwey Tage
            daran genug haben, und dennoch sahe uns die Mutter so kläglich an.</p>
        </sp>
        <sp who="#alcmeon">
          <speaker>Alcmeon:</speaker>
          <p>Ich denke, es schmerzt sie, wenn sie euch muß darben sehen, und wenn ihr Brod verlanget
            sie euch keines geben kann, weil sie keins hat.</p>
        </sp>
        <sp who="#sohn">
          <speaker>Sohn:</speaker>
          <p>Nein doch! das soll sie nicht schmerzen. Ich will ihr wohl keine Stunde mehr sauer
            machen, und wenn mich zu tode hungerte; kaum zwey Täge sinds, daß ich nach Brod schrie;
            Kind, sagte sie, und weinte bitter, ich habe keins, wenn ich dich damit vom Tode retten
            könnte. Weinen Sie nicht, liebe Mutter, weinen Sie doch nicht, schluchzete ich, und
            gienge fort, denn ich konnte sie nicht mehr weinen sehen.</p>
        </sp>
        <sp who="#tochter">
          <speaker>Tochter:</speaker>
          <p>Aber, warum giebt uns Orgon von seinem Ueberflusse nichts? mein Vater arbeitet ihm ja
            so fleissig das Feld um, und er bezahlt ihn so schlecht, daß er kaum das Leben davon
            bringen kann. Nur erst gienge ich in Orgons Hause, da er noch bey Tische sass'; <pb n="119"/> er reichte mir recht aus Verdruß ein Stück gebratenes Fleisch, und ein
            Butter-Brod; ich neigte mich, und sprange davon, als wenn ichs gestohlen hätte. Das wird
            deinem arbeitenden Vater recht gut schmecken, sagte ich zu mir, und eilte zu ihm aufs
            Felde. Essen Sie, mein lieber Vater, essen Sie, mit so vielem hat mich heute Orgon
            beschenket; iß du, sagte er, dich hungert ja; nein Sie müssens essen, Sie arbeiten ja,
            und ich nicht, ich will mir im Mayenthale schon Beer abpflücken, die mir gut genug sind.
            Auf dieses rollten ihm Zähren von den Wangen. Komm, laß dich küssen, meine Gold-Tochter,
            der Himmel vergelte dir deine kindliche Liebe. Ich mußte recht vor Freuden weinen, da
            ich ihn so begierig essen sah. Aber warum, Alcmeon, läßt denn Orgon unsere Eltern so
            schmachten!</p>
        </sp>
        <sp who="#alcmeon">
          <speaker>Alcmeon:</speaker>
          <p>Weil er geitzig ist, mein Kind;</p>
        </sp>
        <sp who="#sohn">
          <speaker>Sohn.</speaker>
          <p>Geizig? was ist denn das?</p>
        </sp>
        <sp who="#alcmeon">
          <speaker>Alcmeon:</speaker>
          <p>Wenn man seinen Reichthum so zusammen hält, daß man nicht nur dem Elenden nicht
            beyspringt, sondern auch dem Arbeiter seinen gebührenden Lohn wegraft oder
            vermindert.</p>
        </sp>
        <sp who="#sohn">
          <speaker>Sohn.</speaker>
          <p>O das ist ganz abscheulich! wenn ich doch einmal groß wäre und Kräften hätte, ich
            wollte keinem so wilden Manne, wie Orgon ist, dienen.</p>
        </sp>
        <pb n="120"/>
        <sp who="#tochter">
          <speaker>Tochter.</speaker>
          <p>Daß ich noch nicht arbeiten kann! Ich würde alles darauf verwenden, daß ich meinen
            Eltern das ersetzen möchte, was ihnen der geitzige Orgon raubet.</p>
        </sp>
        <sp who="#alcmeon">
          <speaker>Alcmeon.</speaker>
          <p>Ihr guten Kinder, ihr, das wird auch schon werden auf die Seite sie machen mich
            weichmüthig – nun, ich sehe eure Eltern kommen, traget diese Früchten in die Hütte,
            damit die Mutter das Essen zubereiten möge – <stage>(beede gehen in die
            Hütte.)</stage></p>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>Neunter Auftritt.</head>
        <stage>Ramirus, Melinde, Alcmeon.</stage>
        <sp who="#melinde">
          <speaker>Melinde.</speaker>
          <p>Alcmeon! –</p>
        </sp>
        <sp who="#ramirus">
          <speaker>Ramirus:</speaker>
          <p>Freund! –</p>
        </sp>
        <sp who="#alcmeon">
          <speaker>Alcmeon:</speaker>
          <p>Himmel! was ist geschehen? reden Sie doch!</p>
        </sp>
        <sp who="#melinde">
          <speaker>Melinde.</speaker>
          <p>O! Alcmeon! –</p>
        </sp>
        <sp who="#alcmeon">
          <speaker>Alcmeon:</speaker>
          <p>Ums Himmelswillen, was ist Ihnen zugestossen! warum schluchzen, warum schnauben sie
            so?</p>
        </sp>
        <sp who="#melinde">
          <speaker>Melinde.</speaker>
          <p>Ich kanns nicht sagen, der Schmerzen erstickt die Sprache – ich kanns nicht sagen –</p>
        </sp>
        <sp who="#ramirus">
          <speaker>Ramirus:</speaker>
          <p>Jetzt fängt sich unser Jammer, unser Elend, erst recht an!</p>
        </sp>
        <sp who="#alcmeon">
          <speaker>Alcmeon:</speaker>
          <p>Sind Sie entdecket worden? verfolgt Sie etwan der Zorn ihres Vaters?</p>
        </sp>
        <pb n="121"/>
        <sp who="#ramirus">
          <speaker>Ramirus:</speaker>
          <p>Nein, Alcmeon! das wäre noch zu wünschen; gelassener, ja, weit gelassener wollte ich
            dieses noch dulden, vielleicht besänftigte ihn unser durch alles Elend fünfzehn Jahre
            durchgeschlepptes Leben. Aber –</p>
        </sp>
        <sp who="#melinde">
          <speaker>Melinde:</speaker>
          <p>Ich sagte es Ihnen, Alcmeon, eh ich zu Orgon gieng, daß mir nichts gutes ahndete, und –
            Himmel, wie ich zittere!</p>
        </sp>
        <sp who="#alcmeon">
          <speaker>Alcmeon:</speaker>
          <p>So ist denn Orgon die Ursache Ihres Winselns?</p>
        </sp>
        <sp who="#ramirus">
          <speaker>Ramirus:</speaker>
          <p>ja, Orgon ist sie: ich wölbete gleich oben im Garten die jungen Ulmen in eine Laube, da
            wallte Melinde daher, bebend sanke sie in meine Arme. Ich bin des Todes: ächzete sie,
            des Todes bin ich, Ramirus!</p>
        </sp>
        <sp who="#alcmeon">
          <speaker>Alcmeon.</speaker>
          <p>Gott! was das werden soll! reden Sie doch weiter –</p>
        </sp>
        <sp who="#melinde">
          <speaker>Melinde.</speaker>
          <p>Erzähle es du, geliebter, das blosse Andenken dieses Lasters macht mich beben!</p>
        </sp>
        <sp who="#ramirus">
          <speaker>Ramirus:</speaker>
          <p>Hastig schaute sie auf einmal umher, und seufzete; keine Thräne entfiel dem starren
            Auge. Ich wollte reden; aber stumm hatte mich diese gählinge Verwirrung gemacht. Endlich
            stammelte sie ihre Noth aus dem innersten ihrer Seele heraus: meine <pb n="122"/> Ehre
            will man mir rauben: hier brach ein Strom von Zähren aus den Augen. Deine Ehre, mein
            Kind? stotterte ich ihr nach. Wer, wer ist der Verbrecher? aber kein Wort redete sie
            mehr; denn die Thränen hatten ihre Sprache erstickt. Arm in Arme geschlungen, zitterte
            ich mit ihr zu unsrer Hütte, und ich hörte keine andere Worte aus ihrem Munde, als:
            meine Ehre will mir Orgon rauben.</p>
        </sp>
        <sp who="#alcmeon">
          <speaker>Alcmeon:</speaker>
          <p>Was? Orgon will Ihnen zum Laster anführen? zur Untreue gegen den Ramirus?</p>
        </sp>
        <sp who="#melinde">
          <speaker>Melinde:</speaker>
          <p>Ach! daß es doch nicht wahr wäre! zeugen sie mirs, Alcmeon, daß er mich rufen liess'.
            Ich dachte nichts arges. Ich kame, und er lächelte freundlich auf meinen Gruß. Wie leben
            Sie, Melinde? fragte er. Immer so gut, als es unsere äusserste Armuth zuläßt, sprach
            ich. Ich bedaure Sie, englische Melinde, fuhr er fort, sagen Sie mirs, wie ich Ihnen
            dienen kann; so einem holden Kinde mag ich wohl nichts abschlagen, wenn Sie nur – und
            nun wurde er immer vertraulicher – nein! schrie ich, und flohe bebend zurück, nein
            Orgon! sollte so ein Laster meine Seele umhüllen, dann würde ich unser Elend viel
            empfindlicher fühlen, o! dann würde ichs fühlen, wenn die tödtende Marter des verletzten
            Gewissens mich verfolgen würde. Die Tugend, meinen grösten Reichthum, der mich in meinem
            Jammer noch tröstet, wollten sie mir rauben? mit dem Laster des Ehebruches sollte ich
            meine Seele beflecken? schämen Sie sich, boshafter Orgon, schämen Sie sich, daß Sie
            dieses wildeste der Lastern von mir fodern. So <pb n="123"/> tobte ich. Aber er streckte
            seine verbrecherischen Hände nach mir. Hätte der Himmel mich nicht beflügelt, dann würde
            ich diesem Ungeheuer zur Beute geworden seyn. Rasend brüllte er mir nach: Morgen will
            ich euch aus eurer Hütte jagen; das ware es, was ich noch hörte.</p>
        </sp>
        <sp who="#alcmeon">
          <speaker>Alcmeon:</speaker>
          <p>So weit hat sich Orgon erfrechet? o Himmel! räche die unterdrückte Tugend!
            zerschmettere den Lasterhaften! oder lässest du mir die Rache über? so solle ers mit
            seinem Blute bezahlen, ja, das soll er!</p>
        </sp>
        <sp who="#ramirus">
          <speaker>Ramir:</speaker>
          <p>Ja, das soll er heute noch! der Unmensch. Fünfzehen Jahre hab ich ihm gedienet, und für
            zehen Jahre hat er mir den Lohn für diese armselige Hütte abgedrücket; mit kaltem Blute
            sah er mich, und Melinden und meine Kinder darben, jetzt erkühnt er sich – ich werde
            rasend, Alcmeon! komm laß uns den Verbrecher suchen –</p>
        </sp>
        <sp who="#melinde">
          <speaker>Melinde:</speaker>
          <p>Nicht, um des Himmels willen nicht. Ramirus! Alcmeon, bey diesen Thränen, bey allem,
            was Ihnen lieb ist, bitte ich Sie, erzörnen Sie Gott durch keinen Todtschlag. Ach! was
            würde das werden! mit meinen Kindern will ich das Brod an den Thüren sammeln, der Himmel
            wird uns nicht lassen, nur von da laßt uns wegfliehen, aber mit dem Gefühl der Tugend.
            Alcmeon, beflecken Sie ihre Hände nicht mit dem schwarzen Blut dieses Ungeheuers, rathen
            Sie uns vielmehr, wohin wir flüchten sollen.</p>
        </sp>
        <pb n="124"/>
        <sp who="#alcmeon">
          <speaker>Alcmeon.</speaker>
          <p>O Melinde! wie beschämet uns Ihre Frömmigkeit! Ich ziehe mit Ihnen. Ich will Orgon mit
            keinem Blicke mehr sehen.</p>
        </sp>
        <sp who="#ramirus">
          <speaker>Ramir:</speaker>
          <p>Heute ist alles recht auf unser Verderben gemünzet; wo werden wir aber hinflüchten, daß
            wir sicher sind?</p>
        </sp>
        <sp who="#alcmeon">
          <speaker>Alcmeon:</speaker>
          <p>Lassen Sie mich sorgen, Ramirus, ich weiß eben – aber hören Sie, was poldert so? –</p>
        </sp>
        <sp who="#melinde">
          <speaker>Melinde:</speaker>
          <p>Himmel! zwey Pferde!</p>
        </sp>
        <sp who="#ramirus">
          <speaker>Ramir:</speaker>
          <p>Gott, sind wir etwan verrathen?</p>
        </sp>
        <sp who="#alcmeon">
          <speaker>Alcmeon:</speaker>
          <p>Fassen Sie Muth; es wird sich alles geben –</p>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>Zehenter Auftritt.</head>
        <stage>Zwey Kriegsleute zu Pferd, und die Vorigen.</stage>
        <sp who="#polydor">
          <speaker>Polydor.</speaker>
          <p>Erschrecken Sie nicht an uns, wir jagten einem Hirschen nach, und verlohren uns in
            dieser Wildniß. Wollen Sie uns nicht wieder auf die rechte Strasse helfen?</p>
        </sp>
        <sp who="#alcmeon">
          <speaker>Alcmeon:</speaker>
          <p>Von Herzen gern, meine Herren!</p>
        </sp>
        <sp who="#ramirus">
          <speaker>Ramir:</speaker>
          <p>Sie sind so ziemlich weit von dem rechten Wege abgekommen.</p>
        </sp>
        <sp who="#philind">
          <speaker>Philind:</speaker>
          <p>Haben Sie nicht ein bißchen Futter für unsere Pferde, sie würden einer kleinen
            Erhohlung recht sehr nöthig haben.</p>
        </sp>
        <sp who="#ramirus">
          <speaker>Ramir:</speaker>
          <p>Gras, wie es hier aus der Erden hervor wächst, und Wasser, das kann ich ihnen geben.
              <pb n="125"/> Ich wünschte mirs, daß ich Ihnen eine Erfrischung aufstellen könnte,
            denn, so viel ich sehe, sind Sie sehr ermattet. Allein, meine Armuth soll Ihnen für eine
            Entschuldigung gelten. Lüstern Sie nach wilden Garten-Früchten, so befehlen Sie nur,
            reicher ist meine Speise-Kammer nicht.</p>
        </sp>
        <sp who="#polydor">
          <speaker>Polydor.</speaker>
          <p>Verzeihen Sie mirs, mein guter Freund, daß ich ein bischen zu argwöhnisch bin, dieser
            höfliche Antrag, diese artigen Minen, sind nicht vom Lande, auch das Traurige, das
            darinnen herrscht, ist noch angenehm. Man kann es in Ihrem blassen Antlitze lesen, daß
            Sie sich hart in dieser Wildniß nähren müssen.</p>
        </sp>
        <sp who="#ramirus">
          <speaker>Ramir:</speaker>
          <p>sie haben beynahe mein Schicksal ganz errathen. Sehen Sie, dieses ist meine beste
            Gemahlinn, in dieser Hütte sind meine guten Kinder, und dieses ist mein einziger Freund,
            der unser hilfloses Leben, das wir seit fünfzehen Jahren in dieser Wildniß durchhungert
            haben, noch immer nach seinen Kräften erleichtert hat, so mühsam und dürftig er sich
            auch durchschleppen muß.</p>
        </sp>
        <sp who="#polydor">
          <speaker>Polydor.</speaker>
          <p>Ihr Schicksal dringt mir recht ans Herz. Aber, erlauben Sie, Sie werden doch hier nicht
            erzogen worden seyn? und welcher Unmensch würde Sie in diese schmachtende Umstände
            gestürzet haben?</p>
        </sp>
        <sp who="#ramirus">
          <speaker>Ramir:</speaker>
          <p>Nein, mein Herr, diese armselige Hütte ist mein Geburtsort nicht, wäre ers, dann fühlte
            ich vielleicht das Ungemach des Landlebens viel weniger. Auch hat mich kein Unmensch –
            ach! wie mir das Herz zerschmelzt – kein Unmensch hat mich in dieses Elend verdammet;
            aber die Urquelle davon soll zu <pb n="126"/> meiner, und meiner besten Gattin
            Beruhigung noch ein Räthsel bleiben, bis es der Himmel zu unserem Glücke enthüllen
            wird.</p>
        </sp>
        <sp who="#polydor">
          <speaker>Polydor.</speaker>
          <p>Wie unruhig bin ich durch das Gemälde ihres hilflosen Lebens geworden! Himmel! wie
            bange wirds mir!</p>
        </sp>
        <sp who="#philind">
          <speaker>Philind:</speaker>
          <p>Was fehlet Ihnen Herr Vater? warum irren Ihre Blicke doch so kläglich, so verwirret,
            herum? –</p>
        </sp>
        <sp who="#polydor">
          <speaker>Polydor:</speaker>
          <p>Ach! mein Sohn, mir liegt so was am Herzen! fünfzehen Jahre wären Sie hier, mein
            Freund? – ja fünfzehen Jahre ist er weg! – Gott! welche Minen! – o daß ich mich nicht
            trügete – Ramirus!</p>
        </sp>
        <sp who="#melinde">
          <speaker>Melinde.</speaker>
          <p>Himmel! wir sind verrathen!</p>
        </sp>
        <sp who="#polydor">
          <speaker>Polydor.</speaker>
          <p>Ramirus, ach! Ramirus umarme mich! umarme deinen Polydor!</p>
        </sp>
        <sp who="#ramirus">
          <speaker>Ramirus.</speaker>
          <p>Polydor! Bruder! Gott! wie das möglich ist! –</p>
        </sp>
        <sp who="#polydor">
          <speaker>Polydor.</speaker>
          <p>Melinde! Frau Schwester! tausendmal küsse ich Ihnen die Hand.</p>
        </sp>
        <sp who="#alcmeon">
          <speaker>Alcmeon:</speaker>
          <p>Erstaunenswürdige Scene! Wie weisse die Vorsicht das Schicksal der tugendhaften
            leitet!</p>
          <stage>(er hohlet die Kinder aus der Hütte.)</stage>
        </sp>
        <sp who="#philind">
          <speaker>Philind.</speaker>
          <p>Wie? das ist mein Vetter, das meine Muhme, die wir so oft bejammerten, die wir so oft,
            als todt, als verschmachtete, beseufzten?</p>
        </sp>
        <sp who="#polydor">
          <speaker>Polydor.</speaker>
          <p>Ja! das sind sie, die der übereilte Zorn eines Vaters in diesen Jammer gestürzet.</p>
        </sp>
        <sp who="#ramirus">
          <speaker>Ramir:</speaker>
          <p>Ist er aber weg von seiner Seele, dieser Zorn?</p>
        </sp>
        <pb n="127"/>
        <sp who="#polydor">
          <speaker>Polydor.</speaker>
          <p>O ja! du hättest es sehen sollen, mein lieber Bruder. Fünf Jahre dorften weder die
            Mutter noch ich deinen Namen nennen; da ihn gähling ein Steckfluß beynahe tödtete. Von
            dieser Stunde an war er immer krank, aber doch viel weichmüthiger, als ehemals. Ach!
            seufzete er, an einem Tage, als er im grossen Commodsessel ruhete, ach! wo wird mein
            Ramirus unher irren! und ein Zäher rollte von seinem Auge. Die Mutter weinte auf dieses,
            und sie weinte so oft man von dir sprach immer. Verzeihe ihm einmal seinen Fehler,
            stammelte sie zu dem gerührten Alten, vielleicht daß wir ihn finden. O ja! daß ich ihn
            noch vor meinem Tode umarmen möchte, o! daß ich ihn noch in diese zitternde Arme
            schliessen möchte! Alle Mühe gaben wir uns dich aus zu spähen, und es war alle Mühe
            vergebens. Zwey Jahre lebte er noch, der gute Vater, da wuchse die Krankheit. Halb todt
            liespelte er seinen väterlichen Segen über dich, und bate Verzeihung von dir, er soll
            mein Erbe seyn; diese Worte zitterte seine matte Zunge noch deutlich; dann starb er.</p>
        </sp>
        <sp who="#ramirus">
          <speaker>Ramir:</speaker>
          <p>Gott! wie will ich bey seinem Grabe um Verzeihung flehen! wie will ich sein Ruhort mit
            kindlichen Thränen der Reue benetzen!</p>
        </sp>
        <sp who="#alcmeon">
          <speaker>Alcmeon.</speaker>
          <p>Hier, Kinder, kniet nieder. Hurtig umfasset die Knie eueres Vetters.</p>
        </sp>
        <sp who="#polydor">
          <speaker>Polydor.</speaker>
          <p>Seyd mir gegrüßt, ihr guten Kleinen. Sind das auch alle, Frau Schwester?</p>
        </sp>
        <sp who="#melinde">
          <speaker>Melinde.</speaker>
          <p>Nein! Herr Bruder, der erstgebohrne mangelt noch. Ob er lebt, oder todt ist, das macht
              <pb n="128"/> mich oft beben. Drey Jahre wuchse er, wie eine Ulme, zu meinem Vergnügen
            auf; da verlohr er sich in dieser Wildniß, und ich sahe ihn nimmer. Wie mir das mein
            Herz preßte! jetzt würde er ein Jüngling von vierzehen Jahren, schön blühend, wie eine
            Jasmine, seyn.</p>
        </sp>
        <sp who="#philind">
          <speaker>Philind.</speaker>
          <p>Das Blut wird mir so warm!</p>
        </sp>
        <sp who="#polydor">
          <speaker>Polydor.</speaker>
          <p>O Gott im Himmel, eine Freude nach der andern! Philind, du bist nicht mein Sohn, komme,
            komme, umarme deinen Vater, umarme deine Mutter</p>
        </sp>
        <sp who="#melinde">
          <speaker>Melinde.</speaker>
          <p>Ach! mein Herz zerschmelzt mir!</p>
        </sp>
        <sp who="#ramirus">
          <speaker>Ramir:</speaker>
          <p>O mein Sohn! wie glücklich sind wir heut!</p>
        </sp>
        <sp who="#philind">
          <speaker>Philind.</speaker>
          <p>Ich kann nicht reden, ich kann nicht reden!</p>
        </sp>
        <sp who="#alcmeon">
          <speaker>Alcmeon.</speaker>
          <p>Erstaunenswürdige Entwicklung!</p>
        </sp>
        <sp who="#polydor">
          <speaker>Polydor.</speaker>
          <p>Ja in dieser Wildnis hab ich ihn gefunden, nicht fern von der Strasse. Ich hörte laut
            kläglich winseln, ich ritte näher diesem winseln, und fande das gute Kind im Grase
            sitzen. Ich fragte es, aber es redete nicht, und schrie erbärmlich: Mutter, Mutter; mir
            ward das Herz wie Wachs so weich. Ich nahme das Knäbchen zu mir aufs Pferd, und erzoge
            ihn, und er nennte mich Vater, und ich nennte ihn Sohn. O wie wird unsere alte Mutter
            vor Freuden schluchzen, wenn sie euch alle gesund sehen wird. Kommen Sie, heute gehen
            wir auf das Landgut unseres Freundes, dann, wenn die Morgenröthe den Himmel bepurpert,
            dann, wenn sie festlich gekleidet, fliegen wir in die Stadt. Alcmeon Sie kommen auch
            mit, ich werde ihre Freundschaft zu belohnen wissen.</p>
        </sp>
        <sp who="#melinde">
          <speaker>Melinde</speaker>
          <p>Gott! wie du mit den Menschen spielest! Heute thürmte sich das Elend am höhesten empor,
            und im nämlichen Augenblicke, wo es uns zu verschlingen dräuete, sind wir glücklich!</p>
        </sp>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
