<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="../css/tei.css"?>
<?xml-model href="https://dracor.org/schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ger000759" xml:lang="ger">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Der Blöde Schäfer</title>
        <title type="sub">Ein Lustspiel</title>
        <author>
          <persName>
            <forename>Johann</forename>
            <forename>Wilhelm</forename>
            <forename>Ludwig</forename>
            <surname>Gleim</surname>
          </persName>
          <idno type="wikidata">Q64364</idno>
          <idno type="pnd">118717758</idno>
        </author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher xml:id="dracor">DraCor</publisher>
        <idno type="URL">https://dracor.org</idno>
        <availability>
          <licence>
            <ab>CC0 1.0</ab>
            <ref target="https://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/">Licence</ref>
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="digitalSource">
          <name>Göttingen State and University Library</name>
          <idno type="URL">http://resolver.sub.uni-goettingen.de/purl?PPN66923897X</idno>
          <availability status="free">
            <p>In the public domain.</p>
          </availability>
          <bibl type="originalSource">
            <author>Johann Wilhelm Ludwig Gleim</author>: <title>Der Blöde Schäfer. Ein
              Lustspiel</title>. <pubPlace>Berlin</pubPlace>: <publisher>Schütze</publisher>
            <date>1745</date>. (S. <biblScope unit="page" from="1" to="40">1–40</biblScope>.)</bibl>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person xml:id="seladon" sex="MALE">
            <persName>Seladon</persName>
          </person>
          <person xml:id="ismene" sex="FEMALE">
            <persName>Ismene</persName>
          </person>
          <person xml:id="filinde" sex="FEMALE">
            <persName>Filinde</persName>
          </person>
          <person xml:id="filamor" sex="MALE">
            <persName>Filamor</persName>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="genreTitle">Comedy</term>
        </keywords>
        <classCode scheme="http://www.wikidata.org/entity/">Q40831</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <listChange>
        <change when="2026-01-20">(ff) convert from source</change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <standOff>
    <listEvent>
      <event type="print" when="1745">
        <desc/>
      </event>
      <event type="premiere" when="1744">
        <desc/>
      </event>
    </listEvent>
    <listRelation>
      <relation name="wikidata" active="https://dracor.org/entity/ger000759"
        passive="http://www.wikidata.org/entity/Q137738573"/>
    </listRelation>
  </standOff>
  <text>
    <pb n="1"/>
    <front>
      <titlePage>
        <docTitle>
          <titlePart type="main">Der Blöde Schäfer,</titlePart>
          <titlePart type="sub">Ein Lustspiel.</titlePart>
        </docTitle>
        <epigraph>
          <cit>
            <quote>Dich macht die Liebe nicht zu kühn.</quote>
            <bibl>Hagedorn.</bibl>
          </cit>
        </epigraph>
        <docImprint>
          <pubPlace>Berlin,</pubPlace>
          <publisher>bey J. J. Schützen.</publisher>
          <docDate>1745.</docDate>
        </docImprint>
      </titlePage>
    </front>
    <pb n="2"/>
    <pb n="3"/>
    <body>
      <div type="scene">
        <head>Erster Auftrit.</head>
        <sp who="#seladon">
          <speaker>Seladon.</speaker>
          <stage>Ismene liegt schlafend.</stage>
          <l>Ja, ia, sie hat sich hier zum Schlafen hingelegt.</l>
          <l>Ihr Winde, wenn ihr euch auf dieser Flur bewegt,</l>
          <l>O so bewegt euch nur sie lispelnd abzukühlen,</l>
          <l>Du, Zefir, solst allein mit ihren Lokken spielen!</l>
          <l>Wie süß, wie ruhig schläft die schönste Schäferin!</l>
          <l>Ach, daß ich eben itzt hieher gekommen bin!</l>
          <l>Es rauschet Laub und Gras. Wie leicht kan ich sie stören!</l>
          <l>Ich will nicht weiter gehn, sie möchte mich sonst hören.</l>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>Anderer Auftrit.</head>
        <stage>Seladon und Ismene.</stage>
        <sp who="#ismene">
          <speaker>Ismene</speaker>
          <stage>welche aufwacht.</stage>
          <l>Sieh da! was wilst du hier? du schleichst mir immer nach,</l>
          <l>Itzt da ich schlafen will, machst du mich wieder wach.</l>
          <pb n="4"/>
          <l>Was hast du denn davon? du kanst mich nur vermeiden.</l>
          <l>Du schleichst mir immer nach. Wer kan das länger leiden?</l>
        </sp>
        <sp who="#seladon">
          <speaker>Seladon.</speaker>
          <l part="I">Ach schönste Schäferin!</l>
        </sp>
        <sp who="#ismene">
          <speaker>Ismene.</speaker>
          <l part="F">Was wilst du denn von mir?</l>
          <l>Du kommst, so oft du wilst; komm ich so oft zu dir?</l>
          <l>Und daß du zu mir kommst, das möchte noch geschehen,</l>
          <l>Allein was du verlangst, das kan ich nur nicht sehen.</l>
          <l part="I">Suchst du vielleicht ein Schaf?</l>
        </sp>
        <sp who="#seladon">
          <speaker>Seladon.</speaker>
          <l part="F">Ach, schönste Schäferin!</l>
        </sp>
        <sp who="#ismene">
          <speaker>Ismene.</speaker>
          <l>Was soll das? Seladon ich weiß, wie schön ich bin,</l>
          <l>Hörst du vielleicht so gern: ach schönster Schäfer! sagen?</l>
          <l>Nun, warum hast du denn die Augen aufgeschlagen?</l>
          <l part="I">Du seufzest? fehlt dir was?</l>
        </sp>
        <sp who="#seladon">
          <speaker>Seladon.</speaker>
          <l part="F">Ich seufze nur um dich.</l>
        </sp>
        <sp who="#ismene">
          <speaker>Ismene.</speaker>
          <l>Um mich? Wie meinst du das? Was seufzest du um mich?</l>
          <l>Ist meine Mutter krank? hab ich den Pan betrübet?</l>
          <l>Was hab ich denn versehn, hab ich ihn nicht geliebet?</l>
        </sp>
        <pb n="5"/>
        <sp who="#seladon">
          <speaker>Seladon.</speaker>
          <l>Ach schönste Schäferin, was kanst du wol versehn?</l>
          <l part="I">Wer ist so fromm, wie du?</l>
        </sp>
        <sp who="#ismene">
          <speaker>Ismene.</speaker>
          <l part="F">Nun, was ist denn geschehn?</l>
          <l>Soll ich dir was verzeihn? so sei es dir geschenket.</l>
        </sp>
        <sp who="#seladon">
          <speaker>Seladon.</speaker>
          <l>Nein, schönste Schäferin, hab ich dich ie gekränket?</l>
          <l>Betrübt ich dich einmal, so wär ich nicht mehr wehrt,</l>
          <l>Daß meine Heerde steht, daß sie sich stets vermehrt;</l>
          <l>So würde Pan, im Zorn, mir seine Huld entziehen,</l>
          <l>So würde meine Trift nicht grünen und nicht blühen,</l>
          <l>So dorrte Gras und Klee. Ich seufze nur nach dir.</l>
        </sp>
        <sp who="#ismene">
          <speaker>Ismene.</speaker>
          <l>So sag es doch einmal, was seufzest du nach mir?</l>
        </sp>
        <sp who="#seladon">
          <speaker>Seladon.</speaker>
          <l>Ach, schönste Schäferin, ich kan es dir nicht sagen.</l>
          <l>Ich fürchte deinen Zorn, ich darf es ia nicht wagen,</l>
          <l part="I">Siehst du es mir nicht an?</l>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>Dritter Auftrit.</head>
        <stage>Die Vorigen und Filinde.</stage>
        <sp who="#filinde">
          <speaker>Filinde.</speaker>
          <l part="F">Geh, Seladon, geh weg,</l>
          <l>Ismenens Mutter kommt, sie ist schon nah am Steg,</l>
          <pb n="6"/>
          <l>Sie muß dich hier nicht sehn. Geh, dort, nach ienen Hekken.</l>
          <l>Geh hin, ins Lindenthal, da kanst du dich verstekken.</l>
        </sp>
        <stage>Seladon geht ab.</stage>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>Vierter Auftrit.</head>
        <stage>Ismene und Filinde.</stage>
        <sp who="#filinde">
          <speaker>Filinde.</speaker>
          <l>Ich hab es wol gehört. Nun hat er es gewagt,</l>
          <l>Und dir viel zärtliches vom Lieben vorgesagt,</l>
          <l part="I">Nicht wahr?</l>
        </sp>
        <sp who="#ismene">
          <speaker>Ismene.</speaker>
          <l part="F">Nach seiner Art. Er ist ein schlechter Meister</l>
          <l part="I">In dem, was Lieben heißt.</l>
        </sp>
        <sp who="#filinde">
          <speaker>Filinde.</speaker>
          <l part="F">Nun? ist er noch nicht dreister?</l>
        </sp>
        <sp who="#ismene">
          <speaker>Ismene.</speaker>
          <l>Er sagte nur, wie sonst: ach, schönste Schäferin!</l>
          <l>Er schwieg, und seufzte nur. Gewiß sein blöder Sinn</l>
          <l>Ist keiner Liebe wehrt. Filind, ich will ihn hassen.</l>
        </sp>
        <sp who="#filinde">
          <speaker>Filinde.</speaker>
          <l>Du wirst nichts hurtiger, als dieses, unterlassen.</l>
          <l part="I">Du hast ihn viel zu lieb.</l>
        </sp>
        <sp who="#ismene">
          <speaker>Ismene.</speaker>
          <l part="F">Nein, warlich, nun nicht mehr.</l>
        </sp>
        <pb n="7"/>
        <sp who="#filinde">
          <speaker>Filinde.</speaker>
          <l>Warum gefiel dir denn der Schäfer sonst so sehr</l>
          <l>Mit seiner Blödigkeit? Wenn andre Schäfer scherzten,</l>
          <l>Und lauschend, bey dem Spiel, die Schäferinnen herzten;</l>
          <l>Wenn mancher loser Schalk, mit seiner losen Hand,</l>
          <l>Schlau nach dem Busen schlich, so stand er an der Wand</l>
          <l>Und lächelte dazu. Nicht wahr? kaum kont ers wagen,</l>
          <l>Als ihn die Schwester bat, ein Häufgen abzuschlagen,</l>
          <l>Und diese Blödigkeit gefiel dir damals ia.</l>
          <l>Wie oft hast du gesagt: Sieh doch den Schäfer da,</l>
          <l>Es läßt ihm doch recht hübsch. Er ist so fromm, so stille!</l>
          <l>Nun er es immer bleibt, nun ändert sich dein Wille,</l>
          <l>Nun soll er freier thun, und da er es nicht thut,</l>
          <l>Da er nicht dreister wird, bist du ihm nicht mehr gut.</l>
        </sp>
        <sp who="#ismene">
          <speaker>Ismene.</speaker>
          <l>Du stellst dich warlich recht, als wenn du nichts verstündest;</l>
          <l>Wenn du den Filamor, allein im Busche findest,</l>
          <l>Was wünschest du dir dann? nicht wahr? mit ihm allein</l>
          <l>Im dikksten Busch verstekkt, und unbelauscht zu seyn?</l>
          <l>Allein gesetzt einmal, daß er mit dir nicht scherzte</l>
          <l>Nur müßig bey dir säß, und dich nicht fleißig herzte,</l>
          <l>Was fragtest du nach ihm? mich deucht, gewiß nicht viel.</l>
        </sp>
        <sp who="#filinde">
          <speaker>Filinde.</speaker>
          <l>So tändelst du so gern. Nun seh ich erst dein Ziel.</l>
          <pb n="8"/>
          <l>Des Schäfers Blödigkeit war fähig dich zu rühren,</l>
          <l>Allein du dachtest gleich: sie wird sich wol verlieren.</l>
          <l part="I">Hast du das nicht gedacht?</l>
        </sp>
        <sp who="#ismene">
          <speaker>Ismene.</speaker>
          <l part="F">Und dacht ich so nicht recht?</l>
        </sp>
        <sp who="#filinde">
          <speaker>Filinde.</speaker>
          <l>Ich hätt es selbst gethan, allein, es wär auch schlecht,</l>
          <l>Daß ich den Schäfer nicht mit List verändern solte,</l>
          <l>Wenn ich, an deiner statt, ihn dreister haben wolte.</l>
        </sp>
        <sp who="#ismene">
          <speaker>Ismene.</speaker>
          <l part="I">Mit List?</l>
        </sp>
        <sp who="#filinde">
          <speaker>Filinde.</speaker>
          <l part="F">Ja, Schäferin, sieh, so gelehrt bin ich,</l>
          <l part="I">Ich mache Blöde dreist!</l>
        </sp>
        <sp who="#ismene">
          <speaker>Ismene.</speaker>
          <l part="F">Filinde, lehr es mich!</l>
        </sp>
        <sp who="#filinde">
          <speaker>Filinde.</speaker>
          <l>Wolan, so höre denn: die Schäfer sind verschieden,</l>
          <l>Der sagt uns, was er fühlt, und läßt uns nicht zufrieden,</l>
          <l>Und iener, dessen Herz geheime Triebe nährt,</l>
          <l>Sagt nichts, und sieht uns an, und hält uns liebenswehrt,</l>
          <l>Und liebt doch heftiger. Nun aber soll ers wagen,</l>
          <l>Und seiner Schäferin die Noth der Liebe klagen,</l>
          <pb n="9"/>
          <l>Er soll sie frei gestehn, allein er ist nicht frei,</l>
          <l>Er ehrt sie gar zu viel, das macht ihn allzuscheu.</l>
        </sp>
        <sp who="#ismene">
          <speaker>Ismene.</speaker>
          <l>Recht so ist Seladon. Ich weiß, daß er mich liebet,</l>
          <l>Allein daß ers nicht sagt, daß er nicht Proben giebet,</l>
          <l>Wie dir dein Schäfer gab, nein, das gefällt mir nicht.</l>
          <l>Soll ichs denn etwa thun? es ist ia seine Pflicht;</l>
          <l>Er sollte lieber mich nur weniger verehren.</l>
        </sp>
        <sp who="#filinde">
          <speaker>Filinde.</speaker>
          <l>Wenn du mir folgen willst, so sollst du ihn bekehren.</l>
        </sp>
        <sp who="#ismene">
          <speaker>Ismene.</speaker>
          <l>Wie willig folg ich dir, doch wisse, Seladon</l>
          <l>Bleibt warlich, wie er ist. Die Mutter hat den Sohn,</l>
          <l>Den Blöden von Natur, noch blöder auferzogen,</l>
          <l>Ich ward der Mutter gram, so bald ich dis erwogen.</l>
          <l>Nein, meine Mutter ist so eigensinnig nicht,</l>
          <l>Sie hat mich klug gemacht durch ihren Unterricht.</l>
          <l>Sie hat mich selbst gelehrt, mit Hirten umzugehen.</l>
          <l>Ach, wär es auch, wie mir, dem Seladon geschehen,</l>
          <l>So würd er gegen mich, zu meiner grösten Pein,</l>
          <l>Nicht schüchtern, wie ein Reh, nicht scheu, nicht blöde seyn!</l>
          <l>Wie gern macht ich ihn dreist, es solt an mir nicht fehlen,</l>
          <l>Und was ich neulich that, laß dir einmal erzählen:</l>
          <pb n="10"/>
          <l>Du kennst den Damon ia, den dreistern Schäfer wol,</l>
          <l>Den ich nicht lieben kan, und dennoch lieben soll,</l>
          <l>Den mir die Mutter selbst zum Bräutigam erlesen,</l>
          <l>Der ist unlängst bei uns zur Festtagslust gewesen.</l>
          <l>Mein Seladon war auch als Nebenbuhler da,</l>
          <l>Hier legt es mir die Lieb, und ichs dem Schäfer nah,</l>
          <l>Denn als nach Tanz und Lust, womit man sich ergötzte,</l>
          <l>Ich mich aus Müdigkeit auf Rasen niedersetzte,</l>
          <l>Kam Damon auf mich los, und nahm mich bei der Hand,</l>
          <l>Weil nun mein Seladon bei ihm zur Seite stand,</l>
          <l>Reicht ich die andre ihm, und sah ihn an, und lachte;</l>
          <l>Allein, ob ich mir gleich die süsse Hofnung machte,</l>
          <l>Nach dieser kleinen List des Schäfers Herz zu sehn,</l>
          <l>So trieb ihn doch die Furcht gleich wieder wegzugehn.</l>
          <l>Ach, lernte Seladon, ach lernt er mich doch kennen,</l>
          <l>Ich bin ia nicht so hart, als er mich pflegt zu nennen!</l>
        </sp>
        <sp who="#filinde">
          <speaker>Filinde.</speaker>
          <l>Wie? hat dich Seladon schon einmal hart genannt,</l>
          <l>Und du hast es nicht gleich zum Vortheil angewandt?</l>
          <l>O wie gescheut bist du! Wo sind die Mutterlehren,</l>
          <l>Die dich so klug gemacht, die möcht ich doch wol hören?</l>
          <l>Als ich vom Filamor einst so genennet ward,</l>
          <l>Sah ich ihn an und sprach: Ich bin ia nicht so hart.</l>
          <pb n="11"/>
          <l>Wie dreist ihn dis gemacht, das hab ich bald erfahren.</l>
          <l>Zwei Worte sind genug, ein Herz zu offenbahren,</l>
          <l>Und wenn ein Schäfer nur das Herz der Schäfrin kennt,</l>
          <l>Wenn er erst weiß, daß es von gleichen Trieben brennt,</l>
          <l>So ist er schon so klug, sich selber anzuführen,</l>
          <l>So wird der Blödeste die Blödigkeit verlieren.</l>
          <l part="I">So gar dein Seladon – –</l>
        </sp>
        <sp who="#ismene">
          <speaker>Ismene.</speaker>
          <l part="F">Was meine Mutter spricht,</l>
          <l>Ist recht das Gegentheil. Was du meinst, meint sie nicht.</l>
          <l>Sie spricht: Ein Mädchen muß sich nicht so leicht ergeben,</l>
          <l>Der Hirt muß sich, mit Ernst, nach seiner Gunst bestreben,</l>
          <l>Es sage nicht gleich: ja! es muß hübsch spröde seyn,</l>
          <l>Nach Flehn und Bitten erst den ersten Kuß verzeihn,</l>
          <l>Muß, den es würklich liebt, erst aus Verstellung hassen,</l>
          <l>Muß, den es zärtlich liebt, erst zärtlich seufzen lassen.</l>
          <l>So liebt ein Mädchen recht, so liebt es recht gescheut,</l>
          <l>Der Schäfer Liebe wächst durch kluge Sprödigkeit.</l>
          <l part="I">Taugt diese Lehre nichts?</l>
        </sp>
        <sp who="#filinde">
          <speaker>Filinde.</speaker>
          <l part="F">Es ist die beste Lehre,</l>
          <l>Wenn nur kein Seladon, kein blöder Schäfer wäre.</l>
          <l>Du hast ihr ia gefolgt, was hast du denn davon?</l>
          <pb n="12"/>
          <l>Du liebst schon lange Zeit den blöden Seladon,</l>
          <l>Und wirst, zu deiner Quaal, den Schäfer ferner lieben,</l>
          <l>So lang du so genau die Mutterlehren üben,</l>
          <l part="I">Und mich nicht hören wilst.</l>
        </sp>
        <sp who="#ismene">
          <speaker>Ismene.</speaker>
          <l part="F">Wie gerne hör ich dich!</l>
          <l>Die Liebe lehrt dein Herz und dieses lehre mich.</l>
          <l>Welch Mittel weist du denn, den Schäfer zu entblöden?</l>
        </sp>
        <sp who="#filinde">
          <speaker>Filinde.</speaker>
          <l>Du must nicht spröde seyn. Von einer harten Spröden</l>
          <l>Wird nie ein Seladon zur Dreistigkeit gebracht,</l>
          <l>Er wird durch Sprödigkeit nur furchtsamer gemacht.</l>
          <l>Versuch es aber nur und laß in Wort und Werken</l>
          <l>Dem Schäfer, der dich liebt, die Gegenliebe merken.</l>
          <l>Gib ihm durch Tändeln Witz, gib ihm durch eignen Scherz,</l>
          <l>Zu Scherz Gelegenheit und Dreistigkeit ins Herz,</l>
          <l>Und wird er dann nicht dreist, und will er dann nichts wagen,</l>
          <l>So rath ich dir, du must ihm seine Fehler sagen.</l>
        </sp>
        <sp who="#ismene">
          <speaker>Ismene.</speaker>
          <l>Du forderst warlich viel. Doch dieses will ich thun,</l>
          <l part="I">Und – – –</l>
        </sp>
        <sp who="#filinde">
          <speaker>Filinde.</speaker>
          <l part="M">Sieh doch, Schäferin, sieh dort – – –</l>
        </sp>
        <pb n="13"/>
        <sp who="#ismene">
          <speaker>Ismene.</speaker>
          <l part="F">Was ist denn nun?</l>
        </sp>
        <sp who="#filinde">
          <speaker>Filinde.</speaker>
          <l>Dort kömmt mein Filamor, was mag der Schäfer wollen?</l>
        </sp>
        <sp who="#ismene">
          <speaker>Ismene.</speaker>
          <l>Er winkt, du wirst ihm wol zur Heerde folgen sollen.</l>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>Fünfter Auftrit.</head>
        <stage>Ismene. Filinde. Filamor.</stage>
        <sp who="#filamor">
          <speaker>Filamor.</speaker>
          <l>Lauf, was du laufen kanst, geliebte Schäferin!</l>
          <l>Dort seitwerts, wo ich itzt, mit meiner Heerde bin,</l>
          <l>Dort sucht die Mutter dich. Sie rief dir in den Buchen,</l>
          <l>Lauf hin, und finde sie, sonst wird sie lange suchen,</l>
          <l part="I">Lauf, nimm Filinden mit.</l>
        </sp>
        <sp who="#ismene">
          <speaker>Ismene.</speaker>
          <l part="F">Was will sie denn von mir?</l>
        </sp>
        <sp who="#filamor">
          <speaker>Filamor.</speaker>
          <l part="I">Lauf gleich und frage sie!</l>
        </sp>
        <sp who="#ismene">
          <speaker>Ismene.</speaker>
          <l part="F">Bleibst du so lange hier?</l>
        </sp>
        <pb n="14"/>
        <sp who="#filamor">
          <speaker>Filamor.</speaker>
          <l>Was, Schäferin? ich soll so lange hier verbleiben,</l>
          <l>Soll ich die Heerde denn kein Flekchen weiter treiben?</l>
          <l>So liebt ich sie ia nicht. Kommt nur fein bald zurükk,</l>
          <l>Sonst zankt der Bokk mit mir – – Seht doch, das ist ein Glükk</l>
          <l part="I">Seht, dort kommt Seladon!</l>
        </sp>
        <sp who="#filinde">
          <speaker>Filinde.</speaker>
          <l part="F">Nein – – ia – – da bleibt er stehen.</l>
        </sp>
        <sp who="#filamor">
          <speaker>Filamor.</speaker>
          <l part="I">Nun hab ich Zeitvertreib. <stage>(winkend)</stage> Komm her!</l>
        </sp>
        <sp who="#ismene">
          <speaker>Ismene</speaker>
          <stage>zu Filinden.</stage>
          <l part="F">Wir wollen gehen.</l>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>Vierter Auftrit.</head>
        <stage>Filamor und Seladon.</stage>
        <sp who="#filamor">
          <speaker>Filamor.</speaker>
          <l>Sieh da! du bist betrübt, geliebter Seladon,</l>
          <l>Du siehst so finster aus, was hast du denn davon?</l>
          <l>Sieh, wie vergnügt ich bin! fort, laß die Sorgen fahren,</l>
          <l>Du bist ia noch kein Greis von neun und neunzig Jahren!</l>
          <l>Sprich, da wir Schäfer sind, sprich, warum sind wir iung?</l>
          <l>Ein alter Schäfer sorgt, denn der hat Zeit genung.</l>
          <pb n="15"/>
          <l>Sieh doch den schönen Lenz, er ladet uns zur Freude,</l>
          <l>Sieh doch, wie alles scherzt, im Busch und auf der Weide!</l>
          <l>Komm her, sey gutes Muths, wir müssen uns erfreun,</l>
          <l>Soll Pan, der uns ergözt, umsonst so gütig seyn?</l>
          <l>Sieh, wie das Lamm dort springt, soll uns das Lamm beschämen?</l>
          <l>Es kennet keinen Gram, soll sich der Schäfer grämen?</l>
          <l>Auf! sing ein Schäferlied, ich spiele was dazu,</l>
          <l>Ich spiele, spiel ich gleich, nicht halb so schön als du,</l>
          <l>Ich weiß ein neues Stükk, das soll dir schon gefallen,</l>
          <l>Auf, singe Seladon, daß Berg und Thal erschallen!</l>
        </sp>
        <sp who="#seladon">
          <speaker>Seladon.</speaker>
          <l part="I">Heut sing ich nicht.</l>
        </sp>
        <sp who="#filamor">
          <speaker>Filamor.</speaker>
          <l part="F">Nun? Was? Bist du im Ernst betrübt?</l>
          <l>Was raubt dir Lust und Scherz? Du bist doch nicht verliebt?</l>
          <l>Doch wärest du es nur, dann müstest du ia lachen.</l>
          <l>Kann denn die Liebe wol die Schäfer traurig machen?</l>
          <l>Du sprichst: heut sing ich nicht. Wie soll ich das verstehn?</l>
        </sp>
        <sp who="#seladon">
          <speaker>Seladon.</speaker>
          <l>Ich bin nicht aufgeräumt, du siehst – – ich will nur gehn.</l>
        </sp>
        <sp who="#filamor">
          <speaker>Filamor.</speaker>
          <l>Wohin denn Seladon? Du kanst nur bei mir bleiben,</l>
          <l>Dich quält ein stiller Gram, ich will ihn schon vertreiben.</l>
          <pb n="16"/>
          <l>Ich singe, singe mit. Ismene kommt zurükk.</l>
          <l>Sie weiß, wie schön du singst, sing ihr mein neues Stükk,</l>
          <l>Gib acht, ich lehr es dich, es fängt sich an: Ihr Blöden,</l>
          <l part="I">Ihr Blöden, werdet dreist!</l>
        </sp>
        <sp who="#seladon">
          <speaker>Seladon.</speaker>
          <l part="F">Du wirst mich nicht bereden,</l>
          <l part="I">Heut sing ich nicht, ich geh.</l>
        </sp>
        <sp who="#filamor">
          <speaker>Filamor.</speaker>
          <l part="F">So bleib doch nur noch hier,</l>
          <l>Ismene kommt ia bald, und dann geh ich mit dir.</l>
          <l>Komm, laß uns Blumen streun, und dann laß uns in Hekken</l>
          <l>Den Bokk, da kommt er schon, den Bokk bei uns verstekken!</l>
          <l>Wie zornig wird sie seyn, die schöne Schäferin,</l>
          <l>Wenn sie zur Heerde kommt, daß ich nicht bei ihr bin,</l>
          <l>Wenn sie den Bokk vermißt; doch, wird sie mit Filinden</l>
          <l>Den Bokk und mich und dich und hier die Blumen finden,</l>
          <l>Dann wird der kleine Zorn, den sie uns merken ließ,</l>
          <l>Ihr bald genug vergehn, und da sie erstlich wieß,</l>
          <l>Als sie voll Unmuth war, daß eine kluge Schöne</l>
          <l>Auch zürnend artig sei, so wird hernach Ismene,</l>
          <l>Wenn ihr der Spaß gefällt, den ich und du gemacht,</l>
          <l>Wenn sie erst artig zürnt, und dann auch artig lacht,</l>
          <pb n="17"/>
          <l>Theils lächelnd, theils erzürnt, uns eine Freude machen,</l>
          <l>Dann wollen wir mit ihr eins scherzen und eins lachen.</l>
        </sp>
        <sp who="#seladon">
          <speaker>Seladon.</speaker>
          <l>Wer glükklich ist wie du, der hat noch Lust zum Scherz.</l>
        </sp>
        <sp who="#filamor">
          <speaker>Filamor.</speaker>
          <l>Wie, fehlt es dir an Glükk? entdekke mir dein Herz.</l>
        </sp>
        <sp who="#seladon">
          <speaker>Seladon.</speaker>
          <l>Ach ich empfinde was, so ich noch nie empfunden.</l>
          <l>Ein Schäfer sprach einmal von Schmerz und Liebeswunden</l>
          <l>Mit einer Schäferin. Er sprach: Mein treues Herz</l>
          <l>Empfindet, du bist Schuld, den allergrößten Schmerz,</l>
          <l>Ach, laß doch meine Treu einst deine Gunst erwerben,</l>
          <l>Sonst muß ich, ia ich muß, an Liebeswunden sterben,</l>
          <l>Bedenk es Schäferin, du hast sie mir gemacht – – –</l>
          <l>Was Liebeswunden sind hab ich seit dem bedacht.</l>
          <l>Mich deucht, es war ihm so, wie mir anietzt, zu muthe.</l>
        </sp>
        <sp who="#filamor">
          <speaker>Filamor.</speaker>
          <l part="I">Wie ist dir? sage mirs.</l>
        </sp>
        <sp who="#seladon">
          <speaker>Seladon.</speaker>
          <l part="F">Ich fühl in meinem Blute,</l>
          <l>Ach! ich weiß selbst nicht was – – Mir ist – – so wie mir ist,</l>
          <l>Du weist ia Filamor, wie du gewesen bist,</l>
          <pb n="18"/>
          <l>Als deine Schöne dir das erste mal gefallen.</l>
          <l>Mich deucht, da sagtest du: Mein Blut fängt an zu wallen,</l>
          <l>Wenn ich Filinden seh. Es fällt mir eben ein.</l>
          <l>So wie dir damals war, so mag mir itzo seyn.</l>
        </sp>
        <sp who="#filamor">
          <speaker>Filamor.</speaker>
          <l>Ja, ia, du bist verliebt. Nun fang ichs an zu merken,</l>
          <l>Ei! was ich längst geglaubt, solt du nun selbst bestärken.</l>
          <l>Nicht wahr? die Fillis ists, das holde Schäferkind,</l>
          <l>Die noch viel spröder ist, als ihre Schwestern sind.</l>
          <l part="I">Die die macht dich verliebt.</l>
        </sp>
        <sp who="#seladon">
          <speaker>Seladon.</speaker>
          <l part="F">Ach nein, es ist Ismene,</l>
          <l>Die unerbittliche, die zehnmal härtre Schöne.</l>
        </sp>
        <sp who="#filamor">
          <speaker>Filamor.</speaker>
          <l>Was? sage Seladon, Ismenen liebest du?</l>
          <l part="I">Und sie ist dir zu hart? ha, ha!</l>
        </sp>
        <sp who="#seladon">
          <speaker>Seladon.</speaker>
          <l part="F">Du lachst dazu.</l>
        </sp>
        <sp who="#filamor">
          <speaker>Filamor.</speaker>
          <l>Ja, liebster Seladon, du wirst sie nicht erbitten,</l>
          <l>Du liebst die Sprödeste in unsern Schäferhütten.</l>
        </sp>
        <sp who="#seladon">
          <speaker>Seladon.</speaker>
          <l>Ich sprach vorhin zu ihr: ach, schönste Schäferin!</l>
          <pb n="19"/>
          <l>Und das verdroß sie gleich. Ihr felsenharter Sinn</l>
          <l>Bleibt immer, wie er ist, und läßt sich nicht erweichen,</l>
          <l>Ich werde nimmermehr der Liebe Zwekk erreichen.</l>
        </sp>
        <sp who="#filamor">
          <speaker>Filamor.</speaker>
          <l>Mich deucht, die Sprödigkeit ist sonst nicht ihre Art,</l>
          <l>Jedoch sie hat vielleicht sie nur für dich gespart.</l>
          <l>Du soltest dreister seyn bei unsern Schäferinnen,</l>
          <l>Ich, ich verstund die Kunst, Filinden zu gewinnen.</l>
        </sp>
        <sp who="#seladon">
          <speaker>Seladon.</speaker>
          <l>Mein Freund, wenn du mich liebst, so lehrst du sie mich auch.</l>
        </sp>
        <sp who="#filamor">
          <speaker>Filamor.</speaker>
          <l part="I">Ei ja! das thut man gleich.</l>
        </sp>
        <sp who="#seladon">
          <speaker>Seladon.</speaker>
          <l part="F">Wann mir durch den Gebrauch</l>
          <l>Bei meiner Schäferin die Hofnung besser grünet,</l>
          <l>So hat dir deine Kunst den besten Bokk verdienet,</l>
          <l part="I">Den allerbesten Bokk.</l>
        </sp>
        <sp who="#filamor">
          <speaker>Filamor.</speaker>
          <l part="F">Ha, ha! nur einen Bokk,</l>
          <l>Nein Schäfer, meine Kunst verdienet wol ein Schokk.</l>
          <l>Was kan man nicht durch sie? Sind Schäferinnen spröde,</l>
          <l>Sind sie zur Liebe stumm, sie zwingt sie bald zur Rede.</l>
          <pb n="20"/>
          <l>Sind Nebenbuhler da, was schadts? durch meine Kunst</l>
          <l>Besieget man sie leicht. Sie schaft der Mutter Gunst;</l>
          <l>Dann hat man halbe Müh die Tochter zu besiegen.</l>
          <l>Ach glaube, Seladon, ich wolte sie wol kriegen.</l>
        </sp>
        <sp who="#seladon">
          <speaker>Seladon.</speaker>
          <l>Die Kunst solt ich verstehn, so käm ich leicht zum Ziel,</l>
          <l>Allein ein ganzes Schokk, das ist gewiß zu viel.</l>
          <l>Wer weiß? es könnte mir mit deiner Kunst nicht glükken.</l>
          <l>Mein Freund, du lachst mich aus, du lachst ia hinterm Rükken.</l>
        </sp>
        <sp who="#filamor">
          <speaker>Filamor.</speaker>
          <l>Ich lache, Seladon, daß du so geizig bist,</l>
          <l>Da niemals sonst der Geiz Verliebten eigen ist,</l>
          <l>Denn was man zärtlich liebt, das schätzt man hoch und theuer,</l>
          <l>Man gibt gern alles drum. Wie mancher iunge Freier</l>
          <l>Hält seinen Becher hoch, den er sich selbst geschnitzt,</l>
          <l>Allein man setz einmal, daß er zur Liebe nützt,</l>
          <l>Sogleich ist er bereit, sein Kleinod wegzuschenken.</l>
          <l>Mit Witz, mit Schmeichelei muß man die Schönen lenken.</l>
        </sp>
        <sp who="#seladon">
          <speaker>Seladon.</speaker>
          <l>Du kennst mich ia so gut, ich lieb und liebe treu,</l>
          <l>Und hasse, wie den Wolf, die falsche Schmeichelei.</l>
        </sp>
        <pb n="21"/>
        <sp who="#filamor">
          <speaker>Filamor.</speaker>
          <l>Ja, ia, das ist schon gut. Allein es kan geschehen,</l>
          <l>Daß wir bei aller Treu uns doch nicht glükklich sehen.</l>
          <l>Der Schäfer liebt getreu, allein die Schäferin</l>
          <l>Verschmäht des Schäfers Glut, des Schäfers treuen Sinn,</l>
          <l>Sprich lieber Seladon, was soll der Schäfer machen,</l>
          <l part="I">Daß sie ihn wieder liebt?</l>
        </sp>
        <sp who="#seladon">
          <speaker>Seladon.</speaker>
          <l part="F">Du frägst mich hübsche Sachen.</l>
          <l>Allein die Antwort – – ia – – die ist ein bisgen schwer,</l>
          <l>Gib dir die Antwort selbst, und lehr es mich vielmehr.</l>
        </sp>
        <sp who="#filamor">
          <speaker>Filamor.</speaker>
          <l>Man lehrt sichs selber kaum, und soll es andre lehren?</l>
          <l>Jedoch, weil du es bist, so sprich, ich will doch hören.</l>
          <l>Wie ists? wie stehst du denn mit deiner Schäferin,</l>
          <l>Besuchst du sie fein oft? und prüfst du ihren Sinn?</l>
          <l part="I">Hast du sie schon geküßt?</l>
        </sp>
        <sp who="#seladon">
          <speaker>Seladon.</speaker>
          <l part="F">Ei ia! das könt ich lieber,</l>
          <l>Man darf es ia nicht thun, sie zürnt ia gleich darüber,</l>
          <l>Und wenn sie böse wird, was hilft mir Kuß und Trieb?</l>
        </sp>
        <pb n="22"/>
        <sp who="#filamor">
          <speaker>Filamor.</speaker>
          <l>Der Schönen kleiner Zorn ist klugen Schäfern lieb,</l>
          <l>Man kehrt sich nicht daran, man wagt es dreist von neuen,</l>
          <l>Sie lieben heftiger, ie öftrer sie verzeihen.</l>
          <l>Versteh mich, Seladon, Gespräche, Blikk und Kuß,</l>
          <l>Verschaffen Liebenden, den würdigsten Genuß,</l>
          <l>Kein Schäfer, welcher liebt, kan ihren Dienst entbehren.</l>
          <l>Versuch es, da du liebst, und folge meinen Lehren.</l>
          <l>Der Schäfer wird geliebt, der schlau und zärtlich küßt.</l>
          <l>Noch eins: wann du allein mit deiner Hirtin bist,</l>
          <l part="I">Was sprichst du dann mit ihr?</l>
        </sp>
        <sp who="#seladon">
          <speaker>Seladon.</speaker>
          <l part="F">Ich spreche von der Heerde,</l>
          <l>Ob Heu und Erbsenstroh den Winter reichen werde,</l>
          <l>Du weißt es selbst ia wol, wovon ein Schäfer spricht.</l>
        </sp>
        <sp who="#filamor">
          <speaker>Filamor.</speaker>
          <l>Als Schäfer spricht man so, als ein Verliebter nicht.</l>
          <l>An Heu und Erbsenstroh wird kein Verliebter denken,</l>
          <l>Er wird gleich sein Gespräch auf bessre Sachen lenken.</l>
          <l>Die goldne Rose soll bei der Geliebten stehn,</l>
          <l>So wird er gleichen Schmukk auf ihren Wangen sehn.</l>
          <l>Der schönste Sonnenschein soll Berg und Thal vergülden,</l>
          <l>So ist die Schäferin das Schönst in den Gefilden.</l>
          <pb n="23"/>
          <l>Es soll auf seiner Flur die Heerde munter seyn,</l>
          <l>So muntert er sie auf, sich so, wie sie, zu freun.</l>
          <l>Es soll ein loser Bokk mit seiner Schönen spielen,</l>
          <l>So frägt er: Soll ich denn nicht gleiche Triebe fühlen?</l>
          <l>Durch sanfte Schmeichelei, durch manchen kleinen Scherz</l>
          <l>Besiegt man, glaub es nur, manch felsenfestes Herz,</l>
          <l>Und öfters siegt man leicht: denn dieses ist das Beste,</l>
          <l>Der Schönen Herzen sind nicht alle felsenfeste.</l>
        </sp>
        <sp who="#seladon">
          <speaker>Seladon.</speaker>
          <l>Ach Filamor, ach hätt auch meine Schäferin</l>
          <l>Kein felsenfestes Herz, und keinen harten Sinn,</l>
          <l>Ach die, ich mag es ihr auch noch so nahe legen,</l>
          <l>Ist härter als ein Felß. Sie läßt sich nicht bewegen,</l>
          <l part="I">Sie ist die Sprödeste.</l>
        </sp>
        <sp who="#filamor">
          <speaker>Filamor.</speaker>
          <l part="F">Das bilde dir nicht ein.</l>
          <l>Ich Schäfer solte nur an deiner Stelle sein,</l>
          <l>Drei Seufzer und ein Blikk, so wäre sie die meine.</l>
          <l>Sieh schlau und seufze klug, so wird sie gleich die deine.</l>
          <l>Wie siehst du sie denn an? verstehst du wol? ein Blikk,</l>
          <l>Der klug geworffen wird, bringt Blikke mit zurükk.</l>
          <l>Hast du noch nicht gemerkt, wenn du sie angesehen,</l>
          <l>Ob wiederum ein Blikk auf dich zurükk geschehen?</l>
          <pb n="24"/>
          <l>In Zukunft, wenn sie einst auf dich zurükke sieht,</l>
          <l>So gib genau drauf acht, wie sie die Augen zieht,</l>
          <l>Sie wird sie listig auf, und klüglich niederschlagen,</l>
          <l>Jedoch dis lässet sich viel leichter sehn als sagen.</l>
        </sp>
        <sp who="#seladon">
          <speaker>Seladon.</speaker>
          <l>Nun lehre mich noch mehr. Wie blikk ich denn recht klug?</l>
          <l>Wie vielmal blikk ich denn? Ist einmal schon genug?</l>
          <l>Ich hab es nie erkühnt, sie öfter anzublikken,</l>
          <l>Denn sie ist gar zu schön, sie kan mich gleich entzükken,</l>
          <l>Dann bin ich ausser mir, und gleichsam wie entfernt.</l>
        </sp>
        <sp who="#filamor">
          <speaker>Filamor.</speaker>
          <l>Ich weiß nicht, wie du bist, du hast auch nichts gelernt.</l>
          <l>Gelegenheit und Ort kan dir zum Lehrer dienen,</l>
          <l>Bist du allein mit ihr, was braucht es dann Erkühnen?</l>
          <l>Da gehn die Blikke frei, wo keine Zeugen sind,</l>
          <l>Und wer die Kunst versteht, macht hundert Zeugen blind.</l>
          <l>Doch diese lernst du nicht, du darfst sie auch nicht wissen,</l>
          <l>Wer Nebenbuhler hat, der darf sie nur nicht missen.</l>
          <l>Ein Schäfer, der sie hat, entdekkt durch diese Kunst</l>
          <l>Den Sinn der Schäferin, den Vorzug ihrer Gunst.</l>
        </sp>
        <sp who="#seladon">
          <speaker>Seladon.</speaker>
          <l>Wie weist du denn, daß mich kein Nebenbuhler hindert?</l>
          <l>Da sie die Sprödigkeit nicht endet und nicht mindert,</l>
          <pb n="25"/>
          <l>Was ist denn Schuld daran? Ich bleibe stets dabei,</l>
          <l>Daß meiner treuen Lieb ein andrer schädlich sei.</l>
        </sp>
        <sp who="#filamor">
          <speaker>Filamor.</speaker>
          <l>Nein, Freund, ich glaub es nicht. Es ist die Art der Liebe,</l>
          <l>Kein Dieb wird mehr gescheut, als kluge Herzensdiebe,</l>
          <l>Und wer sie fangen will, verstehe nur die List,</l>
          <l>Die bei der Liebe gilt, und Schäfern nöthig ist.</l>
          <l>Erfahr es, Seladon, die spröden Schäferinnen</l>
          <l>Sind auf verschiedne Art zu prüfen, zu gewinnen.</l>
          <l>Ein muntrer Witz, ein Band, ein heisser Kuß, ein Scherz,</l>
          <l>Sticht Nebenbuhler aus, erwirbt ein sprödes Herz.</l>
          <l>Ein Mädchen liebt sich selbst, und dieses muß man loben;</l>
          <l>Das andre liebt den Putz, ein Band kan dieses proben;</l>
          <l>Das dritte liebt die Lust, die Lenz und Liebe giebt,</l>
          <l>Wenn das dich lieben soll, so sei du erst verliebt.</l>
          <l>Dis ist Ismenens Wunsch, du weißt, daß ich sie kenne,</l>
          <l>Ich sag auch nicht zu viel, wenn ich sie geitzig nenne.</l>
          <l part="I">Hast du sie schon beschenkt?</l>
        </sp>
        <sp who="#seladon">
          <speaker>Seladon.</speaker>
          <l part="F">Nein, Filamor, noch nie.</l>
          <l>Jedoch der Blumenstrauß der war ia wol für sie.</l>
          <l>Ja, nun besinn ich mich, ich hab ihn ihr geschikket,</l>
          <l>Er war gewiß recht schön, ich hab ihn selbst gepflükket.</l>
        </sp>
        <pb n="26"/>
        <sp who="#filamor">
          <speaker>Filamor.</speaker>
          <l part="I">Ei! selber? Seladon?</l>
        </sp>
        <sp who="#seladon">
          <speaker>Seladon.</speaker>
          <l part="F">Und neulich, ist mir recht,</l>
          <l>Ja, da hab ich einmal Ismenens kleinem Knecht</l>
          <l>Von meinem besten Baum zwölf Aepfel mit gegeben.</l>
        </sp>
        <sp who="#filamor">
          <speaker>Filamor.</speaker>
          <l>Zwölf Aepfel? das ist viel. Ei! du weist recht zu leben.</l>
          <l>Ein hübscher Blumenstrauß, der wäre noch wol gut;</l>
          <l>Allein ein schönes Band um einen schönen Hut,</l>
          <l>Zwölf Lämmer in den Stall, und vor den Bokk zwölf Glokken,</l>
          <l>Die wären fähiger Ismenen anzulokken.</l>
          <l>Und denn, o Seladon, was hast du doch gemacht,</l>
          <l>Du hast den Blumenstrauß nicht selber hingebracht?</l>
          <l>Was man den Schönen schenkt, muß man durch niemand senden.</l>
          <l>Wer klug ist, bringt es selbst, und redet mit den Händen.</l>
          <l>Das soltest du verstehn, allein du bist nicht dreist,</l>
          <l>Was Wunder? wenn man dich den blöden Schäfer heißt;</l>
          <l>Du bist es in der That, ich kan dirs nicht verzeihen.</l>
        </sp>
        <sp who="#seladon">
          <speaker>Seladon.</speaker>
          <stage>(der mit dem Bande am Stabe bedächtig und beschämt spielt.)</stage>
          <l>Du sagtest ia vorhin: Wir wolten Blumen streuen,</l>
          <pb n="27"/>
          <l>Wenn es geschehen soll, so muß es bald geschehn,</l>
          <l>Ich will flugs, eh sie kömmt, in iene Buchen gehn.</l>
          <l>Dort ist der schönste Flor, dort holen deine Brüder</l>
          <l part="I">Die besten Blumen her.</l>
        </sp>
        <sp who="#filamor">
          <speaker>Filamor.</speaker>
          <l part="F">Geh hin und komm bald wieder.</l>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>Siebender Auftrit.</head>
        <sp who="#filamor">
          <speaker>Filamor.</speaker>
          <stage>allein.</stage>
          <l>So blöde war ich doch bei meiner Treue nicht!</l>
          <l>Wie artig! Jetzt geb ich den Blöden Unterricht,</l>
          <l>Und mir gab ihn Damöt. Der wuste mich zu putzen,</l>
          <l>Der gab mir Unterricht, und ich wust ihn zu nutzen.</l>
          <l>Mein Herz verbannte schnell die scheue Blödigkeit,</l>
          <l>Ich dank es dir Damöt, durch dich ward ich gescheut.</l>
          <l>Kan ich vom Seladon nicht gleichen Dank verlangen?</l>
          <l>Damötens Unterricht hat er von mir empfangen.</l>
          <l>Dann halt ich nichts von ihm, wenn er es nun nicht wagt.</l>
          <l>O hätt ich ihm doch nur nicht halb so viel gesagt.</l>
          <l>Es ist ia doch umsonst. Ein Blöder bleibt wol blöde.</l>
          <l>Still! spricht nicht wer? – – ia – – ia – – es ist Filindens Rede.</l>
          <pb n="28"/>
          <l>Da kommt sie her. Sie läuft. Was vor ein muntrer Schritt!</l>
          <l>Sie bringt Ismenens Hund, den kleinen Hilax mit.</l>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>Achter Auftrit.</head>
        <stage>Filamor und Filinde.</stage>
        <sp who="#filamor">
          <speaker>Filamor.</speaker>
          <l>Sieh da, du kommst allein, was läufst du denn, Filinde,</l>
          <l>Du bist ia, wie der Wind, warum denn so geschwinde?</l>
          <l part="I">Kommt denn Ismene nicht?</l>
        </sp>
        <sp who="#filinde">
          <speaker>Filinde.</speaker>
          <l part="F">Wo ist denn Seladon?</l>
          <l>Weil mich Ismene bat, lief ich um ihn davon.</l>
          <l>Sie bittet euch durch mich, ihr möchtet hier noch warten,</l>
          <l>Sie käme gleich zurück, sie ging in Damons Garten,</l>
          <l part="I">Die Mutter nahm sie mit.</l>
        </sp>
        <sp who="#filamor">
          <speaker>Filamor.</speaker>
          <l part="F">Was wollen sie denn da?</l>
        </sp>
        <sp who="#filinde">
          <speaker>Filinde.</speaker>
          <l>Wenn ich es recht gesehn, was ich am Damon sah,</l>
          <l>So war er nicht umsonst so freundlich, so geflissen,</l>
          <l>Jedoch Ismene will vom Damon gar nichts wissen.</l>
          <pb n="29"/>
          <l>Sie sprach, er sei zu frei, die Mutter sprach davon,</l>
          <l>Wenn die den Damon lobt, lobt sie den Seladon.</l>
          <l part="I">Wo ist der Schäfer denn?</l>
        </sp>
        <sp who="#filamor">
          <speaker>Filamor.</speaker>
          <l part="F">Dort ist er, in den Buchen,</l>
          <l>Dort will er Wiesengras und Klee und Blumen suchen.</l>
          <l>Er wolte diesen Platz mit Blumen überstreun,</l>
          <l part="I">Eh ihr zurükke kämt.</l>
        </sp>
        <sp who="#filinde">
          <speaker>Filinde.</speaker>
          <l part="F">Und wozu soll es seyn?</l>
        </sp>
        <sp who="#filamor">
          <speaker>Filamor.</speaker>
          <l>Es hat mir Seladon sein Herzleid offenbaret,</l>
          <l>So bald ihr nur vorhin zehn Schritte von uns waret.</l>
          <l>Er sprach, wie ich einst sprach, wie ieder Blöde spricht:</l>
          <l>Ismene sei ihm gram, Ismene lieb ihn nicht.</l>
          <l>Sie hasse Trieb und Glut, die sich bei ihm befinde,</l>
          <l>Sie sei an Sprödigkeit die andere Filinde.</l>
          <l>Mich iammerte sein Herz, sein Kummer, seine Pein,</l>
          <l>Ich sprach: was mir einst half, soll dir behülfflich seyn.</l>
          <l>Es ist der beste Rath in solchen Liebessachen</l>
          <l>Sich seiner Schäferin gefälliger zu machen.</l>
          <l>Man weiß ia wohl, wie ihr, ihr Schäferinnen seid,</l>
          <l>Man weiß, wie gern ihr seht wenn man euch Blumen streut.</l>
          <pb n="30"/>
          <l>Dem armen Seladon hab ich dazu gerathen;</l>
          <l>Du weist ia, welchen Dienst mir einst die Veilchen thaten.</l>
        </sp>
        <sp who="#filinde">
          <speaker>Filinde.</speaker>
          <l>Du scherzest, Filamor. Sieh da, da ist er schon.</l>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>Neunter Auftrit.</head>
        <stage>Filamor. Filinde. Seladon.</stage>
        <sp who="#seladon">
          <speaker>Seladon.</speaker>
          <stage>(mit Blumen.)</stage>
          <l part="I">Willkommen Schäferin.</l>
        </sp>
        <sp who="#filinde">
          <speaker>Filinde.</speaker>
          <l part="F">Willkommen Seladon.</l>
          <l>Ei! welcher Blumenstrauß. Ha, ha, zum schönen Cranze</l>
          <l>Für deine Braut und dich bei deinem Hochzeittanze.</l>
          <l part="I">Ich bin doch auch dabei?</l>
        </sp>
        <sp who="#seladon">
          <speaker>Seladon.</speaker>
          <l part="F">Du scherzest, Schäferin.</l>
        </sp>
        <sp who="#filinde">
          <speaker>Filinde.</speaker>
          <l>Verhel es mir nur nicht, du kleiner Eigensinn.</l>
          <l part="I">Ich krieg ein Band – – –</l>
        </sp>
        <pb n="31"/>
        <sp who="#seladon">
          <speaker>Seladon.</speaker>
          <l part="F">Und ich, ich muß die Braut erst kriegen.</l>
        </sp>
        <sp who="#filinde">
          <speaker>Filinde.</speaker>
          <l>Ists denn Ismene nicht? allein du must nicht lügen.</l>
        </sp>
        <sp who="#seladon">
          <speaker>Seladon.</speaker>
          <l>Wer hat es dir gesagt? Ismene liebt mich nicht.</l>
        </sp>
        <sp who="#filamor">
          <speaker>Filamor.</speaker>
          <l>Du irrest Seladon. Hör was Filinde spricht,</l>
          <l>Ismenens Sprödigkeit wird dich nicht ferner quälen.</l>
          <l>Filinde, mach ihn froh, du must es ihm erzählen.</l>
        </sp>
        <sp who="#seladon">
          <speaker>Seladon.</speaker>
          <l part="I">Ich weiß, ihr scherzt ia doch.</l>
        </sp>
        <sp who="#filinde">
          <speaker>Filinde.</speaker>
          <l part="F">Nein Schäfer, glaube mir,</l>
          <l>Wenn du Ismenen liebst, so sag es nur zu ihr.</l>
          <l>Sie liebt dich, und sie will von keinem andern wissen;</l>
          <l>Umarm und küsse sie, sie wird dich wieder küssen.</l>
        </sp>
        <sp who="#seladon">
          <speaker>Seladon.</speaker>
          <l part="I">Du scherzest, Schäferin.</l>
        </sp>
        <sp who="#filinde">
          <speaker>Filinde.</speaker>
          <l part="F">Sie klagte mir betrübt,</l>
          <l>Du thätst, als liebtest du, und wärst doch nicht verliebt.</l>
        </sp>
        <pb n="32"/>
        <sp who="#seladon">
          <speaker>Seladon.</speaker>
          <l>O glaubte sie das nur, wie wolt ich mich erfreuen?</l>
        </sp>
        <sp who="#filamor">
          <speaker>Filamor.</speaker>
          <l part="I">Gib mir die Blumen her.</l>
        </sp>
        <sp who="#seladon">
          <speaker>Seladon.</speaker>
          <l part="F">Ich muß sie selber streuen.</l>
        </sp>
        <sp who="#filinde">
          <speaker>Filinde</speaker>
          <stage>(zum Seladon.)</stage>
          <l>Ihr Schäfer seyd doch schlau, ihr fangt uns stets mit List,</l>
          <l>Ich hab es kaum gedacht, daß du so lose bist.</l>
        </sp>
        <sp who="#filamor">
          <speaker>Filamor.</speaker>
          <l>Hör, loser Seladon, ich treibe mit Filinden</l>
          <l>Die Heerde weiter fort. Dann wird sie uns nicht finden,</l>
          <l>Dann hast du sie allein. Dann öfne dir im Scherz,</l>
          <l>Und nach und nach in Ernst, den Eingang in ihr Herz.</l>
          <l>Wird, was ich dich gelehrt, nur hübsch in acht genommen,</l>
          <l part="I">So liebt sie – –</l>
        </sp>
        <sp who="#filinde">
          <speaker>Filinde.</speaker>
          <l part="M">Mach es gut.</l>
        </sp>
        <sp who="#filamor">
          <speaker>Filamor.</speaker>
          <l part="F">Wir wollen wieder kommen.</l>
        </sp>
      </div>
      <pb n="33"/>
      <div type="scene">
        <head>Zehender Auftrit.</head>
        <sp who="#seladon">
          <speaker>Seladon</speaker>
          <stage>allein.</stage>
          <l>Ja! Filamor hat recht. Ja – – ia – – nun seh ichs ein,</l>
          <l>Die Schuld liegt nur an mir, ich solte dreister seyn.</l>
          <l>Gut – – ia – – ich will es thun. Sie wird schon lieben müssen,</l>
          <l>Sie lernt es ia sogleich, ich darf sie ia nur küssen.</l>
          <l>Ich will schon dreister seyn, ich blöder Seladon.</l>
          <l>Wo bleibt die Schäferin? Ach käme sie nur schon!</l>
          <l>Nun ist mein Herz recht groß. Gut, daß ich dran gedenke,</l>
          <l>Die Schönen fängt man auch durch artige Geschenke.</l>
          <l>Ich sag ihr auch davon. Mich deucht es war noch mehr.</l>
          <l>Es ist der Wind – – ach nein – – ach dort kommt sie schon her.</l>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>Eilfter Auftrit.</head>
        <stage>Seladon und Ismene.</stage>
        <sp who="#ismene">
          <speaker>Ismene.</speaker>
          <l>Nun! du bist hier allein? wo habt ihr denn die Heerde?</l>
          <l>Ich denke, daß ich auch Filinden finden werde,</l>
          <l>Und ihren Filamor, und nun ist niemand hier;</l>
          <l>Filinde ging ia her, sie sagt es ia zu mir.</l>
        </sp>
        <pb n="34"/>
        <sp who="#seladon">
          <speaker>Seladon.</speaker>
          <l>Ich bat sie wegzugehn, dort werden sie wol treiben,</l>
          <l>Ich wolte gern allein bei diesen Blumen bleiben,</l>
          <l>Ich streute sie für dich, du bist derselben werth,</l>
          <l>Nimm sie zum Zeichen an, wie sehr mein Herz dich ehrt.</l>
        </sp>
        <sp who="#ismene">
          <speaker>Ismene.</speaker>
          <l part="I">Du ehrst mich allzuviel.</l>
        </sp>
        <sp who="#seladon">
          <speaker>Seladon.</speaker>
          <l part="F">Nein, wertheste Ismene.</l>
          <l>Du bist die würdigste, du bist die beste Schöne.</l>
          <l>Allein du liebst mich nicht. Ach wärst du mir nur gut,</l>
          <l>So schenkt ich dir mit Lust den schönsten Schäferhut.</l>
          <l>Ach laß mich doch dein Herz in einem Worte wissen!</l>
          <l>Ich liebe dich so sehr, laß dich doch einmal küssen!</l>
        </sp>
        <sp who="#ismene">
          <speaker>Ismene.</speaker>
          <l>Nun! Seladon, was denn? fängst du schon wieder an?</l>
          <l part="I">Du willst – –</l>
        </sp>
        <sp who="#seladon">
          <speaker>Seladon.</speaker>
          <l part="F">Ach Schäferin! ach! was hab ich gethan?</l>
          <l>Ach, ich Verwegener! verdien ich Zorn und Strafe:</l>
          <l>So raube mir der Wolf das beste meiner Schafe!</l>
          <pb n="35"/>
          <l>Und ist dir, Schäferin, das was mir zugehört,</l>
          <l>Nur noch ein bisgen lieb, und deiner Hände werth:</l>
          <l>So nimm mein bestes Band, samt meinem liebsten Stabe,</l>
          <l>Den ich so glatt, so bunt, mir selbst geschnitzet habe!</l>
          <l>Vergib, verzeih es mir, erzürnte Schäferin,</l>
          <l>Wenn ich dir allzukühn, und allzuzärtlich bin.</l>
        </sp>
        <sp who="#ismene">
          <speaker>Ismene.</speaker>
          <l>Nein, liebster Seladon, nun kan ich nicht mehr schweigen,</l>
          <l>Ich muß dir nur mein Herz, mein zärtlich Herze zeigen.</l>
          <l>Dein Band, dein Schäferstab, dein Hilax ist mir lieb,</l>
          <l>Das macht, ich liebe dich. Erkenne meinen Trieb!</l>
          <l>Das was von dir nur kommt, ist würdig zu gefallen,</l>
          <l>Du bist der Schäfer Preis, der beste unter allen.</l>
          <l>Ich hört, als du einst sangst, dir still im Walde zu,</l>
          <l>Da ward ich gleich verliebt. Wer singt so schön, wie du?</l>
          <l>Der bunte Blumenstraus, den du mir jüngst geschikket,</l>
          <l>Ist noch so frisch, so grün, als wär er erst gepflükket.</l>
          <l>So hab ich ihn verwahrt, so würdig schäz ich ihn,</l>
          <l>Und ich verwahr ihn stets, bleibt er auch gleich nicht grün.</l>
          <l>Die Aepfel, die du einst Damöten mitgegeben,</l>
          <l>O die sind mir so lieb, wie unser Schäferleben.</l>
          <l>Wenn ich an dich gedacht, so hab ich sie geküßt,</l>
          <l>Und mich dahin gewünscht, wo du gewesen bist.</l>
          <pb n="36"/>
          <l>Du hattest, weist du wol? doch nur nach vielem Bitten,</l>
          <l>Climenens Nahmenszug in einen Baum geschnitten:</l>
          <l>Ach, als ich das erfuhr, wie sehr verdroß es mich!</l>
          <l>Frag nur Filinden drum, ich war recht bös auf dich.</l>
        </sp>
        <sp who="#seladon">
          <speaker>Seladon.</speaker>
          <l>Ach, falsche Schäferin, es geht dir nicht von Herzen!</l>
          <l>Ich weiß, du liebst mich nicht, du wilst nur mit mir scherzen!</l>
          <l>Vielleicht gereut dich einst dein ungerechter Scherz,</l>
          <l>Vielleicht gedenkst du einst an mein getreues Herz!</l>
          <l>Veracht es, sei mir gram, ich will dich dennoch lieben.</l>
        </sp>
        <sp who="#ismene">
          <speaker>Ismene.</speaker>
          <l part="I">Sieh da!</l>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>Zwölfter Auftrit.</head>
        <stage>Ismene. Seladon. Filinde. Filamor.</stage>
        <sp who="#ismene">
          <speaker>Ismene.</speaker>
          <l part="F">Wo habt ihr denn die Heerde hingetrieben?</l>
          <l part="I">Laßt ihr sie denn allein?</l>
        </sp>
        <sp who="#filamor">
          <speaker>Filamor.</speaker>
          <l part="F">Ei, welcher Blumenplatz!</l>
          <pb n="37"/>
          <l>Komm her, Filinde komm, er ist für uns, mein Schatz,</l>
          <l>Hier liegt es sich so sanft, auf der beblümten Erde.</l>
          <l>Ismene geh nur hin, geh hin zu deiner Heerde!</l>
          <l>Geh hin, es kommt ein Wolf, geh, Schäfer, geh mit ihr!</l>
          <l>Hört nur, es lärmt ein Bokk, geht doch, was wollt ihr hier?</l>
        </sp>
        <sp who="#filinde">
          <speaker>Filinde.</speaker>
          <l>Melamp ist ia dabei, der wird sie schon bewachen.</l>
        </sp>
        <sp who="#filamor">
          <speaker>Filamor</speaker>
          <stage>(zu Ismenen.)</stage>
          <l part="I">Ist Seladon nicht schlau?</l>
          <stage>(zum Seladon.)</stage>
          <l part="F">Du weist es recht zu machen.</l>
          <l part="I">Komm her, der Platz ist dein.</l>
        </sp>
        <sp who="#seladon">
          <speaker>Seladon.</speaker>
          <l part="F">Lebt wol, ich muß nur gehn.</l>
        </sp>
        <sp who="#ismene">
          <speaker>Ismene.</speaker>
          <l>Warum denn Seladon? was ist dir denn geschehn?</l>
        </sp>
        <sp who="#seladon">
          <speaker>Seladon.</speaker>
          <l>Ich seh du liebst mich nicht, drum will ich mich entfernen.</l>
        </sp>
        <pb n="38"/>
        <sp who="#filamor">
          <speaker>Filamor.</speaker>
          <l>Liebt dich Ismene nicht? Will sie nicht lieben lernen?</l>
        </sp>
        <sp who="#filinde">
          <speaker>Filinde.</speaker>
          <l>Ismene lieb ihn doch, das gute treue Blut!</l>
        </sp>
        <sp who="#ismene">
          <speaker>Ismene.</speaker>
          <l>Mein liebster Seladon, ich bin dir ia so gut.</l>
          <l>Ich habe dir vorhin mein ganzes Herz entdekket.</l>
          <l>Aus Liebe hätt ich bald den besten Ruhm beflekket,</l>
          <l>Den Ruhm, nach welchem stets ein Mädchen schamhaft ist,</l>
          <l>Die wilden Schäfer schimpft, und nur gezwungen küßt.</l>
          <l>Jedoch, ich will sogar den besten Ruhm vermissen,</l>
          <l>Komm her, du bist mein Schatz, ich will dich selber küssen.</l>
        </sp>
        <sp who="#seladon">
          <speaker>Seladon.</speaker>
          <l>Ach nein, Ismene, nein, du hast ein falsches Herz,</l>
          <l>Du treibst mit mir nur Spott, du hast nur Lust an Scherz.</l>
          <l>Doch, ich will Gram und Leid gelassen in mich saugen,</l>
          <l>Ich geh dir, Schäferin, auf ewig aus den Augen.</l>
        </sp>
        <stage>(Seladon geht ab.)</stage>
        <pb n="39"/>
        <sp who="#filamor">
          <speaker>Filamor.</speaker>
          <l>Nein, solchen blöden Sinn hab ich noch nie gesehn,</l>
          <l>Er ist nicht liebenswerth, Ismene, laß ihn gehn!</l>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>Dreizehender Auftrit.</head>
        <stage>Ismene. Filinde. Filamor.</stage>
        <sp who="#ismene">
          <speaker>Ismene.</speaker>
          <l>Da geht der Schäfer hin, der Furchtsame, der Blöde!</l>
          <l>Itzt malet ihn der Gang, so wie vorhin die Rede.</l>
        </sp>
        <sp who="#filinde">
          <speaker>Filinde.</speaker>
          <l>Geh, blöder Schäfer, geh, das hätt ich nie gedacht,</l>
          <l>Ein angebotner Kuß hat dich nicht dreist gemacht.</l>
        </sp>
        <sp who="#filamor">
          <speaker>Filamor.</speaker>
          <l>Ismene sprich einmal zum Damon: Laß dich küssen!</l>
          <l>Wie leicht wird ers verstehn, wie bald wirst du es müssen?</l>
          <l>Nein, Seladon versteht des Herzens Sprache nicht.</l>
          <l>Ein Mund der küssen will, und erst vom Küssen spricht,</l>
          <l>Gibt dem, der leicht versteht, leicht alles zu erkennen,</l>
          <l>Kein Damon wird dich falsch, und hart, und spröde nennen.</l>
        </sp>
        <pb n="40"/>
        <sp who="#ismene">
          <speaker>Ismene.</speaker>
          <l>Mich wundert, daß er mich für falsch und spröde hält;</l>
          <l>Sonst merkt ihr Schäfer bald, wenn man sich nur verstellt.</l>
        </sp>
        <sp who="#filamor">
          <speaker>Filamor.</speaker>
          <l>Du bist aus Klugheit hart, und aus Gewohnheit spröde,</l>
          <l>Er ist aus Einfalt feig, aus Einfalt ist er blöde.</l>
        </sp>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
