<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="../css/tei.css"?>
<?xml-model href="https://dracor.org/schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ger000719" xml:lang="ger">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Anna Bell</title>
        <title type="sub">Ein Trauerspiel in einem Akt</title>
        <author>
          <persName>
            <forename>Jonathan</forename>
            <forename>Gottlieb</forename>
            <surname>Göntgen</surname>
          </persName>
          <idno type="wikidata">Q94941684</idno>
          <idno type="pnd">142633216</idno>
        </author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher xml:id="dracor">DraCor</publisher>
        <idno type="URL">https://dracor.org</idno>
        <availability>
          <licence target="https://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/">CC0 1.0</licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="digitalSource">
          <name>Google Books</name>
          <idno type="URL">https://books.google.com/books?id=42xVAAAAcAAJ&amp;printsec=frontcover</idno>
          <availability status="free">
            <p>In the public domain.</p>
          </availability>
          <bibl type="originalSource">[<author>Joseph Anton Waldvogl</author>]: <title>Die falschen
              Banknoten. Ein Trauerspiel in drey Akten</title>. <pubPlace>Offenbach und
              Frankfurt</pubPlace>: <publisher>Weiß</publisher>
            <date>1775</date>. (S. <biblScope unit="page" from="1" to="40">1–40</biblScope>.)</bibl>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person xml:id="sara" sex="FEMALE">
            <persName>Sara</persName>
          </person>
          <person xml:id="karolina" sex="FEMALE">
            <persName>Karolina</persName>
          </person>
          <person xml:id="bell" sex="FEMALE">
            <persName>Anna Bell</persName>
          </person>
          <person xml:id="eduard" sex="MALE">
            <persName>Eduard</persName>
          </person>
          <person xml:id="daramby" sex="MALE">
            <persName>Lord Daramby</persName>
          </person>
          <person xml:id="simpson" sex="MALE">
            <persName>Simpson</persName>
          </person>
          <listRelation type="personal">
            <relation name="parent_of" active="#daramby" passive="#bell"/>
            <relation name="parent_of" active="#bell" passive="#eduard"/>
            <relation name="parent_of" active="#sara" passive="#karolina"/>
          </listRelation>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="genreTitle">Tragedy</term>
        </keywords>
        <classCode scheme="http://www.wikidata.org/entity/">Q80930</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <listChange>
        <change when="2025-03-10">(ff) file conversion from source</change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <standOff>
    <listEvent>
      <event type="print" when="1775">
        <desc/>
      </event>
    </listEvent>
    <listRelation>
      <relation name="wikidata" active="https://dracor.org/entity/ger000719" passive="http://www.wikidata.org/entity/Q131634169"/>
    </listRelation>
  </standOff>
  <text>
    <pb n="1"/>
    <front>
      <titlePage>
        <docAuthor>[Jonathan Gottlieb Göntgen]</docAuthor>
        <docTitle>
          <titlePart type="main">Anna Bell,</titlePart>
          <titlePart type="sub">ein Trauerspiel in einem Akt.</titlePart>
        </docTitle>
        <docImprint>
          <pubPlace>Offenbach und Frankfurt,</pubPlace>
          <publisher>gedruckt und zu finden bey Ulrich Weiß,</publisher>
          <docDate>1775.</docDate>
        </docImprint>
      </titlePage>
      <pb n="2"/>
      <pb n="3"/>
      <div type="preface">
        <head>Vorbericht.</head>
        <p>Ich liefere hier ein Trauerspiel, das die interessanteste Geschichte für Leser von Gefühl
          enthält. Ich habe sie nicht selbst erfunden; sondern folgender <emph>rührenden</emph>
          französischen Schrift gleiches Namens zu verdanken: <foreign xml:lang="fre">Anne Bell,
            histoire angloise, par Mr. d'Arnaud. Yverdon 1770.</foreign> Wer diese vortrefliche
          Geschichte gelesen hat, wird leicht einsehen, wie sehr ich sie genutzt, was ich noch
          hinzugesetzt und weggelassen habe; um sie theils für das deutsche Theater brauchbar;
          theils desto tragischer <pb n="4"/> zu machen. Ich wünschte nichts mehr, als daß sie in
          der Form eines Trauerspiels eben den Eindruck machen möge, den sie in dem französischen
          Original nothwendig befördern muß. Sollte dieses geschehen, so werd' ich mich
          entschließen, meinen Lesern und Leserinnen das Original selbst in einer neuen Uebersetzung
          zu liefern, dessen Ausdrücke ich mir wegen ihrer Schönheit in diesem Trauerspiel schon hin
          und wieder eigen gemacht habe.</p>
        <signed>der Verfasser.</signed>
      </div>
      <pb n="5"/>
      <castList>
        <head>Personen.</head>
        <castItem><role>Lord Daramby.</role></castItem>
        <castItem><role>Anna Bell,</role>
          <roleDesc>seine Tochter.</roleDesc></castItem>
        <castItem><role>Eduard,</role>
          <roleDesc>Sohn der Bell, ein Kind von ohngefähr 4 Jahren.</roleDesc></castItem>
        <castItem><role>Simpson,</role>
          <roleDesc>ein alter Geistlicher.</roleDesc></castItem>
        <castItem><role>Sara,</role>
          <roleDesc>eine arme Frau.</roleDesc></castItem>
        <castItem><role>Karolina,</role>
          <roleDesc>ihre Tochter.</roleDesc></castItem>
      </castList>
      <set>
        <p>Der Schauplatz ist in einer elenden Hütte, der Wohnung der Sara. Die Handlung fängt mit
          anbrechendem Tage an.</p>
      </set>
    </front>
    <pb n="6"/>
    <pb n="7"/>
    <body>
      <div type="scene">
        <head>Erster Auftritt.</head>
        <stage>Sara. Karolina.</stage>
        <sp who="#sara">
          <speaker>Sara.</speaker>
          <p>Schon wieder haben wir einen traurigen Tag erlebt! Die aufgehende Sonne scheint ihren
            ganzen Glanz auf unsere arme Hütte zu verschwenden, um uns den Kummer zu erleichtern,
            der unsere beklemmte Herzen drückt! O Karolina! Karolina! vielleicht ist dieses der
            letzte Tag, den wir zu leben haben. Vielleicht kommen deine Brüder hülflos und ohne Brod
            aus der Stadt zurück, und wir müssen bey der zunehmenden Hitze verschmachten.</p>
        </sp>
        <pb n="8"/>
        <sp who="#karolina">
          <speaker>Karolina.</speaker>
          <p>Es giebt wohl noch empfindungsvolle Seelen, Mutter, die sich der verlassenen Armuth
            annehmen. Sollte man meinen Brüdern nicht aus den Augen lesen können, daß sie keine von
            jenen muthwilligen Bettlern sind, die nur die Faulheit arm macht, und daß der betrübte
            Zustand, den sie von uns erzehlen, keine Erdichtung sey?</p>
        </sp>
        <sp who="#sara">
          <speaker>Sara.</speaker>
          <p>Ja, Karolina, es giebt noch solche Seelen, aber sehr wenige, und diese wenige können
            vielleicht deine Brüder nicht finden. Wie mancher wirft seinem gemästeten Hund ein Stück
            Brod vor, um das ihn eben ein Verlassener anfleht. Er blickt auf den Armen mit einer
            zornigen Mine, und würdigt ihn keiner Antwort. Der Bedürftige, der ein Mensch ist, wie
            der Reiche, muß hülflos davon gehen, und der Hund, der vielleicht mitleidiger wie sein
            Herr wäre, wenn er Vernunft hätte, trägt das Brod in den nächsten Winkel und lässet es
            liegen. Doch wir wollen immer der Vorsicht trauen, und so lange leben, als es ihr
            gefällt. Müssen wir aber von allen Menschen verlassen, umkommen, so soll auch unsere
            letzte Thräne keine Thräne der Verzweiflung, nein, eine Thräne des Danks gegen die
            Vorsicht seyn.</p>
        </sp>
        <pb n="9"/>
        <sp who="#karolina">
          <speaker>Karolina.</speaker>
          <p>Ja, gewiß, gewiß soll sie es seyn, liebste Mutter. O es leben wohl noch ärmere Menschen
            als wir sind, denen ihre Armuth viel empfindlicher ist, weil sie sich dieselbe durch
            ihre eigene Schuld zugezogen haben. – Dort stehet noch ein wenig Brod und Milch, das uns
            meine Brüder den vorigen Abend mitgebracht haben. Wollen wir es nicht zu uns nehmen? Ich
            habe seit gestern am Mittag nichts gessen, und auch jene Speise war schlecht und
            geringe. <stage>(weinend)</stage> Ich vergehe fast für Hunger.</p>
        </sp>
        <sp who="#sara">
          <speaker>Sara.</speaker>
          <p>Ja, bestes Kind, nimm und esse! Esse so lange wir haben. Esse es allein, ich begehre
            nichts davon.</p>
        </sp>
        <sp who="#karolina">
          <speaker>Karolina.</speaker>
          <p>Nein, Mutter, ihr müsset mitessen, es wird euch auch hungern. Es wäre undankbar, wenn
            ich dieses wenige nicht mit euch theilen wollte.</p>
        </sp>
        <sp who="#sara">
          <speaker>Sara.</speaker>
          <p>Nein, ich verlange nichts, Karolina. Esse nur!</p>
        </sp>
        <sp who="#karolina">
          <speaker>Karolina.</speaker>
          <p>Was wollet ihr aber anfangen, wenn meine Brüder leer zurückkommen, wenn sich kein
            Mensch über uns erbarmet?</p>
        </sp>
        <sp who="#sara">
          <speaker>Sara.</speaker>
          <stage>(weinend)</stage>
          <p>Ach! ich werde – sterben.</p>
        </sp>
        <pb n="10"/>
        <sp who="#karolina">
          <speaker>Karolina.</speaker>
          <p>O ich esse nicht, ich esse nicht, liebste Mutter! lieber will ich mit euch sterben, als
            euch umkommen sehen.</p>
        </sp>
        <sp who="#sara">
          <speaker>Sara.</speaker>
          <p>Gott! dem wir unser Leben zu danken haben, unterstütze doch die verlassene Armuth!
            Erhalte wenigstens meine Kinder, die dich in Unschuld Vater nennen! –</p>
        </sp>
        <sp who="#karolina">
          <speaker>Karolina.</speaker>
          <p>Wo wird wol itzt mein Vater seyn! Vielleicht ist er in glücklichern Umständen, als wir;
            oder die Armuth drückt ihn noch härter als uns. Zwey volle Jahre sind es nun, daß wir
            nichts von ihm gehört haben.</p>
        </sp>
        <sp who="#sara">
          <speaker>Sara.</speaker>
          <p>Verdient er wol noch diesen schönen Namen? Wir würden von der Last des Unglücks weniger
            gedrückt, wenn er uns nicht verlassen hätte. Wir würden doch immer von seiner Hände
            Arbeit täglichen, wiewol wenigen Unterhalt genossen haben. Aber er entzog sich der
            Arbeit, und überdrüßig, mit uns länger in einem dürftigen Zustand die Hand des Himmels
            zu verehren, verließ er uns und übergab sich einem zweifelhaften Schicksal. Ohne Liebe,
            ohne Mitleiden verließ er uns. Wenn ihn nur der Himmel nicht noch härter gestraft
            hat!</p>
        </sp>
        <pb n="11"/>
        <sp who="#karolina">
          <speaker>Karolina.</speaker>
          <p>Stille! ich höre jemand kommen. Vielleicht ist es einer von meinen Brüdern, der schon
            so frühe ein Allmosen empfangen hat. <stage>(sie läuft nach der Thüre)</stage></p>
        </sp>
        <sp who="#sara">
          <speaker>Sara.</speaker>
          <p>Möcht' es doch der Himmel geben!</p>
        </sp>
        <sp who="#karolina">
          <speaker>Karolina.</speaker>
          <stage>(kommt wieder zurück)</stage>
          <p>Nein, Mutter, nein, es ist ein Weib, das eben so elend zu seyn scheint, als wir. Sie
            geht ganz kraftlos auf unsere Hütte zu. Sie führt ein Kind an ihrem Arm. Hier kommt sie.
            Ihr Gesicht ist sehr schön – ihre Hände nicht so grob, als die Hände anderer Armen, die
            viel arbeiten.</p>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>Zweyter Auftritt.</head>
        <stage>Die Vorige. Bell (ganz schwach und abgemattet) Eduard.</stage>
        <sp who="#bell">
          <speaker>Bell</speaker>
          <stage>(im Hereingehen)</stage>
          <p>So muß denn diese schlechte Hütte die letzte Zuflucht einer Mutter seyn, welche auf der
            Welt die größte Reichthümer besitzen könnte?</p>
        </sp>
        <sp who="#sara">
          <speaker>Sara</speaker>
          <stage>(zur Bell)</stage>
          <p>Wo kommt ihr her, gute Frau? Ihr seyd, wie ich sehe, in einem bedaurenswürdigen
            Zustand. <pb n="12"/> Ihr seyd sehr schwach. Aber leider findet ihr bey mir die wenigste
            Hülfe. Ich lebe selbst ganz verlassen mit vier Kindern. Diese hier ist das älteste, und
            ihre drey Brüder sind nach der Stadt, mitleidige Herzen um einen Bissen Brod
            anzuflehen.</p>
        </sp>
        <sp who="#bell">
          <speaker>Bell.</speaker>
          <p>Ich bedaure euch sehr, armes Weib! Aber euer Zustand, und wenn er auch noch so betrübt
            ist, gleicht noch lange nicht dem meinigen <stage>(weinend)</stage> Ich bin noch weit
            verlassener, als ihr, und dieses Kind – <stage>(sie umarmt Eduard)</stage> o bester
            Sohn! wer wird sich deiner annehmen?</p>
        </sp>
        <sp who="#eduard">
          <speaker>Eduard.</speaker>
          <p>Weinet nicht, liebste Mutter!</p>
        </sp>
        <sp who="#karolina">
          <speaker>Karolina.</speaker>
          <p>Gott! sollte es möglich seyn, daß sie noch verlassener ist, als wir?</p>
        </sp>
        <sp who="#sara">
          <speaker>Sara.</speaker>
          <p>Ich sehe, daß ihr eine Erfrischung nöthig habt. Setzt euch, und esset diese wenige
            Milch und Brod. Es ist der letzte Rest, den wir übrig haben, und wer weiß, ob wir noch
            heute etwas mehr erhalten. Ich wollte eben damit den Hunger dieses Mädchens stillen, sie
            will aber lieber selbst hungern, als mich umkommen sehen.</p>
        </sp>
        <sp who="#bell">
          <speaker>Bell.</speaker>
          <p>Dem Himmel sey Dank, daß ich noch eine mitleidige Person angetroffen habe. Der
            Nothleidende findet immer eher Zuflucht in der ärmsten <pb n="13"/> Hütte, als in
            glänzenden Pallästen. – Nein, liebste Wohlthäterin, ich mag, ich kann nichts zu mir
            nehmen. Meine Kräfte sind schwach, und mein mattes Herz wird bald aufhören zu schlagen.
            Wollet ihr aber diesem Kleinen etwas reichen, so werdet ihr mich aufs höchste
            verbindlich machen.</p>
        </sp>
        <sp who="#karolina">
          <speaker>Karolina</speaker>
          <stage>(die sich immer mit Eduard beschäftiget)</stage>
          <p>O ja, liebste Mutter, reichet diesem kleinen liebenswürdigen Kinde eine Erfrischung!
              <stage>(Sara giebt Eduard die Milch und das Brod, welches es sehr begierig
              ißt.)</stage></p>
        </sp>
        <sp who="#bell">
          <speaker>Bell.</speaker>
          <p>Ich würde gar nichts von euch gefordert haben, wenn ich nicht Hoffnung hätte, daß ich
            es euch bald doppelt ersetzen könnte. O beste Frau, ich bin nicht beständig so elend
            gewesen, als ihr mich hier sehet. Glaubet ihr wohl, daß euch die Tochter eines
            angesehenen Lords verbindlich ist?</p>
        </sp>
        <sp who="#sara">
          <speaker>Sara.</speaker>
          <p>Wie, die Tochter eines Lords?</p>
        </sp>
        <sp who="#karolina">
          <speaker>Karolina.</speaker>
          <p>Eines Lords?</p>
        </sp>
        <sp who="#sara">
          <speaker>Sara.</speaker>
          <p>O ich bitte Sie um Verzeihung, Mylady, wenn ich Ihnen nicht genug dienen kann. Sie
            kennen mein Elend –</p>
        </sp>
        <pb n="14"/>
        <sp who="#bell">
          <speaker>Bell.</speaker>
          <p>Ich weiß eure Freygebigkeit, die Grösse eurer Seele, rechtschaffene Wohlthäterin. Ich
            bin versichert, ihr würdet mich, wenn ihr könntet, voll Mitleiden aufnehmen, wenn mich
            auch alles, alles verliesse. Ja, meine liebe Freundin – dieser Name kommt euch zu – ja
            ich bin die Tochter eines Lords, und eure Liebe allein kann mich unterstützen. – Gott!
            du kennest die Aufrichtigkeit dieses Weibes. Belohne du sie, wenn ich nicht vermögend
            bin, ihre Gutthat zu vergelten!</p>
        </sp>
        <sp who="#sara">
          <speaker>Sara.</speaker>
          <p>Aber sagen Sie mir doch, Mylady, wie haben Sie in ein so großes Unglück gerathen
            können? Verzeihen Sie mir, wenn ich Sie durch diese voreilige Frage beleidige.</p>
        </sp>
        <sp who="#bell">
          <speaker>Bell.</speaker>
          <p>Ich will euch alles erzehlen, beste Freundin! denn ich weiß, daß ich alle meine
            Geheimnisse in euren verschwiegenen Schooß ausschütten darf. Ihr müßt mir aber zuvor
            noch eine Gefälligkeit erweisen. Könnt ihr mir nicht ein Schreibzeug verschaffen und ein
            wenig Papier? Mein Vater wird itzt auf seinem Landgut seyn, und dieses ist nur eine
            Stunde von hier. Ich wollte noch bis auf den nächsten Meyerhof gehen, der ihm angehört;
            aber meine Schwachheit ließ es nicht zu. Ich muß meinen Vater noch sehen. Hier muß ich
            noch seinen väterlichen <pb n="15"/> Segen erhalten, ehe ich sterbe. Eure Tochter wird
            eilen, und meinem Vater den Brief überbringen, den ich schreiben will.</p>
        </sp>
        <sp who="#sara">
          <speaker>Sara.</speaker>
          <p>Sie ist ganz zu ihren Diensten! Befehlen Sie nur! Ich habe noch einiges Papier, das
            sich meine Kinder gesammelt haben, und ein Löschbley, wovon sie Gebrauch machen, wenn
            sie ihren Kummer einige Zeit vergessen wollen. Weiter habe ich nichts, womit ich Ihnen
            dienen kann.</p>
        </sp>
        <sp who="#bell">
          <speaker>Bell.</speaker>
          <p>Gut, bringt es nur her.</p>
        </sp>
        <sp who="#sara">
          <speaker>Sara.</speaker>
          <stage>(zur Karolina)</stage>
          <p>Geh, Karolina, und hole das Papier und das Löschbley. <stage>(Karolina geht)</stage>
            Aber wie, Mylady, ihr Herr Vater ist so nahe?</p>
        </sp>
        <sp who="#bell">
          <speaker>Bell.</speaker>
          <p>Ja, und sein Name ist Daramby. Eure Tochter darf nur den kleinen Fußweg nachgehen, der
            vor eurer Hütte anfängt, und sie kann nicht irren.</p>
        </sp>
        <sp who="#sara">
          <speaker>Sara.</speaker>
          <p>Sie soll eilen, so viel sie kann. – Hörst du, Karolina! was du zu thun hast?</p>
        </sp>
        <sp who="#karolina">
          <speaker>Karolina</speaker>
          <stage>(die noch Papier und Löschbley suchet)</stage>
          <p>Ja, Mutter, ich höre alles. Das Landguth, von dem Mylady reden, ist mir sehr wohl
            bekannt. Ich gehe manchmal hin, und spreche die Bedienten um ein Allmosen an. Erst vor
              <pb n="16"/> einer Woche hab' ich den Weg dahin gefunden. <stage>(sie kommt mit dem
              Verlangten)</stage> Ich habe den Herrn schon selbst gesehen. Er ist ein recht artiger
            Herr. Er sah mich vor zween Tagen mit einem Stück Brod, das man mir gegeben, zu euch
            zurückgehen. – Hier ist, was Sie verlangen, Lady. <stage>(Bell, die sich vorher schon an
              ein kleines Tischgen niedergesetzt hat, nimmt es ihr ab)</stage></p>
        </sp>
        <sp who="#bell">
          <speaker>Bell.</speaker>
          <p>Wie, du kennest meinen Vater?</p>
        </sp>
        <sp who="#karolina">
          <speaker>Karolina.</speaker>
          <p>Ja, ich kenne ihn. Er hatte damals, als ich ihn sahe, ein schönes reiches Kleid an. Ich
            konnte mich nicht satt daran sehen.</p>
        </sp>
        <sp who="#bell">
          <speaker>Bell.</speaker>
          <p>O dürft ich ihn doch noch einmal umarmen! <stage>(sie will anfangen zu
              schreiben)</stage></p>
        </sp>
        <sp who="#sara">
          <speaker>Sara.</speaker>
          <p>Erlauben Sie, Mylady, daß wir ein wenig vor die Hutte gehen, damit wir sie nicht
            stöhren. Sie dürfen nur rufen, wenn wir wiederkommen sollen.</p>
        </sp>
        <sp who="#bell">
          <speaker>Bell</speaker>
          <stage>(seufzend)</stage>
          <p>Ja, geht.</p>
        </sp>
        <sp who="#sara">
          <speaker>Sara.</speaker>
          <p>Komm, Karolina! <stage>(sie gehen ab)</stage></p>
        </sp>
      </div>
      <pb n="17"/>
      <div type="scene">
        <head>Dritter Auftritt.</head>
        <stage>Bell allein mit Eduard.</stage>
        <sp who="#bell">
          <p>Kaum habe ich noch Kräfte genug, dieses leichte Löschbley zu halten. O Syndham,
            Syndham, ich werde bald bey dir seyn. <stage>(sie schreibt)</stage> – Vater! darf ich
            mit diesem süssen Namen anfangen? Nein, ich unterstehe michs nicht. Mylord und nichts
            mehr. <stage>(sie streicht wieder aus, und schreibt wieder)</stage> – Ja, gewiß, er ist
            mir in diesem Augenblick lieber, schätzbarer, als jemal. – Ich muß auch des Briefes
            gedenken, den ich ihm noch nicht lange überschickt habe. O warum hab' ich keine Antwort
            erhalten! <stage>(sie schreibt wieder)</stage> – Meine Schwachheit nimmt immer zu. Ich
            muß eilen, daß ich fertig werde. – Und was soll ich von dir schreiben, liebstes, bestes
            Kind! <stage>(sie umarmt ihren Sohn weinend)</stage> O du wirst dich ihm zu Füssen
            werfen. Du wirst in Unschuld seine Hände drücken, und Gnade für deine Mutter erflehen.
              <stage>(sie schreibt weiter)</stage> – Nun genug, ich kann nicht weiter. Mein
            beklemmtes Herz findet keine bessere Ausdrücke. –</p>
        </sp>
      </div>
      <pb n="18"/>
      <div type="scene">
        <head>Vierter Auftritt.</head>
        <stage>Bell. Eduard. Sara. Karolina.</stage>
        <sp who="#sara">
          <speaker>Sara.</speaker>
          <p>Seyn Sie fertig, Mylady? <stage>(bey Seite)</stage> Hilf Himmel! Sie werden immer
            kraftloser.</p>
        </sp>
        <sp who="#bell">
          <speaker>Bell.</speaker>
          <p>Ja, ich bin fertig. Komm, Karolina! Nimm diesen Brief! Eile zu meinem Vater! Laß dich
            nichts abhalten, ihn selbst zu überreichen.</p>
        </sp>
        <sp who="#karolina">
          <speaker>Karolina.</speaker>
          <p>Ich will Ihren Befehlen in allem nachkommen, Lady! Möcht' ich Sie doch, wenn ich wieder
            komme, in einem bessern Zustand antreffen!</p>
        </sp>
        <sp who="#bell">
          <speaker>Bell.</speaker>
          <p>Der Himmel gebe es! Gehe!</p>
          <stage>(Karolina geht ab)</stage>
        </sp>
      </div>
      <pb n="19"/>
      <div type="scene">
        <head>Fünfter Auftritt.</head>
        <stage>Bell. Eduard. Sara.</stage>
        <sp who="#bell">
          <speaker>Bell.</speaker>
          <p>Arme, gutthätige Frau, ich mache euch viele Mühe. Sorget nicht, mein Vater wird euch
            alles reichlich vergelten, wenn ich auch nicht mehr seyn werde.</p>
        </sp>
        <sp who="#sara">
          <speaker>Sara.</speaker>
          <p>O Mylady, ich bedaure von ganzem Herzen, daß ich Ihnen keine bessere Hülfe schaffen
            kan, daß ich keine stärkende Mittel besitze, Ihre Schwachheit zu mildern, die mit jedem
            Augenblick zunimmt. Ich armes Weib bin schon so abgehärtet, daß ich auch noch grösseres
            Elend würde ertragen lernen. Aber Sie, Mylady, Sie sind nie gewohnt gewesen, Armuth und
            Kummer zu ertragen.</p>
        </sp>
        <sp who="#bell">
          <speaker>Bell.</speaker>
          <p>Ich verehre in allen Stücken die Hand des Himmels, und wenn ich auch in eurer
            schlechten Hütte den Geist aufgeben sollte. Ich würde glücklicher seyn, wenn mich nicht
            der Stolz und die Härte meines Vaters zum Elend verdammt hätte. Vielleicht weckt mein
            bejammernswürdiger Zustand andere Gesinnungen in ihm auf, wenn er davon benachrichtiget
            wird. – <pb n="20"/> Ich habe euch versprochen, die traurige Geschichte meines kurzen
            Lebens zu erzehlen. –</p>
        </sp>
        <sp who="#sara">
          <speaker>Sara.</speaker>
          <p>O Mylady, wenn Sie nur das Reden nicht noch schwächer macht.</p>
        </sp>
        <sp who="#bell">
          <speaker>Bell.</speaker>
          <p>Ich sehe es als eine besondere Güte des Himmels an, daß er mir noch einige Frist zum
            Leben schenket. Vielleicht soll ich meinen erzürnten Vater noch sehen. – Ich bin zwar
            sehr schwach; aber meine Schwachheit hindert nicht, daß ich euch mein Versprechen halten
            kann. – Höret und erstaunet! – <stage>(mit einer schwachen aber doch vernehmlichen
              Stimme)</stage> Ich bin die einzige Tochter des Daramby, eines der angesehensten Lords
            in Engelland. Meine Mutter, die mich auf das zärtlichste liebte, wurde mir in meinen
            frühsten Jahren durch den Tod entrissen; welcher Verlust ohne Zweifel nicht wenig zu
            meinem künftigen Unglück beygetragen hat. Mein Vater, der meine Erziehung selbst über
            sich nahm, erhob mich über alles und liebte mich sehr; aber er redete nie anders mit
            mir, als in einem harten Thon, der die Jugend schüchtern macht, und sie mehr in
            Unordnung bringt, als sie bessert. Er verband mit seinem harten Charakter noch einen
            unerträglichen Stolz. Er glaubte, da ich zu mehreren Jahren gekommen bin, daß ich vor
            keinen andern, als einen von den Vornehmsten in ganz Engelland, zur <pb n="21"/> Heurath
            bestimmt seyn könnte. Er zweifelte nicht, daß ich in alles, das er mir anrieth, meine
            Einwilligung geben würde. Aber ein Zufall machte mich mit einem Jüngling bekannt, der
            mein Herz fesselte, und der alle hohe Einbildungen meines Vaters auf einmal
            zernichtete.</p>
        </sp>
        <sp who="#sara">
          <speaker>Sara.</speaker>
          <p>Wie verschieden sind nicht die Gesinnungen der Menschen! – Wer sollte von einem Vater
            eine so gleichgültige Liebe zu seinen Kindern erwarten? Ich würde es kaum glauben, wenn
            ich nicht selbst Proben davon hätte.</p>
        </sp>
        <sp who="#bell">
          <speaker>Bell.</speaker>
          <p>Ein Abgeordneter von der kleinen Stadt Aylsham machte oft seine Aufwartung bey meinem
            Vater. Manchmal brachte er seinen Sohn mit, den die Natur mit allen Reitzungen der Seele
            und des Körpers versehen hatte. Kaum sahen wir einander, so bemächtigte sich die Liebe
            unserer Herzen. Ein geheimer Zug vereinigte uns; wir gefielen einander; wir liebten uns.
            Ich dachte an keine Ungleichheit des Standes; ich gab nur den Empfindungen meines
            Herzens Gehör, und Syndham – dis ist der Name des Jünglings, herrschte allein in
            demselben. Sein Vater konnte nie vermuthen, daß ein Mädchen von Stande ein
            Liebesverständniß mit einem Menschen von gemeinem Herkommen unterhalten würde; und
            niemand <pb n="22"/> achtete deswegen unsere geheime Unternehmungen. – O gutes Weib, die
            Natur hat keinen Antheil an dem eingebildeten Unterschied des Standes. Alle Menschen
            haben ein Recht, gegenseitige Neigungen in sich zu erwecken.</p>
        </sp>
        <sp who="#sara">
          <speaker>Sara.</speaker>
          <p>Aber wie wenige sind, Mylady, die so denken? Wie manches glückliche Ehepaar würde die
            Welt kennen, wenn man nur in dieser Sache den Stand außer Acht liesse?</p>
        </sp>
        <sp who="#bell">
          <speaker>Bell.</speaker>
          <p>Mein Beyspiel wird euch bald hierinn noch besser unterrichten. – Wir hielten öfters
            geheime Zusammenkünfte, weil unsere Wohnungen nicht weit von einander entfernet waren.
            Eine Sommerlaube muste uns oft in ihre Schatten aufnehmen, wo wir einander ewige Liebe
            zuschwuren. Wir kannten kein grösser Vergnügen, als das wir in unsern zärtlichen
            Umarmungen genossen – ein Vergnügen, das allen denen unbekannt ist, die ihre Seelen
            durch den Mißbrauch der Gesellschaft stumpf gemacht haben, deren verhärtete Sinne jene
            süsse Bewegungen, jene glückliche Triebe der Natur nicht empfinden können. – Aber, ehe
            wir es uns versahen, so wurden unsere Begierden heftiger und stürmischer; die Unschuld,
            das beste Geschenk des Himmels, verließ uns, und wir unterlagen der Verführung des
            Alters, <pb n="23"/> dem Reitz des Orts und der Umstände. Ich vergaß mein Herkommen,
            meinen Vater, die Ehre, die Religion; ich ließ mich eine strafbare Schwachheit
            bemeistern, und fiel – in die Arme des Syndham.</p>
        </sp>
        <sp who="#sara">
          <speaker>Sara.</speaker>
          <p>Gott! was höre ich – Unglückliche Lady!</p>
        </sp>
        <sp who="#bell">
          <speaker>Bell.</speaker>
          <p>O ein solcher Zufall sollte allen jungen Personen schrecklich seyn, die nicht gelernt
            haben, sich mit Stärke gegen die kleinste Bewegungen der Liebe zu wafnen! – Nun war der
            Grund zu unserm künftigen Unglück gelegt. Lange von der äusersten Verzweiflung wegen
            dieser übereilten That gefoltert, wusten wir nicht, was wir anfangen sollten. Endlich
            faßten wir den Endschluß, unser Geheimniß einem alten Geistlichen, mit Namen Simpson, zu
            entdecken, der uns wohl kannte, der der ehrwürdigste Mann von der Welt ist, und dessen
            Gesichtszüge schon Tugend und Frömmigkeit ankündigen. Er versprach uns seine Hülfe. Er
            ließ sich darauf sogleich bey meinem Vater anmelden. Wir blieben so lange in einem
            Nebenzimmer, bis Simpson meinen Vater ein wenig vorbereitet hatte. Hierauf gab uns der
            ehrwürdige Mann ein Zeichen. Wir eilten, zwischen Furcht und Hoffnung getheilt, in das
            Zimmer, worinnen sich mein Vater mit dem Geistlichen befande. Wir fielen ihm zu Füssen,
              <pb n="24"/> umfaßten seine Knie, und baten ihn um Vergebung. –</p>
        </sp>
        <sp who="#sara">
          <speaker>Sara.</speaker>
          <p>Und diese werden Sie ohne Zweifel erhalten haben?</p>
        </sp>
        <sp who="#bell">
          <speaker>Bell.</speaker>
          <p>Leider das Gegentheil! Mein Vater war in voller Wuth. – Dieser Elende, rief er, ist
            dein Mann? Ich glaubte, daß es kein anderer als ein Lord seyn könnte. Gehe mir aus den
            Augen, Unglückliche! ich gebe dir meinen Fluch! – Ich weinte zu den Füssen des Mylords.
            Nichts wollte helfen. Er zog seinen Degen, versetzte dem Syndham eine Wunde, daß das
            Blut stromweise von ihm floß, und er würde ihn gewiß durchstoßen haben, wenn ich den
            Stich nicht aufgehalten hätte. Ich klagte mich hierauf allein an. Ich bat ihn, daß er
            mich seiner Wuth aufopfern sollte. – Aber alles, alles war vergebens.</p>
        </sp>
        <sp who="#sara">
          <speaker>Sara.</speaker>
          <p>Gerechter Himmel! – Und der Geistliche?</p>
        </sp>
        <sp who="#bell">
          <speaker>Bell.</speaker>
          <p>O diesen würde er auch durchbohrt haben, wenn ihm nicht noch sein graues Haupt
            Ehrerbietung eingeflößt hätte. – Ich fiel vor Schrecken in Ohnmacht, und war dem Tode
            nahe. Simpson schleppte mich weg, und Syndham, der selbst unter der Last der Schmerzen
            fast umkam, hielt mich fest in seinen Armen, <pb n="25"/> und wich nicht von mir.
            Simpson brachte uns nach meiner Erholung eilends zu einer seiner Verwandten. Kaum erfuhr
            es mein Vater, so foderte er uns mit Ungestüm zurück. Was hatten wir also vor ein Mittel
            übrig, als die Flucht. Wir liefen an einem frühen Morgen vor Anbruch des Tages aus dem
            Hause, und überliessen uns der Führung des Himmels.</p>
        </sp>
        <sp who="#sara">
          <speaker>Sara.</speaker>
          <p>Aber, Mylady! warum haben Sie sich nicht zu dem Vater Ihres Geliebten gewendet? Warum
            haben Sie nicht bey ihm Rettung und Sicherheit gesucht?</p>
        </sp>
        <sp who="#bell">
          <speaker>Bell.</speaker>
          <p>O wir würden gewiß zu ihm geflohen seyn, wenn er nicht wenige Tage vorher, nachdem er
            einen ansehnlichen Banquerot gespielt, vor Kummer gestorben wäre. Syndham, mein theurer
            Syndham – nur weinend kann ich an ihn denken – war alles seines Vermögens beraubt, und
            niemand würde sich seiner angenommen haben.</p>
        </sp>
        <sp who="#sara">
          <speaker>Sara.</speaker>
          <p>Ich sehe wohl, daß sich alles vereiniget hat, Sie elend zu machen.</p>
        </sp>
        <sp who="#bell">
          <speaker>Bell.</speaker>
          <p>Wir konnten nicht das geringste mitnehmen, das uns vor der Armuth hätte schützen
            können. Wir reißten einige Tage, begleitet von tausend <pb n="26"/> Unruhen, ehe wir
            jemand antrafen, der sich unserer angenommen hätte. Endlich, da wir von Kummer und
            Betrübniß beynahe niedergedrückt worden, erblickte uns ein alter Pachter von einem
            gewissen Meierhof. Wir entdeckten ihm unsere Umstände. Er hatte Mitleiden mit unserm
            Elend. Mein Syndham versprach ihm, die härteste Arbeit auf dem Felde zu übernehmen, wenn
            er uns nur damit täglich einige Bissen Brod verschaffen könnte. Tom, so hieß dieser
            ehrwürdige Greis, der in einem Alter lebte, worinn die Schwachheit hochgeschätzt wird,
            und das mehr von Tugend und wohlthätigen Handlungen, als von Jahren überhauft war. Tom
            öfnete uns seine schwache Arme, liebte uns als seine Kinder, schafte uns so viel
            Unterhalt und meinem geliebten Syndham so wenig Arbeit, daß ich bald lernte, meine
            vorige gute Tage zu vergessen, und mit wenigem zufrieden zu seyn. Wir genossen manche
            heitere Tage der Unschuld und Zufriedenheit. Ich besuchte Syndham oft bey seiner Arbeit.
            Siehe, sagte er dann zu mir, indem er mich zärtlich küßte – siehe, das ist die
            Bestimmung des Syndham, den Schooß der Erde zu öfnen, und sie mit seinem Schweiße zu
            befeuchten; aber das Schicksal wird uns nicht in dieser Erniedrigung umkommen lassen.
            Wir hatten an unserm redlichen Pachter einen andern Vater, und während unsern <pb n="27"/> erträglichen Umständen schenkte mir der Himmel diesen geliebten Sohn, der mich so
            zärtlich liebt, und dessen blühende Wangen ich schon oft mit meinen Thränen benetzt
            habe. <stage>(Sie küßt Eduard)</stage></p>
        </sp>
        <sp who="#sara">
          <speaker>Sara.</speaker>
          <p>So bist du der unschuldige Unglückliche, der die Tage seiner geliebten Mutter so
            traurig macht?</p>
        </sp>
        <sp who="#bell">
          <speaker>Bell.</speaker>
          <p>Aber kaum flossen uns einige Jahre der Ruhe und Zärtlichkeit hin, so verlohren wir
            unsern edeldenkenden Greifen, und unsere Leiden nahmen mit gedoppelter Heftigkeit zu.
            Richard, der Sohn dieses Alten, der unharmherzigste Mann, den je die Welt kannte, trat
            an die Stelle seines Vaters, und begegnete uns mit der unverantwortlichsten Härte. Er
            überhäufte Syndham mit unerträglicher Arbeit, daß seine Kräfte zusehends abnahmen. Ich
            wurde untröstbar. Ich warf mich zu seinen Füssen. Ich beschwur ihn bey dem theuren Namen
            der Menschlichkeit, bey dem Himmel selbst, daß er in der Bedrückung meines Geliebten
            Mäßigung brauchen sollte. Ich hielt ihm meine Schwachheit vor, und mein Unvermögen harte
            Arbeit zu ertragen. Allein, er war taub bey meinem Flehen. Er plagte <pb n="28"/>
            Syndham noch mehr, bis er endlich unter seinem schweren Joch erliegen, und unter freyem
            Himmel in einer Furche, den Geist aufgeben muste.</p>
        </sp>
        <sp who="#sara">
          <speaker>Sara.</speaker>
          <p>Mein Blut erstarrt bey dieser schrecklichen Nachricht! Ist es möglich, daß eine solche
            Bosheit nicht auf der Stelle gestraft wird?</p>
        </sp>
        <sp who="#bell">
          <speaker>Bell.</speaker>
          <p>O er hat seine Strafe nur allzufrüh empfangen. – Ich schrieb eilends an meinen Vater,
            erhielt aber keine Antwort. Richard wollte mich nun nicht mehr in seinem Hause dulden.
            Er stieß mich und meinen Sohn mit unbarmherziger Hand von sich, ohne mir noch ein Stück
            Brod auf den Weg zu schenken.</p>
        </sp>
        <sp who="#sara">
          <speaker>Sara.</speaker>
          <p>Gott! welche unerhörte Grausamkeit! Möchten doch alle empfindliche Herzen, die dieses
            hören, eine mitleidige Thräne vergiessen.</p>
        </sp>
        <sp who="#bell">
          <speaker>Bell.</speaker>
          <p>Nun war mein Unglück auf der höchsten Stufe. Die Tochter eines reichen und angesehenen
            Lords sah sich nun genöthigt, fremdes Mitleiden zu erflehen. Ich hatte noch wenigstens
            acht Tage zu reisen, bis ich auf dem Landguth <pb n="29"/> meines Vaters anlangte. Ich
            floh die großen Städte, und gieng nur von einem Dorfe zum andern. Ich traf wenig
            Menschen an, welche diesen großen Namen verdienten. Die schreckliche Hitze und die
            äuserste Betrübniß beschleunigten meine Schwachheit – Gestern gieng ich an einem weiten
            Kirchhof vorbey. Die Müdigkeit, die Betrübniß und dieser melancholische Ort hießen mich
            stille stehen. Ich setzte mich mit meinem Sohn neben einem Grabmahl nieder. Meine
            Schwachheit vermehrte sich heftig, und das Andenken eines nahen Todes brachte mich
            beynahe zur Verzweiflung. Ich sprang auf, lief an einen nahen Graben, wollte dieses
            unschuldige Kind seines traurigen Schicksals überheben, und dann auch meinem bedrängten
            Leben ein Ende machen. Mein Eduard fieng an zu schreyen, heftete seine Augen auf mich,
            hielt mich fest, und vergoß einen Strom von Thränen. Hier erwachten plötzlich in meiner
            Brust die sanfte Gefühle der Menschheit und der mütterlichen Liebe. – Nein, liebstes
            Kind, sagte ich zu ihm, nein, ich werde dir nicht das Leben nehmen; dir, in dem ich
            immer wieder das Bild meines erblaßten Syndhams erblicke. Ich werde dich mit meinen
            Zähren tränken. Ich werde dich ernähren. Du sollst leben, mich zu beweinen und mich zu
            lieben. – Ich faßte nun den Endschluß, so weit zu gehen, als mich meine <pb n="30"/>
            schwache Füsse tragen könnten. – Aber nun höret die schrecklichste Geschichte, die jede
            fühlende Seele mit Schauer und Entsetzen erfüllen muß.</p>
        </sp>
        <sp who="#sara">
          <speaker>Sara.</speaker>
          <p>Nun? kündigen Sie mir wieder ein neues Unglück an? könnte wohl ihr Elend noch höher
            steigen?</p>
        </sp>
        <sp who="#bell">
          <speaker>Bell.</speaker>
          <p>Kaum gieng ich einige Schritte weiter, so hörte ich in der Ferne ein klägliches Wimmern
            – Seufzer, die den Seufzern eines Sterbenden ähnlich sind. Ich sah mich um, und
            erblickte einen Menschen auf einem Stein sitzen, der beynahe ohnmächtig war. Das
            Mitleiden drang mich, daß ich an eine nahe Quelle gieng, um diesem Fremdling etwas
            Wasser zu schöpfen. Ich gieng näher zu ihm, und – o Himmel! es war mein Verfolger
            Richard, der grausame Sohn des Tom, der Syndham unter der Last der Arbeit sterben ließ.
            Er getraute sich kaum, mich anzusehen. Der Himmel, sagte er, schickt mir noch diese
            Strafe, daß ich einer Person verbindlich seyn muß, die ich mit der größten Grausamkeit
            mißhandelt habe. Er versicherte mich, daß er in zween Tagen nichts gessen hätte, und daß
            er vor Hunger umkäme. Ich theilte mein letztes Stück <pb n="31"/> Brod mit ihm, das ich
            eben meinem Sohn geben wollte, in zween Theile, und reichte ihm den einen. Sehet,
            Richard, sprach ich, wo eure Härte uns beyde hingebracht hat. Er konnte mir nur mit
            Schluchzen antworten. Er erzehlte mir hierauf die Ursache seines Unglücks, wenn anders
            sein Zustand den Namen des Unglücks verdiente. Mein Geitz, sagte er, machte mich hart
            und unerbittlich. Ich wollte mich an fremden Gütern bereichern. Man entdeckte meine
            Bosheit. Man bemächtigte sich meines Meierhofs, eben an dem Tage, an dem ich Sie
            verstossen habe. Man wollte mich ins Gefängniß schmeißen. Ich entfloh. Nicht genug.
            Strassenräuber bemächtigten sich des wenigen, das ich noch bey mir hatte, und niemand
            will sich mehr über mich erbarmen. Der Himmel hat Sie, er hat Syndham genug gerächt.
            Kaum konnte er noch diese letzte Worte herstammeln, so sank er auf die Seite, und
            starb.</p>
        </sp>
        <sp who="#sara">
          <speaker>Sara.</speaker>
          <p>Dieses war die gerechte Strafe seiner Bosheit. Ich zittre am ganzen Leibe. O Mylady,
            ich habe ein ähnliches Beyspiel erfahren, das vielleicht eben solche traurige Folgen
            nach sich gezogen hat. Mein Mann verließ mich und meine Kinder, weil er die Armuth nicht
            ertragen wollte. Er hätte uns durch Arbeiten wenigstens vor dem Hunger schützen
            können.</p>
        </sp>
        <pb n="32"/>
        <sp who="#bell">
          <speaker>Bell.</speaker>
          <p>Wie, armes Weib! ist euer Mann Ursache an eurem Elend?</p>
        </sp>
        <sp who="#sara">
          <speaker>Sara.</speaker>
          <p>Ich würde nicht so viel Antheil an Ihrer Geschichte genommen haben, wenn mir nicht
            immer die meinige dabey eingefallen wäre. O Mylady! wie wenige Syndhams giebt es auf der
            Welt!</p>
        </sp>
        <sp who="#bell">
          <speaker>Bell.</speaker>
          <p>Gott! ihr ruft mir den Besten, den Liebenswürdigsten in mein Gedächtniß zurück. Ewig
            geliebter Syndham! wie oft wollt' ich dir sagen, daß du mein zärtlichster Gatte seyest,
            wenn du noch lebtest – daß ich die glücklichste Frau auf der Welt wäre – Meine Hände
            sollten dir jede schlechte Speise zubereiten – Alle meine Zärtlichkeit wollte ich in
            deinen Schooß ausschütten, um deinen und meinen Gram zu erleichtern – Eins würde für das
            andere leben – Unser liebstes Kind würde unser Trost im Unglück seyn – Gott! welche
            Bewegungen erschüttern mein schwaches Herz! – O ich werde dir bald nachfolgen, Syndham!
            – ich werde bald neue Glückseligkeit mit dir theilen! – Jeder Augenblick nimmt mir meine
            noch übrige Kräfte. – Gutes Weib, ich bin dem Tode sehr nahe. –</p>
        </sp>
        <pb n="33"/>
        <sp who="#sara">
          <speaker>Sara.</speaker>
          <p>O Mylady! beruhigen Sie sich! Ihre Schwachheit vermehret sich merklich bey Ihrem Gram.
            Wenn ich nur stärkende Mittel hätte!</p>
        </sp>
        <sp who="#bell">
          <speaker>Bell.</speaker>
          <p>Keine stärkende Mittel! – Der Tod ist das beste Labsal, das mir der Himmel schenken
            kann. – Wenn doch nur mein Vater käme! – Ich werde ihn schwerlich noch sehen. – Ich muß
            noch einmal alle meine Kräfte sammlen – und einen kleinen Brief aufsetzen – den ihr ihm
            einhändigen könnet – wenn ich in euren Armen – den Geist aufgeben habe. <stage>(Sie
              schreibt, indem sie Sara in den Armen hält)</stage> O wie sehr wünschte ich mir noch
            dieses Glück! – <stage>(Sie schreibt weiter)</stage> – Auch eurer muß ich gedenken,
            gutes Weib! Euer Beystand versüsset mir noch die letzte Augenblicke meines Lebens. –
              <stage>(schreibt fort)</stage> – Nun genug! – <stage>(Sie läßt das Löschbley aus der
              Hand fallen, und in der andern behält sie den Brief)</stage> Mein Vater kennet meine
            Handschrift – Er wird diesen Brief schon lesen.</p>
        </sp>
        <sp who="#sara">
          <speaker>Sara.</speaker>
          <p>O Mylady! Mylady! so müssen Sie noch in meiner schlechten Hütte sterben! – Gott! was
            machen Sie? <stage>(sie hält Bell in den Armen, welche in eine leichte Ohnmacht
              fällt)</stage> Hülfe! Hülfe! –</p>
        </sp>
        <pb n="34"/>
        <sp who="#eduard">
          <speaker>Eduard.</speaker>
          <p>Liebste Mutter! was fehlet euch? <stage>(zur Sara)</stage> Wird denn der bald kommen,
            von dem Sie mir so viel vorgesagt hat?</p>
        </sp>
        <sp who="#sara">
          <speaker>Sara.</speaker>
          <p>Ja, bestes Kind, er wird bald kommen. Nur noch einige Augenblicke, so wird er hier
            seyn.</p>
        </sp>
        <sp who="#eduard">
          <speaker>Eduard.</speaker>
          <p>Warum bleibt er doch so lange? – Liebe Mutter! könnet ihr nichts reden? Redet doch mit
            mir! küsset mich doch!</p>
        </sp>
        <sp who="#sara">
          <speaker>Sara.</speaker>
          <p>Wer sollte sich bey diesem Anblick der Thränen enthalten können? <stage>(sie
              weint)</stage></p>
        </sp>
        <sp who="#bell">
          <speaker>Bell</speaker>
          <stage>(die sich wieder erholt)</stage>
          <p>Warum hast du nicht noch einen Stoß gethan – unerbittlicher Tod! – Nur den letzten –
            und es ist geschehen. – Wo ist mein Sohn? – Wie? – du weinst? – einziger Trost deiner
            sterbenden Mutter! –</p>
        </sp>
        <sp who="#eduard">
          <speaker>Eduard.</speaker>
          <p>Ich weine, weil ihr mich nicht ansehen und mich küssen wolltet!</p>
        </sp>
        <sp who="#bell">
          <speaker>Bell.</speaker>
          <p>Armes Kind! – komm – und empfange noch einen Kuß – den letzten auf dieser Welt voll
            Elend. <stage>(Sie zwingt sich und umarmet und küßt ihren Sohn zärtlich und behält ihn
              an der Hand)</stage>
            <pb n="35"/> Wirf dich meinem Vater zu Füssen, wenn er kommt – und erflehe Gnade – für
            deine Mutter! – Lebe wohl! – <stage>(Eduard weint)</stage></p>
        </sp>
        <sp who="#sara">
          <speaker>Sara.</speaker>
          <p>Gott! die Augen brechen ihr. –</p>
        </sp>
        <sp who="#bell">
          <speaker>Bell.</speaker>
          <p>Euch, gutes Weib! – dank' ich – für alle Sorge – die ihr an meinem Ende – für mich
            thut! – Mein Vater – wird euch – belohnen. – Ach Gott! – vergieb meine menschliche
            Schwachheiten – vergieb – meinem Verfolger Richard – bringe mich bald – zu meinem –
            Syndham –</p>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>Sechster Auftritt.</head>
        <stage>Die Vorige. Lord Daramby. Simpson. Karolina.</stage>
        <sp who="#daramby">
          <speaker>Daramby</speaker>
          <stage>(im Hereingehen)</stage>
          <p>Meine Tochter in einer so elenden Hütte, und dem Tode nah? Wo ist sie? <stage>(er
              erblickt sie und stehet erstarrt)</stage> Gott! – Karolina. Wie? ist sie tod?
              <stage>(sie weint)</stage></p>
        </sp>
        <pb n="36"/>
        <sp who="#bell">
          <speaker>Bell</speaker>
          <stage>(die noch ihren Vater und Simpson erblickt, mit gebrochener Stimme)</stage>
          <p>Ach mein Vater! – Verzeihen Sie! – <stage>(Sie streckt die Arme nach ihm, läßt sie aber
              sogleich wieder sinken)</stage> Simpson – Lebet alle – wohl! <stage>(Sie
              stirbt)</stage></p>
        </sp>
        <sp who="#simpson">
          <speaker>Simpson</speaker>
          <stage>(der auch heftig weint)</stage>
          <p>So wunderbar sind die Wege des Himmels?</p>
        </sp>
        <sp who="#daramby">
          <speaker>Daramby.</speaker>
          <p>Sie ist tod? Sie ist tod? – Und dieses Kind? –</p>
        </sp>
        <sp who="#sara">
          <speaker>Sara.</speaker>
          <p>Ist ihr Sohn.</p>
        </sp>
        <sp who="#daramby">
          <speaker>Daramby</speaker>
          <stage>(der das weinende Kind umarmt)</stage>
          <p>O bestes Kind! o liebster Sohn! <stage>(Er springt zurück)</stage> Doch, nein ich bin
            nicht werth, daß ich diesen unschuldigen Knaben umarme! Ich bin schuld an dem Tode
            seiner Mutter! Und ich Scheusal getraute mich noch, ihr unter die Augen zu treten? Warum
            hab' ich sie nicht mit offenen Armen empfangen, da sie mir den ersten Brief schrieb?
            Warum habe ich ihnen nicht gefolgt, Simpson? O verdammter Stolz! verdammte Grausamkeit
            der Väter! Meine Tochter! Mein einziger Rest von deinen Geschwistern! So weit hat dich
            meine Grausamkeit gebracht! Kann ich noch leben?</p>
        </sp>
        <pb n="37"/>
        <sp who="#simpson">
          <speaker>Simpson.</speaker>
          <p>Beruhigen Sie sich, Mylord! Unterdrücken Sie die Leidenschaft! Geben Sie den Gründen
            der Religion Gehör!</p>
        </sp>
        <sp who="#daramby">
          <speaker>Daramby.</speaker>
          <p>Wer? ich? die Leidenschaft? Religion? Unglückliche Tochter! Unglücklicher Sohn! – Aber
            was hält meine Tochter in der Hand?</p>
        </sp>
        <sp who="#sara">
          <speaker>Sara.</speaker>
          <p>Es ist ein Brief, den Sie noch kurz vor Ihrem Ende geschrieben hat, und den ich Ihnen
            einhändigen sollte, weil Sie glaubte, daß Sie Mylord nicht mehr lebend antreffen
            würde.</p>
        </sp>
        <sp who="#daramby">
          <speaker>Daramby.</speaker>
          <p>Verfluchter Titul! verfluchter Stand! der mich so grausam gegen mein Kind gemacht hat!
            Dir, unschuldiger Sohn, überlasse ich Ehre, Rang, Vermögen, alles! – <stage>(Er ließt
              den Brief)</stage></p>
          <p>»Mylord!</p>
          <p>Ich sehe Sie nicht mehr, und der Tod schließt meine Augen auf immer. Alles sagt mir,
            daß ich das Vergnügen nicht mehr genießen werde, Ihre Umarmung und Ihre Vergebung zu
            erhalten.« –</p>
          <p>O es ist dir alles vergeben! Möchte sich doch auch der Himmel über mich erbarmen!</p>
          <pb n="38"/>
          <p>»Dieses war die einzige Gnade, die ich noch von dem Himmel erflehte; aber Sie wurde mir
            versagt. Ich leide viel. Ich werde sterben, ohne Ihre Hände mit Thränen zu benetzen,
            ohne Sie meinen Vater zu nennen.« –</p>
          <p>Ach! Unglückliche! ich bin nicht dein Vater – dein Henker bin ich.</p>
          <p>»Ich habe Sie beleidigt, Mylord. Die Liebe, die Liebe ist allein die Quelle meiner
            Fehler und meines Unglücks. Welches rührende Beyspiel für alle junge Personen meines
            Geschlechts. – Sehen Sie hier meinen Aufenthalt. In dieser schlechten Hütte, dem
            Sammelplatz der Schmerzen, sinkt mein Haupt. Hier ist die Unglückliche, die Ihnen meinen
            eiskalten Körper zeigen wird, die Ihnen meinen armen Eduard – O Mylord! verstossen Sie
            ihn nicht! Ich liebe ihn – er wird Ihnen gehorsam seyn, er wird Sie lieben. – Ich sterbe
            mit dieser letzten Hoffnung. Ihre Schmeicheleyen, Ihre Thränen, die Sie über ihn
            vergiessen, werde ich noch im Grabe fühlen. Versagen Sie meinen zurückgebliebenen
            Gebeinen den letzten Segen nicht, den ich lebend nicht erhalten konnte. Lassen Sie Ihre
            Thränen fliessen! Ach die meinige sind versiegt, Würdigen Sie, ich beschwöre Sie noch,
            meinen Wohlthäter Simpson Ihres Andenkens, und vergessen <pb n="39"/> Sie nicht, dieses
            Weib zu belohnen, die noch die einzige auf der Welt war, welche mein Schicksal gerührt
            hat. Leben Sie wohl mein Vater. Meine ganze Seele spricht diese Worte. Beweinen Sie mich
            mit meinem Kind.«<note>Wem dieser Brief wegen der außerordentlichen Schwäche der Bell zu
              lang scheint, dem muß ich sagen, daß er in dem Original bey der nemlichen Situation
              der Bell noch länger ist. Wenn Arnaud glaubte, daß in einem Roman die
              Wahrscheinlichkeit nicht litte, warum sollte ich als Trauerspielschreiber nicht noch
              mehr Entschuldigung verdienen?</note></p>
          <p>Gott! welche Sprache. Banges Schrecken ergießt sich von Nerve zu Nerve! Bin ich nicht
            Schuld an diesem Unglück? Soll ich meine Tochter noch überleben? Wo ich hinsehe, öffnet
            sich mir ein Abgrund – Die Hölle empört sich wider mich mit ihrem ganzen schrecklichen
            Gefolge – Die abgeschiedene Seele meines Kindes schreyt um Rache! Nagende Gewissensbisse
            foltern mich – Ich verdiene keinen Augenblick mehr zu athmen. <stage>(Er zieht seinen
              Degen)</stage> Ha! komm letzte Zuflucht, die meinem schwarzen Leben ein Ende macht.
            –</p>
        </sp>
        <sp who="#simpson">
          <speaker>Simpson</speaker>
          <stage>(der ihm den Degen entreißen will)</stage>
          <p>Gerechter Gott! Mylord! was machen Sie? halten Sie ein!</p>
        </sp>
        <pb n="40"/>
        <sp who="#daramby">
          <speaker>Daramby</speaker>
          <stage>(ersticht sich und fällt neben seiner erblaßten Tochter nieder)</stage>
          <p>Gut, ich habe recht gestossen – Ich eile dem Schatten meiner Tochter nach – Gott!
            erhöre meine letzte Bitte! – Vergieb einem Ruchlosen! – Versorge diesen Kleinen! –
            Simpson – verzeihen sie meine Beleidigungen. – Vertreten sie bey Eduard meine Stelle –
            belohnen sie dieses Weib. Leben sie wohl – Ich sterbe! – <stage>(Er stirbt)</stage></p>
        </sp>
        <sp who="#simpson">
          <speaker>Simpson.</speaker>
          <p>Schreckliche Geschichte! Das Laster führt immer seine verdiente Strafe mit. O wäre doch
            kein Vater grausam, so würde kein Kind in der Gefahr stehen, unglücklich zu werden, und
            seine Aeltern unglücklich zu machen!</p>
        </sp>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
