<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="../css/tei.css"?>
<?xml-model href="https://dracor.org/schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ger000383" xml:lang="ger">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Erwin und Elmire</title>
        <title type="sub">Ein Schauspiel mit Gesang</title>
        <author>
          <persName>
            <forename>Johann</forename>
            <forename>Wolfgang</forename>
            <surname>Goethe</surname>
          </persName>
          <idno type="wikidata">Q5879</idno>
          <idno type="pnd">118540238</idno>
        </author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher xml:id="dracor">DraCor</publisher>
        <idno type="URL">https://dracor.org</idno>
        <availability>
          <licence>
            <ab>CC0 1.0</ab>
            <ref target="https://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/">Licence</ref>
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="digitalSource">
          <name>TextGrid Repository</name>
          <idno type="URL">http://www.textgridrep.org/textgrid:11gtp.0</idno>
          <availability>
            <licence>
              <ab>CC-BY-3.0</ab>
              <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/3.0/de/legalcode">Lizenzvertrag</ref>
            </licence>
          </availability>
          <bibl type="originalSource">
            <title>Johann Wolfgang von Goethe: Berliner Ausgabe. Herausgegeben von Siegfried Seidel:
              Poetische Werke [Band 1–16]; Kunsttheoretische Schriften und Übersetzungen [Band
              17–22], Berlin: Aufbau, 1960 ff.</title>
          </bibl>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person xml:id="olimpia" sex="FEMALE">
            <persName>Olimpia</persName>
          </person>
          <person xml:id="elmire" sex="FEMALE">
            <persName>Elmire</persName>
          </person>
          <person xml:id="bernardo" sex="MALE">
            <persName>Bernardo</persName>
          </person>
          <person xml:id="erwin" sex="MALE">
            <persName>Erwin</persName>
          </person>
          <listRelation type="personal">
            <relation name="parent_of" active="#olimpia" passive="#elmire"/>
          </listRelation>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="genreTitle"/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <listChange>
        <change when="2017-01-06">(dlina) file conversion from source</change>
        <change when="2017-08-04">(ff) structural cleanup</change>
        <change when="2018-08-05">(ff) formalities</change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <standOff>
    <listEvent>
      <event type="print" when="1775">
        <desc/>
      </event>
      <event type="premiere" when="1775">
        <desc/>
      </event>
      <event type="written" notBefore="1774" notAfter="1775">
        <label>1774/75</label>
      </event>
    </listEvent>
    <listRelation>
      <relation name="wikidata" active="https://dracor.org/entity/ger000383" passive="http://www.wikidata.org/entity/Q1363635"/>
    </listRelation>
  </standOff>
  <text>
    <front>
      <div type="front">
        <head>Johann Wolfgang Goethe</head>
        <head>Erwin und Elmire</head>
        <head>Ein Schauspiel mit Gesang</head>
      </div>
      <div type="dedication">
        <head>[Widmung]</head>
        <lg>
          <l>Den kleinen Strauß, den ich dir binde,</l>
          <l>Pflückt ich aus diesem Herzen hier.</l>
          <l>Nimm ihn gefällig auf, Belinde!</l>
          <l>Der kleine Strauß, er ist von mir.</l>
          <pb n="7"/>
        </lg>
      </div>
      <div type="Dramatis_Personae">
        <castList>
          <head>Personen.</head>
          <castItem>Olimpia</castItem>
          <castItem>Elmire, ihre Tochter</castItem>
          <castItem>Bernardo</castItem>
          <castItem>Erwin</castItem>
        </castList>
      </div>
      <set>
        <p>Der Schauplatz ist nicht in Spanien.</p>
      </set>
    </front>
    <body>
      <div type="scene">
        <head>[Stücktext]</head>
        <stage>Olimpia tritt herein und findet Elmiren traurig an einem Tische sitzen, auf den sie
          sich stemmt. Die Mutter bezeigt ein zärtliches Mißvergnügen und sucht sie zu
          ermuntern.</stage>
        <sp who="#olimpia">
          <speaker>OLIMPIA.</speaker>
          <lg>
            <l>Liebes Kind, was hast du wieder?</l>
            <l>Welch ein Kummer drückt dich nieder?</l>
            <l>Sieh! wie ist der Tag so schön;</l>
            <l>Komm, laß uns in Garten gehn.</l>
            <l>War das ein Sehnen,</l>
            <l>War das ein Erwarten:</l>
            <l>Blühten doch die Blumen!</l>
            <l>Grünte doch mein Garten!</l>
            <l>Sieh! die Blumen blühen all,</l>
            <l>Hör! es schlägt die Nachtigall.</l>
            <pb n="7"/>
          </lg>
          <p>Was hast du? ich bitte dich, was hast du? klage, solange du willst, nur das Schweigen
            ist mir unausstehlich.</p>
        </sp>
        <sp who="#elmire">
          <speaker>ELMIRE.</speaker>
          <p>Liebe Mama, man gibt sich den Humor nicht selbst.</p>
        </sp>
        <sp who="#olimpia">
          <speaker>OLIMPIA.</speaker>
          <p>Wenn's Humor wäre, wollt ich kein Wort sagen. Wenn dir eine Ratte durch den Kopf läuft,
            daß du einen Morgen nichts reden magst oder bei Tische das Maul hängst, sag ich da was
            drüber? Hat man jemals eine schönere Haushaltung gesehn als unsre, da man einander aus
            dem Wege geht, wenn man üblen Humors ist? Nein, Liebchen, du sollst nicht lachen, wenn
            dir's weinerlich ist; aber ich wollte, daß dir's nicht weinerlich wäre. Was ist dir, was
            fehlt dir? sag's! rede!</p>
        </sp>
        <sp who="#elmire">
          <speaker>ELMIRE.</speaker>
          <p>Mir? Nichts, Mama.</p>
        </sp>
        <sp who="#olimpia">
          <speaker>OLIMPIA.</speaker>
          <p>Da sei Gott vor, daß du so ohne Ursache den Kopf hängst. Nein, das ist nichts. Und doch
            begreif ich nicht – daß ein Mädel den Kopf hängt, die auf Erlösung paßt, wenn die nicht
            kommen will, das ist natürlich! daß eine verdrießlich ist, die nach allen Mannsleuten
            angelt und keinen fängt, sehr natürlich. – Ist denn das dein Fall? Du, die du sechse
            haben kannst für einen, die du eine Mutter hast, die sagt: nimm, welchen du willt von
            den sechsen, und wenn dir ein siebenter etwa in die Augen sticht, dir etwa am Herzen
            liegt, sag mir ihn, nenn mir ihn! Wir wollen sehn, wie wir ihm ankommen. Und doch immer
            Tränen in den Augen! bist du krank, willst mir's nicht sagen?</p>
        </sp>
        <sp who="#elmire">
          <speaker>ELMIRE.</speaker>
          <p>Ich bin ja lustig.</p>
          <stage>Sie lächelt und wischt sich die Augen.</stage>
        </sp>
        <sp who="#olimpia">
          <speaker>OLIMPIA.</speaker>
          <p>Das ist eine aparte Art von Lustbarkeit. Unterdes ich will's so annehmen.
              <stage>Treffend.</stage> Ich weiß wohl, wo dir's stickt!</p>
        </sp>
        <sp who="#elmire">
          <speaker>ELMIRE</speaker>
          <stage>lebhaft.</stage>
          <p>Liebe Mama!</p>
        </sp>
        <sp who="#olimpia">
          <speaker>OLIMPIA</speaker>
          <stage>nach einer Pause.</stage>
          <p>An all dem Mißvergnügen, der üblen Laune unsrer Kinder sind wir selber schuld, ist die
            neumodische Erziehung schuld. Ich fühl's schon lang!</p>
          <pb n="8"/>
        </sp>
        <sp who="#elmire">
          <speaker>ELMIRE.</speaker>
          <p>Liebe Mama, daß Sie doch nie die Sorge gereuen möchte, die Sie auf mich verwendet
            haben.</p>
        </sp>
        <sp who="#olimpia">
          <speaker>OLIMPIA.</speaker>
          <p>Nicht das, meine Tochter, Ich sagt's deinem Vater oft; er wollte nun einmal ein kleines
            Meerwunder aus dir gemacht haben, du wurdest's und bist nicht glücklicher.</p>
        </sp>
        <sp who="#elmire">
          <speaker>ELMIRE.</speaker>
          <p>Sie schienen doch sonst mit mir zufrieden zu sein.</p>
        </sp>
        <sp who="#olimpia">
          <speaker>OLIMPIA.</speaker>
          <p>Und bin's noch, und hätte gar nichts zu klagen, wenn du nur mit dir selbst zufrieden
            wärst. Wie ich jung war, ich weiß nicht, es war alles ganz anders. Zwar wirft man den
            Alten vor, sie lobten töricht das Vergangene und verachteten das Gegenwärtige, weil sie
            kein Gefühl dafür haben. Aber wahr bleibt wahr. Wie ich jung war, man wußte von all den
            Verfeinerungen nichts, sowenig man von dem Staate was wußte, zu dem man jetzt die Kinder
            gewöhnt. Man ließ uns lesen lernen und schreiben, und übrigens hatten wir alle Freiheit
            und Freuden der ersten Jahre. Wir vermengten uns mit Kindern von geringem Stand, ohne
            daß das unsre Sitten verderbt hätte. Wir durften wild sein, und die Mutter fürchtete
            nicht für unsern Anzug, wir hatten keine Falbalas zu zerreißen, keine Blonden zu
            verschmutzen, keine Bänder zu verderben; unsre leinene Kleidchen waren bald gewaschen.
            Keine hagre Deutsch-Französin zog hinter uns her, ließ ihren bösen Humor an uns aus und
            prätendierte etwa, wir sollten so steif, so eitel, so albern tun wie sie. Es wird mir
            immer übel, die kleinen Mißgeburten in der Allee auf und ab treiben sehn. Nicht anders
            sieht's aus, als wenn ein Kerl in der Messe seine Hunde und Affen mit Reifröcken und
            Fantangen mit der Peitsche vor sich her in Ordnung und auf zwei Beinen hält und es ihnen
            mit derben Schlägen gesegnet, wenn die Natur wiederkehrt und sie Lust kriegen, einmal à
            leur aise auf allen vieren zu trappeln.</p>
        </sp>
        <sp who="#elmire">
          <speaker>ELMIRE.</speaker>
          <p>Darf ich sagen, Mama, daß Sie ungerecht sind, ein wenig übertreiben und die gute Seite
            nicht sehen wollen. <pb n="9"/> Welche Vorzüge gibt uns die gegenwärtige Erziehung! die
            doch noch lang nicht allgemein ist.</p>
        </sp>
        <sp who="#olimpia">
          <speaker>OLIMPIA.</speaker>
          <p>Desto besser! Vorzüge? Ich dächte, der größte Vorzug in der Welt wäre, glücklich und
            zufrieden zu sein. So war unsere Jugend. Wir spielten, sprangen, lärmten und waren schon
            ziemlich große Jungfern, da uns noch eine Schaukel, ein Ballspiel ergötzte, und nahmen
            Männer, ohne kaum was von einer Assemblee, von Kartenspiel und Geld zu wissen. Wir
            liefen in unsern Hauskleidern zusammen und spielten um Nüsse und Stecknadeln und waren
            herrlich dabei; und eh man sich's versah, paff! hatten wir einen Mann.</p>
        </sp>
        <sp who="#elmire">
          <speaker>ELMIRE.</speaker>
          <p>Man kriegt heutzutage auch Männer und ist auch lustig.</p>
        </sp>
        <sp who="#olimpia">
          <speaker>OLIMPIA.</speaker>
          <p>Aber wie? Da führen sie ihre Kinder zusammen. Sie sitzen im Kreis, wie die Damen;
            trinken ihren Kaffee aus der Hand, wie die Damen, statt daß man sie sonst um einen Tisch
            setzte und es ihnen bequem machte; so müssen sie anständig sein, wie die Damen; und auch
            Langeweile haben, wie die Damen; und sind doch Kinder von innen, und werden durchaus
            verdorben, weil sie gleich von Anfang ihres Lebens nicht sein dürfen, was sie sind.</p>
        </sp>
        <sp who="#elmire">
          <speaker>ELMIRE.</speaker>
          <p>Unterdessen, unsre Lebensart verlangt's doch jetzt. Wenn wir erzogen würden wie vor
            alters, was für eine Figur würden wir in der Gesellschaft spielen?</p>
        </sp>
        <sp who="#olimpia">
          <speaker>OLIMPIA.</speaker>
          <p>Was für eine Figur, Mädchen? die Figur, die eure Mütter gespielt haben und deren ihr
            euch nicht zu schämen haben würdet. Glaubst du denn nicht, daß man ein angenehmes
            Mädchen, eine rechtschaffne Frau werden könne, wenn man die Erlaubnis gehabt hat, ein
            Kind zu sein? Dein Vater hat weder Schande an mir in der großen Welt er lebt, noch hatte
            er sich über mein häuslich Leben zu beklagen. Ich sage dir, die Kinderschuhe treten sich
            von selbst aus, wenn sie einem zu eng werden; und wenn ein Weib Menschenverstand hat,
            kann sie sich in alles <pb n="10"/> fügen. Gewiß! die Besten, die ich unter unserm
            Geschlecht habe kennengelernt, waren eben die, auf deren Erziehung man am wenigsten
            gewendet hatte.</p>
        </sp>
        <sp who="#elmire">
          <speaker>ELMIRE.</speaker>
          <p>Unsre Kenntnisse, unsre Talente!</p>
        </sp>
        <sp who="#olimpia">
          <speaker>OLIMPIA.</speaker>
          <p>Das ist eben das verfluchte Zeug, das euch entweder nichts hilft oder euch wohl gar
            unglücklich macht. Wir wußten von all der Firlfanzerei nichts; wir tappelten unser
            Liedchen, unsern Menuett auf dem Klavier und sangen und tanzten dazu; jetzt vergeht den
            armen Kindern das Singen und Tanzen bei ihren Instrumenten; sie werden auf die
            Geschwindigkeit dressiert und müssen, statt einfacher Melodien, ein Geklimpere treiben,
            das sie ängstigt und nicht unterhält; und wozu? Um sich zu produzieren! Um bewundert zu
            werden! Vor wem? wo? – Vor Leuten, die' s nicht verstehen oder plaudern oder nur
            herzlich passen, bis ihr fertig seid, um sich auch zu produzieren und auch nicht
            geachtet und doch am Ende aus Gewohnheit oder Spott beklatscht zu werden.</p>
        </sp>
        <sp who="#elmire">
          <speaker>ELMIRE.</speaker>
          <p>Das ist nie meine Art gewesen. Ich habe immer mehr für mich gelebt als für andre, und
            meine Gefühle, meine Ideen, die sich durch eine frühzeitige Bildung entwickelten,
            machten von jeher das Glück meines Lebens.</p>
        </sp>
        <sp who="#olimpia">
          <speaker>OLIMPIA.</speaker>
          <p>Und machen jetzt dein Elend. Was sind alle die edelsten Triebe und Empfindungen, da ihr
            in einer Welt lebt, wo sie nicht befriedigt werden können, wo alles dagegen zu arbeiten
            scheint! gibt das nicht Anlage zum tiefsten Mißvergnügen, Anlaß zum ewigen Klagen?</p>
        </sp>
        <sp who="#elmire">
          <speaker>ELMIRE.</speaker>
          <p>Ich beklage mich nicht.</p>
        </sp>
        <sp who="#olimpia">
          <speaker>OLIMPIA.</speaker>
          <p>Nicht mit Worten, doch leider mit der Tat. Was hat ein Mädchen zu wünschen? Jugendliche
            Freuden zu haben? Die erlaub ich dir. Ihre kleine Eitelkeit zu befriedigen? Ich lasse
            dir's an nichts fehlen. Zu gefallen? Mich deuchte, du gefielst. Freier zu haben? Daran
            fehlt dir's nicht. Einen gefälligen, rechtschaffnen, wohlhabenden Mann zu bekommen? Du
            darfst nur wählen! Und hernach ist es deine Sache, eine brave Frau zu sein, Kinder zu<pb n="11"/> kriegen, zu erziehen, und deiner Haushaltung vorzustehen; und das gibt sich,
            dünkt mich, alles von selbst. Also summa summarum – <stage>Sie klopft ihr auf die Backen
              –</stage> bist du ein Närrchen! Nicht wahr, Elmire?</p>
        </sp>
        <sp who="#elmire">
          <speaker>ELMIRE</speaker>
          <stage>in Bewegung.</stage>
          <p>Ich möchte –</p>
        </sp>
        <sp who="#olimpia">
          <speaker>OLIMPIA.</speaker>
          <p>Nur nicht aus der Welt laufen, das verbitt ich mir. Ich glaube, du gingst jetzo ins
            Kloster, wenn man dir die Freiheit ließe.</p>
        </sp>
        <sp who="#elmire">
          <speaker>ELMIRE.</speaker>
          <p>Warum nicht?</p>
        </sp>
        <sp who="#olimpia">
          <speaker>OLIMPIA.</speaker>
          <p>Liebes Kind, ich versichre dich, es würde dir dort nicht besser werden, als dir's hier
            ist. Ein bißchen schwer ist's, sich mit sich selbst vertragen, und doch im Grund das
            einzige, worauf's ankäme. Jetzt da der junge Erwin; der hatte auch solche Knöpfe, es war
            ihm nirgends wohl. Und verzeih ihm Gott den dummen Streich und die Not, die er seiner
            Mutter macht. Ich begreif's nicht, was ihn bewogen haben kann, auf einmal durchzugehen.
            Keine Schulden hatte er nicht, war sonst auch ein Mensch nicht zur Ausschweifung
            geneigt. Nur die Unruhe, die Unzufriedenheit mit sich selbst ist's, die ihn ins Elend
            stürzt.</p>
        </sp>
        <sp who="#elmire">
          <speaker>ELMIRE</speaker>
          <stage>bewegt.</stage>
          <p>Glauben Sie, Mama –</p>
        </sp>
        <sp who="#olimpia">
          <speaker>OLIMPIA.</speaker>
          <p>Was ist natürlicher? Er wird herumirren, er wird Mangel leiden, er wird in Not kommen,
            er wird kümmerlich sein Brot verdienen, wird unter die Soldaten gehn.</p>
        </sp>
        <sp who="#elmire">
          <speaker>ELMIRE.</speaker>
          <p>Gott im Himmel!</p>
        </sp>
        <sp who="#olimpia">
          <speaker>OLIMPIA.</speaker>
          <p>Ich versichre dich, wenn da draußen in der weiten Welt das Paradies der Dichter
            auffinden wäre, wir hätten uns in die Städte nicht eingesperrt.</p>
        </sp>
        <sp who="#elmire">
          <speaker>ELMIRE</speaker>
          <stage>verlegen.</stage>
          <p>Erwin!</p>
        </sp>
        <sp who="#olimpia">
          <speaker>OLIMPIA.</speaker>
          <p>Es war ein lieber, guter Junge. Sonst so still, so sanft! Wie beliebt war er bei Hofe!
            Seine Geschicklichkeit, sein Fleiß ersetzte den Mangel eignes Vermögens. Hätte er warten
            können! Er ist von gutem Hause, ihm würd es an Versorgung nicht gefehlt haben. Ich
            begreife nicht, was ihn. zu dieser Entschließung gebracht hat – <pb n="12"/> Höre,
            Liebchen! Wenn du nicht in Garten willst, so geh ich allein.</p>
        </sp>
        <sp who="#elmire">
          <speaker>ELMIRE.</speaker>
          <p>Erlauben Sie, Mama –</p>
        </sp>
        <sp who="#olimpia">
          <speaker>OLIMPIA.</speaker>
          <p>Ich will dich nicht irren. Komm nach, wenn du willt. <stage>Ab.</stage></p>
        </sp>
        <sp who="#elmire">
          <speaker>ELMIRE</speaker>
          <stage>allein.</stage>
          <p>Liebste, beste Mutter! Wieviel Eltern verkennen das Wohl ihrer Kinder und sind für ihre
            dringendsten Empfindungen taub; und diese Mutter vermöchte mir nicht zu helfen mit all
            dem wahren Anteil an meinem Innersten Herzen. Wo bin ich? Was will ich? Warum vertraut
            ich ihr nicht schon lang meine Liebe und nicht meine Qual? Warum nicht eh? Armer Erwin!
            Sie wissen nicht, was ihn quälte, sie kannten sein Herz nicht! – Weh dir, Elende, die du
            ihn zur Verzweiflung brachtest! Wie rein, wie zärtlich war seine Liebe! War er nicht der
            Edelste von allen, die mich umgaben, und liebt ich ihn nicht vor allen? Und doch könnt
            ich ihn kränken, konnte ihm mit Kaltsinn, mit anscheinender Verachtung begegnen, bis
            sein Herz brach, bis er, in dem Überfall des heftigsten Schmerzens, seine Mutter, seine
            Freunde und ach! vielleicht die Welt verließ – Schrecklicher Gedanke! er wird mich ums
            Leben bringen.</p>
          <p>Erwin! o schau, du wirst gerochen:</p>
          <p>Kein Gott erhöret meine Not.</p>
          <p>Mein Stolz hat ihm das Herz gebrochen,</p>
          <p>O Liebe! gib mir den Tod.</p>
          <lg>
            <l>So jung, so sittsam zum Entzücken!</l>
            <l>Die Wangen! Welches frische Blut!</l>
            <l>Und ach! in seinen nassen Blicken,</l>
            <l>Ihr Götter! welche Liebesglut.</l>
          </lg>
          <lg>
            <l>Erwin, o schau, du wirst gerochen;</l>
            <l>Kein Gott erhöret meine Not.</l>
            <l>Mein Stolz hat ihm das Herz gebrochen;</l>
            <l>O Liebe! gib mir den Tod.</l>
            <pb n="13"/>
          </lg>
        </sp>
        <sp who="#bernardo">
          <speaker>BERNARDO</speaker>
          <stage>kommt.</stage>
          <p>Gnädiges Fräulein, wie steht's? Um's Himmels willen, welche Miene! Versprachen Sie mir
            nicht, sich zu beruhigen?</p>
        </sp>
        <sp who="#elmire">
          <speaker>ELMIRE.</speaker>
          <p>Habt Ihr Nachricht von ihm, Bernardo? habt Ihr Nachricht?</p>
        </sp>
        <sp who="#bernardo">
          <speaker>BERNARDO.</speaker>
          <p>Mein Fräulein –</p>
        </sp>
        <sp who="#elmire">
          <speaker>ELMIRE.</speaker>
          <p>Ihr habt keine, ich seh's, ich fühl's Euch an, das ist wieder das unerträgliche
            Alletagsgesicht, das Ihr macht.</p>
        </sp>
        <sp who="#bernardo">
          <speaker>BERNARDO.</speaker>
          <p>Sonst war Ihnen doch mein Gesicht nicht unerträglich, Sie schienen die Ruhe der Seele
            zu schätzen, die mich begleitet.</p>
        </sp>
        <sp who="#elmire">
          <speaker>ELMIRE.</speaker>
          <p>Schätzt man doch alles, was man nicht hat. Und einem jungen wühlenden Herzen, wie
            beneidenswert muß ihm der ewige Sonnenschein über Euern Augenbraunen sein!</p>
        </sp>
        <sp who="#bernardo">
          <speaker>BERNARDO.</speaker>
          <p>Ist's denn nichts?</p>
        </sp>
        <sp who="#elmire">
          <speaker>ELMIRE.</speaker>
          <p>Stille nur, du ergrimmst mich. Wenn man euch kennenlernt und so sieht, daß all eure
            Weisheit Mangel an Teilnehmung ist, und daß ihr in mitleidigem Erbarmen auf uns
            herabseht, weil euch das mangelt, was wir doch haben –</p>
        </sp>
        <sp who="#bernardo">
          <speaker>BERNARDO.</speaker>
          <p>Ein allerliebster Humor!</p>
        </sp>
        <sp who="#elmire">
          <speaker>ELMIRE.</speaker>
          <p>Erwin? <stage>Bernardo schweigt.</stage> Er ist verloren, und ich bin elend auf
            ewig!</p>
        </sp>
        <sp who="#bernardo">
          <speaker>BERNARDO.</speaker>
          <p>Überlassen Sie der Zeit, diesen Schmerz zu lindern. Glauben Sie mir, alle Empfindungen
            werden nach und nach schwächer, und wie eine Wunde verwächst, schwindet auch der Kummer
            aus der Seele.</p>
        </sp>
        <sp who="#elmire">
          <speaker>ELMIRE.</speaker>
          <p>Abscheulich! abscheulich!</p>
        </sp>
        <sp who="#bernardo">
          <speaker>BERNARDO.</speaker>
          <p>Was hab ich verbrochen, daß Sie auf mich zürnen? Weil ich Ihnen Mut zuspreche, sind Sie
            aufgebracht? Nehm ich nicht am wärmsten Anteil an Erwinens Schicksal, liebt ich den
            Knaben nicht wie meinen Sohn? – Nun, daß wir am Ende alle sterblich sind –</p>
        </sp>
        <sp who="#elmire">
          <speaker>ELMIRE.</speaker>
          <p>Unglücksvogel!</p>
          <pb n="14"/>
        </sp>
        <sp who="#bernardo">
          <speaker>BERNARDO.</speaker>
          <lg>
            <l>Hin ist hin,</l>
            <l>Und tot ist tot!</l>
            <l>Spare die vergebne Not,</l>
            <l>Wirst ihn nicht dem Grab entziehn.</l>
            <l>Tot ist tot!</l>
            <l>Und hin ist hin!</l>
          </lg>
          <lg>
            <l>Verweine nicht die schönsten Zeiten;</l>
            <l>Ich wett, ich freie dir den zweiten,</l>
            <l>Jung, schön und reich; keine Gefahr!</l>
            <l>Wie manche trüge kein Bedenken,</l>
            <l>Dem ändern Herz und Hand zu schenken,</l>
            <l>So würdig auch der erste war!</l>
          </lg>
          <lg>
            <l>Hin ist hin.</l>
            <l>Und tot ist tot!</l>
            <l>Spare die vergebne Not,</l>
            <l>Wirst ihn nicht dem Grab entziehn.</l>
            <l>Tot ist tot!</l>
            <l>Und hin ist hin!</l>
          </lg>
        </sp>
        <sp who="#elmire">
          <speaker>ELMIRE.</speaker>
          <p>Ich erkenne dich nicht, Bernardo! Es fällt mir von den Augen wie ein Schleier. So hab
            ich dich noch nie gesehen. Oder bist du betrunken? so geh und laß deinen Rausch bei
            einem Kammermädchen aus.</p>
        </sp>
        <sp who="#bernardo">
          <speaker>BERNARDO.</speaker>
          <p>Mir das, Fräulein?</p>
        </sp>
        <sp who="#elmire">
          <speaker>ELMIRE.</speaker>
          <p>Du siehst, ich möchte dich verteidigen. Bist du nicht der Mann, der in meiner ersten
            Jugend mir das Herz zu bessern Empfindungen öffnete, der nicht nur mein französischer
            Sprachmeister, sondern auch mein Freund und Vertrauter war? Du kommst, meines Schmerzens
            zu spotten, ohngefähr wie ein reicher, wollüstiger Esel seine Gemeinsprüche bei so einer
            Gelegenheit auskramen würde.</p>
        </sp>
        <sp who="#bernardo">
          <speaker>BERNARDO.</speaker>
          <p>Soll ich Sie verderben? Soll ich Ihnen mit leerer Hoffnung schmeicheln? Handl' ich
            nicht nach meinem <pb n="15"/> Gewissen, wenn ich Sie auf alle Weise zu bewegen suche,
            sich dem Schicksal zu ergeben?</p>
        </sp>
        <sp who="#elmire">
          <speaker>ELMIRE.</speaker>
          <p>Wenn Ihr nur begreifen könntet, daß das gar nicht angeht. Schmerzenvolle Erinnerung, du
            bist das Labsal meiner Seele. Wäre er nicht so sittsam, so gut, so demütig gewesen, ich
            hätte ihn nicht so geliebt, und er wäre nicht unglücklich; er hätte merken müssen, daß
            ich mich oft nach ihm umsah, wenn er vor dem Schwarm unleidlicher eitler Verehrer
            zurücktrat. Nahm ich nicht seine Blumen mit Gefälligkeit an, aß ich nicht seine Früchte
            – doch immer fällt's über mich, unerwartet fällt's über mich in dem Augenblick, da ich
            mich sehnlichst entschuldigen möchtet Ich habe ihn gepeinigt, ich hab ihn unglücklich
            gemacht.</p>
        </sp>
        <sp who="#bernardo">
          <speaker>BERNARDO.</speaker>
          <p>Wenn das so fortgeht, will ich mich empfehlen. Das ist nicht auszustehn, wie Sie sich
            selbst quälen!</p>
        </sp>
        <sp who="#elmire">
          <speaker>ELMIRE.</speaker>
          <p>Und ihn, ich hab ihn nicht gequält? Habe nicht durch eitle, leichtsinnige Launen ihm
            den tiefsten Verdruß in die Seele gegraben? Wie er mir die zwei Pfirschen brachte, auf
            die er so lang ein wachsames Auge gehabt hatte, die ein selbstgepfropftes Bäumchen zum
            ersten Male trug. Er brachte mir sie, mir klopfte das Herz, ich fühlte, was er mir zu
            geben glaubte, was er mir gab. Und doch hatte ich Leichtsinn genug, nicht Leichtsinn,
            Bosheit! auch das drückt's nicht aus! Gott weiß, was ich wollte – ich präsentierte sie
            an die gegenwärtige Gesellschaft. Ich sah ihn zurückweichen, erblassen, ich hatte sein
            Herz mit Füßen getreten.</p>
        </sp>
        <sp who="#bernardo">
          <speaker>BERNARDO.</speaker>
          <p>Er hatte so ein Liedchen, mein Fräulein; ein Liedchen, das er wohl in so einem
            Augenblick dichtete.</p>
        </sp>
        <sp who="#elmire">
          <speaker>ELMIRE.</speaker>
          <p>Erinnerst du mich daran! Schwebt mir's nicht immer vor Seel und Sinn! Sing ich's nicht
            den ganzen Tag? Und jedesmal, da ich's ende, ist mir's, als hätt ich einen Gifttrank
            eingesogen.</p>
          <p><pb n="16"/> Ein Veilchen auf der Wiese stand,</p>
          <p>Gebückt in sich und unbekannt;</p>
          <p>Es war ein herzigs Veilchen.</p>
          <p>Da kam eine junge Schäferin</p>
          <p>Mit leichtem Schritt und munterm Sinn</p>
          <p>Daher! daher!</p>
          <p>Die Wiese her und sang.</p>
          <lg>
            <l>Ach! denkt das Veilchen, wär ich nur</l>
            <l>Die schönste Blume der Natur,</l>
            <l>Ach! nur ein kleines Weilchen.</l>
            <l>Bis mich das Liebchen abgepflückt</l>
            <l>Und an dem Busen matt gedrückt,</l>
            <l>Ach nur! ach nur!</l>
            <l>Ein Viertelstündchen lang.</l>
          </lg>
          <lg>
            <l>Ach aber, ach! das Mädchen kam</l>
            <l>Und nicht in acht das Veilchen nahm,</l>
            <l>Er trat das arme Veilchen.</l>
            <l>Und sank und starb und freut' sich noch:</l>
            <l>Und sterb ich denn, so sterb ich doch</l>
            <l>Durch sie! durch sie!</l>
            <l>Zu ihren Füßen doch!</l>
          </lg>
        </sp>
        <sp who="#bernardo">
          <speaker>BERNARDO.</speaker>
          <p>Das wäre denn nun wohl recht gut und schön, nur seh ich kein End in der Sache. Daß Sie,
            mein Fräulein, ein zärtliches, liebes Herz haben, das weiß ich lange. Daß Sie es unter
            dieser gleichgültigen, manchmal spottenden Außenseite verbergen können, das ist Ihr
            Glück; denn dies hat Sie doch von manchem Windbeutel gerettet, der im Anfang vielleicht
            durch scheinende gute Eigenschaften einigen Eindruck auf Sie gemacht hatte. Daß nun der
            arme Erwin drüber unglücklich geworden ist, haben Sie sich nicht zuzuschreiben.</p>
        </sp>
        <sp who="#elmire">
          <speaker>ELMIRE.</speaker>
          <p>Ich weiß, daß du unrecht hast, und kann dir doch nicht widersprechen; heißt man das
            nicht einen Sophisten, <pb n="17"/> Bernardo? Mit all deinen Vernünfteleien wirst du
            mein Herz nicht bereden, mir zu vergeben.</p>
        </sp>
        <sp who="#bernardo">
          <speaker>BERNARDO.</speaker>
          <p>Gut, wenn Sie von mir nicht absolviert sein wollen, so nehmen Sie Ihre Zuflucht zu
            einem Beichtiger, zu dem Sie mehr Vertrauen haben.</p>
        </sp>
        <sp who="#elmire">
          <speaker>ELMIRE.</speaker>
          <p>Spottest du? Ich sage dir, Alter, daß in solcher Lage der Seele nirgends Trost zu
            hoffen ist, als den uns der Himmel durch seine heiligen Diener gewährt. Gebet,
            tränenvolles Gebet, das mich auf meine Knie wirft, wo ich mein ganzes Herz drinne
            ausgießen kann, ist das einzige Labsal meines gequälten Herzens, der einzige trostvolle
            Augenblick, den ich noch genieße.</p>
        </sp>
        <sp who="#bernardo">
          <speaker>BERNARDO.</speaker>
          <p>Bestes, edelstes Mädchen, mein ganzes Herz wird neu, mein Blut bewegt sich schneller,
            wenn ich Sie sehe, wenn ich Ihre Stimme höre. Ich bitte Sie, verkennen Sie mich nicht.
            Alles in der Welt, wo ich Güte des Herzens, Größe der Seele finde, erinnert mich an Sie.
            Jede gute Stunde wünscht ich mit Ihnen zu teilen. Ach! ehegestern, wie hab ich an Sie
            gedacht, wie hab ich Sie zu mir gewünscht!</p>
        </sp>
        <sp who="#elmire">
          <speaker>ELMIRE.</speaker>
          <p>Ist Ihnen auf Ihrer Spazierreise eine treffliche Gegend aufgestoßen? Haben Sie ein
            Schauspiel reizender Unschuld, einfachen, natürlichen Glücks begegnet?</p>
        </sp>
        <sp who="#bernardo">
          <speaker>BERNARDO.</speaker>
          <p>O meine Beste! wie soll ich's Ihnen ausdrücken, wie soll ich's Ihnen erzählen! Ich ritt
            früh von meinem Freunde, dem Pfarrer, weg, um zeitig in der Stadt zu sein. Allein bald
            nach Sonnenaufgang kam ich in das schöne Tal, wo der kleine Fluß lieblich im Morgennebel
            hinunter wallte; ich ritt über die Furt und sollte nun quer weiter meinen Weg. Da war's
            nun, wie ich hinabsah, gar zu schön! gar zu schön das Tal hin; ich denke: du hast Zeit,
            findest dich unten schon wieder, und so weiter – ritt ich am Fluß ganz gelassen
            hinunter.</p>
        </sp>
        <sp who="#elmire">
          <speaker>ELMIRE.</speaker>
          <p>Du wünschtest mich gewiß zu dir; so ein Morgen im Tale!</p>
          <pb n="18"/>
        </sp>
        <sp who="#bernardo">
          <speaker>BERNARDO.</speaker>
          <p>Hören Sie, mein Fräulein! ja, ich dachte an Sie, an Ihre Trauer, und murrte heimlich
            über das Schicksal, das die besten Herzen zu solcher Not geschaffen hat. Ritte dann ein
            Wäldchen hinein, kam wieder an den Fluß, dann über Hügel, und wollte auf meinen Weg
            wieder links einlenken und fand, daß ich meine Direktion verloren hatte. Ich
            zerstudierte mich nach der Sonne, stieg ab, führte mein Pferd durch unwegsames Gebüsch,
            zerkratzte mich in den Sträuchen, zerstolperte mich und stund, eh ich mich's versah,
            wieder mit der Nase vor dem Fluß, der mit wunderbaren Krümmungen da hinabläuft. Es wurde
            felsiger, steiler; ich konnte weder auf noch ab, weder hinter mich noch vor mich.</p>
        </sp>
        <sp who="#elmire">
          <speaker>ELMIRE.</speaker>
          <p>Armer Ritter!</p>
        </sp>
        <sp who="#bernardo">
          <speaker>BERNARDO.</speaker>
          <p>An meiner Stelle hätten Sie gewiß auch nicht gelacht. Aber wie war's mir, als ich aus
            dem Gebüsche mit freundlicher, trauriger Stimme einen Gesang schallen hörte! Es war ein
            stilles, andächtiges Lied. Ich rufe! ich gehe darauf los, ich schleppe mein Pferd hinter
            mir drein. Siehe! da erscheint mir ein Mann, voll Würde, edlen Ansehens, mit langem
            weißem Bart; und Jahre und traurige Erfahrung haben seine Gesichtszüge in unzählige
            bedeutende Falten gepetzt.</p>
        </sp>
        <sp who="#elmire">
          <speaker>ELMIRE.</speaker>
          <p>Wie wurd's Ihnen bei dem Anblick?</p>
        </sp>
        <sp who="#bernardo">
          <speaker>BERNARDO.</speaker>
          <p>Wohl! sehr wohl! ich glaubte an Engel und Geister mehr als jemals in diesem Augenblick.
            Als er den Verirrten sah, bat er mich, in seine Hütte einzukehren; ich bedurfte einiger
            Erholung, und er versprach mir, die Pfade durchs Gebüsch zu zeigen, die mich der Stadt
            gar bald nahe bringen sollten; und so folgt ich ihm. O meine Beste, welche Empfindung
            fiel über mich her! alles, was wir von romantischen Gegenden geträumt haben, hält dieses
            Plätzchen in einem. Zwischen Felsen, etwas erhaben über den gedrängten Fluß, ein sanft
            steigender Wald, tiefer hinab eine Wiese, und sein Gärtchen, das alles überschaut, und
            seine Hütte, die Reinlichkeit, die <pb n="19"/> Armut, seine Zufriedenheit! – Was
            beschreib ich! Was red ich! Sie sollen ihn sehn.</p>
        </sp>
        <sp who="#elmire">
          <speaker>ELMIRE.</speaker>
          <p>Wenn's möglich wäre.</p>
        </sp>
        <sp who="#bernardo">
          <speaker>BERNARDO.</speaker>
          <p>Sie sollen! Sie müssen! Nie wird aus meinem Herzen der Eindruck verlöschen, den er
            drinne zurückließ. Ich mag die goldnen Worte nicht wiederholen, die aus seinem Munde
            flossen. Sie sollen ihn selbst hören. Sie sollen entzückt werden und beruhigt in Ihrem
            Herzen zurückkehren.</p>
        </sp>
        <sp who="#elmire">
          <speaker>ELMIRE.</speaker>
          <p>Du mußt meine Mutter bereden, ja, Bernardo. Aber allein mit dir will ich hin! Will hin!
            die Würklichkeit des Traums, der Hoffnung zu sehen, die ich mir in einsamen Stunden
            mache, so entfernt der Welt, in mich selbst gekehrt mein Leben auszuweinen und an dem
            Busen der Natur eine freundliche Nahrung für meinen Kummer einzusaugen.</p>
          <p>Ich muß, ich muß ihn sehen,</p>
          <p>Den göttergleichen Mann!</p>
        </sp>
        <sp who="#bernardo">
          <speaker>BERNARDO.</speaker>
          <lg>
            <l>Ich will, ich will nur sehen,</l>
            <l>Ob er nicht trösten kann!</l>
          </lg>
        </sp>
        <sp who="#elmire">
          <speaker>ELMIRE.</speaker>
          <lg>
            <l>Keinen Trost aus seinem Munde,</l>
            <l>Nur Nahrung meinem Schmerz!</l>
          </lg>
        </sp>
        <sp who="#bernardo">
          <speaker>BERNARDO.</speaker>
          <lg>
            <l>Er heilet deine Wunde,</l>
            <l>Beseliget dein Herz.</l>
          </lg>
          <stage>Elmire ab.</stage>
        </sp>
        <sp who="#bernardo">
          <speaker>BERNARDO</speaker>
          <stage>allein.</stage>
          <p>Wie's uns Alten so wohl wird, wenn wir eine feine Aussicht haben, ein paar gute junge
            Leute zusammenzubringen! Weine nur noch ein Weilchen, liebes Kind! weine nur! es soll
            dir wohl werden. – Hab ich ihn doch wieder! und die Mutter ist's zufrieden, wenn ich ihm
            ein Amt schaffe; und das gibt der Minister gern, wenn ich ihm nur Erwinen wieder
            schaffe. Sie mag ihm dann noch eine hübsche Aussteuer dazu geben. Die Sache ist richtig.
            Schön! trefflich schön! Wenn's auch so ein paar Geschöpfchen drum zu tun ist, sich zu
            haben, soll man nicht alles <pb n="20"/> dazu beitragen? So ein alter Kerl ich bin, wo
            ich Liebe sehe, ist mir's immer, als wär ich im Himmel.</p>
          <p>Ein Schauspiel für Götter,</p>
          <p>Zween Liebende zu sehn!</p>
          <p>Das liebste Frühlingswetter</p>
          <p>Ist nicht so warm, so schön.</p>
          <lg>
            <l>Wie sie stehn,</l>
            <l>Nach einander sehn,</l>
            <l>In vollen Blicken</l>
            <l>Ihre ganze Seele strebt!</l>
            <l>In schwebendem Entzücken</l>
            <l>Zieht sich Hand nach Hand,</l>
            <l>Und ein schaudervolles Drücken</l>
            <l>Knüpft ein daurend Seelenband.</l>
          </lg>
          <lg>
            <l>Wie um sie ein Frühlingswetter</l>
            <l>Aus der vollen Seele quillt!</l>
            <l>Das ist euer Bild, ihr Götter!</l>
            <l>Ihr Götter, euer Bild!</l>
          </lg>
          <stage>Zwischen Felsen eine Hütte, davor ein Garten</stage>
        </sp>
        <sp who="#erwin">
          <speaker>ERWIN</speaker>
          <stage>im Garten arbeitend.</stage>
          <stage>Er bleibt vor einem Rosenstock stehen, an dem die Blumen schon abfallen.</stage>
          <lg>
            <l>Ihr verblühet, süße Rosen,</l>
            <l>Meine Liebe trug euch nicht.</l>
            <l>Blühtet, ach! dem Hoffnungslosen,</l>
            <l>Dem der Gram die Seele bricht.</l>
          </lg>
          <lg>
            <l>Jener Tage denk ich traurend,</l>
            <l>Als ich, Engel, an dir hing;</l>
            <l>Auf das erste Knöspchen laurend</l>
            <l>Früh zu meinem Garten ging,</l>
          </lg>
          <lg>
            <l><pb n="21"/> Alle Blüten, alle Früchte</l>
            <l>Noch zu deinen Füßen trug,</l>
            <l>Und vor deinem Angesichte</l>
            <l>Hoffnungsvoll die Seele schlug.</l>
          </lg>
          <p>Ihr verblühet, süße Rosen,</p>
          <p>Meine Liebe trug euch nicht.</p>
          <p>Blühtet, ach! dem Hoffnungslosen,</p>
          <p>Dem der Gram die Seele bricht.</p>
          <p>Was hab ich getan! Welchen Entschluß hab ich gefaßt! Was hab ich getan! – Sie nicht
            mehr sehn! Abgerissen von ihr! Und fühlst du nicht, Armseliger, daß der beste Teil
            deines Lebens zurückgeblieben ist und das übrige nach und nach traurig absterben wird! O
            mein Herz! Wohin! Wo treibst du mich hin! Wo willst du Ruhe finden, da du von dem Himmel
            ausgeschlossen bist, der sie umgibt? Täusche mich, Phantasie! wohltätige Zauberin,
            täusche mich! Ich sehe sie hier, sie ist immer gegenwärtig vor meiner Seele. Die
            liebliche Gestalt schwebt vor mir Tag und Nacht. Ihre Augen blinken mich an! Ihre
            heiligen, reinen Augen! In denen ich manchmal Güte, Teilnehmung zu lesen glaubte – Und
            sollte meine Gestalt nicht auch ihr vorschweben, sollte ich, den sie so oft sah, nicht
            auch in zufälliger Verbindung ihrer Einbildungskraft erscheinen! – Elmire, und achtest
            du nicht auf diesen Schatten? Hältst du ihn nicht freundlich einen Augenblick fest?
            Fragst du nicht: was hast du angefangen, Erwin? – wo bist du hin, Junge? – Fragt man
            doch nach einer Katze, die einem entläuft. – Vergebens! Vergebens! In den Zerstreuungen
            ihrer bunten Welt vergißt sie den Abgeschiednen, und mich umgibt die ewig einfache, die
            ewig neue Qual, dumpfer und peinigender, als die mich in ihrer Gegenwart faßte.
            Abwechselnde Hoffnung und Verzweiflung bestürmen meine rastlose Seele.</p>
          <p><pb n="22"/> Inneres Wühlen</p>
          <p>Ewig zu fühlen;</p>
          <p>Immer verlangen,</p>
          <p>Nimmer erlangen;</p>
          <p>Fliehen und streben,</p>
          <p>Sterben und leben,</p>
          <p>Höllische Qual,</p>
          <p>Endig' einmal.</p>
        </sp>
        <sp who="#bernardo">
          <speaker>BERNARDO</speaker>
          <stage>kommt.</stage>
          <p>Erwin!</p>
        </sp>
        <sp who="#erwin">
          <speaker>ERWIN.</speaker>
          <p>Bernardo! grausamer Bernardo! verschonst du mich nicht mit deiner Gegenwart! ist es
            nicht genug, daß du meine einsame Wohnung ausspähtest, daß ich nicht mehr ruhig und
            einsam hier bleiben kann; mußt du mir so oft wieder erscheinen, jedes verklungene, jedes
            halb eingeschlafene Gefühl auf das menschenfeindlichste wecken! Was willst du? Was hast
            du mit mir? Laß mich, ich bitte dich!</p>
        </sp>
        <sp who="#bernardo">
          <speaker>BERNARDO.</speaker>
          <p>Immer noch in deiner Klause, immer noch fest entschlossen, der Welt abzusagen?</p>
        </sp>
        <sp who="#erwin">
          <speaker>ERWIN.</speaker>
          <p>Der Welt? wie lieb ist mir's, daß ich mich herausgerettet habe. Es hat mich gekostet;
            nun bin ich geborgen. Mein Schmerz ist Labsal gegen das, was ich in dem verfluchten
            Neste von allen Seiten auszustehen hatte.</p>
          <p>Auf dem Land und in der Stadt</p>
          <p>Hat man eitel Plagen!</p>
          <p>Muß ums bißchen, was man hat,</p>
          <p>Sich mit 'm Nachbar schlagen.</p>
          <p>Rings auf Gottes Erde weit</p>
          <p>Ist nur Hunger, Kummer, Neid,</p>
          <p>Dich hinauszutreiben.</p>
        </sp>
        <sp who="#bernardo">
          <speaker>BERNARDO.</speaker>
          <lg>
            <l>Erdennot ist keine Not</l>
            <l>Als dem Feig' und Matten.</l>
            <l>Arbeit schafft dir täglich Brot,</l>
            <l>Dach und Fach und Schatten.</l>
            <l><pb n="23"/> Rings, wo Gottes Sonne scheint,</l>
            <l>Findst ein Mädchen, findst einen Freund,</l>
            <l>Laß uns immer bleiben!</l>
          </lg>
        </sp>
        <sp who="#erwin">
          <speaker>ERWIN.</speaker>
          <p>Sehr glücklich! Sehr weise!</p>
        </sp>
        <sp who="#bernardo">
          <speaker>BERNARDO.</speaker>
          <p>Junge! Junge! Wenn ich dich nicht so liebhätte –</p>
        </sp>
        <sp who="#erwin">
          <speaker>ERWIN.</speaker>
          <p>Hast du mich lieb, so schone mich!</p>
        </sp>
        <sp who="#bernardo">
          <speaker>BERNARDO.</speaker>
          <p>Daß du zugrunde gehst!</p>
        </sp>
        <sp who="#erwin">
          <speaker>ERWIN.</speaker>
          <p>Nur nicht, daß ich dir folgen soll, daß ich zurückkehren soll. Ich habe geschworen, ich
            kehre nicht zurück!</p>
        </sp>
        <sp who="#bernardo">
          <speaker>BERNARDO.</speaker>
          <p>Und weiter?</p>
        </sp>
        <sp who="#erwin">
          <speaker>ERWIN.</speaker>
          <p>Habe Mitleiden mit mir. Du weißt, wie mein Herz in sich kämpft und bangt, daß Wonne und
            Verzweiflung es unaufhörlich bestürmen. Ach! warum bin ich so zärtlich, warum bin ich so
            treu!</p>
        </sp>
        <sp who="#bernardo">
          <speaker>BERNARDO.</speaker>
          <p>Schilt dein Herz nicht, es wird dein Glück machen.</p>
        </sp>
        <sp who="#erwin">
          <speaker>ERWIN.</speaker>
          <p>In dieser Welt, Bernardo?</p>
        </sp>
        <sp who="#bernardo">
          <speaker>BERNARDO.</speaker>
          <p>Wenn ich's nun garantiere?</p>
        </sp>
        <sp who="#erwin">
          <speaker>ERWIN.</speaker>
          <p>Leichtsinniger!</p>
        </sp>
        <sp who="#bernardo">
          <speaker>BERNARDO.</speaker>
          <p>Denn, glaub mir, die Mädchen haben alle eine herzliche Neigung nach so einem
            Herzen.</p>
          <lg>
            <l>Sie scheinen zu spielen,</l>
            <l>Voll Leichtsinn und Trug;</l>
            <l>Doch glaub mir! sie fühlen;</l>
            <l>Doch glaub, sie sind klug.</l>
          </lg>
          <lg>
            <l>Ein feuriges Wesen!</l>
            <l>Ein trauriger Blick!</l>
            <l>Sie ahnden, sie lesen</l>
            <l>Ihr künftiges Glück.</l>
          </lg>
        </sp>
        <sp who="#erwin">
          <speaker>ERWIN.</speaker>
          <p>Die Mädchen! – Ha! was kennen, was fühlen die! Ihre Eitelkeit ist's, die sie etwa
            höchstens einigen Anteil <pb n="24"/> an uns nehmen läßt. Uns an ihrem Triumphwagen auf
            und ab zu schleppen! – Wenn sie Langeweile haben, wenn sie nicht wissen, was sie wollen,
            da sehnen sie sich freilich nach etwas; und dann ist ein Liebhaber oder ein Hund ein
            willkommnes Geschöpf. Den streichlen und halten sie wohl, bis es ihnen einfällt, ihn zu
            necken und von sich zu stoßen; da denn der arme Teufel ein lautes Gepelfere verführt und
            mit allen Pfötchen kratzt, wieder gnädig aufgenommen zu werden – und dann laßt ihnen
            einen andern Gegenstand in die Sinnen fallen, auf und davon sind sie und vergessen
            alles, was man auch glaubte, daß ihnen noch so nah am Herzen läge.</p>
        </sp>
        <sp who="#bernardo">
          <speaker>BERNARDO.</speaker>
          <p>Wohl gesprochen.</p>
        </sp>
        <sp who="#erwin">
          <speaker>ERWIN.</speaker>
          <p>Unterhalten, amüsiert wollen sie sein, das ist alles. Sie schätzen dir einen Menschen,
            der an einem fatalen Abende in der Karte mit ihnen spielt, so hoch als den, der Leib und
            Leben für sie hingibt.</p>
        </sp>
        <sp who="#bernardo">
          <speaker>BERNARDO.</speaker>
          <p>Wichtiger Mensch! Was hast du denn noch für ein Mädchen getan, daß du dich über sie
            beklagen darfst? Nimm ein liebenswürdig Weib, versorge sie und ihre Kinder, trage Freud
            und Leid des Lebens mit ihr; und ich versichre dich, sie wird dankbar sein, wird jeden
            Tag mit neuer Liebe und Treue dir um den Hals fallen.</p>
        </sp>
        <sp who="#erwin">
          <speaker>ERWIN.</speaker>
          <p>Nein! Nein! Sie sind kalt, sie sind flatterhaft.</p>
        </sp>
        <sp who="#bernardo">
          <speaker>BERNARDO.</speaker>
          <p>Ist's nicht schlimm für eine, wenn sie warm, wenn sie beständig ist? wenn sie da, wo
            ein junger Herr achttägigen Zeitvertreib bei ihr suchte, eine daurende Verbindung hofft,
            dem lügenhaften Schein traut und sich einbildet, eine Aussicht von ganzem Glück ihres
            Lebens vor sich zu haben?</p>
        </sp>
        <sp who="#erwin">
          <speaker>ERWIN.</speaker>
          <p>Ich will nichts hören! all deine Weisheit paßt nicht auf mich. Ich liebte sie für ewig!
            Ich gab mein ganzes Herz dahin. Aber daß ich arm bin, war ich verachtet. Und doch hofft
            ich durch meinen Fleiß sie so anständig zu versorgen als einer von den übertünchten
            Windbeuteln. – Alles hätte ich getan, um sie zu besitzen.</p>
          <pb n="25"/>
        </sp>
        <sp who="#bernardo">
          <speaker>BERNARDO.</speaker>
          <p>Alles getan? – Ja – unter andern gingst du auch auf und davon.</p>
        </sp>
        <sp who="#erwin">
          <speaker>ERWIN.</speaker>
          <p>Wenn ich nicht umkommen, nicht an meiner ewig zurückgetriebenen Leidenschaft ersticken
            wollte!</p>
          <lg>
            <l>Sein ganzes Herz dahinzugeben</l>
            <l>Und, Götter, so verachtet sein!</l>
            <l>Das untergräbt das innre Leben,</l>
            <l>Das ist die tiefste Höllenpein.</l>
          </lg>
        </sp>
        <sp who="#bernardo">
          <speaker>BERNARDO.</speaker>
          <p>Hier gilt nun freilich nicht, was man sonst zu sagen pflegt: daß Verliebte so ein
            feines Gefühl haben, wie die Schnecken an den Hörnern, um zu spüren, ob man ihnen wohl
            will oder nicht.</p>
        </sp>
        <sp who="#erwin">
          <speaker>ERWIN.</speaker>
          <p>Wem auch das sein Herz nicht sagte, der wäre –</p>
        </sp>
        <sp who="#bernardo">
          <speaker>BERNARDO.</speaker>
          <p>Nur kein Esel, sonst kämst du in Gefahr –</p>
        </sp>
        <sp who="#erwin">
          <speaker>ERWIN.</speaker>
          <p>Was?</p>
        </sp>
        <sp who="#bernardo">
          <speaker>BERNARDO.</speaker>
          <p>Einen Sack nach der Mühle zu tragen.</p>
        </sp>
        <sp who="#erwin">
          <speaker>ERWIN.</speaker>
          <p>Ich kann nicht sagen: leb wohl! denn ich bin zu Hause.</p>
        </sp>
        <sp who="#bernardo">
          <speaker>BERNARDO.</speaker>
          <p>Also wenn ich mich zu Gnaden empföhle –</p>
        </sp>
        <sp who="#erwin">
          <speaker>ERWIN.</speaker>
          <p>Bernardo –</p>
        </sp>
        <sp who="#bernardo">
          <speaker>BERNARDO.</speaker>
          <p>Nähmst du's nicht übel.</p>
        </sp>
        <sp who="#erwin">
          <speaker>ERWIN.</speaker>
          <p>Mensch ohne Gefühl! der du dies Heiligtum meines Schmerzens mit kalten Sophismen und
            Spott entweihst; hier, wo eine anhaltende reine Trauer umherschwebt und mich erhält und
            verzehrt –</p>
        </sp>
        <sp who="#bernardo">
          <speaker>BERNARDO.</speaker>
          <p>Und damit wir des Wesens ein Ende machen – zog Er nicht den Kopf aus dem schwarzen
            Loche des Todes wieder zurück, wenn einer Ihn zupfte und rief: sie liebt dich?</p>
        </sp>
        <sp who="#erwin">
          <speaker>ERWIN.</speaker>
          <p>Es ist falsch!</p>
        </sp>
        <sp who="#bernardo">
          <speaker>BERNARDO.</speaker>
          <lg>
            <l>Sein ganzes Herz dahinzugeben</l>
            <l>Und wieder ganz geliebt zu sein,</l>
            <l>Ist das nicht reines Himmelsleben?</l>
            <l>Und welch ein Tor macht sich's zur Pein?</l>
            <pb n="26"/>
          </lg>
        </sp>
        <sp who="#erwin">
          <speaker>ERWIN.</speaker>
          <lg>
            <l>Sein ganzes Herz dahinzugeben</l>
            <l>Und, Götter, so verachtet sein!</l>
            <l>Das untergräbt das innre Leben,</l>
            <l>Das ist die tiefste Höllenpein.</l>
          </lg>
        </sp>
        <sp who="#bernardo">
          <speaker>BERNARDO.</speaker>
          <p>Erwin!</p>
        </sp>
        <sp who="#erwin">
          <speaker>ERWIN.</speaker>
          <p>Bernardo?</p>
        </sp>
        <sp who="#bernardo">
          <speaker>BERNARDO.</speaker>
          <p>Sieh mich an!</p>
        </sp>
        <sp who="#erwin">
          <speaker>ERWIN.</speaker>
          <p>Nein!</p>
        </sp>
        <sp who="#bernardo">
          <speaker>BERNARDO.</speaker>
          <p>Nicht wild, nicht wirre! sieh mich starr an, und gut, und fest! Erwin! – Erkennst du
            deinen Bernardo?</p>
        </sp>
        <sp who="#erwin">
          <speaker>ERWIN.</speaker>
          <p>Was willst du mit mir?</p>
        </sp>
        <sp who="#bernardo">
          <speaker>BERNARDO.</speaker>
          <p>Sei ruhig und sieh mich an! – Bin ich Bernardo, der dein ganzes Zutrauen, dein ganzes
            Herz hatte? Bin ich Bernardo, der dich nie betrog, nie deiner Empfindung spottete, sie
            nie täuschte, – willst du mir glauben?</p>
        </sp>
        <sp who="#erwin">
          <speaker>ERWIN.</speaker>
          <p>Wer widerstünde dieser Stimme, diesem Ausdruck des edelsten Herzens! Rede, Bernardo!
            rede!</p>
        </sp>
        <sp who="#bernardo">
          <speaker>BERNARDO.</speaker>
          <p>Erwin! – Sie liebt dich.</p>
        </sp>
        <sp who="#erwin">
          <speaker>ERWIN</speaker>
          <stage>in äußerster Bewegung sich wegwendend.</stage>
          <p>Nein! Nein!</p>
        </sp>
        <sp who="#bernardo">
          <speaker>BERNARDO.</speaker>
          <p>Sie liebt dich!</p>
        </sp>
        <sp who="#erwin">
          <speaker>ERWIN</speaker>
          <stage>ihm um den Hals fallend.</stage>
          <p>Ich bitte dich, laß mich sterben!</p>
          <stage>Nach einer Pause hört man von weiten Elmiren singen, Erwin fährt auf.</stage>
        </sp>
        <sp who="#bernardo">
          <speaker>BERNARDO.</speaker>
          <p>Horch!</p>
        </sp>
        <sp who="#erwin">
          <speaker>ERWIN.</speaker>
          <p>Ich vergehe! – das ist ihre Stimme! Wie mir der Ton durch alle Sinnen lauft! Rede!
            Rede! – Sie ist's!</p>
        </sp>
        <sp who="#bernardo">
          <speaker>BERNARDO.</speaker>
          <p>Sie kommt!</p>
        </sp>
        <sp who="#erwin">
          <speaker>ERWIN.</speaker>
          <p>Weh mir! Wohin? Wohin?</p>
        </sp>
        <sp who="#bernardo">
          <speaker>BERNARDO.</speaker>
          <p>Geschwind in die Hütte. Du sollst mit eignen Ohren hören, mit eignen Augen sehen.
            Ungläubiger! <stage>Er hebt einen Pack auf, den er zu Anfang der Szene an einen Baum
              geworfen.</stage> Hier hab ich deine Maske mitgebracht. Komm, heiliger Mann. Erhole
            dich, du bist außer dir.</p>
          <stage>Er führt Erwinen ab, der ihm in der größten Verwirrung folgt.</stage>
          <pb n="27"/>
        </sp>
        <sp who="#elmire">
          <speaker>ELMIRE</speaker>
          <stage>kommt singend das Tal her.</stage>
          <lg>
            <l>Mit vollen Atemzügen</l>
            <l>Saug ich, Natur, aus dir</l>
            <l>Ein schmerzliches Vergnügen.</l>
            <l>Wie lebt,</l>
            <l>Wie bebt,</l>
            <l>Wie strebt</l>
            <l>Das Herz in mir!</l>
          </lg>
          <lg>
            <l>Freundlich begleiten</l>
            <l>Mich Lüftlein gelinde,</l>
            <l>Flohene Freuden</l>
            <l>Ach! säuseln im Winde,</l>
            <l>Fassen die bebende,</l>
            <l>Strebende</l>
            <l>Brust.</l>
            <l>Himmlische Zeiten!</l>
            <l>Ach! wie so geschwinde</l>
            <l>Dämmert und blicket</l>
            <l>Und schwindet die Lust!</l>
          </lg>
          <lg>
            <l>Du lachst mir, liebes Tal,</l>
            <l>Und du, o reine Himmelssonne,</l>
            <l>Erfüllst mich wiederum einmal</l>
            <l>Mit aller süßen Frühlingswonne.</l>
            <l>Weh mir! Ach! sonst war meine Seele rein,</l>
            <l>Genoß so friedlich deinen Segen.</l>
            <l>Verbirg dich, Sonne, meiner Pein,</l>
            <l>Verwildre dich, Natur, und stürme mir entgegen!</l>
          </lg>
          <lg>
            <l>Die Winde sausen,</l>
            <l>Die Ströme brausen,</l>
            <l>Die Blätter rascheln</l>
            <l>Dürr ab ins Tal.</l>
            <l>Auf steiler Höhe</l>
            <l>Am nackten Felsen</l>
            <l>Lieg ich und flehe;</l>
            <l><pb n="28"/> Im tiefen Schnee,</l>
            <l>Auf öden Wegen,</l>
            <l>Gestöber und Regen,</l>
            <l>Fühl ich und flieh ich</l>
            <l>Und suche die Qual.</l>
          </lg>
        </sp>
        <sp who="#bernardo">
          <speaker>BERNARDO.</speaker>
          <p>Ach! sind Sie da, mein Fräulein?</p>
        </sp>
        <sp who="#elmire">
          <speaker>ELMIRE.</speaker>
          <p>Ich schlenderte so das Tal herauf, wie du es haben wolltest.</p>
        </sp>
        <sp who="#bernardo">
          <speaker>BERNARDO.</speaker>
          <p>Was haben Sie? Wie ist Ihnen?</p>
        </sp>
        <sp who="#elmire">
          <speaker>ELMIRE</speaker>
          <stage>sich erholend.</stage>
          <p>Gut, recht gut. – Wie im Paradiese! – und die Hütte – sie ist's! kann ich ihn sehen! –
            ein Schauer überfällt mich, da ich ihm nahen soll.</p>
        </sp>
        <sp who="#bernardo">
          <speaker>BERNARDO.</speaker>
          <p>Gleich. Er kommt gleich. – Ich fand ihn im Gebet begriffen – aber was übel ist: er gab
            mir durch Zeichen zu verstehen, daß er ein Gelübde getan habe, einige Monate kein Wort
            zu reden.</p>
        </sp>
        <sp who="#elmire">
          <speaker>ELMIRE.</speaker>
          <p>Eben, da wir kommen?</p>
        </sp>
        <sp who="#bernardo">
          <speaker>BERNARDO.</speaker>
          <p>Indessen treten Sie kecklich zu ihm, eröffnen Sie ihm Ihr Herz. Er wird Ihre Leiden
            fühlen, und sein Schweigen selbst wird Ihnen Trost sein, seine Gegenwart. Vielleicht
            gibt er Ihnen schriftlich ein tröstend Wörtchen, und wenn wir ihn wieder besuchen, so
            ist die Bekanntschaft gemacht.</p>
          <stage>Erwin, mit langem Kleide, weißem Bart verhüllt, tritt aus der Hütte.</stage>
        </sp>
        <sp who="#bernardo">
          <speaker>BERNARDO.</speaker>
          <p>Er kommt, ich lasse Sie.</p>
        </sp>
        <sp who="#elmire">
          <speaker>ELMIRE.</speaker>
          <p>Mir vergeht Himmel und Erde bei seinem Anblick!</p>
          <stage>Erwin tritt näher; sie grüßt ihn; er ist in der äußersten Verlegenheit, die er zu
            verbergen sucht.</stage>
          <lg>
            <l>Sieh mich, Heil'ger, wie ich bin,</l>
            <l>Eine arme Sünderin.</l>
            <l>Angst und Kummer, Reu und Schmerz</l>
            <l>Quälen dieses arme Herz.</l>
            <l>Sieh mich vor dir unverstellt,</l>
            <l>Herr, die Schuldigste der Welt.</l>
          </lg>
          <lg>
            <l><pb n="29"/> Ach! es war ein junges Blut,</l>
            <l>War so lieb, er war so gut,</l>
            <l>Ach! so redlich liebt' er mich,</l>
            <l>Ach! so heimlich quält' er sich –</l>
            <l>Sieh mich, Heil'ger, wie ich bin,</l>
            <l>Eine arme Sünderin.</l>
          </lg>
          <lg>
            <l>Ich vernahm sein stummes Flehn,</l>
            <l>Und ich konnt ihn zehren sehn,</l>
            <l>Hielte mein Gefühl zurück,</l>
            <l>Gönnt ihm keinen holden Blick.</l>
            <l>Sieh mich vor dir unverstellt,</l>
            <l>Herr, die Schuldigste der Welt.</l>
          </lg>
          <lg>
            <l>Ach! so neidscht und quält ich ihn,</l>
            <l>Und so ist der Arme hin!</l>
            <l>Schwebt in Kummer, Mangel, Not,</l>
            <l>Ist verloren! Er ist tot!</l>
            <l>Sieh mich, Heil'ger, wie ich bin,</l>
            <l>Eine arme Sünderin.</l>
          </lg>
          <stage>Erwin zieht eine Schreibtafel heraus, schreibt mit eifernder Hand einige Worte,
            faltet sie zusammen und gibt sie ihr. Sie will es aufmachen, er hält sie ab und macht
            ihr ein Zeichen, sich zu entfernen.</stage>
          <p>Ich verstehe dich, würdiger Sterblicher; ich soll weg, soll dich deinen heiligen
            Gefühlen überlassen, soll diese Tafel in deiner Gegenwart nicht eröffnen. Wann darf ich
            es tun? Wann darf ich diese heiligen Züge schauen, küssen, in mich trinken?</p>
          <stage>Erwin deutet in die Ferne.</stage>
          <p>Wenn ich werde an jene hohe Linde gekommen sein, die an dem Pfade neben dem Fluß
            steht?</p>
          <stage>Erwin nickt.</stage>
          <p>Leb wohl! für diesmal wohl! du fühlst, daß mein Herz bei dir zurückbleibt.
              <stage>Ab.</stage></p>
          <pb n="30"/>
        </sp>
        <sp who="#erwin">
          <speaker>ERWIN</speaker>
          <stage>mit ausgestreckten Armen schaut ihr einige Augenblicke stumm nach, dann reißt er
            die Maske weg und den Mantel, und die Musik fällt ein.</stage>
          <lg>
            <l>Ha! sie liebt mich!</l>
            <l>Sie liebt mich!</l>
            <l>Welch schreckliches Beben!</l>
            <l>Fühl ich mich selber?</l>
            <l>Bin ich am Leben?</l>
            <l>Ha! sie liebt mich!</l>
            <l>Sie liebt mich!</l>
          </lg>
          <lg>
            <l>Ha! rings so anders!</l>
            <l>Bist du's noch, Sonne?</l>
            <l>Bist du's noch, Hütte?</l>
            <l>Trage die Wonne,</l>
            <l>Seliges Herz!</l>
            <l>Sie liebt mich!</l>
            <l>Sie liebt mich!</l>
          </lg>
        </sp>
        <sp who="#bernardo">
          <speaker>BERNARDO</speaker>
          <stage>hervortretend.</stage>
          <lg>
            <l>Ja, sie liebt dich,</l>
            <l>Sie liebt dich!</l>
            <l>Siehst du, die Seele</l>
            <l>Hast du betrübet;</l>
            <l>Immer, ach immer</l>
            <l>Hat sie dich geliebet.</l>
          </lg>
        </sp>
        <sp who="#erwin">
          <speaker>ERWIN.</speaker>
          <lg>
            <l>Ich bin so freudig,</l>
            <l>Fühle so mein Leben!</l>
            <l>Götter, selbst Götter</l>
            <l>Würden mir vergeben.</l>
          </lg>
        </sp>
        <sp who="#bernardo">
          <speaker>BERNARDO.</speaker>
          <lg>
            <l>Ach! ihre Tränen,</l>
            <l>Tust ihr nicht gut.</l>
          </lg>
        </sp>
        <sp who="#erwin">
          <speaker>ERWIN.</speaker>
          <lg>
            <l>Sie zu versöhnen,</l>
            <l>Fließe mein Blut.</l>
            <l>Sie liebt mich?</l>
          </lg>
        </sp>
        <sp who="#bernardo">
          <speaker>BERNARDO.</speaker>
          <lg>
            <l>Sie liebt dich!</l>
            <l>Wo ist sie hin?</l>
            <pb n="31"/>
          </lg>
        </sp>
        <sp who="#erwin">
          <speaker>ERWIN.</speaker>
          <p>Ich habe sie den Weg hinab geschickt, um nicht von Füll und Freude des Tods zu sein.
            Ich schrieb ihr auf ein Täfelchen: »Er ist nicht weit«.</p>
        </sp>
        <sp who="#bernardo">
          <speaker>BERNARDO.</speaker>
          <p>Sie kömmt! Nur einen Augenblick in dies Gesträuch! <stage>Sie verbergen
            sich.</stage></p>
        </sp>
        <sp who="#elmire">
          <speaker>ELMIRE.</speaker>
          <lg>
            <l>Er ist nicht weit!</l>
            <l>Wo find ich ihn wieder?</l>
            <l>Er ist nicht weit!</l>
            <l>Mir beben die Glieder,</l>
            <l>O Hoffnung! o Glück!</l>
            <l>Wo geh ich? Wo such ich?</l>
            <l>Wo find ich ihn wieder?</l>
            <l>Ihr Götter, erhört mich!</l>
            <l>O gebt ihn zurück!</l>
            <l>Erwin! Erwin!</l>
          </lg>
        </sp>
        <sp who="#erwin">
          <speaker>ERWIN.</speaker>
          <p>Elmire! <stage>Er springt hervor.</stage></p>
        </sp>
        <sp who="#elmire">
          <speaker>ELMIRE.</speaker>
          <p>Weh mir!</p>
        </sp>
        <sp who="#erwin">
          <speaker>ERWIN</speaker>
          <stage>zu ihren Füßen.</stage>
          <p>Ich bin's.</p>
        </sp>
        <sp who="#elmire">
          <speaker>ELMIRE</speaker>
          <stage>an seinem Hals.</stage>
          <p>Du bist' s.</p>
          <stage>Die Musik wage es, die Gefühle dieser Pausen auszudrücken.</stage>
        </sp>
        <sp who="#bernardo">
          <speaker>BERNARDO.</speaker>
          <lg>
            <l>O schauet hernieder,</l>
            <l>Ihr Götter, dies Glück!</l>
            <l>Da hast du ihn wieder,</l>
            <l>Da nimm sie zurück.</l>
          </lg>
        </sp>
        <sp who="#erwin">
          <speaker>ERWIN.</speaker>
          <lg>
            <l>Ich habe dich wieder,</l>
            <l>Hier bin ich zurück!</l>
            <l>O schauet hernieder</l>
            <l>Und gönnt mir das Glück.</l>
          </lg>
        </sp>
        <sp who="#elmire">
          <speaker>ELMIRE.</speaker>
          <lg>
            <l>Ich habe dich wieder,</l>
            <l>Mir trübt sich der Blick.</l>
            <l>Ich sinke darnieder,</l>
            <l>Mich tötet das Glück.</l>
            <pb n="32"/>
          </lg>
        </sp>
        <sp who="#bernardo">
          <speaker>BERNARDO.</speaker>
          <p>Empfindet, meine Kinder, empfindet den ganzen Umfang eurer Glückseligkeit! Dieser
            Augenblick heilet alle Wunden eurer Herzen, die Welt wird wieder neu für euch, und ihr
            schaut in eine grenzenlose Aussicht von liebevoller, ungetrennter Freude.</p>
        </sp>
        <sp who="#erwin">
          <speaker>ERWIN.</speaker>
          <p>Mein Vater! Hier halt ich sie in meinen Armen! Sie ist mein!</p>
        </sp>
        <sp who="#elmire">
          <speaker>ELMIRE.</speaker>
          <p>Ich hab eine Mutter, zwar eine liebevolle Mutter; doch, wird sie in unser Glück
            willigen?</p>
        </sp>
        <sp who="#erwin">
          <speaker>ERWIN.</speaker>
          <p>Kann ich ihr wert scheinen? –</p>
        </sp>
        <sp who="#bernardo">
          <speaker>BERNARDO.</speaker>
          <p>Da seid unbesorgt vor! es ist, war ihr so angelegen als mir, euch Närrchen
            zusammenzubringen. Und wir beide haben mit größter Sorgfalt auch schon euern häuslichen
            und politischen Zustand in Ordnung gebracht, woran sich's meistenteils bei so
            idealischen Leutchen zu stoßen pflegt.</p>
        </sp>
        <sp who="#erwin">
          <speaker>ERWIN.</speaker>
          <p>Himmel und Erde, was soll ich sagen?</p>
        </sp>
        <sp who="#bernardo">
          <speaker>BERNARDO.</speaker>
          <p>Nichts! das ist das sicherste Zeichen, daß dir's wohl ist, daß du dankbar bist! Nun
            kommt! unser Wagen hält eine Strecke das Tal droben. Ich bring euch an das Herz eurer
            Mutter, welcher Jubel für die rechtschaffne, liebevolle Alte! kommt!</p>
        </sp>
        <sp who="#erwin">
          <speaker>ERWIN.</speaker>
          <p>Kommt! <stage>Sie gehen, Erwin hält auf einmal und kehrt sich nach der Hütte.</stage>
            Ich gehe und schaue mich nicht nach dir um! danke dir nicht! ehre dich nicht! sage dir
            kein Lebewohl, du freundlichste Wirtin meines Elends – <stage>Entzückt zu
              Elmiren.</stage> O Mädchen, Mädchen, was macht ihr uns nicht vergessen!</p>
          <stage>Gegen die Hütte.</stage>
          <lg>
            <l>Vergib mir die Eile!</l>
            <l>Ich weile</l>
            <l>Nicht länger hier.</l>
            <l>Verzeihe!</l>
            <l>Ich weihe</l>
            <l>Noch diese Träne dir.</l>
          </lg>
          <stage><pb n="33"/> Zu Elmiren.</stage>
          <lg>
            <l>Engel des Himmels!</l>
            <l>Deinem sanften Blicke</l>
            <l>Dank ich all mein Glücke,</l>
            <l>Mein Leben dank ich dir!</l>
          </lg>
          <stage>Gegen die Hütte.</stage>
          <lg>
            <l>Verzeihe!</l>
            <l>Ich weihe</l>
            <l>Noch diese Träne dir.</l>
          </lg>
        </sp>
        <sp who="#elmire">
          <speaker>ELMIRE.</speaker>
          <lg>
            <l>Ach! ich atme freier,</l>
            <l>Du hast mir vergeben.</l>
            <l>All mein künftig Leben,</l>
            <l>Liebster! weih ich dir.</l>
          </lg>
        </sp>
        <sp who="#bernardo">
          <speaker>BERNARDO.</speaker>
          <lg>
            <l>Zu dem heil'gen Orte</l>
            <l>Kehrt ihr einst zurücke,</l>
            <l>Fühlet alles Glücke</l>
            <l>Alles Lebens hier.</l>
          </lg>
        </sp>
        <sp who="#erwin">
          <speaker>ERWIN.</speaker>
          <lg>
            <l>Engel des Himmels!</l>
            <l>Deinem sanften Blicke</l>
            <l>Dank ich all mein Glücke,</l>
            <l>Mein Leben dank ich dir.</l>
          </lg>
        </sp>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
