<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="../css/tei.css"?>
<?xml-model href="https://dracor.org/schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ger000511" xml:lang="ger">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Die Wette</title>
        <title type="sub">Ein Lustspiel in einem Akt</title>
        <author>
          <persName>
            <forename>Johann</forename>
            <forename>Wolfgang</forename>
            <surname>Goethe</surname>
          </persName>
          <idno type="wikidata">Q5879</idno>
          <idno type="pnd">118540238</idno>
        </author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher xml:id="dracor">DraCor</publisher>
        <idno type="URL">https://dracor.org</idno>
        <availability>
          <licence>
            <ab>CC0 1.0</ab>
            <ref target="https://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/">Licence</ref>
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="digitalSource">
          <name>Google Books</name>
          <idno type="URL">https://books.google.com/books?id=Y2jfAAAAMAAJ&amp;pg=PA119</idno>
          <availability status="free">
            <p>In the public domain.</p>
          </availability>
          <bibl type="originalSource">
            <title>Goethes poetische Werke. Vollständige Ausgabe. Dritter Band. Stuttgart: Cotta
              1953, S. 119–134.</title>
          </bibl>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person xml:id="dorn" sex="MALE">
            <persName>Dorn</persName>
          </person>
          <person xml:id="foerster" sex="MALE">
            <persName>Förster</persName>
          </person>
          <person xml:id="johann" sex="MALE">
            <persName>Johann</persName>
          </person>
          <person xml:id="friederike" sex="FEMALE">
            <persName>Friederike</persName>
          </person>
          <person xml:id="eduard" sex="MALE">
            <persName>Eduard</persName>
          </person>
          <person xml:id="leonore" sex="FEMALE">
            <persName>Leonore</persName>
          </person>
          <listRelation type="personal">
            <relation name="friends" mutual="#dorn #foerster"/>
            <relation name="lover_of" active="#eduard" passive="#leonore"/>
            <relation name="lover_of" active="#leonore" passive="#eduard"/>
            <relation name="parent_of" active="#dorn" passive="#leonore"/>
            <relation name="associated_with" active="#johann" passive="#eduard"/>
            <relation name="associated_with" active="#friederike" passive="#leonore"/>
            <relation name="lover_of" active="#johann" passive="#friederike"/>
            <relation name="lover_of" active="#friederike" passive="#johann"/>
          </listRelation>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="genreTitle">Comedy</term>
        </keywords>
        <classCode scheme="http://www.wikidata.org/entity/">Q40831</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <listChange>
        <change when="2020-12-14">(ff) convert from source</change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <standOff>
    <listEvent>
      <event type="print" when="1837">
        <desc/>
      </event>
      <event type="written" when="1812">
        <desc/>
      </event>
    </listEvent>
    <listRelation>
      <relation name="wikidata" active="https://dracor.org/entity/ger000511" passive="http://www.wikidata.org/entity/Q41744079"/>
    </listRelation>
  </standOff>
  <text>
    <pb n="119"/>
    <front>
      <div type="front">
        <head>Die Wette</head>
        <head>Lustspiel in einem Akt</head>
      </div>
      <div type="Dramatis_Personae">
        <castList>
          <head>Personen</head>
          <castItem>Dorn</castItem>
          <castItem>Förster</castItem>
          <castItem>Eduard</castItem>
          <castItem>Leonore</castItem>
          <castItem>Johann</castItem>
          <castItem>Friederike</castItem>
        </castList>
      </div>
    </front>
    <pb n="120"/>
    <body>
      <div type="scene">
        <head>Erster Auftritt</head>
        <stage>Dorn, nachher Förster</stage>
        <sp who="#dorn">
          <speaker>Dorn</speaker>
          <p>Habe ich es doch so oft gesagt, und wem ist es nicht bekannt, daß man etwas leicht
            unternimmt und nachher mit großer Unbequemlichkeit ausführt. Was hilft es, wenn man noch
            so verständig denkt und spricht! Nun laß ich mich wieder in einen Handel ein, der mich
            ganz aus dem Geschicke bringt. Zur schönsten Jahrszeit verlasse ich meinen Landsitz; ich
            eile in die Stadt, dort wird mir die Zeit lang, und die Ungeduld treibt mich wieder
            hierher. Nun sehe ich aus den Fenstern dieses schlechten Wirtshauses mein Schloß, meine
            Gärten und darf nicht hin. Wenns nur hier nicht gar zu unbequem wäre. Jeder Stuhl
            wackelt, auf den ich mich setzen will, ich finde für meinen Hut keinen Haken und
            wahrhaftig kaum eine Ecke für meinen Stock. Doch alles mag hingehen! wenn ich nur meine
            Absicht erreiche, wenn das junge Paar glücklich wird.</p>
        </sp>
        <sp who="#foerster">
          <speaker>Förster</speaker>
          <stage>außen</stage>
          <p>Kann man hier unterkommen? Ist niemand vom Hause da?</p>
        </sp>
        <sp who="#dorn">
          <speaker>Dorn</speaker>
          <p>Hör ich recht? Förster! Da finde ich doch wenigstens einen Gefährten in meiner
            seltsamen Lage.</p>
        </sp>
        <sp who="#foerster">
          <speaker>Förster</speaker>
          <stage>eintretend</stage>
          <p>Dorn! Ists möglich, bist dus? warum nicht auf dem Schlosse? warum hier im Wirtshause?
            Man sagte mir, du seist in der Stadt. In deinem Schlosse fand ich alles einsam und
            öde.</p>
        </sp>
        <sp who="#dorn">
          <speaker>Dorn</speaker>
          <p>Nicht so öde, als du glaubst. Die Liebenden sind drinnen.</p>
        </sp>
        <sp who="#foerster">
          <speaker>Förster</speaker>
          <p>Wer!</p>
        </sp>
        <sp who="#dorn">
          <speaker>Dorn</speaker>
          <p>Leonore und Eduard, festgebannt.</p>
        </sp>
        <sp who="#foerster">
          <speaker>Förster</speaker>
          <p>Die zwei jungen Leute? zusammen?</p>
        </sp>
        <sp who="#dorn">
          <speaker>Dorn</speaker>
          <p>Zusammen oder getrennt, wie du willst.</p>
        </sp>
        <sp who="#foerster">
          <speaker>Förster</speaker>
          <p>Erkläre mir das Rätsel.</p>
        </sp>
        <pb n="121"/>
        <sp who="#dorn">
          <speaker>Dorn</speaker>
          <p>So höre denn. Es gilt eine Wette, sie müssen eine Probe bestehn, die ihr künftiges
            Glück befestigen soll.</p>
        </sp>
        <sp who="#foerster">
          <speaker>Förster</speaker>
          <p>Du machst mich immer neugieriger.</p>
        </sp>
        <sp who="#dorn">
          <speaker>Dorn</speaker>
          <p>Eduard und Leonore lieben sich, und ich nährte gern diese keimenden Gefühle, da eine
            engere Verbindung mir sehr willkommen wäre.</p>
        </sp>
        <sp who="#foerster">
          <speaker>Förster</speaker>
          <p>Ich gab hierzu von jeher meinen Beifall.</p>
        </sp>
        <sp who="#dorn">
          <speaker>Dorn</speaker>
          <p>Eduard ist ein edler Junge, voll Geist und Fähigkeiten, sehr gebildet, vom besten
            Herzen, vom lebhaftesten Gefühl, doch etwas rasch und eigendünklig.</p>
        </sp>
        <sp who="#foerster">
          <speaker>Förster</speaker>
          <p>Gestehs nur, diese Zusammensetzung macht einen ganz liebenswürdigen jungen Mann.</p>
        </sp>
        <sp who="#dorn">
          <speaker>Dorn</speaker>
          <p>Nun, wir hatten auch etwas davon. Leonore ist sanft und gefühlvoll, dabei tätig,
            häuslich, doch nicht ohne Eitelkeit; sie liebt ihn wahrhaft, doch überläßt sie sich
            manchmal einem Hang zur üblen Laune; sie zeigt ein mürrisches Wesen, das mit der
            Hastigkeit Eduards nicht vereinbarlich ist, und so entstand in der angenehmen Liebes-
            und Brautzeit öfters Zwietracht, Widerwärtigkeit und gegenseitige Unzufriedenheiten.</p>
        </sp>
        <sp who="#foerster">
          <speaker>Förster</speaker>
          <p>Das wird sich nach der Trauung schon geben.</p>
        </sp>
        <sp who="#dorn">
          <speaker>Dorn</speaker>
          <p>Ich wollte, es gäbe sich vorher, und das ist gerade die Absicht dieser wunderlichen
            Anstalt. Oft machte ich die jungen Leute auf ihre Fehler aufmerksam und verlangte, daß
            jeder Teil den seinigen anerkennen, daß sie sich nachgeben, sich wechselseitig
            ausgleichen sollten. Ich predigte in die Luft. Und doch konnte ichs nicht lassen, meine
            Ermahnungen zu wiederholen, und vor acht Tagen, da ich sie hartnäckiger fand als sonst,
            erklärte ich ihnen ernstlich die Unart und Unschicklichkeit ihres Betragens, da sie doch
            ein für allemal ohne einander nicht sein und leben könnten. Dies nahmen sie etwas hoch
            auf und versicherten, es dürfte doch wohl möglich sein, auch ohne einander zu existieren
            und auch abgesondert für sich zu leben.</p>
        </sp>
        <pb n="122"/>
        <sp who="#foerster">
          <speaker>Förster</speaker>
          <p>Dergleichen Reden kommen wohl vor; so trotzt man aber nicht lange.</p>
        </sp>
        <sp who="#dorn">
          <speaker>Dorn</speaker>
          <p>So nahm ichs auch, scherzte darüber, drohte, ihre Neigung auf die Probe zu setzen, um
            zu sehen, wer das andere am ersten aufsuchen, sich dem andern am ersten wieder nähern
            würde? Nun kam die Eitelkeit ins Spiel, und jedes versicherte in einem solchen Fall die
            stärkste Beharrlichkeit.</p>
        </sp>
        <sp who="#foerster">
          <speaker>Förster</speaker>
          <p>Worte, nichts als Worte.</p>
        </sp>
        <sp who="#dorn">
          <speaker>Dorn</speaker>
          <p>Um nun zu erfahren, ob es etwas mehr wäre, tat ich folgenden Vorschlag: ihr kennt,
            sagte ich, die beiden aneinander stoßenden Zimmer, die ich mit meiner selgen Frau
            bewohnte; eine Türe, die beide verbindet, hat ein Gitter, welches durch einen Vorhang
            bedeckt ist, der sowohl hüben als drüben aufgezogen werden kann; wenn wir Eheleute uns
            sprechen wollten, so zog bald das eine, bald das andere diesen Vorhang. Nun sollt ihr
            Brautleute diese beiden Zimmer bewohnen, und es gilt eine Wette, welcher von beiden
            Teilen die Entbehrung schmerzlicher fühlt, das andere mehr vermißt und den ersten
            Schritt zum Wiedersehn tut. Nun wurde mit gegenseitiger Einwilligung zur Probe
            geschritten, sie zogen ein, ich zog den Vorhang zu. So steht die Sache.</p>
        </sp>
        <sp who="#foerster">
          <speaker>Förster</speaker>
          <p>Und wie lange?</p>
        </sp>
        <sp who="#dorn">
          <speaker>Dorn</speaker>
          <p>Seit acht Tagen.</p>
        </sp>
        <sp who="#foerster">
          <speaker>Förster</speaker>
          <p>Und noch nichts vorgefallen?</p>
        </sp>
        <sp who="#dorn">
          <speaker>Dorn</speaker>
          <p>Ich glaube nicht. Denn Johann und Friederike, welche ihre Herrschaften aufmerksam
            bewachen, hatten Befehl, mir es gleich in die Stadt melden zu lassen. Ich hörte nichts,
            und nun komm ich aus Ungeduld zurück, um in der Nähe das Weitere zu vernehmen.</p>
        </sp>
        <sp who="#foerster">
          <speaker>Förster</speaker>
          <p>Und ich komme grade recht zu diesem wunderlichen Abenteuer und lasse mir wegen der
            Sonderbarkeit <pb n="123"/> gern gefallen, mit dir in einem schlechten Wirtshause
            anstatt in einem wohleingerichteten Schlosse zu verweilen.</p>
        </sp>
        <sp who="#dorn">
          <speaker>Dorn</speaker>
          <p>Ich hoffe, die Unbequemlichkeit soll nicht lange dauern; richte dich ein, so gut du
            kannst. Indessen werden wohl auch unsere Aufpasser herankommen.</p>
        </sp>
        <sp who="#foerster">
          <speaker>Förster</speaker>
          <p>Ich bin selbst neugierig auf den Ausgang; denn im ganzen will mir der Spaß nicht recht
            gefallen. Es lassen sich ja wohl bedenkliche Folgen erwarten.</p>
        </sp>
        <sp who="#dorn">
          <speaker>Dorn</speaker>
          <p>Keineswegs! ich bin überzeugt, daß alles zum Vorteil beider Liebenden enden muß.
            Welcher Teil sich auch als der schwächste zeigt, verliert nichts, denn er beweist
            zugleich die Stärke seiner Liebe. Bildet sich der stärkere etwas ein, so wird er sich
            bei einigem Nachdenken durch den schwächern beschämt halten. Sie werden fühlen, wie
            liebenswürdig es sei, nachzugeben und sich ineinander zu finden; sie werden sich tief
            überzeugen, wie sehr man eines gegenseitigen Umgangs, einer wahren Seelenvertraulichkeit
            bedarf, und wie töricht es ist, zu glauben, daß Beschäftigungen, Unterhaltungen ein
            liebevolles Herz entschädigen könnten. Man wird ihnen eindringlicher vorstellen dürfen,
            wie sehr üble Laune das häusliche Glück stört, allzu große Raschheit trübe Stunden nach
            sich zieht. Sind diese Fehler beseitigt, so wird jedes den Wert des andern rein erkennen
            und schätzen und gewiß jede Gelegenheit zu ernsteren Trennungen vermeiden.</p>
        </sp>
        <sp who="#foerster">
          <speaker>Förster</speaker>
          <p>Wir wollen das Beste hoffen. Indessen bleibt das Mittel immer sonderbar, doch
            vielleicht lernen wir alten Welterfahrnen auch etwas dabei. Wir wollen sehen, welcher
            Teil den Druck der Langenweile und des unbefriedigten Gefühls am längsten aushält.</p>
        </sp>
        <sp who="#dorn">
          <speaker>Dorn</speaker>
          <p>Da poltern sie mit deinen Sachen die Treppe herauf; komm, ich muß dich einrichten
            helfen. <stage>Beide ab.</stage></p>
        </sp>
      </div>
      <pb n="124"/>
      <div type="scene">
        <head>Zweiter Auftritt</head>
        <stage>Johann. Friederike</stage>
        <sp who="#johann">
          <speaker>Johann</speaker>
          <p>Auch hier ist der gnädge Herr nicht. Nicht im Garten, und wo denn? Ich habe ihm manches
            Drollige zu erzählen.</p>
        </sp>
        <sp who="#friederike">
          <speaker>Friederike</speaker>
          <p>Vom jungen Paar? Nun gut, wenn du gesprochen hast, kommt die Reihe an mich. Das
            Fräulein macht mir viel Kummer.</p>
        </sp>
        <sp who="#johann">
          <speaker>Johann</speaker>
          <p>Wieso?</p>
        </sp>
        <sp who="#friederike">
          <speaker>Friederike</speaker>
          <p>Ja, sieh einmal. Die ersten Tage ihres neuen Lebenswandels, da ging es still und ruhig
            zu; sie schien vergnügt, beschäftigte sich, frohlockte, des jungen Herrn nicht zu
            bedürfen, um fröhlich zu sein, glaubte sich gegen Liebesanfälle wohl gerüstet; auch hätt
            ich nie merken können, welches Gefühl sie für ihn hegt, wenn sie nicht auf künstliche
            Weise das Gespräch auf dich gelenkt hätte.</p>
        </sp>
        <sp who="#johann">
          <speaker>Johann</speaker>
          <p>Nun, was braucht es da viel Kunst? ich find es vielmehr ganz natürlich, daß man an mich
            denkt und gelegentlich von mir spricht.</p>
        </sp>
        <sp who="#friederike">
          <speaker>Friederike</speaker>
          <p>Sei nur ruhig, diesmal gehst du leer aus, diesmal zielte sie nur dahin, um unbemerkt zu
            erfahren, ob du viel um deinen Herrn seist, und wie es ihm gehe? Wenn ich nicht darauf
            zu achten schien, so wurde sie anfangs anhaltender im Fragen; schien ich Liebe zu
            vermuten, einen Wunsch nach Wiedersehn zu ahnden, so schwieg sie rasch, ward mürrisch
            und sprach kein Wort.</p>
        </sp>
        <sp who="#johann">
          <speaker>Johann</speaker>
          <p>Die schöne Unterhaltung!</p>
        </sp>
        <sp who="#friederike">
          <speaker>Friederike</speaker>
          <p>So vergingen die ersten Tage. Jetzt spricht sie gar nichts, ist und schläft
            ebensowenig, verläßt eine Beschäftigung um die andere und sieht so krank aus, daß sie
            einen ängstet.</p>
        </sp>
        <pb n="125"/>
        <sp who="#johann">
          <speaker>Johann</speaker>
          <p>Geh, was wird es nun wieder sein? Launen! nichts als Launen! Da scheinen die Weiber
            immer krank. Sie sind alle so.</p>
        </sp>
        <sp who="#friederike">
          <speaker>Friederike</speaker>
          <p>Meinst du mich auch, Johann? Ich will nicht hoffen!</p>
        </sp>
        <sp who="#johann">
          <speaker>Johann</speaker>
          <p>Sei nicht böse, ich spreche nur von den vornehmen Frauen, die haben alle solche
            Grillen, wenn man ihren Eitelkeiten nicht recht schmeichelt.</p>
        </sp>
        <sp who="#friederike">
          <speaker>Friederike</speaker>
          <p>Nein! mein Fräulein ist nicht unter dieser Zahl; es ist nur zu wahrscheinlich, daß die
            Liebe an ihr zehrt.</p>
        </sp>
        <sp who="#johann">
          <speaker>Johann</speaker>
          <p>Die Liebe! warum verbirgt sie selbe?</p>
        </sp>
        <sp who="#friederike">
          <speaker>Friederike</speaker>
          <p>Ja! es gilt aber eine Wette.</p>
        </sp>
        <sp who="#johann">
          <speaker>Johann</speaker>
          <p>Was Wette! wenn man sich einmal liebt.</p>
        </sp>
        <sp who="#friederike">
          <speaker>Friederike</speaker>
          <p>Aber die Eitelkeit!</p>
        </sp>
        <sp who="#johann">
          <speaker>Johann</speaker>
          <p>Die taugt bei der Liebe nichts. Da sind wir gemeinen Leute weit glücklicher, wir kennen
            jenes Raffinement nicht. Ich sage: Friederike, liebst du mich? Du sagst: Ja! und nun bin
            ich dein –</p>
        </sp>
        <stage>Er umarmt sie.</stage>
        <sp who="#friederike">
          <speaker>Friederike</speaker>
          <p>Wenn das Schicksal unsrer jungen Herrschaft entschieden ist, wenn das Heiratsgut
            ausgezahlt ist, das wir durch die Aufmerksamkeit auf unsere jungen Liebenden verdienen
            sollen.</p>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>Dritter Auftritt</head>
        <stage>Dorn. Förster. Die Vorigen</stage>
        <sp who="#dorn">
          <speaker>Dorn</speaker>
          <p>Willkommen, ihr Leute! Sprecht, was ist vorgefallen?</p>
        </sp>
        <sp who="#johann">
          <speaker>Johann</speaker>
          <p>Nichts Besonderes, gnädger Herr! Nur ist mein Gefangener bald bewegt und aufbrausend,
            bald nachdenkend und in sich gekehrt. Jetzt bleibt er still, sinnt, <pb n="126"/>
            scheint sich zu entschließen, eilt gegen die verschlossene Türe; jetzt kehrt er wieder
            zurück und verschmäht den Gedanken.</p>
        </sp>
        <sp who="#dorn">
          <speaker>Dorn</speaker>
          <p>Förster, hörst du?</p>
        </sp>
        <sp who="#foerster">
          <speaker>Förster</speaker>
          <p>Nur weiter!</p>
        </sp>
        <sp who="#dorn">
          <speaker>Dorn</speaker>
          <p>Erzählt uns, Johann, wies ging, seit ich abreiste!</p>
        </sp>
        <sp who="#johann">
          <speaker>Johann</speaker>
          <p>Ach Gott, wie sollt ich mir das alles merken, die hundertfältigen Sachen, die ich
            gesehen, gehört – ich weiß nicht, wo mir der Kopf steht! Wenn das lieben heißt! wenn das
            bei vornehmen Leuten Gebrauch ist, so gelobe ich, der arme Johann immer und ewig zu
            bleiben und meiner Friederike ganz einfach zu beteuern, daß ich sie lieb habe.</p>
        </sp>
        <sp who="#dorn">
          <speaker>Dorn</speaker>
          <p>Nun, was gabs denn für Wunderdinge?</p>
        </sp>
        <sp who="#foerster">
          <speaker>Förster</speaker>
          <p>Erkläre dich.</p>
        </sp>
        <sp who="#johann">
          <speaker>Johann</speaker>
          <p>Ich will erzählen, so gut ichs vermag. Als Sie abreisten, versperrte sich der junge
            Herr, las und schrieb und beschäftigte sich. Nur fand ich ihn sehr gespannt; er ging in
            der Gegend spazieren, kam spät nach Hause, war fröhlich, und so zog sichs einige Tage.
            Nun ging er auf die Jagd und wechselte mit Beschäftigungen. Da konnt ich leicht
            bemerken, daß er bei keiner verblieb. Er schritt im Zimmer auf und ab, warf ein Buch weg
            und holte das andere, und wenn er schmälte, so mochte es wohl manchmal mit Grund
            geschehen. Aber gewiß und wahrhaftig, oft ohne Grund; er wollte nur den heftigen
            Empfindungen Raum schaffen, die in ihm vorgingen.</p>
        </sp>
        <sp who="#dorn">
          <speaker>Dorn</speaker>
          <p>Schon gut.</p>
        </sp>
        <sp who="#johann">
          <speaker>Johann</speaker>
          <p>So verstrichen die Tage. Vom Spaziergang sehnt er sich nach dem Schlosse, er kürzte die
            Jagd ab und kam nach Hause, aber auch da zauderte er auf dem Wege, ward immer
            unbestimmter und sprach mit sich allein; er machte Gesichter, die mich erschreckten; nun
            stand er starr, <pb n="127"/> nun schien er im Zweifel; nähert sich dem gefährlichen
            Vorhang, schnell kehrt er wieder zurück, über sich selbst erzürnt; Ungeduld und
            Ungewißheit foltern ihn, er wird kleinmütig, und ich besorge Wahnsinn.</p>
        </sp>
        <sp who="#dorn">
          <speaker>Dorn</speaker>
          <p>Genug, genug!</p>
        </sp>
        <sp who="#johann">
          <speaker>Johann</speaker>
          <p>Was! soll ich nicht mehr erzählen?</p>
        </sp>
        <sp who="#dorn">
          <speaker>Dorn</speaker>
          <p>Für diesmal bedarfs nicht mehr. Gehe und besorge den Jüngling und melde ferner, was
            vorgeht.</p>
        </sp>
        <sp who="#johann">
          <speaker>Johann</speaker>
          <p>Ich hätte noch gar viel zu sagen.</p>
        </sp>
        <sp who="#dorn">
          <speaker>Dorn</speaker>
          <p>Ein andermal, gehe!</p>
        </sp>
        <sp who="#johann">
          <speaker>Johann</speaker>
          <p>Wenns nicht anders ist. Ich kam soeben recht in Zug und glaube, daß, wenn ich solche
            Dinge oft sehe und oft erzähle, so könnte ich selbst so wunderlich werden. Was meinst
            du, Friederike?</p>
        </sp>
        <sp who="#friederike">
          <speaker>Friederike</speaker>
          <p>Wir wollens beim alten belassen.</p>
        </sp>
        <sp who="#johann">
          <speaker>Johann</speaker>
          <p>Topp! <stage>Er reicht ihr die Hand und zieht sie, indem er abgeht, in den Hintergrund,
              wo sie stehen bleibt.</stage></p>
        </sp>
        <sp who="#dorn">
          <speaker>Dorn</speaker>
          <p>Nun, Förster, was sagen Sie zu diesem Anfang?</p>
        </sp>
        <sp who="#foerster">
          <speaker>Förster</speaker>
          <p>Nicht viel. Es läßt sich nichts Bestimmtes sagen.</p>
        </sp>
        <sp who="#dorn">
          <speaker>Dorn</speaker>
          <p>Verzeihen Sie, mein Freund, wir sind dem Ziele näher, als Sie glauben. Eduard scheint
            seinen Stolz gemäßigt zu haben, das Gefühl bemeistert sich seiner, es wird bald die
            Oberhand behalten.</p>
        </sp>
        <sp who="#foerster">
          <speaker>Förster</speaker>
          <p>Woraus schließen Sie das?</p>
        </sp>
        <sp who="#dorn">
          <speaker>Dorn</speaker>
          <p>Aus allem, was Johann erzählt, aus dem Einzelnen wie dem Ganzen.</p>
        </sp>
        <sp who="#foerster">
          <speaker>Förster</speaker>
          <p>Er wird gewiß derjenige nicht sein, der den ersten Schritt tut; ich kenne ihn zu gut,
            er ist zu eitel dazu. Er hat einen zu hohen Begriff von seinem Wert und gibt nicht
            nach.</p>
        </sp>
        <sp who="#dorn">
          <speaker>Dorn</speaker>
          <p>Das wäre mir leid; er müßte meine Tochter wenig lieben, wenig Seele und lebhaftes
            Gefühl, keine Energie haben, um länger in diesem peinlichen Zustande zu verharren.</p>
        </sp>
        <pb n="128"/>
        <sp who="#foerster">
          <speaker>Förster</speaker>
          <p>Und Leonore, könnte sie nicht gleichfalls? –</p>
        </sp>
        <sp who="#dorn">
          <speaker>Dorn</speaker>
          <p>Nein, mein Bester! Die Frauen haben eine gewisse Zurückhaltung aus Bescheidenheit, die
            ihre größte Zierde ist; sie hindert sie, ihre Gefühle frei zu äußern, und diese werden
            sie am wenigsten zutage legen, wenn Eitelkeit im Spiel ist, wie bei dieser Wette. Sie
            können das Äußerste dulden, ehe sie diesen Stolz beseitigen; sie finden es unter ihrer
            Würde, einem Manne zu zeigen, wie sehr sie an ihm hängen, ihn zärtlich lieben; sie
            fühlen im verborgenen ebenso lebhaft wie wir, vielleicht anhaltender, aber sie sind
            ihrer Neigung mehr Meister.</p>
        </sp>
        <sp who="#foerster">
          <speaker>Förster</speaker>
          <p>Du kannst recht haben; aber laß uns erst erfahren, was Leonore macht, dann können wir
            in unsern Vermutungen schon sicherer fortschreiten.</p>
        </sp>
        <sp who="#dorn">
          <speaker>Dorn</speaker>
          <p>Sprich also, Friederike.</p>
        </sp>
        <sp who="#friederike">
          <speaker>Friederike</speaker>
          <p>Gnädige Herren, ich fürchte sehr für die Gesundheit der Fräulein.</p>
        </sp>
        <sp who="#dorn">
          <speaker>Dorn</speaker>
          <stage>rasch</stage>
          <p>Ist sie krank?</p>
        </sp>
        <sp who="#friederike">
          <speaker>Friederike</speaker>
          <p>Das nicht gerade, aber sie kann weder essen noch schlafen, sie schleicht herum wie ein
            Halbgespenst, verschmäht ihre Lieblingsbeschäftigungen, rührt die Gitarre nicht an, auf
            der sie Eduard sonst akkompagnierte, singt auch nicht wie sonst ein freies Liedchen vor
            sich hin.</p>
        </sp>
        <sp who="#dorn">
          <speaker>Dorn</speaker>
          <p>Spricht sie was?</p>
        </sp>
        <sp who="#friederike">
          <speaker>Friederike</speaker>
          <p>Nur wenig Worte.</p>
        </sp>
        <sp who="#dorn">
          <speaker>Dorn</speaker>
          <p>Was sagt sie denn?</p>
        </sp>
        <sp who="#friederike">
          <speaker>Friederike</speaker>
          <p>Fast gar nichts. Manchmal fragt sie nach Johann, dabei denkt sie aber immer an
            Eduarden, merk ich wohl.</p>
        </sp>
        <sp who="#dorn">
          <speaker>Dorn</speaker>
          <p>War das die ganzen acht Tage so?</p>
        </sp>
        <sp who="#friederike">
          <speaker>Friederike</speaker>
          <p>O nein! Anfangs war sie fröhlich, mehr als sonst, beschäftigte sich mit häuslichen
            Arbeiten, mit Musik <pb n="129"/> und dergleichen; sie entbehrte den Geliebten nicht,
            sie freute sich, ihm beweisen zu können, wie stark sie sei.</p>
        </sp>
        <sp who="#dorn">
          <speaker>Dorn</speaker>
          <p>Siehst du, Förster, was ich sagte? Hier bestimmte sie der weibliche Stolz.</p>
        </sp>
        <sp who="#foerster">
          <speaker>Förster</speaker>
          <p>Aber wie kommts, daß sie anfangs die Beschäftigung liebte und sie jetzt
            vernachlässigt?</p>
        </sp>
        <sp who="#dorn">
          <speaker>Dorn</speaker>
          <p>Auch dies ist mir erklärbar. Frauen sind zur Arbeitsamkeit gewöhnt. Mit dem Bewußtsein,
            geliebt zu werden, scheuen sie die Einsamkeit nicht, ein einziger froher Augenblick der
            Gegenwart gewährt ihnen reichlichen Trost; nur der gänzliche Abgang eines Mitgefühls
            wird ihnen schwer und zehrt an ihnen; dann versinken sie in einen grämlichen leidenden
            Zustand, der, je mehr sie ihn zu verbergen trachten, desto mehr an ihrer Existenz nagt.
            Sie verblühen.</p>
        </sp>
        <sp who="#friederike">
          <speaker>Friederike</speaker>
          <p>Richtig, so wird es auch bei Fräulein Leonoren sein. Denn daß sie Eduarden liebt, davon
            habe ich viele Beweise. Oft tritt sie wie zufällig an die Türe und zaudert schamhaft,
            sich wieder zu entfernen. Ihre Augen sind voll Tränen, sie scheint ihn zu behorchen,
            seine Schritte, seine Gedanken erraten zu wollen; sie kämpft zwischen Liebe und
            Festigkeit.</p>
        </sp>
        <sp who="#foerster">
          <speaker>Förster</speaker>
          <p>Aber warum fragt sie dich nicht um ihn? Sagte nicht Johann, Eduard spreche sehr oft mit
            Heftigkeit von Leonoren? Er liebt sie folglich mehr als sie ihn.</p>
        </sp>
        <sp who="#dorn">
          <speaker>Dorn</speaker>
          <p>Da sieht man, daß du die Frauen wenig kennst. Wann nehmen sie Vertraute zu ihren
            Gefühlen? Sie wachen sorgfältig darüber und suchen dieselben vor allen Augen zu
            verbergen; über alles fürchten sie den eiteln Triumph der anmaßlichen männlichen
            Herrschkraft. Allem wollen sie lieber entsagen, als sich verraten. Im stillen können sie
            für sich allein lieben, und um so heftiger sind ihre Gefühle und um so dauerhafter. Die
            Männer hingegen sind <pb n="130"/> rascher, keine Bescheidenheit verwehrt ihnen, laut zu
            denken; darum verbarg auch Eduard sich vor Johann nicht.</p>
        </sp>
        <sp who="#friederike">
          <speaker>Friederike</speaker>
          <p>Wollen Sie noch einen Beweis, daß sie ihn liebt? Sie kennen das hübsche
            Gartenplätzchen, das Eduard zu Eleonorens Namenstag ausschmückte. Dieses besucht sie
            täglich. Stillschweigend, die Augen an den Boden geheftet, bleibt sie stundenlang dort,
            und jede Kleinigkeit, die er ihr schenkte, liegt immer auf ihrem Tisch. Oft scheint sie
            in einiger Unruhe, die sich in Seufzern äußert. Ja! sie ist aus Liebe krank, ich
            verharre dabei, und wird sie nicht aus dieser Lage befreit –</p>
        </sp>
        <sp who="#dorn">
          <speaker>Dorn</speaker>
          <p>Laß es gut sein, Friederike! Es wird sich alles zur rechten Zeit auflösen.</p>
        </sp>
        <sp who="#friederike">
          <speaker>Friederike</speaker>
          <p>Wär ich an der Stelle, es wäre schon lange aufgelöst. <stage>Ab.</stage></p>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>Vierter Auftritt</head>
        <stage>Dorn. Förster</stage>
        <sp who="#dorn">
          <speaker>Dorn</speaker>
          <p>Ich bin zufrieden, alles geht nach Wunsch.</p>
        </sp>
        <sp who="#foerster">
          <speaker>Förster</speaker>
          <p>Aber wenn die Tochter erkrankt?</p>
        </sp>
        <sp who="#dorn">
          <speaker>Dorn</speaker>
          <p>Glaub es nicht, es wird nicht lange mehr währen.</p>
        </sp>
        <sp who="#foerster">
          <speaker>Förster</speaker>
          <p>Das meinst du?</p>
        </sp>
        <sp who="#dorn">
          <speaker>Dorn</speaker>
          <p>Sie werden nachgeben, sich sehen, sich lieben und geprüfter lieben.</p>
        </sp>
        <sp who="#foerster">
          <speaker>Förster</speaker>
          <p>Ich möchte doch wissen, was dich so heiter stimmt!</p>
        </sp>
        <sp who="#dorn">
          <speaker>Dorn</speaker>
          <p>Daß ich mein Werk vollendet sehe. Sie sind beide, wo ich sie wollte, wie ich sie
            wollte. Ihre wenigen Reden, alle ihre Handlungen sind ihrer Lage, ihren Gefühlen
            angemessen.</p>
        </sp>
        <sp who="#foerster">
          <speaker>Förster</speaker>
          <p>Wie das?</p>
        </sp>
        <pb n="131"/>
        <sp who="#dorn">
          <speaker>Dorn</speaker>
          <p>Eduard, ein feuriger junger Mensch, zeigt sich noch unmutig, er kämpft zwischen
            Eitelkeit und Liebe, allein die Liebe wird siegen. Er fühlt die Pein des Alleinseins.
            Die Gestalt, die Reize Eleonorens stellen sich lebhaft ihm vor die Augen, er duldet es
            nicht länger. Keiner Zerstreuung mehr fähig, wird er die Pforte öffnen, er wird als
            überwunden sich erklären.</p>
        </sp>
        <sp who="#foerster">
          <speaker>Förster</speaker>
          <stage>vor sich</stage>
          <p>Dies scheint mir noch nicht ganz gewiß.</p>
        </sp>
        <sp who="#dorn">
          <speaker>Dorn</speaker>
          <p>Leonore, ein edles bescheidenes Mädchen, nur etwas launig, dachte anfangs, durch
            Beschäftigung seiner zu vergessen, standhaft die Probezeit auszuharren; allein es
            verstrich ein Tag um den andern: von seiten ihres Geliebten mußte sie Kälte besorgen,
            fragen wollte sie nicht, sie blieb also in sich gekehrt, der bangen Ungewißheit
            überlassen. Die Leere, den Abgang zärtlichen Mitgefühls empfand sie lebhaft; bei ihr ist
            kein Mittel vorhanden, wie sie den ersten Schritt beginne, Zurückhaltung verwehrt es
            ihr, und sie wählt zu leiden; daher entstehen Seufzer, Tränen, Mangel an Schlaf und
            Eßlust; sie denkt, sich durch Betrachtung lebloser Sachen zu entschädigen, die den
            einzigen Gegenstand ihrer Sehnsucht zurückrufen. Leonore liebt Eduarden vielleicht noch
            zärtlicher als vorher, sie erwartet nur den Augenblick, um in ihre vorigen Rechte
            zurückzutreten.</p>
        </sp>
        <sp who="#foerster">
          <speaker>Förster</speaker>
          <p>Das wird sich zeigen!</p>
        </sp>
        <sp who="#dorn">
          <speaker>Dorn</speaker>
          <p>Nun, so laßt uns beide behorchen. An der Decke jener Zimmer ist eine geheime Öffnung,
            laßt uns dahin gehen und uns selbst überzeugen. <stage>Gehen ab.</stage></p>
        </sp>
      </div>
      <pb n="132"/>
      <div type="scene">
        <head>Fünfter Auftritt</head>
        <stage>Geteilte Zimmer, wohlmöbliert, mit allerlei Gegenständen zur Unterhaltung versehen,
          als: Pulte, Bücher, Instrumente und dergleichen. Tür, Gitter und Vorhang wie oben
          beschrieben.</stage>
        <stage>Eleonore an der rechten Seite, Eduard an der linken. Dorn und Förster in der Höhe.
          Zuletzt Johann und Friederike.</stage>
        <stage>Eduard geht schnell auf und ab, spricht heftig mit sich selbst, sieht bald verwirrt,
          bald unentschlossen aus. Leonore traurig, eine Arbeit in der Hand, blickt halb seufzend
          nach der Tür, dann besieht sie eine Brieftasche mit Eduards Chiffre und benetzt sie mit
          heißen Tränen.</stage>
        <sp who="#eduard">
          <speaker>Eduard</speaker>
          <p>Nein, ich gehe nicht aus! Wo soll ich hin, was anfangen? Nichts freut mich, alles ist
            mir zuwider, sie mangelt mir! Leonore, du, das edelste, wärmste, liebevollste Geschöpf!
            Wo sind die frohen Augenblicke, die ich bei ihr zubrachte? wo sie mich durch ihre
            herrliche Gestalt, durch ihr sanftes Wesen ankettete? Sie war mein erster und letzter
            Gedanke, ihre Teilnahme, ihre Zärtlichkeit erhöheten mir jedes Vergnügen, bei ihr fand
            ich Erholung nach der Arbeit; jetzt bin ich unmutig! Wie oft erheiterte sie trübe
            Stunden durch lieblichen Gesang, und jedes Wort, das nach Liebe lautete, vereinigte sich
            wohltätig mit meinem Herzen. Welcher Wonne war ich fähig! Selbst ihre augenblicklichen
            Launen sind nicht so arg, als ich ungeduldig mir einbildete. Warum war ich so rasch, wie
            konnte ich aus Eitelkeit in die Probe willigen! – Nun, wer wird nachgeben? Sie nicht! –
            Ich? – Ja! <stage>mit Heiterkeit</stage> und warum zögre ich? Die Türe geöffnet, zu ihr,
            der Göttlichen, an ihren Füßen ewige Liebe beschworen, gestehend, daß ich ohne sie nicht
            leben kann! – Doch was wird man sagen? Dich für feig und schwach halten? Deine Freunde
            werden sich über dich lustig machen – was tuts! – Aber Leonore, du selbst könntest
            frohlocken, mich für überwunden halten, herrschen wollen, <pb n="133"/> und dann wehe
            mir, wenn ich will Mann sein! Ich kann es wohl, warum bleib ich müßig? hier ist noch
            Arbeit genug!</p>
        </sp>
        <stage>Er setzt sich an den Schreibtisch, nimmt die Feder, doch statt zu schreiben, vertieft
          er sich in Gedanken.</stage>
        <sp who="#leonore">
          <speaker>Leonore</speaker>
          <p>Schon wieder ein Tag verflossen, und Eduard erscheint nicht. O welche Pein! Er hat mich
            vergessen, und er kann mich nicht so zärtlich lieben, als ich glaubte; fühlte er nur die
            Hälfte meiner Qualen, er würde eilen, die Wette zu verlieren, ich wäre ihm reiche
            Entschädigung für die gekränkte Eitelkeit; und was ist dieses Gefühl im Vergleich mit
            warmer Liebe, mit Glückseligkeit, die man nur in der Gegenliebe findet? Da vergehen die
            Tage, die Stunden wie süße Träume; da fühlt ich mich glücklich, als nach geendigten
            häuslichen Geschäften ich durch sein Gespräch erheitert wurde. Grausamer Vater, wie
            konntest du mich durch eine Probe so unglücklich machen! Wollt ich nicht lieber Eduards
            Anmaßungen dulden? Jetzt kann ich den ersten Schritt nicht tun. Mein Herz stimmt dafür,
            aber die Bescheidenheit, der Mädchen Zierde, lehrt es, und ich muß gehorchen, dulden –
            und wie lange noch!</p>
        </sp>
        <stage>Sie läßt die Arbeit fallen und seufzt.</stage>
        <sp who="#eduard">
          <speaker>Eduard</speaker>
          <stage>vom Pulte hastig aufstehend</stage>
          <p>Schreiben kann ich nicht! Wo Sinn und Mut holen! Wenn nur Johann käme, daß ich von
            Leonoren sprechen könnte. Freilich versteht er wenig von meinem Gefühl, aber er meint es
            doch gut, und Leonoren verehrt er wie eine Gottheit, wie jeder, der sie kennt. Mir
            scheint, ich höre ihn!</p>
        </sp>
        <sp who="#leonore">
          <speaker>Leonore</speaker>
          <stage>indem sie das Portefeuille mit Anmut ansieht und an ihr Herz drückt</stage>
          <p>Ja, hier ist das Pfand deiner Liebe, hier dein Name, und du konntest mich vergessen,
            Eduard? – – Was soll ich machen, wie ihn zurückführen? – Ach, herrlich! vielleicht wirkt
            es.</p>
        </sp>
        <stage>Sie eilt, ihre Gitarre zu nehmen, setzt sich ganz nahe an die Wand, neben die Türe,
          so daß man sie aus dem Gitter nicht sehen <pb n="134"/> kann. – Eduard, tiefsinnig
          sitzend, belebt sich bei diesen Tönen, erkennt die Stimme, die ihn so oft bezaubert, läßt
          sich zum Denken keine Zeit, zieht den Vorhang, sucht sie zu erblicken, aber vergebens.
          Leonore geht zur Tür, um zu horchen; sie sieht den Vorhang weggezogen, erblickt den
          Geliebten; Schrecken, Entzücken spricht sich aus. Die Türe öffnet sich; sie ist in seinen
          Armen, ehe sie sichs versieht.</stage>
        <sp who="#eduard #leonore">
          <speaker>Beide</speaker>
          <p>Ich habe dich wieder, ich bleibe dein!</p>
        </sp>
        <sp who="#dorn #foerster">
          <speaker>Dorn und Förster</speaker>
          <stage>hereintretend</stage>
          <p>Bravo! bravo!</p>
        </sp>
        <stage>Leonore und Eduard stehen verzagt.</stage>
        <sp who="#dorn">
          <speaker>Dorn</speaker>
          <p>Kinder, was hab ich gesagt!</p>
        </sp>
        <sp who="#leonore">
          <speaker>Leonore</speaker>
          <p>Eduard wars, der zu mir kam.</p>
        </sp>
        <sp who="#eduard">
          <speaker>Eduard</speaker>
          <p>Nein, sie war es, die sehen wollte, ob ich horchte.</p>
        </sp>
        <sp who="#dorn">
          <speaker>Dorn</speaker>
          <p>Ihr habt beide recht. Keines hat im Grund die Wette verloren. Gleiches Gefühl hat euch
            beseelt, eure Handlungen waren einem Jüngling, einem Mädchen angemessen. Leonore suchte
            dich durch Feinheit dahin zu bewegen, daß du den Vorhang zogst; lebhafter hast du dem
            Gefühl angehört, Leonore wollte bloß im verborgenen dich prüfen. Ihr habt bewiesen, daß
            bei edlen gefühlvollen Herzen gleiche Bewegungen vorgehn, nur äußern sich dieselben
            verschieden und angemessen. Ihr seid euch wert! Liebt euch! und verzeiht euch kleine
            Schwachheiten und trachtet, daß euch die gegenseitige Liebe alles ersetzt.</p>
        </sp>
        <sp who="#leonore">
          <speaker>Leonore</speaker>
          <p>Dieser Tag soll uns heilig sein!</p>
        </sp>
        <sp who="#eduard">
          <speaker>Eduard</speaker>
          <p>Du hast uns wirklich lieben gelehrt.</p>
        </sp>
        <sp who="#foerster">
          <speaker>Förster</speaker>
          <p>Und ich habe heute mehr erfahren als durch mein ganzes Leben.</p>
        </sp>
        <sp who="#friederike">
          <speaker>Friederike</speaker>
          <p>Und ich auch.</p>
        </sp>
        <sp who="#johann">
          <speaker>Johann</speaker>
          <p>Du! und was hast du denn erfahren? Geh! das ist alles zu erhaben und zu studiert für
            uns. Laß uns einfach lieben und glücklich; und dazu ist nichts Einfacheres in der Welt,
            gnädiger Herr, als ein hübsches Heiratsgut.</p>
        </sp>
        <sp who="#dorn">
          <speaker>Dorn</speaker>
          <p>Das sollt ihr haben!</p>
        </sp>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
