<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="../css/tei.css"?>
<?xml-model href="https://dracor.org/schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ger000462" xml:lang="ger">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Die Pietisterey im Fischbein-Rocke oder Die Doctormäßige Frau</title>
        <author>
          <persName>
            <forename>Luise</forename>
            <forename>Adelgunde</forename>
            <forename>Victorie</forename>
            <surname>Gottsched</surname>
          </persName>
          <idno type="wikidata">Q65863</idno>
          <idno type="pnd">118696734</idno>
        </author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher xml:id="dracor">DraCor</publisher>
        <idno type="URL">https://dracor.org</idno>
        <availability>
          <licence>
            <ab>CC0 1.0</ab>
            <ref target="https://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/">Licence</ref>
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="digitalSource">
          <name>TextGrid Repository</name>
          <idno type="URL">http://www.textgridrep.org/textgrid:nm2b.0</idno>
          <availability>
            <licence>
              <ab>CC-BY-3.0</ab>
              <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/3.0/de/legalcode">Lizenzvertrag</ref>
            </licence>
          </availability>
          <bibl type="originalSource">
            <title>Luise Adelgunde Victorie Gottsched: Die Pietisterey im Fischbein-Rocke. Komödie.
              Herausgegeben von Wolfgang Martens. Durchgesehene und bibliographisch ergänzte
              Auflage, Stuttgart: Philipp Reclam jun., 1979.</title>
          </bibl>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person xml:id="jungfer_luischen" sex="FEMALE">
            <persName>Jungfer Luischen</persName>
          </person>
          <person xml:id="cathrine" sex="FEMALE">
            <persName>Cathrine</persName>
          </person>
          <person xml:id="frau_glaubeleichtin" sex="FEMALE">
            <persName>Frau Glaubeleichtin</persName>
          </person>
          <person xml:id="jungfer_dorchen" sex="FEMALE">
            <persName>Jungfer Dorchen</persName>
          </person>
          <person xml:id="herr_wackermann" sex="MALE">
            <persName>Herr Wackermann</persName>
          </person>
          <person xml:id="herr_liebmann" sex="MALE">
            <persName>Herr Liebmann</persName>
          </person>
          <person xml:id="herr_scheinfromm" sex="MALE">
            <persName>Herr Scheinfromm</persName>
          </person>
          <person xml:id="frau_bettelsackin" sex="FEMALE">
            <persName>Frau Bettelsackin</persName>
          </person>
          <person xml:id="herr_von_muckersdorff" sex="MALE">
            <persName>Herr von Muckersdorff</persName>
          </person>
          <person xml:id="frau_zanckenheimin" sex="FEMALE">
            <persName>Frau Zanckenheimin</persName>
          </person>
          <person xml:id="frau_seuffzerin" sex="FEMALE">
            <persName>Frau Seuffzerin</persName>
          </person>
          <person xml:id="der_diener" sex="MALE">
            <persName>Der Diener</persName>
          </person>
          <person xml:id="frau_ehrlichen" sex="FEMALE">
            <persName>Frau Ehrlichen</persName>
          </person>
          <person xml:id="jacob" sex="MALE">
            <persName>Jacob</persName>
          </person>
          <person xml:id="herr_glaubeleicht" sex="MALE">
            <persName>Herr Glaubeleicht</persName>
          </person>
          <person xml:id="der_advocat" sex="MALE">
            <persName>Der Advocat</persName>
          </person>
          <listRelation type="personal">
            <relation name="spouses" mutual="#frau_glaubeleichtin #herr_glaubeleicht"/>
            <relation name="parent_of" active="#herr_glaubeleicht" passive="#jungfer_dorchen"/>
            <relation name="siblings" mutual="#jungfer_dorchen #jungfer_luischen"/>
            <relation name="spouses" mutual="#herr_liebmann #jungfer_luischen"/>
            <relation name="siblings" mutual="#herr_glaubeleicht #herr_wackermann"/>
            <relation name="related_with" active="#herr_von_muckersdorff" passive="#herr_scheinfromm"/>
            <relation name="associated_with" active="#cathrine" passive="#frau_glaubeleichtin"/>
          </listRelation>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="genreTitle">Comedy</term>
        </keywords>
        <classCode scheme="http://www.wikidata.org/entity/">Q40831</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <listChange>
        <change when="2017-01-06">(dlina) file conversion from source</change>
        <change when="2017-08-04">(ff) structural cleanup</change>
        <change when="2017-10-23">(ff) some mark-up normalisations and corrections</change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <standOff>
    <listEvent>
      <event type="print" when="1736">
        <desc/>
      </event>
    </listEvent>
    <listRelation>
      <relation name="wikidata" active="https://dracor.org/entity/ger000462" passive="http://www.wikidata.org/entity/Q15805796"/>
    </listRelation>
  </standOff>
  <text>
    <front>
      <div type="front">
        <head>Luise Adelgunde Victorie Gottsched</head>
        <head>Die Pietisterey im Fischbein-Rocke oder Die Doctormäßige Frau</head>
        <head>Ein Lustspiel in drei Aufzügen</head>
        <pb n="214"/>
        <epigraph xml:lang="lat">
          <p>[Motto]</p>
          <cit>
            <bibl>Horatius:</bibl>
            <quote>
              <p>– – – – – – – – – – – – – – Ridiculum acri Fortius &amp; melius medias plerumque
                secat res.</p>
            </quote>
          </cit>
        </epigraph>
        <p>Rostock,</p>
        <p>Auf Kosten guter Freunde.</p>
        <dateline>1736.</dateline>
      </div>
      <div type="preface">
        <head><pb n="5"/> Vorrede des Herausgebers</head>
        <p>Weil es doch eine hergebrachte Gewohnheit ist, daß ein Buch eine Vorrede haben muß; Ich
          aber dem Geneigten oder Ungeneigten Leser nichts anders zu sagen weiß, als was in
          folgenden beyden Briefen enthalten ist: So will ich dieselbe ohne fernere Weitläuftigkeit
          mittheilen.</p>
      </div>
      <div type="preface">
        <head>Der Brief des Herausgebers an den Verfaßer dieses Lust-Spiels</head>
        <p>Hoch-Ehrwürdiger, Hochgelahrter Herr!</p>
        <p>Ich habe die gröste Ursache von der Welt, E.H. für das neulich übersandte Manuscript
          verbunden zu seyn. Es ist nicht nöthig, daß ich mit vielen Worten bezeuge, wie
          unvergleichlich es Denenselben gerathen; da dieses ohnedem das gewöhnliche Urtheil ist,
          welches die Welt von Dero Schrifften zu fällen pflegt. Wenn ich davor nur die ungemeine
          Freude beschreiben könnte, welche dadurch in einer grossen und aufgeweckten Gesellschafft
          neulich entstanden, wo ich dasselbe von Anfang bis zum Ende vorzulesen mir die Freyheit
          genommen. Dieses aber mit Worten zu beschreiben wird mir gantz unmöglich fallen. Und ich
          will nur so viel sagen, daß auch die allerernsthafftesten Leute mehr als hundert mahl
          überlaut zu lachen genöthiget worden, und daß ich vor dem unzähligen Händeklatschen der
          übrigen wohl mehr als hundert mahl im Lesen inne halten müssen. Das ist aber noch nicht
          alles. Die gescheidesten Köpffe in <pb n="5"/> dieser Gesellschafft traten alsobald
          zusammen, und beschlossen mit einhelligen Stimmen, daß man der Welt dieses vortreffliche
          Lust-Spiel nicht mißgönnen müste. Wieder diesen Entschluß hatte die gantze Gesellschafft
          nichts einzuwenden, als dieses: Wo man denn einen Verleger darzu hernehmen würde. Weil
          sich so leicht kein Buchdrucker entschliessen würde eine Schrifft zu drucken, die allem
          Ansehen nach gewissen Leuten sehr mißfallen, und sie zu der empfindlichsten Rache gegen
          denselben anflammen würde. Doch kaum war dieser Einwurff vorgebracht; so war er auch schon
          gehoben. Eben diejenigen, so auf den Anschlag gekommen waren, dieses Werck drucken zu
          lassen, erbothen sich auch die Kosten darzu herzugeben. Ich versetzte hierauf, daß sie die
          Rechnung ohne den Wirth gemacht hätten, und versicherte, daß E.H. es niemahls zugeben
          würden, daß diese Schrifft, die sie niemahls zum Drucke bestimmet hätten, ans Licht treten
          dürffte. Ja ich selbst drohete, mich mit aller Macht darwider zu setzen; weil dasjenige,
          was mir im Vertrauen überschickt worden, auch nur in meinen Händen bleiben müste: wofern
          ich nicht bey dem Verfasser den Vorwurff einer Treulosigkeit verdienen wollte. Doch alles
          vergebens! Man hatte sich einmahl Dero Manuscripts bemächtiget, und es war mir nicht
          möglich, dasselbe wiederum in meine Hand zu bekommen. Alles was man mir dabey einräumte,
          war dieses, daß man mir den ersten Abdruck der Bogen zusenden, und mir die Bemühung
          überlassen würde, für die Ehre meines Freundes dabey zu sorgen; damit nemlich seine
          Schrifft, so viel als möglich, ohne Fehler ans Licht kähme. Was sollte ich thun? Gewalt
          gieng vor Recht, und ich muste mir endlich gefallen lassen, was ich nicht hindern kunte.
          Nunmehro ist Dero Werck würcklich unter der Presse, und ich habe die Ehre, als eine
          getreue Heb-Amme, dieses so wohl gerathene Kind E.H. ans Tages-Licht zu bringen. Hiermit
          übersende die ersten Bogen desselben, und bitte über dem ersten Anblick derselben nicht
          gar zu sehr zu erschrecken, vielweniger einen unverdienten Haß auf mich zu werffen. Ich
          kan aufs theuerste versichern, daß ich alles gethan habe, was nur in meinen Kräfften
          gestanden, den Abdruck dieser Schrifft zu verhindern. Ich ergriff auch sogleich die Feder,
          E.H. Nachricht davon zu geben: Aber ehe <pb n="6"/> der Post-Tag kahm; so hatte ich schon
          die zwey Bogen zur Ausbesserung der Druckfehler erhalten. So eilfertig sind diese Herren
          in der Ausführung ihres Vorhabens gewesen. Weil ich also selbst zu geschehenen Dingen das
          beste zu reden genöthiget bin; so schlage ich mich selbst zu der Parthey, meiner
          ehemahligen Wiedersacher, und versichere E.H., daß Sie von der Bekanntmachung dieses
          Meister-Stückes nichts zu besorgen haben. Denn was wollen die Gegner davon sagen? Ist es
          etwan eine Sünde, lächerliche Leute auszulachen? Warum haben sie in unzehlichen Schrifften
          sich selbst der klugen Welt zum Gelächter gemacht? Man hat lange genug ernsthafft mit
          diesen Leuten gestritten: Aber was hats geholffen? Sie sind selber dadurch in dem Wahne
          bestärcket worden, als ob ihre Neuerungen und Mystische Fantasien was recht wichtiges seyn
          müssten: Indem sich auch die grössten GOttes-Gelehrten, ja wohl gar gantze Theologische
          Facultäten die Mühe gegeben, wider sie zu Felde zu ziehen. In diesem Kriege aber ist es
          gegangen, wie dort bey dem Drachen in der Fabel, dem an statt eines abgehauenen Kopffs
          allemahl drey andere wieder wuchsen. Daher haben schon längst verständige Männer
          geurtheilet, man müsse solchen Schwärmern die Ehre nicht mehr anthun, ernstlich wider sie
          zu streiten; und würde besser thun, wenn man sie mit Satyrischen Waffen zu erlegen bemühet
          seyn würde. Dieses haben nun E.H. mit so glücklichem Erfolg ins Werck gerichtet, daß
          dadurch nothwendig einer unzehlbahren Menge verführter Seelen die Augen geöffnet werden
          können. Wollte man sagen: Daß gleichwohl die Heil. Schrifft und viele Glaubens-Artickel
          mit dabey etwas leiden, und zum Gelächter werden würden; so wird doch ein Unpartheyischer
          leicht sehen, daß nicht die Schrifft selbst, auch nicht die Glaubens-Lehren, sondern nur
          die einfältigste Art, selbige zu mißbrauchen, gemeinet sey. Wäre dieses nicht; so müsste
          man auch behaupten, der theure Lutherus hätte sich an den Geheimnissen der Religion
          vergriffen, weil er den Mißbrauch der Papisten in seinen Schrifften lächerlich und
          verächtlich zu machen gesucht, ja wohl gar die Mönche und Pfaffen vor Ochsen und Esel
          gescholten, und die Bullen der Päbste Drecketen geheissen. Wem ist es also zu verargen,
          wenn er nach Nothdurfft dieser Zeiten in die <pb n="7"/> gesegneten Spuren dieses theuren
          Rüst-Zeugs GOTTES tritt? Mehr darf ich E.H. vermuthlich nicht vorstellen, meine Kühnheit
          zu entschuldigen; und verharre also mit aller gewöhnlichen Hochachtung</p>
        <p>Deroselben</p>
        <p>verbundenster Diener,</p>
        <signed>Der Herausgeber</signed>
      </div>
      <div type="preface">
        <head>Antwort des Verfaßers an den Herausgeber</head>
        <p>Hoch-Edler Herr, Hochgelahrter Herr!</p>
        <p>Nichts hat mich jemahls in solche Bestürtzung gesetzt, als Dero letztes Schreiben. Sie
          können leicht dencken, wie mir zu Muthe gewesen seyn müße, da ich vernommen, daß sie eine
          Schrifft, die bloß zu meiner eigenen Vergnügung, und höchstens zur Lust einiger vertrauten
          Freunde bey müßigen Stunden aufgesetzet worden, einer grossen Gesellschafft vorgelesen
          hätten. Ich bereuete es bey dieser Nachricht schon, daß ich dieselbe Eurer Hochedlen so
          guthertzig zugesendt. Aber was vor Empfindungen von allerley Arten bemeisterten sich nicht
          meines Gemüths? als ich aus der fortgesetzten Erzehlung vernahm, was vor ein seltsames
          Schicksal über mich verhänget sey. Um GOttes Willen! was fangen Sie mit mir an? Ist denn
          dasjenige Vertrauen, so ich zu Dero auffrichtigen Freundschafft gehabt, einer solchen
          Straffe wehrt gewesen? was wird die Welt von mir gedencken? von mir, dessen Amt und
          Lebens-Art am allerwenigsten zu einer solchen Schreib-Art Anlaß geben sollte? Wollen Sie
          mir noch mehr Verdruß und Streitigkeiten über den Hals laden, als ich schon wegen einiger
          weit unschuldiger Schrifften wieder dieses Fanatische Geschmeisse bekommen habe? haben Sie
          nicht bedacht, an was vor einem Orte ich lebe? und wie leicht man auf die Muthmassung
          fallen wird, daß ich der <pb n="8"/> Urheber dieser Schrifft nothwendig seyn müsse?
          gleichwol, wenn ich die Wahrheit gestehen soll; so bin ich nicht einmahl dafür anzusehen.
          Ein gewisser ungenannter Frantzose hat mehr Theil daran, als ich. Und ich bin eher vor
          einen unschuldigen Übersetzer, als für den Urheber dieses Lust-Spiels anzusehen. Ich sehe
          mich genöthiget Ihnen dieses zu bekennen: weil ich gemercket, daß Sie mir dieselbe einzig
          und allein zuschreiben, welche Ehre mir doch gar nicht gebühret. Sie wissens, daß vor
          etlichen Jahren in den Jansenistischen Händeln zu Paris allerhand Comödien gedruckt
          worden, diese Secte dadurch lächerlich zu machen. Die allererste und beste darunter hieß:
          La Femme Docteur ou la Theologie Janseniste tombèe en Quenouille. So bald ich diese zu
          lesen bekam, vergnügte ich mich über die sinnreiche Art, welcher sich der Verfasser
          bedienet hatte, die Frömmlinge und Scheinheiligen seines Orts zum Gelächter zu machen; Und
          ich wünschte von Hertzen, daß sich auch in unserer Kirche eine scharffsinnige Feder finden
          und dem Unheile der Scheinheiligkeit auf gleiche Art steuren möchte. Ich habe etliche
          Jahre vergebens darauf gewartet, und also endlich selbst den Entschluß gefasset, doch nur
          zu meinem eigenen Vergnügen, einen Versuch zu thun, in wie weit sich die Erfindungen des
          Frantzösischen Scribenten auf unsern Zustand schicken würden. Ich kan auch nicht läugnen,
          daß ich viele Personen und gantze Auftritte seines Schau-Spiels gantz und gar ausgelassen,
          und hingegen manches von den meinem habe hinzu setzen müssen. Doch wird derjenige, der das
          Original gelesen, nicht ohne Verwunderung wahrnehmen, daß diese Art von Sonderlingen sich
          in Paris und Deutschland so sehr ähnlich sehen. Bey dem allen aber ist mirs niemahls in
          den Sinn gekommen, diesen Versuch einer Comischen Schreib-Art, darinnen ich mich sonst
          niemahls geübt, und dazu ich mich für gantz ungeschickt halte, weder unter meinem Nahmen,
          noch ohne demselben ans Licht zu stellen.</p>
        <p><pb n="9"/> Doch was wird mir dieses alles helffen? nachdem es mit der Sache einmahl so
          weit gekommen ist, daß es nicht mehr bey mir stehet, den Druck derselben zu hindern. Soll
          ich auf Eure Hoch-Edlen loßziehen, oder mich selbst anklagen, daß ich ihnen diese Schrifft
          so treuhertzig anvertrauet? beydes wird umsonst seyn. Und ich sehe also wohl, daß ich mein
          Schicksal werde erwarten müssen. Wenn es Ihnen aber immer möglich ist; so thun sie mir nur
          dieses zu Lieb, und verhindern es, daß die Comödie nicht gar zu häuffig abgedrucket, und
          sonderlich kein Exemplar davon hieher geschicket werde. Dieses ists alles, was ich vor
          jetzo thun kan, um nicht verrathen zu werden. Übrigens werden Sie meinen Nahmen auf das
          sorgfältigste zu verschweigen, und in der Vorrede die Welt zu überzeugen wissen, daß ich
          an dem Drucke dieser Schrifft keinen Theil gehabt, auch meinen Beyfall darzu nicht gegeben
          habe. Noch eins fällt mir ein: Könnte man nicht, wenn die Herren, auf deren Kosten die
          Schrifft gedruckt wird, mit einigen Exemplaren versorgt sind, alle übrigen auf meine
          Kosten erhandeln, und mir selbst zusenden, das Geld soll mich nicht reuen, so ich darauf
          wenden müste. Doch was wird es helffen; Wenn auch nur ein eintziges Exemplar an einen
          Gewinnsüchtigen Buchhändler kähme: er würde es doch ohne Zweifel wieder auflegen
          lassen.</p>
        <p>Hiermit verharre ich etc.</p>
        <pb n="10"/>
      </div>
      <castList>
        <head>Spielende Personen.</head>
        <castItem>Herr Glaubeleicht.</castItem>
        <castItem>Frau Glaubeleichtin, seine Frau.</castItem>
        <castItem>Jungfer Dorchen, älteste Tochter des Herrn Glaubeleichts.</castItem>
        <castItem>Jungfer Luischen, ihre Schwester, und Verlobte des Herrn Liebmanns.</castItem>
        <castItem>Herr Wackermann, ein Obrister, und Bruder des Herrn Glaubeleichts.</castItem>
        <castItem>Herr Liebmann, Bräutigam der Jungfer Luischen.</castItem>
        <castItem>Herr Magister Scheinfromm.</castItem>
        <castItem>Der junge Herr von Muckersdorff, Scheinfromms Vetter.</castItem>
        <castItem>Frau Zanckenheimin,</castItem>
        <castItem>Frau Seuffzerin, der Frau Glaubeleichtin ihre Beth- Schwestern.</castItem>
        <castItem>Frau Ehrlichin, eine gemeine Bürgers-Frau.</castItem>
        <castItem>Cathrine, der Frau Glaubeleichtin ihre Magd.</castItem>
        <castItem>Frau Bettelsackin, die Allmosen-Sammlerin der Pietisten.</castItem>
        <castItem>Jacob, ein Pietistischer Bücher-Krämer.</castItem>
        <castItem>Der Advocat.</castItem>
      </castList>
      <set>
        <p>Der Schau-Platz ist in Königsberg, in der Frau Glaubeleichtin Hause.</p>
      </set>
    </front>
    <body>
      <div type="act">
        <head>Erste Handlung</head>
        <div type="scene">
          <head>Erster Auftritt</head>
          <stage>Jungfer Luischen, Cathrine.</stage>
          <sp who="#jungfer_luischen">
            <speaker>JUNGFER LUISCHEN.</speaker>
            <p>Cathrine!</p>
          </sp>
          <sp who="#cathrine">
            <speaker>CATHRINE.</speaker>
            <p>Jungfer Luischen!</p>
          </sp>
          <sp who="#jungfer_luischen">
            <speaker>JUNGFER LUISCHEN.</speaker>
            <p>Was ist das wieder vor ein Pack Bücher, was du da versteckst?</p>
          </sp>
          <sp who="#cathrine">
            <speaker>CATHRINE.</speaker>
            <p>Ach! frage sie nur nicht; sie wirds schon zeitig genug erfahren.</p>
          </sp>
          <sp who="#jungfer_luischen">
            <speaker>JUNGFER LUISCHEN.</speaker>
            <p>Wie? ists schon wieder eine solche verzweifelte Scarteque, die die Mama mir immer zu
              lesen giebt?</p>
          </sp>
          <sp who="#cathrine">
            <speaker>CATHRINE.</speaker>
            <p>Ja, ja! das wäre mir eine rechte Scarteque! Nein, meine liebe Jungfer Luischen! es
              ist ein schönes grosses Werck in Octav, <pb n="13"/> wenn sie es wissen will: Und
              dancke sie noch dem Autor, daß er, wie es scheint, des Lügens müde geworden ist; sonst
              wäre wahrhaftig ein guter Foliante daraus geworden. Lese sie nur den Titul: Fußstapfen
              der Wunder GOttes im Hällischen Wäysen-Hause. Ist das nicht lustig?</p>
          </sp>
          <sp who="#jungfer_luischen">
            <speaker>JUNGFER LUISCHEN.</speaker>
            <p>Ach Cathrine! ich ärgere mich fast zu Tode.</p>
          </sp>
          <sp who="#cathrine">
            <speaker>CATHRINE.</speaker>
            <p>Ja, ja! ich glaube es wohl, daß sie lieber einen Roman oder eine Comedie läse; aber
              ihre Mama versteht das Ding besser: Hübsche Hertzens-Catechismi; ein Heiliger oder ein
              Vieh; Hoburgs unbekannter Christus; Freylingshausens Grundlegung; das, das gehört zur
              Erziehung eines Mädgens, welches in der Welt sein Glücke machen soll!</p>
          </sp>
          <sp who="#jungfer_luischen">
            <speaker>JUNGFER LUISCHEN.</speaker>
            <p>Schweige doch nur!</p>
          </sp>
          <sp who="#cathrine">
            <speaker>CATHRINE.</speaker>
            <p>Ich weiß wohl, daß sie schon seit zwey Jahren an den Herrn Liebmann versprochen ist;
              und daß die Vollziehung der Heyrath nur auf die Mama ankömmt: Allein, meynt sie, daß
              die Frau Glaubeleichten sie einem Manne geben werde, <pb n="14"/> ehe sie recht
              Doctormäßig, und in der Lehre vom wahren innern Christenthume des Hertzens recht
              befestigt ist? Nicht so, nicht so! Ich wette, daß sie noch nicht einmahl weiß, was
              Christus in uns, und die Salbung sammt dem Durchbruche sey?</p>
          </sp>
          <sp who="#jungfer_luischen">
            <speaker>JUNGFER LUISCHEN.</speaker>
            <p>Zum Hencker! Wozu soll ichs denn wissen?</p>
          </sp>
          <sp who="#cathrine">
            <speaker>CATHRINE.</speaker>
            <p>Wie? und sie will heyrathen? Pfuy Jungfer Luischen!</p>
          </sp>
          <sp who="#jungfer_luischen">
            <speaker>JUNGFER LUISCHEN.</speaker>
            <p>Ach! ich bitte dich, stehe doch nur der Mama nicht bey. Ist wohl ein unglücklichers
              und närrischer erzogenes Mädgen in der Welt, als ich? Meine Mutter, welche selbst
              nicht mehr weiß, was sie in der Welt für eine Figur machen soll, hat sich die
              närrischen Grillen der Pietisterey in dem Kopf gesetzt. Was hat sie nicht für einen
              Character! wie hartnäckigt und eigensinnig ist sie nicht, bey aller ihrer scheinbaren
              Gelindigkeit!</p>
          </sp>
          <sp who="#cathrine">
            <speaker>CATHRINE.</speaker>
            <p>Gelindigkeit? Ja! man verlasse sich nur darauf!</p>
          </sp>
          <sp who="#jungfer_luischen">
            <speaker>JUNGFER LUISCHEN.</speaker>
            <p>Zwey Jahre bin ich schon dem Herrn Liebmann verlobt; gleichwohl habe ich kaum die
              Erlaubniß ihn zu sprechen. Ich sehe niemanden, als allerley Arten von Heuchlern,
              Canditaten, Magisters, und lächerliche Beth-Schwestern. Zu Hause schwatzt man von
              lauter Orthodoxen und Ketzermachern; gehe ich aus, so muß ich eben wieder solch Zeug
              anhören. Du weist, daß ich der Mama zu gefallen Speners <pb n="15"/> Predigten von der
              Wiedergeburt, und so viel anderes Zeug, gantz auswendig gelernet habe. Ich habe mich
              bisher gestellt, als wenn ich mit ihr einer Meinung wäre; damit ich sie nur gewinnen
              möchte: Aber nun bin ichs auch überdrüßig. Ich kanns nicht länger aushalten! Und wo
              mein Vater nach seiner langen Abwesenheit nicht bald wieder kömmt, und allen diesen
              Verwirrungen ein Ende macht; so – – –</p>
          </sp>
          <sp who="#cathrine">
            <speaker>CATHRINE.</speaker>
            <p>O ja doch! Sie ist gewiß von den Leuten, die was rechts unternehmen. Sie hat ja nicht
              das Hertze der Mama ein Wort zu sagen.</p>
          </sp>
          <sp who="#jungfer_luischen">
            <speaker>JUNGFER LUISCHEN.</speaker>
            <p>Es ist wahr! Aber nun habe ich mir es vorgesetzt: Ich will nicht länger heucheln! Ich
              will ihr meine Meinung sagen, und wanns noch heute wäre.</p>
          </sp>
          <sp who="#cathrine">
            <speaker>CATHRINE.</speaker>
            <p>Ich muß gestehen, daß ihr Herr Vater sehr unbillig handelt, daß er uns so lange Zeit
              dem Eigensinne seiner närrischen Frauen überlässt. Er hat sie verlobet: Sie soll die
              Hochzeit vollziehen, indessen reiset er seiner Geschäffte wegen nach Engelland. Der
              liebe GOtt sey mit ihm! Mich dünckt aber er wird bey seiner Wiederkunft sehr
              erschrecken, wenn er sie noch ledig, und sein Haus in diesem schönen Zustande finden
              wird. Sein Keller ist zur Buchdruckerey; seine Böden sind zu pietistischen Buchläden;
              und seine Zimmer zu Winckel- Kirchen geworden. Wie wird er nicht erstaunen, wenn er
              einen Hauffen begeisterter Böhmisten und Quäcker <pb n="16"/> finden, und seine Frau
              als eine Päbstin unter ihnen sitzen sehen wird. Die Laquaien selbst zancken sich schon
              über die dunckeln Schrifft-Stellen; und ich hörte nur noch neulich, daß der Kutscher
              seine Pferde vor Orthodoxen schalte; weil er kein ärger Schimpf-Wort wuste.</p>
          </sp>
          <sp who="#jungfer_luischen">
            <speaker>JUNGFER LUISCHEN.</speaker>
            <p>Aber du selbst schmeichelst der Mama am allermeisten in dieser Thorheit.</p>
          </sp>
          <sp who="#cathrine">
            <speaker>CATHRINE.</speaker>
            <p>O! davon habe ich meinen guten Nutzen. Die Mama traut mir. Es wirfft allerley ab; und
              ich kriege selbst ein Ansehn im Spiele. Glaubt sie wohl, daß Herr Magister Hängekopf
              mit mir schöne thut? und daß die Schuld nicht an ihm liegt; wenn ich keine
              handgreiffliche Ketzerey begehe. Aber GOtt sey Danck! Ich bin sehr Orthodox auf meine
              Ehre!</p>
          </sp>
          <sp who="#jungfer_luischen">
            <speaker>JUNGFER LUISCHEN.</speaker>
            <p>Du bist nicht klug! was meinst du aber von meiner Schwester? mich dünckt sie sucht
              der Mama meine Heyrath aus dem Sinne zu reden.</p>
          </sp>
          <sp who="#cathrine">
            <speaker>CATHRINE.</speaker>
            <p>Sollte nicht etwas Neid mit unterlauffen? Vielleicht wohl gar einige Neigung gegen
              den Herrn Liebmann.</p>
          </sp>
          <sp who="#jungfer_luischen">
            <speaker>JUNGFER LUISCHEN.</speaker>
            <p>Was sagst du? Meine Schwester ist so tugendhafft! Sie ist mit lauter
              Religions-Zänckereyen beschäfftiget. Es scheint, daß sie die Welt recht ernstlich
              hasset. Sie kann sich ja kaum entschliessen einen Fischbein-Rock zu tragen.</p>
            <pb n="17"/>
          </sp>
          <sp who="#cathrine">
            <speaker>CATHRINE.</speaker>
            <p>Das ist wahr! Aber die strengste Tugend hat ihre schwache Seite.</p>
          </sp>
          <sp who="#jungfer_luischen">
            <speaker>JUNGFER LUISCHEN.</speaker>
            <p>Mich tröstet die Hoffnung, daß mein Vater bald wieder kommen wird.</p>
          </sp>
          <sp who="#cathrine">
            <speaker>CATHRINE.</speaker>
            <p>Er wird ja freylich bald kommen müssen: Und es heist auch in dem letzten Briefe: Er
              würde mit ehesten eintreffen.</p>
          </sp>
          <sp who="#jungfer_luischen">
            <speaker>JUNGFER LUISCHEN.</speaker>
            <p>Wenn er aber nicht käme? Könnte nicht auch mein Vetter die Mama bewegen, daß sie
              meine Heyrath vollzöge? Er hat mir versprochen, noch heute mit ihr davon zu sprechen.
              Was meinst du?</p>
          </sp>
          <sp who="#cathrine">
            <speaker>CATHRINE.</speaker>
            <p>Wer? der Herr Vetter Wackermann? Nein, Jungfer Luischen! Herr Wackermann ist ein
              Officier, ein redlicher, vernünfftiger, verständiger Mann, der mit ihrer Mama – – –
              nur klug und vernünfftig redet: Aber damit nimmt sie kein Mensch ein! Doch ich muß
              gehen.</p>
          </sp>
          <sp who="#jungfer_luischen">
            <speaker>JUNGFER LUISCHEN.</speaker>
            <p>Höre doch! Es fällt mir ein, ob wir nicht den Herrn Scheinfromm gewinnen könnten? Er
              gilt viel bey der Mama.</p>
          </sp>
          <sp who="#cathrine">
            <speaker>CATHRINE.</speaker>
            <p>Ja! das weiß ich! aber trau sie ihm nicht. Die Mama thut nichts, als was dieser
              heilige Mann ihr einbläset: Es ist also sehr wahrscheinlich, daß er wohl gar selbst
              die Ursache ihrer verzögerten Hochzeit ist. Wer weis, was er für einen Nutzen darunter
              sucht? Er hat einen Vetter.</p>
          </sp>
          <sp who="#jungfer_luischen">
            <speaker>JUNGFER LUISCHEN.</speaker>
            <p>Nun? Er hat einen Vetter?</p>
            <pb n="18"/>
          </sp>
          <sp who="#cathrine">
            <speaker>CATHRINE.</speaker>
            <p>Geb sie acht! Er hat sich wohl gar in den Kopf gesetzt, daß sein Vetter ihr Mann
              werden soll: Und wenn er es erst beschlossen hat; an der Mama wird es nicht fehlen.
              Denn es ist erschrecklich, der Mensch hat keine Verdienste, er hat keinen Verstand, es
              ist gar nichts an ihm: Und er hat mit seinen heuchlerischen Mienen und Reden die Frau
              so eingenommen. Dem sey wie ihm wolle; Ich mercke daß er seit einiger Zeit gegen mich
              sehr höfflich thut. Vielleicht hat er mir etwas zu entdecken. Ich wills abwarten. Aber
              stille! Da kömmt ihre Mama mit der Jungfer Schwester.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Zweyter Auftritt</head>
          <stage>Frau Glaubeleichtin, Jungfer Dorchen, Jungfer Luischen und Cathrine.</stage>
          <sp who="#frau_glaubeleichtin">
            <speaker>FRAU GLAUBELEICHTIN.</speaker>
            <p>Nun Cathrine! du bringst uns keine Antwort?</p>
          </sp>
          <sp who="#cathrine">
            <speaker>CATHRINE.</speaker>
            <p>Ach es geht viel neues vor!</p>
          </sp>
          <sp who="#jungfer_dorchen">
            <speaker>JUNGFER DORCHEN.</speaker>
            <p>Sags doch geschwinde!</p>
          </sp>
          <sp who="#cathrine">
            <speaker>CATHRINE.</speaker>
            <p>Es steht sehr schlecht mit der Orthodoxie.</p>
          </sp>
          <sp who="#frau_glaubeleichtin">
            <speaker>FRAU GLAUBELEICHTIN.</speaker>
            <p>Das glaube ich wohl; aber wie?</p>
          </sp>
          <sp who="#cathrine">
            <speaker>CATHRINE.</speaker>
            <p>Man sagt, etliche Hällische Juristen – – –</p>
          </sp>
          <sp who="#jungfer_dorchen">
            <speaker>JUNGFER DORCHEN.</speaker>
            <p>Nun die Hällischen Juristen?</p>
            <pb n="19"/>
          </sp>
          <sp who="#cathrine">
            <speaker>CATHRINE.</speaker>
            <p>Man sagt, die Hällischen Juristen haben eine neue Schrifft wider sie heraus
              gegeben.</p>
          </sp>
          <sp who="#jungfer_dorchen">
            <speaker>JUNGFER DORCHEN.</speaker>
            <p>Ey! Mama, das ist schön! das ist schön! Nun werden die Wittenberger anders pfeiffen
              müssen.</p>
          </sp>
          <sp who="#cathrine">
            <speaker>CATHRINE.</speaker>
            <p>Noch viel ärger! man sagt, die Mediciner werden sich auch drein mengen, und man will
              die Land-Pachter zu Richtern annehmen.</p>
          </sp>
          <sp who="#frau_glaubeleichtin">
            <speaker>FRAU GLAUBELEICHTIN.</speaker>
            <p>Das hat keine Noht! die Juristen werdens schon machen. Aber wo hast du das
              gehört?</p>
          </sp>
          <sp who="#cathrine">
            <speaker>CATHRINE.</speaker>
            <p>Der dicke Geistliche, da – – – der so wider die Schrifft- und Bibel-Theologie predigt
              – – – je! der so lustig ist – – – Herr – – – Herr Weinfaß hats mir gesagt.</p>
          </sp>
          <sp who="#frau_glaubeleichtin">
            <speaker>FRAU GLAUBELEICHTIN.</speaker>
            <p>Gut, gut! da haben wir in unserer Zusammenkunfft wieder was zu plaudern. Ist dirs
              nicht lieb Dorchen?</p>
          </sp>
          <sp who="#jungfer_dorchen">
            <speaker>JUNGFER DORCHEN.</speaker>
            <p>Ungemein! liebe Mama!</p>
          </sp>
          <sp who="#frau_glaubeleichtin">
            <speaker>FRAU GLAUBELEICHTIN.</speaker>
            <p>Und dir Luischen?</p>
          </sp>
          <sp who="#jungfer_luischen">
            <speaker>JUNGFER LUISCHEN.</speaker>
            <p>Ja! Mama!</p>
            <pb n="20"/>
          </sp>
          <sp who="#frau_glaubeleichtin">
            <speaker>FRAU GLAUBELEICHTIN.</speaker>
            <p>Was hast du mehr gehört Cathrine?</p>
          </sp>
          <sp who="#cathrine">
            <speaker>CATHRINE.</speaker>
            <p>Man sagt, die Wächter haben diese Nacht auf der Lestadie<note place="foot">Eine übel
                berüchtigte Vorstadt in Königsberg.</note> einen Geistlichen zu packen bekommen, den
              man für einen Priester aus dem Löbenicht gehalten hat.</p>
          </sp>
          <sp who="#frau_glaubeleichtin">
            <speaker>FRAU GLAUBELEICHTIN.</speaker>
            <p>Verzweifelt! seht! das sind Leute! der wird was schönes im Wercke gehabt haben.</p>
          </sp>
          <sp who="#cathrine">
            <speaker>CATHRINE.</speaker>
            <p>Es hat sich aber befunden, daß er aus dem Collegio Fridericiano gewesen.</p>
          </sp>
          <sp who="#frau_glaubeleichtin">
            <speaker>FRAU GLAUBELEICHTIN.</speaker>
            <p>Ach der arme Mensch! Er hat gewiß ein gottseelig Vorhaben gehabt! Hast du nicht den
              Herrn Scheinfromm gesehen?</p>
          </sp>
          <sp who="#cathrine">
            <speaker>CATHRINE.</speaker>
            <p>Ja! Er hat sich die Nacht schlecht befunden, weil er gestern Abend die drey ersten
              Seiten aus Neumeisters Priesterlichen Lippen gelesen hat.</p>
          </sp>
          <sp who="#frau_glaubeleichtin">
            <speaker>FRAU GLAUBELEICHTIN.</speaker>
            <p>Der heilige Mann! Warum liest er auch solch armseeliges Zeug?</p>
          </sp>
          <sp who="#cathrine">
            <speaker>CATHRINE.</speaker>
            <p>Heute befindet er sich schon besser. Wie ich kam, saß er eben <pb n="21"/> mit zwey
              andern strengen heiligen Geistlichen bey einem guten Früh-Stücke.</p>
          </sp>
          <sp who="#frau_glaubeleichtin">
            <speaker>FRAU GLAUBELEICHTIN.</speaker>
            <p>Der Mann ist wohl ein rechtes Vorbild der ersten Gläubigen, der Herr Scheinfromm! Er
              hat mir zuerst die Lehren von Natur und Gnade, und vom innern Wesen der Ichheit
              beygebracht. Er hat mich gelehrt, wie man allezeit mit Sanftmuth und Gelindigkeit
              reden, wie man den Frieden lieben, und die Salbung des Geistes schmecken soll, welche
              in den Schrifften unserer Hällischen Männer GOttes befindlich ist. Gewiß! der Mann
              besitzt den Geist der ersten Kirche in einem hohen Grad! Doch ihr kennt ihn alle. Wo
              bist du mehr gewesen?</p>
          </sp>
          <sp who="#cathrine">
            <speaker>CATHRINE.</speaker>
            <p>Ich habe die Frau Plappergern gesprochen, welche einen neuen Krafft- und
              Kern-Catechismum für ihr Haus verfertigt. Ich bin bey der Frau Zanckenheimin gewesen,
              welche eben mit einem Magister disputirte. Frau Seuffzerin saß mit einem Geistlichen
              beym Nacht-Tische. Herr Magister Trincklieb gieng eben ins Weinhaus; und Herr Magister
              Klapperstorch untersuchet eine Wittenbergische Disputation. Sie lassen sie alle
              schönstens grüssen, und werden bald in der Zusammenkunfft erscheinen. Ich habe auch
              den Herrn Obristen Wackermann, ihren Herrn Schwager, angetroffen; er fragte mich: Ob
              sie diesen Morgen zu sprechen wären? Ich glaube, er wird auch kommen.</p>
          </sp>
          <sp who="#frau_glaubeleichtin">
            <speaker>FRAU GLAUBELEICHTIN.</speaker>
            <p>Ach! er kan immer da bleiben! Was hast du denn da vor ein Buch?</p>
          </sp>
          <sp who="#cathrine">
            <speaker>CATHRINE.</speaker>
            <p>O das ist ein Buch! daran werden sie sich ergötzen! Herr Magister Ungestüm schickt es
              ihnen.</p>
            <pb n="22"/>
          </sp>
          <sp who="#frau_glaubeleichtin">
            <speaker>FRAU GLAUBELEICHTIN</speaker>
            <stage>lieset.</stage>
            <p>Fußstapffen der Wunder GOttes im Hällischen Wäysenhause. Ach meine Kinder! das ist
              ein herrliches Werck.</p>
          </sp>
          <sp who="#jungfer_dorchen">
            <speaker>JUNGFER DORCHEN.</speaker>
            <p>Das wird schön zu lesen seyn.</p>
          </sp>
          <sp who="#frau_glaubeleichtin">
            <speaker>FRAU GLAUBELEICHTIN.</speaker>
            <p>Da habt ihrs, lieben Kinder! Ihr sollet es zuerst lesen, so gern ich es auch selbst
              lesen möchte.</p>
          </sp>
          <sp who="#jungfer_luischen">
            <speaker>JUNGFER LUISCHEN.</speaker>
            <p>Wenn meine Schwester es gern bald lesen will, so will ich schon warten.</p>
          </sp>
          <sp who="#frau_glaubeleichtin">
            <speaker>FRAU GLAUBELEICHTIN.</speaker>
            <p>Nein! nein! ihr könnts beyde zusammen lesen, damit ihr die Lust mit einander theilet.
              Ich habe was anders zu lesen, davon ich nicht gerne eine Zeile überhüpffen wollte.
              Wenn mein Schwager kömmt, so rufft mich. Cathrine komm! räume meinen Nacht-Tisch auf!
                <stage>Gehen ab.</stage></p>
            <pb n="23"/>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Dritter Auftritt</head>
          <stage>Jungfer Dorchen, Jungfer Luischen.</stage>
          <sp who="#jungfer_dorchen">
            <speaker>JUNGFER DORCHEN.</speaker>
            <p>Mich dünckt, Schwester, daß du nach dem Lesen dieses Buchs eben kein grosses
              Verlangen trägst.</p>
          </sp>
          <sp who="#jungfer_luischen">
            <speaker>JUNGFER LUISCHEN.</speaker>
            <p>Was soll ich denn lesen? Ich sehe, daß alle die Schrifften immer einerley sagen. Ein
              erschrecklich Klagen über die Orthodoxen; etliche Sprüche aus der Heil. Schrifft, oder
              aus Doctor Luthern, wohl oder übel angewandt; ein Hauffen <pb n="23"/> Geschrey vom
              verborgenen inneren Funcken, und allerley Geschwätze, was ich nicht verstehe; das ist
              alles, was ich darinnen finde.</p>
          </sp>
          <sp who="#jungfer_dorchen">
            <speaker>JUNGFER DORCHEN.</speaker>
            <p>Was du nicht verstehst. Du must sehr dumm seyn.</p>
          </sp>
          <sp who="#jungfer_luischen">
            <speaker>JUNGFER LUISCHEN.</speaker>
            <p>Das kan wohl seyn. Mein Trost ist aber, daß ich hierinnen vielen andern Personen
              gleich bin, die man doch eben nicht für so gar dumm hält.</p>
          </sp>
          <sp who="#jungfer_dorchen">
            <speaker>JUNGFER DORCHEN.</speaker>
            <p>Ja! aber sie beschäftigen sich mit lauter Kleinigkeiten.</p>
          </sp>
          <sp who="#jungfer_luischen">
            <speaker>JUNGFER LUISCHEN.</speaker>
            <p>Es ist wahr, sie bemühen sich nur, ihre Haushaltung zu bestellen; ihre Kinder zu
              erziehen; ihre Bediente zu regieren; und auf diese Art theilen sie ihre Zeit in die
              Häußlichen und Christlichen Pflichten ein: Ich glaube aber, daß man sie deswegen eben
              so hoch hält, als diejenigen, welche sich bemühen über Dinge zu vernünffteln, die sie
              nicht verstehen.</p>
          </sp>
          <sp who="#jungfer_dorchen">
            <speaker>JUNGFER DORCHEN.</speaker>
            <p>Meine liebe Schwester, das heisst so viel: daß du lieber mit dem Herrn Liebmann
              redest, und daß du ihn besser verstehest?</p>
          </sp>
          <sp who="#jungfer_luischen">
            <speaker>JUNGFER LUISCHEN.</speaker>
            <p>Es ist wahr! bedencke aber auch, daß ich meines Vaters Erlaubniß dazu habe; welcher
              mir befahl, den Liebmann als meinen bestimmten Mann anzusehen.</p>
          </sp>
          <sp who="#jungfer_dorchen">
            <speaker>JUNGFER DORCHEN.</speaker>
            <p>Schwachheit!</p>
            <pb n="24"/>
          </sp>
          <sp who="#jungfer_luischen">
            <speaker>JUNGFER LUISCHEN.</speaker>
            <p>Das kan wohl seyn, meine Schwester; aber du kanst sie mir leichtlich vergeben: Die
              Eigenschafft mit lauter himmlischen Sachen umzugehen, ist nicht allen Leuten gegeben,
              so, wie dir.</p>
          </sp>
          <sp who="#jungfer_dorchen">
            <speaker>JUNGFER DORCHEN.</speaker>
            <p>Das heisst so viel: Ich könnte gar nicht ans Heyrathen gedencken, wenn ich wolte? O!
              nein! du irrest dich sehr. Ich halte den Ehestand an sich selbst für keine
              Schwachheit; sondern das kömmt mir nur nicht billig vor, daß man ihn als eine
              ernsthaffte und wichtige Sache ansieht, und darüber die Erkänntniß des innern
              Christenthums aus den Augen setzet.</p>
          </sp>
          <sp who="#jungfer_luischen">
            <speaker>JUNGFER LUISCHEN.</speaker>
            <p>Es ist wahr! die irrdischen Gedancken kommen dir gar nicht in den Sinn. Doch hoffe
              ich nimmermehr, daß du dir auf den Liebmann einige Rechnung machen wirst.</p>
          </sp>
          <sp who="#jungfer_dorchen">
            <speaker>JUNGFER DORCHEN.</speaker>
            <p>Warum nicht? du bildest dir ein wenig zu viel auf deines Vaters Einwilligung ein!</p>
          </sp>
          <sp who="#jungfer_luischen">
            <speaker>JUNGFER LUISCHEN.</speaker>
            <p>Wie! Dorchen? willstu mir den Bräutigam abspänstig machen, den mir mein Vater gegeben
              hat?</p>
          </sp>
          <sp who="#jungfer_dorchen">
            <speaker>JUNGFER DORCHEN.</speaker>
            <p>Das sage ich eben nicht; aber ich verstehe mich wohl. Doch da kommt der Vetter und
              die Mama. Sie kommen als wie geruffen! Wenn du willst, so wollen wir gehen, und unser
              Werck zu lesen anfangen.</p>
            <pb n="25"/>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Vierter Auftritt</head>
          <stage>Frau Glaubeleichtin, Herr Wackermann.</stage>
          <sp who="#herr_wackermann">
            <speaker>HERR WACKERMANN.</speaker>
            <p>Nun Jungfer Muhmen! jage ich sie weg?</p>
          </sp>
          <sp who="#frau_glaubeleichtin">
            <speaker>FRAU GLAUBELEICHTIN.</speaker>
            <p>Lassen sie sie nur gehen: Sie wollen etwas mit einander lesen; sie aber, Herr Bruder,
              werden mir vielleicht wieder eine Predigt zu halten haben?</p>
          </sp>
          <sp who="#herr_wackermann">
            <speaker>HERR WACKERMANN.</speaker>
            <p>Ja! Frau Schwester! Ich habe ihnen einen sehr vernünfftigen Vorschlag zu thun;
              nemlich daß sie ihre Tochter Luise verheyrathen sollen. Ich kan den langen Aufschub
              einer Sache nicht begreiffen, die schon vor zwey Jahren sollte geschehen seyn.</p>
          </sp>
          <sp who="#frau_glaubeleichtin">
            <speaker>FRAU GLAUBELEICHTIN.</speaker>
            <p>Ists nicht wohl schon das hundertste mahl, daß sie mir davon sagen?</p>
          </sp>
          <sp who="#herr_wackermann">
            <speaker>HERR WACKERMANN.</speaker>
            <p>Freylich!</p>
          </sp>
          <sp who="#frau_glaubeleichtin">
            <speaker>FRAU GLAUBELEICHTIN.</speaker>
            <p>Nun? haben sie etwas damit ausgerichtet?</p>
          </sp>
          <sp who="#herr_wackermann">
            <speaker>HERR WACKERMANN.</speaker>
            <p>Zum Hencker? was sollte ich ausrichten?</p>
          </sp>
          <sp who="#frau_glaubeleichtin">
            <speaker>FRAU GLAUBELEICHTIN.</speaker>
            <p>Warum geben sie sich denn immer vom neuen die Mühe?</p>
          </sp>
          <sp who="#herr_wackermann">
            <speaker>HERR WACKERMANN.</speaker>
            <p>Je! warum kan man sie gar nicht überreden?</p>
            <pb n="26"/>
          </sp>
          <sp who="#frau_glaubeleichtin">
            <speaker>FRAU GLAUBELEICHTIN.</speaker>
            <p>Warum? was haben sie denn für Recht darzu? sind sie mein Vormund? mein
              Gevollmächtigter? sie sind doch nichts mehr, als mein Schwager?</p>
          </sp>
          <sp who="#herr_wackermann">
            <speaker>HERR WACKERMANN.</speaker>
            <p>Das ist freylich wenig genung! Wir wollen aber vernünfftig reden, ohne uns zu
              ärgern.</p>
          </sp>
          <sp who="#frau_glaubeleichtin">
            <speaker>FRAU GLAUBELEICHTIN.</speaker>
            <p>Ich? ich sollte mich ärgern? Ach! die Schwachheit der verderbten Natur habe ich
              längst abgelegt! dem Herrn Scheinfromm sey Danck dafür.</p>
          </sp>
          <sp who="#herr_wackermann">
            <speaker>HERR WACKERMANN.</speaker>
            <p>Sehr schön! aber mit aller vorgegebenen Sanfftmuth sind sie im Stande die gantze Welt
              tolle zu machen. Ich muß bekennen, der Herr Scheinfromm bringt ihnen schöne Sachen
              bey.</p>
          </sp>
          <sp who="#frau_glaubeleichtin">
            <speaker>FRAU GLAUBELEICHTIN.</speaker>
            <p>Ey, Herr Bruder! seyn sie doch sanfftmüthig und liebreich. Sie hassen den Hrn.
              Scheinfromm, weil er ein Heiliger ist.</p>
          </sp>
          <sp who="#herr_wackermann">
            <speaker>HERR WACKERMANN.</speaker>
            <p>Sie irren sich sehr! Ich habe die Tugend jederzeit geehret und geliebet: Aber, wenn
              ich ihnen die Wahrheit sagen soll, diejenige, so Scheinfromm ausübet, hat mir niemahls
              gefallen wollen.</p>
          </sp>
          <sp who="#frau_glaubeleichtin">
            <speaker>FRAU GLAUBELEICHTIN.</speaker>
            <p>Warum denn nicht?</p>
          </sp>
          <sp who="#herr_wackermann">
            <speaker>HERR WACKERMANN.</speaker>
            <p>Ich will nicht sagen, daß Scheinfromm ein dummer Mensch ist, der nichts weiter als
              einige heilige Geberden an sich hat. Ich sage nur, daß, seit der Zeit die Frau
              Schwester ihr Vertrauen auf ihn gesetzt haben, ihr gantzes Haus- Wesen im Verfall
              geräth. Das Gesinde kriegt keinen Lohn; die Töchter werden nicht versorgt; ihr Haus
              ist der allgemeine Sammelplatz <pb n="27"/> von den närrischsten Schmieralien und
              Leuten, die nur in der Stadt sind: Und da sie vormahls auf meinen Rath noch etwas
              gaben, so geben sie sich jetzo kaum die Mühe, mich anzuhören.</p>
          </sp>
          <sp who="#frau_glaubeleichtin">
            <speaker>FRAU GLAUBELEICHTIN.</speaker>
            <p>Ey, Herr Bruder! ein wenig Sanfftmuth und Liebe! Sie kennen die wahre Tugend noch
              sehr schlecht.</p>
          </sp>
          <sp who="#herr_wackermann">
            <speaker>HERR WACKERMANN.</speaker>
            <p>Es sey drum. Aber kurtz von der Sache zu reden, der arme Liebmann jammert mich.
              Lassen sie sich doch erbitten, Frau Schwester! Was haben sie davon, zwey junge Leute
              zu quälen?</p>
          </sp>
          <sp who="#frau_glaubeleichtin">
            <speaker>FRAU GLAUBELEICHTIN.</speaker>
            <p>Herr Liebmann mag sich quälen, wie er will. Was aber meine Tochter betrifft, so bin
              ich von ihr eines gantz anderen überführt. Sie kennen sie und ihre Erziehung gewiß
              sehr schlecht. Das arme Kind denckt viel ans Heyrathen. Behüte GOtt! seit dem sie
              unsere Schrifften gelesen hat, so beschäfftiget sie sich mit viel ernsthaffteren
              Sachen.</p>
          </sp>
          <sp who="#herr_wackermann">
            <speaker>HERR WACKERMANN.</speaker>
            <p>Sie meynen also, die Jungfer Muhme sey mit ihren Zänckereyen so gar beschäfftiget,
              daß sie darüber das Heyrathen vergisst? Wenn sie das glauben, so kan ich ihnen
              berichten, daß sie von uns zweyen diejenige Person sind, welche sich irret.</p>
          </sp>
          <sp who="#frau_glaubeleichtin">
            <speaker>FRAU GLAUBELEICHTIN.</speaker>
            <p>Nun gewiß, sie sind recht halßstarrig! Ich will sie herruffen, damit ich den Herrn
              Bruder nur überzeuge. Komm her, Luischen! man hat dir was zu sagen.</p>
          </sp>
          <sp who="#herr_wackermann">
            <speaker>HERR WACKERMANN.</speaker>
            <p>Meinetwegen. Allein erlauben sie ihr auch, ihre Gedancken frey zu sagen: Und, wenn
              sich die Sache so verhält, wie ich dencke, so willigen sie endlich in unsere
              Bitte.</p>
            <pb n="28"/>
          </sp>
          <sp who="#frau_glaubeleichtin">
            <speaker>FRAU GLAUBELEICHTIN.</speaker>
            <p>O! wenn sich die Sache so verhält, so werde ich schon selbst wissen, was zu thun
              ist.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Fünfter Auftritt</head>
          <stage>Frau Glaubeleichtin, Herr Wackermann, Jungfer Luischen.</stage>
          <sp who="#frau_glaubeleichtin">
            <speaker>FRAU GLAUBELEICHTIN.</speaker>
            <p>Luischen! Glaubst du wohl, daß dich hier der Herr Vetter je eher je lieber an den
              Herrn Liebmann verheyrathet wissen will? Antworte! ich bin gewiß versichert, daß es
              dir nicht in den Sinn kömmt.</p>
          </sp>
          <sp who="#jungfer_luischen">
            <speaker>JUNGFER LUISCHEN.</speaker>
            <p>Was würde es mir helffen, wenn ich gleich daran gedächte?</p>
          </sp>
          <sp who="#frau_glaubeleichtin">
            <speaker>FRAU GLAUBELEICHTIN.</speaker>
            <p>So denckst du nicht mehr daran?</p>
          </sp>
          <sp who="#jungfer_luischen">
            <speaker>JUNGFER LUISCHEN.</speaker>
            <p>So wenig, als möglich ist.</p>
          </sp>
          <sp who="#frau_glaubeleichtin">
            <speaker>FRAU GLAUBELEICHTIN.</speaker>
            <p>Nun, Herr Bruder! da sehen sie es.</p>
          </sp>
          <sp who="#herr_wackermann">
            <speaker>HERR WACKERMANN.</speaker>
            <p>Wie? sehen sie denn nicht, daß sie nur nicht das Hertz hat zu reden?</p>
          </sp>
          <sp who="#frau_glaubeleichtin">
            <speaker>FRAU GLAUBELEICHTIN.</speaker>
            <p>Mein GOtt! wie eigensinnig sind sie! Luischen! ich sage es dir noch einmahl, und
              befehle es dir, sage uns deine rechte Meynung.</p>
          </sp>
          <sp who="#jungfer_luischen">
            <speaker>JUNGFER LUISCHEN.</speaker>
            <p>Mama! wenn ich sähe, daß es ihnen ein Ernst wäre, mich zu verheyrathen, so wollte ich
              ihnen gantz gerne meine rechte Meynung sagen: Da ich aber weiß, daß dieß nicht ist; so
              ists unnöthig, ihnen meine Gedancken zu entdecken.</p>
            <pb n="29"/>
          </sp>
          <sp who="#herr_wackermann">
            <speaker>HERR WACKERMANN.</speaker>
            <p>Nun! da hören sie es.</p>
          </sp>
          <sp who="#frau_glaubeleichtin">
            <speaker>FRAU GLAUBELEICHTIN.</speaker>
            <p>So! so! du bist sehr vorsichtig, wie ich sehe. Erkläre dich, und sage uns deine
              Meynung.</p>
          </sp>
          <sp who="#jungfer_luischen">
            <speaker>JUNGFER LUISCHEN.</speaker>
            <p>Ich darf nicht.</p>
          </sp>
          <sp who="#frau_glaubeleichtin">
            <speaker>FRAU GLAUBELEICHTIN.</speaker>
            <p>Wie? du darffst nicht?</p>
          </sp>
          <sp who="#jungfer_luischen">
            <speaker>JUNGFER LUISCHEN.</speaker>
            <p>Nein, Mama! sie möchten böse werden.</p>
          </sp>
          <sp who="#frau_glaubeleichtin">
            <speaker>FRAU GLAUBELEICHTIN.</speaker>
            <p>Ach! ich verstehe dich nur gar zu wohl, du Raben-Aas! Du willst deine eigene Schande
              nur nicht bekennen. Der Liebmann ist dir ans Hertze gewachsen. Alle die heiligen
              Leute, welche bey mir aus und eingehen; alle die Frauen, welche wider die Orthodoxie
              und für die Gnade so sehr eifern; alle die bedeuten nichts bey dir gegen deinen
              Liebmann. Das ist der Gegenstand deiner irrdischen Lüste, welche im Hertzen herrschen;
              das sind die Gedancken, womit du umgehst, an statt, daß du höhern Dingen nachstreben,
              und die heiligen Bücher, welche man dir in die Hände liefert, geniessen solltest. Hast
              du wohl schon das geringste in dem Buche gelesen, was ich dir gab?</p>
          </sp>
          <sp who="#jungfer_luischen">
            <speaker>JUNGFER LUISCHEN.</speaker>
            <p>Ja, Mama! aber – – –</p>
          </sp>
          <sp who="#frau_glaubeleichtin">
            <speaker>FRAU GLAUBELEICHTIN.</speaker>
            <p>Nun! was aber?</p>
          </sp>
          <sp who="#jungfer_luischen">
            <speaker>JUNGFER LUISCHEN.</speaker>
            <p>Der blosse Titel des Buchs kömmt mir schon so grob und eifrig vor, daß ich das Werck
              unmöglich werde lesen können? Und was lerne ich auch daraus?</p>
            <pb n="30"/>
          </sp>
          <sp who="#frau_glaubeleichtin">
            <speaker>FRAU GLAUBELEICHTIN.</speaker>
            <p>Was du daraus lernst? du dummes Thier!</p>
          </sp>
          <sp who="#herr_wackermann">
            <speaker>HERR WACKERMANN.</speaker>
            <p>O schön! das nennt man Sanfftmuth und Liebe!</p>
          </sp>
          <sp who="#frau_glaubeleichtin">
            <speaker>FRAU GLAUBELEICHTIN.</speaker>
            <p>Daraus lernst du, was die Wittenberger für gefährliche und der wahren innern Religion
              schädliche Leute sind.</p>
          </sp>
          <sp who="#herr_wackermann">
            <speaker>HERR WACKERMANN.</speaker>
            <p>Gut! das nennt man das Christenthum!</p>
          </sp>
          <sp who="#frau_glaubeleichtin">
            <speaker>FRAU GLAUBELEICHTIN.</speaker>
            <p>Welche die Sittenlehre verderben; die Sitten selbst verkehren, den gantzen innern
              Menschen zernichten, und die Liebe zu GOtt nicht dulden können.</p>
          </sp>
          <sp who="#herr_wackermann">
            <speaker>HERR WACKERMANN.</speaker>
            <p>Mein GOtt! was Liebe und Sanfftmuth!</p>
          </sp>
          <sp who="#jungfer_luischen">
            <speaker>JUNGFER LUISCHEN.</speaker>
            <p>Aber liebe Mama – – –</p>
          </sp>
          <sp who="#frau_glaubeleichtin">
            <speaker>FRAU GLAUBELEICHTIN.</speaker>
            <p>Nun?</p>
          </sp>
          <sp who="#jungfer_luischen">
            <speaker>JUNGFER LUISCHEN.</speaker>
            <p>Was brauch ichs, die Orthodoxen zu kennen?</p>
          </sp>
          <sp who="#frau_glaubeleichtin">
            <speaker>FRAU GLAUBELEICHTIN.</speaker>
            <p>Wie? du ungelerniges Thier? Christus in uns; die Freyheit der Kinder GOttes; die
              Gesetze der Liebe; der unumstößliche Grund des gantzen Christenthums; die unbefleckte
              Lauterkeit des Hertzens; ist dir das alles gleich viel?</p>
          </sp>
          <sp who="#herr_wackermann">
            <speaker>HERR WACKERMANN.</speaker>
            <p>Potz tausend, Frau Schwester! wo nehmen sie alles das <pb n="31"/> schöne Zeug her?
              das sind ja Wörter, womit man vier Theologische Responsa ausspicken könnte.</p>
          </sp>
          <sp who="#jungfer_luischen">
            <speaker>JUNGFER LUISCHEN.</speaker>
            <p>Behüte mich GOtt dafür, Mama. Ich verehre alles das, als heilige Sachen; aber ich
              sehe nicht, was ich mich drein zu mischen habe; und ob überhaupt ein Frauenzimmer – –
              – –</p>
          </sp>
          <sp who="#herr_wackermann">
            <speaker>HERR WACKERMANN.</speaker>
            <p>Warhafftig, sie hat recht! und wenn ihr wollt, daß sie das alles wissen soll; so müßt
              ihr sie nach Wittenberg oder Rostock schicken.</p>
          </sp>
          <sp who="#frau_glaubeleichtin">
            <speaker>FRAU GLAUBELEICHTIN.</speaker>
            <p>A ha! Du siehst nicht? dein Liebmann hindert dich ohne Zweifel daran! Nun, es ist
              schon gut! weil du so gerne verheyrathet seyn willst; so kan es noch eher geschehen,
              als du denckest; aber nicht mit deinem Liebmann, das berichte ich dir.</p>
          </sp>
          <sp who="#jungfer_luischen">
            <speaker>JUNGFER LUISCHEN.</speaker>
            <p>Ach, Mama!</p>
          </sp>
          <sp who="#frau_glaubeleichtin">
            <speaker>FRAU GLAUBELEICHTIN.</speaker>
            <p>Bekümmere dich nicht! man hat mir einen jungen Menschen vorgeschlagen, der sich viel
              besser für dich schickt, als Liebmann. Ich werde darauf dencken. Itzt kannst du gehen;
              aber schicke mir Cathrinen her.</p>
          </sp>
          <sp who="#jungfer_luischen">
            <speaker>JUNGFER LUISCHEN.</speaker>
            <p>O mein GOtt! <stage>Geht ab.</stage></p>
            <pb n="32"/>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Sechster Auftritt</head>
          <stage>Frau Glaubeleichtin, Herr Wackermann, Cathrine.</stage>
          <sp who="#herr_wackermann">
            <speaker>HERR WACKERMANN.</speaker>
            <p>Sie sehen also wohl, daß ich recht habe.</p>
          </sp>
          <sp who="#frau_glaubeleichtin">
            <speaker>FRAU GLAUBELEICHTIN.</speaker>
            <p>Ja, ich sehe, daß sie sich um meine Sachen ein wenig zu sehr bekümmern: Sie könnten
              mich mit meinen Kindern nur zu frieden lassen, wenns ihnen beliebt.</p>
          </sp>
          <sp who="#herr_wackermann">
            <speaker>HERR WACKERMANN.</speaker>
            <p>Wie? soll denn der arme Liebmann gar nichts zu hoffen haben?</p>
          </sp>
          <sp who="#frau_glaubeleichtin">
            <speaker>FRAU GLAUBELEICHTIN.</speaker>
            <p>Gantz und gar nichts! Cathrine, vergiß nicht den Herrn Scheinfromm zu mir zu
              bitten.</p>
          </sp>
          <sp who="#herr_wackermann">
            <speaker>HERR WACKERMANN.</speaker>
            <p>Ist ers vielleicht, der ihnen den jungen Menschen zum Schwieger-Sohne vorgeschlagen
              hat?</p>
          </sp>
          <sp who="#frau_glaubeleichtin">
            <speaker>FRAU GLAUBELEICHTIN.</speaker>
            <p>Was geht es ihnen an? Ja, er ists, wenn sie es wissen wollen; geben sie sich nur zu
              frieden. Ich weiß schon, was ich zu thun habe. Und damit ich sie nur mit einem mahle
              stumm mache: So kan die Hochzeit vielleicht noch heute vor sich gehen.</p>
          </sp>
          <sp who="#herr_wackermann">
            <speaker>HERR WACKERMANN.</speaker>
            <p>Ich seh es freylich wohl, daß sie lieber dem Rathe ihrer frommen Brüder folgen
              wollen, als dem meinigen. Denn deren Eingebungen sind von GOtt; alles, was sie sagen,
              sind lauter Orakel; die Wahrheit redet nur durch ihren Mund; Wir andere sind alle dumm
              und närrisch.</p>
          </sp>
          <sp who="#frau_glaubeleichtin">
            <speaker>FRAU GLAUBELEICHTIN.</speaker>
            <p>Gut, gut! da sind wir auf einer andern Materie. Fahren sie fort, wenn sie belieben;
              nun will ich ihnen gerne zuhören.</p>
            <pb n="33"/>
          </sp>
          <sp who="#herr_wackermann">
            <speaker>HERR WACKERMANN.</speaker>
            <p>In Wahrheit, Frau Schwester! sie haben von ihrer Aufführung schlechte Ehre in der
              Welt. Sie thäten viel besser, wenn sies wie andere Frauens machten, die sie kennen;
              welche, ohngeacht sie sehr klug sind, sich dennoch eine Ehre daraus machen, von den
              Religions-Streitigkeiten nichts zu wissen. Wozu Hencker stecken sie denn immer mit
              allerley Weibern und Pietisten zusammen, mit welchen sie die Theologischen Facultäten,
              die Schrifften der Wittenberger und Rostocker, und sonst hundert andere Dinge, davon
              sie nichts verstehen, verachten oder loben? Was würde doch die Welt sagen, wenn sie
              sich eben so in die Juristerey mischen wollten, als in die Theologie? Würde man sie
              nicht auslachen?</p>
          </sp>
          <sp who="#frau_glaubeleichtin">
            <speaker>FRAU GLAUBELEICHTIN.</speaker>
            <p>Sie müssen uns für sehr dumm halten.</p>
          </sp>
          <sp who="#herr_wackermann">
            <speaker>HERR WACKERMANN.</speaker>
            <p>Für dumm? Nein! Sie wissen alles, was sie wissen sollen: Nehen, stricken, sticken,
              und viele andere Sachen, die ihrem Geschlechte zukommen. Sie haben auch Verstand; und
              ich glaube, daß sie mehr haben, als viele andere Frauen, ja, als viele Männer: Aber
              von der Theologie wissen sie nichts.</p>
          </sp>
          <sp who="#frau_glaubeleichtin">
            <speaker>FRAU GLAUBELEICHTIN.</speaker>
            <p>Und warum nicht? Vielleicht weil ich nicht in Rostock studiret habe? Giebt denn der
              schwartze Priester-Rock und Mantel diese Gelehrsamkeit? Muß man denn so gar gelehrt
              seyn, um die Geheimnisse und Grund-Sätze der Religion zu wissen? und die Sätze von dem
              innern Funcken, von der Versenckung der Seelen in GOtt, von der Unmöglichkeit, daß ein
              Wiedergebohrner sündigen könne, einzusehen? Ach, Herr Bruder! wer die Bücher von
              unsern Herren gelesen<pb n="34"/> hat, der versteht von der Theologie viel mehr, als
              sie dencken. Fragen sie nur Cathrinen.</p>
          </sp>
          <sp who="#cathrine">
            <speaker>CATHRINE.</speaker>
            <p>Ja, gewiß! Ich habe zwar nicht so viel Verstand, als Frau Glaubeleichtin, daß ich die
              Theologie so gut fassen könnte; aber so viel getraue ich mir doch zu, daß ich ein
              Advocat beym Hof-Gerichte seyn könnte.</p>
          </sp>
          <sp who="#herr_wackermann">
            <speaker>HERR WACKERMANN.</speaker>
            <p>Ha! ich sehe, daß sie alle beyde sehr viel verstehen. Aber woher wissen sie, daß das,
              was sie behaupten, wahr oder falsch sey? Denn darauf kömmts an.</p>
          </sp>
          <sp who="#frau_glaubeleichtin">
            <speaker>FRAU GLAUBELEICHTIN.</speaker>
            <p>Woher ichs weiß? das ist eine artige Frage! Weiß ichs nicht aus Spenern, Taulern,
              Francken, und Jacob Böhmen, deren Schrifften mir unsere Herren gegeben haben?
              Cathrine! antworte ihm doch.</p>
          </sp>
          <sp who="#cathrine">
            <speaker>CATHRINE.</speaker>
            <p>Ey! schämen sie sich doch, Herr Obrister! Sie dencken gewiß, wir sind wie das
              Orthodoxe Frauenzimmer, welches nichts anders weiß, als den Catechismum und die
              Gebethe. Uber diese Kleinigkeiten sind wir längstens weg. Hätte ich nur eines von der
              Frau Glaubeleichtin ihren Büchern hier, so wollte ich ihnen Stellen aufschlagen, daran
              sie bis Morgen Abend genug zu lesen hätten.</p>
          </sp>
          <sp who="#herr_wackermann">
            <speaker>HERR WACKERMANN.</speaker>
            <p>Gut! wenn aber eure Herren die Stellen übel auslegen?</p>
          </sp>
          <sp who="#frau_glaubeleichtin">
            <speaker>FRAU GLAUBELEICHTIN.</speaker>
            <p>Das werden sie mir wohl nimmermehr beweisen.</p>
            <pb n="35"/>
          </sp>
          <sp who="#herr_wackermann">
            <speaker>HERR WACKERMANN.</speaker>
            <p>Sie haben Recht. Denn da ich kein so grosser GOttes-Gelehrter bin, als sie; so kan
              ich sie freylich nicht überzeugen. Aber ich weiß doch, daß eine grosse Menge anderer
              GOttes- Gelehrten, welche wenigstens eben so geschickt sind, als die ihrigen, dafür
              halten, daß diese Stellen übel verstanden werden; und mich dünckt, dieß wäre allein
              genung zu ihrer Überzeugung.</p>
          </sp>
          <sp who="#frau_glaubeleichtin">
            <speaker>FRAU GLAUBELEICHTIN</speaker>
            <stage>spöttisch lächelnd.</stage>
            <p>Das werden mir schöne GOttes-Gelehrten seyn! Ha! ha! ha! ha! Die schwülstigen
              rasenden Calovianer etwan?</p>
          </sp>
          <sp who="#herr_wackermann">
            <speaker>HERR WACKERMANN.</speaker>
            <p>Wie Frau Schwester? Alle unsere GOttes-Gelehrten, alle Theologische Facultäten,
              unsere Lehrer, unsere Prediger sollten, ausser einer geringen Anzahl Heuchler,
              schwülstige und rasende Calovianer seyn?</p>
          </sp>
          <sp who="#frau_glaubeleichtin">
            <speaker>FRAU GLAUBELEICHTIN.</speaker>
            <p>Ey! ey! das waren wieder schöne Leutchen.</p>
          </sp>
          <sp who="#cathrine">
            <speaker>CATHRINE.</speaker>
            <p>Warum nehmen sie nicht auch den Doctor Luther noch darzu, mit seinem gantzen Anhange?
              Ho! ho! ho! ho!</p>
          </sp>
          <sp who="#frau_glaubeleichtin">
            <speaker>FRAU GLAUBELEICHTIN.</speaker>
            <p>Cathrine! was sagst du darzu?</p>
          </sp>
          <sp who="#cathrine">
            <speaker>CATHRINE.</speaker>
            <p>Gewiß, Madame, ich glaube, daß sie alleine zwantzig Orthodoxen GOttes-Gelehrten die
              Wage halten, und ihre übrigen Freundinnen nach Proportion. Was mich betrifft; so müste
              es gewiß sehr schlecht seyn, wenn ich nicht wenigstens so gut wäre, als ein halb
              Dutzend solcher Herren. Wenn wir nun so rechnen wollen; so haben wir die meisten
              GOttes-Gelehrten auf unserer Seite.</p>
            <pb n="36"/>
          </sp>
          <sp who="#herr_wackermann">
            <speaker>HERR WACKERMANN.</speaker>
            <p>Wahrhafftig! ihr seyd alle beyde närrisch! Ich bedaure euch!</p>
          </sp>
          <sp who="#frau_glaubeleichtin">
            <speaker>FRAU GLAUBELEICHTIN.</speaker>
            <p>Ach! wir sind närrisch. Ha! ha! ha! Cathrine, wir sind närrisch! was sagst du doch
              darzu? Er bedauret uns. Ach Herr Bruder! was wir sagen, das übersteiget ein wenig die
              Fähigkeit eines Soldaten: Wenigstens müssen sie mit uns keinen Streit anfangen. Wie
              würden sie nicht erschrecken, wenn sie in unsern Versammlungen manche Frau hören
              sollten, wenn sie ihre Gedancken von der Reinigkeit der allerersten Kirchen Lehrer,
              und von der Christlichen Sitten-Lehre ihre Gedancken auslässt. Kommen sie doch nur
              einmahl herein: Und denn sagen sie, ob wir die Theologie verstehen, oder nicht?</p>
          </sp>
          <sp who="#herr_wackermann">
            <speaker>HERR WACKERMANN.</speaker>
            <p>Potz tausend! das will ich thun. Die Sache ist sehenswerth, denn sie kömmt nicht ofte
              vor. Ich will gewiß hinein kommen. Ich wollte zwar in die Comödie gehen; allein ich
              werde nichts dabey verliehren. Die wackern Orthodoxen werden gewiß von euch nicht
              verschonet werden; und GOtt weiß, wie es dem armen Fechten und Wernsdorffen gehen
              wird.</p>
          </sp>
          <sp who="#frau_glaubeleichtin">
            <speaker>FRAU GLAUBELEICHTIN</speaker>
            <stage>fällt in Ohnmacht.</stage>
            <p>Ach Cathrine! halt mich! Ach! – – – Ach! – – – ich sterbe! – – –</p>
          </sp>
          <sp who="#cathrine">
            <speaker>CATHRINE.</speaker>
            <p>Zum Hencker! wen haben sie da genennt! Sie hätten lieber <pb n="37"/> den Beelzebub
              und seine Engel ruffen mögen. Da bleibt mir die arme Frau unter den Händen todt.</p>
          </sp>
          <sp who="#herr_wackermann">
            <speaker>HERR WACKERMANN.</speaker>
            <p>Wie denn? bey Fechtens und Wernsdorffs Nahmen fällt sie in Ohnmacht?</p>
          </sp>
          <sp who="#cathrine">
            <speaker>CATHRINE.</speaker>
            <p>Allerdings! Sie thut es allezeit. Diß ist schon das drittemahl.</p>
          </sp>
          <sp who="#herr_wackermann">
            <speaker>HERR WACKERMANN.</speaker>
            <p>Ja! das weiß ich nicht. Bestreichet sie geschwinde mit Ungarischem Wasser: Da habt
              ihr welches.</p>
          </sp>
          <sp who="#cathrine">
            <speaker>CATHRINE.</speaker>
            <p>O! das hilfft gar nichts. Dieß ist ihre Artzeney! Schreyen sie brav mit mir:
                <stage>Sie schreyt.</stage> Arnold! Petersen! Lange! Gichtel! Francke! Tauler!
              Gnade! Wiedergebuhrt! Der innere Funcke! Die geistliche Salbung! Zum Hencker! so
              schreyen sie doch mit.</p>
          </sp>
          <sp who="#herr_wackermann">
            <speaker>HERR WACKERMANN.</speaker>
            <p>Ich glaube, ihr seyd rasend.</p>
          </sp>
          <sp who="#cathrine">
            <speaker>CATHRINE.</speaker>
            <p>Nein, nein, mein Herr Obrister; sie werdens sehen, daß sie wieder zu sich kommt.
                <stage>Sie schreyt.</stage> Die Gnade! der innere Mensch! der heilige Jacob Böhme!
              Sehn sie! sehn sie! sie erholt sich.</p>
            <pb n="38"/>
          </sp>
          <sp who="#frau_glaubeleichtin">
            <speaker>FRAU GLAUBELEICHTIN</speaker>
            <stage>richtet sich auf.</stage>
            <p>Ach, Herr Bruder! ich entschuldige ihre Unwissenheit! Aber hüten sie sich ins
              künfftige.</p>
          </sp>
          <sp who="#herr_wackermann">
            <speaker>HERR WACKERMANN.</speaker>
            <p>Ich bitte sie um Verzeihung, Frau Schwester. Ich wuste nicht, daß Werns – – – Potz
              tausend! bald hätte ich mich wieder verredet.</p>
          </sp>
          <sp who="#cathrine">
            <speaker>CATHRINE.</speaker>
            <p>Nun! Madame, wie ists?</p>
          </sp>
          <sp who="#frau_glaubeleichtin">
            <speaker>FRAU GLAUBELEICHTIN.</speaker>
            <p>Es wird wohl vergehn. Nun, Herr Bruder! ich erwarte sie in einer halben Stunde in
              unserer Versammlung. Und du Cathrine schicke zum Herrn Magister Scheinfromm und lasse
              ihn herbitten. Ich hoffe, er wird mir die Luise zu rechte bringen helffen. <stage>Geht
                ab.</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#herr_wackermann">
            <speaker>HERR WACKERMANN.</speaker>
            <p>Ich gehe auf die Post! Man hat mir gesagt, daß von meinem Bruder Briefe an mich
              wären. Wollte GOtt, daß er mir seine Zurückkunfft berichtete! Denn dieß ist ein
              verlohrnes Hauß, wo er nicht bald wiederkömmt. <stage>Geht ab.</stage></p>
            <pb n="39"/>
          </sp>
        </div>
      </div>
      <div type="act">
        <head>Andere Handlung</head>
        <div type="scene">
          <head>Erster Auftritt</head>
          <stage>Herr Liebmann, Cathrine.</stage>
          <sp who="#cathrine">
            <speaker>CATHRINE.</speaker>
            <p>Nun! sie wollen gewiß meine Jungfer sprechen? Nicht wahr?</p>
          </sp>
          <sp who="#herr_liebmann">
            <speaker>HERR LIEBMANN.</speaker>
            <p>Ist das noch eine Frage?</p>
          </sp>
          <sp who="#cathrine">
            <speaker>CATHRINE.</speaker>
            <p>Vergebliche Mühe! überflüssige Sorgen! Ach! ihr armen Verliebten, wie übel geht man
              mit euch um!</p>
          </sp>
          <sp who="#herr_liebmann">
            <speaker>HERR LIEBMANN.</speaker>
            <p>Was wollt ihr denn damit sagen?</p>
          </sp>
          <sp who="#cathrine">
            <speaker>CATHRINE.</speaker>
            <p>Damit will ich so viel sagen: Daß sich meine Frau ihrer Heyrath je mehr und mehr
              widersetzt.</p>
          </sp>
          <sp who="#herr_liebmann">
            <speaker>HERR LIEBMANN.</speaker>
            <p>Hat denn Herr Wackermann nicht mit ihr gesprochen? Er hat mirs ja zugesagt.</p>
          </sp>
          <sp who="#cathrine">
            <speaker>CATHRINE.</speaker>
            <p>Er ist hier gewesen; Er hat mit der Frau Glaubeleichtin gesprochen; Er hats ihr
              vorgetragen; aber – – –</p>
          </sp>
          <sp who="#herr_liebmann">
            <speaker>HERR LIEBMANN.</speaker>
            <p>Nun! und hat nichts ausgerichtet?</p>
          </sp>
          <sp who="#cathrine">
            <speaker>CATHRINE.</speaker>
            <p>Nichts, gar nichts. Ja, ich habe gar erfahren, daß meine Frau auf einen andern Freyer
              vor ihre Tochter denckt.</p>
            <pb n="40"/>
          </sp>
          <sp who="#herr_liebmann">
            <speaker>HERR LIEBMANN</speaker>
            <stage>gantz erschrocken.</stage>
            <p>O! wenn es so gehen soll, so werde ich auch wissen, was ich thun soll.</p>
          </sp>
          <sp who="#cathrine">
            <speaker>CATHRINE.</speaker>
            <p>Nun! was wollten sie wohl thun?</p>
          </sp>
          <sp who="#herr_liebmann">
            <speaker>HERR LIEBMANN.</speaker>
            <p>Ich will meine geliebte Luise aus ihrer Sclaverey befreyen.</p>
          </sp>
          <sp who="#cathrine">
            <speaker>CATHRINE.</speaker>
            <p>Wie? wollen sie sie entführen?</p>
          </sp>
          <sp who="#herr_liebmann">
            <speaker>HERR LIEBMANN.</speaker>
            <p>Warum nicht? Mit einem Worte: Es ist meine Frau; und ich bin gewiß, der Obriste
              Wackermann wird mir nicht zuwider seyn.</p>
          </sp>
          <sp who="#cathrine">
            <speaker>CATHRINE.</speaker>
            <p>Ja; aber meine Jungfer wird nimmermehr – – –</p>
          </sp>
          <sp who="#herr_liebmann">
            <speaker>HERR LIEBMANN.</speaker>
            <p>Ich will sie selbst darum bitten; ich hoffe, sie wird sich bewegen lassen.</p>
          </sp>
          <sp who="#cathrine">
            <speaker>CATHRINE.</speaker>
            <p>Sie hoffen gewiß sehr viel.</p>
          </sp>
          <sp who="#herr_liebmann">
            <speaker>HERR LIEBMANN.</speaker>
            <p>Ach! ich bitte euch, helfft uns doch! Oder hindert uns nur wenigstens nicht in unserm
              Vorsatze. Seht! da schencke ich euch den Ring.</p>
          </sp>
          <sp who="#cathrine">
            <speaker>CATHRINE.</speaker>
            <p>Ach! sie machen mich gantz weichhertzig. Ich sehe wohl, daß man sich ihrer annehmen
              muß. Aber hüten sie sich, daß Frau Glaubeleichtin sie nicht bey Jungfer Luischen
              sieht. Gehen sie geschwind hinein: Es kömmt jemand. <stage>Geht ab.</stage></p>
            <pb n="41"/>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Zweyter Auftritt</head>
          <stage>Herr Mag. Scheinfromm, Cathrine.</stage>
          <sp who="#herr_scheinfromm">
            <speaker>HERR SCHEINFROMM</speaker>
            <stage>mit einer andächtigen Mine und Stimme.</stage>
            <p>Guten Tag, mein liebes Kind! Wie befindet man sich hier?</p>
          </sp>
          <sp who="#cathrine">
            <speaker>CATHRINE.</speaker>
            <p>Sehr wohl. Frau Glaubeleichtin verlangt sehr nach ihnen.</p>
          </sp>
          <sp who="#herr_scheinfromm">
            <speaker>HERR SCHEINFROMM.</speaker>
            <p>Sie hat mich in meinen Bethstunden gestöret. Wisset ihr nicht, warum sie mich hat
              hohlen lassen?</p>
          </sp>
          <sp who="#cathrine">
            <speaker>CATHRINE.</speaker>
            <p>Sie spricht: Der Herr Scheinfromm soll ihr helffen die Jungfer Luischen bekehren.</p>
          </sp>
          <sp who="#herr_scheinfromm">
            <speaker>HERR SCHEINFROMM.</speaker>
            <p>Wie? hat sie sich worinnen vergangen?</p>
          </sp>
          <sp who="#cathrine">
            <speaker>CATHRINE.</speaker>
            <p>Frau Glaubeleichtin denckt es; weil dem armen Kinde endlich die Zeit lang wird, daß
              man ihre Hochzeit so lange aussetzet.</p>
          </sp>
          <sp who="#herr_scheinfromm">
            <speaker>HERR SCHEINFROMM</speaker>
            <stage>beyseite.</stage>
            <p>Aha! ich mercke es! da habe ich was ich wollte. <stage>Laut.</stage> So will sie denn
              gerne bald verheyrathet seyn?</p>
          </sp>
          <sp who="#cathrine">
            <speaker>CATHRINE.</speaker>
            <p>Ach! je eher, je lieber. Wenn der Herr Magister die Mama bereden könnte, die Sache zu
              beschleunigen, so würde man ihnen ungemein verbunden seyn.</p>
          </sp>
          <sp who="#herr_scheinfromm">
            <speaker>HERR SCHEINFROMM</speaker>
            <stage>beyseite.</stage>
            <p>Ha! ha! ich muß eilen. <stage>Laut.</stage> Nun ich verspreche euch, daß ichs thun
              will.</p>
            <pb n="42"/>
          </sp>
          <sp who="#cathrine">
            <speaker>CATHRINE.</speaker>
            <p>Wie? in rechtem Ernst? O wie froh bin ich! Denn sie können bey unserer Frau viel
              ausrichten.</p>
          </sp>
          <sp who="#herr_scheinfromm">
            <speaker>HERR SCHEINFROMM.</speaker>
            <p>Das ist wahr. Aber Jungfer Luischen muß auch noch beredet werden; und da müsst ihr
              helffen.</p>
          </sp>
          <sp who="#cathrine">
            <speaker>CATHRINE.</speaker>
            <p>Ach nein! Herr Magister! die Jungfer Luischen darf gar nicht sehr gebethen werden,
              den Hn. Liebmann zu nehmen.</p>
          </sp>
          <sp who="#herr_scheinfromm">
            <speaker>HERR SCHEINFROMM.</speaker>
            <p>Was sagt ihr von Liebmann? den begehre ich ihr nicht zuzufreyen.</p>
          </sp>
          <sp who="#cathrine">
            <speaker>CATHRINE.</speaker>
            <p>O! verzeihen sie mirs doch. Ich weiß auch nicht, was ich immer von dem närrischen
              Liebmann träume. Von wem redeten sie?</p>
          </sp>
          <sp who="#herr_scheinfromm">
            <speaker>HERR SCHEINFROMM.</speaker>
            <p>Wen meynet ihr wohl?</p>
          </sp>
          <sp who="#cathrine">
            <speaker>CATHRINE.</speaker>
            <p>Ich wette, daß ichs errathe.</p>
          </sp>
          <sp who="#herr_scheinfromm">
            <speaker>HERR SCHEINFROMM.</speaker>
            <p>Lasst sehen!</p>
          </sp>
          <sp who="#cathrine">
            <speaker>CATHRINE.</speaker>
            <p>Sie wollen meiner Jungfer gewiß ihren Herrn Vetter zufreyen?</p>
          </sp>
          <sp who="#herr_scheinfromm">
            <speaker>HERR SCHEINFROMM.</speaker>
            <p>Das wars! Freylich, meinen jungen Vetter, den Herrn von Muckersdorff, will ich ihr
              zufreyen. Ich habe ihm ein klein Gütchen geschenckt. Aber wie habt ihr das so
              errathen?</p>
          </sp>
          <sp who="#cathrine">
            <speaker>CATHRINE.</speaker>
            <p>O! das kan ja wohl ein Kind errathen. Denn vors erste, so <pb n="43"/> ist meine
              Jungfer brav reich; und ich bin zum andern versichert, daß sich die beyden Leute
              ungemein wohl zusammen schicken.</p>
          </sp>
          <sp who="#herr_scheinfromm">
            <speaker>HERR SCHEINFROMM.</speaker>
            <p>Ihr habt ja meinen Vetter noch nicht gesehen.</p>
          </sp>
          <sp who="#cathrine">
            <speaker>CATHRINE.</speaker>
            <p>Den jungen Herrn von Muckersdorff? Nein! aber was thut das? Ich wette, er siehet
              ihnen ähnlich.</p>
          </sp>
          <sp who="#herr_scheinfromm">
            <speaker>HERR SCHEINFROMM.</speaker>
            <p>Etwas.</p>
          </sp>
          <sp who="#cathrine">
            <speaker>CATHRINE.</speaker>
            <p>Nun, sehen sie es? Mehr braucht er nicht. Und, unter uns gesagt: Liebmann ist ein
              junger Taugenichts!</p>
          </sp>
          <sp who="#herr_scheinfromm">
            <speaker>HERR SCHEINFROMM.</speaker>
            <p>So seyd ihr also meiner Meynung?</p>
          </sp>
          <sp who="#cathrine">
            <speaker>CATHRINE.</speaker>
            <p>O freylich!</p>
          </sp>
          <sp who="#herr_scheinfromm">
            <speaker>HERR SCHEINFROMM.</speaker>
            <p>Nun, so will ich euch was offenbahren: Ich habe selbst die Frau Glaubeleichtin bisher
              abgehalten, ihre Tochter zu verheyrathen.</p>
          </sp>
          <sp who="#cathrine">
            <speaker>CATHRINE.</speaker>
            <p>Ey! Ey! wer hätte das dencken sollen?</p>
          </sp>
          <sp who="#herr_scheinfromm">
            <speaker>HERR SCHEINFROMM.</speaker>
            <p>Weil ich aber wohl wuste, daß der Obriste Wackermann sehr starck darauf drung; so
              habe ich mich bemüht, ihn bey der Frau Glaubeleichtin recht schwartz zu machen.</p>
          </sp>
          <sp who="#cathrine">
            <speaker>CATHRINE.</speaker>
            <p>Sie haben sehr wohl gethan.</p>
            <pb n="44"/>
          </sp>
          <sp who="#herr_scheinfromm">
            <speaker>HERR SCHEINFROMM.</speaker>
            <p>Ich sahe es wohl vorher, daß eure Jungfer des Wartens überdrüßig werden würde; da sie
              nun einmahl sieht, daß sie ihren Liebmann nicht kriegen kan; so hoffe ich, daß sie
              noch lieber meinen Vetter wird nehmen, als sich entschliessen wollen, gar ohne Mann zu
              bleiben.</p>
          </sp>
          <sp who="#cathrine">
            <speaker>CATHRINE.</speaker>
            <p>Allerdings! ich glaube es auch.</p>
          </sp>
          <sp who="#herr_scheinfromm">
            <speaker>HERR SCHEINFROMM.</speaker>
            <p>Die Mutter ist mir gewiß genung. Es wäre aber gut, wenn ihr der Tochter auch zureden
              möchtet, daß sie sich diese Heyrath gefallen läßt, denn bekömmt die Sache doch ein
              gutes Ansehen.</p>
          </sp>
          <sp who="#cathrine">
            <speaker>CATHRINE.</speaker>
            <p>Ach! das will ich schon machen.</p>
          </sp>
          <sp who="#herr_scheinfromm">
            <speaker>HERR SCHEINFROMM.</speaker>
            <p>Mein Vetter ist auch so gar arm nicht. Er ist nicht der allerheßlichste; und vor
              einem Menschen von geringer Herkunfft hat er doch auch gantz hübsche Freunde. Ich habe
              das alles der Frau Glaubeleichtin erzehlt.</p>
          </sp>
          <sp who="#cathrine">
            <speaker>CATHRINE.</speaker>
            <p>Das ist ja eine sehr schöne Beschreibung! Der Herr von Muckersdorf; die Frau von
              Muckersdorffin; ein Hauffen kleine Muckersdörffgens: Das wird ja eine heilige
              Baum-Schule abgeben, welche recht schön seyn wird.</p>
          </sp>
          <sp who="#herr_scheinfromm">
            <speaker>HERR SCHEINFROMM.</speaker>
            <p>Aus Eigennutz thue ich das alles nicht; von diesem Laster bin ich durch die Gnade
              GOttes schon lange Zeit befreyet. Nein, ich thue es aus blossem Eyfer vor Jungfer
              Luischens Seeligkeit.</p>
          </sp>
          <sp who="#cathrine">
            <speaker>CATHRINE.</speaker>
            <p>O! das sieht man wohl.</p>
            <pb n="45"/>
          </sp>
          <sp who="#herr_scheinfromm">
            <speaker>HERR SCHEINFROMM.</speaker>
            <p>Denn, denckt nur selbst nach. Herr Liebmann ist ein junger, liebenswürdiger Mensch;
              er ist gantz weltlich; er hat eure Jungfer lieb, und sie ihn. Allein diese Liebe bey
              den beyden Leuten möchte wohl nur bloß ein natürliches Werck seyn; und nicht der
              Göttlichen Gnade und Barmhertzigkeit.</p>
          </sp>
          <sp who="#cathrine">
            <speaker>CATHRINE.</speaker>
            <p>Davor schwöre ich freylich nicht.</p>
          </sp>
          <sp who="#herr_scheinfromm">
            <speaker>HERR SCHEINFROMM.</speaker>
            <p>Heyrathen sich nun die beyden Leute; so würden sie sich vielleicht ihre gantze
              Lebens-Zeit so lieb haben.</p>
          </sp>
          <sp who="#cathrine">
            <speaker>CATHRINE.</speaker>
            <p>Das ist allerdings zu besorgen.</p>
          </sp>
          <sp who="#herr_scheinfromm">
            <speaker>HERR SCHEINFROMM.</speaker>
            <p>Und damit wären zwey arme Seelen auf ewig den Lüsten des verderbten Fleisches
              unterworffen.</p>
          </sp>
          <sp who="#cathrine">
            <speaker>CATHRINE.</speaker>
            <p>Ich bitte sie drum. Das ist ja noch ärger, als eine öffentliche Kirchen-Busse!</p>
          </sp>
          <sp who="#herr_scheinfromm">
            <speaker>HERR SCHEINFROMM.</speaker>
            <p>Freylich: Heyrathet sie aber meinen Vetter: so kriegt sie einen Mann, der gar nicht
              angenehm ist, und denn wird sie also nicht anders, als mit Göttlichen Beystande und
              Mitwürckung einer übernatürlichen Gnade lieben können; so werden sie denn in einer
              heiligen Vereinigung leben, und keine verderbte Lüste kennen.</p>
          </sp>
          <sp who="#cathrine">
            <speaker>CATHRINE.</speaker>
            <p>Das gesteh ich! Wie Herr Magister? So bald sich in der Liebe zweyer Eheleute ein
              wenig natürliche Liebe mischet; so ists Sünde?</p>
          </sp>
          <sp who="#herr_scheinfromm">
            <speaker>HERR SCHEINFROMM.</speaker>
            <p>Ja, meine Tochter! Alles was die Natur uns befiehlt zu thun; <pb n="46"/> alle
              Empfindungen, die von ihr kommen, als was nicht bloß die Göttliche Gnade in uns
              wircket, das ist Sünde.</p>
          </sp>
          <sp who="#cathrine">
            <speaker>CATHRINE.</speaker>
            <p>Warum denn das?</p>
          </sp>
          <sp who="#herr_scheinfromm">
            <speaker>HERR SCHEINFROMM.</speaker>
            <p>Je darum: Weil die gantze Natur in ihrer Quelle, in ihrem Wesen, und in ihrer inneren
              Beschaffenheit verderbt ist. Ein Ungläubiger, der seinem Vater unzähliche Wohlthaten
              thut, der darf nicht dencken, daß er was Gutes thue: Sünde thut er. Eine Mutter die
              ihre Kinder liebt; eine Frau, die ihrem Manne treu ist, wenn sie es nicht bloß durch
              die Krafft einer übernatürlichen Gnade thut, so sündigt sie.</p>
          </sp>
          <sp who="#cathrine">
            <speaker>CATHRINE.</speaker>
            <p>Das ist ja betrübt. So werden wir auf die Art lauter Affen und Meerkatzen heyrathen
              müssen, die wir nur durch eine übernatürliche Beyhülffe lieben können. Wahrhafftig,
              ich weiß nicht, ob dieser Glaube die Leute glücklich macht. Aber es schadet nicht;
              gehn sie nur zur Frau Glaubeleichtin, denn sie erwartet sie.</p>
          </sp>
          <sp who="#herr_scheinfromm">
            <speaker>HERR SCHEINFROMM.</speaker>
            <p>Ich gehe; aber vergesst nicht das eure zu thun.</p>
          </sp>
          <sp who="#cathrine">
            <speaker>CATHRINE.</speaker>
            <p>Sorgen sie nur nicht.</p>
          </sp>
          <sp who="#herr_scheinfromm">
            <speaker>HERR SCHEINFROMM.</speaker>
            <p>Seht ihr hier wohl den Ring? Ich habe ihn von einer Frau bekommen, daß ich ihn zum
              Allmosen anwenden soll.</p>
            <pb n="47"/>
          </sp>
          <sp who="#cathrine">
            <speaker>CATHRINE.</speaker>
            <p>Der Ring ist aller Ehren wehrt.</p>
          </sp>
          <sp who="#herr_scheinfromm">
            <speaker>HERR SCHEINFROMM.</speaker>
            <p>Nun, wenn ihrs hübsch macht – – – ihr seht ihn wohl – – – ich verwahre ihn vor euch.
                <stage>Er steckt ihn ein.</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#cathrine">
            <speaker>CATHRINE.</speaker>
            <p>Sie verwahren ihn vor mich? Gewiß, ich bin ihnen sehr verbunden.</p>
          </sp>
          <sp who="#herr_scheinfromm">
            <speaker>HERR SCHEINFROMM.</speaker>
            <p>Nun ich will hineingehen. Noch einmahl thut euer bestes. <stage>Geht ab.</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#cathrine">
            <speaker>CATHRINE.</speaker>
            <p>Gut, gut. Ich verwahre ihn vor euch – – – ich verwahre ihn vor euch – – – Das ist ein
              alter Filtzhut! Aber zum Schelme bist du mir noch lange nicht listig genug.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Dritter Auftritt</head>
          <stage>Jungfer Luischen, welche die Thüre eröffnet Herr Liebmann, Cathrine.</stage>
          <sp who="#jungfer_luischen">
            <speaker>JUNGFER LUISCHEN.</speaker>
            <p>Cathrine! ist niemand mehr da? kan ich Herr Liebmannen weglassen?</p>
          </sp>
          <sp who="#cathrine">
            <speaker>CATHRINE.</speaker>
            <p>Kommen sie! kommen sie nur alle beyde! ich habe ihnen schöne Historien zu
              erzehlen.</p>
          </sp>
          <sp who="#herr_liebmann">
            <speaker>HERR LIEBMANN.</speaker>
            <p>Was denn?</p>
          </sp>
          <sp who="#jungfer_luischen">
            <speaker>JUNGFER LUISCHEN.</speaker>
            <p>Was ists?</p>
            <pb n="48"/>
          </sp>
          <sp who="#cathrine">
            <speaker>CATHRINE.</speaker>
            <p>Ists nicht wahr, daß sie sich beyde lieb haben?</p>
          </sp>
          <sp who="#herr_liebmann">
            <speaker>HERR LIEBMANN.</speaker>
            <p>Ich dencke, ihr wisst es wohl.</p>
          </sp>
          <sp who="#cathrine">
            <speaker>CATHRINE.</speaker>
            <p>Ja, aber geht es nicht gantz natürlich zu?</p>
          </sp>
          <sp who="#jungfer_luischen">
            <speaker>JUNGFER LUISCHEN.</speaker>
            <p>Was heist du Natur? Unsere Liebe ist rein, untadelich, und so, wie sie unter zweyen
              Leuten seyn soll, die ihrer Eltern Einwilligung haben.</p>
          </sp>
          <sp who="#cathrine">
            <speaker>CATHRINE.</speaker>
            <p>Glauben sie es nicht.</p>
          </sp>
          <sp who="#jungfer_luischen">
            <speaker>JUNGFER LUISCHEN.</speaker>
            <p>Warum nicht? Was zum Hencker willst du denn haben?</p>
          </sp>
          <sp who="#cathrine">
            <speaker>CATHRINE.</speaker>
            <p>Ich will sagen, daß sie alle beyde die ärgsten Sünder sind; ja noch wohl was ärgers.
              Lauter Sünde! Verderbte Natur! Abrenuntio Satanas!</p>
          </sp>
          <sp who="#herr_liebmann">
            <speaker>HERR LIEBMANN.</speaker>
            <p>Ach Cathrine! ists denn itzo Zeit zu lachen? Seyd ihr närrisch?</p>
          </sp>
          <sp who="#cathrine">
            <speaker>CATHRINE.</speaker>
            <p>Ein wenig; aber noch nicht so sehr, als Magister Scheinfromm. Der Unterscheid ist,
              daß ich aus Lustigkeit närrisch thue; Er aber ist ein Narr von der allergottlosesten
              Art.</p>
          </sp>
          <sp who="#jungfer_luischen">
            <speaker>LUISCHEN.</speaker>
            <p>So sage es doch nur heraus!</p>
          </sp>
          <sp who="#cathrine">
            <speaker>CATHRINE.</speaker>
            <p>Ich habe es ihnen schon beyderseits gemeldet. Sie, mein Herr <pb n="49"/> Liebmann,
              haben einen neuen Neben-Buhler, und sie, Jungfer Luischen, einen neuen Freyer.</p>
          </sp>
          <sp who="#herr_liebmann">
            <speaker>HERR LIEBMANN.</speaker>
            <p>Einen Neben-Buhler?</p>
          </sp>
          <sp who="#jungfer_luischen">
            <speaker>JUNGFER LUISCHEN.</speaker>
            <p>Einen Freyer?</p>
          </sp>
          <sp who="#cathrine">
            <speaker>CATHRINE.</speaker>
            <p>Ja!</p>
          </sp>
          <sp who="#herr_liebmann">
            <speaker>HERR LIEBMANN.</speaker>
            <p>Wer ists denn?</p>
          </sp>
          <sp who="#jungfer_luischen">
            <speaker>JUNGFER LUISCHEN.</speaker>
            <p>Wie heisst er?</p>
          </sp>
          <sp who="#cathrine">
            <speaker>CATHRINE.</speaker>
            <p>Er heisst: Der junge Herr von Muckersdorff.</p>
          </sp>
          <sp who="#herr_liebmann">
            <speaker>HERR LIEBMANN.</speaker>
            <p>Muckersdorff?</p>
          </sp>
          <sp who="#jungfer_luischen">
            <speaker>JUNGFER LUISCHEN.</speaker>
            <p>Ists möglich?</p>
          </sp>
          <sp who="#cathrine">
            <speaker>CATHRINE.</speaker>
            <p>Ja, der junge Herr von Muckersdorff, wehrtgeschätzter Herr Vetter des theuren Mannes
              GOttes Magister Scheinfromms, allmächtigen Gewissens-Rathes der Frau Glaubeleichtin,
              und der geheimen Zuflucht in allen ihren geistlichen und leiblichen Nöthen. Der Herr
              Scheinfromm ists, welcher bisher ihre Hochzeit verzögert hat, in der Absicht, daß sie,
              wie er sagt, aus Verdruß so lange zu warten, seinen lieben Vetter nehmen möchte.</p>
          </sp>
          <sp who="#herr_liebmann">
            <speaker>HERR LIEBMANN.</speaker>
            <p>Der verdammte Bösewicht?</p>
            <pb n="50"/>
          </sp>
          <sp who="#jungfer_luischen">
            <speaker>JUNGFER LUISCHEN.</speaker>
            <p>Ach! du hast mirs wohl gesagt. Wie aber? Ich sollte Muckersdorffen nehmen?</p>
          </sp>
          <sp who="#cathrine">
            <speaker>CATHRINE.</speaker>
            <p>Warum denn nicht? Der junge Muckersdorff ist nicht reich; aber er könnte es eben so
              gut seyn, als ein anderer. Er sieht von Person nicht gut aus; aber was kann er davor?
              Er ist von schlechter Abkunfft; aber so sind auch seine Verwandten nicht vornehmer als
              er. Er hat nicht viel – – –</p>
          </sp>
          <sp who="#jungfer_luischen">
            <speaker>JUNGFER LUISCHEN.</speaker>
            <p>So schweige doch! Willstu mich denn gar zum Narren machen?</p>
          </sp>
          <sp who="#cathrine">
            <speaker>CATHRINE.</speaker>
            <p>Hören sie, bedencken sie sich geschwinde, was sie thun wollen. Scheinfromm trägt eben
              itzo die Sache der Mama vor.</p>
          </sp>
          <sp who="#jungfer_luischen">
            <speaker>JUNGFER LUISCHEN.</speaker>
            <p>Ach! er wird sie leicht bereden.</p>
          </sp>
          <sp who="#herr_liebmann">
            <speaker>HERR LIEBMANN.</speaker>
            <p>Mag er sie doch bereden! Wenn sie mir nur folgen wollen, meine Schöne! Wenn sie nur
              meinen Vorschlag annehmen. Des Papa Einwilligung habe ich, des Vetters seine kriege
              ich auch. Was fürchten sie denn?</p>
          </sp>
          <sp who="#cathrine">
            <speaker>CATHRINE.</speaker>
            <p>Wie? sind sie noch nicht eins?</p>
          </sp>
          <sp who="#herr_liebmann">
            <speaker>HERR LIEBMANN.</speaker>
            <p>Ach nein! sie ist unbeweglich, sie fürchtet, was man sagen wird; was man dencken
              wird. Grausame Luise! Sind sie einer unvernünfftigen Mutter noch nicht lange genung
              gehorsam gewesen! Soll denn ihre ungegründete Furcht die Ursache einer ewigen Trennung
              unter uns seyn?</p>
          </sp>
          <sp who="#cathrine">
            <speaker>CATHRINE.</speaker>
            <p>Wahrhafftig, Jungfer Luischen! sie muß nicht zaudern. Der <pb n="51"/> Kauff ist
              zwischen der Mama und Herr Scheinfrommen bald geschlossen; und es könnte leicht
              geschehen, daß sie in 24. Stunden eine Frau Muckersdorffin wären.</p>
          </sp>
          <sp who="#jungfer_luischen">
            <speaker>JUNGFER LUISCHEN.</speaker>
            <p>Ach! schweige nur davon. <stage>Sie steht in Gedancken.</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#herr_liebmann">
            <speaker>HERR LIEBMANN.</speaker>
            <p>Sie stehn in Gedancken?</p>
          </sp>
          <sp who="#jungfer_luischen">
            <speaker>JUNGFER LUISCHEN.</speaker>
            <p>Gut! ich ergebe mich darein, weils nicht zu ändern ist.</p>
          </sp>
          <sp who="#herr_liebmann">
            <speaker>HERR LIEBMANN.</speaker>
            <p>Ach! allerliebste Luise! wie froh bin ich! Meine Liebe – – –</p>
          </sp>
          <sp who="#cathrine">
            <speaker>CATHRINE.</speaker>
            <p>Ja! nun ists eben Zeit verliebt zu thun. Bereden sie sich geschwinde.</p>
          </sp>
          <sp who="#herr_liebmann">
            <speaker>HERR LIEBMANN.</speaker>
            <p>Nun, meine Schöne! nennen sie mir nur die Stunde, da ich vor die Garten-Thüre kommen,
              und sie abhohlen soll.</p>
          </sp>
          <sp who="#jungfer_luischen">
            <speaker>JUNGFER LUISCHEN.</speaker>
            <p>Was sagen sie Herr Liebmann? Glauben sie nur nicht, daß ich jemahls in ein solches
              Verfahren willigen werde, ohngeachtet ich von ihrer Hochachtung gegen mich überzeiget
              bin. Sprechen sie mit meinem Vetter, und ersinnen sie beyderseits ein ander Mittel.
              Will er mich selbst entführen und bis zur Rückkunfft meines Vaters bey sich behalten;
              so laß ichs mir gefallen. Aber ohne seine Gegenwart werde ich nichts thun; und
              vielleicht ist auch das schon zu viel.</p>
          </sp>
          <sp who="#cathrine">
            <speaker>CATHRINE</speaker>
            <stage>zum Liebmann.</stage>
            <p>Gehn sie geschwinde! geschwinde! mich dünckt die Frau kömmt. <stage>Liebmann geht
                ab.</stage></p>
            <pb n="52"/>
          </sp>
          <sp who="#cathrine">
            <speaker>CATHRINE</speaker>
            <stage>zur Jungfer.</stage>
            <p>Und sie, Jungfer Luischen, mache sich nur auf eine Antwort gefasst, wenn man ihr den
              neuen Liebhaber antragen wird.</p>
          </sp>
          <sp who="#jungfer_luischen">
            <speaker>JUNGFER LUISCHEN.</speaker>
            <p>Ach! vor Scheinfrommen ist mir nicht bange; ich will ihn auslachen. Aber was sage ich
              der Mama?</p>
          </sp>
          <sp who="#cathrine">
            <speaker>CATHRINE.</speaker>
            <p>Ich will gehen, daß ich nicht auch in die Brühe komme. Hernach hör ichs wohl, wies
              wird abgelauffen seyn. <stage>Sie geht ab.</stage></p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Vierter Auftritt</head>
          <stage>Jungfer Luischen, Herr Scheinfromm, Frau Glaubeleichtin.</stage>
          <sp who="#frau_glaubeleichtin">
            <speaker>FRAU GLAUBELEICHTIN.</speaker>
            <p>Ja! ja! das ist richtig. Sie können ihren Vetter bringen, wenns ihnen beliebt. Je
              eher, je lieber.</p>
          </sp>
          <sp who="#herr_scheinfromm">
            <speaker>HERR SCHEINFROMM.</speaker>
            <p>Er kömmt nur eben aus dem Hällischen Pädagogio: Ich fürchte, daß er in seiner
              Aufführung noch manchen Fehler begehen wird.</p>
          </sp>
          <sp who="#frau_glaubeleichtin">
            <speaker>FRAU GLAUBELEICHTIN.</speaker>
            <p>O! das thut nichts. Er wirds schon lernen.</p>
          </sp>
          <sp who="#herr_scheinfromm">
            <speaker>HERR SCHEINFROMM.</speaker>
            <p>GOtt der HErr segne unsere Absichten!</p>
          </sp>
          <sp who="#frau_glaubeleichtin">
            <speaker>FRAU GLAUBELEICHTIN.</speaker>
            <p>Ich zweifle nicht daran. Doch ich will sie einen Augenblick mit meiner Tochter
              alleine lassen. Sie wissen schon, was sie<pb n="53"/> ihr zu sagen haben; und da sie
              ihr auf eine gute Art zureden werden, so, so hoffe ich auch, daß sie sie gebührend
              anhören wird. Ich werde in einer Weile wieder kommen. <stage>Sie geht ab.</stage></p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Fünfter Auftritt</head>
          <stage>Herr Scheinfromm, Jungfer Luischen.</stage>
          <sp who="#herr_scheinfromm">
            <speaker>HERR SCHEINFROMM.</speaker>
            <p>Ist mirs erlaubt, Mademoiselle, ihnen meinen aufrichtigen und treuen Glückwunsch
              abzustatten?</p>
          </sp>
          <sp who="#jungfer_luischen">
            <speaker>JUNGFER LUISCHEN.</speaker>
            <p>Es steht freylich bey ihnen.</p>
          </sp>
          <sp who="#herr_scheinfromm">
            <speaker>HERR SCHEINFROMM.</speaker>
            <p>Mich dünckt, daß die Gnade in ihrem Hertzen täglich zunimmt.</p>
          </sp>
          <sp who="#jungfer_luischen">
            <speaker>JUNGFER LUISCHEN.</speaker>
            <p>Wie können sie das mercken?</p>
          </sp>
          <sp who="#herr_scheinfromm">
            <speaker>HERR SCHEINFROMM.</speaker>
            <p>Weil ihr gantzes Wesen so sittsam und liebreich ist. O! wie Schade wär es, wenn der
              Geist der Welt solche glückliche Vorbereitungen vernichten sollte!</p>
          </sp>
          <sp who="#jungfer_luischen">
            <speaker>JUNGFER LUISCHEN.</speaker>
            <p>Mein Herr Magister! dafür werde ich zu sorgen haben, und nicht sie.</p>
          </sp>
          <sp who="#herr_scheinfromm">
            <speaker>HERR SCHEINFROMM.</speaker>
            <p>GOtt gebe, daß sie allezeit dem Beyspiele und dem Rathe der Mama folgen mögen!</p>
          </sp>
          <sp who="#jungfer_luischen">
            <speaker>JUNGFER LUISCHEN.</speaker>
            <p>Ich weiß schon, wie weit sich hierinnen meine Schuldigkeit erstrecket.</p>
            <pb n="54"/>
          </sp>
          <sp who="#herr_scheinfromm">
            <speaker>HERR SCHEINFROMM</speaker>
            <stage>beyseits.</stage>
            <p>Sie ist ziemlich widerspenstig. <stage>Laut.</stage> Alles, was ich fürchte, ist, daß
              sie sich gewissen irrdischen Neigungen nur gar zu sehr überlassen.</p>
          </sp>
          <sp who="#jungfer_luischen">
            <speaker>JUNGFER LUISCHEN.</speaker>
            <p>Ich verstehe sie nicht, Herr Magister. Was wollen sie damit sagen?</p>
          </sp>
          <sp who="#herr_scheinfromm">
            <speaker>HERR SCHEINFROMM.</speaker>
            <p>Die Mama ist eine gantz geistliche und mit lauter hohen Geheimnissen erfüllte Person;
              allein eben diese wünschte sehr, daß sie der fleischlichen Neigung gegen einen
              gewissen jungen Menschen nicht so viel Gehör geben möchten – – –</p>
          </sp>
          <sp who="#jungfer_luischen">
            <speaker>JUNGFER LUISCHEN.</speaker>
            <p>Ey! warum denn? Sollte diese so genannte fleischliche Neigung sträflich seyn? Ihr
              Ursprung und Fortgang ist allezeit sehr unschuldig gewesen; und mein Vater hat sie
              genehm gehalten.</p>
          </sp>
          <sp who="#herr_scheinfromm">
            <speaker>HERR SCHEINFROMM.</speaker>
            <p>Ja! aber ists nicht wahr, daß sie den Liebmann gantz natürlich lieben?</p>
          </sp>
          <sp who="#jungfer_luischen">
            <speaker>JUNGFER LUISCHEN.</speaker>
            <p>Alles, was ich weiß, ist, daß mir mein Vater befohlen hat, den Liebmann als meinen
              künftigen Gatten anzusehn. Ich finde ihn liebenswerth; ich liebe ihn: Was ist denn nun
              strafbares daran?</p>
          </sp>
          <sp who="#herr_scheinfromm">
            <speaker>HERR SCHEINFROMM.</speaker>
            <p>Ach Mademoiselle! seit dem Falle unserer ersten Eltern (mercken sie sich das!) ist
              unsere Natur so verderbt, daß alles, was sie liebt und thut, Sünde ist.</p>
          </sp>
          <sp who="#jungfer_luischen">
            <speaker>JUNGFER LUISCHEN.</speaker>
            <p>Was muß man denn thun?</p>
            <pb n="55"/>
          </sp>
          <sp who="#herr_scheinfromm">
            <speaker>HERR SCHEINFROMM.</speaker>
            <p>Die Gnade muß durch ihre überwindende Krafft sich zur unumschränckten Beherrscherin
              unsers Willens machen, und denselben unvermerckt zum Guten lencken. Alsdenn (geben sie
              wohl acht!) werden wir durch ein himmlisches Band geleitet, daß wir nicht widerstehen
              können. An statt, daß in Ermangelung dieser Gnade uns die sinnliche Lust nothwendig
              zum Bösen treibet.</p>
          </sp>
          <sp who="#jungfer_luischen">
            <speaker>JUNGFER LUISCHEN.</speaker>
            <p>Gantz gut! Haben wir diese Gnade aber allezeit?</p>
          </sp>
          <sp who="#herr_scheinfromm">
            <speaker>HERR SCHEINFROMM.</speaker>
            <p>Ach! was wollten wir doch? Die liebsten Kinder GOttes besitzen sie nicht immer.</p>
          </sp>
          <sp who="#jungfer_luischen">
            <speaker>JUNGFER LUISCHEN.</speaker>
            <p>So sind sie alsdenn gezwungen, irrdisch gesinnt zu seyn?</p>
          </sp>
          <sp who="#herr_scheinfromm">
            <speaker>HERR SCHEINFROMM.</speaker>
            <p>Freylich wohl!</p>
          </sp>
          <sp who="#jungfer_luischen">
            <speaker>JUNGFER LUISCHEN.</speaker>
            <p>Nun, Herr Magister! das ist eben der Zustand, darinnen ich mich befinde.</p>
          </sp>
          <sp who="#herr_scheinfromm">
            <speaker>HERR SCHEINFROMM.</speaker>
            <p>Wie so?</p>
          </sp>
          <sp who="#jungfer_luischen">
            <speaker>JUNGFER LUISCHEN.</speaker>
            <p>Ich habe die Gnade noch nicht, meine Neigung zu überwinden: Ich werde noch durch die
              irrdische Lust fortgerissen.</p>
          </sp>
          <sp who="#herr_scheinfromm">
            <speaker>HERR SCHEINFROMM.</speaker>
            <p>Wie wissen sie, daß sie die Gnade nicht haben?</p>
          </sp>
          <sp who="#jungfer_luischen">
            <speaker>JUNGFER LUISCHEN.</speaker>
            <p>Weil sie mich nicht zwingt, darum habe ich sie nicht. Ich erwarte sie.</p>
            <pb n="56"/>
          </sp>
          <sp who="#herr_scheinfromm">
            <speaker>HERR SCHEINFROMM.</speaker>
            <p>Ja! man muß sich aber bestreben – – –</p>
          </sp>
          <sp who="#jungfer_luischen">
            <speaker>JUNGFER LUISCHEN.</speaker>
            <p>Wie kan ich mich bestreben ohne Beystand der Gnade? Ich erwarte sie.</p>
          </sp>
          <sp who="#herr_scheinfromm">
            <speaker>HERR SCHEINFROMM.</speaker>
            <p>Wie? so wollen sie so geruhig seyn? und immerfort in einer Sache beharren, die der
              Mama zuwider ist?</p>
          </sp>
          <sp who="#jungfer_luischen">
            <speaker>JUNGFER LUISCHEN.</speaker>
            <p>Ich erwarte die Gnade.</p>
          </sp>
          <sp who="#herr_scheinfromm">
            <speaker>HERR SCHEINFROMM.</speaker>
            <p>Sie müssen den lieben GOtt drum bitten.</p>
          </sp>
          <sp who="#jungfer_luischen">
            <speaker>JUNGFER LUISCHEN.</speaker>
            <p>Wie kann ich das thun, wenn mich die Gnade nicht zum Gebeht zwinget?</p>
          </sp>
          <sp who="#herr_scheinfromm">
            <speaker>HERR SCHEINFROMM.</speaker>
            <p>Wahrhafftig! sie sündigen sehr, daß sie in einer Leidenschafft beharren, welche nicht
              ein Werck der Göttlichen Barmhertzigkeit ist.</p>
          </sp>
          <sp who="#jungfer_luischen">
            <speaker>JUNGFER LUISCHEN.</speaker>
            <p>Sagen sie vielmehr, daß ich unglücklich bin. Denn wie kann ich mich versündigen, wenn
              ich keine Schuld habe? Ich erwarte die Gnade.</p>
          </sp>
          <sp who="#herr_scheinfromm">
            <speaker>HERR SCHEINFROMM.</speaker>
            <p>Sie sind ihrer Mama ungehorsam.</p>
            <pb n="57"/>
          </sp>
          <sp who="#jungfer_luischen">
            <speaker>JUNGFER LUISCHEN.</speaker>
            <p>Was kann ich davor? So bald ich die Genade haben werde, will ich ihr gehorsam seyn:
              Doch, weil das ihre Lehre ist, Herr Magister, so bringen sie ihr wohl bey, damit sie
              mit meinem Ungehorsame ein Mitleiden habe.</p>
          </sp>
          <sp who="#herr_scheinfromm">
            <speaker>HERR SCHEINFROMM.</speaker>
            <p>Wie? wollen sie denn etwa, daß die Mama sie mit Gewalt zum Gehorsam bringen soll?</p>
          </sp>
          <sp who="#jungfer_luischen">
            <speaker>JUNGFER LUISCHEN.</speaker>
            <p>Ach! sie kann mich freylich wohl zwingen; Aber die Gnade allein ändert unser Hertz.
              Ich erwarte sie.</p>
          </sp>
          <sp who="#herr_scheinfromm">
            <speaker>HERR SCHEINFROMM.</speaker>
            <p>Es ist mir sehr leid! daß sie meinen Rath nicht besser annehmen wollen.</p>
          </sp>
          <sp who="#jungfer_luischen">
            <speaker>JUNGFER LUISCHEN.</speaker>
            <p>Ach! Herr Magister! weil ich die Gnade nicht darzu habe; So helffen sie mir
              wenigstens meine Mama bewegen, daß sie mich an Liebmannen verspricht.</p>
          </sp>
          <sp who="#herr_scheinfromm">
            <speaker>HERR SCHEINFROMM.</speaker>
            <p>Ach! was sagen sie mir da?</p>
          </sp>
          <sp who="#jungfer_luischen">
            <speaker>JUNGFER LUISCHEN.</speaker>
            <p>Ich werde ihnen ewig dafür verbunden seyn.</p>
          </sp>
          <sp who="#herr_scheinfromm">
            <speaker>HERR SCHEINFROMM.</speaker>
            <p>Der Himmel bewahre mich, daß ich solchen irrdischen und fleischlichen Absichten
              Vorschub thun sollte! Meine Gedancken sind schon seit langer Zeit nur auf die
              Ewigkeit, und auf die Nichtigkeit der gegenwärtigen Dinge gerichtet.</p>
            <pb n="58"/>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Sechster Auftritt</head>
          <stage>Frau Glaubeleichtin, Jungfer Luischen, Herr Scheinfromm.</stage>
          <sp who="#frau_glaubeleichtin">
            <speaker>FRAU GLAUBELEICHTIN.</speaker>
            <p>Meine Tochter ist ihnen vor ihren guten Raht sehr verbunden, Herr Magister, und ich
              zweifle nicht – – –</p>
          </sp>
          <sp who="#herr_scheinfromm">
            <speaker>HERR SCHEINFROMM.</speaker>
            <p>Ach! ihr Hertz ist von den sinnlichen Lüsten noch nicht gantz gereinigt; ihr Geist
              klebet noch an allerley Vorurtheilen. Ich hoffe aber, daß dero Ansehen mehr bey ihr
              ausrichten wird, als mein guter Rath.</p>
          </sp>
          <sp who="#frau_glaubeleichtin">
            <speaker>FRAU GLAUBELEICHTIN.</speaker>
            <p>Ich hoffe es auch. Bringen sie nur, wie ich ihnen gesagt habe, ihren Herrn Vetter zu
              mir.</p>
          </sp>
          <sp who="#herr_scheinfromm">
            <speaker>HERR SCHEINFROMM.</speaker>
            <p>Gantz gerne. Jetzo muß ich meine Beth-Stunde abwarten; und will mich ihnen also
              empfehlen. <stage>Geht ab.</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#frau_glaubeleichtin">
            <speaker>FRAU GLAUBELEICHTIN.</speaker>
            <p>Leben sie wohl. Ich werde schon alles besorgen.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Siebender Auftritt</head>
          <stage>Frau Glaubeleichtin, Jungfer Luischen setzen sich.</stage>
          <sp who="#frau_glaubeleichtin">
            <speaker>FRAU GLAUBELEICHTIN.</speaker>
            <p>Luischen! ich habe dich lieb; und bishero hast du allezeit genungsame Proben davon
              gehabt. Du hast mich den Augenblick sehr erzürnt; aber ich will es dir alles
              verzeihen, wenn du deinen Fehler verbessern willst. Ich suche dich glücklich zu
              machen. Aber mein liebes Luischen! nicht auf die Art, wie die Welt es insgemein
              auslegt. <stage>Indem sie so redet, sitzet die Tochter immer in Gedancken.</stage>
              Beliebt es dir wohl mir zuzuhören?</p>
            <pb n="59"/>
          </sp>
          <sp who="#jungfer_luischen">
            <speaker>JUNGFER LUISCHEN.</speaker>
            <p>Ja, Mama.</p>
          </sp>
          <sp who="#frau_glaubeleichtin">
            <speaker>FRAU GLAUBELEICHTIN.</speaker>
            <p>Hast du mich zum Narren?</p>
          </sp>
          <sp who="#jungfer_luischen">
            <speaker>JUNGFER LUISCHEN.</speaker>
            <p>Behüte GOtt! nein.</p>
          </sp>
          <sp who="#frau_glaubeleichtin">
            <speaker>FRAU GLAUBELEICHTIN.</speaker>
            <p>So siehe mich an, und höre zu. Hast du mir nicht vor einer Stunde gesagt, daß du
              gerne möchtest verheyrathet seyn?</p>
          </sp>
          <sp who="#jungfer_luischen">
            <speaker>JUNGFER LUISCHEN.</speaker>
            <p>Es ist wahr, Mama. <stage>Bey Seite.</stage> O mein GOtt!</p>
          </sp>
          <sp who="#frau_glaubeleichtin">
            <speaker>FRAU GLAUBELEICHTIN.</speaker>
            <p>Nun, meine Tochter! ich will hierinnen deiner Neigung folgen.</p>
          </sp>
          <sp who="#jungfer_luischen">
            <speaker>JUNGFER LUISCHEN.</speaker>
            <p>Ich bin der Mama unendlich verbunden.</p>
          </sp>
          <sp who="#frau_glaubeleichtin">
            <speaker>FRAU GLAUBELEICHTIN.</speaker>
            <p>Ich gebe dir einen jungen Menschen, der viel Verdienste hat.</p>
          </sp>
          <sp who="#jungfer_luischen">
            <speaker>JUNGFER LUISCHEN.</speaker>
            <p>Herr Liebmann hat ihrer sehr viel.</p>
          </sp>
          <sp who="#frau_glaubeleichtin">
            <speaker>FRAU GLAUBELEICHTIN.</speaker>
            <p>Wie? der von seinem heiligen Vetter selbst erzogen worden ist? Er hat die süsse Milch
              der Christlichen Sitten-Lehre und Religion schon als ein Kind eingesogen; und man
              sagt, daß er die rechte Krone aller Männer seyn wird? Ist das noch dein Liebmann?</p>
          </sp>
          <sp who="#jungfer_luischen">
            <speaker>JUNGFER LUISCHEN.</speaker>
            <p>In gewissem Verstande kömmt ihm das alles zu.</p>
          </sp>
          <sp who="#frau_glaubeleichtin">
            <speaker>FRAU GLAUBELEICHTIN.</speaker>
            <p>Nun, so will ich dirs sagen, daß ers nicht ist. Die Mädgens <pb n="60"/> sind doch
              rechte Tierchen! Wenn sie einmahl jemanden im Kopfe haben; so dencken sie, es sey kein
              anderer mehr in der Welt.</p>
          </sp>
          <sp who="#jungfer_luischen">
            <speaker>JUNGFER LUISCHEN.</speaker>
            <p>Aber liebe Mama – – –</p>
          </sp>
          <sp who="#frau_glaubeleichtin">
            <speaker>FRAU GLAUBELEICHTIN.</speaker>
            <p>Schweig! Der junge Mensch, von dem ich rede, ist der junge Herr von Muckersdorff.
                <stage>Luischen entsetzt sich.</stage> Es ist dir gewiß nicht recht? Du Närrin! ist
              dir der Nahme zuwider? Mit einem Worte, es ist der Vetter des heiligen Mannes GOttes,
              mit dem du den Augenblick geredet hast.</p>
          </sp>
          <sp who="#jungfer_luischen">
            <speaker>JUNGFER LUISCHEN.</speaker>
            <p>Ach, Mama! verzeihen sie: Ich habe mich schon bedacht.</p>
          </sp>
          <sp who="#frau_glaubeleichtin">
            <speaker>FRAU GLAUBELEICHTIN.</speaker>
            <p>Nun, wie denn?</p>
          </sp>
          <sp who="#jungfer_luischen">
            <speaker>JUNGFER LUISCHEN.</speaker>
            <p>Ich will gar nicht heyrathen.</p>
          </sp>
          <sp who="#frau_glaubeleichtin">
            <speaker>FRAU GLAUBELEICHTIN.</speaker>
            <p>So? die geschwinde Veränderung ist gewiß recht artig, und kan eine Probe deines
              Gehorsams ablegen. Wenn ich dich nicht verheyrathen will; denn willst du: Und wenn ich
              will; so willst du nicht. Das gefällt mir.</p>
          </sp>
          <sp who="#jungfer_luischen">
            <speaker>JUNGFER LUISCHEN.</speaker>
            <p>Wir haben unsern Willen nicht allemahl in unserer Gewalt. Ich habe oft gehört, die
              Mama sagen, daß alles, was wir wollen, von der Gnade herkäme, die uns zum Wollen
              zwinget; und wir könnten nicht widerstehen. Herr Scheinfromm hat mir eben dasselbe
              gesagt.</p>
          </sp>
          <sp who="#frau_glaubeleichtin">
            <speaker>FRAU GLAUBELEICHTIN.</speaker>
            <p>So! so! du fängst an zu raisonniren! Nun weil du denn Lust darzu hast; so frage ich
              dich: Weisst du auch wohl, was eine Mutter vor Gewalt über ihre Tochter hat?</p>
            <pb n="61"/>
          </sp>
          <sp who="#jungfer_luischen">
            <speaker>JUNGFER LUISCHEN.</speaker>
            <p>Ach, ja!</p>
          </sp>
          <sp who="#frau_glaubeleichtin">
            <speaker>FRAU GLAUBELEICHTIN.</speaker>
            <p>Weisst du auch wohl, daß der Papa mir bey seiner Abreise alle seine Rechte übertragen
              hat? Damit ich dir also die Mühe erspahren möge, dir den Kopf zu zerbrechen; so sage
              ich dir, daß ich es haben will, und daß ich dirs befehle – – –</p>
          </sp>
          <sp who="#jungfer_luischen">
            <speaker>JUNGFER LUISCHEN.</speaker>
            <p>Ach Mama! um GOttes willen! was ist das vor ein Befehl?</p>
          </sp>
          <sp who="#frau_glaubeleichtin">
            <speaker>FRAU GLAUBELEICHTIN.</speaker>
            <p>Ja, ich will! daß du noch heute Abend verheyrathet seyn sollst.</p>
          </sp>
          <sp who="#jungfer_luischen">
            <speaker>JUNGFER LUISCHEN.</speaker>
            <p>Noch heute?</p>
          </sp>
          <sp who="#frau_glaubeleichtin">
            <speaker>FRAU GLAUBELEICHTIN.</speaker>
            <p>Ja! noch heute.</p>
          </sp>
          <sp who="#jungfer_luischen">
            <speaker>JUNGFER LUISCHEN.</speaker>
            <p>O Himmel! <stage>Sie wirfft sich vor der Mutter auf die Knie.</stage> Allerliebste
              Mama! lassen sie sich durch meine Thränen bewegen!</p>
          </sp>
          <sp who="#frau_glaubeleichtin">
            <speaker>FRAU GLAUBELEICHTIN.</speaker>
            <p>Schweig! und stehe auf! Was ich thue, das thue ich zu deinem Besten.</p>
          </sp>
          <sp who="#jungfer_luischen">
            <speaker>JUNGFER LUISCHEN.</speaker>
            <p>Ich werde aber den Tod davon haben.</p>
          </sp>
          <sp who="#frau_glaubeleichtin">
            <speaker>FRAU GLAUBELEICHTIN.</speaker>
            <p>Ach! was wirst du doch den Tod davon haben? Dein Fleisch wird gecreutzigt; deine
              natürliche Lust erstickt, und der <pb n="62"/> alte Adam begraben werden; und alsdenn
              wird die Liebe den Sieg erhalten.</p>
          </sp>
          <sp who="#jungfer_luischen">
            <speaker>JUNGFER LUISCHEN.</speaker>
            <p>Was wird aber mein Vater sagen, daß ich einen andern Mann nehme, dem er mich nicht
              versprochen hat.</p>
          </sp>
          <sp who="#frau_glaubeleichtin">
            <speaker>FRAU GLAUBELEICHTIN.</speaker>
            <p>Dein Vater war in der Lehre der rechten Creutzigung des Fleisches gar schlecht
              unterrichtet: Er gab, da er dich dem Liebmann versprach, eurer beyderseitigen Neigung
              gar zu viel Gehör, und meinte, daß diese zum Ehestande nöthig wäre. Aber Herr Magister
              Scheinfromm erkläret das Ding gantz anders.</p>
          </sp>
          <sp who="#jungfer_luischen">
            <speaker>JUNGFER LUISCHEN.</speaker>
            <p>Unsere Liebe ist von beyden Seiten allezeit untadelich gewesen; und ihr Endzweck war
              allezeit erlaubt und Christlich. Mein Vater hat sie gestifftet, und – – –</p>
          </sp>
          <sp who="#frau_glaubeleichtin">
            <speaker>FRAU GLAUBELEICHTIN.</speaker>
            <p>Man sehe doch die erschreckliche Unwissenheit! bey allem Unterichte, den sie
              empfängt! Weisst du denn nicht, daß alles, was Sünde ist, nicht unsträfflich seyn kan:
              Und alles, was aus der Natur kömmt, das ist Sünde? Begreiffst du das nicht?</p>
          </sp>
          <sp who="#jungfer_luischen">
            <speaker>JUNGFER LUISCHEN.</speaker>
            <p>Nein, Mama!</p>
          </sp>
          <sp who="#frau_glaubeleichtin">
            <speaker>FRAU GLAUBELEICHTIN.</speaker>
            <p>Nicht? gut! du wirst Zeit genung kriegen, es zu untersuchen. Ich will gehen, und dem
              Herrn Scheinfromm noch einmahl schreiben, daß er ja nicht ermangeln soll seinen Vetter
              mitzubringen. Siehe zu, daß du ihn wohl empfängst. <stage>Sie gehet ab.</stage></p>
            <pb n="63"/>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Achter Auftritt</head>
          <stage>Jungfer Luischen, Cathrine.</stage>
          <sp who="#cathrine">
            <speaker>CATHRINE.</speaker>
            <p>Nun! Wie hat sie sich gehalten?</p>
          </sp>
          <sp who="#jungfer_luischen">
            <speaker>JUNGFER LUISCHEN.</speaker>
            <p>Ich habe gebethen; ich habe geweint.</p>
          </sp>
          <sp who="#cathrine">
            <speaker>CATHRINE.</speaker>
            <p>Und das wars alles?</p>
          </sp>
          <sp who="#jungfer_luischen">
            <speaker>JUNGFER LUISCHEN.</speaker>
            <p>Ach! ja freylich!</p>
          </sp>
          <sp who="#cathrine">
            <speaker>CATHRINE.</speaker>
            <p>So wird sie sich mit bitten und weinen zu einer Frauen von Muckersdorf machen
              lassen?</p>
          </sp>
          <sp who="#jungfer_luischen">
            <speaker>JUNGFER LUISCHEN.</speaker>
            <p>Freylich wirds nicht anders werden.</p>
          </sp>
          <sp who="#cathrine">
            <speaker>CATHRINE.</speaker>
            <p>Wie? sie nahm sich ja vor Wunder- Dinge zu thun?</p>
          </sp>
          <sp who="#jungfer_luischen">
            <speaker>JUNGFER LUISCHEN.</speaker>
            <p>Ich darf der Mama nicht widersprechen.</p>
          </sp>
          <sp who="#cathrine">
            <speaker>CATHRINE.</speaker>
            <p>Mein GOtt! sollte man denken, daß eine solche vernünfftige Frau eine Pietistin seyn
              könnte? Sie kann doch noch etwas versuchen, Jungfer Luischen.</p>
          </sp>
          <sp who="#jungfer_luischen">
            <speaker>JUNGFER LUISCHEN.</speaker>
            <p>Gewiß, mein Vetter – – –</p>
          </sp>
          <sp who="#cathrine">
            <speaker>CATHRINE.</speaker>
            <p>Ja!</p>
            <pb n="64"/>
          </sp>
          <sp who="#jungfer_luischen">
            <speaker>JUNGFER LUISCHEN.</speaker>
            <p>Nun! ich will erwarten, was er mit Liebmannen wird beschlossen haben. Wofern mein
              Vetter mich zu sich nehmen will; So mags drum seyn: Denn ich sehe sonst kein andres
              Mittel, wie ich dem Unglücke entgehe.</p>
          </sp>
          <sp who="#cathrine">
            <speaker>CATHRINE.</speaker>
            <p>So bleibe sie denn in ihrem Zimmer, und erwarte sie den Herrn Vetter und den jungen
              Herrn von Muckersdorff. Ich will meine Sachen zur Zusammenkunfft zu rechte machen.</p>
            <pb n="65"/>
          </sp>
        </div>
      </div>
      <div type="act">
        <head>Dritte Handlung</head>
        <div type="scene">
          <head>Erster Auftritt</head>
          <stage>Frau Bettelsackin. Cathrine.</stage>
          <sp who="#cathrine">
            <speaker>CATHRINE.</speaker>
            <p>Nun habe ich meine Arbeit verrichtet; Und mögen die Beth-Schwestern kommen, wenn sie
              wollen. Ha! ha! Da ist unsere Bettlerin. Guten Tag! Frau Bettelsackin! Mich dünckt,
              seit einiger Zeit stattet sie ihre Visiten bey meiner Frauen viel häuffiger ab, als
              vor dem.</p>
          </sp>
          <sp who="#frau_bettelsackin">
            <speaker>FRAU BETTELSACKIN.</speaker>
            <p>Ach! das macht, die Nothdurfft nimmt zu; und man muß doch – – –</p>
          </sp>
          <sp who="#cathrine">
            <speaker>CATHRINE.</speaker>
            <p>Wie? die Nothdurfft der kleinen Gemeine?</p>
          </sp>
          <sp who="#frau_bettelsackin">
            <speaker>FRAU BETTELSACKIN.</speaker>
            <p>Wir leben unter der Verfolgung; und ihr wisst ja wohl, daß in Kriegs-Zeiten viel Geld
              nöthig ist.</p>
          </sp>
          <sp who="#cathrine">
            <speaker>CATHRINE.</speaker>
            <p>Ja! das weiß ich: Insonderheit wenn die Völcker sehr heißhungrig seyn. Das ist aber
              gut vor sie, Frau Bettelsackin. Denn, wenn die Nothdürftigkeit der Gemeine zunimmt; so
              nimmt die ihrige ab.</p>
          </sp>
          <sp who="#frau_bettelsackin">
            <speaker>FRAU BETTELSACKIN.</speaker>
            <p>Was meynt ihr damit?</p>
          </sp>
          <sp who="#cathrine">
            <speaker>CATHRINE.</speaker>
            <p>Nicht viel; Sie versteht mich wohl! Ein jeder muß doch von seinem Handwercke leben,
              es sey so klein, als es immer wolle. Die Einnehmer bezahlen sich von der Einnahme.</p>
            <pb n="66"/>
          </sp>
          <sp who="#frau_bettelsackin">
            <speaker>FRAU BETTELSACKIN.</speaker>
            <p>Ach! das gieng vor diesem wohl an, als unsere Herren noch nicht so eigennützig waren;
              Aber jetzo haben sie so viel Muhmen und Vettern – – –– Mit einem Worte: Die
              Geistlichen verzehren uns. Doch, ich habe keine Zeit zu plaudern. Meldet mich nur
              drinnen.</p>
          </sp>
          <sp who="#cathrine">
            <speaker>CATHRINE.</speaker>
            <p>Ich gehe.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Zweyter Auftritt</head>
          <sp who="#frau_bettelsackin">
            <speaker>FRAU BETTELSACKIN</speaker>
            <stage>alleine.</stage>
            <p>Unterdessen will ich mein Register übersehen: Mich dünckt, die Barmhertzigkeit fängt
              an zu erkalten. Es ist wahr, ich bin in einem schlimmen Qvartier. Ach! wäre ich nur
              auf dem Tragheim, oder auf dem Roß-Garten, so sollte meine Liste wohl stärcker seyn.
                <stage>Sie liest.</stage></p>
            <p>Verzeichniß</p>
            <p>Dessen,</p>
            <p>Was von allerley Gottseeligen Hertzen,</p>
            <p>zum Unterhalte der Kirche GOttes und der</p>
            <p>Glieder Christi, ist gegeben worden.</p>
            <p>Das andre Quartier von Anno 1736.</p>
            <p>Frau Gebegernin, 50 Gulden. Was das für eine Leutseligkeit von einer Altflickerin
              ist! Die arme Frau gewinnt den gantzen Tag kaum einen halben Gulden, und giebt so
              viel; sie hat aber auch einen geschickten Magister, der sie unterrichtet.</p>
            <p>Frau Spaargernin, 200 Gulden. Ach! Frau Spaargernin, das ist wahrhafftig nicht
              genung! Das ist ein Weib, als ein Rind-Vieh, und redet in den Tag hinein, wie ein
              Endchen <pb n="67"/> Licht. Sie hat sich nur zur Pietisterey begeben, weil sie geehrt
              seyn wollte. Und die sollte nicht mehr geben? O! ich werde wie der kommen, Frau
              Spaargernin!</p>
            <p>Jungfer Langfingerin, 100 Gulden. Von der sag ich nichts; die kann nicht mehr geben:
              denn sie muß es ihrem Vater wegstehlen.</p>
            <p>Herr Magister Judas, 600 Gulden. Ja! Freylich! Er hat sein Amt mit der Bedingung
              gekrigt.</p>
            <p>Herr Simon, 2000 Gulden. Ach! der kans wohl geben; hat er doch die Adjunctur davor
              bekommen, davor er sonst 3000 Gulden hätte geben müssen.</p>
            <p>Frau Hadersdorffin, 100 Gulden. Das ist nicht zu viel, meine gute Frau Hadersdorffin!
              Euer Proceß taugte gar nichts; und ihr hättet ihn nimmermehr gewonnen, wenn unsere
              Schwestern nicht für euch gebethen hätten.</p>
            <p>Herr Magister Saalbader, 150 Gulden. Ja! das ist wohl gut; aber ich habe ihm auch
              versprechen müssen, so viel Leute in seine Predigt zu schicken, daß kein Apfel zur
              Erden fallen könte; und er predigt so elend, daß mir angst und bange ist, wie ichs
              machen will.</p>
            <p>Frau Kalbskopfin, 60 Gulden. Nun, die ist ein guter dummer Teufel! Sie schickt sich
              gut zur Pietistin; und glaubts auch, daß das Geld vor die Armen geht. Doch da kömmt
              Frau Glaubeleichtin, ich muß meine Rechnung verstecken.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Dritter Auftritt</head>
          <stage>Frau Glaubeleichtin, Frau Bettelsackin.</stage>
          <sp who="#frau_glaubeleichtin">
            <speaker>FRAU GLAUBELEICHTIN.</speaker>
            <p>Seyd ihr schon wieder da, Bettelsackin? Ihr seyd ja unersättlich.</p>
            <pb n="68"/>
          </sp>
          <sp who="#frau_bettelsackin">
            <speaker>FRAU BETTELSACKIN.</speaker>
            <p>In Wahrheit! die Zeiten sind sehr schlecht. Wenn solche begüterte und gottselige
              Frauen, als sie sind, nicht noch was thun wollen, so geht die gute Sache gar
              verlohren.</p>
          </sp>
          <sp who="#frau_glaubeleichtin">
            <speaker>FRAU GLAUBELEICHTIN.</speaker>
            <p>Es ist aber nur ein Monat, da gab ich euch 60 Gulden, und 6 Wochen vorher gab ich
              euch 200 Gulden. Kurtz, ich habe in einem Jahre über 1000 Gulden gegeben: Da ich
              meinem Gesinde selbst noch das Lohn von 3 Jahren her schuldig bin. Ihr werdet mich
              noch bis aufs Hemde ausziehen.</p>
          </sp>
          <sp who="#frau_bettelsackin">
            <speaker>FRAU BETTELSACKIN.</speaker>
            <p>Ach! der liebe GOtt wirds ihnen nicht mangeln lassen. Er wird ihre Barmhertzigkeit
              belohnen. Sie können nicht glauben, wie sie seiner Kirchen aufhelffen, und wie viel
              Ehre sie davor bey unsern Herren haben.</p>
          </sp>
          <sp who="#frau_glaubeleichtin">
            <speaker>FRAU GLAUBELEICHTIN.</speaker>
            <p>Was ist denn das für eine Noth, davon ihr sagt?</p>
          </sp>
          <sp who="#frau_bettelsackin">
            <speaker>FRAU BETTELSACKIN.</speaker>
            <p>Ausser dem, daß wir immer Allmosen, und einige Leute, die wir auf unserer Seite haben
              wollen, immer besolden müssen; so haben wir schon seit einiger Zeit zum Drucke
              gewisser Bücher von unsern Herren zuschiessen müssen. Was nun dabey das ärgste ist: So
              werden uns die Sachen an vielen Orten entweder confisciret, oder es will sie doch kein
              Hencker lesen.</p>
          </sp>
          <sp who="#frau_glaubeleichtin">
            <speaker>FRAU GLAUBELEICHTIN.</speaker>
            <p>Ja! aber die übrigen bringen so viel mehr ein.</p>
          </sp>
          <sp who="#frau_bettelsackin">
            <speaker>FRAU BETTELSACKIN.</speaker>
            <p>Ach! was wollten sie doch? Die meisten Exemplare müssen wir wegschencken; und wenn
              wir das nicht thäten, wer würde sie haben mögen? Die Orthodoxen wissen den Vortheil
              nicht, deßwegen bleiben so viele von ihren Sachen in den Läden liegen.</p>
            <pb n="69"/>
          </sp>
          <sp who="#frau_glaubeleichtin">
            <speaker>FRAU GLAUBELEICHTIN.</speaker>
            <p>Nun weiter!</p>
          </sp>
          <sp who="#frau_bettelsackin">
            <speaker>FRAU BETTELSACKIN.</speaker>
            <p>Es sind insonderheit drey Dinge, welche uns gantz zu Grunde richten.</p>
          </sp>
          <sp who="#frau_glaubeleichtin">
            <speaker>FRAU GLAUBELEICHTIN.</speaker>
            <p>Welche denn?</p>
          </sp>
          <sp who="#frau_bettelsackin">
            <speaker>FRAU BETTELSACKIN.</speaker>
            <p>Vors erste die Hällischen Studenten. Denn, wenn wir ihnen nicht mit Gelde unter die
              Arme greiffen, so würden sie bald zu den Orthodoxen übergehen.</p>
          </sp>
          <sp who="#frau_glaubeleichtin">
            <speaker>FRAU GLAUBELEICHTIN.</speaker>
            <p>Das ist wahr. Das andere?</p>
          </sp>
          <sp who="#frau_bettelsackin">
            <speaker>FRAU BETTELSACKIN.</speaker>
            <p>Das sind die Prediger, so man in Schlesien und anderwerts des Pietismi wegen
              abgesetzet hat. Wie sollten die armen Leute leben, wenn man ihnen nicht Vorschub
              thäte.</p>
          </sp>
          <sp who="#frau_glaubeleichtin">
            <speaker>FRAU GLAUBELEICHTIN.</speaker>
            <p>Das ist wohl gut: Aber, weil doch die meisten nicht von Königsberg sind, so möchte
              ein jeder in sein Land gehen.</p>
          </sp>
          <sp who="#frau_bettelsackin">
            <speaker>FRAU BETTELSACKIN.</speaker>
            <p>Ach! was sagen sie? Sie leisten uns dem ohngeachtet sehr grosse Dienste. Sie
              schreyen, sie klagen, sie gehen aus einem Hause ins andere, und schimpffen auf die
              Orthodoxen. Das wirckt viel Gutes.</p>
          </sp>
          <sp who="#frau_glaubeleichtin">
            <speaker>FRAU GLAUBELEICHTIN.</speaker>
            <p>Nun! das dritte?</p>
          </sp>
          <sp who="#frau_bettelsackin">
            <speaker>FRAU BETTELSACKIN.</speaker>
            <p>Das ist die Artzeney aus dem Wäysenhause.</p>
            <pb n="70"/>
          </sp>
          <sp who="#frau_glaubeleichtin">
            <speaker>FRAU GLAUBELEICHTIN.</speaker>
            <p>Nun! was wollt ihr sagen?</p>
          </sp>
          <sp who="#frau_bettelsackin">
            <speaker>FRAU BETTELSACKIN.</speaker>
            <p>Davon werden so viel Leute gesund; und das kostet uns immer Geld – – –
                <stage>Beyseite.</stage> Potz tausend! da habe ich mich vergangen.</p>
          </sp>
          <sp who="#frau_glaubeleichtin">
            <speaker>FRAU GLAUBELEICHTIN.</speaker>
            <p>Nun? werden denn etwan die Leute mit Geld erkaufft, daß sie nur vorgeben, sie wären
              gesund worden? Sollten unsere Herren so gottloß seyn?</p>
          </sp>
          <sp who="#frau_bettelsackin">
            <speaker>FRAU BETTELSACKIN.</speaker>
            <p>Das sage ich nicht.</p>
          </sp>
          <sp who="#frau_glaubeleichtin">
            <speaker>FRAU GLAUBELEICHTIN.</speaker>
            <p>Was wollt ihr denn sagen?</p>
          </sp>
          <sp who="#frau_bettelsackin">
            <speaker>FRAU BETTELSACKIN.</speaker>
            <p>Sehn sie nur – – – es ist – – – Man muß doch diese Artzeneyen in den Ruf bringen, und
              da muß man allerley Leute kriegen – – – Da muß man vor viel arme Krancken die
              Artzeneyen verschreiben, und sie sind sehr theuer. Ubrigens muß man denen, welche
              gesund geworden sind, so viel Allmosen geben, damit sie es nur allenthalben
              ausbreiten. Wahrhafftig! eine eintzige Frau hat uns 70 Gulden gekostet; und ihre
              Kranckheit war doch nicht sonderlich.</p>
          </sp>
          <sp who="#frau_glaubeleichtin">
            <speaker>FRAU GLAUBELEICHTIN.</speaker>
            <p>Das ist alles sehr gut: Aber ich kann nicht mehr so viel geben: Da habt ihr vor
              dießmahl nur 2 Ducaten. Adjeu meine Tochter! grüsset eure Herren!</p>
          </sp>
          <sp who="#frau_bettelsackin">
            <speaker>FRAU BETTELSACKIN.</speaker>
            <p>Ich werde es ausrichten.</p>
            <pb n="71"/>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Vierter Auftritt</head>
          <stage>Frau Glaubeleichtin, Cathrine.</stage>
          <sp who="#frau_glaubeleichtin">
            <speaker>FRAU GLAUBELEICHTIN.</speaker>
            <p>Cathrine!</p>
          </sp>
          <sp who="#cathrine">
            <speaker>CATHRINE.</speaker>
            <p>Was befehlen sie?</p>
          </sp>
          <sp who="#frau_glaubeleichtin">
            <speaker>FRAU GLAUBELEICHTIN.</speaker>
            <p>Ruffe mir Luischen her! Mich dünckt, Herr Scheinfromm kömmt.</p>
          </sp>
          <sp who="#cathrine">
            <speaker>CATHRINE.</speaker>
            <p>Ja! da sind sie alle beyde. <stage>Beyseite.</stage> Jungfer Luischen hat ihren Herrn
              Vetter bey sich. Sie müssen sich geschwinde bedencken, was zu thun sey.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Fünfter Auftritt</head>
          <stage>Frau Glaubeleichtin, Herr Scheinfromm, der junge Herr von Muckersdorff.</stage>
          <sp who="#herr_scheinfromm">
            <speaker>HERR SCHEINFROMM.</speaker>
            <p>Madame! Es ist mir eine unaussprechliche Freude, daß mein Vetter das Glück haben
              soll, in eine so heilige Familie zu kommen, als die ihrige ist; und ich hoffe, daß die
              guten Exempel, so er darinnen finden wird, ihn in dem guten Anfange zur Tugend, der
              sich bey ihm befindet, noch mehr bestärcken werden.</p>
          </sp>
          <sp who="#herr_von_muckersdorff">
            <speaker>HERR VON MUCKERSDORFF.</speaker>
            <p>Das ist wahr.</p>
          </sp>
          <sp who="#herr_scheinfromm">
            <speaker>HERR SCHEINFROMM.</speaker>
            <p>Es wird seine Schuldigkeit seyn, ihnen davor gebührend zu dancken.</p>
            <pb n="72"/>
          </sp>
          <sp who="#herr_von_muckersdorff">
            <speaker>HERR VON MUCKERSDORFF.</speaker>
            <p>O! Herr Vetter, laß er mich nur zufrieden!</p>
          </sp>
          <sp who="#frau_glaubeleichtin">
            <speaker>FRAU GLAUBELEICHTIN.</speaker>
            <p>Der Herr Scheinfromm hat mir von ihnen und ihrem Land-Guthe viel gutes gesagt.</p>
          </sp>
          <sp who="#herr_von_muckersdorff">
            <speaker>HERR VON MUCKERSDORFF.</speaker>
            <p>O! er hat geschertzt.</p>
          </sp>
          <sp who="#frau_glaubeleichtin">
            <speaker>FRAU GLAUBELEICHTIN.</speaker>
            <p>Ich glaube es ist ihnen lieb, meine Tochter zu heyrathen.</p>
          </sp>
          <sp who="#herr_von_muckersdorff">
            <speaker>HERR VON MUCKERSDORFF.</speaker>
            <p>O! ja!</p>
          </sp>
          <sp who="#frau_glaubeleichtin">
            <speaker>FRAU GLAUBELEICHTIN.</speaker>
            <p>Es wird ihnen doch nicht zuwider seyn, in meine Familie zu kommen?</p>
          </sp>
          <sp who="#herr_von_muckersdorff">
            <speaker>HERR VON MUCKERSDORFF.</speaker>
            <p>O! nein!</p>
          </sp>
          <sp who="#herr_scheinfromm">
            <speaker>HERR SCHEINFROMM.</speaker>
            <p>Verzeihen sie doch die Einfalt seiner Sitten; Er hat sich allezeit unter lauter
              himmlischen Betrachtungen befunden, und kennet die Welt nicht.</p>
          </sp>
          <sp who="#herr_von_muckersdorff">
            <speaker>HERR VON MUCKERSDORFF.</speaker>
            <p>O! verzeihen sie mir!</p>
          </sp>
          <sp who="#frau_glaubeleichtin">
            <speaker>FRAU GLAUBELEICHTIN.</speaker>
            <p>Es ist wahr, der Herr von Muckersdorff scheint noch sehr neu zu seyn, und das macht
              mir ein wenig bange. Doch, das wird schon kommen.</p>
          </sp>
          <sp who="#herr_von_muckersdorff">
            <speaker>HERR VON MUCKERSDORFF.</speaker>
            <p>O! ja! Ist mir doch wohl der Bart gewachsen, und ich habe nichts darzu gethan. Aber
              Dero Güte, durch welche ich die Ehre erlange – – –</p>
            <pb n="73"/>
          </sp>
          <sp who="#frau_glaubeleichtin">
            <speaker>FRAU GLAUBELEICHTIN.</speaker>
            <p>Es ist schon genung, mein Herr von Muckersdorff, ich bin von ihrer guten Meynung
              überzeugt.</p>
          </sp>
          <sp who="#herr_scheinfromm">
            <speaker>HERR SCHEINFROMM.</speaker>
            <p>Wie gütig sind sie doch, Madame!</p>
          </sp>
          <sp who="#frau_glaubeleichtin">
            <speaker>FRAU GLAUBELEICHTIN.</speaker>
            <p>Man muß aber auch nicht so gar scheu seyn, mein Herr von Muckersdorff.</p>
          </sp>
          <sp who="#herr_von_muckersdorff">
            <speaker>HERR VON MUCKERSDORFF.</speaker>
            <p>Zum Hencker, ich weiß nicht, wie ichs machen soll; das muß sich wohl geben, wenn ich
              grösser werde.</p>
          </sp>
          <sp who="#herr_scheinfromm">
            <speaker>HERR SCHEINFROMM.</speaker>
            <p>Ich hoffe er wird schon werden. Denn er hat doch sonst Verstand; und er macht rechte
              artige Verse.</p>
          </sp>
          <sp who="#frau_glaubeleichtin">
            <speaker>FRAU GLAUBELEICHTIN.</speaker>
            <p>Wie? er macht Verse? Ey! ich möchte gern welche sehen.</p>
          </sp>
          <sp who="#herr_von_muckersdorff">
            <speaker>HERR VON MUCKERSDORFF.</speaker>
            <p>Ich will ihnen welche bringen.</p>
          </sp>
          <sp who="#herr_scheinfromm">
            <speaker>HERR SCHEINFROMM.</speaker>
            <p>Vetter! da ist Jungfer Luischen, rede er sie doch an.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Sechster Auftritt</head>
          <stage>Herr Scheinfromm, Frau Glaubeleichtin, Herr von Muckersdorff, Jungfer Luischen,
            Cathrine.</stage>
          <sp who="#herr_von_muckersdorff">
            <speaker>HERR VON MUCKERSDORFF</speaker>
            <stage>zu Cathrinen.</stage>
            <p>Mademoiselle! der helle Blitz ihrer strahlenden Augen! <stage>Cathrine lacht.</stage>
              O! ho! lachen sie mich aus?</p>
            <pb n="74"/>
          </sp>
          <sp who="#herr_scheinfromm">
            <speaker>HERR SCHEINFROMM.</speaker>
            <p>Was macht er denn? Vetter! Das ist nicht Jungfer Luischen; dieß ist sie.</p>
          </sp>
          <sp who="#herr_von_muckersdorff">
            <speaker>HERR VON MUCKERSDORFF.</speaker>
            <p>Ah! ha! – – – Mademoiselle, der helle Blitz ihrer strahlenden Augen – – – der helle
              Blitz – – – der helle Blitz – – – Blitz – – – Blitz – – – ihrer – – – ach! mein
              Gedächtniß ist nicht einen Finger lang. Und ich werde auch gantz scheu, wenn ich
              Mädgens sehe.</p>
          </sp>
          <sp who="#frau_glaubeleichtin">
            <speaker>FRAU GLAUBELEICHTIN.</speaker>
            <p>Lassen sie nur seyn; sie werden noch Zeit genung haben zu complimentiren. Es kömmt
              nur darauf an, daß sie wohl mit einander leben.</p>
          </sp>
          <sp who="#herr_von_muckersdorff">
            <speaker>HERR VON MUCKERSDORFF.</speaker>
            <p>O! das glaube ich gewiß! Denn ich bin nicht Orthodox, und sie ists auch nicht.</p>
          </sp>
          <sp who="#frau_glaubeleichtin">
            <speaker>FRAU GLAUBELEICHTIN.</speaker>
            <p>Ich glaube es auch.</p>
          </sp>
          <sp who="#herr_von_muckersdorff">
            <speaker>HERR VON MUCKERSDORFF.</speaker>
            <p>O! ich lache die Orthodoxen aus! Ich habe im Hällischen Pädagogio studirt, sehn sie;
              Und wenn ich einen Orthodoxen begegne, so sage ich allezeit <stage>Er macht den
                Welschen Hahn nach.</stage> pia, pia, pia! glu, glu, glu, glu!</p>
          </sp>
          <sp who="#herr_scheinfromm">
            <speaker>HERR SCHEINFROMM</speaker>
            <stage>zieht die Achseln.</stage>
            <p>Aber Vetter! ich weiß nicht – – – Madame, sie sehen wohl seine Unschuld. Es ist ein
              Zeichen seiner Redlichkeit. Ihre Lehren werden das alles in ihm verändern.</p>
          </sp>
          <sp who="#frau_glaubeleichtin">
            <speaker>FRAU GLAUBELEICHTIN.</speaker>
            <p>Ach! das sind kleine Fehler! die thun einer wahren Gottseligkeit keinen Abbruch. Nun,
              meine Tochter! du sagst nichts?</p>
            <pb n="75"/>
          </sp>
          <sp who="#jungfer_luischen">
            <speaker>JUNGFER LUISCHEN.</speaker>
            <p>Was soll ich sagen Mama? ich kan mit den Welschen Hünern nicht reden.</p>
          </sp>
          <sp who="#cathrine">
            <speaker>CATHRINE.</speaker>
            <p>Das ist ewig schade! denn das würde ein schön Gespräche seyn.</p>
          </sp>
          <sp who="#herr_von_muckersdorff">
            <speaker>HERR VON MUCKERSDORFF.</speaker>
            <p>Verstehn sie die Music, Mademoiselle?</p>
          </sp>
          <sp who="#jungfer_luischen">
            <speaker>JUNGFER LUISCHEN.</speaker>
            <p>Gantz und gar nicht.</p>
          </sp>
          <sp who="#herr_von_muckersdorff">
            <speaker>HERR VON MUCKERSDORFF.</speaker>
            <p>Ich auch nicht. Aber ich wollte, daß sie mich hätten singen gehört, wie ich gantz
              klein war. Die Leute sagten auch damahls, daß ich sehr leichtfertig wäre; aber das ist
              ein Merckmahl eines guten Zeichens.</p>
          </sp>
          <sp who="#frau_glaubeleichtin">
            <speaker>FRAU GLAUBELEICHTIN</speaker>
            <stage>zum Scheinfromm.</stage>
            <p>Herr Magister, es ist mir lieb, daß ich ihren Vetter gesehen habe. Sie können den
              Contract nur machen lassen. Sie wissen meine Meinung, was ich meiner Tochter mit geben
              will. Ich habe ihnen die Vollmacht übergeben, die mir mein Liebster gelassen hat, daß
              ich in seinem Nahmen alles thun könnte, was ich wollte. Gehen sie also damit zu einem
              Advocaten, und lassen sie sich eine Schrifft aufsetzen. Sorgen sie davor, daß sie
              gültig sey; und wenn sie sie denn zu mir bringen; so will ich sie ungelesen
              unterschreiben.</p>
          </sp>
          <sp who="#herr_scheinfromm">
            <speaker>HERR SCHEINFROMM.</speaker>
            <p>Wie? Madame! Wollen sie nicht einmahl die Behutsamkeit gebrauchen, und die Schrifft
              zuvor lesen?</p>
          </sp>
          <sp who="#frau_glaubeleichtin">
            <speaker>FRAU GLAUBELEICHTIN.</speaker>
            <p>Wie? mit dem Herrn Scheinfromm sollte ich so mißtrauisch umgehen? Nein! gewiß nicht!
              das bin ich gegen sie nicht fähig; ich verspreche ihnen, daß ichs nicht lesen
              will.</p>
            <pb n="76"/>
          </sp>
          <sp who="#cathrine">
            <speaker>CATHRINE</speaker>
            <stage>beyseite.</stage>
            <p>Und mich dünckt, ich läse es gewiß.</p>
          </sp>
          <sp who="#herr_scheinfromm">
            <speaker>HERR SCHEINFROMM.</speaker>
            <p>Ach! wie theuer ist mir dieses gute Vertrauen, Madame! Seyn sie versichert, daß ich
              es nicht mißbrauchen will; sondern daß ich ihren Willen getreulich ausrichten will.
              Sie gehen weg, Madame?</p>
          </sp>
          <sp who="#frau_glaubeleichtin">
            <speaker>FRAU GLAUBELEICHTIN.</speaker>
            <p>Ja! ich muß gehen, und meine Zusammenkunfft erwarten.</p>
          </sp>
          <sp who="#herr_scheinfromm">
            <speaker>HERR SCHEINFROMM.</speaker>
            <p>Vetter! nehme er Abschied.</p>
          </sp>
          <sp who="#herr_von_muckersdorff">
            <speaker>HERR VON MUCKERSDORFF</speaker>
            <stage>macht viel Reverentzen.</stage>
            <p>Bis aufs Wiedersehn! Madame! Adjeu! Mademoiselle!</p>
          </sp>
          <sp who="#cathrine">
            <speaker>CATHRINE.</speaker>
            <p>Zum Hencker! das ist ein Kalbs-Kopf! Gut! da kömmt unsere andere Jungfer. Mich
              dünckt, sie ist sehr froh; und glaubt, sie habe den Liebmann schon beym Ermel.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Siebender Auftritt</head>
          <stage>Jungfer Dorchen, Jungfer Luischen.</stage>
          <sp who="#jungfer_dorchen">
            <speaker>JUNGFER DORCHEN.</speaker>
            <p>Nun meine liebe Schwester! endlich hast du, was du gewünschet hast. Nunmehro wirst du
              Hochzeit machen. Ich wünsche dir Glück darzu!</p>
          </sp>
          <sp who="#jungfer_luischen">
            <speaker>JUNGFER LUISCHEN.</speaker>
            <p>Das ist ein Zeichen deiner Redlichkeit.</p>
          </sp>
          <sp who="#jungfer_dorchen">
            <speaker>JUNGFER DORCHEN.</speaker>
            <p>Es ist wahr, dein Bräutigam gefällt dir nicht; aber du hast auch das Vergnügen dabey,
              daß du der Mama gehorsam bist.</p>
            <pb n="77"/>
          </sp>
          <sp who="#jungfer_luischen">
            <speaker>JUNGFER LUISCHEN.</speaker>
            <p>Ach! wenn dir das so ein grosses Vergnügen zu seyn bedünckt; so will ich dirs sehr
              gerne überlassen.</p>
          </sp>
          <sp who="#jungfer_dorchen">
            <speaker>JUNGFER DORCHEN.</speaker>
            <p>Ich? meine Schwester! Behüte mich GOtt, daß ich dir deinen Bräutigam wegnehmen solte!
              du hast es mir selbst verbothen.</p>
          </sp>
          <sp who="#jungfer_luischen">
            <speaker>JUNGFER LUISCHEN.</speaker>
            <p>Du bist sehr gewissenhafft.</p>
          </sp>
          <sp who="#jungfer_dorchen">
            <speaker>JUNGFER DORCHEN.</speaker>
            <p>Du siehst nun aber doch, daß deine Hoffnung auf den Liebmann nicht so gantz
              untrüglich gewesen ist: Und wenn er mir anjetzo sein Hertz schencken wollte, so sehe
              ich nicht, daß es dir zuwider seyn könnte.</p>
          </sp>
          <sp who="#jungfer_luischen">
            <speaker>JUNGFER LUISCHEN.</speaker>
            <p>Wie? schicken sich denn solche Gedancken zu der Gottseligkeit, und zu dem heiligen
              Leben, das du führen willst?</p>
          </sp>
          <sp who="#jungfer_dorchen">
            <speaker>JUNGFER DORCHEN.</speaker>
            <p>Schickt es sich denn vor dich, daß du mir Lectiones giebst, da du doch keinen
              Unterricht von hohen Dingen bekommen hast? Sey doch nur stille! Ich weiß es besser,
              als du, was sich vor mich schickt oder nicht.</p>
          </sp>
          <sp who="#jungfer_luischen">
            <speaker>JUNGFER LUISCHEN.</speaker>
            <p>Ich glaube es; aber sey vielmehr selbst stille, in Absicht auf den Liebmann. Doch! da
              ist er. Er wird mich ohnfehlbar sprechen wollen; aber ich will dir Gelegenheit geben,
              zuerst mit ihm zu sprechen. Und wenn er dein Liebhaber werden will, so überlasse ich
              ihn dir.</p>
          </sp>
          <sp who="#jungfer_dorchen">
            <speaker>JUNGFER DORCHEN.</speaker>
            <p>Du überlässt ihn mir?</p>
          </sp>
          <sp who="#jungfer_luischen">
            <speaker>JUNGFER LUISCHEN.</speaker>
            <p>Ja! ich überlasse ihn dir.</p>
            <pb n="78"/>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Achter Auftritt</head>
          <stage>Jungfer Dorchen, Herr Liebmann.</stage>
          <sp who="#herr_liebmann">
            <speaker>HERR LIEBMANN.</speaker>
            <p>Was sagte sie? Jungfer Luischen geht fort? und spricht, sie will mich verlassen? O
              Himmel! soll ichs glauben? Ums Himmels willen erklären sie mir das Geheimniß!
              Unterwirfft sie sich dem Willen ihrer Mama? Will sie mir in der That abtrünnig
              werden?</p>
          </sp>
          <sp who="#jungfer_dorchen">
            <speaker>JUNGFER DORCHEN.</speaker>
            <p>Sie habens gehört! Was wollen sie mehr?</p>
          </sp>
          <sp who="#herr_liebmann">
            <speaker>HERR LIEBMANN.</speaker>
            <p>Die Ungetreue! Um so eines Nichtswürdigen halben mich zu verlassen! O Himmel! was
              werde ich machen?</p>
          </sp>
          <sp who="#jungfer_dorchen">
            <speaker>JUNGFER DORCHEN.</speaker>
            <p>Ich wollte sie sehr beklagen; wenn nicht noch ein Mittel wäre, wie sie sich rächen
              könnten.</p>
          </sp>
          <sp who="#herr_liebmann">
            <speaker>HERR LIEBMANN</speaker>
            <stage>in Gedancken.</stage>
            <p>Wenn der, den sie mir vorziehet, nur noch ihrer Liebe werth wäre.</p>
          </sp>
          <sp who="#jungfer_dorchen">
            <speaker>JUNGFER DORCHEN.</speaker>
            <p>Das ist wahr, ich könnte so undanckbar nicht seyn.</p>
          </sp>
          <sp who="#herr_liebmann">
            <speaker>HERR LIEBMANN.</speaker>
            <p>Mit mir so umzugehen?</p>
          </sp>
          <sp who="#jungfer_dorchen">
            <speaker>JUNGFER DORCHEN.</speaker>
            <p>Glauben sie mir! rächen sie sich, und wählen sie eine würdigere Person. Das wird die
              beste Bestrafung seyn.</p>
          </sp>
          <sp who="#herr_liebmann">
            <speaker>HERR LIEBMANN.</speaker>
            <p>O! die Grausame? Sie begehrt sich nicht einmahl zu entschuldigen. Sie fliehet, sie
              vermeidet meine Gegenwart.</p>
            <pb n="79"/>
          </sp>
          <sp who="#jungfer_dorchen">
            <speaker>JUNGFER DORCHEN.</speaker>
            <p>Rächen sie sich! Bedencken sie wohl, was ich sage.</p>
          </sp>
          <sp who="#herr_liebmann">
            <speaker>HERR LIEBMANN.</speaker>
            <p>Nein! Mademoiselle! Sie können eine so grosse Unerkenntlichkeit nicht entschuldigen.
              Ich mag nichts hören.</p>
          </sp>
          <sp who="#jungfer_dorchen">
            <speaker>JUNGFER DORCHEN.</speaker>
            <p>Sie verstehen mich nicht. Ich will nicht – – –</p>
          </sp>
          <sp who="#herr_liebmann">
            <speaker>HERR LIEBMANN.</speaker>
            <p>Nein! Mademoiselle! nein! Es kan nicht vertheidiget werden. Wie? hat sie in einem
              Augenblicke meine Treue und meine Liebe vergessen können?</p>
          </sp>
          <sp who="#jungfer_dorchen">
            <speaker>JUNGFER DORCHEN.</speaker>
            <p>Hören sie mich doch nur an: Ich rathe ihnen selbst, daß sie sie vergessen, und an
              eine bessere Wahl gedencken sollen.</p>
          </sp>
          <sp who="#herr_liebmann">
            <speaker>HERR LIEBMANN</speaker>
            <stage>in Gedancken.</stage>
            <p>Mit solcher Gelassenheit mein Unglücke zu beschliessen.</p>
          </sp>
          <sp who="#jungfer_dorchen">
            <speaker>JUNGFER DORCHEN.</speaker>
            <p>Was hilffts, daß sie sich viel beklagen? Sie müssen sich zu rächen suchen. Bedencken
              sie nur, wer sie sind. Ach! sie dürften nicht weit suchen, um ein Hertz zu finden, das
              des ihrigen viel würdiger ist.</p>
          </sp>
          <sp who="#herr_liebmann">
            <speaker>HERR LIEBMANN.</speaker>
            <p>Meinetwegen, ich wills thun!</p>
          </sp>
          <sp who="#jungfer_dorchen">
            <speaker>JUNGFER DORCHEN.</speaker>
            <p>Wie? Haben sie sich entschlossen?</p>
          </sp>
          <sp who="#herr_liebmann">
            <speaker>HERR LIEBMANN.</speaker>
            <p>Ja! und ich hoffe, sie werden mit mir einer Meynung seyn.</p>
          </sp>
          <sp who="#jungfer_dorchen">
            <speaker>JUNGFER DORCHEN.</speaker>
            <p>Mein Herr! sie hätten schon seit langer Zeit die Hochachtung bemercken sollen, so ich
              vor ihre Person habe.</p>
            <pb n="80"/>
          </sp>
          <sp who="#herr_liebmann">
            <speaker>HERR LIEBMANN.</speaker>
            <p>Ach! wenn sie mir ein wenig geneigt seyn, so können sies nicht mißbilligen, daß ich
              eine ungetreue verachte.</p>
          </sp>
          <sp who="#jungfer_dorchen">
            <speaker>JUNGFER DORCHEN.</speaker>
            <p>Es ist wahr – – – aber der Wohlstand erlaubt es nicht, daß – – –</p>
          </sp>
          <sp who="#herr_liebmann">
            <speaker>HERR LIEBMANN.</speaker>
            <p>Ey! der Wohlstand selbst erforderts!</p>
          </sp>
          <sp who="#jungfer_dorchen">
            <speaker>JUNGFER DORCHEN.</speaker>
            <p>Herr Liebmann! sie sind sehr hitzig! Wissen sie, daß, wenn die Mama mich ihnen
              verloben will, so sollen sie von meiner Seite keine Hinderniß finden.</p>
          </sp>
          <sp who="#herr_liebmann">
            <speaker>HERR LIEBMANN.</speaker>
            <p>Wie? ich soll bey der Mama um sie anhalten?</p>
          </sp>
          <sp who="#jungfer_dorchen">
            <speaker>JUNGFER DORCHEN.</speaker>
            <p>Ja! Nimmt sie das Wunder?</p>
          </sp>
          <sp who="#herr_liebmann">
            <speaker>HERR LIEBMANN.</speaker>
            <p>Verzeihen sie! Ich bin so verwirrt: Ich habe mich vielleicht nicht deutlich genung
              erkläret; Oder sie haben mich nicht verstanden.</p>
          </sp>
          <sp who="#jungfer_dorchen">
            <speaker>JUNGFER DORCHEN.</speaker>
            <p>Was ist denn ihre Meinung?</p>
          </sp>
          <sp who="#herr_liebmann">
            <speaker>HERR LIEBMANN.</speaker>
            <p>Ich meyne, ich will mich von der grausamen Luise entfernen: Ich will aufs Land
              ziehen, und allda mein Leben beschliessen. Da werde ich doch wenigstens kein
              sichtbares Opfer ihrer Rache seyn; Und vielleicht vergesse ich sie gar mit der
              Zeit.</p>
          </sp>
          <sp who="#jungfer_dorchen">
            <speaker>JUNGFER DORCHEN.</speaker>
            <p>Wie? wollen sie nicht mehr lieben?</p>
            <pb n="81"/>
          </sp>
          <sp who="#herr_liebmann">
            <speaker>HERR LIEBMANN.</speaker>
            <p>Ach! bin ich künftig hin fähig darzu? Nein! ich will nichts mehr lieben. Ich will
              alles hassen; Das Licht der Sonnen selbst will ich fliehen!</p>
          </sp>
          <sp who="#jungfer_dorchen">
            <speaker>JUNGFER DORCHEN.</speaker>
            <p>Ist denn das die schöne Rache, darüber sie so lange in Gedancken stunden?</p>
          </sp>
          <sp who="#herr_liebmann">
            <speaker>HERR LIEBMANN.</speaker>
            <p>Ja! und ich wills den Augenblick ausrichten.</p>
          </sp>
          <sp who="#jungfer_dorchen">
            <speaker>JUNGFER DORCHEN.</speaker>
            <p>Gehn sie, mein Herr, gehn sie! Der Anschlag ist gar zu schön. Aber seyn sie gewiß,
              daß, wofern meine Schwester sie ja bedauret: Ich sie doch nicht bedauren werde.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Neunter Auftritt</head>
          <stage>Herr Liebmann, Herr Wackermann.</stage>
          <sp who="#herr_wackermann">
            <speaker>HERR WACKERMANN.</speaker>
            <p>Wie? so tief in Gedancken, Herr Liebmann? Sie kennen mich ja kaum?</p>
          </sp>
          <sp who="#herr_liebmann">
            <speaker>HERR LIEBMANN.</speaker>
            <p>Ach! das ist der ärgste Streich, der mich treffen konnte! Meine, gantzer zwey Jahre
              her, ohne alle Ursache verzögerte, Hochzeit war nichts dargegen. Denn die Treue und
              Liebe meiner Luise versüsseten mir diesen Gram. Nein! um mich recht zu quälen; So
              musste mir diese Luise untreu werden, und mich gegen einen nichtswürdigen vertauschen.
              Adjeu, Herr Obrister! Sie sehen mich zum letzten mahle.</p>
          </sp>
          <sp who="#herr_wackermann">
            <speaker>HERR WACKERMANN.</speaker>
            <p>Zum Hencker! Wer hat ihnen das Zeug in den Kopf gesetzt? Ich wette, daß es alles
              nichts ist.</p>
          </sp>
          <sp who="#herr_liebmann">
            <speaker>HERR LIEBMANN.</speaker>
            <p>Ach! ich habe es von ihr selbst gehört.</p>
            <pb n="82"/>
          </sp>
          <sp who="#herr_wackermann">
            <speaker>HERR WACKERMANN.</speaker>
            <p>Von ihr selbst?</p>
          </sp>
          <sp who="#herr_liebmann">
            <speaker>HERR LIEBMANN.</speaker>
            <p>Ja! Herr Obrister! und ihre Schwester sagts auch.</p>
          </sp>
          <sp who="#herr_wackermann">
            <speaker>HERR WACKERMANN.</speaker>
            <p>Die Schwester kan ihre Ursachen haben, warum sie ihnen solch Zeug sagt. Aber ich
              kanns nicht glauben. Ich weiß gar zu gut, was sie denckt.</p>
          </sp>
          <sp who="#herr_liebmann">
            <speaker>HERR LIEBMANN.</speaker>
            <p>Sie kann sich wohl bedacht haben.</p>
          </sp>
          <sp who="#herr_wackermann">
            <speaker>HERR WACKERMANN.</speaker>
            <p>Ich habe sie ja nur den Augenblick gesprochen. Sie ist ja mit mir eins geworden, daß
              ich sie zu mir nehmen soll, und so lange bey mir behalten, bis ihr Vater kömmt. Machen
              sie sich keine Grillen! Mit einem Worte: Ich stehe vor meine Muhme.</p>
          </sp>
          <sp who="#herr_liebmann">
            <speaker>HERR LIEBMANN.</speaker>
            <p>Wie? So will sie zu ihnen kommen?</p>
          </sp>
          <sp who="#herr_wackermann">
            <speaker>HERR WACKERMANN.</speaker>
            <p>Ja! Wofern ich kein Mittel sehe, der närrischen Heyrath zu steuren; so habe ichs mit
              ihr abgeredt, daß ich sie insgeheim abhohlen will. Und sie hat darein gewilliget. Und
              mich dünckt, wenn die Sache so weit ist, so dürffen sie mit ihrer Hochzeit nicht
              zaudern, denn ich habe einen Brief von meinem Bruder bekommen, darinnen schreibt er
              mir, er werde mit ehestem hier seyn.</p>
          </sp>
          <sp who="#herr_liebmann">
            <speaker>HERR LIEBMANN.</speaker>
            <p>Ach! ich werde wieder lebendig. Ist es möglich, daß ich mich ohne Ursache gefürchtet
              habe? Ach! wo meine Luise mir treu ist, so werde ich es mir niemahls verzeihen können,
              daß ich sie so beleidiget habe.</p>
          </sp>
          <sp who="#herr_wackermann">
            <speaker>HERR WACKERMANN.</speaker>
            <p>Kommen sie mit mir hin; da können sie sie selbst fragen, und sie um Verzeihung
              bitten.</p>
            <pb n="83"/>
          </sp>
        </div>
      </div>
      <div type="act">
        <head>Vierte Handlung</head>
        <div type="scene">
          <head>Erster Auftritt</head>
          <stage>Frau Glaubeleichtin, Frau Zanckenheimin, Frau Seuffzerin.</stage>
          <sp who="#frau_glaubeleichtin">
            <speaker>FRAU GLAUBELEICHTIN.</speaker>
            <p>Ich höre, daß meine Tochter Dorchen etwas kranck ist; aber es sind nur
              Kopf-Schmertzen. Luischen hat auch etwas zu thun. Wir wollen uns aber deßwegen nicht
              stöhren lassen, sondern mit unsern Gottseligen Gesprächen den Anfang machen.</p>
          </sp>
          <sp who="#frau_zanckenheimin">
            <speaker>FRAU ZANCKENHEIMIN.</speaker>
            <p>Es ist mir was eingefallen. Ich meyne, wir könnten uns einen Menschen halten, der
              unsere Unterredungen in ein Buch trüge. Das würde der Kirche ein nützliches Werck
              seyn; daraus könnten die dunckelsten Theologischen Streitigkeiten entschieden
              werden.</p>
          </sp>
          <sp who="#frau_glaubeleichtin">
            <speaker>FRAU GLAUBELEICHTIN.</speaker>
            <p>Das ist ein unvergleichlicher Einfall!</p>
          </sp>
          <sp who="#frau_seuffzerin">
            <speaker>FRAU SEUFFZERIN.</speaker>
            <p>Das wäre freylich schön! Die Kirche würde nicht nur viel Nutzen; sondern auch viel
              Ehre davon haben: Denn wir müsten unsere Nahmen darunter setzen.</p>
          </sp>
          <sp who="#frau_zanckenheimin">
            <speaker>FRAU ZANCKENHEIMIN.</speaker>
            <p>Freylich. Ich habe den Titul darzu schon fertig. Er soll heissen: Sammlung
              auserlesener Streitigkeiten über die schwersten Religions Artickel, den Doctoren der
              heiligen Schrifft, und den Theologischen Facultäten zum Nutzen und Unterricht heraus
              gegeben, von denen Frauen: Glaubeleichtin, Seuffzerin und Zanckenheimin.</p>
          </sp>
          <sp who="#frau_seuffzerin">
            <speaker>FRAU SEUFFZERIN.</speaker>
            <p>Das ist allerliebst! Aber unsere Herren müsten das Werck erst durchlesen.</p>
            <pb n="84"/>
          </sp>
          <sp who="#frau_zanckenheimin">
            <speaker>FRAU ZANCKENHEIMIN.</speaker>
            <p>Freylich; aber nur die rechten eiffrigen Prediger: Denn die andern sind Dumm-Köpffe;
              die wissen nichts von hohen Sachen.</p>
          </sp>
          <sp who="#frau_glaubeleichtin">
            <speaker>FRAU GLAUBELEICHTIN.</speaker>
            <p>Das ist gewiß ein schöner Vorschlag: Wir müssen ihn noch heute ins Werck richten.
              Aber welchen Punct wollen wir zuerst vornehmen? Die Wittenberger haben wir schon
              längst unter die Banck disputirt. Die Gewalt der Geistlichen und die Kirchen-Ordnungen
              haben wir auch schon ausgemacht. Mich dünckt, wir sind jetzo bey dem Artickel von der
              Wiedergeburth.</p>
          </sp>
          <sp who="#frau_seuffzerin">
            <speaker>FRAU SEUFFZERIN.</speaker>
            <p>Ja! da sind wir geblieben.</p>
          </sp>
          <sp who="#frau_glaubeleichtin">
            <speaker>FRAU GLAUBELEICHTIN.</speaker>
            <p>Nun, ich muß ihnen auch meine Gedancken sagen. Ich habe gehöret, daß noch kein
              eintziger Theologus die Wiedergeburth recht erkläret habe: Und geben dieses vor einen
              sehr schweren Artickel aus. Wir wollen uns also drüber machen, und diesen Herren
              zeigen, daß wir klüger sind, als sie.</p>
          </sp>
          <sp who="#frau_seuffzerin">
            <speaker>FRAU SEUFFZERIN.</speaker>
            <p>O! das ist sehr schöne. Da werden wir die Sache in sein rechtes Licht setzen.</p>
          </sp>
          <sp who="#frau_glaubeleichtin">
            <speaker>FRAU GLAUBELEICHTIN.</speaker>
            <p>Was sagen sie darzu, Madame?</p>
          </sp>
          <sp who="#frau_zanckenheimin">
            <speaker>FRAU ZANCKENHEIMIN.</speaker>
            <p>Ich lasse es mir gefallen. Das wird uns einen unsterblichen Nahmen machen.</p>
          </sp>
          <sp who="#frau_glaubeleichtin">
            <speaker>FRAU GLAUBELEICHTIN.</speaker>
            <p>Wir müssen also über eine Erklärung eins werden. Wollen sie ihre Meinungen zu erst
              sagen; oder soll ich anfangen?</p>
            <pb n="85"/>
          </sp>
          <sp who="#frau_seuffzerin">
            <speaker>FRAU SEUFFZERIN.</speaker>
            <p>Fangen sie nur an, Madame.</p>
          </sp>
          <sp who="#frau_zanckenheimin">
            <speaker>FRAU ZANCKENHEIMIN.</speaker>
            <p>Wir wollen warten.</p>
          </sp>
          <sp who="#frau_glaubeleichtin">
            <speaker>FRAU GLAUBELEICHTIN.</speaker>
            <p>Weil sie es denn begehren; so habe ich die Ehre ihnen zu sagen, daß ich die
              Wiedergeburth halte, geben sie wohl Achtung! ich halte sie für das süsse Quell-Wasser
              des Hertzens, welches aus der Sophia urständet, und das himmlische Wesen
              gebiehret.</p>
          </sp>
          <sp who="#frau_zanckenheimin">
            <speaker>FRAU ZANCKENHEIMIN.</speaker>
            <p>Wie war das? das Grund-Wasser? – – –</p>
          </sp>
          <sp who="#frau_glaubeleichtin">
            <speaker>FRAU GLAUBELEICHTIN.</speaker>
            <p>Nein! ich sage: das süsse Quell-Wasser des Hertzens! Verstehen sie denn das
              nicht?</p>
          </sp>
          <sp who="#frau_zanckenheimin">
            <speaker>FRAU ZANCKENHEIMIN.</speaker>
            <p>Verzeihen sie; was ist das süsse Quell-Wasser des Hertzens.</p>
          </sp>
          <sp who="#frau_glaubeleichtin">
            <speaker>FRAU GLAUBELEICHTIN.</speaker>
            <p>Quell-Wasser? was das ist? Je! das versteht die gantze Welt!</p>
          </sp>
          <sp who="#frau_zanckenheimin">
            <speaker>FRAU ZANCKENHEIMIN.</speaker>
            <p>Das Wasser-Bad wollen sie sagen?</p>
          </sp>
          <sp who="#frau_glaubeleichtin">
            <speaker>FRAU GLAUBELEICHTIN.</speaker>
            <p>Nein, Madame! Es ist kein Wasser-Bad. Zum Hencker! ich werde doch wissen, was ich
              rede. Was sagen sie denn davon? Ich möchts doch wohl gerne wissen.</p>
          </sp>
          <sp who="#frau_zanckenheimin">
            <speaker>FRAU ZANCKENHEIMIN.</speaker>
            <p>Nach meiner Meinung ists: Die Erbohrenwerdung der himmlischen Wesenheit, aus der
              Selbstheit der Animalischen <pb n="86"/> Seele, in dem Centro des irrdischen Menschen;
              und windet sich einwärts wie ein Rad.</p>
          </sp>
          <sp who="#frau_glaubeleichtin">
            <speaker>FRAU GLAUBELEICHTIN.</speaker>
            <p>Ach! die Erbohrenwerdung! ah! ha! ha! ha!</p>
          </sp>
          <sp who="#frau_zanckenheimin">
            <speaker>FRAU ZANCKENHEIMIN.</speaker>
            <p>Ja! freylich! Verstehen sie das nicht? Das ist ja Sonnen-klar!</p>
          </sp>
          <sp who="#frau_glaubeleichtin">
            <speaker>FRAU GLAUBELEICHTIN.</speaker>
            <p>Ich versteh es nicht.</p>
          </sp>
          <sp who="#frau_zanckenheimin">
            <speaker>FRAU ZANCKENHEIMIN.</speaker>
            <p>Das wundert mich! Da sie doch wissen, was das süsse Qvell-Wasser des Hertzens
              ist.</p>
          </sp>
          <sp who="#frau_glaubeleichtin">
            <speaker>FRAU GLAUBELEICHTIN.</speaker>
            <p>Alle Menschen verstehen das. Aber die Erbohrenwerdung? Das ist Phantastisch!</p>
          </sp>
          <sp who="#frau_zanckenheimin">
            <speaker>FRAU ZANCKENHEIMIN.</speaker>
            <p>Das süsse Qvell-Wasser? Thorheit!</p>
          </sp>
          <sp who="#frau_glaubeleichtin">
            <speaker>FRAU GLAUBELEICHTIN.</speaker>
            <p>Thorheit sagen sie?</p>
          </sp>
          <sp who="#frau_zanckenheimin">
            <speaker>FRAU ZANCKENHEIMIN.</speaker>
            <p>Phantastisch sagen sie?</p>
          </sp>
          <sp who="#frau_seuffzerin">
            <speaker>FRAU SEUFFZERIN.</speaker>
            <p>Ey! ey! erzürnen sie sich nicht!</p>
          </sp>
          <sp who="#frau_glaubeleichtin">
            <speaker>FRAU GLAUBELEICHTIN.</speaker>
            <p>Ach! das ist ein grosser Unterscheid! Phantastisch ist Phantastisch; aber
              Thorheit?</p>
            <pb n="87"/>
          </sp>
          <sp who="#frau_zanckenheimin">
            <speaker>FRAU ZANCKENHEIMIN.</speaker>
            <p>Umgekehrt Madame! Thorheit ist Thorheit; aber Phantastisch?</p>
          </sp>
          <sp who="#frau_seuffzerin">
            <speaker>FRAU SEUFFZERIN.</speaker>
            <p>Ach liebe Schwestern! was wollen sie denn?</p>
          </sp>
          <sp who="#frau_glaubeleichtin">
            <speaker>FRAU GLAUBELEICHTIN.</speaker>
            <p>Mich so zu schimpfen?</p>
          </sp>
          <sp who="#frau_zanckenheimin">
            <speaker>FRAU ZANCKENHEIMIN.</speaker>
            <p>Sie haben angefangen.</p>
          </sp>
          <sp who="#frau_glaubeleichtin">
            <speaker>FRAU GLAUBELEICHTIN.</speaker>
            <p>In meinem Hause?</p>
          </sp>
          <sp who="#frau_seuffzerin">
            <speaker>FRAU SEUFFZERIN.</speaker>
            <p>Ey! versöhnen sie sich doch!</p>
          </sp>
          <sp who="#frau_zanckenheimin">
            <speaker>FRAU ZANCKENHEIMIN.</speaker>
            <p>Warum soll ich Phantastisch reden?</p>
          </sp>
          <sp who="#frau_seuffzerin">
            <speaker>FRAU SEUFFZERIN.</speaker>
            <p>Sie hat recht. <stage>Leise zur Frau Glaubeleichtin.</stage> Sie wissen daß es ein
              wunderlich Weib ist.</p>
          </sp>
          <sp who="#frau_glaubeleichtin">
            <speaker>FRAU GLAUBELEICHTIN.</speaker>
            <p>Thorheit?</p>
          </sp>
          <sp who="#frau_seuffzerin">
            <speaker>FRAU SEUFFZERIN.</speaker>
            <p>Sie hat unrecht. <stage>Leise zur Frau Zanckenheimin.</stage> Man muß von solchen
              Dingen lieber nicht reden.</p>
          </sp>
          <sp who="#frau_glaubeleichtin">
            <speaker>FRAU GLAUBELEICHTIN.</speaker>
            <p>O! ich weiß schon, was ich thun will.</p>
          </sp>
          <sp who="#frau_seuffzerin">
            <speaker>FRAU SEUFFZERIN.</speaker>
            <p>Ach! ich bitte sie drum. Man muß seinen Nächsten etwas zu gute halten. Verzeihen sie
              ihr die Thorheit; sie wird ihnen die Phantasterey verzeihen.</p>
            <pb n="88"/>
          </sp>
          <sp who="#frau_zanckenheimin">
            <speaker>FRAU ZANCKENHEIMIN.</speaker>
            <p>Gut, ich wills thun.</p>
          </sp>
          <sp who="#frau_glaubeleichtin">
            <speaker>FRAU GLAUBELEICHTIN.</speaker>
            <p>Nein, ich kanns nicht vergessen!</p>
          </sp>
          <sp who="#frau_seuffzerin">
            <speaker>FRAU SEUFFZERIN.</speaker>
            <p>Ey! thun sie doch nur so, des Wohlstands wegen. Hören sie: Weil sie sich nicht
              vergleichen können; so will ich ihnen meine Erklärung von der Wiedergeburth sagen:
              Vielleicht gefällt sie ihnen besser. Und denn ist der Streit aus.</p>
          </sp>
          <sp who="#frau_glaubeleichtin">
            <speaker>FRAU GLAUBELEICHTIN.</speaker>
            <p>Meinetwegen.</p>
          </sp>
          <sp who="#frau_zanckenheimin">
            <speaker>FRAU ZANCKENHEIMIN.</speaker>
            <p>Ich lasse mirs gefallen.</p>
          </sp>
          <sp who="#frau_seuffzerin">
            <speaker>FRAU SEUFFZERIN.</speaker>
            <p>Nun hören sie! Nach meiner Meynung ist die Wiedergeburth, die Urständung des wahren
              Bildnisses der edlen Perle, die aus dem Magischen Seelenfeuer gebohren, und in den
              ewigen Sabbath eingeführet wird. Oder, wenn ichs noch deutlicher geben soll: Sie ist
              eine himmlische Tinctur, wodurch die neue Seele das vegetabilische Leben der vier
              Elementen wegwirfft, und die Magische Seele als eine Gottheit in seiner Gleichheit
              nach dem Modell der Weisheit in alle Dinge einbildet. Das ist eine klare Erklärung!
              damit wird man allen Theologis das Maul stopffen können.</p>
          </sp>
          <sp who="#frau_glaubeleichtin">
            <speaker>FRAU GLAUBELEICHTIN.</speaker>
            <p>Das Maul stopffen?</p>
          </sp>
          <sp who="#frau_seuffzerin">
            <speaker>FRAU SEUFFZERIN.</speaker>
            <p>Ja! haben sie was darwider einzuwenden?</p>
          </sp>
          <sp who="#frau_zanckenheimin">
            <speaker>FRAU ZANCKENHEIMIN.</speaker>
            <p>Etwas.</p>
            <pb n="89"/>
          </sp>
          <sp who="#frau_seuffzerin">
            <speaker>FRAU SEUFFZERIN.</speaker>
            <p>Das möcht ich sehen.</p>
          </sp>
          <sp who="#frau_glaubeleichtin">
            <speaker>FRAU GLAUBELEICHTIN.</speaker>
            <p>Mir gefällts gar nicht.</p>
          </sp>
          <sp who="#frau_zanckenheimin">
            <speaker>FRAU ZANCKENHEIMIN.</speaker>
            <p>Mir auch nicht.</p>
          </sp>
          <sp who="#frau_seuffzerin">
            <speaker>FRAU SEUFFZERIN.</speaker>
            <p>Das macht ihr Quell-Wasser, und ihre Erbohrenwerdung ist ihnen angenehmer; ists nicht
              wahr? Und ich sage es ihnen ungescheuet unter die Augen: In ihren Erklärungen ist kein
              menschlicher Verstand. Meine ist die Rechte.</p>
          </sp>
          <sp who="#frau_glaubeleichtin">
            <speaker>FRAU GLAUBELEICHTIN.</speaker>
            <p>Madame! Madame! nehmen sie sich in acht.</p>
          </sp>
          <sp who="#frau_seuffzerin">
            <speaker>FRAU SEUFFZERIN.</speaker>
            <p>Thun sies nur selbst.</p>
          </sp>
          <sp who="#frau_zanckenheimin">
            <speaker>FRAU ZANCKENHEIMIN.</speaker>
            <p>Sie reden sehr nachdrücklich.</p>
          </sp>
          <sp who="#frau_seuffzerin">
            <speaker>FRAU SEUFFZERIN.</speaker>
            <p>Ja! das schickt sich auch vor mich; wenn ich mit ihnen rede. Verstehen sie das?
              Wusten sie wohl das geringste von der Theologie, wie ich anfieng ihnen das Verständniß
              zu eröffnen? Wer hat ihnen alles gesagt? Bin ichs nicht? Es steht ihnen gewiß nicht
              an, mich zu hoffmeistern. Sie müssen wissen, daß ich meine Erklärung gegen alle
              Theologische Facultäten von der Welt behaupten will. Und wenn unsere Leute es nicht
              annehmen; so werde ich wohl gar Orthodox, und will euch alle tolle machen.</p>
          </sp>
          <sp who="#frau_glaubeleichtin">
            <speaker>FRAU GLAUBELEICHTIN.</speaker>
            <p>Ach! da kömmt der Herr Magister Scheinfromm. Er kömmt als wie gerufen.</p>
            <pb n="90"/>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Zweyter Auftritt</head>
          <stage>Frau Glaubeleichtin, Frau Zanckenheimin, Frau Seuffzerin, Herr Scheinfromm.</stage>
          <sp who="#herr_scheinfromm">
            <speaker>HERR SCHEINFROMM.</speaker>
            <p>Sie disputiren ja recht hefftig, wie ich höre. Was haben sie vor? Wenn ich fragen
              darff.</p>
          </sp>
          <sp who="#frau_glaubeleichtin">
            <speaker>FRAU GLAUBELEICHTIN.</speaker>
            <p>Die Frau Seuffzerin erkläret uns vor dumme Weiber.</p>
          </sp>
          <sp who="#herr_scheinfromm">
            <speaker>HERR SCHEINFROMM.</speaker>
            <p>Ah!</p>
          </sp>
          <sp who="#frau_zanckenheimin">
            <speaker>FRAU ZANCKENHEIMIN.</speaker>
            <p>Sie droht, sie will Orthodox werden.</p>
          </sp>
          <sp who="#herr_scheinfromm">
            <speaker>HERR SCHEINFROMM.</speaker>
            <p>Ah! ach!</p>
          </sp>
          <sp who="#frau_seuffzerin">
            <speaker>FRAU SEUFFZERIN.</speaker>
            <p>Nein, sie haben mich geschimpft, und sind mit meiner Theologie nicht zufrieden.</p>
          </sp>
          <sp who="#herr_scheinfromm">
            <speaker>HERR SCHEINFROMM.</speaker>
            <p>Oh! oh!</p>
          </sp>
          <sp who="#frau_glaubeleichtin">
            <speaker>FRAU GLAUBELEICHTIN.</speaker>
            <p>Sie gab uns eine Erklärung, die gefiel uns nicht: Und das verdreusst sie.</p>
          </sp>
          <sp who="#herr_scheinfromm">
            <speaker>HERR SCHEINFROMM.</speaker>
            <p>Ha! Ha!</p>
          </sp>
          <sp who="#frau_zanckenheimin">
            <speaker>FRAU ZANCKENHEIMIN.</speaker>
            <p>Sie will durchaus, daß sie besser seyn soll, als unsere.</p>
          </sp>
          <sp who="#herr_scheinfromm">
            <speaker>HERR SCHEINFROMM.</speaker>
            <p>Ah! Ha!</p>
            <pb n="91"/>
          </sp>
          <sp who="#frau_seuffzerin">
            <speaker>FRAU SEUFFZERIN.</speaker>
            <p>Sie müssen uns entscheiden, Herr Magister. Man soll die Wiedergeburth erklären. Die
              Erklärung aber soll kurtz, nett und gründlich seyn; denn wir wollen einen
              Glaubens-Artickel daraus machen. Wir haben eine jede unsere Meynung gesagt. Sie sollen
              nun sagen, wer recht hat.</p>
          </sp>
          <sp who="#herr_scheinfromm">
            <speaker>HERR SCHEINFROMM.</speaker>
            <p>Gantz gern. Sagen sie nur, wovon die Rede ist.</p>
          </sp>
          <sp who="#frau_glaubeleichtin">
            <speaker>FRAU GLAUBELEICHTIN.</speaker>
            <p>Ich sage: Die Wiedergeburth ist – – –</p>
          </sp>
          <sp who="#frau_zanckenheimin">
            <speaker>FRAU ZANCKENHEIMIN.</speaker>
            <p>Eine Erbohrenwerdung – – –</p>
          </sp>
          <sp who="#frau_seuffzerin">
            <speaker>FRAU SEUFFZERIN.</speaker>
            <p>Nein! Herr Magister! die himmlische Tinctur – – –</p>
          </sp>
          <sp who="#frau_glaubeleichtin">
            <speaker>FRAU GLAUBELEICHTIN.</speaker>
            <p>Und ich sage: Sie ist das süsse Quell-Wasser – – –</p>
          </sp>
          <sp who="#frau_zanckenheimin">
            <speaker>FRAU ZANCKENHEIMIN.</speaker>
            <p>Ich sage aber noch einmahl: Es ist die Erbohrenwerdung – – –</p>
          </sp>
          <sp who="#frau_seuffzerin">
            <speaker>FRAU SEUFFZERIN.</speaker>
            <p>Ja! was wollts nur nicht! Es ist die himmlische Tinctur, sag ich; und das ists
              auch.</p>
          </sp>
          <sp who="#frau_glaubeleichtin">
            <speaker>FRAU GLAUBELEICHTIN.</speaker>
            <p>Nein! Es ist das süsse Quell-Wasser, und ich weiche nicht ein Haar.</p>
            <stage>Alle drey zusammen.</stage>
          </sp>
          <sp who="#frau_glaubeleichtin">
            <speaker>FRAU GLAUBELEICHTIN.</speaker>
            <p>Ein süsses Quell-Wasser – – –</p>
          </sp>
          <sp who="#frau_zanckenheimin">
            <speaker>FRAU ZANCKENHEIMIN.</speaker>
            <p>Eine Erbohrenwerdung – – –</p>
          </sp>
          <sp who="#frau_seuffzerin">
            <speaker>FRAU SEUFFZERIN.</speaker>
            <p>Eine himmlische Tinctur – – –</p>
          </sp>
          <sp who="#herr_scheinfromm">
            <speaker>HERR SCHEINFROMM.</speaker>
            <p>Zum Hencker! so reden sie doch nicht alle drey auf einmahl; <pb n="92"/> ich kann ja
              nichts verstehen. Was sagen sie, Madame? Sagten sie nicht, es wäre eine Tinctur?</p>
          </sp>
          <sp who="#frau_seuffzerin">
            <speaker>FRAU SEUFFZERIN.</speaker>
            <p>Nein! die Tinctur war von mir!</p>
          </sp>
          <sp who="#frau_glaubeleichtin">
            <speaker>FRAU GLAUBELEICHTIN.</speaker>
            <p>Das Wasser war von mir!</p>
          </sp>
          <sp who="#frau_zanckenheimin">
            <speaker>FRAU ZANCKENHEIMIN.</speaker>
            <p>Und die Erbohrenwerdung von mir!</p>
          </sp>
          <sp who="#herr_scheinfromm">
            <speaker>HERR SCHEINFROMM.</speaker>
            <p>Noch einmahl bitte ich mirs aus.</p>
          </sp>
          <sp who="#frau_glaubeleichtin">
            <speaker>FRAU GLAUBELEICHTIN.</speaker>
            <p>Ich will ihnen sagen, Herr Magister, die Sache ist Sonnenklar.</p>
          </sp>
          <sp who="#frau_zanckenheimin">
            <speaker>FRAU ZANCKENHEIMIN.</speaker>
            <p>Nur ein Wort.</p>
          </sp>
          <sp who="#frau_seuffzerin">
            <speaker>FRAU SEUFFZERIN.</speaker>
            <p>Nur ein halbes Wort.</p>
          </sp>
          <sp who="#frau_glaubeleichtin">
            <speaker>FRAU GLAUBELEICHTIN.</speaker>
            <p>Ich muß zuerst reden.</p>
          </sp>
          <sp who="#frau_zanckenheimin">
            <speaker>FRAU ZANCKENHEIMIN.</speaker>
            <p>Ich habe nur ein Wort zu sagen, Madame!</p>
          </sp>
          <sp who="#frau_seuffzerin">
            <speaker>FRAU SEUFFZERIN.</speaker>
            <p>Lassen sie mich nur einen Augenblick reden. Hernach mögen sie sagen, was sie
              wollen.</p>
          </sp>
          <sp who="#herr_scheinfromm">
            <speaker>HERR SCHEINFROMM.</speaker>
            <p>Mein GOtt! vereinigen sie sich doch, wenn es möglich ist!</p>
          </sp>
          <sp who="#frau_glaubeleichtin">
            <speaker>FRAU GLAUBELEICHTIN.</speaker>
            <p>Ists nicht wahr, Herr Magister? Die Wiedergeburth ist das süße Quell- Wasser des
              Hertzens.</p>
            <pb n="93"/>
          </sp>
          <sp who="#frau_zanckenheimin">
            <speaker>FRAU ZANCKENHEIMIN.</speaker>
            <p>Nein! Es ist die Erbohrenwerdung der himmlischen Wesenheit aus der Selbstheit der
              animalischen Seele, in dem Centro des irrdischen Menschen, und windet sich einwärts
              wie ein Rad.</p>
          </sp>
          <sp who="#frau_seuffzerin">
            <speaker>FRAU SEUFFZERIN.</speaker>
            <p>Nein! Es ist die himmlische Tinctur, wodurch die neue Seele das vegetabilische Leben
              der vier Elemente wegwirfft, und die magische Seele, als die Gottheit, nach dem Modell
              der Weisheit in alle Dinge einbildet.</p>
          </sp>
          <sp who="#frau_glaubeleichtin">
            <speaker>FRAU GLAUBELEICHTIN.</speaker>
            <p>Das Qvell-Wasser – – –</p>
          </sp>
          <sp who="#frau_zanckenheimin">
            <speaker>FRAU ZANCKENHEIMIN.</speaker>
            <p>Die Erbohrenwerdung – – –</p>
          </sp>
          <sp who="#frau_seuffzerin">
            <speaker>FRAU SEUFFZERIN.</speaker>
            <p>Die himmlische Tinctur – – –</p>
          </sp>
          <sp who="#frau_glaubeleichtin">
            <speaker>FRAU GLAUBELEICHTIN.</speaker>
            <p>Habe ich nicht recht, Herr Magister?</p>
          </sp>
          <sp who="#frau_zanckenheimin">
            <speaker>FRAU ZANCKENHEIMIN.</speaker>
            <p>Irre ich wohl, Herr Magister?</p>
          </sp>
          <sp who="#frau_seuffzerin">
            <speaker>FRAU SEUFFZERIN.</speaker>
            <p>Ists nicht wahr, Herr Magister?</p>
          </sp>
          <sp who="#herr_scheinfromm">
            <speaker>HERR SCHEINFROMM.</speaker>
            <p>Wie kan ich sie doch vereinigen, wenn ich nicht weiß, worüber sie sich zancken? Es
              ist der beste Rath, ich gehe fort. Adjeu!</p>
            <stage>Alle zusammen</stage>
          </sp>
          <sp who="#frau_glaubeleichtin">
            <speaker>FRAU GLAUBELEICHTIN.</speaker>
            <p>Ach! bleiben sie Herr Magister!</p>
          </sp>
          <sp who="#frau_zanckenheimin">
            <speaker>FRAU ZANCKENHEIMIN.</speaker>
            <p>Ach! gehen sie doch nur nicht weg!</p>
          </sp>
          <sp who="#frau_seuffzerin">
            <speaker>FRAU SEUFFZERIN.</speaker>
            <p>Nur einen Augenblick!</p>
            <pb n="94"/>
          </sp>
          <sp who="#herr_scheinfromm">
            <speaker>HERR SCHEINFROMM.</speaker>
            <p>Gantz gern; Aber mit der Bedingung, daß mir nur immer diejenige antworte, die ich
              fragen werde.</p>
          </sp>
          <sp who="#frau_glaubeleichtin">
            <speaker>FRAU GLAUBELEICHTIN.</speaker>
            <p>Gut, Herr Magister! fragen sie mich zuerst.</p>
          </sp>
          <sp who="#frau_zanckenheimin">
            <speaker>FRAU ZANCKENHEIMIN.</speaker>
            <p>Ach! fragen sie mich zuerst, ich bitte sie drum!</p>
          </sp>
          <sp who="#frau_seuffzerin">
            <speaker>FRAU SEUFFZERIN.</speaker>
            <p>Ich werde gantz kurtz antworten.</p>
          </sp>
          <sp who="#herr_scheinfromm">
            <speaker>HERR SCHEINFROMM.</speaker>
            <p>Zum Hencker! Es hat ja noch kein Ende! Adjeu! ich gehe.</p>
            <stage>Alle drey</stage>
          </sp>
          <sp who="#frau_glaubeleichtin">
            <speaker>FRAU GLAUBELEICHTIN.</speaker>
            <p>Ach! ich lasse sie gewiß nicht weg.</p>
          </sp>
          <sp who="#frau_zanckenheimin">
            <speaker>FRAU ZANCKENHEIMIN.</speaker>
            <p>Sie müssen bleiben.</p>
          </sp>
          <sp who="#frau_seuffzerin">
            <speaker>FRAU SEUFFZERIN.</speaker>
            <p>Wir lassen sie nicht.</p>
          </sp>
          <sp who="#herr_scheinfromm">
            <speaker>HERR SCHEINFROMM.</speaker>
            <p>Nun, so reden sie hübsch eine nach der andern.</p>
          </sp>
          <sp who="#frau_glaubeleichtin #frau_zanckenheimin #frau_seuffzerin">
            <speaker>ALLE DREY.</speaker>
            <p>Nun, wir versprechens!</p>
          </sp>
          <sp who="#herr_scheinfromm">
            <speaker>HERR SCHEINFROMM.</speaker>
            <p>Madam Glaubeleichtin, was sagen sie?</p>
          </sp>
          <sp who="#frau_glaubeleichtin">
            <speaker>FRAU GLAUBELEICHTIN.</speaker>
            <p>Die Wiedergeburth ist das süsse Qvell-Wasser des Hertzens sag ich, welches aus der
              Sophia urständet, und das himmlische Weltwesen gebiehret.</p>
          </sp>
          <sp who="#herr_scheinfromm">
            <speaker>HERR SCHEINFROMM</speaker>
            <stage>nachdencklich.</stage>
            <p>Das süs–– se Quell– Was–– ser des–– Her–– tzens– -das ist ziemlich deutlich. Wel––
              ches–– aus–– der–– <pb n="95"/> So–– phi–– a–– ur–– stän–– det,–– und–– das–– himm––
              li–– sche–– Welt–– wesen ge–– bieh–– ret. Das ist sehr schön und deutlich erklärt. Und
              sie Madame?</p>
          </sp>
          <sp who="#frau_zanckenheimin">
            <speaker>FRAU ZANCKENHEIMIN.</speaker>
            <p>Ich sage, es ist die Erbohrenwerdung der himmlischen Wesenheit aus der Selbstheit der
              animalischen Seele in dem Centro des irrdischen Menschen, und windet sich einwärts wie
              ein Rad.</p>
          </sp>
          <sp who="#herr_scheinfromm">
            <speaker>HERR SCHEINFROMM.</speaker>
            <p>Die–– Er–– boh–– ren–– wer–– dung–– der–– himm–– li–– schen–– We–– sen–– heit–– In
              Wahrheit! das ist sehr schön gesagt! Und sie Madame?</p>
          </sp>
          <sp who="#frau_seuffzerin">
            <speaker>FRAU SEUFFZERIN.</speaker>
            <p>Es ist eine himmlische Tinctur, wodurch die neue Seele das vegetabilische Leben der
              vier Elementen wegwirfft, und die magische Seele, als die Gottheit in seiner
              Gleichheit, nach dem Modell der Weisheit in alle Dinge einbildet.</p>
          </sp>
          <sp who="#herr_scheinfromm">
            <speaker>HERR SCHEINFROMM.</speaker>
            <p>Potz tausend! das ist hoch! Eine himmlische Tinctur, wodurch die vegetabilische Seele
              – – –</p>
          </sp>
          <sp who="#frau_seuffzerin">
            <speaker>FRAU SEUFFZERIN.</speaker>
            <p>Nein! die neue Seele – – –</p>
          </sp>
          <sp who="#herr_scheinfromm">
            <speaker>HERR SCHEINFROMM.</speaker>
            <p>Schon gut! es ist einerley. Aber die Erklärung gefällt mir sehr.</p>
          </sp>
          <sp who="#frau_glaubeleichtin">
            <speaker>FRAU GLAUBELEICHTIN.</speaker>
            <p>Könnten sie nicht etwa von der Materie eine hübsche Stelle aus Francken finden: Das
              würde den Streit entscheiden.</p>
          </sp>
          <sp who="#herr_scheinfromm">
            <speaker>HERR SCHEINFROMM.</speaker>
            <p>Es ist so gut, als wenn ich sie wüßte; denn ich habe in meiner Bibliothec alle seine
              Wercke.</p>
            <pb n="96"/>
          </sp>
          <sp who="#frau_zanckenheimin">
            <speaker>FRAU ZANCKENHEIMIN.</speaker>
            <p>Mich dünckt, Spener wird auch etwas davon haben.</p>
          </sp>
          <sp who="#herr_scheinfromm">
            <speaker>HERR SCHEINFROMM.</speaker>
            <p>Das kan wohl seyn; denn ein guter Freund von mir hat seine Sachen gekaufft.</p>
          </sp>
          <sp who="#frau_seuffzerin">
            <speaker>FRAU SEUFFZERIN.</speaker>
            <p>Ich bin gewiß, daß meine Erklärung von Wort zu Wort in Jacob Böhmen steht.</p>
          </sp>
          <sp who="#herr_scheinfromm">
            <speaker>HERR SCHEINFROMM.</speaker>
            <p>Ja, ja! ich sahe neulich ein Exemplar, das war vortrefflich schön eingebunden.</p>
          </sp>
          <sp who="#frau_zanckenheimin">
            <speaker>FRAU ZANCKENHEIMIN.</speaker>
            <p>Nun Herr Magister! Wer hat recht von uns?</p>
          </sp>
          <sp who="#herr_scheinfromm">
            <speaker>HERR SCHEINFROMM.</speaker>
            <p>Alle dreye! Glauben sie mir, bleiben sie nur eine jede bey ihrer Erklärung.</p>
          </sp>
          <sp who="#frau_seuffzerin">
            <speaker>FRAU SEUFFZERIN.</speaker>
            <p>Das kan aber nicht seyn: Es soll ein Glaubens-Artickel werden.</p>
          </sp>
          <sp who="#herr_scheinfromm">
            <speaker>HERR SCHEINFROMM.</speaker>
            <p>Oh! ho! Ein Glaubens Artickel?</p>
          </sp>
          <sp who="#frau_zanckenheimin">
            <speaker>FRAU ZANCKENHEIMIN.</speaker>
            <p>Ja!</p>
          </sp>
          <sp who="#herr_scheinfromm">
            <speaker>HERR SCHEINFROMM.</speaker>
            <p>Ein Glaubens-Artickel! Wie? haben sie denn unsere Herren darum befragt?</p>
          </sp>
          <sp who="#frau_glaubeleichtin">
            <speaker>FRAU GLAUBELEICHTIN.</speaker>
            <p>Nein!</p>
          </sp>
          <sp who="#herr_scheinfromm">
            <speaker>HERR SCHEINFROMM.</speaker>
            <p>Wie? und wollen Glaubens-Artickel machen, ohne die Einwilligung unserer Herrn zu
              haben. Ich bin ihr Diener: Damit habe ich nichts zu thun.</p>
            <pb n="97"/>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Dritter Auftritt</head>
          <stage>Frau Glaubeleichtin, Frau Seuffzerin, Frau Zanckenheimin, Herr Magister
            Scheinfromm, ein Diener.</stage>
          <sp who="#der_diener">
            <speaker>DER DIENER.</speaker>
            <p>Die Frau Ehrlichen hier neben bey ist da. Sie sagt: Sie hätte den Herrn Magister
              Scheinfromm hier hinein gehen sehen, und hätte was nothwendiges mit ihm zu
              sprechen.</p>
          </sp>
          <sp who="#herr_scheinfromm">
            <speaker>HERR SCHEINFROMM.</speaker>
            <p>Ich komme den Augenblick.</p>
          </sp>
          <sp who="#frau_glaubeleichtin">
            <speaker>FRAU GLAUBELEICHTIN.</speaker>
            <p>Ach, nein! Herr Magister: Worzu wollen sie sich heraus bemühen? Laßt sie nur herein
              kommen.</p>
          </sp>
          <sp who="#der_diener">
            <speaker>DER DIENER.</speaker>
            <p>Da kömmt sie schon von selbsten.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Vierter Auftritt</head>
          <stage>Frau Glaubeleichtin, Frau. Zanckenheimin, Herr Magister Scheinfromm, Frau
            Seuffzerin, und Frau Ehrlichen.</stage>
          <sp who="#frau_ehrlichen">
            <speaker>FRAU EHRLICHEN.</speaker>
            <p>Ha! ha! Herr Magister! fing eck em hier? He es en schöner Herr! Eck bedanck my vor
              den schönen Onderrecht, den he myner Dochter gegewen hefft.</p>
          </sp>
          <sp who="#herr_scheinfromm">
            <speaker>HERR SCHEINFROMM.</speaker>
            <p>Was wollt ihr denn von mir haben?</p>
          </sp>
          <sp who="#frau_ehrlichen">
            <speaker>FRAU EHRLICHEN.</speaker>
            <p>I! du Schelm! Wat eck von dy hebben wöll? Eck frag dy, wat du von myner Dochter
              hebben wöllst? du verfloockter Hund!</p>
            <pb n="98"/>
          </sp>
          <sp who="#herr_scheinfromm">
            <speaker>HERR SCHEINFROMM.</speaker>
            <p>Meine liebe Frau, was redet ihr? Habe ich eure Tochter nicht gut und gründlich
              unterrichtet?</p>
          </sp>
          <sp who="#frau_ehrlichen">
            <speaker>FRAU EHRLICHEN.</speaker>
            <p>Gründlich? Ja freylich! mehr, als't my löv es! du Schelm! Eck scheck dy myn Kind, dat
              du't en der Gottseeligkeit onderrechten sollst; on nich en der Gottlosigkeit! Wat
              Düwel wöllstu von dem Meeken hebben? Wöllstu Hooren hebben; so seek dy welcke: Op der
              Lestadie loopen genoog herümmer; aber vertobb my nich myn Kind.</p>
          </sp>
          <sp who="#herr_scheinfromm">
            <speaker>HERR SCHEINFROMM.</speaker>
            <p>Was redet ihr doch? Eure Tochter lüget euch solche Dinge vor; Vielleicht verdreußt es
              sie, daß ich mich ihrer Seeligkeit so eiffrig angenommen habe, und ihr manchesmahl
              scharff zugeredet.</p>
          </sp>
          <sp who="#frau_ehrlichen">
            <speaker>FRAU EHRLICHEN.</speaker>
            <p>Ja! du böst de rechte Keerel tor Seeligkeit; du sullst myne Dochter wohl föhren en
              den Himmel, wo de Engel met Külen dantzen. <stage>Zur Frau Glaubeleichtin.</stage> Wat
              meent se wohl Frau Nabern! Eck schak em myne Dochter en't Huuß, dat he se sall en der
              Reelgon enfermeeren; denn eck wöll se op Ostern tom heilgen Avendmaal nehmen. On de
              verflookte Keerl es dem Meeken allerly gottloß Tüg anmoden. Eck seh! se siht ut! se
              grient; eck frag er: Endlich kömmt 't herrut, wat Herr Scheinfromm vor een schöner
              Herr es. Da sall em de Düvel der veer halen! Eck wöll'm vor 't Constorien kriegen; da
              sall he my en een Loch kruupe, wor em nich Sonn nich Maand beschienen sall.</p>
          </sp>
          <sp who="#frau_glaubeleichtin">
            <speaker>FRAU GLAUBELEICHTIN.</speaker>
            <p>Ach liebe Frau Nachbarin! bedenckt doch, was ihr redet; Herr Scheinfromm ist ein
              heiliger Mann.</p>
            <pb n="99"/>
          </sp>
          <sp who="#herr_scheinfromm">
            <speaker>HERR SCHEINFROMM.</speaker>
            <p>Mein GOtt! du schickst mir diese Versuchung zu. Ich dancke dir auch dafür!</p>
          </sp>
          <sp who="#frau_seuffzerin">
            <speaker>FRAU SEUFFZERIN.</speaker>
            <p>Seht doch! wie gedultig der fromme Mann bey seinem Leiden ist. Ach! ihr seyd eine
              böse Frau!</p>
          </sp>
          <sp who="#frau_zanckenheimin">
            <speaker>FRAU ZANCKENHEIMIN.</speaker>
            <p>Packt euch fort; ehe wir euch die Treppe hinunter werffen lassen. Wer weiß, was eure
              Tochter vor ein Thierchen ist; und mit wem sie sich so gemein gemacht hat. Jetzo will
              sie es auf diesen heiligen Mann schieben.</p>
          </sp>
          <sp who="#frau_ehrlichen">
            <speaker>FRAU EHRLICHEN.</speaker>
            <p>Ja! klook kosen; nuscht dohn! Wat Düvel sy jy denn vor Rackertüg? Eck glow, jy sennt
              von dat pietistsche Wievervolck, de seck en de Reelgon mengen. Aber jy verstahn so
              veel darvon, als de Koh vom nygen Door. Hör jy dat? Domme Düvels sy jy! Dat segg eck
              ju! Eck sy so klook, als jy: Awer eck gloow, de Wiewer, de seck en solche Sachen
              mengen, de eenen nuscht angahn, onn de se nich verstahn, dat send Kalwes-Köppe! On dat
              sy jy ook!</p>
          </sp>
          <sp who="#herr_scheinfromm">
            <speaker>HERR SCHEINFROMM.</speaker>
            <p>Ach meine Frau! geht doch, und lasst uns zu frieden.</p>
          </sp>
          <sp who="#frau_ehrlichen">
            <speaker>FRAU EHRLICHEN.</speaker>
            <p>Wat? Eck war ju nich to freeden laten; stracks kaamt met my vor 't Constorien.</p>
          </sp>
          <sp who="#herr_scheinfromm">
            <speaker>HERR SCHEINFROMM.</speaker>
            <p>Was wollt ihr denn von mir haben? GOtt kennt meine Unschuld, und eurer Tochter
              Bosheit.</p>
          </sp>
          <sp who="#frau_ehrlichen">
            <speaker>FRAU EHRLICHEN.</speaker>
            <p>Ja! frylich weet GOtt, dat du en Schelm best! Kaamt met my! eck segg 't ju; oder eck
              kratz ju de Oogen ut. <stage>Sie zieht ihn beym Ermel. Er entflieht.</stage> Ah, ha!
              Loop du man! eck war dy wohl enhahlen. <stage>Sie geht ab.</stage></p>
            <pb n="100"/>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Fünfter Auftritt</head>
          <stage>Frau Glaubeleichtin, Frau Seuffzerin, Frau Zanckenheimin.</stage>
          <sp who="#frau_glaubeleichtin">
            <speaker>FRAU GLAUBELEICHTIN.</speaker>
            <p>Ach! was der heilige Mann für Verfolgung leiden muß!</p>
          </sp>
          <sp who="#frau_seuffzerin">
            <speaker>FRAU SEUFFZERIN.</speaker>
            <p>Ich wollte wohl wetten, daß das Weib und das Mädgen von seinen Feinden sind bestochen
              worden.</p>
          </sp>
          <sp who="#frau_glaubeleichtin">
            <speaker>FRAU GLAUBELEICHTIN.</speaker>
            <p>Freylich muß es so seyn.</p>
          </sp>
          <sp who="#frau_zanckenheimin">
            <speaker>FRAU ZANCKENHEIMIN.</speaker>
            <p>Was das aber für grobe Weiber sind, die sich nicht um das innere Christenthum und um
              den Umgang unserer Herren bekümmern.</p>
          </sp>
          <sp who="#frau_glaubeleichtin">
            <speaker>FRAU GLAUBELEICHTIN.</speaker>
            <p>Ach! GOtt wird seine Unschuld schon an den Tag bringen! Indessen muß ich ihnen doch
              etwas neues berichten: Ich verheyrathe heute Abend meine jüngste Tochter Luise an den
              jungen Herrn von Muckersdorff, einen Vetter des Herrn Magister Scheinfromms.</p>
          </sp>
          <sp who="#frau_seuffzerin">
            <speaker>FRAU SEUFFZERIN.</speaker>
            <p>Ach! das wird eine heilige Ehe seyn!</p>
          </sp>
          <sp who="#frau_zanckenheimin">
            <speaker>FRAU ZANCKENHEIMIN.</speaker>
            <p>Das werden ein paar Engel auf Erden seyn!</p>
          </sp>
          <sp who="#frau_glaubeleichtin">
            <speaker>FRAU GLAUBELEICHTIN.</speaker>
            <p>Ja! meine Absichten dabey sind auch gantz geistlich.</p>
          </sp>
          <sp who="#frau_seuffzerin">
            <speaker>FRAU SEUFFZERIN.</speaker>
            <p>Das ewige Licht bestrahle dieses Band durch das Centralische Feuer der Selbstheit,
              welches ist die unergründliche Quelle des Segens.</p>
            <pb n="101"/>
          </sp>
          <sp who="#frau_zanckenheimin">
            <speaker>FRAU ZANCKENHEIMIN.</speaker>
            <p>Der Herr, der da war, und das erste All, stärcke die Triebe dieser Verlobten, und
              führe sie durch sein ewiges Fiat in den Ungrund der himmlischen Imagination oder
              wesentlichen Liebe hinein.</p>
          </sp>
          <sp who="#frau_glaubeleichtin">
            <speaker>FRAU GLAUBELEICHTIN.</speaker>
            <p>Der HErr bestättige ihren Wunsch! Doch da kömmt unser Bücher-Krämer Jacob. Wir wollen
              doch sehen, was er neues hat.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Sechster Auftritt</head>
          <stage>Frau Glaubeleichtin, Frau Seuffzerin, Frau Zanckenheimin, der Bücher-Krämer
            Jacob.</stage>
          <sp who="#frau_glaubeleichtin">
            <speaker>FRAU GLAUBELEICHTIN.</speaker>
            <p>Nun! was bringt ihr uns!</p>
          </sp>
          <sp who="#jacob">
            <speaker>JACOB.</speaker>
            <p>O! ich bringe viel neue schöne Sachen, die ihnen recht gefallen werden. Sehen
              sie!</p>
          </sp>
          <sp who="#frau_glaubeleichtin">
            <speaker>FRAU GLAUBELEICHTIN</speaker>
            <stage>liest.</stage>
            <p>Christianus Democritus redivivus; das ist: der zwar gestorbene, aber in seinen
              Schrifften noch lebende und nimmer sterbende Königl. Dänische Cantzeley-Rath Dippel;
              in einem summarischen Auszuge seiner ehemahligen und letzteren Theologischen
              Schrifften, denen Liebhabern der unpartheyischen Wahrheit mitgetheilet von einem
              ungenannten Freunde derselben. Friedrichsstadt 1736. Das <pb n="102"/> wird ein
              schönes Buch seyn; man hat es schon längst mit Sehnsucht erwartet.</p>
          </sp>
          <sp who="#frau_seuffzerin">
            <speaker>FRAU SEUFFZERIN</speaker>
            <stage>liest.</stage>
            <p>Doctor Joach. Langens Gestalt des Creutz-Reichs. Man muß bekennen, daß das innere
              Christenthum diesem Manne sehr viel zu verdancken hat. Seine Wercke sind lauter
              Meister-Stücke in der Gelehrsamkeit und Beredsamkeit; und ich wüste nichts, was ihm
              vorzuziehen wäre, als die Sintzendorffischen Schrifften.</p>
          </sp>
          <sp who="#frau_zanckenheimin">
            <speaker>FRAU ZANCKENHEIMIN</speaker>
            <stage>liest.</stage>
            <p>Geistliches Blumen-Gärtlein inniger Seelen, oder kurtze Schluß- Reimen, Betrachtungen
              und Lieder über allerhand Wahrheiten des inwendigen Christenthums, zur Erbauung,
              Stärckung, und Erquickung, in dem verborgenen Leben mit Christo in GOTT; nebst der
              Frommen-Lotterie. Franckf. und Leipzig 1735. Das ist ein schönes Buch! das muß ich
              haben.</p>
            <pb n="103"/>
          </sp>
          <sp who="#jacob">
            <speaker>JACOB.</speaker>
            <p>Sehen sie! Hier habe ich ein schönes Werckchen. Der seeligen Frau Ursula Maria
              Zornin, gebohrnen Bernhardtin, sorgfältiger Gebrauch der Gnade GOttes, welcher in der
              Führung des wahren Christenthums durch Glauben, Lieben und Hoffen; in Wachen, Fasten
              und Bethen; in Kämpfen, Meiden und Leiden zu beweisen. In Gottseligen Betrachtungen
              vorgestellet in zweyen Theilen. Zum drittenmahle dem Druck überlassen, mit einer
              Vorrede von Daniel Heinrich Arnoldt, der Heil. Schrifft D. und P.P. zu Königsberg.
              Züllichau, im Verlag des Waysen-Hauses 1734. Ach! die Mägde und Handwercks-Frauen
              kauffen das Buch sehr, und es ist auch recht schön zu lesen.</p>
          </sp>
          <sp who="#frau_glaubeleichtin">
            <speaker>FRAU GLAUBELEICHTIN.</speaker>
            <p>Ich wills kauffen.</p>
          </sp>
          <sp who="#frau_seuffzerin">
            <speaker>FRAU SEUFFZERIN.</speaker>
            <p>Und ich behalte dieses: Der erste Tempel GOttes in Christo, darinnen das keusche
              Leben der heiligen Alt-Väter, heiligen Matronen und heiligen Märtyrer in der ersten
              Kirchen ab gebildet ist, bey dem heiligen Bau des letzten Tempels Jesu-Immanuel denen
              beruffenen heiligen Kindern der Liebe GOttes und dessen Hertz-suchenden umgewandten
              Sündern zum Vorbilde ihres inneren Tempels entworffen und gewidmet von Johann Otto
              Glüsing, Anno 1720. Ey! das ist ein treflich Werck! daraus kan man lernen ein heiliges
              Leben führen. Ich zweifle aber sehr, daß es bey vielen Würckung haben wird.</p>
          </sp>
          <sp who="#jacob">
            <speaker>JACOB.</speaker>
            <p>Hier haben sie einen Catalogum von den Büchern, die ich noch zu Hause habe.</p>
            <pb n="104"/>
          </sp>
          <sp who="#frau_glaubeleichtin">
            <speaker>FRAU GLAUBELEICHTIN</speaker>
            <stage>liest.</stage>
            <p>Sammlung auserlesener Materien zum Bau des Reiches GOttes. Leipzig 1736. Bey Benjamin
              Samuel Walther.</p>
            <p>Jane Leade Garten-Brunn, gewässert durch die Ströme göttlicher Lustbarkeit; Oder
              Diarium, darinnen alles, was sich mit dieser Autorin von Tage zu Tage zugetragen hat,
              sammt allen ihren Schrifften. Amsterd. 1679.</p>
            <p>Vorblick des Blicks der unbekannten Gloria, oder des allerneuesten Leipziger Buchs
              lautere Anzeige und Summa, wie solche zu Christgebührlicher Erkänntniß und Nutz
              gestellet als ein erwünschtes Jubilate der Gläubigen, M.O.E. Leipzig und Hof, verlegts
              Johann Gottlob Vierling. 1735.</p>
            <p>Die Würtenbergische Tabea, oder das merckwürdige, äussere und innere Leben, und
              seelige Sterben der weiland Gottseeligen Jungfer Beata Sturmin, welche den 17 Januar.
              1730, zu Stuttgard im Hertzogthum Würtenberg, durch einen seeligen Tod ist vollendet
              worden; aus eigenem Umgange und Erfahrung wahrgenommen, in der Furcht des HErrn
              unpartheyisch abgefasset, zur Offenbahrung der herrlichen Gnade GOttes wohlmeynend
              mitgetheilet von <pb n="105"/> etlichen, der Seeligen wohlbekannten Freunden. Zweyte
              Auflage, bey Metzlern und Ehrhardten. 1732.</p>
            <p>Die edle neutestamentische köstliche Perle des Himmels und Gnadenreichs in uns,
              welche auf dem inwendigen heiligen Verleugnungs-Wege nach dem Glantz-Berge Zions der
              Verklärung GOttes im Geist, durch das ausstralend-vorleuchtende Gnaden-Licht gesuchet,
              und als ein unvergänglicher, edler, und verborgener Schatz im Acker des gereinigten
              Hertzens gefunden, und in diesem Seculo der bestimmten Zeit, zum hochpreißlichen
              Gnaden- Geschencke, aus der Fülle und Reichthum der Gnade und Liebe GOttes, allen
              Religionen, hohen und niedren Standes-Personen, Gelehrt und Ungelehrten, ja der
              gantzen Welt hiermit in dreyen Büchern präsentiret, und als eine helle Sonne am vollen
              Mittage eröfnet und aufgekläret wird, auf daß dadurch die unsterblichen Seelen der
              Menschen, zu lieben das höchste wahre Gut, ermuntert, gereitzet, als lebendige Steine
              zusammen gefügt, und auf dem köstlichen Eckstein Zions befestigt werden mögen; zur
              vollen Gewißheit des Verstandes und der innerlichen Erkänntniß. Coloss. II. 2. Alles
              aus innerlicher Erfahrung und täglicher Praxi geübet, und endlich durch wunderbahre
              Schickung GOttes ans Licht gestellet, durch einen seiner geringsten und einfältigen,
              aber doch treuen und aufrichtigen Werckzeuge, Joachim Heinrich Vlzen. Luc. X.v.21.
              Röm. X.v.8. Berlin, gedruckt bey Joh. Grynäus. 1726. Der andere Theil 1729.</p>
            <p>Die unerforschlichen Wege der Herrunterlassung GOttes, in welchen er sich nach denen
              oft unächten Begriffen der Menschen richtet, dargeleget, in dreyen aus der
              Französischen Sprache ins Deutsche übersetzten Lebens-Läuften. Nebst beygefügten
              Erwegungen über die Absonderung und Herrunterlassung, worinnen vor der falschen und
                <pb n="106"/> selbstklugen Condescendenz der Neulinge, welche theils aus
              Bekehrsucht, theils aus Creutzflucht neben der geraden Regel der Schrift vorbey gehen,
              und ohne inneres Licht des Geistes der Herrunterlassung GOttes nachzuahmen vorwenden,
              besonders in diesen letzten Zeiten des Gerichts der Hure, des Thiers und des Drachen;
              wie auch zugleich vor vermessenem, aus dem Unglauben und eigenem Modell herkommenden
              Richter über diese und dergleichen, der nachgebenden Herrunterlassung GOttes gemäße
              Führungen, der Seelen gewarnet wird, von einem, der die langmüthige Liebe GOttes und
              das Saltz in Christo suchet und bittet. Leipzig, bey Benjamin Samuel Walthern,
              1735.</p>
            <p>Die Gespräche im Reiche der Gnaden, zwischen Theophilo Lebrecht, und Dositheo
              Eleison, von der allgemeinen Erlösung des gantzen Menschlichen Geschlechts, oder
              völligen Wiederbringung aller Creaturen. Aus dem Frantzösischen ins Teutsche
              übersetzt. Amsterd. 1722.</p>
            <p>Arnolds Göttliche Liebes-Funcken, aus dem grossen Feuer der Liebe GOttes in Christo
              JEsu entsprungen. Dritte Auflage, mit neuen Göttlichen Liebes-Funcken vermehret.
              Leipzig, bey Benjamin Samuel Walthern.</p>
            <p>GOtt allein soll die Ehre seyn: Welcher mir befohlen fein: Zu schreiben durch seinen
              Geist allein: Gantz wunderlich zwey Tractätelein: An alle Menschen insgemein: Sie
              mögen Käyser, Könige, Fürsten, Grafen, Freyherren, Edle, Unedle, Gelehrte, Ungelehrte,
              Bürger, Bauern, Männer, Weiber, Jünglinge oder Jungfrauen seyn: Daß sie sollen Buße
              thun, und vom Sünden-Schlaf aufwachen: Dieweil GOTT mit grossem Donner, Blitz, Hagel
              und Krachen: Der bösen Welt bald, bald, ja bald ein Ende wird machen.</p>
            <pb n="107"/>
            <p>Benebst meinem Johann Tennhards Lebens-Lauf, aus welchem wird zu sehen seyn, wie
              lange mir der grosse GOtt und Vater, Schöpffer Himmels und der Erden nachgegangen, ehe
              ich mich von ihm habe ergreiffen lassen, indem solches geschehen, so habe ich
              unwürdiger, armer, sündhaffter Mensch, nicht allein bey drey Jahren seine angenehme
              Stimme unmittelbar aus seinem göttlichen Munde gehöret; sondern hat mir auch auf meine
              Fragen gantz freundlich geantwortet; ja endlichen mich gar aus dem Schlafe erwecket,
              befohlen aufzustehen, und in seinem Nahmen dasjenige zu schreiben, was er mir durch
              seinen Geist oder ewige Weisheit dictiret, wie in diesem Wercklein allen Menschen, als
              Juden, Christen, Türcken und Heiden, nützlich und auch höchstnöthig zu lesen
              fürgeleget wird. Alles in und durch die Liebe geschrieben in Nürnberg. Gedruckt im
              Jahr 1710.</p>
            <p>Die Scheidung des Lichts und Finsterniß; das ist: Gründlicher Beweiß von nothwendiger
              Absonderung der Frommen von den Bösen, aus einem alten Tractate Daniel – Jonae –
              Bedae, Separati Gal – Bel – Germ – Anglici, extrahiret; von einem, der unter Babel den
              Ausgang der Kirchen Christi aus Babel suchet, wünschet und hoffet, auch andern
              anpreiset, und ihnen den Ausgang zeiget, aufs neue aufgeleget, im Jahre Christi und
              seiner Aposteln 1735.</p>
            <p>Von einem, nicht Paulisch, nicht Kephisch, nicht Lutherisch, nicht Tuchtfeldisch,
              sondern mit Paulo, Petro, Luthero und Tuchtfelden, nach Christo gesinneten
              Philadelphiern angestellete genaue Forschung, mit welcher durch und durch hin gezeiget
              wird, wie übel es sich verhalte in einem falschen fleischlichen Unwahrheit-Urtheile,
              mit derer ansehnlichen Herren Prediger in Nürnberg, die etwa besonders daran Theil
              haben, ihrer Vermahnung und Warnung wider Victor Christoph Tuchtfelden, einen
              Philadelphischen <pb n="108"/> Zeugen JEsu Christi, der da hat sein Wort behalten in
              der kleinen Krafft der Niedrigkeit JEsu, und hat dessen Glauben nicht verleugnet, den
              er eingesehen durch die geöffnete Thür, welche ist JEsus Christus, die kein Drache
              noch falscher Prophet kann den Philadelphiern zuschliessen. Zu Beförderung Göttlicher
              Ehre, zu Steuer der festen Wahrheit, des weit mächtigern Evangelii von und in Christo,
              als gemein hin solches gar schlecht gerühmet wird, und zu Widerlegungen aller falschen
              Auflage, zur Ermunterung derer Philadelphischen Genossen, zur Stärkung ihres festen
              Glaubens an GOtt, und zur Bezeugung ihrer an Christo einmüthigen Lebens-Lehre;
              gründlich und gebührend verfasset, auf Unkosten der Philadelphischen Freunde.
              Franckfurt und Leipzig, zur Oster-Meße 1732. 4to.</p>
            <p>Der Philosophische Religions-Spötter, in dem ersten Theile des Wertheimischen
              Bibelwercks verkappet; aber aus dringender Liebe zu JESU Christo und der reinen
              Mosaischen Lehre von demselben freymüthig entlarvet, und in seiner natürlichen Gestalt
              dargestellet von D. Joachim Langen, S. Theol. Profess. Ord. zu Halle. Psalm. XI. v. 3.
              Die Gottlosen reissen den Grund um. Andere und vermehrte Auflage. Leipzig und Halle,
              bey Samuel Benjamin Walthern, im Jahr Christi 1736.</p>
          </sp>
          <sp who="#frau_glaubeleichtin">
            <speaker>FRAU GLAUBELEICHTIN.</speaker>
            <p>Ach Jacob! das habt ihr mit Fleiß zuletzt gelassen. Das ist gewiß! dieß Stück wird
              unsern Zeiten einmahl zu einer <pb n="109"/> unüberschwenglichen Zierde dienen. Wie
              nett! wie gründlich! wie deutlich und ordentlich ists nicht geschrieben! Man sollte
              schwören, der Autor hätte einen Schul-Knaben von der andern Claße vor sich.</p>
          </sp>
          <sp who="#jacob">
            <speaker>JACOB.</speaker>
            <p>Ja! man sagt, diese Wiederlegung sey zwar nicht so beschaffen, daß der Gegner dadurch
              überzeuget werde; aber sie soll doch sehr schön geschrieben seyn.</p>
          </sp>
          <sp who="#frau_zanckenheimin">
            <speaker>FRAU ZANCKENHEIMIN.</speaker>
            <p>Was mir am besten gefällt, das ist, daß der Autor sich gar nichts vor übel nimmt, und
              an der Bündigkeit seiner Schlüße gar nicht zweifelt. O! das ist ein Mann, der lacht
              über alle Philosophie und Vernunfft! So bald ein Schrifft-Steller etwas herausgibt,
              welches auf diese zwey Stücke hinaus läufft, so macht er sich über ihn her, und
              widerlegt ihn, ohne zu erforschen, was er meynt, und ob er seine Sätze auch erweiset.
              Das sind Poßen! Er mags gut bewiesen haben oder nicht: Herr D. Lange widerlegt ihn;
              und fügt dieser Widerlegung noch einen Hauffen Schimpff-Wörter hinzu, ohne daß er den
              Autorem kennet: Und das alles zur Erbauung frommer Hertzen. Das nenne ich einen
              rechten Amts-Eifer.</p>
          </sp>
          <sp who="#frau_glaubeleichtin">
            <speaker>FRAU GLAUBELEICHTIN.</speaker>
            <p>Nun, Jacob! lasst ihr diese Bücher nur hier, Morgen kommt wieder, so sollt ihr
              Antwort haben, was ich behalten will. Vergesst aber nicht, uns immer alles zu bringen,
              was ihr neues habt.</p>
          </sp>
          <sp who="#jacob">
            <speaker>JACOB.</speaker>
            <p>Gantz wohl. <stage>Geht ab.</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#frau_seuffzerin">
            <speaker>FRAU SEUFFZERIN.</speaker>
            <p>Wir werden auch wohl gehen.</p>
            <pb n="110"/>
          </sp>
          <sp who="#frau_glaubeleichtin">
            <speaker>FRAU GLAUBELEICHTIN.</speaker>
            <p>Ach! bleiben sie doch noch ein wenig! Da kömmt mein Bruder, er wollte gerne unsere
              Unterredungen mit anhören. Wir wollen ihm doch ein wenig zusetzen.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Siebender Auftritt</head>
          <stage>Frau Glaubeleichtin, Frau Seuffzerin, Frau Zanckenhemin, Herr Wackermann.</stage>
          <sp who="#frau_glaubeleichtin">
            <speaker>FRAU GLAUBELEICHTIN.</speaker>
            <p>Ja! nun kommen sie, Herr Bruder! nun wir aus einander gehen.</p>
          </sp>
          <sp who="#herr_wackermann">
            <speaker>HERR WACKERMANN.</speaker>
            <p>Es ist mir gewiß sehr leid, und ich glaube, daß ich viel verlohren habe; aber ich bin
              durch eine wichtige Sache, welche die Frau Schwester angeht, und die sie bald erfahren
              werden, abgehalten worden.</p>
          </sp>
          <sp who="#frau_glaubeleichtin">
            <speaker>FRAU GLAUBELEICHTIN</speaker>
            <stage>zu den andern.</stage>
            <p>Sie wissens vielleicht noch nicht, daß mein Schwager ein Orthodox ist?</p>
          </sp>
          <sp who="#frau_seuffzerin">
            <speaker>FRAU SEUFFZERIN.</speaker>
            <p>Orthodox? ach das kan unmöglich seyn.</p>
          </sp>
          <sp who="#frau_zanckenheimin">
            <speaker>FRAU ZANCKENHEIMIN.</speaker>
            <p>O Himmel!</p>
          </sp>
          <sp who="#frau_seuffzerin">
            <speaker>FRAU SEUFFZERIN.</speaker>
            <p>Vielleicht geht der Herr Obriste bey einem Orthodoxen zur Beichte?</p>
          </sp>
          <sp who="#herr_wackermann">
            <speaker>HERR WACKERMANN.</speaker>
            <p>O! nein! Ich ließ mich einmahl verführen, und gieng zu einem hin, denn ich hatte von
              euch Leuten gehört, daß sie die Absolution ohne grosse Schwürigkeit gäben, man
                möchte<pb n="111"/> auch beichten, was man wollte; aber wahrhafftig! es hat mir noch
              kein Geistlicher so scharff zugeredet, als der. Es ist wahr, ich verdiente es wohl;
              Aber ich komme ihm gewiß nicht mehr wieder.</p>
          </sp>
          <sp who="#frau_seuffzerin">
            <speaker>FRAU SEUFFZERIN.</speaker>
            <p>O! Himmel! haben sie einem Orthodoxen gebeichtet! Wie? schämen sie sich nicht?</p>
          </sp>
          <sp who="#herr_wackermann">
            <speaker>HERR WACKERMANN.</speaker>
            <p>Ja! wenn ich Orthodox bin; so weiß ichs gewiß selber nicht. Was heisst denn
              Orthodox?</p>
          </sp>
          <sp who="#frau_seuffzerin">
            <speaker>FRAU SEUFFZERIN.</speaker>
            <p>Ach! wer kan ihnen das sagen? Sagen sie doch einmahl, was ist die Wiedergeburth?</p>
          </sp>
          <sp who="#herr_wackermann">
            <speaker>HERR WACKERMANN.</speaker>
            <p>Ja! das hätten sie mich vor diesem fragen sollen, da ich noch den Catechismum
              lernte.</p>
          </sp>
          <sp who="#frau_glaubeleichtin">
            <speaker>FRAU GLAUBELEICHTIN.</speaker>
            <p>Es ist eine himmlische Tinctur; ein Quell-Wasser; eine Erbohrenwerdung.</p>
          </sp>
          <sp who="#herr_wackermann">
            <speaker>HERR WACKERMANN.</speaker>
            <p>In der That, das weiß ich nicht mehr. Es kan aber wohl seyn.</p>
          </sp>
          <sp who="#frau_glaubeleichtin">
            <speaker>FRAU GLAUBELEICHTIN.</speaker>
            <p>Ja! sie reden immer von ihrem alten Catechismo; Wir haben ihn aber verbessert.</p>
          </sp>
          <sp who="#herr_wackermann">
            <speaker>HERR WACKERMANN.</speaker>
            <p>Sie haben den alten Catechismum verbessert? Potz tausend! das ist schön.</p>
          </sp>
          <sp who="#frau_zanckenheimin">
            <speaker>FRAU ZANCKENHEIMIN.</speaker>
            <p>Madame, fragen sie ihm doch einmahl zum Spaas, was die Busse ist.</p>
            <pb n="112"/>
          </sp>
          <sp who="#herr_wackermann">
            <speaker>HERR WACKERMANN.</speaker>
            <p>O! ich gestehe ihnen, daß ichs nicht weiß: Aber ich möchte es gerne von ihnen lernen.
              Sagen sie mirs einmahl.</p>
          </sp>
          <sp who="#frau_seuffzerin">
            <speaker>FRAU SEUFFZERIN.</speaker>
            <p>Das würde vergeblich seyn. Sie verstehen das nicht.</p>
          </sp>
          <sp who="#herr_wackermann">
            <speaker>HERR WACKERMANN.</speaker>
            <p>Vortrefflich schön! Ich frage, was ist die Wiedergeburth? Wir haben den alten
              Catechismum verbessert! Was ist die Busse? Sie verstehen das nicht! Man muß bekennen,
              daß man in ihren Versammlungen viel lernet.</p>
          </sp>
          <sp who="#frau_glaubeleichtin">
            <speaker>FRAU GLAUBELEICHTIN.</speaker>
            <p>Das macht, die Materien sind für einen Officier zu hoch.</p>
          </sp>
          <sp who="#herr_wackermann">
            <speaker>HERR WACKERMANN.</speaker>
            <p>Das will ich glauben. Ich mache mir auch keine Schande daraus, daß ichs nicht weiß.
              Das ist der GOttes-Gelehrten ihr Werck. Aber glauben sie denn, daß es sich vor sie
              schickt, von solchen Dingen zu reden?</p>
          </sp>
          <sp who="#frau_zanckenheimin">
            <speaker>FRAU ZANCKENHEIMIN.</speaker>
            <p>O! mich dünckt freylich, daß ein erleuchtetes Frauenzimmer schon in der Kirche etwas
              zu sagen hat.</p>
          </sp>
          <sp who="#frau_seuffzerin">
            <speaker>FRAU SEUFFZERIN.</speaker>
            <p>Das ist gewiß.</p>
          </sp>
          <sp who="#frau_glaubeleichtin">
            <speaker>FRAU GLAUBELEICHTIN.</speaker>
            <p>Die Frau Petersen, Bourignon, und Guion habens wohl bewiesen in ihren Schrifften.</p>
            <pb n="113"/>
          </sp>
          <sp who="#herr_wackermann">
            <speaker>HERR WACKERMANN.</speaker>
            <p>Ja, freylich! Das sind rechte schöne Stückchen. Ich habe aber von vernünfftigen
              Leuten gehört, daß es recht so liesse, als wenn die guten Weiber von Sachen
              geschrieben hätten, die sie nicht verstanden.</p>
          </sp>
          <sp who="#frau_glaubeleichtin">
            <speaker>FRAU GLAUBELEICHTIN.</speaker>
            <p>Man muß die Leute reden lassen, Herr Bruder: Indessen muß das innere Christenthum und
              die Liebe doch gepredigt werden.</p>
          </sp>
          <sp who="#herr_wackermann">
            <speaker>HERR WACKERMANN.</speaker>
            <p>Ja! man muß aber bey dem innern Christenthum und bey der Liebe, seine Pflichten und
              den Wohl-Stand nicht aus den Augen setzen.</p>
          </sp>
          <sp who="#frau_seuffzerin">
            <speaker>FRAU SEUFFZERIN.</speaker>
            <p>Ach, die Liebe! das innere Christenthum! Herr Obrister greiffen sie uns auf der Seite
              nur nicht an: Sie ziehen gewiß den kürtzern.</p>
          </sp>
          <sp who="#herr_wackermann">
            <speaker>HERR WACKERMANN.</speaker>
            <p>Wird aber aus allen euren Schrifften wohl jemand recht ernstlich bekehret?</p>
          </sp>
          <sp who="#frau_zanckenheimin">
            <speaker>FRAU ZANCKENHEIMIN.</speaker>
            <p>Das thut nichts. Die Liebe und das innere Christenthum muß doch geprediget
              werden.</p>
          </sp>
          <sp who="#herr_wackermann">
            <speaker>HERR WACKERMANN.</speaker>
            <p>Aber worzu nützt es. Ist hier in unsern Landen wohl ein Orthodox, der darwieder
              streitet? Ihr wollts den Leuten wohl einbilden; aber es ist nichts.</p>
          </sp>
          <sp who="#frau_glaubeleichtin">
            <speaker>FRAU GLAUBELEICHTIN.</speaker>
            <p>Die Liebe! das innere Christenthum! Ich lasse mein Leben davor, sage ich ihnen.</p>
            <pb n="114"/>
          </sp>
          <sp who="#herr_wackermann">
            <speaker>HERR WACKERMANN.</speaker>
            <p>Glauben sie denn, daß die Orthodoxen gar keine Liebe und kein Christenthum haben? Es
              ist doch wahr, wir Pietisten sind rechte Leute. Wir meynen, wir haben die
              Gottseeligkeit allein gepacht; und wir sehen nicht, daß andere Menschen uns oftmahls
              auslachen müssen.</p>
          </sp>
          <sp who="#frau_glaubeleichtin">
            <speaker>FRAU GLAUBELEICHTIN.</speaker>
            <p>Was vor Menschen denn? Die Wittenberger in Wittenberg? Oder die Rostocker in
              Rostock?</p>
          </sp>
          <sp who="#herr_wackermann">
            <speaker>HERR WACKERMANN.</speaker>
            <p>Nun ja! Oder die Leipziger in Leipzig. Wo Hencker sollen sie denn seyn? Adjeu,
              Mesdames, es ist am besten, daß ich mich ihnen empfehle.</p>
          </sp>
          <sp who="#frau_glaubeleichtin">
            <speaker>FRAU GLAUBELEICHTIN.</speaker>
            <p>Auf ein ander mahl kommen sie eine Stunde früher, Herr Bruder!</p>
          </sp>
          <sp who="#herr_wackermann">
            <speaker>HERR WACKERMANN.</speaker>
            <p>Ich bin ihr Diener.</p>
          </sp>
          <sp who="#frau_seuffzerin">
            <speaker>FRAU SEUFFZERIN.</speaker>
            <p>Adjeu! Frau Glaubeleichtin, ich empfehle mich.</p>
          </sp>
          <sp who="#frau_zanckenheimin">
            <speaker>FRAU ZANCKENHEIMIN.</speaker>
            <p>Adjeu! leben sie vergnügt! auf den Donnerstag sehen wir uns wieder.</p>
          </sp>
          <sp who="#frau_glaubeleichtin">
            <speaker>FRAU GLAUBELEICHTIN.</speaker>
            <p>Leben sie wohl! Frau Seelen-Schwestern. Adjeu.</p>
            <pb n="115"/>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Achter Auftritt</head>
          <stage>Frau Glaubeleichtin, Herr Wackermann.</stage>
          <sp who="#frau_glaubeleichtin">
            <speaker>FRAU GLAUBELEICHTIN.</speaker>
            <p>Sie freuen sich gewiß, daß sie die Orthodoxen so gut vertheidigt haben.</p>
          </sp>
          <sp who="#herr_wackermann">
            <speaker>HERR WACKERMANN.</speaker>
            <p>Nein Frau Schwester! ich habe ihnen was anders zu erzehlen; ich fürchte nur, daß sie
              mir in einem so viel Gehör geben, als im andern.</p>
          </sp>
          <sp who="#frau_glaubeleichtin">
            <speaker>FRAU GLAUBELEICHTIN.</speaker>
            <p>Was solls denn seyn?</p>
          </sp>
          <sp who="#herr_wackermann">
            <speaker>HERR WACKERMANN.</speaker>
            <p>Ich will von der bevorstehenden Hochzeit reden.</p>
          </sp>
          <sp who="#frau_glaubeleichtin">
            <speaker>FRAU GLAUBELEICHTIN.</speaker>
            <p>Die ist schon so fest beschlossen, daß alles, was sie mir davon sagen können,
              vergeblich ist.</p>
          </sp>
          <sp who="#herr_wackermann">
            <speaker>HERR WACKERMANN.</speaker>
            <p>Hören sie mich doch nur an! Ich sage nicht, daß der Herr von Muckersdorff ein
              einfältiger dummer Kerl ist.</p>
          </sp>
          <sp who="#frau_glaubeleichtin">
            <speaker>FRAU GLAUBELEICHTIN.</speaker>
            <p>O! er wird schon werden.</p>
          </sp>
          <sp who="#herr_wackermann">
            <speaker>HERR WACKERMANN.</speaker>
            <p>Arm und von schlechten Leuten.</p>
          </sp>
          <sp who="#frau_glaubeleichtin">
            <speaker>FRAU GLAUBELEICHTIN.</speaker>
            <p>Wenn er nur fromm und gottsfürchtig ist.</p>
          </sp>
          <sp who="#herr_wackermann">
            <speaker>HERR WACKERMANN.</speaker>
            <p>Daß sie in einer solchen Sache mich auch wohl hätten zu Rathe ziehen können.</p>
            <pb n="116"/>
          </sp>
          <sp who="#frau_glaubeleichtin">
            <speaker>FRAU GLAUBELEICHTIN.</speaker>
            <p>Sie verstehen sich nicht auf die wahre Gottesfurcht.</p>
          </sp>
          <sp who="#herr_wackermann">
            <speaker>HERR WACKERMANN.</speaker>
            <p>Daß mein Bruder ehestens ankömmt: Denn ich habe Briefe von ihm.</p>
          </sp>
          <sp who="#frau_glaubeleichtin">
            <speaker>FRAU GLAUBELEICHTIN.</speaker>
            <p>Nun! wenn er die Tochter verheyrathet findet, so muß er sichs wohl gefallen
              lassen.</p>
          </sp>
          <sp who="#herr_wackermann">
            <speaker>HERR WACKERMANN.</speaker>
            <p>Gantz gut! wir wollen itzo nur vom Hn. Scheinfromm reden. Kennen sie ihn wohl, wer er
              ist?</p>
          </sp>
          <sp who="#frau_glaubeleichtin">
            <speaker>FRAU GLAUBELEICHTIN.</speaker>
            <p>Ob ich ihn kenne?</p>
          </sp>
          <sp who="#herr_wackermann">
            <speaker>HERR WACKERMANN.</speaker>
            <p>Ja! kennen sie ihn?</p>
          </sp>
          <sp who="#frau_glaubeleichtin">
            <speaker>FRAU GLAUBELEICHTIN.</speaker>
            <p>Was wollen sie sagen?</p>
          </sp>
          <sp who="#herr_wackermann">
            <speaker>HERR WACKERMANN.</speaker>
            <p>Ich darf es kaum sagen; sie möchten mir wieder in Ohnmacht fallen.</p>
          </sp>
          <sp who="#frau_glaubeleichtin">
            <speaker>FRAU GLAUBELEICHTIN.</speaker>
            <p>Sagen sie es nur!</p>
          </sp>
          <sp who="#herr_wackermann">
            <speaker>HERR WACKERMANN.</speaker>
            <p>Wie viel haben sie Scheinfrommen gesagt, daß sie ihrer Tochter mitgeben wollten?</p>
          </sp>
          <sp who="#frau_glaubeleichtin">
            <speaker>FRAU GLAUBELEICHTIN.</speaker>
            <p>Nun! sie fragen recht herum. Ich habe gesagt, ich gebe meiner Tochter 3000 Gulden
              mit.</p>
          </sp>
          <sp who="#herr_wackermann">
            <speaker>HERR WACKERMANN.</speaker>
            <p>Nun! so ist Herr Scheinfromm ein Schelm.</p>
            <pb n="117"/>
          </sp>
          <sp who="#frau_glaubeleichtin">
            <speaker>FRAU GLAUBELEICHTIN.</speaker>
            <p>Ach! Herr Bruder! können sie die Gottseeligkeit selbst so schimpffen?</p>
          </sp>
          <sp who="#herr_wackermann">
            <speaker>HERR WACKERMANN.</speaker>
            <p>Ich dachte wohl, daß sie es nicht glauben würden; aber ich habe die Probe
              schrifftlich.</p>
          </sp>
          <sp who="#frau_glaubeleichtin">
            <speaker>FRAU GLAUBELEICHTIN.</speaker>
            <p>O! Himmel! das ist eine Lästerung! Ein Mensch, der mit göttlichen Geheimnissen, mit
              der Liebe, mit der Sanfftmuht, mit der Aufrichtigkeit gantz erfüllt ist! Ach! das ist
              wieder ein Streich der Orthodoxen! Die Leute könnens nicht leiden, daß das Reich
              Christi durch heilige Leute ausgebreitet werde, deswegen schmähen und lästern sie
              dieselben, wo sie nur können.</p>
          </sp>
          <sp who="#herr_wackermann">
            <speaker>HERR WACKERMANN.</speaker>
            <p>Das war eine schöne Betrachtung: Es fehlt ihr nichts, als daß sie auf die Pietisten
              gezogen würde. Hören sie: Ich war so erboßt auf diese Heyrath, daß ich ihre Tochter
              entführen, zu mir nehmen, und bis zu meines Bruders Ankunfft bey mir behalten wollte.
              Denn ich sahe wohl, daß mit der Frau Schwester nichts anzufangen wäre.</p>
          </sp>
          <sp who="#frau_glaubeleichtin">
            <speaker>FRAU GLAUBELEICHTIN.</speaker>
            <p>Wie? sie wollten mir meine Tochter entführen? Ich wills schon verhüten.</p>
          </sp>
          <sp who="#herr_wackermann">
            <speaker>HERR WACKERMANN.</speaker>
            <p>Fürchten sie nichts! Ich werde diese Hülffe jetzo nicht nöthig haben, da ich ihnen
              beweisen kann, daß ihr Herr Scheinfromm ein Spitzbube ist. Und das kann ich
              unwiedersprechlich darthun.</p>
          </sp>
          <sp who="#frau_glaubeleichtin">
            <speaker>FRAU GLAUBELEICHTIN.</speaker>
            <p>Unwiedersprechlich?</p>
          </sp>
          <sp who="#herr_wackermann">
            <speaker>HERR WACKERMANN.</speaker>
            <p>Sie sollens sehen.</p>
            <pb n="118"/>
          </sp>
          <sp who="#frau_glaubeleichtin">
            <speaker>FRAU GLAUBELEICHTIN.</speaker>
            <p>Und wenn sie die gantze Welt darauf zu Zeugen haben; so glaube ichs nicht.</p>
          </sp>
          <sp who="#herr_wackermann">
            <speaker>HERR WACKERMANN.</speaker>
            <p>Sie werden doch ihren Augen wohl trauen?</p>
          </sp>
          <sp who="#frau_glaubeleichtin">
            <speaker>FRAU GLAUBELEICHTIN.</speaker>
            <p>Nein! und wenn ichs sähe; so würde ich glauben, ich träumete.</p>
          </sp>
          <sp who="#herr_wackermann">
            <speaker>HERR WACKERMANN.</speaker>
            <p>Das ist ein entsetzlich Vor-Urtheil! Der Notarius hat mir seine Schelmerey entdeckt.
              Der Herr Scheinfromm hat einen Contract – – ––</p>
          </sp>
          <sp who="#frau_glaubeleichtin">
            <speaker>FRAU GLAUBELEICHTIN.</speaker>
            <p>Schweigen sie! Herr Bruder! Ich bin des Todes! Ich sehe wohl, das ist ein
              angestellter Karn, die Hochzeit zu hintertreiben; aber sie, und alle ihre Mithelffer,
              werden sich sehr betrügen. Herr Scheinfromm kömmt zu mir, und da will ich den Contract
              den Augenblick unterzeichnen. <stage>Sie geht ab.</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#herr_wackermann">
            <speaker>HERR WACKERMANN.</speaker>
            <p>Mein GOtt! Was ist das vor ein Weib? Es thut aber nichts! laß sie nur sagen, daß sie
              ihren eigenen Augen nicht trauen will; sie wird ihnen schon trauen; der Streich ist
              gar zu grob. Ich will sie so lange zufrieden lassen, bis daß sie die Schrift eben wird
              unterzeichnen wollen, denn will ich mit meinem Geheimnisse hervorkommen. Übrigens
              hoffe ich, daß mein Bruder noch heute oder morgen kommen will. Ich will aber hier
              nicht weit weggehen; damit ich, wenn Scheinfromm kömmt, gleich da bin.</p>
            <pb n="119"/>
          </sp>
        </div>
      </div>
      <div type="act">
        <head>Fünfte Handlung</head>
        <div type="scene">
          <head>Erster Auftritt</head>
          <stage>Jungfer Luischen, Cathrine.</stage>
          <sp who="#jungfer_luischen">
            <speaker>JUNGFER LUISCHEN.</speaker>
            <p>Cathrine, mich dünckt, man giebt Acht auf mich. Sollte die Mama wohl meines Vetters
              Vorhaben entdeckt haben?</p>
          </sp>
          <sp who="#cathrine">
            <speaker>CATHRINE.</speaker>
            <p>Es kann wohl seyn; mich dünckt es auch, daß die Mama auf sie Achtung geben lässt.</p>
          </sp>
          <sp who="#jungfer_luischen">
            <speaker>JUNGFER LUISCHEN.</speaker>
            <p>Mir ist gewiß sehr angst dabey. Mein Vetter kömmt nicht, daß er mich abhohlte; und er
              hat mir es doch versprochen. Was soll ich davon dencken, Cathrine?</p>
          </sp>
          <sp who="#cathrine">
            <speaker>CATHRINE.</speaker>
            <p>Sie kann nichts anders dencken, als daß er noch nicht hier ist.</p>
          </sp>
          <sp who="#jungfer_luischen">
            <speaker>JUNGFER LUISCHEN.</speaker>
            <p>Sollte er sich auch anders bedacht haben?</p>
          </sp>
          <sp who="#cathrine">
            <speaker>CATHRINE.</speaker>
            <p>Das glaube ich nicht.</p>
          </sp>
          <sp who="#jungfer_luischen">
            <speaker>JUNGFER LUISCHEN.</speaker>
            <p>Warum kömmt er denn nicht? Es ist ja hohe Zeit.</p>
          </sp>
          <sp who="#cathrine">
            <speaker>CATHRINE.</speaker>
            <p>Sie fragt mich recht wunderlich! Als wenn ich das besser wissen könnte, als sie!</p>
          </sp>
          <sp who="#jungfer_luischen">
            <speaker>JUNGFER LUISCHEN.</speaker>
            <p>Ach! wenn du wüstest, wie lang mir die Zeit wird!</p>
            <pb n="120"/>
          </sp>
          <sp who="#cathrine">
            <speaker>CATHRINE.</speaker>
            <p>Nun! lese sie ein wenig in Franckens Wercken; Ich weiß nichts angenehmers für ein
              Frauenzimmer, das in ihren Umständen ist.</p>
          </sp>
          <sp who="#jungfer_luischen">
            <speaker>JUNGFER LUISCHEN.</speaker>
            <p>Rede mir doch solch Zeug nicht vor. Wollte GOtt! daß meine Mutter niemahls auf die
              Thorheiten gefallen wäre.</p>
          </sp>
          <sp who="#cathrine">
            <speaker>CATHRINE.</speaker>
            <p>Was sagt sie? Das sollte mir nicht lieb seyn! Wenn das nicht wäre; so hätten wir ja
              niemahls das Glück gehabt, den Herrn Scheinfromm, und den Herrn von Muckersdorff
              kennen zu lernen. O! wie schön kan ers den Welschen Hahn nachmachen. Gewiß, die Leute
              im Pädagogio werden recht hübsch erzogen.</p>
          </sp>
          <sp who="#jungfer_luischen">
            <speaker>JUNGFER LUISCHEN.</speaker>
            <p>Cathrine, wer kömmt da?</p>
          </sp>
          <sp who="#cathrine">
            <speaker>CATHRINE.</speaker>
            <p>Gewiß ists der Herr Vetter.</p>
          </sp>
          <sp who="#jungfer_luischen">
            <speaker>JUNGFER LUISCHEN.</speaker>
            <p>O Himmel! und mein Vater kömmt mit ihm.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Anderer Auftritt</head>
          <stage>Herr Wackermann, Herr Glaubeleicht, Jungfer Luischen, Cathrine.</stage>
          <sp who="#jungfer_luischen">
            <speaker>JUNGFER LUISCHEN</speaker>
            <stage>umarmt ihren Vater.</stage>
            <p>O! lieber Papa! wie soll ich meine Freude ausdrücken?</p>
          </sp>
          <sp who="#herr_glaubeleicht">
            <speaker>HERR GLAUBELEICHT.</speaker>
            <p>Stille! stille! wo ist die Mama?</p>
          </sp>
          <sp who="#cathrine">
            <speaker>CATHRINE.</speaker>
            <p>In ihrem Zimmer; ich wills ihr sagen, daß sie da sind.</p>
            <pb n="121"/>
          </sp>
          <sp who="#herr_glaubeleicht">
            <speaker>HERR GLAUBELEICHT.</speaker>
            <p>Bey Leibe nicht! Sie solls noch nicht wissen; ich habe darzu meine Ursachen, und sie
              gehen dich an, meine Tochter! Du weinest?</p>
          </sp>
          <sp who="#jungfer_luischen">
            <speaker>JUNGFER LUISCHEN.</speaker>
            <p>Ja! lieber Papa! Ich dencke an das Unglück, darein mich ihre Abwesenheit gestürtzet
              hat. Aber nun darf ich wohl nichts fürchten.</p>
          </sp>
          <sp who="#herr_glaubeleicht">
            <speaker>HERR GLAUBELEICHT.</speaker>
            <p>Nein! mein Kind! mein Bruder hat mir schon alles erzehlet; ich dancke GOtt, daß er
              mich noch zu rechter Zeit wieder bringet. Gehe nur in dein Zimmer; ich will bald zu
              dir kommen. Ich will nur noch ein Wort mit deinem Vetter sprechen.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Dritter Auftritt</head>
          <stage>Herr Glaubeleicht, Herr Wackermann.</stage>
          <sp who="#herr_glaubeleicht">
            <speaker>HERR GLAUBELEICHT.</speaker>
            <p>Ich kann mich von meinem Schrecken noch nicht erhohlen. Wie! meine Frau verzögert die
              Hochzeit zwey gantzer Jahre; da ich sie ihr doch so ernstlich anbefohlen hatte? und
              nun fasst sie in einem Tage den Entschluß, mein Kind des Scheinfromms Vetter, einem
              Pietisten, einem dummen Esel zu geben? Wahrhafftig! das ärgert mich.</p>
          </sp>
          <sp who="#herr_wackermann">
            <speaker>HERR WACKERMANN.</speaker>
            <p>Ich begreiffe es wohl: Ihr habt recht; aber der Zorn ändert die Sache nicht. Wenn ihr
              noch solch grosses Lermen macht, was wird heraus kommen? Ihr werdet eure Frau nicht
              besser, sondern ihr werdet sie vielmehr noch ärger machen.</p>
          </sp>
          <sp who="#herr_glaubeleicht">
            <speaker>HERR GLAUBELEICHT.</speaker>
            <p>Was soll ich denn thun?</p>
          </sp>
          <sp who="#herr_wackermann">
            <speaker>HERR WACKERMANN.</speaker>
            <p>Seyd stille, und verberget euren Zorn. Wir haben ja das <pb n="122"/> Zeugniß, eure
              Frau zu überführen, was Scheinfromm für ein Kerl ist; ich will nur den Augenblick
              abwarten, da sie die Schrifft wird unterschreiben wollen, da werde ich ihr schon
              Einhalt thun. Der Advocat ist ein ehrlicher Mann; er hat wohl gemerckt, daß ein
              Schelmen-Stück dabey wäre, und hat mir auch versprochen, ohne meine Einwilligung
              nichts zu unterschreiben; also könnt ihr die Sache gelassen abwarten. Wenn eure Frau
              sich bedeuten lässt, so seyd ihr des Unglücks in eurem Hause auf einmahl loß. Will sie
              aber nicht hören, so wird eure Gegenwart der gantzen Sache ein Ende machen.</p>
          </sp>
          <sp who="#herr_glaubeleicht">
            <speaker>HERR GLAUBELEICHT.</speaker>
            <p>Ich will eurem Rathe folgen und bis zum Ausgang der Sache in meiner Tochter ihrem
              Zimmer bleiben. Aber wie Hencker hat der Scheinfromm meine Frau so einnehmen können!
              Ihr sagt: Er hat keinen Verstand, keine Lebens-Art, keine Verdienste.</p>
          </sp>
          <sp who="#herr_wackermann">
            <speaker>HERR WACKERMANN.</speaker>
            <p>Mich nimmt es nicht Wunder, daß er sie eingenommen hat. Wenn ihr wüsstet, was die
              verzweifelten Kerls für Streiche machen, daß man sie nur für redliche Leute halten
              soll! Sie haben allenthalben ihre Spionen, welche von ihrer grossen GOttes-Furcht und
              Frömmigkeit schwatzen müssen. Wenn man sie sieht, so dächte man, es wären lauter
              Heilige. Sie reden von lauter GOttes-Furcht, Liebe und Sanfftmuth; und es ist also
              nicht zu verwundern, daß eure Frau, die ein gutes redliches Hertze hat, durch solche
              Verstellung ist betrogen worden.</p>
          </sp>
          <sp who="#herr_glaubeleicht">
            <speaker>HERR GLAUBELEICHT.</speaker>
            <p>Ihr habt recht.</p>
          </sp>
          <sp who="#herr_wackermann">
            <speaker>HERR WACKERMANN.</speaker>
            <p>Sie wird sich schon ändern; lasst mich nur davor sorgen. Ich habe dem Liebmann sagen
              lassen, daß er hieher kommen soll. Doch wir wollen hinein gehen, man möchte uns gewahr
              werden; mich dünckt ohnedem, es kömmt jemand.</p>
            <pb n="123"/>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Vierter Auftritt</head>
          <stage>Herr Mag. Scheinfromm, Herr von Muckersdorff, ein Advocat.</stage>
          <sp who="#herr_scheinfromm">
            <speaker>HERR SCHEINFROMM.</speaker>
            <p>Wir wollen doch ein wenig unsern Contract durchsehen, ehe die Frau Glaubeleichtin
              kömmt.</p>
          </sp>
          <sp who="#der_advocat">
            <speaker>DER ADVOCAT.</speaker>
            <p>Hier ist er so, wie sie ihn bestellt haben.</p>
          </sp>
          <sp who="#herr_scheinfromm">
            <speaker>HERR SCHEINFROMM</speaker>
            <stage>liest ihn durch.</stage>
            <p>Gut! Sie haben es wohl ausgedruckt, daß sie von nun an alle ihre bewegliche und
              unbewegliche Güter, sie mögen ihr oder ihrem Manne gehören, ihrer Tochter, laut der
              Vollmacht, die sie von ihrem Manne erhalten hat, abtritt.</p>
          </sp>
          <sp who="#der_advocat">
            <speaker>DER ADVOCAT.</speaker>
            <p>Ja! Herr Magister.</p>
          </sp>
          <sp who="#herr_scheinfromm">
            <speaker>HERR SCHEINFROMM.</speaker>
            <p>Ohne alles Bedencken auf ihre ältere Tochter, welche sie hiermit enterbet.</p>
          </sp>
          <sp who="#der_advocat">
            <speaker>DER ADVOCAT.</speaker>
            <p>Ja! Herr Magister.</p>
          </sp>
          <sp who="#herr_scheinfromm">
            <speaker>HERR SCHEINFROMM.</speaker>
            <p>Doch mit Vorbehaltung eines jährlichen Gehalts von 2000 Gulden vor sich und ihren
              Mann auf Lebens-Zeit.</p>
          </sp>
          <sp who="#der_advocat">
            <speaker>DER ADVOCAT.</speaker>
            <p>Ja! das alles habe ich deutlich ausgedruckt.</p>
          </sp>
          <sp who="#herr_scheinfromm">
            <speaker>HERR SCHEINFROMM.</speaker>
            <p>Sie wissen, was ich ihnen versprochen habe: Sie sollen schon zufrieden seyn.</p>
            <pb n="124"/>
          </sp>
          <sp who="#der_advocat">
            <speaker>DER ADVOCAT.</speaker>
            <p>O! daran zweifele ich nicht. <stage>Beyseits.</stage> Das ist ein Spitzbube!</p>
          </sp>
          <sp who="#herr_scheinfromm">
            <speaker>HERR SCHEINFROMM.</speaker>
            <p>Mich dünckt, sie haben sich über die Puncte dieses Contracts gewundert.</p>
          </sp>
          <sp who="#der_advocat">
            <speaker>DER ADVOCAT.</speaker>
            <p>Es ist wahr; aber weil sie mir sagten, daß die Frau Glaubeleichtin alles übergeben
              hätte, so habe ich auch nichts darwider zu sagen.</p>
          </sp>
          <sp who="#herr_scheinfromm">
            <speaker>HERR SCHEINFROMM.</speaker>
            <p>Ach! sie werden sehen, daß sie es nicht einmahl lesen wird. Ubrigens habe ichs ihnen
              schon gesagt, daß ichs nicht aus Eigennutz thue.</p>
          </sp>
          <sp who="#der_advocat">
            <speaker>DER ADVOCAT.</speaker>
            <p>Das glaube ich wohl! Sie sind zu gottsfürchtig.</p>
          </sp>
          <sp who="#herr_scheinfromm">
            <speaker>HERR SCHEINFROMM.</speaker>
            <p>Ja! die Erfahrung hat michs gelehrt, daß auch zuweilen tugendhaffte Leute ihr Geld
              übel anwenden, und dadurch verdammt werden: Deßwegen bin ich auf den Entschluß
              gekommen.</p>
          </sp>
          <sp who="#der_advocat">
            <speaker>DER ADVOCAT.</speaker>
            <p>Das kann wohl seyn.</p>
          </sp>
          <sp who="#herr_scheinfromm">
            <speaker>HERR SCHEINFROMM.</speaker>
            <p>Unter dem Schein des Ranges verfallen sie in Pracht und Hoffart.</p>
          </sp>
          <sp who="#der_advocat">
            <speaker>DER ADVOCAT.</speaker>
            <p>Zuweilen. Aber Frau Glaubeleichtin kömmt mir nicht so vor.</p>
          </sp>
          <sp who="#herr_scheinfromm">
            <speaker>HERR SCHEINFROMM.</speaker>
            <p>Es thut nichts. Ich will ihr auch die Gelegenheit dazu beschneiden. Und denn hat man
              mir gesagt, daß ihr Mann bald wieder kommen wird.</p>
            <pb n="125"/>
          </sp>
          <sp who="#der_advocat">
            <speaker>DER ADVOCAT.</speaker>
            <p>Nun! was thut das?</p>
          </sp>
          <sp who="#herr_scheinfromm">
            <speaker>HERR SCHEINFROMM.</speaker>
            <p>O! ich traue dem Frieden nicht! Es ist am besten, daß ich meine Schrifft beyzeiten
              zeichnen lasse.</p>
          </sp>
          <sp who="#der_advocat">
            <speaker>DER ADVOCAT.</speaker>
            <p>Da kommen sie.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Fünfter Auftritt</head>
          <stage>Herr Wackermann, Herr Mag. Scheinfromm, Herr von Muckersdorff, der Advocat.</stage>
          <sp who="#herr_wackermann">
            <speaker>HERR WACKERMANN.</speaker>
            <p>Ihr Diener! Herr Magister! Ist das etwa ihr Vetter, der meine Muhme heyrathen
              soll?</p>
          </sp>
          <sp who="#herr_scheinfromm">
            <speaker>HERR SCHEINFROMM.</speaker>
            <p>Ja! Herr Obrister. Wollen sie nicht ihre Einwilligung darzu geben? Ich versichere,
              GOtt hat uns selbst auf diese Gedancken gebracht; und für Jungfer Luischens Bestes
              gesorgt.</p>
          </sp>
          <sp who="#herr_wackermann">
            <speaker>HERR WACKERMANN.</speaker>
            <p>Sorgen sie auch noch für das Beste meines Bruders, seiner Frauen, und der ältesten
              Tochter.</p>
          </sp>
          <sp who="#herr_scheinfromm">
            <speaker>HERR SCHEINFROMM.</speaker>
            <p>Ich glaube allerdings, daß die gantze Familie durch diese Heyrath wird gesegnet
              seyn.</p>
          </sp>
          <sp who="#herr_wackermann">
            <speaker>HERR WACKERMANN.</speaker>
            <p>Nun mein Herr von Muckersdorff, was werden wir denn mit ihm machen, wenn er meine
              Muhme wird geheyrathet haben? Er soll mit mir in den Krieg gehen.</p>
          </sp>
          <sp who="#herr_von_muckersdorff">
            <speaker>HERR VON MUCKERSDORFF.</speaker>
            <p>O nein! denn ich – – –</p>
            <pb n="126"/>
          </sp>
          <sp who="#herr_wackermann">
            <speaker>HERR WACKERMANN.</speaker>
            <p>Warum nicht?</p>
          </sp>
          <sp who="#herr_von_muckersdorff">
            <speaker>HERR VON MUCKERSDORFF.</speaker>
            <p>O nein! weil ich nicht – – –</p>
          </sp>
          <sp who="#herr_wackermann">
            <speaker>HERR WACKERMANN.</speaker>
            <p>Wie? Er wird sich doch nicht vor einer Canonen-Kugel fürchten.</p>
          </sp>
          <sp who="#herr_von_muckersdorff">
            <speaker>HERR VON MUCKERSDORFF.</speaker>
            <p>Ja, ja! denn – – –</p>
          </sp>
          <sp who="#herr_wackermann">
            <speaker>HERR WACKERMANN.</speaker>
            <p>Vielleicht kömmt er mit einigen Wunden davon?</p>
          </sp>
          <sp who="#herr_von_muckersdorff">
            <speaker>HERR VON MUCKERSDORFF.</speaker>
            <p>O nein! ich mögte wohl gar – – –</p>
          </sp>
          <sp who="#herr_scheinfromm">
            <speaker>HERR SCHEINFROMM.</speaker>
            <p>Herr Obrister, das ist ein junger Mensch, der in gantz andern Wissenschafften erzogen
              ist, als von denen sie sprechen.</p>
          </sp>
          <sp who="#herr_wackermann">
            <speaker>HERR WACKERMANN.</speaker>
            <p>Ja! ich sehe, daß man sich viel von ihm versprechen kan. Aber wir wollen ernsthafft
              reden, Herr Magister: Die Leute sagen, sie wären ein gottsfürchtiger Mann.</p>
          </sp>
          <sp who="#herr_scheinfromm">
            <speaker>HERR SCHEINFROMM.</speaker>
            <p>Ach! man thut mir zu viel Ehre an.</p>
          </sp>
          <sp who="#herr_wackermann">
            <speaker>HERR WACKERMANN.</speaker>
            <p>Folglich werden sie wohl nichts thun können, das sich vor einem redlichen Mann nicht
              schicket.</p>
          </sp>
          <sp who="#herr_scheinfromm">
            <speaker>HERR SCHEINFROMM.</speaker>
            <p>Der Himmel behüte mich!</p>
          </sp>
          <sp who="#herr_wackermann">
            <speaker>HERR WACKERMANN.</speaker>
            <p>Glauben sie aber wohl, daß sie recht daran thun, wenn sie das Vertrauen meiner
              Schwägerin so mißbrauchen?</p>
            <pb n="127"/>
          </sp>
          <sp who="#herr_scheinfromm">
            <speaker>HERR SCHEINFROMM.</speaker>
            <p>Ich, Herr Obrister?</p>
          </sp>
          <sp who="#herr_wackermann">
            <speaker>HERR WACKERMANN.</speaker>
            <p>Sind wir uns am Stande auch wohl nur einiger Maassen gleich? Meine Muhme ist reich
              und von gutem Hause. Ihrem Vetter fehlt beydes. Meine Muhme kan ihren Vetter gar nicht
              leiden; und sie machen sie auf Lebenslang unglücklich. Sie werden unter meinen Bruder
              und seiner Frauen einen ewigen Haß stifften: Denn sie können wohl dencken, wie
              angenehm ihm diese Zeitung seyn wird. Ich bin nur ein Vetter von der Braut; aber ich
              sags ihnen frey heraus: Ich gebe meinen Willen nimmermehr darein. Wie können sie
              dieses Verfahren mit der Gottseeligkeit, die sie besitzen wollen, zusammen reimen?</p>
          </sp>
          <sp who="#herr_scheinfromm">
            <speaker>HERR SCHEINFROMM.</speaker>
            <p>Ach sie machen mich gantz betrübt. Ich sehe wohl, daß Fleisch und Blut ihnen das
              alles beybringt.</p>
          </sp>
          <sp who="#herr_wackermann">
            <speaker>HERR WACKERMANN.</speaker>
            <p>Nein! warhafftig, das lehrt mich die Vernunfft, die Billigkeit und Redlichkeit.</p>
          </sp>
          <sp who="#herr_scheinfromm">
            <speaker>HERR SCHEINFROMM.</speaker>
            <p>Herr Obrister, ich suche bey dieser Heyrath weder das Vermögen, noch die Ehre.</p>
          </sp>
          <sp who="#herr_wackermann">
            <speaker>HERR WACKERMANN.</speaker>
            <p>Ich glaube es wohl! sie sind so eigennützig nicht, und sind zu gleichgültig gegen die
              Güter dieser Erden. Aber was suchen sie denn?</p>
          </sp>
          <sp who="#herr_scheinfromm">
            <speaker>HERR SCHEINFROMM.</speaker>
            <p>Eine heilige Christliche Ehe zu stifften.</p>
          </sp>
          <sp who="#herr_wackermann">
            <speaker>HERR WACKERMANN.</speaker>
            <p>Unter zwey Personen, die sich einander nicht leiden können?</p>
            <pb n="128"/>
          </sp>
          <sp who="#herr_scheinfromm">
            <speaker>HERR SCHEINFROMM.</speaker>
            <p>Ach! Frau Glaubeleichtin sieht meine Meinung besser ein, als sie.</p>
          </sp>
          <sp who="#herr_wackermann">
            <speaker>HERR WACKERMANN.</speaker>
            <p>Sie irren sich Herr Magister. Ich weiß besser, was sie haben wollen, als meine
              Schwester. Glauben sie mir nur!</p>
          </sp>
          <sp who="#herr_scheinfromm">
            <speaker>HERR SCHEINFROMM.</speaker>
            <p>Herr Obrister, wenn sie mich kennen.</p>
          </sp>
          <sp who="#herr_wackermann">
            <speaker>HERR WACKERMANN.</speaker>
            <p>Ich kenne sie freylich. Ich sags ihnen. Da ist meine Schwester.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Sechster Auftritt</head>
          <stage>Frau Glaubeleichtin, Herr Wackermann, Herr Scheinfromm, Herr von Muckersdorff,
            Cathrine, der Advocat.</stage>
          <sp who="#frau_glaubeleichtin">
            <speaker>FRAU GLAUBELEICHTIN</speaker>
            <stage>zum Scheinfromm.</stage>
            <p>Nun! Herr Magister? Ich habe lange auf sie gewartet. Warum lassen sie mirs nicht
              sagen, daß sie hier sind?</p>
          </sp>
          <sp who="#herr_scheinfromm">
            <speaker>HERR SCHEINFROMM.</speaker>
            <p>Der Herr Obrister hat mich aufgehalten.</p>
          </sp>
          <sp who="#frau_glaubeleichtin">
            <speaker>FRAU GLAUBELEICHTIN.</speaker>
            <p>Nur fortgemacht! Cathrine ruffe Luischen her!</p>
          </sp>
          <sp who="#cathrine">
            <speaker>CATHRINE.</speaker>
            <p>Da ist sie schon.</p>
            <pb n="129"/>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Siebender Auftritt</head>
          <stage>Frau Glaubeleichtin, Jungfer Luischen, Herr Wackermann, Herr Scheinfromm, Herr von
            Muckersdorff, Cathrine und der Advocat.</stage>
          <sp who="#frau_glaubeleichtin">
            <speaker>FRAU GLAUBELEICHTIN.</speaker>
            <p>Du siehst ja recht munter aus, meine Tochter. Das ist mir von Hertzen lieb.</p>
          </sp>
          <sp who="#jungfer_luischen">
            <speaker>JUNGFER LUISCHEN.</speaker>
            <p>Die Freude, so meine liebe Mama mir ansiehet, ist gar zu billig, als daß ich sie
              verbergen könnte.</p>
          </sp>
          <sp who="#frau_glaubeleichtin">
            <speaker>FRAU GLAUBELEICHTIN.</speaker>
            <p>Du warst aber vorhin so betrübt?</p>
          </sp>
          <sp who="#jungfer_luischen">
            <speaker>JUNGFER LUISCHEN.</speaker>
            <p>Es ist wahr. Ich sahe mein künftiges Glück noch nicht so deutlich ein, als jetzo.</p>
          </sp>
          <sp who="#frau_glaubeleichtin">
            <speaker>FRAU GLAUBELEICHTIN.</speaker>
            <p>Glaube nur, meine Tochter, daß dich diese Heyrath glücklich machen wird.</p>
          </sp>
          <sp who="#herr_von_muckersdorff">
            <speaker>HERR VON MUCKERSDORFF.</speaker>
            <p>Da Mademoiselle! sehen sie, das ist ein Gedichte, so ich auf unsere Hochzeit gemacht
              habe.</p>
          </sp>
          <sp who="#herr_wackermann">
            <speaker>HERR WACKERMANN.</speaker>
            <p>Ah, ha! Ich wills lesen. Lassen sie doch sehen, Herr Bräutigam! Ich bin recht
              neugierig auf ihre Poesie. <stage>Er liest.</stage> An Jungfer Luise Glaubeleichtin.
              Acrostichon. Potz tausend! das ist schön! Ich dachte, dieß Geheimniß wäre gantz
              verlohren. <stage>Er sieht, daß die Jungfer und die Magd lachen.</stage> Ich glaube
              gar, ihr lacht! Ihr wisst viel, wie ihr den Wehrt solcher Verse schätzen sollt.
                <stage>Er liest die Verse.</stage></p>
            <lg>
              <l><pb n="130"/> Liebste Seele, schönster EngeL,</l>
              <l>Vn Vergleichlich holder MVnd.</l>
            </lg>
            <p>Oh! Muhme! das verdient einen Reverentz; mache sie doch dem Auctor einen.
                <stage>Jungfer Luischen macht einen Reverentz.</stage></p>
            <stage>Er liest.</stage>
            <lg>
              <l>Liebste Seele, schönster EngeL,</l>
              <l>Vn Vergleichlich holder MVnd.</l>
            </lg>
            <p>Nun ich wette, daß ihr die Schönheit dieses Gedichts nicht einseht. In zweyen Versen
              so viel zu sagen!</p>
          </sp>
          <sp who="#jungfer_luischen">
            <speaker>JUNGFER LUISCHEN.</speaker>
            <p>Ja! freylich! in zweyen Zeilen!</p>
          </sp>
          <sp who="#cathrine">
            <speaker>CATHRINE.</speaker>
            <p>O! Mademoiselle! Sie muß noch einen Reverentz machen. <stage>Jungfer Luischen macht
                einen Reverentz.</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#frau_glaubeleichtin">
            <speaker>FRAU GLAUBELEICHTIN.</speaker>
            <p>Nur nicht gar zu lustig!</p>
          </sp>
          <sp who="#herr_scheinfromm">
            <speaker>HERR SCHEINFROMM.</speaker>
            <p>Es ist die Jugend.</p>
          </sp>
          <sp who="#herr_von_muckersdorff">
            <speaker>HERR VON MUCKERSDORFF.</speaker>
            <p>Lesen sie nur weiter, Herr Obrister. Das beste kömmt zuletzt.</p>
          </sp>
          <sp who="#herr_wackermann">
            <speaker>HERR WACKERMANN.</speaker>
            <p>Wir wollen sehen:</p>
            <lg>
              <l>Ist meIn Lieben Ietzt voll Mängel,</l>
              <l>So ist dirS doch Sehr gesund.</l>
              <l>Christlich und reCht schmackhafft küssen,</l>
              <l>Hat im Himmel Hohe Ehr.</l>
            </lg>
            <p>Ach! Mademoiselle! das ist zärtlich!</p>
          </sp>
          <sp who="#jungfer_luischen">
            <speaker>JUNGFER LUISCHEN.</speaker>
            <p>Das ist recht geistreich!</p>
            <pb n="131"/>
          </sp>
          <sp who="#herr_wackermann">
            <speaker>HERR WACKERMANN.</speaker>
            <p>Zum Hencker! dieß ist das schöne:</p>
            <lg>
              <l>Ey siE mehrt mein Glücke sehr,</l>
              <l>Nun sie mich ihr Ja lässt wisseN.</l>
            </lg>
            <p>Er hat recht. Wahrhafftig! man kann nichts schöners machen.</p>
          </sp>
          <sp who="#cathrine">
            <speaker>CATHRINE.</speaker>
            <p>Ja! ja! Herr von Muckersdorff ist so ein Narr nicht, als man wohl denckt.</p>
          </sp>
          <sp who="#herr_wackermann">
            <speaker>HERR WACKERMANN.</speaker>
            <p>Ja! Mühmchen sehen sies nur recht an; Die Augen haben auch etwas dabey zu thun. Lesen
              sies noch einmahl.</p>
            <lg>
              <l>Liebste Seele, schönster EngeL,</l>
              <l>Vn Vergleichlich holder MVnd,</l>
              <l>Ist meIn Lieben Ietzt voll Mängel,</l>
              <l>So ist dirS doch sehr geSund.</l>
              <l>Christlich und reCht schmackhafft küssen</l>
              <l>Hat im Himmel Hohe Ehr:</l>
              <l>Ey siE mehrt mein GlückE sehr,</l>
              <l>Nun sie mich ihr Ja lässt wisseN.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#jungfer_luischen">
            <speaker>JUNGFER LUISCHEN.</speaker>
            <p>Ich bin ihnen sehr verbunden, mein Herr von Muckersdorff. Ich dachte nicht, daß sich
              mein Nahme so gut zum Radebrechen schickte.</p>
          </sp>
          <sp who="#frau_glaubeleichtin">
            <speaker>FRAU GLAUBELEICHTIN.</speaker>
            <p>Nun, nun! Es ist genung geschertzt! Wir wollen zur Unterzeichnung schreiten. Herr
              Advocat haben sie den Contract mitgebracht?</p>
          </sp>
          <sp who="#herr_scheinfromm">
            <speaker>HERR SCHEINFROMM.</speaker>
            <p>Ja! Madame! Aber es ist nicht nöthig.</p>
          </sp>
          <sp who="#frau_glaubeleichtin">
            <speaker>FRAU GLAUBELEICHTIN.</speaker>
            <p>Warum nicht nöthig?</p>
            <pb n="132"/>
          </sp>
          <sp who="#herr_scheinfromm">
            <speaker>HERR SCHEINFROMM.</speaker>
            <p>Ja! Madame! Der Herr Obrister will nicht in diese Heyrath willigen.</p>
          </sp>
          <sp who="#frau_glaubeleichtin">
            <speaker>FRAU GLAUBELEICHTIN.</speaker>
            <p>Nicht willigen? das ist artig, brauchen wir denn seine Einwilligung?</p>
          </sp>
          <sp who="#herr_scheinfromm">
            <speaker>HERR SCHEINFROMM.</speaker>
            <p>Ach! Madame! der Frieden und die Einigkeit ist mir viel zu lieb, als daß ich sie im
              geringsten stören solte.</p>
          </sp>
          <sp who="#frau_glaubeleichtin">
            <speaker>FRAU GLAUBELEICHTIN.</speaker>
            <p>Ach! Was ist doch das, Herr Bruder? Sie sollten für den Hrn. Scheinfromm mehr
              Einsicht haben.</p>
          </sp>
          <sp who="#herr_wackermann">
            <speaker>HERR WACKERMANN.</speaker>
            <p>Es wird sich schon finden.</p>
          </sp>
          <sp who="#herr_scheinfromm">
            <speaker>HERR SCHEINFROMM.</speaker>
            <p>So bitten sie ihn doch wenigstens, Madame, daß er weggehe, damit er nicht dasjenige
              mit Augen sehen darff, was ihm so viel Kummer macht.</p>
          </sp>
          <sp who="#herr_wackermann">
            <speaker>HERR WACKERMANN.</speaker>
            <p>Nein! nein! ich bin gesonnen, die Sache mit anzusehen.</p>
          </sp>
          <sp who="#frau_glaubeleichtin">
            <speaker>FRAU GLAUBELEICHTIN.</speaker>
            <p>Ach! er kan gehen oder bleiben, es ist gleich viel. Geben sie mir nur die Schrifft.
              Sie haben sie unfehlbar so machen lassen, als ich gesagt habe.</p>
          </sp>
          <sp who="#herr_scheinfromm">
            <speaker>HERR SCHEINFROMM.</speaker>
            <p>Ja! ich habe ihre Meynung hinein bringen lassen, und ihn auch noch zweymahl
              überlesen; aber wofern sie mir nicht trauen, Madame, so lesen sie ihn nur selbst
              durch.</p>
          </sp>
          <sp who="#frau_glaubeleichtin">
            <speaker>FRAU GLAUBELEICHTIN.</speaker>
            <p>Ob ich ihnen nicht traue?</p>
            <pb n="133"/>
          </sp>
          <sp who="#herr_wackermann">
            <speaker>HERR WACKERMANN.</speaker>
            <p>Es wäre so übel eben nicht.</p>
          </sp>
          <sp who="#herr_scheinfromm">
            <speaker>HERR SCHEINFROMM.</speaker>
            <p>Freylich! Madame! ich könte wohl ein gottloser Mann seyn; ein böser Mensch, der sie
              zu betrügen denckt. Es ist gut, daß man mit allen Leuten behutsam umgeht.</p>
          </sp>
          <sp who="#frau_glaubeleichtin">
            <speaker>FRAU GLAUBELEICHTIN.</speaker>
            <p>Wie? mit Herr Scheinfromm vorsichtig umgehen? Geben sie geschwinde, ich wills
              unterschreiben.</p>
          </sp>
          <sp who="#herr_scheinfromm">
            <speaker>HERR SCHEINFROMM.</speaker>
            <p>Weil sie es denn haben wollen; hier ist er.</p>
          </sp>
          <sp who="#herr_wackermann">
            <speaker>HERR WACKERMANN</speaker>
            <stage>reisst die Schrifft weg.</stage>
            <p>O! zum Hencker! wenn ihr alle Narren seyn wollt, so will ichs nicht seyn! Ich muß
              wissen, was hier drinnen steht. Zum Teufel! man wird doch nicht einen Contract
              unterschreiben, den kein Mensch gelesen hat?</p>
          </sp>
          <sp who="#frau_glaubeleichtin">
            <speaker>FRAU GLAUBELEICHTIN.</speaker>
            <p>Sie können ihre Hitze auch gar nicht dämpfen!</p>
          </sp>
          <sp who="#herr_wackermann">
            <speaker>HERR WACKERMANN.</speaker>
            <p>Sagen sie, was sie wollen. Weil Herr Scheinfromm aber sagt, daß er ihn zweymahl
              überlesen hat, so will ich ihn doch auch lesen.</p>
          </sp>
          <sp who="#herr_scheinfromm">
            <speaker>HERR SCHEINFROMM.</speaker>
            <p>Sie sehen mich vor einen unrechten an.</p>
          </sp>
          <sp who="#herr_wackermann">
            <speaker>HERR WACKERMANN.</speaker>
            <p>Nein! ich sehe sie vor das an, was sie sind; glauben sie es mir. Sie habens ja selbst
              gesagt, man müsste mit allen Menschen vorsichtig umgehen. Hören sie zu, Frau
              Schwester!</p>
          </sp>
          <sp who="#frau_glaubeleichtin">
            <speaker>FRAU GLAUBELEICHTIN.</speaker>
            <p>Wir halten uns nur auf: Ich höre nichts!</p>
            <pb n="134"/>
          </sp>
          <sp who="#herr_wackermann">
            <speaker>HERR WACKERMANN.</speaker>
            <p>Hören sie doch nur: Es wird bald geschehen seyn.</p>
          </sp>
          <sp who="#herr_scheinfromm">
            <speaker>HERR SCHEINFROMM.</speaker>
            <p>Herr Obrister! ich habe hier mit ihnen nichts zu thun; sondern mit Madame.</p>
          </sp>
          <sp who="#herr_wackermann">
            <speaker>HERR WACKERMANN.</speaker>
            <p>Es ist wahr; aber warum weigern sie sich so? Fürchten sie denn etwas?</p>
          </sp>
          <sp who="#herr_scheinfromm">
            <speaker>HERR SCHEINFROMM.</speaker>
            <p>Nein! ich bin ein ehrlicher Mann!</p>
          </sp>
          <sp who="#herr_wackermann">
            <speaker>HERR WACKERMANN.</speaker>
            <p>Ich glaubs; aber ich wills aus dieser Schrifft gerne sehen.</p>
          </sp>
          <sp who="#frau_glaubeleichtin">
            <speaker>FRAU GLAUBELEICHTIN.</speaker>
            <p>Nein! Herr Bruder, ich werde es nicht leiden. Der arme Herr Scheinfromm betrübt sich
              nur.</p>
          </sp>
          <sp who="#herr_wackermann">
            <speaker>HERR WACKERMANN.</speaker>
            <p>Und ich gebe den Contract nicht eher wieder, bis ich ihn gelesen habe.</p>
          </sp>
          <sp who="#frau_glaubeleichtin">
            <speaker>FRAU GLAUBELEICHTIN.</speaker>
            <p>Nun! Herr Scheinfromm! wir könnens ihm ja zu gefallen thun.</p>
          </sp>
          <sp who="#herr_scheinfromm">
            <speaker>HERR SCHEINFROMM.</speaker>
            <p>Nein, Madame! lieber gehe ich davon.</p>
          </sp>
          <sp who="#frau_glaubeleichtin">
            <speaker>FRAU GLAUBELEICHTIN.</speaker>
            <p>Ich bitte sie Herr Magister, auf die Art überführen wir ihn am besten.</p>
          </sp>
          <sp who="#herr_scheinfromm">
            <speaker>HERR SCHEINFROMM.</speaker>
            <p>Nein, Madame! wir wollen die Sache lieber ein paar Tage aussetzen. Adieu!</p>
          </sp>
          <sp who="#frau_glaubeleichtin">
            <speaker>FRAU GLAUBELEICHTIN.</speaker>
            <p>Sehen sie, Herr Bruder!</p>
            <pb n="135"/>
          </sp>
          <sp who="#herr_wackermann">
            <speaker>HERR WACKERMANN</speaker>
            <stage>hält Scheinfromm zurücke.</stage>
            <p>Nicht so, Herr Magister! ehe sie weggehen, müssen wir zuvor wissen, wie unsere Sache
              steht. Frau Schwester! haben sie denn das Ding nicht schon vor einer viertel Stunde
              mercken können? Ein Wort wird ihnen Licht geben. Ist es ihre Meynung, daß sie sich,
              ihren Mann, und ihre ältere Tochter aller Güter berauben wollen? Und es alles ihrer
              jüngsten Tochter zum Brautschatze geben.</p>
          </sp>
          <sp who="#frau_glaubeleichtin">
            <speaker>FRAU GLAUBELEICHTIN.</speaker>
            <p>Nein! doch, was wollen sie sagen?</p>
          </sp>
          <sp who="#herr_wackermann">
            <speaker>HERR WACKERMANN.</speaker>
            <p>Da, lesen sies selbst! Wollen sie ihre Tochter so verheyrathen?</p>
          </sp>
          <sp who="#frau_glaubeleichtin">
            <speaker>FRAU GLAUBELEICHTIN</speaker>
            <stage>liest.</stage>
            <p>O! Himmel!</p>
          </sp>
          <sp who="#herr_wackermann">
            <speaker>HERR WACKERMANN.</speaker>
            <p>Was sagt er darzu, Herr Magister? Man muß gestehen, daß sie die Gnade bey diesem
              Contracte sehr verlassen hat.</p>
          </sp>
          <sp who="#cathrine">
            <speaker>CATHRINE.</speaker>
            <p>Mein GOtt! Was die irrdische Lust nicht thun kann; O! verderbte Natur!</p>
          </sp>
          <sp who="#herr_scheinfromm">
            <speaker>HERR SCHEINFROMM.</speaker>
            <p>Ich sage – – – Ich sage, daß es nicht derselbe Contract seyn muß. Der Herr Advocat
              muß sich versehen haben.</p>
          </sp>
          <sp who="#frau_glaubeleichtin">
            <speaker>FRAU GLAUBELEICHTIN.</speaker>
            <p>Nun, sehen sie, Herr Bruder! das wirds seyn!</p>
          </sp>
          <sp who="#der_advocat">
            <speaker>DER ADVOCAT.</speaker>
            <p>Was wollen sie, Herr Magister? Meynen sie, daß ich so dumm bin, daß ich nicht einmahl
              begreiffen kan, was die Leute haben wollen? Meynen sie, daß ich nichts rechts gelernet
              habe? O! wincken sie mir immer, wie sie wollen.</p>
            <pb n="136"/>
          </sp>
          <sp who="#herr_scheinfromm">
            <speaker>HERR SCHEINFROMM.</speaker>
            <p>Aber bedencken sie doch – – –</p>
          </sp>
          <sp who="#der_advocat">
            <speaker>DER ADVOCAT.</speaker>
            <p>Das brauche ich nicht. Ich weiß wohl, wie man einen Contract macht; ich weiß aber
              auch, daß ich ehrlich bin, und daß sie mir von Wort zu Wort die gantze Schrifft in die
              Feder dictiret haben. Sie haben ihn ja noch überdem zweymahl durchgelesen.</p>
          </sp>
          <sp who="#frau_glaubeleichtin">
            <speaker>FRAU GLAUBELEICHTIN.</speaker>
            <p>O Himmel! soll ich das glauben! Hören sie, mir fällt was ein: Sie sollen alle von des
              Herren Scheinfromms Redlichkeit überführet werden. Weil er bey dieser Heyrath den
              Eigennutz nicht suchet; so wird er mir wohl beypflichten. Wir wollen die Schrifft so,
              wie sie ist, seyn lassen. Wir wollen nur die Nahmen ändern. An statt Luischens und Hn.
              von Muckersdorff Nahmen setzen wir Dorchen und Liebmann hinein; und an statt der
              enterbten Dorchen wollen wir Luischen setzen, und denn kan sie der Herr von
              Muckersdorff noch kriegen.</p>
          </sp>
          <sp who="#herr_scheinfromm">
            <speaker>HERR SCHEINFROMM.</speaker>
            <p>Aber denn wird Luischen nichts haben, Madame?</p>
          </sp>
          <sp who="#frau_glaubeleichtin">
            <speaker>FRAU GLAUBELEICHTIN.</speaker>
            <p>Was thuts? Sie suchen ja keinen Nutzen bey der Heyrath.</p>
          </sp>
          <sp who="#herr_scheinfromm">
            <speaker>HERR SCHEINFROMM.</speaker>
            <p>So soll mein Vetter eine enterbte Tochter nehmen?</p>
          </sp>
          <sp who="#frau_glaubeleichtin">
            <speaker>FRAU GLAUBELEICHTIN.</speaker>
            <p>Es wird ihr deswegen nicht fehlen. Ihre Schwester wirds ihr nicht fehlen lassen. Sie
              sagen ohnedem, die Güter dieser Erden verhinderten die himmlischen Dinge; folglich
              werden die beyden Leute recht selig seyn, wenn sie nicht einen Heller im Hause haben.
              Beliebt ihnen das nicht?</p>
          </sp>
          <sp who="#herr_scheinfromm">
            <speaker>HERR SCHEINFROMM.</speaker>
            <p>Nein Madame! ich sehe wohl, sie haben keine Einsicht für mich, und ich begehre die
              Heyrath nicht mehr.</p>
            <pb n="137"/>
          </sp>
          <sp who="#frau_glaubeleichtin">
            <speaker>FRAU GLAUBELEICHTIN.</speaker>
            <p>Einsicht vor sie? ach ich habe ihr nur gar zu viel gehabt! Ich machte diesen
              Vorschlag nur zum Scheine; damit ich ihre wahre Absicht entdecken möchte. Sie können
              nur gehen.</p>
          </sp>
          <sp who="#herr_scheinfromm">
            <speaker>HERR SCHEINFROMM.</speaker>
            <p>Ja! ich gehe; ich werde mich über den Verlust ihrer Güte nicht zu Tode grämen.</p>
          </sp>
          <sp who="#cathrine">
            <speaker>CATHRINE.</speaker>
            <p>Adjeu! Herr von Muckersdorff! das ist eine schöne Materie zum Acrostichon: Pia, pia,
              pia! Glu, glu, glu, glu, glu!</p>
          </sp>
          <sp who="#herr_wackermann">
            <speaker>HERR WACKERMANN.</speaker>
            <p>Stille Cathrine! der schuldige ist genung bestrafft; und der andere kan nichts
              dafür.</p>
          </sp>
          <sp who="#der_advocat">
            <speaker>DER ADVOCAT.</speaker>
            <p>Ich kan ihnen wohl so viel melden, daß Herr Scheinfromm nicht lange lauffen wird.
              Denn ich habs aus sichern Händen, daß er Morgen in Arrest soll gebracht werden; weil
              er mit den Saltzburgischen Geldern diebisch umgegangen ist.</p>
          </sp>
          <sp who="#herr_wackermann">
            <speaker>HERR WACKERMANN.</speaker>
            <p>Der Schelm!</p>
          </sp>
          <sp who="#der_advocat">
            <speaker>DER ADVOCAT.</speaker>
            <p>Kan ich jetzo gehen?</p>
          </sp>
          <sp who="#herr_wackermann">
            <speaker>HERR WACKERMANN.</speaker>
            <p>Ja! und kommen sie Morgen wieder. Muhmgen und Cathrine gehen sie, wohin sie wissen,
              und kommen sie hernach wieder.</p>
            <pb n="138"/>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Achter Auftritt</head>
          <stage>Frau Glauheleichtin, Herr Wackermann.</stage>
          <sp who="#herr_wackermann">
            <speaker>HERR WACKERMANN.</speaker>
            <p>Nun! Frau Schwester! kennen sie jetzo Herrn Scheinfrommen und seine Cameraden?</p>
          </sp>
          <sp who="#frau_glaubeleichtin">
            <speaker>FRAU GLAUBELEICHTIN.</speaker>
            <p>Das hätte ich mir doch in Ewigkeit nicht eingebildet.</p>
          </sp>
          <sp who="#herr_wackermann">
            <speaker>HERR WACKERMANN.</speaker>
            <p>Das glaube ich: Sie sind redlich; sie haben ein gutes Hertz; sie sind Gottsfürchtig;
              deswegen war es sehr leicht, daß sie durch die Scheinheiligkeit dieser Leute konnten
              verführet werden. GOtt gebe nur, daß sie dieses Exempel behutsamer macht, und sie von
              dieser gottlosen Secte abzieht.</p>
          </sp>
          <sp who="#frau_glaubeleichtin">
            <speaker>FRAU GLAUBELEICHTIN.</speaker>
            <p>Ach! Herr Bruder! es ist keine Secte. Es sind gewiß gute ehrliche Leute.</p>
          </sp>
          <sp who="#herr_wackermann">
            <speaker>HERR WACKERMANN.</speaker>
            <p>Es mag drum seyn. Vielleicht sind die meisten unter ihnen eben so wohl verführet
              worden, als sie: Einige durch eine verstellte Gelehrsamkeit; andere durch einen
              falschen Schein der Tugend; andere durch eine falsche Liebe zu den abgeschmackten
              Schrifften. Doch denen, die sich durch ihre Redlichkeit oder Unwissenheit betrogen
              sehen, vergebe ichs; aber ihre Leichtgläubigkeit und Blindheit verzeihe ich ihnen
              nicht.</p>
          </sp>
          <sp who="#frau_glaubeleichtin">
            <speaker>FRAU GLAUBELEICHTIN.</speaker>
            <p>Warum nicht Herr Bruder?</p>
          </sp>
          <sp who="#herr_wackermann">
            <speaker>HERR WACKERMANN.</speaker>
            <p>Mein GOtt! der Betrug, die Gleißnerey, die Lust zur Sectirerey, die Bosheit, die
              Wiederspenstigkeit gegen das geistliche und weltliche Regiment, ist bey den Leuten so
              sichtbar, daß man mit Fleiß muß blind seyn wollen; wenn man es <pb n="139"/> nicht
              siehet. Wie viel elende Schmieralien, wie viel Heuchler, wie viel verborgene
              Bösewichter, wie viel liederliche Kerl, die weder Sitten noch Religion haben, wie viel
              leichtfertige und liederliche Weiber giebt es nicht unter ihnen! Das begreiffe ich
              aber nicht, wie sich auch diejenigen Leute von ihnen können fangen lassen, welche eine
              gute redliche Absicht, ein aufrichtiges Gemüthe, eine Liebe zum Vaterlande haben,
              welche GOtt und ihrem Könige treu sind?</p>
          </sp>
          <sp who="#frau_glaubeleichtin">
            <speaker>FRAU GLAUBELEICHTIN.</speaker>
            <p>Herr Bruder, sie sagen mir was, welches, wie ich sie versichere, nebst allem, was sie
              mir gesagt haben, mich auf gantz andere Gedancken bringt. Doch können sie in einem
              Tage eine so grosse Veränderung nicht begehren: Denn in einigen Stücken bin ich noch
              zweifelhafft.</p>
          </sp>
          <sp who="#herr_wackermann">
            <speaker>HERR WACKERMANN.</speaker>
            <p>Das glaube ich wohl. Nehmen sie sich aber nur einmahl die Mühe, und dencken
              unpartheyisch der Sache nach. Zu dem Ende müssen sie alle ihre Vorurtheile bey Seite
              setzen: So bin ich gewiß versichert, daß sie den gantzen Krahm verabscheuen werden.
              Jetzo kömmt es auf etwas anders an. Sie haben etwas gethan, damit mein Bruder bey
              seiner Zurückkunfft schlecht zufrieden seyn wird.</p>
          </sp>
          <sp who="#frau_glaubeleichtin">
            <speaker>FRAU GLAUBELEICHTIN.</speaker>
            <p>Das ist wahr. Ich ersuche sie um ihren Vorspruch bey ihm.</p>
          </sp>
          <sp who="#herr_wackermann">
            <speaker>HERR WACKERMANN.</speaker>
            <p>Seyn sie getrost. Ich habe sie schon bey ihm ausgesöhnet.</p>
          </sp>
          <sp who="#frau_glaubeleichtin">
            <speaker>FRAU GLAUBELEICHTIN.</speaker>
            <p>Wie?</p>
          </sp>
          <sp who="#herr_wackermann">
            <speaker>HERR WACKERMANN.</speaker>
            <p>Mein Bruder ist vor ein paar Stunden angekommen.</p>
          </sp>
          <sp who="#frau_glaubeleichtin">
            <speaker>FRAU GLAUBELEICHTIN.</speaker>
            <p>Mein Mann ist wieder hier?</p>
            <pb n="140"/>
          </sp>
          <sp who="#herr_wackermann">
            <speaker>HERR WACKERMANN.</speaker>
            <p>Ja! Er hat mit Fleiß nicht bey dieser Sache mit zugegen seyn wollen; aus Furcht, er
              möchte seinen Zorn nicht genungsam bemeistern können: Und er ist gesonnen, seine
              Hochachtung für sie nicht fahren zu lassen.</p>
          </sp>
          <sp who="#frau_glaubeleichtin">
            <speaker>FRAU GLAUBELEICHTIN.</speaker>
            <p>Ich bin ihnen unendlich verbunden.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Neunter Auftritt</head>
          <stage>Herr Glaubeleicht, Frau Glaubeleichtin, Jungfer Luischen, Jungfer Dorchen, Herr
            Wackermann, Cathrine, und Herr Liebmann.</stage>
          <sp who="#frau_glaubeleichtin">
            <speaker>FRAU GLAUBELEICHTIN</speaker>
            <stage>umarmet ihren Mann.</stage>
            <p>Ach! ich heisse ihn tausendmahl willkommen! Aber ich bin auch wegen meines Fehlers
              gantz beschämt.</p>
          </sp>
          <sp who="#herr_glaubeleicht">
            <speaker>HERR GLAUBELEICHT.</speaker>
            <p>Sey sie bey dieser Umarmung einer völligen Vergebung versichert. Künfftig will ich
              nicht einmahl davon reden hören. Und weil die verzögerte Hochzeit der Luischen die
              größte Verwirrung macht; so wollen wir sie noch heute vollziehen. Der Contract ist
              schon seit zwey Jahren fertig, wir dürffen ihn nur unterschreiben. Nun, liebe Kinder!
              gebt euch einander die Hände! Der Himmel segne euch in allem euren Vornehmen!</p>
          </sp>
          <sp who="#herr_liebmann">
            <speaker>HERR LIEBMANN.</speaker>
            <p>Meine Liebe, und mein Gehorsam gegen sie, soll ewig dauren.</p>
          </sp>
          <sp who="#jungfer_dorchen">
            <speaker>JUNGFER DORCHEN.</speaker>
            <p>Und ich, lieber Papa? vergessen sie mich?</p>
          </sp>
          <sp who="#herr_glaubeleicht">
            <speaker>HERR GLAUBELEICHT.</speaker>
            <p>Nein! nein! Ich will dich verheyrathen, so bald du nur willst. Es ist deine eigene
              Schuld, daß es nicht schon lange geschehen ist. Anitzo wollen wir zu Tische gehen.</p>
            <pb n="141"/>
          </sp>
          <sp who="#cathrine">
            <speaker>CATHRINE.</speaker>
            <p>Gute Nacht! ihr Herren Scheinfromms und Hengeköpffe! Grüsset die Pietisterey im
              Fischbein-Rocke!</p>
          </sp>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
