<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="../css/tei.css"?>
<?xml-model href="https://dracor.org/schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ger000252" xml:lang="ger">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Atalanta oder die bezwungene Sprödigkeit</title>
        <title type="sub">Ein Schäferspiel, in fünf Aufzügen</title>
        <author>
          <persName>
            <forename>Johann</forename>
            <forename>Christoph</forename>
            <surname>Gottsched</surname>
          </persName>
          <idno type="wikidata">Q76442</idno>
          <idno type="pnd">118541013</idno>
        </author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher xml:id="dracor">DraCor</publisher>
        <idno type="URL">https://dracor.org</idno>
        <availability>
          <licence>
            <ab>CC0 1.0</ab>
            <ref target="https://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/">Licence</ref>
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="digitalSource">
          <name>TextGrid Repository</name>
          <idno type="URL">http://www.textgridrep.org/textgrid:nkww.0</idno>
          <availability>
            <licence>
              <ab>CC-BY-3.0</ab>
              <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/3.0/de/legalcode">Lizenzvertrag</ref>
            </licence>
          </availability>
          <bibl type="originalSource">
            <title>Johann Christoph Gottsched: Ausgewählte Werke. Herausgegeben von Joachim Birke,
              Band 1: Gedichte und Gedichtübertragungen, Band 2: Sämtliche Dramen, Berlin: Walter de
              Gruyter &amp; Co., 1968/1970.</title>
          </bibl>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person xml:id="doris" sex="FEMALE">
            <persName>Doris</persName>
          </person>
          <person xml:id="menalkas" sex="MALE">
            <persName>Menalkas</persName>
          </person>
          <person xml:id="nisus" sex="MALE">
            <persName>Nisus</persName>
          </person>
          <person xml:id="atalanta" sex="FEMALE">
            <persName>Atalanta</persName>
          </person>
          <person xml:id="corydon" sex="MALE">
            <persName>Corydon</persName>
          </person>
          <person xml:id="damon" sex="MALE">
            <persName>Damon</persName>
          </person>
          <person xml:id="amaryllis" sex="FEMALE">
            <persName>Amaryllis</persName>
          </person>
          <person xml:id="myrtillus" sex="MALE">
            <persName>Myrtillus</persName>
          </person>
          <person xml:id="damoetas" sex="MALE">
            <persName>Damötas</persName>
          </person>
          <listRelation type="personal">
            <relation name="siblings" mutual="#amaryllis #atalanta #menalkas"/>
            <relation name="lover_of" active="#amaryllis" passive="#corydon"/>
            <relation name="parent_of" active="#damoetas" passive="#atalanta"/>
            <relation name="parent_of" active="#damoetas" passive="#amaryllis"/>
            <relation name="parent_of" active="#damoetas" passive="#menalkas"/>
            <relation name="siblings" mutual="#myrtillus #doris"/>
            <relation name="lover_of" active="#nisus" passive="#doris"/>
            <relation name="lover_of" active="#corydon" passive="#atalanta"/>
          </listRelation>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="genreTitle"/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <listChange>
        <change when="2017-01-06">(dlina) file conversion from source</change>
        <change when="2017-08-04">(ff) structural cleanup</change>
        <change when="2018-02-16">(ff) formalities; add gender, remove -hi- from within
          -stage-</change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <standOff>
    <listEvent>
      <event type="print" when="1741">
        <desc/>
      </event>
    </listEvent>
    <listRelation>
      <relation name="wikidata" active="https://dracor.org/entity/ger000252" passive="http://www.wikidata.org/entity/Q55103320"/>
    </listRelation>
  </standOff>
  <text>
    <front>
      <div type="front">
        <head>Johann Christoph Gottsched</head>
        <head>Atalanta</head>
        <head>oder</head>
        <head>Die bezwungene Sprödigkeit</head>
        <head>Ein Schäferspiel, in fünf Aufzügen</head>
      </div>
      <div type="Dramatis_Personae">
        <castList>
          <head><pb n="356"/> Personen dieses Spiels.</head>
          <castItem>Atalanta, die Spröde.</castItem>
          <castItem>Amaryllis, ihre Schwester, Corydons Liebhaberinn.</castItem>
          <castItem>Menalkas, ihr vermeynter Bruder.</castItem>
          <castItem>Damötas, ihr alter Vater.</castItem>
          <castItem>Doris, eine schöne tugendhafte Schäferinn.</castItem>
          <castItem>Myrtillus, ihr vermeynter Bruder.</castItem>
          <castItem>Damon, ein pralerischer Schäfer.</castItem>
          <castItem>Nisus, ein scherzhafter Schäfer, der Doris Liebhaber.</castItem>
          <castItem>Corydon, ein zärtlicher Liebhaber der Atalanta.</castItem>
        </castList>
      </div>
      <set>
        <p>Der Schauplatz ist unter freyem Himmel, zwischen etlichen Schäferhütten und Bäumen. Die
          Handlung hebt zu Mittage an, und geht vor Abends zu Ende. Den Beschluß macht ein
          Schäfertanz.</p>
      </set>
    </front>
    <body>
      <div type="act">
        <head>Der Erste Aufzug.</head>
        <div type="scene">
          <head>Erster Auftritt.</head>
          <stage>Doris. Menalkas. Nisus.</stage>
          <sp who="#doris">
            <speaker>DORIS.</speaker>
            <l>Nein, beyde mag ich nicht, und einer muß doch weichen!</l>
          </sp>
          <sp who="#menalkas">
            <speaker>MENALKAS.</speaker>
            <l>Ich nicht!</l>
          </sp>
          <sp who="#nisus">
            <speaker>NISUS.</speaker>
            <l>Viel minder ich!</l>
          </sp>
          <sp who="#doris">
            <speaker>DORIS.</speaker>
            <lg>
              <l>So laßt mich doch die Zeichen</l>
              <l>Von eurer Liebe sehn. Ihr plagt mich beyde zwar,</l>
              <l>Der eine zupft mich hier, der andre winkt mir dar:</l>
              <l>Was quält ihr mich so sehr? Laßt künftig mich mit frieden!</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#nisus">
            <speaker>NISUS.</speaker>
            <l>Du wirst gewiß mein Schatz!</l>
          </sp>
          <sp who="#menalkas">
            <speaker>MENALKAS.</speaker>
            <lg>
              <l>Du bist doch mir beschieden!</l>
              <l>Und willst du Proben sehn, daß ich es würdig bin,</l>
              <l>So fordre, was du willst: erkläre deinen Sinn,</l>
              <l>Ich bin dazu bereit. Es soll an nichts gebrechen,</l>
              <l>Wenn du mir endlich nur willst deine Gunst versprechen.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#nisus">
            <speaker>NISUS.</speaker>
            <lg>
              <l>Ja, sprich nur, was du willst, auch ich geh alles ein:</l>
              <l><pb n="357"/> Mein Hut, mein Stab, mein Herz, soll dir zu Diensten seyn.</l>
              <l>Mein Haus, mein Stall, mein Vieh, an Schafen und an Ziegen,</l>
              <l>Soll, schönste Doris! dich den Augenblick vergnügen.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#doris">
            <speaker>DORIS.</speaker>
            <lg>
              <l>Du meynst, mein Herze steh um deine Gaben feil?</l>
              <l>O du betrügst dich sehr! und du im Gegentheil,</l>
              <l>Menalkas, willst von mir Befehl und Wink erwarten:</l>
              <l>Doch wisse, keine Flur, kein Wald, kein Feld, kein Garten,</l>
              <l>Kurz, kein Geschenk erwirbt die Gegengunst bey mir.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#menalkas">
            <speaker>MENALKAS.</speaker>
            <l>Was liebt denn deine Brust?</l>
          </sp>
          <sp who="#nisus">
            <speaker>NISUS.</speaker>
            <lg>
              <l>Du bist ein Wunderthier!</l>
              <l>Denn sonsten kann man doch, mit Gaben und Geschenken,</l>
              <l>Der Schäferinnen Herz gar bald zur Liebe lenken.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#doris">
            <speaker>DORIS.</speaker>
            <l>Sie lieben das Geschenk; nicht den, der solches giebt.</l>
          </sp>
          <sp who="#menalkas">
            <speaker>MENALKAS.</speaker>
            <lg>
              <l>Entdeck mir endlich doch, was denn dein Herze liebt.</l>
              <l>Gefällt dir Kunst und Fleiß? ich will dir beydes zeigen.</l>
              <l>Verstand? Ich weis geschickt zu reden und zu schweigen.</l>
              <l>Ein Lied? ich sing dir eins, das mich Sylvan gelehrt,</l>
              <l>Wie er es selbst einmal in Wäldern hat gehört,</l>
              <l>Wo Pan dazu gespielt. Ich kann auch selber dichten,</l>
              <l>Und mach oft einen Vers aus Fabeln und Geschichten.</l>
              <l>Dabey bin ich ein Arzt: wird deine Heerde krank,</l>
              <l>So weis ich Rath dafür.</l>
              <pb n="358"/>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#nisus">
            <speaker>NISUS.</speaker>
            <lg>
              <l>Du machst es gar zu lang,</l>
              <l>Menalkas, prale nicht: auch ich hab ein Gehirne!</l>
              <l>Du machst wahrhaftig noch, daß ich mich gar erzürne.</l>
              <l>Ich kann so manche Kunst. Wer bunte Stäbe will,</l>
              <l>Der kömmt gewiß zu mir; allein ich schweige still.</l>
              <l>Ich flechte hier von Stroh die allerschönsten Hüte,</l>
              <l>Die sind fürwahr beliebt, und von besondrer Güte:</l>
              <l>Doch pral ich nicht damit. Aus Binsen, Schilf und Gras</l>
              <l>Bereit ich allerley: allein wem sag ich was?</l>
              <l>Die Körbe, so ich mach, sind wahrlich von den rechten!</l>
              <l>Hör Doris! ich will dir ein sauber Körbchen flechten!</l>
              <l>Ein Körbchen voller Kunst, darauf du, wie du gehst,</l>
              <l>So jung, so schlank, so schön, an meiner Seiten stehst!</l>
              <l>Und mir ein Händchen giebst, voll Freundlichkeit und Lachen,</l>
              <l>Was gilts! das wird dich bald dem Nisus günstig machen!</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#menalkas">
            <speaker>MENALKAS.</speaker>
            <l>Du schmäuchelst dir umsonst.</l>
          </sp>
          <sp who="#doris">
            <speaker>DORIS.</speaker>
            <lg>
              <l>Die Künste sind schon gut;</l>
              <l>Doch muß ich weiter sehn, was eure Liebe thut.</l>
              <l>Man muß euch Schäfern nicht auf bloße Worte trauen;</l>
              <l>Ich will auf euer Thun, auf euren Wandel schauen.</l>
              <l>Wer weislich leben wird, Verstand und Tugend zeigt,</l>
              <l>Und mich beständig liebt, dem wird mein Herz geneigt.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#menalkas">
            <speaker>MENALKAS.</speaker>
            <l>Ich bin damit vergnügt.</l>
          </sp>
          <sp who="#nisus">
            <speaker>NISUS.</speaker>
            <lg>
              <l>Ich lasse mirs gefallen.</l>
              <l>Doch halt! ich höre ja ein Jägerhorn erschallen!</l>
              <pb n="359"/>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#doris">
            <speaker>DORIS.</speaker>
            <lg>
              <l>Ey! Atalanta kömmt. Die wilde Jägerinn!</l>
              <l>Gebt acht! sie straft mich wohl, daß ich nicht spröde bin;</l>
              <l>Nicht so, wie sie, das Wild in allen Büschen suche,</l>
              <l>Und alles Männervolk, nicht so, wie sie, verfluche.</l>
              <l>Willkommen Schäferinn!</l>
            </lg>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Der andere Auftritt.</head>
          <stage>Atalanta. Die Vorigen.</stage>
          <sp who="#atalanta">
            <speaker>ATALANTA.</speaker>
            <lg>
              <l>So, so, du saubres Paar,</l>
              <l>Ertapp ich dich einmal! Nun ist es offenbar,</l>
              <l>Was ich schon längst gemerkt!</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#nisus">
            <speaker>NISUS.</speaker>
            <lg>
              <l>Ich glaub, du bist geschossen!</l>
              <l>Was hörst und siehst du denn?</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#atalanta">
            <speaker>ATALANTA.</speaker>
            <lg>
              <l>Verliebte Narrenpossen!</l>
              <l>Was soll das albre Zeug? Was nützt die Plauderey!</l>
              <l>Und du, mein Bruder selbst, du selber bist dabey?</l>
              <l>Bist du der weise Mann in unserm Schäferorden?</l>
              <l>Ist denn dein starkes Herz so plötzlich schwach geworden?</l>
              <l>Du pralest ganz umsonst von deiner Künste Zier;</l>
              <l>Die That stimmt gar nicht ein!</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#menalkas">
            <speaker>MENALKAS.</speaker>
            <lg>
              <l>Was soll das Spotten hier?</l>
              <l>Erwäge, was du sprichst: die reinen Liebesflammen,</l>
              <l><pb n="360"/> Kann, weil sie himmlisch sind, kein Sterblicher verdammen.</l>
              <l>Der fromme Schäferstand, der stets auf Tugend hält,</l>
              <l>Hat dieß noch nie gethan. Von Anbeginn der Welt</l>
              <l>Ist dieses der Gebrauch gewesen und geblieben:</l>
              <l>Ein tugendhaftes Herz darf man vernünftig lieben.</l>
              <l>Was tadelst du mich denn?</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#atalanta">
            <speaker>ATALANTA.</speaker>
            <lg>
              <l>Ich thu es mit Bedacht;</l>
              <l>Dieweil man sich dadurch dem Pöbel ähnlich macht.</l>
              <l>Nur das gemeinste Volk pflegt dergestalt zu brennen:</l>
              <l>Wie soll man denn an dir den weisen Mann erkennen?</l>
              <l>Du machst es eben so, wie Leute schlechter Art.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#nisus">
            <speaker>NISUS.</speaker>
            <lg>
              <l>Glück zu, du weiser Mann! wo hast du denn den Bart?</l>
              <l>Und du, mein kluges Kind, wie artig kannst du schwatzen!</l>
              <l>Wo nimmst du alles her? Gewiß die wilden Katzen,</l>
              <l>Die Vögel, kurz, das Wild, das deine Spuren flieht,</l>
              <l>Hat dirs nicht vorgesagt!</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#menalkas">
            <speaker>MENALKAS.</speaker>
            <lg>
              <l>Du bist umsonst bemüht,</l>
              <l>Die Triebe meiner Brust durch den Verweis zu dämpfen.</l>
              <l>Was ohne Tadel ist, das darf ich nicht bekämpfen.</l>
              <l>Die Weisheit strafet nur den Ausbruch böser Lust;</l>
              <l>Davon ist mir gottlob! bisher noch nichts bewußt.</l>
              <l>Allein die reine Gunst zu diesem schönen Kinde</l>
              <l>Hält weder die Vernunft, noch Tugend selbst für Sünde.</l>
              <l>Wer was gemeines liebt, der liebet pöbelhaft:</l>
              <l>Die edle Liebe bleibt der Weisen Eigenschaft.</l>
              <l>Die sehn auf Geist und Witz und ein gesetztes Herze,</l>
              <l>Das nicht im Glücke trotzt; hingegen auch im Schmerze</l>
              <l>Nicht matt und zaghaft wird. Sie sehn auf Redlichkeit;</l>
              <l><pb n="361"/> Nicht auf die Schönheit bloß, die mit der Frühlingszeit</l>
              <l>Der zarten Jugend welkt. Und dieses ists gewesen,</l>
              <l>Warum ich mir bisher die Doris auserlesen.</l>
              <l>Das tugendvolle Kind! Wie gerne rühmt ich sie?</l>
              <l>Allein sie steht dabey – –</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#doris">
            <speaker>DORIS.</speaker>
            <l>Gieb dir nur keine Müh!</l>
          </sp>
          <sp who="#atalanta">
            <speaker>ATALANTA.</speaker>
            <lg>
              <l>Das ist der Vorwand nur von deinem eitlen Triebe.</l>
              <l>Die Schönheit reizet dich gleich andern zu der Liebe:</l>
              <l>Hernach beschönigst dus nach deiner alten Art,</l>
              <l>Und sprichst, es habe sich die Tugend bloß gepaart.</l>
              <l>Ach, wäre Doris nur nicht lieblich von Geberden;</l>
              <l>Was gilts! sie würde nie von dir geliebet werden.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#nisus">
            <speaker>NISUS.</speaker>
            <lg>
              <l>Ist denn die Schönheit nichts? Du forderst gar zu viel!</l>
              <l>Geh, wähle dir einmal den alten Besenstiel</l>
              <l>Für einen grünen Zweig; die abgefreßne Heyde</l>
              <l>Für eine fette Flur, wo uns zur Augenweide</l>
              <l>Viel bunte Blumen stehn. Und was? ein schöner Hund</l>
              <l>Gefällt dir selber wohl. Man scheelt die Stäbe bunt;</l>
              <l>Warum? das macht sie schön. Und dann soll, bey dem allen,</l>
              <l>Ein schönes Angesicht uns Schäfern nicht gefallen!</l>
              <l>Du selbst gefällst mir wohl.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#atalanta">
            <speaker>ATALANTA.</speaker>
            <l>Gib dir die Mühe nicht!</l>
          </sp>
          <sp who="#menalkas">
            <speaker>MENALKAS.</speaker>
            <lg>
              <l>Du bist ganz ungerecht. Ein lieblich Angesicht</l>
              <l>Ist wahrlich ein Geschenk von ungemeinem Werthe!</l>
              <l><pb n="362"/> Wer ist wohl unter uns, der ein Gesicht begehrte,</l>
              <l>Davor man laufen muß? Die Gaben der Natur</l>
              <l>Sind auch schon liebenswerth. Doch wo der Schönheit Spur</l>
              <l>Uns zu Gemüthern führt, die auch entzücken können;</l>
              <l>Da muß die Liebesglut auch zweymal stärker brennen.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#atalanta">
            <speaker>ATALANTA.</speaker>
            <lg>
              <l>So liebt denn immerhin! und laßt mich wieder gehn.</l>
              <l>Ich liebe Wild und Jagd, die sind gewißlich schön!</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#nisus">
            <speaker>NISUS.</speaker>
            <lg>
              <l>Ja, ja! man sieht es wohl! das zeigen deine Wunden.</l>
              <l>Was fehlt dir denn am Arm? Du hast ihn ja verbunden.</l>
              <l>Das hat gewiß ein Bär, ein Wolf, ein wildes Schwein,</l>
              <l>Aus Höflichkeit gethan! Wie artig muß es seyn,</l>
              <l>Wenn man ein wildes Thier so liebenswürdig schätzet!</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#menalkas">
            <speaker>MENALKAS.</speaker>
            <l>Und selbst zu Schaden kömmt, sich selbst zu tode hetzet.</l>
          </sp>
          <sp who="#atalanta">
            <speaker>ATALANTA.</speaker>
            <l>Das geht euch gar nichts an!</l>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Der dritte Auftritt.</head>
          <stage>Atalanta. Doris. Nisus. Menalkas. Corydon.</stage>
          <sp who="#corydon">
            <speaker>CORYDON.</speaker>
            <lg>
              <l>Mich aber desto mehr!</l>
              <l>Ach Schönste! gieb mir doch ein einzigmal Gehör!</l>
              <l>Ist alles denn umsonst? Was fliehest du mich immer?</l>
              <l>So hart ist in der Welt kein ander Frauenzimmer.</l>
              <l>Du fliehst die Menschlichkeit. Ein unbewohnter Wald</l>
              <l><pb n="363"/> Ist deine ganze Lust und liebster Aufenthalt.</l>
              <l>Doch such ich dich allda, und wenn mirs endlich glücket</l>
              <l>Daß ich dich irgend seh, und daß du mich erblicket:</l>
              <l>So fliehst du, wie ein Hirsch, der seinen Jäger scheut,</l>
              <l>Und stürzest mich dadurch in neue Traurigkeit.</l>
              <l>Wenn läßt du endlich dich bewegen, und erbitten?</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#atalanta">
            <speaker>ATALANTA.</speaker>
            <lg>
              <l>Bist du schon wieder da? In Wäldern und in Hütten</l>
              <l>Kann ich vor dieser Quaal nicht mehr gesichert seyn.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#nisus">
            <speaker>NISUS.</speaker>
            <lg>
              <l>Warum nicht? Lindre nur des armen Schäfers Pein.</l>
              <l>Er hat ein zärtlich Herz und läßt sich bald genügen,</l>
              <l>Er wird sich wie ein Schaaf an deine Seite schmiegen:</l>
              <l>Irr ich mich, Corydon?</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#corydon">
            <speaker>CORYDON.</speaker>
            <lg>
              <l>Ein angenehmer Blick,</l>
              <l>Ist alles, was ich bitt, ist mein vollkommnes Glück.</l>
              <l>Sie soll mich nur nicht fliehn, mich nur auf grüner Heyden,</l>
              <l>Wo sie die Heerden treibt, mit meinen Schafen leiden.</l>
              <l>Und das verbeut sie mir!</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#menalkas">
            <speaker>MENALKAS</speaker>
            <stage>zur Atalanta.</stage>
            <lg>
              <l>Ist das nicht eine Noth!</l>
              <l>Ich glaube, Corydon ist ärger als der Tod!</l>
              <l>Er wird dir wahrlich nicht dadurch das Leben nehmen;</l>
              <l>Du machst es gar zu arg, und sollst dich endlich schämen.</l>
              <l>Was soll der Eigensinn!</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#atalanta">
            <speaker>ATALANTA.</speaker>
            <lg>
              <l>Warum verfolgt er mich?</l>
              <l>Wen man nicht leiden kann, der bleibe doch für sich.</l>
              <l><pb n="364"/> Er kann ja, wenn er will, bey seinen Hürden bleiben;</l>
              <l>Ich weis mir meine Zeit viel besser zu vertreiben!</l>
            </lg>
            <stage>Zum Corydon.</stage>
            <lg>
              <l>Wie? hast du nichts zu thun? Geh! fleuch den Müßiggang!</l>
              <l>Wer sich zu schaffen macht, dem wird der Tag nicht lang:</l>
              <l>Doch wer stets müßig geht, der heckt verliebte Grillen,</l>
              <l>Die endlich den Verstand mit lauter Thorheit füllen.</l>
              <l>Schäl Stäbe, flicht auch was von Binsen oder Stroh!</l>
              <l>Wie hier der Nisus thut; und plage mich nicht so.</l>
            </lg>
            <stage>Geht ab.</stage>
          </sp>
          <sp who="#doris">
            <speaker>DORIS.</speaker>
            <l>Ich muß nur mit ihr gehn und sie zufrieden sprechen.</l>
            <stage>Geht ab.</stage>
          </sp>
          <sp who="#menalkas">
            <speaker>MENALKAS.</speaker>
            <lg>
              <l>Ja, Schönste! such ihr nur den starren Kopf zu brechen:</l>
              <l>Ich selber folge nach und will mein Bestes thun.</l>
            </lg>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Der vierte Auftritt.</head>
          <stage>Damon. Corydon. Nisus.</stage>
          <sp who="#nisus">
            <speaker>NISUS.</speaker>
            <lg>
              <l>Gelt! das gefiel dir nicht! da steht der Sünder nun!</l>
              <l>Und sagt kein einzig Wort. Wer wird auch immer pinseln?</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#damon">
            <speaker>DAMON.</speaker>
            <lg>
              <l>Ich lachte mich halb krank. Was hilft dir doch dein Winseln?</l>
              <l>Du kennst die Mädchen nicht, mein guter Corydon!</l>
              <l>Das Schmäucheln ist umsonst: sie werden stolz davon.</l>
              <l>Je kläglicher man thut, je spröder sie sich stellen:</l>
              <l>Ein aufgeweckter Geist weis sie weit ehr zu fällen.</l>
              <l>Nein! ächzen kann ich nicht! es steht mir auch nicht an,</l>
              <l>Ich weis schon, wie man sie viel leichter fangen kann.</l>
              <l><pb n="365"/> Die guten Kinderchen sind gar zu bald berücket!</l>
              <l>Wofern es andern so wie mir im Lieben glücket.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#nisus">
            <speaker>NISUS.</speaker>
            <lg>
              <l>Du thust vortrefflich stolz! Zähl doch nur ungefähr,</l>
              <l>Wenn du das Herze hast, ein Dutzend Mädchen her,</l>
              <l>Wo du gelitten bist. Es wird dir nichts verschlagen!</l>
              <l>Du weist, ich schwatze nicht.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#damon">
            <speaker>DAMON.</speaker>
            <lg>
              <l>Die kann ich dir wohl sagen!</l>
              <l>Ein Dutzend, das ist nichts! Ein halb, ja ganzes Schock,</l>
              <l>Das wäre doch noch was! Sieh hier, mein Schäferstock</l>
              <l>Zeigt dir die ganze Zahl, die mir einmal gefallen.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#nisus">
            <speaker>NISUS.</speaker>
            <lg>
              <l>Gefallen? Das ist viel! ob aber unter allen</l>
              <l>Auch einer du gefielst? gelt! daran stößt es sich!</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#damon">
            <speaker>DAMON.</speaker>
            <lg>
              <l>Du bist wohl wunderbar! Ein solcher Kerl, als ich,</l>
              <l>Sollt ohne Gegengunst nach einem Mädchen blicken?</l>
              <l>O nein! sie müssen sich wohl gar am ersten bücken.</l>
              <l>Ich nähme mir die Müh!</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#corydon">
            <speaker>CORYDON</speaker>
            <stage>aus tiefen Gedanken erwachend.</stage>
            <lg>
              <l>Nun das war recht gepralt!</l>
              <l>Sprich nur, wie theuer man dir jeden Kuß bezahlt?</l>
              <l>Nicht wahr! du pflegst sie nicht so wohlfeil zu verschwenden?</l>
              <l>Die Mädchen bitten dich oft mit gefaltnen Händen:</l>
              <l>Doch du thust nichts umsonst!</l>
              <pb n="366"/>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#nisus">
            <speaker>NISUS.</speaker>
            <lg>
              <l>Das war ihm eben recht!</l>
              <l>Nun wacht er endlich auf.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#damon">
            <speaker>DAMON.</speaker>
            <lg>
              <l>Du plumper Schäferknecht!</l>
              <l>Hast du denn auch ein Maul? geh! füttre deine Ziegen!</l>
              <l>Zur Liebe taugst du nicht, und kannst nichts Liebes kriegen!</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#corydon">
            <speaker>CORYDON.</speaker>
            <l>Ach schade für die Furcht! Vielleicht noch ehr als du!</l>
          </sp>
          <sp who="#damon">
            <speaker>DAMON.</speaker>
            <lg>
              <l>Nimm dich in Acht mein Freund! Vor dir bin ich in Ruh.</l>
              <l>Du bist ein schlechter Held, und strebst nach Atalanten;</l>
              <l>Es ist schon ziemlich lang, daß wir einander kannten.</l>
              <l>So spröde sie sich sonst bey andern Schäfern stellt,</l>
              <l>So deutlich zeigt sie oft, daß Damon ihr gefällt.</l>
              <l>Geh, thue mirs doch nach! geh, klage, heul und weine</l>
              <l>Wie ein gefallnes Kind!</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#corydon">
            <speaker>CORYDON.</speaker>
            <lg>
              <l>So ist sie schon die deine?</l>
              <l>Er spricht, als ob er längst schon Hahn im Korbe sey.</l>
              <l>O das gefällt mir recht! Seht doch die Pralerey!</l>
              <l>Wenn das nicht Lügen sind; so will ich auf der Stelle – – –</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#damon">
            <speaker>DAMON.</speaker>
            <l>Verwegner, hüte dich! daß ich den Fuchs nicht prelle!</l>
          </sp>
          <sp who="#corydon">
            <speaker>CORYDON</speaker>
            <stage>zum Nisus.</stage>
            <l>Sprich, wer sie mehr verdient, mein Eifer, oder er?</l>
            <pb n="367"/>
          </sp>
          <sp who="#nisus">
            <speaker>NISUS.</speaker>
            <l>Ihr Freunde, zankt euch nicht. Die Schäferinn kömmt her.</l>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Der fünfte Auftritt.</head>
          <stage>Amaryllis. Nisus. Damon. Corydon.</stage>
          <sp who="#amaryllis">
            <speaker>AMARYLLIS.</speaker>
            <lg>
              <l>Ihr Schäfer zürnet nicht, daß ich euch itzo störe,</l>
              <l>Ihr streitet euch gewiß, wie ich aus allem höre.</l>
              <l>Indessen sagt es mir, woher entstund der Streit?</l>
              <l>Was bringt euch beyderseits zu solcher Heftigkeit?</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#damon">
            <speaker>DAMON.</speaker>
            <l>Ich will dirs sagen – – –</l>
          </sp>
          <sp who="#nisus">
            <speaker>NISUS.</speaker>
            <l>Ich – – – –</l>
          </sp>
          <sp who="#corydon">
            <speaker>CORYDON.</speaker>
            <l>Ich will es dir berichten.</l>
          </sp>
          <sp who="#damon">
            <speaker>DAMON.</speaker>
            <l>Er lügt!</l>
            <stage>Man zieht sie nach beyden Seiten.</stage>
          </sp>
          <sp who="#nisus">
            <speaker>NISUS.</speaker>
            <l>Ich weis es recht.</l>
          </sp>
          <sp who="#amaryllis">
            <speaker>AMARYLLIS.</speaker>
            <lg>
              <l>Wer will den Zank noch schlichten?</l>
              <l>Ihr zerrt mich gar entzwey! Sprecht nur, ich höre schon;</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#corydon">
            <speaker>CORYDON.</speaker>
            <l>Der Kerl – – –</l>
            <pb n="368"/>
          </sp>
          <sp who="#nisus">
            <speaker>NISUS.</speaker>
            <l>Sie stritten sich – – –</l>
          </sp>
          <sp who="#damon">
            <speaker>DAMON.</speaker>
            <l>Der Pinsler Corydon – – –</l>
          </sp>
          <sp who="#nisus">
            <speaker>NISUS.</speaker>
            <l>Um Atalantens Gunst.</l>
          </sp>
          <sp who="#corydon">
            <speaker>CORYDON.</speaker>
            <l>Der ungereimte Praler!</l>
          </sp>
          <sp who="#damon">
            <speaker>DAMON.</speaker>
            <l>Ich sage, schimpfe nicht! Ich bin kein schlimmer Zahler!</l>
          </sp>
          <sp who="#amaryllis">
            <speaker>AMARYLLIS.</speaker>
            <lg>
              <l>So zankt euch doch nur nicht vor meinem Angesicht!</l>
              <l>Wer sagt mirs denn nun recht? Stört doch einander nicht!</l>
            </lg>
            <stage>Sie gehen alle bey Seite und schweigen.</stage>
            <lg>
              <l>Nun schweigt ihr alle still! Soll ichs denn gar nicht wissen,</l>
              <l>Nachdem ihr mir vorhin die Kleider fast zerrissen?</l>
              <l>So sags doch einer nur!</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#damon">
            <speaker>DAMON.</speaker>
            <l>Frag nur den Corydon.</l>
          </sp>
          <sp who="#corydon">
            <speaker>CORYDON.</speaker>
            <l>Nein, Damon weis es recht.</l>
          </sp>
          <sp who="#amaryllis">
            <speaker>AMARYLLIS.</speaker>
            <l>Was wird zuletzt davon?</l>
          </sp>
          <sp who="#nisus">
            <speaker>NISUS.</speaker>
            <lg>
              <l>Ich muß mich doch nur selbst zu der Erzählung schicken:</l>
              <l>Dem guten Corydon wills nicht im Lieben glücken;</l>
              <l><pb n="369"/> Dem Damon aber läuft fast jedes Mädchen nach,</l>
              <l>Zum wenigsten wie er es von sich selber sprach:</l>
              <l>Und Atalanta selbst kann ihn vor andern leiden.</l>
              <l>Hierauf fieng Corydon den Damon an zu neiden.</l>
              <l>Da zog die Eifersucht von beyden Theilen los;</l>
              <l>Denn jedem Schäfer schien das Unrecht gar zu groß.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#amaryllis">
            <speaker>AMARYLLIS.</speaker>
            <lg>
              <l>Schon gut! nun weis ichs doch. Vielleicht hat Damons Liebe</l>
              <l>Bey Atalanten Grund. Drum dämpfe deine Triebe,</l>
              <l>Geliebter Corydon! Sie ist es auch nicht werth,</l>
              <l>Daß ihrentwegen dir der mindste Wunsch entfährt.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#corydon">
            <speaker>CORYDON.</speaker>
            <l>Ey ja doch! Dämon pralt. Ich will sie selbst befragen.</l>
            <stage>Geht ab.</stage>
          </sp>
          <sp who="#amaryllis">
            <speaker>AMARYLLIS.</speaker>
            <l>Mein Schäfer, nur ein Wort, ich muß dir noch was sagen.</l>
            <stage>Geht ab.</stage>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Der sechste Auftritt.</head>
          <stage>Damon. Nisus.</stage>
          <sp who="#nisus">
            <speaker>NISUS.</speaker>
            <lg>
              <l>Du siehst! sie läuft ihm nach! Der Geyer! das läßt schön,</l>
              <l>Wenn so die Mädchen selbst nach ihren Schäfern gehn.</l>
              <l>Sie liebt ihn ganz gewiß, und kann sich nicht verstellen:</l>
              <l>Das Ding gefällt mir wohl! In Fluren, in den Ställen,</l>
              <l>Schleicht sie ihm täglich nach; allein der dumme Tropf,</l>
              <l>Erkennt sein Glücke nicht, und bleibt ein Sauertopf.</l>
              <l>Ich wollte, daß sie mir nur so gewogen würde!</l>
              <l>Das Mädchen ist schon gut. Die beste Schäferhürde</l>
              <l><pb n="370"/> Gäb ich mit Freuden drum. Zudem so ist sie reich,</l>
              <l>Sprich selber, hab ich recht? Gefiel sie dir nicht gleich?</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#damon">
            <speaker>DAMON.</speaker>
            <l>Du wolltest ja vorhin auch Atalanten lieben?</l>
          </sp>
          <sp who="#nisus">
            <speaker>NISUS.</speaker>
            <l>Ey! da kam ich zu spät. Du hast mich ja vertrieben?</l>
          </sp>
          <sp who="#damon">
            <speaker>DAMON.</speaker>
            <lg>
              <l>Ach! spotte nur nicht so. Sie weis schon, wer ich bin;</l>
              <l>Sie kennt mein ganzes Herz, und ich weis ihren Sinn.</l>
              <l>Aus hundert Proben hab ich schon den Schluß gezogen:</l>
              <l>Sie sey mir lange schon von Herzensgrund gewogen.</l>
              <l>So oft ich sie gegrüßt, bedankte sie sich schön;</l>
              <l>Wenn ich sie was gefragt, blieb sie ein wenig stehn;</l>
              <l>Wenn ich ihr Blumen gab, so hat sie sie genommen.</l>
              <l>Und kurz, ich würde kaum den Tag zum Ende kommen,</l>
              <l>Wenn ich dir sagen wollt, aus was für Weis' und Art</l>
              <l>Ihr Herze mir bekannt, ihr Sinn entdecket ward.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#nisus">
            <speaker>NISUS.</speaker>
            <lg>
              <l>Ey das ist ausgemacht! Es kann dir gar nicht fehlen!</l>
              <l>Du darfst mir ferner nichts von ihrer Huld erzählen.</l>
              <l>Ich glaub dir alles schon, und mehr als du begehrt;</l>
              <l>Wer hätte das gedacht, daß du sie umgekehrt!</l>
              <l>Du grüßest, und sie dankt; du kömmst, sie bleibet stehen;</l>
              <l>Sie nimmt die Blumen an? Es muß dir glücklich gehen!</l>
              <l>Der Himmel will dir wohl. Du armer Corydon!</l>
              <l>Wo Damon sich nur zeigt, trägst du den Korb davon.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#damon">
            <speaker>DAMON.</speaker>
            <l>Wie? Nisus, scherzest du? doch glaub – – –</l>
            <pb n="371"/>
          </sp>
          <sp who="#nisus">
            <speaker>NISUS.</speaker>
            <lg>
              <l>Ey! wer wird scherzen?</l>
              <l>Was ich dir itzt gesagt, daß geht mir recht von Herzen.</l>
              <l>Du hast die Schöne schon. Ein Zweifel fällt mir ein!</l>
              <l>Sprich Damon, ists nicht wahr? Du sprichst sie oft allein?</l>
              <l>Du küssest Hand und Mund, so oft es dir beliebet?</l>
              <l>Und daher weist du es, daß sie dich innigst liebet?</l>
              <l>Nicht so?</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#damon">
            <speaker>DAMON.</speaker>
            <l>Wie fragst du das?</l>
          </sp>
          <sp who="#nisus">
            <speaker>NISUS.</speaker>
            <lg>
              <l>Es pfleget so zu gehn.</l>
              <l>Denn ein verliebtes Paar thut insgemein sehr schön,</l>
              <l>Wenn es beysammen ist, und keinen um sich siehet.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#damon">
            <speaker>DAMON.</speaker>
            <lg>
              <l>Ich habe mich bey ihr noch nicht darum bemühet.</l>
              <l>Was soll die Tändeley?</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#nisus">
            <speaker>NISUS.</speaker>
            <l>Allein du liebst sie doch?</l>
          </sp>
          <sp who="#damon">
            <speaker>DAMON.</speaker>
            <l>Ja freylich!</l>
          </sp>
          <sp who="#nisus">
            <speaker>NISUS.</speaker>
            <l>Und verschiebst das schöne Tändeln noch?</l>
          </sp>
          <sp who="#damon">
            <speaker>DAMON.</speaker>
            <l>Ich bitte sie nicht drum; sie muß mich selber küssen!</l>
          </sp>
          <sp who="#nisus">
            <speaker>NISUS.</speaker>
            <lg>
              <l>Ja! ja! mich dünkt, da wirst du lange warten müssen!</l>
              <l>Dein Glücke scheint mir noch nicht sonderlich gewiß.</l>
              <l>Du hast noch viel zu thun, eh du das Hinderniß</l>
              <l><pb n="372"/> Der großen Sprödigkeit in ihrer Brust bezwingest,</l>
              <l>Und diese Schäferinn auf deine Seite bringest.</l>
              <l>Du trauest dir zu viel!</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#damon">
            <speaker>DAMON.</speaker>
            <l>Und dieß nicht ohne Grund!</l>
          </sp>
          <sp who="#nisus">
            <speaker>NISUS.</speaker>
            <lg>
              <l>Geh, mache nur dein Glück, und thu mirs wieder kund.</l>
              <l>Ich glaube, Corydon, mit allen seinen Klagen,</l>
              <l>Ist so geschickt als du, ein Herz davon zu tragen.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#damon">
            <speaker>DAMON.</speaker>
            <l>Was sagst du?</l>
          </sp>
          <sp who="#nisus">
            <speaker>NISUS.</speaker>
            <lg>
              <l>In der That: wer zärtlich liebt und hofft,</l>
              <l>Besiegt durch stille Glut die größten Praler oft.</l>
              <l>Doch wer zu sicher ist, ist oft leer ausgegangen.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#damon">
            <speaker>DAMON.</speaker>
            <l>Ich geh, und denk anitzt es ernstlich anzufangen.</l>
          </sp>
          <trailer>Ende des ersten Aufzuges.</trailer>
        </div>
      </div>
      <div type="act">
        <head>Der zweyte Aufzug.</head>
        <div type="scene">
          <head>Erster Auftritt.</head>
          <stage>Damon. Nisus.</stage>
          <sp who="#damon">
            <speaker>DAMON.</speaker>
            <l>Du sollst es selber sehn; ich hab es ihr gesagt.</l>
          </sp>
          <sp who="#nisus">
            <speaker>NISUS.</speaker>
            <l>Ganz recht; und zweifelsfrey auch einen Kuß gewagt?</l>
          </sp>
          <sp who="#damon">
            <speaker>DAMON.</speaker>
            <lg>
              <l>Was nicht geschehen ist, das kann wohl noch geschehen!</l>
              <l>Du sollst es itzo selbst mit deinen Augen sehen.</l>
              <l>Sie kömmt den Augenblick.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#nisus">
            <speaker>NISUS.</speaker>
            <lg>
              <l>Nun gut! das ist mir lieb!</l>
              <l>Vergönnt sie dir den Kuß, so billigt sie den Trieb:</l>
              <l>Allein ich zweifle sehr!</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#damon">
            <speaker>DAMON.</speaker>
            <lg>
              <l>Ich weis schon, wie ich stehe.</l>
              <l>Es brauchts nicht, daß ich erst durch manchen Umweg gehe;</l>
              <l>Ich mach es kurz und gut, und fein gerade zu.</l>
              <l>Wer wird so furchtsam seyn, als Corydon und du?</l>
              <l>Ihr kennt die Mädchen nicht! Ein gar zu blödes Hoffen</l>
              <l>Hat fast kein einzigmal den rechten Weg getroffen.</l>
              <l>Sie seufzen voller Scham nach Lindrung ihrer Pein:</l>
              <l>Drum was man haben will, das muß geraubet seyn.</l>
              <l><pb n="374"/> Zwar weigern sie sich erst und scheinen sich zu wehren;</l>
              <l>Doch nur mit schwacher Hand. Wer sich daran will kehren,</l>
              <l>Wird ihnen selbst verhaßt und oftmals ausgelacht:</l>
              <l>Dieweil er noch nicht weis, wie es ein Mädchen macht.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#nisus">
            <speaker>NISUS.</speaker>
            <l>Du bist doch sehr gelehrt in dem verliebten Wesen!</l>
          </sp>
          <sp who="#damon">
            <speaker>DAMON.</speaker>
            <lg>
              <l>Ich habe manches Buch von dieser Art gelesen.</l>
              <l>Denn, als mein Vater mich einst in die Stadt gethan,</l>
              <l>Da traf ich überall dergleichen Schriften an;</l>
              <l>Die man vom Lieben schreibt.<note place="foot">Die Alten hatten auch ihre
                  milesischen Fabeln; d.i. Liebesgeschichte, oder Romanen.</note> Man nennt sie – –
                – halt, Romanen.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#nisus">
            <speaker>NISUS.</speaker>
            <lg>
              <l>Nun glaub ich, was du sagst. Daß mußte mir wohl ahnen!</l>
              <l>Denn hier auf Dörfern wird kein Schäfer so geschickt:</l>
              <l>Ob gleich die Liebe sie nicht weniger entzückt.</l>
              <l>Das eine fragt sich nur: sind unsre Schäferinnen,</l>
              <l>So wie das Frauenvolk in Städten zu gewinnen?</l>
              <l>Bezwingt man sie so leicht? mich dünkt, es geht nicht an!</l>
              <l>Wo die Erfahrung mich nicht überzeugen kann;</l>
              <l>So glaub ichs wahrlich nicht.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#damon">
            <speaker>DAMON.</speaker>
            <lg>
              <l>Da seh ich sie schon kommen:</l>
              <l>Du siehst, daß ich mir nicht umsonst die Müh genommen.</l>
            </lg>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head><pb n="375"/> Der andre Auftritt.</head>
          <stage>Atalanta. Damon. Nisus.</stage>
          <sp who="#atalanta">
            <speaker>ATALANTA.</speaker>
            <l>Nun, Damon! ich bin hier. Was solls denn wieder seyn?</l>
          </sp>
          <sp who="#damon">
            <speaker>DAMON</speaker>
            <stage>zum Nisus.</stage>
            <l>Gib acht! ihr sprödes Thun ist nur ein bloßer Schein.</l>
            <stage>Zur Atalanta.</stage>
            <lg>
              <l>Ach schöne Schäferinn! ich hätte wünschen wollen,</l>
              <l>Daß du den Corydon und mich hier sehen sollen!</l>
              <l>Ich hab ihn recht bezahlt! Wir hatten ihn vexirt,</l>
              <l>Daher entstund ein Streit. Doch er ward abgeführt!</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#atalanta">
            <speaker>ATALANTA.</speaker>
            <l>Was war die Sache denn, darüber ihr gestritten?</l>
          </sp>
          <sp who="#damon">
            <speaker>DAMON.</speaker>
            <lg>
              <l>Der tolle Mensch will sich bey mir zu Gaste bitten.</l>
              <l>Er strebt nach deiner Gunst, die doch für mich gehört:</l>
              <l>Wie mancher holde Blick mich schon vorlängst belehrt.</l>
              <l>Nicht wahr? mein schönes Kind.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#atalanta">
            <speaker>ATALANTA</speaker>
            <stage>bey Seite.</stage>
            <l>(Auch der ist angeschossen!)</l>
            <stage>Zum Damon.</stage>
            <l>Ja Damon, freylich ist so manches Jahr verflossen – – –</l>
          </sp>
          <sp who="#damon">
            <speaker>DAMON</speaker>
            <stage>zum Nisus.</stage>
            <l>Da hörst du, Nisus!</l>
            <pb n="376"/>
          </sp>
          <sp who="#nisus">
            <speaker>NISUS</speaker>
            <stage>zum Damon.</stage>
            <l>Gut! wir wollen weiter sehn.</l>
          </sp>
          <sp who="#atalanta">
            <speaker>ATALANTA.</speaker>
            <l>Daß ich dein Thun gekannt.</l>
          </sp>
          <sp who="#nisus">
            <speaker>NISUS</speaker>
            <stage>für sich.</stage>
            <lg>
              <l>Ist weiter nichts geschehn;</l>
              <l>So hat es keine Noth.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#atalanta">
            <speaker>ATALANTA.</speaker>
            <lg>
              <l>Doch, daß dein Herz mich liebet,</l>
              <l>Das hab ich nie gewußt; viel minder mich betrübet,</l>
              <l>Wenn du bald hie, bald da, ein schönes Kind verehrt:</l>
              <l>Drum hab ich dich auch nie in deiner Lust gestört.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#nisus">
            <speaker>NISUS.</speaker>
            <l>Nun! das kömmt schön heraus!</l>
          </sp>
          <sp who="#damon">
            <speaker>DAMON</speaker>
            <stage>zum Nisus.</stage>
            <l>So pflegt sie stets zu sagen!</l>
            <stage>Zur Atalanta.</stage>
            <lg>
              <l>Ey Schönste! hab ich dir mein Herz nicht angetragen?</l>
              <l>Du weist ja, wie mans macht, und hast es wohl gemerkt!</l>
              <l>Indessen hat mein Trieb sich mehr und mehr gestärkt.</l>
              <l>Wenn ich mit andern gleich gespielet und gescherzet,</l>
              <l>Das eine Närrchen hier, das andre da geherzet;</l>
              <l>Das that zur Sache nichts! Es war ein bloßes Spiel.</l>
              <l>Weil Atalanta mir doch immer wohl gefiel;</l>
              <l>So hab ich ihr allein mein Herz noch aufgehoben:</l>
              <l>Ich weis gewiß, du wirst dergleichen Treue loben.</l>
              <pb n="377"/>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#atalanta">
            <speaker>ATALANTA.</speaker>
            <lg>
              <l>So hast du, wie mich dünkt, das Dutzend noch nicht voll?</l>
              <l>Und willst vielleicht, daß ich die zwölfte werden soll?</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#damon">
            <speaker>DAMON.</speaker>
            <lg>
              <l>Von zwölfen sag ich nichts: wer kann sie alle zählen,</l>
              <l>Die sich seit langer Zeit um meine Liebe quälen?</l>
              <l>Man macht sich nichts daraus. Die guten Kinder, die,</l>
              <l>Sind gar zu leicht erhascht! Wer nähme sich die Müh?</l>
              <l>Der Henker möchte sie zu gleicher Zeit bedienen!</l>
              <l>Du hast mir ganz allein recht liebenswerth geschienen.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#nisus">
            <speaker>NISUS.</speaker>
            <lg>
              <l>Was dünkt dich, Schäferinn? Ergreif doch dieses Glück;</l>
              <l>Es kömmt nicht stets so gut! Ein gütiges Geschick</l>
              <l>Hat sich für dich erklärt. Du darfst es nicht verscherzen,</l>
              <l>Es möchte der Verlust dich gar zu heftig schmerzen!</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#atalanta">
            <speaker>ATALANTA.</speaker>
            <lg>
              <l>Ich weis nicht, was du willst. Weist du auch, wer ich bin?</l>
              <l>Du kennst gewiß noch nicht den unbezwungnen Sinn,</l>
              <l>Den Atalanta hegt? Sie weis von keiner Liebe,</l>
              <l>Und spottet allezeit der ungereimten Triebe,</l>
              <l>Die mancher Schäfer zeigt.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#nisus">
            <speaker>NISUS.</speaker>
            <l>Das war ein Wort für dich!</l>
          </sp>
          <sp who="#damon">
            <speaker>DAMON</speaker>
            <stage>zum Nisus.</stage>
            <lg>
              <l>Für dich und Corydon; doch wahrlich nicht für mich.</l>
              <l>Doch ich verzage nicht. Nach kurzem Widerstreben</l>
              <l>Wird sich das gute Kind mir desto mehr ergeben.</l>
            </lg>
            <stage><pb n="378"/> Zur Atalanta.</stage>
            <lg>
              <l>Ach scheue, bitt ich, dich vor diesem Schäfer nicht:</l>
              <l>Ich weis, daß er kein Wort von seinen Freunden spricht.</l>
              <l>Gib mir nur einen Kuß.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#atalanta">
            <speaker>ATALANTA</speaker>
            <stage>stößt ihn weg.</stage>
            <lg>
              <l>Verwegner Mensch, halt inne!</l>
              <l>Was unterstehst du dich?</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#damon">
            <speaker>DAMON.</speaker>
            <lg>
              <l>Mit diesem Eigensinne</l>
              <l>Machst du mich hitziger, als ich gleich anfangs war.</l>
              <l>Die Liebe wagt sich auch in deutliche Gefahr.</l>
              <l>Mein Schatz! ein Mäulchen!</l>
            </lg>
            <stage>Er will sie küssen.</stage>
          </sp>
          <sp who="#atalanta">
            <speaker>ATALANTA</speaker>
            <stage>stößt ihn noch heftiger weg.</stage>
            <l>Halt! da hast du was zu naschen!</l>
          </sp>
          <sp who="#nisus">
            <speaker>NISUS.</speaker>
            <lg>
              <l>Ey Damon, du hast recht! Sie sind gar leicht zu haschen!</l>
              <l>Nun, wohl bekomm es dir! Du hast es wohl verdient!</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#atalanta">
            <speaker>ATALANTA.</speaker>
            <lg>
              <l>So viel hat sich bey mir kein Schäfer noch erkühnt!</l>
              <l>Geh hin, und sage nun, ich wäre dir gewogen!</l>
            </lg>
            <stage>Sie geht ab.</stage>
          </sp>
          <sp who="#nisus">
            <speaker>NISUS</speaker>
            <stage>lachend.</stage>
            <lg>
              <l>Dießmal bedünket michs, hast du dich sehr betrogen.</l>
              <l>Fürwahr! die Antwort gilt, so schlecht sie dir gefällt!</l>
              <l>Das gieng in Wahrheit so wie ich mirs vorgestellt.</l>
            </lg>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head><pb n="379"/> Der dritte Auftritt.</head>
          <stage>Menalkas. Amaryllis. Damon. Nisus.</stage>
          <sp who="#menalkas">
            <speaker>MENALKAS.</speaker>
            <l>Was lachst du denn so sehr? Und du stehst so verdrossen?</l>
          </sp>
          <sp who="#nisus">
            <speaker>NISUS.</speaker>
            <l>Ha ha! das war ein Spaß!</l>
          </sp>
          <sp who="#amaryllis">
            <speaker>AMARYLLIS.</speaker>
            <l>Was habt ihr denn für Possen?</l>
          </sp>
          <sp who="#nisus">
            <speaker>NISUS.</speaker>
            <l>Ey! Atalanta – – –</l>
          </sp>
          <sp who="#menalkas">
            <speaker>MENALKAS.</speaker>
            <l>Nun, was hat sie angestellt?</l>
          </sp>
          <sp who="#nisus">
            <speaker>NISUS.</speaker>
            <lg>
              <l>O recht was herrliches! lacht mit, wenns euch gefällt.</l>
              <l>So lacht doch! ha! ha! ha!</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#amaryllis">
            <speaker>AMARYLLIS.</speaker>
            <lg>
              <l>Was sollen wir denn lachen?</l>
              <l>Es scheint, du willst zur Lust uns hier zu Narren machen.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#menalkas">
            <speaker>MENALKAS.</speaker>
            <l>Ein Thor lacht ohne Grund: drum sag uns, was es ist.</l>
          </sp>
          <sp who="#nisus">
            <speaker>NISUS.</speaker>
            <l>Ey lacht doch! Damon hat – – –</l>
            <pb n="380"/>
          </sp>
          <sp who="#menalkas">
            <speaker>MENALKAS.</speaker>
            <l>Was hat er denn?</l>
          </sp>
          <sp who="#nisus">
            <speaker>NISUS.</speaker>
            <l>geküßt.</l>
          </sp>
          <sp who="#menalkas">
            <speaker>MENALKAS.</speaker>
            <l>Sonst nichts?</l>
          </sp>
          <sp who="#nisus">
            <speaker>NISUS.</speaker>
            <l>Ja hört nur erst, wie schön es ihm bekommen.</l>
            <stage>Damon thut als ob ihm die Nase blutete.</stage>
          </sp>
          <sp who="#amaryllis">
            <speaker>AMARYLLIS.</speaker>
            <l>Der Kuß ward ihm gewiß sehr übel aufgenommen?</l>
          </sp>
          <sp who="#menalkas">
            <speaker>MENALKAS.</speaker>
            <l>Wen hat er denn geküßt?</l>
          </sp>
          <sp who="#nisus">
            <speaker>NISUS.</speaker>
            <lg>
              <l>Ich kann vor Lachen nicht! – – –</l>
              <l>Nun, Atalanta wars, die stieß ihm ins Gesicht.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#menalkas">
            <speaker>MENALKAS.</speaker>
            <l>Der arme Damon! Ey! hat er dabey gelitten?</l>
          </sp>
          <sp who="#amaryllis">
            <speaker>AMARYLLIS.</speaker>
            <lg>
              <l>Fürwahr er dauert mich! Was? half denn gar kein Bitten?</l>
              <l>Denn sonder Zweifel hat er sie darum ersucht.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#nisus">
            <speaker>NISUS.</speaker>
            <l>Ja freylich; doch ihr Zorn das war die ganze Frucht.</l>
          </sp>
          <sp who="#menalkas">
            <speaker>MENALKAS.</speaker>
            <l>Indessen ist es doch kein feiner Streich gewesen.</l>
            <pb n="381"/>
          </sp>
          <sp who="#amaryllis">
            <speaker>AMARYLLIS.</speaker>
            <lg>
              <l>Ey! warum hat er sich nichts bessers auserlesen?</l>
              <l>Er kennt ja lange wohl der spröden Schönen Art,</l>
              <l>Dadurch so mancher schon zurück gewiesen ward.</l>
              <l>So geht es, wenn man nascht, wo man nicht naschen sollte!</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#damon">
            <speaker>DAMON.</speaker>
            <lg>
              <l>Ihr plaudert trefflich klug. Wenn ich mich rächen wollte,</l>
              <l>So sollt Menalkas sehn, was diese Sprödigkeit</l>
              <l>Der Schwester nach sich zieht. Doch schwör ich einen Eid:</l>
              <l>Es ist ihr Strafe gnug, wenn ich sie künftig hasse,</l>
              <l>Und, ihr zum Possen, bald ein schöner Kind umfasse.</l>
              <l>Fürwahr! die Stolze, die! denkt wunder wer sie ist!</l>
              <l>Ich habe hundertmal was besseres geküßt,</l>
              <l>Als dieser Starrkopf ist! Und deutsch heraus zu sagen,</l>
              <l>Mein Herz und Sinn hat mich nie recht zu ihr getragen.</l>
              <l>Was Henker, sollte mir ein solches Jägerweib!</l>
              <l>Ich that es nur zum Spaß, zum bloßen Zeitvertreib.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#nisus">
            <speaker>NISUS.</speaker>
            <l>Du bist wie jener Fuchs, mit seinen sauern Trauben.</l>
          </sp>
          <sp who="#damon">
            <speaker>DAMON.</speaker>
            <lg>
              <l>Und du erzürnst mich noch! Ich sag dirs, laß das Schrauben!</l>
              <l>Sonst werd ich wahrlich toll!</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#amaryllis">
            <speaker>AMARYLLIS.</speaker>
            <lg>
              <l>Ey Damon! zürne nicht!</l>
              <l>Es steht dir gar nicht wohl. Dieß ist ein Bösewicht,</l>
              <l>Der gerne spaßt und lacht, und doch nichts übel meynet;</l>
              <l>Er ist bey weitem nicht so boshaft, als er scheinet.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#damon">
            <speaker>DAMON.</speaker>
            <lg>
              <l>Du machst mich wieder gut, geliebte Schäferinn!</l>
              <l><pb n="382"/> Ja, glaube, daß ich dir schon längst ergeben bin:</l>
              <l>Du hast an Artigkeit und angenehmen Sitten,</l>
              <l>Der Schwester allezeit den Vorzug abgestritten.</l>
              <l>Und wenn dus glauben willst, so sag ichs rund und frey,</l>
              <l>Sie kömmt dir wahrlich nicht in einem Stücke bey.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#amaryllis">
            <speaker>AMARYLLIS.</speaker>
            <l>Du scherzest, Damon!</l>
          </sp>
          <sp who="#damon">
            <speaker>DAMON.</speaker>
            <lg>
              <l>Nein! So wahr ich vor dir stehe!</l>
              <l>Ich schwöre, daß ich nicht von dieser Stelle gehe,</l>
              <l>Bevor du mir versprichst, daß du mir günstig bist!</l>
              <l>Hierdurch vergeß ich leicht, wie grob die Schwester ist.</l>
              <l>Mein Herz bleibt dir geweiht.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#amaryllis">
            <speaker>AMARYLLIS.</speaker>
            <l>Du änderst dich geschwinde!</l>
          </sp>
          <sp who="#damon">
            <speaker>DAMON.</speaker>
            <l>Nur darum, weil ich dich so liebenswürdig finde.</l>
          </sp>
          <sp who="#nisus">
            <speaker>NISUS.</speaker>
            <l>Seht doch den Schäfer an! Zwo Schwestern auf einmal!</l>
          </sp>
          <sp who="#amaryllis">
            <speaker>AMARYLLIS.</speaker>
            <lg>
              <l>Vielleicht gereuet dich auch diese neue Wahl,</l>
              <l>So bald, als da du erst nach meiner Schwester giengest,</l>
              <l>Die du doch gleich, aus Zorn, bald an den Nagel hiengest.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#damon">
            <speaker>DAMON.</speaker>
            <lg>
              <l>Nein, Amaryllis, nein! du bist was bessers werth!</l>
              <l>Ich weis, daß mir von dir der Schimpf nicht widerfährt,</l>
              <l>Den jene mir gethan. Bey dir sollt ich was wagen!</l>
              <l>Gewiß, wir wollen uns weit artiger vertragen.</l>
              <pb n="383"/>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#amaryllis">
            <speaker>AMARYLLIS.</speaker>
            <l>Die Hoffnung ist gar gut; wir wollen weiter sehn!</l>
            <stage>Sie und Menalkas gehen ab.</stage>
          </sp>
          <sp who="#damon">
            <speaker>DAMON.</speaker>
            <l>Wohlan! mein Glücke blüht.</l>
          </sp>
          <sp who="#nisus">
            <speaker>NISUS.</speaker>
            <l>Es kann sich noch verdrehn!</l>
            <stage>Geht ab.</stage>
          </sp>
          <sp who="#damon">
            <speaker>DAMON.</speaker>
            <l>Ha! dort kömmt Corydon; ich muß es ihm erzählen.</l>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Der vierte Auftritt.</head>
          <stage>Corydon und Damon.</stage>
          <sp who="#damon">
            <speaker>DAMON.</speaker>
            <lg>
              <l>Ach höre, lieber Freund, du darfst dich nicht mehr quälen;</l>
              <l>Ich bin inskünftige dein Nebenbuhler nicht.</l>
              <l>Ich weis ein schöner Kind, das mir vielmehr verspricht!</l>
              <l>Die wilde Jägerinn soll dir vor mir wohl bleiben.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#corydon">
            <speaker>CORYDON.</speaker>
            <lg>
              <l>Wenn du nichts bessers weist, den Kummer zu vertreiben;</l>
              <l>So ist es noch zur Zeit ein schlechter Trost für mich:</l>
              <l>Denn daraus folgt noch nicht, daß Atalanta sich</l>
              <l>Für mich geneigt erklärt.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#damon">
            <speaker>DAMON.</speaker>
            <lg>
              <l>Da magst du selber sorgen!</l>
              <l>Was heute nicht gelingt, das glückt dir etwa morgen.</l>
              <l>Genug, daß ich dir itzt nicht mehr im Wege bin!</l>
              <pb n="384"/>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#corydon">
            <speaker>CORYDON</speaker>
            <stage>spöttisch.</stage>
            <lg>
              <l>Das heißt: »Ich trete dir das Herz der Schäferinn</l>
              <l>Nunmehro willig ab! Bisher war sie die meine!</l>
              <l>Hinfort erlaub ich dirs: sie sey nunmehr die deine!«</l>
              <l>Das klingt vortrefflich schön! was Dank hast du verdient!</l>
              <l>Zum wenigsten sind wir dadurch ganz ausgesühnt!</l>
              <l>Gerad! als ob bisher nur du allein gehindert,</l>
              <l>Daß Atalanta mir den Kummer nicht gelindert,</l>
              <l>Den mir die Liebe macht! Das klingt mir lächerlich!</l>
              <l>Geh! sorge für dich selbst; ich sorge schon für mich.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#damon">
            <speaker>DAMON.</speaker>
            <lg>
              <l>Nur sachte, Corydon! wir sind ja gute Freunde!</l>
              <l>Und du sprichst hier mit mir, als wären wir noch Feinde.</l>
              <l>Lieb immer, liebe nicht; mich geht es gar nichts an:</l>
              <l>Wenn Amaryllis mich nur bald ergetzen kann.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#corydon">
            <speaker>CORYDON.</speaker>
            <lg>
              <l>Was? Amaryllis? dich? Du kannst dich schnell bedenken!</l>
              <l>Bald dieser Schäferinn, bald der dein Herze schenken.</l>
              <l>Ich dacht, es wäre dir nur Atalanta lieb!</l>
              <l>Wo ist denn nun dein Wort? Wo ist der heiße Trieb?</l>
              <l>Du sagtest gar vorhin, sie wäre schon gewonnen!</l>
              <l>Das Ding begreif ich nicht!</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#damon">
            <speaker>DAMON.</speaker>
            <lg>
              <l>Ich habe mich besonnen!</l>
              <l>Itzt mag ich sie nicht mehr!</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#corydon">
            <speaker>CORYDON.</speaker>
            <l>Das heißt, du kämest blind?</l>
            <pb n="385"/>
          </sp>
          <sp who="#damon">
            <speaker>DAMON.</speaker>
            <lg>
              <l>Die jüngste Schwester ist ein allerliebstes Kind!</l>
              <l>Geduldig als ein Lamm, von aufgeweckten Sinnen;</l>
              <l>Und kurz, es ward mir leicht, ihr Herze zu gewinnen.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#corydon">
            <speaker>CORYDON.</speaker>
            <l>So ist es denn schon klar? Ich glaube, wie vorhin!</l>
          </sp>
          <sp who="#damon">
            <speaker>DAMON.</speaker>
            <lg>
              <l>Ich lüge nicht, mein Freund. So wahr ich ehrlich bin!</l>
              <l>Das Mädchen ist mir gut! Sie wollt es zwar verstecken;</l>
              <l>Allein ich war zu schlau, sie mußte mirs entdecken.</l>
              <l>Ich that ein bißchen schön; jedoch nicht gar zu frey:</l>
              <l>Da drückt sie mir die Hand. Ihr Bruder stund dabey,</l>
              <l>Drum durfte sie sich nicht so öffentlich erklären.</l>
              <l>Gieb Achtung, Corydon, es wird nicht lange währen,</l>
              <l>So ist der Handel klar.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#corydon">
            <speaker>CORYDON.</speaker>
            <l>So wünsch ich dir viel Glück!</l>
          </sp>
          <sp who="#damon">
            <speaker>DAMON.</speaker>
            <lg>
              <l>Ich wünsch dir ebenfalls ein gütiges Geschick,</l>
              <l>In Atalantens Gunst. Es wird schon endlich gehen;</l>
              <l>Ich weis, du mußt bey ihr in gutem Ansehn stehen.</l>
            </lg>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Der fünfte Auftritt.</head>
          <stage>Doris. Nisus. Die Vorigen.</stage>
          <sp who="#doris">
            <speaker>DORIS.</speaker>
            <lg>
              <l>Was hör ich? Damon sagt, er liebt von neuem schon?</l>
              <l>Du bist ja, wie es scheint, des Glückes liebster Sohn.</l>
              <pb n="386"/>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#damon">
            <speaker>DAMON.</speaker>
            <l>Was hast du denn gehört? ich darfs doch auch wohl wissen!</l>
          </sp>
          <sp who="#doris">
            <speaker>DORIS.</speaker>
            <lg>
              <l>Daß Amaryllis schon bereit ist, dich zu küssen:</l>
              <l>Verhält sichs denn auch so?</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#damon">
            <speaker>DAMON.</speaker>
            <l>Es könnte wohl was seyn!</l>
          </sp>
          <sp who="#nisus">
            <speaker>NISUS.</speaker>
            <lg>
              <l>Wie manches Buhlers Herz betrüget nicht der Schein:</l>
              <l>Als wenn ein Irrlicht uns in Sumpf und Morast führet,</l>
              <l>Wenn man den frechen Schritt nach seinem Licht regieret.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#doris">
            <speaker>DORIS.</speaker>
            <lg>
              <l>So leicht traut Damon wohl dem bloßen Scheine nicht!</l>
              <l>Du hast wohl mehr als bloß ein freundlich Angesicht,</l>
              <l>Woraus du schließen kannst, daß Amaryllis liebet,</l>
              <l>Und daß sie dir gewiß ihr ganzes Herz ergiebet?</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#damon">
            <speaker>DAMON.</speaker>
            <lg>
              <l>Was geht es dich nun an? ich weis wohl, was ich weis,</l>
              <l>Und Amaryllis bloß behält bey mir den Preis.</l>
              <l>Sie ist es, der ich mich getreu zu seyn entschließe;</l>
              <l>Nun denke selber nach, ob sie mich lieben müsse?</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#doris">
            <speaker>DORIS.</speaker>
            <lg>
              <l>Nun glaub ichs selber erst! und wünsche nur dabey,</l>
              <l>Daß Damons Glück so schön, als Amaryllis sey.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#damon">
            <speaker>DAMON.</speaker>
            <l>Ich danke für den Wunsch: es wird sich nächstens zeigen.</l>
            <pb n="387"/>
          </sp>
          <sp who="#nisus">
            <speaker>NISUS.</speaker>
            <lg>
              <l>So darf auch ich wohl nicht bis auf die letzte schweigen.</l>
              <l>Der Schimpf wär gar zu groß: der Himmel schick euch bald</l>
              <l>Viel Heil und Glücke zu, und mach euch freudig alt!</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#damon">
            <speaker>DAMON.</speaker>
            <l>Geh nur, dir dank ich nicht: du höhnest nur die Leute!</l>
          </sp>
          <sp who="#doris">
            <speaker>DORIS.</speaker>
            <lg>
              <l>Wer spottet doch nicht gern der Freyer und der Bräute?</l>
              <l>Allein wer duldet auch dieß Spotten nicht mit Lust?</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#corydon">
            <speaker>CORYDON.</speaker>
            <lg>
              <l>Wahrhaftig! dieses wirkt die zweifelhafte Brust!</l>
              <l>Er weis noch selbst nicht recht, ob Amaryllens Herze</l>
              <l>Ihm recht gewogen ist: drum zürnt er bey dem Scherze.</l>
              <l>O, wär er ihrer Huld und Liebe so gewiß,</l>
              <l>Was gilts, des Nisus Wunsch gäb ihm kein Aergerniß?</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#nisus">
            <speaker>NISUS.</speaker>
            <lg>
              <l>Es ist auch freylich wahr; ich kann es noch nicht glauben,</l>
              <l>Daß Damon ihr so bald das Herze sollte rauben.</l>
              <l>Sie war ja stets bisher dem Corydon geneigt,</l>
              <l>Sie hat es oftmals auch recht ungescheut bezeigt.</l>
              <l>Sie lief ihm immer nach und wollt ihn nie verlassen:</l>
              <l>Wie sollte sie so bald den lieben Schäfer hassen?</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#damon">
            <speaker>DAMON.</speaker>
            <lg>
              <l>Du siehst wohl, daß ers nur aus Neid nicht glauben kann.</l>
              <l>Er denkt: sie bethet mich von ganzem Herzen an;</l>
              <l>Drum darf sich dieser nicht mit ihrer Liebe schmäucheln.</l>
              <l>Das heißt, sich selber, bloß aus Eigenliebe häucheln.</l>
              <pb n="388"/>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#corydon">
            <speaker>CORYDON.</speaker>
            <lg>
              <l>Nein, Damon, nein! Du irrst. So neidisch bin ich nicht.</l>
              <l>Zeigt Amaryllis dir ein holdes Angesicht,</l>
              <l>So gönn ich dir es gern. Du weist ja, meine Triebe</l>
              <l>Gehn bloß und schlechterdings auf Atalantens Liebe.</l>
              <l>Wird diese mir geneigt, so blühet mir mein Glück.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#doris">
            <speaker>DORIS.</speaker>
            <lg>
              <l>Was streiten wir doch viel? Da kömmt den Augenblick</l>
              <l>Selbst Amaryllis her. Nun wird sichs deutlich zeigen,</l>
              <l>Zu wem von beyden sich der Schönen Herz wird neigen.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#corydon">
            <speaker>CORYDON.</speaker>
            <l>Auch Atalanta kömmt: ach! sähe sie mich an!</l>
          </sp>
          <sp who="#damon">
            <speaker>DAMON.</speaker>
            <l>Ich weis schon, daß es mir nunmehr nicht fehlen kann.</l>
          </sp>
          <sp who="#nisus">
            <speaker>NISUS.</speaker>
            <l>Bekömmst du einen Korb; so will ich wacker lachen!</l>
          </sp>
          <sp who="#doris">
            <speaker>DORIS.</speaker>
            <l>Doch wenn es dir geschäh, was würde Nisus machen?</l>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Der sechste Auftritt.</head>
          <stage>Atalanta. Amaryllis. Menalkas. Die vorigen.</stage>
          <sp who="#atalanta">
            <speaker>ATALANTA.</speaker>
            <lg>
              <l>So laßt mich doch nur gehn! Was hab ich euch gethan,</l>
              <l>Daß ich, wie mirs gefällt, auch nicht mehr jagen kann?</l>
              <l>Ihr hindert ja dadurch mein einziges Vergnügen.</l>
              <pb n="389"/>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#menalkas">
            <speaker>MENALKAS.</speaker>
            <lg>
              <l>Wie? Schwester? willst du stets die Bestien bekriegen?</l>
              <l>Willst du denn allezeit durch Busch und Wälder ziehn,</l>
              <l>Und als ein wildes Thier der Menschen Umgang fliehn?</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#amaryllis">
            <speaker>AMARYLLIS.</speaker>
            <lg>
              <l>Sind wir denn nicht so gut, als Hasen oder Hunde?</l>
              <l>Dort bringst du Tage zu, und hier kaum eine Stunde.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#atalanta">
            <speaker>ATALANTA.</speaker>
            <lg>
              <l>Du weist die Ursach wohl. In Wäldern bin ich frey;</l>
              <l>Zu Hause quält mich nur der Schäfer Phantasey</l>
              <l>Mit ihrer Liebespein. Die will und werd ich fliehen:</l>
              <l>Und sollt ich endlich gar in eine Wüste ziehen.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#damon">
            <speaker>DAMON.</speaker>
            <l>Das merk dir, Corydon!</l>
          </sp>
          <sp who="#corydon">
            <speaker>CORYDON.</speaker>
            <l>Ich hab es längst gewußt!</l>
          </sp>
          <sp who="#menalkas">
            <speaker>MENALKAS.</speaker>
            <lg>
              <l>Und warum neigt sich denn die gar zu harte Brust</l>
              <l>So gar vom Lieben ab? Es ist ja keine Sünde!</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#atalanta">
            <speaker>ATALANTA.</speaker>
            <lg>
              <l>Vom Lieben? weil ich noch nichts liebenswürdig finde.</l>
              <l>Die Schäfer unsrer Flur sind gar zu weich und zart:</l>
              <l>Und hätten sie nicht noch die Spuren von dem Bart;</l>
              <l>So wollt ich ganz gewiß bey allen Büschen schwören,</l>
              <l>Daß sie kein Männervolk, und lauter Weiber wären.</l>
            </lg>
            <stage>Geht ab.</stage>
          </sp>
          <sp who="#nisus">
            <speaker>NISUS.</speaker>
            <l>Nun! das war arg geschimpft!</l>
            <pb n="390"/>
          </sp>
          <sp who="#doris">
            <speaker>DORIS.</speaker>
            <lg>
              <l>Indessen ists doch wahr!</l>
              <l>Nun geh, und bring ihr noch dein Herz zum Opfer dar,</l>
              <l>Du armer Corydon! Geh, frag doch Amaryllen,</l>
              <l>Mein Damon, ob sie dir die Wünsche will erfüllen?</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#amaryllis">
            <speaker>AMARYLLIS.</speaker>
            <l>Was sagst du? welchen Wunsch? Was hat er dir gesagt?</l>
          </sp>
          <sp who="#doris">
            <speaker>DORIS.</speaker>
            <lg>
              <l>Er hat dich, wie er spricht, um deine Huld befragt,</l>
              <l>Und gleich Versicherung von deiner Gunst bekommen:</l>
              <l>Drum hat er auch bereits den Glückwunsch angenommen.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#amaryllis">
            <speaker>AMARYLLIS.</speaker>
            <l>Wie? Damon? sagst du das?</l>
          </sp>
          <sp who="#damon">
            <speaker>DAMON.</speaker>
            <lg>
              <l>Ja, ich gesteh es frey;</l>
              <l>Und glaube noch dazu, daß es kein Irrthum sey.</l>
              <l>Menalkas hats gehört – – –</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#amaryllis">
            <speaker>AMARYLLIS</speaker>
            <stage>zum Menalkas.</stage>
            <lg>
              <l>Sprich, hast du was gehöret?</l>
              <l>Wie? Bruder, weist du was?</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#damon">
            <speaker>DAMON</speaker>
            <stage>lächelnd.</stage>
            <lg>
              <l>Er hat dich nur gestöret;</l>
              <l>Weil er zugegen war, hast du mir ganz versteckt,</l>
              <l>Durch die gedruckte Hand, die Zärtlichkeit entdeckt.</l>
              <pb n="391"/>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#menalkas">
            <speaker>MENALKAS.</speaker>
            <lg>
              <l>Ich weis zwar alles das, was offenbar geschehen;</l>
              <l>Doch um die Heimlichkeit, da mögt ihr selber sehen.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#amaryllis">
            <speaker>AMARYLLIS.</speaker>
            <lg>
              <l>Ey, Schäfer! schone mich. Du mußt sehr eitel seyn!</l>
              <l>Was bildest du dir wohl von meinem Herzen ein?</l>
              <l>Wenn du so pralen kannst, so mag ich dich nicht lieben;</l>
              <l>Gesetzt, ich hätt dir schon mein Herz einmal verschrieben.</l>
              <l>Nein, Pralern bin ich feind! vor allen andern, dir.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#nisus">
            <speaker>NISUS.</speaker>
            <l>Nun, das war deutsch geredt. Hey! so gefällt sie mir!</l>
          </sp>
          <sp who="#corydon">
            <speaker>CORYDON.</speaker>
            <l>Ich hab es wohl gedacht.</l>
          </sp>
          <sp who="#doris">
            <speaker>DORIS.</speaker>
            <l>Das hieß recht abgegeben!</l>
          </sp>
          <sp who="#amaryllis">
            <speaker>AMARYLLIS.</speaker>
            <l>Dir sag ichs, Corydon, du bist mein ganzes Leben.</l>
          </sp>
          <sp who="#corydon">
            <speaker>CORYDON.</speaker>
            <lg>
              <l>Ich hab, o Schäferinn, mein Herze schon verschenkt;</l>
              <l>Weil mich mein ganzer Trieb zu Atalanten lenkt.</l>
              <l>Ich geh und suche sie.</l>
            </lg>
            <stage>Geht ab.</stage>
          </sp>
          <sp who="#amaryllis">
            <speaker>AMARYLLIS.</speaker>
            <l>Dir folg ich aller Orten.</l>
            <stage>Geht ab.</stage>
          </sp>
          <sp who="#menalkas">
            <speaker>MENALKAS.</speaker>
            <l>Ein andermal, mein Freund, sey nicht so frech in Worten.</l>
            <stage>Geht mit der Doris ab.</stage>
            <pb n="392"/>
          </sp>
          <sp who="#nisus">
            <speaker>NISUS.</speaker>
            <l>Leb wohl, Herr Bräutigam!</l>
            <stage>Geht ab.</stage>
          </sp>
          <sp who="#damon">
            <speaker>DAMON.</speaker>
            <lg>
              <l>Das Spotten macht mich toll!</l>
              <l>Ich schwöre, daß es euch noch alle reuen soll.</l>
            </lg>
            <stage>Geht ab.</stage>
          </sp>
          <trailer>Ende des zweyten Aufzuges.</trailer>
        </div>
      </div>
      <div type="act">
        <head>Der dritte Aufzug.</head>
        <div type="scene">
          <head>Erster Auftritt.</head>
          <stage>Damon. Myrtillus.</stage>
          <sp who="#damon">
            <speaker>DAMON.</speaker>
            <lg>
              <l>So bist du fremde hier in unsern schönen Fluren?</l>
              <l>Was treibt dich denn so weit? Was zieht dich auf die Spuren</l>
              <l>Die selten jemand sucht, der nicht zu uns gehört?</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#myrtillus">
            <speaker>MYRTILLUS.</speaker>
            <lg>
              <l>Es hat mein Vater mich den Weg hieher gelehrt:</l>
              <l>Denn als er neulich starb und mich zum Erben machte,</l>
              <l>Auch in dem Letzten noch an meine Schwester dachte;</l>
              <l>Verwies er mich hieher, allwo Damötas wohnt.</l>
              <l>Drum hab ich eben itzt, nicht Müh noch Zeit geschont,</l>
              <l>Und bin hieher geeilt, um des Gehorsams willen,</l>
              <l>Des Vaters letztes Wort auch dadurch zu erfüllen.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#damon">
            <speaker>DAMON.</speaker>
            <l>So hast du, Fremdling, denn noch eine Schwester hier?</l>
          </sp>
          <sp who="#myrtillus">
            <speaker>MYRTILLUS.</speaker>
            <lg>
              <l>Ja Schäfer, kennst du sie; so zeige, bitt ich, mir</l>
              <l>Den Ort, allwo sie sich die Zeit her aufgehalten.</l>
              <l>Damötas heißt der Mann, die Zierde frommer Alten,</l>
              <l>Der sie bisher verpflegt. Mein Vater gab sie schon</l>
              <l>In früher Kindheit hin, versprach ihm Dank und Lohn,</l>
              <l>Wenn er das Mädchen wollt als seine Tochter ziehen:</l>
              <l>Denn Väter können sich mit Töchtern nicht bemühen;</l>
              <l><pb n="394"/> Und meine Mutter starb, so bald sie nur das Kind</l>
              <l>Ans Licht der Welt gebracht. Damöt war wohlgesinnt,</l>
              <l>So wie sein treues Weib; sie waren uns gewogen,</l>
              <l>Und so ist Doris denn bisher hier auferzogen.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#damon">
            <speaker>DAMON.</speaker>
            <lg>
              <l>Da giebst du mir ein Licht, wornach ich längst gestrebt.</l>
              <l>So wisse, daß sie hier in gutem Wohlseyn lebt,</l>
              <l>Sie blüht gesund und frisch, in angenehmster Jugend,</l>
              <l>Und ist vor tausenden ein Muster ächter Tugend.</l>
              <l>An Freyern fehlts ihr nicht: doch wie man spüren kann,</l>
              <l>So steht Menalkas ihr vor allen andern an;</l>
              <l>Damötens wackrer Sohn, der Bruder zwoer Schönen,</l>
              <l>Die durch sein Beyspiel sich viel Gutes angewöhnen.</l>
              <l>Nur daß die älteste so unempfindlich ist,</l>
              <l>Und vor der Liebe stets ihr steinern Herz verschließt.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#myrtillus">
            <speaker>MYRTILLUS.</speaker>
            <l>Ich hab an unserm Ort bereits davon vernommen.</l>
          </sp>
          <sp who="#damon">
            <speaker>DAMON.</speaker>
            <l>Du bist doch wohl nicht gar deswegen hergekommen?</l>
          </sp>
          <sp who="#myrtillus">
            <speaker>MYRTILLUS.</speaker>
            <lg>
              <l>Das sag ich eben nicht; ob ich die Schäferinn</l>
              <l>Gleich selber von Person zu kennen lüstern bin.</l>
              <l>Ist sie denn schön, mein Freund?</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#damon">
            <speaker>DAMON.</speaker>
            <lg>
              <l>Sie hat nicht ihres gleichen.</l>
              <l>Es müssen hier bey uns ihr alle Schönen weichen;</l>
              <l><pb n="395"/> Allein ihr harter Kopf, ihr unbeweglich Herz</l>
              <l>Macht sie mir recht verhaßt.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#myrtillus">
            <speaker>MYRTILLUS.</speaker>
            <lg>
              <l>Liebt sie denn keinen Scherz,</l>
              <l>Kein lustig Schäferspiel, kein Tanzen, oder Singen,</l>
              <l>Dadurch man fähig wär, ihr Liebe beyzubringen?</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#damon">
            <speaker>DAMON.</speaker>
            <lg>
              <l>Das alles ist umsonst. Mit aller deiner Kunst</l>
              <l>Erlangst du nimmermehr bey Atalanten Gunst.</l>
              <l>Seitdem die Mutter ihr vor kurzer Zeit gestorben,</l>
              <l>Hat mancher Schäfer sich mit Ernst um sie beworben:</l>
              <l>Allein sie fragt nach nichts, als Hund, und Wild und Wald;</l>
              <l>Und wenn ihr Jägerhorn in unsern Trifften schallt,</l>
              <l>Läuft unser Schäfervolk sehr oft in einen Haufen,</l>
              <l>Und sieht die Jägerinn erstaunt vorüber laufen.</l>
              <l>So bleibt nun ihre Brust bey steter Sprödigkeit.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#myrtillus">
            <speaker>MYRTILLUS.</speaker>
            <lg>
              <l>Ich danke, Schäfer, dir, daß du in kurzer Zeit</l>
              <l>Mir diese Lebensart der Schäferinn erzählet;</l>
              <l>Die durch ihr sprödes Thun vielleicht dich selber quälet.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#damon">
            <speaker>DAMON.</speaker>
            <l>O nein! ich hab ihr schon den Handel aufgesagt.</l>
          </sp>
          <sp who="#myrtillus">
            <speaker>MYRTILLUS.</speaker>
            <lg>
              <l>Indessen sage mir, was ich vorhin gefragt:</l>
              <l>Wo hier Damötas wohnt?</l>
              <pb n="396"/>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#damon">
            <speaker>DAMON.</speaker>
            <lg>
              <l>Da, siehst du jene Thüre?</l>
              <l>Da wohnt Damötas.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#myrtillus">
            <speaker>MYRTILLUS.</speaker>
            <l>Gut. Leb wohl!</l>
          </sp>
          <sp who="#damon">
            <speaker>DAMON.</speaker>
            <lg>
              <l>Mein Freund, ich spüre,</l>
              <l>Daß Atalanta bläst. Sie kömmt, drum bleibe hier;</l>
              <l>Daß du sie kennen lernst. Verstecke dich mit mir.</l>
            </lg>
            <stage>Sie verbergen sich.</stage>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Der andre Auftritt.</head>
          <stage>Die vorigen. Atalanta, welche müde ist, sich niedersetzt, und singt.</stage>
          <lg>
            <l>Edle Freyheit! mein Vergnügen!</l>
            <l>Deiner Gottheit weih ich mich.</l>
            <l>Amor soll mich nicht besiegen,</l>
            <l>Venus selbst entferne sich.</l>
            <l>Euch, ihr angenehmen Gründe,</l>
            <l>Ruf ich hier zu Zeugen an:</l>
            <l>Daß ich sonder alle Sünde</l>
            <l>Meiner Neigung opfern kann.</l>
          </lg>
          <lg>
            <l>Weicht nur, ihr verlachten Triebe!</l>
            <l>Die ihr manches Herze quält.</l>
            <l>Wild und Wald sind meiner Liebe</l>
            <l>Zur Vergnügung auserwählt.</l>
            <l><pb n="397"/> Plagt euch, ihr verliebten Thoren;</l>
            <l>Denn vor Blindheit seht ihr nicht,</l>
            <l>Daß ihr allen Witz verlohren,</l>
            <l>Wann der Mund vom Lieben spricht.</l>
          </lg>
          <lg>
            <l>Auch die frommen Schäferhütten</l>
            <l>Geben mir nicht Sicherheit;</l>
            <l>Wann der Buhler Flehn und Bitten,</l>
            <l>Meiner Brust die Knechtschaft dräut.</l>
            <l>Drum so nehmt, ihr dichten Sträuche,</l>
            <l>Mich in eure Schatten ein;</l>
            <l>Bis ihr endlich meiner Leiche</l>
            <l>Schönstes Grabmaal werdet seyn.</l>
          </lg>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Der dritte Auftritt.</head>
          <stage>Menalkas. Amaryllis. Atalanta. Damon und Myrtillus versteckt.</stage>
          <sp who="#menalkas">
            <speaker>MENALKAS.</speaker>
            <lg>
              <l>Was machst du hier allein? Ist denn dein Eigensinn</l>
              <l>Und deine Lust zur Jagd nicht endlich überhin?</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#amaryllis">
            <speaker>AMARYLLIS.</speaker>
            <lg>
              <l>Wie wollt ich mich doch so, an Leib und Geist, ermüden?</l>
              <l>Und meine Ruhe fliehn?</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#atalanta">
            <speaker>ATALANTA.</speaker>
            <lg>
              <l>Gebt euch doch nur zufrieden!</l>
              <l>Mein süßer Zeitvertreib ist aller Unschuld voll:</l>
              <l>Drum seh ich keinen Grund, daß ich ihn lassen soll.</l>
              <l>Was mir Vergnügen giebt und eure Lust nicht störet,</l>
              <l>Dawider wird von mir kein Warnen angehöret.</l>
              <pb n="398"/>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#menalkas">
            <speaker>MENALKAS.</speaker>
            <lg>
              <l>Indessen raubt die Jagd dir alle Menschlichkeit,</l>
              <l>Man spüret nichts an dir als strenge Wildigkeit:</l>
              <l>Und wird es länger noch mit deinem Hetzen währen;</l>
              <l>So wirst du dich zuletzt selbst in ein Wild verkehren.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#amaryllis">
            <speaker>AMARYLLIS.</speaker>
            <lg>
              <l>Die Schönheit der Gestalt verschwindet nach und nach;</l>
              <l>Das macht der viele Schweiß, der täglich, als ein Bach</l>
              <l>Vom Angesichte läuft: die angenehmen Wangen</l>
              <l>Sind blaß und halb zerritzt. Und was hast du gefangen?</l>
              <l>Wo ist die Beute doch, darnach du läufst und rennst?</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#atalanta">
            <speaker>ATALANTA.</speaker>
            <lg>
              <l>Man sieht wohl, daß du nicht die Lust des Jagens kennst?</l>
              <l>Man jaget nicht aus Geiz, man jaget zum Vergnügen.</l>
              <l>Hier läuft ein schüchtern Reh, dort sieht man Wachteln fliegen:</l>
              <l>Das eine treibt der Hund, der fast den Winden gleicht;</l>
              <l>Das andre trifft der Pfeil, der durch die Lüfte streicht.</l>
              <l>Darinn besteht die Lust, dieß alles anzusehen:</l>
              <l>Doch, wenn ihrs haben wöllt, so solls nicht mehr geschehen.</l>
              <l>Ich zieh den Wäldern gern die stillen Hütten vor;</l>
              <l>Befreyet aber erst mein ungeduldig Ohr</l>
              <l>Von allem Ungestüm der Schäfer, die mich plagen,</l>
              <l>Und mir kein kluges Wort, als nur vom Lieben, sagen.</l>
              <l>Das ist mir höchst verhaßt!</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#menalkas">
            <speaker>MENALKAS.</speaker>
            <lg>
              <l>Allein wie geht es an,</l>
              <l>Daß man den Leuten so die Mäuler stopfen kann?</l>
              <pb n="399"/>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#amaryllis">
            <speaker>AMARYLLIS.</speaker>
            <lg>
              <l>Ich weis den besten Rath: ergieb dich selber einem,</l>
              <l>Und leide nach der Zeit die Klagen sonst von keinem.</l>
              <l>Sie werden selbst schon fliehn, wenn sie nur erstlich sehn,</l>
              <l>Daß endlich doch von dir dergleichen Wahl geschehn.</l>
              <l>Was dünkt dich? Sprich einmal: heut will ich mich vermählen.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#atalanta">
            <speaker>ATALANTA.</speaker>
            <lg>
              <l>So schleunig kann ich mir doch keinen Gatten wählen,</l>
              <l>Weil mir kein einziger nur halb und halb gefällt.</l>
              <l>Die Freyheit bleibt allein mein liebstes auf der Welt.</l>
              <l>Komm, Schwester, folge mir, wir wollen einsam bleiben.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#amaryllis">
            <speaker>AMARYLLIS.</speaker>
            <l>Wie wollen wir indeß die lange Zeit vertreiben?</l>
          </sp>
          <sp who="#atalanta">
            <speaker>ATALANTA.</speaker>
            <lg>
              <l>Sieh nur die Raserey verliebter Schäfer an;</l>
              <l>Da hat man Stoff genug, daß man brav lachen kann.</l>
            </lg>
            <stage>Sie gehen ab.</stage>
          </sp>
          <sp who="#menalkas">
            <speaker>MENALKAS.</speaker>
            <lg>
              <l>Wenn wird der Eigensinn sich endlich noch bequemen,</l>
              <l>Und sich mit Ernst und Reu der alten Thorheit schämen?</l>
              <l>Doch wenn ichs sagen soll, gesteh ichs gleichwohl frey,</l>
              <l>Daß mir ihr edler Sinn nicht ganz zuwider sey.</l>
            </lg>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Der vierte Auftritt.</head>
          <stage>Menalkas. Myrtillus und Damon.</stage>
          <sp who="#menalkas">
            <speaker>MENALKAS.</speaker>
            <l>Was seh ich aber hier für einen Fremden kommen?</l>
            <pb n="400"/>
          </sp>
          <sp who="#myrtillus">
            <speaker>MYRTILLUS.</speaker>
            <lg>
              <l>Menalkas, sey gegrüßt. Ich hab es itzt vernommen,</l>
              <l>Daß du den Namen führst, Damötens wackrer Sohn:</l>
              <l>Man kennet dieß Geschlecht am bloßen Namen schon.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#menalkas">
            <speaker>MENALKAS.</speaker>
            <l>Willkommen, fremder Freund! womit kann ich dir dienen?</l>
          </sp>
          <sp who="#myrtillus">
            <speaker>MYRTILLUS.</speaker>
            <lg>
              <l>Ich bin aus Schuldigkeit an diesem Ort erschienen;</l>
              <l>Drum ward mir auch dießmal der weite Weg nicht schwer.</l>
              <l>Mein Vater sendet mich nach meiner Schwester her.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#menalkas">
            <speaker>MENALKAS.</speaker>
            <l>Die Doris heißt?</l>
          </sp>
          <sp who="#myrtillus">
            <speaker>MYRTILLUS.</speaker>
            <l>So ists.</l>
          </sp>
          <sp who="#menalkas">
            <speaker>MENALKAS.</speaker>
            <lg>
              <l>So seh ich denn Myrtillen?</l>
              <l>Willkommen, liebster Freund! geht dirs nach Wunsch und Willen?</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#myrtillus">
            <speaker>MYRTILLUS.</speaker>
            <lg>
              <l>Ach ja! noch immer gut. Mein Vater ist zwar todt:</l>
              <l>Doch weis ich sonst, gottlob! von keiner andern Noth.</l>
              <l>Und da zu dieser Zeit die Frühlingssonne lachte;</l>
              <l>So kam ich her, zu sehn, was meine Schwester machte.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#menalkas">
            <speaker>MENALKAS.</speaker>
            <lg>
              <l>Ist Meliböus todt? der tugendhafte Greis!</l>
              <l>Von dem die ganze Flur so viel zu sagen weis.</l>
              <l>Du hast fürwahr an ihm den besten Freund verlohren;</l>
              <l><pb n="401"/> Gesetzt, du wärst auch nicht aus seinem Blut gebohren.</l>
              <l>Der Himmel setz indeß dir selbst die Jahre zu,</l>
              <l>Und schenk dir allezeit Vergnügen, Glück und Ruh.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#myrtillus">
            <speaker>MYRTILLUS.</speaker>
            <lg>
              <l>Ich danke, Schäfer, dir, und wünsche dir desgleichen.</l>
              <l>Kann ich indessen bald der Reise Zweck erreichen,</l>
              <l>Und meine Schwester sehn?</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#menalkas">
            <speaker>MENALKAS.</speaker>
            <lg>
              <l>Das angenehme Kind</l>
              <l>Ist theils an Schönheit reich, theils tugendhaft gesinnt,</l>
              <l>Und wird sich ungemein bey deiner Ankunft freuen.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#myrtillus">
            <speaker>MYRTILLUS.</speaker>
            <lg>
              <l>In deines Vaters Zucht muß alles wohl gedeihen.</l>
              <l>Sie ist nun lange hier, es sind schon fünfzehn Jahr:</l>
              <l>Und weil sie damals kaum aus ihren Windeln war,</l>
              <l>So werd ich sie gewiß, und sie wird mich nicht kennen;</l>
              <l>Und so könnt ich gar leicht was fremdes Schwester nennen.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#damon">
            <speaker>DAMON.</speaker>
            <lg>
              <l>Vergib mir, daß ich hier den Vorschlag wagen mag:</l>
              <l>Ich seh, es wird dießmal ein rechter Freudentag;</l>
              <l>Drum wär es eine Lust, wenn Doris noch nicht wüßte,</l>
              <l>Daß du ihr Bruder bist, und sich erklären müßte,</l>
              <l>Ob du ihr wohlgefielst?</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#myrtillus">
            <speaker>MYRTILLUS.</speaker>
            <lg>
              <l>In Wahrheit, das geht an!</l>
              <l>Was dünket dich davon?</l>
              <pb n="402"/>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#menalkas">
            <speaker>MENALKAS.</speaker>
            <lg>
              <l>So viel ich spüren kann,</l>
              <l>So wird es eine Lust und was zu lachen geben:</l>
              <l>Drum will ich dir hierinn nicht gänzlich widerstreben.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#damon">
            <speaker>DAMON.</speaker>
            <lg>
              <l>Ganz recht. So thu nur stets, als ob du Fremde bist,</l>
              <l>Und lege nach und nach bey dieser Hinterlist</l>
              <l>Ihr Liebesproben ab: so wird mans bald erblicken,</l>
              <l>Wie sich das gute Kind wird in die Sache schicken.</l>
              <l>Hernach entdeckst du dich; und wechselst diese Lust.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#myrtillus">
            <speaker>MYRTILLUS.</speaker>
            <l>Wohlan, das will ich thun!</l>
          </sp>
          <sp who="#damon">
            <speaker>DAMON.</speaker>
            <lg>
              <l>Mir ist es zwar bewußt;</l>
              <l>Allein ich helfe selbst das schöne Spiel vollstrecken.</l>
              <l>Menalkas komm:</l>
            </lg>
            <stage>Zum Myrtill.</stage>
            <l>du bleibst, und mußt dich nicht entdecken.</l>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Der fünfte Auftritt.</head>
          <sp who="#myrtillus">
            <speaker>MYRTILLUS</speaker>
            <stage>allein.</stage>
            <lg>
              <l>Wie mach ichs nun damit? Mein Herz ist schon entführt,</l>
              <l>Weil Atalantens Blick mich gar zu sehr gerührt.</l>
              <l>O schönste Schäferinn! wie lieblich ist dein Wesen!</l>
              <l>Dein Antlitz, Leib und Gang ist edel und erlesen.</l>
              <l>Dein Mund ist voller Witz; dein Herz ist tugendhaft,</l>
              <l>Und deine Sprödigkeit von seltner Glut und Kraft.</l>
              <l>Ich sah sie noch nicht recht und mußte sie schon lieben;</l>
              <l><pb n="403"/> O Schicksal! hast du mich nur darum hergetrieben:</l>
              <l>So lindre künftig auch die Größe meiner Pein,</l>
              <l>Und laß mich auch bey ihr im Lieben glücklich seyn.</l>
              <l>Allein, wie fang ichs an? Soll ich mich zärtlich stellen?</l>
              <l>Da würde sie von mir kein ander Urtheil fällen,</l>
              <l>Als von der Buhler Schaar, die sie bisher gequält;</l>
              <l>Und also hieße dieß des besten Zwecks verfehlt.</l>
              <l>Soll ich ganz spröde thun? und sie wohl selbst verachten:</l>
              <l>So wird sie mich als grob und ungeschickt betrachten.</l>
              <l>Nein, so gewinn ich nichts! Doch wie? vielleicht gehts an,</l>
              <l>Daß ich durch Sprödigkeit die Spröde zwingen kann.</l>
              <l>Ich will mich ihrer Art in jedem Stück bequemen;</l>
              <l>Ihr Lassen und ihr Thun will ich zum Muster nehmen;</l>
              <l>Ganz unempfindlich seyn, wann mir ein Frauenbild</l>
              <l>Gleich noch so gütig ist. Wohlan! der Einfall gilt!</l>
              <l>Ich hoff und glaube fest, der Kunstgriff soll gelingen,</l>
              <l>Die Spröde dergestalt zur Zärtlichkeit zu zwingen.</l>
              <l>Und spiel ich gleich die Lust mit meiner Schwester fort;</l>
              <l>So thut es dennoch mir in keinem Stücke Tort.</l>
              <l>Vielleicht dient eben dieß, das Hauptwerk auszuführen:</l>
              <l>Es gehe, wie es will, ich werde nichts verlieren.</l>
              <l>Sie kommen; halt! nunmehr geht die Verstellung an.</l>
            </lg>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Der sechste Auftritt.</head>
          <stage>Atalanta. Amaryllis. Doris. Myrtillus, der ganz von ferne steht, sehr spröde thut,
            und endlich, ohne ein Wort zu sagen, abgeht.</stage>
          <sp who="#atalanta">
            <speaker>ATALANTA.</speaker>
            <lg>
              <l>Ich sags euch noch einmal, daß ichs nicht leiden kann.</l>
              <l>Das abgeschmackte Zeug mag ich durchaus nicht hören!</l>
              <l>Die eine liebet den, und die will den verehren:</l>
              <l><pb n="404"/> Geht, schämt euch! wißt ihr denn von nichts als Zärtlichkeit?</l>
              <l>So bleib ich, wie vorhin, in Eingezogenheit,</l>
              <l>Und liebe Wald und Wild.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#amaryllis">
            <speaker>AMARYLLIS.</speaker>
            <lg>
              <l>Was hab ich denn verbrochen?</l>
              <l>Vom Lieben hab ich kaum ein einzig Wort gesprochen.</l>
              <l>Das wird doch wahrlich wohl kein großes Laster seyn!</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#doris">
            <speaker>DORIS.</speaker>
            <lg>
              <l>Du hassest auch so gar der Liebe bloßen Schein?</l>
              <l>Ich sagte nur ein Wort zu deines Bruders Lobe;</l>
              <l>Sogleich erklärst du es für eine Liebesprobe.</l>
              <l>Und was ists denn nun mehr? Gesetzt, ich wär ihm gut;</l>
              <l>Verdients Menalkas nicht?</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#atalanta">
            <speaker>ATALANTA.</speaker>
            <lg>
              <l>Ja! alles, was ihr thut,</l>
              <l>Ist recht und wohl gethan! Das Tändeln und das Spielen</l>
              <l>Muß allemal bey euch auf lauter Tugend zielen.</l>
              <l>Ihr seyd die Unschuld selbst! ja, was ihr thut und sprecht,</l>
              <l>Ist immer lobenswerth und sonder Zweifel recht.</l>
              <l>Geht, buhlet ferner noch, ihr zarten Liebesschwestern;</l>
              <l>Mein unbezwungnes Herz ist heute noch wie gestern.</l>
              <l>Ich liebe meine Jagd; das ist mein Zeitvertreib.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#amaryllis">
            <speaker>AMARYLLIS.</speaker>
            <lg>
              <l>Du wirst wohl endlich gar noch eines Wolfes Weib.</l>
              <l>Ich frage nichts darnach! Laß uns nur unverführet.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#doris">
            <speaker>DORIS</speaker>
            <stage>heimlich.</stage>
            <lg>
              <l>Ihr Kinder! nicht so laut! sprecht doch, wie sichs gebühret.</l>
              <l><pb n="405"/> Mich dünkt, ich habe dort den Corydon gesehn,</l>
              <l>Der hört uns alles zu.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#atalanta">
            <speaker>ATALANTA.</speaker>
            <lg>
              <l>Welch Unglück ist geschehn!</l>
              <l>Er horche, wann er will; es war kein Bubenstücke.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#amaryllis">
            <speaker>AMARYLLIS.</speaker>
            <lg>
              <l>Es ist nicht Corydon. Nein, Doris, ich erblicke,</l>
              <l>Daß sich ein fremder Mensch in seltner Kleidung zeigt.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#doris">
            <speaker>DORIS.</speaker>
            <lg>
              <l>Geschwinde! gib doch Acht, ob er sich vor uns neigt?</l>
              <l>Er sieht uns wahrlich nicht. Ich muß ihn doch nur grüßen:</l>
              <l>Er wird sich endlich doch ans Hütchen greifen müssen.</l>
            </lg>
            <stage>Sie grüßt ihn, er dankt sehr kaltsinnig und geht vorüber.</stage>
            <lg>
              <l>Da kam es endlich doch! nur ziemlich steif und stolz.</l>
              <l>Der Rücken beuget sich, als ob ein Scheit von Holz</l>
              <l>In seinem Rocke steckt. Sonst wär er schon zu leiden,</l>
              <l>Er müßte sich nur erst wie unsre Schäfer kleiden.</l>
              <l>Er ist nicht ungeschickt an Gliedern, Schritt und Gang:</l>
              <l>Er ist nicht gar zu klein, und auch nicht gar zu lang.</l>
              <l>Der Fuß ist wohl gemacht! die Bänder an dem Stabe</l>
              <l>Sind fast von solcher Art, als ich an meinem habe.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#atalanta">
            <speaker>ATALANTA.</speaker>
            <lg>
              <l>Was plauderst du da her? kaum siehst du jemand stehn,</l>
              <l>So muß das schnelle Maul gleich Klappermühlen gehn;</l>
              <l>Beschreibst den armen Kerl vom Kopfe bis zun Füßen:</l>
              <l>Kein Wunder, daß auch wir hernachmals leiden müssen,</l>
              <l>Wenn uns die Schäfer sehn. Sprich, wie gefällt dir das?</l>
              <pb n="406"/>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#doris">
            <speaker>DORIS.</speaker>
            <lg>
              <l>Man mach es, wie man will: es schenkt uns keiner was.</l>
              <l>Indessen sage mirs, wie hat er dir gefallen?</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#atalanta">
            <speaker>ATALANTA.</speaker>
            <lg>
              <l>Der Fremde? mir? sehr schlecht! Er wies ja vor uns allen</l>
              <l>Gar keine Höflichkeit. Nein, das war gar zu grob,</l>
              <l>Daß er das Hütchen kaum auf eine Seite schob!</l>
            </lg>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Der siebente Auftritt.</head>
          <stage>Nisus. Corydon. Die vorigen.</stage>
          <sp who="#nisus">
            <speaker>NISUS.</speaker>
            <lg>
              <l>Da bring ich dießmal noch den armen Tropf zurücke!</l>
              <l>Bald hätt er sich erhenkt; ich kam zu allem Glücke,</l>
              <l>Als ihn Verdruß und Gram verzweiflungsvoll gemacht:</l>
              <l>Es hat nicht viel gefehlt, daß er sich umgebracht.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#amaryllis">
            <speaker>AMARYLLIS.</speaker>
            <l>Was sagst du? Corydon?</l>
          </sp>
          <sp who="#nisus">
            <speaker>NISUS.</speaker>
            <l>Du hörsts ja.</l>
          </sp>
          <sp who="#amaryllis">
            <speaker>AMARYLLIS.</speaker>
            <lg>
              <l>Mein Geliebter?</l>
              <l>Du dauerst mich, mein Schatz!</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#nisus">
            <speaker>NISUS.</speaker>
            <lg>
              <l>Er wird noch stets betrübter:</l>
              <l>Wenn Atalanta sich nicht endlich rühren läßt;</l>
              <l><pb n="407"/> So giebt er sich gewiß, eh man es denkt, den Rest,</l>
              <l>Und stirbt noch im Gesträuch, wo sie ihn hingezogen.</l>
            </lg>
            <stage>Zu Atalanten.</stage>
            <lg>
              <l>Ach sey ihm, Schäferinn, nur halb und halb gewogen,</l>
              <l>Sonst hast du selber noch an seinem Tode schuld.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#atalanta">
            <speaker>ATALANTA.</speaker>
            <lg>
              <l>Du reizest mich gewiß zu neuer Ungeduld:</l>
              <l>Er sterbe, wenn er will; ich kann ohn ihn schon leben!</l>
              <l>Ich will und werde stets dem Lieben widerstreben.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#corydon">
            <speaker>CORYDON.</speaker>
            <lg>
              <l>Entschleuß dich endlich doch, geliebte Schäferinn!</l>
              <l>Und schenk mir deine Huld.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#atalanta">
            <speaker>ATALANTA.</speaker>
            <lg>
              <l>Ich bleibe, wer ich bin;</l>
              <l>Das Bitten ist umsonst, die Hoffnung ist vergebens!</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#corydon">
            <speaker>CORYDON.</speaker>
            <lg>
              <l>Erhalte wenigstens die Hälfte meines Lebens.</l>
              <l>Der Kummer frißt mein Herz, die Kräfte nehmen ab,</l>
              <l>Und deine Grausamkeit bringt mich zuletzt ins Grab.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#atalanta">
            <speaker>ATALANTA.</speaker>
            <lg>
              <l>Vor Liebe, wie mich dünkt, ist noch kein Mensch gestorben,</l>
              <l>Und stürbest du daran, was wär an dir verdorben?</l>
              <l>Es käme nur dadurch ein Winsler aus der Welt,</l>
              <l>Der andern wenig nützt und mir beschwerlich fällt.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#amaryllis">
            <speaker>AMARYLLIS</speaker>
            <stage>zum Corydon.</stage>
            <lg>
              <l>Mein Schäfer! siehst du nun? sie läßt sich nicht erweichen,</l>
              <l><pb n="408"/> Warum verschwendest du die treuen Liebeszeichen</l>
              <l>An diesen harten Sinn? Erwähl ein ander Herz,</l>
              <l>Was gilts! so lindert sich dein gar zu großer Schmerz.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#corydon">
            <speaker>CORYDON.</speaker>
            <lg>
              <l>Ach! laß mich ungestört, ich mag dich gar nicht hören:</l>
              <l>Ich kann doch anders nichts, als Atalanten ehren.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#nisus">
            <speaker>NISUS</speaker>
            <stage>zur Doris.</stage>
            <lg>
              <l>Wie steht es denn mit uns, mein allerschönstes Kind?</l>
              <l>Bist du nun gütiger als wie zuvor gesinnt?</l>
              <l>Und soll mein Glücke denn in deiner Liebe blühen?</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#doris">
            <speaker>DORIS.</speaker>
            <lg>
              <l>Bishero weis ich dir noch keinen vorzuziehen.</l>
              <l>Doch, hast du, Schäfer, auch den Fremden schon gesehn,</l>
              <l>Der angekommen ist?</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#nisus">
            <speaker>NISUS.</speaker>
            <l>Wie? wer? was ist geschehn?</l>
          </sp>
          <sp who="#doris">
            <speaker>DORIS.</speaker>
            <lg>
              <l>Ein fremder Schäfer ist in unsre Flur gekommen.</l>
              <l>Doch hat er kaum den Hut vor uns herabgenommen.</l>
              <l>Er scheint sehr stolz zu seyn, und gieng so trotzig her,</l>
              <l>Als ob er spröder noch, als Atalanta wär.</l>
              <l>Sonst war er angenehm. Ich möcht ihn gerne sprechen.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#nisus">
            <speaker>NISUS.</speaker>
            <lg>
              <l>Ich muß bey Zeiten nur das Reden unterbrechen;</l>
              <l>Sonst lobst du mir vielleicht den Fremden gar zu viel:</l>
              <l>Denn das gefällt mir schlecht, daß er dir wohlgefiel!</l>
              <pb n="409"/>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#doris">
            <speaker>DORIS.</speaker>
            <lg>
              <l>Sieh Nisus! sieh nur an! Da kömmt er hergegangen,</l>
              <l>Ich will ihn alsobald durch einen Gruß empfangen.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#nisus">
            <speaker>NISUS.</speaker>
            <l>Bleib hier! ich sage dirs.</l>
          </sp>
          <sp who="#doris">
            <speaker>DORIS.</speaker>
            <l>Man muß ja höflich seyn.</l>
            <stage>Sie grüßt ihn.</stage>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Der achte Auftritt.</head>
          <stage>Myrtillus. Menalkas. Die vorigen.</stage>
          <sp who="#menalkas">
            <speaker>MENALKAS.</speaker>
            <l>Doch ihre Sprödigkeit ist gar zu ungemein.</l>
          </sp>
          <sp who="#myrtillus">
            <speaker>MYRTILLUS.</speaker>
            <l>Das ist zwar sonderlich; doch desto mehr zu loben.</l>
          </sp>
          <sp who="#menalkas">
            <speaker>MENALKAS.</speaker>
            <lg>
              <l>Hier sind sie allerseits, da wirst du bald die Proben</l>
              <l>Von meinem Worte sehn. Ihr Schwestern, sehet, hier</l>
              <l>Erscheint mein alter Freund, der forderte von mir:</l>
              <l>Ich sollt ihn auch zu euch und in Gesellschaft führen.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#myrtillus">
            <speaker>MYRTILLUS.</speaker>
            <l>Ihr Schönen seyd gegrüßt.</l>
            <stage>Sie neigen sich alle, nur Atalanta nicht.</stage>
            <pb n="410"/>
          </sp>
          <sp who="#nisus">
            <speaker>NISUS</speaker>
            <stage>mit Lachen.</stage>
            <lg>
              <l>Es ist gar leicht zu spüren,</l>
              <l>Daß er ein Fremder ist. Das wunderliche Kleid!</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#menalkas">
            <speaker>MENALKAS.</speaker>
            <lg>
              <l>Ihr Schwestern, zeiget doch durch eure Höflichkeit,</l>
              <l>Daß ihr zu leben wißt.</l>
            </lg>
            <stage>Amaryllis und Doris nehmen ein paar Blumen von der Brust und schenken sie
              ihm.</stage>
            <lg>
              <l>Von Atalantens wegen,</l>
              <l>Will ich den Blumenstrauß zu den Geschenken legen,</l>
              <l>Den sie mir kürzlich gab und selbst vom Stengel brach.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#myrtillus">
            <speaker>MYRTILLUS</speaker>
            <stage>spröde.</stage>
            <lg>
              <l>Beraube dich nur nicht; ich frage nichts darnach!</l>
              <l>Ich bin kein Blumenfreund, und will sie weiter schenken.</l>
            </lg>
            <stage>Er giebt sie dem Corydon und Nisus.</stage>
          </sp>
          <sp who="#menalkas">
            <speaker>MENALKAS.</speaker>
            <lg>
              <l>Behalt doch diesen Strauß von mir zum Angedenken;</l>
              <l>Er kömmt, wie ich gesagt, aus meiner Schwester Hand.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#myrtillus">
            <speaker>MYRTILLUS</speaker>
            <stage>nimmt ihn nicht.</stage>
            <l>Ich halte nichts davon.</l>
          </sp>
          <sp who="#nisus">
            <speaker>NISUS.</speaker>
            <lg>
              <l>Du abgeschmacktes Land!</l>
              <l>Was das für Sitten sind!</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#atalanta">
            <speaker>ATALANTA.</speaker>
            <l>Das ist ein grobes Wesen!</l>
            <pb n="411"/>
          </sp>
          <sp who="#amaryllis">
            <speaker>AMARYLLIS.</speaker>
            <l>Menalkas weis doch schön sich Freunde zu erlesen!</l>
          </sp>
          <sp who="#doris">
            <speaker>DORIS.</speaker>
            <l>Ach! lieben Kinder, bleibt! Er ist ein Fremder!</l>
          </sp>
          <sp who="#atalanta">
            <speaker>ATALANTA.</speaker>
            <lg>
              <l>Ja!</l>
              <l>Wenn er dir wohlgefällt, so bleib alleine da.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#doris">
            <speaker>DORIS.</speaker>
            <l>Ich folge denn.</l>
            <stage>Die Schäferinnen gehen ab.</stage>
          </sp>
          <sp who="#menalkas">
            <speaker>MENALKAS.</speaker>
            <lg>
              <l>Mein Freund, wir müssen gleichfalls gehen.</l>
              <l>Du mußt so furchtsam nicht und so von ferne stehen,</l>
              <l>Sonst geht der Spaß nicht an.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#myrtillus">
            <speaker>MYRTILLUS.</speaker>
            <lg>
              <l>Es war itzt noch nicht Zeit,</l>
              <l>Komm nur, ich merke schon die Spur der Zärtlichkeit.</l>
            </lg>
          </sp>
          <trailer>Ende des dritten Aufzuges.</trailer>
        </div>
      </div>
      <div type="act">
        <head>Der vierte Aufzug.</head>
        <div type="scene">
          <head>Erster Auftritt.</head>
          <stage>Atalanta. Menalkas.</stage>
          <sp who="#atalanta">
            <speaker>ATALANTA.</speaker>
            <lg>
              <l>Das war ein grober Streich, den mir der Kerl erwies,</l>
              <l>Daß er den Blumenstrauß durchaus dem Bruder ließ,</l>
              <l>Und gar nicht haben wollt. Ich kanns ihm nicht vergeben;</l>
              <l>Die Ehre schätz ich noch weit höher, als mein Leben.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#menalkas">
            <speaker>MENALKAS.</speaker>
            <lg>
              <l>Erzürne dich doch nicht; der Schimpf trifft ja nicht dich:</l>
              <l>Der Strauß kam nur von mir und war nicht sonderlich.</l>
              <l>Ich wußt es schon vorher, du würdest ihm nichts schenken,</l>
              <l>Drum mußt ich mich geschwind auf diese List bedenken.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#atalanta">
            <speaker>ATALANTA.</speaker>
            <lg>
              <l>Du hast an allem Schuld. Du bildest ihm was ein;</l>
              <l>Hernach muß ich dadurch so grob beschimpfet seyn.</l>
              <l>Und gleichwohl soll ich nicht den plumpen Schäfer schelten?</l>
              <l>Sobald ich ihn nur seh, so soll ers schon entgelten!</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#menalkas">
            <speaker>MENALKAS.</speaker>
            <lg>
              <l>Ich bitte, zwinge dich und schieb auf mich die Schuld.</l>
              <l>Hast du mit Fremden denn nicht etwas mehr Geduld?</l>
              <l>Er kennt dich noch nicht recht; sonst würd er dich schon ehren:</l>
              <l>Verweilt er sich nur hier, so wollen wirs ihn lehren,</l>
              <l>Wie man den Schönen hier geschickt zu schmäucheln pflegt.</l>
              <pb n="413"/>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#atalanta">
            <speaker>ATALANTA.</speaker>
            <lg>
              <l>Die Mühe wird gewiß sehr übel angelegt.</l>
              <l>Bey solchen Leuten ist der Unterricht verlohren;</l>
              <l>Die Grobheit ist mit ihm recht auf die Welt gebohren.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#menalkas">
            <speaker>MENALKAS.</speaker>
            <lg>
              <l>Erwäge, was du thust! Du strafst die Sprödigkeit;</l>
              <l>Und hast ihr selber doch dein ganzes Herz geweiht.</l>
              <l>Da siehst du wie es läßt, wenn man gleich wilden Thieren</l>
              <l>Nach keinem Menschen fragt, und sich durch nichts läßt rühren.</l>
              <l>Es steht dir eben so; wenn du die Liebe fliehst,</l>
              <l>Die Schäfer von dir jagst und dich darauf bemühst.</l>
              <l>Sieh nun, wie dirs gefällt, wann andre sich desgleichen,</l>
              <l>Bey deiner Schönheit, nicht den Augenblick erweichen!</l>
              <l>Und wann ein starrer Kopf, der deinem ähnlich ist,</l>
              <l>Nicht alsofort bey dir die Freyheit eingebüßt.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#atalanta">
            <speaker>ATALANTA.</speaker>
            <lg>
              <l>Es ist ein Unterschied bey ihm und mir zu finden;</l>
              <l>Uns Mädchen darf man nicht mit solchen Regeln binden,</l>
              <l>Wodurch man euer Thun zur Höflichkeit gewöhnt;</l>
              <l>Wir würden nur damit vor aller Welt verhöhnt.</l>
              <l>Ein freundlich Wort von uns wird ärger aufgenommen,</l>
              <l>Als wäre schon die Brust ganz lichterloh entglommen;</l>
              <l>Ein Blick, ein schlechter Gruß wird oftmals angesehn,</l>
              <l>Als wär es allbereits um unser Herz geschehn.</l>
              <l>Euch Männer aber pflegt man nicht so scharf zu messen;</l>
              <l>Drum müsset ihr auch nicht das Höflichseyn vergessen.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#menalkas">
            <speaker>MENALKAS.</speaker>
            <lg>
              <l>Dem sey nun, wie ihm sey: das kömmt nicht ungefähr!</l>
              <l>Daß du empfindlich bist, kömmt von der Liebe her.</l>
              <l>Doch sieh, wie traurig kömmt dort Corydon gegangen?</l>
            </lg>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head><pb n="414"/> Der andere Auftritt.</head>
          <stage>Corydon. Atalanta. Menalkas.</stage>
          <sp who="#corydon">
            <speaker>CORYDON.</speaker>
            <lg>
              <l>Ach schönste Schäferinn! ach stille mein Verlangen!</l>
              <l>Wann mildert endlich sich der gar zu harte Sinn?</l>
              <l>Bedenks, wie treu ich dir bey so viel Proben bin!</l>
              <l>Was hab ich nicht bereits erduldet und erlitten,</l>
              <l>In Hoffnung, dich dereinst noch endlich zu erbitten.</l>
              <l>Ich bitte noch einmal; verwirf mein Herze nicht!</l>
              <l>Das dir ergeben bleibt, bis mir das Auge bricht.</l>
              <l>Wenn Leben, Geist und Kraft aus meiner Brust verschwinden,</l>
              <l>Sollst du den Corydon noch treu und redlich finden.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#atalanta">
            <speaker>ATALANTA.</speaker>
            <lg>
              <l>Das ist dein altes Lied! Es ist mir keine Lust,</l>
              <l>Mein guter Corydon, daß du so stöhnen mußt.</l>
              <l>Du qvälest mich und dich mit den verliebten Klagen:</l>
              <l>Mehr kann und mag ich nicht zu deiner Warnung sagen.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#corydon">
            <speaker>CORYDON.</speaker>
            <lg>
              <l>Ist das der ganze Trost für mich und meine Pein?</l>
              <l>Verstockte Schäferinn! wie kann es möglich seyn,</l>
              <l>Daß so viel Grausamkeit bey solcher Schönheit wohne?</l>
              <l>Du lebest der Natur und Menschlichkeit zum Hohne.</l>
              <l>Du bist ein harter Fels, durch deinen Widerstand!</l>
              <l>So ändre dich einmal! erlaube mir die Hand,</l>
              <l>Und laß mich selbige, mein Leiden zu versüßen,</l>
              <l>Aus treuer Zärtlichkeit mit heißen Lippen küssen.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#atalanta">
            <speaker>ATALANTA</speaker>
            <stage>zieht die Hand weg.</stage>
            <lg>
              <l>Was soll das Kinderspiel? Geh, schäm dich, Corydon!</l>
              <l>Wenn du das weiter thust, so geh ich gar davon.</l>
              <l><pb n="415"/> Und müßt ich itzo nicht mit dir Erbarmen tragen,</l>
              <l>So würd ich wahrlich dich viel härter von mir jagen.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#menalkas">
            <speaker>MENALKAS.</speaker>
            <lg>
              <l>Das ist zu viel gesagt! Was soll das Ungestüm?</l>
              <l>Der Schäfer liebet dich, und du begegnest ihm,</l>
              <l>Wie man mit Feinden spricht? Wo hast du das gelernet?</l>
              <l>Das heißt sich ganz und gar von Schäferart entfernet.</l>
              <l>Vermeld ihm nur einmal, daß du dich schon versagt;</l>
              <l>So wird ein jeder fliehn, der dich bisher geplagt:</l>
              <l>Allein so lange noch dein Herz in Freyheit lebet,</l>
              <l>So lange wird gewiß nach deiner Gunst gestrebet.</l>
              <l>Befreye dich davon durch eine kluge Wahl.</l>
              <l>Doch wenn ichs sagen soll; so hat mir allemal</l>
              <l>Der Schäfer Corydon in seinem Thun gefallen:</l>
              <l>Erwähle wenigstens dir einen unter allen.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#atalanta">
            <speaker>ATALANTA.</speaker>
            <lg>
              <l>Du, Bruder, quälst mich auch? ist das für Brüder recht?</l>
              <l>Man schränkt ja ohnedem das weibliche Geschlecht</l>
              <l>Durch harte Regeln ein. Bald soll man gar nicht lieben,</l>
              <l>Bald reizt man wider uns zu gar verhaßten Trieben.</l>
              <l>Geh, armer Corydon, doch zu Myrtillen hin:</l>
              <l>Geh, lern aus seiner Art den edlen Eigensinn,</l>
              <l>Den keine Schönheit rührt. Was gilts? du wirst dich fassen,</l>
              <l>Und mich inskünftige gewiß zu frieden lassen.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#menalkas">
            <speaker>MENALKAS.</speaker>
            <lg>
              <l>Da kömmt er eben her. Doch Schwester, gieb wohl Acht,</l>
              <l>Daß dein Verweis ihn auch nicht gar zu zornig macht.</l>
            </lg>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head><pb n="416"/> Der dritte Auftritt.</head>
          <stage>Myrtillus. Atalanta. Menalkas. Corydon.</stage>
          <sp who="#atalanta">
            <speaker>ATALANTA.</speaker>
            <lg>
              <l>Willkommen, seltner Gast! ich warte mit Verlangen,</l>
              <l>Von jenem stolzen Thun Erklärung zu erlangen.</l>
              <l>Du scheinst kein Schäfer; nein! ein Bauerknecht zu seyn:</l>
              <l>Bey Hirten ist hier nicht die Grobheit so gemein.</l>
              <l>Geht alle Höflichkeit in deiner Flur verloren?</l>
              <l>War dir der leichte Hut denn an das Haar gefroren?</l>
              <l>Und war denn keine nicht des theuren Grusses werth,</l>
              <l>Der uns doch täglich wohl von bessern wiederfährt?</l>
              <l>Du dorftest wahrlich dich der Blumen gar nicht schämen;</l>
              <l>Die mancher schon gewünscht von meiner Hand zu nehmen.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#myrtillus">
            <speaker>MYRTILLUS.</speaker>
            <lg>
              <l>Wie hart und ungestüm begegnet man mir nicht!</l>
              <l>Ist das die Art allhier, wie man mit Fremden spricht?</l>
              <l>Was hab ich dir gethan, erzürnte Atalante?</l>
              <l>Wie sollt ich höflich seyn, da ich dich noch nicht kannte?</l>
              <l>Von Blumen halt ich nichts; drum theilt ich jeden Strauß,</l>
              <l>Den andern Schäfern hier, die sie gern riechen, aus.</l>
              <l>Und blieb der Deinige in deines Bruders Händen,</l>
              <l>So werd ich darum doch mein Leben nicht verpfänden!</l>
              <l>Was wär es denn nun mehr? was hätt ich groß versehn?</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#atalanta">
            <speaker>ATALANTA.</speaker>
            <lg>
              <l>Ja, ja! man sieht es schon, es ist mit Fleiß geschehn.</l>
              <l>Du hast aus Frechheit mich dadurch beschimpfen wollen:</l>
              <l><pb n="417"/> Drum hättest du vielmehr zu Hause bleiben sollen,</l>
              <l>Bey Dirnen deiner Art, die schlecht von Sitten sind.</l>
              <l>Bey uns, lacht dich gewiß das allerkleinste Kind</l>
              <l>Mit deinen Sitten aus. Bedenkt einmal, ihr Leute!</l>
              <l>Da schiebt der stolze Gast das Hütchen auf die Seite,</l>
            </lg>
            <stage>Sie machts ihm mit ihrem Hute nach.</stage>
            <l>Und dieses heißt gegrüßt. So macht es niemand hier!</l>
          </sp>
          <sp who="#myrtillus">
            <speaker>MYRTILLUS.</speaker>
            <lg>
              <l>Was deine Schäfer thun, gilt darum nicht bey mir.</l>
              <l>Ich bins auch nicht gewohnt, in solchen Nebendingen,</l>
              <l>Dem Frauenvolk zu gut, mich sonderlich zu zwingen.</l>
              <l>Sie bildens ohnedieß sich gar zu leichtlich ein,</l>
              <l>Die Männer müßten nichts als ihre Sklaven seyn.</l>
              <l>Das steht mir gar nicht an, mich so zu unterwerfen!</l>
              <l>Und willst du den Verweis hinfort noch ärger schärfen;</l>
              <l>Versuchs! und sieh einmal, wie weit dus bringen kannst!</l>
              <l>Und was du dann bey mir durch Sprödeseyn gewannst!</l>
              <l>Du selbst hast nicht gedankt; ich hab es wohl gesehen:</l>
              <l>Was Wunder! daß es denn auch nicht von mir geschehen?</l>
              <l>Was dir erlaubet war, ist mir nicht untersagt.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#menalkas">
            <speaker>MENALKAS.</speaker>
            <lg>
              <l>Das ists, worüber hier so mancher Schäfer klagt.</l>
              <l>Jedoch, wie lange soll dieß liebe Zanken währen?</l>
              <l>Man muß einander nichts so ungeneigt erklären.</l>
              <l>Versöhnt euch wiederum. Allein, was seh ich da?</l>
            </lg>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Der vierte Auftritt.</head>
          <stage>Nisus. Doris. Die Vorigen.</stage>
          <sp who="#doris">
            <speaker>DORIS.</speaker>
            <l>Gieb mir mein Band zurück.</l>
            <pb n="418"/>
          </sp>
          <sp who="#nisus">
            <speaker>NISUS.</speaker>
            <l>Nein, nein! du schenkst mirs ja!</l>
          </sp>
          <sp who="#doris">
            <speaker>DORIS</speaker>
            <stage>heftig.</stage>
            <lg>
              <l>Ich hab dirs nicht geschenkt; du hast es mir genommen.</l>
              <l>Menalkas, sieh einmal: was ich von dir bekommen,</l>
              <l>Das schöne bunte Band, hat Nisus mir geraubt!</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#nisus">
            <speaker>NISUS.</speaker>
            <lg>
              <l>Warum wird mir nicht auch so viel, als ihr, geglaubt?</l>
              <l>Sie hat es mir geschenkt: wen liebt sie nun von beyden?</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#menalkas">
            <speaker>MENALKAS.</speaker>
            <lg>
              <l>Kommt her! Myrtillus soll den ganzen Streit entscheiden.</l>
              <l>Gebt ihm das Band nur hin. Sieh Schäfer, dieses Band</l>
              <l>Bekam die Doris jüngst von einer lieben Hand:</l>
              <l>Itzt nimmt ihrs Nisus weg, und wills für sich behalten.</l>
              <l>Du sollst in diesem Streit das Richteramt verwalten:</l>
              <l>Drum thu einmal den Spruch.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#myrtillus">
            <speaker>MYRTILLUS.</speaker>
            <lg>
              <l>Dieß Amt kömmt mir nicht zu:</l>
              <l>Mein Urtheil bringt wohl nie die Streitenden zur Ruh.</l>
              <l>Nur Atalanta weis den ganzen Streit zu schlichten.</l>
              <l>Hier ist das Band, sie mag den Spruch für mich verrichten.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#atalanta">
            <speaker>ATALANTA.</speaker>
            <lg>
              <l>Ja, ja, das will ich thun, und machs euch allen kund:</l>
              <l>Dieß Band ist gut zum Putz für meinen Jägerhund.</l>
              <l>Komm her, du treues Vieh! hier will ich dir was schenken.</l>
              <pb n="419"/>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#nisus">
            <speaker>NISUS.</speaker>
            <l>Nun! die versteht sich drauf!</l>
          </sp>
          <sp who="#menalkas">
            <speaker>MENALKAS.</speaker>
            <l>Wer sollte das gedenken?</l>
          </sp>
          <sp who="#doris">
            <speaker>DORIS.</speaker>
            <lg>
              <l>Ich weis nicht, was du machst: wo will das Scherzen hin?</l>
              <l>Du hörst ja, daß ich selbst damit beschenket bin;</l>
              <l>Und nimmst mirs itzo weg? und giebst es einem Hunde?</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#atalanta">
            <speaker>ATALANTA.</speaker>
            <lg>
              <l>Ey! seht den Frevel an, des ich mich unterstunde!</l>
              <l>Es ist euch allen recht! Von solcher Tändeley</l>
              <l>Wißt ihrs ja lange gnug, daß ich nicht Freundinn sey.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#myrtillus">
            <speaker>MYRTILLUS.</speaker>
            <lg>
              <l>Ach! schöne Schäferinn! gib dich nur itzt zufrieden.</l>
              <l>Ich habe dir bereits ein besser Band beschieden.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#menalkas">
            <speaker>MENALKAS</speaker>
            <stage>heimlich um Myrtillus.</stage>
            <l>Nun denk auf unsre Lust.</l>
            <stage>Menalkas und Atalanta gehen ab.</stage>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Der fünfte Auftritt.</head>
          <stage>Myrtillus. Doris. Nisus.</stage>
          <sp who="#myrtillus">
            <speaker>MYRTILLUS.</speaker>
            <lg>
              <l>Glaub, angenehmes Kind!</l>
              <l>Daß unsre Schäfer auch geschickt und höflich sind,</l>
              <l>Und schreib es mir nicht zu, daß man das Band entführet,</l>
              <l>Das, wie Menalkas sprach, von lieber Hand herrühret.</l>
              <l><pb n="420"/> Die Spröde hatte mir sehr heftig vorgerückt;</l>
              <l>Daß ich nicht höflich sey, mich nicht recht tief gebückt,</l>
              <l>Und was es alles war: drum wollt ich ihr doch zeigen,</l>
              <l>Es sey die Höflichkeit auch unsern Fluren eigen.</l>
              <l>Wer hätt es auch gedacht, sie würde dieses thun,</l>
              <l>Was man gleichwohl gesehn? Allein, wie mach ichs nun,</l>
              <l>Daß du nicht böse wirst?</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#doris">
            <speaker>DORIS.</speaker>
            <lg>
              <l>Du hast ja nichts versehen;</l>
              <l>Was mich verdrießen kann, ist bloß von ihr geschehen.</l>
              <l>Ich kenne schon vorlängst den wilden Eigensinn;</l>
              <l>Du weists hingegen nicht, wie diese Jägerinn</l>
              <l>Vor allem Lieben flieht, und konntest es nicht wissen:</l>
              <l>Drum hat es freylich wohl so seltsam gehen müssen.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#myrtillus">
            <speaker>MYRTILLUS.</speaker>
            <lg>
              <l>Vergib mirs noch einmal! Hätt ich den Spruch gefällt;</l>
              <l>So hätt ich dir das Band unfehlbar zugestellt.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#nisus">
            <speaker>NISUS.</speaker>
            <l>Und warum das, mein Freund?</l>
          </sp>
          <sp who="#myrtillus">
            <speaker>MYRTILLUS.</speaker>
            <lg>
              <l>Dieweil es ihr gebührte,</l>
              <l>Und allem Ansehn nach aus Heben Händen rührte.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#nisus">
            <speaker>NISUS.</speaker>
            <l>Drum nahm ichs eben weg.</l>
          </sp>
          <sp who="#myrtillus">
            <speaker>MYRTILLUS.</speaker>
            <lg>
              <l>Und darum hätt ichs ihr</l>
              <l>Auch wieder zugetheilt. Doch du bekömmst von mir,</l>
              <l><pb n="421"/> Beliebte Schäferinn, was ich bereits versprochen:</l>
              <l>Mein Wort in solchem Fall hab ich noch nie gebrochen.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#nisus">
            <speaker>NISUS.</speaker>
            <l>Ey schenke, wem du willst; nur meiner Doris nicht!</l>
            <stage>Zu ihr.</stage>
            <lg>
              <l>Das steht mir gar nicht an; nimmst du, was er verspricht;</l>
              <l>So sind wir abermal, wie vormals, keine Freunde!</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#doris">
            <speaker>DORIS.</speaker>
            <l>Was wär es denn nun mehr? so wären wir doch Feinde!</l>
          </sp>
          <sp who="#myrtillus">
            <speaker>MYRTILLUS.</speaker>
            <lg>
              <l>Komm, schöne Schäferinn, mir zum Menalkas nach;</l>
              <l>Da geb ich dir das Band, so dir mein Mund versprach.</l>
              <l>Das soll dich denn durch mich ganz augenscheinlich lehren,</l>
              <l>Wie sehr die Schäfer auch bey mir die Schönen ehren.</l>
            </lg>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Der sechste Auftritt.</head>
          <stage>Nisus. Damon.</stage>
          <sp who="#damon">
            <speaker>DAMON.</speaker>
            <lg>
              <l>Gieng da nicht Doris hin? Mich dünkt, ich sah sie gehn.</l>
              <l>Wie seh ich dich denn hier so starr und einsam stehn?</l>
              <l>Hat nicht Myrtillus sie an seiner Hand geführet?</l>
              <l>So rede doch einmal! Hab ich es recht gespüret?</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#nisus">
            <speaker>NISUS.</speaker>
            <lg>
              <l>Das undankbare Mensch! da lief sie freylich fort.</l>
              <l>Der fremde Schäfer sagt ihr kaum ein halbes Wort;</l>
              <l>Gleich war sie mit ihm weg! So läßt sich mit Geschenken</l>
              <l>Ein schwaches Weiberherz zu jedes Liebe lenken.</l>
              <l><pb n="422"/> Sobald Menalkas ihr vorhin ein Bändchen gab;</l>
              <l>So schlug sie kurz und rund mir alle Neigung ab.</l>
              <l>Ich nahm ihrs wieder weg, in Meynung sie zu zwingen,</l>
              <l>Und den Menalkas selbst dadurch recht aufzubringen:</l>
              <l>Allein das war umsonst, sie lärmte gar zu viel;</l>
              <l>Und selbst Myrtillus kam von ungefähr ins Spiel.</l>
              <l>Dem trugs Menalkas auf, den Zweifel zu entscheiden;</l>
              <l>Doch dieser that den Spruch für keinen von uns beyden:</l>
              <l>Er gabs der Jägerinn, die sollte Richter seyn.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#damon">
            <speaker>DAMON.</speaker>
            <lg>
              <l>Nun bild ich mir voraus schon ihren Ausspruch ein!</l>
              <l>Ich seh es schon im Geist wie sie den Streit geschlichtet!</l>
              <l>Nicht wahr? sie hat das Band zerrissen und zernichtet;</l>
              <l>Weil es zur Eitelkeit bey zwey Verliebten dient.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#nisus">
            <speaker>NISUS.</speaker>
            <lg>
              <l>O nein! sie hat sich wohl was ärgers noch erkühnt.</l>
              <l>Was meynst du wohl, das sie zu unserm Schimpf erfunden?</l>
              <l>Du kennst ja ihren Hund? dem hat sies umgebunden!</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#damon">
            <speaker>DAMON.</speaker>
            <lg>
              <l>Dem Hunde? Ha! ha! ha! Das hab ich wohl gedacht.</l>
              <l>Wer Henker hat sie auch zur Richterinn gemacht!</l>
              <l>Was sprach Myrtillus denn?</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#nisus">
            <speaker>NISUS.</speaker>
            <lg>
              <l>Er konnte selbst vor Schrecken,</l>
              <l>Was er dabey gedacht, gleich anfangs nicht entdecken.</l>
              <l>Doch gab er bald darauf der Doris selbst die Hand,</l>
              <l>Versprach ihr auch dafür ein desto schöner Band,</l>
              <l>Und führte sie davon, so wie du itzt gesehen.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#damon">
            <speaker>DAMON.</speaker>
            <l>So, Nisus? aber sonst ist weiter nichts geschehen?</l>
            <pb n="423"/>
          </sp>
          <sp who="#nisus">
            <speaker>NISUS.</speaker>
            <lg>
              <l>Wie? ist das nicht genug? Sie hat sich schon vergafft:</l>
              <l>Sein Wort war gegen sie von ganz besondrer Kraft;</l>
              <l>Sein Schmäucheln nahm sie ein.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#damon">
            <speaker>DAMON</speaker>
            <stage>bey Seite.</stage>
            <lg>
              <l>Da seh ich wohl, der Possen,</l>
              <l>Den ich mir ausgedacht und selbst mit ihm beschlossen,</l>
              <l>Geht unvergleichlich an!</l>
            </lg>
            <stage>Laut.</stage>
            <lg>
              <l>So glaubst du denn, mein Freund?</l>
              <l>Daß Doris ihn schon liebt?</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#nisus">
            <speaker>NISUS.</speaker>
            <lg>
              <l>Aus allem Thun erscheint</l>
              <l>Nichts deutlichers, als das. Allein, ich will mich rächen,</l>
              <l>Und bald dem schönen Paar das neue Bündniß brechen.</l>
              <l>Es kostet eine List, so ist der Handel aus.</l>
              <l>Leb wohl!</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#damon">
            <speaker>DAMON.</speaker>
            <lg>
              <l>Geh du nur hin! da wird wohl nichts daraus!</l>
              <l>Myrtillus wird dich nicht in deiner Liebe stören.</l>
              <l>Doch Damon kann dich noch vielleicht was anders lehren.</l>
              <l>Denn itzo, da ich doch zweymal verworfen bin,</l>
              <l>Bring ich mein zärtlich Herz der schönen Doris hin.</l>
              <l>Seht! da kömmt Corydon, ich muß mich nicht verrathen.</l>
            </lg>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Der siebente Auftritt.</head>
          <stage>Corydon. Damon.</stage>
          <sp who="#corydon">
            <speaker>CORYDON.</speaker>
            <lg>
              <l>Was mach ich armer nun? aus allen ihren Thaten</l>
              <l><pb n="424"/> Erscheint doch weiter nichts als ein verhärtet Herz.</l>
              <l>Wem klag ich meine Noth? wer lindert meinen Schmerz?</l>
              <l>Hör Schäfer, wo du noch ein Herz im Leibe trägest,</l>
              <l>Das menschlich heißen kann, und ein Erbarmen hegest:</l>
              <l>So sieh doch meinen Stand mit zartem Beyleid an,</l>
              <l>Der so bekümmert ist, daß ichs nicht sagen kann.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#damon">
            <speaker>DAMON.</speaker>
            <l>Was fehlt dir, Corydon? wie ist es dir ergangen?</l>
          </sp>
          <sp who="#corydon">
            <speaker>CORYDON.</speaker>
            <lg>
              <l>Mein Leid ist gar zu schwer. Ein brennendes Verlangen</l>
              <l>Reißt meine matte Brust zu Atalanten hin.</l>
              <l>Ich lebe bloß in ihr. Mein abgezehrter Sinn</l>
              <l>Empfindet weiter nichts, als ihr geweihte Triebe,</l>
              <l>Ich nähre mich bisher nur bloß mit ihrer Liebe:</l>
              <l>Doch alles ist umsonst. Ihr Herz ist gar zu hart,</l>
              <l>Die Funken zarter Glut sind gar zu tief verscharrt</l>
              <l>Und brechen nicht hervor: sie sind fast nicht zu finden;</l>
              <l>Drum läßt sich ihre Brust durch keinen Brand entzünden.</l>
              <l>Wohl tausendmal hab ich ihr meinen Schmerz geklagt;</l>
              <l>Allein auch tausendmal hat sie mir Trost versagt.</l>
              <l>Ihr schönes Auge liegt mir stündlich in Gedanken,</l>
              <l>Mein Geist verliert sich oft aus den gewohnten Schranken,</l>
              <l>So die Vernunft ihm setzt. Im Wachen träum ich oft,</l>
              <l>Und halte das für wahr, was ich umsonst gehofft.</l>
              <l>Komm ich dann zu mir selbst, so seh ich mich betrogen,</l>
              <l>Und zürne, daß mein Sinn mir soviel vorgelogen.</l>
              <l>Bald wünsch ich: hätt ich sie doch nimmermehr gesehn!</l>
              <l>Bald bin ich wieder froh, daß solches nur geschehn.</l>
              <l>Bald faß ich den Entschluß, sie künftig gar zu meiden;</l>
              <l>Allein, ich könnte mich eh von mir selber scheiden,</l>
              <l><pb n="425"/> Als ihre Schönheit ganz aus meinem Herzen ziehn,</l>
              <l>Und, wann ich sie gleich flieh, ihr Angedenken fliehn.</l>
              <l>Bald will ich ihr mein Leid von neuem wieder klagen;</l>
              <l>Doch gleich besinn ich mich, und darf es niemals wagen.</l>
              <l>Bald reiz ich meine Brust zu Rachgier, Zorn und Haß,</l>
              <l>Weil sie so grausam ist, und mich ohn Unterlaß</l>
              <l>Mit gleicher Härte quält. Doch das ist auch vergebens!</l>
              <l>Und so verzehret sich die Blüthe meines Lebens:</l>
              <l>Erbarme dich, mein Freund!</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#damon">
            <speaker>DAMON.</speaker>
            <lg>
              <l>Freund, glaube sicherlich,</l>
              <l>Dein Elend kränket mich, dein Leiden dauert mich.</l>
              <l>Der Zustand ist betrübt; wiewohl ich selbst die Wunden</l>
              <l>So großer Zärtlichkeit noch nie so tief empfunden.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#corydon">
            <speaker>CORYDON.</speaker>
            <lg>
              <l>Ja Grausame! komm her! und nimm mir Geist und Licht,</l>
              <l>Dein Corydon verläßt dich auch im Sterben nicht.</l>
              <l>Dein edles Wesen soll im Tode mich erquicken,</l>
              <l>Da denk ich noch dein Bild an meine Brust zu drücken.</l>
              <l>Da will – – –</l>
            </lg>
            <stage>Er sinkt in eine Ohnmacht.</stage>
          </sp>
          <sp who="#damon">
            <speaker>DAMON.</speaker>
            <lg>
              <l>Wie? Corydon? er sinkt, er fällt darnieder.</l>
              <l>Er stirbt vor Traurigkeit. Die starren Augenlieder</l>
              <l>Sind beyde zugepreßt. Wer räth, und hilfet mir?</l>
              <l>Ihr Schäfer! rettet! helft! Hey! ist denn niemand hier?</l>
            </lg>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head><pb n="426"/> Der achte Auftritt.</head>
          <stage>Amaryllis. Damon. Corydon.</stage>
          <sp who="#amaryllis">
            <speaker>AMARYLLIS.</speaker>
            <l>Was ist dir?</l>
          </sp>
          <sp who="#damon">
            <speaker>DAMON.</speaker>
            <l>Siehst du nicht den armen Schäfer liegen?</l>
          </sp>
          <sp who="#amaryllis">
            <speaker>AMARYLLIS.</speaker>
            <l>O Himmel! Corydon liegt in den letzten Zügen.</l>
          </sp>
          <sp who="#damon">
            <speaker>DAMON.</speaker>
            <l>Erweck ihn dießmal noch; er ist vielleicht nicht todt.</l>
          </sp>
          <sp who="#amaryllis">
            <speaker>AMARYLLIS.</speaker>
            <lg>
              <l>Ach! hilf mir, Damon, hilf! wo nehm ich in der Noth</l>
              <l>Ein kräftig Mittel her? Hier hab ich Balsamrinden;</l>
              <l>Es pfleget sonst davon die Ohnmacht zu verschwinden.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#damon">
            <speaker>DAMON.</speaker>
            <l>Verhalt ihm nur die Luft; vielleicht erholt er sich.</l>
          </sp>
          <sp who="#amaryllis">
            <speaker>AMARYLLIS.</speaker>
            <lg>
              <l>Er thut die Augen auf. Mein Schäfer! kennst du mich?</l>
              <l>Was hat dich für ein Schmerz so heftig überfallen?</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#corydon">
            <speaker>CORYDON.</speaker>
            <l>Wo bin ich? leb ich noch?</l>
          </sp>
          <sp who="#amaryllis">
            <speaker>AMARYLLIS.</speaker>
            <lg>
              <l>Ja, Blut und Adern wallen,</l>
              <l>Geliebter Corydon! Du lebst, und ich bin froh.</l>
              <l>Was war dir? sage mirs! Sprich, warum stöhnst du so?</l>
              <pb n="427"/>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#corydon">
            <speaker>CORYDON.</speaker>
            <l>Ach! Amaryllis, sprich, bist du mein Schutz gewesen?</l>
          </sp>
          <sp who="#damon">
            <speaker>DAMON.</speaker>
            <lg>
              <l>Ja, bloß durch ihre Treu bist du anitzt genesen.</l>
              <l>Sie hat dich auferweckt.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#corydon">
            <speaker>CORYDON.</speaker>
            <lg>
              <l>Nun, so gesteh ichs frey,</l>
              <l>Daß ihre Neigung rein und lobenswürdig sey,</l>
              <l>Sie liebt mich sterbend auch, und rettet mir mein Leben:</l>
              <l>Sprich, Schönste, was soll ich zur Dankbarkeit dir geben?</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#amaryllis">
            <speaker>AMARYLLIS.</speaker>
            <l>Nichts, werther Corydon! als deine Lieb und Huld.</l>
          </sp>
          <sp who="#damon">
            <speaker>DAMON.</speaker>
            <l>Die hat sie wohl verdient; du bist in ihrer Schuld.</l>
          </sp>
          <sp who="#corydon">
            <speaker>CORYDON.</speaker>
            <lg>
              <l>Wohlan! ich sehe wohl, ich bin dir sehr verbunden,</l>
              <l>Und hab in deiner Brust ein treuer Herz gefunden,</l>
              <l>Als Atalanta hegt. Ich ändre meinen Schluß;</l>
              <l>Weil ihrem Beyspiel ich nicht selber folgen muß.</l>
              <l>Hinfort, o Schäferinn! denk ich nur dich zu lieben;</l>
              <l>Dir Schäfer, dank ich auch, daß du mir treu geblieben.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#amaryllis">
            <speaker>AMARYLLIS.</speaker>
            <l>So liebst du mich anitzt, erwählter Corydon?</l>
          </sp>
          <sp who="#corydon">
            <speaker>CORYDON.</speaker>
            <l>Ja, Amaryllis, ja!</l>
            <pb n="428"/>
          </sp>
          <sp who="#amaryllis">
            <speaker>AMARYLLIS.</speaker>
            <lg>
              <l>Was giebst du mir davon,</l>
              <l>Für eine Sicherheit? Vielleicht wird meinetwegen</l>
              <l>Die alte Liebe sich in deiner Brust nicht legen?</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#corydon">
            <speaker>CORYDON.</speaker>
            <lg>
              <l>Der Schäfer Dämon soll allhier mein Zeuge seyn,</l>
              <l>Und diesen Augenblick gehn wir zugleich hinein;</l>
              <l>Von deinem Vater selbst, der Zierde grauer Alten,</l>
              <l>Zu diesem meinem Schluß das Jawort zu erhalten.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#amaryllis">
            <speaker>AMARYLLIS.</speaker>
            <lg>
              <l>Allein, wann sich dereinst auch Atalanta beugt,</l>
              <l>Und dir gewogen wird: bleibst du mir doch geneigt?</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#damon">
            <speaker>DAMON.</speaker>
            <l>Du zweifelst gar zuviel; er wird sie nicht mehr lieben.</l>
          </sp>
          <sp who="#corydon">
            <speaker>CORYDON.</speaker>
            <lg>
              <l>Nein, nein! sie lachte stets zu meinen treuen Trieben,</l>
              <l>Und hätte vor der Zeit mich in das Grab gebracht;</l>
              <l>Wenn deine Treue mir nicht Hülfe zugedacht.</l>
              <l>Dir hab ich itzo bloß mein Leben zu verdanken:</l>
              <l>Von deiner Liebe will ich lebenslang nicht wanken.</l>
              <l>Komm, Damon, folg uns nach, wir wollen uns bemühn,</l>
              <l>Die Hochzeit heute noch, mit Freuden zu vollziehn.</l>
            </lg>
          </sp>
          <trailer>Ende des vierten Aufzuges.</trailer>
        </div>
      </div>
      <div type="act">
        <head>Der fünfte Aufzug.</head>
        <div type="scene">
          <head>Erster Auftritt.</head>
          <stage>Atalanta. Damon.</stage>
          <sp who="#atalanta">
            <speaker>ATALANTA.</speaker>
            <l>Ist sonsten weiter nichts, so bin ich schon zufrieden.</l>
          </sp>
          <sp who="#damon">
            <speaker>DAMON.</speaker>
            <lg>
              <l>Ja, ja, die Schwester ist dem Corydon beschieden,</l>
              <l>Damötas giebt es zu, Menalkas stimmet ein,</l>
              <l>Und selbst die Hochzeit wird in wenig Tagen seyn.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#atalanta">
            <speaker>ATALANTA.</speaker>
            <l>Ich habs ja schon gehört: was nützt das Wiederholen?</l>
          </sp>
          <sp who="#damon">
            <speaker>DAMON.</speaker>
            <lg>
              <l>So hat die Schwester dir ein Herze weggestohlen?</l>
              <l>Nun seufzet Corydon gewiß nicht mehr nach dir;</l>
              <l>Sprich was du willst dazu, ich stehe dir dafür!</l>
              <l>Du siehsts, wie leichtlich man die Schäfer kann verlieren.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#atalanta">
            <speaker>ATALANTA.</speaker>
            <lg>
              <l>Ey! welch ein Unglücksfall! wen sollte das nicht rühren?</l>
              <l>Ich sehne mich gewiß nach dem Geschmeiße sehr.</l>
              <l>Und kurz, gedenke mir an keine Liebe mehr!</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#damon">
            <speaker>DAMON.</speaker>
            <lg>
              <l>Bedenke, was du sprichst; ich soll vom Lieben schweigen,</l>
              <l>Und gleichwohl komm ich, dir mein treues Herz zu zeigen.</l>
              <l><pb n="430"/> Ach nimm, o Schäferinn, die zarte Neigung an;</l>
              <l>Und glaube, daß auch ich dich noch verlassen kann.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#atalanta">
            <speaker>ATALANTA</speaker>
            <stage>höhnisch.</stage>
            <lg>
              <l>Ey! lieber Damon! nein! willst du mich so betrüben?</l>
              <l>Ich sollte, wo du fliehst, am Ende gar nicht lieben?</l>
              <l>Das wäre doch zu hart! Ich ändre meinen Sinn!</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#damon">
            <speaker>DAMON</speaker>
            <stage>freudig, und will sie umarmen.</stage>
            <lg>
              <l>Das war ein güldnes Wort! Geliebte Schäferinn!</l>
              <l>So bist du denn erweicht? Ach laß dich doch umfangen!</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#atalanta">
            <speaker>ATALANTA</speaker>
            <stage>stößt ihn weg.</stage>
            <lg>
              <l>Verwegner Buhler! geh, ersticke dein Verlangen.</l>
              <l>Verstehst du keinen Scherz? und kennst du mich noch nicht?</l>
              <l>Ich hasse jedermann, der mir vom Lieben spricht;</l>
              <l>Und dich insonderheit, vor allen, die ich kenne.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#damon">
            <speaker>DAMON.</speaker>
            <lg>
              <l>Verkehrter Eigensinn! was hilft michs, daß ich brenne?</l>
              <l>Geh! bleib ein wildes Thier, und fleuch der Menschen Art!</l>
              <l>Für Damons treue Brust ist schon ein Herz verspart.</l>
              <l>Du aber sollst einmal das ärgste Thier auf Erden,</l>
              <l>Du sollst, was meynst du wohl? zur alten Jungfer werden!</l>
            </lg>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Der andere Auftritt.</head>
          <stage>Nisus. Atalanta. Damon.</stage>
          <sp who="#nisus">
            <speaker>NISUS.</speaker>
            <lg>
              <l>Was Neues! Schäferinn! vernimm, was sich begiebt!</l>
              <l>Myrtillus hat sich schon in Doris ganz verliebt,</l>
              <l><pb n="431"/> Und er gefällt ihr auch: denn da sie ihn gefangen,</l>
              <l>Ist sie mit ihm allein sogleich davon gegangen.</l>
              <l>Sprich, wie gefällt dir das?</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#atalanta">
            <speaker>ATALANTA.</speaker>
            <lg>
              <l>Glaub doch nicht, was man spricht,</l>
              <l>Myrtillus ist gewiß kein Jungferknechtchen nicht.</l>
              <l>Du hast dir gar zu viel von ihm erzählen lassen;</l>
              <l>Der Schäfer kann sonst nichts, als spröde seyn und hassen.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#nisus">
            <speaker>NISUS.</speaker>
            <lg>
              <l>Das glaube, wer da will! ich selbst hab es gesehn,</l>
              <l>Und gäbe was darum, wofern es nicht geschehn.</l>
              <l>Ich stund ja selbst dabey; du machst mich gar nicht irre:</l>
              <l>Kaum sagte sie ein Wort, so ward Myrtillus kirre.</l>
              <l>Er sprach ihr freundlich zu, er nahm sie bey der Hand,</l>
              <l>Versprach ihr auch dazu ein noch viel schöner Band,</l>
              <l>Als das, so sie verlohr. Nun magst du selber schließen,</l>
              <l>Was einer, der das sieht, dabey gedenken müssen.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#atalanta">
            <speaker>ATALANTA.</speaker>
            <lg>
              <l>Das hätt ich nicht geglaubt. Mein eigenes Gesicht</l>
              <l>Betröge mich sogar. Und kurz, ich glaub es nicht.</l>
              <l>Der Schäfer, der so schlecht die Höflichkeit verstehet,</l>
              <l>Der sich durch all sein Thun so grob und oft vergehet,</l>
              <l>Der soll verliebet seyn? und in die Doris gar?</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#nisus">
            <speaker>NISUS.</speaker>
            <l>Was zweifelst du noch viel? es ist ganz offenbar.</l>
          </sp>
          <sp who="#damon">
            <speaker>DAMON</speaker>
            <stage>bey Seite.</stage>
            <lg>
              <l>Der Streit ist gut für mich! ich muß mich sein bedienen;</l>
              <l>Vielleicht kann dergestalt mein Glück bey ihr noch grünen.</l>
            </lg>
            <stage><pb n="432"/> Zur Atalanta.</stage>
            <lg>
              <l>Du zweifelst ohne Grund: so stolz Myrtillus sprach,</l>
              <l>So eifrig läuft er schon der schönen Doris nach.</l>
              <l>Der ist nun auch dahin! die Wahl ist schon getroffen,</l>
              <l>Und so ist auch bey dem für dich nichts mehr zu hoffen.</l>
              <l>Hab ich dirs nicht gesagt, daß du noch sitzen bleibst,</l>
              <l>Weil du voll Eigensinn die Schäfer von dir treibst?</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#atalanta">
            <speaker>ATALANTA.</speaker>
            <lg>
              <l>Bist du noch immer da? Myrtillus mag nur lieben:</l>
              <l>Dadurch wird mir jedoch durchaus nichts vorgeschrieben.</l>
              <l>Gleichwohl gesteh ichs euch, daß, wann ich lieben sollt,</l>
              <l>Ich keinen andern Sinn als seinen, wählen wollt;</l>
              <l>Und zwar um seiner Art und spröden Minen wegen:</l>
              <l>Denn darinn schien er mir fast selber überlegen.</l>
              <l>Doch, wann er lieben kann, so acht ich ihn nicht mehr.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#damon">
            <speaker>DAMON.</speaker>
            <lg>
              <l>Du hörsts, Myrtillus liebt, er liebt nur gar zu sehr!</l>
              <l>Sein sprödes Thun war falsch! Die stillen Junggesellen</l>
              <l>Sind darum nicht von Stein. Sie können sich verstellen,</l>
              <l>Und brennen oftermals von innen lichterloh;</l>
              <l>Ja, wo mich recht bedünkt, so macht ihrs eben so.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#atalanta">
            <speaker>ATALANTA.</speaker>
            <lg>
              <l>Gnug Damon! halt nur ein mit deinen Sittenlehren.</l>
              <l>Ich hoffe bald von ihm das Gegentheil zu hören.</l>
              <l>Dir trau ich nimmermehr!</l>
            </lg>
            <stage>Sie geht ab.</stage>
          </sp>
          <sp who="#nisus">
            <speaker>NISUS.</speaker>
            <lg>
              <l>Fürwahr sie liebet ihn!</l>
              <l>Was würde sie sichs sonst so zu Gemüthe ziehn?</l>
              <l><pb n="433"/> Doch da kömmt Doris her. Nun soll sie mirs entgelten!</l>
              <l>Ich muß den Unbestand und ihre Neigung schelten.</l>
            </lg>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Der dritte Auftritt.</head>
          <stage>Doris. Nisus. Damon.</stage>
          <sp who="#doris">
            <speaker>DORIS</speaker>
            <stage>mit ihrem Bande in der Hand.</stage>
            <lg>
              <l>War Atalanta nicht den Augenblick bey euch?</l>
              <l>Nun dank ich ihr so gar für den bekannten Streich,</l>
              <l>Den sie uns jüngst gespielt. Sie dachte mich zu kränken;</l>
              <l>Allein Myrtillus weis ein Mädchen zu beschenken!</l>
              <l>Da seht ihrs.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#nisus">
            <speaker>NISUS.</speaker>
            <lg>
              <l>Ists nicht mehr? das ist so köstlich nicht!</l>
              <l>Allein wie kömmt es denn, daß deine Treue bricht,</l>
              <l>Und daß dich ein Geschenk vermögend ist zu blenden?</l>
              <l>Ich seh die Unart schon; es kömmt von lieben Händen!</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#doris">
            <speaker>DORIS.</speaker>
            <lg>
              <l>Du irrst in Wahrheit nicht. Was hilfts, daß man sich plagt?</l>
              <l>Drum sag ich dir es frey, mein Herz ist schon versagt.</l>
              <l>Du kömmst bey mir zu spät. Geh, widme deine Triebe</l>
              <l>Jetzt wem du willst und kannst: ich weis schon, wen ich liebe.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#damon">
            <speaker>DAMON.</speaker>
            <l>Dort kömmt Myrtillus her, der wird es doch wohl seyn?</l>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Der vierte Auftritt.</head>
          <stage>Myrtillus. Und die vorigen.</stage>
          <sp who="#myrtillus">
            <speaker>MYRTILLUS.</speaker>
            <lg>
              <l>Hier stellt sich, schönes Kind, Myrtillus wieder ein.</l>
              <l><pb n="434"/> Hat Atalanta schon das neue Band gesehen?</l>
              <l>Und was hat sie gesagt?</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#doris">
            <speaker>DORIS.</speaker>
            <lg>
              <l>Es ist noch nicht geschehen;</l>
              <l>Ich fand sie nicht mehr hier.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#damon">
            <speaker>DAMON.</speaker>
            <lg>
              <l>Sie kömmt den Augenblick:</l>
              <l>Denn Nisus brachte kaum die Zeitung mit zurück,</l>
              <l>Daß du die Doris liebst und ihr ein Band geschenket;</l>
              <l>So hat die Nachricht sie aufs heftigste gekränket.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#myrtillus">
            <speaker>MYRTILLUS.</speaker>
            <lg>
              <l>Das glaub ich nun zwar nicht. Es geht sie auch nichts an:</l>
              <l>Ich hab ein menschlich Herz, das leichtlich lieben kann.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#nisus">
            <speaker>NISUS.</speaker>
            <lg>
              <l>Das glaubt sie aber nicht. Sie sprach, ich müßte lügen,</l>
              <l>Sie ließe sich so leicht durch keinen Ruf betrügen;</l>
              <l>Und setzte bald hinzu: wofern er sich ergiebt,</l>
              <l>So ist er mir verhaßt; doch wo er gar nicht liebt,</l>
              <l>So rühm und ehr ich ihn und sein erhabnes Wesen,</l>
              <l>Das sich die Sprödigkeit zur Eigenschaft erlesen.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#myrtillus">
            <speaker>MYRTILLUS.</speaker>
            <lg>
              <l>Du siehst es, liebstes Kind, du siehsts, sie neidet dich!</l>
              <l>O käme sie doch her, und fände dich und mich!</l>
              <l>So wollt ich, ihr zu Trotz, die schönen Hände küssen.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#doris">
            <speaker>DORIS.</speaker>
            <lg>
              <l>Und ich würd ihr dabey das Band zu rühmen wissen,</l>
              <l>Womit du mich beschenkt.</l>
              <pb n="435"/>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#damon">
            <speaker>DAMON</speaker>
            <stage>bey Seite.</stage>
            <lg>
              <l>Das gute Mädchen meynt,</l>
              <l>Myrtillus liebe sie, so wie es wirklich scheint;</l>
              <l>Doch wüßte sie nur erst, daß er ihr Bruder wäre!</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#doris">
            <speaker>DORIS.</speaker>
            <lg>
              <l>Ich trage dieses Band zu Rettung meiner Ehre,</l>
              <l>Die sie mir jüngst gekränkt, als sie mir jenes nahm,</l>
              <l>Und ihrem Hunde gab.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#myrtillus">
            <speaker>MYRTILLUS.</speaker>
            <lg>
              <l>Vergiß den alten Gram,</l>
              <l>Und zürne nicht auf sie. Der Schaden ist ersetzet;</l>
              <l>Dafern dein Herz dieß Band so hoch als jenes schätzet,</l>
              <l>Das dir Menalkas gab. Wiewohl es ist zu schlecht,</l>
              <l>Und kömmt von schlechter Hand.</l>
            </lg>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Der fünfte Auftritt.</head>
          <stage>Atalanta, die alles bisherige gehöret hat, und die vorigen.</stage>
          <sp who="#atalanta">
            <speaker>ATALANTA.</speaker>
            <lg>
              <l>Da komm ich eben recht!</l>
              <l>Ist das der stolze Hirt, der Feind von aller Liebe?</l>
              <l>Ist das der starke Sinn, der jedem zarten Triebe</l>
              <l>Beständig widerstund? Wo bleibt die Sprödigkeit,</l>
              <l>Wodurch du mich erzürnt? So schlau ihr alle seyd,</l>
              <l>So leugnet mir nur nichts: ich hab es selbst gehöret,</l>
              <l>Ich sah es selber an, wie er die Doris ehret.</l>
              <l>Warum erschreckt ihr so? Ey, fahret doch nur fort!</l>
            </lg>
            <stage>Zur Doris.</stage>
            <lg>
              <l>Und du! mein gutes Kind, wo bleibt nunmehr dein Wort,</l>
              <l>Darauf Menalkas hofft? Du hast ihm ja versprochen</l>
              <l><pb n="436"/> Nur ihm geneigt zu seyn. Wird das so bald gebrochen?</l>
              <l>O flattriges Gemüth, das sich so leicht verkehrt!</l>
              <l>Doch, er machts eben so: ihr seyd einander werth!</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#damon">
            <speaker>DAMON.</speaker>
            <l>Das ist die schönste Lust, den Eifer anzuhören!</l>
          </sp>
          <sp who="#myrtillus">
            <speaker>MYRTILLUS.</speaker>
            <lg>
              <l>Allein, was kömmst du, uns in unsrer Lust zu stören?</l>
              <l>Und was verlierst du doch, wenn Doris mir gefällt?</l>
              <l>Ich habe mich noch nie zu deiner Hand gesellt.</l>
              <l>Du bist der Liebe feind und darfst uns nur verlachen,</l>
              <l>Wenn wir so kindisch thun und irgend Hochzeit machen.</l>
              <l>Denn Hunde, Wald und Wild sind mehr als Mann und Weib!</l>
              <l>Behalte, wo du willst, den schönen Zeitvertreib.</l>
              <l>Was Doris anbetrifft, so darf ich sie verehren,</l>
              <l>Gesetzt, es könnte mir ihr Herz nicht zugehören.</l>
              <l>Doch davon weis ich nichts. Menalkas ist mein Freund;</l>
              <l>Er schätzet sie zwar hoch: doch, wie es deutlich scheint,</l>
              <l>Noch nicht als Bräutigam. Sie kann ihn auch wohl leiden;</l>
              <l>Doch darum darf sie doch nicht meinen Umgang meiden.</l>
              <l>Und kurz, ich bin nun so: ich lieb und lieb auch nicht;</l>
              <l>Und frage nichts darnach, was der und jener spricht.</l>
              <l>Du, spröde Schäferinn, magst immer gar nicht lieben,</l>
              <l>Und wann wir fröhlich sind, dich destomehr betrüben!</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#atalanta">
            <speaker>ATALANTA.</speaker>
            <lg>
              <l>Nein, nein! Die Regel steht mir künftig gar nicht an;</l>
              <l>Weil sie Myrtillus giebt, den ich nicht leiden kann.</l>
              <l>Ich will und muß mich itzt an euch, durchs Lieben, rächen;</l>
              <l>Und sollt ich drüber gar den alten Vorsatz brechen,</l>
              <l>Den ich vorlängst gefaßt. Ich ändre meinen Sinn,</l>
              <l>Und bin hinfort nicht mehr die spröde Schäferinn.</l>
              <l>Ich liebe künftig auch.</l>
              <pb n="437"/>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#damon">
            <speaker>DAMON.</speaker>
            <l>Was hör ich?</l>
          </sp>
          <sp who="#nisus">
            <speaker>NISUS.</speaker>
            <lg>
              <l>Darf mans wissen?</l>
              <l>Vermuthlich ists die Jagd?</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#damon">
            <speaker>DAMON.</speaker>
            <l>Das Hetzen und das Schießen!</l>
          </sp>
          <sp who="#atalanta">
            <speaker>ATALANTA.</speaker>
            <l>Ihr spottet nur umsonst, dort kömmt mein Liebster schon.</l>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Der sechste Auftritt.</head>
          <stage>Corydon. Amaryllis. Die Vorigen.</stage>
          <sp who="#atalanta">
            <speaker>ATALANTA.</speaker>
            <lg>
              <l>Du hast mich längst geliebt, getreuer Corydon,</l>
              <l>Allein ich wars nicht werth. Jetzt weih ich dir mein Herze:</l>
              <l>Denn itzo quäl ich mich mit zehnmal größerm Schmerze,</l>
              <l>Als den die Liebesglut bisher in dir erweckt.</l>
              <l>Vergiß die Härtigkeit, womit ich dich erschreckt,</l>
              <l>Und denke nicht daran, daß ich dich abgewiesen:</l>
              <l>Die spröde Lebensart die ich vorhin gepriesen,</l>
              <l>Die ist mir itzt verhaßt.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#corydon">
            <speaker>CORYDON.</speaker>
            <l>Was hör ich? Schäferinn!</l>
          </sp>
          <sp who="#amaryllis">
            <speaker>AMARYLLIS.</speaker>
            <l>Wie? Schwester, scherzest du?</l>
            <pb n="438"/>
          </sp>
          <sp who="#damon">
            <speaker>DAMON.</speaker>
            <l>Ich weis nicht, wo ich bin.</l>
          </sp>
          <sp who="#nisus">
            <speaker>NISUS.</speaker>
            <l>Ich kann mich wahrlich nicht in dieß Beginnen schicken!</l>
          </sp>
          <sp who="#atalanta">
            <speaker>ATALANTA.</speaker>
            <lg>
              <l>Was säumst du, Corydon, mein Herze zu beglücken?</l>
              <l>Entschließe dich einmal.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#corydon">
            <speaker>CORYDON.</speaker>
            <lg>
              <l>Es ist mir wahrlich leid,</l>
              <l>Daß du so lang gesäumt; itzt ist es nicht mehr Zeit.</l>
              <l>Ich habe dich so treu und eifersvoll geliebet;</l>
              <l>Allein du hast mich stets durch Wort und That betrübet.</l>
              <l>Was ich nun dir gethan, that Amaryllis mir,</l>
              <l>Drum wandte meine Brust sich endlich auch zu ihr.</l>
              <l>Ich hab ihr schon mein Herz auf ewig übergeben,</l>
              <l>Und denke nun mit ihr zu sterben und zu leben.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#amaryllis">
            <speaker>AMARYLLIS.</speaker>
            <lg>
              <l>Ja Schwester, glaub es nur; dein Corydon ist mein,</l>
              <l>Und unser Vater stimmt mit unserm Wünschen ein.</l>
              <l>Allein wie geht es zu, daß du dich so verkehret,</l>
              <l>Und dich dem Corydon geneigt zu seyn erkläret?</l>
              <l>Ist denn dein harter Sinn auf einmal so gebeugt?</l>
              <l>Und warum warst du ihm nicht ehmals schon geneigt?</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#atalanta">
            <speaker>ATALANTA.</speaker>
            <lg>
              <l>Behalt ihn immerhin! Ich weis nicht, was ich mache,</l>
              <l>Was ich anitzt gethan, das thu ich nur aus Rache.</l>
              <l>Myrtillus trotzt mich hier, der wunderliche Gast!</l>
              <l>Der nur bloß mir zum Hohn die Doris itzt umfaßt,</l>
              <l><pb n="439"/> Und mir verbiethen will, so wohl als er, zu lieben.</l>
              <l>Nein, ihm gehorch ich nicht; und sollt ich mit den Trieben,</l>
              <l>Die meine Seele fühlt, gleich ganz verschwendrisch seyn.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#damon">
            <speaker>DAMON.</speaker>
            <lg>
              <l>So stille, Schäferinn, die ungewohnte Pein</l>
              <l>Durch meine treue Brust. Du kannst sie längst schon kennen:</l>
              <l>Erlaube künftig mir, mich deinen Freund zu nennen.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#myrtillus">
            <speaker>MYRTILLUS</speaker>
            <stage>zur Atalanta.</stage>
            <lg>
              <l>Man höre mich doch erst, bevor man sich entschließt,</l>
              <l>Und eile nicht zu früh. Vernimm, wer Doris ist,</l>
              <l>Und wer ich selber bin; so wirst du leichtlich glauben,</l>
              <l>Sie könne dir bey mir kein liebes Herze rauben.</l>
              <l>Doch seht, Menalkas kömmt, der thut dir alles kund,</l>
              <l>Er kennt mich allbereits.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#nisus">
            <speaker>NISUS.</speaker>
            <lg>
              <l>Der Handel geht recht bunt!</l>
              <l>Ich sehe wahrlich nicht, was noch daraus entstehet.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#damon">
            <speaker>DAMON.</speaker>
            <lg>
              <l>Ich spüre schon vorher, wie alles endlich gehet,</l>
              <l>Und eile, was geschieht, dem Vater kund zu thun.</l>
            </lg>
            <stage>Geht ab.</stage>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Der siebente Auftritt.</head>
          <stage>Menalkas. Die vorigen.</stage>
          <sp who="#myrtillus">
            <speaker>MYRTILLUS.</speaker>
            <lg>
              <l>Du kömmst zu rechter Zeit, auf dir beruht es nun,</l>
              <l>Was uns entscheiden soll. Erklär itzt Atalanten</l>
              <l><pb n="440"/> Mein Wesen und Geschlecht; weil wir einander kannten,</l>
              <l>Sobald wir uns gesehn. Wer bin ich? sag es frey.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#menalkas">
            <speaker>MENALKAS.</speaker>
            <lg>
              <l>Ich weis in Wahrheit nicht, was itzt dein Vorsatz sey,</l>
              <l>Doch weil du's haben willst, so will ichs wohl entdecken.</l>
            </lg>
            <stage>Zur Doris.</stage>
            <lg>
              <l>Nur du, mein schönstes Kind, mußt nicht zu sehr erschrecken!</l>
              <l>Myrtillus, den du liebst, verehrt dich brüderlich;</l>
              <l>Doch was er sonsten thut, darinn verstellt er sich.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#doris">
            <speaker>DORIS.</speaker>
            <lg>
              <l>O Himmel! seh ich hier den Bruder in Myrtillen!</l>
              <l>Was könnte meine Brust mit größrer Lust erfüllen?</l>
              <l>Bist du mein Bruder es? Empfange diesen Kuß,</l>
              <l>Den Mund und Neigung dir nicht länger weigern muß.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#myrtillus">
            <speaker>MYRTILLUS.</speaker>
            <lg>
              <l>Ja Schwester, ein Geschlecht hat uns zur Welt gebohren:</l>
              <l>Doch, da wir neulich nur den Vater auch verloren;</l>
              <l>So wollt ich doch auch dich in diesen Fluren sehn;</l>
              <l>Und das ist heute denn nach Herzenswunsch geschehn.</l>
              <l>Verzeihe mir indeß mein kühnes Unterfangen,</l>
              <l>Wir suchten eine Lust, und das ist angegangen.</l>
              <l>Dich lieb ich brüderlich und bin recht sehr vergnügt,</l>
              <l>Daß Tugend und Verstand in dir verborgen liegt.</l>
            </lg>
            <stage>Zu Atalanten.</stage>
            <lg>
              <l>Was dich nun anbetrifft, gepriesne Atalante!</l>
              <l>So glaube, daß mein Herz von deinem Ruff schon brannte,</l>
              <l>Eh ich dich noch gesehn. Ich kam, und fand dich auch,</l>
              <l>Und sah zu gleicher Zeit den seltenen Gebrauch</l>
              <l>Der steten Sprödigkeit, die dich zum Wunder machet,</l>
              <l><pb n="441"/> Weil du das schnöde Thun der Buhler stets verlachet.</l>
              <l>Dich hab ich hochgeschätzt und habe dich geliebt;</l>
              <l>Doch wann mein Herze sich erst itzt an dich ergiebt:</l>
              <l>So ist es deine Schuld. Ich mußte mich ja zwingen</l>
              <l>Und dich durch Sprödigkeit zur Gegenliebe bringen.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#atalanta">
            <speaker>ATALANTA.</speaker>
            <lg>
              <l>Mein Herze pocht vor Scham, ich weis nicht, wie mir ist,</l>
              <l>Und ich begreife kaum die ungemeine List,</l>
              <l>Womit du mich berückt. Ich habe mich verrathen!</l>
              <l>Was fang ich itzund an? In Worten und in Thaten</l>
              <l>Entdeckte sich mein Herz. Man sah es offenbar,</l>
              <l>Daß mir der Doris Glück ein Dorn im Auge war,</l>
              <l>Und daß ich innerlich – – – Genug! ich darf nur schweigen;</l>
              <l>Das andre werden dir schon meine Minen zeigen.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#myrtillus">
            <speaker>MYRTILLUS.</speaker>
            <l>So hassest du mich nicht?</l>
          </sp>
          <sp who="#atalanta">
            <speaker>ATALANTA.</speaker>
            <lg>
              <l>Unmöglich, werther Freund!</l>
              <l>So neu und fremde mir ein solch Bekenntniß scheint.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#myrtillus">
            <speaker>MYRTILLUS.</speaker>
            <l>So bin ich denn vergnügt.</l>
          </sp>
          <sp who="#corydon #amaryllis">
            <speaker>CORYDON UND AMARYLLIS.</speaker>
            <l>Wir wünschen euch viel Glücke!</l>
          </sp>
          <sp who="#menalkas">
            <speaker>MENALKAS.</speaker>
            <lg>
              <l>Und da man deutlich sieht, daß Himmel und Geschicke</l>
              <l>Für unsre Freundschaft wacht, so gib es immer zu,</l>
              <l><pb n="442"/> Daß ich und Doris auch nach eurem Beyspiel thu.</l>
              <l>Dieß angenehme Kind hat mir vorlängst gefallen;</l>
              <l>Ich sah die Tugend stets in ihrem Herzen wallen:</l>
              <l>Die Schönheit, so sie schmückt und ihrer Jugend Pracht,</l>
              <l>Dieß alles hat mich längst ihr unterthan gemacht.</l>
              <l>Sie selber haßt mich nicht, und wird sich leicht erklären;</l>
              <l>Denn die Verstellung darf nunmehr nicht länger währen.</l>
              <l>Was hoff ich nun von dir geliebte Schäferinn?</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#doris">
            <speaker>DORIS.</speaker>
            <lg>
              <l>So sehr verwirrt ich noch des Bruders wegen bin;</l>
              <l>So kann ich gleichwohl itzt, auf ein so ernstlich Fragen,</l>
              <l>Dir nichts, als was du willst, zu deiner Antwort sagen:</l>
              <l>Mein Bruder giebt vielleicht den Willen auch darein,</l>
              <l>Denn itzund soll er mir an statt des Vaters seyn.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#myrtillus">
            <speaker>MYRTILLUS.</speaker>
            <lg>
              <l>Ich freue mich dabey mit brüderlichem Herzen,</l>
              <l>Und wünsche tausend Glück zu euern Hochzeitkerzen.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#nisus">
            <speaker>NISUS.</speaker>
            <lg>
              <l>Und Nisus geht leer aus? Das ist in Wahrheit toll!</l>
              <l>Daß ich nur ganz allein nichts Liebes haben soll.</l>
              <l>O hätt ich doch das Ding nur klüger angefangen!</l>
              <l>Doch halt! da kömmt ja gar Damötas selbst gegangen.</l>
              <l>Was will der gute Mann? Das Spiel ist noch nicht aus!</l>
            </lg>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Der achte Auftritt.</head>
          <stage>Damötas. Und die vorigen alle.</stage>
          <sp who="#damoetas">
            <speaker>DAMÖTAS.</speaker>
            <lg>
              <l>Ihr Kinder, freuet euch auf einen Hochzeitschmaus!</l>
              <l>Es freyte Corydon nach unsrer Amaryllen,</l>
              <l><pb n="443"/> Ich gab mein Wort darein und will es auch erfüllen.</l>
              <l>Allein, was seh ich hier? ihr steht ja schon gepaart!</l>
              <l>Tritt Atalanta selbst zu dieser Lebensart?</l>
              <l>Fürwahr, das wundert mich!</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#atalanta">
            <speaker>ATALANTA.</speaker>
            <lg>
              <l>Ich habe mich besonnen;</l>
              <l>Myrtillens Sprödigkeit hat meine Brust gewonnen.</l>
              <l>Dafern ihm nun dein Mund das Jawort geben kann;</l>
              <l>Wiewohl du thusts gewiß, ich zweifle gar nicht dran:</l>
              <l>So werden wir ein Paar.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#myrtillus">
            <speaker>MYRTILLUS.</speaker>
            <lg>
              <l>Das will ich gleichfalls hoffen.</l>
              <l>Weil mir bereits bey ihr mein Wünschen eingetroffen.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#damoetas">
            <speaker>DAMÖTAS.</speaker>
            <lg>
              <l>Nein, lieben Kinder, nein! es geht unmöglich an,</l>
              <l>Daß ich, so gern ich will, euch Beyfall geben kann.</l>
              <l>Das Schicksal hindert mich mit himmlischen Gesetzen,</l>
              <l>Die müsset ihr durchaus im Lieben nicht verletzen.</l>
              <l>Drum trenn ich euer Band:</l>
            </lg>
            <stage>Er trennt sie von einander.</stage>
            <lg>
              <l>Es ist mir herzlich leid!</l>
              <l>Doch dieses ist mein Grund, daß ihr Geschwister seyd.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#myrtillus">
            <speaker>MYRTILLUS.</speaker>
            <l>Geschwister?</l>
          </sp>
          <sp who="#atalanta">
            <speaker>ATALANTA.</speaker>
            <l>Himmel! wie?</l>
          </sp>
          <sp who="#myrtillus">
            <speaker>MYRTILLUS.</speaker>
            <l>Wer? ich und Atalante?</l>
            <pb n="444"/>
          </sp>
          <sp who="#damoetas">
            <speaker>DAMÖTAS.</speaker>
            <lg>
              <l>Ja, ja! denn als ich sah, daß ihre Brust schon brannte,</l>
              <l>Und dir gewogen war, so hat michs zwar vergnügt:</l>
              <l>Gleichwohl beklag ich sie, indem es sich gefügt,</l>
              <l>Daß ihre Neigung hier auf ihr Geschlecht gefallen.</l>
              <l>Ich weis wohl, dieses ist, und muß auch bey euch allen</l>
              <l>Ein rechtes Räthsel seyn. Allein geduldet euch,</l>
              <l>So wird euch alles kund. Nun komm ich auch zugleich</l>
              <l>Auf dieß verliebte Paar. Euch muß ich gleichfalls stören,</l>
              <l>Ihr könnt euch ebenfalls nur als Geschwister ehren.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#menalkas">
            <speaker>MENALKAS.</speaker>
            <l>Mein Vater! ich und sie?</l>
          </sp>
          <sp who="#doris">
            <speaker>DORIS.</speaker>
            <l>Wie kann das möglich seyn?</l>
          </sp>
          <sp who="#damoetas">
            <speaker>DAMÖTAS.</speaker>
            <l>Sehr wohl. Drum geb ich auch den Willen nicht darein.</l>
          </sp>
          <sp who="#menalkas">
            <speaker>MENALKAS.</speaker>
            <l>Ich weis nicht, wo ich bin, im Träumen oder Wachen!</l>
          </sp>
          <sp who="#damoetas">
            <speaker>DAMÖTAS.</speaker>
            <lg>
              <l>So höret denn von mir den ganzen Lauf der Sachen:</l>
              <l>Ihr wißt, als neulich kaum das Laub von Bäumen fiel,</l>
              <l>Erreichte Margaris ihr letztes Lebensziel,</l>
              <l>Mein liebgewesnes Weib. Wir weinten bey dem Grabe,</l>
              <l>Darinn ich wahrlich selbst mein Herz verscharret habe.</l>
              <l>Doch eh sie noch verschied, hat sie mir das entdeckt,</l>
              <l>Was euch voritzt so sehr, als damals mich, erschreckt.</l>
              <l>Sie sprach: Mein lieber Mann, du hast es wohl bemerket,</l>
              <l><pb n="445"/> Daß sich Menalkens Huld zur Doris täglich stärket:</l>
              <l>Ja, wie man deutlich spürt, so wird er sich bemühn,</l>
              <l>Ihr Herz, als Bräutigam, zur Gegenhuld zu ziehn.</l>
              <l>Doch diese Neigung macht, daß ich mich heftig scheue,</l>
              <l>Und, was ich einst gethan, itzt, fast zu spät, bereue.</l>
              <l>Als Atalanta kaum aus ihren Windeln kam,</l>
              <l>Und ich die Doris auch zur Auferziehung nahm,</l>
              <l>Des Meliböus Kind, da pflegten wir die beyden</l>
              <l>An ihrer Kleidung mehr, als sonst zu unterscheiden.</l>
              <l>Sie waren ziemlich gleich am Alter und Gesicht,</l>
              <l>Und, auch die Größe selbst entschied die Kinder nicht.</l>
              <l>Nun gieng ich einen Tag mit beyden in die Fluren;</l>
              <l>Mich dünkt, ich sehe noch ganz deutlich alle Spuren,</l>
              <l>Die dieses kleine Paar im Klee und Grase trat:</l>
              <l>Da kam ein Mann zu uns, der mich um etwas bath.</l>
              <l>Er sprach, er wollte mir was Gutes prophezeihen,</l>
              <l>Und all mein Haab und Gut sollt ungemein gedeihen.</l>
              <l>Drauf sah er ungefähr auch in der Kinder Hand,</l>
              <l>Und weil ich beyde gleich mein Töchterchen genannt,</l>
              <l>So hat er mirs geglaubt. Es hieß, der Doris Leben,</l>
              <l>Das würde mir einmal sehr viel Vergnügen geben;</l>
              <l>Doch Atalantens Stern droh ihr ein frühes Grab:</l>
              <l>Und was er sonst noch mehr für böse Zeichen gab.</l>
              <l>Was sollt ich Arme thun? sollt ich mein Kind verlieren?</l>
              <l>Und eines Fremden Kind in stetem Glücke spüren,</l>
              <l>Wie mir der Mann gesagt? Nein! ich vertauschte bald</l>
              <l>Die Kleider dieses Paars, und ließ euch dergestalt</l>
              <l>Die Doris allezeit für Atalanten halten,</l>
              <l>Und Atalanten stets der Doris Platz verwalten.</l>
              <l>Sie wurden beyde groß: doch was der Mann gedroht,</l>
              <l>Trifft noch zur Zeit nicht ein; denn, noch ist keine todt.</l>
              <l>Nur dieses bleibt gewiß, du mußt es nicht verstatten,</l>
              <l>Daß sich Menalkas darf mit unsrer Doris gatten,</l>
              <l>Die seine Schwester ist. So sprach mein liebes Weib,</l>
              <l><pb n="446"/> Und bald darauf verließ ihr Geist den kalten Leib,</l>
              <l>Wie ich vorhin gedacht.</l>
            </lg>
            <stage>Zum Menalkas.</stage>
            <lg>
              <l>Nun kannst du selber sehen,</l>
              <l>Warum von mir vorhin die Trennung ist geschehen.</l>
              <l>Weil Atalanta nun wahrhaftig Doris heißt:</l>
              <l>So fällt ein Bündniß weg, das sie mit dem beschleußt,</l>
              <l>Der itzt ihr Bruder ist.</l>
            </lg>
            <stage>Zur Doris.</stage>
            <lg>
              <l>Du, die wir Doris nannten,</l>
              <l>Du wirst itzt allererst zur rechten Atalanten:</l>
              <l>Und da Menalkas dich hinführo Schwester nennt;</l>
              <l>So ist auch dieses Band aufs billigste getrennt.</l>
              <l>Nun richtet euch darnach. Doch wollt ihr euch verbinden;</l>
              <l>So läßt sich noch vielleicht ein andrer Vorschlag finden.</l>
              <l>Verwechselt was ihr liebt. Vertauschet Hand um Hand;</l>
              <l>So segnet mit der Zeit der Himmel euer Band.</l>
              <l>Ich bin vom Reden matt; drum geh ich nur zurücke,</l>
              <l>Und wünsch euch väterlich, als frommen Kindern, Glücke.</l>
            </lg>
            <stage>Geht ab.</stage>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Der neunte Auftritt.</head>
          <stage>Menalkas. Atalanta. Und die vorigen.</stage>
          <sp who="#menalkas">
            <speaker>MENALKAS.</speaker>
            <l>Wie seltsam hat es doch des Himmels Schluß gefügt!</l>
            <stage>Er geht zur Atalanta.</stage>
            <lg>
              <l>Indessen bin ich auch an deiner Hand vergnügt,</l>
              <l>Geliebte Schäferinn! Indem dein sprödes Wesen</l>
              <l>Sich dennoch stets zum Zweck die Tugend auserlesen.</l>
              <pb n="447"/>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#myrtillus">
            <speaker>MYRTILLUS</speaker>
            <stage>zur Doris.</stage>
            <lg>
              <l>Auch ich begreife mich. Denn diese Schäferinn</l>
              <l>Ist aller Liebe werth. Der Scherz ist nun dahin,</l>
              <l>Den ich ganz unschuldsvoll bisher mit ihr getrieben;</l>
              <l>Nunmehro können wir einander ernstlich lieben.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#atalanta">
            <speaker>ATALANTA.</speaker>
            <lg>
              <l>Weil ich nun Doris bin, so geh ich alles ein;</l>
              <l>Wer Atalanta heißt, mag künftig spröde seyn.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#doris">
            <speaker>DORIS.</speaker>
            <lg>
              <l>Als Schwester dorft ich schon Myrtillen zärtlich küssen;</l>
              <l>Nun werd ich es von ihm, als Liebste, dulden müssen.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#nisus">
            <speaker>NISUS.</speaker>
            <l>Nun, Damon, sprich einmal, was dünket dich dabey?</l>
          </sp>
          <sp who="#damon">
            <speaker>DAMON.</speaker>
            <lg>
              <l>Dieß, daß die Sprödigkeit nun überwunden sey.</l>
              <l>Wir beyde haben uns die Ruthe selbst gebunden,</l>
              <l>Sonst hätte sich gar leicht auch was für uns gefunden.</l>
            </lg>
          </sp>
          <trailer>Ende des fünften Aufzuges.</trailer>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
