<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="../css/tei.css"?>
<?xml-model href="https://dracor.org/schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ger000625" xml:lang="ger">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Der Physiognomist. Oder: Keine Regel ohn' Ausnahme</title>
        <title type="sub">Ein Lustspiel in einem Aufzug</title>
        <author>
          <persName>
            <forename>Karl</forename>
            <forename>Ferdinand</forename>
            <forename>Daniel</forename>
            <surname>Grohmann</surname>
          </persName>
          <idno type="wikidata">Q54506863</idno>
          <idno type="pnd">128572795</idno>
        </author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher xml:id="dracor">DraCor</publisher>
        <idno type="URL">https://dracor.org</idno>
        <availability>
          <licence>
            <ab>CC0 1.0</ab>
            <ref target="https://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/">Licence</ref>
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="digitalSource">
          <name>Google Books</name>
          <idno type="URL">https://books.google.com/books?id=uhtYAAAAcAAJ&amp;printsec=frontcover</idno>
          <availability status="free">
            <p>In the public domain.</p>
          </availability>
          <bibl type="originalSource"> Anonym [= <author>Karl Ferdinand Daniel Grohmann</author>]:
              <title>Der Physiognomist. Oder: Keine Regel ohn' Ausnahme. Ein Lustspiel in einem
              Aufzug</title>. <pubPlace>Leipzig</pubPlace>: <publisher>Schneider</publisher>
            <date>1778</date>. (S. <biblScope unit="page" from="1" to="63">1–63</biblScope>.)</bibl>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person xml:id="wilhelm" sex="MALE">
            <persName>Wilhelm</persName>
          </person>
          <person xml:id="sehkraft" sex="MALE">
            <persName>Sehkraft</persName>
          </person>
          <person xml:id="wilhelmine" sex="FEMALE">
            <persName>Wilhelmine</persName>
          </person>
          <person xml:id="blenkfeld" sex="MALE">
            <persName>Blenkfeld</persName>
          </person>
          <person xml:id="ein_bedienter" sex="MALE">
            <persName>Ein Bedienter</persName>
          </person>
          <person xml:id="millwiz" sex="MALE">
            <persName>Millwiz</persName>
          </person>
          <listRelation type="personal">
            <relation name="siblings" mutual="#sehkraft #wilhelm"/>
            <relation name="parent_of" active="#sehkraft" passive="#wilhelmine"/>
            <relation name="associated_with" active="#blenkfeld" passive="#sehkraft"/>
          </listRelation>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="genreTitle">Comedy</term>
        </keywords>
        <classCode scheme="http://www.wikidata.org/entity/">Q40831</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <listChange>
        <change when="2023-07-02">(ff) convert from source</change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <standOff>
    <listEvent>
      <event type="print" when="1778">
        <desc/>
      </event>
    </listEvent>
    <listRelation>
      <relation name="wikidata" active="https://dracor.org/entity/ger000625" passive="http://www.wikidata.org/entity/Q120196971"/>
    </listRelation>
  </standOff>
  <text>
    <pb n="1"/>
    <front>
      <titlePage>
        <docTitle>
          <titlePart type="main">Der Physiognomist. Oder: Keine Regel ohn' Ausnahme.</titlePart>
          <titlePart type="sub">Ein Lustspiel in einem Aufzug.</titlePart>
        </docTitle>
        <docImprint>
          <pubPlace>Leipzig,</pubPlace>
          <publisher>bey Carl Friederich Schneidern,</publisher>
          <docDate>1778.</docDate>
        </docImprint>
      </titlePage>
      <pb n="2"/>
      <pb n="3"/>
      <div type="preface">
        <head>Ein Wort an die Kunstrichter.</head>
        <p>Weit davon entfernt, wie viele andere angehende dramatische Schriftsteller, die aus
          leicht zu ergründenden Ursachen von Herzen wider alle Kritik schreyen, bin ich von ihrem
          Werth und meiner Schwäche zu sehr überzeugt, als daß ich mich ihr nicht in Allem willig
          unterwerfen und um Nachsicht – um Nachsicht mit meiner Jugend bitten sollte; vielleicht
          wird, was noch nicht ist – hoffen Sie, meine Herren!</p>
        <pb n="4"/>
        <p>Was zu dieser Piece Anlaß gegeben, läßt sich leicht errathen; nur glaube man ja nicht, es
          sey irgend ein boshafter Anfall auf die Physiognomik; ich fühle mich zu klein, um dies
          wagen zu können; auch hab' ich mich, wo ich nicht irre, in dem Stück selbst deswegen
          deutlich genug erklärt. Meine Absicht gieng einzig und allein dahin, zu zeigen, daß Alles,
          also auch Physiognomik Einschränkung leide.</p>
        <p>Der Plan des Stücks dürfte vielleicht manchem zu einfach, zu wenig verwickelt scheinen;
          aber – ist denn auch jede Scene im menschlichen Leben eine so verworren wie die andere?
          Und, ist die Bühne und das Schauspiel etwas anders, als eine Nachahmung von jenem? –</p>
        <p>Daß diese Piece mit diesem oder jenem Stück Aehnlichkeiten, wären's auch nur entfernte,
          haben kann, läugn' ich nicht; aber wer kann das allemal vermeiden? –</p>
        <p>Und das wäre denn alles, was ich drüber zu sagen gehabt hätte; das Uebrige – überlaß ich
          den Kunstrichtern.</p>
        <dateline>Dresden, den 6ten Octob. 1778.</dateline>
      </div>
      <pb n="5"/>
      <castList>
        <head>Personen:</head>
        <castItem>
          <role>Sehkraft,</role>
          <roleDesc>ein reicher Kaufmann.</roleDesc>
        </castItem>
        <castItem>
          <role>Wilhelm Sehkraft,</role>
          <roleDesc>sein Bruder, gewesner Hofmeister und launigten Karakters.</roleDesc></castItem>
        <castItem>
          <role>Wilhelmine,</role>
          <roleDesc>seine Tochter.</roleDesc>
        </castItem>
        <castItem>
          <role>von Millwiz.</role>
        </castItem>
        <castItem><role>Blenkfeld,</role>
          <roleDesc>Sehkrafts Buchhalter.</roleDesc></castItem>
        <castItem>Ein Bedienter aus dem Hause.</castItem>
      </castList>
      <set>
        <p>Der Schauplatz ist ein Saal in Sehkrafts Hause; im Grunde eine Mittel- und rechter und
          linker Hand eine Seitenthüre.</p>
      </set>
    </front>
    <pb n="6"/>
    <body>
      <div type="scene">
        <head>Erster Auftritt.</head>
        <stage>Sehkraft, Wilhelm Sehkraft. (letzterer im Reiseanzug; im Hereintreten.)</stage>
        <sp who="#wilhelm">
          <speaker>Wilhelm.</speaker>
          <p>Nu, das freut mich! Alles noch in gutem Wohlstande; so recht, wie ich's wünschte – also
            wohl nichts merkwürdiges in der Zeit meiner Abwesenheit passirt, wie ich sehe?</p>
        </sp>
        <sp who="#sehkraft">
          <speaker>Sehkraft.</speaker>
          <p>Merkwürdiges eben nicht – aber, eine Verändrung wird bald in meinem Hause vorgehen; du
            kömmst noch just zu rechter Zeit, Bruder!</p>
        </sp>
        <sp who="#wilhelm">
          <speaker>Wilhelm.</speaker>
          <p>Wie so?</p>
        </sp>
        <sp who="#sehkraft">
          <speaker>Sehkraft.</speaker>
          <p>Ich werde meine Tochter verheirathen.</p>
        </sp>
        <sp who="#wilhelm">
          <speaker>Wilhelm.</speaker>
          <p>Ha, ha! ich errathe, an wen – Nu, das machst du brav! ich wundre mich, daß du sie ihm
            nicht schon lange gegeben hast; vermuthlich war er dir noch zu jung zum heirathen –
            aber, höre nur! was Blenkfelden an Jahren abgeht, das ersetzt sein Verstand doppelt und
            dreyfach.</p>
        </sp>
        <sp who="#sehkraft">
          <speaker>Sehkraft.</speaker>
          <p>Blenkfeld also, glaubst du, sey der Mann, dem ich meine Tochter geben will? –</p>
        </sp>
        <pb n="7"/>
        <sp who="#wilhelm">
          <speaker>Wilhelm.</speaker>
          <p>Wer könnt' es anders seyn! – War sie ihm nicht schon so gut als versprochen?</p>
        </sp>
        <sp who="#sehkraft">
          <speaker>Sehkraft.</speaker>
          <p>War! recht gut, daß es dabey geblieben ist – Gesegnet sey meine Verzögerung und seine
            Jugend, die mich bis itzt abhielt, vollends in Erfüllung zu bringen, was ich ihm
            versprach.</p>
        </sp>
        <sp who="#wilhelm">
          <speaker>Wilhelm.</speaker>
          <p>Du bist also nicht mehr Willens, ihm dein Mädchen zu geben?</p>
        </sp>
        <sp who="#sehkraft">
          <speaker>Sehkraft.</speaker>
          <p>Nicht ein Gedanke davon kömmt mir mehr in Sinn.</p>
        </sp>
        <sp who="#wilhelm">
          <speaker>Wilhelm.</speaker>
          <p>Nicht ein Gedanke? Du sez'st mich in Erstaunen – aber die Ursache – die Ursache –</p>
        </sp>
        <sp who="#sehkraft">
          <speaker>Sehkraft.</speaker>
          <p>Die Ursache? – je nun –</p>
        </sp>
        <sp who="#wilhelm">
          <speaker>Wilhelm.</speaker>
          <p>Hat er etwa die Zeit über, daß ich ihn nicht gesehen habe, dumme Streiche gemacht?</p>
        </sp>
        <sp who="#sehkraft">
          <speaker>Sehkraft.</speaker>
          <p>Das nicht –</p>
        </sp>
        <sp who="#wilhelm">
          <speaker>Wilhelm.</speaker>
          <p>Hat er sich vielleicht nicht, wie bisher, als ein rechtschaffner Kerl aufgeführt? –</p>
        </sp>
        <sp who="#sehkraft">
          <speaker>Sehkraft.</speaker>
          <p>Ich kann eben nicht über ihn klagen – aber, wer weis, hat er nicht Absichten dabey, daß
            er äusserlich,</p>
        </sp>
        <sp who="#wilhelm">
          <speaker>Wilhelm.</speaker>
          <p>Absichten! was Absichten! welche andre kann er dabey haben, als weil er Geschmack an
            Tugend, und Rechtschaffenheit findet – doch itzt besinn' ich mich – ich Dummkopf! daß
            ich's nicht längst errieth! er <pb n="8"/> hat nicht Vermögen genug – aber, lieber
            Bruder! das wußt'st du ja schon damals, da du sie ihm versprachst, daß er nichts hatte –
            und gesetzt auch, 's stieß sich daran, so sollte dir's, dächt' ich, bey deinem Gelde
            eben nicht auf eine Aussteuer ankommen, wenn du einen jungen Mann, dem's sonst an
            nichts, als an etwas Vermögen fehlt, dadurch glücklich machen könntest –</p>
        </sp>
        <sp who="#sehkraft">
          <speaker>Sehkraft.</speaker>
          <p>Du kennst mich nicht, wenn du glaubst, Mangel an Vermögen sey Schuld, warum ich mein
            Wort zurücknehme – nein, etwas ganz anders – weit wichtigeres –</p>
        </sp>
        <sp who="#wilhelm">
          <speaker>Wilhelm.</speaker>
          <p>Nu, zum Henker! das bin ich begierig zu hören – Er ist rechtschaffen, brav, weis, was
            in sein Fach, in die Handlung einschlägt; ist mit einem Wort, ein gescheider Kerl; und
            an's Geld stöß'st du dich nicht, wie du sagst – was, kann dich also in aller Welt
            hindern, dein Wort, das du ihm schon halb und halb gegeben hast, zurück zu nehmen,
            wenn's dies nicht ist! –</p>
        </sp>
        <sp who="#sehkraft">
          <speaker>Sehkraft.</speaker>
          <p>Antworte mir! Hast du ihn schon jemals recht genau angesehen?</p>
        </sp>
        <sp who="#wilhelm">
          <speaker>Wilhelm.</speaker>
          <p>Wozu die Frage! Freylich –</p>
        </sp>
        <sp who="#sehkraft">
          <speaker>Sehkraft.</speaker>
          <p>Nun, so sag'! hast du nicht so etwas an ihm gefunden? –</p>
        </sp>
        <pb n="9"/>
        <sp who="#wilhelm">
          <speaker>Wilhelm.</speaker>
          <p>Hm! was soll ich denn finden! ich habe gefunden, daß er ein rechtschaffner Kerl ist,
            und nichts mehr und nichts weniger –</p>
        </sp>
        <sp who="#sehkraft">
          <speaker>Sehkraft.</speaker>
          <p>Ich zweifle – seine Physiognomie –</p>
        </sp>
        <sp who="#wilhelm">
          <speaker>Wilhelm.</speaker>
          <p>Physiognomie?</p>
        </sp>
        <sp who="#sehkraft">
          <speaker>Sehkraft.</speaker>
          <p>Ja, ja! seine Physiognomie –</p>
        </sp>
        <sp who="#wilhelm">
          <speaker>Wilhelm.</speaker>
          <p>Ich erstaune – Was Teufel! so bist du wohl gar in meiner Abwesenheit aus einem
            Kaufmanne ein Physiognomist worden? – i, i! auch von der Modesucht befallen – vor meiner
            Abreise warst du's doch nicht! –</p>
        </sp>
        <sp who="#sehkraft">
          <speaker>Sehkraft.</speaker>
          <p>Nenn's Modesucht, oder wie du sonst willst – ich sage Dir ein für allemal; Blenkfeld
            hat nicht das in seinem Gesicht, was er haben sollte, um nach den Regeln der
            Physiognomik ein rechtschaffner Mann zu seyn – betrachte seine kleinsten Züge – seine
            Nase zum Beyspiel – denn seine übrigen gefährlichen Lineamente, die holen Augen, – die
            über gewachsnen Augbraunen will ich gar nicht rechnen – nur seine Nase – der lebhafte
            Einbug hier, wo die Stirn eigentlich aufhört, und die Nase sich anfängt – der fehlt –
            und wo der nicht ist – das, was ich dir über die Augbraunen und die Augen selbst gesagt
            habe, mit dazu genommen – da ist allemal ein sichres Zeichen, daß –</p>
        </sp>
        <pb n="10"/>
        <sp who="#wilhelm">
          <speaker>Wilhelm.</speaker>
          <p>Daß du mit sammt deiner Physiognomik nicht recht zu Hause bist – sag' mir, Bruder! was
            kann er dafür, daß er so und nicht anders aussieht, was zum Henker schiert dich denn
            seine Nase – seine Augen? – seine Augbraunen? – die Nase – hm! ich finde nun eben nichts
            besonders dran – sie mag nun den Absatz oder den Einbug, wie du's nennst, haben oder
            nicht; gnug daß seine Handlungen sein Gesicht, wenn's wider ihn spricht, der Lügen
            strafen –</p>
        </sp>
        <sp who="#sehkraft">
          <speaker>Sehkraft.</speaker>
          <p>Ich hab Dir's schon gesagt, wer weis, was er für Absichten dabey hat, daß er äusserlich
            den Schein eines rechtschaffnen Mannes annimmt –</p>
        </sp>
        <sp who="#wilhelm">
          <speaker>Wilhelm.</speaker>
          <p>Mit deinen Absichten! – Nu, das ist doch bey meiner Seele! seltsam – am Ende hab' ich
            wohl auch nicht das Gesicht und die Nase, wie du sie verlangst? –</p>
        </sp>
        <sp who="#sehkraft">
          <speaker>Sehkraft.</speaker>
          <p>Je nu! wenn ich nicht gewiß wüßte, daß du ein rechtschaffner Mann wärst – eben so
            vortheilhaft sind beyde nicht – genau genommen versteht sich – <stage>(auf Wilhelms Nase
              zeigend)</stage> Nicht eingebogen genug – und, – je eingebogner, je besser!</p>
        </sp>
        <sp who="#wilhelm">
          <speaker>Wilhelm.</speaker>
          <p>Der Henker über'n Kerl! das erwartet' ich nur noch, daß du mir was an meiner Nase
            auszusetzen hättst – sie ist gut, wenn sie dir's gleich nicht ist und – deinetwegen <pb n="11"/> werd' ich mir just keine andre anschaffen <stage>(halb lächelnd
              spöttisch)</stage> oder, verlangst du etwa gar, Herr Bruder! daß ich, um deinen
            Beyfall zu erhalten, meine Nase abschneiden, und mir eine wächserne dafür auf dem Trödel
            einkaufen soll, die nach deinem Geschmack ist? – ha, ha, ha, ha! über'n Nasenkeuner! –
            aber, sag mir doch, wo hast du denn all' die Weisheit auf einmal her?</p>
        </sp>
        <sp who="#sehkraft">
          <speaker>Sehkraft.</speaker>
          <p>Das will ich Dir vielleicht zu einer andern Zeit sagen – itzt nur so viel: spotte wie
            du willst! Mein Mädchen soll nimmermehr den Blenkfeld heirathen! – er würde sie nur
            unglücklich machen, das weis ich im Voraus –</p>
        </sp>
        <sp who="#wilhelm">
          <speaker>Wilhelm.</speaker>
          <p>Das wäre! – Sonach wirst du sie wohl an niemand anders, als an einen Physiognomisten,
            oder doch wenigstens an einen Freund der Physiognomik, der just so aussieht, wie du's
            haben willst, verheirathen? – nicht wahr?</p>
        </sp>
        <sp who="#sehkraft">
          <speaker>Sehkraft.</speaker>
          <p>Ganz gewiß!</p>
        </sp>
        <sp who="#wilhelm">
          <speaker>Wilhelm.</speaker>
          <p>Das dacht ich! – a propos! weis denn der arme Blenkfeld schon etwas davon, daß er den
            Korb kriegen wird?</p>
        </sp>
        <sp who="#sehkraft">
          <speaker>Sehkraft.</speaker>
          <p>Noch weis er nichts! aber, du wirst mir keine geringe Gefälligkeit erzeigen, wenn du
            die Mühe über dich nehmen willst, ihn davon zu unterrichten, – und ihm meine <pb n="12"/> Gründe zu sagen, warum ich ihm Wilhelminen nicht geben kann –</p>
        </sp>
        <sp who="#wilhelm">
          <speaker>Wilhelm.</speaker>
          <p>Das kann wohl geschehen – der arme Junge! er dauert mich! aber, darf man denn den
            glücklichen Sterblichen wissen, den man ihm vorzieht, und der alle die erforderlichen
            Eigenschaften hat? –</p>
        </sp>
        <sp who="#sehkraft">
          <speaker>Sehkraft.</speaker>
          <p>Der Herr von Millwiz. Ein edler junger Mann, und eben so großer Kenner der
            Physiognomik, als Freund. Sein Onkel, einer meiner besten Freunde hat mir ihn zum
            Schwiegersohn vorgeschlagen –</p>
        </sp>
        <sp who="#wilhelm">
          <speaker>Wilhelm.</speaker>
          <p>Ich möcht' ihn schon sehen!</p>
        </sp>
        <sp who="#sehkraft">
          <speaker>Sehkraft.</speaker>
          <p>Das kannst du! er wird heute bey meinem Mädchen seine Aufwartung machen, um als ihr
            zukünftiger Gatte ihre Gesinnungen auszuspähen –</p>
        </sp>
        <sp who="#wilhelm">
          <speaker>Wilhelm.</speaker>
          <p>Weis es deine Tochter schon? –</p>
        </sp>
        <sp who="#sehkraft">
          <speaker>Sehkraft.</speaker>
          <p>Nein – aber eben will ich ihr Nachricht davon geben, daß sie ihn empfangen kann, wie es
            ein Mann von seinem Herzen und seinen Talenten verdient –</p>
        </sp>
        <sp who="#wilhelm">
          <speaker>Wilhelm.</speaker>
          <p>Ich zweifle, ob sie mit deiner physiognomischen Wahl zufrieden seyn wird – Ey, ey! wie
            sehr hab' ich mich geirrt! ich glaubte, 's habe sich in meiner Abwesenheit weiter nichts
            zugetragen, als was du mir da bey meinem Eintritt von einer bevorstehenden Heirath
            deiner Tochter sagtest; und sieh da! die <pb n="13"/> merkwürdigste Veränderung ist zu
            deinem Unglück just in deinem Kopfe vorgegangen –</p>
        </sp>
        <sp who="#sehkraft">
          <speaker>Sehkraft.</speaker>
          <p>Keine Spötteleyen, Herr Bruder! wenn ich bitten darf – <stage>(ruft)</stage>
            Wilhelmine!</p>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>Zweyter Auftritt.</head>
        <stage>Wilhelmine zu Vorigen.</stage>
        <sp who="#wilhelmine">
          <speaker>Wilhelmine.</speaker>
          <p>Was befehlen Sie, mein Vater?</p>
        </sp>
        <sp who="#sehkraft">
          <speaker>Sehkraft.</speaker>
          <p>Mache dich gefaßt, den Herrn von Millwiz zu empfangen – in einer halben Stunde wird er
            hier seyn –</p>
        </sp>
        <sp who="#wilhelmine">
          <speaker>Wilhelmine.</speaker>
          <p>von Millwiz?</p>
        </sp>
        <sp who="#sehkraft">
          <speaker>Sehkraft.</speaker>
          <p>Wozu die Verwundrung, Mädchen! – ja, ja! von Millwiz – dein zukünftiger Bräutigam –</p>
        </sp>
        <sp who="#wilhelmine">
          <speaker>Wilhelmine.</speaker>
          <p>Bräutigam? – was sagen Sie, mein Vater! – Bräutigam! – ich erstaune über diese
            plötzliche Verändrung – ich glaubte, Blenkfeld –</p>
        </sp>
        <sp who="#sehkraft">
          <speaker>Sehkraft.</speaker>
          <p>Blenkfeld sollte dein Mann werden, nicht wahr? – ja, ja! er sollte – aber er wird's
            nicht – ich finde nach einer reiflichen Prüfung seiner Gesichtszüge, daß er dich nur
            unglücklich machen würde – ich muß <pb n="14"/> also als Vater, da dir's an genugsamer
            Einsicht fehlt, für dich handeln – für dich wählen –</p>
        </sp>
        <sp who="#wilhelmine">
          <speaker>Wilhelmine.</speaker>
          <p>O, ich bitte Sie, bester Vater! –</p>
        </sp>
        <sp who="#sehkraft">
          <speaker>Sehkraft.</speaker>
          <p>Nichts! – adieu, Wilhelm!</p>
        </sp>
        <sp who="#wilhelm">
          <speaker>Wilhelm.</speaker>
          <p>Nu, wohin denn so eilig auf einmal!</p>
        </sp>
        <sp who="#wilhelmine">
          <speaker>Wilhelmine.</speaker>
          <p>Bleiben Sie, o bleiben Sie und hören Sie mich wenigstens –</p>
        </sp>
        <sp who="#sehkraft">
          <speaker>Sehkraft.</speaker>
          <p>Mädchen! – vergieb mir, Wilhelm! – ich muß dich auf eine kurze Zeit verlassen – um
            diese Zeit bin ich gewohnt –</p>
        </sp>
        <sp who="#wilhelm">
          <speaker>Wilhelm.</speaker>
          <p>Physiognomische Betrachtungen anzustellen, ha, ha! – ich versteh dich – und vielleicht
            – noch neue Beweise ausfindig zu machen, die die Häßlichkeit von Blenkfelds Physiognomie
            und – Nase in ein noch grösseres Licht setzen – nicht wahr?</p>
        </sp>
        <sp who="#sehkraft">
          <speaker>Sehkraft.</speaker>
          <p>Bruder! du bist ungerecht! du hältst dich just bey Kleinigkeiten auf, um über mich zu
            spotten. – Wenn ich irre, so ist dies gerade der Weg nicht, mich von meinem Irrthum
            zurück zu bringen – Nicht die Nase allein, ich hab dir's ja schon gesagt, nein! seine
            tief in den Kopf liegenden Augen – seine übergewachsnen Augbraunen, mit einem Worte,
            seine ganze Gesichtsbildung ist es, die mir mißfällt, <pb n="15"/> ob er gleich
            eigentlich nicht schlecht aussieht – und nun, adieu!</p>
        </sp>
        <sp who="#wilhelm">
          <speaker>Wilhelm.</speaker>
          <p>Adieu! Herr Bruder! – <stage>(hält ihn zurück)</stage> doch warte! nur e'nen Augenblick
            noch –</p>
        </sp>
        <sp who="#sehkraft">
          <speaker>Sehkraft.</speaker>
          <stage>(ungeduldig)</stage>
          <p>Nun?</p>
        </sp>
        <sp who="#wilhelm">
          <speaker>Wilhelm.</speaker>
          <p>Nur nicht so ungeduldig – willst du mir wohl beyde Freyer erst auf die Probe stellen
            lassen, eh' du Wilhelminen einen von beyden zur Frau giebst? –</p>
        </sp>
        <sp who="#wilhelmine">
          <speaker>Wilhelmine.</speaker>
          <p>O ja! thun Sie es, mein Vater!</p>
        </sp>
        <sp who="#sehkraft">
          <speaker>Sehkraft.</speaker>
          <p>Schnappermaul! es wird dir nichts helfen, <stage>(zu Wilhelm)</stage> – doch, damit du
            siehst, daß ich meiner Sache gewiß bin – gut! stelle beyde auf die Probe!</p>
        </sp>
        <sp who="#wilhelm">
          <speaker>Wilhelm.</speaker>
          <p>Versprichst du mir aber auch, deine Tochter alsdann dem zu geben, der die Probe
            aushält?</p>
        </sp>
        <sp who="#sehkraft">
          <speaker>Sehkraft.</speaker>
          <p>Hier hast du meine Hand drauf –</p>
        </sp>
        <sp who="#wilhelm">
          <speaker>Wilhelm.</speaker>
          <p>Aber gesetzt, beyde bestünden – denn noch kann ich von jenem nicht urtheilen; ich kenn'
            ihn nicht; er kann eben so gut ein rechtschaffner Kerl seyn, als Blenkfeld – also, wenn
            beyde bestünden – wie dann?</p>
        </sp>
        <sp who="#sehkraft">
          <speaker>Sehkraft.</speaker>
          <p>Dann – geb' ich, mit deiner Erlaubniß – Millwizen meine Tochter –</p>
        </sp>
        <pb n="16"/>
        <sp who="#wilhelm">
          <speaker>Wilhelm.</speaker>
          <p>Nein Bruder! das wär unbillig – Blenkfeld hat ein älteres Recht auf dein Mädchen –</p>
        </sp>
        <sp who="#wilhelmine">
          <speaker>Wilhelmine.</speaker>
          <p>Ja, bester Onkel! – das hat er –</p>
        </sp>
        <sp who="#wilhelm">
          <speaker>Wilhelm.</speaker>
          <p>Und folglich –</p>
        </sp>
        <sp who="#sehkraft">
          <speaker>Sehkraft.</speaker>
          <stage>(ein wenig nachdenkend)</stage>
          <p>– Nun gut! auch das will ich mir gefallen lassen – aber wie, auf was für Art willst du
            sie denn probiren?</p>
        </sp>
        <sp who="#wilhelm">
          <speaker>Wilhelm.</speaker>
          <p>Das wirst du schon sehen – noch weis ich's selbst nicht so recht – du bist ja hier –
            gleich neben bey – da kannst du ja alles hören – ich will dir schon sagen, wenn einer
            kömmt –</p>
        </sp>
        <sp who="#sehkraft">
          <speaker>Sehkraft.</speaker>
          <p>Ja! das kannst du thun – denn wer weis – – –</p>
        </sp>
        <sp who="#wilhelm">
          <speaker>Wilhelm.</speaker>
          <p>Stekst du nicht vielleicht bis über die Ohren in physiognomischen Betrachtungen, – hab'
            ich's errathen? – nu, ich will dich schon wecken –</p>
        </sp>
        <sp who="#sehkraft">
          <speaker>Sehkraft.</speaker>
          <p>Gute Verrichtung, Herr Bruder! <stage>(geht)</stage></p>
        </sp>
        <sp who="#wilhelm">
          <speaker>Wilhelm.</speaker>
          <stage>(ihm nachrufend)</stage>
          <p>Gleichfalls! gleichfalls! und gute Beßrung oben drein!</p>
        </sp>
        <sp who="#sehkraft">
          <speaker>Sehkraft.</speaker>
          <stage>(vollends ins Kabinet rechter Hand ab)</stage>
          <p>Oh! die brauchst du selbst nothwendiger als ich –</p>
        </sp>
      </div>
      <pb n="17"/>
      <div type="scene">
        <head>Dritter Auftritt.</head>
        <stage>Wilhelm. Wilhelmine.</stage>
        <sp who="#wilhelm">
          <speaker>Wilhelm.</speaker>
          <p>Armes Mädchen! ich bedaure dich – ist dein Vater so e'n Grillenfänger worden, in der
            Zeit, daß ich ihn nicht gesehn habe! – hm! hm! – aber, mögt' er's doch immer seyn, wenn
            er's nur vor sich allein seyn, und dich nicht mit hinein verwickeln wollte – denn du
            kömmst doch immer am übelsten dabey zu rechte –</p>
        </sp>
        <sp who="#wilhelmine">
          <speaker>Wilhelmine.</speaker>
          <p>Freylich! – leider, lieber Onkel! werd' ich just das Opfer seiner Schwachheit – ach!
            ich wußte wohl, daß die Physiognomik seit einiger Zeit seine Lieblingsbeschäftigung
            ausmachte; aber ich wußte nicht, daß dies die Ursache war, warum er von Tag zu Tag unsre
            Verbindung aufschob – o, ich würde untröstlich seyn, wenn ich nicht noch immer das Beste
            von Ihrem Unternehmen und der Tugend meines Blenkfelds hoffte –</p>
        </sp>
        <sp who="#wilhelm">
          <speaker>Wilhelm.</speaker>
          <p>Das kannst du, – kannst's mit allem Recht – aber, vor allen Dingen sag mir doch,
            Mädchen! – dein Vater parirte mir vorhin aus – wie er in den paar Jahren, daß ich weg
            gewesen bin – ja, länger <pb n="18"/> wird's nicht seyn – wie er so Knall und Fall zum
            Physiognomiker geworden ist –</p>
        </sp>
        <sp who="#wilhelmine">
          <speaker>Wilhelmine.</speaker>
          <p>O, Sie wissen ja, lieber Onkel! man schreibt seit einiger Zeit so viel für und wider
            die Physiognomik; kein Wunder, daß auch mein Vater etwas davon erfahren hat, da ich in
            allen öffentlichen und allen Privatgesellschaften Personen beyderley Geschlechts davon
            habe reden hören – er hat alles nach seiner Einsicht wohl geprüft, gegen einander
            gehalten und für gut befunden, sich für die Physiognomik zu erklären –</p>
        </sp>
        <sp who="#wilhelm">
          <speaker>Wilhelm.</speaker>
          <p>Vielleicht aus eben den Gründen, aus welchen sich oft ein Kunstrichter für dies' oder
            jene Schrift erklärt. – Was zum Henker! kann er denn als ein gelernter Kaufmann für
            Einsicht in die Physiognomik haben! in so kurzer Zeit in eine Sache haben, wozu ein
            ganzes Menschenalter kaum hinreichend ist – und doch will er schon mit Gewißheit
            bestimmen – hm, hm! – aber – laß nur gut seyn, Kind! vielleicht kann ich ihn noch heute
            von seiner Krankheit heilen – bis dahin beruhige dich, und ruf mir Blenkfelden her –
            sag, ich verlangte, ihn zu sprechen – ich muß den lieben Jungen doch auch sehen – aber,
            entdeck ihm um's Himmels Willen nichts von unserm Vorhaben –</p>
        </sp>
        <pb n="19"/>
        <sp who="#wilhelmine">
          <speaker>Wilhelmine.</speaker>
          <p>Fürchten Sie nichts! Würd' ich mir dann mein Unglück nicht selbst zuschreiben müssen,
            wenn er mir in der Folge untreu würde? – dieser Augenblick hat zu viel Einfluß auf mein
            künftiges Schicksal, als daß er das Opfer einer unzeitigen Schwazhaftigkeit werden
            sollte – nein! ich wiederhol' es Ihnen: keine Sylbe soll mir entwischen, die ihre
            Absichten mit ihm verrathen könnte –</p>
        </sp>
        <sp who="#wilhelm">
          <speaker>Wilhelm.</speaker>
          <p>Brav, liebes Mädchen! – mit der Erklärung bin ich vollkommen zufrieden – itzt geh und
            ruf ihn –</p>
        </sp>
        <sp who="#wilhelmine">
          <speaker>Wilhelmine.</speaker>
          <p>Ich gehorche. <stage>(zur Mittelthüre ab.)</stage></p>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>Vierter Auftritt.</head>
        <sp who="#wilhelm">
          <speaker>Wilhelm.</speaker>
          <stage>(allein.)</stage>
          <p>Gutes Mädchen! – du und Blenkfeld – ihr seyd beyde einander werth – eure Herzen sind
            ganz für einander geschaffen – o, Bruder, Bruder! daß du mit deiner Narrheit dazwischen
            kömmst, und den Mann nach dem Gesicht, und nicht nach Handlungen beurtheilst! –</p>
        </sp>
      </div>
      <pb n="20"/>
      <div type="scene">
        <head>Fünfter Auftritt.</head>
        <stage>Wilhelm, Wilhelmine.</stage>
        <sp who="#wilhelmine">
          <speaker>Wilhelmine.</speaker>
          <p>Blenkfeld wird den Augenblick hier seyn – er wollte nur noch etwas kleines in seinen
            Rechnungen in Ordnung bringen –</p>
        </sp>
        <sp who="#wilhelm">
          <speaker>Wilhelm.</speaker>
          <p>Alle Wetter! und ich hab' noch keinen Pfiff ausgesonnen – Stille, Mädchen! laß mich
            noch hurtig auf was denken, eh' er kömmt – <stage>(denkt einige Augenblicke
              nach)</stage> Ja! so mag's seyn – der Heyker! hätt' ich doch nimmermehr geglaubt, daß
            mein alter ehrlicher Kopf noch so reich an schelmischen Erfindungen wäre –</p>
        </sp>
        <sp who="#wilhelmine">
          <speaker>Wilhelmine.</speaker>
          <p>Ich verlasse Sie, Herr Onkel! – o wie glücklich bin ich, daß ich selbst ein Zeuge von
            der Tugend meines Geliebten seyn kann! <stage>(will in ihr Zimmer linker Hand
              ab.)</stage></p>
        </sp>
        <sp who="#wilhelm">
          <speaker>Wilhelm.</speaker>
          <stage>(hält sie zurück)</stage>
          <p>Andante, Minchen! andante – so hab'n wir nicht gewett' – ich will dich schon rufen
            lassen, wenn's vorbey ist – die Freude wird dann desto größer seyn, und dich vor die
            kleine Unruhe, die du itzt ausstehen mußt, doppelt schadlos halten –</p>
        </sp>
        <sp who="#wilhelmine">
          <speaker>Wilhelmine.</speaker>
          <p>Wie, bester Onkel! Sie wollten so grausam seyn, und mir dies Vergnügen entziehen? –</p>
        </sp>
        <pb n="21"/>
        <sp who="#wilhelm">
          <speaker>Wilhelm.</speaker>
          <stage>(ernsthaft)</stage>
          <p>Ja! – <stage>(liebreich)</stage> aber blos, um dir alsdann ein noch größeres dafür zu
            geben – sieh! so sonderbar bin ich dir nun einmal – ich will die Leute immer noch
            glücklicher machen, als sie schon sind – also, hörst du? – keinen Schritt eher in dein
            Zimmer, bis ich beyde auf der Probe gehabt habe – geh! mach' dir unterdessen was im
            Hause zu thun!</p>
        </sp>
        <sp who="#wilhelmine">
          <speaker>Wilhelmine.</speaker>
          <p>Ich gehorch' Ihnen – still! – ich hör' ihn kommen –</p>
        </sp>
        <sp who="#wilhelm">
          <speaker>Wilhelm.</speaker>
          <p>Entferne dich.</p>
        </sp>
        <sp who="#wilhelmine">
          <speaker>Wilhelmine.</speaker>
          <stage>(geht zur Mittelthüre ab; und)</stage>
          <p/>
        </sp>
        <sp who="#wilhelm">
          <speaker>Wilhelm.</speaker>
          <stage>(an Sehkrafts Kabinet, und ruft)</stage>
          <p>Bruder! Bruder! nu paß auf! itzt kommt einer – 's Buch aus der Hand gelegt! – 's ist
            der mit der übel angelegten Nase – <stage>(geht wieder weg und erwartet
              Blenkfelden.)</stage></p>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>Sechster Auftritt.</head>
        <stage>Blenkfeld. Wilhelm.</stage>
        <sp who="#blenkfeld">
          <speaker>Blenkfeld.</speaker>
          <p>Ah, sieh da! – <stage>(küssen einander)</stage> ich freue mich unendlich, Sie wieder zu
            sehen – Sie sind doch noch wohl?</p>
        </sp>
        <sp who="#wilhelm">
          <speaker>Wilhelm.</speaker>
          <p>So ziemlich, Lieber! – du doch auch? –</p>
        </sp>
        <pb n="22"/>
        <sp who="#blenkfeld">
          <speaker>Blenkfeld.</speaker>
          <stage>(bejahts)</stage>
          <p/>
        </sp>
        <sp who="#wilhelm">
          <speaker>Wilhelm.</speaker>
          <stage>(fährt fort)</stage>
          <p>Nu, das freut mich von Herzen – Wilhelmine hat dir ohne Zweifel gesagt, daß ich dich
            sprechen wollte –</p>
        </sp>
        <sp who="#blenkfeld">
          <speaker>Blenkfeld.</speaker>
          <p>So eben.</p>
        </sp>
        <sp who="#wilhelm">
          <speaker>Wilhelm.</speaker>
          <p>Apropos! du stehst doch noch in gutem Verhältniß mit ihr?</p>
        </sp>
        <sp who="#blenkfeld">
          <speaker>Blenkfeld.</speaker>
          <p>O ich liebe sie noch eben so zärtlich, so feurig, als jemals –</p>
        </sp>
        <sp who="#wilhelm">
          <speaker>Wilhelm.</speaker>
          <p>Armer, unglücklicher Junge!</p>
        </sp>
        <sp who="#blenkfeld">
          <speaker>Blenkfeld.</speaker>
          <p>Sie scherzen, bester Mann! das bin ich nicht – in dem Besitz von Wilhelminens Liebe
            dünk' ich mich über alles glücklich –</p>
        </sp>
        <sp who="#wilhelm">
          <speaker>Wilhelm.</speaker>
          <p>Ach, Blenkfeld! – <stage>(sieht ihn mitleidig an.)</stage></p>
        </sp>
        <sp who="#blenkfeld">
          <speaker>Blenkfeld.</speaker>
          <p>Ich bitte Sie, was soll dieser Blick, – dieser Blick voll Mitleid – ich bitte, erklären
            Sie sich –</p>
        </sp>
        <sp who="#wilhelm">
          <speaker>Wilhelm.</speaker>
          <p>O, daß es ein andrer an meiner Stelle thät! – doch ich muß – ich muß! – wisse, lieber
            Blenkfeld! mein Bruder hat mir das traurige Geschäfte aufgetragen – vermuthlich hatt' er
            das Herz nicht es selbst zu thun – dir in seinem Namen zu sagen, daß ihm dein Umgang mit
            seiner Tochter nichts weniger, als gefällt, und daß er ihn künftighin verbittet, weil du
            dir gar keine Rechnung mehr auf Wilhelminens Hand machen sollst –</p>
        </sp>
        <pb n="23"/>
        <sp who="#blenkfeld">
          <speaker>Blenkfeld.</speaker>
          <p>Was sagen Sie! – unmöglich –</p>
        </sp>
        <sp who="#wilhelm">
          <speaker>Wilhelm.</speaker>
          <p>Und doch Wahrheit!</p>
        </sp>
        <sp who="#blenkfeld">
          <speaker>Blenkfeld.</speaker>
          <stage>(ihn untersuchend)</stage>
          <p>Scherz oder Ernst?</p>
        </sp>
        <sp who="#wilhelm">
          <speaker>Wilhelm.</speaker>
          <p>Das Letztre. Hast du mich je über e'ner Unwahrheit begriffen gefunden?</p>
        </sp>
        <sp who="#blenkfeld">
          <speaker>Blenkfeld.</speaker>
          <p>O, ich wollt', ich hätt's! so könnt' ich doch itzt zweifeln, an meinem Unglück zweifeln
            – also ist's wahr, was Sie mir sagen? – wahr?</p>
        </sp>
        <sp who="#wilhelm">
          <speaker>Wilhelm.</speaker>
          <p>Leider! – ach, Blenkfeld! mein Schmerz ist so groß, wie dein eigner, – du weißt, wie
            sehr ich dich liebe –</p>
        </sp>
        <sp who="#blenkfeld">
          <speaker>Blenkfeld.</speaker>
          <p>Gott! was muß ich hören! – aber – sagen Sie mir, was kann einen Mann, dessen vornehmste
            Eigenschaften Treu und Redlichkeit zu seyn schienen, was in aller Welt kann ihn bewegen,
            sein Wort so auf einmal zurück zu nehmen?</p>
        </sp>
        <sp who="#wilhelm">
          <speaker>Wilhelm.</speaker>
          <p>Etwas seltsames – du wirst es schwerlich errathen.</p>
        </sp>
        <sp who="#blenkfeld">
          <speaker>Blenkfeld.</speaker>
          <p>Schwerlich? – sehr leicht, wollen Sie sagen – er sucht einen Mann von Vermögen – und
            der bin ich nicht – ha, unseeliger Reichthum! machtest du nicht schon das Unglück so
            vieler? willst du auch mir eine Quelle des Elends werden?</p>
        </sp>
        <pb n="24"/>
        <sp who="#wilhelm">
          <speaker>Wilhelm.</speaker>
          <p>Du irrst dich. – Sag, wie kannst du auch nur einen Gedanken haben, daß er's Gelds wegen
            dir seine Töchter versagte? Warst du denn damals, als er sie dir versprach, in
            glücklichern Umständen, als itzt? und – würd' er dir sie wohl versprochen haben, wenn
            sich's daran gestoßen hätte? –</p>
        </sp>
        <sp who="#blenkfeld">
          <speaker>Blenkfeld.</speaker>
          <p>Sie haben Recht! mein Schmerz verführte mich – das wird, das kann es nicht seyn – –
            ach! so reut es ihn vielleicht, daß er großmüthig genug war, einem Mann ohne Vermögen
            seine Tochter zuzusagen –</p>
        </sp>
        <sp who="#wilhelm">
          <speaker>Wilhelm.</speaker>
          <p>Keins von beyden! – sagt' ich dirs nicht, daß es etwas seltsames wär, und daß du's
            schwerlich errathen würdest? – fällst du denn auf weiter nichts? – und hat dir
            Wilhelmine auch noch nichts gesagt? –</p>
        </sp>
        <sp who="#blenkfeld">
          <speaker>Blenkfeld.</speaker>
          <p>Was, was soll sie mir denn gesagt haben? – ich verstehe Sie nicht –</p>
        </sp>
        <sp who="#wilhelm">
          <speaker>Wilhelm.</speaker>
          <p>Daß mein Bruder nur erst seit einiger Zeit sich stark auf die Physiognomik gelegt
            hat?</p>
        </sp>
        <sp who="#blenkfeld">
          <speaker>Blenkfeld.</speaker>
          <p>Physiognomik? unmöglich!</p>
        </sp>
        <sp who="#wilhelm">
          <speaker>Wilhelm.</speaker>
          <p>Was ich dir sage – und da will er – daß ich's kurz fasse – einige Züge in deinem
            Gesicht gefunden haben, die ihm, wie er sagt, nichts Gutes prophezeihen – vornehmlich
              <pb n="25"/> steht ihm deine Nase nicht an – weiß der Henker! was noch alles –</p>
        </sp>
        <sp who="#blenkfeld">
          <speaker>Blenkfeld.</speaker>
          <p>Ich Unglücklicher! itzt erst begreif' ich, warum er mich eine Zeit her so genau
            betrachtet hat. – Meine Gesichtszüge also sind es, die mein Unglück machen – aber, wenn
            sie einem Menschen von schlechten Charakter prophezeihen, beweisen nicht meine
            Handlungen das Gegentheil? – hab' ich mich je, so lang' ich in seinem Hause bin, irgend
            einer schlechten Handlung, irgend eines Betrugs schuldig gemacht? –</p>
        </sp>
        <sp who="#wilhelm">
          <speaker>Wilhelm.</speaker>
          <p>Das sagt' ich ihm auch – aber, er spricht, du hätt'st vielleicht deine Absichten dabey,
            daß du dich äusserlich gut stelltest, um deinen wahren Charakter desto sicherer unter
            dieser Maske zu verbergen –</p>
        </sp>
        <sp who="#blenkfeld">
          <speaker>Blenkfeld.</speaker>
          <p>O, warum kann er in diesem Augenblick nicht in die geheimsten Falten meines Herzens
            sehen! –</p>
        </sp>
        <sp who="#wilhelm">
          <speaker>Wilhelm.</speaker>
          <p>Nu, laß nur gut seyn, und gräme dich nicht vor der Zeit! denn ich denke immer, es wird
            nicht lange werden, so wird er dir seine Tochter von selbst anbieten –</p>
        </sp>
        <sp who="#blenkfeld">
          <speaker>Blenkfeld.</speaker>
          <p>Mit welcher vergeblichen Hoffnung schmeicheln Sie mir!</p>
        </sp>
        <sp who="#wilhelm">
          <speaker>Wilhelm.</speaker>
          <p>Nu, nu! die Hoffnung ist vielleicht weniger vergeblich, weniger unwahrscheinlich, als
            du glaubst – du sollst bald selbst davon <pb n="26"/> urtheilen können; aber zuvor laß
            uns setzen – <stage>(setzen sich)</stage> Itzt höre! Ohngefähr drey Meilen von hier traf
            ich im Wirthshause, wo ich abstieg, einen Freund an. Er fragte mich, wo ich herkäm, und
            wo ich hin wollte; ich sagt' ihm, ich käm' von Reisen; hätte mein' Eleven nach Hause
            gebracht, und wollte nun meinem Bruder auf eine Zeit lang besuchen, um dort von den
            kleinen Mühseligkeiten der Reise wieder aus zu ruhen; Ey, ey! sagt' er, Sie besuchen ihn
            just in einem sehr unglücklichen Zeitpunkt; Sie wissen vermuthlich schon, daß vor
            einigen Tagen die Nachricht gekommen ist, daß eins der vornehmsten Häuser zu Amsterdam,
            mit dem Ihr Bruder in großem Verkehr gestanden hat, fast gänzlich ruinirt worden ist,
            und daß Ihr Bruder vornehmlich drunter leidet? – »Woher sollt' ich's wissen! ich
            glaubte, man sey Ihnen schon in der nächsten Stadt mit der Nachricht von Ihres Bruders
            Unglück entgegen gekommen – irgend ein Freund hab' es Ihnen entdeckt, und ich denk'
            eben, Sie kommen in der Absicht, Ihren Bruder zu trösten.« – Man hat Sie hintergangen,
            schrie ich – hintergangen? ach! ich habe leider! die sichersten Beweise – ich kann Ihnen
            Briefe aus der ersten Hand zeigen – ich erschrack nicht wenig, als ich sah, daß er
            seiner Sache so gewiß war – ich komme hier her, vermuthe das ganze <pb n="27"/> Haus in
            tiefste Traurigkeit versenkt, und ich finde alle zu meinem Erstaunen so munter, nicht
            das geringste ahndend – o, warum muß ich just der erste seyn, der diese Freude durch
            eine so traurige Nachricht in Schmerz verwandelt! –</p>
        </sp>
        <sp who="#blenkfeld">
          <speaker>Blenkfeld.</speaker>
          <stage>(steht auf; und eben so Wilhelm)</stage>
          <p>Schrecklich! Bey Gott! ich würd' es nicht glauben, wenn Sie nicht der Mann wären, der
            mir's sagte – o, Sie thaten wohl, daß Sie die Freude über Ihre Ankunft nicht gleich im
            ersten Augenblick durch diese Nachricht vergällten – ich bitte Sie, erwarten Sie ja eine
            Zeit, in der der Vater meiner Wilhelmine ruhig, muthig genug ist, sie anzuhören – der
            Schmerz möcht' ihn sonst betäuben, und zu Boden drücken. – Er ist mein Wohlthäter – ich
            bin ihm alles schuldig – es ist ja nicht Eigennuz, daß er mir seine Tochter versagt –
            ich vergeß' in diesem Augenblick alles – o, könnt' ich mit meinem Leben dieß
            schreckliche Unglück von seinem Haupt' abwenden – es wär' mir nicht zu theuer – aber,
            sagen Sie mir nur – denn noch kömmt mir fast alles unglaublich vor – sagen Sie, wie ist
            es möglich! – wir selbst haben ja noch keine Nachricht davon –</p>
        </sp>
        <sp who="#wilhelm">
          <speaker>Wilhelm.</speaker>
          <p>Das eben ist mir bey der ganzen Sache unbegreiflich – und doch ist sie nur <pb n="28"/>
            mehr als zu wahr – ach! die Nachricht wird noch immer zu bald kommen – heute will ich
            noch abwarten – aber länger nicht – es ist besser, ich als ein ungestümer Gläubiger
            bringt sie zuerst – Nu, was dünkt dich itzt bey dieser traurigen Lage? –</p>
        </sp>
        <sp who="#blenkfeld">
          <speaker>Blenkfeld.</speaker>
          <p>Daß sie nicht trauriger seyn könnte – <stage>(fällt in Tiefsinn, den er auch die ganze
              folgende Rede Wilhelms über beybehält.)</stage></p>
        </sp>
        <sp who="#wilhelm">
          <speaker>Wilhelm.</speaker>
          <p>Kömmt dir's nun bald wahrscheinlich vor, daß dir mein Bruder Wilhelminen von selbst
            anbieten wird, wenn er von seinem bevorstehenden Sturz Nachricht erhält – zumal, da er
            weiß, daß du nach deines Vetters Tode Herr eines ansehnlichen Vermögens wirst – er wird
            dann schon dein gefährliches Gesicht vergessen, wenn du was und er nichts hat – aber,
            das sag' ich dir, Junge! – und halt's für meine Pflicht, dir's zu sagen, und wenn er
            zehnmal mein Bruder ist – wenn du sie dann nimmst, ohne Mitgabe nimmst, so – bist du in
            meinen Augen ein großer Narr –</p>
        </sp>
        <sp who="#blenkfeld">
          <speaker>Blenkfeld.</speaker>
          <stage>(wie oben)</stage>
          <p>Gott! – Sie haben Recht! – ihre Hand alsdann an zu nehmen, wär Unsinn –</p>
        </sp>
        <sp who="#wilhelm">
          <speaker>Wilhelm.</speaker>
          <stage>(vor sich)</stage>
          <p>Junge, Junge! du wirst doch nicht's Teufels seyn – ich zittre, wenn mein Bruder Recht
            hat –</p>
        </sp>
        <sp who="#blenkfeld">
          <speaker>Blenkfeld.</speaker>
          <p>Was sagten Sie?</p>
        </sp>
        <pb n="29"/>
        <sp who="#wilhelm">
          <speaker>Wilhelm.</speaker>
          <p>Ich – meyne nur – <stage>(vor sich)</stage> ich will ihn noch höher spannen – ich sagte
            – du sollst nicht etwa thöricht genug seyn, seine Tochter alsdann anzunehmen, wenn er
            Sie dir ohne Vermögen anträgt, da er Sie dir in glücklichern Umständen verweigerte –
            hörst du? sey nicht toll! –</p>
        </sp>
        <sp who="#blenkfeld">
          <speaker>Blenkfeld.</speaker>
          <p>Wie, mein Herr! reden Sie das im Ernst?</p>
        </sp>
        <sp who="#wilhelm">
          <speaker>Wilhelm.</speaker>
          <p>Im völligem Ernst! – du wirst sie doch nicht nehmen, wenn sie nichts hat?</p>
        </sp>
        <sp who="#blenkfeld">
          <speaker>Blenkfeld.</speaker>
          <stage>(edel)</stage>
          <p>Ich glaubte, Sie kennten mich – aber – ich sehe wohl, ich habe mich geirrt – ja, mein
            Herr! ich werd' Ihre Hand ausschlagen, aber nicht um einer so elenden Ursache willen –
            nein, warlich nicht! Wilhelmine war von jeher eines bequemen, prächtigen Lebens gewohnt,
            und das – wie könnt' ich's ihr gewähren! Mangel – freylich nicht gänzlicher Mangel, aber
            doch verhältnißweise gegen ihren vorigen Zustand – Bedürfniß würd' uns drücken, und –
            Kälte hervorbringen – zwar würde meine Liebe immer neu, immer thätig seyn, ihr jeden Tag
            ihres Lebens so heiter, so angenehm zu machen, als mein liebevolles Herz es wünschte –
            ein mitleidiger Blick meiner Geliebte – und die schwersten Verrichtungen würden mir
            leicht werden <pb n="30"/> – aber doch – sie würde sich der vorigen froh durchlebten
            Tage erinnern – all' die ehmalige Wonne, all' die verschwundne Pracht mit ihrem itzigen
            Zustand vergleichen und – weinen – unsre Liebe selbst, sonst eine Quelle aller
            Seeligkeiten – würd' uns dann durch den Mangel, der uns drückte, eine Quelle all' unsers
            Elends werden – nein, ein Mann, so edel als reich, such' ihr Herz zu gewinnen – setze
            sie wieder in ihren vorigen Zustand ein, und mache sie so glücklich, als es ihr Herz,
            ihr edles Herz verdient – so glücklich, als ich sie würde gemacht haben – wenn ich
            selbst glücklicher gewesen wär' – ah! schon glaubt' ich mich meinem Glück so nahe –
            glaubte mit jedem Tag, ihres Vaters Einwilligung zu erhalten, und itzt – itzt bleibt mir
            nichts übrig, als mein Unglück im Stillen zu beweinen – <stage>(ab.)</stage></p>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>Siebenter Auftritt.</head>
        <sp who="#wilhelm">
          <speaker>Wilhelm.</speaker>
          <stage>(allein, ihm nachsehend.)</stage>
          <p>Lieber, guter Junge! – bey'm Himmel! du hast mich gerührt – im Innersten der Seele
            gerührt – o, daß ich so an mich halten mußte, dich nicht mit voller, warmer Liebe an
            mein Herz drücken konnte! – ha! du verdienst, <pb n="31"/> daß dein Mädchen dich liebt –
            verdienst ihre Hand – und – du, du allein sollst, und mußt sie auch haben! – ja,
            wahrhaftig! das sollst du, oder –</p>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>Achter Auftritt.</head>
        <stage>Sehkraft. (aus seinem Kabinet zu) Vorigem.</stage>
        <sp who="#wilhelm">
          <speaker>Wilhelm.</speaker>
          <p>Nun, Herr Bruder! was sagst du nun?</p>
        </sp>
        <sp who="#sehkraft">
          <speaker>Sehkraft.</speaker>
          <p>Ich gesteh' es – seine Reden, sein ganzes Betragen haben mich fast gänzlich vor ihn
            eingenommen, aber – merkt er's nicht vielleicht, daß man ihn nur auf die Probe stellte?
            oder – gabst du's ihm vielleicht durch einen Seitenwink zu verstehen? – so lange, bis Du
            mich vom Gegentheil überführt, und mit Wahrscheinlichkeit überführt, bis du seinen
            Nebenbuhler probirt hast – und überhaupt – bis sich alles zu noch mehrern Vortheil für
            ihn erklärt hat – so lange wirst du mir erlauben, seine Verbindung mit meiner Tochter
            aufzuschieben –</p>
        </sp>
        <sp who="#wilhelm">
          <speaker>Wilhelm.</speaker>
          <p>Bruder! alles in der Welt, nur nicht solchen elenden Schnickschnack zum Vorwande – er
            es gemerkt? ich's ihm zu verstehen gegeben? – kennst du mich nicht besser, <pb n="32"/>
            dies von mir zu glauben? aber, rede nur frey! im Grunde – zur Ehre deines Herzens will
            ich's glauben – im Grunde bist du eines bessern überzeugt, aber – 's geht dir, wie allen
            kleinen Geistern – sie halten sich's für eine Schande gefehlt zu haben – ihr Stolz
            empört sich darwider, es zu gestehen – und dein blindes Vertrauen auf die Untrüglichkeit
            der Physiognomik macht, daß du selbst dem Ausspruch deines Herzens nicht traust – aber,
            ich bitte dich, Bruder! überleg nur selbst, es ist ja niemals eine Regel ohne Ausnahme;
            in keiner Kunst, in keiner Wissenschaft; und hier allein, in der Physiognomik, wo man
            schon so viel gestritten und eben so oft gefehlt hat, wo so viel tausend
            entgegengesetzte Fälle möglich sind, hier allein sollte man mit Zuverläßigkeit dies oder
            jenes behaupten können? – Glaube mir, Bruder! ich verehre die Physiognomik; ich schätze
            den Mann, der uns zuerst auf die Züge unsrer Nebenmenschen aufmerksam machte, aber, ich
            glaube nur immer, 's muß entweder ein sehr edler Mann, oder ein gebrandtmarkter Bube
            seyn, den man beydes mit etwas mehr, als Wahrscheinlichkeit – nie aber mit
            Zuverlässigkeit – von der Stirne ablesen könnte – aus einzelnen Zügen auf's Ganze mit
            Bestimmtheit zu schließen, halt' ich fast für unmöglich – wenigstens vor dich unmöglich
            – Kaufmann <pb n="33"/> bist du schon lange, aber Physiognomist erst seit kurzen – und
            das letztere in e'nem nur leidlichen Grade zu seyn, dazu, dächt' ich, gehörte unendlich
            mehr Zeit, als das erstere im allervollkommensten zu seyn – ich rede aufrichtig mit dir;
            meyn's von Herzen gut, und deswegen mußt du mir verzeihen, wenn ich dein Trommelfell ein
            bischen erschüttert und deine Eigenliebe rege gemacht habe. – Glücklich wären die, die
            e'ne ähnliche Narrheit an sich haben, wenn's ihnen auch einer so auf die Nase zusagte,
            wie ich dir! –</p>
        </sp>
        <sp who="#sehkraft">
          <speaker>Sehkraft.</speaker>
          <p>Gut – alles recht gut – auch find' ich deine Anmerkungen so ziemlich wahr – aber – ich
            wiederhole, was ich gesagt habe; bey alle dem mußt du mir versprechen, Millwizen
            wenigstens noch vorher auf die Probe zu stellen, eh' du mich verdammst – sein Onkel hat
            mir ihn empfohlen, und ihm so ohn' alle Ursache, – wär's auch nur eine erdichtete – den
            Abschied zu geben, wär' unbillig – also zuvor noch eine Probe! gewiß ist er so
            rechtschaffen, wie sein Gesicht es verspricht – aber, ist er's nicht, nun dann – dann
            geb' ich dir die Erlaubniß, noch heute, wenn du willst, meine Tochter mit Blenkfelden zu
            verloben.</p>
        </sp>
        <sp who="#wilhelm">
          <speaker>Wilhelm.</speaker>
          <p>Ja! ich will ihn probieren, aber das sag' ich dir! ohn' alle Bedingung, Millwiz sey ein
            rechtschaffner Kerl oder nicht; – <pb n="34"/> Blenkfeld hat das erste Recht auf deine
            Tochter – du selbst gab'st ihm durch dein ehmaliges Versprechen; er ist tugendhaft – das
            wird dir dein eignes Herz sagen.</p>
        </sp>
        <sp who="#sehkraft">
          <speaker>Sehkraft.</speaker>
          <p>Nun ja doch – ich glaub' es ja – aber nur erst vorher eine Probe mit Millwizen – dann
            wollen wir schon sehen, was zu thun ist –</p>
        </sp>
        <sp who="#wilhelm">
          <speaker>Wilhelm.</speaker>
          <stage>(halb unwillig)</stage>
          <p>Zu thun ist? – Bruder! nicht solche Kreuzsprünge – nu, mag's drum seyn – aber noch
            eins! – ich will mich für e'nen bloßen Freund von Hause ausgeben – Millwiz kennt mich
            nicht; und ich habe meine Ursachen – vielleicht gelingt es mir, dich künftig in der
            Physiognomik behutsamer zu machen –</p>
        </sp>
        <sp who="#sehkraft">
          <speaker>Sehkraft.</speaker>
          <p>Thu, was du willst!</p>
        </sp>
        <sp who="#ein_bedienter">
          <speaker>Ein Bedienter.</speaker>
          <p>Der Herr von Millwiz.</p>
        </sp>
        <sp who="#wilhelm">
          <speaker>Wilhelm.</speaker>
          <p>Er soll kommen.</p>
        </sp>
        <sp who="#ein_bedienter">
          <speaker>Bedienter.</speaker>
          <stage>(ab.)</stage>
        </sp>
        <sp who="#wilhelm">
          <speaker>Wilhelm.</speaker>
          <p>Geschwind ins Kabinet! – und – unterbrich uns nicht, hörst du?</p>
        </sp>
        <sp who="#sehkraft">
          <speaker>Sehkraft.</speaker>
          <p>Sey unbesorgt! ich will mich ganz ruhig halten. <stage>(geht wieder in's
              Kabinet)</stage></p>
        </sp>
        <sp who="#wilhelm">
          <speaker>Wilhelm.</speaker>
          <stage>(wird Millwizen gewahr; bey Seite)</stage>
          <p>Ha, ha! da kömmt er! nu wollen wir sehen, ob's ein Schurk' oder ein ehrlicher Kerl ist
            – <stage>(erwartet ihn gesetzt)</stage></p>
        </sp>
      </div>
      <pb n="35"/>
      <div type="scene">
        <head>Neunter Auftritt.</head>
        <stage>von Millwiz. Wilhelm.</stage>
        <sp who="#millwiz">
          <speaker>Millwiz.</speaker>
          <p>Ihr Diener, mein Herr!</p>
        </sp>
        <sp who="#wilhelm">
          <speaker>Wilhelm.</speaker>
          <p>Ergebner Diener von Ihnen – <stage>(bey Seite)</stage> das Ansehen eines ehrlichen
            Mannes hat er – auch eine Nase mit e'nem Absaz –</p>
        </sp>
        <sp who="#millwiz">
          <speaker>Millwiz.</speaker>
          <p>Vergeben Sie! Ich suche Herr Sehkraften – möcht ihn gern sprechen –</p>
        </sp>
        <sp who="#wilhelm">
          <speaker>Wilhelm.</speaker>
          <p>Es geht itzt nicht wohl an! – Er hat sich eingeschlossen! Erlauben Sie, daß ich Sie
            indessen unterhalte –</p>
        </sp>
        <sp who="#millwiz">
          <speaker>Millwiz.</speaker>
          <p>Darf ich fragen, wer Sie sind? <stage>(sieht ihn von Kopf zu Fuße an.)</stage></p>
        </sp>
        <sp who="#wilhelm">
          <speaker>Wilhelm.</speaker>
          <stage>(vor sich)</stage>
          <p>Ziemlich unbescheiden! <stage>(laut)</stage> Ein Freund von Hause.</p>
        </sp>
        <sp who="#millwiz">
          <speaker>Millwiz.</speaker>
          <p>So, so! das freut mich ungemein! ich habe die Ehre, mich Ihnen zu empfehlen –</p>
        </sp>
        <sp who="#wilhelm">
          <speaker>Wilhelm.</speaker>
          <p>O, verziehen Sie doch noch einen Augenblick! Herr Sehkraft hat mich schon, noch eh Sie
            kamen, mit Ihnen und der Absicht, in der Sie kommen, bekannt gemacht; Erlauben Sie, daß
            ich Ihnen im Voraus zu einer Verbindung mit der liebenswürdigen Tochter dieses Mannes
            Glück wünsche – Niemand <pb n="36"/> verdient das Glück mehr, als Sie, Herr von
            Millwitz! und Herr Sehkraft läßt nur Ihren Verdiensten Gerechtigkeit wiederfahren –</p>
        </sp>
        <sp who="#millwiz">
          <speaker>Millwiz.</speaker>
          <p>Das Glück ist eben so groß nicht – unterdessen dank' ich Ihnen für Ihr verbindliches
            Kompliment – ich weis nicht, wer sich's mehr für ein Glück schätzen darf, ich oder das
            Mädchen –</p>
        </sp>
        <sp who="#wilhelm">
          <speaker>Wilhelm.</speaker>
          <stage>(bey Seite)</stage>
          <p>Hm; hm! geht's aus dem Tone? – <stage>(laut)</stage> Freylich mehr Ihre Geliebte – Sie
            sind von Adel! <stage>(halb spöttisch)</stage></p>
        </sp>
        <sp who="#millwiz">
          <speaker>Millwiz.</speaker>
          <p>Ja, das bin ich! aber, beynah' hätt' ich vergessen, zu fragen – was hindert denn, daß
            ich den Herrn Sehkraft nicht sprechen kann?</p>
        </sp>
        <sp who="#wilhelm">
          <speaker>Wilhelm.</speaker>
          <p>Er hat üble Laune.</p>
        </sp>
        <sp who="#millwiz">
          <speaker>Millwiz.</speaker>
          <p>Und die entspringt – wenn meine Frage nicht zu unbescheiden ist – woher?</p>
        </sp>
        <sp who="#wilhelm">
          <speaker>Wilhelm.</speaker>
          <p>Woher? – Verzeihen Sie? ich bin ein Freund von Hause; und muß also auf den Vortheil
            meines Freundes sehen –</p>
        </sp>
        <sp who="#millwiz">
          <speaker>Millwiz.</speaker>
          <p>Ich verstehe Sie nicht – was kann die Beantwortung meiner Frage, woher Herr Sehkrafts
            üble Laune entsteht, was kann sie für einen Einfluß auf seinen Vortheil haben?</p>
        </sp>
        <sp who="#wilhelm">
          <speaker>Wilhelm.</speaker>
          <p>Einen größern, als Sie vielleicht glauben – aber, mag es doch! ich weis nicht, was mich
            vor Sie einnimmt –</p>
        </sp>
        <pb n="37"/>
        <sp who="#millwiz">
          <speaker>Millwiz.</speaker>
          <stage>(sich verbeugend)</stage>
          <p/>
        </sp>
        <sp who="#wilhelm">
          <speaker>Wilhelm.</speaker>
          <p>Es ist wahr, ich bin ein Freund von Herrn Sehkraft, aber ich bin es auch nicht weniger
            von andern, und vornehmlich – von Ihnen –</p>
        </sp>
        <sp who="#millwiz">
          <speaker>Millwiz.</speaker>
          <stage>(wie oben)</stage>
          <p>Oh! –</p>
        </sp>
        <sp who="#wilhelm">
          <speaker>Wilhelm.</speaker>
          <p>Und als ein solcher muß ich reden, und wenn Sehkraft mein Bruder wär – der Gedanke, daß
            diese bevorstehende Verbindung auf ihr künftiges Glück oder Unglück den stärksten
            Einfluß haben kann, macht, daß ich Ihnen etwas entdecken muß, was außer mir und Herr
            Sehkraften noch niemand weis –</p>
        </sp>
        <sp who="#millwiz">
          <speaker>Millwiz.</speaker>
          <p>Sie spannen meine Neugierde auf's höchste –</p>
        </sp>
        <sp who="#wilhelm">
          <speaker>Wilhelm.</speaker>
          <p>Sie soll gleich befriedigt werden. – Herr Sehkraft hat heute von seinem Korrespondenten
            aus Amsterdam die Nachricht erhalten, daß eins der dortigen vornehmsten Häuser, mit dem
            er bisher am meisten zu thun gehabt hat, einen beträchtlichen Bankerot erlitten; Sehen
            Sie hier in zwey Worten die ganze Ursache seiner Schwermuth; und den Grund, warum er
            sich heute vor niemand, am allerwenigsten vor Ihnen sehen lassen will; sein Gesicht
            glaubt er, würd' ihn verrathen. Wir sind beyde mit einander Schulkammeraden gewesen; und
            weil wir von jeher gewohnt waren, uns all unsre Geheimnisse, auch die kleinsten, zu
            entdecken, <pb n="38"/> so gab er mir fast noch in dem nehmlichen Augenblick meiner
            Ankunft davon Nachricht, und bat mich, eine Zeitlang bey ihm zu bleiben, und ihm sein
            Unglück zu erleichtern. Daneben mußt' ich ihm versprechen, Sie, wenn Sie kommen sollten,
            unter mancherley Vorwand zurück zu halten, daß Sie nicht in sein Zimmer eindrängen. Nun
            wissen Sie alles. Bey ruhigerm Blute würd' er's Ihnen selbst entdeckt haben – und dies –
            mag mich wegen meiner zuvorkommenden Offenherzigkeit bey Ihnen rechtfertigen –</p>
        </sp>
        <sp who="#millwiz">
          <speaker>Millwiz.</speaker>
          <p>O, sie macht mich auf immer zu ihrem Schuldner. – Ist's möglich! – und der Bankerot
            trifft ihn mit, sagen Sie?</p>
        </sp>
        <sp who="#wilhelm">
          <speaker>Wilhelm.</speaker>
          <p>Ja, vornehmlich ihn. Er leidet einen Verlust von beynahe zwey bis drittehalb
            hunderttausend Thalern; Sie können leicht glauben, daß dieser Zufall auch eine gewaltige
            Veränderung in Ansehung ihrer Mitgabe hervorbringen wird – und daß er Ihnen nicht die
            Hälfte, nicht den vierten Theil von dem wird geben können, was er Ihnen vorher zum
            Brautschatz bestimmt hatte –</p>
        </sp>
        <sp who="#millwiz">
          <speaker>Millwiz.</speaker>
          <p>Um's Himmels willen! was sagen Sie! nicht den vierten Theil?</p>
        </sp>
        <sp who="#wilhelm">
          <speaker>Wilhelm.</speaker>
          <p>Wahrscheinlich genug! und noch wahrscheinlicher, daß seine Mitgift sich vielleicht in
            gar nichts auflöst, da er noch <pb n="39"/> Wechsel, die dem erlittnen Verlust gleich
            kommen, zu tilgen hat –</p>
        </sp>
        <sp who="#millwiz">
          <speaker>Millwiz.</speaker>
          <p>Entsetzlich! – <stage>(vor sich)</stage> Ich Unglücklicher! <stage>(laut)</stage>
            dieser unvermuthete Streich ändert meinen Plan ganz gewaltig –</p>
        </sp>
        <sp who="#wilhelm">
          <speaker>Wilhelm.</speaker>
          <stage>(vor sich)</stage>
          <p>Das glaub' ich Dir, Schuft!</p>
        </sp>
        <sp who="#millwiz">
          <speaker>Millwiz.</speaker>
          <p>Ich gesteh' es – ich – Sie selbst werden mir's nicht verdenken – ich glaubte, durch
            diese Verbindung zu gleicher Zeit ein ansehnliches Vermögen zu erlangen – ich habe zwar
            selbst keins, aber, sollte meine Geburt diesen Mangel nicht in etwas ersetzen?</p>
        </sp>
        <sp who="#wilhelm">
          <speaker>Wilhelm.</speaker>
          <p>O, ganz gewiß! ganz gewiß! –</p>
        </sp>
        <sp who="#millwiz">
          <speaker>Millwiz.</speaker>
          <p>Und also hätten wir uns von dieser Seite einander nichts vorzuwerfen gehabt. Meine
            Geburt stand mit ihrem Vermögen in gleichem Verhältniß, aber itzt – itzt sie ohne
            Vermögen und ich – bleibe noch immer, wer ich war – ein großer Vorzug; – folglich
            schicken wir uns beyde nicht mehr vor einander; – zudem, so hab' ich ja das Mädchen noch
            nicht einmal gesehen, weis also nicht, ob ich sie und sie mich lieben kann – aber
            gesetzt auch, – ich liebte sie gleich bey'm ersten Anblick – so wissen Sie selbst –
              <foreign xml:lang="lat">sine Bacho et Cerere friget Venus</foreign>? –</p>
        </sp>
        <pb n="40"/>
        <sp who="#wilhelm">
          <speaker>Wilhelm.</speaker>
          <p>Ja! da haben Sie ganz Recht! – wenn der Magen leer ist, so liebt sich's eben nicht gut
            –</p>
        </sp>
        <sp who="#millwiz">
          <speaker>Millwiz.</speaker>
          <p>Nicht wahr? – und also – diese Umstände allzusamm genommen – seh' ich mich gedrungen,
            mein Versprechen, das ich dem Herrn Sehkraft gegeben habe, sein Schwiegersohn zu werden,
            wieder zurück zu nehmen. – Er versprach mir eine ansehnliche Mitgift – und diese kann er
            mir itzt nicht geben – zwar freylich wider sein Verschulden; aber das thut nichts zur
            Sache – unser Kontrakt hebt sich also – ich möcht' ihn gern aufsagen – aber nur die Art
            –</p>
        </sp>
        <sp who="#wilhelm">
          <speaker>Wilhelm.</speaker>
          <p>Wie Sie's thun wollen, fällt Ihnen schwer, diese fürchten Sie? – nicht wahr? – ich
            verstehe Sie, und versprech' Ihnen aus dieser Verlegenheit zu helfen – ich will es bey
            Sehkraften ohne große Mühe dahin bringen, daß er Ihnen seine Tochter gewiß, ganz gewiß
            nicht geben soll –</p>
        </sp>
        <sp who="#millwiz">
          <speaker>Millwiz.</speaker>
          <p>Wär es möglich! wollten, könnten Sie das?</p>
        </sp>
        <sp who="#wilhelm">
          <speaker>Wilhelm.</speaker>
          <p>Verlassen Sie sich drauf!</p>
        </sp>
        <sp who="#millwiz">
          <speaker>Millwiz.</speaker>
          <p>O wie viel Dank bin ich Ihnen im Voraus schuldig – Sie reißen mich aus einer großen
            Verdrießlichkeit – wahrhaftig! ich muß Sie küssen – <stage>(er küßt ihn mit
              Gewalt.)</stage></p>
        </sp>
        <pb n="41"/>
        <sp who="#wilhelm">
          <speaker>Wilhelm.</speaker>
          <p>O, nicht doch! – <stage>(vor sich)</stage> daß dich über den Narren! –</p>
        </sp>
        <sp who="#millwiz">
          <speaker>Millwiz.</speaker>
          <p>Verzeihen Sie, wenn ich Ihnen vorhin so frostig begegnete – ich kannte Sie noch zu
            wenig, und mein Charakter ist etwas lebhaft.</p>
        </sp>
        <sp who="#wilhelm">
          <speaker>Wilhelm.</speaker>
          <p>O, es hat gar nichts zu bedeuten – nur um eine Gegengefälligkeit wollt' ich Sie bitten
            –</p>
        </sp>
        <sp who="#millwiz">
          <speaker>Millwiz.</speaker>
          <p>Befehlen Sie, mein Bester! befehlen Sie.</p>
        </sp>
        <sp who="#wilhelm">
          <speaker>Wilhelm.</speaker>
          <p>Wollten Sie mir wohl erzählen, auf was für Art Sie mit meinem Freunde bekannt worden
            sind; wodurch Sie seine Liebe und sein Vertrauen so gewonnen haben, daß er in einer
            Verbindung seiner Tochter mit Ihnen einen großen Theil seines Glücks findet – Sie würden
            mich ungemein verbinden, wenn –</p>
        </sp>
        <sp who="#millwiz">
          <speaker>Millwiz.</speaker>
          <p>O, das sollen Sie gleich hören – eine Offenherzigkeit verdient die andre – ich würd' es
            Ihnen von selbst gesagt haben, wenn Sie mich auch nicht darum ersucht hätten – aber, vor
            allen Dingen, sind wir auch sicher, daß wir nicht gestört werden?</p>
        </sp>
        <sp who="#wilhelm">
          <speaker>Wilhelm.</speaker>
          <p>Sorgen Sie nicht! Herr Sehkraft ist ein ganzes Stock höher; mit seinen Rechnungen
            beschäftigt. –</p>
        </sp>
        <sp who="#millwiz">
          <speaker>Millwiz.</speaker>
          <p>Desto besser! Lassen Sie uns setzen! – <stage>(setzen sich)</stage> – Ich bin hier auf
            einige <pb n="42"/> Zeit bey meinem Onkel zum Besuch. Vor kurzem traf sich's von
            ohngefähr, daß ich Herr Sehkraften dort kennen lernte. Es kostete mich wenig Mühe, in
            kurzer Zeit einzusehen, daß beyde, mein Onkel sowohl wie ihr Freund, von einer
            physiognomischen Sucht befallen wären: ich glaubte, meine Rechnung dabey zu finden, wenn
            ich Sie in ihrem Wahn ließ, und wie Sie die Gestalt eines Physiognomikverständigen
            annähm – sagte, was sie sagten, behauptete, was sie behaupteten – überhaupt ist das
            einer meiner ersten Grundsätze, bey Narren die Gestalt eines Narren, und bey Klugen die
            Gestalt eines Klugen zu affektiren – und ich weis nicht, was mich glauben macht, daß Sie
            meiner Meynung sind und so denken, wie ich – Nicht wahr, ich irre mich nicht?</p>
        </sp>
        <sp who="#wilhelm">
          <speaker>Wilhelm.</speaker>
          <stage>(verlegen)</stage>
          <p>In der That, Sie sehen weit – haben viel Kenntniß des menschlichen Herzens –
              <stage>(vor sich)</stage> Der Bube hält mich für seines gleichen – das kränkt mich
            –</p>
        </sp>
        <sp who="#millwiz">
          <speaker>Millwiz.</speaker>
          <p>Ich schmeichle mir damit! freylich billigt diese Art zu denken, nicht jedermann, man
            ist wohl gar thöricht genug, sie schlecht zu nennen; und doch sind es nur sie und einige
            vortheilhafte, gut physiognomische Züge, die mir beyde gemeinschaftlich ihres Freundes
            Zutrauen und Liebe zuwege brachten, und itzt sogar die erste Ursache meiner Verbindung
            mit <pb n="43"/> seiner Tochter wären, wenn nicht dieser unvorhergesehne Streich unser
            ganzes Vorhaben vereitelt hätte. – So wenig lächerlich mir's im Grunde ist, so muß ich
            doch selbst wider Willen lachen, wenn ich so an Herr Sehkraften zurück denke; im
            Vertrauen – er ist sonst ein Herzens guter Mann, aber dabey, auf meine Ehre das
            schnorrigste, schnakisch'ste Geschöpf, das ich in meinem Leben gesehen habe. – Denken
            Sie nur – ich mach' ihm – ganz natürlich! ich wußte ja, daß Physiognomik seine schwache
            Seite war – mach' ihm das Kompliment, daß sein Gesicht der Sitz der Rechtschaffenheit zu
            seyn schien – und er nimmt's für baare Münze, und macht mir, vielleicht anfangs nur aus
            Dankbarkeit das nehmliche Kompliment –</p>
        </sp>
        <sp who="#wilhelm">
          <speaker>Wilhelm.</speaker>
          <p>Und so ein ehrlicher Dummkopf wollen Sie doch nicht seyn? –</p>
        </sp>
        <sp who="#millwiz">
          <speaker>Millwiz.</speaker>
          <p>Freylich nicht – ehrlich wohl! aber im Hofton – Hören Sie nur weiter – Kurz, er findet
            mich so gut, so vollkommen, – und das alles durch meine Kunst – daß er mir seine Tochter
            recht mit Gewalt, und mit einem ansehnlichen Brautschatz aufdringen will – Schon wollt'
            ich die Früchte meiner Mühe und seiner Thorheit einärnden, und nun spielt mir das
            Unglück einen solchen Streich – aber doch, so ärgerlich ich auch bin, so lächerlich ist
            mir doch im Grunde der ganze Handel. Sie <pb n="44"/> müßten sich todt lachen, wenn ich
            Ihnen den ganzen Mann so Stück vor Stück charakterisirte – er ist ganz Original. –
            Denken Sie nur zum Beyspiel; neulich war er dort bey meinem Onkel; man wollte spielen;
            aber einer von der Gesellschaft mocht' ihm und meinem Onkel nicht genug physiognomische
            Ehrlichkeit haben, und beyde spielten, Trotz alles Einredens nicht. Und doch war dieser
            Mann jedem andern von der Gesellschaft als ein ehrlicher Mann bekannt. Ich wiederhol es!
            auch ich bin es, und bin stolz darauf –</p>
        </sp>
        <sp who="#wilhelm">
          <speaker>Wilhelm.</speaker>
          <stage>(schalkhaft)</stage>
          <p>O, das bin ich überzeugt!</p>
        </sp>
        <sp who="#millwiz">
          <speaker>Millwiz.</speaker>
          <p>Aber nur mit mehr Welt – Sehen Sie, so ohngefähr bin ich mit ihm bekannt worden; durch
            Komplimente, die ich dem Scheine nach ihm machte, und die doch im Grunde – ich rede als
            Freund mit Ihnen – nur meinen eignen Vortheil zur Absicht hatten.</p>
        </sp>
        <sp who="#wilhelm">
          <speaker>Wilhelm.</speaker>
          <p>Ich dank' Ihnen unendlich vor Ihr Vertrauen, und wiederhole mein Versprechen, das ich
            Ihnen gegeben habe; Ganz gewiß will ich meinen Freund dahin zu bringen suchen, daß er
            Ihnen seine Tochter – nicht geben soll. – Versprechen Sie sich alles von meinem Eifer
            und der Art, wie ich's ihm vortragen werde.</p>
        </sp>
        <pb n="45"/>
        <sp who="#millwiz">
          <speaker>Millwiz.</speaker>
          <p>Ich zweifle gar nicht an einem glücklichen Erfolg Ihrer Bemühungen – unterdessen – ich
            habe mich vorhin nicht drauf besonnen – kann ich ihm auch ein Billet schicken, worinn
            ich ihm meine wahren Gedanken eröffnen kann, ohne der Verlegenheit eines mündlichen
            Geständnisses ausgesetzt zu seyn.</p>
        </sp>
        <sp who="#wilhelm">
          <speaker>Wilhelm.</speaker>
          <p>Auch das können Sie thun; doch will ich schon alles anwenden, Ihren Wunsch zu
            befriedigen – verlassen Sie sich drauf!</p>
        </sp>
        <sp who="#millwiz">
          <speaker>Millwiz.</speaker>
          <p>Leben Sie wohl! – Hätt' ich doch nicht gedacht, daß ich einen Freund in Ihnen finden
            würde, der so viel von meiner Denkungsart an sich trägt! – Adieu, mein Bester! adieu!
              <stage>(küßt den sich etwas sträubenden Wilhelm, und geht ab.)</stage></p>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>Zehnter Auftritt.</head>
        <sp who="#wilhelm">
          <speaker>Wilhelm.</speaker>
          <stage>(alleine)</stage>
          <p><stage>(Sieht ihm verächtlich nach)</stage> Ha, ha, ha, ha! bravo, dummer Schurke!
            bravo! nimmermehr hätt' ich geglaubt, daß du so leicht zu fangen wärst – wie glücklich
            wär die Welt, wenn man alle Schurken auf die Art von den Rechtschaffnen absäubern könnte
            – ah, sieh da! – <stage>(wird Sehkraften, der ganz verdrießlich <pb n="46"/> aus seinem
              Kabinet kömmt, gewahr)</stage> nun, mein schnorrigter, schnakscher Herr Bruder! macht
            nun noch die eingebogne Nase den rechtschaffnen Mann? – läßt sich noch von dem Aeußern
            auf das Innre schließen? – und – mit Gewisheit schließen?</p>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>Eilfter Auftritt.</head>
        <sp who="#sehkraft">
          <speaker>Sehkraft</speaker>
          <stage>zum Vorigen.</stage>
          <p>Dein Spott ist sehr zur Unzeit angebracht – o! ich bin außer mir! der Nichtswürdige! –
            kaum konnt ich mich halten – der Elende! –</p>
        </sp>
        <sp who="#wilhelm">
          <speaker>Wilhelm.</speaker>
          <p>Das ist er, Bruder! das ist er – verdien' ich nicht Dank, daß ich ihn dir in seiner
            wahren Gestalt gezeigt habe? – Als einem Freund, und als einem so lauen Freund von dir,
            für den er mich hielt, und meinem Betragen nach, halten mußte, entdeckt er mir Sachen,
            die er mir, wenn er gewußt hätte, daß ich dein Bruder wär, gewiß so leicht nicht
            entdeckt haben würde. Er hielt mich für seines Gelichters, und ich ließ ihn dabey, um
            ihn noch geschwätziger zu machen. – Das doch der Mensch so leicht zu hintergehen ist,
            wenn man seine Larve annimmt! – der Bube hatte wohl recht: Jeder Elende kann auf diese
              <pb n="47"/> Art den rechtschaffnen Mann hintergehen. – Aber – du siehst und hörst ja
            gar nicht – was das für Schritte sind! wahre Theaterschritte – wirst du nun bald eine
            andre Meynung von der Physiognomik – – –</p>
        </sp>
        <sp who="#sehkraft">
          <speaker>Sehkraft.</speaker>
          <stage>(der bisher vor Verdruß nicht reden konnte, und nur wenig von dem hörte, was
            gesprochen ward, sondern immer, wie gleich anfangs auf dem Theater herumgegangen war,
            fällt, durch die letztern Worte ermuntert Wilhelmen jähling in die Rede.)</stage>
          <p>O, denke mir nicht mehr dran! – ich bin so aufgebracht – wer hätte das geglaubt! –
            Millwizens Stirn – jeder Kenner der Physiognomik hätte drauf geschworen, sie sey ein
            Sitz der Ehrlichkeit – und doch – doch ist es die Stirn eines Bösewichts! – ich möchte
            rasend werden – o! ich wollte, daß die ganze Physiognomik mit all' ihren Anhängern, mit
            allen Büchern, die jemals drüber geschrieben worden sind, und – noch geschrieben werden
            – – –</p>
        </sp>
        <sp who="#wilhelm">
          <speaker>Wilhelm.</speaker>
          <p>Beym Henker wär? – wolltest du das nicht sagen? – pfuy! schäme dich, Bruder! eine
            Sache, die man vorher fast vergötterte, nun auf einmal zu verdammen – seinen ganzen
            Charakter so auf einmal zu verläugnen – blos, weil wir Menschen waren und irrten; und
            unser Stolz dadurch beleidigt worden ist. – Der Physiognomik selbst thut <pb n="48"/>
            dieser Vorfall keinen Eintrag; sie bleibt deswegen eben so verehrungswürdig, als vorher:
            nur du und deines gleichen müssen nicht dran zum Ritter werden wollen – und wenn du noch
            mehr dagegen tobtest, so glaubt' ich dir's nicht; wenn die erste Hitze vorüber seyn
            wird, und du von ohngefähr eine glückliche Bemerkung gemacht haben wirst, dann wird
            deine Liebe zur Physiognomik, und vielleicht mit noch mehrerm Eifer wieder erwachen. –
            Nein, nein! glaube mir! das Herz des Menschen ändert sich nicht so leicht, – das hab'
            ich aus der Erfahrung, hab's so oft an meinen Eleven gesehen; hatten sie einmal irgend
            eine Gewohnheit an sich, so hielt's verteufelt schwer, sie ihnen wieder aus dem Kopfe zu
            bringen – in einer Komödie – ja! da laß' ich's passiren – da wird oft aus einem, der die
            vier ersten Akte durch ein Schurke war, im fünften ein ehrlicher Mann – aber, in der
            Natur geschieht so ein Sprung gewiß nicht – diese Begebenheit bestätigt blos, was ich
            dir gleich anfangs sagte: Keine Regel ohn' Ausnahme! – zumal hier –</p>
        </sp>
        <sp who="#sehkraft">
          <speaker>Sehkraft.</speaker>
          <stage>(der sich gleich zu Anfang dieser Rede in einen Stuhl voller Unwillen warf, etwas
            ruhiger)</stage>
          <p>Ich fühle, daß du Recht hast – aber – –</p>
        </sp>
        <sp who="#wilhelm">
          <speaker>Wilhelm.</speaker>
          <p>Gleich wohl ist's eine schöne Sache, einen gleich nach den Mienen beurtheilen zu können
            – dacht' ich's doch, daß deine <pb n="49"/> Galle bald wieder verfliegen würde – nu, ich
            verdenk' dir's eben nicht; du hast einmal Lust, Neigung dazu – hast auch schon vieles
            drüber gelesen, – und, man hat ja schon mehr Beyspiele, daß einer, der oft nur aus
            Neigung dieser oder jener Sache sich widmete, es weiter drinn brachte, als ein andrer
            mit all' der Mühe, die er drauf verwandte. – Dies kann ich auch von dir hoffen – fahr
            also fort, – wenn du selbst Lust hast – Physiognomik zu studiren – aber unter meiner
            Anführung. –</p>
        </sp>
        <sp who="#sehkraft">
          <speaker>Sehkraft.</speaker>
          <p>Wie, Bruder! unter deiner Anführung? du verstehst also Physiognomik.</p>
        </sp>
        <sp who="#wilhelm">
          <speaker>Wilhelm.</speaker>
          <p>Wie du hörst. Nur um zu sehen, wie weit dich dein Enthusiasmus treiben würde,
            verschwieg ich's bisher; und ob ich mir gleich schmeichle, es in der Physiognomik noch
            etwas weiter gebracht zu haben als du! – so kann ich doch eben so wenig dies oder jenes
            mit Gewißheit bestimmen – ich will dich nur künftig im Zaum halten, wenn du einmal
            wieder so ausschweifst – Es geht dir nichts so sehr auf Stelzen, läßt sich nichts mit
            weniger Bestimmtheit behandeln als die Physiognomik –</p>
        </sp>
        <sp who="#sehkraft">
          <speaker>Sehkraft.</speaker>
          <p>Das hab' ich erfahren – aber gut! ich nehme deinen Vorschlag an; ich will auch noch
            künftig Physiognomist seyn, aber mit mehr Behutsamkeit, ich versprech' es dir – zur
            Dankbarkeit geb' ich dir die völlige Erlaubniß <pb n="50"/> Wilhelminen noch heute, wenn
            du willst, mit ihrem Geliebten zu verloben –</p>
        </sp>
        <sp who="#wilhelm">
          <speaker>Wilhelm.</speaker>
          <p>Nu, das ist mir lieb – ich thue nichts so gern, als wenn ich dem Rechtschaffnen eine
            kleine Belohnung seiner Rechtschaffenheit geben kann – du kannst dich freuen, daß der
            andre Bube von Freyer sich entdeckte, noch eh' er deine Tochter unglücklich machte.</p>
        </sp>
        <sp who="#sehkraft">
          <speaker>Sehkraft.</speaker>
          <p>Ich erkenne, wie vielen Dank ich dir schuldig bin. –</p>
        </sp>
        <sp who="#wilhelm">
          <speaker>Wilhelm.</speaker>
          <p>Stille davon. – Sind wir nicht Brüder? – aha! da kömmt Wilhelmine – die treibt gewiß
            die Neugierde her – nur näher!</p>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>Zwölfter Auftritt.</head>
        <stage>Sehkraft, Wilhelm, Wilhelmine.</stage>
        <sp who="#wilhelmine">
          <speaker>Wilhelmine.</speaker>
          <p>Sind Sie vielleicht noch im Gespräch begriffen? – erlauben Sie, daß ich mich entferne
            –</p>
        </sp>
        <sp who="#wilhelm">
          <speaker>Wilhelm.</speaker>
          <p>Nein, nein! bleib nur! ich wollte dich eben rufen –</p>
        </sp>
        <sp who="#wilhelmine">
          <speaker>Wilhelmine.</speaker>
          <p>Desto besser! nun, sagen Sie geschwind, bester Onkel! –</p>
        </sp>
        <sp who="#wilhelm">
          <speaker>Wilhelm.</speaker>
          <p>Nun ja! so geschwind und kurz, als möglich: Millwiz ist e'n Schurke und Blenkfeld –</p>
        </sp>
        <pb n="51"/>
        <sp who="#wilhelmine">
          <speaker>Wilhelmine.</speaker>
          <p>Nun? Blenkfeld? –</p>
        </sp>
        <sp who="#wilhelm">
          <speaker>Wilhelm.</speaker>
          <p>– Ein ehrlicher Mann. Durch einen vorgeblichen Bankerot von Seiten deines Vaters macht'
            ich diese wichtige Entdeckung. Und nun trägt mir der zur Vergeltung meiner Mühe das süße
            Geschäft auf, Blenkfelden wegen seines Wohlverhaltens zu belohnen – aber, wie kann ich
            das! – höre, liebes Mädchen! wollt'st du wohl die Mühe über dich nehmen, und ihm deine
            Hand geben? – mit der Art von Belohnung würd' er, glaub' ich, am ersten zufrieden seyn –
            nun, was meynst du, Minchen? –</p>
        </sp>
        <sp who="#wilhelmine">
          <speaker>Wilhelmine.</speaker>
          <p>O mein theuerster Onkel! was soll ich sagen, Ihnen meine Liebe, meine Ehrfurcht zu
            beweisen! – ich bin Ihnen mein ganzes Glück schuldig –</p>
        </sp>
        <sp who="#wilhelm">
          <speaker>Wilhelm.</speaker>
          <p>Stille, Mädchen! deklamire nicht! dein Gesicht sagt mir alles – Blenkfeld ist von nun
            an dein; und noch heute – dein Vater hat mir die Erlaubniß dazu gegeben – noch heute
            sollt ihr Verlobung halten – aber noch eins! wenn du ihn nicht liebst, meinen Blenkfeld
            nicht von ganzem Herzen liebst, so verdienst du das Glück nicht, von einem Mann von
            seinem Charakter und seinem Herzen geliebt zu werden –</p>
        </sp>
        <sp who="#wilhelmine">
          <speaker>Wilhelmine.</speaker>
          <p>O, er wird mir mit jedem Tag theurer, verehrungswürdiger werden.</p>
        </sp>
        <pb n="52"/>
        <sp who="#wilhelm">
          <speaker>Wilhelm.</speaker>
          <p>Nu, belohnt dich der Augenblick nicht doppelt vor all' die kleine Unruhe, die du
            seinetwegen ausgestanden hast?</p>
        </sp>
        <sp who="#wilhelmine">
          <speaker>Wilhelmine.</speaker>
          <p>O mehr, mehr als ich verdiene!</p>
        </sp>
        <sp who="#wilhelm">
          <speaker>Wilhelm.</speaker>
          <p>Das wußt' ich wohl – <stage>(sich auf einmal ansehend)</stage> Aber itzt seh' ich mich
            erst recht an – ich bin wahrhaftig noch, wie ich von der Reise gekommen bin –</p>
        </sp>
        <sp who="#sehkraft">
          <speaker>Sehkraft.</speaker>
          <p>Auch ich werd' es erst gewahr!</p>
        </sp>
        <sp who="#wilhelm">
          <speaker>Wilhelm.</speaker>
          <p>Nu, beym Himmel! wenn ich nur alle Tage so viel Gutes stifte, als ich die Zeit über,
            daß ich hier bin, gestiftet habe, so will ich den sehen, der mich nicht beneiden, nicht
            glücklich schätzen sollte – dich, Bruder! hab' ich von e'ner Narrheit befreyt, und dich,
            Minchen! der Gefahr einer unglücklichen Ehe entrissen – wahrhaftig! bald könnte ich
            stolz werden, wenn ich nicht von Natur so wenig Anlage zum Stolz hätte.</p>
        </sp>
        <sp who="#wilhelmine">
          <speaker>Wilhelmine.</speaker>
          <p>Welche freudige Nachricht vor meinen Blenkfeld!</p>
        </sp>
        <sp who="#wilhelm">
          <speaker>Wilhelm.</speaker>
          <p>Der arme Junge! – gut daß du mich an ihn erinnerst – wir können ihm nicht zu bald von
            seinem Glücke Nachricht geben – ruf ihn, Wilhelmine!</p>
        </sp>
        <sp who="#wilhelmine">
          <speaker>Wilhelmine.</speaker>
          <p>Den Augenblick! ah! da kömmt er selbst – wie trübe sind seine Blicke! Geduld! bald
            sollen sie sich aufheitern.</p>
        </sp>
      </div>
      <pb n="53"/>
      <div type="scene">
        <head>Dreyzehenter Auftritt.</head>
        <stage>Blenkfeld. Sehkraft. Wilhelm. Wilhelmine.</stage>
        <sp who="#blenkfeld">
          <speaker>Blenkfeld.</speaker>
          <p>Das Unglück verfolgt mich von allen Seiten – so eben erhalt ich die Nachricht, daß mein
            verehrungswürdiger Onkel gestorben ist – Gott! – ein andrer würde sich freuen – aber ich
            – ich kann es nicht, ob ich gleich durch seinen Tod Herr eines ansehnlichen Vermögens
            worden bin – ich fühle diesen Verlust zu gut – doch will ich wenigstens einen guten
            Gebrauch von dieser Summe machen – Herr Sehkraft! – ich habe von Ihrem Bruder Ihr
            Unglück erfahren – wenn ich so frey seyn dürfte – wenn Sie sich nicht schämen wollten,
            dies Geld zu gehöriger Zeit in Empfang zu nehmen, und zu Bestreitung der nöthigsten
            Wechsel anzuwenden – wenn ich es Ihnen auf eine Zeit lang leihen dürfte – Sie würden
            mich zum glücklichsten Menschen machen –</p>
        </sp>
        <sp who="#sehkraft">
          <speaker>Sehkraft.</speaker>
          <p>Blenkfeld!</p>
        </sp>
        <sp who="#wilhelm">
          <speaker>Wilhelm.</speaker>
          <stage>(erstaunt ohne zu reden.)</stage>
          <p/>
        </sp>
        <sp who="#blenkfeld">
          <speaker>Blenkfeld.</speaker>
          <p>Wozu die Verwundrung? Sie sehen ja, daß ich's Ihnen nur leihen will – meine Handlung
            wäre nun, dächt' ich, eben noch nicht so romanhaft. – Ich erfülle nur <pb n="54"/> einen
            kleinen Theil der Pflichten, die ich Ihnen schuldig bin – Sie nahmen mich auf, erzeigten
            mir die größten Wohlthaten, auch ohne den geringsten, entfernt'sten Anschein einiger
            Wiedervergeltung – und ich – ich sollte diesen Augenblick, wo ich Ihnen meine
            Dankbegierde nur in etwas an den Tag legen kann; ich sollte ihn ungenutzt vorbeygehn
            lassen? – ha! ich müßte das undankbarste, verworfenste Geschöpf seyn –</p>
        </sp>
        <sp who="#sehkraft">
          <speaker>Sehkraft.</speaker>
          <p>Blenkfeld!</p>
        </sp>
        <sp who="#wilhelm">
          <speaker>Wilhelm.</speaker>
          <stage>(wie oben.)</stage>
        </sp>
        <sp who="#wilhelmine">
          <speaker>Wilhelmine.</speaker>
          <stage>(bey Seite)</stage>
          <p>Kaum kann ich mich halten – o, wie wird ihn die glückliche Nachricht überraschen! –</p>
        </sp>
        <sp who="#blenkfeld">
          <speaker>Blenkfeld.</speaker>
          <p>Ich weis – von diesem Mann weis ich's, – daß Sie bisher eben nicht vortheilhaft von mir
            dachten – und wahrscheinlicher weise noch nicht denken – ich weis auch, daß diese
            Handlung – sie ist zu klein, als daß sie das könnte – nicht fähig ist, Ihnen
            vortheilhaftre Gedanken von mit beyzubringen – aber, möchte sie wenigstens ihre Strenge
            mildern! –</p>
        </sp>
        <sp who="#wilhelm">
          <speaker>Wilhelm.</speaker>
          <stage>(im Ausbruch der Freuden)</stage>
          <p>Junge! lieber Junge! du machst mich weinen – vor Freude weinen – komm her! ich muß dich
            küssen! – bis itzt verhinderte mein Erstaunen den Ausbruch meiner Empfindungen – aber,
              <pb n="55"/> nun kann ich mich nicht länger halten – bey Gott! ich dachte niemals
            schlecht von mir – ich hielt mich jederzeit für einen braven Kerl – aber warlich! du
            machst, daß ich etwas kleiner von mir denke –</p>
        </sp>
        <sp who="#blenkfeld">
          <speaker>Blenkfeld.</speaker>
          <p>Sie beschämen mich –</p>
        </sp>
        <sp who="#sehkraft">
          <speaker>Sehkraft.</speaker>
          <p>Blenkfeld! ich bewundre Sie – das ist alles was ich sagen kann – schon als ich vorhin
            versteckt Ihre Unterredung mit meinem Bruder hörte, schon da sprach mein Herz insgeheim
            für Sie – aber, ein zur Unzeit angebrachter Stolz, daß ich nicht gestehen wollte, die
            Physiognomik habe mich auf Irrwege geführt, unterdrückte dieses wahre Gefühl meines
            Herzens – itzt erwacht es wieder – durch diesen einzigen Zug aus seinem Schlummer
            geweckt – wie sehr verkannt ich Sie, lieber Blenkfeld! – ich bitte Sie wegen meines
            Betragens aufrichtig um Vergebung –</p>
        </sp>
        <sp who="#blenkfeld">
          <speaker>Blenkfeld.</speaker>
          <p>Nicht diese Herablassung, sie demüthigt mich –</p>
        </sp>
        <sp who="#sehkraft">
          <speaker>Sehkraft.</speaker>
          <p>Ich hoffe, Sie durch meine Liebe, die sich künftig mit jedem Tag vermehren soll, wieder
            schadlos zu halten. – Ich sah, Sie geriethen etwas in Verwundrung, als ich Ihnen sagte,
            ich sey ein verborgner Zeuge Ihrer Unterredung gewesen. – ja! hier in diesem Kabinet
            hab' ich alles gehört – erfahren Sie itzt zur Belohnung – – –</p>
        </sp>
        <pb n="56"/>
        <sp who="#wilhelmine">
          <speaker>Wilhelmine.</speaker>
          <p>O, theuerster Vater! lassen Sie mir die Freude, meinen Blenkfeld dies alles zu
            enträthseln. – Durch mich kam er in dieses Labyrinth; mir kömmt es zu, ihn wieder
            herauszuziehen – wissen Sie also, mein Bester! der Bankerot meines Vaters war nur eine
            Erfindung meines Onkels –</p>
        </sp>
        <sp who="#blenkfeld">
          <speaker>Blenkfeld.</speaker>
          <p>Erfindung!</p>
        </sp>
        <sp who="#wilhelmine">
          <speaker>Wilhelmine.</speaker>
          <p>Nichts anders.</p>
        </sp>
        <sp who="#blenkfeld">
          <speaker>Blenkfeld.</speaker>
          <p>Wär' es möglich! – aber – was für eine Absicht könnte wohl ihr Onkel dabey gehabt haben
            –</p>
        </sp>
        <sp who="#wilhelmine">
          <speaker>Wilhelmine.</speaker>
          <p>Das sollen Sie gleich hören. Nur noch vor wenig Augenblicken, mein Lieber! hatten Sie,
            ohn' es zu wissen, einen gefährlichen Nebenbuhler; den Herrn von Millwiz, der Ihnen bey
            meinem Vater, aber auf eine nur kurze Zeit den Vorwurf streitig machte. Er schien meinem
            Vater der redlichste Mann, und aus keiner andern Ursache, sollt' er mein Gemahl werden,
            als weil er schien, – was er nicht war. Mein Onkel, der unsre Liebe kannte, bat meinen
            Vater, Sie und Ihn wenigstens vorher auf die Probe zu stellen, eh' er mich einem von
            beyden mit Gewißheit zusagte; er that's und, dem Himmel sey Dank! alles hat sich zu
            unserm Vortheil erklärt – Millwiz zog, als er von dem vorgeblichen Bankerot reden hörte,
            sein Wort zurück; und Sie, mein Bester! <pb n="57"/>
            <stage>(sieht ihn zärtlich an, und Blenkfeld küßt ihre Hand)</stage> Sie wurden auch im
            Unglück standhaft gefunden, und wollten auch itzt ihr Vermögen auf eine so edle Art
            aufopfern – nein, bester Blenkfeld! bewundern wollen wir Ihre Grosmuth, aber – nicht
            Gebrauch davon machen.</p>
        </sp>
        <sp who="#blenkfeld">
          <speaker>Blenkfeld.</speaker>
          <p>Herr Sehkraft! ich freue mich von ganzer Seele über Ihr Glück. Mög' es nie die
            Verändrung in der That leiden, die Sie itzt nur im Scherz vorgaben. Ich nehme an allem
            den innigsten Antheil.</p>
        </sp>
        <sp who="#sehkraft">
          <speaker>Sehkraft.</speaker>
          <p>Und bald sollen Sie noch mehr dran nehmen. Ich will Ihre Grosmuth, wenn ich sie gleich
            nicht erreichen kann, doch wenigstens nachzuahmen suchen –</p>
        </sp>
        <sp who="#wilhelm">
          <speaker>Wilhelm.</speaker>
          <p>Bravo, Bruder! der Junge möchte sonst hochmüthig werden, und uns andre ehrliche Leute
            über die Achseln ansehen; nein, nein! lieber Blenkfeld! daraus wird nichts! –</p>
        </sp>
        <sp who="#sehkraft">
          <speaker>Sehkraft.</speaker>
          <p>Empfangen Sie itzt, was mir das liebste ist – meine Tochter aus meinen Händen. – Der
            Brautschatz, den ich einem Elenden bestimmt hatte – sey Ihnen – <stage>(führt sie zu
              einander.)</stage></p>
        </sp>
        <sp who="#wilhelmine">
          <speaker>Wilhelmine.</speaker>
          <stage>(die bisher an allem den lebhaftesten Antheil nahm)</stage>
          <p>O, mein Vater – mein theuerster, bester Vater!</p>
        </sp>
        <sp who="#sehkraft">
          <speaker>Sehkraft.</speaker>
          <p>Mach' ich dir's so recht? –</p>
        </sp>
        <pb n="58"/>
        <sp who="#blenkfeld">
          <speaker>Blenkfeld.</speaker>
          <stage>(Bisher vor Verwundrung stumm, bricht in Entzücken aus)</stage>
          <p>Gott! ist's möglich! – edler, großmüthiger Mann! o, lassen Sie mich –</p>
        </sp>
        <sp who="#sehkraft">
          <speaker>Sehkraft.</speaker>
          <p>Keinen Dank, Bester! ich bitte Sie!</p>
        </sp>
        <sp who="#blenkfeld">
          <speaker>Blenkfeld.</speaker>
          <p>Keinen Dank! <stage>(Wilhelminen ansehend)</stage> keinen Dank! aber doch stille
            Bewundrung? – o mein Vater <stage>(küßt ihm, eh' er's noch hindern kann, die Hand, und
              dann plötzlich zu Wilhelminen)</stage> Meine Wilhelmine! –</p>
        </sp>
        <sp who="#wilhelmine">
          <speaker>Wilhelmine.</speaker>
          <stage>(an seinem Hals)</stage>
          <p>O mein Geliebter! – sag' dir's diese Umarnung, wie sehr ich dich liebe – mein! mein auf
            ewig! –</p>
        </sp>
        <sp who="#blenkfeld">
          <speaker>Blenkfeld.</speaker>
          <stage>(noch immer sich einander umarmend)</stage>
          <p>Ah, mein Glück ist zu groß – ich faß' es nicht – lies, o lies in meinen Blicken –</p>
        </sp>
        <sp who="#wilhelmine">
          <speaker>Wilhelmine.</speaker>
          <p>Und in den meinigen, Theurer! was mein Mund nicht auszusprechen vermag – Einzig
            geliebter!</p>
        </sp>
        <sp who="#sehkraft #wilhelm">
          <speaker>Sehkraft und Wilhelm.</speaker>
          <stage>(an ihrem Entzücken sich labend.)</stage>
        </sp>
        <sp who="#sehkraft">
          <speaker>Sehkraft.</speaker>
          <stage>(mit thränendem Auge)</stage>
          <p>Bruder! welcher Anblick!</p>
        </sp>
        <sp who="#wilhelm">
          <speaker>Wilhelm.</speaker>
          <p>Ein Königlicher, bey Gott! – o Bruder! fühle das Glück, fühl es ganz, zwey Herzen, wie
            diese, vereinigt zu haben – Sieh nur! sieh! das lebt alles! – <stage>(läuft auf <pb n="59"/> sie zu)</stage> ach Kinder, Kinder! nehmt mich und euren Vater doch auch
            mit –</p>
        </sp>
        <stage>(Alle umarmen und küssen sich.)</stage>
        <sp who="#sehkraft">
          <speaker>Sehkraft.</speaker>
          <p>Gott segn' euch, meine Kinder! –</p>
        </sp>
        <sp who="#wilhelm">
          <speaker>Wilhelm.</speaker>
          <p>Ja – ja! – er segn' euch zwiefach! –</p>
        </sp>
        <sp who="#blenkfeld #wilhelmine">
          <speaker>Blenkfeld und Wilhelmine.</speaker>
          <stage>(zu Wilhelm)</stage>
          <p>Wohlthätiger Stifter unsers Glücks!</p>
        </sp>
        <sp who="#wilhelm">
          <speaker>Wilhelm.</speaker>
          <p>Stille davon! – Wie wär's, Kinder! wenn wir diesen Tag, der für uns alle einer der
            glücklichsten unsers Lebens war, auch euren Verlobungstag seyn ließen. – Mein Bruder ist
            alles zufrieden – die Hochzeit könnte dann in einigen Tagen drauf geschehen – meynst du
            nicht, lieber Junge?</p>
        </sp>
        <sp who="#blenkfeld">
          <speaker>Blenkfeld.</speaker>
          <p>Ihren ersten Vorschlag nehm ich mit Vergnügen an – aber den letztern – Sie wissen den
            Tod meines Onkels –</p>
        </sp>
        <sp who="#wilhelm">
          <speaker>Wilhelm.</speaker>
          <p>'s ist wahr! Sieh, die Freude hat mich ganz wirblicht gemacht – bald hätt' ich des
            traurigen Zufalls vergessen –</p>
        </sp>
        <sp who="#wilhelmine">
          <speaker>Wilhelmine.</speaker>
          <p>Ein neuer Zug von der edlen Denkungsart meines Blenkfeldes – Sehen Sie, bester Onkel!
            wär' es auch möglich, daß ich aufhören sollte, ihn zu lieben – würd' ich drum auch
            aufhören können, ihn zu verehren?</p>
        </sp>
        <pb n="60"/>
        <sp who="#blenkfeld">
          <speaker>Blenkfeld.</speaker>
          <p>O, ich bitte Sie, theuerste Wilhelmine! – beschämen Sie mich nicht! –</p>
        </sp>
        <sp who="#wilhelm">
          <speaker>Wilhelm.</speaker>
          <p>Nein, nein! du hast Recht, Mädchen! da! <stage>(küßt sie)</stage> jedesmal, wenn du
            mich auf einen ähnlichen Zug aufmerksam machst, will ich dir so danken – Auch hier
            erkenn' ich Dich, Blenkfeld! ein andrer würde todt haben todt seyn lassen, wenn eine
            Hochzeit dabey auf'm Spiel gewesen wär – aber Du! – recht, Lieber! widme dem Andenken
            deines verehrungswürdigen Onkels noch einige Thränen – aber dann, wenn dein Herz
            beruhigt ist, dann leg' auch die äusserliche Florkappe ab, und gieb Wilhelminen deine
            Hand, wenn du auch die gesetzmäßige Länge, zu trauern, überschreiten solltest –</p>
        </sp>
        <sp who="#blenkfeld">
          <speaker>Blenkfeld.</speaker>
          <p>Das versprech' ich Ihnen – wenn mein Herz beruhigt ist, dann hält mich nichts – nichts
            auf der Welt –</p>
        </sp>
        <sp who="#sehkraft">
          <speaker>Sehkraft.</speaker>
          <p>Recht so, lieber Blenkfeld! und auch ich – auch ich halte, was ich Ihnen versprochen
            habe – die Heirath geschehe wenn sie wolle –</p>
        </sp>
        <sp who="#blenkfeld">
          <speaker>Blenkfeld.</speaker>
          <p>Sie machen mich zum glücklichsten Menschen – meine Wilhelmine!</p>
        </sp>
        <sp who="#wilhelmine">
          <speaker>Wilhelmine.</speaker>
          <p>Blenkfeld! Blenkfeld! wie stolz bin ich auf den Besitz Ihres Herzens!</p>
        </sp>
        <sp who="#wilhelm">
          <speaker>Wilhelm.</speaker>
          <p>Hör einmal, lieber Junge! – sag, was dachtst du vorhin von mir, da ich dir <pb n="61"/>
            verbot, Wilhelminen ohne Vermögen anzunehmen? sag, was dacht'st du?</p>
        </sp>
        <sp who="#blenkfeld">
          <speaker>Blenkfeld.</speaker>
          <p>Ich gesteh' es – ich verkannte Sie in diesem Augenblick, aber nur – Sie itzt in einem
            desto hellern Licht zu erblicken –</p>
        </sp>
        <sp who="#wilhelm">
          <speaker>Wilhelm.</speaker>
          <p>Daß dich! warte Schmeichler! mich so zu beschämen! doch, 's geschah mir recht – warum
            fragt' ich auch, ich alter Dummkopf! Freylich könntst du denken, ich fragte dich nur
            deswegen, um mich loben zu lassen – und das war doch bey meiner Seele! meine Absicht
            nicht –</p>
        </sp>
        <sp who="#blenkfeld">
          <speaker>Blenkfeld.</speaker>
          <p>Sie nehmen mein unschuldiges Lob für Schmeicheley – das kränkt mich – und doch ließ ich
            Ihnen nur Gerechtigkeit wiederfahren –</p>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>Vierzehenter Auftritt.</head>
        <stage>Vorige, ein Bedienter.</stage>
        <sp who="#ein_bedienter">
          <speaker>Bedienter.</speaker>
          <p>Ein Bedienter des Herrn von Millwiz bringt diesen Brief –</p>
        </sp>
        <sp who="#wilhelm">
          <speaker>Wilhelm.</speaker>
          <stage>(halb vor sich)</stage>
          <p>Ha, ha!</p>
        </sp>
        <sp who="#sehkraft">
          <speaker>Sehkraft.</speaker>
          <p>Gieb! <stage>(Bedienter ab.)</stage></p>
        </sp>
      </div>
      <pb n="62"/>
      <div type="scene">
        <head>Funfzehenter und letzter Auftritt.</head>
        <stage>Sehkraft. Wilhelm. Wilhelmine. Blenkfeld.</stage>
        <sp who="#sehkraft">
          <speaker>Sehkraft.</speaker>
          <p>Ich vermuthe den Innhalt schon – <stage>(erbricht den Brief und liest)</stage> ja, ja!
            dacht' ich's doch! <stage>(liest laut)</stage> »Ich habe durch einen Freund Ihres Hauses
            Ihr Unglück erfahren – ich bedaure Sie von Herzen, aber – Ihr Freund wird es Ihnen auch
            bereits gesagt haben, – ich sehe mich gedrungen, mein Wort zurück zu nehmen. Sie wissen
            die vortheilhaften Aussichten, die Sie mir versprachen und itzt – leider! nicht in
            Erfüllung bringen können. – Unser Kontrakt hebt sich also. Sie werden mein Betragen,
            hoff' ich, nicht tadelnswürdig finden – denn – aufrichtig zu reden – So wissen Sie ja
            selbst – der Adliche, wenn er sich mit einer bürgerlichen verheirathet – heirathet
            meistentheils – nach Vermögen – ich hoffe Sie werden meiner Aufrichtigkeit verzeihen.
            Bey jeder andern Gelegenheit werd' ich's für ein Glück ansehen, Ihnen in irgend einer
            Sache dienen zu können, Ihr von Millwiz.«</p>
          <pb n="63"/>
          <p>N. S. So eben erhalt' ich einen Brief von meinem Vater, worinn er mich bittet, auf
            unsre Güter zurück zu kommen. Ich werd' ihm gehorchen, und morgen abreisen.</p>
        </sp>
        <sp who="#sehkraft">
          <speaker>Sehkraft.</speaker>
          <p>Der Elende! o wie wahr ist's, daß auch unter dem ehrlichsten Gesichte ein Schurke
            wohnen kann!</p>
        </sp>
        <sp who="#wilhelm">
          <speaker>Wilhelm.</speaker>
          <p>Deine Anmerkung ist nur halb. Merk dir das noch als einen Zusatz von deinem Wilhelm;
            daß auch oft unter einem Gesicht, das dem Ansehen nach nichts gutes prophezeiht, der
            ehrlichste Mann wohnt! und daß auch ein Mensch – <stage>(zu Blenkfelden)</stage> erlaube
            mir, lieber Junge, daß ich dich zum Muster vorstelle, ich finde kein würdigeres – daß
            auch ein Mensch mit diesen Gesichtszügen, mit dieser Stirne <stage>(ihm 's lächelnd ins
              Ohr raunend)</stage> mit dieser Nase auch ein ehrlicher Mann seyn kann!</p>
        </sp>
        <trailer>Ende.</trailer>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
