<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="../css/tei.css"?>
<?xml-model href="https://dracor.org/schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ger000628" xml:lang="ger">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Gioconda oder Weiberrache kennt keine Grenzen</title>
        <title type="sub">Ein Originaltrauerspiel in drey Aufzügen</title>
        <author>
          <persName>
            <forename>Karl</forename>
            <forename>Ferdinand</forename>
            <forename>Daniel</forename>
            <surname>Grohmann</surname>
          </persName>
          <idno type="wikidata">Q54506863</idno>
          <idno type="pnd">128572795</idno>
        </author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher xml:id="dracor">DraCor</publisher>
        <idno type="URL">https://dracor.org</idno>
        <availability>
          <licence target="https://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/">CC0 1.0</licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="digitalSource">
          <name>Google Books</name>
          <idno type="URL">https://books.google.com/books?id=qxNaAAAAcAAJ&amp;printsec=frontcover</idno>
          <availability status="free">
            <p>In the public domain.</p>
          </availability>
          <bibl type="originalSource">
            <author>Karl Ferdinand Daniel Grohmann</author>: <title>Gioconda oder Weiberrache kennt
              keine Grenzen, ein Originaltrauerspiel in drey Aufzügen</title>.
              <pubPlace>Leipzig</pubPlace>: <publisher>Büschel</publisher>
            <date>1781</date>. (S. <biblScope unit="page" from="1" to="83">1–83</biblScope>.)</bibl>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person xml:id="gioconda" sex="FEMALE">
            <persName>Gioconda</persName>
          </person>
          <person xml:id="laurette" sex="FEMALE">
            <persName>Laurette</persName>
          </person>
          <person xml:id="cotaldi" sex="MALE">
            <persName>Cotaldi</persName>
          </person>
          <person xml:id="antonio" sex="MALE">
            <persName>Antonio</persName>
          </person>
          <person xml:id="gianetta" sex="FEMALE">
            <persName>Gianetta</persName>
          </person>
          <person xml:id="montano" sex="MALE">
            <persName>Montano</persName>
          </person>
          <person xml:id="pietro" sex="MALE">
            <persName>Pietro</persName>
          </person>
          <person xml:id="arzt" sex="MALE">
            <persName>Arzt</persName>
          </person>
          <listRelation type="personal">
            <relation name="spouses" mutual="#cotaldi #gianetta"/>
            <relation name="parent_of" active="#montano" passive="#gianetta"/>
            <relation name="siblings" mutual="#antonio #gianetta"/>
            <relation name="associated_with" active="#laurette" passive="#gioconda"/>
          </listRelation>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="genreTitle">Tragedy</term>
        </keywords>
        <classCode scheme="http://www.wikidata.org/entity/">Q80930</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <listChange>
        <change when="2023-07-09">(ff) convert from source</change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <standOff>
    <listEvent>
      <event type="print" when="1781">
        <desc/>
      </event>
    </listEvent>
    <listRelation>
      <relation name="wikidata" active="https://dracor.org/entity/ger000628" passive="http://www.wikidata.org/entity/Q120490055"/>
    </listRelation>
  </standOff>
  <text>
    <pb n="I"/>
    <front>
      <titlePage>
        <docTitle>
          <titlePart type="main">Gioconda oder Weiberrache kennt keine Grenzen,</titlePart>
          <titlePart type="sub">ein Originaltrauerspiel in drey Aufzügen</titlePart>
        </docTitle>
        <docAuthor>von Karl Ferdinand Daniel Grohmann.</docAuthor>
        <docImprint>
          <pubPlace>Leipzig,</pubPlace>
          <publisher>gedrukt mit Büschelischen Schriften.</publisher>
          <docDate>1781.</docDate>
        </docImprint>
      </titlePage>
      <pb n="II"/>
      <pb n="III"/>
      <div type="dedication">
        <p>Meinem Bruder, Philipp Fridrich Grohmann gewidmet.</p>
        <pb n="IV"/>
        <pb n="V"/>
        <p>Lange schon, mein Bruder! wünschte sich mein Herz insgeheim eine Gelegenheit, seine Lieb'
          und Achtung gegen Dich öffentlich an den Tag legen zu können: In dieser Absicht widme ich
          Dir gegenwärtiges Produkt meiner dramatischen Muse und bin glüklich, <pb n="VI"/> wenn ich
          dadurch meinen Endzwek, wo nicht ganz, doch zum Theil erreicht zu haben mit schmeicheln
          darf; unter Deinen Augen begann, ward und reifte dasselbe; wem also könnt ich mit mehrerm
          Fug und ohne weniger Nebenabsichten zu verrathen es widmen, als eben Dir! Von wem könnt
          ich ein nachsichtigeres, gerechteres, aber auch unpartheyischers Urtheil erwarten, als von
          Dir! Wessen Lob könnte mir schmeichelhafter und wessen Tadel willkommner seyn, als grade
          Dein Lob und Dein Tadel, da – las Dir dies immer sagen, ohne zu erröthen – Deine <pb n="VII"/> Kenntnisse in diesem Fach mehr als blose superfizielle Kenntnisse sind und Du
          mir überhaupt von Seiten Deines Kopfs nicht minder schäzbar, als von Seiten Deines Herzens
          bist! –</p>
        <p>Noch einmal, mein Bruder! einzig und allein Dir einen Beweis meiner innigen Lieb' und
          Achtung und, wo möglich, Deiner Liebe gegen mich neue Nahrung dadurch zu geben, widme ich
          Dir diese Frucht meines Geistes; vielleicht, dass ich mit der Zeit thätigere Beweise
          meiner Lieb' und Treue Dir geben kann, <pb n="VIII"/> vorizt – begnüge Dich an dem
          gegenwärtigen und bleib mir, was Du mir bisher warst, und was ich nie zu seyn aufhören
          werde,</p>
        <signed>Dein treuer, zärtlicher Bruder, Karl.</signed>
      </div>
      <pb n="IX"/>
      <div type="preface">
        <head>Vorbericht.</head>
        <p>Es war von jeher einer meiner ersten Grundsäze: nur dann erst Unwahrheit zu sagen, wann,
          Wahrheit zu sagen, wider meine Verbindlichkeit laufen, das heist: wenn ich bey mir
          überzeugt seyn solte, dass, wenn ich in diesem oder jenem Verhältnis die Wahrheit sagte,
          es platterdings keinen Nuzen, wol aber Schaden bringen könnte und würde; und eben dieser
          Grundsaz ist Ursach, dass ich mir selten oder nie, selbst bey ganz unschuldigen
          Gelegenheiten, wo ich ihrer füglich überhoben seyn konnte, eine Unwahrheit erlaubt habe
          und folglich auch izt nicht erlaube, obgleich es, meines Erachtens, eine eben so
          gewöhnliche, als verzeihliche Unwahrheit wär, wenn ich mein Stük »auf Verlangen, diesem
          oder jenem grosen Mann zu gefallen« und wie all die Autorkniffe lauten mögen,
          herausgegeben zu <pb n="X"/> haben vorgab; allein, leider! sind izt die Menschen eben so
          ungläubig, als sie ehedem leichtgläubig waren; man fängt izt an, Wahrheiten zu bezweifeln,
          deren Bezweiflung ehdem Hals und Kopf des Zweiflers in Gefahr gesezt haben würde; der
          Vater traut seinem Sohn und dieser seinem Vater nicht mehr, sobald eignes Intresse des
          einen oder des andern mit im Spiel ist; keiner traut dem andern weiter, als er sieht und
          am allerwenigsten – dem Himmel seys geklagt! – traut man den armen Autoren: wozu also
          würde mirs frommen? – zu nichts! und um nichts und wieder nichts Unwahrheiten zu sagen –
          das thu ein andrer, ich mags nun und nimmer nicht; die wahre Ursache also der Herausgabe
          des gegenwärtigen Trauerspiels ist erstens: die Güte und Nachsicht, mit der man meinen
          ersten Versuch<note place="foot">Der Physiognomist, oder: keine Regel ohne Ausnahme.
            1778.</note> aufgenommen hat und dann zweytens: der Umstand mit Herrn Gatto, den man in
          den Berliner L. <pb n="XI"/> u. T. Z.<note place="foot">S. das 10te Stük dieses
            Jahrgangs.</note> weitläuftiger angezeigt finden kann und welcher Ursach ist, dass dies
          Stük nicht bey Herrn Ettinger in Gotha (wie ich anfänglich mit demselben einig geworden
          war) sondern zu Beschleunigung des Druks auf Subskripzion herausgekommen ist.</p>
        <p>Auf Anrathen zweener würdigen jungen Männer, des Herrn L–h und B–s wolt ich vor
          Herausgabe desselben noch eine Aenderung mit der Katastrophe vornehmen, allein ich behalte
          mir diese und noch andre Abänderungen bis zur Zeit einer zwoten Auflage – welche doch
          wenigstens ins Reich der Möglichkeiten gehört – vor und werde sie nuzen, wenn ich die
          Gründe dafür alsdann noch eben so wichtig und erheblich, als izt, finde.</p>
        <p>Verschiedener Freunde wegen, die, indem sie den Namen »Grohmann« im Theaterkalender 81
          gefunden, mich beym Theater engagirt geglaubt haben und denen zu Gefallen, die bey Lesung
          desselben in einen ähnlichen Irrthum <pb n="XII"/> verfallen könnten, mach ich hiemit
          öffentlich bekannt, dass ich mit obbenannten Herrn Grohmann weiter nichts, als den Namen
          gemein habe und dass wir beyde einander nur insofern verwandt sind, inwiefern wir alle von
          Adam herstammen.</p>
        <p>Da in unsern Tagen nichts so gewöhnlich ist, als, theils aus Geniedrang, theils aus
          Bedürfnis sich neue Wörter zu schaffen, so könnten meine Leser vielleicht etwas ähnliches
          von mit vermuthen, wenn ihnen S. 44. das Wort: <emph>Würzengel</emph> aufstöst; allein zu
          meinem grösten Leidwesen mus ich gestehen, dass dies Wort nicht meine Erfindung, sondern –
          ein Drukfehler ist und dass es nicht: <emph>Würzengel</emph>, sondern
            <emph>Würgengel</emph> heisen soll.</p>
        <p>Schlieslich wünsch ich nichts so sehr, als dass ich meines Endzweks, meine Leser zu
          vergnügen, nicht gänzlich verfehlt haben und dass meine Arbeit nicht ganz ohne einigen
          Nuzen seyn möge. So viel vor diesmal!</p>
        <dateline>Leipzig, den 23sten Merz, 1781.</dateline>
      </div>
      <pb n="1"/>
      <note>Gioconda, oder: Weiberrache kennt keine Grenzen.</note>
      <pb n="2"/>
      <castList>
        <head>Personen:</head>
        <castItem><role>Gioconda.</role></castItem>
        <castItem><role>Marchese Cotaldi.</role></castItem>
        <castItem><role>Gianetta Cotaldi.</role></castItem>
        <castItem><role>Marchese Montano,</role>
          <roleDesc>ihr Vater.</roleDesc></castItem>
        <castItem><role>Antonio,</role>
          <roleDesc>ihr Bruder.</roleDesc></castItem>
        <castItem><role>Laurette,</role>
          <roleDesc>Giocondens Mädchen.</roleDesc></castItem>
        <castItem><role>Ein Arzt.</role></castItem>
        <castItem><role>Ein Bedienter des Cotaldi.</role></castItem>
      </castList>
      <set>
        <p>Der Schauplaz ist in Genua.</p>
      </set>
    </front>
    <pb n="3"/>
    <body>
      <div type="act">
        <head>Erster Aufzug.</head>
        <div type="scene">
          <head>Erster Auftritt.</head>
          <stage>(Giocondens Zimmer.)</stage>
          <stage>Gioconda. Laurette.</stage>
          <sp who="#gioconda">
            <speaker>Gioconda</speaker>
            <stage>(von der Toilette aufstehend.)</stage>
            <p>Endlich einmal wär ich fertig – <stage>(zu Lauretten mit einem Blik auf die
                Toilette.)</stage> Räum ab! <stage>(nachdem sies gethan hat.)</stage> Nun, Laurette!
              was dünkt Dich zu meinem Anzuge?</p>
          </sp>
          <sp who="#laurette">
            <speaker>Laurette.</speaker>
            <p>Dass er schön ist, gnädge Frau! zum Entzükken schön, nur Schade – – –</p>
          </sp>
          <sp who="#gioconda">
            <speaker>Gioconda.</speaker>
            <p>Was Schade –</p>
          </sp>
          <sp who="#laurette">
            <speaker>Laurette.</speaker>
            <p>Dass all die Mühe, die Sie sich damit gegeben haben, so übel angewendet ist – Im
              Ernst, gnädige Frau! ich begreife gar nicht, was für eine Absicht Sie dabey haben <pb n="4"/> können, einen Mann zu fesseln, der schon durch die unauflöslichen Bande der
              Ehe mit einer andern verbunden und also für Sie verloren ist – In der That, ich
              begreif es nicht –</p>
          </sp>
          <sp who="#gioconda">
            <speaker>Gioconda.</speaker>
            <p>Auch wolt ich um wie vieles nicht, dass Du meine Absicht erriethst –</p>
          </sp>
          <sp who="#laurette">
            <speaker>Laurette.</speaker>
            <p>Und warum nicht, gnädge Frau? Haben Sie so wenig Zutrauen zu mir?</p>
          </sp>
          <sp who="#gioconda">
            <speaker>Gioconda.</speaker>
            <p>Das nicht; aber es giebt eine gewisse Art Geheimnisse, die bey uns selbst am besten
              aufgehoben sind; Du hast eine weiche Seele, gutes Mädchen! Dir mein Geheimnis
              entdekken und doch die Verschweigung desselben von Dir zu verlangen, wär eben so
              ungereimt, als einem Kind zentnerschwere Bürden auflegen und verlangen, daß es sie
              nicht abwerfen soll – und dann, könnt ich Dirs wol verdenken, wenn Du künftig kein
              Vertrauen mehr in mich seztest und Deine Geheimnisse, wenn Du deren hättst, sorgfältig
              vor mir verwahrtest?</p>
          </sp>
          <sp who="#laurette">
            <speaker>Laurette.</speaker>
            <p>Wie das, gnädge Frau?</p>
          </sp>
          <sp who="#gioconda">
            <speaker>Gioconda.</speaker>
            <p>Wer sein eignes Geheimnis nicht bey sich behalten kann, kann der wol das Geheimnis
              eines andern verschweigen?</p>
          </sp>
          <sp who="#laurette">
            <speaker>Laurette.</speaker>
            <p>Sie haben Recht –</p>
          </sp>
          <pb n="5"/>
          <sp who="#gioconda">
            <speaker>Gioconda.</speaker>
            <p>Izt geh und verlas mich! ich erwarte den Marchese; sobald er kömmt, melde mirs!</p>
          </sp>
          <sp who="#laurette">
            <speaker>Laurette</speaker>
            <stage>(ab.)</stage>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Zweyter Auftritt.</head>
          <sp who="#gioconda">
            <speaker>Gioconda</speaker>
            <stage>(allein,)</stage>
            <stage>(nach einer Pause, in der sie einigemal tief Odem geholt hat.)</stage>
            <p>O Rache! Rache! wozu kannst du die Menschen verleiten! weh denen, die unter deinem
              eisernen Zepter stehen! Unter deiner Herrschaft hört der Mensch auf, ein Mensch zu
              seyn, der Sanftmüthige wird plözlich ein Tyrann, der Tyrann ein Teufel – ha!
              bemeistert hast du dich auch meiner, gefüllt hast du meine ganze Seele mit Wuth und
              dies Herz, das sonst nur die sanften Empfindungen der Liebe kannte, kennt izt keine
              andre Empfindung, als Rache – Du nur bist es, die mich alle betrügerischen Künste
              meines Geschlechts aufbieten heist, um dem Mann Liebe gegen mich einzuflösen, mit dem
              Munde dem Liebe zu schwören, dem das Herz ewgen Has geschworen hat – Ha, Cotaldi! <pb n="6"/> gieb mir wieder, was Du mir nahmst – Nicht das Leben selbst nahmst Du mir
              Tyrann! aber das Glük meines Lebens – nahmst mir Lorenzo – O dass ich Dir Gleiches mit
              Gleichem vergelten, Dir eine Geliebte, wie Du mir einen Geliebten, entreissen könnte!
              Dass Du Deine Gattin mit allem Feuer der Liebe liebtest! Mit einem Stos wolt ich Dich
              dann zum Unglüklichsten der Menschen machen; aber Du liebst sie nicht, was wär also
              meine Rache? eine Erfüllung Deiner Wünsche – und das soll sie nicht seyn, bey Gott!
              das soll sie nicht – wol! so will ich Dich von einer andern Seite verwunden, tödlich
              verwunden, will Dir das kostbarste Gut des Lebens – will Dir die Ruhe der Seele rauben
              – Schwazt immerhin, ihr Moralisten! schwazt nur, daß es edler sey, zu verzeihen, als
              sich zu rächen; ich vergebs euch – keiner von euch ward so noch beleidigt, fühlte so
              noch den brennenden Durst nach Rach' in sich, als ich, beym Himmel! sonst sprächt ihr
              anders – was ist leichter, als eine Leidenschaft aus sich zu verbannen, die nie da war
              – aber dann, wann sie Wurzel geschlagen, so fest sich mit der Seele vereinigt hat,
              dass sie einen Theil ihrer selbst <pb n="7"/> auszumachen scheint, dann verbannt sie,
              wenn ihr könnt und ich will euch loben und glauben, daß euer Moralisiren mehr, als ein
              bloses Hirngespinst, eure Philosophie mehr, als eine blose Maulfreundin ist, die uns
              verlässt, wenn wir sie am nöthigsten brauchen –</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Dritter Auftritt.</head>
          <stage>Laurette, Gioconda.</stage>
          <sp who="#laurette">
            <speaker>Laurette.</speaker>
            <p>Marchese Cotaldi –</p>
          </sp>
          <sp who="#gioconda">
            <speaker>Gioconda.</speaker>
            <p>Führ ihn herein!</p>
          </sp>
          <sp who="#laurette">
            <speaker>Laurette.</speaker>
            <stage>(öfnet dem Marchese die Thüre und geht ab.)</stage>
          </sp>
          <sp who="#gioconda">
            <speaker>Gioconda.</speaker>
            <stage>(vor sich.)</stage>
            <p>Nun die Maske vors Gesicht –</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Vierter Auftritt.</head>
          <stage>Marchese Cotaldi, Gioconda.</stage>
          <sp who="#cotaldi">
            <speaker>Cotaldi.</speaker>
            <p>Ah, meine Theuerste!</p>
          </sp>
          <sp who="#gioconda">
            <speaker>Gioconda.</speaker>
            <p>Schon wieder meinen Befehlen ungehorsam? Hatt ich Ihnen nicht befohlen, mich auf
              heute mit Ihrem Besuch zu verschonen?</p>
          </sp>
          <pb n="8"/>
          <sp who="#cotaldi">
            <speaker>Cotaldi.</speaker>
            <p>Ja! aber –</p>
          </sp>
          <sp who="#gioconda">
            <speaker>Gioconda.</speaker>
            <p>Aber?</p>
          </sp>
          <sp who="#cotaldi">
            <speaker>Cotaldi.</speaker>
            <p>Hätten Sie meinem Herzen auch die Kunst gelehrt, Ihre Befehle zu erfüllen –</p>
          </sp>
          <sp who="#gioconda">
            <speaker>Gioconda.</speaker>
            <p>Eine Foderung, die Sie an Ihren Verstand thun müssen, nicht an mich –</p>
          </sp>
          <sp who="#cotaldi">
            <speaker>Cotaldi.</speaker>
            <p>An meinen Verstand? – ja ja! es ist eine ganz gute Sache um den Verstand, so lang das
              Herz nicht spricht; aber sobald dies laut wird, so hört man das leise Gelispel von
              jenem nicht mehr.</p>
          </sp>
          <sp who="#gioconda">
            <speaker>Gioconda.</speaker>
            <p>Damit wären Sie höchstens in Ihren und meinen Augen entschuldigt, aber Cotaldi!
              überlegen Sie – was soll Ihre Gattin, was Ihr Vater, Ihr Bruder, was die Welt von
              Ihrem Umgang mit mir denken!</p>
          </sp>
          <sp who="#cotaldi">
            <speaker>Cotaldi.</speaker>
            <p>Was sie will –</p>
          </sp>
          <sp who="#gioconda">
            <speaker>Gioconda.</speaker>
            <p>Nicht so, Cotaldi! – Die Welt beobachtet die Tritte eines Frauenzimmers mit weit
              schärfern, tadelsüchtigern Blikken, als die Tritt' eines Mannes; was sie diesem oft
              erst als Fehler anrechnet, rechnet sie jenem schon als Verbrechen, als Laster an; –
              noch einmal, Cotaldi! richten Sie Ihre Besuche sparsamer gegen mich ein, wenn Sie mich
              lieben, so lieben, wie Sie vorgeben –</p>
          </sp>
          <pb n="9"/>
          <sp who="#cotaldi">
            <speaker>Cotaldi.</speaker>
            <p>Wie ich vorgebe? – ah, Gioconda! Ihr Bild umschwebt all meine Tritte, ich hab keinen
              andern Gedanken, keine andre Empfindung, als Sie, ich denke, ich empfinde nichts, wo
              ich Sie nicht mitdenke, mitempfinde; des Tags red ich, des Nachts träum ich von Ihnen,
              Tag und Nacht streiten mit einander, an welchem von beyden ich Gioconden am meisten
              zugehöre.</p>
          </sp>
          <sp who="#gioconda">
            <speaker>Gioconda.</speaker>
            <p>Hören Sie auf! Verschonen Sie mich mit einem Geständnis, das uns beyden um so
              schmerzlicher seyn mus, je weniger wir hoffen können, daß wir einander je besizen
              werden – Sie haben eine Gattin, sind durch unauflösliche Bande mit ihr vereinigt –</p>
          </sp>
          <sp who="#cotaldi">
            <speaker>Cotaldi.</speaker>
            <p>Um Gottes willen halten Sie ein, wenn Sie nicht wollen, dass ich in diesem Augenblik
              den Banden fluchen soll, über die der Pfaff einst den Seegen aussprach –</p>
          </sp>
          <sp who="#gioconda">
            <speaker>Gioconda.</speaker>
            <p>Aber es war eine Zeit, da Sie Gianetten liebten; Rufen Sie sich diese Zeit noch
              einmal in Ihr Gedächtnis zurük! Empfinden Sie noch einmal die Wonne, die Sie damals in
              ihren Umarmungen empfanden – sagten Sie mir nicht selbst, dass Sie sie einst geliebt
              hätten?</p>
          </sp>
          <pb n="10"/>
          <sp who="#cotaldi">
            <speaker>Cotaldi.</speaker>
            <p>Ja! es war eine Zeit, da ich Gianetten liebte, zu lieben glaubte, aber bey Ihrem
              Anblik, Gioconda! schwand ihr Bild, so wie der bleiche Schimmer des Monds vor den
              hellern Stralen der Sonne, plözlich aus meiner Seele und ich empfand, daß meine Liebe
              eine eingebildete, keine wahre Liebe gewesen sey; wärs wahre Liebe gewesen, was ich
              für sie empfand, so liebt ich sie izt noch; wahre Liebe dauert Menschenalter, dauert
              Ewigkeiten hindurch – ah, Gioconda! für Sie allein empfind ich wahre Liebe und in
              Ihren Armen allein würd ich mich der glüklichste Sterbliche zu seyn dünken –</p>
          </sp>
          <sp who="#gioconda">
            <speaker>Gioconda.</speaker>
            <p>Und ich mich in den Ihrigen die glüklichste meines Geschlechts – lieber Cotaldi! wir
              wünschen beyde für einander zu leben, aber – können wir uns wol je mit der Erfüllung
              unsrer Wünsche schmeicheln? O Cotaldi! daß Sie Gianetten eher sehen musten, als
              Gioconden –</p>
          </sp>
          <sp who="#cotaldi">
            <speaker>Cotaldi.</speaker>
            <p>Ein Werk meines grausamen Schiksals – ha, wie glüklich wär ich – wir beyde, wie
              glüklich, wär Gianetta nicht – Immer war ich doch der Ball eines widrigen Schiksals
              –</p>
          </sp>
          <pb n="11"/>
          <sp who="#gioconda">
            <speaker>Gioconda.</speaker>
            <p>Beruhigen Sie sich, Cotaldi! Auch mein Schiksal war es von je, mein Glük nur in der
              Ferne zu sehen, aber es verschwand, sobald ich ihm mich näherte und die Hand darnach
              ausstrekte – O warum must uns das Schiksal zusammenbringen, warum musten wir einander
              lieben, wenn eine ewige Scheidewand uns trennen, uns auf immer an unserm
              wechselseitigen Besiz hindern solte! Arme Gioconda! – <stage>(nach einer Pause, in der
                sie eine Gegenrede vom Cotaldi, der stumm und düster dasteht, vermuthet)</stage>
              Cotaldi! verlassen Sie mich! Ihre Gegenwart vermehrt meinen Schmerz, statt ihn zu
              mindern; Ein Gesunder kann wol einen Kranken trösten, aber selten oder nie ein Kranker
              den andern – Gehn Sie!</p>
          </sp>
          <sp who="#cotaldi">
            <speaker>Cotaldi.</speaker>
            <stage>(verstört)</stage>
            <p>Wohin?</p>
          </sp>
          <sp who="#gioconda">
            <speaker>Gioconda.</speaker>
            <p>Zu Ihrer Gattin – ich fürchte, sie weis, wo Sie sind –</p>
          </sp>
          <sp who="#cotaldi">
            <speaker>Cotaldi.</speaker>
            <p>Mag sie! – doch nein! izt besinn ich mich, sie glaubt mich bey dem Marchese Calderoni
              –</p>
          </sp>
          <sp who="#gioconda">
            <speaker>Gioconda.</speaker>
            <p>Und doch – sie ist krank, jeder Mensch, wär er uns auch noch so fremd, verdient in
              diesem Zustand unser Mitleiden, unsern Beystand, um wie vielmehr eine Gattin! <pb n="12"/> Bedenken Sie, daß sie jeden Augenblik, den Sie nicht bey ihr zubringen, für
              verloren hält; eilen Sie zu ihr! Ihr Anblik allein hat Trost, heilende Kraft für sie
              –</p>
          </sp>
          <sp who="#cotaldi">
            <speaker>Cotaldi.</speaker>
            <p>Hat er die? – ich wolt, er hätt eine andre –</p>
          </sp>
          <sp who="#gioconda">
            <speaker>Gioconda.</speaker>
            <stage>(vor sich)</stage>
            <p>Ich versteh – Noch einmal: ich bitte, verlassen Sie mich! Gianetten macht Ihre
              Gegenwart heiterer und mich macht sie mit jedem Augenblik unruhiger; können Sie noch
              anstehen, was Sie thun sollen?</p>
          </sp>
          <sp who="#cotaldi">
            <speaker>Cotaldi.</speaker>
            <p>Wol! ich gehorche; um Ihrentwillen, Gioconda! um Ihrer Ruhe willen, hören Sies? um
              Ihrer Ruhe willen, Gioconda! aber eine Bedingung – wollen Sie mir sie gewähren?</p>
          </sp>
          <sp who="#gioconda">
            <speaker>Gioconda.</speaker>
            <p>Noch eh ich sie gehört habe? – Nun, welche Bedingung?</p>
          </sp>
          <sp who="#cotaldi">
            <speaker>Cotaldi.</speaker>
            <p>Dass Gioconda dem armen Cotaldi erlaubt, dass er wiederkommen darf – darf er?</p>
          </sp>
          <sp who="#gioconda">
            <speaker>Gioconda.</speaker>
            <stage>(sieht unschlüßig scheinend, ihn eine Weile verstellt schmachtend an, beugt sich
              dann sanft über ihn hin; ihre Lippen begegnen einander, sie küsst ihn)</stage>
            <p>Brauchts noch eines Beweises mehr, dass er darf?</p>
          </sp>
          <pb n="13"/>
          <sp who="#cotaldi">
            <speaker>Cotaldi.</speaker>
            <p>Ah! Gioconda! Reizendes Geschöpf! <stage>(sie anblikkend)</stage> dieser Blik – und
              dieser – ha! dem Tod selbst, hätt auch sein kalter Arm mich schon umfasst, könnt er
              seine Beute zweifelhaft machen – Gioconda! Gioconda! sagen Sie mir noch einmal, was
              ich nicht oft genug hören, Ihr Mund mir nicht oft genug sagen kann: dass Sie mich
              lieben –</p>
          </sp>
          <sp who="#gioconda">
            <speaker>Gioconda.</speaker>
            <p>Wie oft noch wollen Sie das von mir hören!</p>
          </sp>
          <sp who="#cotaldi">
            <speaker>Cotaldi.</speaker>
            <p>Täglich, stündlich und doch nicht oft genug für meine Liebe.</p>
          </sp>
          <sp who="#gioconda">
            <speaker>Gioconda.</speaker>
            <p>Nun dann! ich liebe Sie – liebe Sie unaussprechlich –</p>
          </sp>
          <sp who="#cotaldi">
            <speaker>Cotaldi.</speaker>
            <p>Ha, dies Wort – es giebt mir Kraft, Muth, mit jedem, der mir Giocondens Besiz
              streitig machen wolte, mit der ganzen Welt, mit der Hölle selbst den Kampf aufzunehmen
              – <stage>(fasst ihre Hand und küsst sie)</stage> Leben Sie wol! – <stage>(geht einige
                Schritte vorwärts, kehrt aber wieder um und fasst ihre Hand aufs neu,
                heftig)</stage> Ha, Gioconda! ich mus Sie besizen und solt ich Sie mit Bruderblut
              erkaufen.</p>
            <stage>(ab.)</stage>
          </sp>
        </div>
        <pb n="14"/>
        <div type="scene">
          <head>Fünfter Auftritt.</head>
          <sp who="#gioconda">
            <speaker>Gioconda</speaker>
            <stage>(allein.)</stage>
            <p>Wirklich? ha, ha, ha, ha! Da geht er hin der Thor, schnapt nach Wirklichkeiten und
              erhascht ein Fantom; – das allgemeine Loos der Sterblichen – ha, Cotaldi! ich habe
              dich, wohin ich dich haben wolte, verstrikt hast du dich in die Schlingen, die ich dir
              legte; gierig schnapst du nach der hingeworfnen Lokspeise, aber von ihrem lieblichen
              Anblik berauscht, bemerkst du nicht, daß sie vergiftet ist und dich tödet, sobald du
              sie verschlingst – Thor! eingebildeter Thor! du glaubst, ich würde zum Gatten dich
              wählen, wär Gianetta nicht; – das glaubst du und ich will dich in diesem Wahn lassen
              und nicht eher herausreissen, bis es zu spät ist – dein vermeynter Besiz soll dir
              viel, soll dir deine Ruhe, Gianetten das Leben kosten – Schreklich will ich Lorenzo an
              dir rächen, schreklich! schreklich! – Ha ihr! all ihr Männer, die ihr auf Rache für
              empfangne Beleidigungen denkt, geht zu den Weibern in die Schule und ihr werdet
              erfahren, daß niemand erfinderischer, sinnreicher ist, die fürchterlichsten Quaalen
                <pb n="15"/> auszudenken, als ein Weib – lernen werdet ihr, dass vor der Rache eines
              beleidigten Weibes der Teufel selbst sich entsezt und der ganzen Hölle ein Grausen
              ankömmt.</p>
            <stage>(ab.)</stage>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Sechster Auftritt.</head>
          <stage>(Zimmer in Cotaldis Hause.)</stage>
          <stage>Gianetta (sizend, bleich und abgezehrt,) Antonio.</stage>
          <sp who="#antonio">
            <speaker>Antonio.</speaker>
            <p>Nein, meine Schwester! vertheidige ihn nicht länger; lange schon entdekt ich seinen
              verbothnen Umgang, lange schon wolt ich ihn deshalb zur Rede stellen, bis izt aber
              haben mich noch immer Deine zärtlichen Bitten davon abgehalten, aber nun –</p>
          </sp>
          <sp who="#gianetta">
            <speaker>Gianetta.</speaker>
            <p>Las sie Dich auch noch länger davon abhalten! was anders kannst Du Dir von Deinem
              Unternehmen versprechen, als wechselseitige Erbittrung? – hab ich seine Liebe einmal
              verloren, so ist Deine, so ist alle Mühe der Welt vergebens, sie mir wieder zu geben.
              Liebe, mein Bruder! lässt sich eben so wenig erzwingen, als vertreiben.</p>
          </sp>
          <pb n="16"/>
          <sp who="#antonio">
            <speaker>Antonio.</speaker>
            <p>Ganz recht – aber bedenkst Du auch, meine Schwester, dass die Ehre unsers Hauses
              darunter leidet? – Cotaldis Umgang mit Gioconden ist kein Geheimnis mehr; man spricht
              laut und öffentlich und nicht zum besten davon –</p>
          </sp>
          <sp who="#gianetta">
            <speaker>Gianetta.</speaker>
            <p>Weist Du aber auch, ob das, was man sagt, Wahrheit ist? – ich zweifle, die Welt, mein
              Bruder! sucht immer eher das Schlimme, als das Gute an dem Menschen auf – Wer ist Dir
              Bürge, daß sein Umgang mit Gioconden mehr, als bloser, freundschaftlicher Umgang ist?
              Glaub mir, ein Frauenzimmer darf oft nichts mehr, als Besuche eines Mannes annehmen,
              um der geschäftigen Verleumdung sogleich Gelegenheit zu geben, Ihr Gift überall
              auszubreiten und die Unschuld selbst oft verdächtig zu machen.</p>
          </sp>
          <sp who="#antonio">
            <speaker>Antonio.</speaker>
            <p>Aber, wenn das ausgestreute Gerücht wahr, sein Umgang mit Gioconden wirklich so
              strafbar wär, als man ihn ausgiebt – wie dann, meine Schwester?</p>
          </sp>
          <sp who="#gianetta">
            <speaker>Gianetta.</speaker>
            <p>Dann, mein Bruder! will ich ihn durch Liebe zu gewinnen suchen und gewis! er wird
              seine Gattin, seine arme, kranke Gattin – bemitleiden wenigstens, wenn auch nicht <pb n="17"/> wieder lieben, sie nicht ganz und gar verlassen, nein! sie in ihren Leiden
              trösten, ihr Muth einzuflösen suchen; – wenn mich aber auch diese Hofnung täuscht –
              nun dann – dann will ich schweigen und dulden.</p>
          </sp>
          <sp who="#antonio">
            <speaker>Antonio.</speaker>
            <p>Trefliche Seele! – Gott! Gott! ist es Schiksal, dass die besten Menschen am meisten
              leiden müssen? – Gianetta! liebe, unglükliche Schwester! was soll ich thun, Dein Leid
              zu mindern?</p>
          </sp>
          <sp who="#gianetta">
            <speaker>Gianetta.</speaker>
            <p>Beruhige Dich, mein Bruder! zwar war das Loos, das mich bey meiner Geburt traf, mit
              Schmerz bezeichnet und mit Wermuth getränkt; aber weist Du, mein Bruder! was mir all
              das, was ich litt und noch leide, versüst, den Tod selbst mir minder schreklich
              macht?</p>
          </sp>
          <sp who="#antonio">
            <speaker>Antonio.</speaker>
            <p>O geschwind, meine Schwester! entdekke mirs! tief in die Seele will ich mirs
              einprägen, dass auch ich, wenn ich einst leiden und so leiden mus, wie Du, Trost,
              Beruhigung in mir finde – sage, was ist es, meine Beste! was Dir diese himmlische
              Gelassenheit, diese heitre Mine mitten in der Gröse Deiner Leiden giebt?</p>
          </sp>
          <pb n="18"/>
          <sp who="#gianetta">
            <speaker>Gianetta.</speaker>
            <p>Die Hofnung, der beruhigende Gedanke, dass dies Leben nur ein Probejahr, nur eine
              Prüfungszeit ist, um uns zu einem andern und glüklicherm Leben vorzubereiten; was
              sonst, als diese süse Hofnung könnt uns antreiben, lieber auf dem Wege der Tugend als
              auf dem Wege des Lasters zu wandeln? – Zwar freylich klingt es uneigennüziger, schöner
              noch, tugendhaft seyn, ohne Anspruch auf irgend eine andre Art von Belohnung zu
              machen, als auf die, die aus dem Bewustseyn, tugendhaft gehandelt zu haben,
              entspringt, weiter aber auch nichts, es ist ein angenehmer Laut, der sich schon wieder
              verliert, noch eh er recht gehört ward; der Mensch ist zu sehr ein Mensch, als dass er
              die Tugend einzig und allein um ihrer selbst willen lieben, in ihr selbst die beste
              Belohnung seiner Handlungen finden solte; und wär diesseits Schmerzen und Tränen,
              jenseits Nichtseyn die einzige Belohnung der Tugend, – o wer wolte nicht lieber mit
              den Lasterhaften eine kurze Zeit glüklich und geehrt, als ein Freund der Tugend und
              den grösten Theil, oft die ganze Zeit seines Lebens unglüklich und verachtet seyn! –
              Nein, dieses Leben ist nicht die einzige Bestimmung des <pb n="19"/> Menschen – und
              nun, mein Bruder! was Wunder, wenn ich all meine Leiden ohne Murren ertrage! sag
              selbst, was ist ein kurzes Leben, wärs auch eine Reihe an einander geketteter Qualen,
              gegen eine Ewigkeit von Freuden?</p>
          </sp>
          <sp who="#antonio">
            <speaker>Antonio.</speaker>
            <p>O meine Schwester, noch diesseits müsse Freude, jenseits Seeligkeit und
              immerwährendes Entzükken Dir zu Theil werden!</p>
          </sp>
          <sp who="#gianetta">
            <speaker>Gianetta.</speaker>
            <stage>(sieht ihn gerührt an.)</stage>
          </sp>
          <sp who="#antonio">
            <speaker>Antonio.</speaker>
            <p>Gianetta! Du warst für einen andern Erdball bestimmt, nur, um in Dir der Menschheit
              ein Beyspiel der Tugend zu geben, versezte Dich das Schiksal auf diesen –</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Siebenter Auftritt.</head>
          <stage>Marchese Montano zu Vorigen.</stage>
          <sp who="#montano">
            <speaker>Montano.</speaker>
            <stage>(geht zu Gianetten.)</stage>
            <p>Wie befindst Du Dich, meine Tochter?</p>
          </sp>
          <sp who="#gianetta">
            <speaker>Gianetta.</speaker>
            <p>Wol, mein Vater! recht wol!</p>
          </sp>
          <sp who="#montano">
            <speaker>Montano.</speaker>
            <p>Und Cotaldi – wo ist er?</p>
          </sp>
          <sp who="#gianetta">
            <speaker>Gianetta.</speaker>
            <p>Bey dem Marchese Calderoni –</p>
          </sp>
          <pb n="20"/>
          <sp who="#montano">
            <speaker>Montano.</speaker>
            <p>Seinem Vorgeben nach; aber ich fürchte –</p>
          </sp>
          <sp who="#gianetta">
            <speaker>Gianetta.</speaker>
            <p>Fürchten Sie nichts, mein Vater! Cotaldi hat mich noch nie hintergangen –</p>
          </sp>
          <sp who="#montano">
            <speaker>Montano.</speaker>
            <p>Sez hinzu: wo ers nicht für gut fand, Dich zu hintergehen, aber – o meine Tochter!
              Trost und Freude meines Alters! Das an Die erleben zu müssen, das! –</p>
          </sp>
          <sp who="#gianetta">
            <speaker>Gianetta.</speaker>
            <p>Was, mein Vater! ich versteh Sie nicht –</p>
          </sp>
          <sp who="#montano">
            <speaker>Montano.</speaker>
            <p>Oder willst mich nicht verstehen – ha! Dich als Gattinn eines treulosen, undankbaren
              Mannes zu sehen – das, das ists, was meine Ruhe vergiftet und den Rest meiner Tage mit
              Trauern umgiebt – O meine Tochter! kannst Du mir verzeihen? –</p>
          </sp>
          <sp who="#gianetta">
            <speaker>Gianetta.</speaker>
            <p>Ich Ihnen verzeihen? wenn, womit hätten Sie mich denn beleidigt?</p>
          </sp>
          <sp who="#montano">
            <speaker>Montano.</speaker>
            <p>Als ich Dich Cotaldi zum Weib gab –</p>
          </sp>
          <sp who="#gianetta">
            <speaker>Gianetta.</speaker>
            <p>Hätten Sie sich wol die Schuld zuzuschreiben, mein Vater! wenn diese Verbindung mein
              Unglük gemacht hätte? Müst ich mir sie nicht selbst beymessen? Liebt ich Cotaldi
              nicht? War Ihr Wille, mich mit ihm zu verbinden, nicht mein heisester Wunsch? –</p>
          </sp>
          <pb n="21"/>
          <sp who="#montano">
            <speaker>Montano.</speaker>
            <p>Ich danke Dir, meine Tochter! Du träufelst sanften Balsam auf meine Wunde und wälzest
              die Schuld auf Dich, dass sie der Vater nicht tragen und unter ihrer Last seufzen soll
              – dafür tröste Dich einst ein Engel des Himmels in der Stunde des Todes und trokne den
              Todesschweis Dir vom Gesicht –</p>
          </sp>
          <sp who="#gianetta">
            <speaker>Gianetta.</speaker>
            <p>O mein Vater! wär ich auch so unglüklich, als Sies glauben, so unglüklich, dass alle
              Leiden der Menschheit auf mich allein gewälzt zu seyn schienen, so könnte doch Ihr
              Anblik mich trösten, Ihre Zärtlichkeit mein Elend lindern – Ich bitte Dich, mein
              Bruder! dann, wann mein Geist lange schon seiner irrdischen Hülle entledigt in
              glüklichern Zonen seines Daseyns sich freut, dann vergilt Du noch dem besten Vater die
              Liebe, die Zärtlichkeit gegen seine Tochter, die sie ihm selbst nicht vergelten
              konnte, weil sie der Todesengel zu früh abrufte –</p>
          </sp>
          <sp who="#antonio">
            <speaker>Antonio.</speaker>
            <p>Kannst Du daran zweifeln, meine Schwester? – Beym Himmel! Du kannst Deinen Vater
              nicht mehr, nicht inniger lieben, als ich ihn liebe.</p>
          </sp>
          <sp who="#montano">
            <speaker>Montano.</speaker>
            <p>Und Ihr beyde mich nicht mehr, als ich Euch; mit aller Wärme, aller Zärtlichkeit <pb n="22"/> eines Vaters lieb ich Euch; Ihr seyd mir theurer, als das Licht meiner
              Augen – O meine Kinder! <stage>(indem er sie umarmt)</stage> dass Ihr mir dereinst die
              Augen zudrüktet und ich in Euren Umarmungen sterben und so in ein andres Leben hinüber
              schlummern könnte – wie süs solte da der Tod mir seyn! –</p>
          </sp>
          <sp who="#gianetta">
            <speaker>Gianetta.</speaker>
            <stage>(macht eine schmerzhafte Bewegung)</stage>
            <p>Ah! –</p>
          </sp>
          <sp who="#antonio">
            <speaker>Antonio.</speaker>
            <p>Was ist Dir, meine Schwester! – Gott! Dein Anblik zerreist mir das Herz – was ist
              Dir?</p>
          </sp>
          <sp who="#gianetta">
            <speaker>Gianetta.</speaker>
            <p>Nichts, mein Bruder! – es ist schon wieder vorüber – aber doch – ich fühls, mein
              Bruder! ich werde Dich bald – auch Sie mein Vater! werd' ich bald verlassen müssen
              –</p>
          </sp>
          <sp who="#montano">
            <speaker>Montano.</speaker>
            <p>Um Gotteswillen halt ein! – nein, nimmermehr! der Tod ist so unbarmherzig nicht, dass
              er einem armen, alten Mann die Freud' und den Trost seines Alters rauben könnte, dass
              die blutigen Tränen eines Greises seinem hagern Geripp nicht Gefühl und Erbarmen
              einflösen solten –</p>
          </sp>
          <sp who="#gianetta">
            <speaker>Gianetta.</speaker>
            <p>Und doch – trübe Ahndungen, Ahndungen des Todes füllen meine Seele <pb n="23"/> –
                <stage>(macht aufs neu eine schmerzhafte Bewegung)</stage> ah! –</p>
          </sp>
          <sp who="#antonio">
            <speaker>Antonio.</speaker>
            <p>Was ist Dir schon wieder?</p>
          </sp>
          <sp who="#gianetta">
            <speaker>Gianetta.</speaker>
            <p>Ein Stich – da noch einer – es ist mir so ängstlich ums Herz – so bang –</p>
          </sp>
          <sp who="#antonio">
            <speaker>Antonio.</speaker>
            <p>Wir wollen Dich auf Dein Zimmer bringen, meine Liebe! da sind Heilungsmittel –</p>
          </sp>
          <sp who="#gianetta">
            <speaker>Gianetta.</speaker>
            <p>Nun ja! – gefällt es Ihnen, mein Vater? <stage>(Montano fasst den einen, Antonio den
                andern Arm.)</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#montano">
            <speaker>Montano.</speaker>
            <stage>(Im Abführen.)</stage>
            <p>O meine Tochter! dass ich keinen andern Trost für Dich hab, als Tränen!
                <stage>(Montano, Gianetta und Antonio in ein Nebenzimmer ab.)</stage></p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Achter Auftritt.</head>
          <sp who="#cotaldi">
            <speaker>Cotaldi.</speaker>
            <stage>(allein und gedankenvoll.)</stage>
            <p>Wär sie nicht, so wär Gioconda, so wär Cotaldi glüklich – ganz recht! – <stage>(nach
                einer Pause)</stage> also, wenn Du nicht wärst, Gianetta! wenn Du nicht wärst, so
              wär Gioconda, so wär Cotaldi glüklich – wie also, wenn ich Dich – was für ein Gedanke!
              fort! ich will dich nicht ausdenken, darf dich nicht ausdenken <pb n="24"/> –
                <stage>(kurze Pause)</stage> kömmst du schon wieder? – hm! was unsägliche und doch
              vergebliche Müh' es kostet, einen Gedanken zu vergessen, den man vergessen will! –
                <stage>(bleibt düster und nachdenkend stehen, nach einer Pause ruft er)</stage>
              Pietro!</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Neunter Auftritt.</head>
          <stage>Pietro zu Cotaldi.</stage>
          <sp who="#pietro">
            <speaker>Pietro.</speaker>
            <p>Gnädger Herr!</p>
          </sp>
          <sp who="#cotaldi">
            <speaker>Cotaldi.</speaker>
            <p>Wo ist meine Gemalin?</p>
          </sp>
          <sp who="#pietro">
            <speaker>Pietro.</speaker>
            <p>Auf Ihrem Zimmer.</p>
          </sp>
          <sp who="#cotaldi">
            <speaker>Cotaldi.</speaker>
            <p>Wer ist bey ihr?</p>
          </sp>
          <sp who="#pietro">
            <speaker>Pietro.</speaker>
            <p>Der Marchese, ihr Vater, so viel ich weis, und ihr Bruder.</p>
          </sp>
          <sp who="#cotaldi">
            <speaker>Cotaldi.</speaker>
            <p>Geh!</p>
            <stage>Pietro (ab.)</stage>
            <p>Das eben wolt ich – vielleicht, dass der Alte seiner Tochter einen Beförderungsdienst
              leistet und durch Vorwürfe meiner Galle reizt – hinein! <stage>(in Gianettens Zimmer
                ab.)</stage></p>
          </sp>
          <trailer>Ende des ersten Aufzugs.</trailer>
        </div>
      </div>
      <pb n="25"/>
      <div type="act">
        <head>Zweyter Aufzug.</head>
        <div type="scene">
          <head>Erster Auftritt.</head>
          <stage>Cotaldi, Montano. (aus Gianettens Zimmer kommend.)</stage>
          <sp who="#cotaldi">
            <speaker>Cotaldi.</speaker>
            <p>Aber ich bitte, Herr Marchese! halten Sie länger mich nicht auf – ich habe dringende
              Geschäfte –</p>
          </sp>
          <sp who="#montano">
            <speaker>Montano.</speaker>
            <p>Gesezt auch das, verdient denn eine arme, kranke Gattin nicht wenigstens einen
              Aufschub dieser Geschäfte? Kann, sagen Sie selbst, kann ein Geschäft dringender,
              heiliger seyn, als das, wozu uns die algemeine und besondre Menschenliebe
              verbindet?</p>
          </sp>
          <sp who="#cotaldi">
            <speaker>Cotaldi.</speaker>
            <p>Was soll ich aber bey ihr?</p>
          </sp>
          <sp who="#montano">
            <speaker>Montano.</speaker>
            <p>Eine Frage, die ich zur Ehre Ihres eignen Herzens wünschte, Sie hätten sie nicht
              gethan – was können, was sollen Sie anders bey ihr, als sie trösten?</p>
          </sp>
          <sp who="#cotaldi">
            <speaker>Cotaldi.</speaker>
            <p>Trösten? Ist nicht ihr Bruder bey ihr? nicht Philosoph und Philosophin beysammen?
              kanns da wol an Trost fehlen? – Meine Gegenwart und mein Trost – beydes würd eine sehr
              überflüssige Sache seyn –</p>
          </sp>
          <pb n="26"/>
          <sp who="#montano">
            <speaker>Montano.</speaker>
            <p>Weniger überflüssig, als Sie glauben – o dass Sie beym Sterbbett meiner Gattinn
              zugegen gewesen wären, dass Sie gesehn hätten, wie meine Gegenwart, mein Anblik allein
              alle Arzneyen des Doktors, alle Trostgründe der Umstehenden beschämte, dass Sie gesehn
              hätten, wie ihr schon brechendes Aug noch einmal mich segnete, noch einmal Liebe mir
              lächelte, wie ihre zitternden, erbleichenden Lippen den Scheidekus mir küssten, das
              lezte Lebewol mir stammelten und sie so aus meinen Umarmungen den reinern Umarmungen
              der Engel entgegenwallte – dass Sie das all mit angesehen und gefühlt hätten, was ich
              sah und fühlte, beym Himmel! Sie würden so nicht sprechen –</p>
          </sp>
          <sp who="#cotaldi">
            <speaker>Cotaldi.</speaker>
            <p>Aber, Herr Marchese! können Sies mir verdenken, dass ich dem Elend, dem ich
              abzuhelfen nicht vermag, lieber ausweich', als an ihm halte und mich selbst mit elend
              mache? Ist es nicht der algemeine Trieb nach Glükseeligkeit, der mich das lehrt? den
              jeder Mensch gleich stark in sich fühlt, nur, je nachdem seine Erkenntnis von Dingen
              von des andern seiner Erkenntnis verschieden ist, verschieden auch ausübt? der den
              einen gerade <pb n="27"/> das zu fliehen, was er den andern zu suchen antreibt? – Für
              Sie hat der Anblik einer sterbenden Gattin, der Schmerz selbst, den sie dabey
              empfinden, etwas angenehmes – für mich weder das eine, noch das andre; – eben so
              wenig, als der Anblik einer erbleichenden Rose –</p>
          </sp>
          <sp who="#montano">
            <speaker>Montano.</speaker>
            <p>Aber, wenn Sie diese Rose brachen, da sie lieblich noch blühte, da noch ihr
              balsamischer Duft rings um Sie der Wolgeruch verbreitete, würden, könnten Sie wol,
              wenn sie ihrer Zerstörung sich naht, sie verächtlich in Staub treten?</p>
          </sp>
          <sp who="#cotaldi">
            <speaker>Cotaldi.</speaker>
            <p>Ein schön ausgeführtes Bild – haben Sie mir sonst noch etwas zu sagen?</p>
          </sp>
          <sp who="#montano">
            <speaker>Montano.</speaker>
            <p>Sonst noch etwas? Ist Ihnen das noch nicht genug? – doch ja! noch etwas und das
              wichtigste, denk ich – Cotaldi! ich vertraut Ihnen mein kostbarstes Kleinod, das, was
              mir auf dieser Welt das Liebste war – meine Tochter, gab sie Ihnen zur Gattin, weil
              ich glaubte, Ihre Liebe – die Liebe eines Gatten allein dürfe mit der väterlichen
              Liebe einen Wettstreit wagen, aber – hätt ich vorher gesehn, dass Sie die Pflichten
              eines Ehmanns so wenig kennten, bey Gott! so wolt <pb n="28"/> ich sie lieber dem
              dürftigsten Bettler gegeben haben, als Ihnen –</p>
          </sp>
          <sp who="#cotaldi">
            <speaker>Cotaldi.</speaker>
            <p>Herr Marchese!</p>
          </sp>
          <sp who="#montano">
            <speaker>Montano.</speaker>
            <p>Noch einmal: Sie kennen die Pflichten eines Ehmanns eben so wenig – als die Geseze
              der Ehre – kennten Sie diese, so würden Sie jene nicht verlezen –</p>
          </sp>
          <sp who="#cotaldi">
            <speaker>Cotaldi.</speaker>
            <p>Himmel und Erde! hielt mich die Ehrfurcht, die ich Ihrem Alter schuldig bin, nicht
              zurük, beym Himmel, so – –</p>
          </sp>
          <sp who="#montano">
            <speaker>Montano.</speaker>
            <p>So wär der tapfre Cotaldi vielleicht klein genug, dem alten Montano das Herz zu
              durchstosen und ob seiner That zu frohlokken –</p>
          </sp>
          <sp who="#cotaldi">
            <speaker>Cotaldi.</speaker>
            <p>Ha! das geht zu weit – Herr Marchese! noch einmal! halten Sie ein! – um Ihrer Tochter
              willen – ich beschwöre Sie –</p>
          </sp>
          <sp who="#montano">
            <speaker>Montano.</speaker>
            <p>Nun – so thun Sie, was Sie gleich anfangs thun wolten – verlassen Sie mich! denn
              Montano, so lang er Cotaldi sieht, kann sich der Vorwürfe eben so wenig enthalten, als
              das Feuer, dem man zu nah kömmt, zu brennen – Gehn Sie!</p>
          </sp>
          <pb n="29"/>
          <sp who="#cotaldi">
            <speaker>Cotaldi.</speaker>
            <p>Wol! ich gehorche – <stage>(im Abgehn vor sich.)</stage> O Gianetta! Gianetta! Deines
              Vaters Liebe macht Dein Unglük.</p>
            <stage>(ab.)</stage>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Zweyter Auftritt.</head>
          <sp who="#montano">
            <speaker>Montano</speaker>
            <stage>(allein.)</stage>
            <p>Geh nur, geh! – ha! ist das der Mann, der meiner Tochter einst ewige Liebe schwur? in
              dessen Aug, auf dessen ofner Stirn die Redlichkeit ihren Siz zu haben schien? dessen
              freundlichlächender Blik dem Mistrauen selbst hätte Vertrauen einflösen können? – Pfuy
              Schande! eben dieser Mann geht izt hin, um in den Armen einer andern die Treue, die
              Schwüre zu brechen, die er meiner Tochter schwur – <stage>(steht ein Weilchen
                nachdenkend und dann)</stage> Wie wenn ich zu seiner Verführerin ging – durch
              Vorstellungen sie zu überreden suchte, meiner Gianetta wieder zu geben, was sie ihr
              nahm – <stage>(nach einer kurzen Pause)</stage> Ja! das will ich, dir zu Liebe,
              Gianetta! will ichs – o ihr, die ihr an Tugend und Sanfmuth meiner Tochter gleicht,
              all ihr unschuldigen Mädchen! verlasst <pb n="30"/> die Welt und verschliest euch in
              ein Kloster, um vor den Nachstellungen der Männer sicher zu seyn – wenn Männer, wie
              Cotaldi, ihre Schwüre brechen, wem sollt, wem könnt ihr dann noch trauen!</p>
            <stage>(ab.)</stage>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Dritter Auftritt.</head>
          <stage>(Giocondens Zimmer.)</stage>
          <sp who="#gioconda">
            <speaker>Gioconda</speaker>
            <stage>(allein.)</stage>
            <p>Ob er dir gegebne Erlaubnis sich zu Nuz machen und wiederkommen wird? – gewis wird
              er, um sich wegen des Verdrusses, der Langeweile, die er zu Hause gehabt hat, bey mir
              wieder schadlos zu halten – komm nur immer, Cotaldi! komm – früher oder später –
              meinen Fallstrikken entgehst du nicht und bald werd ich frohlokkend dir unter die
              Augen treten und im Donnerton dirs zujauchzen können: Cotaldi! ich hab dich zum
              Unglüklichsten der Menschen gemacht – <stage>(nach einer Pause, in der sie etwas
                ruhiger geworden ist.)</stage> Ja, so seys! eine vorgebliche Reise soll ihn noch
              heut auf das äuserste treiben und ein Mittel seyn, denk ich, <pb n="31"/> meine Rache
              zu beschleunigen – und dann, ist sie vollendet, meine Rache – dann breite du deine
              Arme aus, Lorenzo! und empfang deine Gattin, der ohne dich das Leben eine Last ist und
              die nur erst noch dich rächen wolte und dann sterben –</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Vierter Auftritt.</head>
          <stage>Laurette, Gioconda.</stage>
          <sp who="#laurette">
            <speaker>Laurette.</speaker>
            <p>Marchese Cotaldi will aufwarten –</p>
          </sp>
          <sp who="#gioconda">
            <speaker>Gioconda.</speaker>
            <p>Er soll kommen, ich erwart ihn –</p>
          </sp>
          <sp who="#laurette">
            <speaker>Laurette.</speaker>
            <stage>(indem sie dem Marchese die Thüre öfnet.)</stage>
            <p>Da ist er schon.</p>
            <stage>(ab.)</stage>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Fünfter Auftritt.</head>
          <stage>Marchese Cotaldi, Gioconda.</stage>
          <sp who="#gioconda">
            <speaker>Gioconda.</speaker>
            <stage>(ihm entgegen.)</stage>
            <p>Ah, Cotaldi!</p>
          </sp>
          <sp who="#cotaldi">
            <speaker>Cotaldi.</speaker>
            <p>Ah, Gioconda! wie wol ist mirs, da ich endlich wieder bey Ihnen bin – mir <pb n="32"/> ist, als habe die Zeit, seit ich Gioconden nicht sah, ihre flüchtigen Schwingen mit
              dem trägen, langsamen Gang einer Schnekke verwechselt – so lang ist mir diese
              Zwischenzeit worden –</p>
          </sp>
          <sp who="#gioconda">
            <speaker>Gioconda.</speaker>
            <p>Wo kommen Sie izt her? von ihrer Gattin doch? – nun, wir verliesen Sie sie?</p>
          </sp>
          <sp who="#cotaldi">
            <speaker>Cotaldi.</speaker>
            <p>Ich wolt, ich könnt Ihnen Ihre Frage mit etwas anders beantworten, als mit Wahrheit
              –</p>
          </sp>
          <sp who="#gioconda">
            <speaker>Gioconda.</speaker>
            <p>So traurig ist sie, diese Wahrheit? – mir ist, als errieth ich sie – ich fürchte,
              Ihre Gattin – –</p>
          </sp>
          <sp who="#cotaldi">
            <speaker>Cotaldi.</speaker>
            <p>Ist tod, wollen Sie doch nicht sagen? – o nein! aufrichtig zu reden, ich steh zu
              wenig in Verbindung mit dem Tod, hab zu wenig Verkehr mit ihm, als dass er mir zu
              Zeiten ein Freundschaftsstük erzeigen solte – nein, Gianetta befindet sich leider! –
              dem Himmel sey Dank, wolt ich sagen, so ziemlich wol – aber, ihr Vater –</p>
          </sp>
          <sp who="#gioconda">
            <speaker>Gioconda.</speaker>
            <p>Nun, ihr Vater?</p>
          </sp>
          <sp who="#cotaldi">
            <speaker>Cotaldi.</speaker>
            <p>Will sie, scheint es, nicht lang in diesem Zustand lassen – So eben komm ich von
              einer Unterredung mit ihm her, worinn <pb n="33"/> er durch die bittersten Vorwürfe
              mich nur noch mehr gegen Gianetten aufgebracht hat –</p>
          </sp>
          <sp who="#gioconda">
            <speaker>Gioconda.</speaker>
            <p>Des Verdrusses wird täglich mehr in Ihrem Hause – Dank sey es der Vernunft, die mich,
              troz meiner unaussprechlichen Liebe zu Ihnen, endlich ein Mittel hat finden lassen,
              all die Uneinigkeit, den Verdrus, der seit unsrer Bekanntschaft darinn herrscht und
              mit jedem Tage wächst, daraus zu vertreiben und die Ruh und den Frieden in demselben
              wieder herzustellen – dieses Mittel –</p>
          </sp>
          <sp who="#cotaldi">
            <speaker>Cotaldi.</speaker>
            <p>Nun?</p>
          </sp>
          <sp who="#gioconda">
            <speaker>Gioconda.</speaker>
            <p>Schon längst hätten wirs entdekken können, so nah lag es uns, hätt uns die Liebe
              nicht die Augen verblendet gehabt –</p>
          </sp>
          <sp who="#cotaldi">
            <speaker>Cotaldi.</speaker>
            <p>Nun, dieses Mittel?</p>
          </sp>
          <sp who="#gioconda">
            <speaker>Gioconda.</speaker>
            <p>Ist mein Endschlus, mein fester Endschlus, Genua längstens in ein paar Tagen zu
              verlassen.</p>
          </sp>
          <sp who="#cotaldi">
            <speaker>Cotaldi.</speaker>
            <p>Genua zu verlassen? aber doch nicht ohne mich?</p>
          </sp>
          <sp who="#gioconda">
            <speaker>Gioconda.</speaker>
            <p>Ohne Sie – wären Sie auch schwach genug, der Liebe so viel über Vernunft und Ehre zu
              verstatten, dass Sie zugleich mit mir diesen Ort verlassen wolten, so würd ich doch
              nimmer in Ihr Vorhaben willigen, denn <pb n="34"/> sagen Sie selbst, Cotaldi! würde
              bey einem solchen Schritt meine Ehre nicht weit mehr darunter leiden, als Ihre eigne?
              Sie würde man für den Verführten, mich für die Verführerin halten, die all ihre
              bulerischen Kunstgriffe angewendet hätte, Sie zu überreden, eine treue, liebevolle
              Gattin heimlich zu verlassen und sie der Bosheit und Schadenfreude tükkischer Menschen
              auszusezen – Nein, Cotaldi! Sie müssen bey ihr bleiben, ihr die Schmerzen einer
              langwierigen Krankheit zu erleichtern, ihr Elend zu mindern suchen und es wird Ihnen
              dafür das süse Bewustseyn zu Theil werden, die Pflichten eines rechtschafnen Ehmanns
              erfüllt zu haben – fern von Ihnen will ich indes über mein hartes Schiksal weinen, das
              mich eine kurze Zeit alle Wonne, alle Seeligkeit der Liebe in Cotaldis Armen empfinden
              lies, um mir alles mit einmal und auf immer wieder zu nehmen und durch die traurige
              Errinnrung meiner ehmaligen, genossnen Freuden die ganze Zeit meines Lebens mir ihren
              Verlust desto empfindlicher fühlen zu lassen.</p>
          </sp>
          <sp who="#cotaldi">
            <speaker>Cotaldi.</speaker>
            <p>O Gioconda! um unsrer Liebe willen, bleiben Sie! ich kann ohne Sie nicht leben –</p>
          </sp>
          <pb n="35"/>
          <sp who="#gioconda">
            <speaker>Gioconda.</speaker>
            <p>Nein, Cotaldi! die Vernunft siegt diesmal bey mir über die Liebe, so schwer ihr auch
              dieser Sieg worden ist – ach! und noch wird, so viel er auch meinem Herzen kostet,
              dieser Sieg, so bleibt doch mein Endschlus derselbe: ich reise – und reis allein – die
              Zeit, Cotaldi! wird Ihre Tränen troknen –</p>
          </sp>
          <sp who="#cotaldi">
            <speaker>Cotaldi.</speaker>
            <p>Nimmer, nimmer! – O Gioconda! wenn ich Ihr Gefährte auf dieser Reise nicht seyn kann,
              nicht seyn darf, so verschieben Sie sie wenigstens noch einige Wochen – hören Sie,
              beste Gioconda! nur einige Wochen noch – vielleicht, dass in dieser Zeit wichtige
              Vorfälle sich eräugnen, vielleicht, dass das gröste Hindernis unsrer Liebe –</p>
          </sp>
          <sp who="#gioconda">
            <speaker>Gioconda.</speaker>
            <p>Cotaldi! – ich mag Sie nicht verstehen –</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Sechster Auftritt.</head>
          <stage>Laurette zu Vorigen.</stage>
          <sp who="#laurette">
            <speaker>Laurette.</speaker>
            <p>Ein alter Herr steigt eben aus und mögte gern die Gnade haben, Ihnen aufwarten zu
              dürfen –</p>
          </sp>
          <pb n="36"/>
          <sp who="#gioconda">
            <speaker>Gioconda.</speaker>
            <p>Hast Du dich nicht nach seinem Namen erkundigt? Wie heist er?</p>
          </sp>
          <sp who="#laurette">
            <speaker>Laurette.</speaker>
            <p>Marchese Montano, gnädge Frau!</p>
          </sp>
          <sp who="#cotaldi">
            <speaker>Cotaldi.</speaker>
            <p>Gianettens Vater – Tod und Hölle! was will der – <stage>(zu Gioconden)</stage> Lassen
              Sie sich verleugnen –</p>
          </sp>
          <sp who="#gioconda">
            <speaker>Gioconda.</speaker>
            <p>Wenn er nicht schon weis, dass ich zu Hause bin – Laurette! hast Dus ihm vielleicht
              schon gesagt?</p>
          </sp>
          <sp who="#laurette">
            <speaker>Laurette.</speaker>
            <p>Wenn ich hätte vermuthen können –</p>
          </sp>
          <sp who="#gioconda">
            <speaker>Gioconda.</speaker>
            <p>Schon gut! – Geschwind, lieber Cotaldi! verbergen Sie sich indes in dies Kabinet –
                <stage>(Cotaldi steht unentschlossen)</stage> Hurtig! hurtig!</p>
          </sp>
          <sp who="#cotaldi">
            <speaker>Cotaldi.</speaker>
            <stage>(in das angewiesne Nebenkabinet ab.)</stage>
          </sp>
          <sp who="#gioconda">
            <speaker>Gioconda.</speaker>
            <stage>(zu Lauretten)</stage>
            <p>Izt führ ihn herein!</p>
          </sp>
          <sp who="#laurette">
            <speaker>Laurette.</speaker>
            <stage>(nachdem sie dem Marchese die Thüre geöfnet, ab.)</stage>
          </sp>
        </div>
        <pb n="37"/>
        <div type="scene">
          <head>Siebenter Auftritt.</head>
          <stage>Marchese Montano, Gioconda, (von beyden Seiten stumme Verbeugungen.)</stage>
          <sp who="#montano">
            <speaker>Montano.</speaker>
            <p>Ich bitt um Verzeihung, wenn ich störe –</p>
          </sp>
          <sp who="#gioconda">
            <speaker>Gioconda.</speaker>
            <p>Nicht im geringsten – <stage>(nach einer Pause)</stage> Nehmen Sie Plaz, Herr
              Marchese! – <stage>(sie sezen sich.)</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#montano">
            <speaker>Montano.</speaker>
            <p>Meine Gegenwart, merk ich, sezt Sie in eine Art der Verwundrung –</p>
          </sp>
          <sp who="#gioconda">
            <speaker>Gioconda.</speaker>
            <p>Die Verwundrung über Etwas schliest das Angenehme desselben nicht aus –</p>
          </sp>
          <sp who="#montano">
            <speaker>Montano.</speaker>
            <stage>(der dies Kompliment durch eine Verbeugung erwiedert)</stage>
            <p>Ihre Verwundrung, denk ich, soll bald aufhören, so wie mein Besuch überhaupt in
              einigen Augenblikken geendet seyn – izt erlauben Sie mir einige Fragen!</p>
          </sp>
          <sp who="#gioconda">
            <speaker>Gioconda.</speaker>
            <p>Recht gern! Reden Sie!</p>
          </sp>
          <sp who="#montano">
            <speaker>Montano.</speaker>
            <p>Nun dann, sind Sie verheyrathet?</p>
          </sp>
          <sp who="#gioconda">
            <speaker>Gioconda.</speaker>
            <p>Gewesen; aber leider! nur auf eine sehr kurze Zeit.</p>
          </sp>
          <sp who="#montano">
            <speaker>Montano.</speaker>
            <p>Liebten Sie Ihren Gatten?</p>
          </sp>
          <pb n="38"/>
          <sp who="#gioconda">
            <speaker>Gioconda.</speaker>
            <stage>(mit in die Höh gerichtetem Blik)</stage>
            <p>Ob ich ihn liebte?</p>
          </sp>
          <sp who="#montano">
            <speaker>Montano.</speaker>
            <p>Dieser Ton, dieser Blik ist mir die beste Beantwortung meiner Frage – Würden, könnten
              Sie wol einen zweyten Mann nach ihm lieben?</p>
          </sp>
          <sp who="#gioconda">
            <speaker>Gioconda.</speaker>
            <stage>(vor sich)</stage>
            <p>Fast errath ich, wo er hinaus will – <stage>(zu Montano)</stage> So sehr ich auch
              sonst daran zweifelte, so scheint es doch, als wolle mich die Zeit eines andern
              belehren – <stage>(bey Seite)</stage> O Lorenzo! vergieb, dass der Mund etwas sprach,
              wovon das Herz nichts weis!</p>
          </sp>
          <sp who="#montano">
            <speaker>Montano.</speaker>
            <p>Ich versteh – aber doch, würden Sies, als Ihr Gemal noch lebte, für Verlust gehalten
              haben, wenn Ihnen ein andres Frauenzimmer sein Herz entführt hätte?</p>
          </sp>
          <sp who="#gioconda">
            <speaker>Gioconda.</speaker>
            <p>Können Sie noch fragen?</p>
          </sp>
          <sp who="#montano">
            <speaker>Montano.</speaker>
            <p>Nun dann! ich hab eine Tochter – Gianetta heist sie – ich liebe sie so zärtlich, wie
              je ein Vater seine Tochter liebte; auch verdient sie meine Liebe vollkommen und machte
              Tugend zugleich auch glüklich, o wer wär glüklicher, als meine Gianetta! – Zwar solt
              ich selbst sie nicht loben, ich bin ihr Vater und das Lob eines Vaters ist sehr oft
              und fast <pb n="39"/> immer partheyisch, aber dies Zeugnis würd und müst ihr die
              Verleumdung selbst geben – mit einem Wort: Meine Tochter ist tugendhaft, schön und
              verdiente den treusten, liebevollsten Gatten, aber, wenn geht es wol in der Welt nach
              Verdiensten! – der Mann, dessen Gattin sie ist, ist ein treuloser, undankbarer Mann –
              Sie kennen ihn, weis ich –</p>
          </sp>
          <sp who="#gioconda">
            <speaker>Gioconda.</speaker>
            <p>Wenn Sie den Marchese Cotaldi meynen – –</p>
          </sp>
          <sp who="#montano">
            <speaker>Montano.</speaker>
            <p>Denselben.</p>
          </sp>
          <sp who="#gioconda">
            <speaker>Gioconda.</speaker>
            <p>Ja! ich kenn ihn und seine Bekanntschaft ist mir sehr schäzbar –</p>
          </sp>
          <sp who="#montano">
            <speaker>Montano.</speaker>
            <p>Darf ich die Entstehung derselben wissen?</p>
          </sp>
          <sp who="#gioconda">
            <speaker>Gioconda.</speaker>
            <p>Ich will sie Ihnen mit zwey Worten sagen. Kurz nach meiner Ankunft in Genua lernt ich
              ihn auf einer Maskerade kennen; ohne selbst die Absicht zu haben, zog ich ihn an mich;
              er bat mich auf die bescheidenste Art um die Erlaubnis, mich jezuweilen besuchen zu
              dürfen und als einer Fremden, darf ich wol gestehen, war mir dies nicht ganz
              unangenehm, weil ich durch ihn mit noch mehrern vornehmen Häusern bekannt zu werden
                <pb n="40"/> hoffen konnte; ich willigte also darein und seitdem legt er bisweilen
              Besuche bey mir ab.</p>
          </sp>
          <sp who="#montano">
            <speaker>Montano.</speaker>
            <p>Bisweilen? – wol etwas mehr noch, als bisweilen – ich wag es nicht, Ihnen das unter
              vier Augen zu wiederholen, was die Welt laut und öffentlich von Ihrem wechselseitigen
              Umgang spricht –</p>
          </sp>
          <sp who="#gioconda">
            <speaker>Gioconda.</speaker>
            <p>Wer die Welt nur ein wenig kennt und weis, wie selten ihr Urtheil die Wahrheit zur
              Gefährtin hat, wie ihr Lob eben so wenig stolz machen, als ihr Tadel niederschlagen
              kann, der wird leicht wissen, wie viel oder wie wenig er auf ihr Urtheil zu geben hat
              – meine innre Ehre bleibt ihren Anfällen unausgesezt und meine äusre –</p>
          </sp>
          <sp who="#montano">
            <speaker>Montano.</speaker>
            <p>Auch diese zu erhalten, so lang es ohne jene zu verlezen, geschehen kann, ist Pflicht
              – doch wozu das! ich bin ja nicht gekommen, mich mit Ihnen in eine Untersuchung
              einzulassen, wie viel oder wie wenig man auf das, was die Welt von uns denkt, zu
              achten hat – ich bin gekommen, Sie zu bitten, Madame! Sie bey allem, was Ihnen lieb
              und theuer ist, zu beschwören, meiner Tochter wieder zu geben, was Sie ihr nahmen,
              zwar ohne Absicht, es ihr zu nehmen – aber doch <pb n="41"/> nahmen – das Herz ihres
              Gatten und so mit einmal Vater und Tochter glüklich zu machen – Bedenken Sie, Madame!
              dass es hier nichts geringers, als das Glük zweener Menschen gilt –</p>
          </sp>
          <sp who="#gioconda">
            <speaker>Gioconda.</speaker>
            <p>Aber, Herr Marchese! steht es in meiner Gewalt, mit Cotaldis Herz nach Belieben zu
              schalten?</p>
          </sp>
          <sp who="#montano">
            <speaker>Montano.</speaker>
            <p>Das nicht, aber erlauben Sie mir wenigstens, Madame, dass ich Ihnen ein Mittel
              vorschlagen darf, – wenn Sie selbst wollen, wird es Ihnen nicht schwer werden, noch
              ein anders und bessers ausfindig zu machen – meine Tochter nach und nach in Besiz
              ihres verlornen Eigenthums, des Herzens ihres Gatten wieder einzusezen: Verstatten Sie
              vor der Hand Cotaldi keinen so öftern Zutritt mehr in Ihr Haus und nachgerade
              verbieten Sie ihn gänzlich! Seyn Sie grosmüthig! schlagen Sie mirs nicht ab, warum ich
              Sie bitte! bey dem Glük meiner Tochter, – oder, weil Ihnen das sehr gleichgültig seyn
              kann, ob Ihre Nebenbulerin glüklich oder unglüklich ist – bey aller Lieb' eines Vater,
              eines gekränkten Vaters – um Ihrer eignen Ehre willen beschwör ich Sie, schlagen Sie
              mirs nicht ab!</p>
          </sp>
          <pb n="42"/>
          <sp who="#gioconda">
            <speaker>Gioconda.</speaker>
            <p>Aber, Herr Marchese! kann ich ihm denn den Zutritt in mein Haus mit Gewalt
              verwehren?</p>
          </sp>
          <sp who="#montano">
            <speaker>Montano.</speaker>
            <p>Mit Gewalt? – wie übel wären die armen Frauenzimmer dran, solten sie jedesmal mit
              Gewalt ausrichten, was sie ausrichten wolten – ihre eigentliche Gewalt – stärker noch,
              als jede andre äuserliche – liegt in ihren Blikken und ein Frauenzimmer darf nur
              ernstlich befehlen, um ihren Liebhaber sogleich in der grösten Entfernung zu halten
              –</p>
          </sp>
          <sp who="#gioconda">
            <speaker>Gioconda.</speaker>
            <p>Ich habs ihm oft genug befolen, seine Besuche sparsamer einzurichten, aber –</p>
          </sp>
          <sp who="#montano">
            <speaker>Montano.</speaker>
            <p>Der Ton, in dem Sies befalen, sagte vielleicht grade das Gegentheil –</p>
          </sp>
          <sp who="#gioconda">
            <speaker>Gioconda.</speaker>
            <stage>(empfindlich)</stage>
            <p>Herr Marchese!</p>
          </sp>
          <sp who="#montano">
            <speaker>Montano.</speaker>
            <p>Verzeihn Sie! – Genug! <stage>(steht auf)</stage> Haben Sie die Güte, Madame! und
              geben mir noch, eh ich geh, eine entscheidende Antwort auf meine Frage: darf ich
              hoffen, Madame! dass Sie meine Bitte mir gewähren, Cotaldi künftig keinen so öftern
              Zutritt mehr in Ihr Haus verstatten werden, als bisher? Ihm mit der Zeit denselben
              gänzlich untersagen werden?</p>
          </sp>
          <pb n="43"/>
          <sp who="#gioconda">
            <speaker>Gioconda.</speaker>
            <p>Herr Marchese!</p>
          </sp>
          <sp who="#montano">
            <speaker>Montano.</speaker>
            <p>Nun? eine entscheidende Antwort – ich bitte –</p>
          </sp>
          <sp who="#gioconda">
            <speaker>Gioconda.</speaker>
            <p>Diese Frage – in der That –</p>
          </sp>
          <sp who="#montano">
            <speaker>Montano.</speaker>
            <p>Ich versteh; einen so schönen, fetten Vogel, wie Cotaldi, meynen Sie, läst man nicht
              so leicht aus dem Garn, sondern rupft ihm erst die schönen, bunten Federn aus, eh man
              ihn wieder frey läst – recht wol –</p>
          </sp>
          <sp who="#gioconda">
            <speaker>Gioconda.</speaker>
            <p>Herr Marchese!</p>
          </sp>
          <sp who="#montano">
            <speaker>Montano.</speaker>
            <p>Es thut mir leid, Madame! dass ich beym Schlus unsrer Unterredung noch eben so von
              Ihnen denken mus, als ich beym Anfang derselben dachte; ich wünschte, ich könnt eine
              vortheilhaftre Meynung von Ihnen hegen, als die Welt, aber – ich kann nicht –</p>
          </sp>
          <sp who="#gioconda">
            <speaker>Gioconda.</speaker>
            <p>Sie werden bitter –</p>
          </sp>
          <sp who="#montano">
            <speaker>Montano.</speaker>
            <p>Um es nicht noch mehr zu werden – empfel ich mich Ihnen, Madame!</p>
            <stage>(ab.)</stage>
          </sp>
          <sp who="#gioconda">
            <speaker>Gioconda.</speaker>
            <stage>(auf- und abgehend)</stage>
            <p>O schön. Vortreflich! –</p>
          </sp>
        </div>
        <pb n="44"/>
        <div type="scene">
          <head>Achter Auftritt.</head>
          <stage>Cotaldi. (aus dem Nebenzimmer zurük.) Gioconda.</stage>
          <sp who="#gioconda">
            <speaker>Gioconda.</speaker>
            <p>Nun, Cotaldi! haben Sie gehört?</p>
          </sp>
          <sp who="#cotaldi">
            <speaker>Cotaldi.</speaker>
            <p>Alles, alles!</p>
          </sp>
          <sp who="#gioconda">
            <speaker>Gioconda.</speaker>
            <p>Gehört, als er mit dürren Worten mir sagte, wofür er, wofür die Welt mich hielt?</p>
          </sp>
          <sp who="#cotaldi">
            <speaker>Cotaldi.</speaker>
            <p>Gehört und in eben dem Augenblik, als ichs hörte, hört ich über mir klirren das
              Rachschwerd des Würzengels, fühlte, wie die Spize des Schwerds meinen Scheitel
              berührte und gleich einem Blizstral mit eins all meine Nerven, all mein Gebein
              durchdrang und meine ganze Seele zu Mord- und Rachsucht entflammte –</p>
          </sp>
          <sp who="#gioconda">
            <speaker>Gioconda.</speaker>
            <stage>(als ob sie das Gesagte nicht gehört hätte)</stage>
            <p>Mein Endschlus steht nun fester, als jemals: ich reise.</p>
          </sp>
          <sp who="#cotaldi">
            <speaker>Cotaldi.</speaker>
            <p>Auch mein Endschlus ist gefasst – <stage>(will fort.)</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#gioconda">
            <speaker>Gioconda.</speaker>
            <stage>(die ihn zurükhält)</stage>
            <p>Wohin, Cotaldi! Was wollen Sie thun?</p>
          </sp>
          <pb n="45"/>
          <sp who="#cotaldi">
            <speaker>Cotaldi.</speaker>
            <p>Fragen Sie mich nicht! – Etwas, das man nicht lang erst überlegen darf, will man es
              thun – etwas, das noch besser sich thun, als sagen läst –</p>
          </sp>
          <sp who="#gioconda">
            <speaker>Gioconda.</speaker>
            <stage>(ihn bey der Hand haltend und starr ansehend)</stage>
            <p>Cotaldi! –</p>
          </sp>
          <sp who="#cotaldi">
            <speaker>Cotaldi.</speaker>
            <p>Was sehn Sie so starr mich an? wollen Sie bey meinen Augen Kundschaft über den
              Zustand meiner Seele einholen? In meinen Augen lesen, was in meiner Seele vorgeht?</p>
          </sp>
          <sp who="#gioconda">
            <speaker>Gioconda.</speaker>
            <p>O Cotaldi! ich lese nur zu viel darinn, mehr, weit mehr noch, als ich drinn zu lesen
              wünschte, aber, Cotaldi! wenn meine Lieb' etwas über Sie vermag –</p>
          </sp>
          <sp who="#cotaldi">
            <speaker>Cotaldi.</speaker>
            <p>Eben mein Endschlus zeigt, wie viel sie vermag –</p>
          </sp>
          <sp who="#gioconda">
            <speaker>Gioconda.</speaker>
            <p>Lassen Sie mich ausreden – Wenn meine Lieb' etwas über Sie vermag, so führen Sie den
              gräslichen Vorsaz nicht aus, der auf Ihrer Stirn sich zeichnet; Schonen Sie Gianettens
              und überlassen Sie Gioconden ihrem grausamen Schiksal, das nicht sie, sondern
              Gianetten für Cotaldi bestimmte –</p>
          </sp>
          <sp who="#cotaldi">
            <speaker>Cotaldi.</speaker>
            <p>Lassen Sie mich! ich bitte, lassen Sie mich!</p>
          </sp>
          <pb n="46"/>
          <sp who="#gioconda">
            <speaker>Gioconda.</speaker>
            <p>Ich weis, Sie lieben mich und meine Entfernung wird Ihnen anfangs allerdings
              schmerzlich seyn, aber nach und nach wird sies Ihnen weniger werden; Sie werden die
              Unmöglichkeit, mich zu besizen, nach gerade einsehen lernen und dann, wann Sie lang
              genug vergebens geseufzt, vergebens geweint haben, werden Sie zu Ihrer Gattin
              zurükkehren; anfangs vielleicht nur aus Bedürfnis, aber dies Bedürfnis, diese Leere,
              die Sie in sich fühlen und gern ausfüllen mögten, wird Sie allmälig den Umarmungen,
              der Lieb' Ihrer Gattin näher bringen; Sie werden aufs neu sie lieben lernen und
              glüklich, auch ohne Gioconden zu besizen, glüklich seyn können.</p>
          </sp>
          <sp who="#cotaldi">
            <speaker>Cotaldi.</speaker>
            <p>Aber ich bitte, Gioconda! lassen Sie mich!</p>
          </sp>
          <sp who="#gioconda">
            <speaker>Gioconda.</speaker>
            <p>Nein, ich lasse Sie nicht, kann Sie nicht lassen, so lang ich noch Spuren entdekke,
              dass Ihre Einbildungskraft über Ihren Verstand den Meister spielt, so lang ich noch
              finde, dass Ihr Verstand verschoben ist –</p>
          </sp>
          <sp who="#cotaldi">
            <speaker>Cotaldi.</speaker>
            <p>Desto besser! desto besser! Handlungen, die wir begehen, wenn wir am Verstand krank
              sind, werden allemal eher noch entschuldigt werden können, wenn sie strafbar <pb n="47"/> sind, als die, die wir begehen, wenn wir am Verstande wol auf sind – Lassen
              Sie mich! – <stage>(reist sich los und ab.)</stage></p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Neunter Auftritt.</head>
          <sp who="#gioconda">
            <speaker>Gioconda</speaker>
            <stage>(allein.)</stage>
            <p>Endlich einmal kann ich die beschwerliche Maske der Verstellung wieder ablegen – bald
              werd ich auf immer sie ablegen und mich in meiner wahren Gestalt zeigen können – beben
              wirst du, Cotaldi! dich entsezen, erblikst du mich darinn und bald, bald wirst dus –
              du selbst giebst meiner Rache Flügel; schon hast du den blutigen Vorsaz gefasst, deine
              Gattin mir aufzuopfern, eilst izt hin, ihn auszuführen – Vortreflich! meine Bitten,
              dich davon abzubringen, haben die rechte Wirkung gehabt, dich nur noch mehr dazu
              angefacht und das wust ich, dass sie das würden, beym Himmel! sonst wolt ich dich
              nicht darum gebeten, eher dir selbst den Dolch ins Herz gestosen haben – Ha, Montano!
              Dank dir, du weist nicht, was für einen herrlichen Dienst du durch deine Vorwürfe mir
              geleistet hast – wie leicht hätt ich <pb n="48"/> ihnen entgehen können, hätt ich
              gewollt; ein Wort nur von meiner vorgeblichen Reise hätt michs kosten sollen und statt
              Vorwürfen würdst du mit Lobeserhebungen mich überhäuft haben – aber nein! jeder deiner
              Vorwürfe, wär er auch noch eins so bitter gewesen, als er war, der Nam' einer Bulerin
              selbst, mit dem du so künstlich mich zu beehren wustest, war mir willkommen, Alter!
              denn nicht ich allein, auch Cotaldi hörte, was du sagtest; hört es und das Feuer, das
              bisher nur in der Asche noch glimmte, schlug plözlich in lichte Flammen aus, die dich
              und deine Tochter ergreifen und verzehren werden – noch einmal: hab Dank, guter Alter!
              du hast meine Rache mir zur Hälft' ausführen helfen – zur Ausführung der andern Hälfte
              bedarf ich keines Gehülfen – Diese behalt ich mir selbst vor und Entsezen soll vor ihr
              hergehen und Tod und Verzweiflung ihr folgen.</p>
            <stage>(ab.)</stage>
          </sp>
        </div>
        <pb n="49"/>
        <div type="scene">
          <head>Zehnter Auftritt.</head>
          <stage>(Gianettens Zimmer mit einer Seitenthüre.)</stage>
          <stage>Gianetta. Antonio.</stage>
          <sp who="#antonio">
            <speaker>Antonio.</speaker>
            <p>Du scheinst mir auf einmal wieder ganz heiter und ruhig geworden zu seyn, meine
              Schwester!</p>
          </sp>
          <sp who="#gianetta">
            <speaker>Gianetta.</speaker>
            <p>Ich bin es auch, mein Bruder! und nicht allein Heiterkeit und Ruhe, auch eine
              gewisse, sanfte Freude hat, sich durch meine kranke Seel' ergossen.</p>
          </sp>
          <sp who="#antonio">
            <speaker>Antonio.</speaker>
            <p>Gebe nur Gott, dass sie von Dauer ist.</p>
          </sp>
          <sp who="#gianetta">
            <speaker>Gianetta.</speaker>
            <p>Wär auch ihre Dauer nur angenbliklich, augenblikliche Freude ist ja auch Freude –
              warum, mein Bruder! wollen wir durch die Vorstellung von möglichen, noch zukünftigen
              Uebeln uns auch den Genus der gegenwärtigen Freude vergällen? – Und doch ist dies fast
              immer der Fall bey dem Menschen – immer jagt er nach Glükseeligkeit, nach Freude und
              kaum hat er, was er so sehnlich wünschte, so steigen auch schon wieder ängstliche
              Zweifel in ihm auf, ob diese Glükseeligkeit, diese Freude von Dauer seyn wird –</p>
          </sp>
          <pb n="50"/>
          <sp who="#antonio">
            <speaker>Antonio.</speaker>
            <p>Du hast Recht, meine Schwester! wir schaffen uns viele – die meisten unsrer Leiden
              selbst –</p>
          </sp>
          <sp who="#gianetta">
            <speaker>Gianetta.</speaker>
            <p>So ists – <stage>(geht ans Fenster)</stage> Was für ein schöner Tag! – sieh, mein
              Bruder! der ganze Himmel weit umher – wie heiter! kein dunkles Wölkchen trübt das
              herrliche Blau –</p>
          </sp>
          <sp who="#antonio">
            <speaker>Antonio.</speaker>
            <p>Ich fühle die ganze Schönheit mit Dir.</p>
          </sp>
          <sp who="#gianetta">
            <speaker>Gianetta.</speaker>
            <p>Und freust Dich dessen, wie ich – wenn wir uns nun der Schönheit dieses heutigen
              Tages nicht freuen, blos deshalb nicht freuen wolten, weil wir vorhersehen können,
              dass es morgen vielleicht ganz anders aussehen wird, dass da, wo izt keine Spur davon
              zu finden ist, morgen vielleicht dikke, donnerschwangre Wolken hängen, Blize den
              nächtlichen Himmel durchkreuzen und Tod und Verderben auf die zagenden Erdbürger
              herabschleudern werden – sage! wär dies nicht eben so kleinmüthig gedacht, als
              kleinmüthig es gedacht ist, wenn der Mensch durch den Gedanken an noch entfernte Uebel
              auch die gegenwärtige Freude sich verbittert? sich lieber gar nicht, als augenbliklich
              freuen will? Nein, mein Bruder! <pb n="51"/> las uns der jedesmaligen Freuden
              geniessen und, leiden wir, so las uns in dem Gedanken Trost und Beruhigung finden,
              dass wir nicht immer leiden, dass wir uns einst auch wieder freuen werden.</p>
          </sp>
          <sp who="#antonio">
            <speaker>Antonio.</speaker>
            <p>Dein Vorsaz sey auch der meinige! <stage>(nach einer kurzen Pause)</stage> Fühltest
              Du Dich wol stark genug, meine Schwester! bey einem so schönen, heitern Tage ein wenig
              mit mir im Garten auf- und abzugehen?</p>
          </sp>
          <sp who="#gianetta">
            <speaker>Gianetta.</speaker>
            <p>So eben wolt ich meinen lieben Antonio um eine Begleitung dahin bitten –</p>
          </sp>
          <sp who="#antonio">
            <speaker>Antonio.</speaker>
            <p>Nun so komm, meine theure Schwester!</p>
            <stage>(gehen ab.)</stage>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Eilfter Auftritt.</head>
          <stage>(Ein Saal durch den man in Gianettens Zimmer kommen kann.)</stage>
          <sp who="#cotaldi">
            <speaker>Cotaldi.</speaker>
            <stage>(im Hereintreten)</stage>
            <p>Pietro!</p>
          </sp>
          <sp who="#pietro">
            <speaker>Pietro.</speaker>
            <stage>(kommend)</stage>
            <p>Gnädger Herr!</p>
          </sp>
          <sp who="#cotaldi">
            <speaker>Cotaldi.</speaker>
            <p>Ist meine Gemalin auf ihrem Zimmer?</p>
          </sp>
          <pb n="52"/>
          <sp who="#pietro">
            <speaker>Pietro.</speaker>
            <p>Nein, gnädger Herr! so eben sah ich sie mit ihrem Bruder nach den Garten gehen.</p>
          </sp>
          <sp who="#cotaldi">
            <speaker>Cotaldi.</speaker>
            <p>Verlas mich!</p>
            <stage>(Pietro ab.)</stage>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Zwölfter Auftritt.</head>
          <sp who="#cotaldi">
            <speaker>Cotaldi.</speaker>
            <stage>(allein; gegen Gianettens Zimmer gekehrt.)</stage>
            <p>Schüzte Unschuld für Verrath, wer wär sichrer, als du, Gianetta! aber eben sie ist
              es, die den giftigen Pfeilen der Bosheit am meisten ausgesezt ist – Nie hast du mit
              Vorsaz mich noch beleidigt, immer geliebt und doch, doch werd ich an dir zum
              Verräther, vergelte dir deine Liebe mit Tod, lasse dich für die Beleidigungen büssen,
              für die dein Vater büssen solte, weil er es war, der mich beleidigte, in Gioconden
              doppelt beleidigte, nicht du! – dass dus wärst, meine That wär dann weit weniger
              strafbar – aber, auch das schon ist Beleidigung genug, dass du bey meiner Liebe zu
              Gioconden mir im Weg stehst – schon das! – zwar freylich ist es nicht deine Schuld,
              aber <pb n="53"/> deine oder des Schiksals, ich seh in dir nur das Hindernis meiner
              Liebe und als ein solches – fort mit dir! aus dem Wege! – wo Gioconda ist, kann
              Gianetta nicht seyn – zwar hat deine Nebenbulerin selbst für dich, so grosmüthig war
              sie, aber – soll ich, um dich zu schonen, mich selbst unglüklich und elend machen? Bin
              ich mir selbst nicht der nächste und solte mein eignes Wol dem Wol eines andern
              aufopfern? – Nein, das Schiksal sprachs: du musst sterben, Gianetta! sterben durch die
              Hand deines Gemals – <stage>(eine Pause, in der er Nachdenken ausdrükt)</stage> hm!
              und je länger, je mehr ichs bey mir überlege, was ich thun will, je öftrer ichs denk
              und wieder denke, desto mehr scheint es von seiner häslichen Gestalt, in der sichs
              anfänglich mir darstellte, zu verlieren und das Ansehen einer verdienstlichen That zu
              gewinnen – All deiner Quaalen mit einmal dich zu entledigen, Gianetta! einem
              quaalvollem Leben, das du, allen äuserlichen Kennzeichen nach, längstens noch einige
              Monathe hinschleppen könntest, mit einmal ein Ende zu machen, ist das nicht etwas
              verdienstliches? – nun dann! was zaudr' ich! hier, <stage>(indem er ein Giftpulver
                hervorbringt)</stage> hier ist das Mittel dazu <pb n="54"/> – es ist gelind,
              verursacht keinen empfindlichen Schmerz und bringt dich mit eins zur Ruhe, zu der
              Ruhe, nach der wir, so lang wir auf diesem Erdball herumkriechen, vergebens seufzen –
              nun so seys dann! – <stage>(geht, hält aber im Gehen wieder still)</stage> doch halt!
              wag ich nicht einen Eingrif in die Rechte des Schöpfers? kömmt es mir zu, zu
              zerstören, was ich nicht hervorbrachte? – Ist das nicht das Werk desjenigen, der dich
              schuf, Gianetta! dich auch dem Staube wieder zu geben? – Von dieser Seite betrachtet,
              verliert meine Handlung ihr verdienstliches Ansehen, hört auf, gut zu seyn – und das
              wünscht ich doch, dass sie das wär – was ich auch verlange! kann sie denn in allem
              Betracht gut seyn? Giebt es wol eine Handlung auf der Welt, die in allem Betracht gut,
              oder eine, die in allem Betracht bös wär? – – Was will ich also! – fort, vollende, was
              du dir vorgenommen hast, Cotaldi! eh wieder neue Vorstellungen in dir aufwachen, die
              deinen Endschlus wankend machen könnten – <stage>(indem er abgeht)</stage> Gute Nacht,
              Gianetta! – auf ewig gute Nacht! –</p>
            <stage>(in Gianettens Zimmer ab.)</stage>
          </sp>
        </div>
        <pb n="55"/>
        <div type="scene">
          <head>Dreyzehnter Auftritt.</head>
          <stage>(Der Garten.)</stage>
          <stage>Gianetta und Antonio. (eine Allee heraufkommend.)</stage>
          <sp who="#gianetta">
            <speaker>Gianetta.</speaker>
            <p>Las uns hier ein wenig ausruhen, mein Bruder! – <stage>(sie sezen sich auf eine
                Rasenbank.)</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#antonio">
            <speaker>Antonio.</speaker>
            <p>Welcher liebliche, erquikkende Wolgeruch rings um uns her! die Luft, – wie heiter und
              rein, meine Schwester!</p>
          </sp>
          <sp who="#gianetta">
            <speaker>Gianetta.</speaker>
            <p>Und wie balsamisch! sie scheint meiner Seele neue Kräfte, meinen Nerven eine neue
              Spannung zu geben, – ich weis nicht, mein Bruder! mir ist, als fühlt ich mich jedesmal
              näher dem Schöpfer, so oft ich unter dem freyen Obdach des Himmels herumwalle –</p>
          </sp>
          <sp who="#antonio">
            <speaker>Antonio.</speaker>
            <p>Und mir ist so wol, so wol – mein Glük vollkommen zu machen, fehlt nur eins noch
              –</p>
          </sp>
          <sp who="#gianetta">
            <speaker>Gianetta.</speaker>
            <p>Und was, mein Bruder?</p>
          </sp>
          <sp who="#antonio">
            <speaker>Antonio.</speaker>
            <p>Auch Dich glüklich zu sehen, meine Schwester!</p>
          </sp>
          <pb n="56"/>
          <sp who="#gianetta">
            <speaker>Gianetta.</speaker>
            <p>Und bin ichs nicht?</p>
          </sp>
          <sp who="#antonio">
            <speaker>Antonio.</speaker>
            <p>Sage: verdien ichs nicht und Deine Frage beantwortet sich von selbst – Gott! Gott!
              Du, meine Schwester! Du, an Tugend und Gestalt ein Engel und die Gattin eines Elenden
              –</p>
          </sp>
          <sp who="#gianetta">
            <speaker>Gianetta.</speaker>
            <p>Du siehst mich mit den Augen eines Bruders an, suchst nur meine Vollkommenheiten auf,
              aber –</p>
          </sp>
          <sp who="#antonio">
            <speaker>Antonio.</speaker>
            <p>Gesezt auch, meine Schwester! Die Hälfte der Vollkommenheiten, die ich Dir
              zuschreibe, käm auf die Rechnung meiner brüderlichen Liebe; – gesezt auch, so ist doch
              der Abstand zwischen Dir und Cotaldi noch immer so gros, wie – zwischen Etwas und
              Nichts – ha! ich könnt ihn – auch will ich, kann und darf ich das all nicht länger
              dulden; länger ein Zuschauer von Cotaldis unedlem Betragen zu seyn, hies: ein Feind
              der Tugend und ein Freund des Lasters seyn – nein, Cotaldi! wenns mir nicht gelingt,
              Dich zu Deiner Pflicht zurükzubringen, so will ich Dir wenigstens sagen, – was Du
              nicht zu wissen scheinst – dass Du ein Böswicht bist –</p>
          </sp>
          <sp who="#gianetta">
            <speaker>Gianetta.</speaker>
            <p>Antonio! soll ich Dir noch einmal sagen, was ich Dir so oft schon gesagt <pb n="57"/>
              habe? Dir sagen, dass Dus dadurch nicht besser, eher schlimmer noch machen wirst?</p>
          </sp>
          <sp who="#antonio">
            <speaker>Antonio.</speaker>
            <p>Schlimmer? kann ichs schlimmer noch machen, als es schon ist? kann Cotaldi noch
              unedler Dich behandeln, als ers schon thut? – beym Himmel! ich glaube, dass das Laster
              selbst nicht fähig wär, Cotaldis Verbrechen nur um einen Grad noch zu erhöhen – und
              ich solte – Tod und Verdammnis! – solte länger noch einen Zuschauer derselben abgeben?
              länger noch ihn ungestraft Dich beleidigen sehen? – Nein, meine Beste! da Deine
              Zärtlichkeit, Deine Grosmuth Dich hindert, ihn selbst zur Rechenschaft zu ziehen, so
              will ichs an Deiner Statt – ich, Dein Bruder – ja, ich will ihn strafen, den Böswicht,
              will ihn –</p>
          </sp>
          <sp who="#gianetta">
            <speaker>Gianetta.</speaker>
            <p>Bester Bruder! wenn Du mich liebst –</p>
          </sp>
          <sp who="#antonio">
            <speaker>Antonio.</speaker>
            <p>Ich liebe Dich, meine Schwester! lieb Dich so sehr, dass ich Deinen Beleidiger
              erwürgen und seinen Leichnam auf gut Kannibalisch verzehren könnte – kann ich Dir noch
              einen stärkern Beweis meiner Liebe geben?</p>
          </sp>
          <sp who="#gianetta">
            <speaker>Gianetta.</speaker>
            <p>Bruder! –</p>
          </sp>
        </div>
        <pb n="58"/>
        <div type="scene">
          <head>Vierzehnter Auftritt.</head>
          <stage>Marchese Montano zu Vorigen.</stage>
          <sp who="#montano">
            <speaker>Montano.</speaker>
            <p>Ich sucht Euch, meine Kinder! und erfuhr von dem Gärtner, dass Ihr im Garten wärt und
              da komm ich, Euch Gesellschaft zu leisten und ein wenig mit Euch auf- und ab zu
              spaziren –</p>
          </sp>
          <sp who="#gianetta">
            <speaker>Gianetta.</speaker>
            <p>Nun so lassen Sie uns jenen Bogengang dazu wählen; seine dunkeln Schatten scheinen
              uns einzuladen – Deinen Arm, mein Bruder!</p>
            <stage>(Montano, Gianetta und Antonio ab.)</stage>
          </sp>
          <trailer>Ende des zweyten Aufzugs.</trailer>
        </div>
      </div>
      <pb n="59"/>
      <div type="act">
        <head>Dritter Aufzug.</head>
        <div type="scene">
          <head>Erster Auftritt.</head>
          <stage>(Giocondens Zimmer.)</stage>
          <stage>Gioconda. (gleich hinter ihr)</stage>
          <sp who="#cotaldi">
            <speaker>Cotaldi.</speaker>
            <stage>(mit wilder Freude)</stage>
            <p>Freuen Sie sich, liebe Gioconda! freuen Sie sich, ich hab Ihnen eine angenehme
              Nachricht zu hinterbringen –</p>
          </sp>
          <sp who="#gioconda">
            <speaker>Gioconda.</speaker>
            <p>Nach dem Ton, mit dem Sie mir das sagen, nach Ihrem ganzen Gesicht zu urtheilen, mag
              sie so gar angenehm eben nicht seyn – Nun, was ists? Reden Sie!</p>
          </sp>
          <sp who="#cotaldi">
            <speaker>Cotaldi.</speaker>
            <stage>(um sich blikkend)</stage>
            <p>Es hört uns hier doch niemand?</p>
          </sp>
          <sp who="#gioconda">
            <speaker>Gioconda.</speaker>
            <p>Niemand – Sie machen mich unruhig; Reden Sie doch!</p>
          </sp>
          <sp who="#cotaldi">
            <speaker>Cotaldi.</speaker>
            <p>Nun dann! das gröste Hindernis unsrer Liebe, Gianetta – bald wird sie aufhören, uns
              an unserm wechselseitigen Glük hinderlich zu seyn –</p>
          </sp>
          <sp who="#gioconda">
            <speaker>Gioconda.</speaker>
            <p>Um des Himmels Willen, Cotaldi! was haben Sie gethan!</p>
          </sp>
          <pb n="60"/>
          <sp who="#cotaldi">
            <speaker>Cotaldi.</speaker>
            <p>Nichts unedles, hof ich: Einer Ruhbedürftigen ein Mittel beygebracht, dieser Ruhe
              desto eher theilhaftig zu werden, sonst nichts; – wer es mit einem härtern Namen
              belegen will, dieses Mittel, heis es Gift, ich heis es nicht so, denn seine nächste
              Wirkung ist Ruhe, süse, ungestörte Ruhe und was Ruhe bringt, ist nicht Gift, ist eine
              stärkende Arzney –</p>
          </sp>
          <sp who="#gioconda">
            <speaker>Gioconda.</speaker>
            <p>Aber, Cotaldi! wie konnten Sie das! bat ich, fleht ich Sie nicht, Ihrer Gattin zu
              schonen?</p>
          </sp>
          <sp who="#cotaldi">
            <speaker>Cotaldi.</speaker>
            <p>Ja, aber in dem Augenblik, als Gioconda mich bat, meinen Vorsaz aufzugeben, hörte sie
              nur die Stimme der Grosmuth, die lieber sich selbst, als andre unglüklich sehen will,
              nicht aber die Stimme der Liebe, bey der Freundschaft und Grosmuth ihr Grab finden,
              die nur für ihr eignes Wol besorgt um das Wol andrer sich nicht kümmert, es nicht
              selten dem ihrigen aufopfert – Hätt ich Ihren Bitten nachgegeben, Gioconda! Gianettens
              geschont und mich selbst darüber elend gemacht, so würd ich Ihnen zwar einen Beweis
              meiner Grosmuth, aber keinen meiner Liebe gegeben haben und besser: dacht ich, Du <pb n="61"/> läss'st es an einem Beweis Deiner Grosmuth, als an einem Deiner Liebe
              fehlen und so that ich, was die Liebe zu Gioconden mir eingab –</p>
          </sp>
          <sp who="#gioconda">
            <speaker>Gioconda.</speaker>
            <p>Unglüklicher! Sie werden es bereuen –</p>
          </sp>
          <sp who="#cotaldi">
            <speaker>Cotaldi.</speaker>
            <p>Was sagen Sie! bereuen? bereuen soll ich, mein Glük – und was mehr noch, weit mehr
              noch sagen will – mit meinem Glük zugleich auch Giocondens Glük gegründet zu
              haben?</p>
          </sp>
          <sp who="#gioconda">
            <speaker>Gioconda.</speaker>
            <p>Aber, Cotaldi! wenn es entdekt wird – und wie lang wol kann es unentdekt bleiben!
              –</p>
          </sp>
          <sp who="#cotaldi">
            <speaker>Cotaldi.</speaker>
            <p>Nun auch! wer will mich dessen zu zeihen wagen! weis, auser Gioconden, wol sonst noch
              jemand darum? – Urtheilen Sie selbst, Gioconda! ich hab es bey Ausführung meines
              Vorhabens gewis nicht an Behutsamkeit fehlen lassen; ohne von jemand gesehen zu
              werden, ging ich in Gianettens Zimmer und eben so wieder heraus, sobald geschehen war,
              was geschehen solte, und durch die Hinterthür nach dem Garten, wo ich Gianetten in
              Gesellschaft ihres Vaters und Bruders antraf; mit einer so ruhigen, heitern Mine, als
              mir <pb n="62"/> möglich war, ging ich auf sie zu, und nachdem wir einige Alleen
              zusammen auf- und abgegangen waren, begleitete ich Gianetten auf ihr Zimmer und hier
              sah ich das Glas sie ergreifen, worinn der Tod lauschte – –</p>
          </sp>
          <sp who="#gioconda">
            <speaker>Gioconda.</speaker>
            <stage>(ihm in die Rede fallend)</stage>
            <p>Und daraus trinken?</p>
          </sp>
          <sp who="#cotaldi">
            <speaker>Cotaldi.</speaker>
            <p>Und daraus trinken – aber nun ward mirs mit einmal so wunderbar ums Herz, dass ich
              nicht länger bey ihr auszuhalten vermögte; ich verlies plözlich das Zimmer und floh zu
              Ihnen, um mich wieder ein wenig zu sammeln – – Nach all dem, was ich Ihnen izt gesagt
              habe, glauben Sie wol, dass man den Verdacht des gegebnen Gifts auf mich werfen werde?
              – Ich kenne Gianettens Denkart genug, um überzeugt zu seyn, sie werde eher als ihre
              eigne Mörderin sich anklagen, als den Verdacht des Mords auf mich kommen lassen – und
              nun, meine Theuerste! lassen Sie mich nicht umsonst gethan haben, was ich gethan habe;
              gewähren Sie mir diese einzige Bitte und verlassen Sie Genua nicht! Nur kurze Zeit
              noch und ein ödes Grab dekt Gianettens Gebein und dann, sobald es nur einigermaasen
              mit Anstand und ohne gar zu <pb n="63"/> sichtbare Verlezung des äuserlichen
              Trauerzeremoniells geschehen kann, dann verbind uns das heiligste Band – nicht, liebe
              Gioconda! nicht?</p>
          </sp>
          <sp who="#gioconda">
            <speaker>Gioconda.</speaker>
            <stage>(vor sich)</stage>
            <p>Kaum kann ich länger noch die Freude meines Triumpfs verbergen; ich mus ihn entfernen
              –</p>
          </sp>
          <sp who="#cotaldi">
            <speaker>Cotaldi.</speaker>
            <p>Sie scheinen nachdenkend –</p>
          </sp>
          <sp who="#gioconda">
            <speaker>Gioconda.</speaker>
            <p>Ja – ich überlege so eben bey mir selbst, dass, so behutsam Sie auch übrigens bey
              Ausführung Ihres Vorhabens zu Werke gegangen sind, dennoch Ihre plözliche Entfernung
              von Gianetten gar leicht einigen Argwohn erregen könnte und dass es, meiner Meynung
              nach, besser seyn würde, wenn Sie von nun an immer um sie wären, so selten, als
              möglich, sich von ihr entfernten – meynen Sie nicht auch?</p>
          </sp>
          <sp who="#cotaldi">
            <speaker>Cotaldi.</speaker>
            <stage>(nachdem er einige Augenblikke nachgedacht hat).</stage>
            <p>Sie haben Recht, meine Theuerste! – nun wol! so viel mirs auch kostet, von Gioconden
              mich los zu winden, den Ort der Freude, des Entzükkens mit einem Ort der Traurigkeit
              und des Jammers zu vertauschen, so will ichs dennoch – der Gedanke, dass ich bald vor
              der ganzen Welt Gioconden die Meinige <pb n="64"/> nennen und in ihrem Besiz
              unaussprechlich glüklich seyn werde, soll, wird meine Marter mir zur Hälft'
              erleichtern, sie mir versüsen helfen – Indessen, Gioconda! – bis auf Wiedersehn –
                <stage>(küsst ihre Hand und geht ab.)</stage></p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Zweyter Auftritt.</head>
          <sp who="#gioconda">
            <speaker>Gioconda</speaker>
            <stage>(allein.)</stage>
            <p>Triumpf, Triumpf! – ha, Cotaldi! hast ihn ausgeführt, deinen blutigen Vorsaz, bist
              zum Mörder deiner Gattin worden – o schön, herrlich! wenn du nun sehen wirst, dass du
              vergebens gemordet hast, dass du nimmer mich besizen wirst und dass ich dich hasse,
              wie die Hölle – welch ein Triumpf! – ich selbst will dich verrathen, im Angesicht
              Gianettens, im Angesicht aller den Mord dir auf die Stirn zusagen – nun dann! was
              zaudr' ich, meinen Triumpf vollkommmen zu machen – fort! – zittre, Cotaldi! ich komme,
              ich komme und dein Lohn mit mir.</p>
            <stage>(ab.)</stage>
          </sp>
        </div>
        <pb n="65"/>
        <div type="scene">
          <head>Dritter Auftritt.</head>
          <stage>(Gianettens Zimmer.)</stage>
          <stage>Montano, Gianetta, (auf einem Sofa sizend.) Antonio.</stage>
          <sp who="#montano">
            <speaker>Montano.</speaker>
            <p>Du hast doch nach dem Arzt geschikt, Antonio?</p>
          </sp>
          <sp who="#antonio">
            <speaker>Antonio.</speaker>
            <p>Ja und ich bin mir ihn jeden Aublik vermuthen.</p>
          </sp>
          <sp who="#montano">
            <speaker>Montano.</speaker>
            <p>Er kann nicht zu bald kommen – <stage>(zu Gianetten)</stage> Aber ich begreife das
              gar nicht – Du warst ja im Garten so wol noch, so heiter – und izt wird es jeden
              Augenblik schlimmer mit Dir meine Tochter! Du wirst zusehends schwächer –</p>
          </sp>
          <sp who="#gianetta">
            <speaker>Gianetta.</speaker>
            <p>Ich kann sie mir selbst nicht erklären, diese plözliche Verändrung –</p>
          </sp>
          <sp who="#montano">
            <speaker>Montano.</speaker>
            <p>O meine Tochter! das Herz blutet mir, wenn ich Dich anblikke –</p>
          </sp>
          <sp who="#gianetta">
            <speaker>Gianetta.</speaker>
            <p>Beruhigen Sie sich, mein Vater! es wird schon besser werden –</p>
          </sp>
        </div>
        <pb n="66"/>
        <div type="scene">
          <head>Vierter Auftritt.</head>
          <stage>Pietro zu Vorigen.</stage>
          <sp who="#pietro">
            <speaker>Pietro.</speaker>
            <p>Gnädger Herr! der Arzt, nach dem Sie mich schikten –</p>
          </sp>
          <sp who="#montano">
            <speaker>Montano.</speaker>
            <stage>(der selbst nach der Thüre läuft und sie öfnet; zum hereintretenden Arzt)</stage>
            <p>O geschwind, lieber Doktor! kommen Sie! kommen Sie –</p>
          </sp>
          <sp who="#pietro">
            <speaker>Pietro</speaker>
            <stage>(ab.)</stage>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Fünfter Auftritt.</head>
          <stage>Der Arzt, Montano, Gianetta und Antonio.</stage>
          <sp who="#arzt">
            <speaker>Arzt.</speaker>
            <stage>(geht zu Gianetten)</stage>
            <p>Ich finde Sie seit meinem lezten gestrigen Besuch sehr verändert, gnädge Frau! –
              Erlauben Sie – <stage>(ihr nach dem Puls fühlend)</stage> Was ist das! – Woher diese
              heftigen, diese häufigen Unterlassungen des Pulses? – haben Sie vielleicht, gnädge
              Frau! irgend etwas von Speis' oder Trank genossen, das –</p>
          </sp>
          <pb n="67"/>
          <sp who="#gianetta">
            <speaker>Gianetta.</speaker>
            <p>Nichts, als einen Trunk Wasser, als ich vorhin aus dem Garten zurükkam – dort
                <stage>(auf ein im Hintergrund des Theaters stehendes Tischgen zeigend)</stage>
              steht das Glas noch –</p>
          </sp>
          <sp who="#arzt">
            <speaker>Arzt.</speaker>
            <stage>(geht nach dem Tisch, nimmt das Glas und nachdem ers eine Zeitlang aufmerksam
              untersucht hat)</stage>
            <p>Seh ich recht? – <stage>(indem ers wieder wegsezt)</stage> O gnädge Frau! warum
              betrachteten Sie das Glas nicht erst genauer, eh Sie tranken! – Unten auf dem Grund
              liegen noch einige Ueberbleibsel – mit einem Wort, gnädge Frau! fassen Sie sich – Sie
              haben Gift –</p>
          </sp>
          <sp who="#montano #antonio">
            <speaker>Montano und Antonio.</speaker>
            <stage>(zugleich)</stage>
            <p>Gift?</p>
          </sp>
          <sp who="#arzt">
            <speaker>Arzt.</speaker>
            <p>Nicht anders! Kaum, dass Sie noch einige Stunden zu leben haben – ich geh und laufe
              nach Hülfe.</p>
            <stage>(eilt ab.)</stage>
          </sp>
        </div>
        <pb n="68"/>
        <div type="scene">
          <head>Sechster Auftritt.</head>
          <stage>Montano, Gianetta, Antonio.</stage>
          <sp who="#montano">
            <speaker>Montano.</speaker>
            <p>Gott! Gott! – vergiftet? Du vergiftet, meine Tochter? <stage>(fällt ihr in die
                Arme.)</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#antonio">
            <speaker>Antonio.</speaker>
            <p>Meine Schwester! Hälfte meines Lebens! Du? Du? – ha! Fluch und Verderben über den
              Unmenschen, den Urheber dieser scheuslichen That –</p>
          </sp>
          <sp who="#gianetta">
            <speaker>Gianetta.</speaker>
            <p>Nicht so, mein Bruder! – <stage>(zu ihrem Vater, der trostlos sie anblikt)</stage>
              Beruhigen Sie sich, mein Vater! lassen Sie uns nicht murren wider die Vorsehung – ich
              sehe getrost dem Augenblik entgegen, der von dieser Welt mich abruft und in eine
              bessre Welt mich bringt; Gelassen geb ich meine irrdische Hülle der Erde, meinen Geist
              dem Schöpfer wieder – dass auch Sie, mein Vater! diesem Augenblik so standhaft
              entgegensähen, wie ich – Mein Vater! mein Bruder! bedenkt, dass ohnedies schon meine
              Laufbahn ihrem Ende sich nahte, ob nun um einige Augenblikke früher oder später am
              Ziel – wenn nur glüklich –</p>
          </sp>
          <pb n="69"/>
          <sp who="#antonio">
            <speaker>Antonio.</speaker>
            <p>O meine Schwester! – Gott! was für ein Auswurf von Menschen mus das seyn, der solch
              einem Engel den Tod gab – Dein himmlischer Karakter sezt ihn nur noch mehr herab,
              erniedrigt ihn bis zum verworfensten Böswicht – ha! ich fürchte – welche gräsliche
              Vermuthung – ich fürchte, Cotaldi – doch nein, so tief herab, bis zum Meuchelmörder
              konnte Cotaldi nicht sinken –</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Siebenter Auftritt.</head>
          <stage>Cotaldi zu Vorigen.</stage>
          <sp who="#antonio">
            <speaker>Antonio.</speaker>
            <stage>(ihm entgegen)</stage>
            <p>Gut, dass Sie kommen, Cotaldi! Eilen Sie, helfen Sie, wenn Sie können, ein
              meuchelmörderischer Schurke hat Ihre Gattin vergiftet –</p>
          </sp>
          <sp who="#cotaldi">
            <speaker>Cotaldi.</speaker>
            <stage>(heuchlerisch auf Gianetten zugehend)</stage>
            <p>Um des Himmels Willen, Antonio! was sagen Sie da! – Gianetten, meine Gattin – – –</p>
          </sp>
          <sp who="#antonio">
            <speaker>Antonio.</speaker>
            <p>Ihre Gattin, meine geliebte, meine unglükliche Schwester hat ein meuchelmördrischer
                <pb n="70"/> Schurke vergiftet – ein Böswicht, den die Natur im Zorn schuf, dem sie
              die Gestalt eines Menschen und das Herz irgend eines giftigen Ungeheuers gab – nicht,
              Cotaldi! nicht?</p>
          </sp>
          <sp who="#cotaldi">
            <speaker>Cotaldi.</speaker>
            <stage>(stellt sich mit Gianetten beschäftigt und thut, als hätt er Antonios Frage nicht
              gehört.)</stage>
          </sp>
          <sp who="#antonio">
            <speaker>Antonio.</speaker>
            <p>Sie antworten mir nicht? So reden Sie doch! ist es nicht so? Ist der Mörder Ihrer
              Gattin nicht ein Böswicht?</p>
          </sp>
          <sp who="#cotaldi">
            <speaker>Cotaldi.</speaker>
            <p>Allerdings! allerdings!</p>
          </sp>
          <sp who="#antonio">
            <speaker>Antonio.</speaker>
            <stage>(empfindlich und spöttisch)</stage>
            <p>Allerdings, allerdings! – Fluch und Verderben ergreif ihn! zermalme seine Seele und
              mache sein Gebein marklos – So, Marchese! so müssen Sie sprechen, wenn Sie fühlen, was
              ich fühle; wenn Sie wie ein Mann sprechen wollen, der seine Gattin liebt und dem man
              die Nachricht bringt, dass ein Böswicht sie vergiftet hat – so! – mit Ihrem Allerdings
              da! – allerdings! – <stage>(sieht ihn starr an.)</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#cotaldi">
            <speaker>Cotaldi.</speaker>
            <p>Was soll das! warum sehen Sie so starr mich an?</p>
          </sp>
          <pb n="71"/>
          <sp who="#antonio">
            <speaker>Antonio.</speaker>
            <p>Nicht ohne Ursach; denn sehen Sie, Cotaldi! Hätt ich nicht anderwärts schon Proben
              gesehn, dass Sie ein Mann von Ehre, ein rechtschafner Mann wären, bey Gott! so könnte
              dieser Ihr schielende, unter sich gekehrte Blik, diese Kältblütigkeit, die selbst
              mitten unter dieser angenommen, anscheinenden Hize hervorleuchtet, dies Ihr ganzes
              Betragen mich daran zweifeln und glauben machen, dass Sie der Mann, der Böswicht
              wären, von dem wir sprechen – und doch, <stage>(ihn unverwandt ansehend)</stage>
              Unschuld und Verrätherey führen entweder ein und eben dasselbe Gepräge, dass Sie nicht
              von einander zu unterscheiden sind, oder Ihr Gesicht sagt mir, dass Sie, Sie selbst
              Gianettens Mörder sind –</p>
          </sp>
          <sp who="#cotaldi">
            <speaker>Cotaldi.</speaker>
            <p>Was Ihnen mein Gesicht nicht alles sagt, – sagen mus – eine neue Vollkommenheit, die
              mir an Ihnen bis izt noch unbekannt war; sagen Sie mir, da Sie ein so guter
              Gesichtskundiger sind, können Sie vielleicht auch ins Herz sehen?</p>
          </sp>
          <sp who="#antonio">
            <speaker>Antonio.</speaker>
            <p>Einen Blik in das Ihrige zu thun – mögt ich nicht, könnt ichs auch; ich seh nicht
              gern etwas häsliches und ich fürcht', es <pb n="72"/> dürfte nicht leicht etwas anders
              da zu haben seyn – aber Gesichtskundiger bin ich gerade genug, um dem Ihrigen den
              rechten Plaz anweisen zu können und, was mein Mund sagt, mit meinem Degen zu
              vertheidigen, wenn sich Cotaldi dadurch beleidigt glaubt –</p>
          </sp>
          <sp who="#gianetta">
            <speaker>Gianetta.</speaker>
            <p>Nein, mein Bruder! Du irrst – wie könnte Cotaldi seiner Gattin, die ihn liebt, wie
              sich selbst liebt, ihn nie beleidigte, wie könnt er mit eigner Hand ihr den Todeskelch
              reichen! – wie könnt er! – nein mein Bruder! glaub ihm nicht, wenn er auch selbst als
              Gianettens Mörder sich anklagte –</p>
          </sp>
          <sp who="#antonio">
            <speaker>Antonio.</speaker>
            <p>Und doch, meine Schwester! doch – er ists, er ists – hier, <stage>(auf Cotaldis Stirn
                zeigend)</stage> sieh hier – steht es nicht da, als wär es mit einem eisernen
              Griffel hineingegraben: ich bin Gianettens Mörder –</p>
          </sp>
          <sp who="#cotaldi">
            <speaker>Cotaldi.</speaker>
            <p>Sie vergessen sich, Antonio! sezen alle Bescheidenheit gegen mich aus den Augen –</p>
          </sp>
          <sp who="#antonio">
            <speaker>Antonio.</speaker>
            <p>Nicht meine Schuld, Herr Marchese! da! hier den verdammt häslichen Zug in Ihrem
              Gesicht schaffen Sie weg, wenn Sie <pb n="73"/> wollen, dass ich anders mit Ihnen
              sprechen soll – ich kann ihn nicht ansehen, ohne dass die Galle mich überläuft – kann
              ihn nicht ansehen, ohne den Mörder meiner Schwester in Ihnen zu finden, die Hand an
              den Degen zu legen und Sie zur Rechenschaft zu fordern – Noch einmal: Cotaldi! Sie,
              Sie selbst sind Gianettens Mörder, Mine, Ton, Blik, alles, alles klagt sie dessen an
              und hier mein Degen soll Ihnen Genugthuung geben, wenn meine Rede Sie beleidigt –</p>
          </sp>
          <sp who="#cotaldi">
            <speaker>Cotaldi.</speaker>
            <p>Wenn Sies denn durchaus so wollen – wol –</p>
          </sp>
          <sp who="#gianetta">
            <speaker>Gianetta.</speaker>
            <p>O mein Bruder! halt, halt ein, Cotaldi ist unschuldig an meinem Tod –</p>
          </sp>
          <sp who="#antonio">
            <speaker>Antonio.</speaker>
            <p>Wär ers auch, meine Schwester! wär ers auch, wisse, so ist das doch allein noch nicht
              hinreichend, auch jene Beleidigungen all, die er unserm Hause seit einiger Zeit
              zufügte, zu tilgen – sein strafbarer Umgang mit Gioconden, lange schon hätt er
              Ahndung, strenge Ahndung verdient, lange schon und heute <stage>(indem er sich wieder
                zu Cotaldi wendet)</stage> soll sie ihm werden – Hier ist mein Degen – bist Du
              schuldig, Cotaldi! bist Du Gianettens <pb n="74"/> Mörder, so thu ich der Welt einen
              Dienst, indem ich von einem Ungeheuer sie befreye; bist Du aber unschuldig und lügt
              Deine Stirn Dir einen Mord an, von dem Deine Seele nichts weis – nun dann, so will ich
              dort zur Rechenschaft mich stellen, wenn ich hier Dir unschuldig den Tod gab –
              zieh!</p>
          </sp>
          <sp who="#cotaldi">
            <speaker>Cotaldi.</speaker>
            <p>Unbesonnener! wenn ich denn bin, wofür Du mich hältst – wenn ich ein Mörder bin,
              kannst Du wol sehen, <stage>(auf Gianetten zeigend)</stage> was ich that und doch
              meinen tödenden Grimm noch reizen? Kannst Dus wol, ohne für Dein eignes Leben zu
              zittern? –</p>
          </sp>
          <sp who="#antonio">
            <speaker>Antonio.</speaker>
            <p>Zieh! – Morden kannst Du, das weis ich, aber <stage>(mit einem Blik auf
                Gianetten)</stage> Du mordst nur die wehrlose Unschuld, mordst nur, wo Du keinen
              Widerstand findst – zieh! – und bist zu feig, Stirn gegen Stirn, Schwerd gegen
              Schwerd, Mann gegen Mann zu fechten – zieh!</p>
          </sp>
          <sp who="#cotaldi">
            <speaker>Cotaldi.</speaker>
            <p>Ha dann, so will ich Dich eines andern belehren – <stage>(zieht.)</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#gianetta">
            <speaker>Gianetta.</speaker>
            <p>Hülfe, Hülfe! – o mein Vater! bringen Sie sie auseinander! –</p>
            <pb n="75"/>
            <stage>(Montano will dazwischen treten, aber sie fechten, noch eh ers hindern kann; man
              hört in eben diesem Augenblik Giocondens Stimme von innen.)</stage>
          </sp>
          <sp who="#gioconda">
            <p>Lasst mich! lasst mich! ich will mich selbst schon anmelden –</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Achter und lezter Auftritt.</head>
          <stage>Gioconda zu Vorigen.</stage>
          <sp who="#gioconda">
            <speaker>Gioconda.</speaker>
            <stage>(zu Antonio)</stage>
            <p>Halt! keinen Eingrif in meine Rechte, junger Mann! Mir allein kömmt es zu, Cotaldi zu
              strafen –</p>
            <stage>(Alles erstaunt über diese unvermuthete Erscheinung.)</stage>
          </sp>
          <sp who="#cotaldi">
            <speaker>Cotaldi.</speaker>
            <stage>(zu Gioconden)</stage>
            <p>Um des Himmels Willen, Gioconda! was wollen Sie hier! – ich bitte, entfernen Sie
              sich! –</p>
          </sp>
          <sp who="#montano">
            <speaker>Montano.</speaker>
            <p>Wie, Madame! Sie die erste Ursach all dieses Jammers, Sie hier?</p>
          </sp>
          <sp who="#antonio">
            <speaker>Antonio.</speaker>
            <p>Vielleicht, mein Vater! will sie noch neues Unglük über unser Haus bringen, aber
              –</p>
          </sp>
          <pb n="76"/>
          <sp who="#gioconda">
            <speaker>Gioconda.</speaker>
            <p>Still – hier, <stage>(auf Cotaldi zeigend)</stage> mit diesem allein hab ichs zu thun
              – Wisse, Cotaldi! ich bin nicht die, für die Du mich hältst; der Name: Gioconda ist
              nur ein erborgter Name – ich bin – hör es und zittre! – bin die Gemalin, die durch
              Dich zur Wittwe gemachte Gemalin des Marchese Lorenzo –</p>
          </sp>
          <sp who="#cotaldi">
            <speaker>Cotaldi.</speaker>
            <p>Sie, Lorenzos Gemalin? Sie?</p>
          </sp>
          <sp who="#gioconda">
            <speaker>Gioconda.</speaker>
            <p>Ich. Erst seit einem kurzen Monath waren wir durch die Bande der Ehe vereinigt,
              fingen so eben an, alle Wonne, alle Seeligkeit, all das überströmende Entzükken, das
              unsre Lieb' uns gewährte, in vollem Maas zu geniesen, als ein feindliches Geschik Dich
              an den Ort unsers Aufenthalts, nach Venedig brachte; ich erfuhr nicht eher etwas
              davon, dass ein Zweykampf zwischen Dir und meinem Gemal vorgefallen war, als bis ich
              an einem Morgen meinen geliebten Lorenzo, dem Du im Duell eine tödliche Wunde
              beygebracht hattest, bleich und entstellt auf sein Zimmer bringen sah.</p>
          </sp>
          <sp who="#cotaldi">
            <speaker>Cotaldi.</speaker>
            <p>Was hör ich!</p>
          </sp>
          <sp who="#gioconda">
            <speaker>Gioconda.</speaker>
            <p>Er starb einige Wochen drauf an seiner Wunde; mein Schmerz war ohne <pb n="77"/>
              Maas; ich fiel in einen Zustand der Betäubung, verlor alles Gefühl meiner selbst: So
              bald ich mich selbst wieder zu kennen, die ganze, schrekliche Begebenheit noch einmal
              zu durchdenken im Stand war, war mein erster Gedanke: Rache, schwere, fürchterliche
              Rache an dem Mörder meines Gemals zu nehmen. Mich selbst hattest Du nie zu sehn
              Gelegenheit gehabt und um so leichter, konnt ich hoffen, würde meine Rache mir werden.
              Ich erkundigte mich sorgfältig nach Deinem Namen und dem Ort Deines Aufenthalts; ich
              erfuhr beydes und nun beschlos ich, Dich aufzusuchen – ich thats und sieh! hätten auch
              Welten zwischen uns gelegen und Meer uns getrennt, so würd ich doch diese Welten
              durchwandert, diese Meere durchschift haben, um an Dir mich zu rächen.</p>
          </sp>
          <sp who="#cotaldi">
            <speaker>Cotaldi.</speaker>
            <p>Ists möglich!</p>
          </sp>
          <sp who="#gioconda">
            <speaker>Gioconda.</speaker>
            <p>Ich kam mit dem festen Vorsaz nach Genua, Dir so zu thun, wie Du mir thatst und, säh
              ich mit einer Gattin Dich verbunden, die Du eben so innig liebtest, als ich Lorenzo
              liebte, ihr den Dolch ins Herz zu stosen. Ich fand Dich, wo, das weist Du selbst, aber
              ich fand auch gar bald nach einigen Unterredungen <pb n="78"/> die ich mit Dir gehabt
              hatte, dass Du Deine Gattin lange nicht genug für meine Rache liebtest; ich verändert'
              also meinen Vorsaz und beschlos statt dessen, von einer andern Seite Dich anzugreifen
              und Dich selbst zum Mörder Deines Weibes zu machen: ich gab vor, ich liebe Dich,
              schmeichelte Dir mit der Hofnung, wenn Gianetten über kurz oder lang der Tod abrufen
              würde, Dich alsdann selbst zum Gatten zu wählen; hierdurch, durch meine vorgebliche
              Reise und durch hundert andre verstekte Kunstgriffe wardst Du endlich zu dem blutigen
              Vorsaz gebracht, Deine Gattin zu ermorden – meine heutige Unterredung hier <stage>(auf
                Montano zeigend)</stage> mit dem Marchese Montano trug das Ihrige dazu bey – und
              nun, Cotaldi! hab ich meinen Endzwek erreicht: Du hast Deine Gattin vergiftet, in der
              Hofnung, mich dereinst, statt Ihrer, zu besizen, aber wisse, dass ich eher mit der
              Hölle mich verbinden, und mit Satan der Liebe pflegen will, als Dein Weib seyn, denn
              sieh! ich hasse Dich, hass' Dich so sehr, dass der Has der halben Welt, mit dem
              meinigen verglichen, noch Liebe dagegen seyn würde –</p>
          </sp>
          <pb n="79"/>
          <sp who="#cotaldi">
            <speaker>Cotaldi.</speaker>
            <p>Weh mir! schreklich, schreklich bin ich hintergangen – ha! Ungeheuer von einem Weibe
              –</p>
          </sp>
          <sp who="#gioconda">
            <speaker>Gioconda.</speaker>
            <p>Mörder! Mörder und meines Gemals Mörder! – Von nun an sey Verzweiflung Dein Loos!
              Wüthender Schmerz zerreisse, peinigende Gewissensangst foltre Deine Seele! Des Tags
              zeige Deine Fantasie Dir, wohin Du gehst, Höhen und Abgründe, des Nachts führe sie Dir
              Gianetten im Leichengewand vor! Schlaf und Schlummer sey Deinen Augen so fern – wie
              die Wahrheit dem Irrthum! und so, gefoltert von Wuth, gewürgt von Verzweiflung,
              knirsche Dein Leben aus und Dein lezter Gedanke sey ein Fluch über Dich!</p>
          </sp>
          <sp who="#cotaldi">
            <speaker>Cotaldi.</speaker>
            <p>Teufel! – Teufel in Engelsgestalt!</p>
          </sp>
          <sp who="#gioconda">
            <speaker>Gioconda.</speaker>
            <p>Mörder! Mörder und meines Gemals Mörder!</p>
          </sp>
          <sp who="#cotaldi">
            <speaker>Cotaldi.</speaker>
            <p>Ha! frohlokke nicht zu früh! Wiss, ich verachte mein Leben, will mich selbst als den
              Mörder meiner Gattin, aber Dich, als die <pb n="80"/> Triebfeder dieses Mords anklagen
              – Zittre, die Gerechtigkeit hat noch Strafen für Verbrechen dieser Art –</p>
          </sp>
          <sp who="#gioconda">
            <speaker>Gioconda.</speaker>
            <p>Die Gerechtigkeit? – ha! ich lache der Gerechtigkeit – sieh hier, Cotaldi!
                <stage>(zieht einen Dolch hervor.)</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#gianetta">
            <speaker>Gianetta.</speaker>
            <stage>(bey der während dem, was vorging, sich verschiedenemal krampfigte, schmerzhafte
              Bewegungen äuserten, die sie jedoch jedesmal minder sichtbar zu machen, sich Gewalt
              anthat, nachdem sie gewahr wird, dass Gioconda den Dolch hervorbringt, zu ihrem
              Bruder, der Gioconden am nächsten steht und so wie Montano zwischen Schmerz über
              Gianettens immer zunehmende Schwachheit und Erstaunen über Gioconden getheilt
              ist)</stage>
            <p>Hülfe, mein Bruder! Hülfe! Ihre Blikke drohen Tod und Verzweiflung –</p>
          </sp>
          <sp who="#antonio">
            <speaker>Antonio.</speaker>
            <stage>(geht auf Gioconden zu, ihr den Dolch zu entreissen.)</stage>
          </sp>
          <sp who="#gioconda">
            <speaker>Gioconda.</speaker>
            <stage>(da sie ihn auf sich zukommen sieht)</stage>
            <p>Zurük, oder bey Gott! der nächste Stos trift den, der nur um einen Schritt noch sich
              mir nähert – <stage>(Antonio bleibt zweifelhaft stehen)</stage> Sieh hier, Cotaldi!
                <stage>(ihm den Dolch vorhaltend)</stage>
              <pb n="81"/> Sieh! durch einen einzigen herzhaften Streich entgeh ich mit eins den
              Händen der Gerechtigkeit, benehm Dir mit einmal und auf immer die Hofnung, mich zu
              besizen und räche Gianettens Tod an Dir und mir – und da! <stage>(stöst sich den Dolch
                ins Herz; indem sie sinkt)</stage> Lorenzo! – Du bist gerochen – breite Deine Arme
              aus – ich komme – ich komme – <stage>(sie stirbt.)</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#antonio">
            <speaker>Antonio.</speaker>
            <p>Entsezlich! entsezlich!</p>
          </sp>
          <sp who="#cotaldi">
            <speaker>Cotaldi.</speaker>
            <stage>(steht eine Zeitlang starr und stumm und dann geht er, ohn' einen Laut von sich
              zu geben, nach den Ort, wo der Dolch liegt.)</stage>
          </sp>
          <sp who="#antonio">
            <speaker>Antonio.</speaker>
            <stage>(erräth seine Absicht und nimmt ihm den Dolch weg, noch eh ers verhindern
              kann.)</stage>
          </sp>
          <sp who="#cotaldi">
            <speaker>Cotaldi.</speaker>
            <p>Ha! barmherziger Tyrann! – nur erst vor kurzem noch drohtest Du selbst mir den Tod
              und izt, da ich dieser Müh' Dich überheben, mein Leben selbst enden will, entreist
              Deine unmenschliche Barmherzigkeit mir das einzige Mittel dazu – Ha! Du mehr noch, als
              Tyrann! Willst Du an langsamer Marter mich sterben, die Verzweiflung mich erwürgen
              sehn? –</p>
          </sp>
          <pb n="82"/>
          <sp who="#montano">
            <speaker>Montano.</speaker>
            <p>Gott! Gott! nimm mich weg von dieser Szene des Abscheus und des Jammers! –</p>
          </sp>
          <sp who="#cotaldi">
            <speaker>Cotaldi.</speaker>
            <stage>(Gioconden stark anblikkend.)</stage>
            <p>Schreklich! schreklich! – um Deinetwillen ward ich ein Mörder, um Dich zu besizen,
              würgt ich die Unschuld und nun – horch! was naht sich mir! – was pakt mich so fest,
              dass meine Nerven zu zerspringen drohn! – wehe! wehe! – Dein Fluch wird erfüllt,
              Gioconda! erfüllt – da, da fasst sie mich, die eiserne Hand der Verzweiflung –
              schleppt mich an Abgrund – weh mir! und ich kann ihr nicht entkommen – wer rettet
              mich! – ha! da erscheint mir Gianetta, mit einem Dolch bewafnet – sie zükt ihn auf
              mich – und hier Lorenzo im Leichengewand – und hier Gioconda, in Gestalt einer Natter
              – ha! wie sie zischt – ihr Gift nach mir ausspeyt – immer näher noch sich heranwälzt –
              weh! schon hat sie meine Kniee umwunden – wohin entflieh ich – ha, glüklich – hier ist
              ein Abgrund – hinab – hinab! – <stage>(stürzt sinnlos neben Gioconden
              nieder.)</stage></p>
          </sp>
          <pb n="83"/>
          <sp who="#gianetta">
            <speaker>Gianetta.</speaker>
            <p>Hülfe! Hülfe! – o mein Vater! mein Bruder! rettet meinen Gemal – er stirbt – rettet
              ihn!</p>
          </sp>
          <sp who="#antonio">
            <speaker>Antonio.</speaker>
            <stage>(geht zu Cotaldi, der ohne Gefühl da liegt, und sucht ihn wieder zu sich selbst
              zu bringen; Montano sinkt neben Gianetten, die, nachdem sie die lezten Worte gesagt,
              kraftlos zurük fiel, auf den Sofa nieder und der Vorhang fällt.</stage>
          </sp>
          <trailer>Ende des Trauerspiels.</trailer>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
