<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="../css/tei.css"?>
<?xml-model href="https://dracor.org/schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ger000019" xml:lang="ger">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Das Urbild des Tartüffe</title>
        <title type="sub">Lustspiel in fünf Aufzügen</title>
        <author>
          <persName>
            <forename>Karl</forename>
            <surname>Gutzkow</surname>
          </persName>
          <idno type="wikidata">Q76755</idno>
          <idno type="pnd">118543830</idno>
        </author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher xml:id="dracor">DraCor</publisher>
        <idno type="URL">https://dracor.org</idno>
        <availability>
          <licence>
            <ab>CC0 1.0</ab>
            <ref target="https://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/">Licence</ref>
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="digitalSource">
          <name>TextGrid Repository</name>
          <idno type="URL">http://www.textgridrep.org/textgrid:p5c7.0</idno>
          <availability>
            <licence>
              <ab>CC-BY-3.0</ab>
              <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/3.0/de/legalcode">Lizenzvertrag</ref>
            </licence>
          </availability>
          <bibl type="originalSource">
            <title>Gutzkows Werke. Auswahl in zwölf Teilen. Herausgegeben und mit einem Lebensbild
              versehen von Reinhold Gensel, Berlin, Leipzig, Wien, Stuttgart: Bong, [1912].</title>
          </bibl>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person xml:id="lefevre" sex="MALE">
            <persName>Lefêvre</persName>
          </person>
          <person xml:id="germain" sex="MALE">
            <persName>Germain</persName>
          </person>
          <person xml:id="chapelle" sex="MALE">
            <persName>Chapelle</persName>
          </person>
          <person xml:id="matthieu" sex="MALE">
            <persName>Matthieu</persName>
          </person>
          <person xml:id="madeleine" sex="FEMALE">
            <persName>Madeleine</persName>
          </person>
          <person xml:id="la_roquette" sex="MALE">
            <persName>La Roquette</persName>
          </person>
          <person xml:id="armande" sex="FEMALE">
            <persName>Armande</persName>
          </person>
          <person xml:id="moliere" sex="MALE">
            <persName>Molière</persName>
          </person>
          <person xml:id="dubois" sex="MALE">
            <persName>Dubois</persName>
          </person>
          <person xml:id="lionne" sex="MALE">
            <persName>Lionne</persName>
          </person>
          <person xml:id="bedienter" sex="MALE">
            <persName>Bedienter</persName>
          </person>
          <person xml:id="delarive" sex="MALE">
            <persName>Delarive</persName>
          </person>
          <person xml:id="lakai" sex="MALE">
            <persName>Lakai</persName>
          </person>
          <person xml:id="ludwig" sex="MALE">
            <persName>Ludwig</persName>
          </person>
          <person xml:id="offizier" sex="MALE">
            <persName>Offizier</persName>
          </person>
          <person xml:id="louison" sex="FEMALE">
            <persName>Louison</persName>
          </person>
          <person xml:id="ein_theaterdiener" sex="MALE">
            <persName>Ein Theaterdiener</persName>
          </person>
          <listRelation type="personal">
            <relation name="associated_with" active="#germain" passive="#chapelle"/>
            <relation name="parent_of" active="#armande" passive="#louison"/>
            <relation name="associated_with" active="#lakai" passive="#ludwig"/>
            <relation name="associated_with" active="#bedienter" passive="#lionne"/>
          </listRelation>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="genreTitle">Comedy</term>
        </keywords>
        <classCode scheme="http://www.wikidata.org/entity/">Q40831</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <listChange>
        <change when="2017-01-06">(dlina) file conversion from source</change>
        <change when="2017-08-04">(ff) structural cleanup</change>
        <change when="2019-04-05">(ff) formalities</change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <standOff>
    <listEvent>
      <event type="print" when="1847">
        <desc/>
      </event>
      <event type="premiere" when="1844">
        <desc/>
      </event>
    </listEvent>
    <listRelation>
      <relation name="wikidata" active="https://dracor.org/entity/ger000019" passive="http://www.wikidata.org/entity/Q56254645"/>
    </listRelation>
  </standOff>
  <text>
    <front>
      <div type="front">
        <head>Karl Gutzkow</head>
        <head>Das Urbild des Tartüffe</head>
        <head>Lustspiel in fünf Aufzügen</head>
        <pb n="152"/>
      </div>
      <div type="Dramatis_Personae">
        <castList>
          <head>Personen.</head>
          <castItem>Ludwig der Vierzehnte, König von Frankreich.</castItem>
          <castItem>Lionne, Minister.</castItem>
          <castItem>Delarive, Kammerherr.</castItem>
          <castItem>Präsident La Roquette.</castItem>
          <castItem>Parlamentsrat Lefêvre.</castItem>
          <castItem>Leibarzt Dubois.</castItem>
          <castItem>Chapelle, Akademiker.</castItem>
          <castItem>Molière.</castItem>
          <castGroup>
            <castItem>Armande,</castItem>
            <castItem>Madeleine,</castItem>
            <roleDesc>Schauspielerinnen.</roleDesc>
          </castGroup>
          <castItem>Matthieu, Bürger von Paris.</castItem>
          <castItem>Germain, Bedienter des Chapelle.</castItem>
          <castItem>Louison, Armandens Mädchen.</castItem>
          <castItem>Lakai des Königs.</castItem>
          <castItem>Bedienter des Ministers.</castItem>
          <castItem>Ein Offizier.</castItem>
          <castItem>Zwei Kommissare.</castItem>
          <castItem>Theaterdiener.</castItem>
          <castItem>Abgeordnete.</castItem>
          <castItem>Volk und Publikum hinter der Szene.</castItem>
        </castList>
      </div>
      <set>
        <p>Ort der Handlung: Paris. Zeit: 1667.</p>
      </set>
      <div type="preface">
        <head>Vorwort</head>
        <p>Aus den Intrigen, welche die erste Aufführung des »Tartüffe« von Molière verhindern
          sollten, einen neuen »Tartüffe« zu bilden, hatte schon Goldoni versucht. Ohne diesen
          Vorausgang unter den hundert Lustspielen und Possen des Venezianers zu kennen, las ich das
          betreffende Stück erst, als meine Arbeit bereits vielfach gegeben war. Der Richtung seiner
          Zeit und den strengen Theatergesetzen eines Jahrhunderts gemäß, wo in Rom die Frauenrollen
          noch von Männern gespielt wurden, hielt sich Goldoni, ohne die Heuchelei im Lichte seiner
          Zeit schärfer auszuführen, an dieselbe enge Familiensphäre, in welcher sich der
          Scheinheilige bei Molière bewegt. Seine Wiedergabe der Molièreschen Fabel scheint mir
          frostig zu sein.</p>
        <p>Vorstehendes Lustspiel wurde im Sommer 1844 geschrieben und nahm seine nächste
          Veranlassung aus dem Geist und den Kämpfen der damaligen Zeit. Am Bundestage, in
          Österreich, in Sachsen, in Preußen waren die Bücher-, Zeitungs- und Dramenverbote an der
          Tagesordnung. Rücksichtslos gingen die polizeilichen Maßnahmen über die Lebensinteressen
          der Autoren hinweg. Eine kalte, mumienhaft vertrocknete Praxis der Zensurbehörden kümmerte
          sich um keine Bitte, keine Versicherung, die Harmlosigkeit der ihnen vorgelegten
          Erfindungen betreffend; in Preußen herrschte eine Koterie höherer Polizei- und
          Regierungsbeamten, deren oberster Chef, Tzschoppe, mit fixen, man könnte sagen, Alba-Ideen
          und schon als ein Irrer umging, während er noch den Staatsrat besuchte.</p>
        <p>Die historischen Tatsachen, die ich der somit erklärlichen Anwendung des <emph>»facit
            indignatio versum«</emph> diesem Lustspiel zugrunde legte, erhoben, da die eigentliche
          Absicht anderswo lag, keinen Anspruch auf besondere historische Treue. Noch war damals das
          Molière zugeschriebene Wort: <emph>»Monsieur le président ne veut pas qu'on le
            joue!«</emph> meines Wissens nicht für <pb n="153"/> apokryph erklärt. Der Präsident,
          den Molière dann nur gemeint haben konnte, war Guillaume de Lamoignon, der damalige Chef
          der ausübenden Gerechtigkeit in Frankreich. Der Name kommt auch in den ersten Anfängen der
          französischen Revolution vor, wo ein Lamoignon Justizminister war, ein Achselträger. Ich
          faßte den Urgroßvater auf, wie ihn als ebenfalls so gewesen jene Anekdote hinstellte.</p>
        <p>Doch sind die Literaturen der Völker nicht mehr die Geheimnisse einer Familie unter sich.
          Ich hatte mich nicht allzusehr um die Namen des Personals meines Stücks gekümmert und
          meiner Hauptidee nur eine phantastische Realität zum Grunde gelegt. Damit kam ich übel an.
          Die Franzosen sehen nur zuweilen in unsere Literatur, wie in einen matterleuchteten
          Guckkasten, wie man ihn, mit halb erblindeten Gläsern, auf Jahrmärkten findet; aber sie
          hatten das von Lamoignon in Deutschland entworfene Bild eines bei ihnen als Mäcen der
          Künste gefeierten Mannes, an welchen Boileau manche seiner Satiren gerichtet, denunziert
          bekommen. An Aufhetzern gegen mich in Paris, deutschen Landsleuten, hat es nie gefehlt.
          Heine war darunter der Tätigste.</p>
        <p>Manchmal glaube ich an eine persönliche Wiederbegegnung mit den Abgeschiedenen dieser
          Erde in irgendeinem paradiesischen oder acherontischen Jenseits, wo man ihnen für Haß und
          Liebe Rechenschaft zu geben hat; ja meine Ästhetik hat Anwandlungen mönchischer Askese,
          denen zufolge ich von jedem historischen Drama, dessen Inhalt sich nur
            <emph>irgendwie</emph> eine Entstellung der Geschichte erlaubt, und wär' es Schillers
          »Don Carlos« oder Goethes »Egmont«, behaupte, es steckt ein böser Wurm darin, der seine
          Lebensblüte mit der Zeit tötet – man kommt dahin, wenn man als Autor viel experimentiert
          hat und Dinge, die man sich heiter und fröhlich gedacht, später in Sack und Asche bereuen
          soll. So rechnete ich zu den Sünden, deren aufrichtiges Bekennen mich vielleicht mehr oder
          weniger heilig machen wird, die Einführung des Parlamentspräsidenten Lamoignon, der
          gerichtlich allerdings unter das Verbot des »Tartüffe« seinen Namen gesetzt hatte, als
          »Urbild der Tartüffe«, und forschte, wen ich, historisch richtiger, dafür an seine Stelle
          setzen sollte. Denn eine unumstößliche Tradition bleibt es, daß dem
            <emph>»Imposteur«</emph>, unter welchem Namen »Tartüffe« bekanntlich zuletzt freigegeben
          wurde, ein wirklicher Vorgang aus dem Leben eines allbekannten, schon 1667 von Paris
          allgemein belachten Namens zugrunde lag. Dieser Name war so bekannt, daß die galanten
          Kavaliere und schönen Damen jener Tage, deren Briefe und Erinnerungen uns <pb n="154"/>
          jetzt als Gesichtsquellen vorliegen, ganz vergessen haben – wenigstens hat man dies bisher
          geglaubt – ihn zu nennen.</p>
        <p>Vor zehn Jahren hat sich ein junger Schriftsteller, Paul Lindau, veranlaßt gesehen, durch
          einen Angriff auf mein Stück, in welches schon längst La Roquette statt Lamoignon
          eingeführt war, anzuzeigen, daß er, wie jener Raimundsche Bediente, »zwei Jahre in Paris«
          war. Ein anerkennenswerter Eifer brachte Tatsachen zur Widerlegung meiner Charakteristik
          ins Treffen, von denen nur einige zu sehr nach dem Kaliber der Nachschlagewörterbücher
          aussahen, um für verständige Richter, welche die Freiheiten der Komödie gewahrt wünschen,
          von erheblicher Wirkung zu sein. Die mit französischen Büchern beneidenswert reich
          ausgestattete Bibliothek meines erbitterten Tadlers, der zehn Jahre später seine
          verschollene Abhandlung in ein Buch, »Rücksichtslosigkeiten«, wieder aufgenommen hat, in
          allen Ehren, so sagen meine angezweifelten »Studien«, daß der »Tartüffe« ein Geistlicher
          war, Abbé Roquette, Almosenier des Prinzen Conti, Bischof in jener alten Stadt Autun, die
          hundert Jahre später noch einmal einem andern Reineke Fuchs ein bischöfliches Pallium gab,
          Talleyrand. In der <emph>»Revue française«</emph> (1859, Nr. 101 bis 105) hat <emph>Eduard
            Fournier</emph> den ausführlichen Beweis geliefert, daß Paris nur über den Bischof von
          Autun, Abbé Roquette, gelacht haben konnte, als Molière den »Tartüffe« gab. Beide waren
          eine Zeitlang gute Bekannte – bis zu Roquettes aufsteigender Karriere. Molière rächte
          sich. Einen empfindlichen Schlag versetzte der galante Bischof von Autun dem »Kammerdiener
          und Tapezierer des Königs, Poquelin« (als welcher Molière in dem französischen
          Staatshandbuch figurierte), dadurch, daß ihm der »fromme« Sinn desselben die Vorstellungen
          verbot, die Molière im Languedoc geben wollte. Seitdem glaubte sich Molière überall von
          Roquette, der trotz seiner Bischofswürde in Paris als Mann der Gesellschaft lebte,
          verfolgt. Während sein »Tartüffe« verboten blieb, schrieb er den ersten Akt des
            <emph>»Misanthrope«</emph>. Auch hier, behauptete man, hatte Molière nur Roquette im
          Auge, wenn er von einem »Schurken« spricht, den alle Welt kenne und der dennoch durch sein
          Lächeln sich überall den Weg bahne. Daß ein solcher Bösewicht, heißt es im
            <emph>»Misanthrope«</emph>, »mit Glanz umgeben sein könnte«, <emph>»fait gronder le
            mérite et rougir la vertu«</emph>.</p>
        <p>Auf die selbstgefälligen, gelehrttuenden Auslassungen des »Rücksichtslosen« einzugehen,
          kann keine Veranlassung vorliegen. Der Vorwurf, ich müßte den »Tartüffe« nicht gelesen
          haben, ist kindisch. Wenn ich vom »Tartüffe« abwich, werde ich wohl, in <pb n="155"/>
          Rücksicht auf modernes Theater, meine Gründe gehabt haben. Eine philologische Abhandlung
          hätte allerdings jede Einzelheit strenger genommen. Ist man von vornherein überzeugt, daß
          es sich hier um ein Werk handelt, das nach seiner ganzen Fassung, nach seinem
          ersichtlichen Zusammendrängen des Stoffs zu den Bedingungen der drei Einheiten nahezu
          phantastischer Natur ist, eine Fiktion <emph>a priori</emph>, gewöhnlich Gedicht genannt,
          so hat jede gelehrttuende Mäkelei recht und auch nicht. Nur die besondere Zugabe einer
          Verdrehung, ja sogar einer boshaften oder Paul Lindauschen, wie man schon nach dem
          inzwischen gesteigerten Ruf dieses Feuilletonisten sagen könnte, wollen wir noch ablehnen.
          Den Präsidenten Lamoignon hätte der Verfasser, berichtet der gewissenhafte
          »Rücksichtslose«, früher für den Tartüffe genommen, <emph>weil</emph> – so lautet die
          Anklage – dessen Urenkel ja auch nichts getaugt hätte. Für die Unterstellung eines
          Verfahrens, das ebenso albern wie schlecht wäre, findet sich in meinem Vorwort von 1862
          keine Spur eines Anhalts.</p>
        <p>Schließlich bemerke ich, daß im Dialog diese Bearbeitung von 1862, die hier aufs neue
          wiedergegeben ist, mancherlei Änderungen bringt. Eine Bitte, sämtliche Soufflierbücher und
          Rollen in den deutschen Theaterbibliotheken zu kassieren und sie nach dieser neuen
          vollständigen Durcharbeitung ausschreiben zu lassen, wage ich, da ich die Theater in ihrer
          täglichen Verpflichtung, für Neues und Neuestes zu sorgen, kenne, kaum auszusprechen,
          würde jedoch die Gewährung mit Dank anerkennen.</p>
      </div>
      <pb n="156"/>
      <performance>
        <head>Kurze Charakteristik der Personen</head>
        <p>Ludwig XIV. Fast noch Jüngling, graziös, leicht, gefällig geistreich. Er muß vom
          jugendlichen Liebhaber gespielt werden.</p>
        <p>Lionne. Herablassend im zweiten Akt, später furchtsam und geschmeidig.</p>
        <p>Delarive. Höfling. Lächelnde Indifferenz.</p>
        <p>Lamoignon (= La Roquette). Der Tartüffe, so wie er gewöhnlich auf der Bühne gespielt
          wird.</p>
        <p>Lefêvre. Junger Bonvivant, nicht ohne Borniertheit, wenn er auf sein Steckenpferd, die
          Jurisprudenz, kommt. Immer humoristisch und leicht.</p>
        <p>Dubois. Sanguiniker trotz des wohlgenährten Embonpoints.</p>
        <p>Chapelle. Trockne, passive Komik. Ein langes hölzernes Ausrufungszeichen. Nicht ohne
          Verstand, aber dummgeworden durch Einbildung.</p>
        <p>Molière. Choleriker, wie alle Originale, die das, was sie erfunden haben, auch selbst
          verteidigen müssen. Es ist die Rolle des ersten Helden und Liebhabers.</p>
        <p>Armande Die erste Liebhaberin.</p>
        <p>Madeleine. Im Soubrettenton.</p>
        <p>Matthieu. Quecksilber.</p>
        <p>Germain. Der Verstand seines Herrn.</p>
      </performance>
    </front>
    <body>
      <div type="act">
        <head>Erster Aufzug</head>
        <stage>Zimmer bei Chapelle.</stage>
        <div type="scene">
          <head>Erster Auftritt</head>
          <stage>Germain trägt eine Schüssel und Serviette. Lefêvre.</stage>
          <sp who="#lefevre">
            <speaker>LEFÊVRE.</speaker>
            <p>Guten Morgen, lieber Germain. Ist Chapelle zu Hause?</p>
          </sp>
          <sp who="#germain">
            <speaker>GERMAIN.</speaker>
            <p>Ich bedaure, Herr Parlamentsrat. Herr Chapelle ist schon in aller Frühe ausgegangen.
              Aber – vielleicht Madame Chapelle? Wünschen Sie nicht einzutreten –? Das Frühstück
              wird eben serviert.</p>
          </sp>
          <sp who="#lefevre">
            <speaker>LEFÊVRE.</speaker>
            <p>Ah! – Ich werde nicht verfehlen. Übrigens hab' ich Herrn Chapelle eine Nachricht zu
              bringen, die ihm außerordentlich viel Vergnügen machen wird. Ist er vielleicht in der
              Akademie?</p>
          </sp>
          <sp who="#germain">
            <speaker>GERMAIN.</speaker>
            <p>Die Akademie hat Ferien, Herr Parlamentsrat. Mein Herr schlug den Weg nach dem Palais
              Royal ein.</p>
          </sp>
          <sp who="#lefevre">
            <speaker>LEFÊVRE.</speaker>
            <p>Nach dem Palais Royal? So ist er wohl gar ins königliche Theater gegangen, um der
              endlichen Prüfung seines Trauerspiels beizuwohnen. Wie heißt es doch?</p>
          </sp>
          <sp who="#germain">
            <speaker>GERMAIN.</speaker>
            <p>Nebukadnezar.</p>
          </sp>
          <sp who="#lefevre">
            <speaker>LEFÊVRE.</speaker>
            <p>Nebu – Komischer Titel für ein Trauerspiel! Es ist bald ein Uhr. Ich will nicht
              hoffen, daß sein Stück Längen hat.</p>
          </sp>
          <sp who="#germain">
            <speaker>GERMAIN.</speaker>
            <p>Wenn es gefällt, Herr Parlamentsrat, so hat es Herr Chapelle im Grunde nur Ihnen zu
              danken.</p>
          </sp>
          <sp who="#lefevre">
            <speaker>LEFÊVRE.</speaker>
            <p>Das ist wahr! Ich habe diesem Nebukadnezar die Möglichkeit seiner Existenz gerettet.
              Molière wollte ihn nicht für die Darstellung annehmen. Ich glaube, er fürchtete, daß
              sich der Darsteller der Titelrolle weigern würde, im fünften Akt über die Bühne zu
              kriechen und Gras zu fressen. Ich bestritt Molièren das Recht, die Tragödie eines
              Akademikers zurückzuweisen, und verklagte den kühnen Alleinherrscher unserer Bühne.
              Ich lebe nur für die Gesetze. Jurist mit Leib und Seele setzte ich es gerichtlich <pb n="159"/> durch, daß sich Molière wenigstens zu einer Prüfungslektüre vor dem
              Komitee der versammelten Schauspieler verstehen mußte. Und Sie glauben, daß diese
              vielleicht heute stattgefunden hat?</p>
          </sp>
          <sp who="#germain">
            <speaker>GERMAIN.</speaker>
            <p>Wenn ich nicht irre, hör' ich Herrn Chapelle schon zurückkommen.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Zweiter Auftritt</head>
          <stage>Die Vorigen. Chapelle.</stage>
          <sp who="#lefevre">
            <speaker>LEFÊVRE.</speaker>
            <p>Guten Morgen, guten Morgen, lieber Chapelle!</p>
            <stage>Chapelle tritt nachdenklich ein und zählt an den Fingern.</stage>
          </sp>
          <sp who="#germain">
            <speaker>GERMAIN.</speaker>
            <p>Herr Chapelle scheint Verse abzuzählen. <stage>Beiseite.</stage> Er ist so geizig,
              daß sich bei ihm nur Verse finden, die zu <emph>wenig</emph>, nie welche, die <emph>zu
                viel</emph> Füße haben. <stage>Ab nach innen.</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#chapelle">
            <speaker>CHAPELLE</speaker>
            <stage>wie aus einem Traum erwachend.</stage>
            <p>Wer sprach da? Ah, lieber Freund, ich bemerkte dich nicht.</p>
          </sp>
          <sp who="#lefevre">
            <speaker>LEFÊVRE.</speaker>
            <p>Du schienst in einer poetischen Vision zu schweben.</p>
          </sp>
          <sp who="#chapelle">
            <speaker>CHAPELLE.</speaker>
            <p>Wo ist meine Frau? Dank deinen Bemühungen, ich komme aus der Prüfung meines
              Stückes.</p>
          </sp>
          <sp who="#lefevre">
            <speaker>LEFÊVRE.</speaker>
            <p>Und wie ist sie ausgefallen?</p>
          </sp>
          <sp who="#chapelle">
            <speaker>CHAPELLE.</speaker>
            <p>Freund! Wenn ich alle Äußerungen der Schauspieler zusammenfasse – wenn ich mich mit
              Bescheidenheit auf den Eindruck, den mein Werk im <emph>ganzen</emph> genommen
              hervorbrachte, besinne – so denk' ich – glänzend!</p>
          </sp>
          <sp who="#lefevre">
            <speaker>LEFÊVRE.</speaker>
            <p>Nimm meinen Glückwunsch. Ich komme, dir ein anderes Resultat zu bringen, das du
              weniger deiner bewunderungswürdigen Bescheidenheit und meiner Rechtskunde als deinem
              Glücke verdankst. Die Besorgnisse über die Gefährlichkeit des biblischen Inhalts
              deines Stückes sind glücklich beseitigt.</p>
          </sp>
          <sp who="#chapelle">
            <speaker>CHAPELLE.</speaker>
            <p>Du kommst –?</p>
          </sp>
          <sp who="#lefevre">
            <speaker>LEFÊVRE.</speaker>
            <p>Von Almosenier des Königs! Er äußerte sich, es wäre ja selten die Geistlichkeit
              selbst, die sich der Behandlung biblischer Gegenstände widersetzte. Gefährlich nur
              wär' es, das Mißfallen gewisser weltlicher Personen zu erregen, die mit der Religion
              auf einem vertrautern Fuße leben, als die Geistlichkeit selbst. Von diesen nannte mir
              der edle und wahrhaft fromme Mann vorzugsweise einen allmächtigen Namen, der sich
              möglicherweise über die Wahl deines Stoffes im Nebukadnezar ungünstig äußern
              könnte.</p>
          </sp>
          <sp who="#chapelle">
            <speaker>CHAPELLE.</speaker>
            <p>Den Präsidenten La Roquette?</p>
          </sp>
          <sp who="#lefevre">
            <speaker>LEFÊVRE.</speaker>
            <p>Den Präsidenten La Roquette! Ich hin zu La <pb n="160"/> Roquette, sondierte,
              horchte, ließ dies und jenes fallen, was ihn angenehm berühren mußte, und erreichte
              dann das erfreuliche Resultat, daß das Haupt unserer allmächtigen Frommen, der Chef
              aller wohltätigen Vereine und Armenkassen, der gefürchtete Verketzerer aller Sünder
              und Sünderinnen unsers sündigen Jahrhunderts, sich nicht nur über die obschwebende
              Differenz, dein Sujet betreffend, auf das wohlwollendste äußerte, sondern sich sogar
              bereit erklärte, selbst zu dir zu kommen und dir über die günstigen Aussichten deines
              Talents Glück zu wünschen. Du mußt wissen, daß er die Absicht hat, sich für den
              nächsten erledigten Stuhl in der Akademie zu melden.</p>
          </sp>
          <sp who="#chapelle">
            <speaker>CHAPELLE.</speaker>
            <p>La Roquette kommt zu mir? Der allgewaltige La Roquette? Der Präsident des obersten
              Tribunals! Meine Stimme ist ihm gewiß. Nun wohl, es läßt sich ja alles vortrefflich
              an. Ich denke, Molière soll nicht länger der Alleinherrscher des Geschmacks sein.
              Heut' bei der Leseprobe war er totenstill. Ich sah's ihm an, der Geist meiner
              Schöpfung warf ihn zu Boden. Die übrigen Schauspieler lasen ihre Rollen mit stiller
              Gelassenheit. Es war eine feierliche, polizeilich anbefohlene Leseprobe.</p>
          </sp>
          <sp who="#lefevre">
            <speaker>LEFÊVRE.</speaker>
            <p>Und das Endresultat, die Meinung des Komitee, ob das Stück gegeben werden könne oder
              nicht?</p>
          </sp>
          <sp who="#chapelle">
            <speaker>CHAPELLE.</speaker>
            <p>Das Komitee wollte sein Urteil gleich nach den Schlußworten fällen, aber Molière
              fürchtete, der Eindruck möchte noch zu frisch, zu günstig sein, und schob die
              Abstimmung einige Stunden auf. Sie wird mir sogleich überbracht werden. Freund, wir
              haben gesiegt! Meine Frau wird glücklich sein. Frühstücken wir jetzt!</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Dritter Auftritt</head>
          <stage>Germain war inzwischen ab und zu gegangen und kommt jetzt von außen rasch mit einem
            Briefe.</stage>
          <stage>Die Vorigen.</stage>
          <sp who="#germain">
            <speaker>GERMAIN.</speaker>
            <p>Herr Chapelle, soeben kommt dieser Brief, wenn ich nicht irre, durch denselben Boten
              des Theaters, der Ihnen früher die abschlägige –</p>
          </sp>
          <sp who="#lefevre">
            <speaker>LEFÊVRE.</speaker>
            <p>Stille!</p>
            <stage>Chapelle erbricht und liest.</stage>
          </sp>
          <sp who="#lefevre">
            <speaker>LEFÊVRE.</speaker>
            <p>Dein Recht mußte dir werden. Das Gesetz ist nicht dafür da, daß es umgangen wird!</p>
            <stage>Chapelle schwankt an einen Sessel, auf den er niederfällt.</stage>
          </sp>
          <sp who="#lefevre">
            <speaker>LEFÊVRE</speaker>
            <stage>nimmt den hingefallenen Brief auf und bedeutet Germain zu gehen.</stage>
            <p>Was ist?</p>
            <pb n="161"/>
          </sp>
          <sp who="#germain">
            <speaker>GERMAIN</speaker>
            <stage>für sich.</stage>
            <p>Literarische Familiengeheimnisse? <stage>Ab.</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#lefevre">
            <speaker>LEFÊVRE</speaker>
            <stage>liest.</stage>
            <p>»Protokoll über die Prüfung des Trauerspiels Nebukadnezar von Herrn Chapelle,
              Mitglied der französischen Akademie. Da sich diese Dichtung weder an die
              vorgeschriebenen Gesetze des überlieferten Dramas hält noch in den neuen Regeln, die
              sie aufzustellen <emph>scheint</emph> (scheint unterstrichen!), irgendeinen Anspruch
              auf Originalität, Reiz und Interesse machen kann, ferner, da durch die Aufführung
              dieser im ganzen sowohl wie im einzelnen mißlungenen Arbeit dem Publikum keine
              angenehme Unterhaltung, wohl aber der Kasse ein empfindlicher Nachteil erwachsen
              würde, so lautete das einstimmige Urteil des versammelten Personals: Nicht angenommen!
              Unterzeichnet: Das Komitee der königlichen Schauspieler zur Prüfung dramatischer
              Erzeugnisse. Sekretär: La Grange.« War La Grange nicht derjenige Künstler, der bereits
              früher einmal gelegentlich einige deiner Verse für zu kurz erklärte?</p>
            <stage>Chapelle schweigt.</stage>
          </sp>
          <sp who="#lefevre">
            <speaker>LEFÊVRE.</speaker>
            <p>Aus wie vielen Versen bestand doch dein Trauerspiel?</p>
            <stage>Chapelle schweigt.</stage>
          </sp>
          <sp who="#lefevre">
            <speaker>LEFÊVRE.</speaker>
            <p>Ich hätte nicht geglaubt, daß dein Stück eine so tragische Wendung nehmen würde! Du
              scheinst sprachlos geworden.</p>
          </sp>
          <sp who="#chapelle">
            <speaker>CHAPELLE.</speaker>
            <p>Nein, ich werde reden – reden, wenn ich mich – räche! Ich werde diesen Schauspielern
              ihre Blößen aufdecken, ich werde diesen Molière bis in sein Nichts zergliedern, ich
              denunziere die gegenwärtige dramatische Literatur an alle Akademien der Welt – nicht
              angenommen!</p>
          </sp>
          <sp who="#lefevre">
            <speaker>LEFÊVRE.</speaker>
            <p>Die beste Rache, die du nehmen könntest, wäre, daß du ein gelungeneres Trauerspiel
              schriebest.</p>
          </sp>
          <sp who="#chapelle">
            <speaker>CHAPELLE.</speaker>
            <p>Gelungeneres? Diese Histrionen würden den Sophokles durchfallen lassen, wenn sie
              zufällig von ihm beleidigt worden wären.</p>
          </sp>
          <sp who="#lefevre">
            <speaker>LEFÊVRE.</speaker>
            <p>Unstreitig besitzest du mehr Geist als Molière.</p>
          </sp>
          <sp who="#chapelle">
            <speaker>CHAPELLE.</speaker>
            <p>Leider!</p>
          </sp>
          <sp who="#lefevre">
            <speaker>LEFÊVRE.</speaker>
            <p>Mehr Witz.</p>
          </sp>
          <sp who="#chapelle">
            <speaker>CHAPELLE.</speaker>
            <p>Leider!</p>
          </sp>
          <sp who="#lefevre">
            <speaker>LEFÊVRE.</speaker>
            <p>Mehr Kraft des Ausdrucks.</p>
          </sp>
          <sp who="#chapelle">
            <speaker>CHAPELLE.</speaker>
            <p>Das ist es eben!</p>
          </sp>
          <sp who="#lefevre">
            <speaker>LEFÊVRE.</speaker>
            <p>Stürze Molière auf seinem eignen Felde! Ihr Herren von der Akademie, ich bin nur ein
              Notar, ein Jurist, aber ich glaube an eure großen Verdienste, doch ihr wißt sie nicht
              im zeitgemäßen Sinne auszubeuten. Die Bühne soll das Leben <pb n="162"/> mit der
              Kunst, die Kunst mit dem Leben vermitteln. Stellt doch Menschen hin, die nicht
              vergangenen Jahrhunderten, sondern der Gegenwart, nicht den Assyriern und Babyloniern,
              nein euren Umgebungen entnommen sind. Chapelle, schreibe auch du einmal ein Stück über
              – was soll ich sagen – über –</p>
          </sp>
          <sp who="#chapelle">
            <speaker>CHAPELLE.</speaker>
            <p>Die Juristen?</p>
          </sp>
          <sp who="#lefevre">
            <speaker>LEFÊVRE.</speaker>
            <p>Das ist anzüglich. Nein, nimm dir irgend eine unverfänglichere Torheit der Zeit
              heraus, z.B. den Gelehrtendünkel!</p>
          </sp>
          <sp who="#chapelle">
            <speaker>CHAPELLE.</speaker>
            <p>Unverfänglich?</p>
          </sp>
          <sp who="#lefevre">
            <speaker>LEFÊVRE.</speaker>
            <p>Oder den Geiz –</p>
          </sp>
          <sp who="#chapelle">
            <speaker>CHAPELLE.</speaker>
            <p>Hat Molière bearbeitet!</p>
          </sp>
          <sp who="#lefevre">
            <speaker>LEFÊVRE.</speaker>
            <p>Und die Prahlerei auch – und die Eifersucht auch. – Aber rächen mußt du dich!
                <emph>Edel</emph> rächen! Was fällt mir ein! Wenn man <stage>Mit halber
                Stimme.</stage> einen Scheinheiligen auf die Bühne brächte!</p>
          </sp>
          <sp who="#chapelle">
            <speaker>CHAPELLE.</speaker>
            <p>Einen Scheinheiligen?</p>
          </sp>
          <sp who="#lefevre">
            <speaker>LEFÊVRE.</speaker>
            <p>Einen Menschen, der äußerlich fromm und innerlich ein Fuchs ist. – Einen Schleicher,
              der sich in die Familien drängt – mit den Augen blinzelt – überall nur Sünde wittert
              und bei Licht besehen – ein rechter Heuchler ist –</p>
          </sp>
          <sp who="#chapelle">
            <speaker>CHAPELLE.</speaker>
            <p>Der Stoff ist gut –</p>
          </sp>
          <sp who="#lefevre">
            <speaker>LEFÊVRE.</speaker>
            <p>Das Ganze muß auf irgendeiner Intrige beruhen –</p>
          </sp>
          <sp who="#chapelle">
            <speaker>CHAPELLE.</speaker>
            <p>Allerdings –</p>
          </sp>
          <sp who="#lefevre">
            <speaker>LEFÊVRE.</speaker>
            <p>Es müssen verschiedene pikante Charaktere auftreten –</p>
          </sp>
          <sp who="#chapelle">
            <speaker>CHAPELLE.</speaker>
            <p>Jawohl, jawohl –</p>
          </sp>
          <sp who="#lefevre">
            <speaker>LEFÊVRE.</speaker>
            <p>Das Ganze muß ein Spiegel unserer Zeit sein, man muß glauben, die Menschen mit Händen
              greifen zu können –</p>
          </sp>
          <sp who="#chapelle">
            <speaker>CHAPELLE.</speaker>
            <p>Vortrefflich!</p>
          </sp>
          <sp who="#lefevre">
            <speaker>LEFÊVRE.</speaker>
            <p>Ich weiß, du wirst das machen, du hast Geist, hast Beobachtungsgabe, kennst die
              Menschen – du würdest in einem solchen Charakterbilde, etwa genannt: Der Scheinheilige
              – Großes leisten –</p>
          </sp>
          <sp who="#chapelle">
            <speaker>CHAPELLE.</speaker>
            <p>Möglich, möglich!</p>
          </sp>
          <sp who="#lefevre">
            <speaker>LEFÊVRE.</speaker>
            <p>Mir fällt dieser Stoff nur so zu deiner Genugtuung ein; Chapelle, ich mache
              keineswegs Prätensionen damit –</p>
          </sp>
          <sp who="#chapelle">
            <speaker>CHAPELLE.</speaker>
            <p>Bitte, Lefêvre! Ei, du bist ja einer der geistreichsten Menschen in Paris! Du hast
              Ideen, du hast Stoffe. Ja, wenn der Dichter mit solchen Menschen umgeht, mit
              praktischen Lebenskennern, die uns Anregungen geben, die unsere schlummernde
              Originalität wecken; ich sagt' es immer – ein <pb n="163"/> Freund, ein
                <emph>Mitarbeiter</emph>, und ich gebe meinem Jahrhundert etwas zu raten auf! Willst
              du nicht zu meiner Frau gehen? Wir frühstücken zusammen. Wir besprechen das Sujet noch
              einmal – bei einem Glase Wein, da ist man angeregter – verschweige aber meiner Frau
              noch das Unglück mit meinem Nebukadnezar, und sollte, sie's ahnen, die Treue,
              Treffliche, so tröste sie, Freund, hörst du? Sollte sie weinen, so – so frühstückt nur
              immer einstweilen zusammen – und tröste sie!</p>
            <stage>Geleitet ihn an die Tür.</stage>
          </sp>
          <sp who="#lefevre">
            <speaker>LEFÊVRE.</speaker>
            <p>Vergiß dein Kuvert nicht! <stage>Ab nach innen.</stage></p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Vierter Auftritt</head>
          <stage>Chapelle allein. Dann Matthieu und Madeleine.</stage>
          <sp who="#chapelle">
            <speaker>CHAPELLE.</speaker>
            <p>Ja, ich will mich an Molière rächen – durch ein Stück in seiner eignen Manier! Ha,
              ha! Hörst du, Molière, durch ein dramatisches Sittenbild –: Der Scheinheili –
                <stage>Es klopft.</stage> Wer klopft? Doch nicht bereits der Präsident?</p>
          </sp>
          <sp who="#matthieu">
            <speaker>MATTHIEU</speaker>
            <stage>steckt den Kopf herein.</stage>
            <p>Niemand da? Ah <stage>Hereintretend.</stage> Herr Chapelle! Nur näher, werdende
              Künstlerin! Hier tritt ein! Hier ist das Heiligtum eines großen Mannes! –</p>
            <stage>Madeleine tritt ein.</stage>
          </sp>
          <sp who="#matthieu">
            <speaker>MATTHIEU.</speaker>
            <p>Herr Chapelle, Sie erinnern sich Ihres Landsmannes, des Gewürzkrämers Matthieu, Rue
              du Coq, zu ebner Erde ...</p>
          </sp>
          <sp who="#chapelle">
            <speaker>CHAPELLE.</speaker>
            <p>Womit kann ich Ihnen dienen, Herr Matthieu? ...</p>
          </sp>
          <sp who="#matthieu">
            <speaker>MATTHIEU.</speaker>
            <p>Mit Bewilligung einer Gnade, um welche selbst die berühmtesten Dichter zuweilen
              bitten müssen, um die Gnade, mich anzuhören. Madeleine, hierher!</p>
          </sp>
          <sp who="#chapelle">
            <speaker>CHAPELLE.</speaker>
            <p>Was soll das junge Mädchen?</p>
          </sp>
          <sp who="#matthieu">
            <speaker>MATTHIEU.</speaker>
            <p>Madeleine, nähere dich ehrfurchtsvoll diesem großen Manne! Siehst du, das nennt man
              einen Dichter!</p>
            <stage>Madeleine knixt.</stage>
          </sp>
          <sp who="#chapelle">
            <speaker>CHAPELLE.</speaker>
            <p>Bitte, Herr Matthieu, Sie werden je reicher, je komischer. Was verschafft mir die
              Ehre Ihres Besuchs? <stage>Beiseite.</stage> Ein lästiger Mensch, aber ein
              dramatischer Dichter kann sich nicht genug Popularität verschaffen.</p>
          </sp>
          <sp who="#matthieu">
            <speaker>MATTHIEU</speaker>
            <stage>zu Madeleine.</stage>
            <p>Sprich offen! Wie heißt du?</p>
          </sp>
          <sp who="#madeleine">
            <speaker>MADELEINE.</speaker>
            <p>Madeleine Béjart aus Châlons an der Saône.</p>
          </sp>
          <sp who="#chapelle">
            <speaker>CHAPELLE.</speaker>
            <p>Ah, eine Landsmännin von uns!</p>
          </sp>
          <sp who="#matthieu">
            <speaker>MATTHIEU.</speaker>
            <p>Ja, Herr Chapelle, Châlons hat die Ehre, daß <pb n="164"/> wir drei, wie wir hier
              beisammenstehen, in seinen Mauern geboren wurden.</p>
          </sp>
          <sp who="#madeleine">
            <speaker>MADELEINE.</speaker>
            <p>Châlons hat keine Mauern.</p>
          </sp>
          <sp who="#matthieu">
            <speaker>MATTHIEU.</speaker>
            <p>Eine rhetorische Figur! Lerne etwas: ein sogenannter Pleonasmus! Nicht wahr, Herr
              Chapelle? O ich besuche jede Sitzung der Akademie. Ich verstehe mich auf die Sitzungen
              der Akademie –</p>
          </sp>
          <sp who="#chapelle">
            <speaker>CHAPELLE.</speaker>
            <p>Sie scheinen auch Ihren erfreulichen Besuch auf die Länge einer akademischen Sitzung
              ausdehnen zu wollen.</p>
          </sp>
          <sp who="#matthieu">
            <speaker>MATTHIEU.</speaker>
            <p>Zur Sache! Sie wissen, Herr Chapelle, daß wir Milchvettern sind; die Amme Ihres
              Milchbruders war die Milchschwester meiner Tante. In Châlons beide geboren und
              auferzogen, gingen <emph>Sie</emph> zur Würze des Ausdrucks und dem Salz des Witzes
              über: <emph>ich</emph> handelte mit Salz und Gewürzen mehr in der natürlichen
              Bedeutung des Wortes. Sie waren so gütig, meinem Geschäft Ihre Kundschaft und Ihr
              schmeichelhaftes Wohlwollen zu erhalten; ich pflegte dagegen bei öffentlichen
              Sitzungen den Applaus, welchen Ihre Reden hervorbringen sollten –</p>
          </sp>
          <sp who="#chapelle">
            <speaker>CHAPELLE.</speaker>
            <p>Sie sind sehr weitläufig, Herr Matthieu.</p>
          </sp>
          <sp who="#matthieu">
            <speaker>MATTHIEU.</speaker>
            <p>Meine Schwäche, ich klatsche gern. Das liegt in unserm Geschäft. Herr Chapelle, ich
              benutzte kürzlich einen Teil meiner Revenuen zu einer Erholungsgreise nach der Stätte
              unserer Geburt. Châlons hat sich sehr verändert! Der Hafen hat wegen tückischer
              Überschwemmungen der Saône bedeutend erweitert werden müssen, die Linden auf der
              Promenade sind teilweise ausgegangen, dafür hat man jetzt eine Allee mit Pappeln –
              wissen Sie an der Ecke, wo die Saône –</p>
          </sp>
          <sp who="#chapelle">
            <speaker>CHAPELLE.</speaker>
            <p>Ich beschwöre Sie – keine Reisebilder!</p>
          </sp>
          <sp who="#matthieu">
            <speaker>MATTHIEU.</speaker>
            <p>Nein, nur Fakta! Madeleine Béjart ist eine arme Waise. Eine Verwandte von mir hatte
              sich ihrer Erziehung angenommen, ohne die Mittel zu besitzen, nach ihrem Tode etwas
              für sie tun zu können. Sie starb –</p>
          </sp>
          <sp who="#chapelle">
            <speaker>CHAPELLE</speaker>
            <stage>ärgerlich.</stage>
            <p>Wer?</p>
          </sp>
          <sp who="#matthieu">
            <speaker>MATTHIEU.</speaker>
            <p>Die Verwandte.</p>
          </sp>
          <sp who="#chapelle">
            <speaker>CHAPELLE.</speaker>
            <p>Von wem? Mein liebes Kind, könnten Sie nicht die Rolle des Herrn Matthieu
              übernehmen?</p>
          </sp>
          <sp who="#matthieu">
            <speaker>MATTHIEU.</speaker>
            <p>Rolle, Herr Chapelle! Rolle! Sie sind auf dem rechten Wege. Ja, Rolle! Madeleine
              wurde meine Mündel. Ich entdeckte in dem lieben Kinde ein merkwürdiges Talent – ein
              Talent –</p>
          </sp>
          <sp who="#chapelle">
            <speaker>CHAPELLE.</speaker>
            <p>Wozu?</p>
          </sp>
          <sp who="#matthieu">
            <speaker>MATTHIEU.</speaker>
            <p>Sie besitzt eine Stimme, ein Organ –</p>
          </sp>
          <sp who="#chapelle">
            <speaker>CHAPELLE.</speaker>
            <p>Habe keine Beziehung zur Oper – ich bedaure, <pb n="165"/> Herr Matthieu – mein
              Frühstück – meine Frau – mein Hausfreund –</p>
          </sp>
          <sp who="#matthieu">
            <speaker>MATTHIEU.</speaker>
            <p>Herr Chapelle, Sie mißverstehen mich! Wir gehören zu den Anbetern des Schauspiels,
              wir versäumen keine Vorstellung des bewunderungswürdigen Molière, keine! Und da meine
              kleine Schutzbefohlene soviel Talent für die Deklamation zeigte, so hab' ich sie mit
              reinem Gewissen – für die Bühne bestimmt.</p>
          </sp>
          <sp who="#chapelle">
            <speaker>CHAPELLE.</speaker>
            <p>Viel Glück! Viel Glück! Gehen Sie nur zu Ihrem bewunderungswürdigen Herrn Molière.
              Was wollen Sie von <emph>mir</emph>?</p>
          </sp>
          <sp who="#matthieu">
            <speaker>MATTHIEU.</speaker>
            <p>Herr Chapelle, Sie sind gewissermaßen noch mehr als Molière, Sie sind Akademiker! Sie
              gehören einem Institute an, das die Geheimnisse der Sprache studiert hat. Chapelle,
              wenn Sie mich, Ihren Landsmann und Milchvetter, wenn Sie dies kleine Wesen würdigen
              wollten, in Ihrem Nebukadnezar ihr eine Rolle –</p>
          </sp>
          <sp who="#chapelle">
            <speaker>CHAPELLE.</speaker>
            <p>Lassen Sie mich mit meinem Nebukadnezar in Ruhe!</p>
          </sp>
          <sp who="#matthieu">
            <speaker>MATTHIEU.</speaker>
            <p>Engagiert ist sie bereits bei der Truppe des Königs, aber Sie wissen, eine
              Kunstnovize bedarf Protektion, bedarf das Fürwort der Dichter selbst! Ich hörte von
              einem Meisterstück, das von Ihnen gegeben werden soll –</p>
          </sp>
          <sp who="#chapelle">
            <speaker>CHAPELLE.</speaker>
            <p>Engagiert? Bei Molière? So lassen Sie sich von Herrn Molière Rollen geben –</p>
          </sp>
          <sp who="#matthieu">
            <speaker>MATTHIEU.</speaker>
            <p>Sie empfing bereits eine zur Probe, Herr Chapelle, aber ich sagte zu Madeleine: Wir
              gehen damit zu dem großen Chapelle, er wird dir nicht nur eine Rolle von sich
              zuerteilen, sondern dir auch die Molièresche einstudieren, er wird dir die Schönheiten
              dieser Rolle auseinandersetzen –</p>
          </sp>
          <sp who="#chapelle">
            <speaker>CHAPELLE.</speaker>
            <p>Ich soll eine Molièresche Rolle einstudieren?</p>
          </sp>
          <sp who="#matthieu">
            <speaker>MATTHIEU.</speaker>
            <p>Erst eine Rolle, eine einzige, die Arme! Freilich in einem neuen Stück von
              Molière.</p>
          </sp>
          <sp who="#chapelle">
            <speaker>CHAPELLE.</speaker>
            <p>Und schon wieder ein neues Stück von Molière? Haha! Gewiß einmal ein ernstes Drama –?
              Nicht umsonst fürchtet er die Konkurrenz mit höhern, akademischen Dramen! Nicht
              wahr?</p>
          </sp>
          <sp who="#matthieu">
            <speaker>MATTHIEU.</speaker>
            <p>Nein, Herr Chapelle – ein sehr lustiges. Madeleine, das schüchterne Kind, wohnte
              schon der Leseprobe bei – was behandelt es?</p>
          </sp>
          <sp who="#madeleine">
            <speaker>MADELEINE</speaker>
            <stage>schüchtern.</stage>
            <p>Einen – Scheinheiligen.</p>
            <stage>Chapelle horcht auf.</stage>
            <pb n="166"/>
          </sp>
          <sp who="#madeleine">
            <speaker>MADELEINE.</speaker>
            <p>Einen Menschen, der äußerlich fromm und innerlich ein Fuchs ist –</p>
          </sp>
          <sp who="#chapelle">
            <speaker>CHAPELLE.</speaker>
            <p>Was?</p>
          </sp>
          <sp who="#madeleine">
            <speaker>MADELEINE.</speaker>
            <p>Einen Schleicher, der sich in die Familien drängt, immer mit den Augen blinzelt,
              überall nur Sünde wittert und bei Licht besehen ein rechter Heuchler ist.</p>
          </sp>
          <sp who="#chapelle">
            <speaker>CHAPELLE.</speaker>
            <p>Das ist – das hat –?</p>
          </sp>
          <sp who="#matthieu">
            <speaker>MATTHIEU.</speaker>
            <p>Sprich dich doch deutlicher aus!</p>
          </sp>
          <sp who="#madeleine">
            <speaker>MADELEINE.</speaker>
            <p>Eine allerliebste Intrige – pikante Charaktere – das Ganze ist ein Spiegel unserer
              Zeit – man glaubt die Heuchler mit Händen greifen zu können.</p>
          </sp>
          <sp who="#chapelle">
            <speaker>CHAPELLE</speaker>
            <stage>stürzt in den Sessel.</stage>
            <p>Ha!</p>
          </sp>
          <sp who="#matthieu">
            <speaker>MATTHIEU.</speaker>
            <p>Was ist Ihnen?</p>
          </sp>
          <sp who="#chapelle">
            <speaker>CHAPELLE.</speaker>
            <p>Ich sterbe!</p>
          </sp>
          <sp who="#matthieu">
            <speaker>MATTHIEU.</speaker>
            <p>Ich begreife nicht –</p>
          </sp>
          <sp who="#chapelle">
            <speaker>CHAPELLE.</speaker>
            <p><emph>Mein</emph> Stoff!</p>
          </sp>
          <sp who="#matthieu">
            <speaker>MATTHIEU.</speaker>
            <p>Sie erschrecken uns –</p>
          </sp>
          <sp who="#chapelle">
            <speaker>CHAPELLE.</speaker>
            <p>Man hat mir <emph>meinen</emph> Stoff gestohlen! Herr, wie heißt das Stück?</p>
          </sp>
          <sp who="#matthieu">
            <speaker>MATTHIEU.</speaker>
            <p>Madeleine, wie heißt das Stück?</p>
          </sp>
          <sp who="#madeleine">
            <speaker>MADELEINE.</speaker>
            <p>Meine Rolle heißt Dorine.</p>
          </sp>
          <sp who="#chapelle">
            <speaker>CHAPELLE.</speaker>
            <p>Wie heißt das <emph>Stück</emph>?</p>
          </sp>
          <sp who="#matthieu">
            <speaker>MATTHIEU.</speaker>
            <p>Die Arme hat als Kunstnovize bei der Probe gezittert und immer nur an ihr Stichwort
              gedacht –</p>
          </sp>
          <sp who="#chapelle">
            <speaker>CHAPELLE</speaker>
            <stage>packt Matthieu an die Brust.</stage>
            <p>Der Titel!</p>
          </sp>
          <sp who="#matthieu">
            <speaker>MATTHIEU.</speaker>
            <p>Bester Herr Milchvetter, wenn Ihnen an dem Titel soviel gelegen ist – die Rolle hat
              sie schon im Kopfe – aber der Titel – Hm! Hm! Ich nehme einen Fiaker – in fünf Minuten
              wissen wir den Titel. Herr Chapelle, erholen Sie sich – prüfen Sie das Mädchen – nur
              eine Szene! Fangen Sie an! Akt 1, Szene 1 – Bringen Sie ihr das Pantomimische bei! In
              fünf Minuten bin ich zurück!</p>
            <stage>Ab.</stage>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Fünfter Auftritt</head>
          <stage>Chapelle. Madeleine.</stage>
          <sp who="#chapelle">
            <speaker>CHAPELLE.</speaker>
            <p>O, so soll denn dieser Tag mein Ende sein! Sehen Sie nun, mein Kind, wie gefährlich
              diese Laufbahn ist, die theatralische! Ich erfand mir mit den Anstrengungen des
              äußersten Nachdenkens einen Stoff! Wissen Sie, was für die Bühne ein
                <emph>Stoff</emph> ist?</p>
          </sp>
          <sp who="#madeleine">
            <speaker>MADELEINE.</speaker>
            <p>Ich denke durch meine Garderobe stets zum Gelingen des Ganzen beizutragen.</p>
            <pb n="167"/>
          </sp>
          <sp who="#chapelle">
            <speaker>CHAPELLE.</speaker>
            <p>Stoff! Stoff! Sie verstehen mich falsch!</p>
          </sp>
          <sp who="#madeleine">
            <speaker>MADELEINE.</speaker>
            <p>Ich glaube es wohl, Herr Chapelle – ach! und ich weiß es nicht, ob mir an der Wiege
              gesungen wurde, daß ich Schauspielerin werden sollte; aber Herr Matthieu hat es nun
              einmal beschlossen. Aufrichtig gesagt, vorläufig gefallen mir auch die Dinge ganz gut.
              Seit vier Wochen, daß ich in Paris bin, führt mich Herr Matthieu jeden Abend ins
              Theater. Zwar ist seine Art sich zu benehmen sehr auffallend: er applaudiert in einem
              fort –</p>
          </sp>
          <sp who="#chapelle">
            <speaker>CHAPELLE.</speaker>
            <p>Molièren?</p>
          </sp>
          <sp who="#madeleine">
            <speaker>MADELEINE.</speaker>
            <p>Ihm am meisten, aber auch andern und allen Damen; ich fürchte mich schon, daß er mein
              erstes Debüt durch seine allzu wohlwollenden Hände zerstören wird. Man hat mich vor
              nichts so sehr als vor dem sogenannten Familienapplause gewarnt.</p>
          </sp>
          <sp who="#chapelle">
            <speaker>CHAPELLE.</speaker>
            <p>Mein liebes Kind, Beifall ist Beifall. Der Applaus ist das einzige Wesen der
              Gesellschaft, auf dessen Ursprung man heutiges Tages nicht mehr sieht. Applaus ist
              immer willkommen, in jedem Range, adelig oder bürgerlich, ob er nun in aufsteigender
              Linie <stage>Zeigt aufs Parterre.</stage> von unten nach oben, oder <stage>Auf die
                Galerie.</stage> in herabsteigender Linie von oben nach unten kommt.</p>
          </sp>
          <sp who="#madeleine">
            <speaker>MADELEINE.</speaker>
            <p>Herr Chapelle, dann bitt' ich, sagen Sie mir, ob ich die Regeln der Kunst erfülle,
              wenn ich in dem neuen Stück von Molière etwa so spiele –</p>
          </sp>
          <sp who="#chapelle">
            <speaker>CHAPELLE.</speaker>
            <p>Welche Rolle stellen Sie in – <emph>meinem</emph> Stück denn vor?</p>
          </sp>
          <sp who="#madeleine">
            <speaker>MADELEINE.</speaker>
            <p>Ein durchtriebenes allerliebstes Kammermädchen, das alle Fäden der Intrige in der
              Hand hält und zur Entlarvung des Scheinheiligen am allermeisten beiträgt.</p>
          </sp>
          <sp who="#chapelle">
            <speaker>CHAPELLE.</speaker>
            <p>Ganz meine Idee!</p>
          </sp>
          <sp who="#madeleine">
            <speaker>MADELEINE.</speaker>
            <p>Der Scheinheilige kommt. Er kommt erst im dritten Akt.</p>
          </sp>
          <sp who="#chapelle">
            <speaker>CHAPELLE.</speaker>
            <p>Um die Spannung zu steigern. Ganz meine Idee!</p>
          </sp>
          <sp who="#madeleine">
            <speaker>MADELEINE.</speaker>
            <p>Beim Eintreten ruft er seinem Bedienten zu, er solle sagen, er wäre ins Gefangenhaus
              gegangen und teile dort den Armen sein bißchen Armut aus.</p>
          </sp>
          <sp who="#chapelle">
            <speaker>CHAPELLE.</speaker>
            <p>In Versen! Ganz meine Idee!</p>
          </sp>
          <sp who="#madeleine">
            <speaker>MADELEINE.</speaker>
            <p>Jetzt erblickt mich der Scheinheilige. Erst fährt er mich an, dann aber weidet er
              sich an meiner Schönheit – an meiner Schönheit – die Schönheit, Herr Chapelle, steht
              in meiner Rolle vorgeschrieben –</p>
          </sp>
          <sp who="#chapelle">
            <speaker>CHAPELLE.</speaker>
            <p>Ich höre den rasenden Beifall des Publikums.</p>
          </sp>
          <sp who="#madeleine">
            <speaker>MADELEINE.</speaker>
            <p>Was will Sie? fragt der Scheinheilige. Ich <pb n="168"/> stottre, und meine
              Verwirrung benutzend zieht er sein Taschentuch –</p>
          </sp>
          <sp who="#chapelle">
            <speaker>CHAPELLE.</speaker>
            <p>Sein Taschentuch? Darüber – war ich noch zweifelhaft –</p>
          </sp>
          <sp who="#madeleine">
            <speaker>MADELEINE.</speaker>
            <p>Sein Taschentuch und wirft mir dies Taschentuch auf meine Schultern – etwa so! Bitte,
              nehmen Sie Ihr Taschentuch!</p>
          </sp>
          <sp who="#chapelle">
            <speaker>CHAPELLE</speaker>
            <stage>zieht sein Taschentuch.</stage>
            <p>Ich trug mich seit Monaten mit einer allerdings ähnlichen Szene!</p>
          </sp>
          <sp who="#madeleine">
            <speaker>MADELEINE.</speaker>
            <p>Er sagt, nämlich der Scheinheilige:</p>
            <lg>
              <l>Mein Gott im Himmel, weh, das ist nicht zu ertragen!</l>
              <l>Ach, nehme Sie, bevor Sie redet, dieses Tuch!</l>
            </lg>
            <p>Darauf sage ich:</p>
            <l>Wozu?</l>
            <p>Darauf er:</p>
            <lg>
              <l>Bedecke Sie damit, o Sinnestrug,</l>
              <l>Den sünd'gen Busen sich; denn leicht ertranken.</l>
              <l>Macht dies die Seele sonst durch sündige Gedanken.</l>
            </lg>
            <p>Nun wirft er mir, halb von mir abgestoßen, halb zu mir hingezogen, das Tuch zu –
              werfen Sie doch! – und macht dabei eine Miene, einen Ausdruck, eine Physiognomie –
              Bravo! Bravo! Ganz so hat mir's Molière vorgemacht –</p>
          </sp>
          <sp who="#chapelle">
            <speaker>CHAPELLE.</speaker>
            <p>Ich – Ich spiele – in einem Stücke von Molière? In einem Stück, dessen Ideen
                <emph>mir</emph> – gehören –?</p>
          </sp>
          <sp who="#germain">
            <speaker>GERMAIN</speaker>
            <stage>sieht durch die Türe.</stage>
            <p>Herr Chapelle, Ihr Consommé wird kalt. <stage>Horcht auf.</stage> Ha! Was macht Herr
              Lefêvre?</p>
            <stage>Es fallen im Nebenzimmer Teller entzwei.</stage>
          </sp>
          <sp who="#chapelle">
            <speaker>CHAPELLE.</speaker>
            <p>Schurke! Opfert man denn <emph>überall</emph> mein Eigentum? Meine Frau – meine
              Dramen – meine <emph>Teller</emph>, wollt' ich sagen – Diebe! Räuber!</p>
            <stage>Läuft nach innen.</stage>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Sechster Auftritt</head>
          <stage>Madeleine. Ein anderer Bedienter öffnete. La Roquette wird im Vorsaal sichtbar. Er
            erscheint in gleicher Tracht, gleicher Manier wie bei Molière Tartüffe.</stage>
          <sp who="#madeleine">
            <speaker>MADELEINE.</speaker>
            <p>Das ist eine Poetenwirtschaft! Und nun steh' ich hier ganz allein – Und was ist denn
              das da wieder für ein – Schleicher –?</p>
          </sp>
          <sp who="#la_roquette">
            <speaker>LA ROQUETTE</speaker>
            <stage>spricht in den Vorsaal zurück.</stage>
            <p>Lorenz! Wenn man nach mir fragt, so sage, ich ginge ins Gefangenhaus, um dort, wie
              ich gewohnt, milde Werke der Barmherzigkeit zu üben.</p>
          </sp>
          <sp who="#madeleine">
            <speaker>MADELEINE.</speaker>
            <p>Mein Gott, was ist denn das? Das ist ja der Scheinheilige selbst!</p>
            <pb n="169"/>
          </sp>
          <sp who="#la_roquette">
            <speaker>LA ROQUETTE</speaker>
            <stage>hinaussprechend.</stage>
            <p>Lorenz, hänge mein hären Gewand und mein Büßerhemd an ihren Ort und bitte, daß dich
              Gott erleuchten möge!</p>
          </sp>
          <sp who="#madeleine">
            <speaker>MADELEINE.</speaker>
            <p>Das sind die wörtlichen Umschreibungen meiner Szene! Der strenge Herr Chapelle will
              mich wahrscheinlich auf andere Art prüfen? Durch einen Dritten?</p>
          </sp>
          <sp who="#la_roquette">
            <speaker>LA ROQUETTE</speaker>
            <stage>tritt vor, sieht sich um und sagt nach einer Pause.</stage>
            <p>Was will Sie? Wer ist Sie?</p>
          </sp>
          <sp who="#madeleine">
            <speaker>MADELEINE</speaker>
            <stage>beiseite.</stage>
            <p>Mein Himmel, ganz wie in dem Stück! <stage>Stellt sich schüchtern zum Komödie spielen
                an.</stage> »Ihnen sagen« –</p>
          </sp>
          <sp who="#la_roquette">
            <speaker>LA ROQUETTE.</speaker>
            <p>Ich wünsche Herrn Chapelle zu sprechen – Wer ist Sie denn?</p>
          </sp>
          <sp who="#madeleine">
            <speaker>MADELEINE</speaker>
            <stage>beiseite.</stage>
            <p>Was soll ich nur davon denken?</p>
          </sp>
          <sp who="#la_roquette">
            <speaker>LA ROQUETTE</speaker>
            <stage>beiseite.</stage>
            <p>Ein allerliebstes Mädchen! Bin ich denn nicht gemeldet worden? <stage>Er fühlt an
                seine Taschen.</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#madeleine">
            <speaker>MADELEINE</speaker>
            <stage>beiseite.</stage>
            <p>Bei Gott, er zieht sein Taschentuch –</p>
          </sp>
          <sp who="#la_roquette">
            <speaker>LA ROQUETTE</speaker>
            <stage>beiseite.</stage>
            <p>Sie hat einen reizenden Wuchs! Die Schultern sind graziös geformt. Ich will mein
              gewöhnliches Mittel anwenden! <stage>Zieht sein Tuch.</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#madeleine">
            <speaker>MADELEINE</speaker>
            <stage>beiseite.</stage>
            <p>Er kennt die Szene, wie sie Molière geschrieben hat ... Es ist ein Abgeordneter der
              Akademie, der mich examinieren will.</p>
          </sp>
          <sp who="#la_roquette">
            <speaker>LA ROQUETTE</speaker>
            <stage>laut.</stage>
            <p>Aber, Gott im Himmel, wie ist das zu ertragen, Kind, so entblößt zu gehen – wie soll
              man denn mit jemand reden, der seine Reize so offen zur Schau stellt ...</p>
          </sp>
          <sp who="#madeleine">
            <speaker>MADELEINE</speaker>
            <stage>beiseite.</stage>
            <p>Der Sinn der Worte ist richtig, aber er hält die Stichworte nicht. Ich bringe mein
              Stichwort <stage>Laut und schnippisch.</stage> »Mein Herr, was soll's? Wozu?«</p>
          </sp>
          <sp who="#la_roquette">
            <speaker>LA ROQUETTE</speaker>
            <stage>beiseite.</stage>
            <p>Allerliebste kleine Hexe das! <stage>Laut.</stage> Bedecke Sie damit – o Sinnestrug!
              – den sündigen, schönen, <stage>Nähert sich immer mehr mit dem Tuch.</stage>
              abscheulichen, reizenden, schwarzen, weißen Busen, <stage>Will das Tuch ihr
                auflegen.</stage> kleine Eva!</p>
          </sp>
          <sp who="#madeleine">
            <speaker>MADELEINE.</speaker>
            <p>Mein Herr, Sie setzen Ihrer Rolle so viel Worte zu, daß ich nicht imstande bin, Ihnen
              zu folgen.</p>
          </sp>
          <sp who="#la_roquette">
            <speaker>LA ROQUETTE.</speaker>
            <p>Meiner Rolle? Ich fühle nichts als die lebendigste Wirklichkeit.</p>
          </sp>
          <sp who="#madeleine">
            <speaker>MADELEINE.</speaker>
            <p>Ich weiß es wohl, Sie wollen ein armes Mädchen aus der Provinz auf die Probe stellen,
              aber Sie müssen sich auch an die Worte halten, die Ihnen Herr Molière vorgeschrieben
              hat.</p>
          </sp>
          <sp who="#la_roquette">
            <speaker>LA ROQUETTE.</speaker>
            <p>Mir Worte? Herr Molière hätte mir Worte vorgeschrieben? Ha, ha! Sie liebenswürdige
              kleine Dame sind wohl eine im Dienst der schönen Sünde stehende Komödiantin?</p>
            <pb n="170"/>
          </sp>
          <sp who="#madeleine">
            <speaker>MADELEINE.</speaker>
            <p>Madeleine Béjart aus Châlons, engagiert am königlichen Theater auf sechs Monate zur
              Probe – Wochengage zehn Livres, Handschuhe werden geliefert. Herr Chapelle hat
              versprochen, sich meiner weitern ästhetischen Ausbildung anzunehmen, aber Herr
              Chapelle ist leider zuviel beschäftigt. Bilden Sie vielleicht Schauspieler?</p>
          </sp>
          <sp who="#la_roquette">
            <speaker>LA ROQUETTE.</speaker>
            <p>Ha, wer bildet heutiges Tages nicht Schauspieler! Komödie will in dieser Welt ja
              alles spielen, und wer nicht selbst spielt, studiert die Rollen wenigstens andern ein.
              Ja, meine ästhetischen Grundsätze, meine Kenntnisse der Deklamation und Aktion
                <stage>Er rückt immer Madeleinen nach.</stage> auf so liebenswürdige anmutige
              Erscheinungen anzuwenden, wie Sie, meine kleine Mademoiselle Béjart aus Châlons,
              engagiert am königlichen Theater auf sechs Monate zur Probe, Wochengage zwanzig Livres
              –</p>
          </sp>
          <sp who="#madeleine">
            <speaker>MADELEINE.</speaker>
            <p>Zehn, nur zehn, mein Herr!</p>
          </sp>
          <sp who="#la_roquette">
            <speaker>LA ROQUETTE.</speaker>
            <p>Warum nicht zwanzig, aus Privatmitteln, süßer Engel? Handschuhe – seidene Kleider –
              ein hübsches Stockwerk zur Miete in der Rue Richelieu, Delikatessen für die Tafel
              werden geliefert, Pasteten, Trüffeln –</p>
          </sp>
          <sp who="#madeleine">
            <speaker>MADELEINE.</speaker>
            <p>Wie versteh' ich Sie!</p>
          </sp>
          <sp who="#la_roquette">
            <speaker>LA ROQUETTE.</speaker>
            <p>Dramaturgische Anfänge, mein süßes Kind – ... ich schwöre dir, daß mich zu einem
              Wesen wie du eine plötzlich erwachende Kunstliebe veranlassen könnte – ... <stage>Er
                hat den Arm um sie geschlungen.</stage></p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Siebenter Auftritt</head>
          <stage>Die Vorigen. Chapelle und Lefêvre.</stage>
          <sp who="#lefevre">
            <speaker>LEFÊVRE</speaker>
            <stage>noch drinnen.</stage>
            <p>Wo ist denn die Kleine – Ha!</p>
            <stage>La Roquette fährt zurück.</stage>
          </sp>
          <sp who="#chapelle">
            <speaker>CHAPELLE.</speaker>
            <p>Irr' ich nicht –</p>
          </sp>
          <sp who="#lefevre">
            <speaker>LEFÊVRE</speaker>
            <stage>in leichter Weinlaune.</stage>
            <p>So war das eine Umarmung!</p>
          </sp>
          <sp who="#madeleine">
            <speaker>MADELEINE.</speaker>
            <p>Der Herr wollte mein Talent auf die Probe stellen.</p>
          </sp>
          <sp who="#lefevre">
            <speaker>LEFÊVRE.</speaker>
            <p>Und nicht auch Ihre Tugend?</p>
          </sp>
          <sp who="#la_roquette">
            <speaker>LA ROQUETTE.</speaker>
            <p>Weltlust! Weltlust! Die kleine Sünderin bat mich, eine Rolle mit ihr einzustudieren.
              Die Nähe eines so berühmten Dichters hat etwas Ansteckendes, und wenn man wegen
              einiger kleinen Jugendverse sogar den törichten Ehrgeiz hat, an die Akademie zu denken
              – <stage>Beiseite.</stage> Wohin verirrt' ich mich –!</p>
          </sp>
          <sp who="#lefevre">
            <speaker>LEFÊVRE</speaker>
            <stage>beiseite zu Chapelle, der nach Stühlen sucht und komplimentiert.</stage>
            <p>Schade, diese Szene hättest du anbringen können! Nun beruhige dich, Freund: ich
              denke, es soll dir an Stoffen nicht fehlen. Z.B. <pb n="171"/> der Hausfreund oder der
                <stage>Mit Andeutung vom Hörnersetzen.</stage> gekrönte Dichter – oder ähnliche aus
              dem Leben gegriffene Charaktere. <stage>Verbeugt sich lachend gegen La
                Roquette.</stage> Herr Präsident, ich verstehe jetzt vollkommen Ihre bisher
              verborgen gebliebene geheime Neigung, Mitglied der Akademie zu werden! Ganz
              gehorsamst! <stage>Ab.</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#chapelle">
            <speaker>CHAPELLE.</speaker>
            <p>Vergeben Sie den Ihnen bekannten heitern Humor meines Freundes, mein künftiger Herr
              Kollega! Sie waren im Begriff –</p>
          </sp>
          <sp who="#madeleine">
            <speaker>MADELEINE.</speaker>
            <p>Dra – ma – tur –</p>
          </sp>
          <sp who="#la_roquette">
            <speaker>LA ROQUETTE</speaker>
            <stage>beiseite.</stage>
            <p>Schweigen Sie doch! <stage>Laut.</stage> Unendlich bedaur' ich das Schicksal Ihrer
              Tragödie, das ich bereits erfahren habe, um so mehr, als der Zufall Ihnen in dieser
              kleinen Dame eine Künstlerin zugeführt hätte, die vielleicht –</p>
          </sp>
          <sp who="#madeleine">
            <speaker>MADELEINE.</speaker>
            <p>Denken Sie nur, Herr Chapelle, der Herr da weiß ganze Szenen aus Molières neuem
              Stücke auswendig.</p>
            <stage>Zugleich.</stage>
          </sp>
          <sp who="#la_roquette">
            <speaker>LA ROQUETTE.</speaker>
            <p>Aus Molières – neuem Stücke?</p>
          </sp>
          <sp who="#chapelle">
            <speaker>CHAPELLE</speaker>
            <stage>beiseite.</stage>
            <p>Das trifft sich prächtig! <stage>Laut.</stage> Das neue Stück von Molière, in dem er
              die Wölfe geißeln will, die unter dem Deckmantel der Religion schleichen.</p>
          </sp>
          <sp who="#la_roquette">
            <speaker>LA ROQUETTE.</speaker>
            <p>Solche Gegenstände gedenkt Herr Molière auf die Bühne zu bringen?</p>
          </sp>
          <sp who="#madeleine">
            <speaker>MADELEINE.</speaker>
            <p>Herr Chapelle hat ja selbst einen Scheinheiligen schildern wollen –</p>
          </sp>
          <sp who="#la_roquette">
            <speaker>LA ROQUETTE.</speaker>
            <p>In der Tat?</p>
          </sp>
          <sp who="#chapelle">
            <speaker>CHAPELLE.</speaker>
            <p>Vor langen Jahren!</p>
          </sp>
          <sp who="#madeleine">
            <speaker>MADELEINE.</speaker>
            <p>Irgendeine einflußreiche Persönlichkeit aus den höchsten Ständen, einen Mann, der die
              Titel und Ämter verschenkt an die, welche mit der Religion heucheln.</p>
            <stage>Zugleich.</stage>
          </sp>
          <sp who="#la_roquette">
            <speaker>LA ROQUETTE.</speaker>
            <p>Ei, ei, ei!</p>
          </sp>
          <sp who="#chapelle">
            <speaker>CHAPELLE</speaker>
            <stage>beiseite.</stage>
            <p>Die verdammte Plauderin!</p>
          </sp>
          <sp who="#madeleine">
            <speaker>MADELEINE.</speaker>
            <p>Einen Erzfeind der Aufklärung und des gesunden Menschenverstandes.</p>
            <stage>Zugleich.</stage>
          </sp>
          <sp who="#la_roquette">
            <speaker>LA ROQUETTE.</speaker>
            <p>Ei, ei, ei, ei!</p>
          </sp>
          <sp who="#chapelle">
            <speaker>CHAPELLE.</speaker>
            <p>Nicht so, nicht so, Herr Kollege! Im Gegenteil, nur Molière hat diesen Gegenstand
              behandelt, und zwar mit einer Bitterkeit, die an das Anzüglichste erinnert, was je
              Aristophanes geschrieben hat. Denken Sie sich! Schon das erste Auftreten des
              Scheinheiligen. Ein Kammermädchen steht auf der Bühne – der Frömmler tritt ein – er
              erblickt das Mädchen – lüstern tritt der Heuchler heran, weidet sich an ihrem
              reizenden Nacken und zieht endlich, um zwischen Heuchelei und Vergnügen zu schwelgen,
              sein Schnupftuch –</p>
          </sp>
          <sp who="#la_roquette">
            <speaker>LA ROQUETTE.</speaker>
            <p>Schnupftuch? Was?</p>
            <pb n="172"/>
          </sp>
          <sp who="#madeleine">
            <speaker>MADELEINE.</speaker>
            <p>Vortrefflich! Gerade so charakterisierte Molière auf der Leseprobe den Moment, wo der
              Scheinheilige entlarvt wird!</p>
          </sp>
          <sp who="#la_roquette">
            <speaker>LA ROQUETTE.</speaker>
            <p>Entlarvt wird! Dem Gelächter der Mitspielenden, dem Applause von Paris, von
              Frankreich und der ganzen Welt preisgegeben? Herr Chapelle –? Was sind das für Dinge?
              Sie scheinen unterrichtet zu sein –</p>
          </sp>
          <sp who="#chapelle">
            <speaker>CHAPELLE.</speaker>
            <p>Sie verschmähen den Rest meines kleinen Frühstücks nicht? Kommen Sie, mein baldiger
              Herr Kollege! Ich weiß noch, von dem vorjährigen Diner bei Sr. Majestät dem König, wo
              ich die Ehre hatte – Sie lieben die kleinen Trüffeln aus dem Languedoc, die Trüffeln,
              die so tief unter der Erde stecken –</p>
            <stage>Einer unterbricht die Rede des andern.</stage>
          </sp>
          <sp who="#la_roquette">
            <speaker>LA ROQUETTE.</speaker>
            <p>Haha! – die kleinen, versteckten – ich entsinne mich des Diners; aber sagen Sie – das
              Stück, was ist das für ein verwerfliches Stück?</p>
          </sp>
          <sp who="#chapelle">
            <speaker>CHAPELLE.</speaker>
            <p>Meiner Frau ist eine kleine Lieferung dieser Trüffeln zugekommen – aus dem Languedoc
              – sie haben einen eignen Namen, diese Trüffeln – man nennt sie nicht Trüffes –
                <stage>Führt ihn fort.</stage></p>
            <stage>Einer unterbricht die Rede des andern.</stage>
          </sp>
          <sp who="#la_roquette">
            <speaker>LA ROQUETTE.</speaker>
            <p>Nein, nein, diese Gattung nennt man Tartüffes, lieber Chapelle – aber das empörende
              Stück?</p>
          </sp>
          <sp who="#chapelle">
            <speaker>CHAPELLE.</speaker>
            <p>Ganz recht – kommen Sie doch zu näherer Besprechung – in der Tat, Madame Chapelle
              wird es Vergnügen machen, Ihnen von diesen Tartüffes eine kleine Kollation vorzusetzen
                <stage>Will ihn fortziehen.</stage></p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Achter Auftritt</head>
          <stage>Matthieu. Die Vorigen.</stage>
          <sp who="#matthieu">
            <speaker>MATTHIEU.</speaker>
            <p>Halt, da bin ich! Madeleine! Du hast keinen Augenblick zu verlieren. In einer Stunde
              ist plötzlich erste Probe angesetzt! Der Theaterdiener begegnete mir – Ja, Herr
              Chapelle – von der Lieblingsspeise des Scheinheiligen, den kleinen Trüffeln aus dem
              Languedoc – heißt das neue Stück, das bewunderungswürdige, von ganz Paris schon
              vergötterte Stück, der <emph>Tartüffe</emph>! Wie ich in die Nähe des Theaters komme,
              begegnet mir der Probenansager. Heut abend nach der Vorstellung findet die erste
              Probe, Szenenprobe statt. In acht Tagen müssen sechzehn Proben gehalten sein, und dann
              heraus mit dem – <emph>Tartüffe</emph>! Alle Logen sind schon auf zehn Vorstellungen
              vorausbestellt. Das Publikum stürmt die Kasse. Molière hat sein Meisterstück
              geschrieben. Madeleine! Wir haben keine Zeit zu <pb n="173"/> verlieren. Dein erstes
              Debüt, dein Ruhm, dein Triumph ist an den Triumph des Tartüffe gekettet! –</p>
            <stage>Zieht Madeleinen mit sich.</stage>
          </sp>
          <sp who="#madeleine">
            <speaker>MADELEINE</speaker>
            <stage>verbeugt sich.</stage>
            <p>Guten Appetit, meine Herren, zu Ihren kleinen Tartüffes! <stage>Mit Matthieu
                ab.</stage></p>
            <stage>Zugleich.</stage>
          </sp>
          <sp who="#chapelle">
            <speaker>CHAPELLE</speaker>
            <stage>sieht La Roquette starr an.</stage>
            <p>Tartüffe?</p>
          </sp>
          <sp who="#la_roquette">
            <speaker>LA ROQUETTE</speaker>
            <stage>ebenso.</stage>
            <p>Tartüffe?</p>
            <stage>Der Vorhang fällt.</stage>
          </sp>
        </div>
      </div>
      <div type="act">
        <head>Zweiter Aufzug</head>
        <stage>Vorsaal bei dem Polizeiminister. Im Hintergrunde ein Korridor. Vorn ein Tisch und
          mehrere Sessel.</stage>
        <div type="scene">
          <head>Erster Auftritt</head>
          <stage>Armande und Lefêvre treten ein.</stage>
          <sp who="#lefevre">
            <speaker>LEFÊVRE.</speaker>
            <p>Ist es möglich, Fräulein Armande, die erste Künstlerin ihres Jahrhunderts, hier im
              Revier der Pariser Polizei? Soll ich doch Sr. Exzellenz, dem Herrn Minister persönlich
              –</p>
          </sp>
          <sp who="#armande">
            <speaker>ARMANDE.</speaker>
            <p>Lassen Sie, Herr Parlamentsrat!</p>
          </sp>
          <sp who="#lefevre">
            <speaker>LEFÊVRE.</speaker>
            <p>Ich gehe eben selbst zu ihm und melde Ihre Anwesenheit –</p>
          </sp>
          <sp who="#armande">
            <speaker>ARMANDE.</speaker>
            <p>Bitte! Wenn einer der Sträuße, die Sie mir für meine Rollen so oft aus Ihrer Loge auf
              die Bühne geworfen, aufrichtig gemeint und Ihr Prozeß gegen unsere Truppe, den
              Nebukadnezar wenigstens zur Leseprobe zu bringen, nur eine kalte Advokatenpflicht war,
              für welche Sie übrigens Madame Chapelle belohnen wird, so möcht' ich, daß Sie statt
              meiner dem Minister eine Angelegenheit vortrügen, die mich außerordentlich
              beunruhigt.</p>
          </sp>
          <sp who="#lefevre">
            <speaker>LEFÊVRE.</speaker>
            <p>Ganz Paris kennt das Interesse, das man an Ihnen in den – allerhöchsten Kreisen
              nimmt. Ich bin gewiß, daß der Minister keine Gelegenheit vorübergehen läßt, Ihnen zu
              dienen. Also wollen Sie wirklich nicht selbst –?</p>
          </sp>
          <sp who="#armande">
            <speaker>ARMANDE.</speaker>
            <p>Nein, Herr Lefêvre! Auch Sie können statt meiner reden – <stage>Beiseite.</stage>
              Molière ist auf die ganze Welt eifersüchtig – möglicherweise sogar auf den alten
              Lionne –!</p>
          </sp>
          <sp who="#lefevre">
            <speaker>LEFÊVRE</speaker>
            <stage>beiseite.</stage>
            <p>Sie wird vom König protegiert, was bedarf sie des Ministers? ...</p>
          </sp>
          <sp who="#armande">
            <speaker>ARMANDE.</speaker>
            <p>Sie wissen, Herr Lefêvre, daß Molière die Absicht hat, endlich binnen drei Tagen sein
              neues Lustspiel aufzuführen.</p>
            <pb n="174"/>
          </sp>
          <sp who="#lefevre">
            <speaker>LEFÊVRE.</speaker>
            <p>Bis zur Rückkehr des Königs von Versailles – den Tartüffe, von dem bereits ganz Paris
              erfüllt ist. Se. Majestät wird entzückt sein, Sie wiederzusehen –</p>
          </sp>
          <sp who="#armande">
            <speaker>ARMANDE.</speaker>
            <p>Es wird Ihnen nicht unbekannt sein, daß dies in Wahrheit meisterhafte Werk einen
              Gegenstand behandelt –</p>
          </sp>
          <sp who="#lefevre">
            <speaker>LEFÊVRE.</speaker>
            <p>Der meinem unglücklichen Freunde Chapelle gestohlen wurde. Sie sind doch nicht wegen
              dieses Diebstahls auf der Polizei?</p>
          </sp>
          <sp who="#armande">
            <speaker>ARMANDE.</speaker>
            <p>Ohne Scherz! In der Tat bin ich hier wegen eines Diebstahls.</p>
          </sp>
          <sp who="#lefevre">
            <speaker>LEFÊVRE.</speaker>
            <p>Man hat Ihnen Ihr <emph>Herz</emph> gestohlen! Und da Sie wissen, daß niemand darüber
              unglücklicher sein würde, als der König –</p>
          </sp>
          <sp who="#armande">
            <speaker>ARMANDE.</speaker>
            <p>Sie zwingen mich, in der Tat selbst mit dem Minister zu reden</p>
            <stage>Will hinein.</stage>
          </sp>
          <sp who="#lefevre">
            <speaker>LEFÊVRE.</speaker>
            <p>Würdigen Sie mich Ihres Vertrauens! Und ich besinne mich ja, der Minister ist krank:
              der Leibarzt Sr. Majestät ist bei ihm. Worüber grübeln Sie? Ihre schönen Augen –</p>
          </sp>
          <sp who="#madeleine">
            <speaker>MADELEINE.</speaker>
            <p>Tragen vielleicht zur Genesung des Ministers bei</p>
            <stage>Will hineingehen und sucht, von Lefêvre verhindert, dann andere Türen.</stage>
          </sp>
          <sp who="#lefevre">
            <speaker>LEFÊVRE.</speaker>
            <p>Halt! – Das ist das Paßbureau – hier ist das Archiv der Gesundheitspolizei – dort das
              Magazin der gestohlenen Taschentücher, die ihren Herrn nicht wiedergefunden haben –
              hier füttert man die Hunde, die ohne Halsband aufgegriffen wurden ... Bin ich Ihres
              Vertrauens nicht würdig, schöne Armande?</p>
          </sp>
          <sp who="#armande">
            <speaker>ARMANDE.</speaker>
            <p>Nun, denn! Wissen Sie, Herr Parlamentsrat, was in der Theaterwelt ein Soufflierbuch
              ist?</p>
          </sp>
          <sp who="#lefevre">
            <speaker>LEFÊVRE.</speaker>
            <p>Ein Soufflierbuch? Das ist der Blasebalg schlechter Gedächtnisse, die
              Rettungsmaschine oft sehr schwüler Verlegenheiten.</p>
          </sp>
          <sp who="#armande">
            <speaker>ARMANDE.</speaker>
            <p>Es beunruhigt die Gesellschaft, daß auf eine unbegreifliche Weise gestern in aller
              Frühe auf der dreizehnten Probe des Tartüffe das Soufflierbuch vom Pulte des
              Souffleurs entwendet worden ist.</p>
          </sp>
          <sp who="#lefevre">
            <speaker>LEFÊVRE.</speaker>
            <p>La Grange, ein Schauspieler, der so schlecht lernen soll, wird in Verzweiflung
              sein.</p>
          </sp>
          <sp who="#armande">
            <speaker>ARMANDE.</speaker>
            <p>Wir alle sind es. Nicht, daß uns nicht noch ein Exemplar des Stückes zu Gebote stände
              – darüber sind wir ohne Sorge. Aber Sie müssen wissen, was es heißt, das Soufflierbuch
              eines Lustspieles, gegen dessen Tendenz sich hier und da Intrigen anspinnen lassen,
              ist auf unbegreifliche Art aus den <pb n="175"/> Theaterräumen entwendet worden. Vor
              allen Dingen dürfte Molière selbst von diesem Vorfall nicht eine Silbe erfahren.</p>
          </sp>
          <sp who="#lefevre">
            <speaker>LEFÊVRE.</speaker>
            <p>Was könnte er zu fürchten haben?</p>
          </sp>
          <sp who="#armande">
            <speaker>ARMANDE.</speaker>
            <p>Molière ist von der reizbarsten Empfindlichkeit. Überall sieht er Gespenster, überall
              Feinde. Erführe er, daß man ihm heimlich das Soufflierbuch des Tartüffe entwendet hat,
              so würd' er sich sagen: Jetzt geht es zum Erzbischof von Paris, zum apostolischen
              Vikar, man verdächtigt mir ein Werk, daß ich nur im Interesse der guten Sitten und der
              Religion geschrieben habe –</p>
          </sp>
          <sp who="#lefevre">
            <speaker>LEFÊVRE.</speaker>
            <p>Oder irgendein guter Freund, der Rezensionen schreibt, sucht sich bereits aus dem
              Manuskripte über die – Schönheiten des Stücks zu orientieren. Haben Sie auf niemand
              Verdacht?</p>
          </sp>
          <sp who="#armande">
            <speaker>ARMANDE.</speaker>
            <p>Allerdings. Seit einiger Zeit hat man einen Mann beobachtet, der sich jedesmal zu den
              Proben des Tartüffe heimlich in den dunkeln Zuschauerraum schlich. Arbeiter, die mit
              dem Reinigen der Parterrelogen beschäftigt sind, wollen plötzlich mit ihrem Kehrbesen
              etwas Menschliches angetroffen haben, was, aufgestöbert, sich sogleich über die
              Brüstung im Parterre verlor. Um die Proben nicht zu stören, durften sie diesen Spuk
              nicht weiter verfolgen. Als aber nach einer zufälligen Entfernung des Souffleurs im
              dritten Akt bei seiner Rückkehr in den menschenfreundlichen Rettungskasten heute von
              seinem Pulte das Buch weggenommen war, gestanden die Arbeiter ihr Versehen ein, und
              einer behauptete, den wahrscheinlichen Dieb bereits erkannt zu haben.</p>
          </sp>
          <sp who="#lefevre">
            <speaker>LEFÊVRE.</speaker>
            <p>Ich staune! Und wer wäre das?</p>
          </sp>
          <sp who="#armande">
            <speaker>ARMANDE.</speaker>
            <p>Es ist ohne Zweifel ein gewisser Gewürzkrämer Matthieu aus der Rue du Coq.</p>
          </sp>
          <sp who="#lefevre">
            <speaker>LEFÊVRE.</speaker>
            <p>Für seine Tüten wird doch der Mann nicht aus Papiermangel Theatermanuskripte stehlen?
              Wenn man die Wohnung des Maitre Matthieu untersuchte, natürlich ohne alle Beunruhigung
              für Molière selbst –</p>
          </sp>
          <sp who="#armande">
            <speaker>ARMANDE.</speaker>
            <p>Sie sind ein so warmer Freund der Musen! Wenden Sie von Molières Haupt eine
              Wetterwolke ab, die ihn, wenn sie zum Ausbruch käme, unfehlbar zu Boden würfe! Wer
              kann wissen, in wessen Auftrag Matthieu gehandelt hat! Es kann ein Abgesandter –
                <stage>Sieht sich um.</stage> Was seh' ich? Molière schon selbst hier? Sollte er es
              bereits erfahren haben? – Spähenden Blicks steht er dort an der Säule – Er darf mich
              nicht entdecken –</p>
          </sp>
          <sp who="#lefevre">
            <speaker>LEFÊVRE.</speaker>
            <p>Führt ihn wirklich bereits sein gestohlenes Manuskript hierher?</p>
            <pb n="176"/>
          </sp>
          <sp who="#armande">
            <speaker>ARMANDE</speaker>
            <stage>beiseite.</stage>
            <p>Nein, ich fürchte – er ist nur mir gefolgt – sein Mißtrauen kennt keine Grenzen –
                <stage>Laut.</stage> Wie entkomm' ich?</p>
          </sp>
          <sp who="#lefevre">
            <speaker>LEFÊVRE.</speaker>
            <p>Dorthin, Fräulein Armande!</p>
            <stage>Zeigt einen Ausweg nach rechts.</stage>
          </sp>
          <sp who="#armande">
            <speaker>ARMANDE.</speaker>
            <p>Und die besprochene Angelegenheit – hinter welcher vielleicht eine böse Intrige
              verborgen liegt –?</p>
          </sp>
          <sp who="#lefevre">
            <speaker>LEFÊVRE.</speaker>
            <p>Werd' ich nun unverzüglich dem Minister vortragen – es gibt strenge Gesetze gegen
              Manuskriptenraub – gegen Gedankendiebstahl – Plagiate – wer weiß, ob dieser
              Gewürzkrämer Matthieu nicht die Absicht hat, sich auf irgendeine Art auch in die
              Akademie zu stehlen – ganz wie ein gewisser – <stage>Beiseite.</stage> Es geht etwas
              vor –! <stage>Laut.</stage> Ganz recht, Rue du Coq – man muß den Befehl seiner
              Verhaftung erwirken – hier, hier – reizende Armande! <stage>Führt sie zur Seite hinaus
                und begleitet sie.</stage></p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Zweiter Auftritt</head>
          <stage>Molière allein. Später kehrt Lefêvre zurück.</stage>
          <sp who="#moliere">
            <speaker>MOLIÈRE.</speaker>
            <p>Wag' ich mich weiter? In dies Palais ist sie gegangen! Schon immer bemerkt' ich, daß
              sie Geheimnisse hat –! Seit der König in Versailles ist, hofft' ich, diese mich zur
              Verzweiflung bringenden Dinge würden ein Ende nehmen – Aber sie sind alle falsch,
              diese Larven, die nur einmal eine Messerspitze voll Schminke auf ihre Wangen malten!
              Lug <emph>auf</emph> der Bühne – Lug <emph>hinter</emph> ihr – keine Empfindung, die
              wahr aus dem Busen quölle – eben noch treu in unserm Arm, eben noch zärtlich in unsere
              vertrauenden Augen lächelnd, und mit einem Tritt an die Lampen – hier, da an der
              Brüstung – gehören ihre Blicke der ganzen Welt, liebäugeln sie mit dem, dahin –
              dorthin – und das nennen sie Künstlerschaft, das nennen sie in den Geist ihrer Rollen
              eindringen!</p>
          </sp>
          <sp who="#lefevre">
            <speaker>LEFÊVRE</speaker>
            <stage>zurückkehrend.</stage>
            <p>Guten Morgen, Molière – Wie kommt die öffentliche Sicherheit zum Besuch eines
              Dichters, der die Polizei bald entbehrlich machen wird? Vor Molière ist ja kein
              Verbrechen mehr sicher.</p>
          </sp>
          <sp who="#moliere">
            <speaker>MOLIÈRE.</speaker>
            <p>Ist Mademoiselle Armande beim Minister? Ich sah sie hier in das Hotel eines ihrer
              hohen Verehrer eintreten.</p>
          </sp>
          <sp who="#lefevre">
            <speaker>LEFÊVRE</speaker>
            <stage>ans Fenster zeigend.</stage>
            <p>Dort unten sehen Sie die reizende Sylphide über den Platz schreiten. Sie hat mir
              wegen Chapelle vergeben und ich hoffe, Molière, Sie tun es nicht minder –</p>
          </sp>
          <sp who="#moliere">
            <speaker>MOLIÈRE.</speaker>
            <p>In der Tat, sie ist's. Was hatte sie hier – ist sie bestohlen worden?</p>
            <pb n="177"/>
          </sp>
          <sp who="#lefevre">
            <speaker>LEFÊVRE.</speaker>
            <p>Molière! Welches Mienenspiel! Sie können nicht an Stehlen denken, und man glaubt Sie
              bereits in der Rolle des Geizigen zu sehen. Bestohlen! Allerdings. <emph>Sie</emph>
              sind es, Molière!</p>
          </sp>
          <sp who="#moliere">
            <speaker>MOLIÈRE.</speaker>
            <p>Ich bin bestohlen worden –</p>
          </sp>
          <sp who="#lefevre">
            <speaker>LEFÊVRE.</speaker>
            <p>Haha! Als wenn Sie den Geizigen spielten! Und ich sehe das ohne Eintrittsgeld!</p>
          </sp>
          <sp who="#moliere">
            <speaker>MOLIÈRE.</speaker>
            <p>Hat man mir einen Diebstahl verschwiegen? Was ist mir entwendet worden?</p>
          </sp>
          <sp who="#lefevre">
            <speaker>LEFÊVRE.</speaker>
            <p>Man hat einen Menschen gesehen, der sich in die Proben Ihres neuen Stückes schlich,
              und während alle mit Andacht an ihren Aufgaben beschäftigt waren, in der Garderobe
              eine Ihrer – besten – – Perücken stahl.</p>
          </sp>
          <sp who="#moliere">
            <speaker>MOLIÈRE.</speaker>
            <p>Perücken? Wirklich? Und darum wäre Armande hier gewesen? Die Perücke vielleicht, die
              ich im Menschenhasser trage? Sie war allerdings aus meinen eigenen Haaren
              zusammengesetzt, Herr Lefêvre, und die Sorgen die einen Theaterdirektor drücken, geben
              ihm nicht viel Aussicht, auf die Länge noch viel neue zu bekommen. Indessen
              Pferdehaare tun's auch, wenn auch die Tragödien der Akademiker, falls wir sie alle
              aufführen müßten, die <emph>Matratzen</emph> teurer machen dürften! Dank' Ihnen, Herr
              Lefêvre, für die gerichtliche Leseprobe des Nebukadnezar! Also davon wollte Armande
              Anzeige machen! Eine Perücke hat man mir gestohlen!</p>
          </sp>
          <sp who="#lefevre">
            <speaker>LEFÊVRE</speaker>
            <stage>beiseite.</stage>
            <p>Leichtgläubig, wie ein Kind! <stage>Laut.</stage> Molière, ein Advokat ist der Freund
              jedes Hilfebegehrenden! Ich sah den Kummer meines Freundes, die Tränen seines
              liebenden Weibes! Seien Sie überzeugt, Molière, daß ich mit derselben Unparteilichkeit
              – Was ist das für ein Geräusch?</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Dritter Auftritt</head>
          <stage>Matthieu geführt von zwei Polizeidienern. Die Vorigen.</stage>
          <sp who="#matthieu">
            <speaker>MATTHIEU</speaker>
            <stage>war draußen schon hörbar.</stage>
            <p>Das ist ja unerhört – Ein Bürger von Paris – wie kann man einen Bewunderer Molières –
              Herr Molière, erbarmen Sie sich, wie kann man mir zutrauen, einen Eingriff in Ihr
              Eigentum unternommen zu haben! – Ich, Jean Pierre Matthieu, Rue du Coq – Vormund und
              Theatermutter der Madeleine Béjart –</p>
          </sp>
          <sp who="#lefevre">
            <speaker>LEFÊVRE</speaker>
            <stage>beiseite.</stage>
            <p>Verdammte Begegnung!</p>
          </sp>
          <sp who="#moliere">
            <speaker>MOLIÈRE.</speaker>
            <p>Matthieu, Sie sind der Perückendieb?</p>
          </sp>
          <sp who="#matthieu">
            <speaker>MATTHIEU.</speaker>
            <p>Perückendieb?</p>
          </sp>
          <sp who="#lefevre">
            <speaker>LEFÊVRE.</speaker>
            <p>Den Arrestanten in die Verhörszimmer!</p>
            <pb n="178"/>
          </sp>
          <sp who="#matthieu">
            <speaker>MATTHIEU.</speaker>
            <p>Mein Herr, ich <emph>wollte</emph> soeben in das Verhörszimmer. Ich, ich verhöre
              Madeleinen Béjart, die ich, ich erfunden habe, ihre unvergleichliche Rolle in einem
              Stücke, dessen Manuskript man mich beschuldigt entwendet zu haben –</p>
          </sp>
          <sp who="#moliere">
            <speaker>MOLIÈRE.</speaker>
            <p>Manuskript entwendet?</p>
          </sp>
          <sp who="#lefevre">
            <speaker>LEFÊVRE.</speaker>
            <p>Fort, fort mit ihm!</p>
          </sp>
          <sp who="#moliere">
            <speaker>MOLIÈRE.</speaker>
            <p>Das Manuskript des – Tartüffe ist gestohlen? –</p>
          </sp>
          <sp who="#matthieu">
            <speaker>MATTHIEU.</speaker>
            <p>Ha, ich, ich, der ich dies Meisterwerk aus allen Proben, denen ich allerdings
              heimlich, aber nur aus Enthusiasmus beiwohnte, auswendig kann – ich sollte dem
              Souffleur das Buch des Tartüffe gestohlen haben?</p>
          </sp>
          <sp who="#moliere">
            <speaker>MOLIÈRE.</speaker>
            <p>Was hör' ich?</p>
          </sp>
          <sp who="#lefevre">
            <speaker>LEFÊVRE.</speaker>
            <p>Molière, ich bitte, beruhigen Sie sich über diesen Fall, der allerdings auf Wahrheit
              beruht – Fräulein Armande teilte der Polizei die Nachricht mit, daß auf eine
              rätselhaft Art aus dem Theaterraum das geschriebene Exemplar des Tartüffe abhanden
              gekommen ist. Da man nun annehmen kann, daß eine Person, die auf zweideutige Art das
              Theater durchschleicht –</p>
          </sp>
          <sp who="#matthieu">
            <speaker>MATTHIEU.</speaker>
            <p>Molière kennt mich, Molière weiß, was meine Hände für die Kunst zu tun imstande sind;
              Molière weiß, daß ich nur aus Kunstinteresse den Proben beiwohnte. Ha, ein Werk
              entwenden, das der Welt vorenthalten bleiben soll, bis zum Aufgehen des Vorhangs
              –!</p>
          </sp>
          <sp who="#moliere">
            <speaker>MOLIÈRE</speaker>
            <stage>aufgeregt.</stage>
            <p>Herr Lefêvre – entlassen Sie Herrn Matthieu! Dieser ehrliche Mann ist unschuldig! In
              der Tat, man hat mir den Tartüffe entwendet – man hat ihn mir entwenden lassen, um das
              Werk <emph>vor</emph> der Darstellung zu verurteilen –! Armande, edle Freundin, nun
              versteh' ich deine teilnehmende Fürsorge –! Unerhört! Sie kennen nicht diese Umtriebe
              des Neides und der Kabale – der Fall ist in dieser Art noch nicht vorgekommen – ein
              Raub bereits der Manuskripte –!</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Vierter Auftritt</head>
          <stage>Dubois tritt mit einem Billett aus dem Zimmer des Ministers. Die Vorigen.</stage>
          <stage>Dubois nimmt Lefêvre beiseite und läßt ihn bedenklich in den Brief
            einsehen.</stage>
          <sp who="#matthieu">
            <speaker>MATTHIEU.</speaker>
            <p>Das ist der Leibarzt des Königs! Der soll mich untersuchen, ob ich, ich eines
              Diebstahls fähig bin!</p>
          </sp>
          <sp who="#lefevre">
            <speaker>LEFÊVRE</speaker>
            <stage>mit dem Billett zu Molière.</stage>
            <p>Molière, es würde leichtsinnig von uns sein, wenn wir Ihnen den Inhalt eines anonymen
              Briefes vorenthalten wollten, welchen soeben der Polizeiminister erhalten hat und den
              mir Herr Dubois, Leibarzt <pb n="179"/> Sr. Majestät des Königs, mitteilt, um die
              Ansicht eines Juristen zu hören. Lesen Sie.</p>
          </sp>
          <sp who="#moliere">
            <speaker>MOLIÈRE</speaker>
            <stage>liest in großer Aufregung.</stage>
            <p>»Herr Polizeiminister! Man hört, daß es im Werke ist, mit der Freiheit der Bühne
              einen noch nie dagewesenen Mißbrauch zu treiben. Herr Molière in seiner Sucht, sich an
              der gebildeten Gesellschaft dafür, daß der Stand des Schauspielers nicht der
              geachtetste in Frankreich ist, durch Geißelung sogenannter Torheiten und Laster zu
              rächen, hat seine Hand nun auch nach der Religion ausgestreckt. Unter dem Namen
                <emph>Tartüffe</emph> bezweckt er einen Charakter auf die Bühne zu bringen, dem
              Frömmigkeit die erste Lebenstugend ist. Die gute Sache der Religion erwartet von dem
              Minister der Polizei, daß er die Aufführung eines solchen Pasquills hintertreibt und
              die ohnehin schon gesunkene moralische Ehre der Stadt Paris vor den Augen der
              Christenheit rettet. Eine Anzahl frommer Seelen.«</p>
          </sp>
          <sp who="#matthieu">
            <speaker>MATTHIEU.</speaker>
            <p>Eine von den frommen Seelen hat das Stück gestohlen! Aber beruhigen Sie sich, Herr
              Molière. Ich gehe nach Haus. Ich stelle das Stück aus dem Gedächtnis wieder her. Ich
              habe nicht umsonst seit acht Tagen die Kehrbesen der Logenschließerinnen und die
              Vorwürfe Madeleinens ausgehalten. Tartüffe kann nicht konfisziert werden. Tartüffe
              wird existieren, Tartüffe lebt aus meinem <emph>Gedächtnisse</emph> wieder auf für
              ewige Zeiten! <stage>Ab!</stage></p>
            <stage>Polizeibeamte folgen.</stage>
          </sp>
          <sp who="#dubois">
            <speaker>DUBOIS.</speaker>
            <p>Herr Molière, Ihre persönliche Anwesenheit wird dem Herrn Minister erwünscht sein.
              Se. Exzellenz!</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Fünfter Auftritt</head>
          <stage>Lionne. Die Vorigen.</stage>
          <sp who="#lionne">
            <speaker>LIONNE.</speaker>
            <p>Ah, guten Morgen, Lefêvre! Was sagen Sie zu dem Briefe?</p>
          </sp>
          <sp who="#lefevre">
            <speaker>LEFÊVRE.</speaker>
            <p>Es ist gewiß sehr erfreulich, daß Molière gerade selbst zugegen ist.</p>
          </sp>
          <sp who="#lionne">
            <speaker>LIONNE.</speaker>
            <p>Wie, Herr Molière, Sie selbst.</p>
          </sp>
          <sp who="#moliere">
            <speaker>MOLIÈRE.</speaker>
            <p>Exzellenz, ich selbst, und noch ergriffen und erschüttert von dem Eindruck einer
              Denunziation, die ich zitternd in meinen Händen halte.</p>
          </sp>
          <sp who="#lionne">
            <speaker>LIONNE.</speaker>
            <p>Man hat mir das neue Stück, das Sie demnächst aufzuführen gedenken, zu verdächtigen
              gesucht.</p>
          </sp>
          <sp who="#moliere">
            <speaker>MOLIÈRE.</speaker>
            <p>Nicht zu verdächtigen – man hat mit offenbar lügnerischer Entstellung der wahren
              Tendenz dieses Stückes die Aufführung desselben in das religiöse Gewissen eines Mannes
                <pb n="180"/> schieben wollen, der zu billig, zu gerecht sein wird, die Sache der
              Kunst den Heuchlern zu opfern!</p>
          </sp>
          <sp who="#lionne">
            <speaker>LIONNE.</speaker>
            <p>Die Sache der Kunst, Molière, darf den gesellschaftlichen Institutionen keinen Anstoß
              geben. Indessen, teilen Sie mir den Inhalt des Tartüffe mit, und Sie werden finden,
              daß ich Satire vom Pasquill zu unterscheiden weiß. Setzen wir uns.</p>
            <stage>Setzt sich.</stage>
          </sp>
          <sp who="#dubois">
            <speaker>DUBOIS</speaker>
            <stage>beiseite.</stage>
            <p>Es ist schon elf – indessen – Molière zu hören – <stage>Nimmt einen
              Stuhl.</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#lefevre">
            <speaker>LEFÊVRE</speaker>
            <stage>beiseite.</stage>
            <p>Wenn ich auch eine Sitzung des Gerichtshofes versäume – dergleichen kommt nicht
              wieder! <stage>Nimmt sich einen Stuhl.</stage></p>
            <stage>Sie sitzen.</stage>
          </sp>
          <sp who="#moliere">
            <speaker>MOLIÈRE.</speaker>
            <p>Exzellenz, ich muß Sie daran erinnern, welche Aufgabe ich der französischen Bühne
              gestellt habe. Ich habe das Lustspiel von meinen Vorgängern in Form sittenloser und
              ausgelassener Possen überkommen und habe mit meinen schwachen Kräften versucht, ihm
              einen edlern Ausdruck zu geben. In der Poesie suchte ich eine Waffe zu finden für den
              Kampf der Aufklärung gegen die Lüge; ich habe den Egoismus, die Eitelkeit, den
              gesellschaftlichen Betrug auf der Bühne schon in den meisten seiner Spielarten
              darzustellen gewagt, und man hat mir das Zeugnis gegeben, daß durch mich die Bühne
              wenigstens eine würdigere Bedeutung gewonnen hat.</p>
          </sp>
          <sp who="#lionne">
            <speaker>LIONNE.</speaker>
            <p>Nicht nur die Nation, sondern auch Se. Majestät, Ludwig XIV., haben Molière in diesen
              ruhmwürdigen Bestrebungen anerkannt.</p>
          </sp>
          <sp who="#lefevre">
            <speaker>LEFÊVRE</speaker>
            <stage>beiseite.</stage>
            <p>Guter Chapelle, wenn du das hören müßtest!</p>
          </sp>
          <sp who="#moliere">
            <speaker>MOLIÈRE.</speaker>
            <p>Nach einer Reihe komischer Charaktere, die die Leidenschaft des Geizes, der
              unbegründeten Eifersucht, die Titelsucht darstellten, bin ich nun auch an eine der
              gefährlichsten Gattungen von Betrügern gekommen, an die Scheinheiligen, an die um
              Dunkeln schleichenden religiösen Heuchler. Fern sei es von mir, wahrhaft fromme
              Gemüter beleidigen zu wollen, fern sei es, durch den Scherz der Bühne die Sache der
              Religion zu beeinträchtigen – aber liegt nicht wie ein Alp auf dem Staat, auf der
              Gesellschaft jene falsche Religiosität, die die alles umfassende Liebe Gottes zum
              Privilegium einer einzelnen kleinen Koterie machen will? Sehen wir nicht täglich in
              die Herzen der Familien, auf die Katheder der Schulen, in die Kabinette der Minister,
              an die Stufen des Thrones Männer schleichen, die unter dem Deckmantel der Religion nur
              ihren persönlichen Ehrgeiz verbergen und nichts lieber an sich reißen möchten, als die
                <pb n="181"/> Herrschaft der ganzen Welt, während doch der Stifter unserer Religion
              gesagt hat: Mein Reich ist <emph>nicht</emph> von dieser Welt?! Diesen Feinden der
              Gesellschaft, Exzellenz, die da verfolgen, wie sie sagen, aus Mitleid, die da hassen,
              wie sie sagen, aus Liebe, diesen hab' ich in meinem Tartüffe den Handschuh hingeworfen
              zu einem ehrlichen Kampf, und ich erwarte von allen denen, die ein reines Gewissen
              haben, daß sie mich in diesem Kampfe unterstützen.</p>
          </sp>
          <sp who="#lionne">
            <speaker>LIONNE.</speaker>
            <p>Entwickeln Sie mir den Schlachtplan, den Sie sich dabei vorgezeichnet haben!</p>
          </sp>
          <sp who="#moliere">
            <speaker>MOLIÈRE.</speaker>
            <p>In meinem Tartüffe hab' ich die Verwirrung einer Familie geschildert, die einst das
              Opfer eines solchen Heuchlers wurde. Mein Vater war mit einem Manne befreundet, der
              sich auf die redlichste Art von der Welt ein bedeutendes Vermögen erworben hatte. Um
              es zu genießen, zog Duplessis aufs Land und lebte eine Zeitlang glücklich im Besitz
              einer schönen und liebenswürdigen Frau und zweier holden Mädchen, ihrer einzigen
              Kinder. Da führte ein böser Stern in den Schoß dieser Familie einen Mann, der unter
              dem Deckmantel der Frömmigkeit das Verderben aller wurde. Geschützt zuerst von
              Duplessis' alter Mutter, erwarb er sich bald die Freundschaft des reichen Mannes und
              benutzte sein Vertrauen zu einer Oberherrschaft, die er zuletzt über alle
              Angelegenheiten des Hauses gewann. Seelenfreundschaft, Herzenverschmelzung waren die
              Worte, die er stets im Munde führte. Duplessis, von Natur zur Melancholie geneigt,
              verlor den Sinn für die praktischen Bedingungen des Lebens und überließ dem
              heuchlerischen Freunde die Verwaltung seines Vermögens. Vortrefflich verstand es der
              Bösewicht, davon Vorteil zu ziehen. Man warnte Duplessis, aber ein blindes Vertrauen
              fesselte ihn an einen Menschen, dessen drittes Wort die Religion war. Endlich aber
              wurde er auf eine furchtbare Art enttäuscht. Er entdeckte, daß der schändliche Freund
              durch eine falsche, verhimmelnde und sinnliche Philosophie auch sein Weib Adele betört
              hatte, und so schwach war sein Geist durch diese falsche Religiosität geworden, daß
              Duplessis in dem Augenblick, wo er Weib und Freund ihrer Schändlichkeit überführen
              konnte, statt sich zu rächen, in einem Anfall von Geistesverwirrung sich selbst das
              Leben nahm. Mit dem geraubten Vermögen verließ der Betrüger das Haus und gab das
              entwürdigte Weib und die armen Kinder dem größten Elend preis; die Mutter starb am
              gebrochenen Herzen, ihre Kinder gerieten in fremde Pflege. Unmöglich war es, von den
              Tausenden, die ihnen gehörten, aus den Händen des Betrügers ein Almosen zu entreißen.
                <pb n="182"/> Gegen gerichtliche Verfolgung hatte er sich durch Klauseln verschanzt,
              er stieg von Stufe zu Stufe, er steht jetzt – doch nein! Er ist jetzt keine Person
              mehr, sondern nur eine Idee, die ich mir erlaubt habe zu meinem Tartüffe zu
              benutzen.</p>
            <stage>Lionne steht auf, die andern auch.</stage>
          </sp>
          <sp who="#lionne">
            <speaker>LIONNE.</speaker>
            <p>Molière, Ludwig XIV. stellte mich an den Posten, den ich bekleide, um die Feinde der
              sittlichen Ordnung seines Landes zu bekämpfen. Ein solcher ist ein Dichter
                <emph>nicht</emph>, der sein schönes Talent nur dazu anwendet, treu der Mit- und
              Nachwelt zu dienen. Unter diesen Umständen hab' ich gegen die Aufführung Ihres
              Tartüffe nichts einzuwenden.</p>
          </sp>
          <sp who="#dubois #lefevre">
            <speaker>DUBOIS UND LEFÊVRE.</speaker>
            <p>Brav, Lionne!</p>
          </sp>
          <sp who="#moliere">
            <speaker>MOLIÈRE.</speaker>
            <p>Sie beschämen mich, Exzellenz; was ich vermag, entlehnt' ich ja nur meiner Kunst, die
              ich liebe und die, das ist mein ganzer Stolz, mich – dafür auch wieder liebt.</p>
          </sp>
          <sp who="#lionne">
            <speaker>LIONNE.</speaker>
            <p>Und wer ist das Urbild Ihres Tartüffe?</p>
          </sp>
          <sp who="#moliere">
            <speaker>MOLIÈRE</speaker>
            <stage>ausweichend.</stage>
            <p>Er – lebt – wohl nicht mehr. Und ohnehin, Herr Minister, die Tartüffes dieser und
              jeder Gattung laufen jetzt auf der Straße herum, daß man mit einem einzigen Griff
              deren Dutzende an den Fingern hat.</p>
          </sp>
          <sp who="#lionne">
            <speaker>LIONNE.</speaker>
            <p>Weichen Sie mir nicht aus, Molière! Sagen Sie offen, könnte vielleicht irgend jemand
              den Tartüffe, abgesehen von dem vielleicht – verstorbenen Urbilde, noch ganz besonders
              auf sich beziehen?</p>
          </sp>
          <sp who="#moliere">
            <speaker>MOLIÈRE.</speaker>
            <p>Ich gestehe, daß ich mich bemüht habe, hier und da einzelne Züge von solchen
              Scheinheiligen zu entdecken. Ich erfuhr, um damit zu schließen, eine Anekdote. Zu
              einem Hauptchef dieser finstern Partei kam eine junge Bäuerin aus Limoges, ein
              allerliebstes, junges, frisches Ding, das nirgends einen bessern Dienst zu finden
              glaubte, als in einem so frommen Hause. Mein Tartüffe fing an sie zu examinieren. Er
              wollte untersuchen, ob sie fest im Glauben wäre, zugleich, ob sie kräftige Schultern
              hätte, um – ihre Sünden zu tragen. Die junge Dorfschöne trug ein rotgewürfeltes
              Baumwollentuch, Tartüffe faßte einen Zipfel des Tuches und zerrt erst leise und dann
              immer stärker an dem roten Tuche. Die junge Bäuerin zieht sich zurück. Tartüffe folgt,
              und endlich hat er das Tuch in der Hand. In dem Augenblick geht die Tür auf. Ein
              Geistlicher besucht den Tartüffe. Um des Heilands Wunden, was machen Sie da, Tartüffe?
              fragt der fromme Freund. Totenblaß vor Angst sammelt sich der überraschte Heuchler und
              stottert die Antwort: Lieber Bruder im Herrn, ich suchte mir nur Aufklärung über die
              Baumwollenindustrie von Limoges zu verschaffen.</p>
            <pb n="183"/>
          </sp>
          <sp who="#lefevre">
            <speaker>LEFÊVRE.</speaker>
            <p>Sieh! Sieh! Kürzlich hab' ich jemanden in ähnlichen industriellen Studien überrascht.
              Es ist doch nicht der Präsident La Roquette?</p>
          </sp>
          <sp who="#moliere">
            <speaker>MOLIÈRE.</speaker>
            <p>La Ro –? <emph>Ich</emph> habe in meinem Tartüffe – keine einzelne Person, sondern
              eine – Gattung geschildert.</p>
          </sp>
          <sp who="#lionne">
            <speaker>LIONNE.</speaker>
            <p>Molière, wenn in Ihrem Tartüffe keine staatsgefährlichern Dinge vorkommen, so seien
              Sie unbekümmert. Tartüffe darf existieren, existieren für die französische Bühne –
              wenn noch Logen übrig sind, ich bitte um eine – meinen Glückwunsch zu dem
              vorauszusehenden glänzenden Erfolg!</p>
          </sp>
          <sp who="#moliere">
            <speaker>MOLIÈRE.</speaker>
            <p>Meine Brust erweitert sich bei dem Gedanken, daß der Dichter, Hand in Hand mit der
              Weisheit der Fürsten und der besonnenen Mäßigung der Staatsmänner, dem großen Berufe
              leben darf, wie mit Rosenfingern über die Erde zu schweben und Morgenröte
              auszustreuen, wo nächtiger Schlummer die Menschen noch gefangen hält. Diese eben
              erlebte Stunde, Exzellenz, gibt mir den Mut, freudig fortzuwandeln auf meiner
              dornenvollen Bahn. Es ist Zeit zur Probe. Entschuldigen Sie, daß ich mich
              verabschiede.</p>
            <stage>Ab.</stage>
          </sp>
          <sp who="#lefevre">
            <speaker>LEFÊVRE</speaker>
            <stage>seinen Hut holend.</stage>
            <p>Allerdings zweierlei Stoffe, aus denen mein guter Chapelle und Molière geschaffen
              wurden!</p>
          </sp>
          <sp who="#dubois">
            <speaker>DUBOIS</speaker>
            <stage>ebenso.</stage>
            <p>Schade, daß unsere Tartüffes nicht das Theater besuchen; die Szene, wo sie sich als
              Beförderer der Baumwollenindustrie von Limoges erblicken, müßte ihnen ganz besonders
              Vergnügen machen.</p>
          </sp>
          <sp who="#lionne">
            <speaker>LIONNE.</speaker>
            <p>Der König liebt Molière, ich will <stage>Den Brief zerreißend.</stage> solchen
              Insinuationen kein Gehör schenken.</p>
          </sp>
          <sp who="#bedienter">
            <speaker>BEDIENTER</speaker>
            <stage>meldet.</stage>
            <p>Herr Präsident La Roquette!</p>
            <stage>Alle sehen sich erstaunt an.</stage>
          </sp>
          <sp who="#dubois">
            <speaker>DUBOIS.</speaker>
            <p>Wir bekommen eine Spezies des Tartüffes früher dargestellt als das Publikum auf der
              Bühne.</p>
          </sp>
          <sp who="#lionne">
            <speaker>LIONNE.</speaker>
            <p>Was mag er wollen?</p>
          </sp>
          <sp who="#lefevre">
            <speaker>LEFÊVRE.</speaker>
            <p>Da ist er.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Sechster Auftritt</head>
          <stage>La Roquette. Die Vorigen.</stage>
          <sp who="#lionne">
            <speaker>LIONNE.</speaker>
            <p>Freund Präsident, eine seltene Ehre!</p>
          </sp>
          <sp who="#la_roquette">
            <speaker>LA ROQUETTE.</speaker>
            <p>Vergebung, mein geliebter Bruder, ich bin nur wenig Herr meiner Zeit. Diese vielen
              barmherzigen Vereine, diese gottesfürchtigen milden Stiftungen, diese
              Universitätsreformen, Generalsynoden, neuen Schulverfassungen und was alles in das
              Leben eines Mannes einschlägt, der so gern den Staat auf christlichere Grundlagen
              verpflanzen möchte –</p>
            <pb n="184"/>
          </sp>
          <sp who="#dubois">
            <speaker>DUBOIS.</speaker>
            <p>Diese Maßregeln bekommen Ihrer Gesundheit vortrefflich.</p>
          </sp>
          <sp who="#la_roquette">
            <speaker>LA ROQUETTE.</speaker>
            <p>Finden Sie das, Leibarzt? Fühlen Sie doch meinen Puls? Oder nein, lassen Sie, ich
              habe keinen Glauben mehr an die Ärzte.</p>
          </sp>
          <sp who="#dubois">
            <speaker>DUBOIS.</speaker>
            <p>Sie, der Sie so reich an Glauben sind! Wer hätte Ihnen diesen Glauben genommen?</p>
          </sp>
          <sp who="#la_roquette">
            <speaker>LA ROQUETTE.</speaker>
            <p>Die Satiriker des Tages! Doktorchen, in Paris wird alles verspottet.</p>
          </sp>
          <sp who="#lefevre">
            <speaker>LEFÊVRE.</speaker>
            <p>Sogar das Studium der Baumwollenindustrie.</p>
          </sp>
          <sp who="#la_roquette">
            <speaker>LA ROQUETTE.</speaker>
            <p>Der Baumwollen – Wie kommen Sie auf Baumwolle?</p>
          </sp>
          <sp who="#lefevre">
            <speaker>LEFÊVRE</speaker>
            <stage>beiseite.</stage>
            <p>Er stutzt! <stage>Laut.</stage> Nicht wahr, es werden noch immer so viel fromme
              Schafe in Frankreich geschoren, daß bei uns von Baumwolle noch nicht viel die Rede
              ist?</p>
          </sp>
          <sp who="#la_roquette">
            <speaker>LA ROQUETTE.</speaker>
            <p>Sie spielen auf die Advokaten an, Herr Parlamentsrat! Seitdem unsere modernen
              Satiriker uns gezeigt haben, was <emph>Notare</emph> sind, kann man beim Gleichnis von
              der Schafschur nur an Prozesse denken. Doch das beiseit! Lieber Lionne, ich bringe
              Ihnen eine unangenehme Kommission.</p>
          </sp>
          <sp who="#lionne">
            <speaker>LIONNE.</speaker>
            <p>Freund La Roquette war von jeder ein Bote des Friedens!</p>
          </sp>
          <sp who="#la_roquette">
            <speaker>LA ROQUETTE.</speaker>
            <p>Ich habe mich auch ungern mit einer Angelegenheit befaßt, die Ihnen verdrießlich sein
              wird.</p>
          </sp>
          <sp who="#lionne">
            <speaker>LIONNE.</speaker>
            <p>Die Polizei hat abgehärtete Nerven. Tragen Sie Ihre Sache nur vor!</p>
          </sp>
          <sp who="#dubois">
            <speaker>DUBOIS.</speaker>
            <p>Privatangelegenheit?</p>
            <stage>Will seinen Hut nehmen.</stage>
          </sp>
          <sp who="#la_roquette">
            <speaker>LA ROQUETTE.</speaker>
            <p>Nur zu öffentlich, Doktor! Eine Anzahl der ehrenwertesten Bürger von Paris,
              zweihundertundsiebzig Namen richtig gezählt, haben mich beauftragt, Ihnen eine
              Bittschrift zu überreichen und eine günstige Entscheidung bei Ihnen zu
              befürworten.</p>
            <stage>Zieht eine große Rolle aus der Tasche.</stage>
          </sp>
          <sp who="#lefevre">
            <speaker>LEFÊVRE.</speaker>
            <p>Man wünscht vielleicht, daß auf die roten Tücher von Limoges ein Zoll gelegt
              wird?</p>
          </sp>
          <sp who="#la_roquette">
            <speaker>LA ROQUETTE</speaker>
            <stage>beiseite.</stage>
            <p>Was will er denn nur mit den roten Tüchern von Limoges?</p>
          </sp>
          <sp who="#lefevre">
            <speaker>LEFÊVRE</speaker>
            <stage>beiseite.</stage>
            <p>Allerliebst! Der Industriefreund ist La Roquette.</p>
          </sp>
          <sp who="#la_roquette">
            <speaker>LA ROQUETTE.</speaker>
            <p>Ich glaube, es ist eine sündhafte Theaterangelegenheit – zweihundertundsiebzig Bürger
              wünschen in jenem Papiere –</p>
          </sp>
          <sp who="#lionne">
            <speaker>LIONNE.</speaker>
            <p>Eine Kleinigkeit. Das Verbot des Tartüffe!</p>
          </sp>
          <sp who="#lefevre #dubois">
            <speaker>LEFÊVRE UND DUBOIS.</speaker>
            <p>Ist's möglich?</p>
            <pb n="185"/>
          </sp>
          <sp who="#la_roquette">
            <speaker>LA ROQUETTE.</speaker>
            <p>Ganz recht – man glaubt, daß es in Frankreich Anstoß erregen dürfte, wenn man dem
              Spottgelächter durch Schauspiele alle aufrichtigen Bekenner der Religion preisgibt
              –</p>
          </sp>
          <sp who="#lefevre">
            <speaker>LEFÊVRE.</speaker>
            <p>Alle, Herr Präsident? Nur einen!</p>
          </sp>
          <sp who="#la_roquette">
            <speaker>LA ROQUETTE.</speaker>
            <p>Wen?</p>
          </sp>
          <sp who="#dubois">
            <speaker>DUBOIS.</speaker>
            <p>Der gleichsam die ganze Gattung repräsentiert –</p>
          </sp>
          <sp who="#la_roquette">
            <speaker>LA ROQUETTE.</speaker>
            <p>Sagen Sie, der die Religion selbst vertritt! Jene zweihundertundsiebzig Bürger finden
              in diesen Attentaten auf das Heiligste der Erde etwas Anstößiges und bitten den
              Polizeiminister, die Aufführung des Tartüffe zu verbieten.</p>
          </sp>
          <sp who="#lionne">
            <speaker>LIONNE.</speaker>
            <p>Ich suche in der Liste vergeblich <emph>einen</emph> Namen, den Ihrigen, La
              Roquette.</p>
          </sp>
          <sp who="#la_roquette">
            <speaker>LA ROQUETTE.</speaker>
            <p>Nach <emph>meinem</emph> Glauben steht die Sache der Religion zu fest, als daß sie
              durch Baalspriester verlieren könnte.</p>
          </sp>
          <sp who="#lionne">
            <speaker>LIONNE.</speaker>
            <p>Brav, La Roquette! Teilen Sie Ihren Klienten ganz dieselbe Antwort mit. Der Tartüffe
              von Molière wird in drei Tagen gegeben werden.</p>
          </sp>
          <sp who="#la_roquette">
            <speaker>LA ROQUETTE.</speaker>
            <p>In drei – Tagen –?</p>
          </sp>
          <sp who="#lefevre">
            <speaker>LEFÊVRE.</speaker>
            <p>Die Schauspieler haben so gut gelernt, daß sie nur noch wenig Proben nötig haben.
              Besonders geht die Szene mit dem Tuche sehr gut –</p>
          </sp>
          <sp who="#la_roquette">
            <speaker>LA ROQUETTE.</speaker>
            <p>Welche?</p>
          </sp>
          <sp who="#lefevre">
            <speaker>LEFÊVRE.</speaker>
            <p>Kommen <emph>mehrere</emph> Tuchszenen vor?</p>
          </sp>
          <sp who="#la_roquette">
            <speaker>LA ROQUETTE.</speaker>
            <p>Meine Herren, ich wiederhole, was ich jenen zweihundertundsiebzig der ersten und
              angesehensten Bürger von Paris sagte, daß die Religion den Spott eines Gauklers nicht
              zu fürchten hat –</p>
          </sp>
          <sp who="#dubois">
            <speaker>DUBOIS.</speaker>
            <p>Aber dieser Gaukler soll viel Geist und ein sehr großes Nachahmungstalent haben.</p>
          </sp>
          <sp who="#la_roquette">
            <speaker>LA ROQUETTE.</speaker>
            <p>Das werden Sie bald selbst erfahren – Wissen Sie nicht, daß nach glücklichem Erfolge
              des Tartüffe sein nächstes Sujet der »Kranke in der Einbildung« sein wird?</p>
          </sp>
          <sp who="#dubois">
            <speaker>DUBOIS.</speaker>
            <p>Molière wird kranke Menschen nicht verspotten.</p>
          </sp>
          <sp who="#la_roquette">
            <speaker>LA ROQUETTE.</speaker>
            <p>Die Kranken nicht, aber die Ärzte.</p>
          </sp>
          <sp who="#dubois">
            <speaker>DUBOIS.</speaker>
            <p>Was sollte Molière an den Ärzten zu tadeln haben?</p>
          </sp>
          <sp who="#la_roquette">
            <speaker>LA ROQUETTE.</speaker>
            <p>Lassen Sie sich die zwei ersten Akte eines Lustspielchens geben, das Molière bei
              Ninon de Lenclos vorgelesen hat. Binnen wenig Monaten werden nicht nur die Tartüffes,
              sondern auch die Diafoirus dem Gelächter von Paris preisgeben sein.</p>
          </sp>
          <sp who="#dubois">
            <speaker>DUBOIS.</speaker>
            <p>Wer ist Diafoirus?</p>
          </sp>
          <sp who="#la_roquette">
            <speaker>LA ROQUETTE.</speaker>
            <p>Der größte Ignorant in der Medizin, der sich jemals Doktor genannt hat, ein
              Quacksalber, der ohne Sinn und <pb n="186"/> Verstand die Menschen mit Purganzen
              umbringt, ein gewissenloser Küchenlateiner, der von der Fakultät in Montpellier für
              eine neue Gattung Pillen belobt wurde, die aus Brotkrumen gedreht wurden, für eine
              Tinktur, die Brunnenwasser war, für ein Pflaster, das aus ganz gewöhnlichem Pech
              bestand! Herr, binnen einem Jahr werden die Ärzte ihre Kutschen abschaffen müssen, und
              wo ein Kranker liegt und ein Arzt erscheint, da wird man den Arzt zur Tür
              hinauswerfen.</p>
          </sp>
          <sp who="#dubois">
            <speaker>DUBOIS</speaker>
            <stage>sieht nach seiner Uhr.</stage>
            <p>Ich plaudre – und plaudre – man hat mir allerdings gesagt, daß bei Ninon über zwei
              Akte von Molière sehr anzüglich und in der Tat über uns Ärzte gelacht worden ist –
              aber, Exzellenz, hören Sie darauf gar nicht – die Bühne muß ihre Freiheit haben.</p>
          </sp>
          <sp who="#la_roquette">
            <speaker>LA ROQUETTE.</speaker>
            <p>Und noch ein anderer Arzt kommt in jenem Lustspiel vor, ein gewisser Purgon, und ein
              Apotheker, namens Fleurant, der Blühende, weil Ärzte und Apotheker zusammen blühen und
              gedeihen, während die Kranken zugrunde gehen – und Purgon und Diafoirus haben sich
              beide den Tod geschworen, und mit Pillen und Latwergen liefern sie ihre Schlachten –
              in dem kranken Leichnam des armen Argant. Noch weiß ich nicht, ob Dubois mehr dem
              Diafoirus oder dem Purgon ähnlich sehen wird, aber das weiß ich, daß die Ärzte sich
              beeilen können, ihre goldgesegnete Praxis sicherzustellen; denn nach Molières »Krankem
              in der Einbildung« werden die Pariser nicht mehr wissen, wie man einen Arzt von einem
              Scharlatan unterscheidet.</p>
          </sp>
          <sp who="#dubois">
            <speaker>DUBOIS.</speaker>
            <p>Exzellenz, allerdings sollte die Bühnenfreiheit gewisse Grenzen haben, die Molière,
              ein Mann, der mir am Unterleib zu leiden scheint, mit einem Wort ein Hypochonder,
              nicht überschreiten sollte. Indessen – allerdings – wenn man freilich – gesetzt auch –
              gewissermaßen – Es ist das nur so meine einfache, schlichte Meinung, Exzellenz. Ich
              habe die Ehre, guten Morgen zu wünschen.</p>
            <stage>Ab.</stage>
          </sp>
          <sp who="#lefevre">
            <speaker>LEFÊVRE</speaker>
            <stage>den Minister betrachtend, der die Adresse liest.</stage>
            <p>Die Adresse scheint zu wirken. Herr Präsident hat Molière in seinem Pult auch ein
              Stück gegen die Advokaten liegen? Mich sollen Sie so bald nicht bekehren.</p>
          </sp>
          <sp who="#la_roquette">
            <speaker>LA ROQUETTE.</speaker>
            <p>Herr Parlamentsrat, es sollte mir leid tun, wenn Sie glaubten, daß ich gegen Molière
              eingenommen bin und überhaupt das Verbieten von Büchern und Theatervorstellungen
              billigte. Indessen schätz' ich die Advokaten zu sehr – Bin ich doch selbst der
              Präsident eines Gerichtshofes –</p>
          </sp>
          <sp who="#lefevre">
            <speaker>LEFÊVRE.</speaker>
            <p>Molière wird die Advokaten nicht angreifen.</p>
          </sp>
          <sp who="#la_roquette">
            <speaker>LA ROQUETTE.</speaker>
            <p>Er <emph>hat</emph> sie schon angegriffen.</p>
            <pb n="187"/>
          </sp>
          <sp who="#lefevre">
            <speaker>LEFÊVRE.</speaker>
            <p>Wo?</p>
          </sp>
          <sp who="#la_roquette">
            <speaker>LA ROQUETTE.</speaker>
            <p>Im Tartüffe. Ich habe den Tartüffe gelesen.</p>
          </sp>
          <sp who="#lefevre">
            <speaker>LEFÊVRE.</speaker>
            <p>Wissen Sie, daß dem Dichter ein Exemplar gestohlen wurde?</p>
          </sp>
          <sp who="#la_roquette">
            <speaker>LA ROQUETTE.</speaker>
            <p>In – der – Versammlung jener zweihundertsiebzig Bürger war ein Exemplar
              aufgeschlagen. Wie es dorthin gekommen, weiß ich nicht. Hier ist der Tartüffe.</p>
            <stage>Holt ein Buch in Kleinquart aus der Tasche.</stage>
          </sp>
          <sp who="#lionne">
            <speaker>LIONNE</speaker>
            <stage>nimmt es.</stage>
            <p>Das also ist das Werk, das uns in der Tat so ernst zu beschäftigen anfängt!</p>
          </sp>
          <sp who="#lefevre">
            <speaker>LEFÊVRE.</speaker>
            <p>Nun bin ich doch begierig, wo Molière hier auch die Advokaten und Notare lächerlich
              gemacht haben kann.</p>
          </sp>
          <sp who="#la_roquette">
            <speaker>LA ROQUETTE.</speaker>
            <p>Vier Akte hindurch gilt der Jubel des Publikums jenem Scheinheiligen, in dessen
              Zeichnung sich kein in dem Herrn Gerechter wiedererkennen wird. Aber im fünften Akt
              dreht sich die Sache. Tartüffe hat durch Erbschleicherei – lesen Sie selbst – sich ein
              Kodizill zu verschaffen gewußt, das ihn in den Besitz eines bedeutenden Teils von
              Orgons Vermögen setzt. Die Justiz, im Bund mit der Scheinheiligkeit, wird dargestellt
              in der Person eines Herrn Loyal – Loyal, Advokat, Notar und erster Huissier am
              obersten Gerichtshof von – Konstantinopel oder Kalkutta, wo Sie wollen – wer wird da
              an Paris denken?</p>
          </sp>
          <sp who="#lefevre">
            <speaker>LEFÊVRE</speaker>
            <stage>für sich.</stage>
            <p>Sonderbar, ich bin Advokat, Notar und erster Huissier –</p>
          </sp>
          <sp who="#la_roquette">
            <speaker>LA ROQUETTE.</speaker>
            <p>Akt fünf, Szene vier. Lesen Sie nur die salbungsvollen Worte, die Herr Molière dem
              Repräsentanten der Notare in den Mund legt, lesen Sie die Worte, die Herr Loyal von
              sich selber spricht: Ich bin der Herr Loyal, ja, aus der Normandie –</p>
          </sp>
          <sp who="#lefevre">
            <speaker>LEFÊVRE.</speaker>
            <p>Ich bin aus der Normandie! <stage>Beiseite.</stage> Ist das die Rache für die
              polizeiliche Leseprobe?</p>
          </sp>
          <sp who="#la_roquette">
            <speaker>LA ROQUETTE.</speaker>
            <p>Herr Loyal setzt sein ganzes System erbärmlicher Schikanen auseinander, durch welches
              dieser Stand der Notare, wie Sie wissen, sich im Pariser Publikum einer so großen
              Popularität zu erfreuen hat. Glauben Sie, Exzellenz, daß das Parterre bei der Stelle
              weinen wird, wenn der arme geprellte und betrogene Orgon sagt – hier lesen Sie,
              Exzellenz – er gebe hundert Louisdor darum, wenn er dem rechtsverdrehenden Herrn Loyal
              geben dürft' einen Schlag, den er verspüren sollt' bis auf den Jüngsten Tag!</p>
          </sp>
          <sp who="#lefevre">
            <speaker>LEFÊVRE.</speaker>
            <p>Dieser Vers steht dort? Das ist arg von Molière! Ich habe nicht geglaubt, daß Molière
              darauf ausgeht, den Stand der Notare und Huissiers lächerlich zu machen. Exzellenz,
                <pb n="188"/>
              <emph>gewisse</emph> Grenzen muß die Bühne haben – Grenzen, die ein Mann, wie Molière,
              ein Mann, der sich ärgert, daß Fälle vorkommen, wo er Prozesse verliert, respektieren
              sollte.</p>
          </sp>
          <sp who="#lionne">
            <speaker>LIONNE.</speaker>
            <p>Sie wünschen das Verbot des Tartüffe?</p>
          </sp>
          <sp who="#lefevre">
            <speaker>LEFÊVRE.</speaker>
            <p>Das nicht – keineswegs – allein – indessen – allerdings – wenn man freilich – gesetzt
              auch – ich habe die Ehre, mich gehorsamst zu empfehlen.</p>
            <stage>Ab.</stage>
          </sp>
          <sp who="#lionne">
            <speaker>LIONNE.</speaker>
            <p>Sie mögen in manchem Punkt recht haben, lieber Freund, und ich selbst gehöre am
              wenigsten zu denen, welche die Ausgelassenheit der Literatur billigen. Indessen Sie
              kennen den Lärm, den solche Verbote hervorrufen, Sie wissen, daß der König, wenn ihn
              auch Krieg, Administration und Bauten so einnehmen, daß er <emph>selbst</emph> wenig
              lesen kann, sich doch einen freien Sinn über die Interessen der Kunst erhalten hat; er
              liebt Molière –</p>
          </sp>
          <sp who="#la_roquette">
            <speaker>LA ROQUETTE.</speaker>
            <p>Sr. Majestät dem König wird ohnehin die Aufführung des Tartüffe sehr schmeichelhaft
              sein –</p>
          </sp>
          <sp who="#lionne">
            <speaker>LIONNE.</speaker>
            <p>Wieso dem – König?</p>
          </sp>
          <sp who="#la_roquette">
            <speaker>LA ROQUETTE.</speaker>
            <p>Weil sich am Schluß des Stücks eine pikante Hinweisung auf ihn selber findet.</p>
          </sp>
          <sp who="#lionne">
            <speaker>LIONNE.</speaker>
            <p>Auf Se. Majestät?</p>
          </sp>
          <sp who="#la_roquette">
            <speaker>LA ROQUETTE.</speaker>
            <p>Eine Person des Stücks hat die Keckheit, Ludwig XIV. eine Art Triumph- und Lobrede
              von der Bühne herab zu halten.</p>
          </sp>
          <sp who="#lionne">
            <speaker>LIONNE.</speaker>
            <p>Eine Person –? Doch wohl nicht gar –</p>
          </sp>
          <sp who="#la_roquette">
            <speaker>LA ROQUETTE.</speaker>
            <p>Eine Dame? Das wäre sehr indiskret.</p>
          </sp>
          <sp who="#lionne">
            <speaker>LIONNE.</speaker>
            <p>Präsident! Bleiben Sie bei der Sache – Molières Herz mag ihn hierin irregeleitet
              haben. Indessen gilt diese Lobrede doch wohl nur dem Gerechtigkeitssinn des
              Fürsten?</p>
          </sp>
          <sp who="#la_roquette">
            <speaker>LA ROQUETTE.</speaker>
            <p>Die Schlußworte sprechen die Freude aus, daß Ludwig XIV. einfache, schlichte
              Religiosität dem gleißnerischen Treiben der Tartüffes vorzieht –</p>
          </sp>
          <sp who="#lionne">
            <speaker>LIONNE.</speaker>
            <p>Die Freude, daß –? Hm!</p>
          </sp>
          <sp who="#la_roquette">
            <speaker>LA ROQUETTE.</speaker>
            <p>Se. Majestät ist bis zur Stunde noch im Zweifel, was Sie vom Kampf gegen die
              Jansenisten, von unsern Missionen in den Provinzen, von den Ordensverbrüderungen
              denken sollen – nun nimmt sich bereits ein Schauspieler die Freiheit, ihm vor ganz
              Frankreich den Weg zu zeigen, den er im gegenwärtigen Kampf der Religion gegen die
              Weltlichkeit dieser Tage einschlagen soll!</p>
          </sp>
          <sp who="#lionne">
            <speaker>LIONNE.</speaker>
            <p>Der König wird sich verletzt, beleidigt fühlen, wenn man sich erlaubt, aus seiner
              Seele heraus Theorien und Grundsätze zu proklamieren, die ihm, öffentlich auf der
              Bühne ausgesprochen, auf diese Art gleichsam zwangsweise zugemutet werden.</p>
            <pb n="189"/>
          </sp>
          <sp who="#la_roquette">
            <speaker>LA ROQUETTE.</speaker>
            <p>Namentlich durch den Mund der Polizei!</p>
          </sp>
          <sp who="#lionne">
            <speaker>LIONNE.</speaker>
            <p>Der Poli –?</p>
          </sp>
          <sp who="#la_roquette">
            <speaker>LA ROQUETTE.</speaker>
            <p>Jene Lobrede hält dem König ein einfacher, biederer, gemütlicher
              Polizeikommissarius.</p>
          </sp>
          <sp who="#lionne">
            <speaker>LIONNE</speaker>
            <stage>sieht das Buch an.</stage>
            <p>Polizeikommiss –?</p>
          </sp>
          <sp who="#la_roquette">
            <speaker>LA ROQUETTE.</speaker>
            <p>Man wird nun in England sagen, wenn in Frankreich der König gelobt werden will, muß
              er die Polizei zu Hilfe rufen!</p>
          </sp>
          <sp who="#lionne">
            <speaker>LIONNE.</speaker>
            <p>Wirklich die Popo – Popolizei? Auch die Polizei soll der Satire nicht mehr heilig
              sein? La Roquette, setzen Sie diese ehrenwerten Bürger von Paris in Kenntnis, daß ich
              mich bewogen fühle, an das Wohl der Menschheit zu denken. Wenn die Polizei nicht mehr
              sicher ist –! Genug, dies Buch werd' ich Molière, als durch meine Bemühungen
              aufgefunden, zurückstellen, aber mit dem Bemerken, daß ich im Interesse der einzig
              wahren Religion eines gebildeten Staates, im Interesse der Polizei, die Aufführung
              seines Tartüffe verbieten müsse!</p>
            <stage>Ab.</stage>
          </sp>
          <sp who="#la_roquette">
            <speaker>LA ROQUETTE</speaker>
            <stage>triumphierend.</stage>
            <p>Alle sind sie Tartüffes! Alle –! Ob in schwarzen Gewändern, ob heimlich oder offen,
              ob betend oder fluchend, ob vor Heiligen kniend oder vor schönen Weibern oder – vor
              ihrem eigenen Egoisums – alle sind sie Tartüffes! Der Sieg ist mein! Jetzt hab' ich
              nur noch die eine Frage: Duplessis, wie ist Molière zu deiner Geschichte gekommen?
                <stage>Bleibt in sinnender Überlegung stehen.</stage></p>
            <stage>Der Vorhang fällt.</stage>
          </sp>
        </div>
      </div>
      <div type="act">
        <head>Dritter Aufzug</head>
        <stage>In den Tuilerien. Die Gemächer des Königs; doch sind Diener oder Pagen nirgends
          sichtbar.</stage>
        <div type="scene">
          <head>Erster Auftritt</head>
          <stage>Delarive. Dann ein Lakai und Lionne.</stage>
          <sp who="#delarive">
            <speaker>DELARIVE</speaker>
            <stage>am Fenster.</stage>
            <p>Minute auf Minute vergeht, und die ersehnte Antwort will nicht eintreffen. Armande
              weiß es kaum, wie sehr sie ihren königlichen Beschützer beschäftigt. Versailles in
              seiner Einsamkeit scheint auf seine Phantasie wieder ebenso belebend gewirkt zu haben,
              wie jetzt die Nähe des Lampenlichtes –</p>
          </sp>
          <sp who="#lakai">
            <speaker>LAKAI.</speaker>
            <p>Se. Exzellenz, der Polizeiminister.</p>
            <stage>Ab.</stage>
          </sp>
          <sp who="#lionne">
            <speaker>LIONNE</speaker>
            <stage>eintretend.</stage>
            <p>Guten Morgen, Kammerherr – Sie sind lange in Versailles geblieben.</p>
            <pb n="190"/>
          </sp>
          <sp who="#delarive">
            <speaker>DELARIVE.</speaker>
            <p>Zeitig genug zurückgekehrt, um herzlich lachen zu können.</p>
          </sp>
          <sp who="#lionne">
            <speaker>LIONNE.</speaker>
            <p>Worüber?</p>
          </sp>
          <sp who="#delarive">
            <speaker>DELARIVE.</speaker>
            <p>Lionne, Sie sind der erste Komiker von Paris –</p>
          </sp>
          <sp who="#lionne">
            <speaker>LIONNE.</speaker>
            <p>Die Polizei erscheint Ihnen komisch? Worüber lachen Sie denn?</p>
          </sp>
          <sp who="#delarive">
            <speaker>DELARIVE.</speaker>
            <p>Ha, ha, ha! Sie werden den König in einer Laune finden – Ha, ha, ha!</p>
          </sp>
          <sp who="#lionne">
            <speaker>LIONNE.</speaker>
            <p>Ha, ha, ha!</p>
          </sp>
          <sp who="#delarive">
            <speaker>DELARIVE.</speaker>
            <p>Worüber lachen Sie denn?</p>
          </sp>
          <sp who="#lionne">
            <speaker>LIONNE.</speaker>
            <p>Ja, worüber lachen denn <emph>Sie</emph>?</p>
          </sp>
          <sp who="#delarive">
            <speaker>DELARIVE.</speaker>
            <p>Kommen Sie, Lionne! Der König wird Sie umarmen, Sie haben ihm die heiterste
              Morgenstunde verschafft – ha, ha, ha!</p>
          </sp>
          <sp who="#lionne">
            <speaker>LIONNE.</speaker>
            <p>Etwas Polizeiliches ist ihm lächerlich vorgekommen? Doch sonderbar –</p>
            <stage>Delarive zieht ihn lachend fort zur Seite.</stage>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Zweiter Auftritt</head>
          <stage>Madeleine tritt vorsichtig umspähend in königlicher Pagentracht ein.</stage>
          <sp who="#madeleine">
            <speaker>MADELEINE.</speaker>
            <p>Nun, da bin ich! – – Ich fange meine theatralische Laufbahn mit Verkleidungsrollen
              an. Tartüffe ist verboten, und jetzt müssen wir auf der Straße Komödie spielen!
              Armande sagte mir, ich sollte eine Sänfte nehmen, dreist, am Tuileriengarten
              aussteigen, wie ein Page an den Schildwachen keck vorübergehen, die große Treppe
              hinauf, dann links und dies Briefchen an einen Herrn abgeben, der nicht jung, nicht
              alt, nicht hübsch, nicht häßlich ist, einen Mann, der sich Kammerherr Delarive nennt
              –</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Dritter Auftritt</head>
          <stage>Delarive. Madeleine.</stage>
          <sp who="#delarive">
            <speaker>DELARIVE.</speaker>
            <p>Ein Page, den ich nicht kenne –</p>
          </sp>
          <sp who="#madeleine">
            <speaker>MADELEINE.</speaker>
            <p>Mein Herr, daß Sie nicht jung, nicht alt, nicht hübsch, nicht häßlich sind, das kann
              ich mir selber sagen, ob Sie aber ein Mann sind, der sich Kammerherr Delarive nennt
              –</p>
          </sp>
          <sp who="#delarive">
            <speaker>DELARIVE.</speaker>
            <p>Hat man dich kleinen Naseweis bei Sr. Majestät angestellt, während wir in Versailles
              waren?</p>
          </sp>
          <sp who="#madeleine">
            <speaker>MADELEINE.</speaker>
            <p>Es tut mir leid, mein Herr, daß man dies wahrscheinlich getan hat, ohne Sie zu
              fragen. Dies Billet soll Sr. Majestät dem König eigenhändig übergeben werden.</p>
            <pb n="191"/>
          </sp>
          <sp who="#delarive">
            <speaker>DELARIVE.</speaker>
            <p>Von wem? <stage>Beiseite.</stage> Seiner Impertinenz nach zu schließen, scheint der
              Bursch dem ältesten Adel Frankreichs anzuhören –</p>
          </sp>
          <sp who="#madeleine">
            <speaker>MADELEINE.</speaker>
            <p>Untersuchen Sie den Brief nicht zu lange! Se. Majestät werden die Handschrift sehr
              bald erkennen –</p>
          </sp>
          <sp who="#delarive">
            <speaker>DELARIVE.</speaker>
            <p>Wissen Sie nicht, daß Sie als Page keinen Brief annehmen dürfen, dessen Empfänger
              sich nicht genannt hat? Wie lange trägt man dieses Kleid? <stage>Beiseite.</stage> Ich
              glaube, es ist der junge Herzog von Crillon!</p>
          </sp>
          <sp who="#madeleine">
            <speaker>MADELEINE</speaker>
            <stage>beiseite.</stage>
            <p>Ich zittere an allen Gliedern; aber ich soll ja dreist und keck auftreten
                <stage>Laut.</stage> Erst seit einer Stunde.</p>
          </sp>
          <sp who="#delarive">
            <speaker>DELARIVE.</speaker>
            <p>Ohne daß Sie dem diensttuenden Kammerherrn vorgestellt sind? Und dieser grobe Sammet,
              diese unechten Tressen –</p>
          </sp>
          <sp who="#madeleine">
            <speaker>MADELEINE.</speaker>
            <p>Sie sehen daraus, Herr Kammerherr, welche Unterschleife man sich in der Intendantur
              der königlichen Garderobe erlaubt! –</p>
          </sp>
          <sp who="#delarive">
            <speaker>DELARIVE.</speaker>
            <p>Ich höre Se. Majestät – Fort! –</p>
          </sp>
          <sp who="#madeleine">
            <speaker>MADELEINE.</speaker>
            <p>Der Brief ist von einer Dame, mein Herr! Für den Fall, daß Se. Majestät mich als
              Boten der Antwort zu befehlen geruhen, wart' ich hier im Nebenzimmer – –</p>
          </sp>
          <sp who="#delarive">
            <speaker>DELARIVE</speaker>
            <stage>drängt Madeleine zur Seite ab.</stage>
            <p>Diese grobe Uniform! Man möchte glauben, der Intendant borgt die Pagenkleider aus
              Molières Theatergarderobe –</p>
          </sp>
          <sp who="#madeleine">
            <speaker>MADELEINE</speaker>
            <stage>im Abgehen.</stage>
            <p>Oder die Theatergarderobe Molières kauft dem Intendanten die abgelegten Livreen ab.
              Kennen Sie die Geschichte von der plauderhaften Schere? Es war einmal eine Schere
              –</p>
          </sp>
          <sp who="#delarive">
            <speaker>DELARIVE.</speaker>
            <p>Scheren Sie sich! Der König! <stage>Madeleine ab zur Seite.</stage></p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Vierter Auftritt</head>
          <stage>Ludwig XIV. von innen Lionne. Delarive.</stage>
          <sp who="#ludwig">
            <speaker>LUDWIG.</speaker>
            <p>Ha, ha, ha! Lionne! Das ist eine sehr lustige Geschichte!</p>
          </sp>
          <sp who="#lionne">
            <speaker>LIONNE.</speaker>
            <p>Ew. Majestät geruhen –</p>
          </sp>
          <sp who="#ludwig">
            <speaker>LUDWIG.</speaker>
            <p>Sehr ungnädig zu sein! Kaum hat man sich einige Tage von Paris entfernt, so glaubt
              man in ein Chaos zurückzukehren.</p>
          </sp>
          <sp who="#lionne">
            <speaker>LIONNE.</speaker>
            <p>Ich dachte im Interesse der Ordnung zu handeln, wenn ich die Aufführung eines Stückes
              verbot, das mehr ein Pasquill als ein Kunstwerk ist.</p>
          </sp>
          <sp who="#ludwig">
            <speaker>LUDWIG.</speaker>
            <p>Die Polizei spricht von Kunstwerken! Sie bleiben immer im Komischen!</p>
            <pb n="192"/>
          </sp>
          <sp who="#lionne">
            <speaker>LIONNE.</speaker>
            <p>Sire, ich bin nicht Kenner genug, um zu entscheiden, ob ein Werk nach den Regeln des
              Aristoteles gearbeitet ist, aber das weiß ich, der Tartüffe wimmelt von
              Anzüglichkeiten auf die Polizei.</p>
          </sp>
          <sp who="#ludwig">
            <speaker>LUDWIG.</speaker>
            <p>Sagen Sie, wenn ehrliche Menschen über die Polizei lachen, ist denn das ein
              Verbrechen? Es wäre nur schlimm, Lionne, wenn die Verbrecher Sie auslachten! Sie haben
              durch Ihr Verbot ganz Paris aufgeregt; Sie haben meine Regierung hingestellt, als
              müßte sie vor den Versen eines Schauspielers zittern; das gibt nur denen, die
              unterdrückt werden, Märtyrerkronen, und die, die sich fürchten, erscheinen
              kindisch.</p>
          </sp>
          <sp who="#lionne">
            <speaker>LIONNE.</speaker>
            <p>Wenn Sie geruhen wollten, Sire, das Stück zu lesen –</p>
          </sp>
          <sp who="#ludwig">
            <speaker>LUDWIG.</speaker>
            <p>Um Gottes willen nicht, Lionne! Dazu braucht' ich drei ungestörte Stunden, und wo
              fänden sich die auf dem Throne von Frankreich! <stage>Beiseite zu Delarive.</stage>
              Nun, Delarive? Wie ist's mit Armande? Haben Sie Erkundigungen eingezogen?</p>
          </sp>
          <sp who="#delarive">
            <speaker>DELARIVE.</speaker>
            <p>Leider! Sie wird der Truppe nach Lyon folgen, wohin Molière während der Ferien zu
              Gastvorstellungen eingeladen ist.</p>
          </sp>
          <sp who="#ludwig">
            <speaker>LUDWIG.</speaker>
            <p>Diese Ferien, diese Urlaube, ich werde sie abschaffen. Lyon soll sich selbst ein
              Theater halten! <stage>Beiseite. –</stage> Delarive, ich hoffe, daß wir mit Armanden
              wieder anknüpfen. Nichts von Lyon! Ich gebe die Erlaubnis nicht.</p>
          </sp>
          <sp who="#delarive">
            <speaker>DELARIVE</speaker>
            <stage>beiseite.</stage>
            <p>Die Geschenke, die Ew. Majestät der liebenswürdigen Dame angeboten, hat sie
              angenommen.</p>
          </sp>
          <sp who="#ludwig">
            <speaker>LUDWIG</speaker>
            <stage>beiseite.</stage>
            <p>Bester, das beweist nichts! Schauspielerinnen betet man an, beschenkt sie, sie
              bewilligen uns nichts und die Geschenke – behalten sie doch.</p>
          </sp>
          <sp who="#delarive">
            <speaker>DELARIVE.</speaker>
            <p>Es ist mir fast, als käme dies Billet von Armande – Von einer Dame ist es.</p>
          </sp>
          <sp who="#ludwig">
            <speaker>LUDWIG.</speaker>
            <p>Ein Billet <stage>Öffnet.</stage> von Armanden! »Sire, ich schreibe Ihnen in der
              größten Betrübnis. Das Verbot des Tartüffe – <stage>Liest für sich weiter.</stage> wie
              kann ein Monarch – die erhabenen Grundsätze – die Rolle der Elmire lassen Sie mich
              Ihnen heute trotz der Kulissengesetze in Ew. Majestät Theaterloge – –
                <stage>Laut.</stage> großmütiger Schutz der Künste und Wissenschaften – das Verbot
              eines Stückes – Armandens ewige Dankbarkeit, Liebe und Verehrung –!« Ist es möglich!
                <stage>Laut und mit Zorn.</stage> Lionne, ich begreife nicht, wie man ein Stück, das
              so vortreffliche Rollen enthält, verbieten kann! Es ist unerhört, welche Impopularität
              man auf meinen Namen bürdet – Ich finde das Verbot geradezu unpassend, abscheulich und
              kann nicht begreifen, welche Rücksicht ich <pb n="193"/> auf die Heuchler und Frömmler
              zu nehmen habe, und warum man überhaupt solche Dinge an die große Glocke hängt und
              mich zwingt, über Dinge zu entscheiden, die man stillschweigend ihren harmlosen,
              natürlichen Lauf gehen lassen sollte.</p>
          </sp>
          <sp who="#lionne">
            <speaker>LIONNE.</speaker>
            <p>Sire befehlen, so werd' ich Anstalten treffen, daß die Vorstellungen des Tartüffe
              freigegeben werden! <stage>Verbeugt sich und will gehen.</stage></p>
            <stage>Lakai erscheint.</stage>
          </sp>
          <sp who="#ludwig">
            <speaker>LUDWIG.</speaker>
            <p>Hab' ich noch eine Audienz zu geben?</p>
          </sp>
          <sp who="#lakai">
            <speaker>LAKAI.</speaker>
            <p>Präsident La Roquette.</p>
          </sp>
          <sp who="#ludwig">
            <speaker>LUDWIG.</speaker>
            <p>La Roquette? Was führt den frommen Mann zu dem weltlichen Ludwig?</p>
          </sp>
          <sp who="#lionne">
            <speaker>LIONNE</speaker>
            <stage>beiseite.</stage>
            <p>Nun werd' ich warten können –</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Fünfter Auftritt</head>
          <stage>La Roquette tritt ein. Die Vorigen.</stage>
          <sp who="#ludwig">
            <speaker>LUDWIG.</speaker>
            <p>Sie sind nicht in der Kirche, Präsident? Man pflegt Sie um diese Zeit im Beichtstuhl
              zu sehen.</p>
          </sp>
          <sp who="#la_roquette">
            <speaker>LA ROQUETTE.</speaker>
            <p>Der Drang, Ew. Majestät nach Allerhöchstdero Rückkunft von Versailles wohlbehalten
              und in jugendlicher Schöne zu begrüßen ...</p>
          </sp>
          <sp who="#ludwig">
            <speaker>LUDWIG.</speaker>
            <p>Hat sich während meiner Abwesenheit im Parlamente Neues begeben?</p>
          </sp>
          <sp who="#la_roquette">
            <speaker>LA ROQUETTE.</speaker>
            <p>Die Tatsachen stehen in Frankreich auf so festem Grunde, daß es der Veränderungen und
              Neuigkeiten wenige gibt.</p>
          </sp>
          <sp who="#ludwig">
            <speaker>LUDWIG.</speaker>
            <p>Und denken Sie sich, La Roquette, dennoch verbieten meine Räte und Minister eine
              harmlose Komödie, die zum Vergnügen der Einwohner von Paris auf meiner Bühne
              dargestellt werden sollte!</p>
          </sp>
          <sp who="#la_roquette">
            <speaker>LA ROQUETTE.</speaker>
            <p>Ew. Majestät meinen –</p>
          </sp>
          <sp who="#ludwig">
            <speaker>LUDWIG.</speaker>
            <p>Den Tartüffe von Molière, einem Dichter, den ich schätze, den ich auszeichne. Können
              fromme Gemüter dadurch beleidigt werden, wenn man religiöse Falschmünzer an den
              Pranger stellt?</p>
          </sp>
          <sp who="#la_roquette">
            <speaker>LA ROQUETTE.</speaker>
            <p>Ew. Majestät muß ich danken, daß ich bei dieser Veranlassung von dem Tartüffe etwas
              Näheres erfahre. Die Bühne liegt so ganz außer dem Kreise der Dinge, auf welche ich
              meine sündigen Augen richte –</p>
          </sp>
          <sp who="#lionne">
            <speaker>LIONNE</speaker>
            <stage>beiseite.</stage>
            <p>Spitzbube!</p>
          </sp>
          <sp who="#ludwig">
            <speaker>LUDWIG.</speaker>
            <p>Nicht wahr, Lionne? Sie sagten etwas? Sie sehen ohne Zweifel, daß auch Präsident La
              Roquette es fühlt, wie treffend der Stoff ist, wie belehrend und wie harmlos!</p>
            <pb n="194"/>
          </sp>
          <sp who="#la_roquette">
            <speaker>LA ROQUETTE.</speaker>
            <p>Unendlich harmlos! Nur bedaur' ich in diesem Falle jene armen Deputationen, die im
              Vorsaal harren, um Ew. Majestät für die Unterdrückung des Tartüffe den Dank aller
              Ihrer getreuen Untertanen auszusprechen –</p>
          </sp>
          <sp who="#ludwig">
            <speaker>LUDWIG</speaker>
            <stage>voll Erstaunen.</stage>
            <p>Delarive!</p>
            <stage>Delarive geht an die Tür und öffnet.</stage>
          </sp>
          <sp who="#ludwig">
            <speaker>LUDWIG.</speaker>
            <p>Deputationen, die mir Glück wünschen, daß ich den Tartüffe verboten habe! Ha, ha!
              Herein doch mit diesen komischen Leichengratulanten! Wahrhaftig, wäre Molière da,
              daraus macht' er eine Komödie!</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Sechster Auftritt</head>
          <stage>Dubois. Lefêvre. Chapelle. Die Vorigen.</stage>
          <sp who="#ludwig">
            <speaker>LUDWIG.</speaker>
            <p>Willkommen, meine Herren, in Paris. Guter Dubois, was tun denn Sie unter diesen
              Deputationen? Sie wollen mir doch nicht auch Dank sagen, daß man den Tartüffe verboten
              hat?</p>
          </sp>
          <sp who="#dubois">
            <speaker>DUBOIS.</speaker>
            <p>Sire, im Namen der Ärzte von Paris –</p>
          </sp>
          <sp who="#ludwig">
            <speaker>LUDWIG.</speaker>
            <p>Dubois! Ich glaube gar, Sie haben ein Komplott, nicht gegen Molière, nein, mit ihm,
              um mir Spaß zu machen.</p>
          </sp>
          <sp who="#dubois">
            <speaker>DUBOIS.</speaker>
            <p>Majestät, ohne Scherz, wohin soll es führen, wenn die Bühne sich erlauben darf, jeden
              Stand, jedes Gewerbe, jede Kunst und Wissenschaft dem Gelächter der Menge
              preiszugeben?</p>
          </sp>
          <sp who="#ludwig">
            <speaker>LUDWIG.</speaker>
            <p>Dubois! Ein Arzt protestiert gegen das Lachen! Das Lachen ist ja die einzige Arzenei,
              die man sich nicht aus der Apotheke verschreiben kann.</p>
          </sp>
          <sp who="#dubois">
            <speaker>DUBOIS.</speaker>
            <p>Molière hat die Absicht, nach und nach jede Kunst, jede Wissenschaft herabzuwürdigen.
              Jetzt schon arbeitet er an einer Satire gegen die Ärzte. Wenn sich das Vertrauen gegen
              die Ärzte verliert, dann, Majestät, hört jede öffentliche Ordnung auf. Der Aberglaube
              wird an die Stelle vernünftiger Einsicht treten; die Menschen werden hinsterben wie
              die Fliegen; die Bevölkerungstabellen aus Paris und den Provinzen werden für Dero
              untertänigste Armee die traurigsten Resultate liefern.</p>
          </sp>
          <sp who="#ludwig">
            <speaker>LUDWIG.</speaker>
            <p>Wo ist Condé, wo ist Turenne, damit <emph>die</emph> mir sagen, Molières Lustspiele
              werden Frankreich entvölkern! Und Sie, Lefêvre, wird durch Molières Lustspiele in
              Frankreich die gefährliche Mode eingeführt werden, weniger Prozesse zu führen?</p>
          </sp>
          <sp who="#lefevre">
            <speaker>LEFÊVRE.</speaker>
            <p>Sire, ich komme als Abgeordneter des entrüsteten Justizpalastes. Die Advokaten von
              Paris haben jahrelang die giftigen Pfeile ertragen, die Molière in seinen Komödien auf
              sie abschießt. So sehr sie auch empfanden, daß ihre Praxis unter<pb n="195"/> diesen
              Diatriben litt, sie haben geschwiegen. Im Tartüffe aber geht Molière so weit, den
              Huissiers, wenn sie im Namen des Gesetzes erscheinen, um saumselige Schuldner
              auszupfänden, <emph>Schläge</emph> anzudrohen. Sire, kein Staat kann bestehen, wo die
              Huissiers Schläge bekommen.</p>
          </sp>
          <sp who="#ludwig">
            <speaker>LUDWIG.</speaker>
            <p>Meine Herren, wohin geraten wir denn! Hab' ich nicht, fast bis zum Überdruß, hören
              müssen, daß Racine, Corneille, Molière, Boileau und ich zusammengenommen das Zeitalter
              des Augustus wiederholen? Wer ist hier dieser Herr?</p>
          </sp>
          <sp who="#delarive">
            <speaker>DELARIVE.</speaker>
            <p>Chapelle, Mitglied der Akademie.</p>
          </sp>
          <sp who="#ludwig">
            <speaker>LUDWIG</speaker>
            <stage>halblaut.</stage>
            <p>Schlimm für den Ruhm eines Akademikers, wenn man ihn nicht auf den ersten Blick
              erkennt! <stage>Laut.</stage> Sie kommen doch nicht im Namen des Aristoteles?</p>
          </sp>
          <sp who="#chapelle">
            <speaker>CHAPELLE.</speaker>
            <p>Sire, als die Musen eines Tages die Ehre hatten, die erhabenen Träume Ew. Majestät zu
              umschweben – –</p>
          </sp>
          <sp who="#ludwig">
            <speaker>LUDWIG.</speaker>
            <p>Ich schlafe sehr niedrig, Chapelle.</p>
          </sp>
          <sp who="#chapelle">
            <speaker>CHAPELLE.</speaker>
            <p>Als eines Tages die Musen die Ehre hatten, die Träume –</p>
          </sp>
          <sp who="#ludwig">
            <speaker>LUDWIG.</speaker>
            <p>Ich schlafe nicht am Tage, Chapelle – also, was geschah da?</p>
          </sp>
          <sp who="#chapelle">
            <speaker>CHAPELLE.</speaker>
            <p>Ew. Majestät stifteten die Akademie.</p>
          </sp>
          <sp who="#ludwig">
            <speaker>LUDWIG.</speaker>
            <p>Ganz recht! Warum haben Sie Molière noch nicht aufgenommen?</p>
          </sp>
          <sp who="#chapelle">
            <speaker>CHAPELLE.</speaker>
            <p>Sire, einen Schauspieler! Einen Possendichter, der sich nicht an die Regeln hält! Im
              Namen dieser Regeln, im Namen dieser ewigen Kunstgesetze steh' ich vor Ew. Majestät
              und flehe demutsvoll, inbrünstiglich, ein huldvolles Auge auf die Verschlechterung des
              Geschmacks zu werfen und Dero erhabenen Schutz von einer Literatur abzulenken, welche
              die Neuerung wagt, sich mehr an spanische, englische und italienische Muster zu
              halten, als an die ewigen Vorbilder der Griechen und der Römer. Ja, Sire, statt dem
              Ideale zu dienen, greift dieser Molière seine Stoffe förmlich, mit Erlaubnis zu sagen,
              von der Straße auf – Menschen, die uns stündlich in den Weg laufen, bringt er bestäubt
              und ungesäubert auf die Bühne und läßt sie in einer Sprache reden, Sire, in einer
              Sprache, die immer mehr zur bürgerlichen Prosa des Lebens herabsinkt. Majestät, in
              diesem Tartüffe kommt eine Szene vor, wo der scheinheilige Betrüger einem Frauenzimmer
              ein Tuch –</p>
          </sp>
          <sp who="#la_roquette">
            <speaker>LA ROQUETTE.</speaker>
            <p>Halten Sie sich doch an die Sache!</p>
          </sp>
          <sp who="#ludwig">
            <speaker>LUDWIG.</speaker>
            <p>Ein Tuch?</p>
          </sp>
          <sp who="#chapelle">
            <speaker>CHAPELLE.</speaker>
            <p>Ja, Sire Tartüffe nähert sich Elmiren mit zweideutigen Absichten –</p>
            <pb n="196"/>
          </sp>
          <sp who="#ludwig">
            <speaker>LUDWIG</speaker>
            <stage>beiseite.</stage>
            <p>Das ist Armandens Rolle!</p>
          </sp>
          <sp who="#chapelle">
            <speaker>CHAPELLE.</speaker>
            <p>Elmire weist Tartüffe zurück. Er aber, bei jener Stelle, wo er ausweichend erklärt,
              er hätte das Tuch, das Elmire trägt, nur deshalb berührt, um die Baumwollenindustrie
              –</p>
          </sp>
          <sp who="#la_roquette">
            <speaker>LA ROQUETTE.</speaker>
            <p>Sie gehen zu sehr in die Details ein –</p>
          </sp>
          <sp who="#ludwig">
            <speaker>LUDWIG.</speaker>
            <p>Lassen Sie ihn doch, Präsident! Die Szene scheint originell zu sein –</p>
          </sp>
          <sp who="#chapelle">
            <speaker>CHAPELLE.</speaker>
            <p>Nicht von der Szene red' ich, Sire, nicht von der Erfindung, sondern von einem
              entsetzlichen Reim, den sich der Autor an dieser Stelle wider alle Regeln der Metrik
              erlaubt hat – er läßt nämlich in einem Verse die neunte Silbe, nein, die siebente oder
              doch die neunte – – nein, nein, die siebente – oder – Die Akademie hat diesen Gegen
              stand ausführlich in einer eigenen Denkschrift behandelt, die ich hiermit die Ehre
              habe, Ew. Majestät demutsvoll zur baldigen Lektüre zu überreichen.</p>
          </sp>
          <sp who="#ludwig">
            <speaker>LUDWIG</speaker>
            <stage>nimmt den ihm überreichten Quartband und legt ihn auf den Tisch.</stage>
            <p>Ich werde diese kleine Broschüre lesen, sehr bald lesen! O, ich bin ein großer Freund
              vom Lesen! – Also eine ganze Armee gegen ein Lustspiel! Herr Präsident, ich wende mich
              an Sie. Vertiefen Sie sich ganz in die Seele Ihres Souveräns, ermessen Sie meine
              Stellung zur Zeit, forschen Sie meinen innersten Gedanken nach, und geben Sie mir dann
              einfach über das Schicksal des Tartüffe den Rat, den ich wünschen muß.</p>
            <stage>Zugleich.</stage>
          </sp>
          <sp who="#la_roquette">
            <speaker>LA ROQUETTE.</speaker>
            <p>Sire – ich – über – den Tartüffe?</p>
          </sp>
          <sp who="#lionne">
            <speaker>LIONNE</speaker>
            <stage>beiseite.</stage>
            <p>La Roquette, mein Nachfolger?</p>
          </sp>
          <sp who="#dubois">
            <speaker>DUBOIS</speaker>
            <stage>beiseite.</stage>
            <p>Ihre Stellung als Minister wird gefährlich –!</p>
          </sp>
          <sp who="#ludwig">
            <speaker>LUDWIG.</speaker>
            <p>Ich habe hier noch einige kleine Geschäfte –</p>
            <stage>Sucht in andern Papieren und spricht mit Delarive.</stage>
          </sp>
          <sp who="#la_roquette #lionne">
            <speaker>LA ROQUETTE UND LIONNE.</speaker>
            <p>Majestät!</p>
          </sp>
          <sp who="#ludwig">
            <speaker>LUDWIG.</speaker>
            <p>Zu diesen Herren reden Sie, La Roquette!</p>
          </sp>
          <sp who="#lionne">
            <speaker>LIONNE.</speaker>
            <p>Meine Herren – Sie hören –</p>
          </sp>
          <sp who="#ludwig">
            <speaker>LUDWIG.</speaker>
            <p>Nein, Lionne, La Roquette! Ich fange an, zu La Roquette Vertrauen zu gewinnen –</p>
            <stage>Zugleich.</stage>
          </sp>
          <sp who="#lefevre">
            <speaker>LEFÊVRE</speaker>
            <stage>beiseite.</stage>
            <p>Er wird seine Stelle bekommen.</p>
          </sp>
          <sp who="#la_roquette">
            <speaker>LA ROQUETTE</speaker>
            <stage>beiseite.</stage>
            <p>Minister – durch einen Selbstmord –!</p>
          </sp>
          <sp who="#lionne">
            <speaker>LIONNE.</speaker>
            <p>Sire, ich verstehe jetzt vollkommen Ihre Absichten – Meine Herren, Sie hören, daß Se.
              Majestät ein viel zu großer Verehrer der wahren Interessen – der schönen Künste –</p>
          </sp>
          <sp who="#la_roquette">
            <speaker>LA ROQUETTE.</speaker>
            <p>Und der Komödie ist, als daß Sie der Neugier des Publikums –</p>
          </sp>
          <sp who="#lionne">
            <speaker>LIONNE.</speaker>
            <p>Dem <emph>Vergnügen</emph> des Publikums –</p>
          </sp>
          <sp who="#la_roquette">
            <speaker>LA ROQUETTE.</speaker>
            <p>Eine Vorstellung entziehen möchten, die –</p>
            <pb n="197"/>
          </sp>
          <sp who="#lionne">
            <speaker>LIONNE.</speaker>
            <p>Durch die –</p>
          </sp>
          <sp who="#la_roquette">
            <speaker>LA ROQUETTE.</speaker>
            <p>Von der –</p>
          </sp>
          <sp who="#lionne">
            <speaker>LIONNE.</speaker>
            <p>Durch welche –</p>
          </sp>
          <sp who="#la_roquette">
            <speaker>LA ROQUETTE.</speaker>
            <p>Von welcher</p>
          </sp>
          <sp who="#ludwig">
            <speaker>LUDWIG.</speaker>
            <p>Ah, ich habe noch Räte, die die Tiefe meines Herzens ergründen! Ja, meine Herren, Sie
              hören, daß ich das Verbot des Ministers nicht billigen kann; ich rate Ihnen, rate
              Ihren Kommittenten, getrosten Mutes in die erste Vorstellung des Tartüffe zu gehen und
              Ihre Bedenklichkeiten dadurch zu heilen, daß Sie in den allgemeinen Beifall des
              Publikums mit einstimmen. Sie, Herr Präsident, Sie haben die Messe versäumt.
              Entschuldigen Sie mich bei Ihrem Beichtvater! Ich kann den Tartüffe nicht verbieten;
              denn merken Sie wohl, meine Herren, zu allen Zeiten, von dem Tage an, wo das Königtum
              langweilig wurde, datierten sich die Republiken. Und ich leugne nicht, es ist schön,
              meine Herren, König von Frankreich zu sein! <stage>Wendet sich nach innen.</stage></p>
            <stage>Delarive folgt.</stage>
          </sp>
          <sp who="#dubois">
            <speaker>DUBOIS</speaker>
            <stage>sieht Lefêvre lange an und bricht dann ab.</stage>
            <p>Guten Morgen! <stage>Ab.</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#lefevre">
            <speaker>LEFÊVRE</speaker>
            <stage>sieht ebenso Chapelle an.</stage>
            <p>Guten Morgen! <stage>Ab.</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#chapelle">
            <speaker>CHAPELLE</speaker>
            <stage>sieht ebenso Lionne an.</stage>
            <p>Exzellenz, guten Morgen! <stage>Ab.</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#lionne">
            <speaker>LIONNE</speaker>
            <stage>sieht La Roquette an.</stage>
            <p>Herr Nachfolger, guten Morgen! <stage>Ab.</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#la_roquette">
            <speaker>LA ROQUETTE</speaker>
            <stage>allein und außer sich.</stage>
            <p>Er bleibt Minister, und alles ist verloren! Vernichtet, geopfert dem Gelächter von
              Paris und der Welt! Der Tartüffe bin ich! Orgon ist Duplessis, Elmire ist Adele –
              Molière, wer hat dich in das Reich der Toten geführt? Heilige Vernunft! Gib mir einen
              Rat, <stage>Faltet die Hände.</stage> ich flehe zu dir, Schlauheit der Luchse,
              Klugheit der Schlangen, Geschmeidigkeit der Katzen, wirf mir eine Schlinge zu, noch so
              dünn, ich fädle sie in eine Intrige –! Ich, ich soll auf die Bühne –! O Gott, wenn ich
              je falsch gebetet habe, daß heute ein aufrichtiger Blick gen oben mir Hilfe brächte
              –</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Siebenter Auftritt</head>
          <stage>Madeleine. La Roquette.</stage>
          <sp who="#madeleine">
            <speaker>MADELEINE</speaker>
            <stage>beiseite.</stage>
            <p>Da ist ja schon wieder der Tartüffe! Der alte Freund des Herrn Chapelle ist
              wahrhaftig in die Rolle ganz vernarrt.</p>
          </sp>
          <sp who="#la_roquette">
            <speaker>LA ROQUETTE</speaker>
            <stage>murmelt.</stage>
            <p>Wenn ich Molière dem König plötzlich irgendwie verhaßt machen könnte!</p>
            <pb n="198"/>
          </sp>
          <sp who="#madeleine">
            <speaker>MADELEINE</speaker>
            <stage>beiseite.</stage>
            <p>Er spielt die sechste Szene aus dem dritten Akt! Er gesteht seine Sünden ein und will
              seinen Freund Orgon durch Demut rühren.</p>
          </sp>
          <sp who="#la_roquette">
            <speaker>LA ROQUETTE</speaker>
            <stage>wie vorhin.</stage>
            <p>Satan, hilf!</p>
          </sp>
          <sp who="#madeleine">
            <speaker>MADELEINE.</speaker>
            <p>Bravo, Herr Tartüffe! Vortrefflich – Tartüffe flucht auch, wenn die Leute glauben, er
              betet.</p>
          </sp>
          <sp who="#la_roquette">
            <speaker>LA ROQUETTE.</speaker>
            <p>Was ist! Ich bete wirklich!</p>
          </sp>
          <sp who="#madeleine">
            <speaker>MADELEINE.</speaker>
            <p>Haha, gerade so hat Molière dies scheinbare Gebet auch auf der Probe markiert.</p>
          </sp>
          <sp who="#la_roquette">
            <speaker>LA ROQUETTE.</speaker>
            <p>Wer sind Sie? Stören Sie mich nicht in meiner Andacht!</p>
          </sp>
          <sp who="#madeleine">
            <speaker>MADELEINE.</speaker>
            <p>Nächst Molière sind Sie der vortrefflichste Schauspieler in ganz Paris, und ich
              begreife ganz die Freundschaft des Herrn Chapelle – <stage>Beiseite.</stage> Aber was
              tu' ich! Ich verrate mich ja – Er scheint mich nicht zu erkennen –</p>
          </sp>
          <sp who="#la_roquette">
            <speaker>LA ROQUETTE.</speaker>
            <p>Sieh – sieh! Das ist ja – so wahr ich lebe – Madeleine – Béjart –</p>
          </sp>
          <sp who="#madeleine">
            <speaker>MADELEINE.</speaker>
            <p>St! Den Finger auf den Mund! Schweigen Sie!</p>
          </sp>
          <sp who="#la_roquette">
            <speaker>LA ROQUETTE.</speaker>
            <p>Wie kommen Sie in diese Kleider und hierher, allerliebstes Kind?</p>
          </sp>
          <sp who="#madeleine">
            <speaker>MADELEINE.</speaker>
            <p>In Sachen unseres gemeinschaftlichen Freundes Molière, mit dessen Schöpfungen Sie so
              vertraut sind. Wissen Sie denn, daß die Aufführung des Tartüffe verboten ist?</p>
          </sp>
          <sp who="#la_roquette">
            <speaker>LA ROQUETTE.</speaker>
            <p>O trösten Sie mich – <stage>Sich verbessernd.</stage> trösten Sie sich, Se. Majestät
              haben soeben das genannte Lustspiel wieder freigegeben –</p>
          </sp>
          <sp who="#madeleine">
            <speaker>MADELEINE.</speaker>
            <p>Freigegeben? Es war Ihre Stimme, die soeben –</p>
          </sp>
          <sp who="#la_roquette">
            <speaker>LA ROQUETTE.</speaker>
            <p>Das Verbot aufhob! Sie können nunmehro alle Herzen von Paris erobern, Sie kleiner –
              Teufel! Wie kommst du – in – diese Kleidung?</p>
          </sp>
          <sp who="#madeleine">
            <speaker>MADELEINE.</speaker>
            <p>Nun könnt' ich Sie küssen, umarmen – ich sehe nicht mehr, daß Sie so grundhäßlich
              sind – Tartüffe wird gegeben – weil Sie dafür sprachen? Um Ihretwillen?</p>
          </sp>
          <sp who="#la_roquette">
            <speaker>LA ROQUETTE.</speaker>
            <p>Meinet –? Ja! Ich – ich bat darum! Aber wie kommst du kleiner Narr in diese
              Kleidung?</p>
          </sp>
          <sp who="#madeleine">
            <speaker>MADELEINE.</speaker>
            <p>Diese Kleidung? ... Nun, da Sie Molières wahrer Freund sind, der begeisterte
              Vertraute seiner neuesten Schöpfungen und so außerordentlich die Kunst lieben, so
              hören Sie! Mädchen, sagte Armande zu mir, auf der Bühne will sich dir durch das Verbot
              des Tartüffe noch kein Wirkungskreis eröffnen, da, nimm die Kleider eines königlichen
              Pagen! – <pb n="199"/> Aber – was tu' ich – Paragraph sieben der Theatergesetze
              verbietet, Kulissengeheimnisse auszuplaudern!</p>
          </sp>
          <sp who="#la_roquette">
            <speaker>LA ROQUETTE.</speaker>
            <p>Sie schrieb – an Se. Majestät – nicht wahr – an Se. Majestät – der Armanden beschützt
              – der sie mit liebenden Armen beschützt – etwa so wie ich dich hier umfange – kleiner
              Goldfasan!</p>
          </sp>
          <sp who="#madeleine">
            <speaker>MADELEINE.</speaker>
            <p>Behüte, wo denken Sie hin? – Das würde sich Herr Molière sehr verbitten.</p>
          </sp>
          <sp who="#la_roquette">
            <speaker>LA ROQUETTE.</speaker>
            <p>Molière? Protegiert dich Molière?</p>
          </sp>
          <sp who="#madeleine">
            <speaker>MADELEINE.</speaker>
            <p>Das würde sich Fräulein Armande verbitten.</p>
          </sp>
          <sp who="#la_roquette">
            <speaker>LA ROQUETTE.</speaker>
            <p>Armande – Molière – sind also ein Paar? Und doch gibt es einen vertrauten
              Briefwechsel – hierher in die Tuilerien –?</p>
          </sp>
          <sp who="#madeleine">
            <speaker>MADELEINE.</speaker>
            <p>St! Ich habe keine Zeit zu verlieren – mein Pflegevater Matthieu hat die Absicht,
              alle Gewürzkrämer von Paris zu einem feierlichen Zuge zu versammeln und Se. Majestät
              um die Rücknahme des Verbots zu bitten! Nun soll er kommen und dem König ein Lebehoch
              bringen. Molières und Armandens Freude muß ich sehen, und von Ihnen will ich erzählen,
              daß Sie den Tartüffe gerettet haben! Wenn Molière ihn einmal fünfundzwanzigmal
              gespielt hat, werd' ich sagen, ich kenne einen Künstler aus der alten Schule, der
              Molièren ablöst und die Partie übernimmt, wie sie geschrieben ist, einen Mann, der
              sich glücklich schätzt, sich als Tartüffe nicht bloß von den vier Wänden, sondern von
              der ganzen Welt bewundern zu lassen.</p>
            <stage>Schnell ab.</stage>
          </sp>
          <sp who="#la_roquette">
            <speaker>LA ROQUETTE</speaker>
            <stage>allein.</stage>
            <p>Die Ideen dieser Gans sind so naiv, daß man ihre Dummheit beinahe für die boshafteste
              Satire halten möchte! Und Matthieu ihr Pflegevater? Dieser soll sogar das Volk
              aufwiegeln –? Es ist ein Komplott, das sich wider mich verschworen hat! Gibt es denn
              keine Bastille mehr?</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Achter Auftritt</head>
          <stage>Delarive. La Roquette.</stage>
          <sp who="#delarive">
            <speaker>DELARIVE</speaker>
            <stage>sich umsehend.</stage>
            <p>Sie sind noch da, Herr Präsident? <stage>Geht an die Tür, wo er Madeleine vermutet,
                öffnet und findet sie nicht.</stage> Sonderbar – sie hat sich entfernt –</p>
          </sp>
          <sp who="#la_roquette">
            <speaker>LA ROQUETTE.</speaker>
            <p>Sie suchen einen jungen Pagen, Baron!</p>
          </sp>
          <sp who="#delarive">
            <speaker>DELARIVE.</speaker>
            <p>Allerdings. Ist er Ihnen begegnet?</p>
          </sp>
          <sp who="#la_roquette">
            <speaker>LA ROQUETTE.</speaker>
            <p>Es war die Schauspielerin Madeleine Béjart, neu engagiertes Mitglied der königlichen
              Bühne.</p>
          </sp>
          <sp who="#delarive">
            <speaker>DELARIVE.</speaker>
            <p>Wie? Sie überraschen mich.</p>
            <pb n="200"/>
          </sp>
          <sp who="#la_roquette">
            <speaker>LA ROQUETTE.</speaker>
            <p>Sollten Sie das nicht an den – Konturen der Livree gemerkt haben?</p>
          </sp>
          <sp who="#delarive">
            <speaker>DELARIVE.</speaker>
            <p>Was die Frommen für scharfe Augen haben!</p>
          </sp>
          <sp who="#la_roquette">
            <speaker>LA ROQUETTE.</speaker>
            <p>Dem kleinen Pagen wurde die Zeit zu lange. Als er hörte, daß der Tartüffe gestattet
              ist, lief er fort und sagte: Wie glücklich wird Molière sein! Die Einnahmen des
              Tartüffe sind dazu bestimmt, daß der Direktor unserer Gesellschaft endlich die längst
              beabsichtigte Verbindung mit Armanden schließen kann –! Ich kenne Armanden nicht,
              nicht Molière, verstehe nichts von Kassenzweck – Aber, fuhr der drollige Page fort, am
              Tage nach der Aufführung des Tartüffe wird sich Molière mit jener Dame vermählen, die
              im Tartüffe die Elmire spielt.</p>
          </sp>
          <sp who="#delarive">
            <speaker>DELARIVE.</speaker>
            <p>Molière – mit – Armanden?</p>
          </sp>
          <sp who="#la_roquette">
            <speaker>LA ROQUETTE.</speaker>
            <p>Ich höre die Betglocke. Ich muß in die Kirche und den Himmel um Vergebung bitten, daß
              ich mich so lange mit profanen Angelegenheiten befaßt habe. Beten Sie denn auch
              manchmal zu Ihrem Schöpfer? Gedenken Sie denn auch manchmal Ihrer Sünden?
                <stage>Beiseite.</stage> Die königliche <emph>Eifersucht</emph> wird ihre Wirkung
              tun! <stage>Laut.</stage> Ich gehe und werde Sie in mein Gebet einschließen.
                <stage>Ab.</stage></p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Neunter Auftritt</head>
          <stage>Ludwig XIV. Delarive.</stage>
          <sp who="#ludwig">
            <speaker>LUDWIG.</speaker>
            <p>Endlich Ruhe! Der Bote genau instruiert?</p>
          </sp>
          <sp who="#delarive">
            <speaker>DELARIVE.</speaker>
            <p>Sire, Sie werden mein Erstaunen teilen. Soeben hör' ich, die Vorstellungen des
              Tartüffe sollen einen eigentümlichen Zweck haben –</p>
          </sp>
          <sp who="#ludwig">
            <speaker>LUDWIG.</speaker>
            <p>Einen Kassenzweck hoff' ich – Ich finde in den Rechnungen, daß der Preis meiner Loge
              gesteigert ist –</p>
          </sp>
          <sp who="#delarive">
            <speaker>DELARIVE.</speaker>
            <p>Allerdings einen Kassenzweck! Um den Trousseau herzustellen, den Molière Armanden zu
              ihrer Vermählung schenken wird –</p>
          </sp>
          <sp who="#ludwig">
            <speaker>LUDWIG.</speaker>
            <p>Zu ihrer Vermählung? Mit wem?</p>
          </sp>
          <sp who="#delarive">
            <speaker>DELARIVE.</speaker>
            <p>Eine Überraschung für ganz Paris! Mit Molière selbst.</p>
          </sp>
          <sp who="#lakai">
            <speaker>LAKAI.</speaker>
            <p>Der Direktor der königlichen Schauspiele bittet um die Gnade, Sr. Majestät aufwarten
              zu dürfen.</p>
          </sp>
          <sp who="#ludwig">
            <speaker>LUDWIG.</speaker>
            <p>Molière – Armande –? Eine Vermählung mit ihr?</p>
            <stage>Lakai öffnet.</stage>
            <pb n="201"/>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Zehnter Auftritt</head>
          <stage>Molière in freudiger Aufregung. Die Vorigen.</stage>
          <sp who="#ludwig">
            <speaker>LUDWIG.</speaker>
            <p>Molière! Was muß ich von Ihnen hören! Molière, Sie beabsichtigen –</p>
          </sp>
          <sp who="#moliere">
            <speaker>MOLIÈRE.</speaker>
            <p>Ew. Majestät für eine Nachricht zu danken, die mich zum Glücklichsten aller
              Sterblichen macht –</p>
          </sp>
          <sp who="#ludwig">
            <speaker>LUDWIG.</speaker>
            <p>Molière, ist es wahr, daß Sie mit der Aufführung des Tartüffe – – geheime Zwecke
              verbinden?</p>
          </sp>
          <sp who="#moliere">
            <speaker>MOLIÈRE.</speaker>
            <p>Sire, nur den offenen Zweck, die Heuchelei zu entlarven und die Tugend zu
              rechtfertigen.</p>
          </sp>
          <sp who="#ludwig">
            <speaker>LUDWIG.</speaker>
            <p>Nein; man hat mir ganz andere Dinge berichtet! Man hat mir gesagt, daß Sie nur
              deshalb den Tartüffe so anzüglich geschrieben haben, weil – Sie volle Häuser machen
              wollen!</p>
          </sp>
          <sp who="#moliere">
            <speaker>MOLIÈRE.</speaker>
            <p>Wollte Gott, Majestät, alle Stücke, die ich aufführen muß, hätten sich diesen
              löblichen Zweck gesetzt. Sire, man hat den Tartüffe verboten, weil er dem Throne
              gefährlich wäre –</p>
          </sp>
          <sp who="#ludwig">
            <speaker>LUDWIG.</speaker>
            <p>Ich rede nicht vom Throne –</p>
          </sp>
          <sp who="#moliere">
            <speaker>MOLIÈRE.</speaker>
            <p>Weil er der Kirche –</p>
          </sp>
          <sp who="#ludwig">
            <speaker>LUDWIG.</speaker>
            <p>Ich rede nicht von der Kirche –</p>
          </sp>
          <sp who="#moliere">
            <speaker>MOLIÈRE.</speaker>
            <p>Weil er gegen die Regeln des Aristoteles verstieße –</p>
          </sp>
          <sp who="#ludwig">
            <speaker>LUDWIG.</speaker>
            <p>Ich rede nicht Aristoteles –</p>
          </sp>
          <sp who="#moliere">
            <speaker>MOLIÈRE.</speaker>
            <p>Ew. Majestät haben das Verbot aufgehoben – Ganz Paris ist in Bewegung.</p>
          </sp>
          <sp who="#ludwig">
            <speaker>LUDWIG.</speaker>
            <p>Paris könnte der Ruhe pflegen –</p>
          </sp>
          <sp who="#moliere">
            <speaker>MOLIÈRE.</speaker>
            <p>Sire! Die Munizipalität von Paris kommt, um Ew. Majestät ein Lebehoch zu bringen.</p>
          </sp>
          <sp who="#ludwig">
            <speaker>LUDWIG.</speaker>
            <p>Die Munizipalität soll meine Ohren schonen! Molière, ich schätze Sie, aber ich
              gestehe Ihnen, Sie – – Sie greifen mir ja alle bestehenden Verhältnisse an! Sie – –
              Sie schonen ja niemanden! Wenn das so fortgeht, bin ich selbst nicht mehr vor Ihnen
              sicher.</p>
          </sp>
          <sp who="#moliere">
            <speaker>MOLIÈRE.</speaker>
            <p>Majestät?</p>
          </sp>
          <sp who="#ludwig">
            <speaker>LUDWIG.</speaker>
            <p>Können Sie leugnen, Molière, daß Sie die Aufführung des Tartüffe nur deshalb so
              beeilen, weil –</p>
          </sp>
          <sp who="#moliere">
            <speaker>MOLIÈRE.</speaker>
            <p>Weil ich nach Lyon zu reisen gedenke und gern noch mit einem neuen Stück von Paris
              geschieden wäre.</p>
          </sp>
          <sp who="#ludwig">
            <speaker>LUDWIG.</speaker>
            <p>Das ist nicht allein der Grund – Sie haben tiefergehende Pläne – Sie sind im Begriff
              – – Ihre Umstände auf andere Art zu verändern –</p>
          </sp>
          <sp who="#moliere">
            <speaker>MOLIÈRE.</speaker>
            <p>Majestät, wäre die Kunde schon zu Ihnen gedrungen? Ja, Sire, ich liebe, ich liebe die
              treueste, die liebenswürdigste <pb n="202"/> Jüngerin der Musen, ich liebe meine
              Schülerin Armande und schätze mich glücklich, ich werde wiedergeliebt.</p>
          </sp>
          <sp who="#ludwig">
            <speaker>LUDWIG.</speaker>
            <p>Wiedergeliebt werden Sie? Sie wollen mit den Einnahmen des Tartüffe sich eine
              Wirtschaft einrichten – für einen Dichter wie – – prosaisch das!</p>
          </sp>
          <sp who="#moliere">
            <speaker>MOLIÈRE.</speaker>
            <p>Sire, die französischen <emph>Münzen</emph> tragen alle das Bildnis eines sehr
              poetischen Königs.</p>
          </sp>
          <sp who="#ludwig">
            <speaker>LUDWIG.</speaker>
            <p>Ich habe Ihren Tartüffe in Schutz genommen gegen die Ärzte, gegen die Advokaten,
              gegen die Akademiker, ich nehme sogar an, daß die Geistlichkeit, diejenige wenigstens,
              die ich achte, sich durch Ihr Stück nicht beleidigt fühlen kann – aber ich höre nun
              doch –</p>
          </sp>
          <sp who="#moliere">
            <speaker>MOLIÈRE.</speaker>
            <p>Majestät, dies plötzliche Mißtrauen –</p>
          </sp>
          <sp who="#ludwig">
            <speaker>LUDWIG.</speaker>
            <p>Ihre Hast, Ihre Eile, diesen Tartüffe aufzuführen; es kommen Stellen im Tartüffe vor,
              schwierige, höchst schwierige Stellen –</p>
          </sp>
          <sp who="#moliere">
            <speaker>MOLIÈRE.</speaker>
            <p>Das Ensemble wird vollendet sein –</p>
          </sp>
          <sp who="#ludwig">
            <speaker>LUDWIG.</speaker>
            <p>Auch in der Szene, wo Sie mit Elmire spielen? – Gestehen Sie nur, wenn Sie Tartüffe
              spielen und Armande Elmire – Sie haben da zusammen eine Szene mit einem Tuch – das ist
              – gerade herausgesagt, das ist eine undelikate Szene – eine Szene, die die Grenzen der
              Bühne überschreitet. Ich will lachen im Theater, ja! – aber ich will es denn doch
              nicht – auf Kosten des – ja, in der Tat, des – des Anstandes tun.</p>
          </sp>
          <sp who="#moliere">
            <speaker>MOLIÈRE.</speaker>
            <p>Sire, des Anstandes?</p>
          </sp>
          <sp who="#ludwig">
            <speaker>LUDWIG.</speaker>
            <p>Hm! die Szene mit dem Tuch hat etwas Pikantes, das – zu weit geht. Die Szene mag –
              witzig sein, sie mag – originell sein – aber mit einem Worte, ich finde sie nicht –
              sittlich!</p>
          </sp>
          <sp who="#moliere">
            <speaker>MOLIÈRE.</speaker>
            <p>Majestät, nicht sittlich?</p>
          </sp>
          <sp who="#ludwig">
            <speaker>LUDWIG.</speaker>
            <p>Wer wird eine solche Szene ansehen können, ohne zu erröten? Die Bühne ist denn doch
              nicht dazu da, um durch Zweideutigkeiten die Damen zu beleidigen – Molière, sagen Sie
              selbst, wenn Sie sich z.B. Armanden nähern –</p>
          </sp>
          <sp who="#moliere">
            <speaker>MOLIÈRE.</speaker>
            <p>Elmiren, Majestät –!</p>
          </sp>
          <sp who="#ludwig">
            <speaker>LUDWIG.</speaker>
            <p>Wenn Sie zu ihr sagen: Ich, Molière, ich –</p>
          </sp>
          <sp who="#moliere">
            <speaker>MOLIÈRE.</speaker>
            <p>Ich Tartüffe, Majestät!</p>
          </sp>
          <sp who="#ludwig">
            <speaker>LUDWIG.</speaker>
            <p>Tartüffe oder Molière – Molière oder Tartüffe – es ist Paris im Jahre 1667 – es ist
              ein wirkliches Tuch, es sind wirkliche Hände –</p>
          </sp>
          <sp who="#moliere">
            <speaker>MOLIÈRE.</speaker>
            <p>Majestät, mein Spiel wird so zurückhaltend wie möglich sein!</p>
            <pb n="203"/>
          </sp>
          <sp who="#ludwig">
            <speaker>LUDWIG.</speaker>
            <p>Zurückhaltend oder nicht – ... ich habe in solchen Dingen ein Gefühl, auf das ich
              mich verlassen darf. <stage>In der Ferne hört man Musik.</stage> Seit wie lange stehen
              Sie schon mit Armanden so vertraut?</p>
          </sp>
          <sp who="#moliere">
            <speaker>MOLIÈRE.</speaker>
            <p>Das erklärte Einverständnis findet im stillen bereits seit zwei Jahren statt.</p>
          </sp>
          <sp who="#ludwig">
            <speaker>LUDWIG.</speaker>
            <p>Seit zwei – das ist nicht wahr! <stage>Für sich.</stage> Die Falsche, die Heuchlerin
              –</p>
          </sp>
          <sp who="#moliere">
            <speaker>MOLIÈRE.</speaker>
            <p>Sire –</p>
          </sp>
          <sp who="#ludwig">
            <speaker>LUDWIG.</speaker>
            <p>Gehen Sie! Machen Sie Hochzeit! Eine – – prosaische Hochzeit!
                <stage>Beiseite.</stage> Seit zwei Jahren!</p>
          </sp>
          <sp who="#moliere">
            <speaker>MOLIÈRE.</speaker>
            <p>Die Hochzeit kann erst folgen nach der Einnahme, die mir Tartüffe verschaffen wird
              –</p>
          </sp>
          <sp who="#ludwig">
            <speaker>LUDWIG.</speaker>
            <p>Dann bedaur' ich, daß Sie warten müssen.</p>
          </sp>
          <sp who="#moliere">
            <speaker>MOLIÈRE.</speaker>
            <p>Majestät?</p>
          </sp>
          <sp who="#ludwig">
            <speaker>LUDWIG.</speaker>
            <p>Ich sage nicht, daß ich den Tartüffe verbiete, aber – was bedeutet die Musik?</p>
          </sp>
          <sp who="#delarive">
            <speaker>DELARIVE.</speaker>
            <p>Die Bürgerschaft von Paris nähert sich dem Louvre, um Ew. Majestät für die Aufhebung
              des Verbots den Dank der Stadt auszudrücken.</p>
          </sp>
          <sp who="#ludwig">
            <speaker>LUDWIG.</speaker>
            <p>Dank? Das lieb' ich nicht – das will ich nicht! Das sind Demonstrationen, die nur
              böses Blut setzen! Angriffe auf den Staat würden mich gleichgültig lassen, Molière,
              denn mein Staat steht fest ... Angriffe auf unsere Justiz veracht' ich, denn ich liebe
              die Gerechtigkeit – die Kirche kann sich gleichfalls nicht getroffen fühlen, denn sie
              beschützt keine Heuchler – Aristoteles kümmert mich am wenigsten, das mag die Akademie
              vertreten; aber das, worauf mir doch alles ankommt und wenigstens meinem persönlichen
              Geschmack entspricht, Molière, das ist – – das ist denn doch die – Moral! Ja, Molière
              die Moral! Sagen Sie Paris, ich verbiete den Tartüffe <emph>nicht</emph>, das nicht –
              keineswegs – aber ich – <stage>Beiseite.</stage> was tun, um Zeit zu gewinnen?</p>
          </sp>
          <sp who="#moliere">
            <speaker>MOLIÈRE</speaker>
            <stage>beiseite.</stage>
            <p>Was werd' ich hören müssen!</p>
          </sp>
          <sp who="#ludwig">
            <speaker>LUDWIG.</speaker>
            <p>Ja, das ist's! Molière, schicken Sie mir ein Exemplar Ihres Lustspiels. Sagen Sie der
              Stadt Paris: Ludwig XVI. hat sich entschlossen, den Tartüffe weder zu verbieten, noch
              ihn zu gestatten, aber Ludwig XIV. wird dennoch Gerechtigkeit üben, er wird das größte
              erdenklichste Opfer über sich gewinnen, was er bei den Sorgen des Thrones nur bringen
              kann, er wird den Tartüffe <emph>lesen</emph>!</p>
            <stage>Winkt Delarive und geht ab.</stage>
          </sp>
          <sp who="#delarive">
            <speaker>DELARIVE.</speaker>
            <p>Armer Molière, Könige handeln rasch, aber sie lesen – langsam!</p>
            <stage>Folgt.</stage>
            <pb n="204"/>
          </sp>
          <sp who="#moliere">
            <speaker>MOLIÈRE.</speaker>
            <p>Himmel, was hat den König – gegen mich – so eingenommen?</p>
            <stage>Draußen Tusch und ein Hoch! Die Flügeltüren öffnen sich. Die Abgeordneten der
              Bürgerschaft werden sichtbar.</stage>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Elfter Auftritt</head>
          <stage>Matthieu in einer Gildenuniform. Molière. Zuletzt Offizier.</stage>
          <sp who="#matthieu">
            <speaker>MATTHIEU.</speaker>
            <p>Sire, im Namen der Bürgerschaft von Paris! <stage>Tritt feierlich vor und verbeugt
                sich.</stage> Allerdurchlauchtigster, großmächtigster – – Sie sind's, Molière? Wo
              ist der König?</p>
          </sp>
          <sp who="#moliere">
            <speaker>MOLIÈRE.</speaker>
            <p>Er liest den Tartüffe!</p>
          </sp>
          <sp who="#matthieu">
            <speaker>MATTHIEU.</speaker>
            <p>Verboten oder erlaubt?</p>
          </sp>
          <sp who="#moliere">
            <speaker>MOLIÈRE.</speaker>
            <p>Wird in zwei Jahren entschieden sein!</p>
          </sp>
          <sp who="#matthieu">
            <speaker>MATTHIEU.</speaker>
            <p>In zwei Jahren? Dann wollen wir doch die Feierlichkeiten abbestellen – <stage>Am
                Fenster.</stage> Meine Herren! Pariser! Ruhe! Ruhe! Der König
              <emph>liest</emph>!</p>
          </sp>
          <sp who="#moliere">
            <speaker>MOLIÈRE.</speaker>
            <p>Wollen Sie in die Bastille kommen? Gehen Sie ins Theater, Matthieu, und sagen Sie, in
              meinem Namen sagen Sie es, daß die heutigen Zettel mit einem schwarzen Rand erscheinen
              sollen. Mit einem schwarzen Rande! Ja, ich wag' es! Und muß ich dafür dem Publikum
              Rechenschaft geben, so werd' ich an die Lampen treten und mit Tränen im Auge sprechen
              –</p>
          </sp>
          <sp who="#matthieu">
            <speaker>MATTHIEU</speaker>
            <stage>zieht sein Tuch.</stage>
            <p>Die Claque wird weinen –</p>
          </sp>
          <sp who="#moliere">
            <speaker>MOLIÈRE.</speaker>
            <p>Zeitgenossen! Pariser! Die finstern Gewalten haben gesiegt. Mein Tartüffe, der euch
              einen Heuchler entlarven sollte, ist verboten. Wer die im Dunkeln schleichende Hand
              ist, die selbst auf das hellste Auge in Frankreich die schwarze Binde des Argwohns
              legen konnte, ich weiß es nicht, aber, wenn mich meine Ahnung nicht trügt –</p>
          </sp>
          <sp who="#matthieu">
            <speaker>MATTHIEU.</speaker>
            <p>So werden wir siegen – ... ich entflammte die Galerie zur Wut – ich stürme den
              Kronleuchter –</p>
          </sp>
          <sp who="#offizier">
            <speaker>OFFIZIER</speaker>
            <stage>ist eingetreten und schlägt Matthieu auf die Schulter.</stage>
            <p>Mein Herr!</p>
          </sp>
          <sp who="#matthieu">
            <speaker>MATTHIEU.</speaker>
            <p>Sie wünschen –?</p>
          </sp>
          <sp who="#offizier">
            <speaker>OFFIZIER.</speaker>
            <p>Als Unruhstifter und Volksaufwiegler werden Sie mir folgen –</p>
          </sp>
          <sp who="#matthieu">
            <speaker>MATTHIEU.</speaker>
            <p>In einen Sperrsitz?</p>
          </sp>
          <sp who="#offizier">
            <speaker>OFFIZIER.</speaker>
            <p>Ja! In die Bastille!</p>
          </sp>
          <sp who="#matthieu">
            <speaker>MATTHIEU.</speaker>
            <p>Was?</p>
          </sp>
          <sp who="#moliere">
            <speaker>MOLIÈRE.</speaker>
            <p>Auf wessen Befehl?</p>
          </sp>
          <sp who="#offizier">
            <speaker>OFFIZIER.</speaker>
            <p>Auf Befehl des Herrn Präsidenten La Roquette –</p>
            <pb n="205"/>
          </sp>
          <sp who="#moliere">
            <speaker>MOLIÈRE.</speaker>
            <p>La Roquette? Wohlan! In Ihren Kerker, Matthieu! An den Vorhang der Bühne, auf den
              Tafeln der Geschichte werd' ich zum Beginn des Kampfes ein für sich selbst redendes
              Wort schreiben: Pariser, ich hab' euch den Tartüffe aufführen wollen, aber – der
              Präsident La Roquette will nicht, daß man <stage>Mit doppelsinniger Betonung.</stage>
              <emph>ihn</emph> auf die Bühne bringt!</p>
            <stage>Alle ab.</stage>
            <stage>Der Vorhang fällt.</stage>
          </sp>
        </div>
      </div>
      <div type="act">
        <head>Vierter Aufzug</head>
        <stage>Armandens Garderobe im Theater. Ringsum liegen Toilettengegenstände und
          Theaterutensilien. Rechts und links hängen auf Ständern zwei Reihen Kleider, die an jeder
          Seite eine Art Spalier bilden.</stage>
        <div type="scene">
          <head>Erster Auftritt</head>
          <stage>Louison. La Roquette treten ein.</stage>
          <sp who="#louison">
            <speaker>LOUISON</speaker>
            <stage>zeigt nach innen.</stage>
            <p>Dies ist die Wohnung meines Fräuleins, hier ihre Garderobe, und dort geht es sogleich
              zum Theater hinaus – Ja, mein Herr, Madeleine Béjart wohnt hier bei Armande –</p>
          </sp>
          <sp who="#la_roquette">
            <speaker>LA ROQUETTE.</speaker>
            <p>Bei der Verlobten des großen Molière! Die Wohnung liegt in der Tat dem Theater so
              nahe –?</p>
          </sp>
          <sp who="#louison">
            <speaker>LOUISON.</speaker>
            <p>Sie liegt im Theater selbst! Ein Korridor führt von hier geradeswegs in die Garderobe
              der Herren –</p>
          </sp>
          <sp who="#la_roquette">
            <speaker>LA ROQUETTE.</speaker>
            <p>Der Herren –? Bitte, eilen Sie und rufen Sie Fräulein Madeleine! Oder ist sie auf der
              Bühne beschäftigt ...?</p>
          </sp>
          <sp who="#louison">
            <speaker>LOUISON.</speaker>
            <p>Ach, sie wartet noch immer auf ihr erstes Debüt im Tartüffe. Ich höre sie!</p>
            <stage>Ab.</stage>
          </sp>
          <sp who="#la_roquette">
            <speaker>LA ROQUETTE</speaker>
            <stage>für sich.</stage>
            <p>Das ganze Personal ist glücklicherweise auf der Bühne; so hoff' ich die Kleine allein
              sprechen zu können! Nach Matthieus Geständnissen, die man ihm in der Bastille
              abgezwungen hat, steht sie mit dem Sujet des Tartüffe in näherer Verbindung, als sie
              selbst zu ahnen scheint. Da ist sie.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Zweiter Auftritt</head>
          <stage>Madeleine. La Roquette.</stage>
          <sp who="#madeleine">
            <speaker>MADELEINE</speaker>
            <stage>tritt von der Seite ein und trägt Kleider überm Arm.</stage>
            <p>Ein Herr – der mich zu sprechen wünscht –? Ach! Was seh' <pb n="206"/> ich? Der alte
              Freund des Herrn Chapelle! Kommen Sie zu Molière, um sich unter die königlichen
              Schauspieler aufnehmen zu lassen?</p>
          </sp>
          <sp who="#la_roquette">
            <speaker>LA ROQUETTE.</speaker>
            <p>Immer der sonderbare Irrtum, mein reizendes Kinde.</p>
          </sp>
          <sp who="#madeleine">
            <speaker>MADELEINE.</speaker>
            <p>Oder was führt Sie anders des Abends so spät hierher? Wollen Sie Kollekte sammeln?
              Ach, wir befinden uns selbst in der schrecklichsten Verlegenheit. Das Publikum will
              nur noch Tartüffe sehen und besucht nicht mehr das Theater. Wenn ich morgen in einem
              andern Debüt aufträte, so wären vielleicht, sagte Molière, zwanzig Rezensenten im
              Theater und nicht fünf Menschen, die ein gesundes Urteil haben.</p>
          </sp>
          <sp who="#la_roquette">
            <speaker>LA ROQUETTE.</speaker>
            <p>Molière und Armande sind im Theater? Ich sah sie auf dem Zettel stehen und glaubte,
              daß um diese Zeit –</p>
          </sp>
          <sp who="#madeleine">
            <speaker>MADELEINE</speaker>
            <stage>hängt die Kleider fort, die sie trug.</stage>
            <p>Ja, sie spielen vor einundzwanzig Menschen; nicht die Beleuchtungskosten kommen heute
              heraus. Also, was wünschten Sie von uns?</p>
          </sp>
          <sp who="#la_roquette">
            <speaker>LA ROQUETTE.</speaker>
            <p>Liebenswürdige Madeleine, das Schicksal, das Ihren Vormund, das Sie selbst betroffen
              hat, geht mir tief zu Herzen.</p>
          </sp>
          <sp who="#madeleine">
            <speaker>MADELEINE.</speaker>
            <p>Maitre Matthieus Papiere sind mit Beschlag belegt.</p>
          </sp>
          <sp who="#la_roquette">
            <speaker>LA ROQUETTE</speaker>
            <stage>beiseite.</stage>
            <p>Was treffliche Dienste geleistet hat! <stage>Laut.</stage> Traurig!</p>
          </sp>
          <sp who="#madeleine">
            <speaker>MADELEINE.</speaker>
            <p>Unser Haus ist geschlossen.</p>
          </sp>
          <sp who="#la_roquette">
            <speaker>LA ROQUETTE</speaker>
            <stage>beiseite.</stage>
            <p>Wie die Bastille! <stage>Laut.</stage> Betrübend!</p>
          </sp>
          <sp who="#madeleine">
            <speaker>MADELEINE.</speaker>
            <p>Hätt' ich nicht bei Armanden großmütigen Schutz gefunden –</p>
          </sp>
          <sp who="#la_roquette">
            <speaker>LA ROQUETTE.</speaker>
            <p>So hätt' ich meine Arme ausgebreitet und Sie in ein schöneres Los eingeführt, dessen
              Sie – <stage>Nähert sich ihr.</stage> so würdig sind.</p>
          </sp>
          <sp who="#madeleine">
            <speaker>MADELEINE</speaker>
            <stage>beiseite.</stage>
            <p>Es ist <emph>doch</emph> kein armer Schauspieler!</p>
          </sp>
          <sp who="#la_roquette">
            <speaker>LA ROQUETTE</speaker>
            <stage>für sich.</stage>
            <p>Beherrschung! <stage>Laut.</stage> Madeleine, gestatten Sie mir eine Frage, ist der
              Name Béjart Ihr rechter Name?</p>
          </sp>
          <sp who="#madeleine">
            <speaker>MADELEINE.</speaker>
            <p>Béjart? Solange ich denken kann, heiß' ich Madeleine Béjart; doch war dies allerdings
              – der Name einer Verwandten, die mich – als ihr eigenes Kind adoptierte.</p>
          </sp>
          <sp who="#la_roquette">
            <speaker>LA ROQUETTE.</speaker>
            <p>Ihre Eltern starben früh – Wie hieß Ihr Vater?</p>
          </sp>
          <sp who="#madeleine">
            <speaker>MADELEINE.</speaker>
            <p>Mein Herr, das ist ein Geheimnis, das ich Ursache habe zu verschweigen.</p>
          </sp>
          <sp who="#la_roquette">
            <speaker>LA ROQUETTE</speaker>
            <stage>beiseite.</stage>
            <p>Sie ist's! Ohne mich zu kennen, hat <pb n="207"/> sie mich an Molière verraten.
                <stage>Laut.</stage> Dein Vater starb keines natürlichen Todes –</p>
          </sp>
          <sp who="#madeleine">
            <speaker>MADELEINE.</speaker>
            <p>Wie? Sie – wissen?</p>
          </sp>
          <sp who="#la_roquette">
            <speaker>LA ROQUETTE.</speaker>
            <p>Deine Mutter folgte ihm bald und dein Name ist Madeleine Duplessis!</p>
          </sp>
          <sp who="#madeleine">
            <speaker>MADELEINE.</speaker>
            <p>Gerechter Gott, Sie kennen meinen Namen, Sie kannten meine Eltern, meine
              unglücklichen Eltern!</p>
          </sp>
          <sp who="#la_roquette">
            <speaker>LA ROQUETTE.</speaker>
            <p>Madeleine Duplessis, ja, ich kannte deinen Vater und – deine Mutter –</p>
          </sp>
          <sp who="#madeleine">
            <speaker>MADELEINE.</speaker>
            <p>O warum sagten Sie mir das nicht gleich! Mein Vater liebte vor seiner Schwermut die
              Schauspieler über alles –</p>
          </sp>
          <sp who="#la_roquette">
            <speaker>LA ROQUETTE</speaker>
            <stage>zornig.</stage>
            <p>Mit deinen Schauspielern! Doch <stage>Geschmeidig.</stage> fahre fort, fahre fort!
                <stage>Beiseite.</stage> Die Fährte ist richtig!</p>
          </sp>
          <sp who="#madeleine">
            <speaker>MADELEINE.</speaker>
            <p>Mein Vater hatte der Freunde so viele. Ich und meine Schwester, wir waren noch
              Kinder, als er starb; aber man hat mir erzählt, er wäre geliebt und angebetet worden
              von der ganzen Welt. Er hatte wahre und falsche Freunde, denn er war reich,
              unermeßlich reich; aber nur einer von seinen Schmeichlern war der schlimmste, der
              böseste von allen – er kam in unser Haus, wohnte bei den Eltern – umstrickte sie mit
              seiner Heuchelei und Verstellung – raubte dem Vater Vermögen und Leben, ging dann, als
              er die Familie in Verzweiflung und Elend hinterlassen hatte, auf und davon und soll
              jetzt in Paris ein hoher, angesehener Mann sein.</p>
          </sp>
          <sp who="#la_roquette">
            <speaker>LA ROQUETTE.</speaker>
            <p>Und alles das hast du Molièren erzählt –</p>
          </sp>
          <sp who="#madeleine">
            <speaker>MADELEINE.</speaker>
            <p>Ich? Molièren?</p>
          </sp>
          <sp who="#la_roquette">
            <speaker>LA ROQUETTE.</speaker>
            <p>Hast ihm dein Leben geschildert, als er dich in seine Gesellschaft aufnahm – oder
              Matthieu war es, der es ihm erzählte –?</p>
          </sp>
          <sp who="#madeleine">
            <speaker>MADELEINE.</speaker>
            <p>Wie kommen Sie auf solche Vermutungen?</p>
          </sp>
          <sp who="#la_roquette">
            <speaker>LA ROQUETTE.</speaker>
            <p>Du hast ihm die Geschichte einer Familie erzählt, die er in seinem Tartüffe zum
              Sittenspiegel der Zeit machen wollte –</p>
          </sp>
          <sp who="#madeleine">
            <speaker>MADELEINE.</speaker>
            <p>Ich die Veranlassung des Tartüffe? Ja! In der Tat! Bei der Schilderung Orgons hab'
              ich an die Erzählungen gedacht, die mir von meinem armen Vater hinterlassen wurden.
              Den Bösewicht, der einst meine Eltern arm und unglücklich machte, hab' ich mir ganz so
              vorgestellt, wie Molière den Tartüffe zeichnet, aber ich wäre – und Orgon – Elmire
              wäre –? Mein Gott, nein! Nie hat mich Molière nach meiner Herkunft befragt –</p>
          </sp>
          <sp who="#la_roquette">
            <speaker>LA ROQUETTE.</speaker>
            <p>Lügst du?</p>
            <pb n="208"/>
          </sp>
          <sp who="#madeleine">
            <speaker>MADELEINE.</speaker>
            <p>Lügen? Ha, welche Sprache?</p>
          </sp>
          <sp who="#la_roquette">
            <speaker>LA ROQUETTE.</speaker>
            <p>Madeleine, Tochter meines unvergeßlichen Freundes – ich, auch ich gehörte zu den
              treuesten Freunden deines liebenswürdigen Vaters! – <stage>Beiseite.</stage> des
              Dummkopfs! <stage>Laut.</stage> Wie oft hab' ich dich auf meinen Knien geschaukelt;
              wie oft dich geliebkost, wenn deine Mutter, deine schöne allerliebste Mutter –
                <stage>Beiseite.</stage> Sie ist ihr wie aus den Augen geschnitten –</p>
          </sp>
          <sp who="#madeleine">
            <speaker>MADELEINE.</speaker>
            <p>Wie können Sie nur glauben, daß Tartüffe das Schicksal meiner Eltern beschreibt!
              Meine Mutter stand so rein da, sie ist unmöglich in allen Stücken mit Elmiren zu
              vergleichen.</p>
          </sp>
          <sp who="#la_roquette">
            <speaker>LA ROQUETTE</speaker>
            <stage>beiseite.</stage>
            <p>Jeder Zug Elmirens ist dem Leben ihrer Mutter entnommen! <stage>Laut.</stage> Aber
              sage mir, Kind, entsinnst du dich des Namens, den der böse Feind deines Vaters
              trug?</p>
          </sp>
          <sp who="#madeleine">
            <speaker>MADELEINE.</speaker>
            <p>Er hieß Jean Baptiste – La Roquette.</p>
          </sp>
          <sp who="#la_roquette">
            <speaker>LA ROQUETTE</speaker>
            <stage>unterbricht sie.</stage>
            <p>St! –</p>
          </sp>
          <sp who="#madeleine">
            <speaker>MADELEINE.</speaker>
            <p>Ja, schweigen Sie, sagen Sie ihn an niemand! Wir müssen ja zittern, von ihm entdeckt
              zu werden. Als die Eltern starben, hängte man dem falschen Freunde einen Prozeß an,
              aber er, er erhielt recht in allen Instanzen. Dann wandten sich einige gute Seelen für
              uns beide Schwestern an das <emph>Herz</emph> des bösen Mannes; aber auch da war alles
              vergebens! Statt für unsere Erziehung zu sorgen, ließ er uns trennen und verfolgen und
              gab uns einem elenden Schicksal preis. Von meiner Schwester hab' ich nie wieder
              gehört, und ich selbst säße noch jetzt in meiner Hütte zu Châlons, wenn mich nicht ein
              Bürger von Paris, der gute Maitre Matthieu, bei einem Besuch seiner Vaterstadt lieb
              gewonnen und mit hierher genommen hätte –</p>
          </sp>
          <sp who="#la_roquette">
            <speaker>LA ROQUETTE.</speaker>
            <p>So hat also Matthieu Molièren die Bekanntschaft mit einem Stoffe verraten –</p>
          </sp>
          <sp who="#madeleine">
            <speaker>MADELEINE.</speaker>
            <p>Auch das ist nicht möglich. Matthieu nahm zwar einige meiner Papiere an sich, aber er
              kennt mich nur als Madeleine Béjart, als das Pflegekind meiner und seiner Verwandten
              –</p>
          </sp>
          <sp who="#la_roquette">
            <speaker>LA ROQUETTE</speaker>
            <stage>beiseite.</stage>
            <p>Molière, Molière, mit wem stehst du im Bunde?</p>
          </sp>
          <sp who="#madeleine">
            <speaker>MADELEINE.</speaker>
            <p>Ich höre kommen –</p>
          </sp>
          <sp who="#la_roquette">
            <speaker>LA ROQUETTE.</speaker>
            <p>Kommen?</p>
          </sp>
          <sp who="#madeleine">
            <speaker>MADELEINE.</speaker>
            <p>Das erste Stück ist vorüber. Molière pflegt sich zuweilen hier in Armandens Zimmern
              auszuruhen –</p>
          </sp>
          <sp who="#la_roquette">
            <speaker>LA ROQUETTE.</speaker>
            <p>Doch nicht in diesem?</p>
          </sp>
          <sp who="#madeleine">
            <speaker>MADELEINE.</speaker>
            <p>Er steigt soeben die Treppe herauf –</p>
          </sp>
          <sp who="#la_roquette">
            <speaker>LA ROQUETTE.</speaker>
            <p>Mein Gott –!</p>
            <pb n="209"/>
          </sp>
          <sp who="#madeleine">
            <speaker>MADELEINE.</speaker>
            <p>Was fürchten Sie denn?</p>
          </sp>
          <sp who="#la_roquette">
            <speaker>LA ROQUETTE.</speaker>
            <p>Molièren hier begegnen? Unmöglich! Ich habe Ursache, gerade Molièren, gerade heute
              ihn zu vermeiden – Himmel, verstecken Sie mich!</p>
            <stage>Zugleich.</stage>
          </sp>
          <sp who="#madeleine">
            <speaker>MADELEINE.</speaker>
            <p>Das ist doch sonderbar! Ich fange an, Sie zu fürchten. Wo soll ich nur? Dort hinter
              die Kleider! Es ist die Garderobe Armandens zu dem Tartüffe –</p>
          </sp>
          <sp who="#la_roquette">
            <speaker>LA ROQUETTE</speaker>
            <stage>stark drohend.</stage>
            <p>Stillschweigen, oder – <stage>Sich besinnend.</stage> nein, nein, nein, mein süßer
              kleiner Schutzgeist! <stage>Für sich.</stage> Daß man auch von dem hintern Bau eines
              Theaters eine so unvollkommene Vorstellung hat! <stage>Er verbirgt sich hinter den
                Kleidern.</stage></p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Dritter Auftritt</head>
          <stage>Molière im Kostüm eines italienischen Nobile. Die Vorigen. Dann Armande.</stage>
          <sp who="#moliere">
            <speaker>MOLIÈRE</speaker>
            <stage>tritt langsam und erschöpft herein.</stage>
            <p>Ah! <stage>Setzt sich.</stage> Wo ist Armande?</p>
          </sp>
          <sp who="#madeleine">
            <speaker>MADELEINE.</speaker>
            <p>Sie wollte sich für das letzte Stück umkleiden – Hat das Zwischenballett schon
              begonnen? Da ist sie!</p>
          </sp>
          <sp who="#armande">
            <speaker>ARMANDE</speaker>
            <stage>als arkadische Schäferin.</stage>
            <p>Ah, Molière! Wie geht's heut abend? Meine Szenen waren zu kurz, um die Köpfe der
              Zuschauer zu zählen.</p>
          </sp>
          <sp who="#moliere">
            <speaker>MOLIÈRE</speaker>
            <stage>stützt den Kopf.</stage>
            <p>Es tanzen eben mehr Beine auf der Bühne, als Personen im Theater sind. Ein trauriger
              Abend! Noch nie hab' ich ein so leeres Haus gesehen.</p>
          </sp>
          <sp who="#armande">
            <speaker>ARMANDE.</speaker>
            <p>Es schien mir doch nicht zu schlecht besetzt –</p>
          </sp>
          <sp who="#moliere">
            <speaker>MOLIÈRE.</speaker>
            <p>Freibilletts. Nicht eines ist bezahlt. Ich kenne meine Einnahmen.</p>
          </sp>
          <sp who="#la_roquette">
            <speaker>LA ROQUETTE</speaker>
            <stage>beiseite.</stage>
            <p>Auch ich habe ein Freibillet, aber ich muß es teuer bezahlen.</p>
          </sp>
          <sp who="#madeleine">
            <speaker>MADELEINE</speaker>
            <stage>fängt wieder an, an den Kleidern zu bessern. Beiseite.</stage>
            <p>Ich stehe auf Kohlen – Warum verbirgt er sich nur so? Bei alledem muß ich ihn
              schonen, weil er meinen richtigen Namen weiß –!</p>
          </sp>
          <sp who="#moliere">
            <speaker>MOLIÈRE.</speaker>
            <p>Die Nachteile eines verbotenen Stückes sind unberechenbar. Die Neugier des Publikums
              setzt sich auf einen einzigen Gegenstand fest und wird für alles andere
              interesselos.</p>
          </sp>
          <sp who="#la_roquette">
            <speaker>LA ROQUETTE</speaker>
            <stage>beiseite.</stage>
            <p>Er sucht seine Gefühle durch Monologe zu betäuben.</p>
          </sp>
          <sp who="#moliere">
            <speaker>MOLIÈRE.</speaker>
            <p>Setzte dich zu mir, Armande! Ha, der Beruf des Dramatikers! Welch ein Gemisch von
              Freude und Schmerz, von Wonnen und namenlosen Verzweiflungen! Jedem soll man es <pb n="210"/> recht machen, und wie verschieden sind die Menschen! Die Gebildeten
              verlangen andere Kost als der große Haufe, und ohne die Massen gibt es keine
              Einnahmen, keine Ermunterungen. Der Neid der Theaterdichter untereinander ist schon an
              sich beschämend. Hunderte strecken ihre Produktionen in die Höhe und rufen: Ich, ich,
                <emph>mein</emph> Stück! Nein, <emph>mein</emph> Stück! Und von diesen Hunderten
              kann man des Jahres möglicherweise nur zwölf geben! Was tun die Abgewiesenen? Sie
              rächen sich! Sie gruppieren sich in den gelehrten Gesellschaften, in den
              Zeitschriften, in den Kaffeehäusern, in den Korridoren der Bühne, im Parterre, und
              wehe den Mängeln, die sie in dem Werk ihres glücklicher gewesenen Nebenbuhlers
              entdecken! Bah! Das ertrüge sich noch, weil uns oft des Publikums gesunder Sinn zu
              Hilfe kommt. Aber wie reizbar ist dies oft nicht selbst! Mit Riesenanstrengungen muß
              sich ein neues Stück seinen Weg bahnen. Akt für Akt, Szene für Szene muß es sich
              durchkämpfen, und ist es zu Ende, dann kann ein einziger Feind des Verfassers die
              mühevolle Arbeit eines ganzen Abends umstürzen.</p>
          </sp>
          <sp who="#armande">
            <speaker>ARMANDE</speaker>
            <stage>näht noch einiges mit Hilfe Madeleines an ihrem Kostüm.</stage>
            <p>Molière, du siehst zu schwarz –</p>
          </sp>
          <sp who="#la_roquette">
            <speaker>LA ROQUETTE</speaker>
            <stage>beiseite.</stage>
            <p>Schreib du keine Tartüffes wieder!</p>
          </sp>
          <sp who="#moliere">
            <speaker>MOLIÈRE</speaker>
            <stage>steht auf.</stage>
            <p>Ist es denn nicht wahr, daß ich Fälle erlebt habe, wo Leute meine Stücke auspfiffen,
              weil ich vergessen hatte, sie zu grüßen? Gibt es nicht Menschen, die sich ärgern daß
              ich einen andern Hut trage als sie, und denen meine Nase nicht an der rechten Stelle
              sitzt? Das Alltäglichste an mir hassen sie, meinen Gang, meine Kleider, meine Mienen,
              die sie für menschenfeindlich erklären. Und dann zu all dem Kummer kommt noch die
              plumpe Hand eines solchen Verbots! Die schönsten Ideen werden dir abgeknickt von einem
              gefühllosen, lächerlichen Vorurteil! Das Mittelmäßige, das lassen sie so hinschleichen
              über die Oberfläche eines Interesses, das nicht kalt, nicht warm ist; aber was zünden
              könnte, was wahrhaft gelungen ist, woran unsere Seele hängt, das vertilgen sie mit
              einem einzigen Strich und sagen: Bah, es soll nicht sein! Geht mir, wenn man unsere
              Nation eine geistreiche und edle nennt und unsere Literatur eine klassische schimpft,
              geht mir, wenn ihr nicht einmal den Mut habt, im Vorsprung eurer Reichtümer, eurer
              Würden und Schergen, eurer Hilfsmittel tausendfacher Art mit dem Dichter euch auf
              gleiche Rapierlänge zu stellen und mit dem einfachen, hilflosen Wort einen ehrlichen
              Kampf zu bestehen!</p>
          </sp>
          <sp who="#la_roquette">
            <speaker>LA ROQUETTE</speaker>
            <stage>beiseite.</stage>
            <p>Wenn er mich in dieser Wut entdeckt, bin ich verloren.</p>
            <pb n="211"/>
          </sp>
          <sp who="#madeleine">
            <speaker>MADELEINE.</speaker>
            <p>Sie werden sich zu einer andern Arbeit sammeln und das Verbot des Tartüffe
              vergessen.</p>
          </sp>
          <sp who="#moliere">
            <speaker>MOLIÈRE.</speaker>
            <p>Mein gutes Kind, über Leichen hinweg kann man nicht fröhlich sein –</p>
          </sp>
          <sp who="#la_roquette">
            <speaker>LA ROQUETTE</speaker>
            <stage>beiseite.</stage>
            <p>Leichen? Er wird mich noch umbringen.</p>
          </sp>
          <sp who="#moliere">
            <speaker>MOLIÈRE</speaker>
            <stage>zu den Kleidern.</stage>
            <p>Was sind das für Kostüme? Ich besinne mich. Die Trauerkleider zu Tartüffes
              Leichenbegängnis!</p>
          </sp>
          <sp who="#madeleine">
            <speaker>MADELEINE</speaker>
            <stage>beiseite.</stage>
            <p>Er wird ihn entdecken. Mein Gott – jetzt – jetzt –</p>
          </sp>
          <sp who="#ein_theaterdiener">
            <speaker>EIN THEATERDIENER</speaker>
            <stage>ruft durch die Tür schnell herein.</stage>
            <p>Eben ist Se. Majestät in die Loge getreten <stage>Ab.</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#madeleine #la_roquette #moliere #armande">
            <speaker>ALLE.</speaker>
            <p>Der König?</p>
          </sp>
          <sp who="#moliere">
            <speaker>MOLIÈRE.</speaker>
            <p>Hahaha! bei dem leeren Hause! Nun, da mag er selbst sehen, was aus seinem Theater
              wird, wenn er sich den Einflüsterungen der Heuchler preisgibt. Oder
                <stage>Beiseite.</stage> Armande – –? Nein, nein, ich mag nicht daran denken –
              Lachen müssen bei Herzeleid, unter Tränen Späße machen, das gehört auch zu jenen
              Kunstleistungen, für welche man an der Kasse kein Entree bezahlt, und zu jenen
              Geheimnissen der Schauspielkunst, die noch kein Kritiker ergründet hat. <stage>Will
                ab. Es klopft.</stage> Klopft es nicht?</p>
          </sp>
          <sp who="#armande">
            <speaker>ARMANDE</speaker>
            <stage>bittend.</stage>
            <p>Molière!</p>
          </sp>
          <sp who="#la_roquette">
            <speaker>LA ROQUETTE</speaker>
            <stage>beiseite.</stage>
            <p>Mein Himmel. Die Gesellschaft vergrößert sich – <stage>Es klopft wieder.</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#armande">
            <speaker>ARMANDE</speaker>
            <stage>beiseite.</stage>
            <p>Eine Ahnung! – Madeleine, sieh nach, wer es ist!</p>
          </sp>
          <sp who="#madeleine">
            <speaker>MADELEINE.</speaker>
            <p>Es ist mir so – ängstlich – zumute ...</p>
            <stage>Es klopft.</stage>
          </sp>
          <sp who="#moliere">
            <speaker>MOLIÈRE.</speaker>
            <p>Armande? Wer überrascht dich mit so geheimnisvollem Besuch –?</p>
          </sp>
          <sp who="#armande">
            <speaker>ARMANDE</speaker>
            <stage>beiseite.</stage>
            <p>Wenn es – <stage>Laut entschlossen.</stage> Molière! Ich wünschte, es wäre einer
              meiner früheren Bewunderer –</p>
          </sp>
          <sp who="#moliere">
            <speaker>MOLIÈRE.</speaker>
            <p>Armande!</p>
          </sp>
          <sp who="#armande">
            <speaker>ARMANDE.</speaker>
            <p>Warum nicht? Lionne oder Lefêvre!</p>
          </sp>
          <sp who="#moliere">
            <speaker>MOLIÈRE.</speaker>
            <p>Oder – der König?!</p>
          </sp>
          <sp who="#la_roquette">
            <speaker>LA ROQUETTE</speaker>
            <stage>beiseite.</stage>
            <p>Gerechter Gott!</p>
          </sp>
          <sp who="#armande">
            <speaker>ARMANDE.</speaker>
            <p>Um dich für deine Eifersucht zu strafen, wünscht' ich, ja, der König! Ich würde dich
              hier hinter meine Kleider verstecken –</p>
          </sp>
          <sp who="#la_roquette">
            <speaker>LA ROQUETTE</speaker>
            <stage>beiseite.</stage>
            <p>Ich krieche in einen dieser unheiligen Röcke –</p>
          </sp>
          <sp who="#moliere">
            <speaker>MOLIÈRE.</speaker>
            <p>Armande? Also immer noch! – immer noch –!</p>
          </sp>
          <sp who="#armande">
            <speaker>ARMANDE.</speaker>
            <p>Madeleine, öffne, und verlaß uns! Deine nie <pb n="212"/> endende Eifersucht –
              Molière, ich muß dich endlich heilen –</p>
            <stage>Sie drängt Molière hinter die Kleider links.</stage>
          </sp>
          <sp who="#moliere">
            <speaker>MOLIÈRE</speaker>
            <stage>zögernd.</stage>
            <p>Nun wird mir alles klar!</p>
          </sp>
          <sp who="#armande">
            <speaker>ARMANDE.</speaker>
            <p>Madeleine, öffne, und verlaß uns!</p>
          </sp>
          <sp who="#madeleine">
            <speaker>MADELEINE</speaker>
            <stage>geht zögernd und sich umblickend und öffnet.</stage>
            <p>Wenn jetzt die <emph>Kleider</emph> hier zu sprechen anfingen!</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Vierter Auftritt</head>
          <stage>Ludwig. Die Vorigen.</stage>
          <stage>Ludwig tritt ein. Madeleine geht tiefknixend und mit gesenkten Blick schnell an ihm
            vorüber.</stage>
          <stage>Zugleich.</stage>
          <sp who="#armande">
            <speaker>ARMANDE</speaker>
            <stage>beiseite.</stage>
            <p>Der König! Er ist's! Das hatt' ich gehofft.</p>
          </sp>
          <sp who="#la_roquette">
            <speaker>LA ROQUETTE</speaker>
            <stage>beiseite.</stage>
            <p>Er selbst!</p>
          </sp>
          <sp who="#moliere">
            <speaker>MOLIÈRE</speaker>
            <stage>beiseite.</stage>
            <p>Also doch! Ha, ha! Schlange!</p>
          </sp>
          <sp who="#ludwig">
            <speaker>LUDWIG</speaker>
            <stage>noch hinten.</stage>
            <p>Nun, was treibt man denn hier? Man läßt sich nach seiner Rückkehr einmal wieder auf
              der Bühne sehen, sucht Molière auf, ennuyiert sich über das leere Haus und wird nicht
              einmal empfangen. So muß man wohl selbst bei Ihnen anpochen, Armande, so unwillkommen
              es auch Madame Molière sein mag.</p>
          </sp>
          <sp who="#armande">
            <speaker>ARMANDE</speaker>
            <stage>die ihn wenig zu beachten scheint und sich mit ihrer Garderobe beschäftigt,
              beiseite.</stage>
            <p>Jetzt gilt es eine große Aufgabe! <stage>Laut.</stage> Majestät haben noch immer
              Ihren alten Ortsinn, wie jeder große Feldherr –</p>
          </sp>
          <sp who="#ludwig">
            <speaker>LUDWIG.</speaker>
            <p>Sie erinnern mich an verlorene Schlachten – Madame Molière.</p>
          </sp>
          <sp who="#armande">
            <speaker>ARMANDE.</speaker>
            <p>Ew. Majestät eilen wie immer Ihrer Zeit voran. Noch kommt die Anrede Madame Molière
              zu früh.</p>
          </sp>
          <sp who="#ludwig">
            <speaker>LUDWIG.</speaker>
            <p>Ich setze mich, in denselben Stuhl, wo ich von Ihnen schon so manche Predigt habe
              anhören müssen. Es ist ein Sorgenstuhl –</p>
          </sp>
          <sp who="#moliere">
            <speaker>MOLIÈRE</speaker>
            <stage>beiseite.</stage>
            <p>O gewiß –!</p>
          </sp>
          <sp who="#la_roquette">
            <speaker>LA ROQUETTE</speaker>
            <stage>beiseite.</stage>
            <p>Sitzt denn die Gesellschaft drüben? Ich muß hier stehen.</p>
          </sp>
          <sp who="#ludwig">
            <speaker>LUDWIG.</speaker>
            <p>Armande, nach meiner letzten Niederlage hätten Sie mich wohl schwerlich wieder hier
              erwartet?</p>
          </sp>
          <sp who="#armande">
            <speaker>ARMANDE.</speaker>
            <p>In diesem Augenblick hätt' ich vermutet, Ew. Majestät wären mit der Lektüre des
              Tartüffe beschäftigt –</p>
          </sp>
          <sp who="#moliere">
            <speaker>MOLIÈRE</speaker>
            <stage>beiseite.</stage>
            <p>Er hat ihn noch nicht angesehen!</p>
          </sp>
          <sp who="#ludwig">
            <speaker>LUDWIG.</speaker>
            <p>Ich habe den Titel, das Personenverzeichnis und <pb n="213"/> die erste Szene hinter
              mir! – Das Lustspiel scheint mir nicht zu den besseren Ihres Herrn Gemahls zu
              gehören.</p>
          </sp>
          <sp who="#moliere">
            <speaker>MOLIÈRE</speaker>
            <stage>beiseite.</stage>
            <p>Nicht? Wirklich schon <emph>eine</emph> Szene und bereits – ein Urteil!</p>
          </sp>
          <sp who="#armande">
            <speaker>ARMANDE.</speaker>
            <p>In zwei Stunden würde Molière Ew. Majestät das ganze Stück vorgelesen haben.</p>
          </sp>
          <sp who="#ludwig">
            <speaker>LUDWIG.</speaker>
            <p>Vorlesen! Ich kann nichts vorlesen hören – das ist eine Schwäche von mir. Mein Blut
              ist zu unruhig. Nein, nein, ich hoffe bei alledem, den Tartüffe eines Tags auf der
              Bühne zu sehen.</p>
          </sp>
          <sp who="#moliere #la_roquette">
            <speaker>MOLIÈRE UND LA ROQUETTE</speaker>
            <stage>beiseite.</stage>
            <p>Am Jüngsten Tag!</p>
          </sp>
          <sp who="#ludwig">
            <speaker>LUDWIG.</speaker>
            <p>Sind Sie nicht allein?</p>
          </sp>
          <sp who="#armande">
            <speaker>ARMANDE.</speaker>
            <p>Nein, Majestät! Meine Kleider sind es, die um mich her klagen und seufzen – diese
              fünf wundervollen Kostüme da hatten gehofft, im Tartüffe glänzen zu können – Sind sie
              nicht allerliebst?</p>
          </sp>
          <sp who="#la_roquette">
            <speaker>LA ROQUETTE</speaker>
            <stage>beiseite.</stage>
            <p>Wenn sie sich doch mehr an den <emph>Geist</emph> ihrer Rolle halten wollte und von
              den Kleidern schwiege –!</p>
          </sp>
          <sp who="#ludwig">
            <speaker>LUDWIG.</speaker>
            <p>Sie würden sich vortrefflich in diesen Kleidern ausgenommen haben – aber verlassen
              Sie sich! Ich bin gerecht, ich lese den Tartüffe –</p>
          </sp>
          <sp who="#armande">
            <speaker>ARMANDE.</speaker>
            <p>Ew. Majestät werden wenig darauf achten, ob ich gefalle oder nicht –</p>
          </sp>
          <sp who="#ludwig">
            <speaker>LUDWIG.</speaker>
            <p>Wieso?</p>
          </sp>
          <sp who="#armande">
            <speaker>ARMANDE.</speaker>
            <p>Das kleine Interesse, das ich früher für Ew. Majestät zu haben schien, ist – leider
              vorüber –</p>
          </sp>
          <sp who="#ludwig">
            <speaker>LUDWIG.</speaker>
            <p>Die Gefühle der zärtlichsten Freundschaft und der Liebe – ein »kleines Interesse« –
              –!</p>
          </sp>
          <sp who="#armande">
            <speaker>ARMANDE.</speaker>
            <p>Wann hätten Sie je ein Gefühl für mich empfunden, das solche Namen verdiente!</p>
          </sp>
          <sp who="#la_roquette #moliere">
            <speaker>LA ROQUETTE UND MOLIÈRE</speaker>
            <stage>beide beiseite.</stage>
            <p>Welche Koketterie!</p>
          </sp>
          <sp who="#ludwig">
            <speaker>LUDWIG.</speaker>
            <p>Wie, Armande? Sie haben mich stets mit einer Kälte behandelt, die mich endlich
              verletzen mußte. Vor zwei Jahren, nachdem Molière Ihr Talent in aller Stille gebildet
              hatte, traten Sie zum erstenmal auf. Sogleich entzückte mich Ihr Spiel, Ihre äußere
              Erscheinung! Ich suchte Ihre persönliche Bekanntschaft. Ihre Liebenswürdigkeit
              fesselte mein Herz – O zuweilen schien es dann auch, als wäre die Liebe eines Königs
              Ihnen nicht gleichgültig; zuweilen aber setzten Sie meinen Bewerbungen die
              schneidendste Kälte entgegen – dann wieder ließen Sie mich neue Hoffnung schöpfen und
              nun – nun werden Sie Madame Molière –!</p>
          </sp>
          <sp who="#armande">
            <speaker>ARMANDE.</speaker>
            <p>Wer – sagt – denn das?</p>
            <pb n="214"/>
          </sp>
          <sp who="#ludwig">
            <speaker>LUDWIG.</speaker>
            <p>Armande, Sie sind noch nicht entschlossen? Ihr Herz hätte noch nicht entschieden
              –?</p>
          </sp>
          <sp who="#armande">
            <speaker>ARMANDE.</speaker>
            <p>Molière hat mich als arme Waise kennen gelernt, er hat mich erzogen, liebt mich, aber
              er leidet an dem Fehler der Eifersucht in einem Grade –</p>
          </sp>
          <sp who="#la_roquette #moliere">
            <speaker>LA ROQUETTE UND MOLIÈRE</speaker>
            <stage>beiseite.</stage>
            <p>Der sehr natürlich scheint.</p>
          </sp>
          <sp who="#ludwig">
            <speaker>LUDWIG.</speaker>
            <p>Wie unruhig das hier im Theatergebäude ist! Molière wäre eifersüchtig, auf wen? Auf
              alle vielleicht, schwerlich doch – auf mich –!</p>
          </sp>
          <sp who="#armande">
            <speaker>ARMANDE.</speaker>
            <p>Majestät, Sie kränken mich!</p>
          </sp>
          <sp who="#ludwig">
            <speaker>LUDWIG.</speaker>
            <p>Kränken? Armande, es liegt heute etwas in Ihrem Wesen, was mich mehr denn je –
              ermutigt –</p>
          </sp>
          <sp who="#moliere">
            <speaker>MOLIÈRE</speaker>
            <stage>beiseite.</stage>
            <p>Sie macht mich wahnsinnig!</p>
          </sp>
          <sp who="#la_roquette">
            <speaker>LA ROQUETTE</speaker>
            <stage>beiseite.</stage>
            <p>Wär' ich nur geschützt – man kann hier etwas lernen!</p>
          </sp>
          <sp who="#ludwig">
            <speaker>LUDWIG.</speaker>
            <p>Ich frage Sie, Armande, ich frage Sie feierlich: Ist es Ihr Ernst, Molières Gattin zu
              werden?</p>
          </sp>
          <sp who="#armande">
            <speaker>ARMANDE.</speaker>
            <p>Mein Vormund ist er allerdings gewissermaßen – er wünscht es, er verfolgt mich – und
              ich stehe im Leben so allein da –</p>
          </sp>
          <sp who="#ludwig">
            <speaker>LUDWIG.</speaker>
            <p>Armande, erhalten Sie sich denen, die Sie lieben! Wenn Sie mir das würden, was Sie
              mir schon tausendmal zu sein verweigerten! O wenn ich – hoffen könnte! Sie
              schweigen?</p>
          </sp>
          <sp who="#moliere #la_roquette">
            <speaker>MOLIÈRE UND LA ROQUETTE</speaker>
            <stage>beiseite.</stage>
            <p>Sie schweigt.</p>
          </sp>
          <sp who="#ludwig">
            <speaker>LUDWIG.</speaker>
            <p>Warum lächeln Sie, Armande? O reden Sie! Kann es einen mächtigern Schutz geben als
              den eines Königs? Sie zögern?</p>
          </sp>
          <sp who="#moliere #la_roquette">
            <speaker>MOLIÈRE UND LA ROQUETTE</speaker>
            <stage>beiseite.</stage>
            <p>Sie zögert.</p>
          </sp>
          <sp who="#armande">
            <speaker>ARMANDE.</speaker>
            <p>Sire – diese schnelle Überraschung – ein solcher – Wechsel der Verhältnisse –</p>
          </sp>
          <sp who="#ludwig">
            <speaker>LUDWIG.</speaker>
            <p>Ich lasse Ihnen Zeit – Bedenken Sie, was ich wünsche – Versailles sollte zum
              Feenparadiese werden –! Ich höre Geräusch – Sind wir nicht sicher?</p>
          </sp>
          <sp who="#armande">
            <speaker>ARMANDE.</speaker>
            <p>Der zweite Akt des Balletts beginnt – Jeden Augenblick kann Molière mich abrufen.</p>
          </sp>
          <sp who="#ludwig">
            <speaker>LUDWIG.</speaker>
            <p>Ich gehe, aber mit den süßesten Hoffnungen. Geben Sie mir morgen ein Zeichen, daß ich
              nach der Vorstellung hier mit Ihnen reden darf!</p>
          </sp>
          <sp who="#armande">
            <speaker>ARMANDE.</speaker>
            <p>Nach der Vorstellung? Wir können nur die heutige Vorstellung wiederholen – werden Sie
              eine so langweilige besuchen wollen, Sire?</p>
          </sp>
          <sp who="#ludwig">
            <speaker>LUDWIG.</speaker>
            <p>Wenn <emph>Sie</emph> spielen, gewiß? Also nach der Vorstellung –? Hier?</p>
            <pb n="215"/>
          </sp>
          <sp who="#armande">
            <speaker>ARMANDE.</speaker>
            <p>Unmöglich! Da der Tartüffe nicht sein kann, müssen wir Neues lernen. Ich glaube, daß
              wir morgen bis um Mitternacht noch eine Leseprobe haben –</p>
          </sp>
          <sp who="#ludwig">
            <speaker>LUDWIG.</speaker>
            <p>So stellen Sie sich krank –</p>
          </sp>
          <sp who="#armande">
            <speaker>ARMANDE.</speaker>
            <p>Nennt Molière Theaterkrankheit und würde die Leseprobe dann hierher bestellen.</p>
          </sp>
          <sp who="#ludwig">
            <speaker>LUDWIG.</speaker>
            <p>Aber wozu schon wieder ein neues Stück!</p>
          </sp>
          <sp who="#armande">
            <speaker>ARMANDE.</speaker>
            <p>Sire, ich höre Geräusch – Morgen –</p>
          </sp>
          <sp who="#ludwig">
            <speaker>LUDWIG.</speaker>
            <p>Morgen –?! Und hier? Wie erfahr' ich –?</p>
          </sp>
          <sp who="#armande">
            <speaker>ARMANDE.</speaker>
            <p>Mitten im Spiel könnt' ich Ihnen ein Zeichen geben – ob Ew. Majestät wagen dürften,
              hierherzukommen –</p>
          </sp>
          <sp who="#ludwig">
            <speaker>LUDWIG.</speaker>
            <p>Mitten im Spiel?</p>
          </sp>
          <sp who="#armande">
            <speaker>ARMANDE.</speaker>
            <p>Das Publikum ahnt oft nicht, wie wir neben unserer Rolle noch mit irgendeinem
              einzelnen im Theater eine – kleine Nebenrolle spielen –</p>
          </sp>
          <sp who="#ludwig">
            <speaker>LUDWIG.</speaker>
            <p>Himmlisch!</p>
          </sp>
          <sp who="#armande">
            <speaker>ARMANDE.</speaker>
            <p>Ich empfange morgen nach der Vorstellung Ew. Majestät hier, wenn ich sicher bin, daß
              Molière nicht kommt und Molière kommt gewiß nicht, wenn ich einen Streit mit ihm
              gehabt habe. Ich müßte eine Szene mit ihm herbeiführen.</p>
          </sp>
          <sp who="#ludwig">
            <speaker>LUDWIG.</speaker>
            <p>Vortrefflich!</p>
          </sp>
          <sp who="#armande">
            <speaker>ARMANDE.</speaker>
            <p>Kurz vor der Vorstellung will ich einen Streit – richtig über das Kostüm beginnen –
              darin ist er zu, zu eigensinnig – wenn die List gelungen ist – dann könnt' ich ja
              –</p>
          </sp>
          <sp who="#ludwig">
            <speaker>LUDWIG.</speaker>
            <p>In Ihrem Kostüm mir davon eine Andeutung geben.</p>
          </sp>
          <sp who="#armande">
            <speaker>ARMANDE.</speaker>
            <p>Ja –! In meinem Kostüm – ganz recht –</p>
          </sp>
          <sp who="#ludwig">
            <speaker>LUDWIG.</speaker>
            <p>Ein blaues Tuch für den Fall meines Glückes? Ein blaues Tuch, wenn ich nach der
              Vorstellung hierherkommen darf –? Meinen Sie nicht? –</p>
          </sp>
          <sp who="#armande">
            <speaker>ARMANDE.</speaker>
            <p>Ein blaues Tuch – In der Rolle, die ich morgen zu spielen habe, kann ich kein Tuch
              anbringen –</p>
          </sp>
          <sp who="#ludwig">
            <speaker>LUDWIG.</speaker>
            <p>Dann ein anderes Zeichen –</p>
          </sp>
          <sp who="#armande">
            <speaker>ARMANDE.</speaker>
            <p>Ein Tuch wäre bequem und passend –</p>
          </sp>
          <sp who="#ludwig">
            <speaker>LUDWIG.</speaker>
            <p>Hat man denn kein Stück, wo ein Tuch, ein blaues, anzubringen wäre –?</p>
            <stage>Zugleich.</stage>
          </sp>
          <sp who="#moliere">
            <speaker>MOLIÈRE.</speaker>
            <l/>
          </sp>
          <sp who="#la_roquette">
            <speaker>LA ROQUETTE</speaker>
            <stage>sich streckend, in Verzweiflung und ahnend.</stage>
            <p>Ein Tuch?</p>
          </sp>
          <sp who="#armande">
            <speaker>ARMANDE.</speaker>
            <p>Ich wüßte eines, wo ein gelbes Tuch –</p>
          </sp>
          <sp who="#ludwig">
            <speaker>LUDWIG.</speaker>
            <p>Ein gelbes?</p>
          </sp>
          <sp who="#armande">
            <speaker>ARMANDE.</speaker>
            <p>Für den Fall, daß ich den Streit nicht herbeiführen könnte –</p>
            <pb n="216"/>
          </sp>
          <sp who="#ludwig">
            <speaker>LUDWIG.</speaker>
            <p>Nein, nein, nur ein blaues! Also ein Stück, ein Stück mit einem Tuch –</p>
          </sp>
          <sp who="#armande">
            <speaker>ARMANDE.</speaker>
            <p>Die »Schule der – Frauen«, die kann wegen einiger Lücken im Personal morgen nicht
              gegeben werden – Man kommt – mein Gott –</p>
          </sp>
          <sp who="#ludwig">
            <speaker>LUDWIG.</speaker>
            <p>Aber so sagen Sie doch ein Stück, das so weit fertig ist, um morgen mit einem blauen
              Tuch hervorzutreten!</p>
          </sp>
          <sp who="#armande">
            <speaker>ARMANDE.</speaker>
            <p>Sire, der Tartüffe!</p>
          </sp>
          <sp who="#moliere #la_roquette">
            <speaker>MOLIÈRE UND LA ROQUETTE</speaker>
            <stage>beiseite.</stage>
            <p>Tartüffe?</p>
          </sp>
          <sp who="#armande">
            <speaker>ARMANDE.</speaker>
            <p>Das ist das einzige, mir im Augenblicke erinnerliche Stück, in welchem ich mich eines
              Tuches bedienen darf, – Man hat schon geklingelt – ich habe keinen Augenblick Zeit, –
              Sie sehen, Sire, es kann nicht sein.</p>
          </sp>
          <sp who="#ludwig">
            <speaker>LUDWIG.</speaker>
            <p>Was kann nicht sehen? Tartüffe kann nicht sein? Tartüffe? Tartüffe ist ja fertig –
              Tartüffe kann ja jede Stunde hervortreten –</p>
          </sp>
          <sp who="#armande">
            <speaker>ARMANDE.</speaker>
            <p>Tartüffe, Sire? Bedenken Sie –</p>
          </sp>
          <sp who="#ludwig">
            <speaker>LUDWIG.</speaker>
            <p>Tartüffe – freilich – freilich, Tartüffe – Molières verwünschte Anrede gestern an das
              Publikum – die Hindeutung auf La Roquette – aber als Türkin, als arkadische Schäferin
              legt man aller dings keine Tücher an – wegen des Tuches müßte es doch wohl Tartüffe
              sein –</p>
            <stage>Zugleich.</stage>
          </sp>
          <sp who="#la_roquette">
            <speaker>LA ROQUETTE</speaker>
            <stage>steht starr; beiseite.</stage>
            <p>Bloß wegen des Tuches –</p>
            <stage>Molière folgt dem Spiele Armandens mit der glückseligsten Spannung.</stage>
          </sp>
          <sp who="#armande">
            <speaker>ARMANDE.</speaker>
            <p>Aber bedenken Sie, Majestät, den Tartüffe?</p>
          </sp>
          <sp who="#ludwig">
            <speaker>LUDWIG.</speaker>
            <p>Freilich, freilich, ich besinne mich – es hat Schwierigkeiten! Aber, werd' ich darum
              aufhören, König von Frankreich zu sein, wenn man den Tartüffe spielt?</p>
          </sp>
          <sp who="#armande">
            <speaker>ARMANDE.</speaker>
            <p>Die Ärzte –</p>
          </sp>
          <sp who="#ludwig">
            <speaker>LUDWIG.</speaker>
            <p>Bah, die Ärzte –</p>
          </sp>
          <sp who="#armande">
            <speaker>ARMANDE.</speaker>
            <p>Die Advokaten –</p>
          </sp>
          <sp who="#ludwig">
            <speaker>LUDWIG.</speaker>
            <p>Bah, die Advokaten –</p>
          </sp>
          <sp who="#armande">
            <speaker>ARMANDE.</speaker>
            <p>Die unmoralischen Szenen mit dem Tuche –</p>
          </sp>
          <sp who="#ludwig">
            <speaker>LUDWIG.</speaker>
            <p>Mit dem Tuch? Mit dem Tuch? Ha! Das hab' ich ja ganz vergessen! Das <emph>ist ja die
                beste Szene im Stück</emph>! Da haben Sie ja die schönste Gelegenheit, mir alles zu
              sagen, ohne sich den mindesten Zwang anzutun. Ist Ihr Tuch gelb, so komm' ich nicht!
              Ist es blau, so ist die List gelungen, Sie haben eine Szene mit Molière gehabt, er
              läßt Sie den Abend frei, ich bin hier und werde der Glücklichste aller Sterblichen!
              Jetzt lass' ich Sie! Engel, anbetungswürdige Armande! <stage>Ab.</stage></p>
            <stage>Armande begleitet ihn zärtlich zur Tür. Wie er hinaus ist, klatscht sie lachend
              in die Hände.</stage>
            <pb n="217"/>
          </sp>
          <sp who="#moliere">
            <speaker>MOLIÈRE</speaker>
            <stage>kommt mit Freude und Beschämung hervor.</stage>
            <p>Armande! Ist es möglich? Du hast den Tartüffe gerettet –</p>
          </sp>
          <sp who="#armande">
            <speaker>ARMANDE.</speaker>
            <p>Nun, du Eifersüchtiger?</p>
          </sp>
          <sp who="#moliere">
            <speaker>MOLIÈRE.</speaker>
            <p>Ich halte mich nicht aufrecht – das Entzücken überwältigt mich – Armande!
              Himmlisches, herrliches Wesen! Zu dem versammelten Personal hinaus und die
              Jubelbotschaft verkündet: Tartüffe ist gerettet! Gerettet durch die Liebe!</p>
            <stage>Beide ab.</stage>
            <stage>La Roquette wickelt sich aus den Kleidern hervor und sieht sich starr um.</stage>
          </sp>
          <sp who="#la_roquette">
            <speaker>LA ROQUETTE.</speaker>
            <p>Was das Werk der klügsten Berechnung aller Umstände, was die gemeinschaftliche Arbeit
              der Geistlichkeit, der Gelehrten, der bevorrechteten Stände von ganz Frankreich war,
              ein Staatsereignis scheitert durch die Koketterie einer Schauspielerin an einem
              baumwollenen <emph>Tuch</emph>!</p>
          </sp>
          <sp who="#madeleine">
            <speaker>MADELEINE</speaker>
            <stage>öffnet schnell.</stage>
            <p>Ha! Da sind Sie ja! Na, um Sie hab' ich schöne Angst ausgestanden. Alles im Theater
              ist voll Jubel und Bewegung. Tartüffe ist freigegeben. <stage>Man murmelt drohend
                hinter der Szene.</stage> Hören Sie den Lärm?</p>
          </sp>
          <sp who="#la_roquette">
            <speaker>LA ROQUETTE.</speaker>
            <p>Was bedeutet das?</p>
          </sp>
          <sp who="#madeleine">
            <speaker>MADELEINE.</speaker>
            <p>Die Arbeiter haben den Mann gesehen, der vor acht Tagen das Soufflierbuch des
              Tartüffe gestohlen hat – Er soll im Hause sein – sie suchen ihn überall –</p>
            <stage>Drohender Lärm.</stage>
          </sp>
          <sp who="#la_roquette">
            <speaker>LA ROQUETTE</speaker>
            <stage>beiseite.</stage>
            <p>Mein Bedienter! Auch das noch?</p>
          </sp>
          <sp who="#madeleine">
            <speaker>MADELEINE.</speaker>
            <p>Himmel, was geht mir für eine Ahnung auf – Jetzt begreif' ich, warum Sie den Tartüffe
              so auswendig können – Unglücklicher! Sie sind doch wohl nicht gar –</p>
          </sp>
          <sp who="#la_roquette">
            <speaker>LA ROQUETTE.</speaker>
            <p>Bewunderung vor Molière – Achtung vor dem Genie – Quellenstudium – Ich bin ein
              Gelehrter –</p>
          </sp>
          <sp who="#madeleine">
            <speaker>MADELEINE.</speaker>
            <p>Nein! Sie sind der Präsident La Roquette selbst! Der Mörder, der Verräter meiner
              Eltern! Aber Ihre Stunde hat erst morgen geschlagen! Her! <stage>Nimmt ihm seine
                Perücke ab.</stage> Diese Perücke kann morgen Molière für den Tartüffe brauchen! Den
              Mantel auch! <stage>Reißt ihn ab. La Roquette beschwört sie um Schonung.</stage> Heute
              will ich noch Mitleid mit Ihnen haben! Nehmen Sie den Talar dafür! Da den Turban!
                <stage>Sie bekleidet La Roquette mit beiden Gegenständen.</stage> Mag man heute noch
              einmal glauben, Sie Unglücklicher wären ein Schauspieler aus der alten Schule!</p>
          </sp>
          <sp who="#la_roquette">
            <speaker>LA ROQUETTE</speaker>
            <stage>als Türke.</stage>
            <p>Ach, es ist weit gekommen! Das Christentum ist ausgerottet, und die Gerechten müssen
              ihren Glauben abschwören! <stage>Beide ab.</stage></p>
            <stage>Der Vorhang fällt.</stage>
            <pb n="218"/>
          </sp>
        </div>
      </div>
      <div type="act">
        <head>Fünfter Aufzug</head>
        <stage>Vorgemach der Theaterloge des Königs. Ein Zimmer, links und rechts mit offenen
          Eingängen, erleuchtet mit einem Kronleuchter. Spiegel. Sessel. Die Hinterwand bildet in
          der Mitte ein im Anfang noch zugezogener Vorhang. Wird er später geöffnet, so erblickt man
          die Brüstung der Theaterloge des Königs und sieht ins Theater.</stage>
        <div type="scene">
          <head>Erster Auftritt</head>
          <stage>Molière.</stage>
          <sp who="#moliere">
            <speaker>MOLIÈRE</speaker>
            <stage>schon für den Abend in täuschender Ähnlichkeit mit La Roquette als Tartüffe
              gekleidet, tritt auf und besieht sich im Spiegel.</stage>
            <p>Die Maske ist gut! Ich habe nicht vermeiden wollen, dem Präsidenten ähnlich zu sehen.
              Bin ich's? Ja, ich bin's! Wo Madeleine nur diese Perücke entdeckt hat! Sie ist für die
              Rolle des Tartüffe wie gewaschen. – So ist denn der Augenblick da, den ich so heiß
              ersehnte, der Augenblick nicht der Rache, nein, der Vergeltung! Seit drei Uhr drängt
              sich das Publikum in den Straßen. An der Kasse haben die Kommissäre Mühe, die Ordnung
              aufrechtzuerhalten – Mir ist so bekommen zumute, wie dem Krieger, eh' er in die
              Schlacht geht. – Wenn Armande wirklich ein blaues Tuch trüge – nein, nein, sie hilft
              mir den Sieg gewinnen in einem Feldzuge, den ich nur um ihretwillen begonnen habe.
              Sie! Sie, die Tochter des Duplessis, sie der Preis dieses Abends! Ihr, ihr selbst
              verdank' ich den Stoff, ihren Erinnerungen, ihren Tränen –! Dort ist die Loge der
              Prinzen, hier die des Königs. – Wenig Minuten noch und die Günstlinge versammeln sich
              in diesem Vorsaal. <stage>Lüftet den Vorhang.</stage> Von dort sieht der König auf
              Elmire Duplessis nieder, zittert wie ich, und wird sich getäuscht sehen, wenn es zu
              spät ist. – Ich will mich noch ein wenig ausruhen und sammeln – Wo wär' ich
              ungestörter als dort! So mancher Fürst hat in der Politik die Rolle eines
              Schauspielers übernommen; ruh' auch einmal ein Schauspieler aus auf dem Sessel eines
              Königs! <stage>Geht hinein in das Innere der Loge. Der Vorhang fällt hinter ihm wieder
                zu.</stage></p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Zweiter Auftritt</head>
          <stage>Dubois. Lefêvre. Dann Chapelle. Zuletzt Lionne und Delarive.</stage>
          <sp who="#dubois">
            <speaker>DUBOIS.</speaker>
            <p>Man muß in die Korridore fliehen ... um Atem zu schöpfen ...</p>
          </sp>
          <sp who="#lefevre">
            <speaker>LEFÊVRE.</speaker>
            <p>Das Haus füllt sich bis zum Giebel –</p>
            <pb n="219"/>
          </sp>
          <sp who="#dubois">
            <speaker>DUBOIS.</speaker>
            <p>Es sollen Quetschungen und Verwundungen aller Art an der Kasse vorgekommen sein –</p>
          </sp>
          <sp who="#lefevre">
            <speaker>LEFÊVRE.</speaker>
            <p>Ein Beweis, daß die Ärzte nicht nötig hatten, sich über die Aufführung des Tartüffe
              zu beklagen –</p>
          </sp>
          <sp who="#dubois">
            <speaker>DUBOIS.</speaker>
            <p>Kommt die satirische Stelle auf die Advokaten, so werd' ich kein Auge von Ihnen
              verwenden –</p>
          </sp>
          <sp who="#lefevre">
            <speaker>LEFÊVRE.</speaker>
            <p>Der König hat die Deputationen, die <emph>gegen</emph> den Tartüffe waren, in seine
              Lage nehmen wollen. Unser Unglück trägt uns wenigstens eine große Ehre ein: sehen Sie
              unsern würdigen Freund Chapelle!</p>
          </sp>
          <sp who="#dubois">
            <speaker>DUBOIS.</speaker>
            <p>Er scheint in tiefe Berechnungen versunken.</p>
            <stage>Chapelle tiefsinnig wieder an den Fingern zählend, tritt ein.</stage>
          </sp>
          <sp who="#lefevre">
            <speaker>LEFÊVRE.</speaker>
            <p>Berechnest du die Einnahme, würdiger Freund?</p>
          </sp>
          <sp who="#dubois">
            <speaker>DUBOIS.</speaker>
            <p>Oder die Kopfzahl – ich rechne etwas über zweitausend Menschen –</p>
          </sp>
          <sp who="#chapelle">
            <speaker>CHAPELLE.</speaker>
            <p>Ich berechne, wenn das so fortgeht, wieviel Jahre der französische Geschmack brauchen
              wird, um gänzlich zugrunde zu gehen –</p>
          </sp>
          <sp who="#dubois">
            <speaker>DUBOIS.</speaker>
            <p>Solange noch Akademiker dichten, wird wenigstens Aussicht sein, daß es nicht immer so
              volle Häuser gibt.</p>
          </sp>
          <sp who="#lefevre">
            <speaker>LEFÊVRE.</speaker>
            <p>Und denken Sie sich, Dubois, der Stoff des Tartüffe gehört eigentlich Chapelle, – er
              hat ihn selbst erfunden, er war der erste, der auf den Gedanken kam, einen
              Scheinheiligen auf die Bühne zu bringen.</p>
          </sp>
          <sp who="#chapelle">
            <speaker>CHAPELLE.</speaker>
            <p>Es war mein Originalgedanke –!</p>
          </sp>
          <sp who="#dubois">
            <speaker>DUBOIS.</speaker>
            <p>Der Minister und der Kammerherr! –</p>
            <stage>Lionne und Delarive treten ein.</stage>
          </sp>
          <sp who="#delarive">
            <speaker>DELARIVE.</speaker>
            <p>Se. Majestät werden nicht mehr lange ausbleiben –</p>
          </sp>
          <sp who="#lionne">
            <speaker>LIONNE.</speaker>
            <p>Er unterzeichnete soeben noch die Befreiung der Unruhestifter, die in der Bastille
              ihre Leidenschaft für ein Stück büßten, über dessen Zulassung ich mich in der Tat noch
              nicht sammeln kann.</p>
          </sp>
          <sp who="#chapelle">
            <speaker>CHAPELLE.</speaker>
            <p>Der Gewürzkrämer Matthieu ist glücklicherweise auf Befehl des Präsidenten La Roquette
              davon ausgenommen. Es ist einer der kunstgefährlichsten Claqueure!</p>
          </sp>
          <sp who="#lefevre">
            <speaker>LEFÊVRE.</speaker>
            <p>La Roquette? So ist es keine Frage, daß er seit Molières Anrede an das Publikum den
              Tartüffe ganz allein auf sich bezieht. Und noch mehr! In den Papieren Matthieus
              befindet sich ein Dokument, welches beweist, daß Madeleine ursprünglich den Namen
              Duplessis führt –</p>
          </sp>
          <sp who="#lionne #dubois">
            <speaker>LIONNE UND DUBOIS.</speaker>
            <p>Duplessis?</p>
          </sp>
          <sp who="#lefevre">
            <speaker>LEFÊVRE.</speaker>
            <p>Erinnern Sie sich? Dies war der Name jener unglücklichen Familie, von welcher Molière
              damals in der Audienz <pb n="220"/> bei Ihnen, Herr Minister, so leidenschaftlich
              gesprochen hatte – darauf hab' ich in alten Akten die überraschende Entdeckung
              gemacht, daß Duplessis' Kinder vor zwölf bis vierzehn Jahren wirklich einen
              hartnäckigen Prozeß gegen La Roquette führten –</p>
          </sp>
          <sp who="#dubois #chapelle #lionne #delarive">
            <speaker>ALLE.</speaker>
            <p>Gegen La Roquette?</p>
          </sp>
          <sp who="#delarive">
            <speaker>DELARIVE</speaker>
            <stage>an dem Vorhang.</stage>
            <p>Wie unruhig das Publikum ist! Wie lärmend! Sollte man nicht glauben, es gäbe eine
              Hinrichtung –!</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Dritter Auftritt</head>
          <stage>Molière tritt ihm aus der königlichen Lage entgegen. Die Vorigen.</stage>
          <sp who="#dubois #lefevre #chapelle #lionne #delarive">
            <speaker>ALLE.</speaker>
            <p>Der Präsident!</p>
          </sp>
          <sp who="#lionne">
            <speaker>LIONNE.</speaker>
            <p>Er selbst! Ich erstaune, Sie im Theater zu sehen –</p>
          </sp>
          <sp who="#delarive">
            <speaker>DELARIVE.</speaker>
            <p>Noch nie hatten die Schauspieler des Königs die Ehre, selbst den Herrn Präsidenten La
              Roquette anzuziehen –</p>
          </sp>
          <sp who="#lefevre">
            <speaker>LEFÊVRE</speaker>
            <stage>beiseite.</stage>
            <p>Ohne Zweifel – er ist der Tartüffe!</p>
          </sp>
          <sp who="#moliere">
            <speaker>MOLIÈRE.</speaker>
            <p>Hab' ich die Ehre, von Ihnen erkannt zu sein?</p>
          </sp>
          <sp who="#dubois">
            <speaker>DUBOIS</speaker>
            <stage>beiseite.</stage>
            <p>Ehre? Erkannt zu sein? Er scheint schon in der Irre zu sprechen –</p>
          </sp>
          <sp who="#lionne">
            <speaker>LIONNE.</speaker>
            <p>Er fühlt die Beziehung des Stückes auf –</p>
          </sp>
          <sp who="#chapelle">
            <speaker>CHAPELLE.</speaker>
            <p>Herr Präsident, seien Sie versichert, daß ich alles aufbieten werde, diese Satire des
              Molière in allen Zeitschriften zu zergliedern, und Sie sollen sehen, daß es in
              Frankreich noch Federn gibt –</p>
          </sp>
          <sp who="#moliere">
            <speaker>MOLIÈRE.</speaker>
            <p>Die von Gänsen herkommen –</p>
          </sp>
          <sp who="#chapelle #lefevre">
            <speaker>CHAPELLE UND LEFÊVRE.</speaker>
            <p>Von Gänsen?</p>
          </sp>
          <sp who="#lionne">
            <speaker>LIONNE</speaker>
            <stage>beiseite.</stage>
            <p>Er scheint in der Tat seiner Sinne nicht mehr mächtig – <stage>Laut.</stage> Herr
              Präsident, liegen Ihnen die Schicksale der Familie Duplessis so am Herzen?</p>
          </sp>
          <sp who="#lefevre">
            <speaker>LEFÊVRE.</speaker>
            <p>Sie wissen doch ohne Zweifel, daß die heutige junge Debutantin, Madeleine, eine von
              den unglücklichen Töchtern des Duplessis ist?</p>
          </sp>
          <sp who="#moliere">
            <speaker>MOLIÈRE</speaker>
            <stage>hocherstaunend.</stage>
            <p>Wie? Wer?</p>
          </sp>
          <sp who="#lefevre">
            <speaker>LEFÊVRE.</speaker>
            <p>Die Papiere des Matthieu, den Sie verhaften ließen, beweisen, daß Sie, Sie es waren
              der eine Zeitlang im Hause der Eltern dieses Mädchens –</p>
          </sp>
          <sp who="#moliere">
            <speaker>MOLIÈRE.</speaker>
            <p>Wessen? Madeleines? Madeleine wäre – die Schwester Armandens? – Himmel! Ich höre die
              Klingel des Souffleurs – Das erste Zeichen – diese wunderbare Nachricht von Madeleinen
              – Im dritten Akt, meine Herren, sehen wir uns wieder.</p>
            <stage>Ab.</stage>
            <pb n="221"/>
          </sp>
          <sp who="#dubois #lefevre #chapelle #lionne #delarive">
            <speaker>ALLE</speaker>
            <stage>lachend.</stage>
            <p>Es war Molière!</p>
          </sp>
          <sp who="#chapelle">
            <speaker>CHAPELLE.</speaker>
            <p>Molière als Tartüffe!</p>
          </sp>
          <sp who="#lionne">
            <speaker>LIONNE.</speaker>
            <p>Bewunderungswürdig! Der leibhafte Präsident!</p>
          </sp>
          <sp who="#lefevre">
            <speaker>LEFÊVRE.</speaker>
            <p>Es ist kein Zweifel, La Roquette ist der Tartüffe, La Roquette ist – <stage>Für
                sich.</stage> der falsche Freund des Duplessis?</p>
          </sp>
          <sp who="#delarive">
            <speaker>DELARIVE.</speaker>
            <p>Das wird die größte Rolle, die Molière je gespielt hat. Sehen Sie das unermeßlich
              gefüllte Haus! Kommen Sie! Einen Augenblick nur! <stage>Er lüftet den
              Vorhang.</stage></p>
            <stage>Alle treten vorsichtig allmählich in die Loge hinein, gehen auch nicht ganz an
              die Brüstung, der Vorhang fällt hinter ihnen zu.</stage>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Vierter Auftritt</head>
          <stage>La Roquette tritt vorsichtig herein. Später die Vorigen.</stage>
          <sp who="#la_roquette">
            <speaker>LA ROQUETTE.</speaker>
            <p>So ist es denn beschlossen, und ohne Wunder geht dieser Abend nicht mehr zurück. Ganz
              Paris ist in Bewegung. Alles will die Frommen auf der Bühne sehen. Die Stichwörter der
              Satire sind notiert; bei gewissen Stellen, die mit Händen zu greifen sind, wird ein
              unermeßlicher Jubel ausbrechen – Meine Freunde haben nach Rom geschrieben – Das
              Interdikt gegen alles, was auf diese Ausartungen der Komödie geht, kann nicht
              ausbleiben. Aber für den heutigen Abend kommt alles zu spät –! Um einen Betrug das,
              den man sich mit dem König erlauben will! Gewiß, schon hätt' ich ihm die Intrige
              verraten, wenn ich sie nicht an einem für meinen Ruf zu gefährlichen Ort entdeckt
              hätte – er muß hier vorüber – wenn ich es jetzt noch wagte –! Es zog mich
              unwiderstehlich hierher – hier, dacht' ich, wäre der einzig sichere Ort im Hause –
              denn das große Gefolge des Königs ist in der Mittelloge –</p>
            <stage>Die Vorigen treten hinter dem Vorhang heraus.</stage>
          </sp>
          <sp who="#dubois #lefevre #chapelle #lionne #delarive">
            <speaker>ALLE.</speaker>
            <p>Ah, Molière!</p>
          </sp>
          <sp who="#lionne">
            <speaker>LIONNE.</speaker>
            <p>Lassen Sie sich noch Zeit?</p>
          </sp>
          <sp who="#delarive">
            <speaker>DELARIVE.</speaker>
            <p>Der Anblick eines so überfüllten Hauses hat etwas Bezauberndes, Molière.</p>
          </sp>
          <sp who="#dubois">
            <speaker>DUBOIS.</speaker>
            <p>Eine so erwartungsvolle Menge, Molière –</p>
          </sp>
          <sp who="#lefevre">
            <speaker>LEFÊVRE.</speaker>
            <p>Sie scheinen so betroffen zu sein, daß Madeleine Béjart eigentlich Madeleine
              Duplessis ist –</p>
          </sp>
          <sp who="#la_roquette">
            <speaker>LA ROQUETTE</speaker>
            <stage>beiseite.</stage>
            <p>Gott im Himmel! Sie halten mich schon für Molière!</p>
          </sp>
          <sp who="#chapelle">
            <speaker>CHAPELLE.</speaker>
            <p>Freilich, Herr Molière, Sie haben sich Ihren Stoff nicht erfunden. Ich höre, es war
              eine wahre Geschichte, die Sie uns in Ihrem Tartüffe zum besten geben.</p>
            <pb n="222"/>
          </sp>
          <sp who="#la_roquette">
            <speaker>LA ROQUETTE.</speaker>
            <p>Für wen halten Sie mich?</p>
          </sp>
          <sp who="#delarive">
            <speaker>DELARIVE.</speaker>
            <p>Für den größten Dichter, den Frankreich in der Komödie besitzt, für den treffendsten
              Sittenmaler Ihrer Zeit, für ein Muster spätester Jahrhunderte, falls Herr Chapelle
              nichts dagegen hat –</p>
          </sp>
          <sp who="#chapelle">
            <speaker>CHAPELLE.</speaker>
            <p>Molière, wenn Sie die Akademiker schonten –</p>
          </sp>
          <sp who="#lionne">
            <speaker>LIONNE.</speaker>
            <p>Wenn Sie die Polizei schonten –</p>
          </sp>
          <sp who="#dubois">
            <speaker>DUBOIS.</speaker>
            <p>Wenn Sie die Ärzte schonten –</p>
          </sp>
          <sp who="#lefevre">
            <speaker>LEFÊVRE.</speaker>
            <p>Wenn Sie die Notare schonten –</p>
          </sp>
          <sp who="#la_roquette">
            <speaker>LA ROQUETTE.</speaker>
            <p>Meine Herren, ich bin der Präsident La Roquette –</p>
          </sp>
          <sp who="#lionne">
            <speaker>LIONNE.</speaker>
            <p>In der Tat! Von einer täuschenden Ähnlichkeit –</p>
          </sp>
          <sp who="#delarive">
            <speaker>DELARIVE.</speaker>
            <p>Ganz auch der Ton! Unübertrefflich kopiert!</p>
          </sp>
          <sp who="#dubois">
            <speaker>DUBOIS.</speaker>
            <p>Sie werden mit einem Sturm von Beifall empfangen werden!</p>
          </sp>
          <sp who="#lefevre">
            <speaker>LEFÊVRE.</speaker>
            <p>Sehen Sie nur! Die Angst, die Verlegenheit des Bösewichts – wie treffend stehen sie
              auf den Zügen seines Antlitzes gemalt! Molière, man glaubt, Sie stünden bei der
              kleinen Bäuerin und sprächen von der Baumwollenindustrie von Limoges –</p>
          </sp>
          <sp who="#la_roquette">
            <speaker>LA ROQUETTE.</speaker>
            <p>Wollen Sie mich toll machen?</p>
          </sp>
          <sp who="#dubois">
            <speaker>DUBOIS.</speaker>
            <p>Dieser Ausbruch der Wut wird Ihnen ausgezeichnet stehen, wenn Ihre Schandtaten, die
              Sie im Hause des armen Duplessis begingen, an den Tag kommen, wenn der Geist der
              betrogenen Adele, die Stimmen der hilflosen Kinder, die durch Sie gezwungen wurden,
              auf der Bühne sich Unterhalt zu suchen –</p>
            <stage>Die Ouvertüre beginnt hinter der Szene.</stage>
          </sp>
          <sp who="#delarive">
            <speaker>DELARIVE.</speaker>
            <p>Die Ouvertüre beginnt –</p>
          </sp>
          <sp who="#dubois #lefevre #chapelle #lionne #delarive #la_roquette">
            <speaker>ALLE</speaker>
            <stage>beiseite.</stage>
            <p>Der König!</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Fünfter Auftritt</head>
          <stage>Ludwig. Die Vorigen die sich alle tief verneigen.</stage>
          <sp who="#ludwig">
            <speaker>LUDWIG</speaker>
            <stage>geht armverschränkt und sehr aufgeregt auf und ab.</stage>
            <p>Guten Abend, meine Herren! Ah, La Roquette – guten Abend, La Roquette – Wie kommen
              Sie hierher? Man hat Sie seit Menschengedenken nicht im Theater gesehen.</p>
          </sp>
          <sp who="#lionne">
            <speaker>LIONNE.</speaker>
            <p>Sire, es ist Molière, in der Rolle des Tartüffe –</p>
          </sp>
          <sp who="#la_roquette">
            <speaker>LA ROQUETTE</speaker>
            <stage>beiseite.</stage>
            <p>Ich vergehe –</p>
          </sp>
          <sp who="#dubois">
            <speaker>DUBOIS.</speaker>
            <p>Sire, alle fangen wir an, dem erhabenen Beispiel Ew. Majestät zu folgen und uns mit
              dem Tartüffe zu versöhnen, seitdem Molière eine so treffende Charaktermaske gewählt
              hat.</p>
            <pb n="223"/>
          </sp>
          <sp who="#la_roquette">
            <speaker>LA ROQUETTE.</speaker>
            <p>Sire –</p>
          </sp>
          <sp who="#ludwig">
            <speaker>LUDWIG.</speaker>
            <p>In der Tat, es ist Molière! Wie sollte auch der Präsident an einen so sündhaften Ort
              kommen! Die Täuschung ist wunderbar. <stage>Beiseite.</stage> Ich habe nicht den Mut,
              ihm ins Antlitz zu sehen – <stage>Laut.</stage> Meine Herren, kommen Sie alle in meine
              Loge!</p>
          </sp>
          <sp who="#chapelle">
            <speaker>CHAPELLE.</speaker>
            <p>Sire, die Ehre!</p>
          </sp>
          <sp who="#ludwig">
            <speaker>LUDWIG.</speaker>
            <p>Alle, alle, die früher die Gegner des Tartüffe waren! Molière, gehen Sie jetzt ans
              Werk! Sie scheinen verstimmt? Hatten Sie doch nicht eine – kleine Verdrießlichkeit
              hinter den Kulissen! Kommen Sie, meine Herren! Ihre Feinde, Molière, sollen von
                <emph>meinen</emph> Augen, von meinem <emph>eignen</emph> Beispiel gezwungen werden,
              zu applaudieren.</p>
            <stage>Er tritt nach hinten. Sowie er an die Brüstung kommt, bricht eine Beifallssalve
              aus. Die Ouvertüre löst sich in einen Tusch auf und schweigt.</stage>
          </sp>
          <sp who="#dubois">
            <speaker>DUBOIS.</speaker>
            <p>Man applaudiert ihm, weil er das Verbot aufgehoben –</p>
            <stage>Folgt.</stage>
          </sp>
          <sp who="#chapelle">
            <speaker>CHAPELLE.</speaker>
            <p>Rasch, rasch, dann gilt der Empfang auch <emph>uns</emph>!</p>
            <stage>Die andern treten nach hinten näher. Der Vorhang bleibt offen.</stage>
          </sp>
          <sp who="#la_roquette">
            <speaker>LA ROQUETTE</speaker>
            <stage>vorn allein. Verzweifelnd.</stage>
            <p>Ha, ha, ha! Sie halten mich für Molière! Und Duplessis ist mitten unter ihnen, und
              die Schlösser meiner Truhen öffnen sich und zeugen wider mich – die Szene hat begonnen
              – schon hör' ich diese mordenden Verse – jetzt wird Elmire auftreten – wie der König
              über die Brüstung sich lehnt – die Szene mit dem Tuche kommt – <stage>Man applaudiert
                draußen.</stage> Klatscht nur! Klatscht! Ha, sie kosten schon Blut – der Appetit
              steigert sich – nur zu! Zu! Wie wollen sehen, wer bessere Zähne hat. Noch geb' ich die
              Hoffnung nicht auf. – Noch eine Sekunde und Elmire tritt ein – <stage>Man applaudiert
                noch stärker.</stage> Ha! Da ist sie! Der König beugt sich über – Das Tuch – das
              Tuch –</p>
            <stage>Ludwig erhebt sich hinten plötzlich und kommt langsam vor. Die Übrigen lassen ihn
              durch und gruppieren sich in bescheidener Entfernung.</stage>
          </sp>
          <sp who="#la_roquette">
            <speaker>LA ROQUETTE</speaker>
            <stage>zieht sich rasch zurück an die Seite.</stage>
            <p>Das Tuch – war gelb!</p>
          </sp>
          <sp who="#lionne">
            <speaker>LIONNE</speaker>
            <stage>beiseite.</stage>
            <p>Hat den König eine Stelle verwundet?</p>
          </sp>
          <sp who="#dubois">
            <speaker>DUBOIS</speaker>
            <stage>beiseite.</stage>
            <p>Vielleicht eine persönliche Beziehung –</p>
          </sp>
          <sp who="#chapelle">
            <speaker>CHAPELLE</speaker>
            <stage>beiseite.</stage>
            <p>Oder ein schlechter Vers –</p>
          </sp>
          <sp who="#la_roquette">
            <speaker>LA ROQUETTE</speaker>
            <stage>für sich.</stage>
            <p>Das Tuch war gelb!</p>
          </sp>
          <sp who="#delarive">
            <speaker>DELARIVE.</speaker>
            <p>Majestät geruhen zu befehlen – Sire, dürft' ich –</p>
          </sp>
          <sp who="#lionne">
            <speaker>LIONNE.</speaker>
            <p>Die Sprache des Stücks schien Ew. Majestät doch wohl zu frei?</p>
            <pb n="224"/>
          </sp>
          <sp who="#chapelle">
            <speaker>CHAPELLE.</speaker>
            <p>Bis jetzt hab' ich schon sechs falsche Reime gezählt –</p>
          </sp>
          <sp who="#lionne">
            <speaker>LIONNE.</speaker>
            <p>Wünschen Ew. Majestät einen Protest?</p>
          </sp>
          <sp who="#lefevre">
            <speaker>LEFÊVRE.</speaker>
            <p>Ein Mandat?</p>
          </sp>
          <sp who="#ludwig">
            <speaker>LUDWIG</speaker>
            <stage>setzt sich und stützt den Kopf auf.</stage>
            <p>Abscheulich –! Das Tuch war gelb! Wenn sie mich betrogen hätte!</p>
          </sp>
          <sp who="#la_roquette">
            <speaker>LA ROQUETTE</speaker>
            <stage>beiseite.</stage>
            <p>Das Kostüm des Stücks ist nicht gut gewählt – – ha, ha! Das ist es allein –</p>
            <stage>Man applaudiert draußen.</stage>
          </sp>
          <sp who="#lionne">
            <speaker>LIONNE.</speaker>
            <p>Wünschen Ew. Majestät, so erklär' ich augenblicklich, daß der Vorhang fällt –</p>
          </sp>
          <sp who="#chapelle">
            <speaker>CHAPELLE.</speaker>
            <p>Ludwig XIV. ist doch Ludwig XIV.!</p>
          </sp>
          <sp who="#ludwig">
            <speaker>LUDWIG.</speaker>
            <p>Chapelle, das ist der geistreichste Gedanke, den Sie je ausgesprochen haben! Was seh'
              ich dort? Noch immer Molière?</p>
            <stage>Alle blicken auf La Roquette.</stage>
          </sp>
          <sp who="#la_roquette">
            <speaker>LA ROQUETTE</speaker>
            <stage>sammelt sich, entschlossen.</stage>
            <p>Sire, wenn ich wagen dürfte Ihnen einen Mitteilung zu machen –</p>
          </sp>
          <sp who="#ludwig">
            <speaker>LUDWIG.</speaker>
            <p>Worüber?</p>
          </sp>
          <sp who="#la_roquette">
            <speaker>LA ROQUETTE.</speaker>
            <p>Über einen Gegenstand der Garderobe. Über das Tuch Elmirens!</p>
          </sp>
          <sp who="#ludwig">
            <speaker>LUDWIG.</speaker>
            <p>Wie – Sie wissen? – Meine Herren, <stage>Zeigt auf die Loge.</stage> treten Sie
              näher! Lassen Sie uns allein!</p>
            <stage>Alle verbeugen sich und gehen in den Hintergrund.</stage>
          </sp>
          <sp who="#la_roquette">
            <speaker>LA ROQUETTE.</speaker>
            <p>Sire, erlösen Sie mich von diesem grausamen Mißverständnisse! Ich bin niemand anders
              als der Präsident La Roquette!</p>
          </sp>
          <sp who="#ludwig">
            <speaker>LUDWIG.</speaker>
            <p>In der Tat! Sie sind La Roquette – was wissen Sie von Elmiren –</p>
          </sp>
          <sp who="#la_roquette">
            <speaker>LA ROQUETTE.</speaker>
            <p>Ludwigs hochherziger Sinn ist getäuscht worden von der Koketterie eines Weibes – Nur
              um die Aufführung des Tartüffe zu ermöglichen, hat man diese List erfunden und Ew.
              Majestät mit einem gewissen – Zeichen täuschen wollen –</p>
          </sp>
          <sp who="#ludwig">
            <speaker>LUDWIG.</speaker>
            <p><emph>Darum</emph> verlangte Armande –?</p>
          </sp>
          <sp who="#la_roquette">
            <speaker>LA ROQUETTE.</speaker>
            <p>Das Zeichen des blauen Tuches! Ein Stück mit einem auffallenden Tuche wurde gesucht,
              und Ew. Majestät in Ihrer Güte und Großmut erteilten deshalb –</p>
          </sp>
          <sp who="#ludwig">
            <speaker>LUDWIG.</speaker>
            <p>Abscheulich, empörend! Aber woher wissen denn Sie das alles –?</p>
          </sp>
          <sp who="#la_roquette">
            <speaker>LA ROQUETTE.</speaker>
            <p>Der Zufall ließ mich die Bekanntschaft jener kleinen Debütantin machen, welche heute
              zum erstenmal die Bretter betritt –</p>
            <stage>Man applaudiert hinter der Szene.</stage>
            <pb n="225"/>
          </sp>
          <sp who="#ludwig">
            <speaker>LUDWIG.</speaker>
            <p>Wem applaudiert man schon wieder?</p>
          </sp>
          <sp who="#delarive">
            <speaker>DELARIVE</speaker>
            <stage>von hinten her.</stage>
            <p>Dem Auftreten der kleinen Béjart-Duplessis.</p>
          </sp>
          <sp who="#la_roquette">
            <speaker>LA ROQUETTE.</speaker>
            <p>Desselben jungen Mädchens, das mir von Chapelle zur Protektion empfohlen wurde – Sie
              besuchte mich, sie plauderte mit mir, sie hatte gestern eine gewisse Szene in
              Armandens Garderobe belauscht –</p>
          </sp>
          <sp who="#ludwig">
            <speaker>LUDWIG.</speaker>
            <p>Protegieren Sie junge Debütantinnen? Und diese hat Ihnen Armandens Hinterlist
              verraten?</p>
          </sp>
          <sp who="#la_roquette">
            <speaker>LA ROQUETTE</speaker>
            <stage>beiseite.</stage>
            <p>Sie spielt jetzt – ich bin sicher! <stage>Laut.</stage> Ja, Ew. Majestät – es ist
              nichts als ein Komplott, ein Komplott des Betrugs, einer sträflichen Hinterlist, eines
              Verrats an den zartesten Empfindungen Ihres Herzens –</p>
          </sp>
          <sp who="#ludwig">
            <speaker>LUDWIG.</speaker>
            <p>Abscheulich! Ich sehe, Sie wissen alles! – Aber ich glaube, sie spricht – oder ist es
              die andere? Diese Kleine scheint ein hübsches Organ zu besitzen –</p>
          </sp>
          <sp who="#la_roquette">
            <speaker>LA ROQUETTE.</speaker>
            <p>Ew. Majestät wünschen doch, daß ohne weiteres diese hochverräterisch durchgesetzte
              Vorstellung geschlossen wird –</p>
          </sp>
          <sp who="#ludwig">
            <speaker>LUDWIG.</speaker>
            <p>Getäuscht – verraten! Empörend! – – Aber sonderbar, daß mir diese Madeleine nicht
              erst vorgestellt worden ist – Wieder eine neue Pflichtvergessenheit Molières –
                <stage>Applaus.</stage> Sie scheint zu gefallen –</p>
          </sp>
          <sp who="#la_roquette">
            <speaker>LA ROQUETTE.</speaker>
            <p>Nicht wahr, das Stück soll nicht weiter gespielt werden –?</p>
          </sp>
          <sp who="#ludwig">
            <speaker>LUDWIG.</speaker>
            <p>Delarive, hat die Kleine Talent?</p>
          </sp>
          <sp who="#delarive">
            <speaker>DELARIVE.</speaker>
            <p>Vortrefflich, hinreißend!</p>
          </sp>
          <sp who="#la_roquette">
            <speaker>LA ROQUETTE.</speaker>
            <p>Nicht wahr, Sire, das Stück ist zu Ende –?</p>
          </sp>
          <sp who="#ludwig">
            <speaker>LUDWIG.</speaker>
            <p>Mit dem ersten Akte! Ganz gewiß oder – Es tut mir nur leid – um diese kleine
              Madeleine Béjart – wie kommt sie zu dem doppelten Namen –?</p>
          </sp>
          <sp who="#la_roquette">
            <speaker>LA ROQUETTE.</speaker>
            <p>Sire, der Vorhang soll fallen?</p>
          </sp>
          <sp who="#ludwig">
            <speaker>LUDWIG.</speaker>
            <p>Noch nicht! Später. Und Sie sagen, sie ist eine Schwester Armandens?</p>
          </sp>
          <sp who="#la_roquette">
            <speaker>LA ROQUETTE.</speaker>
            <p>Es wird morgen in den Journalen heißen: Das Stück wurde zwar bis zu Ende des ersten
              Aktes gespielt, aber Se. Majestät verließen schon nach der ersten Szene ihre Loge?</p>
          </sp>
          <sp who="#ludwig">
            <speaker>LUDWIG.</speaker>
            <p>Ohne Zweifel! Das ist der rechte Ausweg.</p>
            <stage>Applaus hinter der Szene.</stage>
          </sp>
          <sp who="#la_roquette">
            <speaker>LA ROQUETTE.</speaker>
            <p>Diese teuflischen Hände!</p>
          </sp>
          <sp who="#ludwig">
            <speaker>LUDWIG.</speaker>
            <p>Delarive, gefällt sie?</p>
          </sp>
          <sp who="#delarive">
            <speaker>DELARIVE.</speaker>
            <p>Die Szene? Allgemein, allgemein, Sire –</p>
          </sp>
          <sp who="#ludwig">
            <speaker>LUDWIG.</speaker>
            <p>Ist sie gut kostümiert?</p>
            <pb n="226"/>
          </sp>
          <sp who="#delarive">
            <speaker>DELARIVE.</speaker>
            <p>Die Szene?</p>
          </sp>
          <sp who="#ludwig">
            <speaker>LUDWIG.</speaker>
            <p>Die neue Debütantin!</p>
          </sp>
          <sp who="#delarive">
            <speaker>DELARIVE.</speaker>
            <p>Sie trägt ein blaues Tuch –</p>
          </sp>
          <sp who="#ludwig">
            <speaker>LUDWIG</speaker>
            <stage>steht auf.</stage>
            <p>Nun trägt die ein blaues Tuch? Hm! Das könnte ja möglicherweise eine Andeutung
              Armandens sein – eine Art Bitte um Vergebung! – Diese Madeleine ist – gewiß sehr –
              reizend – jedenfalls neu und – noch nicht dagewesen –</p>
          </sp>
          <sp who="#la_roquette">
            <speaker>LA ROQUETTE.</speaker>
            <p>Sire, nicht wahr, Sie befehlen den Wagen?</p>
          </sp>
          <sp who="#ludwig">
            <speaker>LUDWIG.</speaker>
            <p>Präsident, – ich beobachte gern die Entwickelung junger Talente –
                <stage>Beiseite.</stage> Daß ihr Armande ein blaues Tuch gestattete, damit hat sie
              jedenfalls etwas ausdrücken wollen – jüngere Schwestern sind zuweilen interessanter –
              – als ältere – <stage>Man applaudiert.</stage> Delarive, sie muß vortrefflich spielen.
              – Es wäre grausam, wenn ich sie kränken wollte und gehen! Nein, nein, Präsident,
              lassen Sie das doch noch mit dem Artikel in den Journalen!</p>
          </sp>
          <sp who="#la_roquette">
            <speaker>LA ROQUETTE.</speaker>
            <p>Sire, die Religion!</p>
          </sp>
          <sp who="#ludwig">
            <speaker>LUDWIG.</speaker>
            <p>Delarive, <stage>Delarive kommt näher.</stage> ich denke, man ist einmal hier, man
              weiß nicht, was man noch den Abend über beginnen soll, man sieht das Stück zu Ende –
              Was?</p>
          </sp>
          <sp who="#delarive">
            <speaker>DELARIVE.</speaker>
            <p>Alle Blicke richten sich sehnsuchtsvoll nach diesem verlassenen Sessel.</p>
          </sp>
          <sp who="#ludwig">
            <speaker>LUDWIG.</speaker>
            <p>In der Tat, nicht wegen des Stückes, nicht wegen dieser – boshaften Armande, nicht
              wegen Molières, sondern um eine junge Debütantin nicht zu kränken – Gehen wir? Was
              meinen Sie?</p>
          </sp>
          <sp who="#delarive">
            <speaker>DELARIVE.</speaker>
            <p>Madeleine wird Armande schlagen, scheint es, ich meine in ihrer Rolle –</p>
          </sp>
          <sp who="#ludwig">
            <speaker>LUDWIG.</speaker>
            <p>Ich will in der Tat nur das Glück der ganzen Welt, selbst auf meine eignen Kosten!
              Madeleine muß ein bedeutendes Talent sein! Ich entschließe mich von nun an, nicht mehr
              die Künstlerinnen, sondern nur noch die Kunst zu protegieren. Meine Herren, kommen
              Sie, ich will das Stück zu Ende sehen! <stage>Ab in die Loge.</stage></p>
            <stage>Alle folgen dem König. Der Vorhang der Loge fällt zu.</stage>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Letzter Auftritt</head>
          <stage>La Roquette. Später Molière. Dann Armande, Madeleine und Matthieu. Zuletzt Ludwig
            und die Übrigen.</stage>
          <sp who="#la_roquette">
            <speaker>LA ROQUETTE</speaker>
            <stage>allein.</stage>
            <p>Alles verloren! Alles hin! Ich bin verurteilt, rücklings auf die Nachwelt zu kommen
              und noch das <pb n="227"/> Zwerchfell der spätesten Jahrhunderte zu kitzeln – Flieh'
              ich? Bleib' ich? Soll ich mich selbst sehen?</p>
            <stage>Molière als Tartüffe tritt schnell herein.</stage>
          </sp>
          <sp who="#la_roquette">
            <speaker>LA ROQUETTE</speaker>
            <stage>sieht sich in Molière wieder.</stage>
            <p>Ha! Wer bist du, Mensch? Was willst du von mir? Hinweg, Gespenst! Laß mich!</p>
          </sp>
          <sp who="#moliere">
            <speaker>MOLIÈRE.</speaker>
            <p>Erkennst du mich? Fühlst du, wer ich bin? Dein Gewissen! Ja, dich und den Schatten
              eines durch dich geopferten Unglücklichen wollt' ich der Welt zeigen! Sieh hin, dort
              unten steht Duplessis als Orgon, Elmire ist das Weib deines Freundes, das zur
              schändlichsten Untreue du, du verleitetest; die Frauenstimmen, die an dein Ohr
              dringen, sind die beiden Kinder deines Freundes, die durch dich in die Nacht des
              Lebens geschleudert wurden und sich in dem Augenblick, wo deine Missetaten ans
              Tageslicht kommen, erkennen und als Schwestern wiederfinden müssen! Sieh, sieh, so wie
              ich hier stehe, dein Schatten, dein Ebenbild, werd' ich jetzt vor die Menge treten,
              und Jubel wird nicht Molière, nicht Tartüffe, nein, den Präsidenten La Roquette
              empfangen –</p>
            <stage>Matthieu hat rechts und links Madeleinen und Armanden am Arm. Armande trägt eine
              blonde Perücke in der Hand und sonstige Kleidungsstücke, die Molière später
              braucht.</stage>
          </sp>
          <sp who="#matthieu">
            <speaker>MATTHIEU.</speaker>
            <p>Gott sei Dank! Molière, ich komme noch zur rechten Zeit! Es hat mich 3000 Livres
              Kaution gekostet!</p>
          </sp>
          <sp who="#madeleine">
            <speaker>MADELEINE.</speaker>
            <p>Da ist er! Der ist's! Dem verdanken wir diese Verbote, diese gestohlenen
              Soufflierbücher, diese Bastillen! Schlechter Mann, wenn Sie mir nicht eine Schwester
              geschenkt hätten –</p>
            <stage>Legt ihren Arm um Armande.</stage>
          </sp>
          <sp who="#moliere">
            <speaker>MOLIÈRE.</speaker>
            <p>Hier stehen die beiden Erbinnen jener Summen, die du dem Opfer deiner Heuchelei und
              Tücke geraubt hast! Versprichst du, Madeleinen ein Vermögen von 30000 Livres
              auszuzahlen?</p>
          </sp>
          <sp who="#la_roquette">
            <speaker>LA ROQUETTE.</speaker>
            <p>30 Tau – Was hilfst mir das jetzt?</p>
          </sp>
          <sp who="#moliere">
            <speaker>MOLIÈRE.</speaker>
            <p>Versprichst du ferner, für den Anteil, der meiner Armande gebührt, und auf den sie
              verzichtet, weil ich, der Muse sei Dank! die Mittel besitze, sie zu ernähren,
              versprichst du mir für diesen Anteil, damit das Talent, das Laster zu entlarven, in
              Frankreich nicht aussterbe, 30000 Livres zu dem Zweck zu bestimmen, daß davon eine
              Theaterschule, eine Akademie für den Unterricht in der Schauspielkunst gestiftet
              wird?</p>
          </sp>
          <sp who="#la_roquette">
            <speaker>LA ROQUETTE.</speaker>
            <p>Blasphemie!</p>
          </sp>
          <sp who="#moliere">
            <speaker>MOLIÈRE.</speaker>
            <p>In diesem Falle siehe, was ich tue! Dankbar für die Idee, die du mir wider Willen zu
              einem Stück gegeben hast, will ich nicht, daß man sage, seht, das ist der Präsident La
              Roquette! <pb n="228"/> Molière – beweise dir, daß er ein edleres Herz hat! Hier ein
              Tuch, das du nicht zu tragen pflegst! Hier ein Kopf, der nicht der deine ist!</p>
            <stage>Setzt sich rasch die große blonde Perücke auf und bindet sich ein blaues Tuch als
              Leibbinde um.</stage>
          </sp>
          <sp who="#la_roquette">
            <speaker>LA ROQUETTE.</speaker>
            <p>Ha! Man wird mich nicht erkennen?</p>
          </sp>
          <sp who="#moliere">
            <speaker>MOLIÈRE.</speaker>
            <p>Deine Taten, ja! Aber deine Person will ich schonen. <stage>Draußen stürmischer
                Applaus.</stage> Hörst du, wie sie dich schon erwarten? Die Ungeduld, dich in mir
              und mich in dir zu sehen, grenzt an Raserei. Schwöre zu erfüllen, was ich verlangt
              habe – und ich gehe hinaus, so wie ich jetzt hier stehe!</p>
          </sp>
          <sp who="#la_roquette">
            <speaker>LA ROQUETTE.</speaker>
            <p>Ich schwöre –</p>
          </sp>
          <sp who="#madeleine #armande">
            <speaker>MADELEINE, ARMANDE.</speaker>
            <p>Nicht bei Gott, den du gelästert!</p>
          </sp>
          <sp who="#la_roquette">
            <speaker>LA ROQUETTE.</speaker>
            <p>Beim Lichte der – Wahrheit!</p>
          </sp>
          <sp who="#moliere #matthieu">
            <speaker>MOLIÈRE, MATTHIEU.</speaker>
            <p>Bravo Tartüffe!</p>
          </sp>
          <sp who="#ludwig">
            <speaker>LUDWIG</speaker>
            <stage>hat schon vorher den Vorhang gelüftet und tritt mit den Herren aus der
              Loge.</stage>
            <p>Nein, schwören Sie nicht, La Roquette! Schwören Sie bei der Nacht der Lüge! Molière,
              Sie haben Großmut gezeigt einem Manne, der sie nicht verdiente!</p>
          </sp>
          <sp who="#la_roquette">
            <speaker>LA ROQUETTE</speaker>
            <stage>beiseite.</stage>
            <p>Das wird der letzte Tag meines Lebens!</p>
          </sp>
          <sp who="#ludwig">
            <speaker>LUDWIG.</speaker>
            <p>Nichts entging mir von dem, was hier gesprochen wurde, und was ich nicht verstand,
              ergänzten diese Herren! La Roquette, <emph>das</emph> also sind die Frommen, die
              Frankreich und mich beherrschen wollten? Sie, das Urbild des Tartüffe, suchen Sie nie
              wieder die Nähe eines Fürsten auf, der für immer vom Ruder des Staates die Heuchler
              verbannt, Richter sind Sie, von diesem Amte kann ich Sie nicht entfernen, aber ohne
              Zweifel geben Sie selbst es auf, wenn ich Sie hiermit der übrigen Ämter, die Sie
              außerdem bekleiden, für immer enthebe –</p>
          </sp>
          <sp who="#la_roquette">
            <speaker>LA ROQUETTE.</speaker>
            <p>Sire, Gnade –</p>
          </sp>
          <sp who="#ludwig">
            <speaker>LUDWIG.</speaker>
            <p>Legen Sie die Würde eines Anwalts meiner Krone nieder! <stage>Zu den andern.</stage>
              Also zwei Schwestern! <stage>Geht zu Madeleinen.</stage> Schöne Madeleine, ich
              wünsche, daß Sie eine ebenso große Künstlerin werden mögen, wie Armande, aber eine
              Künstlerin auf der <emph>Bühne</emph>, nicht <stage>Mit vorwurfsvollem Blick auf
                Armande.</stage> hinter den Kulissen!</p>
          </sp>
          <sp who="#armande">
            <speaker>ARMANDE</speaker>
            <stage>beschämt und bittend.</stage>
            <p>Sire –</p>
          </sp>
          <sp who="#ludwig">
            <speaker>LUDWIG.</speaker>
            <p>Schon gut, schon gut! Ich werde meine Protektion Madeleinen zuwenden. Sie aber,
              Molière – meine Herren, ich mache mir ein Vergnügen daraus, jetzt aus der großen
              Hauptloge, wo ich die Prinzen des königlichen Hauses erblicke, Frankreich zu zeigen,
              daß ich in Molière die Kunst, in der Verbannung und Entlarvung seiner <stage>Auf La
                Roquette.</stage>
              <emph>Feinde</emph> die Freiheit der Gedanken und der Gewissen ehre. Folgen Sie mir!
                <stage>Ab nach innen.</stage></p>
            <pb n="229"/>
          </sp>
          <sp who="#chapelle">
            <speaker>CHAPELLE.</speaker>
            <p>In die große Hauptloge? Molière! Ein Sitz in der Akademie ist erledigt! Macht sich
              Ihr Stück in der Vorstellung besser als in der Lektüre, so seien Sie überzeugt, daß
              ich Ihre Berechtigung anerkenne, ebenso unsterblich zu sein – wie wir!</p>
            <stage>Lionne, Dubois, Lefêvre, Delarive folgen dem König.</stage>
          </sp>
          <sp who="#matthieu">
            <speaker>MATTHIEU.</speaker>
            <p>Herr Expräsident! Ich gehe unter den Kronleuchter und räche mich für die Bastille als
              Claqueur aller der Stellen, die auf Sie Bezug haben.</p>
          </sp>
          <sp who="#moliere">
            <speaker>MOLIÈRE.</speaker>
            <p>Die Bedingungen! Oder morgen bei der ersten Wiederholung stell' ich den Wolf in
              seinen wahren Kleidern dar. Meine Freundinnen, meine Schwestern, jetzt an die
              Lampen!</p>
          </sp>
          <sp who="#matthieu">
            <speaker>MATTHIEU.</speaker>
            <p>Und ich unter den Kronleuchter.</p>
            <stage>Alle vier nach einer Seite hin zugleich ab.</stage>
          </sp>
          <sp who="#la_roquette">
            <speaker>LA ROQUETTE</speaker>
            <stage>allein.</stage>
            <p>Geht nur, geht! Fürs Leben hab' ich verloren und auf der Bühne nur halb gewonnen –
              Aber verjagen kann man uns wie die Wölfe, und wie die Füchse kommen wir wieder. Rächt
              euch! Rächt euch! Wir werden es auch tun. <stage>Im Ton der Demut.</stage> Ich trete
              in den Orden der Jesuiten!</p>
            <stage>Der Vorhang fällt.</stage>
          </sp>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
