<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="../css/tei.css"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Richard Savage, Sohn einer Mutter</title>
        <author key="pnd:118543830">Gutzkow, Karl</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher xml:id="dlina">DLINA</publisher>
        <idno type="URL">https://dlina.github.io</idno>
        <idno type="DLINA-ID">6</idno>
        <availability>
          <licence>
            <ab>CC-BY-4.0</ab>
            <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/legalcode">Lizenzvertrag</ref>
          </licence>
        </availability>
        <idno type="wikidata" xml:base="https://www.wikidata.org/wiki/">Q56254719</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="digitalSource">
          <name>TextGrid Repository</name>
          <idno type="URL">http://www.textgridrep.org/textgrid:p5c8.0</idno>
          <availability>
            <licence>
              <ab>CC-BY-3.0</ab>
              <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/3.0/de/legalcode"
                >Lizenzvertrag</ref>
            </licence>
          </availability>
          <bibl type="originalSource">
            <title>Gutzkows Werke. Auswahl in zwölf Teilen. Herausgegeben und mit einem Lebensbild
              versehen von Reinhold Gensel, Berlin, Leipzig, Wien, Stuttgart: Bong, [1912].</title>
            <date type="print" when="1842">1842</date>
            <date type="premiere" when="1839">1839</date>
            <date type="written" when="1839">1839</date>
          </bibl>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person xml:id="miss_ellen">
            <persName>MISS ELLEN</persName>
            <persName xml:id="weibliche_stimme_miss_ellen">WEIBLICHE STIMME (MISS ELLEN</persName>
            <persName xml:id="weibliche_miss_ellen">WEIBLICHE (MISS ELLEN</persName>
          </person>
          <person xml:id="steele">
            <persName>STEELE</persName>
            <persName xml:id="stelle">STELLE</persName>
          </person>
          <person xml:id="savage">
            <persName>SAVAGE</persName>
          </person>
          <person xml:id="viscount">
            <persName>VISCOUNT</persName>
          </person>
          <person xml:id="lord_winchester">
            <persName>LORD WINCHESTER</persName>
          </person>
          <person xml:id="lady">
            <persName>LADY</persName>
          </person>
          <person xml:id="lord_berwick">
            <persName>LORD BERWICK</persName>
          </person>
          <person xml:id="bedienter">
            <persName>BEDIENTER</persName>
          </person>
          <person xml:id="lord_tyrconnel">
            <persName>LORD TYRCONNEL</persName>
          </person>
          <person xml:id="männliche_stimme_im_schauspiel">
            <persName>MÄNNLICHE STIMME IM SCHAUSPIEL</persName>
            <persName xml:id="männliche">MÄNNLICHE</persName>
          </person>
          <person xml:id="haushofmeister">
            <persName>HAUSHOFMEISTER</persName>
          </person>
          <person xml:id="oberrichter">
            <persName>OBERRICHTER</persName>
          </person>
          <person xml:id="erster_bedienter">
            <persName>ERSTER BEDIENTER</persName>
          </person>
          <person xml:id="zweiter_bedienter">
            <persName>ZWEITER BEDIENTER</persName>
          </person>
          <person xml:id="erste_maske">
            <persName>ERSTE MASKE</persName>
          </person>
          <person xml:id="zweite_maske">
            <persName>ZWEITE MASKE</persName>
          </person>
          <person xml:id="dritte_maske">
            <persName>DRITTE MASKE</persName>
          </person>
          <person xml:id="vierte_maske">
            <persName>VIERTE MASKE</persName>
          </person>
          <person xml:id="fünfte_maske">
            <persName>FÜNFTE MASKE</persName>
          </person>
          <person xml:id="sechste_maske">
            <persName>SECHSTE MASKE</persName>
          </person>
          <person xml:id="achte_maske">
            <persName>ACHTE MASKE</persName>
          </person>
          <person xml:id="neunte_maske">
            <persName>NEUNTE MASKE</persName>
          </person>
          <person xml:id="zehnte_maske">
            <persName>ZEHNTE MASKE</persName>
          </person>
          <person xml:id="toms">
            <persName>TOMS</persName>
          </person>
          <person xml:id="kitty">
            <persName>KITTY</persName>
          </person>
          <person xml:id="bursche">
            <persName>BURSCHE</persName>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="genreTitle">Trauerspiel</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <listChange>
        <change when="2017-01-06">(dlina) file conversion from source</change>
        <change when="2017-08-04">(ff) structural cleanup</change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="front">
        <head>Karl Gutzkow</head>
        <head>Richard Savage</head>
        <head>oder</head>
        <head>Der Sohn einer Mutter</head>
        <head>Trauerspiel in fünf Aufzügen</head>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="Dramatis_Personae">
        <castList>
          <head><pb n="92"/> Personen.</head>
          <castItem>Lady Macclesfield.</castItem>
          <castItem>Viscount Marishal, ihr Schwager.</castItem>
          <castItem>Lord Tyrconnel.</castItem>
          <castItem>Lord Berwick.</castItem>
          <castItem>Lord Winchester.</castItem>
          <castItem>Richard Savage, berühmter Dichter.</castItem>
          <castItem>Richard Steele, Journalist, sein Freund.</castItem>
          <castItem>Miß Ellen, Schauspielerin.</castItem>
          <castItem>Lord Oberrichter von England.</castItem>
          <castItem>Toms, ein Schneider.</castItem>
          <castItem>Kitty, seine Frau.</castItem>
          <castItem>Haushofmeister der Lady.</castItem>
          <castItem>Ein Bedienter der Lady.</castItem>
          <castItem>Drei Bediente des Lord Tyrconnel.</castItem>
          <castItem>Ein Bursche.</castItem>
          <castItem>Ein Schauspieler.</castItem>
          <castItem>Wachen. Masken. Bediente.</castItem>
        </castList>
      </div>
      <div type="preface">
        <head>Vorwort.</head>
        <p>Der Inhalt dieses am 15. Juli 1839 zum erstenmal in Frankfurt a.M. gegebenen Dramas
          weicht nicht viel von den historischen Daten ab, wie sie sich in Johnsons Leben der
          englischen Dichter über Richard Savage finden. Die Hartherzigkeit einer Lady Macclesfield,
          die ihren natürlichen Sohn verleugnete, hat manche Bearbeitung, im Roman und im Drama, in
          englischer und französischer Sprache, veranlaßt. Nur das Talent des früh verkommenen
          Sohnes, der einer Reihe vieler ihm ähnlicher Erscheinungen der englischen Literatur des
          vorigen Jahrhunderts angehört, war an sich geringer, als die Voraussetzungen eines ihn
          betreffenden Dramas, das fesseln sollte, anzunehmen geboten.</p>
        <p>Auf dem Wiener Hofburgtheater war es früher nicht gestattet, den Schein zu dulden, als
          könnte eine Dame, die der ersten Gesellschaft angehörte, einen unehelichen Sohn haben.
          Infolgedessen verwandelte sich dort die Grausamkeit der Lady in die untrügliche »Stimme
          der Natur«; Richard Savage war – nicht der Sohn der Lady. Die Wirkung dieser Änderung muß
          eine peinliche gewesen sein. Dennoch wurde sie noch bei mehreren andern Bühnen eingeführt,
          namentlich da, wo sich Liebhaberinnen, die, trotz ihrer Annäherung an das ältere Fach,
          sich sträuben, schon einen so großen Sohn zu haben, zum erstenmal in der Darstellung von
          Mütterrollen versuchten.</p>
        <p>Die Änderungen dieser neuen Bearbeitung erstrecken sich nicht so sehr auf den Szenenbau,
          der im wesentlichen der frühere geblieben ist, als auf die Motivierung und den Dialog.
          Namentlich ging früher die Kindlichkeit des Helden über das Maß dessen hinaus, was unser
          heutiger Realismus ertragen zu können glaubt. Vielleicht spielt den jungen Schwärmer
          einmal Fräulein Ziegler oder die Vestvali.</p>
        <pb n="93"/>
        <pb n="95"/>
      </div>
      <div type="act">
        <head>1. Akt</head>
        <div type="scene">
          <head>1. Szene</head>
          <div type="scene">
            <head>Erster Auftritt.</head>
            <stage>
              <hi>Miß Ellen. Steele. Später Richard Savage.</hi>
            </stage>
            <sp who="#miss_ellen">
              <speaker>MISS ELLEN.</speaker>
              <l> Immer tadeln, nichts als tadeln! Glauben Sie denn, Steele, daß Sie sich damit bei
                mir empfehlen?</l>
            </sp>
            <sp who="#steele">
              <speaker>STEELE.</speaker>
              <p> Schöne Freundin, wie können Sie das tadeln nennen! Sie spielten gestern die
                Herzogin Anna hinreißend, bewunderungswürdig; aber Sie würden sie <hi>noch</hi>
                vollkommener gespielt haben, wäre sich <hi>Gloster</hi> der Tiefe seines Charakters
                bewußt gewesen. Sie ließen den Degen, den Ihnen der Tyrann bot, ihn zu durchbohren,
                mit einer wunderbaren Wahrheit sinken, und dennoch schienen Sie nur anzudeuten, daß
                Sie der <hi>Ehrgeiz</hi> trieb, die Huldigung des mißgestalteten Mörders anzunehmen
                –</p>
            </sp>
            <sp who="#miss_ellen">
              <speaker>MISS ELLEN.</speaker>
              <p> Sie werden doch nicht glauben, daß es <hi>Liebe</hi> sein soll, die die Herzogin
                diesem Scheusal in die Arme führt?</p>
            </sp>
            <sp who="#steele">
              <speaker>STEELE.</speaker>
              <p><hi>Liebe</hi> nicht, schöne Ellen; – was komm' ich mir so töricht vor, Ihnen
                erklären zu wollen, warum ein Weib die Schwächen eines Mannes vergessen kann!
                Richard der Dritte ist ein Ungeheuer, aber so ein geniales Ungeheuer, seine Reden
                sprühen einen solchen Übermut des gottvergessensten Menschentrotzes, daß in der Tat
                Anna über das Großartige seiner Bosheit diese selbst vergißt und in ihm jenen
                genialen <hi>Stolz</hi> liebt –</p>
            </sp>
            <sp who="#miss_ellen">
              <speaker>MISS ELLEN.</speaker>
              <l> Der alle Männer so hinreißend macht!</l>
            </sp>
            <sp who="#steele">
              <speaker>STEELE.</speaker>
              <l> Mit Ausnahme der Rezensenten.</l>
            </sp>
            <sp who="#miss_ellen">
              <speaker>MISS ELLEN.</speaker>
              <p> Da haben Sie recht, <hi>darin</hi> ganz gewiß! Nein, nein, Steele, wenn Sie sich
                nur Ihr ewiges Tadeln abgewöhnen wollten! Hab' ich den Abend die Zuschauer durch
                mein Spiel <pb n="95"/> erwärmt, bin ich sogar mit solchen Lorbeern gekrönt, die mir
                mein eigenes Bewußtsein für etwas, was mir selbst gelungen erscheint, aufsetzt,
                träum' ich eine Nacht, wo ich nichts als klatschende Hände um mich zu erblicken
                glaube, so kommen <hi>Sie</hi> am folgenden Morgen und bringen mir den bittern
                Nachgeschmack meines Glücks. Sehen Sie unsern armen Freund! Nie übertreibt Savage,
                wie Sie, sein Lob, weil er nicht nötig hat, mich für die kleinen hinkenden Boten,
                die hinterherkommen, zu trösten. Nie bricht er so, wie Sie, mit Ausrufungen:
                Göttlich! Himmlisch! in mein Zimmer; denn dieser Vorposten bedarf er nicht, weil
                nicht ein ganzes Heer von <hi>Freilichs, Allerdings, Dennochs</hi> und
                  <hi>Abers</hi> hinterherkommt –</p>
            </sp>
            <sp who="#steele">
              <speaker>STEELE.</speaker>
              <p> Richard Savage, unser vortrefflicher Freund, ist alles, nur kein kritischer Kopf.
                Der erste Eindruck entscheidet bei ihm. Wie bei allen dichterischen Naturen gibt es
                für ihn nur Dinge, die ihn ansprechen, oder solche, die gar nicht für ihn vorhanden
                scheinen. Dem, was er nicht sogleich in eine bestimmte Form und Gestalt bringen
                kann, hängt er auch nicht nach und bewegt sich nicht, wie ich, in dem verworrenen
                Gebiete <hi>halber</hi> Schönheiten, <hi>halber</hi> Wahrheiten, unvollkommener
                Versuche und ermüdeter Anläufe, mit denen sich ein Kritiker beschäftigen muß. Ein
                guter dramatischer Künstler, liebe Ellen, muß mehr auf den Beifall des Verstandes
                als auf den der Phantasie geben.</p>
            </sp>
            <sp who="#miss_ellen">
              <speaker>MISS ELLEN.</speaker>
              <p> Mit euerm Verstand, mit eurer Kritik! Wählt euch andere Gegenstände aus, um witzig
                zu sein; warum nur immer wir Schauspieler? Ihnen zumal, Steele, seh' ich es an, daß
                die ganze Bitterkeit, mit der Sie in Ihrem Journal unsere Bühne beurteilen, nur
                daher kommt, daß Sie unter uns Komödianten eigentlich nur die Minister verstehen.
                Weil Sie das Parlament nicht stürzen können, wollen Sie wenigstens Drurylane
                stürzen. Weil man im Kabinett des Königs <hi>Sie</hi> vergißt, sagen Sie, daß wir
                  <hi>Akteurs</hi> vergeßlich wären, kein Gedächtnis hätten und schlecht auswendig
                lernten. Gäbe man Ihnen ein Portefeuille –</p>
            </sp>
            <sp who="#steele">
              <speaker>STEELE.</speaker>
              <p> So würd' ich aus der Theaterherzogin von Gloster eine wirkliche machen. Doch
                kommen Sie, ich begleite Sie in den Shakespeareklub.</p>
            </sp>
            <sp who="#miss_ellen">
              <speaker>MISS ELLEN</speaker>
              <stage>
                <hi>vor einem Spiegel ihre Toilette ordnend.</hi>
              </stage>
              <p> Wie lebt denn unser guter Richard? So lange sah ich ihn nicht, und so gern hätt'
                ich über sein neues Stück und meine Rolle noch mit ihm gesprochen.</p>
            </sp>
            <sp who="#steele">
              <speaker>STEELE.</speaker>
              <p> Denken Sie sich, mit welcher wunderlichen Grille <pb n="96"/> er sich seit einigen
                Tagen beschäftigt! Niemand kann seiner habhaft werden; in einer fortwährenden
                Bewegung rennt er die Straßen Londons auf und ab. Er will entdeckt haben, daß
                irgendeine vornehme Dame aus der höchsten Gesellschaft seine <hi>Mutter</hi>
                ist.</p>
            </sp>
            <sp who="#miss_ellen">
              <speaker>MISS ELLEN.</speaker>
              <p> In der Tat! Das würde ihn sehr glücklich machen; denn Sie kennen ja die
                Melancholie, in die er zu verfallen pflegt, sooft das Gespräch auf seinen ihm
                gänzlich unbekannten Ursprung kommt. Immer hatte er die Ahnung einer vornehmen
                Herkunft, die sich selbst unter dem Druck der ärmlichsten Verhältnisse erhielt, in
                denen er erzogen wurde. Vater und Mutter hat er, wie er uns oft erzählte, nie
                gekannt, noch je erfahren können, wem er das Leben verdankt.</p>
            </sp>
            <sp who="#steele">
              <speaker>STEELE.</speaker>
              <p> Die traurigste Erfahrung, die er und Sie wohl machen könnten, dürfte die sein, daß
                er – <hi>Mit einem Seufzer.</hi>
                <hi>Ihr Bruder</hi> wäre –</p>
            </sp>
            <sp who="#miss_ellen">
              <speaker>MISS ELLEN.</speaker>
              <p> Sie wissen, Steele, daß ich unter allen Männern nur zwei lieben könnte; den einen
                nennen zu hören, wird Ihnen die Bescheidenheit verbieten, der andere ist unser
                Richard. Sie wissen, wem ich, wohlerwogen, den Vorzug geben würde, wäre Richard bei
                aller Glut seiner Empfindung fähig, überhaupt sein Herz einer weiblichen Einwirkung
                gefangen zu geben. Er ist es nicht, liebt nur unser Geschlecht im allgemeinen, und
                Sie wissen nur zu gut, <hi>Sinnend.</hi> daß Sie mein Herz erst aus der zweiten Hand
                besitzen –</p>
            </sp>
            <sp who="#steele">
              <speaker>STEELE.</speaker>
              <p> Wenn Savages Empfindungslosigkeit gegen Frauen daher käme, daß er Vater und Mutter
                nicht kannte, wer weiß, ob er mit der Mutter nun nicht auch die Liebe fand –</p>
            </sp>
            <sp who="#miss_ellen">
              <speaker>MISS ELLEN.</speaker>
              <p> Mir ist sein Gemüt ein Rätsel. Während Richard einige Sinne in überreizter Schärfe
                besitzt, fehlen andere ihm gänzlich. <hi>Nach einer Pause.</hi> Lebt er noch so wild
                und wüst in den Tag hinein?</p>
            </sp>
            <sp who="#steele">
              <speaker>STEELE.</speaker>
              <p> Nein! Seit einigen Tagen ist er wie umgewandelt. Sah man ihn bisher nur im Umgang
                mit jenen wüsten Gesellen, die er in den Tavernen sich zu Freunden macht, ohne
                Unterschied, ob es Matrosen oder jüngere Söhne eines Pairs sind, so scheint er jetzt
                diese Lebensweise, wenn nicht zu bereuen, doch vergessen zu haben. Mit der
                Gewißheit, er werde seine Mutter entdecken, ist es, als wäre eine sittliche
                Verklärung über ihn gekommen, die aus seiner vielleicht angeborenen Anlage alles
                hervorzaubert, was von je, solange ich ihn kenne, an trefflichen Eigenschaften in
                ihm verborgen lag. Aus den Schlacken seiner bisherigen Aufführung glänzt jetzt nur
                noch das edle Metall seines Genies<pb n="97"/> hervor; ja selbst die Armut, aus der
                er früher fast eine Art Schaugepränge machte, wird von dem plötzlichen Adel seines
                Benehmens so verwischt, daß unsers neuen Gentlemans Wohnung niemand, es ist
                schrecklich zu sagen, in den ärmlichsten Winkeln der Vorstadt suchen würde, in die
                er sich jedoch jetzt nicht mehr mit dem alten Vergnügen an seinem Zerfall nächtlich
                verkriecht.</p>
            </sp>
            <sp who="#miss_ellen">
              <speaker>MISS ELLEN.</speaker>
              <p> Entsetzlich, daß er vor der Teilnahme seiner Freunde von je ins Elend wie in sein
                wahres Element, wie in seine ihm traulichste Heimat flüchtete! Es ist edel, seinen
                Freunden keine Unbequemlichkeit schaffen zu wollen, aber grausam, ihr Gewissen zu
                vergiften und sie mit dem Gedanken zu quälen, daß sie nichts für ihn tun! – Aber
                  <hi>Sie horcht auf.</hi> hör' ich nicht seine Stimme? Er ist's!</p>
            </sp>
          </div>
          <div type="scene">
            <head>Zweiter Auftritt.</head>
            <stage>
              <hi>Savage reißt die Tür auf und tritt schnell herein. Die Vorigen.</hi>
            </stage>
            <sp who="#savage">
              <speaker>SAVAGE.</speaker>
              <p> Steele! Dich sucht' ich überall! Mensch, alle wissen es, die Welt weiß es, und du
                noch nicht? <hi>Ich habe meine Mutter gefun</hi>
                <hi>den!</hi>
              </p>
            </sp>
            <sp who="#miss_ellen">
              <speaker>MISS ELLEN.</speaker>
              <l> Nur ihm diese Botschaft?</l>
            </sp>
            <sp who="#savage">
              <speaker>SAVAGE.</speaker>
              <p> Miß Ellen! Vergebung. Ich sah Sie nicht. Ihnen sag' ich den Namen: Lady
                Macclesfield! <hi>Legt Hut und Handschuhe ab.</hi>
              </p>
            </sp>
            <sp who="#miss_ellen">
              <speaker>MISS ELLEN.</speaker>
              <l> Lady Macclesfield? Sie gibt in der großen Welt den Ton an.</l>
            </sp>
            <sp who="#steele">
              <speaker>STEELE.</speaker>
              <p> Sie hat außer dem größten Dichter unserer Epoche auch die kleinen
                schneeflockenartigen Toupets auf die Welt gebracht, die vor einigen Wochen beim
                Kopfputz der Damen Mode wurden. Und auch du scheinst plötzlich in der vornehmen Welt
                den Ton angeben zu wollen! Jabot? Spitzen? Handschuhe? Schnallen an den Schuhen?</p>
            </sp>
            <sp who="#savage">
              <speaker>SAVAGE</speaker>
              <stage>
                <hi>wieder vortretend.</hi>
              </stage>
              <p> Freunde, noch weiß ich nichts von meiner Mutter, als daß sie ein Herz voll
                zärtlicher Liebe besitzen muß. Die Aussagen der Pflegeeltern, die mich erzogen, die
                Übereinstimmung der Zeugen, die ich reden ließ, die Kirchenbücher und Taufregister,
                die ich nachschlug, alles, alles kommt darin überein, daß ich der Sohn des Grafen
                Rivers bin, der so glücklich war, meiner schönen Mutter noch früher zu gefallen, ehe
                er um ihre Hand anhielt. Er erhielt sie nicht, weil er – starb. Er starb auf der
                Höhe seines Glücks. Nur die Bewerbung des Lord Macclesfield verhinderte, daß ich,
                heimlich geboren, <pb n="98"/> in die Rechte meiner Geburt eingesetzt wurde. Ich kam
                in die Hände meiner Pflegeeltern, unter die Aufsicht gewissenloser Vermittler, die
                mich um meine Geburt, meine teure Mutter um ihren Sohn betrogen. Für jede Träne, die
                meine Mutter, als sie meine Spur verlor, um mich weinte, sollen diese Elenden, die
                das Märchen meines Todes erfanden, einen Tropfen ihres Blutes zahlen! Daß man mir
                den <hi>Lord</hi> stahl, konnte der künftige Dichter ertragen, der sich mit einer
                Shakespearen, dem Schwan von Avon, ausgerupften Feder seinen eigenen Adelsbrief
                schreiben durfte; aber daß man mir die <hi>Mutter</hi> stahl, meine Jugend zu einer
                duftlosen Blume, mein Herz zu einer wehmütigen Einöde machte, in die kein Strahl der
                zärtlichsten Liebe, die es gibt, der Mutterliebe, fiel – die Größe <hi>dieses</hi>
                Raubes kann man nur begreifen, wenn man die Seligkeit meines Besitzes versteht, der
                jetzt mich sagen läßt: Sie ist gefunden, <hi>sie,</hi> die mir das Leben gab!</p>
            </sp>
            <sp who="#miss_ellen">
              <speaker>MISS ELLEN.</speaker>
              <l> Sie schwärmen für Ihre Mutter wie für eine Geliebte.</l>
            </sp>
            <sp who="#savage">
              <speaker>SAVAGE.</speaker>
              <p> Es geht mir ein ganz neues Leben auf! Bisher hab' ich geträumt, jetzt erwach' ich.
                Der Schlüssel, der zu den verworrenen Noten meines Daseins fehlte, ist gefunden; nun
                sind es die göttlichsten Harmonien, in denen die toten Chiffren der Vergangenheit
                Leben gewinnen. Was ich hoffte, was ich wollte, hat sonnenhelle Beleuchtung; der
                Punkt ist da, von dem aus sich mir das Leben wie eine geordnete und glücklich
                begrenzte Landschaft darstellt; und das Weib, Ihr Geschlecht, Ellen, das die eine
                Hälfte des Weltlebens ausmacht, wie sich die Zeit in Tag und Nacht spaltet, in dem
                schönern Dufte der Blume, in den geregeltern Wallungen des Herzschlags, in den
                gewiegter und voller werdenden Begriffen und Gedanken geht es mir auf! Nun entdeck'
                ich, daß alles einen Schatten werfen muß, jedem Ton ein Echo nachklingt, jedes
                Verhältnis des Daseins sein Gesetz und seine Schönheit hat.</p>
            </sp>
            <sp who="#steele">
              <speaker>STEELE.</speaker>
              <p> Eine Stelle aus einem seiner nächsten Schauspiele! Ich hoffe, es enthält mehr
                Handlung, als worauf diese Blumen der Diktion schließen lassen. Hast du bereits
                einige Anstalten zu deiner Anerkennung als Lord Rivers getroffen?</p>
            </sp>
            <sp who="#miss_ellen">
              <speaker>MISS ELLEN.</speaker>
              <p> Wenn Sie sich geirrt hätten, Richard,<hi> Bittend.</hi> würde Ihnen diese
                wunderbare Bezauberung Ihres Wesens bleiben?</p>
            </sp>
            <sp who="#savage">
              <speaker>SAVAGE.</speaker>
              <p> Irren? Irren? <hi>Greift einen Pack Papier aus der Tasche.</hi> Haha! Seht da,
                Freunde, hier sind Briefe und Siegel! Wenn wir so gewiß von den Toten auferstehen,
                wie ich meine Mutter <pb n="99"/> gefunden habe, dann würde sich, bei Gott! alles,
                was getauft ist, wirklich in Heilige verwandeln. Hier, Steele! Hier lies! ewiger
                Widersacher, der du einst auf deinem Sterbebett noch dem Tod den Puls fühlen und
                seine Berechtigung, sich in die Angelegenheit der Menschen zu mischen, bezweifeln
                wirst! <hi>Gibt ihm die Papiere.</hi> Hier! Prüfe jeden Buchstaben, nimm an, es wär'
                ein alter Schriftsteller, dessen Echtheit du Silbenstecher zu beweisen hättest;
                spare die Mühe nicht, den Punkt auf dem i zu untersuchen – du wirst finden, was ich
                gefunden habe – eine <hi>Mutter!</hi> Ich schreibe Ihnen ein Stück, Miß Ellen, worin
                Sie die Mutter der Gracchen spielen sollen!</p>
            </sp>
            <sp who="#miss_ellen">
              <speaker>MISS ELLEN.</speaker>
              <l> Seit wann wissen Sie dies außerordentliche Glück?</l>
            </sp>
            <sp who="#savage">
              <speaker>SAVAGE.</speaker>
              <l> Daß es Lady Macclesfield ist, erst seit gestern.</l>
            </sp>
            <sp who="#miss_ellen">
              <speaker>MISS ELLEN.</speaker>
              <p> Und Sie eilten nicht sogleich, sich ihr zu Füßen zu werfen? Freilich,
                  <hi>gestern</hi> war ein großer Ball bei der vornehmen Dame.</p>
            </sp>
            <sp who="#savage">
              <speaker>SAVAGE.</speaker>
              <p> Ich gesteh' Ihnen, Miß, noch kann ich eine gewisse Zaghaftigkeit nicht überwinden.
                Hundertmal stand ich seit gestern vor ihrem prächtigen Hause und blickte auf die
                Fenster, die fast die ganze Nacht erleuchtet waren. Die Klänge der Musik, denen ich
                mit verzaubertem Ohr lauschte, stimmten mich so wehmütig, daß ich abwechselnd über
                mein Glück lachen und weinen mußte. Ich schlich mich leise dicht an das Portal und
                drückte mit kindischer Freude meine Lippen – lächeln Sie nur! – an die marmorne
                Schwelle. Miß, wie ein Kind auf Weihnachten sich freut und zitternd vor Erwartung in
                der dunklen Stube lauscht, bis sich, von hundert Lichtern bestrahlt, das Geheimnis
                der Bescherung öffnet, so steh' ich mit banger Freudigkeit und wag' es noch nicht,
                dem Glück, das mir der Himmel schenkte, ins Antlitz zu sehen.</p>
            </sp>
            <sp who="#steele">
              <speaker>STEELE</speaker>
              <stage>
                <hi>der inzwischen mit den Papieren beschäftigt war.</hi>
              </stage>
              <p> Bei Sankt Patrik! würde Hamlet sagen – es ist kein Zweifel, diese Papiere sprechen
                wie aus <hi>einem</hi> Munde für die Richtigkeit dieser interessanten Entdeckung.
                Daraus ließe sich ebensosehr ein Roman wie – ich lege Nachdruck darauf – ein
                  <hi>Prozeß</hi> machen, der gewinnen muß.</p>
            </sp>
            <sp who="#savage">
              <speaker>SAVAGE</speaker>
              <stage>
                <hi>die Papiere Miß Ellen gebend.</hi>
              </stage>
              <p> Prozeß! Die Sache ist so gewiß wie Shakespeares Unsterblichkeit! Ich zögere nicht
                länger. Heut noch geb' ich der Mutter ihren Sohn zurück.</p>
            </sp>
            <sp who="#miss_ellen">
              <speaker>MISS ELLEN.</speaker>
              <l> Sind Sie so gewiß, Richard, daß Ihre Mutter die Entdeckung eines Fehltritts ihrer
                Jugend gern sieht?</l>
              <pb n="100"/>
            </sp>
            <sp who="#savage">
              <speaker>SAVAGE.</speaker>
              <l> Eine Frau, die mich gebar, muß ein <hi>gro</hi>
                <hi>ßes</hi> Herz haben.</l>
            </sp>
            <sp who="#steele">
              <speaker>STEELE.</speaker>
              <p> Und einen so kleinen guten Ruf, daß freilich davon nicht mehr viel weggenommen
                werden kann. Wenn sie nur wenigstens deine Schulden anerkennen wollte! Hm, hm! Lady
                Macclesfield? Lieber Freund, ich befürchte, du dürftest ihr als Liebhaber
                willkommener sein denn als Sohn.</p>
            </sp>
            <sp who="#savage">
              <speaker>SAVAGE</speaker>
              <stage>
                <hi>sich über Miß Ellen lehnend und mit ihr die Papiere prüfend.</hi>
              </stage>
              <p> Wie ihr doch so klug seid und der geifernden Zunge der Gerüchte nachsprecht! Gut!
                Laßt sie eitel und kokett sein! Wer weiß, warum sie es ist! Die <hi>echte</hi>
                Seelenlehre hat noch keiner von euch Moralisten geschrieben! <hi>Scheut</hi> sie
                sich, offen zu bekennen, daß sie durch einen Fehltritt ihrer Jugend die Mutter des
                armen Richard Savage wurde –</p>
            </sp>
            <sp who="#steele">
              <speaker>STEELE.</speaker>
              <p> Des berühmten Homer der Vorstädte, des Sophokles der Schenken, des Verfassers
                eines die Schauspieler von Drurylane jetzt mit seinen dithyrambischen Bildern
                quälenden Dramas, namens <hi>Overbury</hi> –</p>
            </sp>
            <sp who="#savage">
              <speaker>SAVAGE.</speaker>
              <p> Der auf die Nachwelt kommen wird trotz deiner Wochenschrift –! – so muß mein Glück
                der Welt leider verborgen bleiben. Ich werde dann nur noch ihr Sohn in der trauten
                Einsamkeit – ihres verborgensten Gemachs sein –</p>
            </sp>
            <sp who="#steele">
              <speaker>STEELE.</speaker>
              <l> Falls du dies nicht von einem ihrer jüngern oder ältern Freunde besetzt
                findest.</l>
            </sp>
            <sp who="#savage">
              <speaker>SAVAGE</speaker>
              <stage>
                <hi>aufblickend und sich von den Papieren entfernend.</hi>
              </stage>
              <p> Karikiere nur zu! Immer an der Wand die Kontraste des Lächerlichen! Ätzender
                Verstand, dessen Scharfsichtigkeit zuletzt blind werden muß, weil er durchaus an
                jedem Dinge sehen will, daß es zwei Seiten hat! <hi>Wenn</hi> sie nun das Feuer
                ihrer Jugend auch noch für ihr Alter bewahrt hat? <hi>Wenn</hi> sie nun auch gern
                den Becher der Freude an ihre Lippen setzt und nach den Rosenblättern hascht, die
                auf dem Weine schwimmen? Sie ist die Mutter eines Poeten! Leider, dessen Torheiten,
                dessen jetzt freilich endende, regellose und verkehrte Eingebungen müssen irgendwo
                herkommen. Lord Rivers, mein Vater, wer mag's gewesen sein? Nicht unmöglich ein
                Gentleman, dessen Philosophie über die Schleife seiner Krawatte nicht hinausging,
                und der meine geniale arme Mutter vielleicht nur durch eine Locke verführte, die er
                sich am linken Ohre schön zu drehen wußte. Lord Macclesfield? Der deckte mich, die
                Leiche meines Vaters und die Tränen meiner Mutter vielleicht mit einer Grafschaft
                und dem schönsten Palaste Londons. Meine Mutter war eine geborene Mason, aus dem
                Geschlechte jenes Douglas Mason, der in der Sporenschlacht fiel. <pb n="101"/> Wenn
                sie nun, wie eine Biene, frei über die Hecken und Zäune der alltäglichen Konvenienz
                hinausschwärmt und den Honig ihrer Zelle dorther entnimmt, wo sie ihn findet, wird
                sie, die kühne, edle Frau, nicht um <hi>so gewisser meine</hi> Mutter sein?</p>
            </sp>
            <sp who="#miss_ellen">
              <speaker>MISS ELLEN</speaker>
              <stage>
                <hi>die Papiere, nachdem sie darin geblättert, zurückgebend, innig.</hi>
              </stage>
              <p> Richard, möge das letzte Siegel, das auf diese Papiere gedrückt wird, der Kuß
                Ihrer Mutter sein! Möge die stolze Frau, der Sie das ganze Feuer Ihres edlen Herzens
                zuwenden, den Himmel nicht verschmähen, in welchen die Liebe eines solchen Sohnes
                versetzen muß! <hi>Mit einem unterdrückten Gefühl.</hi> Kommen Sie, Steele, es ist
                Zeit, daß wir in die Sitzung gehen.</p>
            </sp>
            <sp who="#savage">
              <speaker>SAVAGE</speaker>
              <stage>
                <hi>ihre Hand küssend.</hi>
              </stage>
              <p> O Miß, Sie sind so gut! Auch du, Steele <hi>Ihm die Hand gebend.</hi> tau' aus
                deinem Froste auf, wenn ein Sonnenstrahl aus dem Glücke deines Freundes auf dich
                fällt! Ich bleibe einen Moment noch in Ihrem Zimmer, Miß; ich habe einige Briefe zu
                schreiben und sehe auf Ihrem Tische Schreibzeug. Ich lese Ihnen nichts.</p>
            </sp>
            <sp who="#miss_ellen">
              <speaker>MISS ELLEN.</speaker>
              <p> Lesen Sie, Richard! Sie würden in <hi>der</hi> Stimmung, wo Sie jetzt nur von
                einem einzigen Gedanken beherrscht sind, mein Todesurteil<hi> Lächelnd.</hi> – wenn
                es dort läge – nur für eine Rechnung der Wäscherin halten –</p>
            </sp>
            <sp who="#steele">
              <speaker>STEELE.</speaker>
              <p> Oder für seinen Stammbaum, der hochgeborene Junker! Heut' abend nach der
                Vorstellung in Drurylane doch wohl noch – in der Anker-Tavern? Du mußt noch einige
                Stellen in deinem Stück ändern, wenn ich sie nicht empfindlich angreifen soll.
                Kommen Sie, Miß!</p>
            </sp>
            <sp who="#miss_ellen">
              <speaker>MISS ELLEN</speaker>
              <stage>
                <hi>nimmt Steeles Arm.</hi>
              </stage>
              <l>
                <hi>Beide ab.</hi>
              </l>
            </sp>
          </div>
          <div type="scene">
            <head>Dritter Auftritt.</head>
            <stage>
              <hi>Savage allein.</hi>
            </stage>
            <sp who="#savage">
              <speaker>SAVAGE.</speaker>
              <p> Ich schäme mich, es offen zu sagen; in diesem Augenblick bin ich ein
                Kleiderschrank; mein Kopf ist ganz mit Gegenständen der Garderobe angefüllt –; ein
                Billett an den königlichen Schneider auf dem Westminstersquare. Ich muß mich in eine
                modische Kleidung werfen! <hi>Kredit</hi> soll man mir schon gewähren, da ich ja
                  <hi>Er schreibt.</hi> – sagen werd' ich es nicht – aber mit einem stolzen,
                zuversichtlichen Blicke zeigen – – der Sohn – – meiner Mutter bin! Auch eine
                anständige Wohnung werd' ich mieten, um sie nicht zu betrüben, die nur an Glanz
                gewöhnte Frau. Sie soll nichts davon wissen, daß ich mir im Winter oft nur – durch
                den prometheischen Funken meiner Phantasie <pb n="102"/> einheizen konnte. <hi>Im
                  Schreiben.</hi> Nichts erschien mir von jeher schändlicher, als mit seiner Armut
                andern Leuten dicht unter die Augen treten und sie in der Harmlosigkeit ihres
                Daseins durch einen Jammer stören, dem sie nicht immer abhelfen können! – Diesen
                Brief an den Hebräer Matthews, dem ich – er ist verschwiegen wie ein Beichtvater –
                meine Papiere gezeigt habe – ich brauche Geld; meine Mutter wird ihre Schatulle
                öffnen und sagen: Richard wähle; Gold, Silber oder Papier, was dir besser gefällt! –
                – Und diesen Zettel an die Wirtin Zum goldenen Kamm, wo ich genug geschoren wurde;
                sie soll ihre Rechnung machen, nie wieder werd' ich in ihre räucherige Höhle kommen
                und mich an dem Anblick von Matrosen ergötzen, mit denen ich nur umging, um mich zu
                trösten, daß ihre Verworfenheit doch noch tiefer stand als – – mein Elend! <hi>Steht
                  auf.</hi> Wie hat sich das nun alles verändert! Ich trete wie aus dem dunklen
                feuchten Schacht einer Kohlengrube an das helle Tageslicht der Sonne, und meine
                Augen – zucken mir noch, da sie an so viel Glanz, Hoffnung und selige Gewißheit
                nicht gewöhnt sind. Wie wird sie mir Mut zusprechen müssen, die herrliche Frau, wenn
                ich vor sie treten und nichts werde stammeln können – als: Mutter! Sie wird
                  <hi>denken</hi> müssen für mich, <hi>handeln</hi> für mich, <hi>reden</hi> für
                mich, ich werde nur lachen und weinen können – – – Und komm' ich denn auch so elend,
                wie der boshafte Neid des Schicksals es wollte? Ich habe meine Widerwärtigkeiten
                durch mein Talent übersprungen und lege ihr einen Lorbeerzweig unangetasteten
                Dichterruhmes zu Füßen und kann sagen: So klomm ich in die Höhe, nicht ahnend, wem
                dereinst zur Ehre! Ich schenk' ihr nicht einen jungen Wüstling aus Bath, dem tausend
                Gläubiger die Haare seines Hauptes gezählt haben, und der noch mehr durch
                  <hi>geisti</hi>
                <hi>gen</hi> Bankrott erschöpft an der Schwelle ihres Hauses niedersinkt; ich
                schenk' ihr nicht einen Klotz von Menschen, den die Natur fleischfarben anstrich und
                auf dem Rücken mit irgendeinem obskuren Namen stempelte, damit er nicht mit andern
                verwechselt werde. Sie wird meine Schriften kennen, sie wird wissen, was Steele,
                Addison, Johnson über mich geschrieben haben; sie wird wissen, daß ich nicht zu den
                Schriftstellern gehöre, die, um genial zu erscheinen, nur ihre Empfindungen mit
                wahnwitziger Konsequenz durchsetzen oder sie, um sie wahrscheinlich zu machen, mit
                den Lackfarben einer schreienden Natur überpinseln, oder wohl gar zu solchen, die
                mit dem Zwerchsack ihres Selbstlobes von einem Journalisten zum andern betteln gehen
                und weniger <hi>für</hi> ihren Ruhm als – <hi>an</hi> ihm arbeiten – Ich halte mich
                nicht länger. Diese Billette besorgt und dann <pb n="103"/> hin zu ihr! Noch heute
                muß ich die Trauerkränze, die über meinem vermeintlichen Grabe in ihrem Gedächtnisse
                hängen, mit Rosen der Freude vertauschen und aus allen Tränen, die sie um meinen
                Vater und um mich geweint hat, eine Perlenschnur zaubern, die uns alle wie eine
                diamantene Fessel auf ewig umschlingen soll! <hi>Ab.</hi>
              </p>
            </sp>
          </div>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>2. Szene</head>
          <div type="scene">
            <head>Vierter Auftritt.</head>
            <stage>
              <hi>Lady Macclesfield, Lord Winchester und Lord Berwick treten von der linken Seite
                auf. Viscount Marishal ist bereits eingetreten und wartet.</hi>
            </stage>
            <sp who="#viscount">
              <speaker>VISCOUNT.</speaker>
              <p> Sie hat Besuch –? Londons Modegecken –? Lord Tyrconnel vielleicht? Nein, der ist
                entlassen. Zwei neue Günstlinge –</p>
            </sp>
            <sp who="#lord_winchester">
              <speaker>LORD WINCHESTER.</speaker>
              <p> Wir gehen, wie ich sehe, beide nicht ohne Hoffnung, und doch kann einem nur die
                erbetene Huld zufallen.</p>
            </sp>
            <sp who="#lady">
              <speaker>LADY</speaker>
              <stage>
                <hi>stolz, doch graziös.</hi>
              </stage>
              <p> Was ist da zu tun, meine Herren? Wahrscheinlich werd' ich so entscheiden: Ihnen,
                Mylord, gestatt' ich, auf dem Rennen in Epsom Ihren Jockei <hi>gelb,</hi> Ihnen,
                Mylord Berwick, den Ihrigen in <hi>Blau</hi> erscheinen zu lassen; so bilden Sie
                beide zusammen meine Farbe und können dann auch schon nicht anders als gute –
                Freunde bleiben –</p>
            </sp>
            <sp who="#lord_berwick">
              <speaker>LORD BERWICK.</speaker>
              <l> Mylady, ein Urteil, das hart, aber weiser als das Salomonische ist. <hi>Beide mit
                  einer Verbeugung ab.</hi>
              </l>
            </sp>
            <sp who="#lady">
              <speaker>LADY</speaker>
              <stage>
                <hi>finster zu Viscount Marishal.</hi>
              </stage>
              <l> Sie sind schon wieder in London? Wahrscheinlich um mich mit einem Prozesse zu
                unterhalten?</l>
            </sp>
            <sp who="#viscount">
              <speaker>VISCOUNT</speaker>
              <stage>
                <hi>durchweg boshaft.</hi>
              </stage>
              <l> Das wird von Ihnen abhängen, Mylady.</l>
            </sp>
            <sp who="#lady">
              <speaker>LADY</speaker>
              <stage>
                <hi>blättert auf dem Tische in Büchern mit goldenem Schnitt.</hi>
              </stage>
              <p> Sie glauben, ich würde mich freiwillig zum Opfer Ihrer schlechten Lebensart in
                Paris machen und die Verlegenheiten decken, in die Sie sich durch Ihre jämmerliche
                Leidenschaft für das Spiel stürzen!</p>
            </sp>
            <sp who="#viscount">
              <speaker>VISCOUNT.</speaker>
              <p> Im Punkt der Leidenschaften, Mylady, haben wir uns nicht viel vorzuwerfen, um so
                weniger, da wir dem Vermögen meines Bruders gegenüber uns im gleichen Rechte
                befinden.</p>
            </sp>
            <sp who="#lady">
              <speaker>LADY</speaker>
              <stage>
                <hi>absichtslos die Worte fallen lassend.</hi>
              </stage>
              <p> Nicht die kleinste unter <pb n="104"/> den Torheiten meines verstorbenen Mannes
                war es wohl, daß er Ihnen an seiner Hinterlassenschaft einen Anteil vermachte, der
                mir jede freie Bewegung in meinem Eigentum abschneidet.</p>
            </sp>
            <sp who="#viscount">
              <speaker>VISCOUNT.</speaker>
              <p> Sie werden das nicht Ihr Eigentum nennen können, was durch Ihren Tod, falls
                  <hi>ich</hi> Sie überlebe, das meinige würde. Mein Bruder war ein Narr, sonst –
                  <hi>Halb beiseite.</hi> würd' er Sie nicht geheiratet haben. Aber er machte sein
                ganzes der Torheit gewidmetes Leben durch jenen einzigen vernünftigen Gedanken
                wieder gut, den er auf seinem Sterbebette hatte, mich zu Ihrem Erben einzusetzen.
                Mylady <hi>Zieht ein Papier aus der Brusttasche.</hi> hier ist ein Wechsel auf Paris
                von zehntausend Pfund; Sie werden die Güte haben, ihn zu unterschreiben.</p>
            </sp>
            <sp who="#lady">
              <speaker>LADY</speaker>
              <stage>
                <hi>ihn gegen das Licht haltend, lachend, dann aber schreibend.</hi>
              </stage>
              <p> Wer bürgt mir, daß diese Zahlen nicht mit einer Tinte geschrieben sind, die dem
                Viscount Marishal erlaubt, morgen zwanzigtausend daraus zu machen! Es wäre nicht das
                erstemal, mein Herr Schwager, daß Sie gezeigt hätten, wie fleißig Sie in Paris die
                Chemie studieren – <hi>Sie schreibt.</hi>
              </p>
            </sp>
            <sp who="#viscount">
              <speaker>VISCOUNT.</speaker>
              <p> Mylady, als mein Bruder einst mit Ihnen den Heiratskontrakt unterschrieb, hielt er
                ihn da auch gegen das Licht, um gewiß zu sein, daß man ihm nicht mit sympathetischer
                Tinte noch einen gewissen – Sohn des Grasen Rivers hineinschreiben konnte?</p>
            </sp>
            <sp who="#lady">
              <speaker>LADY</speaker>
              <stage>
                <hi>erhebt sich nicht vom Bücken des Hauptes.</hi>
              </stage>
              <l> Es steht Ihnen vortrefflich, mir Moral zu predigen.</l>
            </sp>
            <sp who="#viscount">
              <speaker>VISCOUNT.</speaker>
              <p> Der Knabe war tot, als mein Bruder von diesen Folgen einer – malerischen Reise in
                die schottischen Hochlande erfuhr. Er war ein gutmütiger Narr, mein Bruder; er hätte
                den Jungen adoptiert und im Testament vielleicht seinen eigenen Bruder über ihn
                vergessen.</p>
            </sp>
            <sp who="#lady">
              <speaker>LADY</speaker>
              <stage>
                <hi>erhebt sich.</hi>
              </stage>
              <p> Warum muß ein so elender Mensch, wie Sie, so feig sein? Ließen Sie sich in Duelle
                ein, so könnt' ich hoffen, daß irgendein guter französischer Fechter mich von Ihrem
                lästigen Dasein befreite; Ihre Rente würd' ich anwenden, um eine Kirche bauen zu
                lassen.</p>
            </sp>
            <sp who="#viscount">
              <speaker>VISCOUNT.</speaker>
              <l> Eine Kirche!</l>
            </sp>
            <sp who="#lady">
              <speaker>LADY.</speaker>
              <p> Sie würden dann doch meine Schwelle nicht mehr berühren, mir keine Briefe
                schreiben, die Sie aus den Pariser Spielhäusern datieren, mich nicht in meinen
                Gefühlen und Neigungen mit Frauen verwechseln, denen Sie Geld geben müssen, um Ihr
                vertrocknetes Herz anzunehmen. Ich werde – wegen dieses Wechsels noch mit meinem
                Advokaten sprechen und Ihnen die Unterschrift schicken –</p>
              <pb n="105"/>
            </sp>
            <sp who="#viscount">
              <speaker>VISCOUNT.</speaker>
              <p> Vertauschen Sie ihn aber nicht zufällig mit irgendeinem Liebesbriefe, damit er
                nicht an eine unrechte Adresse und der Brief an mich gelangt. Ich wäre imstande, den
                Wechsel zu vergessen und im Mantel, verhüllt, daß Sie mich nicht erkennen, bei einem
                der entzückenden Stelldicheins zu erscheinen, die Sie, wie mich Ihr unglücklicher
                Lord Tyrconnel versichert –</p>
            </sp>
            <sp who="#lady">
              <speaker>LADY.</speaker>
              <l> Elender –</l>
            </sp>
            <sp who="#bedienter">
              <speaker>BEDIENTER</speaker>
              <stage>
                <hi>tritt ein.</hi>
              </stage>
              <l> Mister Richard Savage!</l>
            </sp>
            <sp who="#lady">
              <speaker>LADY</speaker>
              <stage>
                <hi>sich sammelnd.</hi>
              </stage>
              <l><hi> Stolz befehlend.</hi> Nach diesem Herrn!</l>
              <stage>
                <hi>Bedienter ab.</hi>
              </stage>
            </sp>
            <sp who="#viscount">
              <speaker>VISCOUNT.</speaker>
              <p> Ich will nicht stören, wenn Sie eine neue Bekanntschaft machen. Aber – beherrschen
                Sie sich! Die kleine Runzeln von der Stirn! So! So! Allerliebst! Leben Sie wohl,
                Mylady! Morgen geh' ich über den Kanal. <hi>Will ab. Mit süßer Gebärde.</hi> Kein
                Wort des Abschieds?</p>
            </sp>
            <sp who="#lady">
              <speaker>LADY.</speaker>
              <l> Ich will beten, daß es den ganzen Tag <hi>stür</hi>
                <hi>men</hi> möge.</l>
            </sp>
            <sp who="#viscount">
              <speaker>VISCOUNT.</speaker>
              <p> Tun Sie das nicht, Mylady! Sie beten so selten, daß Gott darüber erstaunen würde,
                wenn Sie einmal zu ihm kämen, und Ihnen das <hi>eine</hi> Mal, um Sie zu ermuntern,
                fortzufahren, wohl am Ende gar die Bitte <hi>erhörte.</hi> Und – den Wechsel nicht
                vergessen! <hi>Mit Kußfinger.</hi> Adieu! <hi>Ab.</hi>
              </p>
            </sp>
            <sp who="#lady">
              <speaker>LADY</speaker>
              <stage>
                <hi>jetzt und später mit dem Wechsel spielend, ihn zusammenrollend, zuletzt
                  verschließend.</hi>
              </stage>
              <p> Ich wüßte nicht, daß ich je einen Menschen <hi>mehr</hi> gehaßt hätte als diesen
                Wüstling – Vielleicht den Grafen Rivers, als der treulos wurde – – Doch statt meiner
                – strafte den der Tod – <hi>Ernst sinnend.</hi> Das ist lange her –!</p>
            </sp>
          </div>
          <div type="scene">
            <head>Fünfter Auftritt.</head>
            <stage>
              <hi>Savage tritt schüchtern ein und entfernt sich nur allmählich von der Tür. Lady
                Macclesfield.</hi>
            </stage>
            <sp who="#lady">
              <speaker>LADY.</speaker>
              <l> Mein Herr?</l>
            </sp>
            <sp who="#savage">
              <speaker>SAVAGE</speaker>
              <stage>
                <hi>tritt langsam näher.</hi>
              </stage>
            </sp>
            <sp who="#lady">
              <speaker>LADY.</speaker>
              <l> Sie haben ein Anliegen?</l>
            </sp>
            <sp who="#savage">
              <speaker>SAVAGE</speaker>
              <stage>
                <hi>endlich vorn, aber sie noch von der Seite betrachtend und schüchtern.</hi>
              </stage>
              <l><hi> Beiseite.</hi> Anders als ich dachte – und doch – wenn sie's wüßte –! Wie
                bring' ich's an?</l>
            </sp>
            <sp who="#lady">
              <speaker>LADY.</speaker>
              <l> Ihr Name, mein Herr?</l>
            </sp>
            <sp who="#savage">
              <speaker>SAVAGE.</speaker>
              <l> Richard Savage.</l>
            </sp>
            <sp who="#lady">
              <speaker>LADY.</speaker>
              <l> Besinne – mich – nicht –</l>
            </sp>
            <sp who="#savage">
              <speaker>SAVAGE</speaker>
              <stage>
                <hi>schmerzlich.</hi>
              </stage>
              <l> Sie kennen – einen gewissen – Richard Savage nicht?</l>
              <pb n="106"/>
            </sp>
            <sp who="#lady">
              <speaker>LADY</speaker>
              <stage>
                <hi>verlegen.</hi>
              </stage>
              <p> Ah! Ganz recht! Ich hörte allerdings – Sie wollen mich malen, Sie sind ein
                Künstler – oder was sag' ich, Sie wollen ein Konzert geben – auch das nicht? –
                  <hi>Gelesen</hi> hab' ich doch schon Ihren Namen – Mein Herr, klären Sie mich
                auf!</p>
            </sp>
            <sp who="#savage">
              <speaker>SAVAGE</speaker>
              <stage>
                <hi>für sich; schmerzlich.</hi>
              </stage>
              <p> Knickt da schon eine meiner Hoffnungsblüten ab! Sie kennt den kleinen
                  <hi>Wert</hi> dessen nicht, das sie besitzen soll!<hi> Laut und schüchtern.</hi>
                Mylady, Richard Savage ist ein junges Talent, das nicht unglücklich in einigen
                poetischen Versuchen war, einige Stücke aufführen ließ, die eine Wiederholung
                erlebten –</p>
            </sp>
            <sp who="#lady">
              <speaker>LADY.</speaker>
              <p> Ganz recht. Sie gehören jener neuen Richtung an, die unsern Geschmack wieder für
                das Studium Shakespeares gefangennehmen will, und wollen mich wahrscheinlich
                auffordern, teil an den Sitzungen jener Damen zu nehmen, die mit ihrer starken
                Einbildungskraft und mit jährlichen Geldbeiträgen für die Wiederbelebung jenes
                veralteten Theaterdichters glauben wirken zu können. Ich ziehe Werke vor, in welchen
                sich die englische Kraft <hi>Mit dem Blick auf ihre Bücher.</hi> mit den feinern
                Gesetzen der französischen Grazie vermählt hat.</p>
            </sp>
            <sp who="#savage">
              <speaker>SAVAGE.</speaker>
              <l> Mylady, eine Britin!</l>
            </sp>
            <sp who="#lady">
              <speaker>LADY.</speaker>
              <p> Noch mehr! Soll man dem wilden Gezänk der Parteien, den Übertreibungen der Presse
                nicht eine Abneigung entgegenstellen gegen alles, was Sie Literatur nennen?
                Verworrene Köpfe, die ihren träumerischen Schwindel für die Eingebungen der Gottheit
                halten und uns mit Gewalt aufzwingen wollen, was <hi>sie</hi> für edel und gut
                ausgeben. – Bei uns in England sind die Schriftsteller vollends nichts als junge
                Leute aus niedern Ständen, denen man verzeihen könnte, wenn sie ihre Ansichten und
                Begriffe vom Leben auf den Ehrgeiz, in die höhern Kreise einzudringen, begründen,
                die aber kaum zu ertragen sind, wenn sie den ihnen angeborenen Mangel an Weltton,
                Sitte, konventioneller Schönheit auf die Beurteilung von Verhältnissen übertragen,
                die ihnen verschlossen sind und hoffentlich auch verschlossen bleiben werden.</p>
            </sp>
            <sp who="#savage">
              <speaker>SAVAGE.</speaker>
              <p> Mylady, Sie verwunden mein Herz, und doch <hi>Für sich.</hi> gerade in dieser
                Sprödigkeit liegt etwas, das mir den Triumph, sie überwinden zu können, doppelt
                reizend macht. <hi>Sich zu ihr wendend, entschlossen.</hi> Mylady, betrachten Sie
                mich!</p>
            </sp>
            <sp who="#lady">
              <speaker>LADY</speaker>
              <stage>
                <hi>befremdet.</hi>
              </stage>
              <l> Was <hi>wollen</hi> Sie?</l>
            </sp>
            <sp who="#savage">
              <speaker>SAVAGE.</speaker>
              <p> Tief, tief in die Augen, in die Mundwinkel, in die kleinen Furchen der Stirn
                blicken Sie mir und fragen Sie – Ihr Herz!</p>
              <pb n="107"/>
            </sp>
            <sp who="#lady">
              <speaker>LADY.</speaker>
              <l> Ich begreife Sie nicht – –</l>
            </sp>
            <sp who="#savage">
              <speaker>SAVAGE.</speaker>
              <p> Ich hab' Ihnen etwas Großes zu sagen, ein Geheimnis, ein Grab zu öffnen; aber ich
                sähe so gern, daß die Stimme der <hi>Natur</hi> mir entgegenkäme und Sie mir,
                Mylady, Sie <hi>selbst</hi> das wunderbare Ereignis von meinen Lippen nähmen –</p>
            </sp>
            <sp who="#lady">
              <speaker>LADY.</speaker>
              <l> Sie beängstigen mich, mein Herr! Welch eine Sprache! Was soll das?</l>
            </sp>
            <sp who="#savage">
              <speaker>SAVAGE.</speaker>
              <p> Soll ich denn über tausend <hi>Schmer</hi>
                <hi>zen</hi> erst klimmen, bis ich zu einem Glücke komme, das ich – kaum noch den
                Mut habe, mir <hi>selbst</hi> zu erobern! O, wenn der Wärter hinter dem Käfig eines
                wilden Tieres fortschleicht, so springt es doch auf, schmiegt sich an die Wand und
                ahnt die Nähe seines Herrn und Gebieters – und <hi>hier</hi> –</p>
            </sp>
            <sp who="#lady">
              <speaker>LADY</speaker>
              <stage>
                <hi>ihn mit Befremdung und Angst betrachtend und halb wie zur Flucht gewendet.</hi>
              </stage>
              <l> Ihre Bilder, mein Herr –</l>
            </sp>
            <sp who="#savage">
              <speaker>SAVAGE.</speaker>
              <p> Sind schlecht gewählt. Was quäl' ich <hi>Sie</hi> und mich! Mylady, hören Sie
                mich! Sie hatten einen Sohn, nach seinem Vater genannt Richard – Lady Mason, Ihre
                Mutter, erbarmte sich Ihrer und Richards und ließ ihn zu einem alten ehrlichen
                Schulmeister in St.-Albans geben –; Lord Rivers starb, Lady Mason starb, Richard kam
                zu armen Leuten, die ihn erzogen und <hi>nicht</hi> begruben – <hi>nicht</hi>
                begruben, Mylady, Sie brauchen Ihren Richard <hi>nicht</hi> erst im Jenseits zu
                begrüßen – er lebt, er liegt zu den Füßen seiner Mutter –! <hi>Stürzt ihr zu
                  Füßen.</hi>
              </p>
            </sp>
            <sp who="#lady">
              <speaker>LADY.</speaker>
              <l> Wie? Welche schändliche Betrügerei! Entfernen Sie sich –! Fort,
                augenblicklich!</l>
            </sp>
            <sp who="#savage">
              <speaker>SAVAGE.</speaker>
              <l> Mutter –</l>
            </sp>
            <sp who="#lady">
              <speaker>LADY.</speaker>
              <l> Sie sind ein unverschämter Betrüger!</l>
            </sp>
            <sp who="#savage">
              <speaker>SAVAGE.</speaker>
              <l> Mutter, die Stimme der <hi>Natur!</hi>
              </l>
            </sp>
            <sp who="#lady">
              <speaker>LADY.</speaker>
              <l> Die Stimme der <hi>Gesetze</hi> werd' ich rufen lassen – <hi>Eilt an den Tisch und
                  klingelt heftig.</hi>
              </l>
            </sp>
            <sp who="#savage">
              <speaker>SAVAGE.</speaker>
              <l> Mutter!</l>
              <stage>
                <hi>Ein Bedienter erscheint an der Tür.</hi>
              </stage>
            </sp>
            <sp who="#lady">
              <speaker>LADY.</speaker>
              <p> Ruft das Haus zusammen! <hi>Bedienter winkt nach hinten.</hi> Was hat man mit mir
                vor? <hi>Die Flügeltüren öffnen sich und mehrere Lakaien treten herein. Zu
                  ihnen.</hi> Daß dieser Herr nie wieder meine Schwelle betritt! <hi>Zu Savage.</hi>
                  Elender!<hi> Schnell zur Seite ab.</hi>
              </p>
            </sp>
            <sp who="#savage">
              <speaker>SAVAGE</speaker>
              <stage>
                <hi>aufblickend und beide Hände an die Stirn schlagend.</hi>
              </stage>
              <l> Allmächtiger Gott! Ist es denn möglich?</l>
              <stage>
                <hi>Die Bedienten treten an ihn heran.</hi>
              </stage>
              <stage>
                <hi>Der Vorhang fällt.</hi>
              </stage>
            </sp>
          </div>
        </div>
      </div>
      <div type="act">
        <head>2. Akt</head>
        <div type="scene">
          <head>1. Szene</head>
          <div type="scene">
            <head>Erster Auftritt.</head>
            <stage>
              <hi>Steele allein.</hi>
            </stage>
            <sp who="#steele">
              <speaker>STEELE</speaker>
              <stage>
                <hi>tritt ein und legt erschöpft Hut und Handschuhe ab.</hi>
              </stage>
              <p> Ich hätte nie geglaubt, daß es so viel Mühe kostet, durch ein Journal sich über
                die Welt lustig zu machen! Unaufhörlich muß man in Bewegung sein, die tausend
                Gerüchte und Meinungen des Tags einzufangen, ehe sie veraltet sind. Kaum hat man dem
                einen seine Form gegeben, daß es in leichter gefälliger Kleidung vor die Menge
                treten kann, so beschäftigt uns schon wieder etwas anderes, das wir uns, und wär's
                die mangelhafte Straßenbeleuchtung Londons, nicht dürfen entgehen lassen. Ein
                Journalist genießt nicht den Reiz seiner Tätigkeit. Ein Tag verdrängt den andern.
                Während das Publikum sich an der Nummer erfreut, die heute ausgegeben wird, schwimmt
                unsereins schon wieder – in den Druckfehlern der andern! Da der ganze Tisch voll
                Korrekturen und Briefe! <hi>Geht an den Tisch und setzt sich.</hi> Anonyme
                Einsendungen, die man zwar im Prospektus nicht berücksichtigen zu wollen erklärt und
                am Ende, mit einer Redaktionsverwahrung, <hi>doch</hi> abdruckt! Auch anonyme
                Pasquille auf uns selbst – die Hälfte der Kugeln, die wir verschießen,
                rikochettiert. Eine Schilderung der Umtriebe bei der letzten Parlamentswahl in
                Westminster? Willkommen! Ein orientalisches Märchen? Hm, Hm! Wahrscheinlich nur eine
                Satire auf die Minister! Eine anonyme Androhung, daß man mein Journal verbieten
                würde –? Schreckschüsse – Und wenn nicht, nun so begrabt mich als »Londoner
                Zuschauer« – als »Londoner Beobachter« steh' ich wieder auf! Eine Ausforderung zum
                Duell mit einem jungen Dichter, dessen lyrische Erstlinge ich mit den Masern, Röteln
                und andern <hi>Kinder</hi>krankheiten verglichen habe? Ich werde einfach den
                Aristoteles zum Sekundanten wählen. – Ein Billett von Miß Ellen! <hi>Steht auf; nach
                  vorn.</hi> Ah! die Liebenswürdigste der Liebenswürdigen –! Nur ist zuweilen ihre
                Handschrift etwas unleserlich. <hi>Liest.</hi> Sie ist außer sich vor Entzücken über
                die Wirkung, die der Erfolg der heutigen Aufführung des <hi>Overbury</hi> auf
                Savages Mutter machen dürfte! Wird die Gefühllose hingehen? Niemand kann über ihr
                hartes Herz unglücklicher <pb n="109"/> sein als die treue Seele. Und wenn ich an
                unsers Freundes Überschwenglichkeit denke, erscheint mir sogar der Charakter der
                Lady Macclesfield zuweilen – <hi>Es klopft.</hi> Man klopft? Ohne Anmeldung? Das
                kann nur ein Aristokrat sein oder ein Gläubiger –</p>
            </sp>
          </div>
          <div type="scene">
            <head>Zweiter Auftritt.</head>
            <stage>
              <hi>Lord Tyrconnel. Steele.</hi>
            </stage>
            <sp who="#lord_tyrconnel">
              <speaker>LORD TYRCONNEL.</speaker>
              <p> Mein Herr, ein Wort! Keine Umstände! Bitte! Ich komme in einer Angelegenheit zu
                Ihnen, von der Sie wissen werden, daß sie in diesem Augenblick ganz London
                beschäftigt. Ja, die schändliche Grausamkeit der Lady Macclesfield gegen ihren Sohn
                – <hi>Schnell.</hi> es <hi>ist</hi> ihr Sohn – er ist es! Alle Stimmen, alle
                Zeugnisse, alle Untersuchungen in den Registern der Kirchen – in den Annalen der
                Schulen non Lincolnshire – von St.-Albans –</p>
            </sp>
            <sp who="#steele">
              <speaker>STEELE.</speaker>
              <l> Ihr Name, mein Herr!</l>
            </sp>
            <sp who="#lord_tyrconnel">
              <speaker>LORD TYRCONNEL.</speaker>
              <l> Lord Tyrconnel.</l>
            </sp>
            <sp who="#steele">
              <speaker>STEELE.</speaker>
              <p> Mylord, ich weiß, Sie sind der berühmte großartige Beförderer der Ansprüche unsers
                Freundes! Der Philanthrop Lord Tyrconnel! <hi>Ultor et vindicator</hi> der Rechte
                der Natur, wie Sie sich in den Zeitungen nennen! Man sagt, Sie beteten die
                hartherzige Mutter einige Jahre an, wurden, <hi>glaub'</hi> ich, nicht erhört,
                zuletzt förmlich verabschiedet – jetzt ergreifen Sie –</p>
            </sp>
            <sp who="#lord_tyrconnel">
              <speaker>LORD TYRCONNEL.</speaker>
              <p> Diese Gelegenheit, mich zu rächen? Nein, Sir, denken Sie edler von mir – Und
                dennoch: Allerdings, ich gestehe, daß ich die Gräfin hasse und nicht Moralist genug
                bin, meinem Hasse nicht all das Material zu verschaffen, das mir die Aufführung
                dieser Dame selbst darbietet.</p>
            </sp>
            <sp who="#steele">
              <speaker>STEELE.</speaker>
              <p> Legen Sie sich keinen Zwang auf! Wir Journalisten kommen so oft in den Fall, zu
                beobachten, wie mit der Wahrheit oder mit dem, was man dafür hält, Motive verbunden
                sein können, die den Kampf für das Gute und Edle auch immer für uns selbst sehr
                vorteilhaft machen. Womit kann ich dienen?</p>
            </sp>
            <sp who="#lord_tyrconnel">
              <speaker>LORD TYRCONNEL.</speaker>
              <p> Mister Steele, Ihre Feder ist scharf wie die Waffe des Schwertfisches. Sie haben
                mit ihr den Walfischbauch des vorigen Ministeriums durchsägt –</p>
            </sp>
            <sp who="#steele">
              <speaker>STEELE.</speaker>
              <l> Sie sprechen ja wie ein Grönlandsfahrer.</l>
            </sp>
            <sp who="#lord_tyrconnel">
              <speaker>LORD TYRCONNEL.</speaker>
              <p> Weil ich an den Nordpol denke, an das ewige Eis, das ein Herz bedecken kann!
                Steele, wie können Sie in Ihrem Journal über diesen Gegenstand schweigen? Über die
                  <pb n="110"/> Sache Ihres besten Freundes! Sie, Sie müssen diesen Skandal einer
                Mutter, die ihren Sohn nicht anerkennen will, aus der entrüsteten Konversation
                Londons in die Journalistik einführen! Sie müssen der Nachwelt die Kunde von einem
                Weibe hinterlassen, das im Angesicht der unwiderleglichsten Zeugnisse für die
                Echtheit ihres Sohnes dem Muttergefühl trotzt und mit der schnödesten Grausamkeit
                und Kälte ein Besitztum zurückweist, um welches sie von allen Müttern Londons
                beneidet wird. Von dem Ruhm Savages abgesehen, wo findet man einen Sohn, der mit
                mehr Beharrlichkeit und Sanftmut die Laune seiner Mutter erträgt! Sie verweigert ihm
                ihr Haus, er heftet seinen lechzenden Blick an ihre Fenster. Sie zerreißt seine
                Briefe, er ist froh, die Fetzen davon wiederzubekommen, weil ihre Hand sie berührt
                hat! Lady Macclesfield ist ein Ungeheuer, ganz London sagt es; um sie zu demütigen,
                müssen es auch die öffentlichen Blätter sagen.</p>
            </sp>
            <sp who="#steele">
              <speaker>STEELE.</speaker>
              <p> Mylord, Richard Savage ist mein Freund. Nächst einem weiblichen Wesen, das Sie
                nicht kennen, bin ich es wohl, der sein Schicksal am meisten beklagt; aber ich kann
                nicht sagen, daß mir die Aufführung meines Freundes gefällt. Es ist, denk' ich,
                eines Mannes nicht würdig, sich in dem Grade, wie es von Lady Macclesfield
                geschieht, mit Füßen treten zu lassen –</p>
            </sp>
            <sp who="#lord_tyrconnel">
              <speaker>LORD TYRCONNEL.</speaker>
              <l> Es ist seine Mutter –</l>
            </sp>
            <sp who="#steele">
              <speaker>STEELE.</speaker>
              <p> Die Liebe eines Kindes <hi>küßt</hi> die Rute, die es züchtigt – wollen Sie sagen,
                aber hier trifft sie einen Mann – einen Charakter –</p>
            </sp>
            <sp who="#lord_tyrconnel">
              <speaker>LORD TYRCONNEL.</speaker>
              <p> Savage ist ein Jüngling – voll der edelsten Schwärmerei! Denken Sie sich ihn, wie
                er seine Jugend hindurch über seine ihm verborgene Herkunft brütet, Vater und Mutter
                nicht kennt und plötzlich entdeckt, daß eine der ersten Damen des Königreichs ihm
                das Leben gab. Nun Dichter, Phantast, früher auch, wie ich höre, in den Tag hinein
                lebend und den Adel seines Gemüts, tollkühn genug, der Gefahr des Scheiterns in
                wilder Gesellschaft aussetzend – Kennt er die Täuschungen des Lebens? Kennt er mehr
                als die Welt der Bücher? Was wird ihm Liebe und das Wesen der Frauen sein? Etwas,
                was er nur im Bereiche der Kunst erfahren hat. Nun entdeckt er diese Mutter, findet
                sich im Leben zurecht, fühlt sich im Wirklichen heimisch, hat den Brennpunkt für
                sein Herz gefunden, die erste Anknüpfung für ein Verständnis der Welt – sein ganzer
                innerer Mensch ist in einem neuen Schwung und Aufruhr –</p>
            </sp>
            <sp who="#steele">
              <speaker>STEELE</speaker>
              <stage>
                <hi>beiseite.</hi>
              </stage>
              <l> Scheint eine wirkliche Überzeugung des Mannes zu sein!</l>
              <pb n="111"/>
            </sp>
            <sp who="#lord_tyrconnel">
              <speaker>LORD TYRCONNEL.</speaker>
              <l> Steele, mit <hi>einem</hi> Wort: Töten Sie dies Weib!</l>
            </sp>
            <sp who="#steele">
              <speaker>STEELE.</speaker>
              <p> Ich bewundere Ihre Menschenkenntnis, Mylord! Sie mögen recht haben; aber doch,
                sind es nicht Torheiten, die Richard begeht? Gleich als er die unglückliche
                Entdeckung machte, hat er sich in ein Meer von Schulden gestürzt, aus dem ihn seine
                Freunde nicht wieder herausfischen können. In dem märchenhaften Vertrauen, die
                Mutter würde alles bezahlen, was er brauchte, um anständig vor ihr zu erscheinen,
                hat er die Kleidermagazine der Stadt ausgekauft, Wagen und Pferde, ich sage Wagen
                und Pferde, angeschafft, eine glanzvolle Wohnung bezogen – der Hebräer Matthews
                schoß alles vor –</p>
            </sp>
            <sp who="#lord_tyrconnel">
              <speaker>LORD TYRCONNEL.</speaker>
              <l> Ich bin reich – es wird sich Hilfe schaffen lassen.</l>
            </sp>
            <sp who="#stelle">
              <speaker>STELLE.</speaker>
              <p> Ich sage Ihnen, dieser liebenswürdige, aber tolle Schwärmer, der jetzt den jungen
                Lord Rivers spielt und sich kaum noch um die heutige Aufführung seines Stücks
                bekümmert, ist wie ein Verbrecher, der, hundertmal gestraft, sein Vergehen nicht
                lassen kann. Alles Geld, das ihm seine Freunde steuerten, verwendet er zu dem einen
                Zweck, seiner Mutter zu imponieren, mit vier Pferden hundertmal des Tags an ihrem
                Hause vorüberzufahren, ihre Dienerschaft zu bestechen, ihr heimlich Überraschungen
                zu bereiten, glänzende Gesellschaften zu geben, um von sich reden zu machen und auf
                den Ehrgeiz der stolzen Frau zu wirken –</p>
            </sp>
            <sp who="#lord_tyrconnel">
              <speaker>LORD TYRCONNEL.</speaker>
              <p> Aber alles das macht mir ja diese Mutter nur noch fürchterlicher! Und Sie können
                das dulden, Sie, Steele, der die Literatur des Tags erfunden hat, Sie, Steele, der
                jene olympischen Blitze der öffentlichen Meinung schmiedete, die zerschmetternd aus
                Ihrer Hand in den Lug und Trug unserer verdorbenen Sitten und Meinungen
                niederfahren?</p>
            </sp>
            <sp who="#steele">
              <speaker>STEELE</speaker>
              <stage>
                <hi>beiseite.</hi>
              </stage>
              <p> Ein Akteur, der mit seinem Kostüm auf die Straße rennt und den Brutus ganz in
                Wirklichkeit spielt! <hi>Laut.</hi> Mylord! Je verheerender meine Waffe ist, desto
                vorsichtiger muß man mit ihr umgehen. Die öffentliche Meinung ist nicht immer die
                richtende Themis, sondern weit öfter eine Harpyie, die nichts wieder herausgibt, was
                sie einmal zerrissen hat. Beschuldigt sie <hi>einmal</hi> die Tugend eines Engels,
                der Himmel <hi>selbst</hi> kann ihn nicht wieder rein waschen. Tausend
                Rechtfertigungen, tausend Widerlegungen – immer bleibt etwas hängen.</p>
            </sp>
            <sp who="#lord_tyrconnel">
              <speaker>LORD TYRCONNEL.</speaker>
              <p> Hier ist von einem Teufel die Rede! Ich hab' es selbst gesehen, Sir, daß Richard
                Savage sich vor ihren im vollsten Lauf ansprengenden Wagen stellt, der Kutscher
                mußte <pb n="112"/> innehalten, sie blickt zum Schlag heraus, erkennt ihren Sohn,
                der ihr ein Blumenbukett darreichen will, und befiehlt ihren Leuten mit zorniger
                Gebärde, zuzufahren. Hätten ihn nicht andere weggerissen, er wäre gerädert
                worden.</p>
            </sp>
            <sp who="#steele">
              <speaker>STEELE.</speaker>
              <p> Nun sagen Sie selbst, sind das von meinem Freunde nicht Tollheiten? Bald schwingt
                er sich auf den Schlag ihrer Kutsche und wirft ihr im währenden Fahren Gedichte zu;
                bald schlägt er welche an die Tür ihres Hotels, bald wirft er in ihre Theaterloge
                seidene Tücher; wenn sie im Park fährt, er steckt hinter jedem Strauch; wo sie etwas
                in der City kauft, er mischt sich in den Handel; wenn sie die Kirche besucht –</p>
            </sp>
            <sp who="#lord_tyrconnel">
              <speaker>LORD TYRCONNEL.</speaker>
              <l> Lady Macclesfield besucht nicht die Kirche –</l>
            </sp>
            <sp who="#steele">
              <speaker>STEELE.</speaker>
              <p> Mylord, die Geschichte ist bis jetzt nur noch eine Komödie. Wenn ich sehe, daß
                mein Freund in Wahrheit unglücklich ist, wenn sein Äußeres abfällt, wenn er mit
                seinen tausend Torheiten auch die einstellt, auf Rechnung seiner Anerkennung seitens
                dieser Mutter wie ein Fürst zu leben, und noch eins – wenn sie gegen den
                außerordentlichen Beifall, den sein dichterisches Talent heut' in Drurylane finden
                muß, gleichgültig bleibt – sehen Sie, da regt sich der Stolz des Schriftstellers und
                der <hi>esprit de corps,</hi> der uns alle, selbst zuweilen Produktion und Kritik,
                zusammenhält – dann, Mylord, dann fragen Sie wieder an.</p>
            </sp>
            <sp who="#lord_tyrconnel">
              <speaker>LORD TYRCONNEL.</speaker>
              <p> Mister Steele, eine Biographie der Dame, von <hi>Bedeutungsvoll.</hi>
                <hi>meiner</hi> Hand geschrieben, steht Ihnen zu Diensten. Studieren Sie inzwischen
                die Lehre von den Giften, die Zoologie der afrikanischen Wüste, studieren Sie die
                Verirrungen des weiblichen Gemüts von Messalina bis auf Katharina von Medici, und
                Sie werden sich von mir noch Bilder und Vergleichungen borgen müssen, um den
                Charakter der Lady ganz zu er schöpfen. All die Bitterkeit Ihres Ausdrucks, Ihre
                ironischen Wendungen, Ihre zermalmenden Sarkasmen – ich bitte Sie, Mister Steele,
                  <hi>sparen</hi> Sie sie für dieses Autodafé auf! <hi>Zudringlich vertraulich.</hi>
                Ich bin ein Bewunderer Ihres Geistes, Mister Steele, ich gehöre schon lange zu Ihren
                guten Freunden, Mister Steele, ich billige auch Ihre politischen Ansichten, Mister
                Steele, ich bin – überhaupt frei von allen Vorurteilen, Mister Steele, ich nehme
                nicht ohne Grund Partei für Gegenstände der Öffentlichkeit, ich liebe die Humanität,
                denn ich – doch Ihre Zeit ist kostbar! Richard Savage werd' ich, wenn er es
                gestattet, adoptieren als <hi>meinen</hi> Sohn! Man soll mich den »Vater eines
                Sohnes« – ihn »den Sohn eines Vaters« nennen – Doch, ich rüste mich auf den heutigen
                Abend. <pb n="113"/> Sein Stück muß einen großartigen Triumph erleben! Morgen bring'
                ich Ihnen die Nachricht über den Eindruck des Erfolgs auf die Mutter, und dann,
                dann, Steele, dann – beginnen – <hi>Sie!</hi>
                <hi>Ab.</hi>
              </p>
            </sp>
            <sp who="#steele">
              <speaker>STEELE</speaker>
              <stage>
                <hi>ihm verächtlich nachsehend.</hi>
              </stage>
              <p> Diese liberalen Edelleute! Nur weil sie eitel und zuweilen – furchtsam sind, geben
                sie sich das Ansehen, als liebten sie Humanität und Freiheit! Ihre Stammbäume
                bleiben immer dieselben, ob sie nun wild und knorrig im Wald ihrer Privilegien dem
                Sturm der Zeit trotzen, oder ob sie zierliche kleine Döschen daraus drechseln, die
                sie dem Zeitgeist präsentieren, um ein galantes Prischen daraus zu nehmen. Der will
                für die Tugend und das Unglück einstehen? Der will, da er vergeblich der stolzen
                Lady den Hof machte, sich jetzt an ihr rächen und noch eine Dividende dazu bei der
                öffentlichen Meinung gewinnen? Darin hat er recht: – ich werde mich seinem Antrag
                nicht entziehen dürfen – denn Savage und Miß Ellen leiden unter dem Verhältnis, das
                ganz London beschäftigt; aber <hi>Nimmt Briefe und Korrekturen.</hi> als Lückenbüßer
                für mein Journal will ich doch die Bemerkung brauchen – daß in dieser Welt keine
                Wahrheit mehr dankbar ist, zu der nicht <hi>hinten</hi> – eine, wenn auch noch so
                kleine, versteckte Hühnersteige des Interesses führt. <hi>Ab zur Seite.</hi>
              </p>
            </sp>
          </div>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>2. Szene</head>
          <div type="scene">
            <head>Dritter Auftritt.</head>
            <stage>
              <hi>Savage allein.</hi>
            </stage>
            <sp who="#savage">
              <speaker>SAVAGE</speaker>
              <stage>
                <hi>im Mantel, zu den Fenstern aufblickend.</hi>
              </stage>
              <p> Es ist sieben Uhr. Mögen sie mein Stück im Theater vierteilen, mögen sie den toten
                Rumpf dem Publikum zum Gelächter hinwerfen, das Erhabene gespreizt, die Tugend wie
                ein Landmädchen, das Schöne wie eine Kokette geben und meine Verse wie kleine
                Kieselsteine im Mörser ihres hohlen Pathos zerstampfen – mich kümmert's nicht. Schon
                seit einer Stunde harr' ich hier vergebens und sehe nicht, daß sie einer Schöpfung
                ihres Sohnes die Teilnahme schenkt und nach Drurylane fährt. Ach, das, nur das
                wollt' ich abwarten – –! Sie geht nicht –! <hi>Sich selbst Mut gebend.</hi>
                Vielleicht will sie warten, bis »Overbury« im Druck erschienen ist. Vielleicht
                ängstigt sie das Gefühl, daß man um das Schicksal <pb n="114"/> meiner Arbeit
                  <hi>besorgt</hi> sein könnte – sie fürchtet einen unglücklichen Erfolg – sie mit
                ihrem französischen Geschmack –! Könnt' ich ihr den Sinn für die echte Natur
                abgewinnen! Sie hat <hi>zu viel</hi> Verstand, um in solchen Dingen <hi>ganz</hi>
                verständig zu sein – – –</p>
              <p>Nichts regt sich im Hause. Wagen rollen dort genug, die sich beeilen, an das Portal
                des Theaters zu kommen; <hi>hierher</hi> lenkt keiner ein –! Und ich lasse mir's
                nicht nehmen – sie ist, sie ist erweicht! Sie <hi>ist</hi> überwunden! Sie zittert
                jetzt oben – bis sie erfährt, wie in Drurylane alles abgelaufen –! Man nennt sie
                kalt – sie hat mich abgewiesen – sie will mich nicht für ihren Sohn anerkennen – Es
                ist hart, aber ich bewundere ihren Charakter. Es ist in ihm, wie in Hamlets
                Wahnsinn, doch <hi>Methode.</hi> Ich bin ihr zu schroff gegenübergetreten. Wohl will
                das ertragen sein, wenn die Toten auferstehen. Wer würde nicht erschrecken, wenn er
                plötzlich ein Grab geöffnet sähe! Sie ist hart, weil sie <hi>großen </hi>
                <hi>Geistes</hi> ist! Ihr Gemüt steht unter der Herrschaft einer vielgeprüften
                  <hi>Welterfahrung</hi> und eines ihr vielleicht durch <hi>bittere</hi>
                Entdeckungen zur andern Natur gewordenen Mißtrauens! O, was werd' ich ihre Begriffe
                vom Leben läutern, ihr das Buch der Natur und wahren Schönheit aufschlagen und alle
                Geheimnisse desselben entziffern müssen; ja, ja, Mutter, du sollst in Morgen- und
                Abendstunden einst noch meine Schülerin werden, du wunderliche, spröde Frau! –</p>
              <p>Horch, es geht eine Tür drinnen! <hi>Lauscht.</hi> Es war nichts. Mich friert – ich
                  <hi>vergaß</hi> zu essen<hi> Zieht ein Beutelchen hervor.</hi> Goldstücke – aber
                sie gehören – ha! <hi>Sieht den Bedienten.</hi> Dem vielleicht –?</p>
            </sp>
          </div>
          <div type="scene">
            <head>Vierter Auftritt.</head>
            <stage>
              <hi>Ein Bedienter mit einem kleinen Paket tritt aus dem Hause der Lady und will dem
                Hintergrunde zugehen. Savage.</hi>
            </stage>
            <sp who="#savage">
              <speaker>SAVAGE.</speaker>
              <l> Heda, guter Freund!</l>
            </sp>
            <sp who="#bedienter">
              <speaker>BEDIENTER</speaker>
              <stage>
                <hi>sich umsehend.</hi>
              </stage>
              <p> Seid Ihr's? Nehmt Euch in acht, daß der Haushofmeister Euch nicht sieht. Ihr sollt
                nicht immer hier vor dem Hause stehen.</p>
            </sp>
            <sp who="#savage">
              <speaker>SAVAGE</speaker>
              <stage>
                <hi>gibt ihm das Beutelchen.</hi>
              </stage>
              <l> Nimm dies, guter Freund! Doch sage mir erst: Fährt meine Mutter heut' ins
                Theater?</l>
            </sp>
            <sp who="#bedienter">
              <speaker>BEDIENTER.</speaker>
              <l> Kann ich nicht sagen.</l>
            </sp>
            <sp who="#savage">
              <speaker>SAVAGE.</speaker>
              <p> Nun denn! Nimm das auch so! Das kannst du nun wohl sagen: Wie <hi>lebt</hi> meine
                Mutter? Wann stand sie heut' auf?</p>
              <pb n="115"/>
            </sp>
            <sp who="#bedienter">
              <speaker>BEDIENTER.</speaker>
              <l> Ihr habt den Toby gestern ganz dasselbe gefragt, heute lebte sie nicht anders als
                gestern.</l>
            </sp>
            <sp who="#savage">
              <speaker>SAVAGE.</speaker>
              <l> Was trug sie heut' bei Tisch für ein Kleid?</l>
            </sp>
            <sp who="#bedienter">
              <speaker>BEDIENTER.</speaker>
              <l> Gelb.</l>
            </sp>
            <sp who="#savage">
              <speaker>SAVAGE.</speaker>
              <l> Wie war ihr Kopfputz?</l>
            </sp>
            <sp who="#bedienter">
              <speaker>BEDIENTER.</speaker>
              <l>
                <hi>A la reine.</hi>
              </l>
            </sp>
            <sp who="#savage">
              <speaker>SAVAGE.</speaker>
              <p><hi>A la reine</hi> – hm – hm – Sie war geschminkt? Ein wenig? Sag's nur heraus!
                Sie lebt ja nach der Mode von Versailles.</p>
            </sp>
            <sp who="#bedienter">
              <speaker>BEDIENTER.</speaker>
              <p> Mein Gott, diese Dinge haben wir Bediente Euch schon hundertmal gesagt – Lord
                Tyrconnel mußte lachen, als er mich fragte, was Ihr von uns zu wissen wünscht –</p>
            </sp>
            <sp who="#savage">
              <speaker>SAVAGE.</speaker>
              <l> Schweige!</l>
            </sp>
            <sp who="#bedienter">
              <speaker>BEDIENTER.</speaker>
              <p> Die andern geben uns Geld, wenn wir sagen, wer nach der Lady frägt, und Ihr wollt
                nur allein nach ihr gefragt haben –</p>
            </sp>
            <sp who="#savage">
              <speaker>SAVAGE.</speaker>
              <p> Von ihren Freunden und Feinden will ich nichts wissen. War sie heute fröhlich? Las
                sie nichts? Was hast du da?</p>
            </sp>
            <sp who="#bedienter">
              <speaker>BEDIENTER.</speaker>
              <l> Die Lady ist gar nicht so bös, als man sagt –</l>
            </sp>
            <sp who="#savage">
              <speaker>SAVAGE</speaker>
              <stage>
                <hi>vorwurfsvoll.</hi>
              </stage>
              <l> Wer <hi>sagt</hi> das?</l>
            </sp>
            <sp who="#bedienter">
              <speaker>BEDIENTER.</speaker>
              <l> Diese Bücher, Herr, habt Ihr ihr neulich geschickt. Sie schenkt sie jetzt mir, um
                sie zu verkaufen.</l>
            </sp>
            <sp who="#savage">
              <speaker>SAVAGE</speaker>
              <stage>
                <hi>nimmt das Paket und schlägt die Bücher auf, mit erstickter Stimme.</hi>
              </stage>
              <p> Meine Schriften! ... Laß sie <hi>mir,</hi> guter Freund; ich werde sie dir gut
                bezahlen. Trag' sie in meine Wohnung! Grosvenor Square –</p>
            </sp>
            <sp who="#bedienter">
              <speaker>BEDIENTER.</speaker>
              <l> Wie Sie wollen. Gute Nacht! <hi>Ab.</hi>
              </l>
            </sp>
            <sp who="#savage">
              <speaker>SAVAGE</speaker>
              <stage>
                <hi>allein.</hi>
              </stage>
              <p> Um mich zu kränken, tat sie das? Sie hatte eine andere Absicht. Nur vor der Welt,
                damit die es sieht, nur vor den Spähern, damit die beschämt werden, gibt sie diese
                Beweise ihres stolzen Herzens. Die Schriften waren dennoch gelesen! Sie hat Tag und
                Nacht darin geblättert! Ich weiß es! <hi>Er schlägt auf sein Herz.</hi> Ich fühl' es
                hier!</p>
            </sp>
          </div>
          <div type="scene">
            <head>Fünfter Auftritt.</head>
            <stage>
              <hi>Die Hoteltür öffnet sich. Zwei Bediente mit Fackeln. In einer geschmackvollen
                großen Portechaise tragen zwei Träger die Lady Macclesfield. Savage.</hi>
            </stage>
            <sp who="#lady">
              <speaker>LADY</speaker>
              <stage>
                <hi>aus dem Fenster der Portechaise.</hi>
              </stage>
              <l> Nach Drurylane!</l>
              <stage>
                <hi>Sie wird vorübergetragen.</hi>
              </stage>
            </sp>
            <sp who="#savage">
              <speaker>SAVAGE.</speaker>
              <p> Sie ist's! Sie geht nach Drurylane! <hi>Zurückkehrend und freudig.</hi> Fass' ich
                es denn? Hört' ich es denn –? Ihr Herz <pb n="116"/> führt sie dahin, wohin heute
                halb London wallt! O, nun folg' ich ihr – ich rede sie an – Nein! Sie könnte mich
                entdecken und umkehren. Himmel, ihr Herz erweicht sich! Sie wird der Brillant in dem
                heutigen Ring der festlich geschmückten Logen sein und milde und versöhnende
                Strahlen auf den Ruhm ihres Sohnes werfen! Nun werden in meiner Dichtung die
                Redeblumen würziger duften, meine Gleichnisse werden treffender, meine Bilder
                ähnlicher werden, die Gestalten, die ich zeichnete, werden in <hi>ihrer</hi> Sonne
                einen erhabeneren Schatten werfen –! Sie, sie wird meine Schöpfung verklären und den
                glücklichsten aller Söhne an ihr endlich, endlich versöhntes Herz drücken.
                  <hi>Ab.</hi>
              </p>
            </sp>
          </div>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>3. Szene</head>
          <div type="scene">
            <head>Sechster Auftritt.</head>
            <stage>
              <hi>Viscount Marishal tritt links ein und späht, ob die Loge leer ist. Später Lord
                Berwick und Lord Winchester. Zuletzt Lady Macclesfield.</hi>
            </stage>
            <sp who="#viscount">
              <speaker>VISCOUNT.</speaker>
              <p> Sie ist nicht hier – in ihrer Wohnung verleugnet sie sich, und ich muß sie
                sprechen. Ich komme atemlos von Paris, da hier ja saubere Geschichten vorgehen! Ein
                Sohn! Vielleicht ein Erbe ihres Vermögens? Wer kann den Gesetzen trauen, deren Ja
                oder Nein von der größern oder geringern Kunst der Advokaten abhängt. Ich muß selbst
                zugegen sein, um einen so gefährlichen Handel zu hintertreiben. <hi>Horcht nach der
                  Öffnung ins Theater zu.</hi> Man gibt ein Stück von dem Menschen, für den sich
                ganz London fanatisiert! Lord Tyrconnel, sagt man, will ihn adoptieren – Ich bin so
                zerstreut, daß ich dem Zusammenhang des Machwerks kaum folgen kann. <hi>Wieder nach
                  vorn.</hi> Sie sperrt sich zwar, ihn anzuerkennen, aber die Gesetze können sie
                dazu zwingen.</p>
              <stage>
                <hi>Die Lords Berwick und Winchester blicken und treten dann herein.</hi>
              </stage>
            </sp>
            <sp who="#lord_berwick">
              <speaker>LORD BERWICK.</speaker>
              <l> Sie ist nicht hier – sieh da, Viscount Marishal.</l>
            </sp>
            <sp who="#lord_winchester">
              <speaker>LORD WINCHESTER.</speaker>
              <l> Viel Aufmerksamkeit für Ihren Neffen, daß Sie seinetwegen die Reise von Paris
                machen –</l>
            </sp>
            <sp who="#viscount">
              <speaker>VISCOUNT.</speaker>
              <p> Mein Neffe hätte sich keinen abgeneigtern Kritiker verschreiben können als mich.
                Glaubt denn wahrhaftig schon die fashionable Welt an die Echtheit dieses
                Findlings?</p>
              <pb n="117"/>
            </sp>
            <sp who="#lord_winchester">
              <speaker>LORD WINCHESTER.</speaker>
              <l> Es ist ihr Sohn – da ist gar kein Zweifel.</l>
            </sp>
            <sp who="#lord_berwick">
              <speaker>LORD BERWICK.</speaker>
              <p> Und sie leidet schreckhaft darunter. Alle Welt zeigt mit Fingern auf sie, man
                überschüttet sie mit Pasquillen, die man ihr in ihr Haus schickt, überreicht ihr in
                den Gesellschaften Bonbondevisen, die Verse von ihrem Sohn enthalten, quält sie mit
                Spott, Verachtung, Zurücksetzung aller Art –</p>
            </sp>
            <sp who="#viscount">
              <speaker>VISCOUNT.</speaker>
              <p> Das sieht dem Londoner vornehmen Pöbel ähnlich! Die Damen unserer Salons würden
                sich in ähnlicher Lage fast alle ebenso benehmen; nun, da eine andere das Bad
                aushalten muß, spielen sie die – Empfindsamen! Haben sich nicht auch schon die
                Geistlichen –</p>
            </sp>
            <sp who="#lord_winchester">
              <speaker>LORD WINCHESTER.</speaker>
              <p> Allerdings – Schon auf mancher Kanzel ist gegen die Lady gepredigt worden. Sie ist
                so fürchterlich in die Mode gekommen, daß vor ihrem Hotel – Gras wächst. Wir, die
                wir noch im stillen ihre guten Freunde sind, würden mit dem Bann belegt werden,
                erführe man, daß wir ihre Loge besucht hätten.</p>
              <stage>
                <hi>Lady Macclesfield tritt ein.</hi>
              </stage>
            </sp>
            <sp who="#lord_berwick">
              <speaker>LORD BERWICK.</speaker>
              <p> Sie kommt schwerlich her – heute, wo das Stück ihres Sohnes gegeben wird, würde
                sie einen Aufstand befürchten müssen, erriete man sie hinter dem Vorhang da!</p>
            </sp>
            <sp who="#lady">
              <speaker>LADY.</speaker>
              <l> Guten Abend, meine Herren!</l>
              <stage>
                <hi>Die drei Edelleute fahren betroffen zurück.</hi>
              </stage>
            </sp>
            <sp who="#lady">
              <speaker>LADY</speaker>
              <stage>
                <hi>zum Viscount.</hi>
              </stage>
              <p> Was seh' ich? Sie wieder in London? Ich hatte ja gehört, daß Sie in Paris an einer
                Stichwunde auf den Tod lägen?</p>
            </sp>
            <sp who="#viscount">
              <speaker>VISCOUNT.</speaker>
              <l> Herzensstiche hab' ich. Und ich hört' auch, daß in London die Toten wieder
                auferstehen.</l>
            </sp>
            <sp who="#lord_berwick">
              <speaker>LORD BERWICK.</speaker>
              <l> Mylady, das heut' angesagte Stück ist nicht abgeändert –</l>
            </sp>
            <sp who="#lord_winchester">
              <speaker>LORD WINCHESTER.</speaker>
              <l> Sie wollten es wagen, sich den zudringlichen Blicken der Menge gerade heute –</l>
            </sp>
            <sp who="#lady">
              <speaker>LADY.</speaker>
              <p> Haben Sie einen bösen Traum gehabt, Mylord? So wie Sie sprach ja Cäsars Gemahlin,
                als ihr Gatte in die verhängnisvolle Senatssitzung ging. Was fürchten Sie denn, das
                heute meine Nerven so ganz ungewöhnlich angreifen würde? <hi>Nach dem Vorhang
                  zeigend.</hi> Was spielen sie?</p>
            </sp>
            <sp who="#lord_berwick">
              <speaker>LORD BERWICK.</speaker>
              <l>
                <hi>Overbury.</hi>
              </l>
            </sp>
            <sp who="#lord_winchester">
              <speaker>LORD WINCHESTER.</speaker>
              <l> Trauerspiel –</l>
            </sp>
            <sp who="#viscount">
              <speaker>VISCOUNT.</speaker>
              <l> In <hi>fünf</hi> Aufzügen, Mylady! Bedenken Sie die Folter. Erst <hi>ein</hi> Akt
                ist vorüber.</l>
            </sp>
            <sp who="#lady">
              <speaker>LADY.</speaker>
              <l> Von?</l>
              <stage>
                <hi>Die beiden Lords verlegen.</hi>
              </stage>
              <pb n="118"/>
            </sp>
            <sp who="#viscount">
              <speaker>VISCOUNT</speaker>
              <stage>
                <hi>beiseite erstaunt.</hi>
              </stage>
              <l><hi>Das</hi> muß ich sagen!</l>
            </sp>
            <sp who="#lady">
              <speaker>LADY.</speaker>
              <l> Von?</l>
            </sp>
            <sp who="#lord_berwick">
              <speaker>LORD BERWICK</speaker>
              <stage>
                <hi>zögernd zu Winchester.</hi>
              </stage>
              <l> Wer ist es doch?</l>
            </sp>
            <sp who="#lady">
              <speaker>LADY.</speaker>
              <p> Wissen nicht einmal den <hi>Namen</hi> des Verfassers? – Seit ich Ihnen geraten,
                seltener meine Schwelle zu betreten, glaubt' ich, daß Sie eifrig Literatur
                studierten –</p>
            </sp>
            <sp who="#lord_berwick">
              <speaker>LORD BERWICK</speaker>
              <stage>
                <hi>verbindlich stotternd.</hi>
              </stage>
              <p> Mylady, das Stück ist schlecht; es ringt ein hohles Pathos darin die Hände und –
                die trockenen Worte werden – wie ein Salat, mit nichts als Tränen angefeuchtet –</p>
            </sp>
            <sp who="#lady">
              <speaker>LADY.</speaker>
              <l> Eine vortreffliche Kritik –</l>
            </sp>
            <sp who="#lord_winchester">
              <speaker>LORD WINCHESTER.</speaker>
              <p> Es ist ein Dichter, der von der Poesie so etwas wegbekommen hat, wie ein durchs
                Gras laufender Pudel an seinen Ohren etwas vom Tau auffängt –</p>
            </sp>
            <sp who="#lady">
              <speaker>LADY.</speaker>
              <l> Noch besser. Nur schade, daß das der jetzt so gefeierte Shakespeare schon gesagt
                hat –</l>
            </sp>
            <sp who="#viscount">
              <speaker>VISCOUNT.</speaker>
              <l> Es ist von Richard Savage –</l>
            </sp>
            <sp who="#lady">
              <speaker>LADY</speaker>
              <stage>
                <hi>zu Lord Berwick.</hi>
              </stage>
              <p> Ja, ja, Sie haben trotz Ihrer Zitate wenig Geschmack, Mylord, oder, was ich eher
                annehmen möchte, zuviel Galanterie. Sie wissen, daß ich mich nicht in den Klub habe
                aufnehmen lassen, den einige phantastische Närrinnen, die Herzogin von Sutherland an
                der Spitze, gestiftet haben, um für Shakespeare zu wirken – aber – Richard – Savage
                – sagten Sie nicht – scheint mir doch noch – der Erträglichste der neuen – Richtung.
                Seine Weise hat etwas Fieberhaftes, das ist wahr, eine gewisse ängstliche Hitze;
                aber treffen seine Bilder auch nicht immer das, wofür sie als Vergleichung dienen
                sollen, so führen sie uns doch in eine Welt ein, die recht schön wäre <hi>Mit
                  einigem Gefühl.</hi> wenn man sie festhalten könnte. <hi>Zu Lord Berwick.</hi>
                Geben Sie mir Ihren Arm und bleiben Sie – beide, meine Herren! – an der Brüstung
                meiner Loge!</p>
            </sp>
            <sp who="#lord_berwick">
              <speaker>LORD BERWICK</speaker>
              <stage>
                <hi>in großer Verlegenheit zögernd und plötzlich sehend, daß nur ein Stuhl an der
                  Balustrade steht.</hi>
              </stage>
              <l> Mylady, es ist nur <hi>ein</hi> Stuhl dort –! Ich komme sogleich zurück!
                  <hi>Schnell ab.</hi>
              </l>
            </sp>
            <sp who="#lord_winchester">
              <speaker>LORD WINCHESTER.</speaker>
              <l> Wir müssen deren <hi>mehre</hi>
                <hi>re</hi> haben. Bin – sogleich – wieder – da –</l>
            </sp>
            <sp who="#viscount">
              <speaker>VISCOUNT.</speaker>
              <p> Ha, ha, ha! Meine teure Schwägerin, auf welcher Mittagshöhe muß ich Ihre Sonne
                wiederfinden! Was die beiden Herren für Beine machten, als sie so glücklich sein
                sollten, Sie dem Ihnen so wohlgeneigten Parterre vorzustellen! Sie suchen Stühle und
                werden sich morgen, in der Abenddämmerung, daß sie ja nicht gesehen werden, durch
                ein Lied zur Zither unter Ihrem einsamen Fenster entschuldigen, daß sie keine hätten
                  <pb n="119"/> finden können. Zum Teufel, was ist das für eine Geschichte mit Ihrem
                Sohn?</p>
            </sp>
            <sp who="#lady">
              <speaker>LADY</speaker>
              <stage>
                <hi>sich mühsam beherrschend.</hi>
              </stage>
              <p> Es ist mir lieb, daß sie fort sind – ich will allein sein. Sie besuchen mich
                morgen, lieber Schwager! Ich habe in Westmoreland Güter gekauft, ich hörte gern Ihre
                Meinung darüber; auch müssen Sie zu einigen neuen Pachtbriefen, die ich ausgestellt
                habe, Ihren Konsens geben – und auch einige bedeutende Posten sind eingezahlt, die
                ich nicht wieder unterzubringen weiß –</p>
            </sp>
            <sp who="#viscount">
              <speaker>VISCOUNT.</speaker>
              <p> Da werd' ich schon helfen – <hi>Beiseite.</hi> sie hat's recht tüchtig weg!
                  <hi>Zudringlich vertraut und halblaut.</hi> Aber sagen Sie mir, was ist das mit
                Ihrem –</p>
            </sp>
            <sp who="#lady">
              <speaker>LADY.</speaker>
              <p> Auch sind einige Verfügungen zu treffen wegen der Kohlengruben, die uns in Durham
                gehören – es ist ein unterirdisch Wasser in sie eingebrochen – und – die Bergleute
                –</p>
            </sp>
            <sp who="#viscount">
              <speaker>VISCOUNT.</speaker>
              <p> Lassen Sie die graben! Bleiben wir auf der Oberwelt! Ich will hoffen, daß Sie in
                Ihrer hartnäckigen Verleugnung dieses Bastards Ihres ehemaligen Kapitäns von der
                schottischen Garde, des Grafen Rivers –</p>
            </sp>
            <sp who="#lady">
              <speaker>LADY.</speaker>
              <p> Unverschämter! <hi>Geht in den Hintergrund, setzt sich auf den Sessel, zieht den
                  Vorhang zurück und blickt ins Theater hinaus.</hi>
              </p>
            </sp>
            <sp who="#viscount">
              <speaker>VISCOUNT.</speaker>
              <p> Die Keckheit! Den Vorhang weit zurückgezogen! <hi>Auf den Zehen und
                  hinausschauend.</hi> Aller Blicke auf sie gerichtet! Wären es Pfeile, sie wäre
                durchbohrt. Wie man sich anstößt, wie sie murmeln! Alle Gläser auf sie gerichtet!
                Dort zeigt schon einer mit dem Finger! Sie schwört ein Ungewitter herauf. Das gibt
                einen Aufstand! Ich ziehe mich zurück. <hi>Ab.</hi>
              </p>
              <stage>
                <hi>Hinter der Szene. Entfernt, aber deutlich vernehmbar.</hi>
              </stage>
            </sp>
            <sp who="#männliche_stimme_im_schauspiel">
              <speaker>MÄNNLICHE STIMME IM SCHAUSPIEL.</speaker>
              <l>Du warst's, die ihn verdarb!</l>
            </sp>
            <sp who="#weibliche_stimme_(miss_ellen">
              <speaker>WEIBLICHE STIMME (MISS ELLEN.</speaker>
              <lg>
                <l>)</l>
                <l>Ich?</l>
              </lg>
            </sp>
            <sp who="#männliche">
              <speaker>MÄNNLICHE.</speaker>
              <lg>
                <l>Deiner Liebe</l>
                <l>Verdankt er dieses Übermaß der Triebe!</l>
              </lg>
            </sp>
            <sp who="#weibliche_(miss_ellen">
              <speaker>WEIBLICHE (MISS ELLEN.</speaker>
              <lg>
                <l>)</l>
                <l>O schilt mir nicht die holden Blumenkränze,</l>
                <l>Die ich um meines Sohnes Kindheit wand!</l>
                <l>Wo <hi>gab</hi> es Blumen, <hi>gab</hi> es Freudentänze,</l>
                <l>Als er im <hi>Wetter</hi> seines Schicksals stand?</l>
              </lg>
              <lg>
                <l>Da er noch klein, wie konnt' ich wohl ihn strafen,</l>
                <l>Wenn oft ich noch den Todesengel sah,</l>
                <l>Wie <hi>der</hi> der Wiege kleinem Friedenshafen</l>
                <l>Um einen Schwung der Sense stand so nah!</l>
              </lg>
              <lg>
                <l><pb n="120"/> Und als er wuchs, da kann die Mutter warten!</l>
                <l>Der Vogel fliegt hinaus zum Nest!</l>
                <l>Ihr schon genug, wenn er von seinen Fahrten</l>
                <l>Sie manchmal fromm und treulich grüßen läßt.</l>
              </lg>
              <lg>
                <l>Die Mutterlieb' ist reich durch stetes Geben,</l>
                <l>Sie ist schon glücklich, wenn sie weinen kann;</l>
                <l>Dem Taue gleicht ihr sorgenvolles Leben –</l>
                <l>Er setzt sich nur in kühlen <hi>Nächten</hi> an.</l>
              </lg>
              <lg>
                <l>Sei ruhig! Laß das Herz Mariens zeugen,</l>
                <l>Als an dem Kreuze all ihr Glück verdarb,</l>
              </lg>
              <stage>
                <hi>Lauter und beziehungsreich.</hi>
              </stage>
              <l>Und</l>
              <stage>
                <hi>Als zeigte sie auf die Lady.</hi>
              </stage>
              <lg>
                <l>jenen Marmorstein, in dessen Schweigen</l>
                <l>Dem Griechen seine <hi>Niobe</hi> erstarb.</l>
              </lg>
              <stage>
                <hi>Ein Beifallssturm hinter der Szene.</hi>
              </stage>
            </sp>
            <sp who="#lady">
              <speaker>LADY</speaker>
              <stage>
                <hi>reißt den Vorhang zu und kommt mit leidenschaftlicher Aufregung in den
                  Vordergrund.</hi>
              </stage>
              <p> Ich halt' es nicht länger aus – diese Blicke töten mich –! Diese Fingerzeige,
                diese Schadenfreude, diese Verwünschungen an meinem Ohr, rechts, links, oben, unten
                – Gott, welch' gräßliches Schicksal ist über mich verhängt! Mein ganzes Dasein
                vergiften sie, meine Träume morden sie – schlafen, wachen – dieselbe peinigende
                Verzweiflung, die, ich mag sein, wo ich will, immer dicht an meiner Seite ist. Sohn
                – Mutter – Mutter – Sohn – in der Luft schon derselbe schauderhafte Refrain – es
                ist, als hätt' ich in die Sonne gesehen und müßte auf allem, wohin mein Auge
                gerichtet ist, grüne und blaue Flecke wahrnehmen, die ich nicht wieder verwischen
                kann, die durch alle Farben hindurchbrechen, als hätt' ich einen Mord begangen und
                könnte das Blut nicht von der Diele tilgen! – – Ich <hi>fühle</hi> nicht als Mutter
                für ihn – in meinem Herzen ist auch nicht die kleinste Stelle für ihn, nicht ein
                Winkel, wo man eine Wiege hinstellen könnte! Ich will die zärtlichste Geliebte, will
                die treueste Schwester, das gehorsamste Kind, will fromm, demütig, tugendhaft wie
                ein Engel sein – nur eine Mutter – und dieses Sohnes kann ich nicht werden! – Und
                hätt' ich ihn denn wirklich unter meinem Herzen getragen – wär' ich betrogen von
                denen, die ihn begraben haben wollten, begraben auch in mir – Natur, was bist du
                dann in mir so stumm –! Sprichst nicht mit Beredsamkeit zu meinem Herzen und lässest
                nirgend auch nur die kleinste Regung von Liebe das Muttermal sein, an dem ich ihn
                wiedererkennte? Briefe, Siegel, Ringe, alles soll für ihn sprechen und mein Herz
                nicht! – Nun vollends, da die Welt mich höhnen, <pb n="121"/> mir trotzen will?
                  <hi>Draußen Klatschen und wildes Stampfen.</hi> Mögen sie meinen Namen durch den
                Kot der Straße schleifen, mögen sie mein Herz am Pranger der schwärzesten
                Verleumdungen mit glühenden Zangen quälen, mögen sie mit tausend vergifteten Dolchen
                auf mein armes verlassenes und vereinsamtes Dasein zücken – ich <hi>bin</hi> nicht
                seine Mutter; – <hi>Verzweiflungsvoll.</hi> ich <hi>kann</hi> es nicht sein – und
                  <hi>wär'</hi> ich's – ihr Schatten einer unglücklichen Vergangenheit –! ich
                  <hi>will's</hi> nicht sein. <hi>Heftig ab zur Rechten.</hi>
              </p>
            </sp>
          </div>
          <div type="scene">
            <head>Siebenter Auftritt.</head>
            <stage>
              <hi>Lord Berwick stürzt herein. Lord Winchester nach ihm. Dann Viscount Marishal.
                Zuletzt Savage. Draußen der Ruf: Lady Macclesfield.</hi>
            </stage>
            <sp who="#lord_berwick">
              <speaker>LORD BERWICK.</speaker>
              <l> Mylady!</l>
            </sp>
            <sp who="#lord_winchester">
              <speaker>LORD WINCHESTER.</speaker>
              <l> Mylady!</l>
            </sp>
            <sp who="#lord_berwick">
              <speaker>LORD BERWICK.</speaker>
              <l> Sie ist nicht mehr hier.</l>
            </sp>
            <sp who="#viscount">
              <speaker>VISCOUNT</speaker>
              <stage>
                <hi>tritt schnell herein.</hi>
              </stage>
              <l> Mylady, das Haus ist in Aufruhr – sie ist nicht mehr da –</l>
            </sp>
            <sp who="#savage">
              <speaker>SAVAGE</speaker>
              <stage>
                <hi>stürzt herein.</hi>
              </stage>
              <l> Mutter, ich schütze dich – dieser Abend gehört mir zu – Meine Herren, wo ist meine
                Mutter?</l>
            </sp>
            <sp who="#viscount">
              <speaker>VISCOUNT.</speaker>
              <p> Sind Sie der lächerliche Phantast, der sich wie im Blindekuhspiel aus den ersten
                Damen Englands eine Mutter heraushaschen will?</p>
              <stage>
                <hi>Hinter der Szene Klatschen und der Ruf: Savage! Richard Savage!</hi>
              </stage>
            </sp>
            <sp who="#savage">
              <speaker>SAVAGE</speaker>
              <stage>
                <hi>zieht halb den Degen.</hi>
              </stage>
              <l> Mitten unter dem Jubel des Volks, mir, dem Gekrönten, dieser Schimpf!</l>
            </sp>
            <sp who="#viscount">
              <speaker>VISCOUNT</speaker>
              <stage>
                <hi>zieht den Degen und will Savage den seinigen aus der Hand schlagen.</hi>
              </stage>
              <l> Bube, weg mit dem Spielzeug –</l>
            </sp>
            <sp who="#savage">
              <speaker>SAVAGE.</speaker>
              <p> Weg mit dem Gestrüpp, das mir den Weg zu meiner Mutter versperrt! <hi>Sie fechten.
                  Der Viscount ist verwundet.</hi>
              </p>
            </sp>
            <sp who="#viscount">
              <speaker>VISCOUNT</speaker>
              <stage>
                <hi>fällt in Lord Berwicks Arme.</hi>
              </stage>
            </sp>
            <sp who="#lord_winchester">
              <speaker>LORD WINCHESTER</speaker>
              <stage>
                <hi>eilt an die Tür.</hi>
              </stage>
              <l> Wache! Wache!</l>
            </sp>
            <sp who="#savage">
              <speaker>SAVAGE</speaker>
              <stage>
                <hi>geht in gemessenen schwankenden Schritten, den Degen in der Hand, an die
                  Brüstung der Loge, reißt den Vorhang auf und ruft, da der Jubel schweigt,
                  hinaus.</hi>
              </stage>
              <p> England! Du willst mir <hi>Lorbeern</hi> geben? Gib mir die Palme der Versöhnung,
                gib mir den Ölzweig des <hi>Friedens,</hi> den du mit meiner armen Mutter
                schließest! <hi>Kann</hi> mich eine Krone beglücken, deren Perlen die Tränen eines
                Weibes sind? Kann mich ein Altar der Huldigung ehren, auf dem man mir eine
                  <hi>Mut</hi>
                <hi>ter</hi> opfert? England, die Unsterblichkeit, mit der du belohnst, wiegt nicht
                eine einzige Stunde des Elends <pb n="122"/> auf, wenn du <hi>zürnst!</hi> Zürne
                nicht! <hi>Verzeihe</hi> der Mutter, um des <hi>Sohnes</hi> willen!</p>
              <stage>
                <hi>Lauter Beifall. Konstabler treten ein.</hi>
              </stage>
            </sp>
            <sp who="#lord_winchester">
              <speaker>LORD WINCHESTER</speaker>
              <stage>
                <hi>auf Savage zeigend, mit fester Stimme.</hi>
              </stage>
              <l> Der <hi>Sprecher</hi> da ist euer <hi>Ge</hi>
                <hi>fangener!</hi>
              </l>
              <stage>
                <hi>Der Vorhang fällt.</hi>
              </stage>
            </sp>
          </div>
        </div>
      </div>
      <div type="act">
        <head>3. Akt</head>
        <div type="scene">
          <head>1. Szene</head>
          <div type="scene">
            <head>Erster Auftritt.</head>
            <stage>
              <hi>Miß Ellen wartet. Haushofmeister tritt aus der Seitentür.</hi>
            </stage>
            <sp who="#haushofmeister">
              <speaker>HAUSHOFMEISTER.</speaker>
              <p> Die Lady wird sogleich erscheinen! <hi>Als wollt' er eine Unterhaltung
                  anspinnen.</hi> Seit dem Tode des Viscount Marishal, des Schwagers der Lady, haben
                wir viel zu tun! Da sind hundert Rechnungen, die nicht bezahlt, ebensoviel, die
                bezahlt, nicht eingetragen sind. Die Lady sitzt den Tag über unter Papieren und hat
                alle Stunden mit einem Notar oder Advokaten oder sonst einem Geschäftsmann zu
                verhandeln. Haben Sie vielleicht auch –</p>
            </sp>
            <sp who="#miss_ellen">
              <speaker>MISS ELLEN.</speaker>
              <l> Doch nicht.</l>
            </sp>
            <sp who="#haushofmeister">
              <speaker>HAUSHOFMEISTER.</speaker>
              <p> Das wird der Lady lieb sein, einmal von etwas anderm als von ihrem Schwager und
                  <hi>Leiser.</hi> von ihrem Sohn zu hören.</p>
            </sp>
            <sp who="#miss_ellen">
              <speaker>MISS ELLEN.</speaker>
              <l> Mylady hat doch wohl nicht Ursache, über den Tod des erstern besonders unglücklich
                zu sein.</l>
            </sp>
            <sp who="#haushofmeister">
              <speaker>HAUSHOFMEISTER.</speaker>
              <p> Das wahrhaftig nicht! Sie macht kein Hehl daraus. Ein Blutsauger, ein Nimmersatt
                war's; und was sie hergab, ging wie in ein Sieb.</p>
            </sp>
            <sp who="#miss_ellen">
              <speaker>MISS ELLEN</speaker>
              <stage>
                <hi>beiseite.</hi>
              </stage>
              <p> So hat sie durch seinen Tod mehr gewonnen als verloren und wird gegen Richards
                unglückliches Los nicht unempfindlich bleiben –</p>
            </sp>
            <sp who="#haushofmeister">
              <speaker>HAUSHOFMEISTER.</speaker>
              <p> Ihr Sohn ist, da er zuerst den Degen zog, wegen Totschlags verurteilt –
                hoffentlich nur zur Deportation.</p>
            </sp>
            <sp who="#miss_ellen">
              <speaker>MISS ELLEN.</speaker>
              <p> Viscount Marishal war mit den schimpflichsten <pb n="123"/> Worten der Angreifende
                – Die Lords haben falsches Zeugnis gegeben – darüber ist nur <hi>eine</hi> Stimme –
                Mut! Mut! Die Mutter muß ihn retten!</p>
            </sp>
            <sp who="#haushofmeister">
              <speaker>HAUSHOFMEISTER.</speaker>
              <l> Sie kommt – <hi>Ab.</hi>
              </l>
            </sp>
          </div>
          <div type="scene">
            <head>Zweiter Auftritt.</head>
            <stage>
              <hi>Lady Macclesfield. Miß Ellen.</hi>
            </stage>
            <sp who="#lady">
              <speaker>LADY.</speaker>
              <p> Miß, entschuldigen Sie mein Ausbleiben. Ich wollte den Brief erst lesen, den Sie
                mir vor einigen Tagen schickten.</p>
            </sp>
            <sp who="#miss_ellen">
              <speaker>MISS ELLEN.</speaker>
              <l><hi>Jetzt</hi> erst?</l>
            </sp>
            <sp who="#lady">
              <speaker>LADY.</speaker>
              <l> Als ich ihn erbrach, las ich Ihre Unterschrift – Sie sind Schauspielerin?</l>
            </sp>
            <sp who="#miss_ellen">
              <speaker>MISS ELLEN.</speaker>
              <l> Das bin ich.</l>
            </sp>
            <sp who="#lady">
              <speaker>LADY.</speaker>
              <p> Ich achte diesen Stand insofern, als eine große Selbstverleugnung dazu gehört, ihn
                zu ergreifen und sich von der übrigen Gesellschaft gleichsam freiwillig
                auszuschließen – indessen hielt ich Ihren Brief für nicht so dringend –</p>
            </sp>
            <sp who="#miss_ellen">
              <speaker>MISS ELLEN.</speaker>
              <l> Und nun Sie ihn <hi>gelesen?</hi>
              </l>
            </sp>
            <sp who="#lady">
              <speaker>LADY.</speaker>
              <p> Sie müssen es hoch aufnehmen, Miß, daß ich mit Ihnen über einen Gegenstand rede,
                dessen bisher in meiner Gegenwart niemand, ich sage niemand erwähnen durfte. Nun
                gut. Ihnen will ich zuerst erwidern: Sie sind Schauspielerin, Sie finden Ihren Ruhm
                darin, die menschlichen Leidenschaften greller aufzutragen, als selbst die Natur sie
                koloriert; so haben Sie auch hier nur die Farben gewählt, für welche sich in
                Wirklichkeit kaum die entsprechenden Mischungen finden würden –</p>
            </sp>
            <sp who="#miss_ellen">
              <speaker>MISS ELLEN.</speaker>
              <p> Kann etwas wirklicher sein als die Gefahr, in der Ihr <hi>Sich verbessernd.</hi> –
                in der Richard Savage schwebt?</p>
            </sp>
            <sp who="#lady">
              <speaker>LADY.</speaker>
              <p> Nochmals! Sie sind nicht fähig, Miß, über die Dinge zu urteilen, wie sie sind. Sie
                werden aus dem Flug dieses Straußes, der mit dem Fuß kaum die Erde zu verlieren
                wagt, immer den Flug eines Adlers machen. Die Schauspieler kommen nicht in die Lage,
                einfache Gefühle, wie sie die wirkliche Erfahrung des Lebens darbietet, zu zeichnen;
                ein Schmerz, der nicht mit den Händen gestikuliert, ist für sie – Resignation; eine
                Freude, die nicht mit fliegenden Haaren tobt, nennen sie Kälte; ewig in der
                Traumwelt erhitzter Phantasien weilend, machen sie an das Leben Ansprüche, denen das
                Leben nicht genügen kann.</p>
            </sp>
            <sp who="#miss_ellen">
              <speaker>MISS ELLEN.</speaker>
              <p> Mylady, wie verkennen Sie meinen Stand! Wir armen Schauspieler <hi>verdienen</hi>
                Ihre Vorwürfe, wenn ein schärferes Auge, ein beweglicheres Herz, ein treueres
                Gedächtnis, <pb n="124"/> als sich mitten im Alltagsleben bewahren läßt, einen
                Vorwurf verdienen. Die Blumen, die Sie kalt zertreten, die pflücken wir. Auf dem
                Feld der Erfahrung sammeln wir diese kleinen Blumen, die Ihnen zu gering erscheinen,
                und binden sie zu Sträußen und Kränzen, weil abends die Entfernungen der Bühne zu
                groß sind, um aus ihnen das Kleine deutlich wahrzunehmen. <hi>Sie</hi> dürfen, wenn
                Sie einen Bettler am Wege sehen, mit einem gespendeten Almosen an ihm vorübergehen,
                  <hi>wir</hi> müssen stehen bleiben, ihn nach seinem Kummer <hi>fragen</hi> und
                jene Blicke <hi>beob</hi>
                <hi>achten,</hi> die die vorüberwandelnde Menge stumpf und kalt auf seine Blöße
                wirft –</p>
            </sp>
            <sp who="#lady">
              <speaker>LADY.</speaker>
              <p> Gut. Sie haben das darzustellen und müssen Ihre Studien machen. Doch bei einem
                vorkommenden einzelnen Fall, wie ihn das einfache Leben darbietet, werden Sie den
                ganzen Reichtum von Erfahrungen, die Sie bei ähnlichen Lagen gesammelt haben,
                mitanzubringen suchen und in dieser Art nie zu einem einfachen und natürlichen
                Gefühl kommen, wie dem Leben es geziemt.</p>
            </sp>
            <sp who="#miss_ellen">
              <speaker>MISS ELLEN.</speaker>
              <p> Nein, Mylady! Nein! Wenn ich des Abends die Schminke von meinen Wangen nehme, den
                Flittertand einer phantastischen Garderobe ablege und zu <hi>den</hi> Empfindungen
                hinabsteige, die das Leben <hi>mir,</hi> als <hi>meine</hi> Aufgabe zu durchkosten
                gab – o glauben Sie, dann bedarf auch ich der Phrase nicht, um den Schmerz über ein
                seit frühester Jugend einsames Dasein zu fühlen, der Phrase nicht, um die Bilder
                einer frühvollendeten, unvergeßlichen Mutter, einer in ihren schönsten Hoffnungen
                betrogenen und getäuschten Schwester, eines Bruders vorzuzaubern, der in Indien
                diente und sein Grab in den Wellen des Ozeans fand ... O, Mylady, wenn wir dem
                lauschenden Zuhörer in den Schmerzen, die wir auf der Bühne wiedergeben, nur eine
                feine Berechnung der Beobachtung und der Kunst zu entwickeln scheinen, wie oft geben
                wir da nur unsere eigenen Tränen wieder und beschwören Empfindungen aus den Ruinen
                unserer Vergangenheit herauf, die wir nicht zu erheucheln brauchen – – Doch – ich –
                – erwähne alles das nur, weil ich Verwandte habe, die zugegen waren, als vor zwanzig
                Jahren die schottische Leibgarde nach Indien eingeschifft wurde, bei welcher – Graf
                Rivers stand –</p>
            </sp>
            <sp who="#lady">
              <speaker>LADY.</speaker>
              <p> Ha! Sie wagen –? <hi>Mit allmählicher Beherrschung.</hi> Sie fordern mich in Ihrem
                Briefe auf, an die Königin eine Bittschrift einzureichen für die verwirkte Freiheit
                eines Abenteurers, der mir durch einen schändlichen Mord einen – – so nahen
                Verwandten – raubte –</p>
              <pb n="125"/>
            </sp>
            <sp who="#miss_ellen">
              <speaker>MISS ELLEN.</speaker>
              <p> Nahen Verwandten? Der Bruder Ihres so ungeliebten und so wenig vermißten Gatten
                könnte Ihnen näher verwandt sein als der Sohn jenes Lord Rivers –?</p>
            </sp>
            <sp who="#lady">
              <speaker>LADY.</speaker>
              <l> Mißbrauchen Sie, sag' ich, meine Geduld nicht –!</l>
            </sp>
            <sp who="#miss_ellen">
              <speaker>MISS ELLEN.</speaker>
              <p> Des Grafen Rivers, der allerdings Ihr Herz betrog – in Indien die Tochter des
                Gouverneurs zum Weibe nahm und – von Ihnen nicht gerächt zu werden brauchte. Er
                wurde ein Opfer des Klimas, vielleicht der Reue und des gefolterten Herzens –</p>
            </sp>
            <sp who="#lady">
              <speaker>LADY</speaker>
              <stage>
                <hi>will an den Tisch, um zu klingeln, und ist dabei doch ergriffen.</hi>
              </stage>
              <l> Ich – werde – die – Diener rufen –</l>
            </sp>
            <sp who="#miss_ellen">
              <speaker>MISS ELLEN</speaker>
              <stage>
                <hi>hält sie zurück.</hi>
              </stage>
              <p> Mylady – Vergebung! Ich verspreche, nur von dem Unglücklichen zu reden, der mitten
                aus einer Ruhmeslaufbahn gerissen werden soll und um Ihretwillen einem schmählichen
                Schicksal entgegengeht.</p>
            </sp>
            <sp who="#lady">
              <speaker>LADY.</speaker>
              <p> Die schreckliche Folge seiner Ehrbegierde, mit deren schauderhafter Konsequenz er
                sich eine Mutter aus den höchsten Ständen erobern wollte –</p>
            </sp>
            <sp who="#miss_ellen">
              <speaker>MISS ELLEN.</speaker>
              <l><hi>Welch</hi> ein Glück für ihn, eine so vornehme und kalte Mutter zu haben –!</l>
            </sp>
            <sp who="#lady">
              <speaker>LADY.</speaker>
              <l> Das Todesurteil ist eine Formalität! Man wird ihn in die Südsee transportieren
                –</l>
            </sp>
            <sp who="#miss_ellen">
              <speaker>MISS ELLEN.</speaker>
              <p> Das eine Milderung? Statt durch einen einzigen fürchterlichen Augenblick ihn aus
                einem Leben voll Gram und Leiden zu entführen, schleppen sie ihn über unermeßliche
                Gewässer Tausende von Meilen weit nach den Wohnungen von Verbrechern hin, die mit
                vergiftetem Gewissen, stieren Augen ihn als der Ihrigen einen begrüßen werden, ihn,
                dessen engelreines Gemüt schon vor der Schilderung eines gemeinen Verbrechens
                schauderte! Sie, Sie, Mylady, können retten; flehen Sie die Königin an; ganz London
                erwartet von Ihnen diesen Schritt, der Ihnen die Achtung Englands wiedergeben
                wird!</p>
            </sp>
            <sp who="#lady">
              <speaker>LADY.</speaker>
              <p> Mischen Sie – in Ihre Begeisterung für einen jungen Dichter, der Ihnen so schöne
                Rollen schreibt und vielleicht selbst mit Ihnen einübt, keine Beleidigungen für
                  <hi>mich</hi> –! Mir ist an der wankelmütigen Meinung Londons wenig gelegen. Jetzt
                ist es Mode, <hi>gegen</hi> mich Partei zu nehmen; ich kenne London genug, um zu
                wissen, wovon es abhinge, daß es <hi>für</hi> mich Partei nähme. Es ist ein so
                schöner Roman, den man erfunden hat, und der sich des Morgens bei der Toilette, wenn
                man seine Papilloten auswickelt, so empfindsam besprechen läßt! Lassen Sie bekannt
                werden, daß Richard Savage stottert, hinkt, buckelig ist oder sonst eine die
                Phantasie der Damen enttäuschende Beziehung<pb n="126"/> sich an ihn knüpft, so
                werden Sie erstaunen, wie die Wage seiner Popularität sinkt.</p>
            </sp>
            <sp who="#miss_ellen">
              <speaker>MISS ELLEN.</speaker>
              <p> Ein Glück, daß in seinem großen Herzen und seiner edeln Gestalt die zärtlichere
                Natur ihre Vorkehrungen getroffen hat, daß ihm solche Erfindungen nicht schaden
                können –</p>
            </sp>
            <sp who="#lady">
              <speaker>LADY.</speaker>
              <p> Ich will auch nur sagen, wie flüchtig das Interesse ist, das man diesem armseligen
                London einflößen kann. Hätte der unglückliche junge Mann durch seine Freveltat nicht
                Sorge getragen, daß man ihn immer im Munde führt, er würde längst vergessen
                sein.</p>
            </sp>
            <sp who="#miss_ellen">
              <speaker>MISS ELLEN.</speaker>
              <p> Man wird ihn nie vergessen! – – Aber was tu' ich? Ich reize Sie – – Nein, es
                  <hi>kann</hi> Ihr Ernst nicht sein, <hi>ist</hi> es nicht; Sie werden die Königin
                bitten, gewiß, gewiß, Sie <hi>werden!</hi>
              </p>
            </sp>
            <sp who="#lady">
              <speaker>LADY.</speaker>
              <p> Ich werde <hi>nicht.</hi> Tät' ich's, so würde man dem albernen Märchen, daß es
                mein Sohn wäre, um so mehr Glauben schenken und mich dann erst <hi>recht</hi>
                verdammen, wenn ich ihn später <hi>doch</hi> nicht anerkennte.</p>
            </sp>
            <sp who="#miss_ellen">
              <speaker>MISS ELLEN.</speaker>
              <l> O, diese Berechnungen, Mylady –</l>
            </sp>
            <sp who="#lady">
              <speaker>LADY.</speaker>
              <l> Bin ich mir selbst schuldig und einer spätern, beruhigtern Zeit, die mich richten
                wird.</l>
            </sp>
            <sp who="#miss_ellen">
              <speaker>MISS ELLEN.</speaker>
              <p> Ich hör' es, Sie schwanken, Ihre Berechnungen verfangen sich, Sie können
                  <hi>fürch</hi>
                <hi>ten,</hi> für empfindungslos zu gelten – nun werden Sie es auch nicht
                  <hi>sein</hi> wollen! Sie werden erschrecken vor dem schauderhaften Ruf einer
                Frau, daß man sagt: Sie hat kein Herz! Sie machten diesen toten Gedanken, diese
                Kälte, diese Härte schon zum <hi>Gegenstand</hi> Ihres Nachdenkens – was fehlt nun
                noch, Mylady, daß Sie die Türen Ihrer Herzenskammern aufreißen und den Frühling der
                Mutterliebe auf das Eis, das sich in ihm sammelte, mild schmelzende Küsse drücken
                lassen –</p>
            </sp>
            <sp who="#lady">
              <speaker>LADY.</speaker>
              <l> Sie irren sich –</l>
            </sp>
            <sp who="#miss_ellen">
              <speaker>MISS ELLEN.</speaker>
              <p><hi>Wagen</hi> Sie es, <hi>wagen</hi> Sie es, gut und lieb zu sein! Ich weiß es ja,
                nur das Leben der höhern Gesellschaft, die Lüge konventioneller Formen, die
                Medisance der großen Welt hat Sie erkältet, hat Ihnen den Mut genommen, wahr und
                gefühlvoll zu sein, hat Ihrem Willen diese kalten Entschlüsse, Ihrem Denken diese
                schroffen Absprünge, Ihrer Empfindung diese ungeheure Selbstbeherrschung gegeben –
                aber können Sie sich darin glücklich fühlen? Kann Sie der Ruhm, eine Königin des
                Hasses zu sein, stolzer machen als der, eine Sklavin der Liebe genannt zu werden? O
                gewiß, gewiß; <hi>wenn</hi> es Ihr Sohn ist, gebührt der Mutter die Liebe; wenn er
                es <hi><pb n="127"/> nicht</hi> ist, gebührt dem Weibe, da er Sie dafür
                  <hi>hält,</hi> das <hi>Mitleid!</hi>
              </p>
            </sp>
            <sp who="#lady">
              <speaker>LADY</speaker>
              <stage>
                <hi>streng und sich in ihrem Zimmer wendend.</hi>
              </stage>
              <l> Ich habe genug gesagt, und ich dächte, Sie auch –</l>
            </sp>
            <sp who="#miss_ellen">
              <speaker>MISS ELLEN.</speaker>
              <p> Nicht genug, wenn Ihr Herz nicht erweicht ist. Noch hoff' ich – Sie schwanken –
                Sie ringen mit Ihrer kalten, kalten Philosophie, mit den Verhältnissen, mit der
                Etikette – ja auch <hi>dies</hi> – ja mit Ihrem Stolz – man hat Sie gekränkt,
                verspottet, verfolgt Sie, o das ist <hi>schlecht!</hi> – Aber Sie werden
                  <hi>siegen,</hi> durch Ihre Großmut siegen, durch Ihre Vergebung; gewiß, Sie gehen
                zum Hof, Sie schreiben, Sie bitten um Gnade für Richard –</p>
            </sp>
            <sp who="#lady">
              <speaker>LADY.</speaker>
              <l> Ich bewundere Ihre Beredsamkeit, aber ich – – bedaure, ihr widerstehen zu müssen.
                  <hi>Ab.</hi>
              </l>
            </sp>
            <sp who="#miss_ellen">
              <speaker>MISS ELLEN</speaker>
              <stage>
                <hi>ihr nachblickend.</hi>
              </stage>
              <p> Sie läßt mich allein? Sie bleibt kalt? – stumm? – grausam?! <hi>Nach einigem
                  Bedenken, fest.</hi> Nun denn, so geh' ich selbst zur Königin! <hi>Ab.</hi>
              </p>
            </sp>
          </div>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>2. Szene</head>
          <div type="scene">
            <head>Dritter Auftritt.</head>
            <stage>
              <hi>Savage steigt eine Treppe im Hintergrunde herab; die Riegel werden hinter ihm
                zugeschoben.</hi>
            </stage>
            <sp who="#savage">
              <speaker>SAVAGE.</speaker>
              <p> So lassen sie mich noch manchmal frische Luft im Hofe dieser finstern Mauern
                schöpfen! Ach, es sind die letzten Atemzüge, mit denen ich Englands Luft trinke! Ich
                soll die Heimat verlassen und werde so viel Tausende von Meilen nur zurücklegen, um
                jenseit des Ozeans mein Grab zu finden, wie – mein Vater, der nach Miß Ellens
                Entdeckung in Indien starb. – – Aber was ist mir jener südliche Himmel mit seiner
                Pflanzenpracht und seinen taghellen Sternennächten! Die verpestete Atmosphäre
                Birminghams und Manchesters, der Kohlendunst in den Fabriken, die gelben Nebel Alt-
                Englands sind mir balsamische Luft gegen die würzige Temperatur jener südlichen
                Welt, die sich für mich in einen großen, lachenden, blühenden und darum nur um so
                grausamern Kerker verwandeln wird! – – Ausgestoßen dann unter Verbrecher, die mit
                plattgedrückten Nüstern, unheimlich weißen Augensternen, trotzigen <pb n="128"/>
                Stirnen die Geschichte ihrer Bosheiten erzählen, selbst wenn sie der Henker ihnen
                nicht mit dem glühenden Eisen der Brandmarkung auf die Haut gezeichnet hätte!
                Ausgestoßen unter Menschen, die mit dem Ende des Stricks, an dem die königliche
                Gnade sie vom Galgen schnitt, herumwandeln, daß ihre Kinder damit spielen, Kinder,
                denen man als Ammenmärchen die grausigen Abenteuer ihrer Eltern erzählt –! – Mutter,
                Mutter! Das ganze <hi>Leben</hi> stellen sie nun zwischen uns! Tod hier, Tod dort,
                an den beiden äußersten Grenzen, und <hi>einst</hi> erst Wiedersehen! – – Sie sagen,
                du trügst die Schuld meines Schicksals, während <hi>ich</hi> doch nur die Schuld des
                  <hi>deinigen</hi> trage! Nicht dein Zögern, mich ans Herz zu drücken, tut mir so
                weh als der Haß und die Verdammung der Welt, die dich verfolgt! – – Daß du auch so
                starr sein mußt, daß du auch deine Liebe, deinen Namen so umnebeln und an dem
                heitern Horizont deines Gemüts dir diese drohenden Ungewitter der Verfolgung
                heraufbeschwören kannst –! Nicht <hi>was</hi> sie an mir tut, schmerzt mich, sondern
                  <hi>daß</hi> sie es tut, daß sie sich freiwillig den scharfen Zungen der
                Verleumdung preisgibt –! <hi>Schmerzlich sinnend.</hi> Wenn ich je auf den Stolz,
                unter ihrem Herzen gelegen zu haben, verzichten würde, so geschäh' es, um
                  <hi>ihr</hi> den Sieg zu lassen und die Menschlichkeit ihrer Empfindungen vor den
                Augen der Welt zu retten.</p>
              <stage>
                <hi>Gerassel an der Tür.</hi>
              </stage>
            </sp>
          </div>
          <div type="scene">
            <head>Vierter Auftritt.</head>
            <stage>
              <hi>Steele kommt die Treppe herab. Savage.</hi>
            </stage>
            <sp who="#savage">
              <speaker>SAVAGE.</speaker>
              <l> Steele!</l>
            </sp>
            <sp who="#steele">
              <speaker>STEELE</speaker>
              <stage>
                <hi>ihn umarmend.</hi>
              </stage>
              <p> Hundertmal war ich an der Tür deines Kerkers, aber erst nach der Fällung des
                Urteils wollte man mich einlassen! Armer, armer Freund!</p>
            </sp>
            <sp who="#savage">
              <speaker>SAVAGE.</speaker>
              <p> Soll ich dir sagen, was mich für mein Unglück, wenn es einen Trost gibt, trösten
                könnte? Daß mir etwas so Großes hat begegnen müssen, daß selbst <hi>dein</hi> sonst
                so verstecktes Gemüt aus dem Dachsbau seiner weltmännischen Philosophie heraus
                mußte!</p>
            </sp>
            <sp who="#steele">
              <speaker>STEELE.</speaker>
              <p> Bester Freund – »begegnen müssen«? »So Großes«? Wirst du – – gehängt? Botanybai,
                mein Freund, verlohnt ein gründliches Studium, und für die Spalten meines Journals
                ist es mir wert, dort einen Korrespondenten zu haben. Freund, Freund, ich werde dich
                sehr vermissen, das ist gewiß, <pb n="129"/> aber was »begegnet« dir denn? Du
                wechselst das Terrain deiner Tätigkeit, und die neuen Eindrücke werden dem Charakter
                deiner Poesie nützlich sein! In allem Ernst, sieh dich eine Weile in der Welt
                draußen um! Der Zustand unserer Kolonien soll schauderhaft sein, die Gouverneure
                saugen ihnen, hungriger als die Spanier in Mexiko, das Blut aus; kein Schutz der
                Gesetze, keine Hilfe beim Parlament für die unglücklichen Bewohner derselben ist
                gegeben, alles geht durch den Gouverneur, die Beweisführung und der Hilferuf des
                Klägers durch die Hände des Beklagten – das muß einmal ans Tageslicht; da kann ich,
                wenn ich ins Parlament komme, drei Ministerien mit in Schach halten. Lieber Junge,
                wie lange wirst du dort bleiben? Einige Jahre, und es erfolgt deine Begnadigung.
                Kapwein wird erst gut, wenn er einmal die Linie passiert hat.</p>
            </sp>
            <sp who="#savage">
              <speaker>SAVAGE.</speaker>
              <p> Kehrt' ich je zurück, würd' ich viel verändert finden – Meine Mutter wäre tot –
                Und ich selbst – ich erleb' es nicht – Mein Dasein ist geknickt, ich hänge nur noch
                am Leben wie eine überreife Frucht; ein Windstoß – und ich bin abgeschüttelt – Was
                weiß man von meiner Mutter?</p>
            </sp>
            <sp who="#steele">
              <speaker>STEELE.</speaker>
              <p> Laß diesen unwürdigen Gedanken! Der vorschnelle Tod, den du dem Viscount gabst,
                hat einige Familien mit ihr ausgesöhnt. Sie gibt Abende, die immer noch genug
                besucht sind, um ihr Gelegenheit zu geben, mit ihrer Lieblosigkeit zu prahlen. Der
                Hof, der von deinen Ansprüchen überzeugt ist und dich deshalb ohne allen Zweifel zum
                Transport begnadigt, hat es ihr nahe genug gelegt, sie sollte für dich einen Schritt
                tun; sie wurde mit Briefen, Bittschriften aller Art bestürmt – nein, sie bleibt kalt
                und gibt Bälle. Hätte man dich gehängt, sie würde sich ein Fenster dafür gemietet
                haben.</p>
            </sp>
            <sp who="#savage">
              <speaker>SAVAGE.</speaker>
              <p> Steele, es ist eine Freude zu sehen, wie du die Dinge so lange biegst, bis sie
                krumm werden oder brechen!</p>
            </sp>
            <sp who="#steele">
              <speaker>STEELE.</speaker>
              <p> Ich bemitleide dich, Savage! Du entfremdest dir deine Freunde durch ein Vertrauen,
                das du auf eine Anerkennung setzest, die du bei dem Charakter der Lady nie finden
                wirst.</p>
            </sp>
            <sp who="#savage">
              <speaker>SAVAGE.</speaker>
              <p> Geheimnisse zu enträtseln, die in der Menschenbrust schlummern, bist du nicht der
                Mann. Was treibt man draußen in der Welt?</p>
            </sp>
            <sp who="#steele">
              <speaker>STEELE.</speaker>
              <p> Danke <hi>uns,</hi> wenn diese Staatsverfassung, diese Gesetzgebung, die einen
                Bürgerlichen zum Tode verurteilen kann, der sich gegen den meuchlerischen Überfall
                eines Adeligen mit dem Degen in der Faust wehrt, hoffentlich bald zu Grabe geht!
                Denn die Macht des Journalismus wächst. Von allen Dingen, <pb n="130"/> die
                vorgehen, haben wir die Fäden in der Hand. Wir spinnen das Gewebe dessen, was man
                heute noch zu behaupten, zu glauben, zu unternehmen wagt. Die Gold- und Silberbarren
                der Wissenschaft prägen wir in kurante Münze um, die von einer Hand zur andern
                wandert und den Umsatz der Ideen befördert. Zu den edlen Metallen eines Baco, eines
                Locke setzen wir das Kupfer hinzu, <hi>legieren</hi> das Silber und geben die
                Wahrheit dreizehn-, zwölf-, eilflötig heraus, je nachdem sie die Menschen fassen
                können. Heutigentags will alles seine Form haben. Die Philosophen läßt man's aus
                Bechern, die Kinder aus Löffeln nehmen; den Frauen versetzen wir die Probleme mit
                etwas brillanter Einfassung, etwa in Gestalt eines Fächers, mit dem sich's in der
                Gesellschaft anmutig kokettieren läßt – Kurz, die Ideen müssen Gemeingut werden;
                alle sind berufen, die Menschheit will wissen, <hi>woran sie ist!</hi>
              </p>
            </sp>
            <sp who="#savage">
              <speaker>SAVAGE.</speaker>
              <l> Die Dichter werdet ihr dabei zu Grabe tragen!</l>
            </sp>
            <sp who="#steele">
              <speaker>STEELE.</speaker>
              <p> Lustspiele, Savage, Lustspiele! Die Menschen sind eurer Trauerspiele satt, eurer
                wahnsinnigen Könige, eurer händeringenden Jungfrauen, eurer naturwidrigen
                Geisterbeschwörungen! Satt, satt –! Lustspiele, Savage! Feine gesellschaftliche
                Bezüge, satirische Gemälde des Lebens der höhern Stände, Ironien auf die Advokaten,
                auf die Ärzte, auf die Priester – das ist ein Feld, Savage; Witz, Witz, Witz! Frage
                die Schauspieler, sie urteilen selbst so. <hi>Zieht ein Papier hervor.</hi> Aber da
                hätt' ich das Beste fast vergessen. Das ist eine Satire, wie sie wohl noch nie auf
                ein menschliches Wesen geschrieben wurde! Wäre deine Mutter eine Griechin, sie würde
                sich ohne weiteres aufknüpfen!</p>
            </sp>
            <sp who="#savage">
              <speaker>SAVAGE.</speaker>
              <l> Auf meine Mutter –? Eine Satire?</l>
            </sp>
            <sp who="#steele">
              <speaker>STEELE.</speaker>
              <p> Sie kommt in die nächste Nummer meines Journals. Noch nie hat die englische
                Sprache einem Nadelholzbaum so geglichen wie hier. Alle Kammermädchen Londons
                könnten eine Woche lang ihren Damen damit das Haar aufstecken, wenn jedes Wort eine
                Stecknadel wäre. Eine Stachelpyramide! Lies selbst!</p>
            </sp>
            <sp who="#savage">
              <speaker>SAVAGE.</speaker>
              <l> Ich werde dir dafür eine <hi>Ode</hi> an meine Mutter geben. <hi>Zerreißt das
                  Manuskript.</hi>
              </l>
            </sp>
            <sp who="#steele">
              <speaker>STEELE.</speaker>
              <p> Was? Wie? Zerrissen? Mein bester Artikel – die gelungensten Einfälle, Sarkasmen
                wie Scheidewasser – Himmel, was mach' ich! <hi>Savage zerreißt die Blätter in kleine
                  Stücke.</hi> Mein Journal will seine Spalten gefüllt haben! Aus dem Gedächtnis
                kann ich diese Eingebungen des glücklichsten Moments nicht wiederherstellen – o, o,
                Savage, du solltest wissen, daß der <pb n="131"/> echte Schriftsteller, wenn er die
                Wahl hätte zwischen allen Freuden des <hi>Para</hi>
                <hi>dieses</hi> und der Ehre, ein Bonmot gemacht zu haben, sich gar nicht besinnen
                würde, in die – ohnehin zweifelhafte Hölle zu fahren – Richard, Richard – –
                  <hi>Unterbricht sich.</hi> Na, du mußt mir nur nicht zürnen! Du mußt mich nur
                nicht für lieblos halten! Auf der andern stand der Entwurf zu einer Verteidigung
                deiner Ansprüche, welche die Stelle enthielt: Wenn ich dein krankes Auge, dein
                wehmütiges, schmerzdurchzittertes Lächeln sehe, da müssen jedem die Worte, die der
                Welt die Geschichte deines schönen Herzens erzählen, zuströmen, wie in einer guten
                Stunde die Ahnungen unsers bessern Selbst! Dein Rächer soll in mir leben! Ja,
                Freund, wenn du am Strand der fernen Inseln des Stillen Ozeans stehst und siehst ein
                gewitterndes Leuchten über den Spiegel der Wellen blitzen, dann denke: Es sind die
                Vorboten der Donner, die wir in deiner Sache schleudern werden! Welch einen schönern
                Triumph kann die Macht der Rede feiern, als das edelste Opfer unserer künstlichen
                geselligen Verhältnisse zu verteidigen und an einem gebrochenen Herzen, wie dem
                deinigen, zu zeigen, daß wir Ereignissen entgegengehen, wo die Natur, das ewige Maß
                der Dinge, zu Gericht sitzen wird über eine verlebte Welt wie die unserige – – Nun,
                Gott sei Dank! Ich kann meinen Aufsatz noch aus dem Gedächtnis wiederherstellen.
                Adieu, ehe du reisest, altes, liebes, gutes Herz, sehen wir uns noch. Ganz London
                soll dir ans Schiff das Geleit geben, und stünde Hochverrat darauf! <hi>Sieht nach
                  der Uhr.</hi> Die bewilligte Stunde ist abgelaufen. <hi>Sie umarmen sich.</hi>
                Leb' wohl!</p>
            </sp>
          </div>
          <div type="scene">
            <head>Fünfter Auftritt.</head>
            <stage>
              <hi>Die Schlösser rasseln an den Türen. Lord Oberrichter tritt die Stufen herab mit
                einigen Greffiers; nach ihm Lord Tyrconnel mit einem glänzenden Gefolge von
                goldbordierten Lakaien. Die Vorigen.</hi>
            </stage>
            <sp who="#savage">
              <speaker>SAVAGE.</speaker>
              <p> Hörst du? Man kommt, mir die Stunde anzusagen, wo ich von Englands teuerm Boden
                scheiden soll! – Es ist mehr als ein Todesurteil –</p>
            </sp>
            <sp who="#steele">
              <speaker>STEELE.</speaker>
              <l> Der Lord Oberrichter von England? Und Lord Tyrconnel, dein Protektor?</l>
            </sp>
            <sp who="#oberrichter">
              <speaker>OBERRICHTER</speaker>
              <stage>
                <hi>ein Papier in der Hand.</hi>
              </stage>
              <p> Sir Richard, mit wahrem Vergnügen entledige ich mich der Pflicht, die mich zu
                Ihnen führt. Sie sind frei.</p>
            </sp>
            <sp who="#savage">
              <speaker>SAVAGE</speaker>
              <stage>
                <hi>auf ihn zustürzend.</hi>
              </stage>
              <l> Wie?</l>
              <pb n="132"/>
            </sp>
            <sp who="#oberrichter">
              <speaker>OBERRICHTER.</speaker>
              <l> Sie sind frei!</l>
            </sp>
            <sp who="#savage">
              <speaker>SAVAGE.</speaker>
              <l> Das ist das Werk meiner Mutter? Sie hat bei der Königin für mich gebeten?</l>
            </sp>
            <sp who="#oberrichter">
              <speaker>OBERRICHTER.</speaker>
              <p> Die Königin war gegen Sie eingenommen. Ihre Tat nicht allein, sondern auch Ihr
                früherer Ruf, Sir Richard, Ihre ungeregelte Lebensweise hatten den Hof gegen Sie
                mißgestimmt. Die jetzige Berichtigung des Urteils über Sie und die völlige
                Begnadigung verdanken Sie nächst Ihrem geachteten Rufe als Dichter einer weiblichen
                Vermittelung –</p>
            </sp>
            <sp who="#savage">
              <speaker>SAVAGE.</speaker>
              <l> Meiner Mutter! Hörst du's, Steele? Sie ist besiegt, ihr Stolz ist gebrochen.</l>
            </sp>
            <sp who="#lord_tyrconnel">
              <speaker>LORD TYRCONNEL.</speaker>
              <p> Vergebung – Sir Richard, Sie danken es Miß Ellen, der großen Künstlerin – Sie war
                es, die vergebens das Herz Ihrer Mutter zu bestimmen suchte und sich dann selbst zur
                Königin begab – Sie hat gesiegt –</p>
            </sp>
            <sp who="#savage">
              <speaker>SAVAGE</speaker>
              <stage>
                <hi>trauernd.</hi>
              </stage>
              <l> Miß Ellen –!</l>
            </sp>
            <sp who="#steele">
              <speaker>STEELE</speaker>
              <stage>
                <hi>scherzend zu sich selbst beiseite.</hi>
              </stage>
              <l> Herzloser Egoist! Selbst <hi>darüber</hi> eifersüchtig –?</l>
            </sp>
            <sp who="#oberrichter">
              <speaker>OBERRICHTER.</speaker>
              <p> Hören Sie den schriftlichen Erlaß des Amts der königlichen Gnade: »In Erwägung,
                daß Sir Richard Savage die an dem Viscount Marishal begangene Tötung unter Umständen
                vollzog, die Uns schon bestimmten, die gegen ihn ausgesprochene Todesstrafe in
                Deportation zu mildern; in Erwägung, daß Sir Richards Jugend und Unerfahrenheit Uns
                jetzt erst deutlicher ans Herz gelegt worden sind, und von ihm ein seiner geistigen
                Ausbildung angemessener Lebenswandel zu erwarten steht, wollen Wir ihn dem vollen
                Genuß seiner frühern bürgerlichen Rechte und Freiheit zurückgeben, mit der besondern
                Hoffnung, daß er sein Talent zur Verherrlichung des Vaterlandes und Unsers
                ruhmvollen Hauses anwenden werde.«</p>
            </sp>
            <sp who="#steele">
              <speaker>STEELE</speaker>
              <stage>
                <hi>beiseite.</hi>
              </stage>
              <l> Sie wird ihn noch zum Hofdichter machen – <hi>Laut.</hi> Richard, mögen dir die
                Musen diese Freiheit segnen!</l>
            </sp>
            <sp who="#savage">
              <speaker>SAVAGE.</speaker>
              <p> O, daß ich dem edelsten Geschöpf der Erde nicht mit ungeteiltem Herzen danken
                kann! Was soll mir das Leben in dieser kalten, grausamen Welt!</p>
            </sp>
            <sp who="#lord_tyrconnel">
              <speaker>LORD TYRCONNEL.</speaker>
              <p> Sir Richard, verzweifeln Sie nicht! Erheben Sie sich! Sie sehen in mir einen Ihrer
                leidenschaftlichsten Bewunderer. Lord Tyrconnel fühlt es, daß England Ihnen eine
                Schuld abzutragen, ein Verbrechen, das man an Ihnen beging, wieder gutzumachen hat!
                Ich bin reich genug, alles nachzuholen, was die Nation an Ihnen versäumte. Ich war
                mit Ihrem Vater, Lord Rivers, entfernt verwandt, <hi>ich</hi> erkenne Sie in dieser
                Verwandtschaft an; wird in meiner Familie ein <pb n="133"/> Besitz oder Titel frei,
                so soll er unverzüglich auf Sie übertragen werden. In meinem Hotel hab' ich Ihnen
                ein ganzes Stockwerk eingeräumt und es so poetisch, wie mir armen Dilettanten
                möglich, einzurichten versucht. Alle Zirkel der höchsten Gesellschaft, die
                Gesellschaften des Hofs stehen Ihnen von jetzt an offen. Ich, ich halte Sie an
                meiner Hand – Sie <hi>müssen</hi> diese Stellung gegen die Intrigen Ihrer Mutter
                gewinnen.</p>
            </sp>
            <sp who="#savage">
              <speaker>SAVAGE.</speaker>
              <l> Steele, darf ich mich auf eine so schwindelnde Leiter wagen?</l>
            </sp>
            <sp who="#steele">
              <speaker>STEELE.</speaker>
              <p> Besser, als eine gewisse andere betreten – die dir drohte! Lord Tyrconnel hat dich
                bereits in der öffentlichen Meinung als seinen Sohn adoptiert –</p>
            </sp>
            <sp who="#savage">
              <speaker>SAVAGE.</speaker>
              <l> Nimmermehr!</l>
            </sp>
            <sp who="#lord_tyrconnel">
              <speaker>LORD TYRCONNEL.</speaker>
              <p> Sie sind der Sohn Englands, und ich nur der Bevollmächtigte dieser Liebe! Zwei
                meiner Landhäuser stehen für Sie offen. Einige Züge der ausgesuchtesten Pferde
                harren mit Kutschen, die ich eigens in Paris bestellte, Ihres Winkes. Dies Ihr
                Haushofmeister, dies Ihr erster Kammerdiener, dies das übrige dienende Personal, das
                ich ganz Ihrer Verfügung anheimgebe. <hi>Hier beginnt hinter der Szene eine
                  Musik.</hi>
                <hi>Ich, ich</hi> führe <hi>Sie</hi> nicht im geheimen auf den Platz, der Ihnen
                jener Intrige gegenüber gebührt; ich ließ von diesem schmählichen Ort, der Sie hier
                zwei Monate gefangen halten durfte, einen Teppich legen bis in meinen Palast. Ganz
                London soll Ihren Triumph feiern! Ich habe meine Freunde, fünfzig Mitglieder der
                jungen Gentry der Stadt, aufgeboten; sie stehen mit Rossen und Wagen vorm Tor dieses
                düstern Hauses. Die Musik des ersten königlichen Regiments wurde mir zur
                Verherrlichung des Tags vom Kommandanten des Tower bewilligt. Ein Blumenregen wird
                Sie begrüßen, Sie, den Sohn des Volkes!</p>
              <stage>
                <hi>Inzwischen hat sich das Theater ganz mit Volkshaufen, mit Matrosen, die ihre
                  Schiffswimpel schwingen, angefüllt. Richard, von Tyrconnel geführt, besteigt
                  schwankend die Stufen. Allgemeines Hoch!</hi>
              </stage>
            </sp>
            <sp who="#steele">
              <speaker>STEELE</speaker>
              <stage>
                <hi>während der Marsch fortspielt.</hi>
              </stage>
              <p> Lord Tyrconnel muß von der Lady einen Korb bekommen haben, der so groß war, daß
                ganz London hineinging! Wenn ich die Geschichte heut' abend in meinem Journal
                erzähle, werd' ich für die, die England nicht kennen und sie nicht glauben sollten,
                hinzufügen müssen: Authentisch!</p>
              <stage>
                <hi>Trompetentusch draußen und fortgesetztes Hoch der versammelten Menge.</hi>
              </stage>
              <stage>
                <hi>Der Vorhang fällt.</hi>
              </stage>
            </sp>
          </div>
        </div>
      </div>
      <div type="act">
        <head>4. Akt</head>
        <div type="scene">
          <head>1. Szene</head>
          <div type="scene">
            <head>Erster Auftritt.</head>
            <stage>
              <hi>Die Lords Tyrconnel, Winchester und Berwick.</hi>
            </stage>
            <sp who="#lord_tyrconnel">
              <speaker>LORD TYRCONNEL.</speaker>
              <p> Ganz mein Schicksal! Ganz dieselben Launen und Bitterkeiten, denen zuletzt der
                Ausbruch eines Vulkans folgt.</p>
            </sp>
            <sp who="#lord_berwick">
              <speaker>LORD BERWICK.</speaker>
              <l> Sie hat sich seit einem halben Jahre erstaunlich verändert.</l>
            </sp>
            <sp who="#lord_winchester">
              <speaker>LORD WINCHESTER.</speaker>
              <p> Sie will es zwar nicht wahr haben, aber die Angelegenheiten mit ihrem Sohn haben
                ihre Ruhe, wenigstens ihr Betragen gegen uns und alle Welt gestört. Ich gestehe, daß
                sie mir oft den Eindruck der Lady Macbeth macht. Gespräche hatt' ich mit ihr, wo sie
                so abwesend antwortete, als sähe sie Gespenster.</p>
            </sp>
            <sp who="#lord_tyrconnel">
              <speaker>LORD TYRCONNEL.</speaker>
              <l> Das Rollen ihrer Augen kann ich mir aus früherer Erfahrung denken!</l>
            </sp>
            <sp who="#lord_berwick">
              <speaker>LORD BERWICK.</speaker>
              <p> Ihre Behauptungen sind schneidender denn je, ihre Ansichten paradox, und ihr Stolz
                vollends fährt so hinaus, als wohnte sie in den hängenden Gärten der Semiramis –</p>
            </sp>
            <sp who="#lord_tyrconnel">
              <speaker>LORD TYRCONNEL</speaker>
              <stage>
                <hi>lachend.</hi>
              </stage>
              <p> Sie flieht vor den Zumutungen einer allerdings höchst plebejischen Beziehung!
                Savage war eine Zeitlang in der Lehre bei einem Schuhmacher. Wie nimmt sie die Lage
                auf, in die ich ihren Sohn seit seiner Freisprechung versetzt habe?</p>
            </sp>
            <sp who="#lord_winchester">
              <speaker>LORD WINCHESTER.</speaker>
              <p> Mylord, Sie hatten das Vergnügen, einige Jahre lang ihr nicht zu mißfallen, und
                gerade von <hi>Ihrer</hi> Seite aus mußte diese Handlung für sie das verletzendste
                sein. Sie wollten ohne Tinte und Feder ein Pasquill – der Rache schreiben –</p>
            </sp>
            <sp who="#lord_berwick">
              <speaker>LORD BERWICK.</speaker>
              <p> Schreiben lassen, Lord Winchester! Lord Tyrconnel ist der Beherrscher der Presse
                geworden. Seitdem man Sie nicht mehr auf den Fuchsjagden sieht, pirschen Sie im
                Revier der Popularität –</p>
            </sp>
            <sp who="#lord_winchester">
              <speaker>LORD WINCHESTER.</speaker>
              <l> Steele – war's nicht Steele? – behauptete neulich, Sie sprächen sechs Sprachen
                –</l>
              <pb n="135"/>
            </sp>
            <sp who="#lord_tyrconnel">
              <speaker>LORD TYRCONNEL.</speaker>
              <p> Fünf sprech' ich auch, Mylords. Unter der sechsten hat er die Sprache der
                Aufrichtigkeit verstanden. Ich darf Ihnen frei bekennen, daß ich Neigung für jene
                Partei im Parlamente hege, die in der Verfassung Englands nicht die Garantie unserer
                Mißbräuche, sondern das Mittel erblickt, ihnen abzuhelfen. Es kostet mich – –
                einiges Geld.</p>
            </sp>
            <sp who="#lord_berwick">
              <speaker>LORD BERWICK.</speaker>
              <l> Doch werden Sie als der Mann des Volks gepriesen.</l>
            </sp>
            <sp who="#lord_winchester">
              <speaker>LORD WINCHESTER.</speaker>
              <l> Seit Ihrer Handlungsweise gegen Richard Savage geradezu vergöttert.</l>
            </sp>
            <sp who="#lord_tyrconnel">
              <speaker>LORD TYRCONNEL.</speaker>
              <p> Ich wollte dem Genie meine Huldigung bringen und ein Wesen beschützen, das doch
                nur ein Opfer unserer Standesunterschiede ist. Ich verwerfe die Standesunterschiede
                an und für sich durchaus nicht; nur sollte man anfangen, dem Volk mit der Zeit
                einige Konzessionen zu machen; z.B. einen Bürgerlichen bei sich zu Tisch zu laden
                und dafür wiederum eine Einladung bei einem reichen Bankier in der City anzunehmen –
                warum nicht?</p>
            </sp>
            <sp who="#lord_winchester">
              <speaker>LORD WINCHESTER.</speaker>
              <l> Aber Sie sollen, wie ich höre, bei alledem wenig Freude an ihrem Adoptivsohn
                erleben.</l>
            </sp>
            <sp who="#lord_tyrconnel">
              <speaker>LORD TYRCONNEL.</speaker>
              <p> Er könnte das, was ich an ihm tue, mit ein wenig mehr Dankbarkeit aufnehmen.
                Allerdings. Aber er ist krank. Das entschuldigt ihn.</p>
            </sp>
            <sp who="#lord_berwick">
              <speaker>LORD BERWICK.</speaker>
              <l> Seine Verschwendung soll maßlos sein.</l>
            </sp>
            <sp who="#lord_tyrconnel">
              <speaker>LORD TYRCONNEL.</speaker>
              <p> Ich denke mir, er will meine väterliche Liebe auf die Probe stellen. Ich geb' ihm
                in allen Beweisen seiner adligen Herkunft nach und suche ihn auf die fashionabelste
                Art zu erheitern. Heute habe ich die Absicht, ihn mit einem Maskenball zu
                überraschen. Schade, daß Sie nicht bleiben können! Freilich würden Sie bei Lady
                Macclesfield den Rest Ihrer Gunst verlieren. Ist es denn wahr, daß sie Ihre
                beiderseitige Bewerbung nur duldet, wenn Sie immer zugleich an die Tür ihres
                Boudoirs pochen, immer zugleich ihr den Arm bieten, immer zugleich ihr die Hand
                küssen –? <hi>Lacht.</hi>
              </p>
            </sp>
            <sp who="#lord_berwick_lord_winchester">
              <speaker>LORD BERWICK, LORD WINCHESTER</speaker>
              <stage>
                <hi>blicken verlegen zu Boden.</hi>
              </stage>
            </sp>
            <sp who="#lord_tyrconnel">
              <speaker>LORD TYRCONNEL.</speaker>
              <p> Hahahaha! Und als Sieger gar, nach dem Abend im Theater, wo Sie Ihre Dame
                verleugneten, wieder bei ihr erschienen, natürlich immer als Inseparables, obgleich
                Sie sich beide, glaub' ich, einander gar nicht einmal leiden können –?</p>
            </sp>
            <sp who="#lord_berwick_lord_winchester">
              <speaker>LORD BERWICK, LORD WINCHESTER</speaker>
              <stage>
                <hi>verlegen.</hi>
              </stage>
              <l> Mylord –</l>
            </sp>
            <sp who="#lord_tyrconnel">
              <speaker>LORD TYRCONNEL.</speaker>
              <p> Da wurden Sie beide unter der ausdrücklichen Bedingung wieder zu Gnaden
                angenommen, daß Sie die <pb n="136"/> Dame in jede öffentliche Gesellschaft, auf
                jedes Wettrennen, auf jeden Ball führen. Heute werden Sie sie wahrscheinlich auf den
                maskierten Ball der Herzogin von Sussex begleiten?</p>
            </sp>
            <sp who="#lord_berwick">
              <speaker>LORD BERWICK.</speaker>
              <l> Es würde uns in der Tat mehr Vergnügen machen, den Ihrigen zu besuchen –</l>
            </sp>
            <sp who="#lord_winchester">
              <speaker>LORD WINCHESTER.</speaker>
              <l> Gewiß, gewiß!</l>
            </sp>
            <sp who="#lord_tyrconnel">
              <speaker>LORD TYRCONNEL.</speaker>
              <l> Zumal da die Maske Sie verbirgt –</l>
            </sp>
            <sp who="#lord_berwick">
              <speaker>LORD BERWICK.</speaker>
              <l> Glauben Sie das nicht, Mylord, wir haben der Lady unsere vollständige Neutralität
                angezeigt –</l>
            </sp>
            <sp who="#lord_winchester">
              <speaker>LORD WINCHESTER.</speaker>
              <p> Und wie kommen Sie dazu, Mylord, der Herzogin von Sussex die Hälfte ihrer Gäste zu
                rauben, indem Sie ihr mit Ihrer Maskerade Konkurrenz machen?</p>
            </sp>
            <sp who="#lord_tyrconnel">
              <speaker>LORD TYRCONNEL.</speaker>
              <p> Die Herzogin von Sussex ist meine politische Gegnerin und die einzige Dame der
                Gesellschaft, die noch für Lady Macclesfield Partei nimmt –</p>
            </sp>
            <sp who="#lord_berwick">
              <speaker>LORD BERWICK.</speaker>
              <p> Politische Gegnerin? Die Herzogin von Sussex ist die Freimütigkeit selbst. Hat sie
                nicht auf dem Eingang zur großen Treppe ihres Hotels die Statue Cromwells aufstellen
                lassen?</p>
            </sp>
            <sp who="#lord_winchester">
              <speaker>LORD WINCHESTER.</speaker>
              <p> Apropos! Wie kommen Sie denn –? Zu meinem Erstaunen hab' ich von dieser Statue
                eine Kopie auf dem Estrich Ihres Hotels gefunden –?</p>
            </sp>
            <sp who="#lord_tyrconnel">
              <speaker>LORD TYRCONNEL.</speaker>
              <p> Ich bin der Mann ohne Vorurteile. Ich adoptiere auch gern, wie Sie an Savage
                sehen, fremdes Eigentum. Aber, Mylords, ich glaube, die Instrumente stimmen schon.
                Entscheiden Sie sich! Bleiben Sie hier und brechen mit Lady Macclesfield oder –?</p>
            </sp>
            <sp who="#lord_berwick_lord_winchester">
              <speaker>LORD BERWICK, LORD WINCHESTER</speaker>
              <stage>
                <hi>in Verlegenheit sich empfehlend.</hi>
              </stage>
              <l> Mylord – erlauben –</l>
            </sp>
            <sp who="#lord_berwick">
              <speaker>LORD BERWICK.</speaker>
              <l> Wir behalten uns vor –</l>
            </sp>
            <sp who="#lord_winchester">
              <speaker>LORD WINCHESTER.</speaker>
              <l> Unsere Verpflichtung –</l>
            </sp>
            <sp who="#lord_berwick">
              <speaker>LORD BERWICK.</speaker>
              <l> Das einmal gegebene Wort –</l>
            </sp>
            <sp who="#lord_winchester">
              <speaker>LORD WINCHESTER.</speaker>
              <l> Das der Herzogin von <hi>Sussex</hi> gegebene Wort –</l>
            </sp>
            <sp who="#lord_tyrconnel">
              <speaker>LORD TYRCONNEL.</speaker>
              <l> Ich wünsche den Herren viel Vergnügen und im übrigen – <hi>sans rancune</hi> –</l>
            </sp>
            <sp who="#lord_berwick_lord_winchester">
              <speaker>LORD BERWICK, LORD WINCHESTER.</speaker>
              <l><hi>Sans rancune</hi> – <hi>Beide ab zur Seite.</hi>
              </l>
            </sp>
            <sp who="#lord_tyrconnel">
              <speaker>LORD TYRCONNEL</speaker>
              <stage>
                <hi>allein.</hi>
              </stage>
              <p> Ihr Spatzenköpfe, ihr sollt euch wundern –! Eine Erinnerung an Cromwell soll noch
                niemals so den rechten Weg bezeichnet haben, der allein in England zum Ziele führt,
                als heute – <hi>Er klingelt.</hi>
              </p>
            </sp>
          </div>
          <div type="scene">
            <head><pb n="137"/> Zweiter Auftritt.</head>
            <stage>
              <hi>Zwei Bediente. Lord Tyrconnel.</hi>
            </stage>
            <sp who="#lord_tyrconnel">
              <speaker>LORD TYRCONNEL.</speaker>
              <l> Ah! Da seid ihr! Alles in Ordnung?</l>
            </sp>
            <sp who="#erster_bedienter">
              <speaker>ERSTER BEDIENTER.</speaker>
              <l> Mylord, den Kutscher hab' ich auf <hi>mich</hi> genommen –</l>
            </sp>
            <sp who="#zweiter_bedienter">
              <speaker>ZWEITER BEDIENTER.</speaker>
              <l> Und ich, Mylord, auf mich die <hi>Bedienten</hi> –</l>
            </sp>
            <sp who="#lord_tyrconnel">
              <speaker>LORD TYRCONNEL.</speaker>
              <l> Wen sie entläßt, der tritt in meine Dienste –! Und jedem dreißig Guineen –!</l>
            </sp>
            <sp who="#beide_bediente">
              <speaker>BEIDE BEDIENTE.</speaker>
              <l> Nach Mylords Befehl.</l>
            </sp>
            <sp who="#lord_tyrconnel">
              <speaker>LORD TYRCONNEL.</speaker>
              <p> Der Wagen hält statt vor dem Hotel der Herzogin von Sussex vor dem meinigen. Die
                Fassade hat die größte Ähnlichkeit; die Treppen schmückt ihr mit denselben Blumen,
                die ihr bei der Herzogin gesehen habt, die Statue Cromwells ist bereits imitiert;
                die Masken werden hier wie dort dieselben sein, so daß weder sie noch ihre Begleiter
                den Irrtum bemerken können. Ich werde ihr dann den Sohn vorstellen, sie veranlassen,
                daß sie mit ihm tanzt, und wenn sie den Irrtum – gemerkt hat, dann wird die Chronik
                Englands um eine pikante Anekdote reicher sein. Es schlägt neun Uhr. Hurtig an die
                Arbeit.</p>
              <stage>
                <hi>Die Bedienten ab.</hi>
              </stage>
            </sp>
            <sp who="#lord_tyrconnel">
              <speaker>LORD TYRCONNEL.</speaker>
              <p> Boshafte Kokette! Dieser Abend soll die Genugtuung krönen, die ich mir für den
                Augenblick schuldig war, als du mir nach einer Demütigung von mehr als drei Jahren
                die Tür wiesest –! Savage darf von der Überraschung nichts wissen; er könnte die
                Entdeckung zu früh herbeiführen und mir den Spaß verderben. Noch eine Weile, bis ich
                meine erste politische Rede gehalten habe, mag die Komödie dauern – dann werd' ich
                ihm eine kleine Rente geben und ihn vor die Tür setzen. Da kommt er.</p>
            </sp>
          </div>
          <div type="scene">
            <head>Dritter Auftritt.</head>
            <stage>
              <hi>Savage in geschmackvoller, eleganter Kleidung. Lord Tyrconnel.</hi>
            </stage>
            <sp who="#savage">
              <speaker>SAVAGE.</speaker>
              <p> Ich suchte Sie überall, Mylord, und nun ich Sie finde, hab' ich nicht den Mut,
                meine Bitte auszusprechen.</p>
            </sp>
            <sp who="#lord_tyrconnel">
              <speaker>LORD TYRCONNEL.</speaker>
              <p> Sie wissen, mein Sohn, daß ich jedem Ihrer Wünsche <hi>zuvor</hi>zukommen suche;
                wie sollt' ich erst hinter ihnen <hi>zu</hi>
                <hi>rück</hi>bleiben?</p>
            </sp>
            <sp who="#savage">
              <speaker>SAVAGE.</speaker>
              <p> Ich hab' erfahren, daß meine Mutter in Kent <pb n="138"/> geboren wurde, auf dem
                Schlosse ihres Vaters, des Lord Mason; in einigen Wochen ist ihr Geburtstag. Wie
                wär' es, wenn wir uns daselbst durch Ankauf einige Gegenstände anzueignen suchten,
                die sie in die Zeit ihrer ersten Jugendjahre zurückversetzen müßten, und die wir
                ihr, ohne den Absender zu nennen, schickten?</p>
            </sp>
            <sp who="#lord_tyrconnel">
              <speaker>LORD TYRCONNEL.</speaker>
              <p> Sie wissen, daß ich zu allem bereit bin; indessen erinnere ich Sie, daß Ihre
                Mutter Ansprüche auf Huldigungen macht, bei denen des Geburtstags einer Dame in
                  <hi>ihrem</hi> Alter nicht gern Erwähnung geschieht.</p>
            </sp>
            <sp who="#savage">
              <speaker>SAVAGE.</speaker>
              <p> Glauben Sie das nicht, Mylord! Sie wird glücklich sein, einige Erinnerungen an das
                liebliche Kent und die Besitzungen ihrer Eltern wiederzufinden. Auch soll sie den
                Wunsch geäußert haben –</p>
            </sp>
            <sp who="#lord_tyrconnel">
              <speaker>LORD TYRCONNEL.</speaker>
              <l> Was Sie alles erfahren!</l>
            </sp>
            <sp who="#savage">
              <speaker>SAVAGE.</speaker>
              <p> Ich habe meine Späher überall – <hi>Zögernd.</hi> sie möchte einige von den
                Gemälden Hogarths in ihrer Galerie besitzen –</p>
            </sp>
            <sp who="#lord_tyrconnel">
              <speaker>LORD TYRCONNEL.</speaker>
              <l> Vielleicht die Geschichte vom verlorenen Sohn –</l>
            </sp>
            <sp who="#savage">
              <speaker>SAVAGE.</speaker>
              <p> Ohne Beziehungen! Könnte man dem Maler nicht auftragen, irgendeine seiner nächsten
                Kompositionen meiner Mutter – gleichsam <hi>selbst</hi> zum Geschenk darzubringen
                oder in anonymem Auftrag –?</p>
            </sp>
            <sp who="#lord_tyrconnel">
              <speaker>LORD TYRCONNEL.</speaker>
              <p> Sie wissen, Savage, ich bin zur Erfüllung jedes Ihrer Wünsche bereit. Sprechen Sie
                mit Hogarth – er ist teuer und mit Arbeit überhäuft, indessen rechnen Sie ganz auf
                mich! Sie sind heut' auf unserm Ball?</p>
            </sp>
            <sp who="#savage">
              <speaker>SAVAGE.</speaker>
              <p> Ihnen und meinen Freunden zulieb'! Sonst gesteh' ich, daß diese Masken für mich
                etwas Abschreckendes haben. Im Süden, wo man sich zu jeder Zeit offener und freier
                gibt, kann man wohl einmal das Bedürfnis fühlen, sich zu vermummen, aber bei uns, wo
                so schon jeder Blick versteckt und unwahr genug ist, da noch Masken!</p>
            </sp>
            <sp who="#lord_tyrconnel">
              <speaker>LORD TYRCONNEL.</speaker>
              <p> Es ist ein nur scheinbarer Zwang, der gerade auf eine anmutige Freiheit gegründet
                ist. Die phantastische Tracht, die Unbefangenheit hinter der Brustwehr der
                Unkenntlichkeit –</p>
            </sp>
            <sp who="#savage">
              <speaker>SAVAGE.</speaker>
              <l> Ich werde kommen.</l>
            </sp>
            <sp who="#lord_tyrconnel">
              <speaker>LORD TYRCONNEL.</speaker>
              <p> Seien Sie heiterer, mein Freund – streichen Sie sich die Locken aus der Stirn und
                stimmen Sie in die Lebenslust mit ein, die Sie umgibt! Sie müssen den rechten Sinn
                mitbringen, sonst ist alles tot und wertlos, was sich hier <pb n="139"/> vor Ihnen
                ausbreitet. Ich bin kein Alfons von Ferrara, der sich mit Mäcen vergleichen dürfte,
                aber Sie verkümmern mir wie ein zweiter Tasso unter all den Freuden, die ich aus dem
                Füllhorn meiner Teilnahme schütte. Seien Sie heiter diese Nacht, sie wird Ihnen
                manche Überraschung bieten. Auch Miß Ellen – eine Dame, die Sie liebt, und die Sie,
                Muster alle musterhaften Söhne, nur darum, glaub' ich, nicht wiederlieben, weil Sie
                – Ihre Mutter durch eine Mesalliance zu betrüben fürchten. Hätt' ich Sie je für so
                aristokratisch gehalten! O Vorurteile! Wann wird eure Herrschaft schwinden! Ich muß
                mir – die <hi>Maske</hi> holen. <hi>Ab.</hi>
              </p>
            </sp>
            <sp who="#savage">
              <speaker>SAVAGE</speaker>
              <stage>
                <hi>allein.</hi>
              </stage>
              <p> Tasso! Und Tasso dichtete doch wenigstens sein »Jerusalem«, als er in der lästigen
                Atmosphäre dieser Freuden und Überraschungen, dieser sogenannten Teilnahme lebte! Es
                waren heitere Gärten, deren melancholische Schattengänge ihm jene Einsamkeit
                zauberten, ohne die man nicht Dichter sei kann; holde hohe Frauenbilder lächelten
                ihm und störten sein sinniges Träumen erst dann, wenn sie mit einem selbstgewundenen
                Lorbeer kamen und seine stillbeglückte Dichterstirn bekränzten! Da lagen sanfte
                Bergeshöhen vor seinen Blicken, Rebenhügel, silberne Stromgürtel, die sich durch die
                grünen Fluren zogen, und selbst die fürstliche Pracht, die ihn umgab, hatte den
                klassischen Schmelz griechischer Bildung, eine idealische Schönheit der Formen, wie
                sie das Erbteil eines Zeitalters war, in dem Raffael den Pinsel führte. – – Was
                bieten sie <hi>mir?</hi> Lakaien in betreßten, geschmacklosen Livreen, nickende
                Pagoden auf Kaminen, Möbel aus den feinsten Hölzern Südamerikas, Tee, der in den
                Gärten des Kaisers von China gewachsen ist, Weine und eine Tafel, die fürstlich:
                nichts, als die glänzendste Art, sich das Leben bequem zu machen, einschläfernd,
                unterhaltend, wie sie's nennen. Meine Phantasie kann nichts mehr zaubern, da ihr
                alles geboten wird; mein Gemüt findet keinen dunkeln Winkel, wo alles von Lichtern
                widerstrahlt; die Muse flattert scheu von einem Raum zum andern und hört nicht mehr,
                wenn ich ihr rufe. Der Muse kann man nicht wie einem Lakaien klingeln – – Wozu? Miß
                Ellen hat für mich gesprochen, <hi>sie</hi> nicht. Ich sitze wie ein Knabe am Bache
                und lass' ihn durch meine Finger gleiten: Ströme von Gold fließen hindurch; das
                einzige Ringlein der Liebe von meiner Mutter – das bleibt aus – –</p>
            </sp>
          </div>
          <div type="scene">
            <head><pb n="140"/> Vierter Auftritt.</head>
            <stage>
              <hi>Ein dritter Bedienter tritt auf. Savage.</hi>
            </stage>
            <sp who="#bedienter">
              <speaker>BEDIENTER.</speaker>
              <l> Sir! Das Konzert wird zustande kommen. Ein solcher Italiener!</l>
            </sp>
            <sp who="#savage">
              <speaker>SAVAGE</speaker>
              <stage>
                <hi>freudig.</hi>
              </stage>
              <l> Er wählt meine Mutter zur Patronin seines Konzerts?</l>
            </sp>
            <sp who="#bedienter">
              <speaker>BEDIENTER.</speaker>
              <p> Anfangs hätt' ich ihm können zu Füßen fallen – er wollte nichts davon hören. Sie
                wäre aus der Mode, alle Künstler hätten ihn vor ihr gewarnt, das Konzert würde leer
                bleiben, wenn sie an der Spitze stünde – und er, er, Tarentello Tambosi Tamburini,
                ein leeres Konzert! Erst als ich ihm mit dem Notar garantierte, daß Sie drei
                Konzerte in London decken würden und fünf im übrigen England, falls ihm der Name der
                Lady irgendwo schaden würde, entschloß er sich, Lady Macclesfield zu bitten um
                  <hi>Patronato</hi> von <hi>sua voce.</hi> Er singt <hi>famoso.</hi>
              </p>
            </sp>
            <sp who="#savage">
              <speaker>SAVAGE.</speaker>
              <p> Ist gut! <hi>Bedienter ab.</hi> Ich muß die Demütigungen hintertreiben, die man
                sie überall empfinden läßt. England soll milder von ihr urteilen. Ach – – ich
                zerschelle mir daran mein Haupt wie an einer ehernen Mauer. Wie soll es enden? Mich
                ergreift Wahnsinn. Ich zweifle schon an der Berechtigung meiner Ansprüche und
                unterwerfe mich ihrem Haß! <hi>Tritt an das offene Fenster.</hi> Wie der Mond sein
                feuchtes Licht auf die ermüdete Stadt gießt! Wie Häuser und Kirchen so dunkle
                gespenstische Schatten werfen! Der Abendwind singt mit lindem Wehen die Welt in den
                Schlummer, der sie alle gleich und alle Herzen edel und gut macht. Kräht der Hahn in
                der Frühe, so sind sie wieder alle Neider und Verleumder, streiten und belügen sich,
                zeigen wie wilde Tiere fletschend ihre Zähne und trotzen Gott ins Angesicht, der sie
                nach seinem Bilde geschaffen hat! Die <hi>Nacht – die</hi> erschreckt sie, der Mond
                mit seinen Strahlen – <hi>der</hi> bindet sie. Sollte man nicht glauben,
                  <hi>Hinauszeigend.</hi> das wäre ein Welt voll Liebe und Freundschaft, Duldung und
                zarter Schonung? Wuchset ihr denn nicht alle auf demselben Baume, seid ihr nicht die
                Söhne desselben Apfels, der einst die Sünde in das Paradies und den Schmerz in die
                Welt brachte? So, so wie ihr dort schlummert, macht euch ja alle einst der
                  <hi>Tod</hi> gleich; warum ist das Leben nun nicht edler als der Tod? Warum Haß?
                Menschen, bei den schwebenden Sternen dort am Firmament, bei des Mondes
                tausendjährigem liebevollen Wächterdienst über die schlummernde Erde, warum hasset
                ihr euch? Was lächelt ihr nicht mit holder Liebe, wenn ihr euch einer in des andern
                Augenspiegel erblickt, und seid <pb n="141"/> gut, gut, wie der Gott, der euch
                geschaffen hat? Heilige Nacht, in deinen Schatten birgt sich die selige Hoffnung,
                daß ein Tag kommen muß, wo die Menschen sich durchschauen wie mit kristallenen
                Leibern und jede List, jede Lüge, jede Gewalt auf der Zunge und dem Herzen wie
                Schaum zerrinnt! O Genius des Friedens, komm, daß ich die heiße Brust an deinem
                Herzen kühle und sanft hinüberträume in <hi>meine</hi> Heimat – in das Land der
                Toten!</p>
              <stage>
                <hi>Er beugt sein Haupt auf die hohe Lehne eines Sessels, der an der Fensterbrüstung
                  steht.</hi>
              </stage>
            </sp>
          </div>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>2. Szene</head>
          <div type="scene">
            <head>Fünfter Auftritt.</head>
            <stage>
              <hi>Lord Tyrconnel, selbst maskiert, mit einer Maske in der Hand, begibt sich zu dem
                am Fenster träumenden Savage. Dann Miß Ellen.</hi>
            </stage>
            <sp who="#lord_tyrconnel">
              <speaker>LORD TYRCONNEL.</speaker>
              <l> Hier, mein Freund! Schon sind unsere Gäste im besten Zuge –</l>
            </sp>
            <sp who="#savage">
              <speaker>SAVAGE.</speaker>
              <l> Und mühen sich ab, fröhlich zu sein!</l>
            </sp>
            <sp who="#lord_tyrconnel">
              <speaker>LORD TYRCONNEL.</speaker>
              <p> Nehmt die Maske vor! Es lebe die Heiterkeit! <hi>Singt.</hi>
                <hi>Viva l'allegrez</hi>
                <hi>za!</hi>
                <hi>Bindet ihm die Maske vor und ergreift seine Hand.</hi> Kommt und mischt Euch
                unter die Fröhlichen! <hi>Geht dem Hintergrunde zu.</hi>
              </p>
              <stage>
                <hi>Miß Ellen, geschmackvoll kostümiert, tritt ihnen entgegen.</hi>
              </stage>
            </sp>
            <sp who="#miss_ellen">
              <speaker>MISS ELLEN</speaker>
              <stage>
                <hi>zu Savage.</hi>
              </stage>
              <l> Was lasest du in den Sternen, Maske?</l>
            </sp>
            <sp who="#savage">
              <speaker>SAVAGE</speaker>
              <stage>
                <hi>sie am Tone erkennend.</hi>
              </stage>
              <p> O, daß Savage nicht würdig ist – Miß Ellens Freund zu heißen –! Es ist Eure
                Stimme, Euer süßer Ton, mit dem Ihr für mich schon Wunder tatet, die ich Undankbarer
                –</p>
            </sp>
            <sp who="#miss_ellen">
              <speaker>MISS ELLEN.</speaker>
              <l> Wunder, die Menschen verrichten, haben meist sich selbst belohnende natürliche
                Ursachen –</l>
            </sp>
            <sp who="#savage">
              <speaker>SAVAGE.</speaker>
              <p> Aber selten so unnatürliche Folgen wie bei mir! Miß, verzeihen Sie, daß ich Ihre
                Schritte bei der Königin nicht in jedem Fußtapfen verfolgt und die Blumen meines
                Dankes daraufgestreut habe. Sie wissen nur zu gut, daß die Freude über die kühne
                Tat, die Sie mir widmen konnten, für mich mit einer schmerzlich bittern Täuschung
                verbunden war!</p>
            </sp>
            <sp who="#miss_ellen">
              <speaker>MISS ELLEN.</speaker>
              <p> Bin ich nicht längst gewohnt, mein Freund, nur wie ein Wanderer am Wege Ihnen
                nachzublicken, während Sie <pb n="142"/> wild auf dem Flügelroß Ihres Schicksals
                vorübersausen? Früher war's die leichte Art, wie Sie das Leben nahmen, die Sie mir
                entführte; jetzt ist es unter den Frauen jene eine, die Sie unter meinen
                Mitschwestern – je fesseln konnte.</p>
            </sp>
            <sp who="#savage">
              <speaker>SAVAGE.</speaker>
              <p> Hätten Sie geglaubt, daß die Erfüllung meines einzigen Wunsches auf Erden so in
                den bittersten Erfahrungen enden würde?</p>
            </sp>
            <sp who="#miss_ellen">
              <speaker>MISS ELLEN.</speaker>
              <p> Die stille Sehnsucht, die Sie nach Ihren unbekannten Eltern trugen, hätt' ich
                nicht nähren sollen. Was waren wir Kinder, wenn Sie von Ihren nächtlichen Träumen
                sprachen, wenn Ihnen die Mutter erschienen war, wenn Sie kamen und mit fieberhaft
                rollendem Auge sagten, es wäre Ihnen, als müßten Sie einst noch Ihre unglückliche
                Mutter an Ihrem Vater rächen?</p>
            </sp>
            <sp who="#savage">
              <speaker>SAVAGE.</speaker>
              <p> Weil ich nur an dies eine dachte, was hab' ich mir da nicht alles entgehen lassen!
                Das ist das Schmerzlichste, wenn wir jahrelang einer Hoffnung nachjagten und sie
                zuletzt in nichts zerrinnen sehen, daß wir uns vorwerfen müssen, was wir in dem
                eiteln Streben versäumten, wie der Frühling kam und wir begrüßten ihn nicht, wie der
                Sommer lachte und wir genossen ihn nicht, wie die Nachtigall schlug, die Rose
                duftete und alles, alles ging hin und kommt so – so – nicht wieder –!</p>
            </sp>
            <sp who="#miss_ellen">
              <speaker>MISS ELLEN.</speaker>
              <p> Richard, verzweifeln Sie nicht! In der Dichtkunst haben Sie eine
                Verjüngungsquelle, aus deren urkräftigem Born Sie sich alles selbst schöpfen und
                schaffen können, was Ihnen die übrigen Menschen, nach ihrer eigenen Schwäche auch
                Sie beurteilend, bisher vergebens anboten. Trinken Sie von diesem Quell, und die
                Welt wird Ihnen in einem neuen Licht wieder aufgehen!</p>
            </sp>
            <sp who="#savage">
              <speaker>SAVAGE.</speaker>
              <p> Die Herzen der Menschen schafft man sich nicht. Verschmähte Freundschaft,
                abgewiesene Liebe ist verloren wie – ein Stelldichein, das man versäumte, und das
                uns so nicht wieder geboten wird –! <hi>Mit ausbrechendem Schmerz.</hi> Mußte sich
                mir auch in diesem einzigen Gedanken an meine Mutter alles vereinigen, worin sonst
                ein Jünglingsherz seine Seligkeit findet! Alles Herrliche im Leben, alle Schönheit
                der Natur, allen Adel des Gemüts bezog ich auf sie; von ihr aus kam mir erst Licht
                und Wärme <hi>in</hi> meine Gefühle, ihr bracht' ich die Erstlinge meines Daseins,
                die erlesensten Früchte meiner Einsamkeit, den Stolz der Armut, die Entsagung eines
                freien Geistes zum Opfer. Hin – alles! Mit dem einzigen Fehler in meiner Rechnung
                stürzte das ganze Gebäude zusammen –</p>
            </sp>
            <sp who="#miss_ellen">
              <speaker>MISS ELLEN.</speaker>
              <p> Und rechnen Sie das äußere Glück, in dem Sie <pb n="143"/> leben <hi>Auf den
                  Hintergrund zeigend.</hi> diese glänzenden Verhältnisse für nichts?</p>
            </sp>
            <sp who="#savage">
              <speaker>SAVAGE.</speaker>
              <p> Sprechen Sie nicht <hi>davon,</hi> Miß! Ich bin wie eine abgepflückte Blume, über
                die einer gekommen, sie Blatt für Blatt zu verunzieren. Er wird sie ansehen, sie zu
                verdorben finden, um noch in ein Glas frischen Wassers gestellt zu werden – er wird
                sie – über den Zaun werfen.</p>
            </sp>
            <sp who="#miss_ellen">
              <speaker>MISS ELLEN.</speaker>
              <p> Nein, nein! Kommen Sie! Seien Sie heiter! Ich erzähl' Ihnen von Drurylane, von
                Ihren ältern Stücken, die man neu beleben soll, von unserer letzten Sitzung im
                Shakespeareklub; halten Sie sich an das, was Ihnen unentreißbar im Reich der Geister
                bleibt – und einstweilen hier – an diesen Arm! <hi>Sie zieht ihn fort. Beide mischen
                  sich unter die übrigen.</hi>
              </p>
            </sp>
          </div>
          <div type="scene">
            <head>Sechster Auftritt.</head>
            <stage>
              <hi>Lord Tyrconnel folgt. Lady Macclesfield, die am Arme Berwicks und maskiert
                auftritt. Lord Winchester. Die Musik dauert fort.</hi>
            </stage>
            <sp who="#lord_tyrconnel">
              <speaker>LORD TYRCONNEL</speaker>
              <stage>
                <hi>für sich.</hi>
              </stage>
              <l> Der Plan ist gelungen! Da ist sie!</l>
              <stage>
                <hi>Lady Macclesfield und Lord Berwick, maskiert, treten auf.</hi>
              </stage>
            </sp>
            <sp who="#lady">
              <speaker>LADY</speaker>
              <stage>
                <hi>befremdet.</hi>
              </stage>
              <l> Ich finde, daß sich die Lokalitäten der Herzogin seltsam verändert haben.</l>
            </sp>
            <sp who="#lord_berwick">
              <speaker>LORD BERWICK.</speaker>
              <p> Sie hat im Herbst gebaut – es ist weit geräumiger geworden. – Sonst war ihr Salon
                ein wahrer Engpaß von Thermopylä, wo oft mehr als dreihundert Menschen in Gefahr
                waren, erdrückt zu werden –</p>
            </sp>
            <sp who="#lady">
              <speaker>LADY.</speaker>
              <l> Auch die Gesellschaft scheint nicht die gewöhnliche zu sein –</l>
            </sp>
            <sp who="#lord_winchester">
              <speaker>LORD WINCHESTER.</speaker>
              <p> Allerdings muß ich bekennen – daß auch – ich die gute Gesellschaft der Herzogin
                vermisse. Sehen Sie da! Sogar ein Harlekin mit der Pritsche – macht London solche
                Fortschritte –!</p>
            </sp>
            <sp who="#lord_berwick">
              <speaker>LORD BERWICK.</speaker>
              <l> Kommen Sie, Mylady! Vielleicht finden wir die Herzogin im Saale drüben!</l>
            </sp>
          </div>
          <div type="scene">
            <head>Siebenter Auftritt.</head>
            <stage>
              <hi>Steele als Harlekin mit der Pritsche. Er war schon vorher sichtbar und teilte hier
                und da Schläge aus. Zehn Masken. Die Vorigen. Die Musik dauert fort.</hi>
            </stage>
            <sp who="#steele">
              <speaker>STEELE.</speaker>
              <p> Heda! Bin auch dabei! Herr <hi>Betrachtet ihn von allen Seiten und dann wie
                  überrascht.</hi> Lordkanzler, was währt ein wenig länger als eine
                Mondfinsternis?</p>
              <pb n="144"/>
            </sp>
            <sp who="#erste_maske">
              <speaker>ERSTE MASKE.</speaker>
              <l> Ich hoffe – mein Ministerium.</l>
            </sp>
            <sp who="#steele">
              <speaker>STEELE.</speaker>
              <p> Nein, die Ehrlichkeit; die währt am längsten. <hi>Zu einer andern Maske.</hi> Herr
                – – Sprecher des Parlaments! Warum greift Ihr der Freiheit Englands nicht kräftiger
                unter die Arme?</p>
            </sp>
            <sp who="#zweite_maske">
              <speaker>ZWEITE MASKE.</speaker>
              <l> Weil wir –</l>
            </sp>
            <sp who="#steele">
              <speaker>STEELE.</speaker>
              <p> Weil Ihr sie an der <hi>Nase</hi> herumführt. <hi>Zu einer andern Maske.</hi>
                Mister – – Wilkins, warum nanntet Ihr Euer Journal Argus?</p>
            </sp>
            <sp who="#dritte_maske">
              <speaker>DRITTE MASKE.</speaker>
              <l> Weil man, denk' ich, mit hundert Augen besser sieht als mit zweien.</l>
            </sp>
            <sp who="#steele">
              <speaker>STEELE.</speaker>
              <p> Nein, Mister Wilkins, weil Ihr dann neunundneunzig <hi>zudrücken</hi> könnt und
                immer noch eins <hi>offen</hi> behaltet, um das Geld zu zählen, das Euch Eure
                Gewissenhaftigkeit einbringt. <hi>Zu einer andern.</hi> Murrkopf! Seid lustig! Warum
                wird man mit Euch puritanischem Schneider nie einen Rock nähen?</p>
            </sp>
            <sp who="#vierte_maske">
              <speaker>VIERTE MASKE.</speaker>
              <l> Weil –</l>
            </sp>
            <sp who="#steele">
              <speaker>STEELE.</speaker>
              <p> Weil geschrieben steht: Kein <hi>Kamel</hi> geht durch ein Nadelöhr! <hi>Schlägt
                  einen andern.</hi> Lord Oberrichter von England, warum machen im Leben immer die
                Juristen so gut ihren Weg, während doch Themis an den Augen blind ist?</p>
            </sp>
            <sp who="#fünfte_maske">
              <speaker>FÜNFTE MASKE.</speaker>
              <l> Weil –</l>
            </sp>
            <sp who="#steele">
              <speaker>STEELE.</speaker>
              <p> Ja weil, weil! – Weil Themis durch die <hi>Finger sieht.</hi>
                <hi>Zu einer andern Maske.</hi> Herr Minister des Auswärtigen Amts, wovon sollen die
                Parzen, wenn sie noch in England Verehrung finden wollen, den Lebensfaden Europas
                spinnen?</p>
            </sp>
            <sp who="#sechste_maske">
              <speaker>SECHSTE MASKE.</speaker>
              <l> Von –</l>
            </sp>
            <sp who="#steele">
              <speaker>STEELE.</speaker>
              <p> Von Baumwolle – merkt es Euch – und nicht <hi>Zu einer siebenten Maske.</hi> Herr
                Gesandter, von französischer Seide. Heda, Herr Obersteuerdirektor, wieviel Uhren
                werden jährlich aus Genf in Dover eingeführt?</p>
            </sp>
            <sp who="#achte_maske">
              <speaker>ACHTE MASKE.</speaker>
              <l> Dreimalhunderttausend.</l>
            </sp>
            <sp who="#steele">
              <speaker>STEELE.</speaker>
              <p> Himmel! Dreimalhunderttausend! Und doch weiß man in England nicht, wieviel's an
                der Zeit ist! <hi>Zu einer neunten Maske.</hi> Lord Holland, wodurch beweist Ihr,
                daß Asien die <hi>Wiege</hi> des Menschengeschlechts ist?</p>
            </sp>
            <sp who="#neunte_maske">
              <speaker>NEUNTE MASKE.</speaker>
              <l> Die Wiege?</l>
            </sp>
            <sp who="#steele">
              <speaker>STEELE.</speaker>
              <p> Weil bei der ostindischen Kompanie alle Eure Kinder und Kindeskinder bis auf die
                Ungeborenen schon im Mutterleib ihre Anstellungen haben. <hi>Zu einer zehnten
                  Maske.</hi> Heda, Lord Osmond, erst neunzehn Jahre alt und schon Kammerherr! Warum
                schließt Euer Kammerherrnschlüssel weder Euch noch der Königin den Verstand
                irgendeiner Sache auf?</p>
            </sp>
            <sp who="#zehnte_maske">
              <speaker>ZEHNTE MASKE.</speaker>
              <l> Weil –</l>
              <pb n="145"/>
            </sp>
            <sp who="#steele">
              <speaker>STEELE.</speaker>
              <p> Weil er keinen <hi>Bart</hi> hat. <hi>Schlägt auch den mit Miß Ellen am Arm
                  vorübergehenden Savage.</hi> Richard Savage! Sohn einer Mutter! Welches Holz ist
                härter als das meiner Pritsche?</p>
            </sp>
            <sp who="#savage">
              <speaker>SAVAGE.</speaker>
              <l> Der Bettelstab! <hi>Geht vorüber.</hi>
              </l>
            </sp>
            <sp who="#steele">
              <speaker>STEELE</speaker>
              <stage>
                <hi>bleibt stehen und macht eine Pause.</hi>
              </stage>
              <p> Bist du bei all dem Glanz so traurig, armer Freund, dann muß ich mich meiner
                Fröhlichkeit wohl schämen!</p>
              <stage>
                <hi>Verliert sich unter die übrigen.</hi>
              </stage>
            </sp>
          </div>
          <div type="scene">
            <head>Achter Auftritt.</head>
            <stage>
              <hi>Lady Macclesfield, sehr aufgeregt, Lord Berwick und Winchester treten wieder ein.
                Die Vorigen. Dann Lord Tyrconnel, der der Lady immer folgt.</hi>
            </stage>
            <sp who="#lord_berwick">
              <speaker>LORD BERWICK.</speaker>
              <l> Das Gewühl ist zu groß – Die Herzogin scheint nicht selbst die Honneurs zu machen
                –</l>
            </sp>
            <sp who="#lady">
              <speaker>LADY.</speaker>
              <p> Die Herzogin? Ich glaube, man hat uns getäuscht – Wir sind nicht bei der Herzogin
                – Ha, die Gestalt –? Ist das der Bruder der Herzogin? –</p>
            </sp>
            <sp who="#lord_tyrconnel">
              <speaker>LORD TYRCONNEL.</speaker>
              <p> Schöne Maske, Sie werden hier einen Menschen finden, den Sie zum glücklichsten
                aller Sterblichen machen können –</p>
            </sp>
            <sp who="#lady">
              <speaker>LADY</speaker>
              <stage>
                <hi>beiseite.</hi>
              </stage>
              <l> Welche Stimme!</l>
            </sp>
            <sp who="#lord_tyrconnel">
              <speaker>LORD TYRCONNEL</speaker>
              <stage>
                <hi>zu der Gruppe, die sich um sie her gebildet hat.</hi>
              </stage>
              <p> Meine Herren und Damen, wie angenehm würden Sie überrascht sein, wüßten Sie, wen
                uns ein glücklich unglückliches Mißverständnis hinter dieser Maske zugeführt
                hat!</p>
            </sp>
            <sp who="#lady">
              <speaker>LADY.</speaker>
              <l> Wie? Wer kann ich anders sein als ich? <hi>Sie reißt die Maske ab.</hi>
              </l>
              <stage>
                <hi>Die Musik hört auf.</hi>
              </stage>
            </sp>
            <sp who="#alle">
              <speaker>ALLE</speaker>
              <stage>
                <hi>geben ein Zeichen des Erstaunens.</hi>
              </stage>
              <l> Lady Macclesfield –</l>
            </sp>
            <sp who="#savage">
              <speaker>SAVAGE</speaker>
              <stage>
                <hi>stürzt ihr zu Füßen.</hi>
              </stage>
              <l> Meine Mutter!</l>
            </sp>
            <sp who="#lady">
              <speaker>LADY.</speaker>
              <p> Ha! <hi>Das</hi> das Gaukelspiel? <hi>Reißt Lord Tyrconnel die Maske ab.</hi> Sie
                sind es, der das Plagiat am Palast der Herzogin beging und mich hierher verlockte?
                  <hi>Reißt sie einem andern ab.</hi>
                <hi>Sie,</hi> Sie bieten zu dem Bubenstück Ihre Hand? <hi>Einem andern.</hi>
                <hi>Sie</hi> – weiden sich hohnlachend an seinem Gelingen? <hi>Zu Miß Ellen, die
                  ihre Maske selbst abnahm.</hi>
                <hi>Sie</hi> sind die empfindende Närrin, die ihre Theaterschminke für die Farben
                der Tugend ausgibt?</p>
            </sp>
            <sp who="#savage">
              <speaker>SAVAGE.</speaker>
              <l> Mutter!</l>
            </sp>
            <sp who="#lady">
              <speaker>LADY.</speaker>
              <p> Du? – Dir lass' ich die Larve auf dem Armensündergesicht –! Zu solchem Verrat
                bietet ihr Elenden eure Hand?</p>
              <pb n="146"/>
            </sp>
            <sp who="#lord_berwick #lord_winchester">
              <speaker>LORD BERWICK UND LORD WINCHESTER</speaker>
              <stage>
                <hi>in höchster Verlegenheit.</hi>
              </stage>
              <l> Mylady –</l>
            </sp>
            <sp who="#savage">
              <speaker>SAVAGE.</speaker>
              <l> Verrat? Was hör' ich?</l>
            </sp>
            <sp who="#lord_tyrconnel">
              <speaker>LORD TYRCONNEL.</speaker>
              <l> War er noch nicht so glücklich, mit Ihnen zu tanzen?</l>
            </sp>
            <sp who="#lady">
              <speaker>LADY.</speaker>
              <p> Wenn ich je gefühlt habe, daß ich seine Mutter sein könnte, jetzt wär' es, wo ich
                das Recht haben möchte, ihm den Fluch einer Mutter zu geben.</p>
            </sp>
            <sp who="#lord_tyrconnel">
              <speaker>LORD TYRCONNEL.</speaker>
              <p> Stehen Sie auf, Savage, Ihre Mutter wird Sie jetzt anerkennen! Ein anderes Mittel
                ließ sich nicht auffinden! Mylord Berwick, Mylord Winchester, Sie glaubten bei der
                Herzogin von Sussex zu sein? Haha, ein Maskenscherz! Ein Quidproquo des Karnevals!
                Richard, mein edler Sohn, führt wohl seine Mutter jetzt zum Tanze –! Musik!
                Musik!</p>
            </sp>
            <sp who="#lady">
              <speaker>LADY.</speaker>
              <p> Zurück! <hi>Die Musik hört sogleich wieder auf.</hi> Ja! Hört es, ihr alle, und
                saget's wieder in London, daß ich an mir selber irr geworden und der Meinung einer
                ganzen Welt, ich schwaches Weib, nicht mehr zu trotzen wagte! Es sei, es sei mein
                Sohn! Sagt's aber auch, daß ich in meinem überwundenen Mutterherzen nicht mehr die
                Kälte der Verachtung fühle, sondern die glühende Flamme jetzt des Hasses! Bin ich
                bisher schüchtern, mit tausend Foltern gequält, geflohen vor der Schuld, mit der man
                mich brandmarken wollte, jetzt werd' ich die Gefahren aufsuchen, in die man mich
                heimlich, tückisch verlockt, will mir das Opfer meines Hasses auf den offenen Markt
                rufen, will mich seine Mutter nennen, ja, ja, seine Mutter – um dem Leib zu
                  <hi>fluchen,</hi> der ihn empfing, der Stunde, die ihn ans Licht des Tages
                brachte, dem ganzen Leben, das dieser Elende – nein, <hi>kein</hi> Betrüger! nein,
                nein, mein Sohn – dem Unglück seiner Mutter <hi>Überwältigt.</hi> widmet!<hi> Stürzt
                  hinaus.</hi>
              </p>
            </sp>
            <sp who="#savage">
              <speaker>SAVAGE</speaker>
              <stage>
                <hi>aufstehend und ruhig entschlossen zu Lord Tyrconnel hintretend, die Maske
                  abnehmend und vor ihn hinwerfend.</hi>
              </stage>
              <p> Mylord, hier die Larve, mit der Sie mich zum Mitschuldigen einer schlechten
                Mummerei machen wollten! <hi>Nimmt eine goldene Halskette ab und wirft sie ihm zu
                  Füßen.</hi> Hier eine der goldenen Fesseln, aus denen mich diese fürchterliche
                Stunde erlöst! <hi>Wirft ihm Uhr, Ringe und sonstigen Schmuck, Börse und Papiere
                  hin.</hi> Hier all das Gold, der Flitter, mit dem Sie mich aufputzten zum
                Schreckbild für ein Weib, das Sie nur gehaßt haben, und an dem Sie sich rächen
                wollten. Hier Ihre Pretiosen, Ringe, Ihr Gold, Ihre Bankzettel; hier der Schlüssel,
                wo Sie alles finden können, was Ihnen gehört – auch die Beweise meiner – Echtheit!
                Ich habe mehr Mut Hungers zu sterben, als von der Gnade eines Mannes zu leben den
                ich <pb n="147"/> verachte – und von der Hoffnung auf eine Mutter – die ich endlich,
                endlich, mir fluchend, gefunden! In die Armut kehr' ich zurück, die ich nur verließ,
                um zu erfahren, daß elend sein, in Kummer sterben eine Seligkeit ist gegen ein
                Glück, das man mit seiner Ehre erkauft. Gehen Sie zu meiner Mutter! Durch ihren
                Fluch hat sie mich ja anerkannt! Versöhnen Sie sich mit ihr; Ihre Herzen dürften
                doch wohl in keinem zu verschiedenen Takte schlagen. Lachen Sie mit ihr über diesen
                Scherz, lachen Sie mit ihr über die Welt – über mich, Mylord! Ich weiß jetzt, woran
                ich in dieser Welt bin, und sehne mich, sehne mich recht nach einem Lager von Stroh,
                nach einer trockenen Rinde Brotes, nach einem Elend, bei dem man doch noch immer zum
                seligsten Trost sich selber sagen kann: Du bist besser als dein Schicksal! Sie,
                Mylord, wenn Sie diesen Glanz verlieren, können nichts mehr werden; ich kann wieder
                werden, was ich war! <hi>Ab.</hi>
              </p>
              <stage>
                <hi>Im Fallen des Vorhangs.</hi>
              </stage>
            </sp>
            <sp who="#miss_ellen">
              <speaker>MISS ELLEN.</speaker>
              <l> Richard! Richard!</l>
            </sp>
            <sp who="#steele">
              <speaker>STEELE.</speaker>
              <l> Freund! Wir folgen!</l>
            </sp>
          </div>
        </div>
      </div>
      <div type="act">
        <head>5. Akt</head>
        <div type="scene">
          <head>Erster Auftritt.</head>
          <stage>
            <hi>Toms. Kitty.</hi>
          </stage>
          <sp who="#toms">
            <speaker>TOMS.</speaker>
            <p> Warte nur, Kitty, bis Lichtmeß, wenn wir die Rechnungen ausziehen – viel ist es
              freilich nicht – denn bei unsereinem sehen sie's wohl, daß es besser ist,
                <hi>gleich</hi> zu bezahlen, als anschreiben zu lassen – aber dann sollst du ein
              ordentlich Stück Linnen kaufen und die Dutzende wieder vollmachen!</p>
          </sp>
          <sp who="#kitty">
            <speaker>KITTY.</speaker>
            <p> Lange genug hat's gehalten. Alles war vom besten Faden, was mir die Herrschaften
              schenkten – nun reißt's aber auch, daß kein Aufhaltens ist.</p>
          </sp>
          <sp who="#toms">
            <speaker>TOMS.</speaker>
            <p> Zwanzig Jahre! 'ne schöne Zeit! Gespart hast du aber und zusammengekratzt bei den
              Fürsten und Prälaten, wo du alles gedient hast, Kleider, Wäsche, Schuhzeug sogar – nur
              kein Geld! Als du bei Lady Mason, ich glaube gar Kammerjungfer – <hi>Ans Fenster sich
                lehnend.</hi> Sieh – sieh – da schleicht <pb n="148"/> ja schon wieder der
              unglückliche Mensch hin, der früher hier nebenan auf der Kegelbahn wohnte! Ein paar
              Monate ließ er sich gar nicht mehr sehen, und jetzt sieht er auf den Tod aus, und die
              Leute tun, als wär's bei ihm <hi>hier</hi> nicht recht richtig –</p>
          </sp>
          <sp who="#kitty">
            <speaker>KITTY.</speaker>
            <l> Daß er nur nicht hereinkommt – wir sind selbst arm genug –</l>
          </sp>
          <sp who="#toms">
            <speaker>TOMS.</speaker>
            <p> Was nimmt er dir denn weg? Das bißchen Wärme vom Ofen? Die paar Tropfen Tinte, die
              wir ihm früher zusammenschütten mußten, wenn er sich was zu notieren hatte? Haben doch
              oft recht über seine Schnurren und Späße, die er schrieb, von Herzen lachen müssen und
              gar, wenn er deklamierte, da konnte man ordentlich Furcht kriegen! Er soll mir die
              Rechnungen auf Lichtmeß schreiben. Jesus, es sitzt ihm der leibhaftige Tod um den
              Mund! Das ist Hunger! Gewiß, gewiß, es ist mir, als hört' ich's bis hierher, wie ihm
              der Magen knurrt –</p>
          </sp>
          <sp who="#kitty">
            <speaker>KITTY.</speaker>
            <p> Er soll sich ins Kirchspiel einschreiben lassen, daß die <hi>Reichen</hi> für ihn
              bezahlen –! Sonst dachte er auch immer, es wäre für uns Arme nichts, wenn er des
              Abends, wo wir aus Sparsamkeit im Dunkeln sitzen, kam und ein Licht in die Ecke haben
              wollte, um sich da was aufzuschreiben – und was? Nichts als Narrenspossen!</p>
          </sp>
          <sp who="#toms">
            <speaker>TOMS.</speaker>
            <p> Und wenn er Männerchen gemalt hätte, würd' ich so gottlos grausam gegen einen
              Menschen nicht sein, dem man bloß noch eine Zitrone in die Hand zu geben braucht und
              einen Sarg hinstellen, um den einzigen Wunsch, den er im Leben zu haben scheint, zu
              befriedigen. Da weicht er kaum dem Burschen aus! Er sieht ihn nicht. Ja, was ich sagen
              wollte – als du noch bei Lady Mason, der Mutter der Lady Macclesfield, dientest – Will
              denn der Junge zu uns?</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Zweiter Auftritt.</head>
          <stage>
            <hi>Ein Bursche tritt herein. Die Vorigen.</hi>
          </stage>
          <sp who="#bursche">
            <speaker>BURSCHE.</speaker>
            <l> Kann ich hier nicht erfahren, wo ein gewisser Richard Savage zu finden ist?</l>
          </sp>
          <sp who="#toms">
            <speaker>TOMS</speaker>
            <stage>
              <hi>der aufgestanden.</hi>
            </stage>
            <p> Kitty, so heißt ja der da draußen? Ja, junger Mann, so warten Sie doch – da war er
              ja eben <hi>Zum Fenster hinaussehend.</hi> noch die Minute! Eben hab' ich ihn gesehen
              –</p>
          </sp>
          <sp who="#bursche">
            <speaker>BURSCHE.</speaker>
            <p> In den finstern Gassen und hinter den Buden kann ich ihn nicht finden! Ich hab'
              einen Brief für ihn. Wollt Ihr ihn abgeben –?</p>
            <pb n="149"/>
          </sp>
          <sp who="#kitty">
            <speaker>KITTY.</speaker>
            <l> Laß dich damit nicht ein – Ich habe von dem Narren Dinge gehört –</l>
          </sp>
          <sp who="#toms">
            <speaker>TOMS.</speaker>
            <p> Ich weiß nicht, was du willst –! Lassen Sie nur den Brief hier, ich kenne den Herrn
              – Es ist so gut, als hätten Sie ihm selbst den Brief gegeben –</p>
          </sp>
          <sp who="#bursche">
            <speaker>BURSCHE.</speaker>
            <l> Ich glaube, es hat nicht viel damit auf sich!</l>
            <stage>
              <hi>Gibt den Brief und geht.</hi>
            </stage>
          </sp>
          <sp who="#kitty">
            <speaker>KITTY.</speaker>
            <p> Es wird ihn einer mahnen, dem er schuldig geblieben ist – Er soll gespielt, in Saus
              und Braus gelebt, seine Gesundheit ruiniert haben –</p>
          </sp>
          <sp who="#toms">
            <speaker>TOMS</speaker>
            <stage>
              <hi>zum Fenster hinaussehend.</hi>
            </stage>
            <p> Da ist er! Wie ihn friert! Kaum ist seine Blöße bedeckt. Er steht still und grübelt.
              Die Leute sind in der Vorstadt solche arme Heruntergekommene schon gewohnt und wundern
              sich gar nicht mehr über sie. Was er gen Himmel blickt! Nun will er wieder die Erde
              durchbohren! Jetzt kommt er pfeilschnell auf uns zu wie sonst, wenn er ein Gedicht
              niederschreiben wollte –</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Dritter Auftritt.</head>
          <stage>
            <hi>Savage tritt in kahler, schwarzer Kleidung schnell, aber krankhaft in seinem Wesen
              und hinfällig, herein. Die Vorigen.</hi>
          </stage>
          <sp who="#savage">
            <speaker>SAVAGE</speaker>
            <stage>
              <hi>blickt gen Himmel und verrät seine dichtende Inspiration.</hi>
            </stage>
            <l><hi> Nach einer Weile.</hi> Eine Feder! Einen Streifen Papier, ihr guten Leute!</l>
          </sp>
          <sp who="#toms">
            <speaker>TOMS</speaker>
            <stage>
              <hi>schiebt ihm das Verlangte auf den Schneidertisch am Fenster.</hi>
            </stage>
          </sp>
          <sp who="#kitty">
            <speaker>KITTY</speaker>
            <stage>
              <hi>blickt finster hinüber.</hi>
            </stage>
          </sp>
          <sp who="#savage">
            <speaker>SAVAGE</speaker>
            <stage>
              <hi>schreibt, geht dann mit dem Geschriebenen schnell in den Vordergrund, überliest es
                und sagt dann, aus überreizter Spannung in Erschöpfung sinkend.</hi>
            </stage>
            <l> Mein Schwanengesang!</l>
          </sp>
          <sp who="#toms">
            <speaker>TOMS</speaker>
            <stage>
              <hi>führt ihn auf den Lehnsessel.</hi>
            </stage>
            <l> Erholt Euch, Ihr seid erschöpft! Hier ist ein Brief für Euch angekommen.</l>
          </sp>
          <sp who="#savage">
            <speaker>SAVAGE</speaker>
            <stage>
              <hi>greift danach, erbricht, liest und gibt einen einliegenden Zettel an Toms.</hi>
            </stage>
            <p> Nehmt – ein Buchhändler schickt mir für ein Gedicht zwei Pfund; es wird genug sein –
              mich damit begraben zu lassen.</p>
          </sp>
          <sp who="#toms">
            <speaker>TOMS.</speaker>
            <l> Lieber Herr –!</l>
          </sp>
          <sp who="#savage">
            <speaker>SAVAGE.</speaker>
            <p> Einfach – klein – ein mäßiger Hügel – –<hi> Dringend.</hi> ein Stein darauf – und
              auf den mit schwarzen, deutlichen Buchstaben: <hi>Richard </hi>
              <hi>Savage!</hi>
            </p>
          </sp>
          <sp who="#toms">
            <speaker>TOMS.</speaker>
            <l> Ihr werdet leben – erholt Euch – Kitty, eine Erquickung für ihn!</l>
            <stage>
              <hi>Kitty ab.</hi>
            </stage>
            <pb n="150"/>
          </sp>
          <sp who="#savage">
            <speaker>SAVAGE</speaker>
            <stage>
              <hi>schüttelt heftig mit Hand und Kopf.</hi>
            </stage>
            <p> Brauche nichts – laßt, laßt – Nur Ruhe! Geht an Eure Arbeit, lieben Leute; nur Ruhe
              – arbeitet – ich stör' Euch nicht – geht, geht! –</p>
          </sp>
          <sp who="#toms">
            <speaker>TOMS</speaker>
            <stage>
              <hi>geht langsam an einen Tisch.</hi>
            </stage>
            <p> Ich weiß von früher, Ihr beschäftigt Euch gern mit Euch selbst; wir sind Eure guten
              Freunde, lieber Herr; es stürmt draußen, gut, daß Ihr bei uns seid und noch den alten
              Toms nicht vergessen habt.</p>
            <stage>
              <hi>Geht allmählich in die Kammer.</hi>
            </stage>
          </sp>
          <sp who="#savage">
            <speaker>SAVAGE</speaker>
            <stage>
              <hi>für sich.</hi>
            </stage>
            <p> Die Zeit läuft ab – – Ich sehe den Weiser, wie er immer weiter und weiter – weiter
              fortschleicht bis an die Zahl, wo das Uhrwerk stockt und alle Räder abgelaufen sind. –
              Leb' wohl, du schöne Erde! – – Die Himmlischen wollten nicht, daß sie ein Kerker wäre,
              aus dem wir uns zur Freiheit sehnen! Sie gaben ihr das Grün des Feldes, den Gesang der
              Vögel, die Wärme der Sonne und die Kühle der Gewässer – <hi>wir, wir</hi> verderben
              sie uns, <hi>wir</hi> verpesten sie –! – – O, der einzelne kann es gar nicht fassen,
              das Weh, das sich zusammenballt und wie eine Lawine uns verschüttet; der Vater
              hinterläßt es schon dem Sohn, der Sohn dem Enkel – alle arbeiten sie daran, und nur
              einige wenige sind es, die über sich die aufsteigenden Dünste zusammenziehen und
              getroffen werden müssen von den Blitzen, damit die übrigen verschont bleiben!<hi>
                Ironisch.</hi>
              <hi>Gut</hi> gelebt hab' ich! Geboren in der Stille, heimlich, mit bösem Gewissen der
              Eltern, wie ein Diebstahl begangen wird; geboren so niederträchtig schimpflich wie ein
              Sprachfehler, über den man rot wird, eine Null, die der Knabe beim Rechnen vorn statt
              hinten ansetzt; – erzogen im Schmutz, belogen um meine Herkunft, verraten bei jedem
              Bissen Brots, den ich mir durch knabenhafte gutmütige Vergeßlichkeit, die ich all den
              erlittenen Mißhandlungen entgegenstellte, erbettelte – Ich entfliehe, ich schieße in
              wilder Freiheit zum Dichter auf, verständige mich mit meinen Pflegeeltern und entdecke
              das Geheimnis meiner Geburt. Ach! Wenn <hi>leben</hi> sich an die Natur und Welt
              traulich anschmiegen heißt, dann kann ich sagen: Drei <hi>Tage</hi> hab' ich gelebt!
              Tückisches Schicksal, drei Tage glücklich – und glücklich – über einen Wahn! Seitdem
              mich <hi>der</hi> zwischen Seligkeit und Verzweiflung hin und her schleuderte, bin ich
              Glied für Glied abgestorben. – – Ich hoffte, Elend und Armut würden mich heilen, und
              floh meine Freunde, um zu gesunden, aber ich verrechnete mich. – Die Stürme, unter
              denen ich auf freiem Felde schlief, löschten die Flamme <hi>aus,</hi> sie ist
                <hi>aus;</hi> was noch da ist, ist das letzte Glimmen des verkohlten Dochtes und der
              Rauch – der wirbelt noch so – bald wird alles still <pb n="151"/> sein – still – still
              – so still – daß ich die Musik der Sphären höre ... <hi>Man hört draußen einen Wagen
                vorrollen.</hi>
            </p>
          </sp>
          <sp who="#toms">
            <speaker>TOMS</speaker>
            <stage>
              <hi>kehrt aus der Kammer zurück.</hi>
            </stage>
            <l> Eine vornehme Karosse –?</l>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Vierter Auftritt.</head>
          <stage>
            <hi>Ein Bedienter mit Kitty tritt ein. Dann Lady Macclesfield.</hi>
          </stage>
          <sp who="#bedienter">
            <speaker>BEDIENTER.</speaker>
            <l> Wohnt hier Kitty Smith?</l>
          </sp>
          <sp who="#kitty">
            <speaker>KITTY.</speaker>
            <l> Wohl! Wohl! Aber Kitty Toms, <hi>gebo</hi>
              <hi>rene</hi> Kitty Smith –</l>
          </sp>
          <sp who="#bedienter">
            <speaker>BEDIENTER.</speaker>
            <l> Die vor fünfundzwanzig Jahren beim Lord Monk diente? Dann bei Lady Mason –</l>
          </sp>
          <sp who="#kitty">
            <speaker>KITTY.</speaker>
            <l> Dieselbe – aus St.-Albans – in der Grafschaft Kent.</l>
          </sp>
          <sp who="#bedienter">
            <speaker>BEDIENTER.</speaker>
            <l> Ganz recht – Ihr müßt es sein. <hi>Ab.</hi>
            </l>
          </sp>
          <sp who="#toms">
            <speaker>TOMS.</speaker>
            <l> Was soll das heißen, Kitty –?</l>
          </sp>
          <sp who="#kitty">
            <speaker>KITTY.</speaker>
            <l> Kenne ja fast die Livree noch.</l>
            <stage>
              <hi>Lady Macclesfield tritt ein, verschleiert. Sie hält sich während des Folgenden auf
                der einen Seite, ohne auf der andern Savage zu bemerken.</hi>
            </stage>
          </sp>
          <sp who="#lady">
            <speaker>LADY</speaker>
            <stage>
              <hi>zu Kitty, sie heftig bei der Hand fassend und halb vorführend.</hi>
            </stage>
            <l> Ihr seid Kitty Smith. Kanntet Ihr Lady Mason?</l>
          </sp>
          <sp who="#savage">
            <speaker>SAVAGE</speaker>
            <stage>
              <hi>richtet den Kopf herüber.</hi>
            </stage>
          </sp>
          <sp who="#kitty">
            <speaker>KITTY.</speaker>
            <l> Mylady, Lady Mason –? – Die Dame ist längst tot –</l>
          </sp>
          <sp who="#lady">
            <speaker>LADY.</speaker>
            <l> Zögert nicht, Euch auf alles deutlich zu besinnen, was Ihr von Lady Mason wißt!</l>
          </sp>
          <sp who="#savage">
            <speaker>SAVAGE</speaker>
            <stage>
              <hi>sich aufrichtend und an der Lehne des Stuhls haltend.</hi>
            </stage>
            <l> Die Stimme –!</l>
          </sp>
          <sp who="#kitty">
            <speaker>KITTY.</speaker>
            <p> Mylady, das ist lange, lange her – Fünfundzwanzig Jahre sind's, daß ich von Lord
              Monk wegzog – Lady Mason war eine stolze Frau, und was ich von ihr weiß, ist gerade
              nicht gemacht, andern wiedererzählt zu werden –</p>
          </sp>
          <sp who="#savage">
            <speaker>SAVAGE</speaker>
            <stage>
              <hi>sinkt wieder erschöpft in den Sessel zurück.</hi>
            </stage>
          </sp>
          <sp who="#lady">
            <speaker>LADY.</speaker>
            <l> Seid ohne Rückhalt, Frau! Ich bin die Tochter der Lady Mason –</l>
          </sp>
          <sp who="#kitty">
            <speaker>KITTY.</speaker>
            <l> Wie? Ihr – Mylady –</l>
          </sp>
          <sp who="#savage">
            <speaker>SAVAGE</speaker>
            <stage>
              <hi>richtet sich, ohne aufzusehen, groß und gespannt nach der Lady zu.</hi>
            </stage>
          </sp>
          <sp who="#lady">
            <speaker>LADY.</speaker>
            <l> Ihr hattet ein Kind aufzuziehen, das der Tochter der Lady Mason gehörte ...</l>
          </sp>
          <sp who="#kitty">
            <speaker>KITTY.</speaker>
            <l> Den Sohn des Grafen Rivers, der nach Ostindien ging –! Mylady, Ihren –</l>
          </sp>
          <sp who="#savage">
            <speaker>SAVAGE</speaker>
            <stage>
              <hi>immer gespannter und nur durch sein Leiden an lebhaftern Gesten verhindert.</hi>
            </stage>
            <pb n="152"/>
          </sp>
          <sp who="#lady">
            <speaker>LADY.</speaker>
            <l> Was geschah mit diesem Kinde? Seid aufrichtig! Himmel und Erde stehen auf Eurer
              Antwort.</l>
          </sp>
          <sp who="#kitty">
            <speaker>KITTY</speaker>
            <stage>
              <hi>verlegen.</hi>
            </stage>
            <p> Mylady, ich weiß, daß Ihr Euch aus Haß gegen den treulosen Grafen Rivers ganz von
              seinem Kinde lossagtet. Ihre Mutter war es, die allein für dessen Schicksal sorgte
              ...</p>
          </sp>
          <sp who="#lady">
            <speaker>LADY.</speaker>
            <p> Lebt das Kind? Hat mich meine Mutter auf dem Sterbebett nicht getäuscht, als sie mir
              sagte, der Knabe wäre tot –? Die Familie, bei der sie ihn untergebracht, wäre
              ausgewandert –?</p>
          </sp>
          <sp who="#savage">
            <speaker>SAVAGE</speaker>
            <stage>
              <hi>richtet sich hoch und gespenstisch auf.</hi>
            </stage>
          </sp>
          <sp who="#kitty">
            <speaker>KITTY.</speaker>
            <l> Mylady, ich bin eine arme Frau –</l>
          </sp>
          <sp who="#lady">
            <speaker>LADY.</speaker>
            <l> Ich meine es gut mit Euch – redet!</l>
          </sp>
          <sp who="#kitty">
            <speaker>KITTY.</speaker>
            <p> Mylady, Ihre Mutter war eine heftige, unternehmende Dame. Sie haßte den Lord Rivers
              und, um ihn ganz von Euch zu trennen, nahm sie mir – Mylady –</p>
          </sp>
          <sp who="#toms">
            <speaker>TOMS.</speaker>
            <p> Mylady, ich bin zwanzig Jahre mit Kitty Smith verehelicht – aber ihre Ehrlichkeit
              und ihre Redlichkeit –</p>
          </sp>
          <sp who="#lady">
            <speaker>LADY.</speaker>
            <l> Lebt das Kind, frag' ich –?</l>
          </sp>
          <sp who="#kitty">
            <speaker>KITTY.</speaker>
            <p> Ihre Mutter – sag' ich, die haßt' es – Wenn ich kam, um mir das Nähr- und Pflegegeld
              zu holen – ich war ein ehrliches Mädchen und konnt' es nur mit Milch und Wasser
              aufziehen – da mochte sie's nicht auf ihren Arm nehmen – Dann, als ich heiratete und
              als Unbescholtene kein Kind in die Ehe mitbringen mochte, gab ich's in die Kost bei
              unserm Schulmeister – dann kam's zu einem Schuhmacher, und da wuchs der Knabe auf –
              bis er – entfloh –</p>
          </sp>
          <sp who="#lady">
            <speaker>LADY</speaker>
            <stage>
              <hi>schwindelnd.</hi>
            </stage>
            <l> Gott!</l>
          </sp>
          <sp who="#kitty">
            <speaker>KITTY.</speaker>
            <p> Seine Pflegeeltern starben, und die Papiere – die Rechnungen – der Taufschein –
              alles kam ans Kirchspiel – Mylady! Ihre Mutter konnte von dem Kirchspiel nichts wieder
              herausbekommen, die Papiere haben sich in St.-Albans noch vor einem Jahr gefunden –
              ich schwör's beim heiligen Evangelium! Als ich vorm Jahr meine Verwandten in Kent
              besuchte, sagte der Küster, in den Kirchenbüchern da lägen mehr Geburtsscheine, als
              manche Mutter wünschen möchte, und im letzten Sommer wär' einer draußen gewesen und
              hätte alles nachgeschlagen und abgeschrieben, was – sich über den Richard – ja so hieß
              er, vorgefunden. So ist's, und darauf kann ich bei unserm Heiland schwören.</p>
          </sp>
          <sp who="#lady">
            <speaker>LADY.</speaker>
            <l> Es – war – mein – Sohn!</l>
          </sp>
          <sp who="#savage">
            <speaker>SAVAGE</speaker>
            <stage>
              <hi>in höchster Erregung, doch zusammenbrechend.</hi>
            </stage>
            <l> Erlösung – Licht – Freiheit –</l>
            <pb n="153"/>
          </sp>
          <sp who="#toms">
            <speaker>TOMS</speaker>
            <stage>
              <hi>herbeieilend.</hi>
            </stage>
            <l> Was ist Euch? Barmherzigkeit! Hilfe!</l>
          </sp>
          <sp who="#lady">
            <speaker>LADY</speaker>
            <stage>
              <hi>Savage erblickend.</hi>
            </stage>
            <l> Wie – Was seh' ich – Täuscht mich – mein Auge –?</l>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Letzter Auftritt.</head>
          <stage>
            <hi>Die hintere Tür wird schnell geöffnet. Steele und Miß Ellen treten ein. Die Vorigen.
              Am Schluß Volk.</hi>
          </stage>
          <sp who="#steele">
            <speaker>STEELE.</speaker>
            <l> Heda, ihr Leute! Kennt ihr hier nicht einen gewissen Richard Savage?</l>
          </sp>
          <sp who="#miss_ellen">
            <speaker>MISS ELLEN.</speaker>
            <l> Allmächtiger Gott! – – Er ist's! Er stirbt – <hi>Stürzt vor dem sterbenden Savage
                nieder.</hi>
            </l>
            <stage>
              <hi>Die Tür, die auf die Straße führt, bleibt offen. Man erblickt Volkshaufen.</hi>
            </stage>
          </sp>
          <sp who="#steele">
            <speaker>STEELE</speaker>
            <stage>
              <hi>bewegt.</hi>
            </stage>
            <p> Freund, Freund – wir kommen, dir die Palme des Sieges zu bringen und sollen sie dir
              auf dein Grab legen? <hi>Die Lady erblickend.</hi> Wie? Mylady? Welcher schadenfrohe
              Dämon führte Sie hierher, um das Opfer Ihres stolzen Herzens verbluten zu sehen? Hat
              Ihnen der <hi>Tod</hi> den Sohn zuführen müssen, den die Mutter im Leben floh? <hi>Es
                treten Leute aus dem Volke und Begleiter Steeles näher.</hi> Mylady, die Ansprüche
              Ihres Sohnes wurden von mir auf die Tafel des Parlaments niedergelegt. Ich verteidigte
              sie vor den Schranken des Unterhauses; die betreffenden Papiere sind untersucht, und
              einstimmig haben die Vertreter der Nation die Echtheit derselben anerkannt.</p>
          </sp>
          <sp who="#lady">
            <speaker>LADY</speaker>
            <stage>
              <hi>mit tonloser Stimme, aber immer noch mit Stolz.</hi>
            </stage>
            <p> Erst – als mich – Richard Savage – <hi>floh,</hi> sucht' ich ihn – auf. Erst als –
              die Welt über ihn verstummte, fing in meinem Herzen eine Stimme für ihn zu reden an.
              Ich hatte – den Schwur meiner Mutter, daß er – tot – – An die tausendfachen Leiden
              meiner Jugend, an einen Mann, der meine Ehre, meine Seele gewann, mich mit dem Schwur
              seiner Treue verließ, ihn in Indien brach, an den Gegenstand meines glühendsten Hasses
              erinnerte mich – <hi>Zeigt auf Savage.</hi> dies Leben –! Sohn einer vielbeweinten,
              mit tausend Flüchen belasteten und sich jetzt, jetzt so rächenden Liebe –</p>
          </sp>
          <sp who="#savage">
            <speaker>SAVAGE</speaker>
            <stage>
              <hi>hebt langsam seine Hand empor, um sie zu reichen.</hi>
            </stage>
          </sp>
          <sp who="#miss_ellen">
            <speaker>MISS ELLEN</speaker>
            <stage>
              <hi>ergreift sie.</hi>
            </stage>
            <p> Er ist versöhnt, Mylady! O, mein Freund, mußtest du vom Leben scheiden in dem
              Augenblick, wo das starre Gemüt deiner Mutter sich erweichte und sie dich – – hätte
              lieben können –!</p>
          </sp>
          <sp who="#lady">
            <speaker>LADY</speaker>
            <stage>
              <hi>noch mit sich ringend.</hi>
            </stage>
            <p> Bestattet – meinen Sohn – in der Gruft – der Grafen Mason und – der Douglas –!
                Laßt<pb n="154"/> – zu seinen Füßen – zu seinen Füßen – eine Stelle leer – für mich
              – die Mutter, die bald – bald – ihm folgen wird! <hi>Sie will gehen. Sie kann nicht
                weiter. Mit dem Ruf.</hi>
              <hi>Mein </hi>
              <hi>Sohn!</hi>
              <hi>Sinkt sie zu den Füßen Savages nieder.</hi>
            </p>
          </sp>
          <sp who="#miss_ellen">
            <speaker>MISS ELLEN</speaker>
            <stage>
              <hi>will sie auffangen.</hi>
            </stage>
            <l> Überwunden!</l>
          </sp>
          <sp who="#steele">
            <speaker>STEELE.</speaker>
            <p> Zeiten und Sitten, seht eure Opfer! O spränge doch die Fessel jedes Vorurteils, daß
              mit dem vollern Atemzuge der Brust die Herzen mutiger zu schlagen wagten und nicht im
              Getümmel der Welt mit ihrer kalten Bildung und ihren sklavischen Gesetzen auch die
              Stimme der <hi>Natur</hi> dem mahnenden Gefühl die Antwort versagte! Glaubt dem Gott,
              der aus euerm <hi>Innern</hi> spricht! Denn in der <hi>Liebe</hi> ist selbst der
              Irrtum besser als im <hi>Haß</hi> die Wahrheit!</p>
            <stage>
              <hi>Der Vorhang fällt.</hi>
            </stage>
          </sp>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
