<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="../css/tei.css"?>
<?xml-model href="https://dracor.org/schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ger000002" xml:lang="ger">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Mägera, die förchterliche Hexe oder Das bezauberte Schloß des Herrn von
          Einhorn</title>
        <title type="sub">Ein neues Zauberlustspiel</title>
        <author>
          <persName>
            <forename>Philipp</forename>
            <surname>Hafner</surname>
          </persName>
          <idno type="wikidata">Q88138</idno>
          <idno type="pnd">118544640</idno>
        </author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher xml:id="dracor">DraCor</publisher>
        <idno type="URL">https://dracor.org</idno>
        <availability>
          <licence>
            <ab>CC0 1.0</ab>
            <ref target="https://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/">Licence</ref>
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="digitalSource">
          <name>TextGrid Repository</name>
          <idno type="URL">http://www.textgridrep.org/textgrid:pgpm.0</idno>
          <availability>
            <licence>
              <ab>CC-BY-3.0</ab>
              <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/3.0/de/legalcode">Lizenzvertrag</ref>
            </licence>
          </availability>
          <bibl type="originalSource">
            <title>Die Maschinenkomödie. Herausgegeben von Dr. Otto Rommel, Leipzig: Verlag von
              Philipp Reclam jun., 1935 [Deutsche Literatur, Sammlung literarischer Kunst- und
              Kulturdenkmäler in Entwicklungsreihen. Reihe Barock Band 1].</title>
          </bibl>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person xml:id="leander" sex="MALE">
            <persName>Leander</persName>
          </person>
          <person xml:id="hanswurst" sex="MALE">
            <persName>Hanswurst</persName>
          </person>
          <person xml:id="odoardo" sex="MALE">
            <persName>Odoardo</persName>
          </person>
          <person xml:id="riepel" sex="MALE">
            <persName>Riepel</persName>
          </person>
          <person xml:id="angela" sex="FEMALE">
            <persName>Angela</persName>
          </person>
          <person xml:id="colombina" sex="FEMALE">
            <persName>Colombina</persName>
          </person>
          <person xml:id="anselmo" sex="MALE">
            <persName>Anselmo</persName>
          </person>
          <person xml:id="maegera" sex="FEMALE">
            <persName>Mägera</persName>
          </person>
          <person xml:id="richter" sex="MALE">
            <persName>Richter</persName>
          </person>
          <person xml:id="schullmeister" sex="MALE">
            <persName>Schullmeister</persName>
          </person>
          <listRelation type="personal">
            <relation name="parent_of" active="#odoardo" passive="#angela"/>
            <relation name="lover_of" active="#leander" passive="#angela"/>
            <relation name="lover_of" active="#anselmo" passive="#angela"/>
            <relation name="associated_with" active="#colombina" passive="#angela"/>
            <relation name="associated_with" active="#hanswurst" passive="#leander"/>
            <relation name="associated_with" active="#riepel" passive="#odoardo"/>
          </listRelation>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="genreTitle">Comedy</term>
        </keywords>
        <classCode scheme="http://www.wikidata.org/entity/">Q40831</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <listChange>
        <change when="2017-01-06">(dlina) file conversion from source</change>
        <change when="2017-08-04">(ff) structural cleanup</change>
        <change when="2017-12-03">(ff) unify IDs</change>
        <change when="2017-12-28">(ff) add subtitle and gender info; formalities</change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <standOff>
    <listEvent>
      <event type="print" when="1764">
        <desc/>
      </event>
      <event type="premiere" notBefore="1762" notAfter="1763">
        <desc>Ende 1762 oder Anfang 1763</desc>
      </event>
    </listEvent>
    <listRelation>
      <relation name="wikidata" active="https://dracor.org/entity/ger000002" passive="http://www.wikidata.org/entity/Q56256362"/>
    </listRelation>
  </standOff>
  <text>
    <front>
      <div type="front">
        <head>Philipp Hafner</head>
        <head>Mägera, die förchterliche Hexe</head>
        <head>oder</head>
        <head>Das bezauberte Schloß des Herrn von Einhorn</head>
      </div>
      <castList>
        <head><pb n="135"/> Vorstellende.</head>
        <castItem>Odoardo von Einhorn, ein von seinen Mitteln lebender, einsmals gewester
          Kaufmann.</castItem>
        <castItem>Angela, dessen Tochter.</castItem>
        <castItem>Leander, ein junger Edelmann, Liebhaber der Angela.</castItem>
        <castItem>Anselmo, ein Wittwer, Liebhaber der Angela.</castItem>
        <castItem>Mägera, eine Zauberin.</castItem>
        <castItem>Colombine, Dienerin der Angela.</castItem>
        <castItem>Hanswurst, Diener des Leander.</castItem>
        <castItem>Riepel, Hausknecht des Odoardo.</castItem>
        <castItem>Ein Richter.</castItem>
        <castItem>Ein Schullmeister.</castItem>
        <castItem>Etliche Bauern, und Teufeln.</castItem>
      </castList>
    </front>
    <body>
      <div type="act">
        <head>Erste Abhandlung.</head>
        <div type="scene">
          <head>Erster Auftritt.</head>
          <stage>Leander, und Hanswurst.</stage>
          <stage>Beyde kommen auf das Theater ohne ein Wort zu reden, und nach einer eile fängt
            Leander zu seufzen an.</stage>
          <sp who="#leander">
            <speaker>LEANDER.</speaker>
            <p>Ach ich unglückseliger!</p>
          </sp>
          <sp who="#hanswurst">
            <speaker>HANSWURST.</speaker>
            <p>Ach unglückseliges <emph>Malheur</emph>! ach <emph>malheureu</emph>ses Unglück!</p>
          </sp>
          <sp who="#leander">
            <speaker>LEANDER.</speaker>
            <p>Ach! grausame Liebe, wie sehr quällest du deine Anhänger!</p>
          </sp>
          <sp who="#hanswurst">
            <speaker>HANSWURST.</speaker>
            <p>Ach! bestialische Liebe, was machest du in der Residenz des hanswurstischen Herzen
              für Aufruhren?</p>
          </sp>
          <sp who="#leander">
            <speaker>LEANDER.</speaker>
            <p>Mußt ich mich denn verlieben?</p>
          </sp>
          <sp who="#hanswurst">
            <speaker>HANSWURST.</speaker>
            <p>Kunte ich dann nicht, als ein junger Socius sterben?</p>
          </sp>
          <sp who="#leander">
            <speaker>LEANDER</speaker>
            <stage>in vollem Eifer.</stage>
            <p>Nein! es ist zu spät, sich aus dem Joche zu reissen, das mich schon allzusehr
              gefesselt hält.</p>
          </sp>
          <sp who="#hanswurst">
            <speaker>HANSWURST.</speaker>
            <p>Es ist nimmer möglich, daß man die Liebe los wird, wenn man sich einmal mit ihr
              verträulich gemacht hat, ein verliebter Mensch ist, wie ein feins Papier, wo eine Sau
              darauf kömmt, man mag radieren, wie man will, so kann mans doch nicht völlig wieder
              heraus bringen; und wanns nicht gar durchreist, so kann mans doch kennen, daß eine Sau
              darauf gewesen ist.</p>
            <pb n="135"/>
          </sp>
          <sp who="#leander">
            <speaker>LEANDER.</speaker>
            <p>Von was für einer Sau, hältst denn du deinen Discurs?</p>
          </sp>
          <sp who="#hanswurst">
            <speaker>HANSWURST.</speaker>
            <p>Von uns zwey red ich, gnädiger Herr! und überleg unsre Liebshistorien.</p>
          </sp>
          <sp who="#leander">
            <speaker>LEANDER.</speaker>
            <p>Du magst in deiner Liebe eine Sau seyn, wie du willst, so menge mich nicht darein,
              denn meine Liebe ist von der deinigen weit unterschieden.</p>
          </sp>
          <sp who="#hanswurst">
            <speaker>HANSWURST.</speaker>
            <p>Nun so lassen wir die Sau beyseits; aber von der Sau auf ihr Gnaden zu kommen, so
              gehts halt doch in allen Stücken, so, wie ich mirs schon längst gedenkt hab, ich weiß
              wohl noch die Zeiten, wo der junge Her wie er noch ein Schüßling von 13. 14. Jahren
              gewesen ist, mich oft ausgelacht hat, wenn mir ein Seufzer eines Weibsbilds zu Ehren
              auskommen ist, da hat mein junges Herrl nicht einmal gesagt: du hanswurstischer Esel,
              wie möcht ich mir von einem weiblichen Gespenst meine Ruhe nehmen lassen; itzt, da die
              Natur ihnen statt den Hofmeister die Lection gibt: itzt, da sie wissen, daß ein
              Weibsbild kein Gespenst, sondern ein <emph>Diabulus dulcis</emph>, und
                <emph>necessarius</emph> ist, itzt seyn sie noch weit ärger als ich; itzt ist Tag
              und Nacht kein Ruh, und nichts über ihre Amantin, ich hab es alleweil gesagt, wenn bey
              ihnen einmal die Lieb in die Bewegung kommt, so wird der Teufel los seyn, jetzt
              erfahren sie es, nicht wahr?</p>
          </sp>
          <sp who="#leander">
            <speaker>LEANDER.</speaker>
            <p>Du hast recht, mein lieber Hanswurst! allein, hätte ich wohl jemal geglaubt, daß es
              eine so gefährliche Sache um die Liebe sey, und daß sie einem solche Fesseln
              anlege?</p>
          </sp>
          <sp who="#hanswurst">
            <speaker>HANSWURST.</speaker>
            <p>Es ist wahr, sie haben recht, es ist ein Teufels Sach darum, der ganze Mensch ändret
              sich, wenn man einmal verliebt ist.</p>
          </sp>
          <sp who="#leander">
            <speaker>LEANDER.</speaker>
            <p>Das weiß ich am besten; wie angenehm ware mir vorhin meine Freyheit, wie aufgeweckt
              war ich jederzeit, wie ruhig? jetzt da ich verliebt bin, kann ich weder essen, noch
              trinken.</p>
          </sp>
          <sp who="#hanswurst">
            <speaker>HANSWURST.</speaker>
            <p>Ey, was das Fressen und Sausen anbelangt, da hab ich allemal den nemlichen Appetit,
              denn ich friß und sauf der Liebe zu Ehren.</p>
          </sp>
          <sp who="#leander">
            <speaker>LEANDER.</speaker>
            <p>Auch sogar schlafen kann ich nicht, und wenn ich auch schlafe, so erwache ich nur zu
              meiner Quaal, neulich träumte mir, so nachdrücklich, daß ich meine angebettete Angela
              küßte, und wie ich darüber erwachet bin, so hab ich statt ihrer den Polsterzipf im
              Mund gehabt.</p>
          </sp>
          <sp who="#hanswurst">
            <speaker>HANSWURST.</speaker>
            <p>Wenn ich einmal schlaf, so denk ich auf keine Lieb; und auch muntrer muß man nicht
              gar zu närrisch verliebt seyn: es ist schon recht, daß man ein Mädel gern hat, aber
              mit den Heurathen muß man piano darein <pb n="136"/> gehen, sie haben die Angela erst
              etlichemal gesehen, und wissen noch nichts von ihren Fehlern, die sie vielleicht haben
              wird.</p>
          </sp>
          <sp who="#leander">
            <speaker>LEANDER.</speaker>
            <p>Was soll sie für Fehler haben, sie ist so schön, daß sie auch den ernsthaftesten
              Philosophen reitzen kann; mir ist in ihr alles unschätzbar, ihre weisse und runde
              Hände, ihr Corallenmund, ihre schwarze Augen, ihre wohl gebauten Füße –</p>
          </sp>
          <sp who="#hanswurst">
            <speaker>HANSWURST.</speaker>
            <p>Sie hat nicht <emph>allein</emph> Fuß, das haben alle. Bey den Frauenzimmern muß man
              nicht bloß auf die Schönheit sehen, bey der Zeit gar, wo viele nur bis auf die Nacht
              schön seyn, und etliche Stund in der Früh nach dem Aufstehen erst wieder schön werden:
              ein solches lebendiges Farbentrüherl fällt freylich geschwind ins Gesicht, aber man
              muß sie in ihrer Neglige sehen, wann man wissen will, wie schön sie ist, da sehen sie
              just aus, wie ein Rechentafel, wo dort und da noch die Kreiden nicht recht ausgewischt
              ist, und ist dann eine auch natürlich schön, ist das schon genug, muß mau nicht auch
              auf die andern guten Eigenschaften sehen?</p>
          </sp>
          <sp who="#leander">
            <speaker>LEANDER.</speaker>
            <p>Ihr Umgang hat mich bereits von ihren guten Eigenschaften überführet.</p>
          </sp>
          <sp who="#hanswurst">
            <speaker>HANSWURST.</speaker>
            <p>Ich wünsch, daß es wahr ist, allein die Verstellung ist <emph>generis
                foeminini</emph>.</p>
          </sp>
          <sp who="#leander">
            <speaker>LEANDER.</speaker>
            <p>Ach! ich erwarte mit gröster Ungeduld den Augenblick, wo ich meine angebettete
              Angela, als meine Gemahlin umfangen werde.</p>
          </sp>
          <sp who="#hanswurst">
            <speaker>HANSWURST.</speaker>
            <p>Es ist noch eine großmächtige Frage, ob der alte Odoardo sie ihnen giebt, und es ist
              auch ein Frag, ob sie Geld hat, und ob sie ihnen au gern hat?</p>
          </sp>
          <sp who="#leander">
            <speaker>LEANDER.</speaker>
            <p>Ob die Angela Geld hat, daß untersuch ich gar nicht, denn ich bin selbst so reich,
              daß ich eine Frau ernähren kann; daß sie mich aber liebet, dessen bin ich überzeugt,
              denn sie hat mir erst heut wiederum einen Brief, welchen sie in Geheim, sogar in der
              Küche hat schreiben müssen, geschickt, in welchen sie mich selbst ersucht hat, daß ich
              sie bey ihrem Vater zur Ehe begehren sollte: ob er sie mir dann nun geben wird, daß
              wird sich bald zeigen, denn ich habe bereits einen Brief verfaßt, in welchem ich sie
              von dem Vater verlange, diesen mußt du alsogleich dem alten Odoardo überbringen, und
              auf eine Antwort warten. <stage>Er giebt dem Hanswurst einen Brief.</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#hanswurst">
            <speaker>HAUSWURST</speaker>
            <stage>nihmt selben.</stage>
            <p>Daß sie ihnen um das Heurathen anredt, das schaut ein wenig hungrig aus, denn ein
              Frauenzimmer muß wenigstens ihren Amanten 6mal sterben, und 4mal crepieren lassen.</p>
            <pb n="137"/>
          </sp>
          <sp who="#leander">
            <speaker>LEANDER.</speaker>
            <p>Das ist just eine Überzeugung ihrer heftigsten Liebe, weil sie den Ausspruch ihres
              Vaters kaum erwarten kann.</p>
          </sp>
          <sp who="#hanswurst">
            <speaker>HANSWURST.</speaker>
            <p>Aber was glauben sie, was der alte Odoardo denken wird, sie sind in ihrem Leben nicht
              bey ihm in Haus gewesen, er kennt sie kaum, und nachdem schicken sie nur hin, und
              lassen die Tochter begehren, als ob sie in das Wirthshaus um ein Krenfleisch schicken
              thäten; das wird hart gehn, ich kenn den alten Odoardo, er ist ein schwieriger und
              geiziger Mann, und seit dem er aus einen Kaufmann ein Edelmann worden ist, seit dem
              kann kein Teufel mit ihm Auskommen, ich frag nichts darnach, ich trag den Brief hin,
              ich hab ohne dies auch ein paar Zeilen bey mir, <stage>Ziehet einen Brief her
                aus.</stage> wo ich das Stummädel, die Columbina, von dem Alten begehr, aber ich
              förcht halt es wird wenigstens für sie nicht gut ausfallen.</p>
          </sp>
          <sp who="#leander">
            <speaker>LEANDER.</speaker>
            <p>Es sey wie es sey, so muß ich es doch endlich wissen, mache nur deine Sache gut, es
              wartet für deine Bemühung ein Beutel Ducaten auf dich.</p>
          </sp>
          <sp who="#hanswurst">
            <speaker>HANSWURST.</speaker>
            <p>Was sollen wir ihn auf mich lang warten lassen, geben sie ihn gleich her.</p>
          </sp>
          <sp who="#leander">
            <speaker>LEANDER.</speaker>
            <p>Du mußt ihn erst verdienen, ich erwarte dich mit der grösten Ungeduld in dem nächsten
              Wirthshause, bringe mir, so bald es möglich ist, eine Antwort.</p>
          </sp>
          <sp who="#hanswurst">
            <speaker>HANSWURST.</speaker>
            <p>Lassen sie mich sorgen, ich werde meine Sachen sehr gut machen. <stage>Geht in das
                Odoardo Haus.</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#leander">
            <speaker>LEANDER</speaker>
            <stage>im Abgehn.</stage>
            <p>O Himmel! stehe mir dießmal in meiner Liebe bey. <stage>Geht auch ab.</stage></p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Zweyter Auftritt.</head>
          <stage>Zimmer des Odoardo, mit einem Mische, und etliche um selben herumstehenden
            Geldtrühen.</stage>
          <sp who="#odoardo">
            <speaker>ODOARDO</speaker>
            <stage>sitzt im Schlafrock, und eine grosse Perüque aufhabend, beym Tische.</stage>
            <p>Ich bin niemals so unruhig gewesen, als itzt, da ich so vieles Geld zu Haufe habe. O!
              wie glücklich sind doch diejenige, welche das Ihrige so verwahren, daß sie davon den
              Nutzen ziehen, und nur so viel zu Hause behalten, als ihnen zum täglichen Unterhalte
              nöthig ist; auf die Coffers kann man sich nicht verlassen, denn da gehen die Diebe am
              ersten drauf los, wenn ich nur ein sichres Winkel im Hause wuste, es geht mir nur noch
              ein weniges ab, so trachtete ich Papiere mit einem christlichen Rabat von 30. per
              Cento <pb n="138"/> blos aus Liebe des Nächsten einzuhandeln; allein ich kan nichts
              ersparren, meine Leute fressen wie die Jagdhunde: wenn ich nur machen könnte, daß in
              dem Calender die Quatember verdoppelt würden, dann meine Leute fasten zu wenig, sie
              werden allzu lüstern, und ich könnte wenigstens 100. Gulden ersparren; mir ist nicht
              um das Geld, sondern nur um die guten Werke, ein Hausvater muß allezeit für seine
              Leuthe sorgen. Ich hab schon öfters bey mir überlegt, ob der Mensch nicht hätte können
              ohne Magen erschaffen werden: ich könnte sehr viel ersparren, wenn meine Leute nicht
              hungerte. Doch, das will ich noch hingehen lassen, weil ich es nicht ändern kann, aber
              wenn ich die junge Pflastertretter sehe, die die schönen Ducaten aus ihrem Model
              bringen, und auf die Westen sticken lassen, daß kan ich ohne Ärgerniß nicht sehen
              nein, daß ist eine himmelschreiende Sache, daß ist eine Todsünde! Doch! diese Leute
              sehen den Nutzen des Goldes nicht so ein, meine selige Frau machte es eben so; und ich
              erholle mich in etwas, wenn ich betrachte, daß ich wieder frey bin, und meine geweste
              Hausehre die stille Ruhe genießt, ich will kein Geschrey machen, daß ich sie nicht
              wieder aufwecke: ich hätte noch müssen betteln gehn, wenn sie länger gelebt hätte. Das
              letzte Kind, so ich mit ihr gezeuget habe, hat mir viel Angst verursachet, der Himmel
              hat mich aber von dieser Last befreyet, und ich ward darüber so froh, als ob mir eine
              ungewisse Schuld eingegangen wäre; meine Tochter, die ich noch habe, diese liebe ich,
              denn sie ist wirthschaftlich, ob sie mir schon nicht in allen recht thut so lieb ich
              sie dennoch, denn sie hat ein hüpsch Gesichtel, und wann mir mein Anschlag geräth, so
              wird sie von meinem Gelde wenig brauchen, denn eine reiche Heurath mit einem alten
              ansehnlichen Manne wird sie glücklich machen, die Jungen sind ohne dem zu flüchtig,
              und wissen nicht mit dem Gelde umzugehen. Ich höre jemanden, ich muß meine Säcke
              einsperren, und trachten, sie wohl zu verwahren; holla! wer ist vor der Thür?</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Dritter Auftritt.</head>
          <sp who="#riepel">
            <speaker>RIEPEL.</speaker>
            <p>Gnädiger Herr! es ist ein Bedienter draussen, der mit ihnen gern reden möchte, er hat
              einen Zetel in der Hand.</p>
          </sp>
          <sp who="#odoardo">
            <speaker>ODOARDO.</speaker>
            <p>Hat vielleicht jemand einen Wechsel an mich geschickt?</p>
          </sp>
          <sp who="#riepel">
            <speaker>RIEPEL.</speaker>
            <p>Ich hab keine Weixel bey ihm gesehen, er hat sonst nichts als das Zetel.</p>
            <pb n="139"/>
          </sp>
          <sp who="#odoardo">
            <speaker>ODOARDO.</speaker>
            <p>Du bist ein Esel.</p>
          </sp>
          <sp who="#riepel">
            <speaker>RIEPEL.</speaker>
            <p>Ja, gnädiger Herr!</p>
          </sp>
          <sp who="#odoardo">
            <speaker>ODOARDO.</speaker>
            <p>Höre mich! wenn heut etwa wer bey mir speisen sollte, denn, ob ich gleich niemanden
              einlade, so giebt es doch solche Schmarutzer, die man schanden halber nicht abschaffen
              kann; wenn also, wer immer bey mir speisen sollte, so verrichte das, was ich dir itzt
              sage: ich will, daß du immer bey der Tafel seyest, du wirst die Gläser rein
              ausschwenken, und zu trinken bringen, aber nur wenn die Gäste recht durstig sind, und
              nicht, wie ihr groben Leute sonst gewohnet seyd, daß ihr die Gäste fast zum Trinken
              zwinget, da ihr immer mit der Datze, und vollen Gläsern hinter ihnen steht, und sie
              zum Trinken anreitzt, da sie sonst noch keinen Gedanken dazu hätten, warte bis sie es
              wenigstens 6mal von dir begehren, und alsdenn vergiß nicht, daß du allzeit viel Wasser
              mitbringst, damit der Wein denen Gästen nicht schade; ich trinke lauter starke Weine,
              und thu es nicht aus Kargheit, sondern nur, daß die, so bey mir speisen, nicht krank
              werden, und fein nüchtern bleiben, gieb auch acht, daß mir niemand einen Silberlöfel
              einstecke; ich habe keinen Verdacht auf die Leute, aber wer kann einem jeden ins Herz
              sehen, Silber blendet, und es könnte auch etwas solches in Gedanken geschehen; hast du
              mich verstanden?</p>
          </sp>
          <sp who="#riepel">
            <speaker>RIEPEL.</speaker>
            <p>Ja, gnädiger Herr!</p>
          </sp>
          <sp who="#odoardo">
            <speaker>ODOARDO.</speaker>
            <p>Itzt laß den Menschen mit dem Zetel nur herein kommen. Riepel. Ja, gnädiger Herr!
                <stage>Im Abgehen.</stage> nur herein guter Freund! <stage>Und ab.</stage></p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Vierter Auftritt.</head>
          <stage>Hanswurst, und Odoardo.</stage>
          <sp who="#hanswurst">
            <speaker>HANSWURST</speaker>
            <stage>zu Odoardo.</stage>
            <p>Sey der Herr so gut, und meld er mich beym Herrn von Odoardo an, ich hab schon mit
              dem Hausknecht geredt, ich weiß aber nicht, ob ers dem gnädigen Herrn gesagt hat, der
              Herr wird a so der Bedagogus im Haus seyn?</p>
          </sp>
          <sp who="#odoardo">
            <speaker>ODOARDO.</speaker>
            <p>Mein Freund! ihr irret euch ich bin Odoardo selbst, bin in meinem Hause gern comod,
              und auch sonst kein Liebhaber von der eitlen Pracht, ein Mann meines gleichen mag
              gekleidet seyn, wie er will, so bleibt er doch allzeit ein Edelmann; ich bin ein
              ehrlicher Mann, und bin dergleichen nicht gewohnt, wie einige Stutzer unsrer Zeiten,
              die den Schweiß ihrer Gläubiger, auf dem Rocke, und Weste herum tragen.</p>
            <pb n="140"/>
          </sp>
          <sp who="#hanswurst">
            <speaker>HANSWURST.</speaker>
            <p>Ich bitt tausendmal um Verzeihung daß ich so ungeschickt war, und sie nicht gekennt
              hab, weil ich aber weiß, daß sie der gnädige Her seyn, so bitt ich, sie möchten meine
              Grobheit, meiner Dumheit zuschreiben; hier hab ich ihnen einen Brief von meinem Herrn
              zu überbringen, ich glaub er gehört an sie, <stage>Er ließt.</stage> dem hochesel
              gebohrnen –</p>
          </sp>
          <sp who="#odoardo">
            <speaker>ODOARDO.</speaker>
            <p>Er scheint mir ein lustiger Mensch zu seyn, allein er muß besser buchstabieren
              lernen; <stage>Er nihmt dem Hanswurst den Brief aus der Hand, liest mit der brülle
                schnofelnd.</stage> dem hochedlgebohrnen Hrn. Hrn. Paphnutius Odoardo von Einhorn,
              Herr der Herrschaft Kornutenburg, berühmt gewesten Limoni- und Specereykrammer, zu
              Stixneusiedl an der Elbe, au jubilirten Vorsteher der Simonilad –</p>
          </sp>
          <sp who="#hanswurst">
            <speaker>HANSWURST.</speaker>
            <p>Verzeihen sie mir, so schnofelnd schreibt mein gnädiger Herr nicht, er hat gar eine
              brave, laute Schrift, und sie schnofeln, wie der Teufel im Kreutzerspiel.</p>
          </sp>
          <sp who="#odoardo">
            <speaker>ODOARDO.</speaker>
            <p>Sein Herr muß meine Titulatur auch nicht recht wissen, er ist ich glaub ja, ein
              Diener des Herrn von Leander?</p>
          </sp>
          <sp who="#hanswurst">
            <speaker>HANSWURST.</speaker>
            <p>Es ist a so, belieben sie nur zu lesen, es wird sich alles zeigen.</p>
          </sp>
          <sp who="#odoardo">
            <speaker>ODOARDO</speaker>
            <stage>vor sich.</stage>
            <p>Ich bilde mir es im voraus ein, was in dem Briefe steht, aber aus dem Begehren wird
              nichts, ich will den Brief doch lesen. <stage>Er liest.</stage></p>
            <p>»Hochedelgebohrner Herr! dero Fräulein Tochter, welche ich zwar erst eine kurze Zeit
              her anbette, hat in meinem Herzen, sowohl wegen ihrer Schönheit, als ihren andern
              unschätzbaren Eigenschaften, die sie blos de edlen Auferziehung ihres Herrn Vaters zu
              verdanken hat, eine solche Liebe erweckt, daß ich sie zu meiner Gemahlin bereits
              erwählet habe, da aber bey dieser Wahl, ihre väterliche Einwilligung das erste Votum
              ist, so erbitte ich mir dieselbe, durch gegenwärtiges Schreiben, ich glaube nicht, daß
              sie einen billigen Grund finden werden, dieser Verbindung entgegen zu seyn; ich bin
              vom Stande, und nach dem Tode meines Vaters mit genugsamen Mitteln versehen, ihre
              Fräule Tochter zu ernähren. Ich erwarte also indessen von ihnen, durch meine Diener
              eine erwünschte Erklärung, und werde selbst Nachmittag die Ehre haben, ihnen als
              meinem künftigen Hrn. Schwiegerpapa die Hand zu küssen.</p>
            <p>Freyherr von Leander.«</p>
          </sp>
          <sp who="#odoardo">
            <speaker>ODOARDO</speaker>
            <stage>vor sich.</stage>
            <p>Aus dieser Heurathspastete wird ein Talken werden. <stage>Zu Hanswurst.</stage> meld
              er seinem gnädigen Herrn, es würde mir eine Ehre<pb n="141"/> wiederfahren, wenn er
              sich die Mühe geben wollte, zu mir zu kommen, ich würde schon alsdenn mit ihme selbst
              aus der Sache reden.</p>
          </sp>
          <sp who="#hanswurst">
            <speaker>HANSWURST.</speaker>
            <p>Ich werd ihms wissen auszurichten – aber da hätt ich noch ein paar Zeilen, von einem
              hüpschen, feinen, wohl meritirten Menschen Euer Gnaden einen Brief zu geben.
                <stage>Giebt dem Odoardo einen rief.</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#odoardo">
            <speaker>ODOARDO</speaker>
            <stage>nihmt denselben, Hanswurst vor sich.</stage>
            <p>Ich merke schon, auf was der Vogel anschlägt, der kommt mir eben recht; <stage>Zu
                Hanswurst.</stage> ja, und wer soll das trefliche Subjectum seyn?</p>
          </sp>
          <sp who="#hanswurst">
            <speaker>HANSWURST.</speaker>
            <p>Es ist ein guter Freund von mir, ein Blutsfreund dazu, belieben sie zu lesen, es wird
              sich alles zeigen.</p>
          </sp>
          <sp who="#odoardo">
            <speaker>ODOARDO.</speaker>
            <p>Guter Freund! er macht mir heut einen starken Posttag, aber es sey, ich will den
              Brief auch noch lesen; <stage>Er liest wieder mit den Brüllen.</stage></p>
            <p>»Gnädiger Herr! lieber Alter, derohalben, weil mir die Colombina, ihr Gnaden ihr Mädl
              wohl gefallt, und ich ihr auch; warum soll ich sie nach nicht heurathen, der Teufel
              soll dem das Licht halten, der mirs verwehren will; deswegen hab ich ihr Gnaden bitten
              wollen, zur Fortpflanzung meines hanswurstischen Stammenhauses mir die Colombina
              unverletzt zuzustellen, auch zu Abwendung alles Verdachts, weil sie schon 3. Jahr im
              Haus dient, mit 3000. fl. Heurathgut zu bedenken; ich hoffe, sie werden kein Narr
              seyn, und sich lang bedenken; nichts für ungut. Servus gnädiger Herr!</p>
            <p>Hans von der Wurst.</p>
            <p>von Haus den 1761. Julii Anno 24.«</p>
          </sp>
          <sp who="#odoardo">
            <speaker>ODOARDO.</speaker>
            <p>Das ist ein verfluchtes Concept <stage>Zu Hanswurst.</stage> Mein Lieber! sag er
              seinem guten Freund, es sey mir leid, daß ich nicht so dächte, wie er denkt, er soll
              sich keine weitere Mühe geben, aus der colombinischen Heurath wird nichts.</p>
          </sp>
          <sp who="#hanswurst">
            <speaker>HANSWURST.</speaker>
            <p>Das trau ich mir ihm nicht zu sagen, er ist ein schwieriger Mensch, wie der Plunder,
              er wär im Stand, er schmieß mich die Stiegen hinunter.</p>
          </sp>
          <sp who="#odoardo">
            <speaker>ODOARDO.</speaker>
            <p>Möglich! nu, weil er das Herz nicht hat, seinem guten Freunde es zu sagen, soll er es
              von mir selbst hören; es braucht keine Verstellung mein lieber Hanswurst! wisch er
              sich das Maul ab, er bekömmt die Colombina nicht.</p>
          </sp>
          <sp who="#hanswurst">
            <speaker>HANSWURST.</speaker>
            <p>Warum nicht? was haben sie an mir auszusetzen?</p>
          </sp>
          <sp who="#odoardo">
            <speaker>ODOARDO.</speaker>
            <p>Ich werd mich mit ihm in keine Weitläufigkeiten einlassen, geh er seine Wege, und laß
              er mich in Ruhe.</p>
            <pb n="142"/>
          </sp>
          <sp who="#hanswurst">
            <speaker>HANSWURST</speaker>
            <stage>zornig.</stage>
            <p>Nein, nein, und ich werd nicht gehn, ich muß die Sache klärer wissen, warum ich das
              Madl nit haben soll, oder ich werd zeigen, was zu zeigen ist.</p>
          </sp>
          <sp who="#odoardo">
            <speaker>ODOARDO.</speaker>
            <p>Sey er nicht grob, oder ich laß ihn die Thür weisen.</p>
          </sp>
          <sp who="#hanswurst">
            <speaker>HANSWURST.</speaker>
            <p>Mir? das will ich auch sehen, Fikrement! <stage>Er sieht den Leander kommen.</stage>
              no! just recht, itzt kommt mein Herr, itzt wird es sich gleich zeigen, was zu thun
              ist.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Fünfter Auftritt.</head>
          <sp who="#leander">
            <speaker>LEANDER.</speaker>
            <p>Es war mir nicht möglich, die Zurückkauft meines Dieners zu erwarten; noch viel
              weniger den Besuch auf Nachmittag zu verschieben, ich nahm mir also die Freyheit ihnen
              noch vor der bestimmten Zeit einen Besuch zu machen: sie haben aus meinem Briefe mein
              redliches Absehen erkennet, was darf ich hoffen? werd ich mir wohl mit dem Besitze des
              Fräuleins schmeicheln können?</p>
          </sp>
          <sp who="#odoardo">
            <speaker>ODOARDO</speaker>
            <stage>vor sich.</stage>
            <p>Der kömmt mir wahrhaftig ungelegen, <stage>Zu Leander.</stage> ich bin ganz erstaunt,
              daß meine Tochter das Glück hat, ihnen zu gefallen; ich sehe an ihnen einen
              vollkommenen Cavalier, und zweifle keineswegs an allen dem, was ich gelesen; meinem
              Hause würde eine sonderbare Ehre zuwachsen, wenn meine Tochter sich mit ihnen
              verbinden sollte; allein ich muß ihnen melden, mein Herr von Leander, daß meine
              Tochter erst 16. Jahre, und noch gar keine Lust zum Heurathen hat; sie vergeben mir
              also, daß ich das Glück, und die Ehre, wider meinen Willen von mir abwenden muß; das
              ich ohne diesen Umständen mit beyden Händen ergreifen würde.</p>
          </sp>
          <sp who="#leander">
            <speaker>LEANDER.</speaker>
            <p>Wie? das Fräulein soll erst 16. Jahre haben? sie wollen mich probieren, aber sie
              irren sich stark, wenn sie glauben, daß ich wankelmüthig sey, halten sie mir es zum
              guten, wenn ich ihnen sage, daß das Fräulein das 22ste Jahr würklich angetreten hat;
              und was die Neigung zum Heurathen anbetrift; so halt ich ihre Worte in Ehren, aber das
              glaub ich schwerlich, ich verstehe die Sprache der Augen gar zu wohl.</p>
          </sp>
          <sp who="#odoardo">
            <speaker>ODOARDO.</speaker>
            <p>Mit wenigen sag ich ihnen, daß meine Tochter für sie gar keine Neigung hat, ich gebe
              auch nimmermehr zu, daß sie vor 34. Jahren heurathe, die junge Leute heurathen zusamm,
              vermehren sich, wie die Küniglhasen, und hernach schickt man die Kinder dem
              Schwiegervater über den Hals, der soll sie ernähren, und das kost Geld. –</p>
            <pb n="143"/>
          </sp>
          <sp who="#leander">
            <speaker>LEANDER.</speaker>
            <p>Sie dürfen sich gar nicht ereifern, wenn Angela für mich keine Neigung hat, so
              verlang ich sie nicht, lassen sie sie kommen, daß ich es aus ihrem Munde höre, und ich
              will ihnen weiter nicht überlästig seyn; denn von dem Fräulein muß ich es hören: ich
              heurathe ja nicht den Schwiegervater, sondern die Tochter, sie kommen mir ein wenig
              eigensinnig vor, dieß heißt. Cavaliere von meinem Range nicht so empfangen, wie es
              derselbe erfodert.</p>
          </sp>
          <sp who="#odoardo">
            <speaker>ODOARDO.</speaker>
            <p>Und sie kommen mir ein wenig naseweiß vor, sie wollen meine Tochter von mir
              erzwingen, ich kann sie geben, wem ich sie will, sie ist meine Tochter, ihre
              verstorbene Mutter hat es mir für gewiß gesagt, und wenn sie das nicht glauben wollen,
              mein Herr Baron, so gehen sie mit mir ich will es ihnen in ihrem Geburtsbriefe
              weisen.</p>
          </sp>
          <sp who="#leander">
            <speaker>LEANDER.</speaker>
            <p>Es ist ein blosser Eigensinn von ihnen, Angela liebt mich gewiß auf das heftigste,
              sie allein wollen sie mir nicht geben, aber denken sie gewiß, daß mich dieses nicht
              hindern soll, ihre Tochter zu lieben, ich muß sie erhalten, oder sie werden erfahren,
              daß ich mir selbst ein Leid anthue.</p>
          </sp>
          <sp who="#odoardo">
            <speaker>ODOARDO.</speaker>
            <p>Das sind hitzige Ausschweifungen; ich bitte sie Herr von Leander, machen sie sich
              keine weitere Ungelegenheit: wenn sie nicht in dergleichen Angelegenheiten in mein
              Haus gekommen wären, würden sie mir lieb und angenehm gewesen seyn; aber so sag ich
              ihnen verläßlich, daß sie meine Tochter nimmermehr erhalten werden; ich glaub sie
              werden mich verstanden haben, ich empfehle mich ihnen höflich. <stage>Will
                gehen.</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#leander">
            <speaker>LEANDER.</speaker>
            <p>Diesen Afront sollen sie mir nicht umsonst gethan haben, hätt ich ihren Eigensinn,
              wie er mir schon beschrieben worden, wahr zu seyn geglaubt, so hätt ich die Reise nach
              ihrem Landgut gewiß nicht unternohmen, noch ihnen ein gutes Wort gegeben.</p>
          </sp>
          <sp who="#odoardo">
            <speaker>ODOARDO.</speaker>
            <p>Sie hätten ihre Reise wahrhaftig ersparren können, ich gieb ihnen meine Tochter
              nicht, und wenn sie ihr zu gefallen auch schon aus der Welt reisen wollten.</p>
          </sp>
          <sp who="#leander">
            <speaker>LEANDER</speaker>
            <stage>zornig.</stage>
            <p>Ja dieses soll auch geschehen; da sie mir ihre Tochter nicht geben, so eil ich als
              ein rasender Mensch, wohin mich meine Verzweiflung führt, und mein Geist soll nach
              meinem gewissen Tode, der einzig von ihrem Eigensinn herrührt, sie auf allen Seiten
              verfolgen, und an ihnen die grausamste Rache nehmen. <stage>Geht zornig
              ab.</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#odoardo">
            <speaker>ODOARDO</speaker>
            <stage>ruft ihm nach.</stage>
            <p>Keine Hitzigkeiten. Dieses ist die allgemeine Sprache junger Liebhaber.</p>
          </sp>
          <sp who="#hanswurst">
            <speaker>HANSWURST</speaker>
            <stage>vor sich.</stage>
            <p>Itzt werd erst ich noch mit ihm reden.</p>
            <pb n="144"/>
          </sp>
          <sp who="#odoardo">
            <speaker>ODOARDO</speaker>
            <stage>vor sich.</stage>
            <p>Was das heuriges wär, daß man nur gleich herlief, die Tochter von dem Vater begehrte,
              und wenn er sie nicht hergiebt, mit Tod und Mord drohete; <stage>Er lacht.</stage> ha!
              ha! <stage>Sieht den Hanswurst.</stage> was macht er noch da?</p>
          </sp>
          <sp who="#hanswurst">
            <speaker>HANSWURST.</speaker>
            <p>Ich wart auf die Colombina, meine Braut.</p>
          </sp>
          <sp who="#odoardo">
            <speaker>ODOARDO.</speaker>
            <p>Die wird er nicht erwarten können, denn er kriegt sie nicht.</p>
          </sp>
          <sp who="#hanswurst">
            <speaker>HANSWURST.</speaker>
            <p>Ich muß sie haben.</p>
          </sp>
          <sp who="#odoardo">
            <speaker>ODOARDO.</speaker>
            <p>Und er soll sie nicht haben.</p>
          </sp>
          <sp who="#hanswurst">
            <speaker>HANSWURST.</speaker>
            <p>Warum? heurathen sies vielleicht?</p>
          </sp>
          <sp who="#odoardo">
            <speaker>ODOARDO.</speaker>
            <p>Was soll ich sie heurathen, närrischer Teufel, ich heurathe gar nicht mehr.</p>
          </sp>
          <sp who="#hanswurst">
            <speaker>HANSWURST.</speaker>
            <p>Oder, brauchen sie vielleicht einen Hauszeitvetreib?</p>
          </sp>
          <sp who="#odoardo">
            <speaker>ODOARDO.</speaker>
            <p>Ich rath ihm, hör er auf in meinem Hause insolent zu seyn.</p>
          </sp>
          <sp who="#hanswurst">
            <speaker>HANSWURST.</speaker>
            <p>Und ich rath ihm gieb er mir die Colombina, oder – <stage>Stost ihm die Faust unter
                das Gesicht.</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#odoardo">
            <speaker>ODOARDO.</speaker>
            <p>Was – gütiger Himmel! was für Grobheiten?</p>
          </sp>
          <sp who="#hanswurst">
            <speaker>HANSWURST.</speaker>
            <p>Es sey, wie es will, ich muß die Colombina haben, und wenn der Teufel drin wär, sie
              ist seine Tochter nicht, und er ist mir nicht im Stand das Mädel zu verbieten.</p>
          </sp>
          <sp who="#odoardo">
            <speaker>ODOARDO.</speaker>
            <p>Schau grober Schroll, just sollst du sie nicht bekommen.</p>
          </sp>
          <sp who="#hanswurst">
            <speaker>HANSWURST.</speaker>
            <p>Du ruinirter Marodibruder! du Alter! itzt werd ich bald über die Geduld hinausgehen.
                <stage>Er rupft ihn bey der Perüque.</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#odoardo">
            <speaker>ODOARDO.</speaker>
            <p>Was? – he Leute! Riepel wo – seyd ihr?</p>
          </sp>
          <sp who="#hanswurst">
            <speaker>HANSWURST.</speaker>
            <p>Ich werd der Narr nicht seyn, daß ich mich umbringen will wie mein Herr, ich will
              dir, alte Geizkragen zum Possen leben und ich will dir so viel Verdruß machen, daß du
              auf mich denken sollst. <stage>Schnalzt ihm in das Gesicht.</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#odoardo">
            <speaker>ODOARDO.</speaker>
            <p>He Riepel! – Riepel!</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Sechster Auftritt.</head>
          <stage>Die Vorigen, und Riepel.</stage>
          <sp who="#riepel">
            <speaker>RIEPEL.</speaker>
            <p>Was schaffen ihr Gnaden?</p>
          </sp>
          <sp who="#odoardo">
            <speaker>ODOARDO</speaker>
            <stage>voll Zorn.</stage>
            <p>Da – jage mir diesen Kerl aus dem Haus – schlag ihm Arm und Bein entzwey – und
              schmeiß ihn die Stiege hinunter.</p>
          </sp>
          <sp who="#riepel">
            <speaker>RIEPEL.</speaker>
            <p>Gleich gnädiger Herr!</p>
            <pb n="145"/>
          </sp>
          <sp who="#hanswurst">
            <speaker>HANSWURST</speaker>
            <stage>vor sich.</stage>
            <p>Itzt wird es Zeit seyn zur Retirade <stage>Zu Odoardo.</stage> ich werd dich schon
              kriegen, du schrollen Antiquität, du höllische – <stage>Lauft ab.</stage></p>
            <stage>Riepel bleibt stehen.</stage>
          </sp>
          <sp who="#odoardo">
            <speaker>ODOARDO.</speaker>
            <p>Nu, was stehst Esel! wirst ihn nicht hinabprügeln?</p>
          </sp>
          <sp who="#riepel">
            <speaker>RIEPEL.</speaker>
            <p>Ich hab nur fragen wollen, ob ich das spanische Rohr, oder den Ochsenfisel dazu
              hollen soll?</p>
          </sp>
          <sp who="#odoardo">
            <speaker>ODOARDO.</speaker>
            <p>O du Rindvieh! den Hals sollst du dir brechen!</p>
          </sp>
          <sp who="#riepel">
            <speaker>RIEPEL.</speaker>
            <p>Gleich gnädiger Herr! <stage>Und ab.</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#odoardo">
            <speaker>ODOARDO</speaker>
            <stage>allein.</stage>
            <p>Hat man wohl jemals dergleichen Ausschweifungen gesehen? Parole! wenn sowohl der
              Leander, als sein grober Diener nicht bald gegangen wären, ich hätte ihnen gezeigt,
              daß ein Edelmann meines gleichen auch noch Fäuste machen könne; ich habe mich daher
              auf mein Landgut gezogen, um der stillen Ruhe zu geniessen, und auch sogar hier will
              man mir keine Ruhe lassen; ich werde sie mir selbst schaffen – es wär die Heurath mit
              dem Leander freylich so übel nicht, sein Vater war ein reicher Mann, der gewiß so
              wenig als ich, einen Kreutzer umsonst ausgelassen hat – allein die Hochzeit mit dem
              alten Herrn von Anselmo scheint mir weit vortheilhafter zu seyn, er ist
              wirtschaftlich, mein bester Freund, und verlangt kein Heurathgut: ja was noch mehr
              ist, so will er meiner Tochter selbst 2000. Ducaten zum voraus geben, das läßt sich
              hören, drum soll er sie auch bekommen; vor den Grobheiten des Hanswursts und seines
              Herrn aber werd ich mich schon zu schützen wissen. <stage>Geht ab.</stage></p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Siebender Auftritt.</head>
          <stage>Wald mit Odoardo Haus.</stage>
          <stage>Angela, und Colombina.</stage>
          <sp who="#angela">
            <speaker>ANGELA.</speaker>
            <p>O meine liebe Colombina! mein Herz ist voller Angst, was Leander auf den
              überschickten Brief vorgenommen, ob er mich bey meinem Herrn Vater zur Ehe begehrt,
              oder ob mein Vater mich ihme versaget; allein es koste was es wolle, so muß ich
              Leandern besitzen; ohne ihm ist mir mein Leben zuwider, an ihm ganz allein finde ich
              alle jene Eigenschaften, die mein Herz vergnügen können: betrachte einmal sein
              Portrait, er ist eben nicht der schönste, aber er hat so ein gewisses Etwas, das fast
              alle Frauenzimmer reizen muß; siehest du sein Aug, wie verliebt, und zugleich wie
              ernsthaft es ist, o das schöne Aug! <stage>Sie küst das Portrait.</stage></p>
            <pb n="146"/>
          </sp>
          <sp who="#colombina">
            <speaker>COLOMBINA.</speaker>
            <p>Sie sind so verliebt, wie eine Katze; haben sie ein wenig Geduld, ich werde trachten
              mit meinem allerliebsten Hanswurst zu reden; dieß ist ein Mensch zum fressen, und wenn
              ich mit ihm rede so springt mein Herz vor lauter Freuden in die Höhe. Wenn sie den
              Leander bekommen, so sind sie glücklich, der Hanswurst kann mir nicht Wunder sagen,
              was er für ein braver Herr ist, er ist niemal ein Liebhaber von einem Frauenzimmer
              gewesen, als sie liebt er itzt ganz allein, und auf das zärtlichste: kurzum, ich wüste
              für sie, mein Fräulein, keinen besseren Liebhaber, als den Leander, und sehen sie sich
              um keinen andern um, denn ein Frauenzimmer, das viele Liebhaber hat, läuft in Gefahr
              ihr Lebenlang Jungfer zu heissen.</p>
          </sp>
          <sp who="#angela">
            <speaker>ANGELA.</speaker>
            <p>Du machst mich ganz roth, Colombina, du hast recht, beym ersten Anblick hab ich ihm
              mein Herz geschenkt, und ich will eher sterben, als von ihm mehr abstehen.</p>
          </sp>
          <sp who="#colombina">
            <speaker>COLOMBINA.</speaker>
            <p>Aber sonst hat er einen Fehler, der heut zu Tage uns Frauenzimmern gar nicht
              anständig ist; und sein Diener, der Hanswurst muß auch von ihm seyn angestecket
              worden.</p>
          </sp>
          <sp who="#angela">
            <speaker>ANGELA.</speaker>
            <p>Wie, einen Fehler? du erschreckest mich! ist er etwa –</p>
          </sp>
          <sp who="#colombina">
            <speaker>COLOMBINA.</speaker>
            <p>Er ist ich will sie nicht aufhalten, er ist eifersüchtig; allein, wenn sie in ihrem
              Herzen überzeugt sind, daß sie ihn allein lieben können, so schadet ihnen dieser
              Fehler nicht, die Frauenzimmer die sich vor der Eifersucht der Mannspersonen förchten,
              sind gemeiniglich Coquetten.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Achter Auftritt.</head>
          <stage>Hanswurst gehet aus Odoardo Haus.</stage>
          <sp who="#colombina">
            <speaker>COLOMBINA.</speaker>
            <p>Der Hanswurst! – was bringst du guts Neues?</p>
          </sp>
          <sp who="#hanswurst">
            <speaker>HANSWURST.</speaker>
            <p>Ich weiß nicht einmal, ob ich auf der Welt bin vor lauter Confußion? <stage>Zu
                Angela.</stage> mein Herr hat ihr Gnaden, beym Papa schriftlich und mündlich
              begehrt, <stage>Zu Colombina.</stage> und ich hab dich auch begehrt; wir haben aber
              alle zwey nicht allein eine abschlägige Antwort, sondern noch alle Grobheiten von der
              Welt leiden müssen.</p>
          </sp>
          <sp who="#angela">
            <speaker>ANGELA.</speaker>
            <p>O Himmel! mein Herz hat es mir zum voraus gesagt, <stage>Zu Hanswurst.</stage> und wo
              ist denn dein Herr?</p>
          </sp>
          <sp who="#hanswurst">
            <speaker>HANSWURST.</speaker>
            <p>Das weiß ich nicht, ich muß ihn just itzt aufsuchen, ich glaub gar er thut sich ein
              Leid an, er ist voller Verzweiflung davon gelaufen, und er hat gesagt, er will sich
              umbringen.</p>
            <pb n="147"/>
          </sp>
          <sp who="#colombina">
            <speaker>COLOMBINA.</speaker>
            <p>Ey, er wird ja nicht gar zu hitzig seyn.</p>
          </sp>
          <sp who="#hanswurst">
            <speaker>HANSWURST.</speaker>
            <p>Ja, es ist kein Spaß, ich weiß, was wir zwey vor hitzige Liebhaber seynd; ich muß
              itzt geschwind sehen, meinen Herrn anzutreffen, sobald als ich ihn gefunden hab, so
              werd ich schon wieder Gelegenheit suchen mit ihnen zu reden. <stage>Geht eilends
                ab.</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#angela">
            <speaker>ANGELA.</speaker>
            <p>O Himmel! steh meinem Leander bey, ich kenne seine treue Liebe; gewiß wird er sich in
              der Verzweiflung ein Leid anthun?</p>
          </sp>
          <sp who="#colombina">
            <speaker>COLOMBINA.</speaker>
            <p>Seyen sie unbesorgt, die Liebhaber seynd bey der Zeit keine Narren, daß sie sich aus
              Liebe um das Leben bringen, diese Mode ist nunmehr schon zu alt gebacken.</p>
          </sp>
          <sp who="#angela">
            <speaker>ANGELA.</speaker>
            <p>Still Colombina! ich sehe jemand aus dem Hause kommen, wenn es der Papa ist, so
              verrath mich ja nicht, daß ich den Leander selbst meine Liebe angetragen, du kennest
              ihn, wenn er im Zorn ist, er wär im Stande, und steckte mich gar in ein Kloster.</p>
          </sp>
          <sp who="#colombina">
            <speaker>COLOMBINA.</speaker>
            <p>Er ist es, er sieht ganz trotzig aus, er hat gewiß ungewichtige Ducaten gefunden.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Neunter Auftritt.</head>
          <stage>Odoardo aus dem Haus, und die Vorige.</stage>
          <sp who="#odoardo">
            <speaker>ODOARDO.</speaker>
            <p>Schon wiederum ausser dem Haus? ich weiß nicht was ich von dir denken soll? mir kommt
              vor, du hast mit Leandern der erst bey mir war, schon eine zimlich genaue
              Bekanntschaft, weil er so ganz natürlich, und ohne vielen Umständen dich zur Frau
              begehrt? ich sage dir nit wenigen, nach dir keine Gedanken auf seine Person, und wenn
              du meinem Willen zuwiderlebst, so will ich dich enterben.</p>
          </sp>
          <sp who="#angela">
            <speaker>ANGELA.</speaker>
            <p>Wenn der Papa nicht böse werden thäte, so wollte ich sagen daß mir Leander in einem
              Brief seine Liebe angetragen hat, und ich bin nicht gleichgiltig gegen ihn, er ist
              artig, reich, und ich glaub nicht, daß sie an ihn etwas auszusetzen haben; und als
              Jungfer werden sie mich doch auch nicht sterben lassen wollen.</p>
          </sp>
          <sp who="#odoardo">
            <speaker>ODOARDO.</speaker>
            <p>Ich habe an ihm sonst nichts auszusetzen, als daß er dich heurathen will, indeme ich
              schon einen andern Bräutigam für dich ausgesucht dieß ist ein gesetzter Mann, und
              nicht mehr als 34. Jahr auf einer Seite, Gold und Silberpatzen, daß einem der Buckel
              schaudert, es ist der Herr von Anselmo.</p>
            <pb n="148"/>
          </sp>
          <sp who="#angela">
            <speaker>ANGELA.</speaker>
            <p>Ich habe mich besonnen, ich werde mich nicht verheurathen; wenn sie erlauben,
              gnädiger Herr Vater –</p>
          </sp>
          <sp who="#odoardo">
            <speaker>ODOARDO.</speaker>
            <p>Und ich, mein kleines Fisperl, ich will daß du ihn heurathest, wenn du erlaubst;
              willst du dir in deinem Glücke selbst schaden? he! –</p>
          </sp>
          <sp who="#angela">
            <speaker>ANGELA.</speaker>
            <p>Ich habe alle Hochachtung für den lieben alten Datel, als Tochter stünde ich ihm
              recht zur Seite; aber als Braut, Herr Vater! dieß wäre zu lächerlich.</p>
          </sp>
          <sp who="#odoardo">
            <speaker>ODOARDO.</speaker>
            <p>Gütiger Himmel! einen Mann in seinen blühenden Alter einen alten Datel zu heissen,
              hat man wohl je eine solche Keckheit einer Tochter gegen ihrem Vater gesehn! ich will
              durchaus, daß die Hochzeit noch diesen Abend vor sich gehe, daß ist eine Parthie, die
              sich nicht alle Tage ereignet, ich wette, daß die ganze vernünftige Welt meine Wahl
              billigen muß und ich finde dabey einen Vortheil, den ich auf einer andern Seite nicht
              finden würde, man muß also diese Gelegenheit bey den Harren ergreifen; eine Stunde geb
              ich dir Überlegung, und alsden will ich keinen Wiederspruch mehr hören, denn ich
              erwarte den Herrn von Anselmo alle Augenblick.</p>
          </sp>
          <sp who="#angela">
            <speaker>ANGELA.</speaker>
            <p>Was hab ich denn zu überlegen? vielleicht, was der Papa für ein eigensinniger,
              verdrüßlicher Mann ist, ich habe es überlegt, daß ich de Anselmo durchaus nicht
              heurathe.</p>
          </sp>
          <sp who="#odoardo">
            <speaker>ODOARDO.</speaker>
            <p>Mädl! reitze mich nicht zum Zorn, wenn ihr Pankerten dem Vater einmal in die Augen
              sehen könnt, da meint ihr, der Vater hat über euch schon seine Gewalt verlohren. Wenn
              Anselmo kömmt, so begegne ihm höflich, und sag ihm, daß du ihn über alles
              hochschätzest, bilde dir nur die 2000. Ducaten ein, so wird die Liebe schon kommen: o!
              da kömmt eben de Herr von Anselmo: führe dich fein verliebt auf.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Zehnter Auftritt.</head>
          <stage>Anselmo in altväterischer Kleidung, und die Vorigen.</stage>
          <sp who="#odoardo">
            <speaker>ODOARDO.</speaker>
            <p>Kommen sie, kommen sie, mein Herr von Anselmo, ich und mein ganzes Haus seufzen recht
              nach ihrer Gegenwart; hier hab ich die Ehe ihnen meine Tochter vorzustellen.</p>
          </sp>
          <sp who="#anselmo">
            <speaker>ANSELMO.</speaker>
            <p>Weil sie so erlaubt haben, so mache ich ihnen meine ergebenste Aufwartung, und ich
              –</p>
          </sp>
          <sp who="#odoardo">
            <speaker>ODOARDO</speaker>
            <stage>dem Anselmo in die Rede fallend.</stage>
            <p>Haben sie die 2000. Ducaten <pb n="149"/> nicht mittragen lassen, die sie meiner
              Tochter zum Heurathgute versprochen haben; sind sie Holländer, oder Doublonen? die
              letzteren wären mir lieber.</p>
          </sp>
          <sp who="#anselmo">
            <speaker>ANSELMO.</speaker>
            <p>Sie werden alles bekommen, erlauben sie mir nur zu erst, daß ich ihre Fräulein
              Tochter betrachten dürfe. <stage>Zu Angela.</stage> Halten sie es für keine
              Beleidigung, mein liebenswürdiger Wutzel! daß ich ihre Schönheit mit den Brüllen
              bewundere, ich weiß es mehr als zu wohl, daß ihre Augen so durchdringend sind, daß man
              nicht nöthig hat, den Glanz derselben durch eine Brülle zu vergrößern, aber auch die
              Sterne betrachtet man mit Gläsern, und ich behaupte, daß sie ein Stern sind, über alle
              Sterne; ein Fixstern, der mir weit lieber ist, als der jenige am Firmamente: kurzum
              sie sind ein blitzsternhagel volles Kind!</p>
          </sp>
          <sp who="#angela">
            <speaker>ANGELA</speaker>
            <stage>vor sich.</stage>
            <p>O! das ist wohl ein abgeschmackter Narr, was für zärtliche Ausdrücke, der gleichen
              wäre wohl Leander nicht fähig mir vorzusagen.</p>
          </sp>
          <sp who="#anselmo">
            <speaker>ANSELMO.</speaker>
            <p>Was sagt meine Schöne?</p>
          </sp>
          <sp who="#colombina">
            <speaker>COLOMBINA.</speaker>
            <p>Sie sagt, daß sie von ihrer Wohlredenheit ganz bezaubert ist, und daß sie ein recht
              grosser Poltron sind.</p>
          </sp>
          <sp who="#anselmo">
            <speaker>ANSELMO.</speaker>
            <p>Ein Politicus? ja, das bin ich ja, sie haben recht, mein Fräulein, aber sie verdienen
              es; daß sagen auch sonst mehr Leute, ich bilde mir aber nicht viel darauf ein.</p>
          </sp>
          <sp who="#angela">
            <speaker>ANGELA</speaker>
            <stage>bey Seite.</stage>
            <p>Du bist wohl ein grosser Esel, wenn du glaubst, daß ich nur einen Gedanken, von dir
              habe.</p>
          </sp>
          <sp who="#anselmo">
            <speaker>ANSELMO</speaker>
            <stage>zu Angela.</stage>
            <p>O! ich bin ihnen tausendmal verbunden für ihre guten Gesinnungen, fahren sie fort
              mein Engel, in diesen guten Gedanken, o Jemini! Herr von Odoardo, ich bin fast ausser
              mir!</p>
          </sp>
          <sp who="#odoardo">
            <speaker>ODOARDO.</speaker>
            <p>Nu, mich freuet es, daß ihnen meine Tochter gefällt; sie ist ein wenig scheu, wenn
              sie aber mit ihnen wird besser bekännt werden, sollen sie schon zufrieden seyn; ihre
              Mutter hat es mir auf ein Harr so gemacht, wie ich sie hernach gehabt habe, hab ich
              beständig bey ihr seyn müssen.</p>
          </sp>
          <sp who="#angela">
            <speaker>ANGELA</speaker>
            <stage>zu Colombina.</stage>
            <p>Wenn der Narr nur einmal weggienge, ich förcht, es wird mir übel.</p>
          </sp>
          <sp who="#anselmo">
            <speaker>ANSELMO</speaker>
            <stage>zu Colombina.</stage>
            <p>Aber warum sagen sie es denn mir nicht, mein Engerle, wenn sie was angenehmes von mir
              reden? nur immer der Colombine; geh, sag sie mirs, liebe Colombine! Hier schenke ich
              ihr zum voraus einen Ducaten.</p>
          </sp>
          <sp who="#colombina">
            <speaker>COLOMBINA</speaker>
            <stage>zu Anselmo.</stage>
            <p>Ich will es ihnen vertrauen, aber sie müssen es nicht weiter sagen? ey, ich seh es
              schon, sie können nicht schweigen, die gar zu <pb n="150"/> grosse Freude, die sie
              darob – nein, nein, ich mag es nicht sagen, wenn es der Papa erführe, er hält sie für
              einen Tugendspiegel, und wenn er hörete, daß sie –</p>
          </sp>
          <sp who="#anselmo">
            <speaker>ANSELMO.</speaker>
            <p>Potztausend! was muß das wohl seyn, i verspreche es ihr bey meiner Ehre, niemanden
              was zu sagen ich bin froh, wenn ich allein das Vergnügen habe es zu wissen.</p>
          </sp>
          <sp who="#colombina">
            <speaker>COLOMBINA.</speaker>
            <p>Sie hat gesagt – sie hat gesagt, ja hat sie gesagt, sie lachen schon, o! sie werden
              erst lachen, wenn ich es ihnen sage, aber ich kann es nicht sagen; ohne schamroth zu
              werden.</p>
          </sp>
          <sp who="#anselmo">
            <speaker>ANSELMO.</speaker>
            <p>Fürs roth werden, hat sie da einen Ducaten, itzt glaub i wird sie sich schon
              bleichen.</p>
          </sp>
          <sp who="#colombina">
            <speaker>COLOMBINA.</speaker>
            <p>Nun gut lachen sie <stage>Anselmo lacht.</stage> sie hat gesagt, sie wären ein
              rechter Hannsdampf, und sie wollte lieber als Fräule sterben, als daß sie ihnen ihr
              Herz schenken sollte.</p>
          </sp>
          <sp who="#odoardo">
            <speaker>ODOARDO.</speaker>
            <p>Was hat sie gesagt, ich habe was vom Sterben gehört?</p>
          </sp>
          <sp who="#anselmo">
            <speaker>ANSELMO.</speaker>
            <p>Ich glaub, es wird sich alles geben alle Anfang ist schwer <stage>Zu Angela.</stage>
              übrigens müssen sie mein holdseliges Engerl sich nicht etwa daran schrecken, daß ich
              alt aussehe, ich bin so alt nicht, allein meine Fatiquen haben mich schon in meinen
              jungen Jahren dermassen mitgenommen, daß ich nunmehro um viel älter aussehe, als ich
              würklich bin; übrigens mangelt es mir doch keineswegs an Munterkeit und Kräften, ich
              bin ein dauerhafter Körper, und alleweil frisch und gesund. <stage>Er hust recht
                stark.</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#colombina">
            <speaker>COLOMBINA</speaker>
            <stage>zu Anselmo.</stage>
            <p>Sie sind halt wie ein Spital, das ist auch gesund, aber die Patienten, die darin
              sind, die sind krank.</p>
          </sp>
          <sp who="#odoardo">
            <speaker>ODOARDO</speaker>
            <stage>zu Colombina.</stage>
            <p>Must du dein Göscherl überall dabey haben; was ist das für eine Art, einen so
              munteren Knaben, wie der He Anselmo ist, mit einem Spital zu vergleichen.</p>
          </sp>
          <sp who="#colombina">
            <speaker>COLOMBINA.</speaker>
            <p>Nu ich hab es ja zu seinem Besten geredet.</p>
          </sp>
          <sp who="#odoardo">
            <speaker>ODOARDO.</speaker>
            <p>Du sollst dein Maul halten, warte nur, wir wenden schon zusammen kommen, ich habe
              ohne dies noch wegen den Hanswurst mit dir zu sprechen.</p>
          </sp>
          <sp who="#colombina">
            <speaker>COLOMBINA.</speaker>
            <p>Sprechen sie, wenn sie wollen, ich habe allzeit eine Zunge, die bereit ist, sie zu
              bedienen.</p>
          </sp>
          <sp who="#odoardo">
            <speaker>ODOARDO</speaker>
            <stage>zu Colombina.</stage>
            <p>Nu, nur Geduld, es wird sich alles geben. <stage>Zu Anselmo.</stage> Mein wertherster
              Herr von Anselmo belieben sie nur in meinem Haus Platz zu nehmen, das übrige wollen
              wir schon zu Stande bringen. <stage><pb n="151"/> Zu Angela.</stage> Und du führ dich
              gegen den Herrn von Anselmo gut auf; verscherze mein und dein Glück nicht, sonst laß
              ich dich heut noch in ein Kloster sperren. <stage>Zu Anselmo.</stage> kommen sie, Herr
              von Anselmo.</p>
            <stage>Anselmo führt die Angela auf eine lächerliche Art in das Haus ab und Colombina
              welche den Anselmo ausspottet auch in das Haus ab.</stage>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Eilfter Auftritt.</head>
          <stage>Das Theater stellet einen Wald vor mitten in selben ein Wasser, an dessen Gestatt
            auf einer Seite ein großer, auf der andern Seite ein kleiner Felsen ist, es stehn auch
            einige Bäume an dem Gestatt zu Ende des Wassers sieht man einen Berg, und oben an dem
            Firmament die Sonne.</stage>
          <stage>Leander zwey Pistollen unter dem Rock tragend, und Hanswurst geht ihm betrübt, und
            verwunderend nach.</stage>
          <sp who="#hanswurst">
            <speaker>HANSWURST.</speaker>
            <p>Sagen sie mir nur doch, wo sie noch hingehen werden, und was sie denn in Willens
              haben?</p>
          </sp>
          <sp who="#leander">
            <speaker>LEANDER.</speaker>
            <p>Jetzt geh ich nicht mehr weiter, ich bin bereits an dem Ort, wo ich habe seyn wollen,
              was ich aber willens bin, das wirst du gleich erfahren sag mir, hast du deinen Herrn
              recht lieb?</p>
          </sp>
          <sp who="#hanswurst">
            <speaker>HANSWURST.</speaker>
            <p>Ich glaub nicht, daß sie Ursach haben werden daran zu zweifeln.</p>
          </sp>
          <sp who="#leander">
            <speaker>LEANDER.</speaker>
            <p>Theilest du sowohl Glück als Unglück mit deinem Herrn?</p>
          </sp>
          <sp who="#hanswurst">
            <speaker>HANSWURST.</speaker>
            <p>Natürlich! das Glück theil ich gar gern mit jedem.</p>
          </sp>
          <sp who="#leander">
            <speaker>LEANDER.</speaker>
            <p>Bist du bereit deinem Herrn im Leben in allem gehorsam zu seyn?</p>
          </sp>
          <sp who="#hanswurst">
            <speaker>HANSWURST.</speaker>
            <p>Ja mit tausend Freuden, ja!</p>
          </sp>
          <sp who="#leander">
            <speaker>LEANDER.</speaker>
            <p>Bist du auch bereit mir in dem Tod nachzufolgen?</p>
          </sp>
          <sp who="#hanswurst">
            <speaker>HANSWURST.</speaker>
            <p>Wie?</p>
          </sp>
          <sp who="#leander">
            <speaker>LEANDER.</speaker>
            <p>Ob du auch bereit bist deinem Herrn in den Tod nachzufolgen?</p>
          </sp>
          <sp who="#hanswurst">
            <speaker>HANSWURST</speaker>
            <stage>ganz langsam.</stage>
            <p>Ja – ja –</p>
          </sp>
          <sp who="#leander">
            <speaker>LEANDER</speaker>
            <stage>legt die Pistolen auf die Erd.</stage>
            <p>Wohl! so lasse itzt eine Probe davon sehen. Allo! zieh dich aus!</p>
          </sp>
          <sp who="#hanswurst">
            <speaker>HANSWURST.</speaker>
            <p>Warum? mir ist nicht warm.</p>
          </sp>
          <sp who="#leander">
            <speaker>LEANDER.</speaker>
            <p>Zieh dich nur aus, du wirst es schon sehen, warum du dich aus ziehen sollst; sieh,
              ich zieh mich auch aus. <stage>Er ziehet sich aus.</stage></p>
            <pb n="152"/>
          </sp>
          <sp who="#hanswurst">
            <speaker>HANSWURST</speaker>
            <stage>vor sich.</stage>
            <p>Was soll das werden? <stage>Er ziehet sich auch aus.</stage></p>
            <stage>Leander legt des Hanswurst Röckel auf eine, und sein Kleid auf die andere Seite
              des Theaters, stellt den Hanswurst zu seinem Gewand, und giebt ihm eine Pistole in die
              Hand, Hanswurst macht dabey seine Lazzi, sodann stelt er sich zu seinem Kleid, und
              nihmt gleichfalls eine Pistole in die Hand.</stage>
          </sp>
          <sp who="#hanswurst">
            <speaker>HANSWURST</speaker>
            <stage>zu Leander.</stage>
            <p>Was soll das werden, wollen wir Vögel schiessen?</p>
          </sp>
          <sp who="#leander">
            <speaker>LEANDER.</speaker>
            <p>Nein! uns wollen wir erschiessen.</p>
          </sp>
          <sp who="#hanswurst">
            <speaker>HANSWURST</speaker>
            <stage>legt die Pistole weg, und will sich wieder anziehen.</stage>
            <p>Nein, das laß ich gewiß bleiben.</p>
          </sp>
          <sp who="#leander">
            <speaker>LEANDER.</speaker>
            <p>Halt! zaghafter oder ich schieß dich über Hauffen, heist dieses seinen Herrn lieb
              gehabt, heist dieses treue Dienste geleist, du willst dich weigern mit deinem Herrn
              ein gleiches Schicksal zu ertragen, pfuy schäm dich, Bärnheiter!</p>
          </sp>
          <sp who="#hanswurst">
            <speaker>HANSWURST.</speaker>
            <p>Sie werden ja nicht prätendiren, daß ich aus Lieb zu ihnen mich erschienen soll, das
              ist kein Bedienter schuldig, aber wann ich glaubt hätt, daß das der Ausgang von meinem
              Dienst wär, so hätt ich darauf angeschlagen, und hätte mehr Besoldung begehrt, und
              sagen sie mir nur, warum sie sich erschienen wollen?</p>
          </sp>
          <sp who="#leander">
            <speaker>LEANDER.</speaker>
            <p>Fragst du noch? weist du nicht was ich mir in dem Haus des Odoardo, vorgenommen habe,
              meine Worte sind unveränderlich, und da ich die Angela nicht besitzen kann, so will
              ich durch einen geschwinden Tod, meiner Quaal ein Ende machen.</p>
          </sp>
          <sp who="#hanswurst">
            <speaker>HANSWURST.</speaker>
            <p>Wegen einem Weibsbild soll ich mich erschienen? das wär die gröste Narrheit, die ich
              begehen könnt; der alte Odoardo hat mir auch die Colombina abgeschlagen, aber deswegen
              könts mir nicht traumen, daß ich mich umbringen solt, ich will dem Alten zum Verdruß
              leben, und wir können ja unsre Liebste gleichwohl noch bekommen.</p>
          </sp>
          <sp who="#leander">
            <speaker>LEANDER.</speaker>
            <p>Nein, das ist nicht möglich! ich kenne den Eigensinn, und den Geiz des Odoardo, und
              da ich meine Angela nit zu Fan bekommen kann, so soll sie durch meinen Tod erfahren,
              wie zärtlich ich sie geliebet hab? und du wirst mir Gesellschaft im Tod leisten, denn
              ich muß einen Bedienten bey mir haben.</p>
          </sp>
          <sp who="#hanswurst">
            <speaker>HANSWURST.</speaker>
            <p>Nehmen sie sich derweil in der andern Welt ein Lehnlaquey auf, bis ich ohne dieß
              einmal nachkomm.</p>
            <pb n="153"/>
          </sp>
          <sp who="#leander">
            <speaker>LEANDER.</speaker>
            <p>Nein, du mußt mit mir sterben! bedenk einmal die Ehre, die wir von diesem Tod haben,
              die Welt wird uns unter die Helden zehlen?</p>
          </sp>
          <sp who="#hanswurst">
            <speaker>HANSWURST.</speaker>
            <p>Es ist mir lieber, die Welt zehlet mich unter die lebendigen Hienzen, als unter die
              toden Helden!</p>
          </sp>
          <sp who="#leander">
            <speaker>LEANDER.</speaker>
            <p>Du zaghafter, du mußt ja ohne dies einmal sterben! allo, mache fort, oder ich schieß
              dir die Seele bein Ellebogen heraus.</p>
          </sp>
          <sp who="#hanswurst">
            <speaker>HANSWURST</speaker>
            <stage>voller Angst.</stage>
            <p>Potz tausend Fickerment, das ist ja doch nicht erlaubt, einen Menschen mit Gewalt aus
              Lieb zum Sterben zwingen! das ist ja doch nicht erhört worden.</p>
          </sp>
          <sp who="#leander">
            <speaker>LEANDER.</speaker>
            <p>Schweig, und gieb acht, bleib auf deinem Posto, nihm die Pistolle und ziehl auf mich,
              alsdenn fange an zu zehlen 1. 2. 3. und sobald du drey sagst, so schiessest du auf
              mich, und ich werde dich auch <emph>Tempo</emph> über den Hauffen schiessen.</p>
          </sp>
          <sp who="#hanswurst">
            <speaker>HANSWURST</speaker>
            <stage>stellt sich in furchtsame Poßitur, und fangt an eines zu zehlen.</stage>
          </sp>
          <sp who="#leander">
            <speaker>LEANDER.</speaker>
            <p>Halt ein, bevor ich sterbe, muß ich noch in dieser Einöde einige Worte meiner
              angebetteten Angela schenken, du kanst ein gleiches deiner Colombina zu Ehren thun.
              Angebettete Angela! –</p>
          </sp>
          <sp who="#hanswurst">
            <speaker>HANSWURST.</speaker>
            <p>Verfluchte Colombina! –</p>
          </sp>
          <sp who="#leander">
            <speaker>LEANDER.</speaker>
            <p>Weil ich in meinem Leben dich nicht besitzen kann –</p>
          </sp>
          <sp who="#hanswurst">
            <speaker>HANSWURST.</speaker>
            <p>Ich wolt, daß ich dich in meinem Leben nicht gesehen hätt, aber weil ich dich gesehen
              hab –</p>
          </sp>
          <sp who="#leander">
            <speaker>LEANDER.</speaker>
            <p>So will aus Treue für dich, weil dich in eines anderen Armen zu sehen mir unmöglich
              ist –</p>
          </sp>
          <sp who="#hanswurst">
            <speaker>HANSWURST.</speaker>
            <p>So muß ich schandenhalber mit meinem rasenden Herrn –</p>
          </sp>
          <sp who="#leander">
            <speaker>LEANDER.</speaker>
            <p>Meinen Geist aufgeben.</p>
          </sp>
          <sp who="#hanswurst">
            <speaker>HANSWURST.</speaker>
            <p>Mein Geist erschiessen lassen.</p>
          </sp>
          <sp who="#leander">
            <speaker>LEANDER</speaker>
            <stage>zu Hanswurst.</stage>
            <p>Nun mache fort, und commandire.</p>
          </sp>
          <sp who="#hanswurst">
            <speaker>HANSWURST</speaker>
            <stage>in seiner lächerlichen Poßitur fängt immer an 1. 2. zu zehlen, doch anstatt auf
              3. zu kommen fängt er allzeit wieder 1. an, oder zehlt 4. 5. statt 3.</stage>
          </sp>
          <sp who="#leander">
            <speaker>LEANDER.</speaker>
            <p>Schweig still, weil ich sehe daß du ein zaghafter Narr bist, so werde ich das
              Commando führen.</p>
          </sp>
          <sp who="#hanswurst">
            <speaker>HANSWURST</speaker>
            <stage>fängt an zu zittern.</stage>
            <p>Jetzt ists aus.</p>
          </sp>
          <sp who="#leander">
            <speaker>LEANDER.</speaker>
            <p>Gib acht, und sobald ich drey sage, so schies auf mich; 1. 2. 3. <stage>Er schießt
                los.</stage></p>
            <stage><pb n="154"/> Hanswurst läßt bey dem Wort drey die Pistollen fallen, bevor
              Leander noch losgedruckt hat, und fällt unter grossen Geschrey auf die Erde; zugleich
              eröfnet sich die auf der Seite an dem Gestatt stehende grosse Felsen, welche sich in
              ein Zauber-cabinet verwandelt.</stage>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Zwölfter Auftritt.</head>
          <stage>Mägera eine Zauberin, welche aus dem Cabinet heraus kömmt, und die Vorige.</stage>
          <sp who="#maegera">
            <speaker>MÄGERA</speaker>
            <stage>zu Leander.</stage>
            <p>Was unternihmst du rasender Liebhaber! weist du dein dir so theuer seyn sollendes
              Leben nicht besser zu schätzen, als daß du e deiner blinden Liebe aufopferest? was
              hält mich ab, daß ich statt meiner Dienstfertigkeit, dir nicht meine Rache widerfahren
              lasse?</p>
          </sp>
          <sp who="#leander">
            <speaker>LEANDER</speaker>
            <stage>läßt die Pistollen fallen.</stage>
            <p>Wertheste Frau Zauberinn, Hexe oder Teuflinn! wie ich sagen solle, meine Liebe, meine
              übergroße Liebe ist die Ursach, an dieser meiner Verzweiflung.</p>
          </sp>
          <sp who="#maegera">
            <speaker>MÄGERA.</speaker>
            <p>Und war es dir nicht genug in deiner Thorheit so weit zu gehen? so hast du sogar
              deinen unschuldigen Diener zu dem Tod gezwungen?</p>
          </sp>
          <sp who="#hanswurst">
            <speaker>HANSWURST</speaker>
            <stage>auf der Erde.</stage>
            <p>Ja, er hat eh kein Fried gegeben, bis er mich erschossen hat.</p>
          </sp>
          <sp who="#maegera">
            <speaker>MÄGERA</speaker>
            <stage>zu Hanswurst.</stage>
            <p>Steh auf getreuer Diener deines närrischen Herrn.</p>
          </sp>
          <sp who="#hanswurst">
            <speaker>HANSWURST.</speaker>
            <p>Ich kann nicht aufstehen; ich hab einen Schuß.</p>
          </sp>
          <sp who="#maegera">
            <speaker>MÄGERA.</speaker>
            <p>Probier es nur, und stehe auf, es ist dir nichts geschehen.</p>
          </sp>
          <sp who="#hanswurst">
            <speaker>HANSWURST</speaker>
            <stage>steht forchtsam auf, und nachdem er sich hin und herangesehen.</stage>
            <p>Es ist wahr, es ist mir nichts, es muß mich nur die Contusion niedergeschlagen
              haben.</p>
          </sp>
          <sp who="#maegera">
            <speaker>MÄGERA.</speaker>
            <p>Hört mich, ich komme zu eurer Hülf hieher, mein Schicksal ist sehr wunderlich! ich
              bin ein Verwalters Tochter, aus einem hier nahe liegendem Schlosse gebürtig, meine
              Eltern hatten mir öfters gesagt, daß es in dieser Gegend unsicher wäre, und als ich
              ein Mädchen von 18. Jahren war, so gieng ich einsmal ganz allein auf den Abend
              spazieren, als ich in diese Gegend kam, so ward ich auf einmal von einem dicken Staub
              umrungen, und eh ich mich versah, in diese Zauberhütte, die ihr hier sehet, gebracht;
              ein Zauberer Namens Schlickziroschurakas, wohnte in selber, er hatte sich in mich
              verliebt, deßwegen hatte er mich rauben lassen, es ware auch kein Mittel, mich von
              ihme los zu machen, 30. Jahr mußte ich bey ihm in dieser <pb n="155"/> Höhle seyn, und
              mit ihm als seine Frau leben, durch diese Zeit lehrte er mir alle seine übernatürliche
              Künste, und als er starb, hinterließ er mir allen seinen Reichthum, mit dem Bedeuten,
              daß ich seine Künste fortsetzen, und zur Hülf der unglückseligen Verliebten gebrauchen
              sollte. Widrigenfalls er mir den Hals umdrehen würde; da ich nun nach seinem Tode
              schon manchem Verliebten Hülf geleistet; man weis auch auf des Odoardo Gut gar wohl,
              daß diese Gegend unsicher ist; man setzet mir auch nach, allein es war noch nie
              möglich, und wird niemals möglich seyn, mir beyzukommen; man heißt mich in dieser
              Gegend die förderliche Hexe: denn erst im vorigen Jahre, hab ich des geizigen Odoardo
              Weingärten durch einen Hagel gänzlich zu Grunde gerichtet, euch beyden aber will ich
              also zu Hülfe kommen.</p>
          </sp>
          <sp who="#leander">
            <speaker>LEANDER.</speaker>
            <p>Mächtige Zauberinn, wenn Unglückselige anderst eurer Hülfe würdig seyn, so steht uns
              nur bey, daß wir uns an dem Odoardo rächen, und zu dem Besitze unserer Geliebten
              gelangen können.</p>
          </sp>
          <sp who="#maegera">
            <speaker>MÄGERA.</speaker>
            <p>Ich weis alles zum Voraus, das erste versprech ich euch gewiß, das zweyte hingegen
              laß ich euch selbst über, denn ich kann euch sagen, daß eure Geliebten keineswegs so
              getreu sind, als ihr es euch einbildet; sie wohnen hier auf einem Landgute, wo ein
              Mangel an Mannspersonen, die sich für sie schicken, ist, deßwegen sind sie euch
              getreu, allein ich will euch durch ein, und andere Prob schon noch überführen, daß
              eure Liebsten euch ungetreu seyn können.</p>
          </sp>
          <sp who="#leander">
            <speaker>LEANDER.</speaker>
            <p>Mein Hauptabsehen ist nur, mich an den eigensinnigen, und geizigen Odoardo zu
              rächen.</p>
          </sp>
          <sp who="#hanswurst">
            <speaker>HANSWURST.</speaker>
            <p>Allerliebste Madam Hexe! wenn sie nur die Gütigkeit haben, und verwandeln den alten
              Odoardo in einen Rihnocerus, mehr verlang ich nicht.</p>
          </sp>
          <sp who="#maegera">
            <speaker>MÄGERA.</speaker>
            <p>Sorget euch um nichts, ihr sollt Genugtuung bekommen! ich selbst will meine
              Unterhaltung dabey haben, doch damit ihr sehet, wie weit meine Macht sich erstrecke,
              ja was ich alles zu bewerkstelligen fähig bin, so will ich euch kleine Probstücke
              hievon zeigen: doch entsetzet euch an nichts, was ihr sehen werdet, denn es soll euch
              nichts Leides geschehen.</p>
          </sp>
          <sp who="#maegera">
            <speaker>MÄGERA</speaker>
            <stage>zu Leander und Hanswurst.</stage>
            <lg>
              <head>Aria I.</head>
              <l>Nehmt die unumschrenkte Macht</l>
              <l>Meiner Künste wohl in acht!</l>
              <pb n="156"/>
              <l>Laßt euch unerschrocken sehen!</l>
              <l>Denn euch soll kein Leid geschehen;</l>
              <l>Wenn gleich alles kracht und bricht,</l>
              <l>So bleibt ruhig, zittert nicht.</l>
              <stage>Sie macht mit dem Stabe verschiedene Kreise in der Luft, und auf der
                Erde.</stage>
              <l>Pluto, Charon, Phlegeton,</l>
              <l>Lethe, Stix, und Acheron,</l>
              <l>Tantalus, und Radamas,</l>
              <l>Sisiphus, und Salverkaß,</l>
              <l>Teufeln, Furien der Höllen,</l>
              <l>Hört mein ernstliches Befehlen,</l>
              <l>Seyd zu meinem Wink bereit!</l>
              <stage>Man höret ein erschröckliches Geschrey.</stage>
              <l>Hört, wie ihr Geschwader schreyt!</l>
              <stage>Zu Hanswurst und Leander.</stage>
              <l>Die Unmöglichkeit der Sachen,</l>
              <l>Kann ich öfters möglich machen;</l>
              <l>Mit dem Stab befehl ich nur,</l>
              <l>Gleich gehorcht mir die Natur.</l>
              <l>Ich darf einmal nur gebieten,</l>
              <l>Alsbald muß das Wasser wütten,</l>
              <stage>Der Fluß fängt an zu wellen.</stage>
              <l>Alsbald thürmen sich im Lauf,</l>
              <l>Die sonst sanfte Wellen auf,</l>
              <l>Kaum wird es von mir befohlen,</l>
              <l>So hört man den Donner rollen,</l>
              <stage>Es kommen Wolken, welche die Sonne verfinstern, wobey es donnert und
                blitzt.</stage>
              <l>So entzündet sich der Blitz,</l>
              <l>So verschwindt die Sonne Hitz.</l>
              <l>Bäume kann ich auch beleben;</l>
              <stage>Die an dem Gestatt stehende Bäume bewegen sich.</stage>
              <l>Berge müssen Feuer geben,</l>
              <stage>Der hinter den Wasser stehende Berg speyt Feuer.</stage>
              <pb n="157"/>
              <l>Und ein unbeselter Stein,</l>
              <l>Muß ein Frauenzimmer seyn.</l>
              <stage>Der an dem Wasser stehende kleine Felsen, verkehret sich in ein
                Frauenzimmer.</stage>
              <l>An der Treue meiner Teufeln,</l>
              <l>Dürft ihr keinesweges zweifeln;</l>
              <stage>Es kommen von beyden Seiten Teufeln von der Erde, welche einander um fangen,
                mitten kommt der Tod aus der Erde.</stage>
              <l>Seht sogar der schlaue Tod!</l>
              <l>Kommt, und ehret mein Geboth.</l>
              <l>Meine wohl gebauten Riesen</l>
              <l>Hab ich euch noch nicht gewiesen.</l>
              <stage>Es kommen zwey Riesen.</stage>
              <l>Habt ihr sie genau betracht?</l>
              <l>Sagt! sind sie nicht schön gemacht?</l>
              <l>Gleichfalls muß ich meine Zwergen</l>
              <l>Eurer Neugir nicht verbergen,</l>
              <l>Von den Pagen müssen zween</l>
              <l>Stäts an meiner Tafel stehn.</l>
              <stage>Es kommen vier häßliche Zwergen.</stage>
              <l>Bären, Tyger, Löwen, Drachen,</l>
              <l>Weis ich Lämmern gleich zu machen,</l>
              <stage>Es kommen fügende Brachen, wie auch einige krichende Thiere, welche sich der
                Zauberin zu Füssen legen.</stage>
              <l>Seht, wie sanft ruhen sie hier!</l>
              <l>O! die allerliebsten Thier!</l>
              <stage>Sie streichelt die Thiere.</stage>
              <stage>Zu Leander und Hanswurst.</stage>
              <l>Nun habt ihr es schon gesehen,</l>
              <l>Was durch meine Macht geschehen,</l>
              <l>Drum Gespenster weicht zurück!</l>
              <l>Fort in einem Augenblick!</l>
              <stage>Alle Gespenster entfernen sich, die Risen gehen ab, die Zwerge auch, die Thiere
                krichen, die Teufel umfangen sich wieder, und verschwinden, wie der Tod unter Feuer
                die Brachen fliegen ab, die Wetterwolken verziehen sich, es <pb n="158"/> hört auf
                zu donnern, und zu blitzen, die Sonne scheint wieder, das Frauenzimmer verwandelt
                sich wieder in einen Felsen, die hellen hören auf sich zu thürmen.</stage>
              <l>Du Natur! laß dich nun wieder</l>
              <l>In die alte Ruhe nieder!</l>
              <l>Thue meinem Wink genug,</l>
              <l>Ohne mindesten Verzug.</l>
            </lg>
            <stage>Zu Hanswurst und Leander.</stage>
            <p>Nu! wie gefallen euch diese Kleinigkeiten?</p>
          </sp>
          <sp who="#leander">
            <speaker>LEANDER.</speaker>
            <p>Es ist mir unbegreiflich, was ich gesehen habe.</p>
          </sp>
          <sp who="#hanswurst">
            <speaker>HANSWURST.</speaker>
            <p>Frau Hexin, sie haben schöne Hausofficier, aber warum haben sie denn das schöne
              Schatzerl wieder lassen zu einen Stein werden?</p>
          </sp>
          <sp who="#maegera">
            <speaker>MÄGERA.</speaker>
            <p>Da ist nichts daran verlohren, ich kann in einem Augenblick hundert noch schönere
              Mädel herbeyschaffen.</p>
          </sp>
          <sp who="#hanswurst">
            <speaker>HANSWURST</speaker>
            <stage>zu Mägera.</stage>
            <p>Wenn sie das können, so därfen sie nur in die Stad gehn, und denen Männern ihre wilde
              Weiber schön machen, so können sie grundreich werden.</p>
          </sp>
          <sp who="#maegera">
            <speaker>MÄGERA.</speaker>
            <p>Höret mich! mein Nam ist Mägera, und mein Aufenthalt in dieser Höhle, allein, wenn
              ich auch nicht bey euch bin, so dürft ihr nur den Namen des Zauberers, von deme ich
              meine Künste habe, nennen; so könnt ihr alles machen, was ihr wollt, und ich werde
              euch allzeit beystehen; der Nam des Zauberers ist Schlickziroschurakas.</p>
          </sp>
          <sp who="#leander">
            <speaker>LEANDER.</speaker>
            <p>Ganz recht, Schlickziroschurakas, <stage>Zu Hanswurst.</stage> du must dir ihn auch
              merken.</p>
          </sp>
          <sp who="#hanswurst">
            <speaker>HANSWURST.</speaker>
            <p>Das ist ja leicht zu merken, ich denk halt auf das Schlicken, und auf ein Kaß.</p>
          </sp>
          <sp who="#maegera">
            <speaker>MÄGERA.</speaker>
            <p>So kommt nur in meine Zauberhöhle, ich werde euch schon weiteres sagen, was ihr zu
              thun habt, denn wir wollen zu unsern Spaß den Anfang machen.</p>
          </sp>
          <sp who="#leander">
            <speaker>LEANDER.</speaker>
            <p>Ich werde euch folgen. <stage>Also mit Mägera und Hanswurst in die Zauberhöhle ab,
                die sich wider zuschließet.</stage></p>
          </sp>
          <trailer>Ende der ersten Abhandlung.</trailer>
        </div>
      </div>
      <div type="act">
        <head>Zweyte Abhandlung.</head>
        <div type="scene">
          <head>Erster Auftritt.</head>
          <stage>Wald mit Odoardo Haus.</stage>
          <stage>Angela und Colombina, die von der andern Seite der Angela entgegen kömmt.</stage>
          <sp who="#angela">
            <speaker>ANGELA.</speaker>
            <p>Aber du bleibst auch so lange aus, daß man dich kaum erwarten kann; wenn du nur mit
              deinem Hanswurst schwätzen kanst: deine Fräule, mag zu Hause thun, was sie will; du
              weist, wenn ich von Leandern nur reden höre, daß ich mein Herz einiger massen zu
              frieden stellen kann; sage! wo befindet sich Leander, liebet er mich noch, und wo wird
              er suchen mit mir zu sprechen?</p>
          </sp>
          <sp who="#colombina">
            <speaker>COLOMBINA.</speaker>
            <p>Ich bin eben beschäftiget gewesen, sowohl den Herrn von Leander, als den Hanswurst
              aufzusuchen; ich bin destwegen in das Wirthshaus gegangen, wo sie sich aufgehalten
              haben, ich hab sie aber daselbst nicht mehr gefunden; der Wirth hat mir soviel sagen
              können, daß sie die Zeche doppelt bezahlet, und beyde von ihm halb rasend Abschied
              genommen hätten, und den Weg nach dem Walde weiter fort gegangen wären, er habe sie
              zwar nach der Ursache ihres Zorns gefragt, allein nichts anderst zur Antwort erhalten,
              als daß er die Pferde mit dem Kutscher nach der Stadt schicken, und weiters sich um
              nichts bekümmern solle.</p>
          </sp>
          <sp who="#angela">
            <speaker>ANGELA.</speaker>
            <p>Wie? soll sich Leander aus Liebe zu mir vielleicht in seiner Raserey ein Leid
              zugefüget haben? o Himmel! so zärtlich hätt ich nimmermehr geglaubet, daß mich Leander
              liebte, und ich därf mich wohl für das glückseligste Frauenzimmer unserer Zeiten
              schätzen, die einen so getreuen, und zärtlichen Liebhaber aufweisen kann; aber auch,
              ich will dir zeigen, liebster Schatz! daß du dein Herz keiner Undankbaren geschenket
              hast: bey dem ersten Anblicke bin ich dein gewesen, nur du warest allzu grausam gegen
              mich, daß du mir vielleicht durch eine unüberlegte That, das Vergnügen dich ewig zu
              besitzen entzogen hast, da uns doch beyde eine schnelle Flucht von einem tyranischen
              Vater befreyen, und dabey glücklich hätte machen können: o treue Colombina! in kurzer
              Zeit wirst du deine Patronin vermehren, denn ohne Leandern zu leben, ist mir nicht
              möglich!</p>
          </sp>
          <sp who="#colombina">
            <speaker>COLOMBINA.</speaker>
            <p>Nu, nu, es ist noch nicht aus! Leander ist (zu) vernünftig, als daß er sich einem
              Frauenzimmer zu Gefallen, umbringen sollte, und zu deme ist der Hanswurst bey ihm, der
              wird ihn schon von allen Thorheiten <pb n="160"/> abzuhalten wissen, und wenn sich der
              Zorn, und die erste Hitze wird gelegt haben, so wird er sich schon eines besseren
              besinnen: und ich versichere sie, Leander muß doch der Ihre seyn; denn, wenn ich sie
              nicht so lieb hätte, meinen Hanswurst wolte ich bald zum Manne haben, ich kann immer
              mich heimlich davon schleichen, und meine Besoldung könnte mir ihr Herr Papa niemals
              aufhalten; allein, ich weiche nicht von ihnen, sie sollen den Leander haben, und
              alsdenn heurath ich den Hanswurst und so bleiben wir beysammen.</p>
          </sp>
          <sp who="#angela">
            <speaker>ANGELA.</speaker>
            <p>Du tröstest mich einiger massen, aber mein Herz will mir doch ein Unglück vorsagen,
              ich kann mich, so sehr ich mich auch aufzumuntern suche, nicht beruhigen. Doch stille!
              wer kommt dort im schwarzen Kleide auf uns zu?</p>
          </sp>
          <sp who="#colombina">
            <speaker>COLOMBINA.</speaker>
            <p>Wer wird es doch seyn, es wird der Schullmeister vom Dorfe seyn.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Zweyter Auftritt.</head>
          <stage>Hanswurst als Leichenbitter mit einem schwarzen Mantel, und langen Flor, und die
            Vorige.</stage>
          <sp who="#hanswurst">
            <speaker>HANSWURST</speaker>
            <stage>sehr ernsthaft sich umsehend.</stage>
            <p>Ich weis nicht, wo ich das Haus des Herrn Odoardo von Einhorn werd sprechen können,
              ich bin auf dem Landgut nicht recht bekannt, und –</p>
          </sp>
          <sp who="#colombina">
            <speaker>COLOMBINA</speaker>
            <stage>zu Angela.</stage>
            <p>Er fragt nach dem Haus ihres Herrn Vaters, soviel ich höre!</p>
          </sp>
          <sp who="#angela">
            <speaker>ANGELA</speaker>
            <stage>zu Colombina.</stage>
            <p>Was wird er wohl bey meinem Vater wollen? rede ihn an!</p>
          </sp>
          <sp who="#colombina">
            <speaker>COLOMBINA</speaker>
            <stage>zu Hanswurst.</stage>
            <p>Nach des Herrn von Odoardo seinem Haus fragen sie?</p>
          </sp>
          <sp who="#hanswurst">
            <speaker>HANSWURST.</speaker>
            <p>Ja meine sterblichen Schönheiten, können sie mirs nicht sagen, wo dasselbe ist?</p>
          </sp>
          <sp who="#colombina">
            <speaker>COLOMBINA.</speaker>
            <p>O Ja! nur gar zu gut, den dieses ist die Fräule Tochter des Herrn von Odoardo, und
              ich bin ihr Dienstmädel.</p>
          </sp>
          <sp who="#hanswurst">
            <speaker>HANSWURST.</speaker>
            <p>Was? no daß ist brav, weil ich die lebendigen Insassen find, so brauche ich das todte
              Haus nicht zu wissen.</p>
          </sp>
          <sp who="#angela">
            <speaker>ANGELA.</speaker>
            <p>Was verlangen sie denn bey meinem Herrn Vater?</p>
          </sp>
          <sp who="#hanswurst">
            <speaker>HANSWURST.</speaker>
            <p>Sie werdens gleich hören. <stage>Er nihmt eine ernsthafte Stellung an sich, und fängt
                an auf folgende Art aus einem Zetul zu peroriren.</stage> Nachdeme <pb n="161"/> der
              hochedle, hochgelehrte, und gnädige Herr Monsieur von Leander, wie auch sein Valet de
              chambre, hoch- und wohlgeborne, edelfeste und großachtbare Hr. Hr. Monsieur Hanns
              weiland von der Wurst, das Leben mit dem Tod vernegociret, als wird hiermit gehorsamst
              gebetten, heut Abends bey der Erdenbestätigung, Leich, und Begräbniß unausbleiblich zu
              erscheinen.</p>
          </sp>
          <sp who="#colombina">
            <speaker>COLOMBINA.</speaker>
            <p>Was, der Hanswurst ist tod?</p>
          </sp>
          <sp who="#angela">
            <speaker>ANGELA.</speaker>
            <p>Was? Leander ist gestorben? <stage>Fangen beyde erschrecklich zu schreyen
              an.</stage></p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Dritter Auftritt.</head>
          <stage>Odoardo, Anselmo, Riepel, laufen eilends über diesen Lärmen aus dem Haus, und die
            Vorigen.</stage>
          <sp who="#odoardo">
            <speaker>ODOARDO.</speaker>
            <p>Gütiger Himmel! was ist das für ein Lärm?</p>
          </sp>
          <sp who="#anselmo">
            <speaker>ANSELMO.</speaker>
            <p>O potztausend Fikerment! was ist geschehen?</p>
            <stage>Angela und Colombina schreyen immerfort.</stage>
          </sp>
          <sp who="#odoardo">
            <speaker>ODOARDO.</speaker>
            <p>Ihr Wechselbälge! was ists! was ist euch begegnet?</p>
          </sp>
          <sp who="#anselmo">
            <speaker>ANSELMO</speaker>
            <stage>zu Angela.</stage>
            <p>Mein Engerle! was schreyen sie, ist ihnen was übels begegnet?</p>
          </sp>
          <sp who="#odoardo">
            <speaker>ODOARDO</speaker>
            <stage>den Hanswurst sehend.</stage>
            <p>Was will der Mensch hier? was sucht der Leichenbitter bey euch da, was will er guter
              Freund?</p>
          </sp>
          <sp who="#hanswurst">
            <speaker>HANSWURST</speaker>
            <stage>zu Odoardo.</stage>
            <p>Sind sie der Herr Odoardo von Zweyhorn?</p>
          </sp>
          <sp who="#odoardo">
            <speaker>ODOARDO.</speaker>
            <p>Einhorn will er sagen, ja das bin ich, warum?</p>
            <stage>Hanswurst in seiner Stellung wie zuvor, fängt an, wie oben aus dem Zetul zu
              lesen. Angela und Colombina schreyen wie zuvor.</stage>
          </sp>
          <sp who="#odoardo">
            <speaker>ODOARDO</speaker>
            <stage>zu Angela und Colombina.</stage>
            <p>Je, so schreyt nicht so, ihr Närrinnen! <stage>Zu Hanswurst.</stage> der Herr von
              Leander ist gestorben, daß ist doch ein unversehener Zufall!</p>
          </sp>
          <sp who="#hanswurst">
            <speaker>HANSWURST.</speaker>
            <p>Er ist nicht allein gestorben, sein Diener, der Hanswurst ist auch gestorben.</p>
          </sp>
          <sp who="#odoardo">
            <speaker>ODOARDO.</speaker>
            <p>O! wer wird auf diese Hauskanalie gedenken; der kann froh seyn, daß er tod, und
              dadurch mit schöner Manier dem Galgen entgangen ist.</p>
          </sp>
          <sp who="#hanswurst">
            <speaker>HANSWURST.</speaker>
            <p>He! schimpfen sie kein Todten, ein Leichenansager ist ein Advocat, der von todten
              Partheyen lebt, und wer mir über ein Todten was redet, der kriegt ein so lebendige
              Ohrfeigen, daß er auf mich denken soll.</p>
            <pb n="162"/>
          </sp>
          <sp who="#odoardo">
            <speaker>ODOARDO.</speaker>
            <p>Erhitz er ich nicht, guter Freund! sage er mir lieber, wie es zugegangen, daß der
              Herr von Leander, so geschwind gestorben ist?</p>
          </sp>
          <sp who="#hanswurst">
            <speaker>HANSWURST.</speaker>
            <p>Hören sie! dieß ist ein Spectackel, das die Welt noch nicht erlebt hat; aus lauter
              Desperation, daß sie in ihrer Amour nicht haben können glücklich seyn, haben sie sich
              einander erschossen; es ist erschröcklich anzusehen, wie sie auf der Erde liegen, dem
              Herrn von Leander hängt das Hirn beym Knie, und dem Hanswurst die Darm beym Ellebogen
              heraus.</p>
          </sp>
          <sp who="#anselmo">
            <speaker>ANSELMO.</speaker>
            <p>Das ist ein erschröcklicher Zustand, was die närrische Liebe eines rasenden Menschen
              alles unternehmen kann!</p>
          </sp>
          <sp who="#hanswurst">
            <speaker>HANSWURST</speaker>
            <stage>zu Odoardo auf Anselmo deutend.</stage>
            <p>Wer ist denn der Herr?</p>
          </sp>
          <sp who="#odoardo">
            <speaker>ODOARDO.</speaker>
            <p>Dieser ist der Herr von Anselmo, der Bräutigam meiner Tochter.</p>
          </sp>
          <sp who="#hanswurst">
            <speaker>HANSWURST.</speaker>
            <p>Das ist eine scandalose Komposition von einem Bräutigam, der gehört mehr auf den
              Freythof, als in das Ehebethe.</p>
          </sp>
          <sp who="#anselmo">
            <speaker>ANSELMO.</speaker>
            <p>O mein lieber guter Freund! ob ich gleich von aussen etwas übertragen anscheine, so
              bin ich doch von Innen frisch, jung, munter und gesund. <stage>Er hust
              sehr.</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#hanswurst">
            <speaker>HANSWURST</speaker>
            <stage>vor sich.</stage>
            <p>Sagt der Hund, er ist frisch und gesund, und hust, daß ihm die Lungel möcht beym Maul
              heraus springen <stage>Zu allen übrigen.</stage> Nu, werden sie also die Liebe für die
              Verstorbene haben, und bey der Leich erscheinen?</p>
          </sp>
          <sp who="#odoardo">
            <speaker>ODOARDO.</speaker>
            <p>Bey der Leich will ich es zwar nicht versprechen, aber so werd ich kommen den todten
              Leander noch einmal anzusehen, und die Ursache seines Todes ein wenig in Augenschein
              zu nehmen; denn wenn ich bey der Leich erschiene, so möchte die Sache ein grosses
              Aufsehen verursachen, und besonders weil es aus Liebe gegen meine Tochter, und noch
              dazu auf meinem Landgute geschehen; man muß vielmehr suchen, die Sache, soviel es
              möglich ist geheim zu halten.</p>
          </sp>
          <sp who="#hanswurst">
            <speaker>HANSWURST.</speaker>
            <p>Dafür sorgen sie nicht, es wird alles so still tractirt, wie es der Herr von Leander
              noch mit seinen letzten Worten befohlen hat; sie liegen beyde in einem Gebüsch, das
              unweit von dem Wirthshause im Wald daraussen ist, wo sie allzeit eingekehrt haben, und
              der Wirth hat sie auch in dessen dort mit Gesträuse zugedeckt, liegen lassen; und in
              sein Wirthshaus nicht hineingenommen, damit kein Mensch etwas davon möcht innen
              werden, bis er sie Abends durch mich, und noch einige andere verschwiegene Gehülfen
              wird in dem Wald ganz still eingraben lassen.</p>
            <pb n="163"/>
          </sp>
          <sp who="#odoardo">
            <speaker>ODOARDO.</speaker>
            <p>Was ist denn er also, guter Freund! ein Leichenbitter, oder gar ein Todengräber, und
              wie kommt denn er zu dieser Affaire?</p>
          </sp>
          <sp who="#hanswurst">
            <speaker>HANSWURST.</speaker>
            <p>Schauen sie, ich bin sonst allzeit ein Leichansager gewesen, gleichwie aber mancher
              Mensch schon zum Unglück gebohren ist, so ists halt mir auch so ergangen, ich bin in
              einer Stadt Ansager gewesen, wo mehr als dreymalhunderttausend Millionen Inwohner
              waren, ich war auch Anfangs sehr glücklich, ich hab alle Tag 15. bis 20. Leichen
              gehabt, und ich habe mein Geld ohne vieler Mühe leicht verdient, denn sie wissen so,
              wenn ein Ansager nur zwey gesunde Füsse und ein gesundes Maul hat, keine Vernunft hat
              er ohnedem nicht vonnöthen, hören sie, was geschiht mir für eine Histori, auf einmal
              verfolgt mich das Unglück, und stirbt kein Mensch mehr, und das hat 20. Jahr gedauret,
              daß kein Mensch gestorben ist, bis ich denn mein Ersparrtes alles verzehrt hab, und
              gezwungen gewesen, zu dem Wirth hier in dem Wald, der mein Gevater ist, zu reisen, und
              bey dem bin ich itzt gegen 2. Jahr Kellner, und alles, was man schaft im Hause; und
              weil sich das Unglück mit dem Herrn von Leander zugetragen hat, und er uns auch
              befohlen, daß wir seinen Tod ihnen melden sollen, so hab ich noch mein altes
              Ansagergewand hervorgesucht, und hab nach meiner alten Gewohnheit meine Schuldigkeit
              verrichten wollen.</p>
          </sp>
          <sp who="#odoardo">
            <speaker>ODOARDO.</speaker>
            <p>Es ist schon alles recht, mein guter Freund! aber er muß die Sache so geheim halten,
              als es nur möglich seyn kann; ich möchte nicht gern, daß es heisse, daß dieser Zufall
              auf meinem Landgute geschehen wäre, ich werde ihn für feine Verschwiegenheit schon
              einmal belohnen.</p>
          </sp>
          <sp who="#hanswurst">
            <speaker>HANSWURST.</speaker>
            <p>Ja, da haben sie sich zu verlassen, nur das werd ich sie bitten, daß sie so gut sind
              und mir auf den Abend ihren Diener den Riepel hinaus schicken, daß er mir begraben
              hilft, dann allein bin ich es nicht im Stand zu verrichten, wenigsten soll er den
              Hanswurst begraben.</p>
          </sp>
          <sp who="#odoardo">
            <speaker>ODOARDO</speaker>
            <stage>zum Riepel.</stage>
            <p>No, hast du Lust den Hanswurst zu begraben?</p>
          </sp>
          <sp who="#riepel">
            <speaker>RIEPEL</speaker>
            <stage>weinend.</stage>
            <p>Ja, ich will ihm die letzte Treue anthun, und will ihn begraben, dann er ist in
              seinem Leben mein guter Saufbruder gewesen, also will ich auch zeigen, daß ich noch im
              Tod sein treuer Saufbruder bin, und will ihn recht schön begraben.</p>
          </sp>
          <sp who="#odoardo">
            <speaker>ODOARDO.</speaker>
            <p>Also kanst du auf den Abend ihm diese Liebe thun. <stage>Zu Hanswurst.</stage> Wir
              aber, mein Freund! werden euch bald nachfolgen, und den todten Leander die letzte
              Visite machen.</p>
            <pb n="164"/>
          </sp>
          <sp who="#hanswurst">
            <speaker>HANSWURST.</speaker>
            <p>No so geh ich indessen voran, und warte ausser dem Wirthshause auf sie. <stage>Zu
                Angela, die immer weint.</stage> Trösten sie sich schöne Fräule!</p>
            <lg>
              <l>Denn ist der Himmel gleich mit Wolken überdeckt,</l>
              <l>So ist darunter doch die holde Sonn versteckt,</l>
              <l>Oft da man Blitz, und Schlag ganz sicher fürchten kann,</l>
              <l>So theilt sich das Gewölk, so scheint die Sonn uns an.</l>
            </lg>
            <stage>Zu Colombina.</stage>
            <l>Was weinen sie mein Kind! wir sind zum Tod gebohren!</l>
            <stage>Zu den beyden Alten auf sie deutend.</stage>
            <lg>
              <l>Der morgen, jener heut, der Tod bleibt keinem aus.</l>
              <l>Die Welt ist uns ja nur zur Marter auserkohren,</l>
              <l>Der Leib ist unsrer Seel nichts als ein Krankenhaus,</l>
              <l>Und darum wünsch ich auch die Ehre bald zu haben,</l>
              <l>Mit meiner eignen Hand sie beyde zu begraben.</l>
            </lg>
            <stage>Geht ernsthaft ab.</stage>
          </sp>
          <sp who="#riepel">
            <speaker>RIEPEL</speaker>
            <stage>weint.</stage>
            <p>Das war ein schönes Memorial.</p>
          </sp>
          <sp who="#odoardo">
            <speaker>ODOARDO.</speaker>
            <p>Der Kerl ist zugleich Leichbitter, Todengräber, und Poet <stage>Zu Anselmo.</stage>
              Nu, was halten sie von dieser Beschaffenheit?</p>
          </sp>
          <sp who="#anselmo">
            <speaker>ANSELMO.</speaker>
            <p>Was werd ich davon halten, ich bedaure zwar eines theils den Todfall des jungen
              Leanders, hingegen bin ich anderseits erfreuet, daß ich die gröste Hindernuß meiner
              Liebe dadurch gehoben sehe, inzwischen will ich meinem gewesten Nebenbuhler gerne die
              letzte Ehre erweisen, und mich bey seiner Beerdigung einfinden.</p>
          </sp>
          <sp who="#odoardo">
            <speaker>ODOARDO</speaker>
            <stage>zu Angela.</stage>
            <p>Du weinest noch immer meine Tochter, trockne deine vergebliche Thränen ab, sie dienen
              zu nichts, als mir Verdruß zu machen, und dich umsonst zu quälen, du kanst ihn doch
              nimmermehr lebendig machen, er ist einmahl tod, seine Raserey hat ihn um das Leben
              gebracht, und diese zeigt dir, daß du glücklich seyest, einen Menschen nicht erhalten
              zu haben, der solchen rasenden Handlungen unterworfen gewesen ist; stelle dich
              zufrieden, meine Tochter, du bist eine würdige Braut des Herrn von Anselmo, der ein
              weit klügerer Gegenstand für dich, als der sich selbst ermordende Leander ist.</p>
          </sp>
          <sp who="#angela">
            <speaker>ANGELA.</speaker>
            <p>Ach, schmähen sie nicht auf meinem Leander, dessen Treue ihres gleichen nicht hat!
              schmähen sie nicht, wo sie noch von mir fordern, daß ich sie als einen Vatter, und
              nicht als den Mörder meines Geliebten ansehen solle, nichts in der Welt soll vermögend
              seyn, mir den Leander aus der Gedächtniß <pb n="165"/> zu bringen, er hat aus Liebe zu
              mir sein einziges Leben aufgeopfert, und ich solte ihn vergessen, und ihm nicht ewig
              treu seyn können; nein, das soll nimmermehr geschehen!</p>
          </sp>
          <sp who="#anselmo">
            <speaker>ANSELMO</speaker>
            <stage>zu Angela.</stage>
            <p>Aber trösten sie sich doch, mein Engerle, und gedenken sie doch, daß sie eine Braut
              in meinen Armen –</p>
          </sp>
          <sp who="#angela">
            <speaker>ANGELA</speaker>
            <stage>zu Anselmo.</stage>
            <p>Schweig alter Sathanas, in menschliche Gestalt verhült! schweig dann die Höle ist
              deine Braut, und deine verdorten Arme sind die Mörderarme, welche meinem geliebten
              Leander das Leben genommen haben; hätte dich der allerelendeste Teufel schon vor
              einigen Jahren gehollet, so hättest du dich nicht unterfangen können, bey den kranken
              Runzeln deines wassersüchtigen und aussätzigen Körpers mich zur Frau bey meinem
              geizigen Vater zu begehren.</p>
          </sp>
          <sp who="#anselmo">
            <speaker>ANSELMO.</speaker>
            <p>O potz Fikerment! das sind bestialische Zärtlichkeiten, das wird ein gutes Mariagigen
              werden.</p>
          </sp>
          <sp who="#angela">
            <speaker>ANGELA</speaker>
            <stage>zu Anselmo.</stage>
            <p>Entweichen sie meinen Augen, denn sie scheinen mir ein Feuer speyender Basilisk zu
              seyn; ich sehe das Blut meines Leanders, sowohl an ihrem viereckigten Wanste, als an
              dem Körper meines geizigen Vaters, kleben.</p>
          </sp>
          <sp who="#odoardo">
            <speaker>ODOARDO</speaker>
            <stage>zu Angela.</stage>
            <p>Mädel! hat dich die Tarantula gestochen, was Teufel redest du, schweig! und mach
              deiner Raserey ein Ende, oder ich will dir zeigen, was du zu reden hast. <stage>Vor
                sich.</stage> Das Mädel ist völlig närrisch. <stage>Zu Colombina.</stage> Geh
              Colombina, mache du sie gescheide; rede deiner Fräule zu, daß sie sich zur Ruhe giebt,
              und ihre Raserey endet.</p>
          </sp>
          <sp who="#colombina">
            <speaker>COLOMBINA</speaker>
            <stage>fängt entsetzlich zu schreyen an, und redet unter lauter Schluchzen und
              Weinen.</stage>
            <p>Ich – ich – sollte meiner Freule zureden – ich, ich, die ich gleich unglückselig mit
              ihr bin – nein Mörder! nein Dieb! – nein Strassenrauber! – ich werde sie nicht hindern
              – sie hat recht – sie beyde haben ihren Leander – und meinen Hanns – wurst –
              Hannswurst umgebracht – sie <stage>Zu Odoardo.</stage> Geizteufel! – und <stage>Zu
                Anselmo.</stage> und dieser verfaulte alte Spitalkörper – die sind Ursach an dem Tod
              unserer Geliebten! – Rache – Rache über euer Blut!</p>
            <stage>Angela und Colombina schreyen entsetzlich.</stage>
          </sp>
          <sp who="#riepel">
            <speaker>RIEPEL.</speaker>
            <p>Das ist ein Geschrey, als ob wer gestorben wäre!</p>
          </sp>
          <sp who="#anselmo">
            <speaker>ANSELMO</speaker>
            <stage>zu Odoardo.</stage>
            <p>Was wird das werden Herr von Odoardo, das sieht übel aus?</p>
            <pb n="166"/>
          </sp>
          <sp who="#odoardo">
            <speaker>ODOARDO</speaker>
            <stage>zu Anselmo.</stage>
            <p>Das wird sich alles geben, denn es sind nur die Früchte der ersten Hitze, wenn sie
              sich werden ausgeweint haben, wird sich die Sache schon anderst weisen; ich kann ihnen
              zwar gestehen, daß es mir selbst nicht lieb ist, daß Leander dieses unternommen hat;
              denn, wenn die Sach bekännt wird, so wird man halt doch vielleicht mich in etwaß
              beschuldigen: allein geschehen, ist geschehen, es wird noch alles gut werden, meine
              Tochter wird sehen, daß sie den todten Leander nicht lebendig weinen kann, so wird sie
              schon andere Gedanken bekommen; wenn sie also wollen, so gehen wir ein wenig hinaus,
              wo die Todten liegen, und veranstalten, daß sie gleich begraben werden, denn es ist
              besser, wenn sie einmal unter die Erde kommen, damit nicht etwa ein, oder andere Leute
              sie zu sehen kriegen.</p>
          </sp>
          <sp who="#anselmo">
            <speaker>ANSELMO.</speaker>
            <p>Ja, dieses wollen wir veranstalten.</p>
          </sp>
          <sp who="#odoardo">
            <speaker>ODOARDO.</speaker>
            <p>Zu unserer mehreren Sicherheit, weil vielleicht doch in dieser Sache eine Schelmerey
              stecken könte, soll der Riepel uns dahin begleiten und zwey gut geladene Flinten
              mitnehmen, damit wir uns im Falle einer bevorstehenden Gefahr sicher halten können,
              meine Tochter aber, und die Colombina werde ich indessen zu Haus einsperren.</p>
          </sp>
          <sp who="#anselmo">
            <speaker>ANSELMO.</speaker>
            <p>Sehr wohl mein Herr von Odoardo, dieses ist alles klug gehandelt.</p>
          </sp>
          <sp who="#odoardo">
            <speaker>ODOARDO.</speaker>
            <p>Allons Angela, Colombina fort ins Haus –</p>
          </sp>
          <sp who="#angela">
            <speaker>ANGELA.</speaker>
            <p>Nein, diß ist umsonst, ich gehe nicht in das Haus, bis ich meinen Leander noch einmal
              gesehen habe!</p>
          </sp>
          <sp who="#colombina">
            <speaker>COLOMBINA.</speaker>
            <p>Ich auch nicht, ich muß meinen Hannswurst sehen!</p>
          </sp>
          <sp who="#odoardo">
            <speaker>ODOARDO.</speaker>
            <p>Und das wird nicht geschehen, das soll just nicht seyn!</p>
          </sp>
          <sp who="#angela">
            <speaker>ANGELA.</speaker>
            <p>Wenn sie mir dieses wehren, so erwarten sie ein Unglück, daß sie gewis nicht
              vermuthen sollen.</p>
          </sp>
          <sp who="#colombina">
            <speaker>COLOMBINA.</speaker>
            <p>Wenn ich meinen Hannswurst nicht sehen darf, so krieg ich die Frais.</p>
          </sp>
          <sp who="#odoardo">
            <speaker>ODOARDO.</speaker>
            <p>Kriegt was ihr wollt, ihr dürft nicht mitgehen.</p>
            <stage>Angela und Colombina fangen entsetzlich an zu schreyen.</stage>
          </sp>
          <sp who="#anselmo">
            <speaker>ANSELMO.</speaker>
            <p>O Rubenfikrement! ich verliehre noch mein bräutigamisches Gehör bey der Historie.</p>
          </sp>
          <sp who="#odoardo">
            <speaker>ODOARDO</speaker>
            <stage>zu Anselmo.</stage>
            <p>Ich bin ganz verwirt, ich weiß nicht, was ich machen soll – ich will sie doch dahin
              führen, vielleicht erweckt der todte Leander ein grösseres Abscheuen in ihr, als der
              lebendige Leander ihr Liebe <pb n="167"/> verursachet hat; sie soll ihn sehen, und
              dieses soll zu dero Vortheil dienen, sie müssen sich gerade bey dem todten Leander
              stellen, da wird sie doch die Unmöglichkeit von der Möglichkeit unterscheiden, sie
              wird doch sehen, daß dieser ein todter und sie ein lebendiger Liebhaber sind, sie wird
              den Unterschied zwischen den Todten, und dero Gestalt sehen, und ob sie gleich ein
              wenig abgelebt aussehen, so müßte es doch viel seyn, wenn sie nicht durch ihre
              Gegenwart noch einen todten Körper zu verschandeln im Stande wären.</p>
          </sp>
          <sp who="#anselmo">
            <speaker>ANSELMO.</speaker>
            <p>Gut! ich lasse mir alles gefallen, wenn ihre Tochter nur dadurch zu gewinnen ist.</p>
          </sp>
          <sp who="#odoardo">
            <speaker>ODOARDO</speaker>
            <stage>zu Anselmo.</stage>
            <p>Wir wollen sehen, <stage>Zu Angela und Colombina.</stage> nu ich gebe euch die
              Erlaubniß mit zu gehen, wofern ihr aber einen Lärmen, oder sonst eine Unanständigkeit
              anfängt, so laß ich euch mit dem Leander, und Hannswurst lebendig eingraben. <stage>Zu
                Riepel.</stage> Du nihm aus meiner Rüstkammer zwey geladene Flinten, und trage sie
              mit, damit wir uns in allen sicher stellen. <stage>Zu Angela und Colombina.</stage>
              Ihr aber folget mir nach in das Haus. <stage>Alle in das Haus ab, bis auf den
                Riepel.</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#riepel">
            <speaker>RIEPEL.</speaker>
            <p>Der Herr Leander muß ein grosser Narr gewesen seyn, daß er sich deßwegen erschiest,
              weil ihm der Schwiegervater die Tochter nicht gegeben hat. Wenn ich ein Mensch
              carmaßieren thät und der Vater wollt mirs nicht geben, so erschiesset ich den
              Schwiegervater, und ich blieb am Leben, und thät die Tochter heurathen. <stage>Und
                auch in das Haus ab.</stage></p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Vierter Auftritt.</head>
          <stage>Wald, mitten steht e sehr breiter und hoher Felsen, auf einer Seite ein Wasser, auf
            der andern Land; auf der Erde liegt einiges Gesträusse.</stage>
          <stage>Hanswurst und Leander, beyde in der Kleidung, in der sie sich zuvor haben
            erschienen wollen.</stage>
          <sp who="#leander">
            <speaker>LEANDER.</speaker>
            <p>Hast du ihnen die Sache recht natürlich gemacht?</p>
          </sp>
          <sp who="#hanswurst">
            <speaker>HANSWURST.</speaker>
            <p>Daß es eine Freud war, mich wundert, daß sie noch nicht da seynd.</p>
          </sp>
          <sp who="#leander">
            <speaker>LEANDER.</speaker>
            <p>Hast du an der Angela grosse Traurigkeit wahrgenommen?</p>
          </sp>
          <sp who="#hanswurst">
            <speaker>HANSWURST.</speaker>
            <p>O hören sie! der Angela und Colombina ihr Schmerz ist nicht zu beschreiben, sie haben
              sich gestellt, als ob sie rasend werden wollten.</p>
          </sp>
          <sp who="#leander">
            <speaker>LEANDER.</speaker>
            <p>Wenn es ihnen auch nur recht von Herzen gegangen ist?</p>
          </sp>
          <sp who="#hanswurst">
            <speaker>HANSWURST.</speaker>
            <p>Das weiß ich nicht, ich glaube es; allein wer hat einmal ein <pb n="168"/> Perspectiv
              erfunden, womit man einem Weibsbild in das Herz sehen kann, aber wenn es ihr Ernst
              nicht wäre, was hätten sie Ursach sich so zu stellen; sie glauben ja, daß wir itzt
              schon tod seyn.</p>
          </sp>
          <sp who="#leander">
            <speaker>LEANDER.</speaker>
            <p>Du hast recht Hanswurst nun verlassen wir uns einzig auf den Schutz der Zauberin
              Mägera, sie wird uns in allen beystehen; itzt legen wir uns daher, als ob wir tod
              wären, und bedecken uns mit diesem Gesträuse so bald der Odoardo mit der Angela, und
              deiner Colombina kömmt, so ersehen wir unsern Vortheil, und suchen sie zu entführen,
              und durch den Namen Schlickziroschurakas mit ihnen sicher davon zu kommen, wenn wir
              sie nur einmal bekommen, so machen wir unsre Heurath ohne Verzug richtig, alsdenn kann
              sie der Odoardo zurückfordern, wie er will.</p>
          </sp>
          <sp who="#hanswurst">
            <speaker>HANSWURST.</speaker>
            <p>Wenn wir sie einmal ein paar Jahr haben, vielleicht bitten wir den Odoardo selbst,
              daß er sie uns wieder zurück nihmt. Aber still, ich glaube sie kommen schon. <stage>Er
                sieht in die Scene.</stage> Pravo sie seynd es.</p>
          </sp>
          <sp who="#leander">
            <speaker>LEANDER.</speaker>
            <p>Allo mach, laß uns niederlegen, mit diesem Gesträusse bedecken, und tod
              anstellen!</p>
            <stage>Hanswurst und Leander legen sich neben dem Nasser auf die Erde, und bedecken sich
              mit dem Gesträusse.</stage>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Fünfter Auftritt.</head>
          <stage>Odoardo, Anselmo, Angela, Colombina und Riepel, welcher zwey Gewöhr tragt.</stage>
          <sp who="#odoardo">
            <speaker>ODOARDO</speaker>
            <stage>zu Anselmo.</stage>
            <p>Ich weiß der Plunder nicht, wo wir hingehen sollen, der Leichenbitter, der auf uns zu
              warten versprochen hat, läßt sich nicht sehen, und bey dem Wirthshause sind wir schon
              vorbey, mithin kann es von hier nicht weit mehr weg seyn. <stage>Anselmo schaut auf
                das Gesträusse.</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#anselmo">
            <speaker>ANSELMO.</speaker>
            <p>Herr Odoardo, wo ich mich nicht irre, so seh ich würcklich hier etwas Verdecktes
              liegen, lassen sie uns näher gehen. <stage>Sie gehen alle näher.</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#odoardo">
            <speaker>ODOARDO.</speaker>
            <p>Sie haben recht, Herr von Anselmo, wir werden uns nicht betriegen. <stage>Zu
                Riepel.</stage> Geh Riepel, thu das Gewöhr ein wenig weg, und decke das Gesträusse
              auf, daß wir sehen können, was darunter steckt.</p>
          </sp>
          <sp who="#riepel">
            <speaker>RIEPEL.</speaker>
            <p>Ich trau mir nicht, gnädiger Herr, es möcht mir was geschehen.</p>
          </sp>
          <sp who="#odoardo">
            <speaker>ODOARDO.</speaker>
            <p>Was soll dir geschehen, dummer Hund? du mußt, ich will es haben!</p>
            <stage>Riepel legt das Gewöhr weg, und unter Zittern fängt er an, den Hanswurst <pb n="169"/> aufzudecken, der ihn bey dem Fuß erwischt, und niederwirft. Riepel auf der
              Erde schreyt erschröcklich.</stage>
          </sp>
          <sp who="#riepel">
            <speaker>RIEPEL.</speaker>
            <p>O weh, gnädiger Herr! ein Geist, der Tod, ein Gespenst! der Hanswurst hat mich
              niedergeschmissen!</p>
          </sp>
          <sp who="#odoardo">
            <speaker>ODOARDO</speaker>
            <stage>hebt ihn auf.</stage>
            <p>Esel! deine Furcht hat dich niedergeschmiessen; steh auf, und nihm dein Gewöhr
              wieder!</p>
            <stage>Riepel steht auf, und nihmt das Gewöhr.</stage>
          </sp>
          <sp who="#riepel">
            <speaker>RIEPEL.</speaker>
            <p>Gnädiger Herr, es hat mich wahrhaftig was bey dem Fuß genommen! Odoardo. Ich will dir
              deine Furcht gleich benehmen. <stage>Er deckt den Hanswurst und Leander auf, nachdem
                zu Riepel.</stage> Siehst du Esel, was die Einbildung macht! was hat denn mich beym
              Fuß genommen? nichts. <stage>Zu den übrigen.</stage> Hier sind die zwey rasende
              Liebhaber.</p>
            <stage>Angela und Colombine fangen an zu schreyen, und vor den todten Körpern
              niederzuknien.</stage>
          </sp>
          <sp who="#angela">
            <speaker>ANGELA.</speaker>
            <p>O mein Leander! o mein getreuer Schatz!</p>
          </sp>
          <sp who="#colombina">
            <speaker>COLOMBINA.</speaker>
            <p>O mein liebster Hanswurst! du <emph>Exemplum, sine exemplum</emph>!</p>
          </sp>
          <sp who="#odoardo">
            <speaker>ODOARDO</speaker>
            <stage>zu beyden.</stage>
            <p>Macht mir kein Geschrey, sag ich! oder ich jag euch gleich weg.</p>
          </sp>
          <sp who="#anselmo">
            <speaker>ANSELMO</speaker>
            <stage>zu Odoardo.</stage>
            <p>Ich kann diese beyde Körper nicht ansehen, ohne daß ein gewisser kalter Schweiß über
              meinen sonst so hitzigen Körper laufe.</p>
          </sp>
          <sp who="#angela">
            <speaker>ANGELA.</speaker>
            <p>O mein allerliebster Schatz, mein Leander! der du das Opfer der Liebe, und des
              grausamen Eigensinns meines Vaters geworden bist! wenn du noch fähig bist, aus den
              elisäischen Feldern, auf deine Angela zu blicken, so sehe mich hier vor deinem
              entselten Körper liegen, und bey diesem schwör ich dir, die ewige Treue; denn, da ich
              dich nicht erhalten können, so will ich auch keinen andern, wer er immer ist, Antheil
              an meinem Herzen nehmen lassen. <stage>Sie weint ferners.</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#anselmo">
            <speaker>ANSELMO</speaker>
            <stage>stellt sich neben den todten Leander zu der Angela.</stage>
            <p>Aber mein Engerle, hören sie doch auf zu weinen! betrachten sie statt dem stinkenden
              todten Körper, ein frisches lebendiges Objectum, das ihnen den Verlust des Leanders
              durch eine Mariage ersetzen kann; was wollen sie sich bey dem Todten aufhalten? kommen
              sie als eine Braut in meine muntre Arme. <stage>Will sie aufheben.</stage></p>
            <pb n="170"/>
          </sp>
          <sp who="#angela">
            <speaker>ANGELA</speaker>
            <stage>stoßt ihn zurück.</stage>
            <p>Zurück, du lebendiges Gespenst, das mir mehr Abscheu, als eine Legion höllischer
              Furien verursachet! unterstehe dich nicht, auch mit dem verfaulenden holden Körper
              meines Leanders zu vergleichen, wo du nicht willst, daß ich meinem Leander zum
              Rachopfer, dir die halbstarren Augen aus deinem Bachusgesichte herausreisse.
                <stage>Sie weint fort.</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#anselmo">
            <speaker>ANSELMO</speaker>
            <stage>zu Odoardo.</stage>
            <p>O potz tausend! es kömmt immer ärger, Herr von Odoardo.</p>
          </sp>
          <sp who="#colombina">
            <speaker>COLOMBINA</speaker>
            <stage>zu des Hanswurst Körper.</stage>
            <p>Mein liebster Schatz! mein goldener Hanswurst! weil du aus unerhörter Lieb zu mir
              dein junges schwarzbartiges Leben verlassen hast, so schwör ich dir bey deinem
              holdseligen Körper, daß ich dir zu Lieb mich niemals verheurathen, sondern eine ewige
              reine Jungfer bleiben will.</p>
            <stage>Hanswurst niest auf der Erde. Alle ruffen untereinander zur Gesundheit, Odoardo
              fragt alle, ob sie geniestet hatten, worauf jedes nein, antwortet.</stage>
          </sp>
          <sp who="#odoardo">
            <speaker>ODOARDO.</speaker>
            <p>Was Teufel, ich habe ja niesten gehört?</p>
          </sp>
          <sp who="#anselmo">
            <speaker>ANSELMO.</speaker>
            <p>Ich desgleichen, wer muß wohl noch etwa hier in dieser Gegend seyn?</p>
          </sp>
          <sp who="#riepel">
            <speaker>RIEPEL.</speaker>
            <p>Das war des Hanswurst sein Niester, ich kenn ihn aus der Sprach, er hat bey seinem
              Leben auch just allzeit so geniest.</p>
          </sp>
          <sp who="#odoardo">
            <speaker>ODOARDO.</speaker>
            <p>Sollte etwa der schelmische Geist des Hanswurst welcher in seinem Leben ein Inbegrief
              aller Schelmerey gewesen, noch nach dem Tod den Leuten Possen machen, doch es sey, was
              es will, es läßt sich nichts mehr hören.</p>
          </sp>
          <sp who="#anselmo">
            <speaker>ANSELMO</speaker>
            <stage>zieht den Odoardo auf die Seite.</stage>
            <p>Hörren sie, ich bitte sie, was ich bitten kann! machen sie, daß die zwey Körper
              begraben werden, mir schaudert die Haut vor Schröcken, ich kann unmöglich mehr hier
              bleiben.</p>
          </sp>
          <sp who="#odoardo">
            <speaker>ODOARDO.</speaker>
            <p>Wenn sich nur der Leichenbitter sehen liesse, aber er kömmt nicht, ich liesse sie
              gern durch den Riepel eingraben, aber der Kerl wird es nicht umsonst thun wollen, und
              was soll ich anderer Leute wegen Geld weg, schenken?</p>
          </sp>
          <sp who="#anselmo">
            <speaker>ANSELMO.</speaker>
            <p>Wenn es darauf ankömmt, ich will es gerne bezahlen, wenn der Riepel nur das Herz hat,
              sie zu begraben.</p>
          </sp>
          <sp who="#odoardo">
            <speaker>ODOARDO</speaker>
            <stage>ruft den Riepel.</stage>
            <p>He! hast du das Herz, den Leander und den Hanswurst zu begraben?</p>
          </sp>
          <sp who="#riepel">
            <speaker>RIEPEL.</speaker>
            <p>Ja!</p>
            <stage><pb n="171"/> Odoardo, Anselmo und Riepel unterreden sich von dem Eingraben
              untereinander weiters: indessen stehen Leander und Hanswurst auf, deuten der Angela
              und Colombina, daß sie sich nicht entsetzen sollten und wollen sie abführen, und da
              sie schon gleich an der Scene sind, erblicket solches Odoardo, hierüber entstehet in
              grausames Geschrey, Odoardo, Anselmo, und Riepel wollen ihnen nachlaufen, Hanswurst
              und Leander lassen die Angela und, Colombina zurück, und laufen ab. Odoardo nihmt dem
              Riepel ein Gewöhr weg, mit den andern heist er ihn den Hanswurst und Leander
              verfolgen, Riepel lauft ab, Angela, Colombina gleichfalls unter Geschrey ab Odoardo
              bleibt mit einer Flinte nebst dem Anselmo auf dem Theater, allenfalls den Hanswurst
              und Leander abzupassen indessen kömmt Leander und Hanswurst in einer Wolkenmaschine
              gefahren auf das Theater. Riepel lauft ihnen auf der Erde nach, und will sie in der
              Luft herab schiessen, allein sein Gewöhr geht nicht los, und in dem Augenblick fahren
              Hanswurst und Leander in der Luft hinter den grossen Felsen, und sogleich kömmt von
              der andern Seite eine ebensolche Wolkenmaschine, mit einem eben so gekleideten, doch
              ausgeschopten Hanswurst und Leander von der Felsen auf der Seite des Wassers hervor,
              Odoardo schiest in die Luft auf sie, und alsogleich bricht die Wolkenmaschine auf dem
              Theater entzwey, so das der ausgeschopte Hanswurst und Leander unter grossem Geschrey
              des rechten Hanswursts und Leanders in das Wasser stürzen.</stage>
          </sp>
          <sp who="#odoardo">
            <speaker>ODOARDO.</speaker>
            <p>Nun haben die Schelme ihren rechten Rest erhalten, aber hab ich es nicht gesagt, daß
              es eine Schelmerey sein wird, so sind beede Kerls gar Luftfahrer geworden, mein Herz
              lacht mir noch vor Freuden, daß ich sie so schön herabgebelzt habe.</p>
          </sp>
          <sp who="#riepel">
            <speaker>RIEPEL.</speaker>
            <p>Wie ich ihnen hab wollen nachlaufen, so bin ich etliche Schritt weg gewesen, so haben
              sie alle zwey etwas vom Kaß geschrien, und den Augenblick sind sie in der Luft
              gewesen, und davon gefahren.</p>
          </sp>
          <sp who="#odoardo">
            <speaker>ODOARDO.</speaker>
            <p>Das Wort Kaß, wird ein solches Zauberwort gewesen seyn, welches ihnen in ihrer Kunst
              gedienet haben mag; doch es sey was es will, wir sind nunmehr von aller künftigen
              Unruh, und Plag befreyt.</p>
          </sp>
          <sp who="#anselmo">
            <speaker>ANSELMO.</speaker>
            <p>Ich zittere an ganzem Leibe vor Schröcken, das was ich itzt gesehen (hab ich), so
              lang ich denke, nicht erlebt. Aber wo wird die liebenswürdige Angela mit der Colombina
              hingeloffen seyn, vielleicht thun sie sich in der Verzweiflung ein Leid an?</p>
          </sp>
          <sp who="#odoardo">
            <speaker>ODOARDO.</speaker>
            <p>O sorgen sie sich darum nicht, sie werden schon nacher Haus kommen, denn erstens
              wissen sie nicht, daß Leander und Hanswurst nun wirklich tod sind, und darum werden
              sie sich in Hofnung sie noch zu erhalten, <pb n="172"/> nicht umbringen, und verlohren
              werden sie uns auch nicht gehen, denn, weil die zwey Erzschelme tod sind, so haben wir
              uns keiner Nachstellung wegen mehr zu befürchten; kommen sie, wir wollen uns doch aus
              dieser Gegend machen, denn man hat mir ohnehin öfters gesagt, daß es in diesem Theil
              meines Landsguts nicht allzusicher wäre, und daß sich öfters eine gewisse Madame
              Teuflin, hier sehen lasse; vielleicht hat auch diese ein wenig den Leander und
              Hanswurst unterstützt.</p>
            <stage>Odoardo, Anselmo, und Riepel ab.</stage>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Sechster Auftritt.</head>
          <stage>Wald mit Odoardo Haus.</stage>
          <sp who="#maegera">
            <speaker>MÄGERA</speaker>
            <stage>allein.</stage>
            <p>Nun hab ich meinen Spaß zwischen den Leander, und Odoardo einen Anfang gemacht, und
              ob gleich der Odoardo glaubt, daß er den Leander, und Hanswurst nunmehro erschossen,
              oder doch in dem Wasser ertrinken gemacht habe, so wird er doch zu seinem größeren
              Erstaunen und schröcken bald wahrnehmen müssen, daß beyde ihme zur Qual, noch am Leben
              seyen, ich habe mich einmal dieser unglückselig Verliebten angenommen und also soll
              ihnen gewiß auch kein Leid widerfahren, aber der Odoardo sowohl, als der
              halbverstorbene Anselmo, und alle, die es mit ihnen halben, sollen die Rache
              empfinden, die ich gemäß meiner Zauberpflicht an den eigensinnigen, oder geldgierigen
              Eltern, die ihre Kinder ihrer Gewinnsucht aufopfern, und mit Zwang verheurathen
              wollen, zu nehmen pflege; zwar soll niemand etwas an dem Leben geschehen, aber in die
              äuserste Verwirrung und Furcht, will ich sie zu setzen suchen, Leander und Hanswurst
              sollen bey dieser Gelegenheit glücklich werden, sie sollen erstens sehen, daß die
              meisten Weibspersonen nur damals einen Mannsbild treu sind, wenn sich nicht mehrer
              Anwerber ihrer Schönheit finden, ich werde sowohl der Angela, als Colombine Treue auf
              die Probe fetzen, und ob ich zwar zum Voraus weiß, daß dieselbe Schifbruch leiden
              wird, so sollen doch Leander, und Hanswurst selbst lebendige Zeugen seyn; wollen sie
              alsdenn dennoch so thörricht handeln, und ihre untreuen Schönheiten heurathen, so
              können sie es thun, so ist es meine Schuld nicht, ich habe meine Schuldigkeit gethan,
              und sie können sich es selbst zuschreiben, wenn sie betrogen werden: doch eben hier
              kömmt sowohl Angela und Colombine, ich will mich ein wenig auf die Seite machen.
                <stage>Sie gehet auf die Seite.</stage></p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head><pb n="173"/> Siebenter Auftritt.</head>
          <stage>Angela, Colombina und die Vorige.</stage>
          <sp who="#colombina">
            <speaker>COLOMBINA.</speaker>
            <p>Mein Herz, macht vor Freuden lauter Capriolen in meinem Leib, daß ihr Gnaden, der
              Herr von Leander, und mein Hanswurst noch lebt.</p>
          </sp>
          <sp who="#angela">
            <speaker>ANGELA.</speaker>
            <p>Wer weiß es, meine liebe Colombine, ob sie wirklich leben? wer weiß, sind es nicht
              etwa ihre Geister gewesen, die uns verfolgt haben?</p>
          </sp>
          <sp who="#colombina">
            <speaker>COLOMBINA.</speaker>
            <p>O, machen sie mich zu keiner Närrin! ich weiß ja, was ein Geist ist, ich habe meinen
              Hanswurst bey der Hand gehabt.</p>
          </sp>
          <sp who="#angela">
            <speaker>ANGELA.</speaker>
            <p>Und gesetzt, daß sie auch damals noch am Leben gewesen wären, wer weiß, ob sie nicht
              schon der Wuth meines rachgierigen Vaters, der sie auf allen Seiten verfolget, werden
              haben unterliegen müssen.</p>
          </sp>
          <sp who="#colombina">
            <speaker>COLOMBINA.</speaker>
            <p>Sobald ihnen der Riepel nachgeloffen ist, sobald hab ich beyde aus den Augen
              verlohren, und das ist wohl ein Zeichen, daß sie sich alsogleich werden durch die
              Flucht in Sicherheit gesetzt, und verborgen haben.</p>
          </sp>
          <sp who="#angela">
            <speaker>ANGELA.</speaker>
            <p>Der Himmel schütze meinen getreuen Leander auf allen Wegen!</p>
          </sp>
          <sp who="#colombina">
            <speaker>COLOMBINA</speaker>
            <stage>in die Scene sehend.</stage>
            <p>Da kömmt der Riepel auf uns zugeloffen.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Achter Auftritt.</head>
          <stage>Riepel, und die Vorige.</stage>
          <sp who="#riepel">
            <speaker>RIEPEL</speaker>
            <stage>zu Angela und Colombina.</stage>
            <p>No, ich gratulire! ihre beyde Herren Liebste, die habens in ihrer Kunst weit
              gebracht, sie sind schon gar Hexenmeister, und Luftfahrer geworden.</p>
          </sp>
          <sp who="#angela">
            <speaker>ANGELA.</speaker>
            <p>Schweig Flegel! oder ich werde dich lehren Respect vor meinen Leander tragen, ich
              will ja nicht hoffen, daß der geringste Dienstboth im Haus schon sein Gespött mit mir
              zu haben sich unterstehen wird?</p>
          </sp>
          <sp who="#colombina">
            <speaker>COLOMBINA.</speaker>
            <p>O, schreiben sie es seiner Dummheit zu, gnädiges Fräulein, was weiß denn der Ochs,
              was er redt.</p>
          </sp>
          <sp who="#riepel">
            <speaker>RIEPEL.</speaker>
            <p>Ey ich weiß schon, was ich red; aber brav hats mein gnädiger Herr heruntergeschossen,
              wie die Spatzen.</p>
          </sp>
          <sp who="#angela">
            <speaker>ANGELA.</speaker>
            <p>Wen hat er heruntergeschossen?</p>
          </sp>
          <sp who="#riepel">
            <speaker>RIEPEL.</speaker>
            <p>Den Herrn von Leander, und den Hanswurst.</p>
          </sp>
          <sp who="#angela">
            <speaker>ANGELA.</speaker>
            <p>Was sagst du?</p>
          </sp>
          <sp who="#riepel">
            <speaker>RIEPEL.</speaker>
            <p>Die Wahrheit, wie ich im Wald den Leander und Hanswurst bin nachgeloffen, so seyn sie
              auf einmal, weil sie Teufelskünstler seyn, auf einer<pb n="174"/> Wolken in der Luft
              herum gefahren; mein gnädiger Herr aber ersiehet seinen Vortheil, wie sie just haben
              wollen über das Wasser fliehen, und schießt alle zwey von der Wolken herab, daß sie
              sind in das Wasser gefallen, jetzt seynd sie halbs erschossen, halb ersoffen, und alle
              zwey mauß tod.</p>
            <stage>Angela und Colombina fangen an zu lamentiren.</stage>
            <stage>Mägera geht hervor.</stage>
          </sp>
          <sp who="#maegera">
            <speaker>MÄGERA</speaker>
            <stage>zu Angela und Colombina.</stage>
            <p>Glauben sie es nicht, meine Frauenzimmer, der Kerl ist ein unverschämter Lügner, ihr
              Leander und ihr Hanswurst seynd beyde noch am Leben, und befinden sich sehr
              wohlauf.</p>
          </sp>
          <sp who="#riepel">
            <speaker>RIEPEL</speaker>
            <stage>zu Mägera.</stage>
            <p>Schau der alte Rammel da, was hat denn sie mich zu Lugen zu strafen, sie wird mirs
              wohl nicht von der Nase wegdisputiren, was ich mit Augen gesehen, und mit Ohren
              gehöret habe.</p>
          </sp>
          <sp who="#maegera">
            <speaker>MÄGERA.</speaker>
            <p>Kerl, du lügst! Leander und Hanswurst sind nicht tod, aber du magst wohl besoffen
              seyn.</p>
          </sp>
          <sp who="#riepel">
            <speaker>RIEPEL</speaker>
            <stage>zornig.</stage>
            <p>Was? ich besoffen, du altes Rabenscheid, ich hab es gesehen, wie mein gnädiger Herr,
              den Leander und Hanswurst in der Luft erschossen, und in das Wasser hat fallen
              machen.</p>
          </sp>
          <sp who="#maegera">
            <speaker>MÄGERA.</speaker>
            <p>Schweig! es ist erlogen.</p>
          </sp>
          <sp who="#angela">
            <speaker>ANGELA.</speaker>
            <p>Ich weiß nicht, wem ich glauben soll.</p>
          </sp>
          <sp who="#maegera">
            <speaker>MÄGERA.</speaker>
            <p>Glauben sie mir gnädige Fräule, denn ich sage ihnen die gewisseste Wahrheit.</p>
          </sp>
          <sp who="#riepel">
            <speaker>RIEPEL.</speaker>
            <p>Nein, sie lügt! ich sage ihnen die Wahrheit, sie werden mir wohl eher glauben, als
              der fremden alten Vetel da.</p>
          </sp>
          <sp who="#maegera">
            <speaker>MÄGERA</speaker>
            <stage>zu Riepel.</stage>
            <p>Wer bist denn du Kerl, daß du dich unterfangst, mich eine alte Vetel zu heissen.</p>
          </sp>
          <sp who="#riepel">
            <speaker>RIEPEL.</speaker>
            <p>Wer ich bin? – schmecks!</p>
          </sp>
          <sp who="#maegera">
            <speaker>MÄGERA.</speaker>
            <p>Du bist sehr keck, sag mir, wer bist du denn?</p>
          </sp>
          <sp who="#riepel">
            <speaker>RIEPEL</speaker>
            <stage>spöttisch.</stage>
            <p>Ich kann dir nicht mehr sagen als schmecks.</p>
          </sp>
          <sp who="#maegera">
            <speaker>MÄGERA.</speaker>
            <p>Nu, so sollst du auch durch lange Zeit nichts anders sagen: als schmecks <stage>Sie
                klopft ihn mit dem Zauberstab, auf den Buckel.</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#angela">
            <speaker>ANGELA.</speaker>
            <p>Aber sagen sie mir, wer sie immer seyn mögen; ist denn mein Leander tod?</p>
          </sp>
          <sp who="#maegera">
            <speaker>MÄGERA.</speaker>
            <p>Nein, schöne Fräule, sorgen sie sich um den Leander und Hanswurst nicht! beyde sind
              am Leben, so gut als wir immer seyn können, geben sie sich zufrieden, sie werden sie
              in Kurzen zu sehen bekommen, denken sie an <pb n="175"/> mich, unterdessen bis sie
              mich werden besser kennen lernen; anitzo aber rath ich ihnen, daß sie sich in das Haus
              begeben, denn ihr Herr Vater wird den Augenblick hier eintreffen.</p>
          </sp>
          <sp who="#angela">
            <speaker>ANGELA.</speaker>
            <p>Ich danke ihnen für ihren Trost, und will ihnen gehorsamen. <stage>Geht in das Haus
                ab.</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#colombina">
            <speaker>COLOMBINA</speaker>
            <stage>sieht die Mägera stark an, und sagt vor sich.</stage>
            <p>Ich möcht schon wissen, wer das Weibsbild ist, aber ich trau mich nicht zu fragen,
              sie giebt einer Her eine starke Anmahnung. <stage>Ins Haus ab.</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#maegera">
            <speaker>MÄGERA</speaker>
            <stage>vor sich.</stage>
            <p>Betrachte mich nur vorwitzige Colombina, du sollst doch nicht erfahren, wer ich bin.
                <stage>Zu Riepel.</stage> Du aber grober Schroll, bleib mit deinem Schmecks nur auf
              diesem Platz stehen. <stage>Geht ab.</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#riepel">
            <speaker>RIEPEL</speaker>
            <stage>ihr nachruffend.</stage>
            <p>Schmecks!</p>
            <stage>Da Riepel allein ist, will er zu reden anfangen weil er aber nichts als Schmecks
              sagen kann, so fängt er einen ganzen Discurs mit sich selbst von dem einzigen Wort an,
              als zum Exempel schmecks, schmecks, schmecks.</stage>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Neunter Auftritt.</head>
          <stage>Odoardo, Anselmo, und die Vorige.</stage>
          <sp who="#odoardo">
            <speaker>ODOARDO</speaker>
            <stage>der den Riepel stehen sieht, zu Riepel.</stage>
            <p>Nu, Narr, was stehst denn du so da?</p>
          </sp>
          <sp who="#riepel">
            <speaker>RIEPEL.</speaker>
            <p>Schmecks!</p>
          </sp>
          <sp who="#odoardo">
            <speaker>ODOARDO.</speaker>
            <p>Was sagst du?</p>
          </sp>
          <sp who="#riepel">
            <speaker>RIEPEL.</speaker>
            <p>Schmecks!</p>
          </sp>
          <sp who="#odoardo">
            <speaker>ODOARDO.</speaker>
            <p>Wo hast du die Art gelernet, Flegel, so zu reden mit deinem gnädigen Herrn?</p>
          </sp>
          <sp who="#riepel">
            <speaker>RIEPEL.</speaker>
            <p>Schmecks!</p>
          </sp>
          <sp who="#odoardo">
            <speaker>ODOARDO.</speaker>
            <p>Kerl bist du ein Narr worden?</p>
          </sp>
          <sp who="#riepel">
            <speaker>RIEPEL.</speaker>
            <p>Schmecks!</p>
          </sp>
          <sp who="#odoardo">
            <speaker>ODOARDO.</speaker>
            <p>Bist du besoffen?</p>
          </sp>
          <sp who="#riepel">
            <speaker>RIEPEL.</speaker>
            <p>Schmecks!</p>
          </sp>
          <sp who="#odoardo">
            <speaker>ODOARDO.</speaker>
            <p>Herr von Anselmo, was fängt mein Riepel an?</p>
          </sp>
          <sp who="#anselmo">
            <speaker>ANSELMO</speaker>
            <stage>zu Riepel.</stage>
            <p>He, Rieperle! was ist dir geschehen?</p>
          </sp>
          <sp who="#riepel">
            <speaker>RIEPEL.</speaker>
            <p>Schmecks!</p>
          </sp>
          <sp who="#odoardo">
            <speaker>ODOARDO.</speaker>
            <p>O! das ist aus der Weis, das muß Bosheit seyn; meine Tochter, <pb n="176"/> oder
              sonst wer, muß ihn angelehnt haben. <stage>Zu Riepel.</stage> Hast du meine Tochter,
              und die Colombina nicht gesehen?</p>
          </sp>
          <sp who="#riepel">
            <speaker>RIEPEL.</speaker>
            <p>Schmecks!</p>
          </sp>
          <sp who="#odoardo">
            <speaker>ODOARDO.</speaker>
            <p>O! das ist aus der Weis, ich will dir Manier lernen, du Canalie. <stage>Odoardo
                prügelt den Riepel auf dem Theater herum, bis in die Scene.</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#riepel">
            <speaker>RIEPEL</speaker>
            <stage>schreyt immer schmecks, schmecks, und ab.</stage>
          </sp>
          <sp who="#odoardo">
            <speaker>ODOARDO</speaker>
            <stage>ruft ihm nach.</stage>
            <p>Schmecks – wenn es dir schmeckt mir schmeckt es gewiß auch, aber sehen sie nur Herr
              von Anselmo, wie ich von allen Seiten gequellt bin, einen Verdruß auf den andern.</p>
          </sp>
          <sp who="#anselmo">
            <speaker>ANSELMO.</speaker>
            <p>Aber ich versteh es nicht, was eine solche Verstellung dem Riepel nutzen kann.</p>
          </sp>
          <sp who="#odoardo">
            <speaker>ODOARDO.</speaker>
            <p>Aber ich versteh es wohl, er wird haldt von meiner Tochter oder den Mädel sich haben
              bestechen lassen, uns für Narren zu haben, oder sonst nichts von ihnen auszuschwätzen,
              und da läßt sich de Kerl, wegen etlichen Siebzehnern, die sie ihm werden gegeben
              haben, halb tod schlage eh er was verrathet, ich weiß, was das Geld bey der Welt
              machen kann, ich glaub, um etliche Siebzehner ließ ich mich selbst prügeln.</p>
          </sp>
          <sp who="#anselmo">
            <speaker>ANSELMO.</speaker>
            <p>Sie wissen nicht, was sie reden, lassen sie uns das Verdrüßliche auf die Seite
              setzen, und ein wenig in ihrer Behausung ausruhn.</p>
            <stage>Odoardo willigt ein, wollen in das Haus gehn, aus selben aber kommt.</stage>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Zehnter Auftritt.</head>
          <stage>Hanswurst mit einer Kreinzen als Böck aus dem Haus mit Aria, und die
            Vorige.</stage>
          <sp who="#hanswurst">
            <lg>
              <head>Aria II.</head>
              <l>Ein Böck ist halt ein ganzer Mann!</l>
              <l>Nicht weil ers Brod nur backen kann,</l>
              <l>Nicht weil er selbst den Taig macht an,</l>
              <l>Und Salz und Schmalz, und Kimm thut dran,</l>
              <l>Denn das machts noch nicht aus!</l>
              <l>Bey ein recht galanten Böcken,</l>
              <l>Giebts a Kipfel, Semmerl, Wecken,</l>
              <pb n="177"/>
              <l>Bretzen, Schöberl, und zur Noth,</l>
              <l>Beigel, und französisch Brod;</l>
              <l>Alls das gnug für jedes Haus:</l>
              <l>Und ein Böck muß sich brav plagen,</l>
              <l>S Brod in Kreinzen umertragen,</l>
              <l>Wenn er gleich die ganze Nacht</l>
              <l>Taig abknödet, schiebt und bacht;</l>
              <l>Er muß auch in Ängsten stehen,</l>
              <l>Thut nur das Geringste gschehen,</l>
              <l>Wird sein Beutel noch brav grupft,</l>
              <l>Oder er ins Wasser gschupft;</l>
              <l>Es siht ams ja kein Mensch nicht an,</l>
              <l>Ein Böck ist halt ein ganzer Mann!</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#odoardo">
            <speaker>ODOARDO.</speaker>
            <p>Schau, der Böck! wie der lustig ist, was hast den du im Haus gemacht?</p>
          </sp>
          <sp who="#hanswurst">
            <speaker>HANSWURST.</speaker>
            <p>Das Wochenbrod, gnädiger Herr, hab ich vors Gesind eini tragen.</p>
          </sp>
          <sp who="#odoardo">
            <speaker>ODOARDO.</speaker>
            <p>Ist meine Tochter, und die Colombina im Haus darinnen?</p>
          </sp>
          <sp who="#hanswurst">
            <speaker>HANSWURST.</speaker>
            <p>Darnach hab ich nicht geschaut, ich hab das Brod nur der Köchinn vorgezehlt, und bin
              wieder meine Wege gegangen.</p>
          </sp>
          <sp who="#odoardo">
            <speaker>ODOARDO.</speaker>
            <p>Ja, bist du schon lang bey dem Böckenmeister auf meinem Landgut, ich wüste niemals,
              daß ich dich bey mir gesehen hätte?</p>
          </sp>
          <sp who="#hanswurst">
            <speaker>HANSWURST.</speaker>
            <p>Ja, ich trags nicht allzeit her, es sind unser zwey, und da wechseln wir halt um, ich
              bin itzt schon bald ein Jahr bey meinem Herrn.</p>
          </sp>
          <sp who="#odoardo">
            <speaker>ODOARDO.</speaker>
            <p>Ja, wer hat denn dir so schöne Lidel gelernt, du scheinst zimlich lustig, und
              vergnügt bey deinem Brod zu seyn.</p>
          </sp>
          <sp who="#hanswurst">
            <speaker>HANSWURST.</speaker>
            <p>Ja, wenn sie es haben wollen, so möchte ich mich schon ein wenig mit ihnen in ein
              Discurs einlassen; aber ich muß mein Kreinzen ein wenig niederstellen, denn sie ist
              ein bissel schwer.</p>
          </sp>
          <sp who="#odoardo">
            <speaker>ODOARDO.</speaker>
            <p>Setzt sie nur nieder. <stage>Zu Anselmo.</stage> Der Kerl gefallt mir, ich will
              meinen Spaß mit ihm haben, ich muß doch sehen, ob meine Tochter schon zu Hause ist, he
              Angela, Colombine!</p>
            <stage>Hanswurst stellt die Kreinzen auf die Erd.</stage>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head><pb n="178"/> Eilfter Auftritt.</head>
          <stage>Angela und Colombina aus dem Haus, hernach Leander aus der Kreinzen, und die
            Vorigen.</stage>
          <sp who="#angela">
            <speaker>ANGELA.</speaker>
            <p>Was schaft der Herr Vater?</p>
          </sp>
          <sp who="#odoardo">
            <speaker>ODOARDO.</speaker>
            <p>Ich hab nur sehen wollen, ob ihr zu Haus seyd <stage>Zu Anselmo.</stage> Sie müssen
              ihnen nicht sagen, daß de Leander und Hanswurst tod sind, es wäre denn, daß sie es ehe
              schon wüsten.</p>
          </sp>
          <sp who="#anselmo">
            <speaker>ANSELMO.</speaker>
            <p>O! ich bin mause still.</p>
            <stage>Angela stellt sich neben die Kreinze, und Anselmo neben Odoardo, fängt mit dem
              Böcken an zu reden, indessen guckt durch die Verschwindung Leander bey der Kreinze
              heraus, küßt der Angela die Hand, und verschwindet wieder Anselmo, der solches
              ersieht, macht Lärmen, und erzehlt, daß er den Leander habe aus der Kreinzen
              herausschauen, und der Angela die Hand küssen sehen Odoardo lacht ihn ans, heißt ihn
              in der Einbildung leiden, Hanswurst als Böck, befindet sich darüber afrontiret, stürzt
              seine Kreinze um, und zeigt, daß sie leer seye, und stellt sie hernach wiederum an den
              alten Ort, dieser Spaß wird zwey, dreymal repetirt, bis endlich Odoardo den Anselmo
              unter Vermelden, daß er voll Phantasey und Schrecken wäre, auch sich lieber in das
              Haus, um auszuruhn, begeben solle, in das Haus ab sobald Odoardo mit Anselmo in das
              Haus abgeht, steigt Leander aus der Kreinze, und Hanswurst giebt sich gleichfalls zu
              erkennen, nihmt die Kreinze, und führen die Angela und Colombina davon, (und ab.)
              gleich darauf.</stage>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Zwölfter Auftritt.</head>
          <sp who="#odoardo">
            <speaker>ODOARDO</speaker>
            <stage>aus dem Haus vor sich.</stage>
            <p>Der Anselmo ist ein zaghafter Narr, es liegt ihm noch immer der todte Leander im
              Kopf; <stage>Er sieht sich um.</stage> aber wo Teufel sind denn die Mädeln samt dem
              Böcken hingekommen? mich kömmt ein gewisser Schauer an, ich weiß nicht, was mir
              vorgeht, Herr von Anselmo! Herr von Anselmo!</p>
          </sp>
          <sp who="#anselmo">
            <speaker>ANSELMO</speaker>
            <stage>ruft im Haus.</stage>
            <p>Gleich, was wollen sie? ich komme schon!</p>
          </sp>
          <sp who="#odoardo">
            <speaker>ODOARDO.</speaker>
            <p>Geschwind, Herr von Anselmo.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head><pb n="179"/> Dreyzehnter Auftritt.</head>
          <stage>Anselmo mit einer Schlafhaube, einen schwarzen und einen weissen Strumpf, einen
            Schuh und einen Pantofel anhabend.</stage>
          <sp who="#anselmo">
            <speaker>ANSELMO.</speaker>
            <p>Je, was Teufel lärmen sie so! ich bin schon halbs ausgezogen, und habe just ein wenig
              ausruhen wollen; was ist ihnen geschehen?</p>
          </sp>
          <sp who="#odoardo">
            <speaker>ODOARDO.</speaker>
            <p>Gedenken sie, der Bock, und meine Mädel sind pritsch weg und fort!</p>
          </sp>
          <sp who="#anselmo">
            <speaker>ANSELMO.</speaker>
            <p>Was? aber hab ich es nicht gesagt, daß hierunter eine Schelmerey stecke, ich habe ja,
              so wahr ich lebe, den Leander sehen aus der Kreinze herausschauen, und der Angela die
              Hand küssen.</p>
          </sp>
          <sp who="#odoardo">
            <speaker>ODOARDO.</speaker>
            <p>Aber was Teufel wie ist das möglich, der Leander ist ja tod?</p>
          </sp>
          <sp who="#anselmo">
            <speaker>ANSELMO.</speaker>
            <p>Tod, oder nicht tod, ich hab ihn in seiner wahren Gestalt gesehen, und es geht hier
              eine Schelmerey vorbey, es mag seyn, wie es will.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Vierzehnter Auftritt.</head>
          <stage>Riepel, und die Vorige.</stage>
          <sp who="#riepel">
            <speaker>RIEPEL</speaker>
            <stage>vor sich.</stage>
            <p>Ich laß mirs nicht nehmen, das Weibsbild muß eine Hex gewesen seyn, denn itzt hab ich
              mein natürliche Sprache wieder, <stage>Sieht den Odoardo.</stage> o! das ist wohl ein
              Glück, daß ich sie hier antref.</p>
          </sp>
          <sp who="#odoardo">
            <speaker>ODOARDO.</speaker>
            <p>Bist du da du Schmecks, du verfluchter! traust du dich noch vor meinen Augen sehen zu
              lassen, du Canalie!</p>
          </sp>
          <sp who="#riepel">
            <speaker>RIEPEL.</speaker>
            <p>Gnädiger Herr, ich bitt um Verzeihung! ich muß seyn verhext worden.</p>
          </sp>
          <sp who="#odoardo">
            <speaker>ODOARDO.</speaker>
            <p>Was verhext? Bosheit wars von dir, du Galgenstrick!</p>
          </sp>
          <sp who="#anselmo">
            <speaker>ANSELMO.</speaker>
            <p>Lassen sie ihn doch ausreden.</p>
          </sp>
          <sp who="#riepel">
            <speaker>RIEPEL.</speaker>
            <p>Ich bin verhebt worden, denn erst zuvor, eh sie mich geprügelt haben, bin ich daher
              kommen, und hab der Fräule Angela und Colombina erzehlt, daß der Leander und der
              Hanswurst ihren Rest kriegt haben, auf einmal kommt ein altes Weibsbild hervor, und
              sagt, es sey alles nicht wahr, und der Leander und Hanswurst seyn noch am Leben; ich
              fang mit ihr an zu disputiren, sie fragt mich, wer ich bin, so hab ich gesagt:
              schmecks, und darauf muß sie mich verhext haben, denn ich hab auf einmal nichts mehr
              sagen können, als schmecks.</p>
          </sp>
          <sp who="#odoardo">
            <speaker>ODOARDO.</speaker>
            <p>Je, das ist Teufeley, Zauberey.</p>
            <pb n="180"/>
          </sp>
          <sp who="#anselmo">
            <speaker>ANSELMO.</speaker>
            <p>Ja, ja das weiß ich am besten, denn meine Augen lassen sich nicht betrügen.</p>
          </sp>
          <sp who="#riepel">
            <speaker>RIEPEL.</speaker>
            <p>Ja, ich muß ihnen noch was erschrecklichers erzehlen, den Augenblick, weil ich jetzt
              daher geh, so begegnet mir der Leander mit der Fräule Angela, und der Hanswurst mit
              der Colombina, und in einer Authorität seyn sie in das Wirthshaus, das da gleich im
              Wald liegt, hineingegangen.</p>
          </sp>
          <sp who="#anselmo">
            <speaker>ANSELMO</speaker>
            <stage>zu Odoardo.</stage>
            <p>Hören sie, daß ich mich nicht betrogen habe!</p>
          </sp>
          <sp who="#odoardo">
            <speaker>ODOARDO.</speaker>
            <p>Aber wie ist es möglich, daß die Todten in das Wirthshaus gehen, das muß eine
              verteufelte Hexerey, und Zauberhistorie seyn?</p>
          </sp>
          <sp who="#anselmo">
            <speaker>ANSELMO.</speaker>
            <p>Freylich ist es nichts anders, und das alte Weibsbild, daß den Riepel seine Sprache
              verhext hat, die muß die jenige seyn, die sie durch ihre Hexerey unterstützt.</p>
          </sp>
          <sp who="#odoardo">
            <speaker>ODOARDO.</speaker>
            <p>Allons, es seye, wie es sey, und wenn sie der Teufel schützet, so muß ich meine
              Tochter wieder haben, da ist kein Augenblick zu versäumen; allo, Herr von Anselmo!
              allo Riepel! Curage! gehn wir geschwind in das Haus, und bewafnen uns, sodann eilen
              wir alsobald in das Wirthshaus, und wollen mit aller Gewalt Recht suchen, und so es
              uns nicht gelingt, so laß ich eine halbe Legion Bauern dazu ausrucken. <stage>Und alle
                ins Haus ab.</stage></p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Fünfzehnter Auftritt.</head>
          <stage>Wald, mitten ein Wirthshaus. Leander, Angela, und Colombina.</stage>
          <stage>Diese unterreden sich von ihrer Liebe, Leander meldet auch, daß der Hanswurst sich
            schon in dem Wirthshaus befinde, und alle Anstalt mache, die Alten, falls sie kommen
            sollten, auszuzahlen. Gehen endlich alle drey in das Wirthshaus ab.</stage>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Sechzehnter Auftritt.</head>
          <stage>Odoardo, Anselmo, und Riepel alle mit Stock und Degen.</stage>
          <sp who="#odoardo">
            <speaker>ODOARDO.</speaker>
            <p>Da sind wir schon bey dem Wirthshause, wir wollen Anfangs sehen, ob die Sache sich
              nicht mit gutem richten läßt, oder ob wir etwa die Weibsbilder mit Vortheil heraus
              bringen können; der Wirth ist ja dahier auf meinem Landgut, und ich hoffe nicht, daß
              er sich unterstehen wird, mich zu hintergehen, oder wen zu schützen, den ich verfolge;
              sollt es aber allenfals seyn, daß ein Gewalt vonnöthen wäre, so wirst du Riepel,
              alsogleich dir angelegen <pb n="181"/> seyn lassen, den Richter, und so viel Bauern,
              als möglich ist, zusammen zu bringen.</p>
          </sp>
          <sp who="#anselmo">
            <speaker>ANSELMO.</speaker>
            <p>Mir war es lieber, wenn ich bey der ganzen Affair nicht seyn dürfte.</p>
          </sp>
          <sp who="#riepel">
            <speaker>RIEPEL.</speaker>
            <p>Ich will mich wehren bis auf den letzten Tropfen Blut.</p>
          </sp>
          <sp who="#odoardo">
            <speaker>ODOARDO.</speaker>
            <p>Der Herr von Anselmo ist ein Hasenfuß, wir wollen es gleichwohl richten, allein man
              muß ganz still darein gehen. <stage>Odoardo klopft an das Wirthshaus ganz
                sachte.</stage></p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Siebzehnter Auftritt.</head>
          <sp who="#hanswurst">
            <speaker>HANSWURST</speaker>
            <stage>als Wirth aus dem Wirthshaus.</stage>
            <p>O gnädiger Herr von Odoardo! sind sie es? das ist wohl eine Gnad für mich, daß sie
              sich auf mein Wirthshaus bemühen! mit was kann ich ihr Gnaden bedienen? wollen sie
              etwa gar bey mir einlogieren, die Gassengelegenheit hab ich erst heut ausputzen
              lassen, diese steht ihr Gnaden zu Befehl, ich will gleich aufmachen.</p>
          </sp>
          <sp who="#odoardo">
            <speaker>ODOARDO.</speaker>
            <p>Ich brauch weder seine Gassen- noch seine Hofgelegenheit, er soll mir nur aufrichtig
              bestehen ob meine Tochter, die Colombina und der Hanswurst nicht bey ihm in Haus
              sind?</p>
          </sp>
          <sp who="#hanswurst">
            <speaker>HANSWURST.</speaker>
            <p>Was soll ichs euer Gnaden verschweigen, ja sie sind alle darinen, ich bin ein
              ehrlicher Mann, ich sage ihnen die Wahrheit, was hab ich von den jungen Leuten, ihr
              Gnaden bin ich schuldig mehr zu gehorsamen, als der Fräule; ja sie sind darin, sie
              essen und trinken am besten, daß es ein Freud ist, und sie schimpfen auf sie, und auf
              einen gewissen alten Herrn von Anselmo, daß es ein Schand und Spott ist.</p>
          </sp>
          <sp who="#odoardo">
            <speaker>ODOARDO.</speaker>
            <p>Bravo, er ist ein ehrlicher Mann! ich werde bey allen Gelegenheiten zeigen, daß ich
              für ihn, mein lieber Wirth, ein Gnädiger Herr bin; jetzt aber wollen wir die Zeit
              nicht versäumen, sondern sie überfallen.</p>
          </sp>
          <sp who="#hanswurst">
            <speaker>HANSWURST.</speaker>
            <p>Aber ich bitte, nur schön still, denn wanns was merken, so kunten sie sich
              verschliefen, und sich, derweil wir im Zimmer suchten, davon schleichen, ich gehe
              voran, nur hübsch still, ich bitt gar schön, sie verderben sonst den ganzen Spaß.</p>
          </sp>
          <sp who="#odoardo">
            <speaker>ODOARDO.</speaker>
            <p>Das ist ein lieber Mann, er läßt sich die Sach angelegen seyn; geh der Herr nur
              voran, wir wollen schon unsre Sache gut machen, Herr von Anselmo, Riepel! ich bitte
              nur still.</p>
            <stage><pb n="182"/> Sie gehen den Hanswurst nach, und da Hanswurst im Haus ist und
              Odoardo auch hinein will, schlägt er ihm die Thür vor der Nase zu.</stage>
          </sp>
          <sp who="#odoardo">
            <speaker>ODOARDO</speaker>
            <stage>ganz still.</stage>
            <p>He, Herr Wirth! der Herr hat zugesperrt! mach der Herr auf, <stage>Klopft ganz sachte
                an.</stage> he, Herr Wirth! mach er auf, sag ich! <stage>Odoardo zornig.</stage> je
              was Teufel! was ist das? hat sich denn alles verschworen, uns für Narren zu halten?
              soll der Wirth, den ich vor einen ehrlichen Mann gehalten hab, mit meiner Tochter auch
              verstanden seyn? ha, ha, der Hacke will ich bald einen Still finden; Riepel, allo!
              Herr von Anselmo, wir wollen mit Gewalt hinein brechen!</p>
          </sp>
          <sp who="#anselmo">
            <speaker>ANSELMO.</speaker>
            <p>Ich fürcht immer es setzt Wixe, und ich bin es gar nicht gewohnt; bey nahe sollt mir
              der Apetit zum Heurathen vergehen!</p>
          </sp>
          <sp who="#riepel">
            <speaker>RIEPEL.</speaker>
            <p>Das ist ein gespaßiger Mann der Wirth, ich habs selber nicht gemerkt, daß er uns
              gefopt hat; aber lassen sie es nur gehn, gnädiger Herr! ich will gleich die Thür
              einsprengen, und sieh ich, daß es Schläg absetzen möcht, so holle ich geschwind die
              Bauern.</p>
          </sp>
          <sp who="#odoardo">
            <speaker>ODOARDO.</speaker>
            <p>So recht Riepel! wartet ihr Nichtswürdigen, komm ich hinein, ich will euch zeugen,
              wer ich bin! wenn ich böse werde.</p>
          </sp>
          <sp who="#riepel">
            <speaker>RIEPEL.</speaker>
            <p>Wenn ich den Wirth erwisch, soll ich ihm das Kreuz eintreten, oder einschlagen? mir
              ist das alles eins, es geht in <emph>einer</emph> Mühe hin.</p>
          </sp>
          <sp who="#odoardo">
            <speaker>ODOARDO.</speaker>
            <p>Um den Wirth bekümmere dich nicht viel, nur auf meine Tochter, und die Colombine
              richt dich, daß du sie fest hältst, den Wirth will ich schon erwischen.</p>
          </sp>
          <sp who="#riepel">
            <speaker>RIEPEL.</speaker>
            <p>O Safrement! itzt geht es darüber her.</p>
            <stage>Er lauft gegen die Thür, sogleich verwandelt sich das Wirthshauß in ein
              Paruckenmachergewölb, Mägera, Angela und Colombina als Peruckenmachergesellen,
              desgleichen Leander, sind mit accomodiren beschäftiget. Hanswurst als der Herr geht
              dem Odoardo, Anselmo, und Riepel entgegen, sogleich fangt sich an die Aria.</stage>
          </sp>
          <sp who="#hanswurst">
            <lg>
              <head>Aria III.</head>
              <l>Lustig Gesellen! zur Arbeit nicht faul!</l>
              <l>Hier hab ich euch neue Kundschaften zu weisen,</l>
              <l>Greift nach dem Kampel, Pomade und Eisen,</l>
              <l>Butzet und scherret den Barth von dem Maul!</l>
              <l>Lustig Gesellen! zur Arbeit nicht faul!</l>
            </lg>
          </sp>
          <pb n="183"/>
          <sp who="#maegera #angela #colombina #leander">
            <speaker>MÄGERA, ANGELA, COLOMBINA, UND LEANDER.</speaker>
            <lg>
              <l>Wir wollen alle unsre Sachen,</l>
              <l>Recht fleißig, und geschickt heut machen,</l>
              <l>Die Kundschaft freut uns sonderbar,</l>
              <l>Die hat für unsre Hände Haar.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#hanswurst">
            <speaker>HANSWURST.</speaker>
            <lg>
              <l>Nun so verweilt nicht! legt Händ an das Werk!</l>
              <l>Zeigt im Friesiren anheut eure Stärk!</l>
              <l>Richtet die Haare, und schneidt das Toupee!</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#odoardo #anselmo #riepel">
            <speaker>ODOARDO, ANSELMO, UND RIEPEL.</speaker>
            <l>Auweh, ihr Herren! o jeckes, auweh!</l>
          </sp>
          <sp who="#maegera #angela #colombina #leander">
            <speaker>MÄGERA, ANGELA, COLOMBINA, UND LEANDER.</speaker>
            <l>Wir wollen alle unsre Sachen, etc.</l>
            <stage>Wie oben.</stage>
          </sp>
          <sp who="#hanswurst">
            <speaker>HANSWURST.</speaker>
            <lg>
              <l>Laufet, und rennet!</l>
              <l>Senget, und brennet!</l>
              <l>Knüpft die Parocken,</l>
              <l>Krauset die Locken,</l>
              <l>Richtet die Haare, und schmiert das Toupee.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#anselmo #odoardo #riepel">
            <speaker>ANSELMO, ODOARDO UND RIEPEL.</speaker>
            <l>Auweh, ihr Herren! o jeckes, auweh!</l>
          </sp>
          <sp who="#maegera #angela #colombina #leander">
            <speaker>MÄGERA, ANGELA, COLOMBINA UND LEANDER.</speaker>
            <l>Wir wollen alle unsre Sachen, etc.</l>
            <stage>Wie oben.</stage>
          </sp>
          <sp who="#hanswurst #maegera #angela #colombina #leander">
            <speaker>HANSWURST, MÄGERA, ANGELA, COLOMBINA, UND LEANDER.</speaker>
            <lg>
              <l>Last uns für unser grosses Bemühen</l>
              <l>Nun den verdienten Lohn auch ziehen,</l>
              <l>Gebt alte Lumpen, Geld itzt her!</l>
              <l>Sonst fordern wir es mit der Scheer.</l>
            </lg>
          </sp>
          <stage>Mägera, Angela, Colombina, und Leander ab. Da aber Odoardo, Anselmo, und Riepel
            nicht bezahlen wollen, kommen einige Teufeln, welche die alten abjagen, und sodann auf
            den Hanswurst los gehen wollen, Hanswurst fängt an mit Haarbuder unter die Teufel zu
            stauben und mit dieser Scene ab.</stage>
          <trailer>Ende der zweyten Abhandlung.</trailer>
        </div>
      </div>
      <div type="act">
        <head>Dritte Abhandlung.</head>
        <div type="scene">
          <head>Erster Auftritt.</head>
          <stage>Wald mit Odoardo Haus. Odoardo, Anselmo, Riepel, Richter, und
            Schullmeister.</stage>
          <sp who="#odoardo">
            <speaker>ODOARDO.</speaker>
            <p>Ja, mein lieber Richter! es ist nicht anderst, mein ganzes Landgut ist zu einem
              Tumelplatz der Hexen geworden, es ist die höchste Zeit, daß man diesem Übel abzuhelfen
              suche, denn ich bin meines Lebens wahrhaftig nicht mehr sicher.</p>
          </sp>
          <sp who="#richter">
            <speaker>RICHTER.</speaker>
            <p>Gnädiger Herr, vor ihnen zu reden, es ist schon gar lang bekannt, vor ihnen zu reden,
              daß es auf ihrem Landgut, vor ihnen zu reden, nicht gar sicher ist, denn meine Bauern,
              vor ihnen zu reden, haben schon, weil ich denken kann, von verschiedenen Hexereyen,
              vor ihnen zu reden, erzehlt; allein, ihr Gnaden, vor ihnen zu reden, so müßt es doch
              viel seyn, wenn man dem Übel nicht sollte abhelfen können.</p>
          </sp>
          <sp who="#schullmeister">
            <speaker>SCHULLMEISTER.</speaker>
            <p>Gnädiger Herr! <emph>ponamus caseum</emph>, daß auch würklich ein Theil von dem
              Landgut unsicher seyn sollt, wie zwar Bauern, und andere Leut davon resigniren, so ist
              der Leuten ihre Einmargination und Einbildung selbst oft daran Ursach, sie glauben was
              zu sehen, oder zu hören, und ob es schon eine pure Funktion ist, so erzehlen sie es
              doch weiter, und das macht nacher eine ganze Convulsion im Ort.</p>
          </sp>
          <sp who="#odoardo">
            <speaker>ODOARDO.</speaker>
            <p>O mein lieber Schulmeister! die Konfusion ist nicht ohne Ursach, ich hab es bereits
              erfahren, daß die Teufelskünsten hier im Schwung gehen; ich habe todte Leute wieder
              lebendig werden, und lebendige in der Luft wie die Vögel fliegen sehen, ich bin
              augenblicklich in andere Gegenden gerathen, ich bin auf das jämmerlichste accomodirt,
              und noch dazu meiner Tochter verlustiget worden, und welcher nur halb vernünftige
              Mensch sollte anderst denken, als daß dieses lauter Teuflerey und Hexenpossen
              sind.</p>
          </sp>
          <sp who="#anselmo">
            <speaker>ANSELMO.</speaker>
            <p>Ich hab es bey meinem Barbieren auch genug empfunden, daß es nicht natürlich hergeht,
              und derselbige Böck, der muß der Teufel gewesen seyn.</p>
          </sp>
          <sp who="#riepel">
            <speaker>RIEPEL.</speaker>
            <p>Ich hab bey meinem Haarschnitt den leidigen Teufel gesehen und die alte mit ihrem
              Schmecks, die ist gewiß die Urheberin von allen Hexereyen.</p>
          </sp>
          <sp who="#richter">
            <speaker>RICHTER.</speaker>
            <p>Aber vor ihnen zu reden, so hab ich, ob ich gleich schon über <pb n="185"/> 10. Jahr
              als Richter, vor ihnen reden, hier bin, in meinen Leben nichts gesehen, noch auch was
              anders gehört, als daß manche Bauersleut, vor ihnen zu reden, gesagt haben, daß es auf
              dem gleich neben dem Marke liegenden Schloß, vor ihnen zu reden, zu Zeiten poltern,
              und sich bey der Nacht ein feuriger Gaßbock, vor ihnen zu reden, soll sehen
              lassen.</p>
          </sp>
          <sp who="#schullmeister">
            <speaker>SCHULLMEISTER.</speaker>
            <p>Ich kampier die ganze Sach nicht, denn ich bin oft um Mitternacht bey dem Schloß
              vorbey gangen, aber ich müßte die Unwahrheit lügen, wenn ich wollt unter den Leuten
              ein Spargemet ausstreuen, als ob ich mein Lebtag was unrechts gesehen hätt.</p>
          </sp>
          <sp who="#odoardo">
            <speaker>ODOARDO.</speaker>
            <p>Ihr mögt alle zusammen etwas, oder nichts gesehen, oder gehört haben, so haben alle
              diese Teufeleyen ihre unstrittige Richtigkeit, meine Tochter, und ihr Mädel sind
              entführt, und man muß alle Mittel anwenden, sie zu suchen, und wenn sie in den
              siebenden Theil der Welt, oder auch bey dem Teufel selbst wären.</p>
          </sp>
          <sp who="#richter">
            <speaker>RICHTER.</speaker>
            <p>Vor ihnen zu reden, gnädiger Herr! so kann der Aufenthalt der Zauberer, oder Hexen,
              wer sie seyn, vor ihnen zu reden, nirgends anders, als in dem alten Schloß, vor ihnen
              zu reden, seyn, und da muß man auf ein Mittel denken, sie auszurotten.</p>
          </sp>
          <sp who="#schullmeister">
            <speaker>SCHULLMEISTER.</speaker>
            <p>Ihr Gnaden sind Herr, und haben über alles zu disputiren, aber, wenn ich därft mein
              Sentomer dazu geben, so glaubte ich, daß es das beste wär, wenn mir heut bey der Nacht
              mit einigen Bauern in das öde Schloß giengen, sie ganz in Proviser über fielen, wenn
              sie just in der grösten Konfusion sind, und liessen nicht Zeit, sich zu erhollen,
              sondern thätens mit der ganzen Forz anbacken, binden, und in Arrest nehmen, und
              sollten sie auch mit ihrer Zauberkunst uns einen Possen spielen wollen, so confundiren
              sie nur auf mich, ich werd sie schon zu kriegen wissen, denn ich kann selbst ein
              bissel mehr, als Biern braten.</p>
          </sp>
          <sp who="#odoardo">
            <speaker>ODOARDO.</speaker>
            <p>Nu, der Gedanke mißfällt mir nicht, denn man muß die Wurzel von diesem Gift
              ausrothen, sonst möchte eine Frucht daraus werden, die mein ganzes Landgut inficiren,
              und mir gar das Leben kosten könnte; wir wollen also alle zusammen mit Zuziehung
              unserer Bauern, sobald es Nacht ist, die Untersuchung vornehmen, und den zauberischen
              Leander, und den Hanswurst die Hälse brechen. <stage>Zum Richter und
                Schullmeister.</stage> Machet nur alle mögliche Anstalt, und erwartet unser, ausser
              den Häusern bey dem grossen Lindenbaume, der an der Strasse steht, dort werden wir
              eintreffen, sobald die Nacht hereinbricht.</p>
            <pb n="186"/>
          </sp>
          <sp who="#richter">
            <speaker>RICHTER.</speaker>
            <p>Gnädiger Herr! wir werden, vor ihnen zu reden, nicht ermangeln, uns zu gehöriger Zeit
              mit aller notwendigen Vorsorge, einzufinden; ich empfehle mich euer Gnaden gehorsamst!
              vor ihnen zu reden. <stage>Und ab.</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#schullmeister">
            <speaker>SCHULLMEISTER.</speaker>
            <p>Euer Gnaden können sich auf unsere Tapferkeit verlassen, ich habe die Ehre mich zu
              renomiren. <stage>Ab.</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#odoardo">
            <speaker>ODOARDO.</speaker>
            <p>Daß sind doch ein par wunderliche Phantasten, und doch mag ich sie von meinem Landgut
              nicht abschaffen, denn sie dienen mir getreu, und was das meiste ist, um einen sehr
              geringen Gehalt, und Narren müssen doch auch Brod haben; kommen sie mein werthester
              Herr von Anselmo indessen in mein Haus, bis die Nacht näher hergerückt, damit wir uns
              zur Ausführung unsers Vorhabens desto gefaster machen können.</p>
          </sp>
          <sp who="#anselmo">
            <speaker>ANSELMO.</speaker>
            <p>Mein lieber Herr von Odoardo! ich bin nicht willens mich weiteren Verdrißlichkeiten
              auszusetzen, ich habe auf mein Lebtag genug, ich begebe mich wieder dahin, wo ich
              hergekommen bin; ich verlange ihre Tochter nicht zu heurathen, der Teufel könnte bey
              dieser Heurath nicht allein die Braut, und den Schwiegervater, sondern endlich mich
              auch noch dazu holen, und davor bedank ich mich schönstens. <stage>Will
                abgehen.</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#odoardo">
            <speaker>ODOARDO.</speaker>
            <p>Nein, ich lasse sie nicht fort, sie müssen ehe Satisfaction bekommen, wegen allen,
              was ihnen hier geschehen ist, und das soll heute Nacht geschehen, meine Tochter muß
              sie heurathen, mein väterlicher Gewalt –</p>
          </sp>
          <sp who="#anselmo">
            <speaker>ANSELMO.</speaker>
            <p>Was, Gewalt? ich will in keine gezwungene Mariage mich einlassen, ihre Tochter soll
              den Teufel, der sie würklich caresiret, heurathen.</p>
          </sp>
          <sp who="#odoardo">
            <speaker>ODOARDO.</speaker>
            <p>Es braucht hier nicht vieles reden, sie sind ein reicher Mann, sie müssen mein
              Schwiegersohn werden, und ich bin der ehrliche Mann, der ihnen in allen Genugthuung
              leisten will, dieses aber soll heute Nacht in ihrer Gegenwart geschehen, wo ich meine
              Tochter, und sie ihre Braut wieder erhalten, und wo wir alle Teufeln, Hexen, Zauberer,
              Allraunen, Furien, Truden, und alles schädliche Geschmeise verbannen, und zu Grund
              richten werden.</p>
          </sp>
          <sp who="#anselmo">
            <speaker>ANSELMO.</speaker>
            <p>Ich lasse mich mit keinem Menschen zu geschweige erst mit dem leidigen Sathanas in
              Händel ein; machen sie, was sie wollen, lassen sie nur mich mit Ruhe von hier
              reisen.</p>
          </sp>
          <sp who="#odoardo">
            <speaker>ODOARDO.</speaker>
            <p>Nein, das geschiht ehe nicht, bis wir gerochen sind; sie müssen mit in das
              Zauberschloß, und eine Legion Bauern soll zu ihrer Bedeckung seyn; ja zu noch mehrerer
              Sicherheit soll der Riepel, mein tapferer Riepel, <pb n="187"/> ihnen stäts zur Seite
              seyn, und in allen Stücken auf sie acht haben, daß ihnen ja nichts Leids
              wiederfahret.</p>
          </sp>
          <sp who="#riepel">
            <speaker>RIEPEL</speaker>
            <stage>heimlich zu Anselmo.</stage>
            <p>Lassen sie es nur gut seyn, ich bleib bey ihnen, und sobald was kommt, so nihm ich
              mein Knittel mit allem Gewalt über die Achsel, und lauf davon, und sie laufen mit
              mir.</p>
          </sp>
          <sp who="#anselmo">
            <speaker>ANSELMO.</speaker>
            <p>Ja Rieperle, da käm ich übel zu Theil, ich kann nicht mehr laufen, meine Füsse sind
              schon zu langsam dazu!</p>
          </sp>
          <sp who="#odoardo">
            <speaker>ODOARDO.</speaker>
            <p>Gehen sie nur, gehen sie nur, wir werden schon alles machen. <stage>Zu
                Riepel.</stage> Du halt dich fertig mit Spieß und Stangen, Flinten und Degen,
              Karthaunen und Schlüsselbüchsen, und laß dich, sobald es recht finster wird, bey mir
              wieder sehen. <stage>Und führet den Anselmo in das Haus ab.</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#riepel">
            <speaker>RIEPEL</speaker>
            <stage>allein.</stage>
            <p>Es ist halt gleichwohl ein gefährliche Sach, daß ich sollt mitgehen heut Nacht; ich
              werd mich hart in ein Gefecht mit dem Teufel einlassen: zwar ein Rach hätt ich, ich
              möcht dem Teufel schon einmal eins schenken, denn er hat mich auch schon genug kuinirt
              – ich möcht schon gerne mein Zorn an ihm auslassen; Parole! wenn mir mein Herr etliche
              Bauern mitgiebt, ich greif den Teufel an, und rauf mit ihm, gesetzt auch, daß er mir
              ein Paar Ohrfeigen giebt, so seyn die andern da, und packen ihn derweil an, und
              schmeissen ihn nieder, haben wir ihn einmal auf der Erde, so setz ich mich auf ihn,
              und will ihn auch so fautzen, daß er sein Lebtag ein blaues Aug haben soll; der Teufel
              soll mich hollen, wenn ich den Teufel nicht prügel.</p>
            <lg>
              <head>Aria IV.</head>
              <l>Der Teufel mag der Teufel seyn,</l>
              <l>Ich mach mir ein Teufel draus!</l>
              <l>Denn geht ein Hausknecht einmal drein,</l>
              <l>So lacht er den Teufel aus;</l>
              <l>Er wixt halt, was er wixen kann,</l>
              <l>Schlagt alles krumm und lahm,</l>
              <l>Und fangt der Teufel mit ihm an,</l>
              <l>So schlagt er den Teufel zsamm.</l>
            </lg>
            <lg>
              <l>Kein ärmerer Teufel ist ja nicht,</l>
              <l>Als wie der Teufel ist;</l>
              <l>Und laßt der Teufel mir kein Fried,</l>
              <l>So wichs ich den Teufel gwiß,</l>
              <pb n="188"/>
              <l>Der Teufel gleich den Teufel hol,</l>
              <l>Dem Teufel zu ein Spott.</l>
              <l>Ich schlag beym Teufel, werd ich toll,</l>
              <l>Den Teufels Teufel tod.</l>
            </lg>
            <stage>Nach der Aria auch ab in das Haus.</stage>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Zweyter Auftritt.</head>
          <stage>Angela, und Colombina.</stage>
          <sp who="#colombina">
            <speaker>COLOMBINA</speaker>
            <stage>zu Angela.</stage>
            <p>Das hätt ich doch in meinem Leben nicht geglaubt, daß ich zu einen Friseur einmal
              werden sollte.</p>
          </sp>
          <sp who="#angela">
            <speaker>ANGELA.</speaker>
            <p>Meine liebe Colombine! ich weiß nicht, wie mir ist, mein Herz ist voll Schwermuth und
              Furcht, und mein ganzes Leben scheinet mir ein Traum zu seyn; alles, was wir sehen,
              alles, was uns begegnet, ist Blendwerck, und Zauberspiel, und was wird endlich der
              Ausgang einer so fatalen Liebe seyn?</p>
          </sp>
          <sp who="#colombina">
            <speaker>COLOMBINA.</speaker>
            <p>Lassen sie es gut seyn, gnädige Fräule, ein wenig wollen wir der Sache noch zusehen,
              wenn sie der Her von Leander nicht bald heurathet, so jagen sie ihn zum Teufel, so wie
              ich es meinem Hanswurst machen will; wir haben ja nicht Ursach uns an einen Liebhaber
              zu binden, wir seyn jung, wir haben schöne, gute, dauerhafte Gesichter, und nihmt uns
              der Peter nicht, so nihmt uns der Paul, und das gilt gleich, wenn es nur ein Mannsbild
              ist.</p>
          </sp>
          <sp who="#angela">
            <speaker>ANGELA.</speaker>
            <p>Du denkest ein wenig gar zu flaterhaft, es ist zwar gewiß, daß der Leander mir
              allgemach etwas abhold zu werden anfängt, allein daran ist nicht so viel, mein
              wankendes Herze, als die vielen Hindernissen dieser Liebe, und die übernatürlichen
              Mittel, deren sich Leander dabey dienet, wie nicht minder der Wiederwillen, und Haß
              meines Vaters, den er dieser Liebe wegen mir wiederfahren läßt, Ursach.</p>
          </sp>
          <sp who="#colombina">
            <speaker>COLOMBINA.</speaker>
            <p>Ein wunderliches Gesicht wird ihr Herr Vater ja machen, wenn er sie wieder sehen
              wird, er wird glauben, daß wir wegen der Grobheiten, die ihm und den Anselmo begegnet,
              ein eigenes Complot zusamm gemacht haben, und in der That haben wir hieran gar keine
              Schuld, denn ich weiß bis itzo noch nicht, wie wir dahin und in solche veränderte
              Gestalt gekommen sind, und wie wir endlich wieder just daher gerathen.</p>
          </sp>
          <sp who="#angela">
            <speaker>ANGELA.</speaker>
            <p>Mir war es nicht anderst, als ob ich in einem stäten Schlaf gewesen wäre, aus welchem
              ich erst itzo wieder erwacht bin; nun wird es das <pb n="189"/> beste seyn, Colombine,
              daß wir uns ganz still in das Haus meines Vaters begeben, und uns so lange verbergen,
              bis wir in Geheim erfahren, wie stark der Zorn meines Vaters sey. <stage>Und in das
                Haus ab.</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#colombina">
            <speaker>COLOMBINA.</speaker>
            <p>Ja, gnädiges Fräulein! <stage>Vor sich.</stage> wer Teufel soll wegen einen Amanten
              so viel Verdruß leiden, es giebt ja tausend Mannsbilder auf der Welt. <stage>Und
                gleichfalls in das Haus ab.</stage></p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Dritter Auftritt.</head>
          <stage>Mägera als Cavalier, unter den amen des Grafen von Ganßbiegel, Leander als
            Kammerdiener, unter einem Gefolge von Laqueien, Laufern und Heyducken, wovon einer der
            Hanswurst ist.</stage>
          <sp who="#maegera">
            <speaker>MÄGERA.</speaker>
            <p>Nun soll unser Spaß bald zu Ende gehen, der alte Odoardo hat mit Beratschlagung
              seines Richters und Schulmeisters sich vorgenommen, heute Nachts das Schloß, worinnen
              ich meinen Aufenthalt habe, zu durchsuchen, und uns in Verhaft zu bringen, allein
              dieses sein Unternehmen soll sowohl ihm als allen, die er dazu gebrauchet, theuer zu
              stehen kommen, er soll es sich vergehen lassen, die Mägera in ihrem Wohnsitz zu
              stöhren, bevor aber will ich mein Versprechen halten, und die Treue eurer Geliebten
              auf die Probe stellen, da sollt ihr sehen, ob sie euch so ihr es vermuthet habet, und
              ob es sich der Mühe gelohnet hätte, euch selbst wegen ihnen zu ermorden.</p>
          </sp>
          <sp who="#leander">
            <speaker>LEANDER.</speaker>
            <p>Wertheste Mägera! wie vielen Dank bin ich dir schuldig, daß du dir so viele Mühe
              meinetwegen machest, mit was werd ich dir deine Gnaden ersetzen können?</p>
          </sp>
          <sp who="#maegera">
            <speaker>MÄGERA.</speaker>
            <p>Ich diene euch zu eurem und meinem Vergnügen aus Pflicht, wie ich euch gemeldet habe,
              denn es liegt mir selbst daran, den Odoardo einige Possen zu spielen, macht nur eure
              Sachen itzt, so wie wir es verabredet haben, so wird schon alles gut gehen, du
              Hanswurst mache den Anfang, so wie ich dich schon unterrichtet habe, wir aber wollen
              uns indessen auf die Seite machen. <stage>Mägera mit dem Leander, und dem Gefolge
                ab.</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#hanswurst">
            <speaker>HAUSWURST</speaker>
            <stage>allein.</stage>
            <p>Itzt hat die Liebe sogar aus mir einen Heyducken gemacht, was wird wohl noch aus mir
              werden? aber sey es wie es will, der Colombina ihre Treu auf die Prob zu setzen,
              unternehme ich alles in der Welt; ich will itzt hingehen, und meine Komödie spielen,
              wie mir es die Mägera befohlen hat. <stage>Er klopft an des Odoardo Haus.</stage></p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head><pb n="190"/> Vierter Auftritt.</head>
          <stage>Odoardo, ohne Hut und Degen aus dem Hause.</stage>
          <sp who="#odoardo">
            <speaker>ODOARDO.</speaker>
            <p>Was giebt es schon wieder? <stage>Vor sich.</stage> he! was Teufel, gar ein
              Heyduck?</p>
          </sp>
          <sp who="#hanswurst">
            <speaker>HANSWURST.</speaker>
            <p>Sind sie der Herr Odoardo von Einhorn?</p>
          </sp>
          <sp who="#odoardo">
            <speaker>ODOARDO.</speaker>
            <p>Ja, guter Freund! der bin ich.</p>
          </sp>
          <sp who="#hanswurst">
            <speaker>HANSWURST.</speaker>
            <p>Kennen sie meinen Herrn Grafen?</p>
          </sp>
          <sp who="#odoardo">
            <speaker>ODOARDO.</speaker>
            <p>Was weiß ich, wer sein Graf ist, ich kenn ihn nicht.</p>
          </sp>
          <sp who="#hanswurst">
            <speaker>HANSWURST.</speaker>
            <p>Aber ich kenn ihn gut, meinen Herrn</p>
          </sp>
          <sp who="#odoardo">
            <speaker>ODOARDO.</speaker>
            <p>Notwendiger Weise muß er seinen Herrn kennen, weil er sein Diener ist, was geht dieß
              aber mich an?</p>
          </sp>
          <sp who="#hanswurst">
            <speaker>HANSWURST.</speaker>
            <p>Das geht sie stark an, denn er hat von ihrer Tochter gehöret, daß sie soll ein
              Gesicht haben, und deßwegen, weil er ohne dieß hier vorbey reist, wäre er begierig sie
              zu sehen.</p>
          </sp>
          <sp who="#odoardo">
            <speaker>ODOARDO.</speaker>
            <p>Mein lieber Freund! meine Tochter ist kein Schaugericht für die reisende Cavaliers,
              und sein Graf wird wohl mehr Frauenzimmer mit Gesichter gesehen haben?</p>
          </sp>
          <sp who="#hanswurst">
            <speaker>HANSWURST.</speaker>
            <p>Er reist aber in der Welt herum, um sich eine Frau auszuschauen, und wo er vorbey
              reist, und hört, daß ein schönes Mädel seyn solte, so muß er es sehen, und die ihm
              recht nach seinem Kopf, und seiner würdig ist, die heurathet er vom Fleck weg.</p>
          </sp>
          <sp who="#odoardo">
            <speaker>ODOARDO.</speaker>
            <p>Ja, wenn der Vater sie ihm giebt, aber sonst nicht; was ist denn endlich sein Herr
              für ein grausames Wunder der Welt, daß er unter den Frauenzimmern so herum
              mustert?</p>
          </sp>
          <sp who="#hanswurst">
            <speaker>HANSWURST.</speaker>
            <p>Es sind seine Excelenz der Herr Graf von Ganßbiegel!</p>
          </sp>
          <sp who="#odoardo">
            <speaker>ODOARDO.</speaker>
            <p>Ganßbiegel! <stage>Er lacht heftig.</stage> hab ich in meinem Leben einen
              närrischeren Namen gehört?</p>
          </sp>
          <sp who="#hanswurst">
            <speaker>HANSWURST.</speaker>
            <p>He! moderir sich der Herr, der Herr lacht wie ein Stockfisch, wenn der Herr wissen
              thäte, was in dem Namen Ganßbiegel stecket, so wurde der Herr anderst Respect
              haben.</p>
          </sp>
          <sp who="#odoardo">
            <speaker>ODOARDO.</speaker>
            <p>Daß kann seyn, aber es ist der Namen Gannßbiegel schon närrisch, daß man unmöglich
              auf Respect denken kann.</p>
          </sp>
          <sp who="#hanswurst">
            <speaker>HANSWURST.</speaker>
            <p>Sie müssen nicht glauben, daß mein Graf den Namen Ganßbiegel von einer Eipeltauer,
              oder sonst von einer Martiniganß herführt, sondern er führt seinen Adel und den Namen
              von den Gänsen her, die <pb n="191"/> das Capitolium zu Rom erhalten haben, weil sein
              erster Stammenvater Aesculapius damals Stadtcomendant in Rom gewesen ist.</p>
          </sp>
          <sp who="#odoardo">
            <speaker>ODOARDO.</speaker>
            <p>Ich habe in meinem Leben nicht gehört, daß damals, als die Römer Gänse das Capitolium
              erhalten haben, ein Aesculapius in Rom gewesen sey; allein ich untersuche dieses gar
              nicht, sondern sag er mir nur, wie sieht denn sein Herr aus? hat er brav Geld?
              beschreib er ihn mir ein wenig.</p>
          </sp>
          <sp who="#hanswurst">
            <speaker>HANSWURST.</speaker>
            <p>Wenn ich ihnen alles beschreiben wollte, so hätte ich ein halbes Jahr zu erzehlen,
              aber ihnen kurz zu sagen, mein He Graf ist ein blutjunger Mensch, wohl gemacht, nicht
              mehr als 2. Augen im Kopf, weiß und roth wie ein Fleischbank, seine eigenen Haare; er
              kann alles, was ein Mensch auf der Welt nur wissen kann, er redet 289. Sprachen, und
              Geld hat er, das ist nicht auszusprechen; er hat alle Tag einmalhundert taufend Louis
              D'ors Einkommens, und wenn er heurathet, so verschreibt er seiner Frau, gleich
              dreymahl hundert tausend Millionen Souverains d'Or, und extra ein Wittibsitz von 200.
              Meil Wegs, und dem Schwiegervater giebt er gleich für die Tochter 10. Millionen
              Kaufschilling.</p>
          </sp>
          <sp who="#odoardo">
            <speaker>ODOARDO</speaker>
            <stage>vor sich.</stage>
            <p>Fickrement! das letzte war das beste. <stage>Zu Hanswurst.</stage> Aber sag er mir,
              guter Freund, wo residirt dann sein Herr, wo ist er denn zu Hauß?</p>
          </sp>
          <sp who="#hanswurst">
            <speaker>HANSWURST</speaker>
            <stage>verwirrt.</stage>
            <p>Verstehen sie die Ortographie?</p>
          </sp>
          <sp who="#odoardo">
            <speaker>ODOARDO.</speaker>
            <p>Was ist das die Ortographie?</p>
          </sp>
          <sp who="#hanswurst">
            <speaker>HANSWURST.</speaker>
            <p>Die Landkarten.</p>
          </sp>
          <sp who="#odoardo">
            <speaker>ODOARDO.</speaker>
            <p>Nein, die versteh ich nicht.</p>
          </sp>
          <sp who="#hanswurst">
            <speaker>HANSWURST</speaker>
            <stage>vor sich.</stage>
            <p>Das ist desto besser für mich. <stage>Zu Odoardo.</stage> Nun, ich will ihnen eine
              kleine Beschreibung von meines Herrn seinen Landgütern machen, er residirt zu
              Maltha.</p>
          </sp>
          <sp who="#odoardo">
            <speaker>ODOARDO.</speaker>
            <p>Wo liegt das Maltha?</p>
          </sp>
          <sp who="#hanswurst">
            <speaker>HANSWURST.</speaker>
            <p>Maltha? das liegt noch in Ober- Österreich.</p>
          </sp>
          <sp who="#odoardo">
            <speaker>ODOARDO.</speaker>
            <p>Und das wär nicht weit, und wie siehts dort aus?</p>
          </sp>
          <sp who="#hanswurst">
            <speaker>HANSWURST</speaker>
            <stage>vor sich.</stage>
            <p>Mir wird schon angst, ich kann nicht mehr fort <stage>Zu Odoardo.</stage> ich kann
              ihnen unmöglich alles sagen, bis wir bessre Zeit zu reden haben, mein Graf wartet
              schon auf die Antwort, denn er hat mich hergeschickt, ihnen zu sagen, daß er ihre
              Tochter gerne sehen möchte.</p>
          </sp>
          <sp who="#odoardo">
            <speaker>ODOARDO</speaker>
            <stage>vor sich.</stage>
            <p>Je! was Teufel, das ist ja verdammt, daß mein <pb n="192"/> Mädel nunmehr entführt
              ist, was wär das für ein Glück für sie? Fickrement! 10. Millionen Kaufschilling, das
              wär ein Fressen!</p>
          </sp>
          <sp who="#hanswurst">
            <speaker>HANSWURST.</speaker>
            <p>Nun! wo haben sie ihre Tochter? geben sie sie her, daß ichs meinen Grafen kann sehen
              lassen.</p>
          </sp>
          <sp who="#odoardo">
            <speaker>ODOARDO.</speaker>
            <p>Ja! das ist nicht gleich so geschwind geschehen, ich muß erst – <stage>Vor
                sich.</stage> ich weiß nicht, was ich sagen soll <stage>Zu Hanswurst.</stage> sag er
              seinen Herrn Grafen –</p>
          </sp>
          <sp who="#hanswurst">
            <speaker>HANSWURST.</speaker>
            <p>Was er – er! ich bin kein er, ich bin ein Herr, ich heiß nicht er! ich heiß Monsieur
              Heyduck.</p>
          </sp>
          <sp who="#odoardo">
            <speaker>ODOARDO</speaker>
            <stage>lacht.</stage>
            <p>Nun also, Monsieur Heyduck, sag der Herr seinen Herren Grafen, daß er entweder mir
              die Gnade erweisen sollte, morgen in mein Schloß zu kommen, oder mir erlauben sollte,
              daß ich ihm mit meiner Tochter, an dem Ort, wo er sich aufhaltet, aufwarten dörfte,
              alsdenn würden wir schon das weitere sprechen; <stage>Vor sich.</stage> wenn es nur
              bis morgen Zeit hätte, wann wir einmahl das Zauberschloß bestürmt haben, so werd ich
              meine Tochter schon nach Hauß kriegen.</p>
          </sp>
          <sp who="#hanswurst">
            <speaker>HANSWURST.</speaker>
            <p>Ich wills zwar meinem Herrn Grafen sagen, aber ich weiß nicht, ob er sich die Mühe
              geben wird, wegen ihrer elenden Tochter sich bis Morgen aufzuhalten.</p>
          </sp>
          <sp who="#odoardo">
            <speaker>ODOARDO.</speaker>
            <p>Was heißt der Herr meine Tochter elend, der Herr hat sie ja nicht gesehen?</p>
          </sp>
          <sp who="#hanswurst">
            <speaker>HANSWURST.</speaker>
            <p>Wann sie ihre Tochter ist, so kann sie nicht viel besser seyn.</p>
          </sp>
          <sp who="#odoardo">
            <speaker>ODOARDO.</speaker>
            <p>No no! ich will lieber gehn, der Herr ist ein Spaßmacher, und ich hab den Herrn schon
              meine Meinung gesagt, leb der Herr wohl! <stage>Will abgehen.</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#hanswurst">
            <speaker>HANSWURST</speaker>
            <stage>zieht ihn zurück.</stage>
            <p>Wann sie gehn wollen so bezahlen sie mich ehender.</p>
          </sp>
          <sp who="#odoardo">
            <speaker>ODOARDO</speaker>
            <stage>lacht.</stage>
            <p>Was wär dann ich ihm schuldig, guter Freund, für was soll ich ihn zahlen?</p>
          </sp>
          <sp who="#hanswurst">
            <speaker>HANSWURST.</speaker>
            <p>Für meinen Gang, den ich hierher gemacht habe.</p>
          </sp>
          <sp who="#odoardo">
            <speaker>ODOARDO.</speaker>
            <p>Das wär was neues, hab denn ich ihm das Hergehen geschaft?</p>
          </sp>
          <sp who="#hanswurst">
            <speaker>HANSWURST.</speaker>
            <p>Das just nicht, ich bin aber wegen ihrer Tochter hergegangen, und ein Heyduck ist ein
              schwerer Mensch, der kann keinen Gang umsonst machen, geben sie also nichts?</p>
          </sp>
          <sp who="#odoardo">
            <speaker>ODOARDO.</speaker>
            <p>Was soll ich geben? natürlich geb ich nichts.</p>
          </sp>
          <sp who="#hanswurst">
            <speaker>HANSWURST.</speaker>
            <p>So werd ich ihnen was geben <stage>Er nimmt den Beutel heraus.</stage>
              <pb n="193"/> Da haben sie 2. Siebzehner, trinken sie meine heyduckische Gesundheit.
                <stage>Und auf die Seite ab.</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#odoardo">
            <speaker>ODOARDO</speaker>
            <stage>allein, lacht.</stage>
            <p>Das ist ein wunderlicher Mensch, er wird glauben, wie er mich ausgezahlt hat, ich
              lache aber dazu, ich wollte wünschen, daß ich von jedem Heyducken in der Welt 2.
              Siebzehner bekäme; in die Haußwirthschaft ist jeder Kreutzer gut. – Aber die Nacht
              rückt immer näher heran, es ist Zeit, daß ich zu unserer Geisterbannerey Anstalt
              mache. <stage>In das Hauß ab.</stage></p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Fünfter Auftritt</head>
          <stage>Mägera, Leander, Hanswurst und die bediente.</stage>
          <sp who="#maegera">
            <speaker>MÄGERA</speaker>
            <stage>zu Hanswurst.</stage>
            <p>Du hast deine Sache vortreflich gemacht, nun wollen wir den Spaß weiter ausführen,
              itzt klopfe an des Odoardo Haus, da werden Angela und Colombina aus selben kommen, und
              unterdessen, als ich den alten Odoardo durch meine Zaubermacht in dem Haus in
              Beschäftigungen aufenthalte, so solt ihr erfahren, wie treu eure Liebsten seyen, macht
              nur alles, so wie ich euch schon gesaget habe.</p>
          </sp>
          <sp who="#leander">
            <speaker>LEANDER.</speaker>
            <p>Ich will mich in allem nach eurem Befehl richten.</p>
          </sp>
          <sp who="#hanswurst">
            <speaker>HANSWURST.</speaker>
            <p>No! also klopf ich an. <stage>Er klopft an Odoardo Hauß.</stage></p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Sechster Auftritt.</head>
          <stage>Angela und Colombina aus dem Hauß, und die Vorigen.</stage>
          <sp who="#angela">
            <speaker>ANGELA</speaker>
            <stage>zu Colombina.</stage>
            <p>Was seh ich? Colombine; was will dieser artige Kavalier hier?</p>
          </sp>
          <sp who="#colombina">
            <speaker>COLOMBINA.</speaker>
            <p>Potz tausend! eine ganze Hofstadt!</p>
            <stage>Alle bediente machen ihre Complimenten.</stage>
          </sp>
          <sp who="#maegera">
            <speaker>MÄGERA</speaker>
            <stage>zu Angela.</stage>
            <p>Schönes Fräulein, schon vor 2. Jahren hab ich sie gekannt, und eben so lang in meinem
              Herzen angebetet, doch da ich zu solcher Zeit noch nicht Majoren, folgsam auch nicht
              der Herr meines eigenen Willens war, so hab ich diese Liebe nur aufgespahret, bis ich
              mich nun gänzlich in diesen erwünschten Umständen meines eigenen Willens befinde, ich
              bin dann hieher gereist, um ihnen zu entdecken, daß ich sie auf daß zärtlichste liebe,
              und ohne Verschub willens seye, sie zu meiner Gattin zu erwählen, ich nenne mich Graf
              von Gansbügel; meine Familie ist in gantz Deutschland <pb n="194"/> bekannt, ich
              residire auch zu Wien, und dahin müsten sie mich auch, wann sie mich ihres schönen
              Hertzens würdig achten, als Gemahlin begleiten.</p>
          </sp>
          <sp who="#angela">
            <speaker>ANGELA</speaker>
            <stage>vor sich.</stage>
            <p>Was für ein unvergleichlicher Cavalier! ich weiß nicht was ich sagen soll? <stage>Zu
                Mägera.</stage> mein Herr Graf, ich kann mir unmöglich vorstellen, daß sie im Ernste
              so gütig von mir gedenken sollten, allein; wenn auch solches würklich wäre, so könnt
              ich diese Heyrath weder so geschwind noch auch ohne die Erlaubniß meines Vaters
              eingehen.</p>
          </sp>
          <sp who="#maegera">
            <speaker>MÄGERA.</speaker>
            <p>O ich kenne ihren Herrn Vater, er ist ein alter ehrgeitziger Mann, mit dem ich nichts
              vorhaben mag, ich verlange durchaus nichts als ihre Person, mein überall bekannter
              Reichthum, wird sie so glücklich machen, daß sie niemahls Ursach haben werden, von den
              Gnaden ihres unerträglichen Vaters, etwas zu suchen, ja, wann sie meine Gemahlin
              werden wollen, so müssen sie mir versprechen, daß sie, ohne daß ihr Herr Vater etwas
              davon wisse, mit mir die Flucht ergreifen, und niemanden, ausser ihr einziges
              Stubenmädel mitnehmen wollen.</p>
          </sp>
          <sp who="#angela">
            <speaker>ANGELA</speaker>
            <stage>zu Colombina.</stage>
            <p>Ich weis mir nicht zu rathen, was soll ich thun?</p>
          </sp>
          <sp who="#colombina">
            <speaker>COLOMBINA</speaker>
            <stage>zu Angela.</stage>
            <p>Wollen sie sich noch besinnen? glauben sie, daß ein solches Glück alle Tage komme,
              man muß solche Gelegenheit mit beyden Händen ergreiffen.</p>
          </sp>
          <sp who="#angela">
            <speaker>ANGELA</speaker>
            <stage>zu Colombina.</stage>
            <p>Aber mein Leander.</p>
          </sp>
          <sp who="#colombina">
            <speaker>COLOMBINA</speaker>
            <stage>zu Angela.</stage>
            <p>Was Leander, Leander, man muß das ungewisse nicht für das gewisse wählen, wer weiß,
              was es noch mit dem Leander für Anstand hätte, und zu dem ist er ja kein Graf, und bey
              weiten nicht so artig und so reich, da ist sich gar nicht zu besinnen.</p>
          </sp>
          <sp who="#maegera">
            <speaker>MÄGERA</speaker>
            <stage>zu Angela.</stage>
            <p>Was halten sie für geheime Unterredungen? ach ich seh es schon, daß ich ihrer
              Schönheit nicht würdig bin, gewiß, mein Hertz sagt es mir schon zum voraus, gewiß
              haben sie bereits ihr Herz anderwerts verschenket, und sich dadurch verbindlich
              gemacht.</p>
          </sp>
          <sp who="#angela">
            <speaker>ANGELA</speaker>
            <stage>zu Mägera.</stage>
            <p>Ich? o nein! mein Hertze ist noch vollkommen frey, ich habe noch niemahl einen
              Liebsten gehabt –</p>
          </sp>
          <sp who="#maegera">
            <speaker>MÄGERA</speaker>
            <stage>zu Angela.</stage>
            <p>O! sie erröthen, und dieses zeigt mir, daß sie bereits einem anderen die Treue
              geschworen haben, ja ich rathe ihnen auch, so zärtlich ich sie gleich liebe, daß sie,
              wenn sie einen andern Liebsten haben, von dieser Liebe ja nicht ablassen, sondern wie
              es getreuen Schönen zustehet, ihme jederzeit beständig, eigen bleiben sollten.</p>
            <pb n="195"/>
          </sp>
          <sp who="#angela">
            <speaker>ANGELA</speaker>
            <stage>zu Mägera.</stage>
            <p>Mein Herr Graf, ich kann sie auf das theuerste versichern, daß ich Zeit meines Lebens
              keinen Amanten gehabt habe.</p>
          </sp>
          <sp who="#leander">
            <speaker>LEANDER</speaker>
            <stage>vor sich.</stage>
            <p>O ungetreue! o flatterhafte Angela!</p>
          </sp>
          <sp who="#maegera">
            <speaker>MÄGERA</speaker>
            <stage>zu Angela.</stage>
            <p>So kann ich also hoffen?</p>
          </sp>
          <sp who="#angela">
            <speaker>ANGELA.</speaker>
            <p>Ach ich kann diesem Liebessturm unmöglich widerstehen, ja Herr Graf! hier haben sie
              meine Hand und auch mein Hertz ich bin ihre Gemahlin.</p>
          </sp>
          <sp who="#maegera">
            <speaker>MÄGERA</speaker>
            <stage>zu Angela.</stage>
            <p>Mit Freuden schließ ich sie in meine Arme, anjetzo wollen wir unverzüglich in meine
              hier nahe gelegene Wohnung gehen, alldort alle Anstalt zu unserer Verbindung treffen,
              und sodann erst bevor wir ab reisen, ihren Herrn Vater diese Sache wissen lassen.</p>
          </sp>
          <sp who="#angela">
            <speaker>ANGELA</speaker>
            <stage>zu Mägera.</stage>
            <p>So sollte ich gar nicht mehr in meines Vaters Hauß? –</p>
          </sp>
          <sp who="#maegera">
            <speaker>MÄGERA</speaker>
            <stage>zu Angela.</stage>
            <p>Es ist nicht nöthig, dieß könnte unserer Liebe eine Hinderniß seyn, ich nehme alles
              auf mich, und was ihr euch unentbehrliches, noch in dem Hause habt, das will ich schon
              herbey schaffen lassen.</p>
          </sp>
          <sp who="#angela">
            <speaker>ANGELA</speaker>
            <stage>zu Mägera.</stage>
            <p>Nu so sey es, man pflegt ja sonst zu sagen, daß die geschwinden Heyrathen die besten
              seyn, aber mein Herr Graf, die Colombine muß mich begleiten, und stäts an meiner Seite
              seyn.</p>
          </sp>
          <sp who="#maegera">
            <speaker>MÄGERA.</speaker>
            <p>Dieß steht ihnen zu befehlen, und ihr zu vollziehen frey, wann sie mitzugehen willens
              ist.</p>
          </sp>
          <sp who="#colombina">
            <speaker>COLOMBINA.</speaker>
            <p>O ja! ich gehe überall mit, wo meine Fräule sich hinbegiebt.</p>
          </sp>
          <sp who="#hanswurst">
            <speaker>HANSWURST</speaker>
            <stage>zu Mägera.</stage>
            <p>Ihro Excellenz Herr Graf von Gansbiegel, bey dieser Historie hätt ein unwürdiger
              Heyduck auch sein Wort zu führen. Ihro Excellenz wissen, daß sie mir oft gnädigst
              versprochen haben, wann etwas mir gefälliges sich hervorthäte, daß ich auch eine
              Heyrath treffen dörfte, ich hätte nun einen Gedanken, ob ich nicht bey de Gelegenheit
              auch könnt mit der gegenwärtigen Jungfer Colombina ein kleines Heyrathel treffen.</p>
          </sp>
          <sp who="#maegera">
            <speaker>MÄGERA</speaker>
            <stage>zu Hanswurst.</stage>
            <p>Ich meinerseits halte dir mein Wort, aber das kömmt meistens auf die Jungfer
              Colombina selbst an.</p>
          </sp>
          <sp who="#colombina">
            <speaker>COLOMBINA</speaker>
            <stage>zu Hanswurst.</stage>
            <p>Nu, warum nicht ich könnt dem Herrn just nicht feind seyn, und glaub bey einen so
              galanten Herrn Grafen, werden wir allezeit zu leben haben.</p>
          </sp>
          <sp who="#hanswurst">
            <speaker>HANSWURST.</speaker>
            <p>Ey sorg sie sich nicht, mein Kind, ich bin dermahlen würklicher Heyduck, und habe die
              Exspectanz auf den ersten Zwergen, der meinen <pb n="196"/> Grafen crepiren wird, aber
              was werden der Jungfer ihre andern Amanten dazu sagen, wann sie die Jungfer verliehren
              werden?</p>
          </sp>
          <sp who="#colombina">
            <speaker>COLOMBINA.</speaker>
            <p>O Amanten! Amanten! ich hab keinen Amanten gehabt.</p>
          </sp>
          <sp who="#hanswurst">
            <speaker>HANSWURST.</speaker>
            <p>Ist das richtig, das könte ich nicht glauben, gar keinen?</p>
          </sp>
          <sp who="#colombina">
            <speaker>COLOMBINA.</speaker>
            <p>Ich hab wohl einen gehabt, er ist aber just so viel als gar keiner, es war ein
              gewisser Hanswurst, ein dummer plumper Kerl, daß war aber nur eine Amour aus Noth,
              weil wir hie auf dem Landguth selten ein Mannsbild zu sehen kriegen, sonst hätt sich
              ein solcher Zolpel wohl niemahl Rechnung auf meine Person machen dörfen.</p>
          </sp>
          <sp who="#hanswurst">
            <speaker>HANSWURST.</speaker>
            <p>Ja, ja! wies halt geht. <stage>Vor sich.</stage> o du Rabenaas! du höllisches
                <stage>Zu Colombina.</stage> no, wir seynd also ein Poar?</p>
          </sp>
          <sp who="#colombina">
            <speaker>COLOMBINA</speaker>
            <stage>zu Hanswurst.</stage>
            <p>Ich bin zufrieden, hier ist die Hand.</p>
          </sp>
          <sp who="#maegera">
            <speaker>MÄGERA.</speaker>
            <p>Gehn wir nur einmal von diesem Platz, es möchte sonst de alte Herr von Odoardo unsern
              Spaß verderben, in meiner Wohnung wollen wir schon alles richtig machen <stage>Zu
                Leander.</stage> ihr Kammerdiener! laßt euch angelegen seyn, alles so zu
              veranstalten, wie ichs schon mit euch abgeredet habe.</p>
          </sp>
          <sp who="#leander">
            <speaker>LEANDER</speaker>
            <stage>zu Mägera.</stage>
            <p>Eurer Excellenz Befehle sollen auf das genaueste vollzogen werden.</p>
            <stage>Alle nach Rang und Ordnung ab.</stage>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Siebenter Auftritt.</head>
          <stage>Nacht.</stage>
          <stage>Richter und Schulmeister bewafnet, nebst vielen Bauern, die gleichfals Spieß und
            Prügel tragen.</stage>
          <sp who="#richter">
            <speaker>RICHTER.</speaker>
            <p>Herr Schulmeister, vor ihnen zu reden, so glaub ich, daß es itzt Zeit seyn wird, daß
              wir uns bey den gnädigen Herrn, vor ihnen zu reden, mit den Bauern einfinden, dann es
              ist schon ziemlich Nacht, vor ihnen zu reden.</p>
          </sp>
          <sp who="#schullmeister">
            <speaker>SCHULMEISTER.</speaker>
            <p>Ja, ja! die Nacht manschirt schon herbey, wann wir anderst von der Gelegenheit
              profundiren wollen, so müssen wir nicht versaumen; aber es wird heut Nacht scharf
              hergehen, wir können uns in nehmen, und alle Gelegenheit absolviren, und alle Kräften
              capriciren, daß wir nicht in ein grosses Unglück gerathen; <stage>Zu den
                Bauern.</stage> ihr Leute seyd nur carasirt und herzhaft, und wehrt euch bis auf den
              letzten Tropfen Blut, es ist euch selbst viel daran gelegen daß die alte Ruh wiederum
              auf diesem Landgut hergestellt und procujonirt werde.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head><pb n="197"/> Achter Auftritt.</head>
          <stage>Odoardo, Anselmo, und Riepel, bewafnet aus dem Haus, und die Vorige.</stage>
          <sp who="#odoardo">
            <speaker>ODOARDO.</speaker>
            <p>Ich habe mich nicht geirret, der Richter, der Schulmeister und die Bauern sind
              würcklich zugegen, etc. etc.</p>
            <stage>Unterdessen unterreden sich alle, wie sie die Sache angreifen, und die Zauberey
              daraus verbannen wollen, Anselmo ist dabey sehr zaghaft; Riepel, sie sollen sich auf
              ihn verlassen, er wolle sich schon alle Mühe geben, davon zu laufen; und endlich alle
              ab.</stage>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Neunter Auftritt.</head>
          <stage>Wald mitten eine grosse Schloßthüre mit beyderseitiger Mauer, weiter vorwerts, zur
            recht und linken Hand über ein grosser Thurm, welche mit dem Hauptgebäu zusammenreichen.
            Nacht mit Mondschein.</stage>
          <sp who="#maegera">
            <speaker>MÄGERA</speaker>
            <stage>allein, noch als Graf Gansbiegel.</stage>
            <p>Angela und Colombine sind gut verwahret, und da sowohl Leander als Hanswurst von
              ihrer Geliebten Untreu überzeiget sind, auch sich schon gegen mich erkläret haben,
              keinen Antheil mehr an diesen wankelmüthigen Frauenzimmern zu nehmen, so will ich
              meinen Spaß auch zu Ende bringen, <stage>Sie macht einige Zauberkreise mit dem
                Stab.</stage>
              <emph>allons Schlikziroschurakas!</emph> erscheinet ihr höllischen Geister auf meinem
              Befehl! <stage>Es kommen einige Teufel.</stage> ihr höllenlarven! verfügt euch
              alsogleich in gegenwärtiges altes Schloß, und helfet mir den Possen ausführen, den ich
              mit den Bestürmern dieses Gebäudes vorhabe, doch unterstehet euch nicht, einen von
              ihnen etwas am Leben zu schaden, <stage>Die Geister neigen sich.</stage> so gehet dann
              dahin, wo ich es euch befohlen habe, <stage>Die Geister theilen sich in die Thüren
                ein.</stage> ich sehe schon die ganze Schaar unserer Belagerer herbey kommen, ich
              will mich auch auf die Seite begeben, und zu Ausführung meiner lächerlichen Rache den
              Anfang machen. <stage>Geht auf die Seite hinter die Mauer des alten
              Schlosses.</stage></p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Zehnter Auftritt.</head>
          <stage>Odoardo, Anselmo, Riepel, Richter, Schulmeister, und die Bauern.</stage>
          <stage>Alle ihre Scene vom Schloß stürmen etc. Odoardo mit Bauern gehet hinter der Thüre
            rechter Hand, und Anselmo mit Bauern hinter den Thurn linker Hand, Riepel, Schulmeister
            und Richter, mit Bauern hinter den mitteln Thurm, <pb n="198"/> unter beständigem Feuer,
            welches von allen Seiten auf sie loßkommt, einander immer zusprechend, wollen die Sache
            behutsam anstellen, sich eintheilen, und denn, sobald sie den Leander, Hanswurst oder
            die Frauenzimmer, oder auch die Hexe hätten, an einander rufen, und sodann gleich Hand
            anlegen. Ganz still ab.</stage>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Eilfter Auftritt.</head>
          <stage>Mägera als Graf Gansbiegel, Leander als Kammerdiener, Hanswurst als Heyduck, Angela
            und Colombina kommen von der Mauer des mittern Thurms hervor.</stage>
          <sp who="#maegera">
            <speaker>MÄGERA.</speaker>
            <lg>
              <l>Nun hab ich dich, mein Schatz! an jenen Ort gebracht,</l>
              <l>Den ich mir Lebenslang zur Residenz gemacht;</l>
              <l>Hier siehest du mein Schloß im ganzen Umfang liegen,</l>
              <l>Wo ich dich, schönstes Kind! mit zärtlichstem Vergnügen</l>
              <l>Als Braut umarmen werd, hier ist der theure Ort!</l>
              <l>Dein künftger Aufenthalt, allwo du mir das Wort,</l>
              <l>Das du mir erst zuvor hast ohne Zwang gegeben,</l>
              <l>Nunmehr erfüllen wirst, als Frau mit mir zu leben.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#angela">
            <speaker>ANGELA</speaker>
            <stage>zu Mägera.</stage>
            <lg>
              <l>Wie? – scherzen sie Herr Graf? in gegenwärt'gem Wald,</l>
              <l>Ist, wie mein Vater spricht, der Hexen Aufenthalt;</l>
              <l>Mein Aug betrügt mich nicht, hier sind die alten Steine</l>
              <l>Von dem zerstöhrten Schloß, wo nichts als Todtenbeine</l>
              <l>Verlebter Krieger sind, die wilder Feinde Macht</l>
              <l>Vor hundert Jahren schon erbärmlich umgebracht.</l>
              <l>Ich kenne ja den Rest von dem zerfallnen Schlosse</l>
              <l>Das nichts als Schlangenbrut in dem gestürzten Schooße</l>
              <l>Zu unserm Grauen hegt, was sollen doch wohl wir</l>
              <l>An diesem wüsten Ort?</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#maegera">
            <speaker>MÄGERA.</speaker>
            <lg>
              <l>Ich wohne ja allhier!</l>
              <l>Entsetze dich, mein Schatz! nicht über diese Sachen,</l>
              <l>Gefällt der Ort dir nicht? ich kann ihn schöner machen.</l>
              <pb n="199"/>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#colombina">
            <speaker>COLOMBINA</speaker>
            <stage>zu Hanswurst.</stage>
            <lg>
              <l>Was Plunder, Herr Heyduck! was führen sie mich denn</l>
              <l>In dieses Zauberschloß? das kann ich nicht verstehn;</l>
              <l>Wir werden doch nicht hier vielleicht die Hochzeit machen?</l>
              <l>Dieß wären wohl für mich ganz ungewohnte Sachen,</l>
              <l>Wo ist das Landgut denn? wo ist denn wohl die Pracht?</l>
              <l>Von ihrem grossen Herrn, wie sie mir vorgemacht?</l>
              <l>Ich seh es ganz gewiß, sie haben mich betrogen</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#hanswurst">
            <speaker>HANSWURST</speaker>
            <stage>zu Colombine.</stage>
            <lg>
              <l>Das ist, nach neuster Art gelehrt geredt, erlogen,</l>
              <l>Gedulten sie sich nur, mein Schatz! in kurtzer Zeit</l>
              <l>Verliehren sie gewiß des Irrthums Dunkelheit,</l>
              <l>Denn mein Herr Graf und ich seynd treu für die Getreuen,</l>
              <l>Und für die Falschen falsch.</l>
            </lg>
            <stage>Man hört in dem Schloß ein Geschrey.</stage>
          </sp>
          <sp who="#angela">
            <speaker>ANGELA</speaker>
            <stage>zu Colombine.</stage>
            <lg>
              <l>O weh! was hör ich schreyen?</l>
              <l>Dieß, Colombine! war ja meines Vaters Stimm,</l>
              <l>Die so erbärmlich schrie?</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#colombina">
            <speaker>COLOMBINA</speaker>
            <stage>zu Angela.</stage>
            <l>Mich dünkt es so.</l>
          </sp>
          <sp who="#maegera">
            <speaker>MÄGERA</speaker>
            <stage>zu Angela.</stage>
            <lg>
              <l>Vernimm!</l>
              <l>Der Zweifel soll anjetzt im Augenblick verschwinden,</l>
              <l>Mein Schatz! wir eilen uns nunmehro zu verbinden,</l>
            </lg>
            <stage>Sie macht mit dem Stab Zeichen in die Luft.</stage>
            <lg>
              <l>Entsetze dich vor nichts, was du anjetzt wirst sehn,</l>
              <l>Dein Vater schrie zwar erst, doch ihm ist nichts geschehn,</l>
              <l>Er muß mir nur zum Schertz bey unsrer Hochzeit dienen;</l>
              <l>Komm, schönste Angela! in den Pallast, worinnen</l>
              <l>Ich alle Anstalt schon zur hochzeitlichen Pracht,</l>
              <l>Für ein so würdig Kind auf theureste gemacht.</l>
              <l><pb n="200"/> Entflieh du wilder Ort! entweicht ihr öden Steine!</l>
              <l>Du aber Hochzeitsaal für meine Braut, erscheine.</l>
            </lg>
            <stage>Sogleich verschwinden die Thürme samt der Mauer, und verwandelt sich das ganze
              Theater in einen prächtigen Saal; rückwärts sieht man einen Orgester aufgerichtet,
              allwo der Schulmeister, Richter und die Bauern als Musici angekleidet sitzen, und
              musiciren. Odoardo und Anselmo hangen einer rechts, der andere linker Hand, und Riepel
              in der Mitte, in der Luft auf einer Wolkenmaschine, als Hangleichter, wo sie an jedem
              Arm und an jedem Fuß, auch auf dem Kopf ein Licht haben, das Orgester spielt einen
              Menuet, und Mägera mit Angela, Hanswurst mit Colombine tanzen. Nach Endigung des
              Menuets.</stage>
          </sp>
          <sp who="#angela">
            <speaker>ANGELA</speaker>
            <stage>zu Mägera.</stage>
            <lg>
              <l>Nun steht es anderst aus; mein werthester Gemahl!</l>
              <l>Was fühl ich nicht für Lust, in diesem Freudensaal.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#maegera">
            <speaker>MÄGERA</speaker>
            <stage>zu Angela.</stage>
            <lg>
              <l>Bemühe dich nicht mehr, mich als Gemahl zu nennen,</l>
              <l>Der Irrthum flieht von dir,</l>
            </lg>
            <stage>Sie berührt die Angela mit dem Stab.</stage>
            <lg>
              <l>du lernest mich nun kennen!</l>
              <l>Ich bin nicht dein Gemahl, noch Graf, wie ich dir schien,</l>
              <l>Ich bin Mägera selbst! ich bin die Zauberin!</l>
              <l>Die sich zuletzt an dir auf solche Art gerochen,</l>
              <l>Weil du so unverschämt die Pflicht der Treu gebrochen;</l>
              <l>Leander! welcher dich aufs zärtlichste verehrt,</l>
              <l>Der von dem Vater dich zu feiner Frau begehrt,</l>
              <l>Ja, welche da dich ihm dein Vater abgeschlagen,</l>
              <l>Das Leben sich sogar zu nehmen wollte wagen,</l>
              <l>Leander ward von mir von seinem Tod geschützt;</l>
              <l>Und durch die Zauberey im Lieben unterstützt;</l>
              <l>Ich nahm mich seiner an, ich kam, ihm beyzustehen,</l>
              <l>Doch wolt ich auch die Groß von seiner Liebe sehen,</l>
              <l>Ich fand ihn stets getreu, nun suchte weiters ich</l>
              <l>Auch deiner Treue Stärk, doch wie betrog ich mich,</l>
              <l>Kaum hast du mich noch recht als Grafen angesehen,</l>
              <l>So war es auch bereits um deine Treu geschehen;</l>
              <l><pb n="201"/> Leander kam sogleich in die Vergessenheit,</l>
              <l>Und mir ward ungesäumt dein falsches Herz geweiht,</l>
              <l>Ja, du erkühntest dich sogar mir vorzusagen:</l>
              <l>Der Liebe Fesseln hätt dein Herz noch nie getragen;</l>
              <l>Dein treuer Liebster sah dein Wanken selbst mit an,</l>
              <l>Wofür er dich anjetzt nach Recht bestraffen kann.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#leander">
            <speaker>LEANDER</speaker>
            <stage>zu Angela.</stage>
            <lg>
              <l>Ja falsche Angela! sind dieß die Zärtlichkeiten?</l>
              <l>Die Pflichten, Treu und Schwur, die wir uns sonsten weihten?</l>
              <l>Belohnest du so schlecht ein dir getreues Herz?</l>
              <l>Ist alle meine Müh für dich dir leichter Scherz?</l>
              <l>Treulose! wolt ich nicht um dich sogar das Leben,</l>
              <l>Die Freyheit, meine Ruh, mein Wohl und alles geben?</l>
              <l>Und du verschenkst dein Herz, und denkest nichts an mich!</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#angela">
            <speaker>ANGELA</speaker>
            <stage>zu Leander.</stage>
            <l>Leander – höre doch –</l>
          </sp>
          <sp who="#leander">
            <speaker>LEANDER</speaker>
            <stage>zu Angela.</stage>
            <l>Undankbare! – wen – dich?</l>
          </sp>
          <sp who="#maegera">
            <speaker>MÄGERA</speaker>
            <stage>zu Leander.</stage>
            <lg>
              <l>Leander! greiffe nur nach meinen Zauberwaffen,</l>
              <l>Die falsche Angela empfindlich abzustraffen.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#leander">
            <speaker>LEANDER</speaker>
            <stage>zu Mägera.</stage>
            <lg>
              <l>Sie strafte sich schon selbst, ihr eigenes Vergehn</l>
              <l>Kömmt ihrem falschen Herz einst theuer gnug zu stehn;</l>
              <l>Vermählt und unvermählt, beym schuldigen Gewissen,</l>
              <l>Wird sie, gleich hart gestraft, der Untreu Laster büssen:</l>
              <l>Ich aber räche mich auf keine andre Art,</l>
              <l>Als, daß ich von ihr flieh; stäts ihre Gegenwart,</l>
              <l>So lang ich leb, vermeid und auch dabey vergesse,</l>
              <l>Daß ich sie je geliebt.</l>
            </lg>
            <stage>Geht ab.</stage>
            <pb n="202"/>
          </sp>
          <sp who="#angela">
            <speaker>ANGELA</speaker>
            <stage>ihm nachrufend.</stage>
            <lg>
              <l>Leander! ach! ermesse</l>
              <l>Doch unsre Zärtlichkeit! ihr Götter! ach er geht?</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#hanswurst">
            <speaker>HANSWURST</speaker>
            <stage>zu Colombine.</stage>
            <lg>
              <l>Du Colombinisch Thier! schau her, wer vor dir steht!</l>
              <l>Ich bin es, der Hanswurst, der dir sein Herz, sein Leben,</l>
              <l>Du falsches Animal! hat zum Präsent gegeben,</l>
              <l>Ich hab mich als Heyduck von darum nur verstellt,</l>
              <l>Damit ich sehen konnt, ob deine Treue fehlt:</l>
              <l>In meiner Meinung sah ich mich auch nicht betrogen,</l>
              <l>Dann den Heyducken hast du mir gleich vorgezogen.</l>
              <l>Drum! falsches Rabenaas! geh itzt zum Henker hin,</l>
              <l>Und sag nicht, daß ich je dein Schatz gewesen bin,</l>
              <l>Sonst soll dich die Frau Her in einen Wolf verkehren.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#maegera">
            <speaker>MÄGERA.</speaker>
            <l>Du darfst auch wider sie von mir nun Rach begehren;</l>
          </sp>
          <sp who="#hanswurst">
            <speaker>HANSWURST</speaker>
            <stage>zu Mägera.</stage>
            <lg>
              <l>Frau Hexin! machen sie ihr nur den Hauptverdruß;</l>
              <l>Daß sie nach neunzig Jahr noch ledig sterben muß.</l>
            </lg>
            <stage>Geht ab.</stage>
          </sp>
          <sp who="#colombina">
            <speaker>COLOMBINA.</speaker>
            <l>O weh! – er geht!</l>
          </sp>
          <sp who="#maegera">
            <speaker>MÄGERA</speaker>
            <stage>zu Angela und Colombina.</stage>
            <lg>
              <l>Nu! wie, ihr falschen Frauenzimmer?</l>
              <l>Die Reue ist zu spät, anjetzo weint nur immer:</l>
              <l>Doch gehet bald von hier nach Odoardens Haus,</l>
              <l>Sonst bricht noch meine Rach in größre strafen aus.</l>
              <l>Schliest euch zusammen ein, und sehet das Verbrechen</l>
              <l>Der Falschheit ruhend an; lernt, daß ein treu Versprechen</l>
              <l>Nicht Kinderpossen sey; seht stets die Folgen ein,</l>
              <l>Vielleicht kann dieß Vergehn euch künftig nützlich seyn.</l>
              <pb n="203"/>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#angela">
            <speaker>ANGELA</speaker>
            <stage>vor sich.</stage>
            <lg>
              <l>Ich gehe ganz beschämt – wie hab ich mich betrogen!</l>
              <l>Warum hab ich nicht eh der Untreu Straf erwogen.</l>
            </lg>
            <stage>Geht ab.</stage>
          </sp>
          <sp who="#colombina">
            <speaker>COLOMBINA</speaker>
            <stage>vor sich.</stage>
            <lg>
              <l>Ach Frauenzimmer! seht doch mein Exempel an!</l>
              <l>Bleibt eurem Schatz getreu, sonst kriegt ihr keinen Mann.</l>
            </lg>
            <stage>Geht gleichfalls ab.</stage>
          </sp>
          <sp who="#maegera">
            <speaker>MÄGERA</speaker>
            <stage>zu Odoardo, Anselmo und Riepel.</stage>
            <l>Nun hab ich noch mit euch ein wenig was zu sprechen,</l>
            <stage>Sie macht mit dem Stab alle drey redend.</stage>
            <l>Hört mich!</l>
          </sp>
          <sp who="#odoardo">
            <speaker>ODOARDO</speaker>
            <stage>in den Lüften.</stage>
            <l>Was Teufel! soll ich mir den Hals hier brechen?</l>
          </sp>
          <sp who="#anselmo">
            <speaker>ANSELMO.</speaker>
            <l>Wie komm ich in die Luft?</l>
          </sp>
          <sp who="#riepel">
            <speaker>RIEPEL.</speaker>
            <l>Löschts aus! ich leucht nicht mehr.</l>
          </sp>
          <sp who="#maegera">
            <speaker>MÄGERA.</speaker>
            <lg>
              <l>Schweigt alle! – lärmet nicht, und höret mich vorher.</l>
              <l>Ich bin die Zauberin von gegenwärtgem Schlosse,</l>
              <l>Die ihr in dieser Nacht aus ihres Sitzes Schoosse,</l>
              <l>Zu jagen habt gesucht, umsonst war eure Müh,</l>
              <l>Umsonst wird sie stets seyn, denn mich bezwingt ihr nie:</l>
              <l>Ja werdt ihr künftig noch mich hier zu stöhren wagen,</l>
              <l>Kommt ihr noch einmal her, so brech ich euch den Kragen!</l>
              <l>Doch laßt ihr künftig mich in meiner alten Ruh</l>
              <l>So schwör ich euch von mir auch allen Frieden zu;</l>
              <l>Nun aber sollt aus Straf, zu einem Angedenken,</l>
              <l>Ihr in den Lüften hier noch vierzehn Tage henken.</l>
            </lg>
            <stage>Sie verschwindet unter Feuer.</stage>
          </sp>
          <pb n="204"/>
          <sp who="#odoardo #anselmo #riepel">
            <speaker>ODOARDO, ANSELMO UND RIEPEL.</speaker>
            <lg>
              <l>Ach! laßt uns doch herab!</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#anselmo">
            <speaker>ANSELMO.</speaker>
            <lg>
              <l>O weh! ich armer Mann!</l>
              <l>Ich leuchte hier umsonst, ich hab gar nichts gethan.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#odoardo">
            <speaker>ODOARDO.</speaker>
            <lg>
              <l>Sie wird uns doch die Zeit von dieser Strafe schenken,</l>
              <l>Der Teufel möchte da durch vierzehn Tage henken.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#riepel">
            <speaker>RIEPEL.</speaker>
            <lg>
              <l>Gebt mir nur Bratel, Wein, Toback und Hornerbier,</l>
              <l>So henk ich, wenn ihr wollt, so lang ich lebe hier.</l>
            </lg>
          </sp>
          <trailer>Ende.</trailer>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
