<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="../css/tei.css"?>
<?xml-model href="https://dracor.org/schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ger000681" xml:lang="ger">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Die reisenden Komödianten, oder der gescheide und dämische
          Impresaro</title>
        <title type="sub">Ein Lustspiel von einer Abhandlung</title>
        <author>
          <persName>
            <forename>Philipp</forename>
            <surname>Hafner</surname>
          </persName>
          <idno type="wikidata">Q88138</idno>
          <idno type="pnd">118544640</idno>
        </author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher xml:id="dracor">DraCor</publisher>
        <idno type="URL">https://dracor.org</idno>
        <availability>
          <licence>
            <ab>CC0 1.0</ab>
            <ref target="https://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/">Licence</ref>
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="digitalSource">
          <name>Google Books</name>
          <idno type="URL">https://books.google.com/books?id=e3g6AAAAcAAJ&amp;printsec=frontcover</idno>
          <availability status="free">
            <p>In the public domain.</p>
          </availability>
          <bibl type="originalSource">
            <author>Philipp Hafner</author>: <title>Die reisenden Komödianten, oder der gescheide
              und dämische Impressario. Ein Lustspiel von einer Abhandlung</title>.
              <edition>Zweyte</edition> Auflage. <pubPlace>Wien</pubPlace>:
              <publisher>Kurtzbök</publisher> [<date>1774</date>]. (S. <biblScope unit="page" from="1" to="48">1–48</biblScope>.)</bibl>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person xml:id="sultel" sex="MALE">
            <persName>Sultel</persName>
          </person>
          <person xml:id="stixel" sex="MALE">
            <persName>Stixel</persName>
          </person>
          <person xml:id="fidel" sex="MALE">
            <persName>Fidel</persName>
          </person>
          <person xml:id="melack" sex="MALE">
            <persName>Melack</persName>
          </person>
          <person xml:id="melambus" sex="MALE">
            <persName>Melambus</persName>
          </person>
          <person xml:id="impressario" sex="MALE">
            <persName>Impressario</persName>
          </person>
          <person xml:id="buergermeister" sex="MALE">
            <persName>Bürgermeister</persName>
          </person>
          <listRelation type="personal">
            <relation name="associated_with" active="#sultel #stixel #fidel #melack #melambus" passive="#impressario"/>
          </listRelation>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="genreTitle">Comedy</term>
        </keywords>
        <classCode scheme="http://www.wikidata.org/entity/">Q40831</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <listChange>
        <change when="2024-03-08">(ff) file conversion from source</change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <standOff>
    <listEvent>
      <event type="print" when="1762">
        <desc/>
      </event>
      <event type="premiere" when="1762">
        <desc/>
      </event>
    </listEvent>
    <listRelation>
      <relation name="wikidata" active="https://dracor.org/entity/ger000681" passive="http://www.wikidata.org/entity/Q78728476"/>
    </listRelation>
  </standOff>
  <text>
    <pb n="1"/>
    <front>
      <titlePage>
        <docTitle>
          <titlePart type="main">Die reisenden Komödianten, oder der gescheide und dämische
            Impresaro,</titlePart>
          <titlePart type="sub">ein Lustspiel von einer Abhandlung,</titlePart>
        </docTitle>
        <docAuthor>Verfasset von Philipp Hafner.</docAuthor>
        <docEdition>Zweyte Auflage.</docEdition>
        <docImprint>
          <pubPlace>Wien,</pubPlace>
          <publisher>gedrukt und zu finden bey Joseph Kurtzböken, Univ. Buchd. auf dem
            Hofe.</publisher>
        </docImprint>
      </titlePage>
      <pb n="2"/>
      <castList>
        <head>Vorstellende.</head>
        <castItem><role>Der Bürgermeister der Stadt Merlü.</role></castItem>
        <castItem><role>Der Impresaro.</role></castItem>
        <castGroup>
          <castItem><role>Sultel</role></castItem>
          <castItem><role>Stixel</role></castItem>
          <castItem><role>Fidel</role></castItem>
          <castItem><role>Melack</role></castItem>
          <castItem><role>Melambus</role></castItem>
          <roleDesc>des Impresaro Komödianten.</roleDesc>
        </castGroup>
      </castList>
      <set>
        <p>Die Handlung spielt zu Merlü gleich nach Mittage.</p>
      </set>
    </front>
    <pb n="3"/>
    <body>
      <div type="act">
        <head>Erste Abhandlung.</head>
        <div type="scene">
          <head>Erster Auftritt.</head>
          <stage>Die Schaubühne stellet vor einen Wald, von ferne ist eine Stadt zu sehen.</stage>
          <stage>Der Impresaro und seine Komödianten sitzen in sehr schlechter Kleidung auf der Erde
            beysammen, essen und trinken und singen folgenden Chor.</stage>
          <sp who="#sultel #stixel #fidel #melack #melambus">
            <speaker>Die Komödianten.</speaker>
            <l>Juhessa sa sa voll Freud und Ergetzen</l>
            <l>Gedenken wir unsere Gurgel zu netzen,</l>
            <l>Wir leben wie Brüder</l>
            <l>Und unsere Lieder</l>
            <l>Die lauten stäts so:</l>
            <l>Vivat Herr Impressario.</l>
          </sp>
          <sp who="#impressario">
            <speaker>Der Impressario.</speaker>
            <l>Ich danck euch ihr Herren für euer Gemüthe,</l>
            <pb n="4"/>
            <l>Schreit nicht wie die Thoren und laßt mich mit friede.</l>
          </sp>
          <sp who="#sultel #stixel #fidel #melack #melambus">
            <speaker>Die Kom.</speaker>
            <l>Er lebe! er lebe! juhe!</l>
          </sp>
          <sp who="#impressario">
            <speaker>Der Impressa.</speaker>
            <l>Die Ohren die thuen mir wirklich schon weh.</l>
          </sp>
          <sp who="#sultel #stixel #fidel #melack #melambus">
            <speaker>Die Kom.</speaker>
            <l>Die Götter die geben</l>
            <l>Ihm ewiges Leben</l>
            <l>Vivat Herr Impressario.</l>
          </sp>
          <sp who="#impressario">
            <speaker>Der Impress.</speaker>
            <l>Ach schreit mich nicht thörisch, ich hör euch ja so.</l>
          </sp>
          <stage>2.</stage>
          <sp who="#sultel #stixel #fidel #melack #melambus">
            <speaker>Die Kom.</speaker>
            <l>Juhessa sa sa nun wollen von neuen</l>
          </sp>
          <sp who="#impressario">
            <speaker>Der Impress.</speaker>
            <l>Und was wohl vielleicht mir die Ohren voll schreyen.</l>
          </sp>
          <sp who="#sultel #stixel #fidel #melack #melambus">
            <speaker>Die Kom.</speaker>
            <l>Wir saufen und fressen,</l>
            <l>Doch auch nicht vergessen</l>
            <l>Zu schreyen juhe</l>
            <l>Juhessa sa juhe juhe!</l>
            <l>Juhessa sa juhe juhe!</l>
          </sp>
          <sp who="#impressario">
            <speaker>Der Impress.</speaker>
            <l>Ach halt doch die Mäuler, und laßt mich ungschoren</l>
            <l>Ich hab das Gehör schon beynahe verlohren</l>
          </sp>
          <sp who="#sultel #stixel #fidel #melack #melambus">
            <speaker>Die Kom.</speaker>
            <l>Wir sollen auch leben juhe!</l>
          </sp>
          <spGrp>
            <sp who="#sultel #stixel #fidel #melack #melambus">
              <speaker>Die Kom.</speaker>
              <l>Juhessa juhessa juhessa juhe!</l>
            </sp>
            <sp who="#impressario">
              <speaker>Der Impress.</speaker>
              <l>O jeckes o jeckes potztausend auweh!</l>
            </sp>
          </spGrp>
          <pb n="5"/>
          <sp who="#sultel #stixel #fidel #melack #melambus">
            <speaker>Die Kom.</speaker>
            <l>Die Götter die schicken – –</l>
          </sp>
          <sp who="#impressario">
            <speaker>Der Impress.</speaker>
            <l>Daß ihr möcht ersticken,</l>
          </sp>
          <sp who="#sultel #stixel #fidel #melack #melambus">
            <speaker>Die Kom.</speaker>
            <l>Vivat Herr Impressario!</l>
          </sp>
          <sp who="#impressario">
            <speaker>Der Impress.</speaker>
            <l>Ach schreit mich nicht thörisch ich hör euch ja so.</l>
          </sp>
          <stage>Nach gesungenen Chor stehen alle von der Erden auf, und der Impressario redet sie
            also an:</stage>
          <sp who="#impressario">
            <speaker>Impress.</speaker>
            <l>Verdamtes Zettergschrey! ich möcht vor Zorn fast fluchen.</l>
            <l>Entsetzlicher Tumult der mich gehörlos macht,</l>
            <l>Itzt könnt ihr mit dem Licht mir beyde Ohren suchen,</l>
            <l>Ich hab sie hergebracht, sie müssen unweit seyn.</l>
            <l>Wo habt ihr denn erlernt auf öffentlichen Strassen</l>
            <l>In einem fremden Ort, in einem neuen Land</l>
            <l>Ein solches Mordgetöß gleich anfangs hörn zu lassen,</l>
            <l>Wo ist wohl eure Ehr? wo bleibt denn der Verstand</l>
            <l>Phantasten, grobe Leuth, ihr Narren, meine Brüder,</l>
            <l>Bloß aus Ergetzlichkeit erweckt ihr solchen Schall</l>
            <l>Der Erd und Himmel regt, und eure Freudenlieder</l>
            <l>Sind tausendmal so stark als ein Cartaunen Knall.</l>
            <l>Wenn hunderttausend Mann mit Säbeln sich zerfetzen,</l>
            <l>Wenn ein gefräßig Feur gleich Städt in Asche legt,</l>
            <pb n="6"/>
            <l>Wenn hundert Schneider auch ersterben an den Kretzen,</l>
            <l>Wenn untergrabne Luft den Erdenkreis bewegt,</l>
            <l>So ist bey weiten noch dergleichen Aufruhr nicht,</l>
            <l>Als wenn ihr meine Freund und centnerschwere Limmel,</l>
            <l>Hier eure Schuldigkeit durch Wunsch und Lied entricht:</l>
            <l>Wenn gleich ein Trunkenbold im Wein halb todt sich saufet,</l>
            <l>Wenn eine böse Frau dem Mann das Kleid anmißt,</l>
            <l>Ja wenn ein Fratschlerweib mit Lehenkutschern raufet,</l>
            <l>Daß doch auf dieser Welt die größte Hetze ist,</l>
            <l>So kann man doch von dem nicht eine Gleichnuß setzen,</l>
            <l>Als wenn ihr bloß aus Scherz und angebohrner Lust</l>
            <l>Euch sucht als gute Freund beysammen zu ergetzen</l>
            <l part="I">Pfuy! schämt euch in das Hertz!</l>
          </sp>
          <sp who="#fidel">
            <speaker>Fidel.</speaker>
            <l part="F">Ist dir den nicht bewußt,</l>
            <l>Daß alles dieses dir allein zur Ehr geschehen?</l>
            <l>Was rieffen wir denn wohl, was machte das Getöß,</l>
            <l>Als, daß wir schrien stets: es soll dir wohl ergehen,</l>
            <l>Und seh, wie wunderlich, darüber wirst du bös.</l>
          </sp>
          <sp who="#sultel">
            <speaker>Sultel.</speaker>
            <l>Der Undanck ist fürwahr das allergrößte Laster,</l>
            <l>Wir lieben dich, und riß ein frühes Grab dich ein,</l>
            <l>Wir bauten Säulen dir von schwartzen Allabaster,</l>
            <pb n="7"/>
            <l>Und hauten deinen Nam in weichen Marmorstein;</l>
            <l>Und dennoch zeigest du hierüber Widerwillen,</l>
            <l>Du schiltst da man dich lobt, da man dich freundlich grüßt,</l>
            <l>So denkst du nur mit Schimpf auf unsre Brust zu zielen,</l>
            <l>Sag nun ob dein Gemüth nicht sehr undankbar ist?</l>
          </sp>
          <sp who="#melack">
            <speaker>Melack.</speaker>
            <l>Mein Herr Collegium hat gäntzlich recht gesprochen,</l>
            <l>Wir schrien ja: Vivat Herr Impressario!</l>
            <l>Was haben wir hierdurch denn endlich wohl verbrochen?</l>
            <l>Ein andrer dankte noch, ein andrer wäre froh,</l>
            <l>Das unverdiente Lob aus fremden Mund zu hören,</l>
            <l>Und du schimpfst uns zum Lohn für unsre Güte aus,</l>
            <l>Ja, du suchst unsre Freud durch Undank noch zu störren;</l>
            <l>Pfuy Spott! pfuy Schmach! pfuy Schimpf! pfuy Greul! pfuy Schand! pfuy Graus!</l>
          </sp>
          <sp who="#stixel">
            <speaker>Stixel.</speaker>
            <l>Ja ja! ihr habt gantz recht, dieß will sich nicht geziemen,</l>
            <l>Daß du die jenen scholtst, die dich so hoch geehrt,</l>
            <l>Die dir zur Ehr gesucht ein Loblied anzustimmen,</l>
            <l>Ein wildes Thier hierin dich beßre Sitten lehrt;</l>
            <l>Ein Esel, wenn man ihm den Last hat abgenommen,</l>
            <l>Kratzt mit dem Fuß in Sand, und zeigt die Dankbarkeit.</l>
            <l>Ein Lamm, das da den Wolf durch Hirtens Hand entkommen,</l>
            <pb n="8"/>
            <l>Dankt dem Eretter auch, so oft es me! nur schreit;</l>
            <l>Ein Löw und eine Laus, die Wanze und ein Tyger,</l>
            <l>Ein Auerochs, ein Schneck, ein Schab ein Elephant,</l>
            <l>Ein Panterthier, ein Floh, die danken ihrem Sieger,</l>
            <l>Nur du, vernünftig Thier! hast weniger Verstand,</l>
            <l>Die Thiere lehren dich, sie danken für ihr Leben,</l>
            <l>Nur dir ist für dein Lob das Danken unbewußt,</l>
            <l>Ja du erkühnest dich uns noch Verweiß zu geben,</l>
            <l>Das macht, der Undanck wohnt in deiner Tyger Brust:</l>
          </sp>
          <sp who="#melambus">
            <speaker>Melambus.</speaker>
            <l>Was brauchts viel Wesens hier! der Streit ist gleich gehoben,</l>
            <l>Der grobe Flegel weiß von keiner Lebensart:</l>
            <l>Vielleicht hat er sichs nicht versehn, daß wir ihn loben;</l>
            <l>Vielleicht hat er von uns nur Rippenstöß erwart.</l>
            <l>Wir lobten ihn zu viel, läßt man den Vogel Flügel,</l>
            <l>So flieht er in die Luft, wie die Erfahrung lehrt,</l>
            <l>Ist ihm das Lob nicht recht, so folgen künftig Prügel.</l>
          </sp>
          <sp who="#impressario">
            <speaker>Impress.</speaker>
            <l>Ihr Herren habt ihr nun die Mäuler ausgelert?</l>
            <l>Der Streit erreicht das End, hab ich zu viel gesprochen,</l>
            <l>Und hab ich euer Lob mit Undank gleich belohnt;</l>
            <l>So habt ihr euch an mir doch satsam auch gerochen,</l>
            <pb n="9"/>
            <l>Ich habe eurer, und ihr meiner nicht geschont;</l>
            <l>Kurz, ihr habt gleiches mir mit gleichen schon vergolten;</l>
            <l>Wir haben beyderseits die Schuldigkeit verricht;</l>
            <l>Ich hab euch ausgegreint, ihr habt mich ausgescholten,</l>
            <l>Und die Verletzungswag hangt nun im Gleichgewicht.</l>
            <l>Jedoch, statt dieser Sach auf unsern Zwek zu kommen</l>
            <l>So hört mich itzo an: euch ist, wie mir bewußt,</l>
            <l>Warum wir unsern Weg nach diesem Land genommen,</l>
            <l>Und warum wir hieher nach dieser Stadt gemußt;</l>
            <l>Wir sind Komödici, die von des Menschen Leben</l>
            <l>Bald hier in dieser Stadt, bald aber wieder dort,</l>
            <l>Den Gönnern um das Geld genauen Abriß geben,</l>
            <l>Gefallen wir dann nicht, so jaget man uns fort;</l>
            <l>Wie uns erst jüngst geschah; weßwegen wir auch reisen,</l>
            <l>Drum, Freunde! Brüder! auf! Courache! Herz! Gemüth!</l>
            <l>Laßt uns in dieser Stadt den Hoch und Niedern weisen,</l>
            <l>Daß Kunst Fleiß und Vernunft in unsern Adern blüht:</l>
            <l>Auf Brüder rächet itzt! was ihr zuvor versäumt!</l>
            <l>Zeigt, daß, wenn ihr nur wollt, ihr wüßt Akteurs zu seyn,</l>
            <l>Dort habt ihr nicht agirt, dort hat euch nur geträumet.</l>
            <l>Hier aber, hoffe ich, schlaft ihr mir gar noch ein:</l>
            <l>Scherzt in Tragoedien, und trauert in Bourlesquen!</l>
            <pb n="10"/>
            <l>Tanzt in der Opera! singt in der Pantomim!</l>
            <l>Macht Triller in Ballet! tanzt Lieder! pfeift Krotesquen!</l>
            <l>Dieweil an eurer Ehr ich doppelt Antheil nimm:</l>
            <l>Wenn wir in dieser Stadt nicht reife Proben weisen,</l>
            <l>Und euer Eifer nicht wie helles Feuer brennt.</l>
            <l>So müssen leider wir in Kürze wieder reisen,</l>
            <l>Wohin? es ist kein Ort, wo man uns nicht schon kennt:</l>
            <l>Hingegen, wenn euch wird durch dargelegte Proben:</l>
            <l>Und angewendten Fleiß die Fama weit und breit,</l>
            <l>In Ländern, Städten, und in Holzgewölbern loben;</l>
            <l>Alsdenn folgt erst von mir auch die Erkänntlichkeit;</l>
            <l>Versprecht ihr, meine Freund! was ich verlang, zu halten?</l>
          </sp>
          <sp who="#sultel #stixel #fidel #melack #melambus">
            <speaker>Die Komödianten alle.</speaker>
            <l part="I">Ja wir versprechen es!</l>
          </sp>
          <sp who="#impressario">
            <speaker>Impress.</speaker>
            <l part="F">entzückend schöne Lust!</l>
            <stage>(Er weint und schnupft sich in die Parok)</stage>
            <l>Der Himmel wird gewiß für eure Wohlfahrt walten!</l>
            <l>Ihr preßt mir Thränen aus, kommt her an meine Brust!</l>
            <stage>(Er umfasset einen nach dem andern.)</stage>
            <l>Als Vater will ich dich, mein Sultel itzt umfassen,</l>
            <l>Ich hefte Melack, dich! selbst meinem Herze an;</l>
            <pb n="11"/>
            <l>Dich Stixl! werd ich nie von meiner Seite lassen,</l>
            <l>Du hast gleich dem Fidel, mir vieles guts gethan;</l>
            <l>Melambus! komm auch her! dich hätt ich bald vergessen,</l>
            <l>Seht mich, als Vater an! und sagt: ob euch was fehlt?</l>
          </sp>
          <sp who="#sultel">
            <speaker>Sultel.</speaker>
            <l>Wir haben alles gnug, nur Kleider, Geld und Essen,</l>
            <l part="I">Das ist was uns gebricht.</l>
          </sp>
          <sp who="#impressario">
            <speaker>Impress.</speaker>
            <l part="F">Die Eitelkeit der Welt</l>
            <l>Entbehrt ein jeder leicht; ihr seyd genug gekleidet,</l>
            <l>Die Tugend decket euch, die Ehr ist eure Speis;</l>
            <l>Das Geld ist ein Metal, das nur zum Geiz verleitet;</l>
            <l>Und es gebricht euch ja an nichts auf solche Weis.</l>
            <l>Nehmt mein Exempel an, wenn ich schon meinen Magen</l>
            <l>Zehnmal in einem Tag mit Speisen hätt gespickt,</l>
            <l>Wurd ich mich doch gewiß mit keinem Wort beklagen,</l>
            <l>Daß mich die Hungersnoth gleich einem Wolfen drückt.</l>
          </sp>
          <sp who="#stixel">
            <speaker>Stixel.</speaker>
            <l>Das glaub ich dir, mein Herr! wir würdens auch so machen,</l>
            <l>Doch alle Wochen nur einmal zur Mahlzeit gehn,</l>
            <l>Und da nur junge Mäus in Hundsschmalz ausgebachen,</l>
            <l>Das schmeckt dem Magen nicht, das will uns nicht anstehn.</l>
          </sp>
          <pb n="12"/>
          <sp who="#melambus">
            <speaker>Melamb.</speaker>
            <l>Und noch dazu kein Kleid die Leiber zu bedecken,</l>
            <l>Das Camisol so fett, als wie ein Speksalat,</l>
            <l>Die Wäsch so schwartz, daß sich der Teufel dran möcht schröcken.</l>
            <l>Mehr Fenster in dem Rock, als in der gantzen Stadt.</l>
          </sp>
          <sp who="#melack">
            <speaker>Melack.</speaker>
            <l>Parocken auf den Kopf voll Dörner, wie die Rosen,</l>
            <l>Mit Vierzgern einen Hut, von Papendeckel Schuh,</l>
            <l>Von gröbstem Filze Strümpf, von Fliegengatter Hosen,</l>
            <l>Und immerdar geplagt, da ghört Gedult dazu</l>
          </sp>
          <sp who="#fidel">
            <speaker>Fidel.</speaker>
            <l>Ja! was das Meiste ist, kein Geld wird hier gesehen,</l>
            <l>Ein Phönix ist das Geld in unsrem Augenschein,</l>
            <l>Wenn es nicht besser wird, so ists um uns geschehen,</l>
            <l>Denn geht gleich alle Jahr ein falscher Gulden ein,</l>
            <l>So wird ein Pfennig erst in die zwölf Theil geschnitten,</l>
            <l>Und unser Jahr Quartal trägt einen Heller aus.</l>
          </sp>
          <sp who="#impressario">
            <speaker>Impress.</speaker>
            <l>Ach gebt euch doch zur Ruh, und stellet euch zu frieden,</l>
            <l>Sonst bringt ihr mich vor Schmerz noch in das Narrenhaus.</l>
            <pb n="13"/>
            <l>Geduldet euch! bis uns der Himmel Trost wird geben,</l>
            <l>Erlange ich nur itzt durch euren Fleiß mein Heil,</l>
            <l>Denn wollen wir erst so, wie ihr verlanget, leben;</l>
            <l>Nebst Hoffnung und Gedult vermag die Zeit oft viel:</l>
            <l>Nur itzo laßt euch noch als meine Freunde sehen,</l>
            <l>Ziert mir die Schauspiel aus, so, wie ich es begehrt,</l>
            <l>Ihr könnt erst über mich als einen Falschen schmähen,</l>
            <l>Wenn meine Hand euch dann Geld, Kleid und Kost verwehrt;</l>
            <l>Doch zweifelt noch mein Hertz an denen künftgen Proben,</l>
            <l part="I">Ich förchte immerfort! – – –</l>
          </sp>
          <sp who="#melack">
            <speaker>Melac.</speaker>
            <l part="M">Wie?</l>
          </sp>
          <sp who="#stixel">
            <speaker>Stixel.</speaker>
            <l part="M">Wer?</l>
          </sp>
          <sp who="#melambus">
            <speaker>Melambus.</speaker>
            <l part="M">Wo?</l>
          </sp>
          <sp who="#fidel">
            <speaker>Fiedl.</speaker>
            <l part="M">Was?</l>
          </sp>
          <sp who="#sultel">
            <speaker>Sultel.</speaker>
            <l part="F">Warum?</l>
          </sp>
          <sp who="#melack">
            <speaker>Melack.</speaker>
            <l>Du sollst erst unsern Fleiß in nächsten Thaten loben!</l>
          </sp>
          <pb n="14"/>
          <sp who="#stixel">
            <speaker>Stixel.</speaker>
            <l>Ein künftig Beyspiel macht erst deinen Zweifel stumm!</l>
          </sp>
          <sp who="#melambus">
            <speaker>Melambus.</speaker>
            <l part="I">Verlasse dich auf mich!</l>
          </sp>
          <sp who="#fidel">
            <speaker>Fidel.</speaker>
            <l part="F">Du kanst auf mich vertrauen:</l>
          </sp>
          <sp who="#impressario">
            <speaker>Impress.</speaker>
            <l>Und wie! mein Sultel spricht auch nicht ein Wort darzu?</l>
          </sp>
          <sp who="#sultel">
            <speaker>Sultel.</speaker>
            <l>Du kannst auf mich so, wie auf Sand, die Häuser bauen!</l>
          </sp>
          <sp who="#impressario">
            <speaker>Impress.</speaker>
            <l>Nun stelle ich mein Herz vollkommen in die Ruh;</l>
            <l>Nun, Freunde! wollen wir zum Bürgermeister gehen,</l>
            <l>Dort hoffe ich gewiß die beste Prob davon;</l>
            <l>Wir lassen anfangs ihm, was wir vermögen sehen; <stage>(gehet ab.)</stage></l>
          </sp>
          <sp who="#melack">
            <speaker>Melack.</speaker>
            <l part="I">Ich gehe! <stage>(Gehet ab.)</stage></l>
          </sp>
          <sp who="#stixel">
            <speaker>Stixl.</speaker>
            <l part="M">Ich komm. <stage>(gehet ab.)</stage></l>
          </sp>
          <sp who="#fidel">
            <speaker>Fidel.</speaker>
            <l part="M">Ich renn. <stage>(gehet ab.)</stage></l>
          </sp>
          <pb n="15"/>
          <sp who="#sultel">
            <speaker>Sultel.</speaker>
            <l part="M">Ich lauf! <stage>(gehet ab.)</stage></l>
          </sp>
          <sp who="#melambus">
            <speaker>Melambus.</speaker>
            <l part="F">Ich eile schon! <stage>(gehet sehr langsam ab.)</stage></l>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Zweyter Auftritt.</head>
          <stage>Die Schaubühne stellet vor ein Zimmer des Bürgermeisters mit zween Sesseln.</stage>
          <stage>Der Bürgermeister kömmt aus der Scen, in welche er hinein saget:</stage>
          <sp who="#buergermeister">
            <speaker>Bürgermeister.</speaker>
            <p>Ich habe die Ehre, mich ihnen gehorsamst zu empfehlen, <stage>(er geht auf dem
                Theater hin- und wieder)</stage> das ist doch ärgerlich, wenn ein Mensch den ganzen
              Tag hindurch nicht einmal eine Stunde für sich und seinen Gebrauch hat. Kaum verlasse
              ich bey anbrechendem Tage das Schlaffgemach, so finden sich schon Leute vor der Thüre
              ein, welche mich gerne sprechen wollten, und wegen verschiedenen Fällen bey mir Rath
              zu suchen gedenken; und kaum, daß sich diese von mir entfernen, so folgen sogleich
              andere nach, welches dann nicht eher sein End erreichet, bis ich mich wieder nach
              Mitternacht in das Bett verfüge, und durch den Schlaf neue Kräften suche den morgen
              vorfallenden Geschäften Genugthuung zu leisten. Ja! es wird mir nicht einmal <pb n="16"/> kurz zu sagen, ein Zeit gelassen, daß ich zu Mittag und Abends der
              unentbeherlichen Nahrung geniesse; – – doch, es muß also seyn, warum? der Himmel hat
              mich zum Bürgermeister der weisen und hochansehnlichen Stadt Merlü gemacht, und dieser
              Stand allein macht alle centenschwere Müh den ringsten Federn gleich. Wenn ich nur
              betrachte, in was für einen hohen Ansehen in dieser Stadt die Bürger sind, so schlägt
              das Herz vor Freude; in was für einen Ansehen muß erst ich von jedermann betrachtet
              werden? der ich dieser gelehrten Stadt Bürgermeister, das ist: gelehrter Meister, über
              die gelehrten Bürger dieser gelehrten Stadt bin. Das Wohl der ganzen Stadt ruhet auf
              mir, ihr Untergang oder Emporkommen hängt von meinen Kräften ab; wenn ein gefährliches
              Kriegsheer diese Stadt mit Kriege zu überziehen gedenket, so fliehet Herr und
              Unterthan unter meinen gelehrten Schutzmantel; wenn durch unobachtsame Hand ein Gebäu
              in Flammen geräth, so rufft man mich um Hülf an, dem gefräßigen Feuer Einhalt zu thun.
              Ja das Feuer löschet mehr von meinem gebietherischen Verstande, als vor dem Wasser
              aus. Wenn ein vor einigen Wochen verstorbener Mensch in Lebensgefahr geräth, so ruft
              man mich, das ich den Verweysten Hülf leiste; und wenn ein Kind von einer türkischen
              Ehe vor die Thür geleget wird, so bin ich der gewisse Gevater, und zugleich der
              unschuldige Vater und Versorger solcher Liebespfänder. Mit einem Wort, ich bin dieser
              Stadt, was dem Leib das Haupt, dem Hause die Grundveste, <pb n="17"/> dem Baum die
              Frucht, und das Geld dem mittellosen Menschen ist: <stage>(Es wird von neuen
                geklopft)</stage> doch, so sich meine gelehrte Ohren nicht betrügen, so hör ich
              abermals jemand klopfen, ja! ja! ich irre mich nicht! – – so hab ich denn auch keine
              Minute Ruhe, mich allein zu vergnügen? es muß vermuthlich die äussere Thüre eröfnet
              stehen, und meine Diener müssen nicht zugegen seyn, weil man schon würklich an der
              nächsten Thüre klopfet: <stage>(es wird nochmal geklopfet)</stage> herein! so jemand
              klopffet.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Dritter Auftritt.</head>
          <stage>Der Impressario und seine Komödianten Sultel, Stixel, Fidel, Melack, und Melambus
            in voriger Kleidung:</stage>
          <sp who="#impressario">
            <speaker>Impress</speaker>
            <stage>zu den Kom.</stage>
            <p>Gehet nur sachte nach mir herein! und laßt mich die Anrede machen. <stage>(Der
                Impressario und seine Komödianten gehen einer nach dem andern in einem Kreyß zweymal
                bey dem Burgermeister mit Complimenten vorbey.</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#buergermeister">
            <speaker>Burgermeister</speaker>
            <stage>vor sich)</stage>
            <p>(Gütiger Himmel! stehe deinem gelehrten Burgermeister bey! was für eine verdächtige
              Gesellschaft?)</p>
            <stage>(Die Komödianten bleiben zu Ende des Theaters stehen)</stage>
          </sp>
          <pb n="18"/>
          <sp who="#impressario">
            <speaker>Impress.</speaker>
            <stage>zum Burgermeister</stage>
            <p>Gelehrter Herr! und Burgermeister! die Infamia, welche ich allen Ländern von dero Lob
              erschallet, und dero übergrosser Verstand, der ihnen bereits Hofnung giebt, einstens
              unter die vernünftigen Thiere gezählet zu werden, hat uns die Freyheit zugeeignet,
              Euer Gnaden unsere gehorsamste Aufwartung nebst entsetzlichen Complimenten zu machen.
                <stage>(Er springt dem Burgermeister etlichmal mit den Füßen in das
                Gesicht.)</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#buergermeister">
            <speaker>Bürgermeister.</speaker>
            <p>O ho! mein Herr! durch ihre halsbrecherische Höflichkeiten setzen sie meine Augen und
              Nase in Leib und Lebens Gefahr.</p>
          </sp>
          <sp who="#impressario">
            <speaker>Impress.</speaker>
            <p>Es ist meine Schuldigkeit, euer Gnaden mit Complimenten ein par Zähne in den Hals zu
              schlagen.</p>
            <stage>(Er machet noch mehr springende Complimenten.)</stage>
          </sp>
          <sp who="#buergermeister">
            <speaker>Bürgerm.</speaker>
            <p>Ey! da bin ich wahrhaftig entgegen – – aber um Vergebung, mein Herr! wer sind denn
              sie und die übrigen Herren? sie sind gewiß Zigeuner oder Banditen?</p>
          </sp>
          <sp who="#impressario">
            <speaker>Impress.</speaker>
            <stage>(Vor sich)</stage>
            <p>der Anfang ist gut! <stage>(Zum Burgerm.)</stage> o! mein gnädiger Herr! sie irren
              sich sehr weit, sie urtheilen den Menschen nach <pb n="19"/> seinem Kleid aber nicht
              nach seinen Verdiensten; wissen sie nicht? was Ovidius der berühmte Astrologus von dem
              Ansehen des Menschen in dem 3ten Theil, in dem vierten Buch, in dem zwölften Blat, auf
              der ersten Seite, in der achten Zeile, in dem dreysigsten Wort, nach dem neunzigsten
              Buchstabe saget: <foreign xml:lang="lat">nolite homo secundum vestibus judicere, sed
                secundum personantiam &amp; virtusibus ejus</foreign>; das heißt: man soll den
              Menschen nicht nach seinem Kleid, sondern nach seinen Verdiensten schätzen, denn das
              Kleid macht nicht den Mann; Aesopus Esel kleidete sich auch mit einer Löwen Haut, und
              sie, mein gnädiger Herr! ziehen auch recht honet auf.</p>
          </sp>
          <sp who="#buergermeister">
            <speaker>Bürgerm.</speaker>
            <p>Nu! was bedarf es solcher Weitläuffigkeiten? wer sind sie denn meine Herren?</p>
          </sp>
          <sp who="#impressario">
            <speaker>Impress.</speaker>
            <p>Wir sind eine Gesellschaft ansehnlicher Schauspieler, wie sie es leicht aus unserer
              Kleidung abnehmen können, wir durchstreichen Städte, Dörfer und Märkte, um der
              galanten Welt aller Orten Proben von unserer ausnehmenden Fähigkeit an den Tag zu
              legen, und weil wir dann wissen, daß sie leider der Burgermeister der Stadt Mehrung –
              –</p>
          </sp>
          <sp who="#buergermeister">
            <speaker>Bürgerm.</speaker>
            <p>Ey! was reden sie? Merlü wollen sie sagen.</p>
          </sp>
          <sp who="#impressario">
            <speaker>Impress.</speaker>
            <p>Der Stadt Merlü, will ich sagen, sind, so kommen wir von ihnen die gnädige Erlaubnus
              zu <pb n="20"/> erbitten, daß wir unsere Schauspiele hier aufführen därfen! wir
              fliehen also unter dero Schutz, gleichwie ein armer Wolf zu dem Hirten um Hülf eilet,
              wann ihn ein grausames Schaf zu fressen suchet, wir hoffen auch durch dero Protection
              diese Stadt mit unseren Komödien um ein merkliches Geld zu schneitzen.</p>
          </sp>
          <sp who="#buergermeister">
            <speaker>Burgerm.</speaker>
            <p>Sie handeln sehr klug, daß sie dießfals ihr Vertrauen in mich setzen, ich trage auch
              eben kein Bedenken ihnen in ihrer Bitte zu willfahren, allein sie werden nicht arg
              ausdeuten, wenn ich mir, bevor die Erlaubniß folget, eine Probe von ihrer Kunst
              ausbitte, denn die Leute dieser Stadt sind einiger massen eigensinnig, und wenn die
              Schauspiele ihnen nicht genug artig wären, so würde man demnach mir, als dem
              Burgermeister, die meiste Schuld beymessen, daß ich solche Leute in der Stadt lasse,
              welche nur die Innwohner um ihr Geld zu bringen gedächten, in der That aber nichts
              Verdienstwürdiges dafür an das Licht gebracht hätten.</p>
          </sp>
          <sp who="#impressario">
            <speaker>Impress.</speaker>
            <p>Dafür wollen sie ja keine Sorg tragen, denn es war noch aller Orten ein allgemeines
              Frohlocken, wenn wir unsere Abreiß genommen haben; ja wir haben noch an keinem Ort
              gespielet, wo wir unsere Komödien nicht zwey auch dreymal nacheinander
              aufgeführet:</p>
          </sp>
          <sp who="#buergermeister">
            <speaker>Burgerm.</speaker>
            <p>Ja ja! sie scherzen – aber die Prob – – –</p>
          </sp>
          <pb n="21"/>
          <sp who="#impressario">
            <speaker>Impress.</speaker>
            <p>Sie nehmen mir das Wort aus der Gusche, eben eine Probe vorzunehmen habe ich diese
              meine Akteurs mit mir hieher gebracht, und so es ihnen gefällig, so soll jeder vor
              ihren Augen eine Rolle spielen, da werden sie sehen, was dieses für Leuthe sind.</p>
          </sp>
          <sp who="#buergermeister">
            <speaker>Burgerm.</speaker>
            <p>Und ist da die ganze Gesellschaft beysamen?</p>
          </sp>
          <sp who="#impressario">
            <speaker>Impress.</speaker>
            <p>Ja! biß auf die Kleider und Frauenzimmer, die sind noch nicht ausgebackt.</p>
          </sp>
          <sp who="#buergermeister">
            <speaker>Burgerm.</speaker>
            <stage>(Vor sich)</stage>
            <p>das ist eine entsetzliche Gesellschaft, ich kann nicht glauben, daß solche Leute
              sollten im Stande seyn, etwas sehenswürdiges zu wegen zu bringen <stage>(zum
                Impress.)</stage> nun! ist es ihnen gefällig? so will ich einer Probe zusehen.</p>
          </sp>
          <sp who="#impressario">
            <speaker>Impress.</speaker>
            <p>Gleich, mein gnädiger Herr! sollen sie bedienet werden, <stage>(zu den Kom.)</stage>
              ach ihr Brüder! und Freunde verlasset mich nicht, und schützet nur diesesmal eure und
              meine Ehre.</p>
          </sp>
          <sp who="#buergermeister">
            <speaker>Burgerm.</speaker>
            <stage>(Zum Impress.)</stage>
            <p>nun also, mein Herr! sie belieben neben mir Platz zu nehmen.</p>
            <stage>(Der Burgermeister und der Impress. setzen sich zusamen.)</stage>
          </sp>
          <sp who="#impressario">
            <speaker>Impress.</speaker>
            <p>Itzt! mein gnädiger Herr! sollen sie sehen lächerlich- und moralische
              Vorstellungen.</p>
          </sp>
          <pb n="22"/>
          <sp who="#buergermeister">
            <speaker>Burgerm.</speaker>
            <p>Ich bin begierig, die Geschicklichkeit ihrer Gesellschaft zu sehen.</p>
          </sp>
          <sp who="#impressario">
            <speaker>Impress.</speaker>
            <stage>(Zu dem Komödianten Melambus)</stage>
            <p>allo Melambus geh, agire einige Verse aus der Komödie, in welcher die Verzweiflung
              des Doktor Fausts enthalten ist, und welche wir vor einigen Jahren zu nova Cembla
              aufgeführet haben; scheuet euch aber keiner, schicket euch an, als ob ihr hier auf dem
              Theater wäret, und so oft einer seine Rolle geendet hat, so geht er indessen in das
              Vorzimmer hinaus.</p>
          </sp>
          <sp who="#melambus">
            <speaker>Melamb.</speaker>
            <stage>zum Impress.</stage>
            <p>Gleich mein Herr Impressario sollen sie mit Genehmhaltung des gnädigen Herrn
              zufrieden gestellet werden.</p>
          </sp>
          <sp who="#impressario">
            <speaker>Impress.</speaker>
            <stage>zum Melamb.</stage>
            <p>So fange denn an.</p>
          </sp>
          <sp who="#melambus">
            <speaker>Melambus</speaker>
            <stage>ziehet seine Kleider aus, und fängt in der größten Verzweiflung folgende Reime
              an:</stage>
            <l>Ach unglüks voller Faust! so bist du denn verlohren!</l>
            <l>Und zwar in Ewigkeit? o donnervolles Wort;</l>
            <l>Ach! warum bist du doch von einem Weib gebohren?</l>
            <l>Warum von keiner Katz? so müstest du nicht dort</l>
            <l>In Plutons Schwefelreich wie eine Spansau braten – –</l>
            <pb n="23"/>
            <l>Doch schrökt die Höll mich nicht, so grausam sie auch ist,</l>
            <l>Mich schrökt die Wunde nur, die für die Lasterthaten</l>
            <l>Mir der Gewissensschab in meinen Herzpelz frist; – –</l>
            <l>Auf! Erde! spalte dich! verschling mich Ungeheuer!</l>
            <l>Trift mich kein Donnerschlag? will niemand Henker seyn?</l>
            <l>Der Ofnerwein ist mir ein wenig allzu theuer,</l>
            <l>Sonst söf ich meinen Tod durch seine Stärke ein.</l>
            <l>Doch ach! vergebner Tod! ich sterbe nach dem Sterben,</l>
            <l>Mein Lebensende macht den Anfang meiner Qual,</l>
            <l>Verderb ich zeitlich, muß ich ewig erst verderben – –</l>
            <l>Ich muß mit gsunden Leib ins höllische Spital – –</l>
            <l>So freßt ihr Teufeln dann das Mark aus Sündenknochen;</l>
            <l>Reißt die verdammte Seel von dem verfluchten Leib – –</l>
            <l>Was wird man auf die Nacht mir in der Höll heut kochen?</l>
            <l>Der nagend böse Wurm kocht mir zum Zeitvertreib</l>
            <l>Ein Sünden Ayerschmaltz mit dem Gewissens-Zwibel – –</l>
            <l>Die Hölle öfnet sich – – wie wird es mir ergehn – –</l>
            <l>Ihr Freunde! gute Nacht! – ich förcht – es wird mir übel – –</l>
            <l>Lebt wohl! – ich hoff die Ehr euch bald bey mir zu sehn.</l>
            <stage>(Gehet ab.)</stage>
          </sp>
          <pb n="24"/>
          <sp who="#impressario">
            <speaker>Impress.</speaker>
            <stage>zum Bürgerm.</stage>
            <p>Nun! wie gefällt ihnen dieses?</p>
          </sp>
          <sp who="#buergermeister">
            <speaker>Bürgerm.</speaker>
            <p>Sehr wohl, sehr lächerlich.</p>
          </sp>
          <sp who="#impressario">
            <speaker>Impress.</speaker>
            <p>Nu! allo Fidel! geh, mache du den kläglichen Auftritt, wie den Schäfer Melidor seine
              Liebste vor Freuden, weil er ihr das Heurathen versprochen, in Fuß gebissen, daß er
              daran hat sterben müssen.</p>
          </sp>
          <sp who="#fidel">
            <speaker>Fidel.</speaker>
            <p>Alsogleich mein Herr Impressario. <stage>(Er fängt an hinkend und sehr betrübt zu
                agiren.)</stage></p>
            <l>So muß ich Götter denn noch durch die Liebe sterben?</l>
            <l>So bringt ein Handkuß mich in das so frühe Grab;</l>
            <l>So tödt mich Sylvie? so sucht die mein Verderben,</l>
            <l>Bey der ich lebenslang doch nichts verbrochen hab?</l>
            <l>Ich suchte deine Hand in Ehrfurcht nur zu küssen,</l>
            <l>Der Himmel straffe mich, wenn es nicht also ist,</l>
            <l>Und dafür hast du mich voll Grimm in Fuß gebissen?</l>
            <l>Sag, schönste Sylvie! ob du nicht grausam bist?</l>
            <l>Doch da du mich durch dich siehst in die Grube gehen,</l>
            <l>So sprichst du mir zum Trost und Lindrung meiner Pein:</l>
            <l>Es seye dieser Biß aus Lieb zu mir geschehen,</l>
            <l>O allzutheure Lieb! ich muß des Todes seyn – –</l>
            <pb n="25"/>
            <l>Der Schmerz ist allzugroß – – die Lebensgeister weichen – –</l>
            <l>Ich sterbe – – Sylvie! – – beiß keinen andern mehr – –</l>
            <l>Wird der gebißne Rumpf die Ruhestadt erreichen.</l>
            <l>So schreibe auf mein Grab für jedermann die Lehr:</l>
            <l>Steh! Wandrer stehe still mit unbewegten Füssen,</l>
            <l>Hier ruhet Melidor, ein junger Schäffers Sohn,</l>
            <l>Es hat ihn Sylvie aus Lieb zu todt gebissen,</l>
            <l>Dieß war für seine Lieb und Treu der letzte Lohn.</l>
            <l>Du Leser hüte dich, vor dieser Schäfrin Liebe</l>
            <l>Bespiegle dich vielmehr an Melidorens Grab,</l>
            <l>Denn nimmst du sie zur Frau, und fühlt sie Ehstands Triebe</l>
            <l>So beißt sie dir den Kopf und alle Glieder ab.</l>
            <stage>(Gehet hinkend ab.)</stage>
          </sp>
          <sp who="#impressario">
            <speaker>Impress.</speaker>
            <stage>zum Bürgerm.</stage>
            <p>Was halten sie von diesem Auftritt.</p>
          </sp>
          <sp who="#buergermeister">
            <speaker>Bürgerm.</speaker>
            <p>Er übertrift nach meiner Meinung noch den vorigen.</p>
          </sp>
          <sp who="#impressario">
            <speaker>Impress.</speaker>
            <p>Allo Sultel und Stixel! gehet! machet den Auftritt, wie die zwey rachgierige
              Nebenbuhler einer den andern zum Streit herausfordern.</p>
          </sp>
          <sp who="#sultel">
            <speaker>Sultel.</speaker>
            <p>Gleich mein Herr Impressario werden sie bedienet werden.</p>
          </sp>
          <sp who="#stixel">
            <speaker>Stixel.</speaker>
            <p>Es ist wahr, dieser Auftritt hat noch allezeit Beyfall gefunden.</p>
          </sp>
          <pb n="26"/>
          <sp who="#impressario">
            <speaker>Impress.</speaker>
            <p>So schreitet dann zum Werk!</p>
          </sp>
          <sp who="#sultel">
            <speaker>Sultel</speaker>
            <stage>sehr verwegen.</stage>
            <l>Ich suche meinen Feind bereits an allen Orten,</l>
            <l>Als wie ein Tyger auf! doch tref ich ihn nicht an,</l>
            <l>Und sollt ich diesen Hund denn heut noch nicht ermorden?</l>
            <l>Wird meinem Eifer nicht anheut genug gethan?</l>
            <l>Wie lang soll wohl mein Feind, mein Nebenbuhler leben?</l>
            <l>Wie lang soll dieß Gewehr noch in der Scheide seyn?</l>
            <l>Er hat mir zwar das Wort auf seine Ehr gegeben</l>
            <l>Daß er hier fechten will und doch trift er nicht ein.</l>
            <l>Gedult in deinem Schutz will ich indessen stehen,</l>
            <l>Denn kömmt der Bösewicht gleich heute nicht hieher,</l>
            <l>So soll er meiner Rach doch nimmermehr entgehen,</l>
            <l>Und wenn er in dem Reich des Teufels selbsten wär;</l>
            <l>Es wird mein Eifersstrom sich über ihn ergiessen,</l>
            <l>Er soll die Prob hievon an seinem Körper sehn,</l>
            <l>Ich spalte ihm den Kopf bis an den Grund der Füssen</l>
            <l>Der Degen solle ihm durch Mark und Adern gehn;</l>
            <l>Aus seinen Knochen will ich mir ein Schachspiel drehen,</l>
            <l>Ja Handschuh schneid ich mir aus seiner falschen Haut,</l>
            <pb n="27"/>
            <l>An seine Därmer, wenn die Seel ihm wird entgehen,</l>
            <l>Fass ich noch Perlen an und bring sie meiner Braut.</l>
            <l>Den Hunden soll vor dem zerstückten Körper grauen,</l>
            <l>Ich schneide jedes Glied besonders mit der Scherr,</l>
            <l>Ja jeden Trofen Blut will ich in Stücke hauen,</l>
            <l>O Himmel! schick mir doch den Nebenbuhler her.</l>
          </sp>
          <sp who="#stixel">
            <speaker>Stixel</speaker>
            <stage>sehr zornig.</stage>
            <l>Blitz! Hölle, Donner, Bech, Mord, Pommen und Kartaunen!</l>
            <l>Bley, Pulver, Sauerkraut, Cartaschen, Podagra.</l>
            <l>Es soll die ganze Welt vor meiner Macht erstaunen;</l>
            <l>Wär doch mein Gegner hier, wär nur mein Feind itzt da;</l>
            <l>Er solle mir die Braut gutwillig überlassen,</l>
            <l>Er willige darein, was ich von ihm begehrt</l>
            <l>Sonst solle dieser Hund durch meine Faust erblassen,</l>
            <l>Doch eines solchen Tods, den man noch nie erhört,</l>
            <l>Landschaften will ich ihm in seinen Körper hauen,</l>
            <l>Die auch ein Maler nicht so zierlich malen kann,</l>
            <l>Als einen Haupt Tyrann soll alle Welt mich schauen,</l>
            <l>Ich zieh Herodens Rock und Nerons Hosen an:</l>
            <l>Doch wenn mein Feind erblaßt, denn lieb ich ihn von neuen,</l>
            <l>Denn ist er meiner Lieb und meiner Neigung werth,</l>
            <pb n="28"/>
            <l>Denn sollen auf sein Grab die Hunde Weyrauch streuen,</l>
            <l>Denn wird von meiner Wuth nicht weitre Rach begehrt.</l>
          </sp>
          <sp who="#sultel">
            <speaker>Sultel.</speaker>
            <l>O Hölle! irr ich mich? mein Feind bereits zu gegen?</l>
          </sp>
          <sp who="#stixel">
            <speaker>Stixel.</speaker>
            <l>Was seh ich? ist der Hund wahrhaftig selbsten hier!</l>
          </sp>
          <sp who="#sultel">
            <speaker>Sultel.</speaker>
            <l>Fort Lump! fort! hast du Herz? so ziehe deinen Degen,</l>
            <l>Du weißt die Feindschaft schon, die zwischen dir und mir,</l>
            <l>Und sollst du gleich aus Forcht hievon nichts wollen wissen,</l>
            <l>So mußt du doch heraus, und wenn ich dich besiegt,</l>
            <l>So wirst du meine Kling voll Schmerz und Ehrforcht küssen,</l>
            <l>Wenn dein zerbohrter Leib in Todes Qualen ligt.</l>
          </sp>
          <sp who="#stixel">
            <speaker>Stixel.</speaker>
            <l>Du unterfängest dich vor Helden so zu prallen?</l>
            <l>Kennst du nicht meine Macht? verdammtes Würmerhaus;</l>
            <l>Du sollst mir diese That mit eignem Balg bezahlen,</l>
            <l part="I">Fort! ziehe dein Gewehr <stage>(Er zieht den Degen)</stage></l>
          </sp>
          <sp who="#sultel">
            <speaker>Sultel.</speaker>
            <l part="F"><stage>(Er ziehet gleichfals)</stage> Hier steh ich! nur heraus!</l>
          </sp>
          <pb n="29"/>
          <sp who="#stixel">
            <speaker>Stixl.</speaker>
            <l>Hier ist der blanke Stahl! itzt wird in ihrem Rachen</l>
            <l part="I">Die Hölle dich bald sehn!</l>
          </sp>
          <sp who="#sultel">
            <speaker>Sultel.</speaker>
            <l part="F">Laß doch das Prahlen seyn</l>
            <l part="I">Und stosse zu, du Hund!</l>
          </sp>
          <sp who="#stixel">
            <speaker>Stixel.</speaker>
            <l part="F">Du mußt den Anfang machen!</l>
          </sp>
          <sp who="#sultel">
            <speaker>Sultel.</speaker>
            <l part="I">Stoß zu! du machst mich böß!</l>
          </sp>
          <sp who="#stixel">
            <speaker>Stixel.</speaker>
            <l part="F">Ich steck wahrhaftig ein,</l>
          </sp>
          <sp who="#sultel">
            <speaker>Sultel.</speaker>
            <l>Nicht wahr, mein grosser Held! nun wünschtest du bey Seite</l>
            <l part="I">Und nicht im Streit zu seyn?</l>
          </sp>
          <sp who="#stixel">
            <speaker>Stixel.</speaker>
            <l part="F">Die Wahrheit zu gestehn,</l>
            <l>Ich rauffe hier nicht gern, mich kennen gar viel Leute</l>
            <l>In dieser Nachbarschaft, wir wollen weiter gehn.</l>
          </sp>
          <sp who="#sultel">
            <speaker>Sultel.</speaker>
            <l>Ja! hättst du etwa Lust, der Rache zu entlauffen?</l>
          </sp>
          <sp who="#stixel">
            <speaker>Stixel.</speaker>
            <l>Nein, weiche nur mit mir zwölf Schritt von dieser Erd;</l>
            <l>Dort wollen wir aus Rach im Wein uns Räusche sauffen,</l>
            <l>Denn unsre Liebste ist noch Blut noch Leben werth.</l>
            <stage>(Beede umarmen sich und gehen ab.)</stage>
          </sp>
          <pb n="30"/>
          <sp who="#impressario">
            <speaker>Impress.</speaker>
            <p>Wie ist ihnen dieses vorgekommen?</p>
          </sp>
          <sp who="#buergermeister">
            <speaker>Bürgerm.</speaker>
            <p>Ich kann sagen, daß mich noch alles vollkommen ergötzet hat.</p>
          </sp>
          <sp who="#impressario">
            <speaker>Impress.</speaker>
            <p>Nunmehro ist das Lustige vorbey, itzt sollen sie auch sehen, daß wir männliche und
              moralische Vorstellungen haben, welche uns, wenn wir sie recht zu Gemüthe führen, so
              gut weinen, als die Lustigen lachen machen können;</p>
          </sp>
          <sp who="#buergermeister">
            <speaker>Bürgerm.</speaker>
            <p>Nu! das wird mir lieb seyn, denn so gern ich lustigen Dingen beywohne, so sehr freuen
              mich auch lehr- und geistreiche Vorstellungen.</p>
          </sp>
          <sp who="#impressario">
            <speaker>Impress.</speaker>
            <p>Allo Melack! damit auch du zeigest, was du kannst, so sollst du einen moralischen
              Auftritt vornehmen, und zwar den sechsten aus der Komödie, die Lehrschule des Plato,
              genannt; wie Plato seinen Schülern die Eitelkeit der Welt mit lebhaften Farben
              abmalet.</p>
          </sp>
          <sp who="#melack">
            <speaker>Melack.</speaker>
            <p>Ich werde ihnen nach Möglichkeit meiner Kräften genug zu thun suchen.</p>
          </sp>
          <sp who="#impressario">
            <speaker>Impress.</speaker>
            <p>Ich weiß schon, was du kannst, wenn du nur willst <stage>(zum Bürgerm.)</stage> itzt
              werden ihr Gnaden sehen, was dieser für ein Akteur in seriosen Stücken ist.</p>
          </sp>
          <pb n="31"/>
          <sp who="#buergermeister">
            <speaker>Bürgerm.</speaker>
            <p>Das wird mich erfreuen, da muß ich denn genau acht haben.</p>
          </sp>
          <sp who="#impressario">
            <speaker>Impress.</speaker>
            <p>Ich versichere sie, es ist schad um das Wort, das man hört.</p>
          </sp>
          <sp who="#melack">
            <speaker>Melack</speaker>
            <stage>sehr geistreich.</stage>
            <l>Ihr Schüller! höret nun, was Plato zu euch spricht:</l>
            <l>Ihr lebt in Finsterniß, euch mangelt noch das Licht</l>
            <l>Von der Erfahrenheit, denn euer junges Leben,</l>
            <l>Hat ein geborgter Schein von Eitelkeit umgeben,</l>
            <l>Ihr sehet glänzend Bley für theures Silber an,</l>
            <l>Ihr lebet nur im Schlaf, und ein bethörter Wahn,</l>
            <l>Der euch die arge Welt voll Lüsten abgemalen,</l>
            <l>Der heißt euch in den Pful der schwarzen Laster fallen,</l>
            <l>Wie thöricht lebt ihr doch, ihr opfert euch der Welt,</l>
            <l>Die in ihr altes Nichts, aus dem sie kam, zerfält;</l>
            <l>Ihr suchet Reichthum, Pracht und hohe Ehrenstellen,</l>
            <l>Die Dünste eitler Macht, worauf Gelehrte schmählen.</l>
            <l>Dem Glücke strebt ihr nach, das jenen Aepfeln gleicht:</l>
            <l>Die Tantalus stets sieht, doch aber nie erreicht.</l>
            <l>Ja eure Thorheit kann euch gar so weit verblenden,</l>
            <l>Daß euch die Hoffart reitzt? wie die aus Adams Lenden;</l>
            <pb n="32"/>
            <l>Der aus dem Staub entstand, befleischte Erde sind;</l>
            <l>Dem schwachen Rohre gleich, das auch ein Zephyrs Wind</l>
            <l>Durch seinen sanften Hauch reißt aus den hohlen Gründen,</l>
            <l>Was kann, uns ärmste, doch zur Hoffart wohl verbinden?</l>
            <l>Was hat ein Sterlicher für Recht an dieser Welt?</l>
            <l>Daß er ihr Glück und Gut für seinen Abgott hält.</l>
            <l>Was ist der arme Mensch? von einem Weib gebohren,</l>
            <l>Die ihm des Himmels Hand zur Mutter auserkohren.</l>
            <l>Kömmt nakend auf die Welt, und halb bedeckt ins Grab,</l>
            <l>Und legt mit seinem Leib der Seele Kleidung ab.</l>
            <l>Heut sitzt er in dem Glück wie Könige erhoben,</l>
            <l>Heut weist ihm Unterthan und Freund getreue Proben;</l>
            <l>Heut glänzt er wie das Gold, heut blüht er wie die Blum,</l>
            <l>Und morgen hauet ihn des Todes Sense um.</l>
            <l>Und da er spricht: ich leb, so fällt er Tod zur Erden,</l>
            <l>Und muß dem, was er war, letzteinverleibet werden;</l>
            <l>So wird der theure Mann, den alle Welt geehrt,</l>
            <l>Samt Witz, Gestalt und Pracht in einen Staub verkehrt,</l>
            <l>Da kann sein bester Freund sein künftig Schicksal lesen,</l>
            <l>Und sieht den Rest von dem, was einst sein Freund gewesen,</l>
            <pb n="33"/>
            <l>Es graut ihm vor dem Mund, den er so oft geküßt,</l>
            <l>Und der nunmehr ein Mund voll kalter Asche ist</l>
            <l>Da trauert er um ihn, doch will es vielmehr scheinen,</l>
            <l>Als wollt er seinen Tod in diesem Bild beweinen.</l>
            <l>Da fällt dem Sterblichen sein künftig Sterbbett ein,</l>
            <l>Da denkt er, wenn wird wohl an dir die Reihe seyn;</l>
            <l>Das ist des Menschen Ziel, er lebt nur, um zu sterben,</l>
            <l>Und sich ein künftig Glück durch Tugend zu erwerben;</l>
            <l>Reist er nur durch die Welt und kömmt erst an das Gstatt,</l>
            <l>Wenn er den Elendsstromm hier überschiffet hat;</l>
            <l>Er lebt nach seinem Tod und sieht das erste Leben</l>
            <l>Als einen Traum nur an, den ihm die Welt gegeben;</l>
            <l>Da in dem Wiederspiel das Laster zweymal stirbt,</l>
            <l>Hier unsre Knochen frißt, und dort die Seel verdirbt.</l>
            <l>Drum, Freunde! höret auf euch um die Welt zu sorgen,</l>
            <l>Sie steht zwar heute noch, wer weiß es? steht sie morgen.</l>
            <l>Es könnte leicht nichts mehr so sehr gebrechlich seyn,</l>
            <l>Ein untergrabner Wind wirft ganze Länder ein.</l>
            <l>Die Welt ist uns zur Last, die Welt ist uns zur Geisel</l>
            <l>Drum, Freund! erweget dieß, lebt wohl! ich geh aufs H – –</l>
            <stage>(geht ab.)</stage>
          </sp>
          <pb n="34"/>
          <sp who="#impressario">
            <speaker>Impress.</speaker>
            <stage>zum Bürgerm.</stage>
            <p>Nu! war das Moral nicht zum krank weinen?</p>
          </sp>
          <sp who="#buergermeister">
            <speaker>Bürgermeister.</speaker>
            <p>Ey! das heist doch ein ganzes Moral zu Grund gericht, sie haben mich durch die
              Beschreibung des sterblichen Menschens in so tiefe Gedanken gebracht, und da ich am
              besten die Sache mir zu Herzen führe, so verkehrt sich der gelehrte Plato in einen
              unanständigen Saumagen.</p>
          </sp>
          <sp who="#impressario">
            <speaker>Impress.</speaker>
            <p>Ja! Plato hat eben dadurch seinen Schülern zeigen wollen, wie sehr ihm seine Anred zu
              Herzen gegangen, und was ein wahres Moral für Würkung machen kann.</p>
          </sp>
          <sp who="#buergermeister">
            <speaker>Bürgerm.</speaker>
            <p>Ja! ja! es scheinet fast also.</p>
          </sp>
          <sp who="#impressario">
            <speaker>Impress.</speaker>
            <p>Ich bitte nun, mein gnädiger Herr wolle mit dieser wenigen Prob vorlieb nehmen, wenn
              wir werden eine vollständige Komödie aufführen, wird es schon besser gehen.</p>
          </sp>
          <sp who="#buergermeister">
            <speaker>Bürgerm.</speaker>
            <p>Ich bin bereits vollkommen zu frieden, und gebe ihnen hiemit die Erlaubniß ihre
              Schauspiele, so lang sie wollen, in dieser Stadt aufzuführen.</p>
          </sp>
          <sp who="#impressario">
            <speaker>Impress.</speaker>
            <stage>voll Freud.</stage>
            <p>Was? wir haben bereits die Erlaubniß – – ach! mein gnädiger Herr Bürgermeister
                <stage>(Er erwischt den Bürgermeister beym Fuß, schmeist ihn von dem Sessel auf die
                Erd und küßt ihm kniend die Füß.</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#buergermeister">
            <speaker>Bürgerm.</speaker>
            <stage>auf der Erd liegend, und sehr schreiend:</stage>
            <pb n="35"/>
            <p>Gütiger Himmel! steh mir bey!</p>
          </sp>
          <sp who="#impressario">
            <speaker>Impress.</speaker>
            <p>Erlauben sie mir! gnädiger Herr! dero Füß in Ehrforcht zu küssen.</p>
          </sp>
          <sp who="#buergermeister">
            <speaker>Bürgerm.</speaker>
            <p>Aber zum Henker, mein Herr, was ist das für eine Lebensart? daß sie mir fast den Hals
              brechen.</p>
          </sp>
          <sp who="#impressario">
            <speaker>Impress.</speaker>
            <p>Ich wollte ja nur dero Füß in Ehrforcht küssen.</p>
          </sp>
          <sp who="#buergermeister">
            <speaker>Bürgerm.</speaker>
            <p>Der Henker hole sie mit ihrer Höflichkeit <stage>(stehen beede von der Erde
                auf)</stage> ich möchte wissen, was sie aus Grobheit noch anfangen würden.
                <stage>(Sie setzen sich wieder)</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#impressario">
            <speaker>Impress.</speaker>
            <p>Mein gnädiger Herr ich bin ganz beschämt, wie werd ich dero Gnaden ersetzen können? –
              – – ich glaub, ich muß ihnen nochmal die Füße küssen.</p>
          </sp>
          <sp who="#buergermeister">
            <speaker>Bürgerm.</speaker>
            <p>No! no no! verschonen sie mich mit ihren Thorheiten.</p>
          </sp>
          <sp who="#impressario">
            <speaker>Impress.</speaker>
            <p>Ich bin völlig vor Freud ausser mich gesetzt, dermalen aber so unvermögend, daß ich
              ihre Gnaden nicht nach Wunsch ersetzen kann; es wird aber mit mir schon besser werden,
              und mit der ersten schönen Täntzerin, die ich zu meiner Compagnie bekomme, werde ich
              ihnen aufwarten.</p>
          </sp>
          <sp who="#buergermeister">
            <speaker>Bürgerm.</speaker>
            <p>Ich sage Dank, das begehre ich nicht, dann ich diene dem Nebenmenschen nicht aus
              Eigennutz, sondern aus Pflicht.</p>
          </sp>
          <pb n="36"/>
          <sp who="#impressario">
            <speaker>Impress.</speaker>
            <p>Sie machen mich völlig Schamgrien, dann ich bin nur dero Sklav.</p>
          </sp>
          <sp who="#buergermeister">
            <speaker>Bürgerm.</speaker>
            <p>Schweigen sie hievon, und erlauben sie vielmehr, daß ich, bevor sie von mir gehen,
              noch einige Fragen an sie stelle.</p>
          </sp>
          <sp who="#impressario">
            <speaker>Impress.</speaker>
            <p>Mein gnädiger Herr beliebe nur zu sprechen.</p>
          </sp>
          <sp who="#buergermeister">
            <speaker>Bürgerm.</speaker>
            <p>Sagen sie mir zu gefallen, sie sind gewiß der Herr von dieser Gesellschaft?</p>
          </sp>
          <sp who="#impressario">
            <speaker>Impress.</speaker>
            <p>Ach! ich bin leider der Impressario davon.</p>
          </sp>
          <sp who="#buergermeister">
            <speaker>Bürgerm.</speaker>
            <p>Warum setzen sie dann das Wort leider dazu?</p>
          </sp>
          <sp who="#impressario">
            <speaker>Impress.</speaker>
            <p>Ach! wenn ich diesen unglücksvollen Namen nenne; so stehen mir alle Haar gegen
              Berg.</p>
          </sp>
          <sp who="#buergermeister">
            <speaker>Bürgerm.</speaker>
            <p>Wie so?</p>
          </sp>
          <sp who="#impressario">
            <speaker>Impress.</speaker>
            <p>Weil ich in so mühseligen Umständen den Namen eines Impressario gar nicht
              verdiene.</p>
          </sp>
          <sp who="#buergermeister">
            <speaker>Bürgerm.</speaker>
            <p>Und warum?</p>
          </sp>
          <sp who="#impressario">
            <speaker>Impress.</speaker>
            <p>Der ist kein Impressario zu nennen, welcher nur mit schlechten armen Komödianten von
              einem Dorf in das andere ziehet, seine Schaubühne samt Kleidungen und Maschienen in
              einer Parouquenschachtel mit sich führet, und an keinem gewissen Ort seinen Aufenthalt
              hat. Dieser kann <pb n="37"/> nur ein Impressario genennet werden, welcher in einer
              ansehnlichen Stadt den Kern galanter Komödianten oder Operisten beysammen hält, und
              seine Schauspiele vor Kaiser und Könige mit ungemeinem Beyfall aufführt; einstens war
              ich auch ein solcher, allein die Zeiten haben sich geändert, und ich bin über
              zwanzigmal fallit geworden: denn ich war schon Impressario über Komödien, Opern,
              Pantomimen, Gaukelspiel, Kreutzerspiel, Krügelspiel und dergleichen öffentliche
              Schauspiele; allein was hat mich in das Verderben gebracht? nichts anders, als die
              verdammten Opern, die haben mir den letzten Stoß gegeben. Ich hatte sonst nur allzeit
              eine Gesellschaft deutscher Komödianten gehabt, doch solche Leute, die in der ganzen
              Welt nicht besser zu finden waren, ich habe auch meine Schaubühne in einer deutschen
              Stadt, die ich aus Schmerz nicht nennen kann, aufgeschlagen, und habe durch zehn Jahre
              mich dabey so gut befunden, daß ich einen merklichen Reichthum hiedurch überkommen,
              gleichwie aber ein reicher Mann unersättlich ist, also gieng es auch mir, denn ich
              liesse mich von einem wälschen Täntzer, der mein besonderer guter Freund war, zu einer
              Thorheit verleiten, welche, wenn ich sie ihnen erzählen werde, uns in Gefahr, vor
              Thränen, zu ersäuffen, setzen wird. Er machte mir den Vortrag, weil schon so viele
              Jahre hier keine Opern wären gesehen worden, so sollte ich einige aufführen lassen,
              welche, weil sie hier etwas seltsames wären, mir ein merkliches Geld eintragen würden.
              Ich liesse mir diesen Antrag gefallen, mit einem Wort, <foreign xml:lang="lat">siccum
                saccum</foreign>, gesagt, gethan; ich liesse <pb n="38"/> alle Anstalt zu den
              vornehmsten Opern machen, ich legte auch all mein Capital vorhinaus: da ließ ich
              kommen einen Kastraten, einen Wallachen, einen Hermophroditen, zwey Kapauner und einen
              Lidler, wiederum zwey Kastratinnen, eine Baßistin, mehr dann, einen Henoristen und
              einen Fistulanten, der den Baß gesungen hat; in der Musik die vornehmsten Leute,
              Cimballisten, Violinisten, Fagotisten, Hautboisten, Harpfenisten, Violoncelisten,
              Pratschisten, Waldhornisten, Trompetisten, Paukisten, Calvinisten, Juden und Christen,
              und kurz, alles majestätisch, alles operalisch: da ließ ich denn Opern aufführen, wo
              eine einzige auf sieben Siebzehner, und öfters gar auf zwey Gulden gekommen ist.</p>
          </sp>
          <sp who="#buergermeister">
            <speaker>Bürgerm.</speaker>
            <p>Ja! da ist es denn kein Wunder, wenn sie sind zu Grund gegangen?</p>
          </sp>
          <sp who="#impressario">
            <speaker>Impress.</speaker>
            <p>Hören sie zur Gnade nur weiter, es war anfangs alles gut gegangen, und ein solcher
              Zulauf, daß keine Oper gespielet worden, in welcher nicht wenigstens drey bis vier
              tausend Menschen erdrücket worden sind, das hat nun meinem Beutel wohlgefallen, da
              liesse ich denn die deutsche Komödianten in Abschlag kommen, da ließ ich die Woche
              hindurch nur einmal Komödie spielen, endlich hab ich allen deutschen Komödianten den
              Abschied gegeben, und da fieng auch mein Elend an. Die Comödianten waren kaum fort, so
              verlohren die Zuschauer allgemach den operalischen Geschmack, ich dachte immer, es
              würde besser werden, ich liesse fast alle Wochen neue Opern <pb n="39"/> mit
              unbeschreiblichen Kösten aufführen, allein die Leute verlohren sich von Tag zu Tag,
              und es wurde endlich so schlecht, daß an manchem Tage sechs, vier, drey, zwey
              Personen, zuweilen Niemand, und etlichmal noch weniger als Niemand in der Oper
              gewesen; da gieng mir erst das Licht auf, da schrieb ich um die abgedankte deutsche
              Gesellschaft wieder, allein sie waren hin und wieder engagiret und kein Mensch wollte
              mehr in meine Dienste kommen. Da fieng mein Elend an, die Operisten blieben mir auch
              nicht, die Musik desgleichen, ich wollte mir immer aufhelfen und kam immer besser
              hinein; endlich fieng ich an, die Kleider und Auszierungen zu verkauffen, und ach! ich
              wollte nur wünschen, daß sie die letzte Oper gesehen hätten.</p>
          </sp>
          <sp who="#buergermeister">
            <speaker>Bürgerm.</speaker>
            <p>Ja! ware sie so sehens werth!</p>
          </sp>
          <sp who="#impressario">
            <speaker>Impress.</speaker>
            <p>O hören sie: dergleichen Elend ist bey mannsgedenken nicht gesehen worden; erstens
              die Musik belangend, da war nun statt der Tropeten und Paucken eine Maultromel, statt
              dem Clavier eine Leyer, und statt der Waldhorn ein paar Bierzimmenter zu hören; von
              einer Beleuchtung war nichts zu gedenken, ein einziger Vage, der der Prima Donna den
              Schlepp nachgetragen, der hat in einer Hand ein Stückel brennenden Kien gehalten, und
              hat ihr überall nachgeleucht, daß man nur gleichwohl die Triller gesehen hat; da haben
              wir schon die Cortinen zerschnitten und haben den Frauenzimmern Kleider davon gemacht;
              da ist oft ein Kleid vorn Wald, hinten Saal gewesen, <pb n="40"/> statt des Schmucks,
              das nur etwas glänzen sollte, da haben wir zerbrochene Flaschen, Kiselstein,
              Ofenkachel und allen Pluder angehenckt; da war schon das Partere für einen Kreutzer
              und die Cavallerie für sechs Pfenning; da haben wir statt des Gefrornen und
              Zukerbächts, Knofel, Rettig, Käß und Visolensalat herumgetragen, noch mehr zu
              geschweigen, das ich aus Scham nicht erzählen kann; so war mein Elend in höchsten Grad
              gestiegen, und so gieng ich aus eigener Schuld zu Grund.</p>
          </sp>
          <sp who="#buergermeister">
            <speaker>Bürgerm.</speaker>
            <p>Und was haben sie hernach angefangen?</p>
          </sp>
          <sp who="#impressario">
            <speaker>Impress.</speaker>
            <p>Gleich hierauf konnte ich nicht viel anfangen, denn ich hatte wegen Schulden noch
              einige Verrichtungen im Arrest.</p>
          </sp>
          <sp who="#buergermeister">
            <speaker>Bürgerm.</speaker>
            <p>Ja? so? und wie sind sie denn endlich wieder los gekommen?</p>
          </sp>
          <sp who="#impressario">
            <speaker>Impress.</speaker>
            <p>Man hat mich darum gerne los gelassen, weil ich meine Creditores in dem Arrest arm
              gefressen hätte; da ich denn los kam, ließ ich das Komödienhaus verkaufen, und zahlte
              so viel Schulden davon, als das Geld zugelassen hatte, ich sammlete auch die
              Lichtputzer, Tischler und Maschinenzieher zusamm und sagte: wenn sie wollten, könnten
              sie meine Akteurs seyn, wir wollten überall herumreisen, und indessen nur in den
              Dörfern dem Bauersmann um das Geld einen schlechten Spaß vormachen, biß wir nach und
              nach zur besseren Garderobe kommen würden, und einstens <pb n="41"/> uns in Städte
              wagen därften; sie waren dessen zufrieden, und es ist schon drey Jahre, daß wir hin
              und wieder herumziehen, doch uns noch nicht vollkommen erhollen können; ja, wie sie
              diese meine Akteurs gesehen haben, so waren sie, so gut selbe auch agiren, dennoch nur
              Lichtputzer bey meiner vorigen Trouppe gewesen, sie können nun hieraus schliessen, was
              dieses für eine Gesellschaft muß gewesen seyn.</p>
          </sp>
          <sp who="#buergermeister">
            <speaker>Bürgerm.</speaker>
            <p>Fürwahr sie sind zu bedauren, doch die Zeit hat sie zu grund gerichtet, die Zeit wird
              sie auch empor bringen; aber ich hätte noch eine Frage an sie zu stellen.</p>
          </sp>
          <sp who="#impressario">
            <speaker>Impress.</speaker>
            <p>Sie haben zu befehlen.</p>
          </sp>
          <sp who="#buergermeister">
            <speaker>Burgerm.</speaker>
            <p>Agiren sie nicht selbst bey den Schauspielen?</p>
          </sp>
          <sp who="#impressario">
            <speaker>Impress.</speaker>
            <p>O ja! ihr Gnaden zu dienen, so ist fast keine Komödie, wo ich nicht mit mache,
              meistens zwar lustige, doch, so es die Noth erfordert auch ernsthafte Characteure; ich
              mache alles mit, ich verfasse auch die meisten Comödien selbst, und alle Auftritt, die
              sie vorhero gehöret haben, sind meine Arbeit.</p>
          </sp>
          <sp who="#buergermeister">
            <speaker>Bürgerm.</speaker>
            <p>Ja! so sind sie ein Musenssohn?</p>
          </sp>
          <sp who="#impressario">
            <speaker>Impress.</speaker>
            <p>Nein! mein Vater war kein Muselmann, sondern ein Quartiermeister.</p>
          </sp>
          <sp who="#buergermeister">
            <speaker>Bürgerm.</speaker>
            <p>Ey! sie verstehen mich nicht, ich sage ein Musenssohn, das ist ein Poet, oder ein
              Reimenschmidt.</p>
          </sp>
          <pb n="42"/>
          <sp who="#impressario">
            <speaker>Impress.</speaker>
            <p>Nu ja, warum nicht gar ein Schlosser! – – es ist wahr, ich dichte zuweilen, doch ich
              sehe dabey mehr auf das Lustige, als auf die Kunst.</p>
          </sp>
          <sp who="#buergermeister">
            <speaker>Bürgerm.</speaker>
            <p>Und wer, sagen sie, war ihr Herr Vater?</p>
          </sp>
          <sp who="#impressario">
            <speaker>Impress.</speaker>
            <p>Er war Quartiermeister.</p>
          </sp>
          <sp who="#buergermeister">
            <speaker>Bürgerm.</speaker>
            <p>Und wo war er wohl Quartiermeister?</p>
          </sp>
          <sp who="#impressario">
            <speaker>Impress.</speaker>
            <p>Zu Prag, ihr Gnaden! – – ach! hören sie, sie hätten diesen galanten Mann kennen
              sollen, er war das Mitleid selbst, o! wie viele tausend Bettelleute hat er, bloß aus
              Liebe des Nächstens! auf der kalten Gasse unter den Arm genommen, und hat ihnen
              Quartier gegeben, woraus sie aber nicht mehr zum Vorschein gekommen.</p>
          </sp>
          <sp who="#buergermeister">
            <speaker>Bürgerm.</speaker>
            <p>A ha! das will so viel sagen, als ein Häscher; der Himmel bewahre jeden vor diesem
              Quartiermeister, und wie sind dann sie endlich ein Komödiant geworden?</p>
          </sp>
          <sp who="#impressario">
            <speaker>Impress.</speaker>
            <p>Ich schiene dazu gebohren zu seyn, denn ich bin von dem Himmel mit besonderen Gaben
              und Einfällen begnadet worden, ja ich habe eine Bourlesque zu Haus, die ich noch im
              Mutterleib gemacht habe.</p>
          </sp>
          <sp who="#buergermeister">
            <speaker>Burgerm.</speaker>
            <stage>(vor sich)</stage>
            <p>Uhu! jetzt kommts zu weit.</p>
          </sp>
          <sp who="#impressario">
            <speaker>Impress.</speaker>
            <p>Mein Vater wollte mich zwar stets seine Kunst <pb n="43"/> lernen lassen, allein ich
              hatte keine Freud dazu, sondern alles mein Geld, was ich hin und wieder im Gedräng aus
              fremder Leut Säcken zu schenken bekommen, das wendete ich auf die Komödie, und gieng
              fast täglich in selbe. Ich wurde bald darauf mit Leuten von dem Theater bekannt,
              liesse mich als einen Statisten gebrauchen, nach und nach kam ich auch durch meine
              Geschicklichkeit selbst zur Action, bis ich endlich von dort weggereist und ein
              Impressario geworden.</p>
          </sp>
          <sp who="#buergermeister">
            <speaker>Bürgerm.</speaker>
            <p>So sind sie recht staffelweiß hinaufgestiegen.</p>
          </sp>
          <sp who="#impressario">
            <speaker>Impress.</speaker>
            <p>Ja hinauf bin ich von einem Staffel auf den andern gestiegen, aber hernach bin ich
              gleich über die ganze Stiegen gefallen, so, daß ich mich von diesem Fall nimmermehr
              werde erholen können.</p>
          </sp>
          <sp who="#buergermeister">
            <speaker>Bürgerm.</speaker>
            <p>Nu! trösten sie sich indessen, ich hoffe, sie werden sich in dieser Stadt zimlicher
              massen Geld verdienen, dann ich sehe, daß sie ein verständiger Mann und mit vielen
              guten Eigenschaften versehen sind.</p>
          </sp>
          <sp who="#impressario">
            <speaker>Impress.</speaker>
            <p>Ja, wenigstenst soll ein rechtschaffener Komödiant solche Eigenschaften besitzen;
              blinde und im Irrtum der theatralischen Kunst lebende Leute verachten die Komödianten,
              ja schätzen sie für Leute, welche das Volk ums Geld bringen, und doch dabey, wie sie
              sagen, unnöthig sind; solche Menschen aber hat der Himmel mit so wenigem Verstand
              nicht einmal begnadet, daß sie einsehen könnten, was zu einem <foreign xml:lang="lat">NB.</foreign> rechtschaffenen Komödianten gehöret; ich lasse ihre eigene Vernunft
              hierüber urtheilen, <pb n="44"/> sie werden selbst wissen, was zu Verfertigung einer
              auch nur gemeinen Komödie gehöret, was hiezu für eine Redensart und gute Einfälle
              nöthig sind! ja, man muß solche Sachen erfinden, die gemeine Leute noch Mühe haben zu
              verstehen, wen sie selbe hören, zu geschweigen, daß sie selbst etwas dergleichen
              verfertigen sollen; zudeme gehören ja die Komödianten unter die freyen Künstler,
              achtet man einen Mahler, einen Bildhauer, einen Poeten und dergleichen, warum denn
              nicht einen Komödianten; man wird mir zwar hierauf antworten, daß ein Mahler und die
              andern dem gemeinen Wesen durch ihre Kunst Nutzen schaffen, hingegen aber ein
              Komödiant nur dem jungen Volk durch freche Wort und Gebärden Gelegenheit zu Lastern
              gebe; allein ist es denn eine allgemeine Nichtigkeit, daß ein Komödiant ausschweifende
              Handlungen auf der Bühne vornehme? und können nicht andre Künstler gleiche
              Unanständigkeiten begehen? ja! so viel Aergerniß als ein Komödiant in der Komödie dem
              gemeinen Wesen machen kann, so viel und nochmal so viel Aergernuß kann ein Mahler
              durch unzüchtige Gemähle geben, weil die angehörte unartige Wort eines Komödianten dem
              Menschen viel ehe aus der Gedächtniß kommen, als ein von dem vornehmsten Mahler
              verfertigtes Schandgemählde, welches in einig hundert Jahren noch Gelegenheit zur
              Aergerniß giebt, und wer Leute ärgern will, darf nur ein Mensch, nicht aber eben ein
              Mahler, Komödiant oder dergleichen seyn. Was ist endlich wohl die Komödie anders, als
              ein lebhaftes Gemählde, wo die gute Sitten eines Menschen mit Belohnung, das Laster
                <pb n="45"/> aber mit gehöriger Strafe beleget, gemahlen wird? und wenn Nero auf dem
              Theater persöhnlich seine Mutter entleibet, so wird es bey dem Menschen mehr Abscheu
              erwecken, als wenn selben ein noch so tyranischer Mahler mit den grausamsten Farben
              auf eine rachgierige Leinwand, durch seinen entsetzlichen Pinsel malet; doch, wie kann
              einem Blinden ein gemahltes oder geschnitztes Bild, und wie dem Unverständigen eine
              Komödie gefallen.</p>
          </sp>
          <sp who="#buergermeister">
            <speaker>Bürgerm.</speaker>
            <p>Ich will ihnen aber dienen, die Ursach, daß einigen Leuten ein Komödiant ein etwas
              freyer Mensch zu seyn scheinet, ist, weil vor Zeiten die Komödianten ihre Schauspiele
              mit allzugrosser Freyheit und unanständigen Zoten und Possen aufgeführet haben.</p>
          </sp>
          <sp who="#impressario">
            <speaker>Impress.</speaker>
            <p>Sie haben hierinnen vollkommen recht, aber die Leute nicht, welche hievon also
              urtheilen; denn gesetzt mein Aeltervater wär ein Burger und ein Mörder gewesen, und
              ich wär gleichfals ein Burger, sollte man mich deßwegen wie ihn für einen Mörder
              halten, wo doch die jetzigen Komödianten mit den vorigen in keiner Blutsfreundschaft
              stehen; ich weiß leider gar wohl, daß man sich vor Zeiten der Ausgelassenheit auf der
              Schaubühne bedienet hat, doch weiß ich auch, daß heut zu Tage die Schauspiele mehr
              Gelegenheit zu guten als verkehrten Sitten geben, und die Zeiten muß ein vernünftiger
              Mensch wohl zu unterscheiden wissen; doch genug hievon.</p>
          </sp>
          <sp who="#buergermeister">
            <speaker>Bürgerm.</speaker>
            <p>Mein Herr! sie sind ein zweyter Cicero <foreign xml:lang="lat">pro <pb n="46"/> domu
                sua</foreign>, jedoch sagen sie mir, ist ein guter Komödienverfertiger, auch ein
              guter Tragödienschreiber.</p>
          </sp>
          <sp who="#impressario">
            <speaker>Impress.</speaker>
            <p>Nicht allezeit, ja gar selten, denn die Komödie ist von der Tragödie just so weit
              unterschieden, als das Lerchenfeld von Constantinopel; Eulenspiegel der vornehmste
              Tragödienschreiber unserer Zeiten sagt von der Tragödie folgendes: <foreign xml:lang="lat">Tragoedia tragoediorum declinatur sicut tempora tempororum</foreign>,
              das will so viel sagen: ein guter Tragödienschreiber ist meistentheils ein guter
              Komödienschreiber, ein guter Komödienschreiben aber ist selten ein guter
              Tragödienschreiber, ein Schreiber aber ist jeder, denn die Tragödie ist die Seel, die
              Komödie aber der Leib des Theaters, auch ist die Action von beyden weit unterschieden,
              denn ein Tragödiant muß gelehrt und ernsthaft, ein Komödiant und Bourlesquant hingegen
              lebhaft, lustig und Budlnärrisch seyn, auch muß sich ein lustiger Akteur zuweilen
              traurig anschicken, und kurz in alle Fälle sich zu finden wissen; ich glaube, sie
              haben nunmehro in Kürze einen Inbegriff verschiedener Theatersachen gehöret.</p>
          </sp>
          <sp who="#buergermeister">
            <speaker>Bürgerm.</speaker>
            <p>Ja ja! ich habe in Kürze eine ganze Komödie gesehen. <stage>(sie stehen beyde
                auf)</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#impressario">
            <speaker>Impress.</speaker>
            <p>Nun habe ich die Ehre mich euer Gnaden zu empfehlen, ich will nun meiner Gesellschaft
              die erfreuliche Nachricht von dero gnädigen Erlaubniß bringen.</p>
          </sp>
          <sp who="#buergermeister">
            <speaker>Bürgerm.</speaker>
            <p>Ich hätte noch eine Bitt an sie.</p>
          </sp>
          <pb n="47"/>
          <sp who="#impressario">
            <speaker>Impress.</speaker>
            <p>Sie befehlen, was soll es wohl seyn?</p>
          </sp>
          <sp who="#buergermeister">
            <speaker>Bürgerm.</speaker>
            <p>Weil sie ohne dieß heute noch nicht für das Volk spielen, so ersuche ich sie, ob sie
              nicht mir zu gefallen eine kleine Komödie, zu welcher ich meine gute Freunde
              einzuladen willens wäre, aufführen möchten?</p>
          </sp>
          <sp who="#impressario">
            <speaker>Impress.</speaker>
            <p>Auf alle Weise, allein es ist nicht möglich so kurzer Zeit ein Theater
              aufzurichten.</p>
          </sp>
          <sp who="#buergermeister">
            <speaker>Bürgerm.</speaker>
            <p>Ich habe selbst hier im Hause zu unserer Lust schon vor einigen Jahren ein kleines
              Theater bauen lassen, sie mußten sich also schon mit diesem vor heute zu frieden
              stellen.</p>
          </sp>
          <sp who="#impressario">
            <speaker>Impress.</speaker>
            <p>Wenn es so ist, so sollen euer Gnaden vergnüget werden, sie belieben nur zu befehlen,
              ob sie eine Tragödie verlangen.</p>
          </sp>
          <sp who="#buergermeister">
            <speaker>Bürgerm.</speaker>
            <p>Eine Bourlesque von ihrer Arbeit wäre mir am liebsten, ich werde schon ihre Mühe
              bezahlen.</p>
          </sp>
          <sp who="#impressario">
            <speaker>Impress.</speaker>
            <p>Wir sind nicht eigennützig, es ist unser Schuldigkeit, ich werde ihnen genug
              thuen.</p>
          </sp>
          <sp who="#buergermeister">
            <speaker>Bürgerm.</speaker>
            <p>Ich verlasse mich also gewiß darauf, und sähe gerne, wenn sie um 6. Uhr Abends
              anfangen könnten.</p>
          </sp>
          <sp who="#impressario">
            <speaker>Impress.</speaker>
            <p>Sehr wohl! ich gehe nun also alle mögliche Anstalt in Eil zu machen, ich habe
              indessen die Ehre mich zu Gnaden zu empfehlen.</p>
          </sp>
          <pb n="48"/>
          <sp who="#buergermeister">
            <speaker>Bürgerm.</speaker>
            <p>Leben sie wohl, mein Herr! ich verlasse mich gewiß auf sie.</p>
          </sp>
          <sp who="#impressario">
            <speaker>Impress.</speaker>
            <p>Sie haben sich zu verlassen, <stage>(vor sich)</stage> mein langes Reden hat mir
              ordentlich warm gemacht; <stage>(er reißt seine Kleider auf, aus welchen ihm ein
                Polster auf die Erd fällt) (zum Bürgerm.)</stage> ich empfehle mich gehorsamst.
                <stage>(will abgehen, der Bürgerm. ruft ihn zurück.)</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#buergermeister">
            <speaker>Bürgerm.</speaker>
            <p>Mein Herr! sie haben ihren Bauch verlohren, nehmen sie ihn mit.</p>
          </sp>
          <sp who="#impressario">
            <speaker>Impress.</speaker>
            <p>Ein Impressario brauchet keinen Bauch, wenn er nur den Kopf und das Gehirn bey sich
              hat, ich empfehle mich zu Gnaden. <stage>(Er läßt den Polster liegen und gehet mit
                Complimenten ab.)</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#buergermeister">
            <speaker>Bürgerm.</speaker>
            <stage>allein.</stage>
            <p>In der That ein lächerlicher Mensch, ich hätte dem Ansehen nach nicht gedacht, daß
              diese Leute so vieles im Stande wären, und ich schmeichle mir heut durch ihre Komödie
              Ehre bey meinen guten Freunden einzulegen, ich will nun geschwind die übrige Geschäfte
              zu Stand bringen, und denn meine gute Freunde zu der Abend Komödie einladen.
                <stage>(Gehet ab.)</stage></p>
          </sp>
          <trailer>Ende des Vorspiels.</trailer>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
