<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="../css/tei.css"?>
<?xml-model href="https://dracor.org/schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ger000684" xml:lang="de">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Ludwig der Springer</title>
        <title type="sub">Schauspiel in fünf Aufzügen</title>
        <author>
          <persName>
            <forename>Friedrich</forename>
            <forename>Gustav</forename>
            <surname>Hagemann</surname>
          </persName>
          <idno type="wikidata">Q23061863</idno>
          <idno type="pnd">100845908</idno>
        </author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher xml:id="dracor">DraCor</publisher>
        <idno type="URL">https://dracor.org</idno>
        <availability>
          <licence target="https://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/">CC0 1.0</licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="digitalSource">
          <name>Google Books</name>
          <idno type="URL">https://books.google.com/books?id=lpjczgEACAAJ&amp;printsec=frontcover</idno>
          <availability status="free">
            <p>In the public domain.</p>
          </availability>
          <bibl type="originalSource">
            <author>Gustav Hagemann</author>: <title>Ludwig der Springer. Schauspiel in fünf
              Aufzügen</title>. <edition>Zweyte</edition> vermehrte und verbesserte Auflage.
              <pubPlace>Hannover</pubPlace>: <publisher>Hahn</publisher>
            <date>1793</date>. (S. <biblScope unit="page" from="1" to="122">1–122</biblScope>.)</bibl>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person xml:id="ludwig" sex="MALE" ana="http://www.wikidata.org/entity/Q586924">
            <persName>Ludwig</persName>
          </person>
          <person xml:id="reinhard" sex="MALE">
            <persName>Reinhard</persName>
          </person>
          <person xml:id="pfaffe" sex="MALE">
            <persName>Pfaffe</persName>
          </person>
          <person xml:id="gerhard" sex="MALE">
            <persName>Gerhard</persName>
          </person>
          <person xml:id="abt" sex="MALE">
            <persName>Abt</persName>
          </person>
          <person xml:id="friedrich" sex="MALE" ana="http://www.wikidata.org/entity/Q1459966">
            <persName>Friedrich</persName>
          </person>
          <person xml:id="adelheid" sex="FEMALE" ana="http://www.wikidata.org/entity/Q61865793">
            <persName>Adelheid</persName>
          </person>
          <person xml:id="konrad" sex="MALE">
            <persName>Konrad</persName>
          </person>
          <person xml:id="kerkermeister" sex="MALE">
            <persName>Kerkermeister</persName>
          </person>
          <person xml:id="erster_waechter" sex="MALE">
            <persName>Erster Wächter</persName>
          </person>
          <person xml:id="zweiter_waechter" sex="MALE">
            <persName>Zweiter Wächter</persName>
          </person>
          <person xml:id="wilhelm" sex="MALE">
            <persName>Wilhelm</persName>
          </person>
          <personGrp xml:id="die_ritter" sex="MALE">
            <name>Die Ritter</name>
          </personGrp>
          <personGrp xml:id="die_richter" sex="MALE">
            <name>Die Richter</name>
          </personGrp>
          <person xml:id="erster_richter" sex="MALE">
            <persName>Erster Richter</persName>
          </person>
          <personGrp xml:id="alle" sex="MALE">
            <name>Alle (IV/8–10)</name>
          </personGrp>
          <personGrp xml:id="frohne" sex="MALE">
            <name>Frohne</name>
          </personGrp>
          <person xml:id="heerold" sex="MALE">
            <persName>Heerold</persName>
          </person>
          <person xml:id="sasso" sex="MALE">
            <persName>Sasso</persName>
          </person>
          <person xml:id="ein_soldat" sex="MALE">
            <persName>Ein Soldat</persName>
          </person>
          <listRelation type="personal">
            <relation name="spouses" mutual="#adelheid #friedrich"/>
            <relation name="related_with" active="#konrad" passive="#friedrich"/>
            <relation name="friends" mutual="#ludwig #reinhard"/>
          </listRelation>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="genreTitle"/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <listChange>
        <change when="2024-03-12">(ff) file conversion from source</change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <standOff>
    <listEvent>
      <event type="print" when="1793">
        <desc/>
      </event>
      <event type="premiere" when="1792-06-18">
        <desc/>
      </event>
    </listEvent>
    <listRelation>
      <relation name="wikidata" active="https://dracor.org/entity/ger000684" passive="http://www.wikidata.org/entity/Q124804439"/>
    </listRelation>
  </standOff>
  <text>
    <pb/>
    <front>
      <titlePage>
        <docTitle>
          <titlePart type="main">Ludwig der Springer.</titlePart>
          <titlePart type="sub">Schauspiel in fünf Aufzügen,</titlePart>
        </docTitle>
        <docAuthor>von Gustav Hagemann.</docAuthor>
        <docEdition>Zweyte vermehrte und verbesserte Auflage.</docEdition>
        <docImprint>
          <pubPlace>Hannover,</pubPlace>
          <publisher>im Verlage der Hahnschen Buchhandlung.</publisher>
          <docDate>1793.</docDate>
        </docImprint>
      </titlePage>
      <pb/>
      <pb n="1"/>
      <div type="preface">
        <head>Vorrede zur ersten Auflage.</head>
        <p>Ich übergebe dem Publikum schon wieder einen dramatischen Versuch. Da ich noch ein Junge
          war, versuchte ich zuweilen über einen Graben zu springen, war ich denn fünfmal
          hineingefallen, so gelang es mir beim sechstenmal vielleicht hinüber zu kommen. Wenn ich
          fünfmal werde versucht haben ein Stück zu schreiben, vielleicht gelingt es mir dann eins
          zu Stande zu bringen. Wer diesen Versuch nicht kaufen will, ist ja nicht dazu gezwungen,
          wer ihn nicht lesen will auch nicht, und den Kritikastern kann ich es vorher gestehn: Sie
          können sicher sagen, daß nicht viel dran ist.</p>
        <p>Von der Geschichte bin ich eben wie vom Roman abgewichen, ich habe einen Bösewicht in
          einen rechtschafnen Man verwandelt. Daß man großen Dichtern solche Umschaffungen <pb n="2"/> erlaubt, berechtigt mich freilich noch nicht, zu fordern, daß man sie mir verzeihe;
          aber wünschen darf ich es doch!</p>
        <p>Noch muß ich ein Wort über das Wunder im vierten Aufzug reden. Ein Büchlein, wie das
          meine, darf freilich Glauben an seine Wunder nicht begehren, da schon heilige Bücher den
          Glauben an die ihren verlohren haben. Herr Großmann gab mir gleichfalls einen sehr
          richtigen Verweis in Ansehung der Feuerprobe, indeß that die Scene bei der Vorstellung
          große Wirkung und so ließ ich sie stehn.</p>
        <p>Wenn der Zuschauer mehr sein Herz als seinen Verstand ins Schauspielhaus bringt, so wird
          er leichter getäuscht, und auf solche Zuschauer rechnet man. Wie könnten wir sonst durch
          den Gesang einer Julie im Singspiel gerührt werden, wenn unser Herz dem Verstande Zeit
          liesse, zu rufen: Hm, wenn sie sich noch ein Stückchen singen kann! – Wie wär es möglich,
          daß uns Friz im Kind der Liebe rühren könnte, auch wenn ihn ein Stümper herunterröchelt!
          –</p>
        <pb n="3"/>
        <p>Uebrigens könnte auch der Kerkermeister einen gutgemeinten Betrug machen, der Adelheid
          (doch ohn ihr Wissen) irgend womit die Hand bestreichen, und so aus dem Wunder eine
          natürliche Erscheinung machen. – Ich weiß so nicht, was der Kerkermeister unten im Thurm
          thut, eben so wenig, als ich weiß, was die ehrwürdigen Herren hinterm Pfeiler thun, wenn
          sie uns die Komödie vom verwandelten Blut des heiligen Januarius geben.</p>
        <p>Das Schauspiel war erst sehr lang, ich habe gewiß den fünften Theil weggestrichen. Sie
          sehen meine Herrn Kritiker, ich will doch etwas aufsuchen, weshalb ich Lob erhalten
          kann.</p>
        <dateline>Hannover, im Septemb. 1792.</dateline>
        <signed>Gustav Hagemann.</signed>
      </div>
      <div type="preface">
        <head>Vorrede zur zweiten Auflage.</head>
        <p>Der Verfasser wünscht dieser zweiten Auflage das Glück der ersten. Es ist manches <pb n="4"/> hinzugethan worden. Der 12te Auftritt im dritten Akt scheint mir nothwendig
          theils zur bessern Spannung der Erwartung, theils um neues Interesse für Ludewig zu
          erregen und ihm seine Adelheid um so mehr zu wünschen.</p>
        <p>Eben so denk ich, kann die Vermehrung des 4ten Auftrits im 5ten Akt die Gemahlin
          Friedrichs mehr rechtfertigen, ohne eines langweiligen Auftrits zu bedürfen, wo sie erst
          einigemal: Ach! – O! – Ich vergehe! – Ich kann nicht! – wer steht mir bei! – Wer rettet
          mich! – oder: Himmel mordelement! ausrufen müste ehe sie dem Ludewig in die Arme sinken
          dürfte. Auch bleibt auch hier noch immer der Zuschauer in Ungewißheit.</p>
        <p>Für die letzte Reuterei bitt ich um Verzeihung, aber Ludewig muß Zeit haben die Treppe
          hinaufzurennen, sonst mögte er für übergroße Eil den Hals brechen.</p>
        <p>Für katholische Bühnen hab ich nichts geändert. Vielleicht schreib ich aber auch mal eine
          Komödie: Simson mit dem Eselskinbaken! oder mache aus dem blutigen Haupt Herodis eine
          Oper!</p>
      </div>
      <pb n="5"/>
      <note>Ludwig der Springer.</note>
      <pb n="6"/>
      <castList>
        <head>Personen:</head>
        <castItem><role>Adelheid von Stade.</role></castItem>
        <castItem><role>Friedrich,</role>
          <roleDesc>Pfalzgraf in Sachsen, ihr Gemahl.</roleDesc></castItem>
        <castItem><role>Ritter Konrad,</role>
          <roleDesc>sein Vetter.</roleDesc></castItem>
        <castItem><role>Ludwig,</role>
          <roleDesc>Graf von Thüringen.</roleDesc></castItem>
        <castItem><role>Reinhard,</role>
          <roleDesc>sein Jugendfreund.</roleDesc></castItem>
        <castItem><role>Wilhelm von Brena.</role></castItem>
        <castItem><role>Abt Hilarius.</role></castItem>
        <castItem><role>Ein Pfaffe.</role></castItem>
        <castItem><role>Gerhard,</role>
          <roleDesc>ein Ordensbruder.</roleDesc></castItem>
        <castItem><role>Sasso.</role></castItem>
        <castItem><role>Zwei Thurmwächter.</role></castItem>
        <castItem><role>Heerold.</role></castItem>
        <castItem><role>Ritter und Besitzer des Gottesgerichts.</role></castItem>
        <castItem><role>Richter des Gottesgerichts.</role></castItem>
        <castItem><role>Kerkermeister.</role></castItem>
        <castItem><role>Bewafnete.</role></castItem>
        <castItem><role>Bauern.</role></castItem>
      </castList>
    </front>
    <pb n="7"/>
    <body>
      <div type="act">
        <head>Erster Aufzug.</head>
        <stage>(Wald, unweit Nebra. In der Mitte ein freier Platz, auf einer Anhöhe ein etwas
          verfallener Thurm.)</stage>
        <div type="scene">
          <head>Erster Auftritt.</head>
          <stage>Ludwig. Reinhard. (beide als Bauern gekleidet. Ludwig geht unruhig umher, Reinhard
            hat sich an einen Baum gelehnt.)</stage>
          <sp who="#ludwig">
            <speaker>Ludwig.</speaker>
            <p>Wenn sie mich noch liebt, was kümmert mich dann ihre Ehe. – Die Bande des Sacraments
              sind Spinnwebe gegen die Ketten der Natur.</p>
          </sp>
          <sp who="#reinhard">
            <speaker>Reinh.</speaker>
            <p>Ach!</p>
          </sp>
          <sp who="#ludwig">
            <speaker>Ludw.</speaker>
            <p>Verbundenen Herzen unzertrennlicher als verbundne Hände.</p>
          </sp>
          <sp who="#reinhard">
            <speaker>Reinh.</speaker>
            <p>Die Liebe macht ihn noch toll.</p>
          </sp>
          <pb n="8"/>
          <sp who="#ludwig">
            <speaker>Ludw.</speaker>
            <p>Und, warum mich nicht mehr lieben? Warum als Weib für den Mann nicht fühlen, was das
              Kind für den Buben fühlte.</p>
          </sp>
          <sp who="#reinhard">
            <speaker>Reinh.</speaker>
            <p>Bald geht meine Geduld zum Teufel.</p>
          </sp>
          <sp who="#ludwig">
            <speaker>Ludw.</speaker>
            <p>Daß ichs nicht ahndete, daß ichs nicht träumte! – Daß ich an Alles, nur daran nicht
              dachte! – Daß ihr Geist mir nicht erschien und sagte: Ludwig, man zwingt deine
              Adelheid an des übermüthigen Friedrichs Seite.</p>
          </sp>
          <sp who="#reinhard">
            <speaker>Reinh.</speaker>
            <p>Wie ehrbar der Spring ins Feld einherschreitet!</p>
          </sp>
          <sp who="#ludwig">
            <speaker>Ludw.</speaker>
            <p>Erzbischof, Erzbischof, du warst mein Freund und konntest mir die Vermählung so lange
              verschweigen!</p>
          </sp>
          <sp who="#reinhard">
            <speaker>Reinh.</speaker>
            <p>Nein, nun halt ichs nicht mehr aus. <stage>(laut)</stage> Ach, heiliger
              Hieronimus!</p>
          </sp>
          <sp who="#ludwig">
            <speaker>Ludw.</speaker>
            <p>Was giebt's?</p>
          </sp>
          <sp who="#reinhard">
            <speaker>Reinh.</speaker>
            <p>Müde Beine und einen hungrigen, hungrigen Magen. – Drei volle Stunden stehn wir nun
              hier auf der Lauer.</p>
          </sp>
          <sp who="#ludwig">
            <speaker>Ludw.</speaker>
            <p>Und noch kömmt sie nicht; noch nicht! – Wird Dir die Zeit lang; was soll ich erst
              thun.</p>
          </sp>
          <sp who="#reinhard">
            <speaker>Reinh.</speaker>
            <p>Ja, edler Herr Graf, mit Euch ist das ein ganz ander Ding; Ihr seid entsetzlich <pb n="9"/> verliebt und Euer Herz überschreit Euern Magen, ich aber bin entsetzlich
              hungrig und mein Magen hat ein Maul am Kopf, daß kein anderer Sinn zu Worte kommen
              kann.</p>
          </sp>
          <sp who="#ludwig">
            <speaker>Ludw.</speaker>
            <p>Willst Du ein Ritter werden?</p>
          </sp>
          <sp who="#reinhard">
            <speaker>Reinh.</speaker>
            <p>Herr ich will mich lieber mit den Trabanten der Hölle herumschlagen, als hungern.
              Lieber Ludewig, daß ich brav bin, wißt Ihr, aber, daß ich brav essen und trinken kann,
              wißt Ihr auch.</p>
          </sp>
          <sp who="#ludwig">
            <speaker>Ludw.</speaker>
            <p>Hab' ich Dich nicht von Kindesbeinen an brüderlich geliebt, waren wir nicht
              Schulkameraden, Spielkameraden?</p>
          </sp>
          <sp who="#reinhard">
            <speaker>Reinh.</speaker>
            <p>Spielkameraden waren wir, in der Schule werdet Ihr mich nicht oft gesehen haben.</p>
          </sp>
          <sp who="#ludwig">
            <speaker>Ludw.</speaker>
            <p>Hab ich nicht als Prinz an Deinem Krankenlager gesessen und gewacht? – Vergieb, daß
              ich es berühre, aber vergilt mir das jetzt und habe Geduld mit mir.</p>
          </sp>
          <sp who="#reinhard">
            <speaker>Reinh.</speaker>
            <stage>(schlägt sich auf den Bauch)</stage>
            <p>Na, so halt Dein Maul, wir haben heute großen Fasttag und ich bin ein gar frommer
              Mensch. – Der Teufel ist nun mal los. Aber doch wollt' ich, daß jeder andre Teufel in
              Euch gefahren <pb n="10"/> wäre, nur nicht der Liebesteufel. So ein Eßiggesicht habt
              Ihr kaum gemacht, als Ihr in Mainz beim Herrn Erzbischof lateinsche Psalmen lernen
              mustet. Euer Gesicht steht recht gut zu dieser verstellten Kleidung, denn Ihr seht
              aus, wie ein Bauersbursche, den der Vater eben geprügelt hat.</p>
          </sp>
          <sp who="#ludwig">
            <speaker>Ludw.</speaker>
            <p>Plaudre nur weiter, vielleicht macht mich das wieder lustig.</p>
          </sp>
          <sp who="#reinhard">
            <speaker>Reinh.</speaker>
            <p>Daß Ihr Euch verliebt habt, ist Euch Fegefeuer; daß Eure Geliebte die Frau eines
              andern geworden ist, ist Euch Hölle: ich mögte nicht das Weib eines Andern lieben.</p>
          </sp>
          <sp who="#ludwig">
            <speaker>Ludw.</speaker>
            <p>Sie ist von ihrem Vater an seine Seite gezwungen, sie ist ihm verkauft worden.</p>
          </sp>
          <sp who="#reinhard">
            <speaker>Reinh.</speaker>
            <p>Dennoch ist sie sein Weib.</p>
          </sp>
          <sp who="#ludwig">
            <speaker>Ludw.</speaker>
            <p>Sie liebt Ihn nicht. – Nein, sie kann ihn nicht lieben, denn mich, mich liebte sie,
              eh sie wuste, daß ein Pfalzgraf Friedrich in der Welt war.</p>
          </sp>
          <sp who="#reinhard">
            <speaker>Reinh.</speaker>
            <p>Sie ist dennoch sein Weib und ich mögte das Weib eines Andern nicht lieben.</p>
          </sp>
          <sp who="#ludwig">
            <speaker>Ludw.</speaker>
            <p>Wär Dir bange, Sünde zu begehn?</p>
          </sp>
          <sp who="#reinhard">
            <speaker>Reinh.</speaker>
            <p>O! mit der Sünde wollten wir wohl fertig werden. Aber mir wär bange. – –</p>
          </sp>
          <sp who="#ludwig">
            <speaker>Ludw.</speaker>
            <p>Und wofür?</p>
          </sp>
          <pb n="11"/>
          <sp who="#reinhard">
            <speaker>Reinh.</speaker>
            <p>Für eine Portion Prügel.</p>
          </sp>
          <sp who="#ludwig">
            <speaker>Ludw.</speaker>
            <p>Alberner Junge!</p>
            <stage>(Man hört in der Nähe Glockengeläute.)</stage>
            <p>Reinhard, lieber Reinhard, hörst Du? – Im nahen Kloster läuten sie schon den Mittag
              ein.</p>
          </sp>
          <sp who="#reinhard">
            <speaker>Reinh.</speaker>
            <p>Ja, aber wir haben nichts zu essen.</p>
          </sp>
          <sp who="#ludwig">
            <speaker>Ludw.</speaker>
            <p>Und nun muß sie durchaus gleich kommen – Still! – hörst Du rasseln im Laube?</p>
          </sp>
          <sp who="#reinhard">
            <speaker>Reinh.</speaker>
            <p>Es ist der Wind.</p>
          </sp>
          <sp who="#ludwig">
            <speaker>Ludw.</speaker>
            <p>Nein, es sind Tritte. – Hier am Strauchwerk wollen wir niederknieen. – Wir betteln
              für abgebrannte Eltern. – Reinhard, wenn sie mich erkennt! – Wenn ich in ihrem Augen
              die Erlaubniß lese, in die Burg zu kommen! – Wenn ich den Wunsch dazu lese! – – Komm!
              – komm!</p>
            <stage>(sie knieen nieder)</stage>
            <p>Wenn ich mich vergesse, wenn ich mehr sage, als Behutsamkeit erlaubt, gieb mir ein
              Zeichen, huste.</p>
          </sp>
          <sp who="#reinhard">
            <speaker>Reinh.</speaker>
            <p>Ei ja doch, könnte mir die Schwindsucht an den Hals husten.</p>
          </sp>
          <sp who="#ludwig">
            <speaker>Ludw.</speaker>
            <p>Sie sind da, sie sind da!</p>
          </sp>
        </div>
        <pb n="12"/>
        <div type="scene">
          <head>Zweiter Auftritt.</head>
          <stage>Ein Pfaffe. Vorige.</stage>
          <sp who="#pfaffe">
            <speaker>Pfaffe.</speaker>
            <stage>(die Hände unterm Bauch gefalten, watschelt er vorbei und singt vor sich)</stage>
            <l>So lachen wir die Laien aus.</l>
            <l>Die mögen sie kasteien,</l>
            <l>Wenn wir beim Hammelbratenschmaus</l>
            <l>Mit Wein den Geist erfreuen.</l>
            <l>So leicht wird keiner dick und fett,</l>
            <l>Als die da Messe lesen.</l>
            <stage>(bei den letzten Worten hat er sich schon im Gebüsch verlohren, man hört die
              Melodie des Liedes noch aus der Ferne)</stage>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Dritter Auftritt.</head>
          <stage>Reinhard. Ludwig.</stage>
          <sp who="#reinhard">
            <speaker>Reinh.</speaker>
            <p>Die sah poßirlich aus!</p>
          </sp>
          <sp who="#ludwig">
            <speaker>Ludw.</speaker>
            <p>Vermaledeit!</p>
          </sp>
          <sp who="#reinhard">
            <speaker>Reinh.</speaker>
            <p>Was Schlimmers kann einem statt der Geliebten gar nicht begegnen, als ein Pfaffe.</p>
          </sp>
          <sp who="#ludwig">
            <speaker>Ludw.</speaker>
            <p>Daß er an seinem Liede ersticken müste, der heilige Dickbauch!</p>
          </sp>
          <sp who="#reinhard">
            <speaker>Reinh.</speaker>
            <p>Lieber will ich Perlen suchen und Schneckenhäuser finden, als ein Mädel suchen und
              einen Pfaffen finden.</p>
          </sp>
          <pb n="13"/>
          <sp who="#ludwig">
            <speaker>Ludw.</speaker>
            <p>Sollte sie denn gar nicht kommen! – Ich will auf den Thurm steigen.</p>
          </sp>
          <sp who="#reinhard">
            <speaker>Reinh.</speaker>
            <p>Und wenn sie unten vorbeiginge, während Ihr oben ständet!</p>
          </sp>
          <sp who="#ludwig">
            <speaker>Ludw.</speaker>
            <p>So steig Du hinauf.</p>
          </sp>
          <sp who="#reinhard">
            <speaker>Reinh.</speaker>
            <p>Eben so gut könntet Ihr ja zu mir sagen: Spring auf jene Wolke. – – Wie will ich denn
              da hinauf!</p>
          </sp>
          <sp who="#ludwig">
            <speaker>Ludw.</speaker>
            <p>Ist denn nirgend anzukommen? – Komm, steig auf meine Schulter und schwing dich durch
              Hülfe jenes Buchenastes hinan.</p>
            <stage>(er knieet hart am Thurm nieder)</stage>
          </sp>
          <sp who="#reinhard">
            <speaker>Reinh.</speaker>
            <stage>(indem er auf seine Schultern steigt)</stage>
            <p>Kann doch mal sagen, daß ich den Grafen von Thüringen mit Füßen getreten habe.</p>
          </sp>
          <sp who="#ludwig">
            <speaker>Ludw.</speaker>
            <stage>(steht mit ihm auf)</stage>
            <p>Wird es gehen!</p>
          </sp>
          <sp who="#reinhard">
            <speaker>Reinh.</speaker>
            <p>Ei, ich wachse, ich werde zum Riesen.</p>
            <stage>(er steigt auf dem Thurm)</stage>
          </sp>
          <sp who="#ludwig">
            <speaker>Ludw.</speaker>
            <p>Stehst Du?</p>
          </sp>
          <sp who="#reinhard">
            <speaker>Reinh.</speaker>
            <p>Fester, wie der Thurm, auf dem ich stehe. Ich stehe wie ein Wetterhahn. Ihr müßt es
              mir ansehen können, wo der Wind herkömmt. Jetzt kann ichs begreifen, wie der Pabst
              eine Leiter zum Himmel genannt wird.</p>
          </sp>
          <pb n="14"/>
          <sp who="#ludwig">
            <speaker>Ludw.</speaker>
            <p>Siehst Du was?</p>
          </sp>
          <sp who="#reinhard">
            <speaker>Reinh.</speaker>
            <p>Freilich.</p>
          </sp>
          <sp who="#ludwig">
            <speaker>Ludw.</speaker>
            <p>Was?</p>
          </sp>
          <sp who="#reinhard">
            <speaker>Reinh.</speaker>
            <p>Einen ganzen Wald voll Bäume.</p>
          </sp>
          <sp who="#ludwig">
            <speaker>Ludw.</speaker>
            <p>Bube, ich würde Dich für Deinen unzeitigen Spaß züchtigen, wenn ich ein Schwerdt
              trüge.</p>
          </sp>
          <sp who="#reinhard">
            <speaker>Reinh.</speaker>
            <p>Ihr erreichtet mich hier doch nicht. Aber Ihr seid nicht der erste große Herr, der
              seinen Knecht so hoch erhebt, daß er ihn am Ende selbst nicht abreichen kann. – Aber
              nun, edler Herr kommt gewiß was.</p>
          </sp>
          <sp who="#ludwig">
            <speaker>Ludw.</speaker>
            <p>Lieber Goldknapp!</p>
          </sp>
          <sp who="#reinhard">
            <speaker>Reinh.</speaker>
            <p>Werdet nur nicht zu Stein, es ein alter Mönch.</p>
          </sp>
          <sp who="#ludwig">
            <speaker>Ludw.</speaker>
            <p>Regiert denn heute der Teufel die Pfaffen.</p>
          </sp>
          <sp who="#reinhard">
            <speaker>Reinh.</speaker>
            <p>Er ist gleich da.</p>
          </sp>
          <sp who="#ludwig">
            <speaker>Ludw.</speaker>
            <p>Könnt' ich nur bei ihm auskundschaften! – Ei, ich will ihn gradezu anreden. Ofne
              Dreustigkeit verbirgt oft Leidenschaft eher als zagende Schüchternheit.</p>
          </sp>
        </div>
        <pb n="15"/>
        <div type="scene">
          <head>Vierter Auftritt.</head>
          <stage>Gerhard. Vorige.</stage>
          <sp who="#ludwig">
            <speaker>Ludw.</speaker>
            <p>Ehrwürdiger Vater vergönnt mir eine Frage.</p>
          </sp>
          <sp who="#gerhard">
            <speaker>Gerh.</speaker>
            <p>Wer bist du, mein Sohn?</p>
          </sp>
          <sp who="#ludwig">
            <speaker>Ludw.</speaker>
            <p>Meine Eltern wohnten bei Merseburg, sie sind abgebrannt und ich gehe umher und suche
              Hülfe für sie. – Hier stehe ich schon lange und warte auf die Frau Pfalzgräfin, ein
              Klausner sagte mir, daß sie täglich in der Morgenstunde diesen Weg ginge.</p>
          </sp>
          <sp who="#gerhard">
            <speaker>Gerh.</speaker>
            <p>Ja, es ist dies ihr Lieblingsweg, sie will eine auffallende Aehnlichkeit hier mit
              einer Gegend bei Mainz finden, wo sie sich oft, als sie den Herrn Erzbischof besuchte,
              verlustirt hat mit dem jungen Grafen von Thüringen.</p>
          </sp>
          <sp who="#ludwig">
            <speaker>Ludw.</speaker>
            <stage>(für sich)</stage>
            <p>Darum also. – Geseegneter Wald! – Geseegnete Entdeckung?</p>
          </sp>
          <sp who="#gerhard">
            <speaker>Gerh.</speaker>
            <p>Aber heute wird sie nicht kommen, denn sie befindet sich nicht wohl und ich soll zu
              ihr nach Nebra kommen. – Folge mir, ich will ihr Deine Noth vorstellen: sie endet Dein
              Leiden gewiß.</p>
          </sp>
          <sp who="#ludwig">
            <speaker>Ludw.</speaker>
            <p>Gewiß, gewiß!</p>
          </sp>
          <sp who="#gerhard">
            <speaker>Gerh.</speaker>
            <p>Deine Zuversicht wird Dich nicht täuschen, die Frau Pfalzgräfin ist gar zu gut.</p>
          </sp>
          <pb n="16"/>
          <sp who="#ludwig">
            <speaker>Ludw.</speaker>
            <p>Ist sie so gut?</p>
          </sp>
          <sp who="#gerhard">
            <speaker>Gerh.</speaker>
            <p>Daß sie auch so glücklich wäre! – In Mainz war sie lauter Freude und Leben, jetzt – –
              Wo sollte auch die Freude herkommen! Zwar geht es jetzt sehr lustig in Nebra her, aber
              das gilt der Frauen nicht. Der Abt Hilarius in da. Der hat dem Pfalzgrafen einen
              freundlichen Gruß vom Kayser gebracht und der Pfalzgraf hat dem Kaiser versprochen,
              den Thüringer zu befehden und gefangen zu nehmen – Da schmausen sie nun in Nebra und
              zechen und sind froh – aber die arme Frau – Na, na, alte Zunge, wo willst du mal
              wieder hinaus? – – So folge mir in der Ferne. Ich will der guten Frau einen frohen Tag
              bereiten, denn sie freuet sich immer, wenn sie Gutes thun kann.</p>
            <stage>(ab)</stage>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Fünfter Auftritt.</head>
          <stage>Ludwig. Reinhard.</stage>
          <sp who="#reinhard">
            <speaker>Reinh.</speaker>
            <p>Edler Herr, ich sehe wieder was, ich sehe – einen unglücklichen Liebhaber. – Wir sind
              schöne Männer, wir wollen die Vögel fangen, die schon gebraten auf der Tafel unsers
              Todfeindes stehn.</p>
          </sp>
          <pb n="17"/>
          <sp who="#ludwig">
            <speaker>Ludw.</speaker>
            <p>Steig herab.</p>
          </sp>
          <sp who="#reinhard">
            <speaker>Reinh.</speaker>
            <p>Das wird leichter seyn.</p>
            <stage>(er steigt vom Thurm).</stage>
          </sp>
          <sp who="#ludwig">
            <speaker>Ludw.</speaker>
            <stage>(für sich)</stage>
            <p>Ihm giebt er Feste, dem Abt giebt er Feste, ihn nicht! beim Himmel, er verdienet sie
              nicht, er darf sie nicht behalten. Ihn giebt er keine Feste, aber dem geistlichen
              Herrn, damit ihm dieser beim Kaiser das Wort rede. Er, ein freier Sachse, bettelt sich
              beim Kaiser an, er, ein teutscher Fürst, gängelt um die Gnade dem Kaiser die
              Steigriemen zu halten! Und es bleibt ewig wahr, wer vor den Großen dieser Erde
              kriecht, Der tyrannisirt den, über den er Gewalt hat, der tyrannisirt sein Weib. –
              Aber er wird anbrechen der Tag wo ich deinen Kerker breche, arme Gemarterte, er soll
              fallen Dein Henker.</p>
          </sp>
          <sp who="#reinhard">
            <speaker>Reinh.</speaker>
            <p>Recht Herr! – Raubt Ihr dem Pfalzgrafen seine Adelheid und macht eine Gräfin von
              Thüringen daraus, ich raube dem Abt seine Braten und mache mir ein Abendbrod daraus.
              Will Er Euch befehden so könnt ihr ihn zuvorkommen.</p>
          </sp>
          <sp who="#ludwig">
            <speaker>Ludw.</speaker>
            <p>Wenn ich, göttlicher Gedanke! In gerechter Fehde ihn niederstürtzte! – Reinhard, sie
              liebt mich, so wahr meine Seele lebt, sie liebt mich noch.</p>
          </sp>
          <pb n="18"/>
          <sp who="#reinhard">
            <speaker>Reinh.</speaker>
            <p>Verliebte Seelen sind doch immer gläubige Seelen.</p>
          </sp>
          <sp who="#ludwig">
            <speaker>Ludw.</speaker>
            <p>Geseegnet sei mein Harren, geseegnet meine Geduld, der Mönch hat mich seelig
              gesprochen.</p>
          </sp>
          <sp who="#reinhard">
            <speaker>Reinh.</speaker>
            <p>Hätt' er uns lieber satt gemacht!</p>
          </sp>
          <sp who="#ludwig">
            <speaker>Ludw.</speaker>
            <p>Mir dämmert ein Licht der Hofnung. Auch, guter Gott, war ich nie unverschämt in
              Wünschen. Adelheid war mein erster Wunsch; Adelheid blieb mein einziger Wunsch. Bis in
              mein funfzehntes Jahr betete ich: Gott, erhalte mir meine Tugend! dann: Gott, erhalte
              mir meine Adelheid.</p>
          </sp>
          <sp who="#reinhard">
            <speaker>Reinh.</speaker>
            <p>Das war ein ander Gebet, das wird Euch mehr von Herzen gegangen seyn.</p>
          </sp>
          <sp who="#ludwig">
            <speaker>Ludw.</speaker>
            <p>Komm, jetzt wollen wir dem Mönch folgen.</p>
          </sp>
          <sp who="#reinhard">
            <speaker>Reinh.</speaker>
            <p>Unbewafnet?</p>
          </sp>
          <sp who="#ludwig">
            <speaker>Ludw.</speaker>
            <p>Bewafnet mit meinem Herzen.</p>
          </sp>
          <sp who="#reinhard">
            <speaker>Reinh.</speaker>
            <p>Ich rathe nicht dazu.</p>
          </sp>
          <sp who="#ludwig">
            <speaker>Ludw.</speaker>
            <p>Kleinmüthiger, verliebe Dich, daß Du ein Mann wirst. Ich kämpfte für mein Vaterland
              und schlug den Pfalzgrafen aus allen seinen Burgen; laß mich für Adelheid kämpfen, und
              ich schlage den Kaiser aus Teutschland. – Komm! <stage>(sie wollen ab)</stage></p>
          </sp>
        </div>
        <pb n="19"/>
        <div type="scene">
          <head>Sechster Auftritt.</head>
          <stage>Gerhard. Vorige.</stage>
          <sp who="#gerhard">
            <speaker>Gerh.</speaker>
            <p>Ich komme wieder: wir können ja gleich zusammen nach Nebra gehn und ich kann Euch
              gradezu vor die Frau Pfalzgräfin führen. – – Ich weiß nicht, aber Euer Gesicht ist mir
              so auffallend, ich muß Euch schon irgendwo und oft gesehen haben.</p>
          </sp>
          <sp who="#ludwig">
            <speaker>Ludw.</speaker>
            <p>Auch Ihr kommt mir bekannt vor.</p>
          </sp>
          <sp who="#reinhard">
            <speaker>Reinh.</speaker>
            <p>Das Gesicht hat mich schon einmal irgendwo geärgert.</p>
          </sp>
          <sp who="#ludwig">
            <speaker>Ludw.</speaker>
            <p>Waret Ihr vielleicht!</p>
          </sp>
          <sp who="#reinhard">
            <speaker>Reinh.</speaker>
            <p>In Mainz? –</p>
          </sp>
          <sp who="#ludwig">
            <speaker>Ludw.</speaker>
            <p>Wahrhaftig! – Lieber Gerhard!</p>
          </sp>
          <sp who="#reinhard">
            <speaker>Reinh.</speaker>
            <p>I, lieber Pater Gerhard!</p>
          </sp>
          <sp who="#gerhard">
            <speaker>Gerh.</speaker>
            <p>So heiß' ich. – Und Ihr? – Und dieser?</p>
          </sp>
          <sp who="#ludwig">
            <speaker>Ludw.</speaker>
            <p>Schämt Euch, schämt Euch, mich so zu vergessen ei, ei!</p>
          </sp>
          <sp who="#reinhard">
            <speaker>Reinh.</speaker>
            <p>Und mich dazu, ei, ei!</p>
          </sp>
          <sp who="#ludwig">
            <speaker>Ludw.</speaker>
            <p>Wie oft habt ihr mich auf Eurem Schoos gewiegt, wie oft mich Eurer Liebe versichert.
                <pb n="20"/> Habt mir so manchen bunten Heiligen geschenkt, wenn ich fleißig gewesen
              war.</p>
          </sp>
          <sp who="#gerhard">
            <speaker>Gerh.</speaker>
            <p>– – Alle Heiligen! – Wärt Ihr?</p>
          </sp>
          <sp who="#ludwig">
            <speaker>Ludw.</speaker>
            <p>Habt Ihr die Zeiten schon vergessen, wo der junge Ludewig von Thüringen Latein bei
              Euch lernte?</p>
          </sp>
          <sp who="#reinhard">
            <speaker>Reinh.</speaker>
            <p>Und der junge Reinhard nichs lernen wollte?</p>
          </sp>
          <sp who="#gerhard">
            <speaker>Gerh.</speaker>
            <p>So wahr meine Sele lebt: Mein Ludwig! – <foreign xml:lang="la">per tot varios
                Casus!</foreign></p>
          </sp>
          <sp who="#reinhard">
            <speaker>Reinh.</speaker>
            <p>Er kann sich noch nicht verläugnen.</p>
          </sp>
          <sp who="#gerhard">
            <speaker>Gerh.</speaker>
            <p>O Tag der Wonne! – – Ja, ja, da hätt' ich lange rathen können. Unter dieser Gruppe
              suchte ich den regierenden Grafen von Thüringen nicht.</p>
          </sp>
          <sp who="#ludwig">
            <speaker>Ludw.</speaker>
            <p>Still, lieber Gerhard. In diesen Wäldern und in der Hölle mag ich meinen Nahmen nicht
              nennen hören.</p>
          </sp>
          <sp who="#gerhard">
            <speaker>Gerh.</speaker>
            <p>In diesen Wäldern nicht? – Eure Fehde mit dem Pfalzgrafen hat, mein' ich, ein Ende. –
              – In diesen Wäldern nicht? – Auch nicht, wenn ihn die Frau Pfalzgräfin nennt.</p>
          </sp>
          <sp who="#ludwig">
            <speaker>Ludw.</speaker>
            <p>Gerhard!</p>
          </sp>
        </div>
        <pb n="21"/>
        <div type="scene">
          <head>Siebender Auftritt.</head>
          <stage>Der Pfaff. Die Vorigen.</stage>
          <sp who="#pfaffe">
            <speaker>Pfaff.</speaker>
            <stage>(kommt zurück, als er die Andern sieht, schleicht er sich hinter das Gemäuer und
              lauscht).</stage>
          </sp>
          <sp who="#gerhard">
            <speaker>Gerh.</speaker>
            <p>Als wenn ich nicht wüste, daß Ihr schon in Euerm funfzehnten Jahr in Adelheid
              verliebt waret. Ich war ja noch in Mainz, da der Markgraf von Stade den Erzbischof
              besuchte und seine wunderschöne Tochter Adelheid mitbrachte. Ihr wart mir nie fauler,
              als damals. Ihr schwitztet in vier Wochen aus, was ich euch in vier Monathen
              eingetrichtert hatte, und nur im Schreiben verbessertet Ihr Euch, denn Ihr schriebt
              gar süße Minnereimlein auf die schöne Adelheid,</p>
          </sp>
          <sp who="#ludwig">
            <speaker>Ludw.</speaker>
            <p>O, der seeligen, seeligen Tage!</p>
          </sp>
          <sp who="#gerhard">
            <speaker>Gerh.</speaker>
            <p>Der Erzbischof sah Eure Liebe gern.</p>
          </sp>
          <sp who="#ludwig">
            <speaker>Ludw.</speaker>
            <p>Der Erzbischof war ein wackrer Mann.</p>
          </sp>
          <sp who="#gerhard">
            <speaker>Gerh.</speaker>
            <p>Er hätte gern eine Verbindung zwischen euch veranstaltet.</p>
          </sp>
          <sp who="#ludwig">
            <speaker>Ludw.</speaker>
            <p>Dafür seegne Gott seine Asche. – Könnt Ihrs glauben, daß Adelheids Vermählung mit
              Friedrich mir bis jetzt unbeknünt blieb?</p>
          </sp>
          <pb n="22"/>
          <sp who="#gerhard">
            <speaker>Gerh.</speaker>
            <p>Kann's wohl denken, daß der Erzbischof sie euch wird geheim gehalten haben.</p>
          </sp>
          <sp who="#ludwig">
            <speaker>Ludw.</speaker>
            <p>Es war nicht recht. Vor dem Altar hätt' ich sie geraubt.</p>
          </sp>
          <sp who="#gerhard">
            <speaker>Gerh.</speaker>
            <p>Und diese Verkleidung?</p>
          </sp>
          <sp who="#ludwig">
            <speaker>Ludw.</speaker>
            <p>Sprechen wollt' ich sie, forschen ob sie mich liebte. – Gerhard, sie muß die Meine
              werden, oder ich muß aufhören zu seyn: habt Mitleid.</p>
          </sp>
          <sp who="#gerhard">
            <speaker>Gerh.</speaker>
            <p>Mitleid wäre für Euch und Adelheid zu wenig, wäre ein Tropfen Wassers, den man dem
              vor Durst Schmachtenden reichte. Ich bin ein Diener der Kirche und die Kirche ist die
              Spenderin der Hofnung. Euch vernünftige Hofnung zu geben, fällt so schwer nicht. Der
              Markgraf von Stade ist ein zu naher Vetter des Pfalzgrafen zu Sachsen, als daß Pabst
              und kaiserliche Majestät eine Verbindung zwischen dem letztern und der Tochter des
              Erstern nicht sollten für ungültig erklären können. – Herr Graf Ludwig, unterwerft
              Euch dem Kaiser und macht es zur ausdrücklichen Bedingung beim Pabst Adelheids
              Ehescheidung zu bewirken. – Der Kaiser wünscht Freundschaftsbund mit Euch, er wird
              Euch willfahren.</p>
          </sp>
          <sp who="#ludwig">
            <speaker>Ludw.</speaker>
            <p>Theuer würd' ich seine Gunst erkaufen müssen, theuer für mein Thüringen. <pb n="23"/>
              Die erste Bedingung wäre gewiß die Erlegung des Zehnten an Mainz, und meine armen
              Thüringer können den Zehnten nicht zahlen. Durch Landesverrätherey soll ich meine
              Adelheid erkaufen? – Den Himmel durch ein Bubenstück! Nein Gerhard, Pflicht ist noch
              mehr als Liebe, das Vaterland mehr als ein Weib.</p>
          </sp>
          <sp who="#gerhard">
            <speaker>Gerh.</speaker>
            <p>Verzeiht. – Für Vaterland hab' ich freilich so warme Gefühle nicht, denn von Kindheit
              an, war ich bald hier bald da. Ich muste mich immer mit dem Himmel beschäftigen, und
              doch müssen wir auf Erde die Staude bauen, die uns im Himmel Früchte tragen soll.</p>
          </sp>
          <sp who="#ludwig">
            <speaker>Ludw.</speaker>
            <p>Sinnt auf etwas anders, laßt meine Pflicht nicht vor meiner Liebe erröthen. – Ach,
              wenn Adelheid die Meine, wenn sie Mutter meiner Thüringer geworden wäre! – Welche
              göttliche Eigenschaften lagen in hofnungsvollen Keimen im Herzen des dreizehn jährigen
              Mädchens! – Und wenn ich sie mir denke, wie sie nach schwerem Kampf fürs Vaterland den
              Schweiß getrocknet, die Wunden verbunden hätte. – Wenn ich sie mir denke, wie sie mir
              sanft die Hand, mit der ich strafen wollte, zugedrückt, sanft die geöfnet hätte, mit
              der ich hätte lohnen wollen.</p>
          </sp>
          <pb n="24"/>
          <sp who="#reinhard">
            <speaker>Reinh.</speaker>
            <p>O, beim Ueberrest meiner Geduld, wenn er sich noch nicht hungrig geplaudert hat!</p>
          </sp>
          <sp who="#ludwig">
            <speaker>Ludw.</speaker>
            <p>Gerhard, ist Liebe Sünde?</p>
          </sp>
          <sp who="#gerhard">
            <speaker>Gerh.</speaker>
            <p>O nein, o nein: Liebe ist Gottes erstes Gebot.</p>
          </sp>
          <sp who="#reinhard">
            <speaker>Reinh.</speaker>
            <p>Der Mann soll mal mein Beichtvater werden.</p>
          </sp>
          <sp who="#gerhard">
            <speaker>Gerh.</speaker>
            <p>Ja, Liebe ist Gottes erstes Gebot, drum hat er den Gehorsam so angenehm gemacht. –
              Aber rein muß diese Liebe seyn.</p>
          </sp>
          <sp who="#ludwig">
            <speaker>Ludw.</speaker>
            <p>Wer einen Engel liebt, kann der anders als rein lieben. – – Ach, könnt ich sie nur
              sehen, könnt ich sie nur sprechen!</p>
          </sp>
          <sp who="#gerhard">
            <speaker>Gerh.</speaker>
            <stage>(nach einer Pause)</stage>
            <p>Ihr sollt sie sprechen, Herr Graf.</p>
          </sp>
          <sp who="#ludwig">
            <speaker>Ludw.</speaker>
            <p>Mein Vater!</p>
          </sp>
          <sp who="#gerhard">
            <speaker>Gerh.</speaker>
            <p>Unter einer Bedingung führ ich Euch in einer Verkleidung zu ihr, wo Ihr sie länger
              sprechen könnt, als so in Bettlerkleidung. Unter einer Bedingung.</p>
          </sp>
          <sp who="#ludwig">
            <speaker>Ludw.</speaker>
            <p>Unter welcher?</p>
          </sp>
          <sp who="#gerhard">
            <speaker>Gerh.</speaker>
            <p>So lange sie des Pfalzgrafen Gemahlin ist, nie einen Gedanken zu fassen, der ihrer
              Tugend und ihrer Ehre nur im Geringsten nachtheilig seyn könnte.</p>
          </sp>
          <pb n="25"/>
          <sp who="#ludwig">
            <speaker>Ludw.</speaker>
            <p>Ich versprech es.</p>
          </sp>
          <sp who="#gerhard">
            <speaker>Gerh.</speaker>
            <p>Gebt mir Euren fürstlichen Handschlag darauf.</p>
          </sp>
          <sp who="#ludwig">
            <speaker>Ludw.</speaker>
            <p>Da.</p>
          </sp>
          <sp who="#gerhard">
            <speaker>Gerh.</speaker>
            <p>So bin ich ruhig. – Auch kenn' ich Adelheid; sie seufzt über ihren Gemahl, aber sie
              ist ihm treu; ihn liebt sie nicht, aber die Pflicht, welche sie an ihn bindet. Im
              Angriff mach der Mann stärker seyn als das Weib, im Widerstehen ist das Weib stärker
              als der Mann. – Ich bin nun fast zwei Jahr hier im Kloster und verwalte zu Nebra das
              Amt eines Burgkaplans, zuweilen nehm ich einen Bruder als Gehülfen mit; heute sollt
              Ihr der Bruder seyn.</p>
          </sp>
          <sp who="#reinhard">
            <speaker>Reinh.</speaker>
            <p>Darauf wären wir nicht gekommen: die besten Ränke ersinnen die Priester.</p>
          </sp>
          <sp who="#gerhard">
            <speaker>Gerh.</speaker>
            <p>Ich will Euch ein Ordenskleid holen: hier im Gebüsch könnt Ihr Euch ungesehen
              umkleiden.</p>
          </sp>
          <sp who="#ludwig">
            <speaker>Ludw.</speaker>
            <p>Ich sehe Alles. – Das mögen Euch die Heiligen lohnen.</p>
          </sp>
          <sp who="#reinhard">
            <speaker>Reinh.</speaker>
            <p>Und ich?</p>
          </sp>
          <sp who="#gerhard">
            <speaker>Gerh.</speaker>
            <p>I, i, ist das nicht Reinhard?</p>
          </sp>
          <sp who="#reinhard">
            <speaker>Reinh.</speaker>
            <p>Freilich.</p>
          </sp>
          <pb n="26"/>
          <sp who="#gerhard">
            <speaker>Gerh.</speaker>
            <p>Ihr bleibt solange im Gebüsch, bis der Graf wieder zurückkommt.</p>
          </sp>
          <sp who="#reinhard">
            <speaker>Reinh.</speaker>
            <p>Hm.</p>
          </sp>
          <sp who="#gerhard">
            <speaker>Gerh.</speaker>
            <p>Ich will Euch Speis' und Trank bringen.</p>
          </sp>
          <sp who="#reinhard">
            <speaker>Reinh.</speaker>
            <p>Das mögen Euch auch die Heiligen lohnen.</p>
          </sp>
          <sp who="#gerhard">
            <speaker>Gerh.</speaker>
            <p>Herr Graf, ich baue auf Eure Fürstenhand!</p>
          </sp>
          <sp who="#ludwig">
            <speaker>Ludw.</speaker>
            <p>Adelheids Verachtung über mich, wenn –</p>
          </sp>
          <sp who="#gerhard">
            <speaker>Gerh.</speaker>
            <p>So bin ich ruhig und verantworte was ich thue, vor meinem Gewissen und vor Gott. –
              Gott will es haben, daß wir die Welt lieben; hätt' er sie sonst so schön gemacht!
              Weiber sind die schönste Zierde der Welt, sind Gottes sichtbare Engel! ach, Gott will
              es gewiß haben, daß wir die Weiber lieben sollen; hätt er sie sonst so reizend
              gemacht?</p>
            <stage>(Gerhard und Ludwig gehn ab).</stage>
          </sp>
          <sp who="#reinhard">
            <speaker>Reinh.</speaker>
            <p>Mein lustiger Graf ein ehrwürdiger Priester! – ha, ha! Pater Ludwig – ha, ha, – Pater
              Ludwig, Pater Ludwig, du wirst ihr eine schöne Absolution geben.</p>
            <stage>(geht ab)</stage>
          </sp>
        </div>
        <pb n="27"/>
        <div type="scene">
          <head>Achter Auftritt.</head>
          <sp who="#pfaffe">
            <speaker>Der Pfaffe.</speaker>
            <p>Ei, ei, zur gelegenen Stunde bin ich da gekommen! – Schöne Dinge! – Ei, ei, könnte
              mir beim Pfalzgrafen ein schönes Trankgeld verdienen! – Doch vorsichtig! – Erst muß
              ich meiner Sache gewiß seyn, sie möchten ihren Plan ändern. Seh ich, daß sie wirklich
              nach Nebra gehn, dann schleich' ich hinten nach und entdeck es. – So was muste
              vorfallen, sonst hätten die Schmausereien in Nebra ein Ende genommen, und ich hätte
              keinen Knochen gesehn. Nun aber giebt es doch noch wohl einen Schmaus, wo ich mich zu
              christlichen Werken stärken und in Gott meines Bauches pflegen kann: Amen!</p>
            <stage>(geht ins Gebüsch).</stage>
          </sp>
          <trailer>Ende des ersten Aufzugs.</trailer>
        </div>
      </div>
      <pb n="28"/>
      <div type="act">
        <head>Zweyter Aufzug.</head>
        <stage>(Saal in der Burg zu Nebra).</stage>
        <div type="scene">
          <head>Erster Auftritt.</head>
          <stage>Pfalzgraf Friedrich. Abt Hilarius.</stage>
          <sp who="#abt">
            <speaker>Abt.</speaker>
            <p>Drum rath ich zur List.</p>
          </sp>
          <sp who="#friedrich">
            <speaker>Friedr.</speaker>
            <p>Unbändig war er, der Thüringer. Ich dachte, ein Knabe rückte gegen mich an –</p>
          </sp>
          <sp who="#abt">
            <speaker>Abt.</speaker>
            <p>Aber der Knabe war glücklich.</p>
          </sp>
          <sp who="#friedrich">
            <speaker>Friedr.</speaker>
            <p>Es war nicht möglich, gegen ihn zu stehn; eine Burg nach der andern nahm er mir
              weg.</p>
          </sp>
          <sp who="#abt">
            <speaker>Abt.</speaker>
            <p>Doch mag er sich geärgert haben, als Ihr ihm das Eisenach vor der Nase in Brand
              stecktet.</p>
          </sp>
          <sp who="#friedrich">
            <speaker>Friedr.</speaker>
            <p>Wüthend machte ihn das. Ich muste schnell einen schimpflichen Frieden schließen, oder
              er hätte mir mein Nebra der Erde gleich gemacht.</p>
          </sp>
          <sp who="#abt">
            <speaker>Abt.</speaker>
            <p>Da sey Gott für! Es wäre ein Jammer gewesen um die Reliquien in der Kapelle <pb n="29"/> und den Wein in den Kellern. – Ihr müßt Euch rächen.</p>
          </sp>
          <sp who="#friedrich">
            <speaker>Friedr.</speaker>
            <p>Jetzt da die Fehde abgeschworen ist?</p>
          </sp>
          <sp who="#abt">
            <speaker>Abt.</speaker>
            <p>So sehr euch der Kaiser schätzt, so sehr ist er über den Frieden aufgebracht.</p>
          </sp>
          <sp who="#friedrich">
            <speaker>Friedr.</speaker>
            <p>Kann ichs denn ändern? – Ist der Thüringer mir nicht selbst ein Dorn im Auge.</p>
          </sp>
          <sp who="#abt">
            <speaker>Abt.</speaker>
            <p>Drum reißt ihn aus, Herr Pfalzgraf, reißt ihn aus.</p>
          </sp>
          <sp who="#friedrich">
            <speaker>Friedr.</speaker>
            <p>Und werdet blind, Herr Abt, werdet blind.</p>
          </sp>
          <sp who="#abt">
            <speaker>Abt.</speaker>
            <p>Der Kaiser schickt Euch den Befehl zu Ludwigs Verhaftung als Störer der Ruhe, und Ihr
              schickt den unterzeichneten Frieden. – – Drum müßt Ihr suchen, ihn jetzt mit List zu
              fangen, dann wäre der Kaiser Euch noch mehr verpflichtet und ergeben, Ludwig müste
              Euch die Burgen wiedergeben und Ruhe geloben.</p>
          </sp>
          <sp who="#friedrich">
            <speaker>Friedr.</speaker>
            <p>Zerschneidet doch die Haut nicht eher, bis wir den Bären haben.</p>
          </sp>
          <sp who="#abt">
            <speaker>Abt.</speaker>
            <p>Er wär' wohl unser, wenn –</p>
          </sp>
          <sp who="#friedrich">
            <speaker>Friedr.</speaker>
            <p>Wenn er ein Bein bräche und in den Burggraben fiele. Nein, Herr Abt, so liebt mir
              Eure Gesandschaft war, so wenig <pb n="30"/> wird sie frommen, wenn der Kaiser mir
              nicht thätige Hülfe geben kann.</p>
          </sp>
          <sp who="#abt">
            <speaker>Abt.</speaker>
            <p>So muß ich Euch noch Eins entdecken. – Ludwig liebt Eure Adelheid!</p>
          </sp>
          <sp who="#friedrich">
            <speaker>Friedr.</speaker>
            <p>Abt!</p>
          </sp>
          <sp who="#abt">
            <speaker>Abt.</speaker>
            <p>Wie, wißt Ihr nicht, daß sie in Mainz beinah Brautleute waren? – Vermuthlich hat er
              auf Antrieb seiner Liebe, Frieden geschlossen. – Vermuthlich wird er suchen in
              nachbarliche Freundschaft mit euch zu treten, vermuthlich –</p>
          </sp>
          <sp who="#friedrich">
            <speaker>Friedr.</speaker>
            <p>Himmel und Hölle! er soll Krieg haben.</p>
          </sp>
          <sp who="#abt">
            <speaker>Abt.</speaker>
            <p>List, List muß ihn fangen.</p>
          </sp>
          <sp who="#friedrich">
            <speaker>Friedr.</speaker>
            <p>Wie? – Wie?</p>
          </sp>
          <sp who="#abt">
            <speaker>Abt.</speaker>
            <p>Das laßt uns überlegen. – Halb hab ich einen Plan, gönnt mir nur eine Stunde
              Einsamkeit, vielleicht sinn' ich Etwas aus.</p>
          </sp>
          <sp who="#friedrich">
            <speaker>Friedr.</speaker>
            <p>Herr Abt, an dem Tage, an dem Ludwig mein Gefangener wird, sollen Küchen- und
              Kellermeister freie Hände haben.</p>
          </sp>
          <sp who="#abt">
            <speaker>Abt.</speaker>
            <p>Und wir volle Bäuche, ha, ha, ha!</p>
            <stage>(zu verschiedenen Seiten ab)</stage>
          </sp>
        </div>
        <pb n="31"/>
        <div type="scene">
          <head>Zweiter Auftritt.</head>
          <stage>Ludwig, (in Ordenskleidern) Gerhard treten aus einer andern Thür ein.</stage>
          <sp who="#gerhard">
            <speaker>Gerh.</speaker>
            <p>Hier verweilt, ich will gehn und die Frau Pfalzgräfin vorbereiten – Kommt bald
              nach.</p>
          </sp>
          <sp who="#ludwig">
            <speaker>Ludw.</speaker>
            <p>Wie find' ich aber hin?</p>
          </sp>
          <sp who="#gerhard">
            <speaker>Gerh.</speaker>
            <p>Im Gange dort unten, die siebente, achte oder neunte Thür.</p>
          </sp>
          <sp who="#ludwig">
            <speaker>Ludw.</speaker>
            <p>So eilet.</p>
          </sp>
          <sp who="#gerhard">
            <speaker>Gerh.</speaker>
            <p>O weh, da steht der Pfalzgraf im Gange. – Er scheint worauf zu sinnen. – Er kehrt
              um.</p>
          </sp>
          <sp who="#ludwig">
            <speaker>Ludw.</speaker>
            <p>Kömmt er hieher?</p>
          </sp>
          <sp who="#gerhard">
            <speaker>Gerh.</speaker>
            <p>Es scheint so.</p>
          </sp>
          <sp who="#ludwig">
            <speaker>Ludw.</speaker>
            <p>Ist der Abt bey ihm?</p>
          </sp>
          <sp who="#gerhard">
            <speaker>Gerh.</speaker>
            <p>Nein. – Um Ludwigs und Adelheids willen, muß Ludwig jetzt den Ludwig vergessen. –
              Kennt er Euer Gesicht?</p>
          </sp>
          <sp who="#ludwig">
            <speaker>Ludw.</speaker>
            <p>Nur unterm Visier: so hat es keine Noth.</p>
          </sp>
          <sp who="#gerhard">
            <speaker>Gerh.</speaker>
            <p>Er steht wieder still. – – Wenn er mit Euch spricht, so redet dreust mit ihm, nemlich
              als Priester dreust, sanfte Worte und groben Sinn. Er mag es wohl leiden, wenn <pb n="32"/> ihm Jemand Rede steht und nicht schüchtern ist. – Er kömmt. Einen stolzen
              Ton mögt Ihr auch annehmen, mit dem Himmel drohn, heilige Seufzer ausstoßen und die
              Fürsten verdammen, welche Kirchen und Klöster nicht beschenken. Das ist er so an den
              Priestern gewohnt.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Dritter Auftritt.</head>
          <stage>Pfalzgraf Friedrich. Vorige.</stage>
          <sp who="#friedrich">
            <speaker>Friedr.</speaker>
            <p>Was wollt Ihr?</p>
          </sp>
          <sp who="#gerhard">
            <speaker>Gerh.</speaker>
            <p>Der Seegen der Kirche überschatt' Euch, Herr Pfalzgraf.</p>
          </sp>
          <sp who="#ludwig">
            <speaker>Ludw.</speaker>
            <p>Gott geb Euch schon jetzt den Vorschmack von dem was er Euch dort bereiten wird.
                <stage>(leise)</stage> So wünsch ich ihm doch nichts Gutes.</p>
          </sp>
          <sp who="#gerhard">
            <speaker>Gerh.</speaker>
            <p>Recht; sanfte Worte und groben Sinn.</p>
          </sp>
          <sp who="#friedrich">
            <speaker>Friedr.</speaker>
            <p>Will Adelheid heute beichten?</p>
          </sp>
          <sp who="#gerhard">
            <speaker>Gerh.</speaker>
            <p>Nur beten.</p>
          </sp>
          <sp who="#friedrich">
            <speaker>Friedr.</speaker>
            <p>Das nur war passend; beten ist auch nur sehr wenig. Den Alten kenn' ich, mit Euch hab
              ich nichts zu schaffen, Ihr dient nicht gern den Fürsten.</p>
          </sp>
          <sp who="#gerhard">
            <speaker>Gerh.</speaker>
            <p>Ich diene Gott.</p>
          </sp>
          <pb n="33"/>
          <sp who="#friedrich">
            <speaker>Friedr.</speaker>
            <p>Ihr bekümmert Euch zu wenig um die Erde.</p>
          </sp>
          <sp who="#gerhard">
            <speaker>Gerh.</speaker>
            <p>Weil ich bald hoffe im Himmel zu seyn.</p>
          </sp>
          <sp who="#friedrich">
            <speaker>Friedr.</speaker>
            <p>Wer ist der Andere?</p>
          </sp>
          <sp who="#gerhard">
            <speaker>Gerh.</speaker>
            <p>Es ist der Bruder Paulus Anastasius.</p>
          </sp>
          <sp who="#friedrich">
            <speaker>Friedr.</speaker>
            <p>Bruder Paulus Anastasius, mit Euch hab ich zu sprechen.</p>
          </sp>
          <sp who="#gerhard">
            <speaker>Gerh.</speaker>
            <stage>(leise)</stage>
            <p>Haltet aus – Verrathet Euch nicht.</p>
          </sp>
          <sp who="#ludwig">
            <speaker>Ludw.</speaker>
            <p>Ich bin nahe daran.</p>
          </sp>
          <sp who="#friedrich">
            <speaker>Friedr.</speaker>
            <p>Was habt Ihr zusammen?</p>
          </sp>
          <sp who="#gerhard">
            <speaker>Gerh.</speaker>
            <p>Er hat noch vor keinem Fürsten gestanden und ihm ist bange, da hab ich ihm Muth
              eingesprochen, denn Fürsten sind ja auch nur Menschen und Gott ist über die Fürsten
              erhaben.</p>
          </sp>
          <sp who="#friedrich">
            <speaker>Friedr.</speaker>
            <p>Geht.</p>
          </sp>
          <sp who="#gerhard">
            <speaker>Gerh.</speaker>
            <stage>(geht ab)</stage>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Vierter Auftritt.</head>
          <stage>Friedrich. Ludwig.</stage>
          <sp who="#friedrich">
            <speaker>Friedr.</speaker>
            <p>Setzt Euch hier zu mir, Anastasius.</p>
          </sp>
          <sp who="#ludwig">
            <speaker>Ludw.</speaker>
            <p>Wo will das noch hinaus?</p>
          </sp>
          <pb n="34"/>
          <sp who="#friedrich">
            <speaker>Friedr.</speaker>
            <p>Ihr sollt mir was von den Geheimnissen der heiligen Kirche reden.</p>
          </sp>
          <sp who="#ludwig">
            <speaker>Ludw.</speaker>
            <stage>(für sich)</stage>
            <p>Werde nicht viel davon zu sagen wissen.</p>
          </sp>
          <sp who="#friedrich">
            <speaker>Friedr.</speaker>
            <p>Wie lange seyd Ihr schon im Kloster?</p>
          </sp>
          <sp who="#ludwig">
            <speaker>Ludw.</speaker>
            <p>Einige Jahr.</p>
          </sp>
          <sp who="#friedrich">
            <speaker>Friedr.</speaker>
            <p>Schon? – Ihr seyd noch jung, Ihr werdet lieber für die Welt arbeiten wollen, als für
              den Himmel faullenzen.</p>
          </sp>
          <sp who="#ludwig">
            <speaker>Ludw.</speaker>
            <p>Herr Pfalzgraf!</p>
          </sp>
          <sp who="#friedrich">
            <speaker>Friedr.</speaker>
            <p>Nu, nu, ich mein' es gut mit Euch. Vielleicht könnte ich Eure Dienste gebrauchen.</p>
          </sp>
          <sp who="#ludwig">
            <speaker>Ludw.</speaker>
            <p>Ich diene der Kirche.</p>
          </sp>
          <sp who="#friedrich">
            <speaker>Friedr.</speaker>
            <p>Oder vielleicht könntet Ihr meine Gnade brauchen.</p>
          </sp>
          <sp who="#ludwig">
            <speaker>Ludw.</speaker>
            <p>Vielleicht Eure <emph>Gunst</emph>! – Wie sollen wir Gott nennen, wenn wir Menschen
              gnädig nennen wollen.</p>
          </sp>
          <sp who="#friedrich">
            <speaker>Friedr.</speaker>
            <p>Zieht Ihr Pfaffen denn gleich mit dem Kleide den Priesterstolz an? – Hat meine
              Gemahlin. – Paulus Anastasius, wir leeren wohl erst eine Flasche.</p>
          </sp>
          <pb n="35"/>
          <sp who="#ludwig">
            <speaker>Ludw.</speaker>
            <p>Ich trinke nie Wein, ich habe das Gelübde der strengsten Mäßigkeit gethan.</p>
          </sp>
          <sp who="#friedrich">
            <speaker>Friedr.</speaker>
            <p>Ehrwürdiger Herr, hat meine Gemahlin schon bei Euch gebeichtet?</p>
          </sp>
          <sp who="#ludwig">
            <speaker>Ludw.</speaker>
            <p>Nein.</p>
          </sp>
          <sp who="#friedrich">
            <speaker>Friedr.</speaker>
            <p>Sollte sie bei Euch beichten, Ihr macht mich Euch dadurch ergeben, und ich werde
              meinen Dank Euerm Kloster und Euch beweisen. – Wenn sie bey Euch beichtet, so forschet
              sie doch worüber aus. Man hat mir gesagt, sie habe ehedem den Grafen von Thüringen
              geliebt.</p>
          </sp>
          <sp who="#ludwig">
            <speaker>Ludw.</speaker>
            <p>Wirklich?</p>
          </sp>
          <sp who="#friedrich">
            <speaker>Friedr.</speaker>
            <p>Und ich fürchte, sie liebt ihn noch.</p>
          </sp>
          <sp who="#ludwig">
            <speaker>Ludw.</speaker>
            <p>In der That?</p>
          </sp>
          <sp who="#friedrich">
            <speaker>Friedr.</speaker>
            <p>Warum fragt Ihr so schnell?</p>
          </sp>
          <sp who="#ludwig">
            <speaker>Ludw.</speaker>
            <p>Weil – weil es meine Schuldigkeit ist, sie ist zwar Eure Gemahlin, aber dennoch werd'
              ich ihr das Gewissen schärfen.</p>
          </sp>
          <sp who="#friedrich">
            <speaker>Friedr.</speaker>
            <p>So gefallt Ihr mir. – Bringt das Gespräch auf den hämischen Grafen von Thüringen.</p>
          </sp>
          <sp who="#ludwig">
            <speaker>Ludw.</speaker>
            <p>Auf wen?</p>
          </sp>
          <sp who="#friedrich">
            <speaker>Friedr.</speaker>
            <p>Auf Ludwig. Der Bube läßt sich –</p>
          </sp>
          <pb n="36"/>
          <sp who="#ludwig">
            <speaker>Ludw.</speaker>
            <p>Wie, Herr Pfalzgraf, und doch hat Euch der Bube gejagt!</p>
          </sp>
          <sp who="#friedrich">
            <speaker>Friedr.</speaker>
            <p>Mönch!</p>
          </sp>
          <sp who="#ludwig">
            <speaker>Ludw.</speaker>
            <p>Himmel, ich vergesse mich!</p>
          </sp>
          <sp who="#friedrich">
            <speaker>Friedr.</speaker>
            <p>Wo seyd Ihr her?</p>
          </sp>
          <sp who="#ludwig">
            <speaker>Ludw.</speaker>
            <p>Aus – aus Mainz.</p>
          </sp>
          <sp who="#friedrich">
            <speaker>Friedr.</speaker>
            <p>War't Ihr damals gegenwärtig, als Ludwig dort erzogen wurde?</p>
          </sp>
          <sp who="#ludwig">
            <speaker>Ludw.</speaker>
            <p>Wir waren mehrmalen zusammen.</p>
          </sp>
          <sp who="#friedrich">
            <speaker>Friedr.</speaker>
            <p>Habt Ihr nichts bemerkt?</p>
          </sp>
          <sp who="#ludwig">
            <speaker>Ludw.</speaker>
            <p>Das ich nicht wüste.</p>
          </sp>
          <sp who="#friedrich">
            <speaker>Friedr.</speaker>
            <p>Seyd klüger als der alte Gerhard, macht mich zu Euerm Schuldner, und sagt mir Alles
              wieder, was meine Gemahlin Euch beichtet.</p>
          </sp>
          <sp who="#ludwig">
            <speaker>Ludw.</speaker>
            <p>Und wenn sie es eingestände, würdet Ihr eine Trennung bewürken?</p>
          </sp>
          <sp who="#friedrich">
            <speaker>Friedr.</speaker>
            <p>Im finstersten Kerker sollte sie ihre Tage beschliessen. – – Wißt Ihr was? – Ich will
              es so veranstalten, daß ich geheimer Zeuge der Beichte seyn kann.</p>
          </sp>
          <sp who="#ludwig">
            <speaker>Ludw.</speaker>
            <p>Was! – Ihr wollt die heilige Beichte zu Ränken gebrauchen?</p>
          </sp>
          <sp who="#friedrich">
            <speaker>Friedr.</speaker>
            <p>Pfaff!</p>
          </sp>
          <sp who="#ludwig">
            <speaker>Ludw.</speaker>
            <p>Ich soll mich zu einem Bubenstück hergeben!</p>
          </sp>
          <pb n="37"/>
          <sp who="#friedrich">
            <speaker>Friedr.</speaker>
            <p>Zittre Verwegner du kennst den Pfalzgrafen von Sachsen nicht.</p>
          </sp>
          <sp who="#ludwig">
            <speaker>Ludw.</speaker>
            <p>Ich kenn' ihn.</p>
          </sp>
          <sp who="#friedrich">
            <speaker>Friedr.</speaker>
            <p>Und zitterst nicht?!</p>
          </sp>
          <sp who="#ludwig">
            <speaker>Ludw.</speaker>
            <p>O nein.</p>
          </sp>
          <sp who="#friedrich">
            <speaker>Friedr.</speaker>
            <p>Ich liebe Keckheit, wo ich sie verlachen kann. Du bist ein guter Lustigmacher. –
              Jetzt will ich Dir beichten, weil ich doch in diesem Augenblick nichts Besseres zu
              thun habe.</p>
          </sp>
          <sp who="#ludwig">
            <speaker>Ludw.</speaker>
            <p>Oder nichts Schlechters: Eure Beichte wird ein häßliches Wiederkäuen Eurer Sünde
              seyn, die Euch teuflische Freude noch jetzt machen, anstatt Euch Reue einzuflößen.</p>
          </sp>
          <sp who="#friedrich">
            <speaker>Friedr.</speaker>
            <p>Du kennst mich wahrhaftig sehr gut, aber hüte dich, mich näher kennen zu lernen.
              Suche nicht zu erfahren, wie ich bin, wenn man sich meinen Willen wiedersetzt. Wisse,
              dieser Arm hat schon einen Diener der Kirche erschlagen, der auch so ein Starrkopf
              war; und ich schere mich den Teufel drum.</p>
          </sp>
          <sp who="#ludwig">
            <speaker>Ludw.</speaker>
            <p>Schrecklich.</p>
          </sp>
          <sp who="#friedrich">
            <speaker>Friedr.</speaker>
            <p>Wolltest Du meine Rede mißbrauchen, so widerspricht Dir mein Fürstenwort und Dich laß
              ich als Hochverräther einmauern.</p>
          </sp>
          <sp who="#ludwig">
            <speaker>Ludw.</speaker>
            <p>Mich einmauern.</p>
          </sp>
          <pb n="38"/>
          <sp who="#friedrich">
            <speaker>Friedr.</speaker>
            <p>Ja! Und ich schere mich den Teufel drum. – Mein Weib, sie beichte Dir oder nicht,
              soll mit geschornem Haupte unter Schlangen und Geziefer wohnen.</p>
          </sp>
          <sp who="#ludwig">
            <speaker>Ludw.</speaker>
            <p>Die Unschuld wollt Ihr quälen!</p>
          </sp>
          <sp who="#friedrich">
            <speaker>Friedr.</speaker>
            <p>Und ich schere mich den Teufel drum. Ihren Buhlen, den Spießgesellen Deiner Jugend,
              den verwegnen Grafen von Thüringen, soll meine Rache fürchterlich treffen.</p>
          </sp>
          <sp who="#ludwig">
            <speaker>Ludw.</speaker>
            <p>Ihr werdet doch nicht Friedensbund und Völkerrecht brechen?</p>
          </sp>
          <sp who="#friedrich">
            <speaker>Friedr.</speaker>
            <p>Da schere ich mich den Teufel drum.</p>
          </sp>
          <sp who="#ludwig">
            <speaker>Ludw.</speaker>
            <stage>(für sich)</stage>
            <p>O, wer ein Schwerdt trüge!</p>
          </sp>
          <sp who="#friedrich">
            <speaker>Friedr.</speaker>
            <p>Kaiserliche Majestät kann gegen meine Macht nichts sprechen, und ich schere mich auch
              den Teufel drum. So ein Mensch bin ich; würdet Ihr Euch nicht hüten, Euch so einen
              Menschen zum Feinde zu machen?</p>
          </sp>
          <sp who="#ludwig">
            <speaker>Ludw.</speaker>
            <p>Ich würde zittern, mir ihn zum Freunde zu machen.</p>
          </sp>
          <sp who="#friedrich">
            <speaker>Friedr.</speaker>
            <p>Wie gefällt Euch meine Beichte?</p>
          </sp>
          <sp who="#ludwig">
            <speaker>Ludw.</speaker>
            <p>Graf Ludwig wird Euch die Absolution geben.</p>
          </sp>
          <pb n="39"/>
          <sp who="#friedrich">
            <speaker>Friedr.</speaker>
            <stage>(springt auf)</stage>
            <p>Wie? – Was?</p>
          </sp>
          <sp who="#ludwig">
            <speaker>Ludw.</speaker>
            <stage>(für sich)</stage>
            <p>Ich Unbesonnener! – Aber nun Stand gehalten. <stage>(laut)</stage> Herr Pfalzgraf,
              ich als ein Diener der Kirche rede mit Euch nach meinem Gewissen. Die Strafe Eurer
              Sünden wird Euch verfolgen, wie der Schatten seinen Körper, die heilige Kirche ruft
              über Euch: Wehe! – Wehe!</p>
          </sp>
          <sp who="#friedrich">
            <speaker>Friedr.</speaker>
            <p>Wehe über mich?</p>
          </sp>
          <sp who="#ludwig">
            <speaker>Ludw.</speaker>
            <p>Ja. Aber ich schere mich auch den Teufel drum. <stage>(ab)</stage></p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Fünfter Auftritt.</head>
          <sp who="#friedrich">
            <speaker>Friedrich.</speaker>
            <p>Trotz seiner heiligen Unverschämtheit gefällt mir der Kerl. Etwas mehr Verstand und
              etwas weniger Gewissen sollt er haben, so könnt' ich ihn gut gebrauchen. Er mag erst
              seine Wuth gegen Adelheid auslassen und ihr das Gewissen schärfen.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Sechster Auftritt.</head>
          <stage>Abt. Pfaffe. Friedrich.</stage>
          <sp who="#abt">
            <speaker>Abt.</speaker>
            <p>Herr Pfalzgraf, der Pfaffe bringt eine Kunde. –</p>
          </sp>
          <sp who="#pfaffe">
            <speaker>Pfaffe.</speaker>
            <p>Wann ihr mich anhören wollt –</p>
          </sp>
          <pb n="40"/>
          <sp who="#abt">
            <speaker>Abt.</speaker>
            <p>Die schon des Aufmerkens werth ist.</p>
          </sp>
          <sp who="#pfaffe">
            <speaker>Pfaffe.</speaker>
            <p>Ich allein kann Euch am besten – –</p>
          </sp>
          <sp who="#abt">
            <speaker>Abt.</speaker>
            <p>Der Thüringer ist unser. –</p>
          </sp>
          <sp who="#pfaffe">
            <speaker>Pfaffe.</speaker>
            <p>Ihr habt ihn selbst – –</p>
          </sp>
          <sp who="#abt">
            <speaker>Abt.</speaker>
            <p>Eure Gemahlin beichtet bei ihm.</p>
          </sp>
          <sp who="#friedrich">
            <speaker>Friedr.</speaker>
            <p>Abt.</p>
          </sp>
          <sp who="#abt">
            <speaker>Abt.</speaker>
            <p>Der junge Mönch ist Ludwig.</p>
          </sp>
          <sp who="#friedrich">
            <speaker>Friedr.</speaker>
            <p>Nicht möglich!</p>
          </sp>
          <sp who="#pfaffe">
            <speaker>Pfaffe.</speaker>
            <p>Mit meinen eignen Augen hab ich gesehen, – –</p>
          </sp>
          <sp who="#abt">
            <speaker>Abt.</speaker>
            <p>Im Walde hat er sich durch Gerhards Hülfe angekleidet.</p>
          </sp>
          <sp who="#pfaffe">
            <speaker>Pfaffe.</speaker>
            <p>Erlaubt, edler Herr Pfalzgraf. – –</p>
          </sp>
          <sp who="#abt">
            <speaker>Abt.</speaker>
            <p>Laßt doch nur –</p>
          </sp>
          <sp who="#pfaffe">
            <speaker>Pfaffe.</speaker>
            <p>Ich würde aber doch am besten – –</p>
          </sp>
          <sp who="#friedrich">
            <speaker>Friedr.</speaker>
            <p>Ludwig bei meinem Weibe! – Nun so mag der Teufel sich auf drei Seelen freuen. – Wo
              ist mein Vetter Konrad?</p>
          </sp>
          <sp who="#abt">
            <speaker>Abt.</speaker>
            <p>Uebereilt Euch nicht, Herr Pfalzgraf. Laßt Eure Mannen eindringen, uns mögte er
              überwältigen und wieder entwischen; dasmal muß er uns bei Leibe nicht entwischen.</p>
          </sp>
          <pb n="41"/>
          <sp who="#pfaffe">
            <speaker>Pfaffe.</speaker>
            <p>Hört nur. Heiliger Betrachtungen voll ging ich durch den Wald und sang geistliche
              Lieder.</p>
          </sp>
          <sp who="#friedrich">
            <speaker>Friedr.</speaker>
            <p>Laßt das. – Konrad soll die besten Knappen aussuchen. Abt, sucht den kaiserlichen
              Befehl zu seiner Festsetzung hervor. – – Komm leise, leise mit uns und wenn wir alle
              Ausgänge besetzt haben. –</p>
          </sp>
          <sp who="#pfaffe">
            <speaker>Pfaffe.</speaker>
            <p>Erlaubt nur, das ich Euch erst erzehle –</p>
          </sp>
          <sp who="#friedrich">
            <speaker>Friedr.</speaker>
            <p>Erzehle du Weibern, und Männer laß handeln. – Aber behutsam wollen wir seyn. – Ist
              der Bär doch in unsern Burggraben gefallen! <stage>(Abt und Friedrich gehen
                ab)</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#pfaffe">
            <speaker>Pfaffe.</speaker>
            <p>Der Abt läßt einen auch gar nicht zu Worte kommen! Er weiß ja doch nichts, als was
              ich ihm gesagt habe. Habe nun zwei Kannen Schweiß vergossen und noch keinen Löffel
              voll getrunken! – Keinen Inbiß, keinen Labetrunk, nicht mal einen Priestergulden,
              einen: Großen Dank! für solche Nachricht! – O du verderbte Welt! – O, ihr ruchlosen
              Leute, bei Euch mag der Teufel ein Schelm seyn!</p>
            <stage>(ab)</stage>
          </sp>
        </div>
        <pb n="42"/>
        <div type="scene">
          <head>Siebenter Auftritt.</head>
          <stage>(Adelheids Zimmer.)</stage>
          <stage>Adelheid. Gerhard.</stage>
          <sp who="#gerhard">
            <speaker>Gerh.</speaker>
            <p>In Ordenskleidern wie ich, sitzt er jetzt bei Euerm Gemahl.</p>
          </sp>
          <sp who="#adelheid">
            <speaker>Adelh.</speaker>
            <p>Der Wagehals! – Wenn ihm meine Ruhe lieb ist, soll er sich entfernen.</p>
          </sp>
          <sp who="#gerhard">
            <speaker>Gerh.</speaker>
            <p>Ohn Euch nach ausgestandner Gefahr gesehen zu haben. –</p>
          </sp>
          <sp who="#adelheid">
            <speaker>Adelh.</speaker>
            <p>Gerhard, ich darf nicht sehen. – Ach, mein klopfendes Herz!</p>
          </sp>
          <sp who="#gerhard">
            <speaker>Gerh.</speaker>
            <p>Mag an dem Seinen wieder ruhig werden. – Ich hör ihn.</p>
          </sp>
          <sp who="#adelheid">
            <speaker>Adelh.</speaker>
            <p>Pater, ich fliehe.</p>
          </sp>
          <sp who="#gerhard">
            <speaker>Gerh.</speaker>
            <p>Doch ihm in die Arme? denn da ist er schon.</p>
          </sp>
          <sp who="#adelheid">
            <speaker>Adelh.</speaker>
            <p>Gott, was lähmt mich, daß ich nicht fliehen kann!</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Achter Auftritt.</head>
          <stage>Ludwig. Vorige.</stage>
          <sp who="#ludwig">
            <speaker>Ludw.</speaker>
            <p>Adelheid! <stage>(knieend)</stage> Meine Adelheid! – Und jetzt ist aller Kummer
              vergessen. <pb n="43"/> Ich seh Euch! – Endlich, endlich seh ich Euch doch mal wieder!
              Jetzt könnt' ich sterben und froh seyn!</p>
          </sp>
          <sp who="#adelheid">
            <speaker>Adelh.</speaker>
            <p>Herr Graf!</p>
          </sp>
          <sp who="#ludwig">
            <speaker>Ludw.</speaker>
            <stage>(sehr zärtlich)</stage>
            <p>Adelheid!</p>
          </sp>
          <sp who="#adelheid">
            <speaker>Adelh.</speaker>
            <stage>(sanfter)</stage>
            <p>Ludwig!</p>
          </sp>
          <sp who="#ludwig">
            <speaker>Ludw.</speaker>
            <p>Meine Adelheid!</p>
          </sp>
          <sp who="#adelheid">
            <speaker>Adelh.</speaker>
            <p>Nicht die Eure, Herr Graf, nicht Eure.</p>
          </sp>
          <sp who="#ludwig">
            <speaker>Ludw.</speaker>
            <p>Die Meine! Adelheid hat mir Liebe geschworen und Adelheid kann Schwüre nicht
              brechen.</p>
          </sp>
          <sp who="#adelheid">
            <speaker>Adelh.</speaker>
            <p>Ihr Heiligen, war ich noch nicht elend genug!</p>
          </sp>
          <sp who="#gerhard">
            <speaker>Gerh.</speaker>
            <stage>(lauscht zu Zeiten an der Thür, durch welche Ludwig eingetreten ist)</stage>
          </sp>
          <sp who="#ludwig">
            <speaker>Ludw.</speaker>
            <p>Meine Adelheid!</p>
          </sp>
          <sp who="#adelheid">
            <speaker>Adelh.</speaker>
            <p>Nimmer, nimmer die Eure!</p>
          </sp>
          <sp who="#ludwig">
            <speaker>Ludw.</speaker>
            <p>Wenn vom Himmel so eine Stimme erschallte, so wollte ich die Stimme Lügen strafen,
              denn der Himmel war Zeuge unsers Gelübdes. Hoch stand der Vollmond. Da schwur meine
              Adelheid: Ewig, ewig werd' ich meinen Ludwig lieben. – Hörst Du? den Deinen nanntest
              du mich. Ich erwiederte: Bis ans Grab lieb <pb n="44"/> ich meine Adelheid! – Da
              schwurst Du: Ewig, ewig, ewig bin ich die Deine!!</p>
          </sp>
          <sp who="#adelheid">
            <speaker>Adelh.</speaker>
            <p>Kamst du, mich elend zu machen?</p>
          </sp>
          <sp who="#ludwig">
            <speaker>Ludw.</speaker>
            <p>Adelheid, ich habe meinen Schwur gehalten.</p>
          </sp>
          <sp who="#adelheid">
            <speaker>Adelh.</speaker>
            <p>Ich auch, Ludwig, ich auch.</p>
          </sp>
          <sp who="#ludwig">
            <speaker>Ludw.</speaker>
            <p>Wie, Frau Pfalzgräfin?</p>
          </sp>
          <sp who="#adelheid">
            <speaker>Adelh.</speaker>
            <p>Ludwig, ich bin erschrecklich betrogen! – Mein Vater zwang mich – nein, wollte nur
              zwingen, aber ich blieb standhaft, blieb Euch treu. Eingekerkert ward ich, wie eine
              Sünderin. – Da saß ich einsam, fürchterlich verlassen in schauerlicher Leere. Meine
              Liebe gaukelte mir Euer Bild an meine Seite, so hatt' ich die schönste Gesellschaft. –
              Wasser und Brod war meine Kost, ich schwelgte mich satt an den Wonnegedanken Eurer
              Liebe. Ich blieb Euch treu und sprach dem Pfalzgrafen mein standhaftes: Nein!</p>
          </sp>
          <sp who="#ludwig">
            <speaker>Ludw.</speaker>
            <p>Wie labend wäre deine Fabel, wenn ich den Ausgang nicht wüste.</p>
          </sp>
          <sp who="#adelheid">
            <speaker>Adelh.</speaker>
            <p>Nach langer Zeit tratt mein Vater herein, verlangte Gehorsam drohte mich zu ermorden.
              Ich flehete um den Tod und er – ach! – – ließ mich Elende leben!</p>
          </sp>
          <sp who="#ludwig">
            <speaker>Ludw.</speaker>
            <p>Adelheid!</p>
          </sp>
          <pb n="45"/>
          <sp who="#adelheid">
            <speaker>Adelh.</speaker>
            <p>Da trat meine Mutter herein und weinte bittere Thränen um mich, jede fiel wie
              glüendes Blei auf mein Herz; sie umfaßte meine Kniee; dem Kinde zu Füssen warf sich
              die Mutter; unaussprechlich folterte sie meine Seele, aber verführen konnte sie mich
              nicht, Euch untreu zu werden!</p>
          </sp>
          <sp who="#ludwig">
            <speaker>Ludw.</speaker>
            <p>Eine schöne Mähr! – Ach, daß ich den Ausgang schon weiß!</p>
          </sp>
          <sp who="#adelheid">
            <speaker>Adelh.</speaker>
            <p>Ein halber Mond verstrich, da kam mein Vater wieder und brachte mir die Nachricht
              Eurer Verbindung.</p>
          </sp>
          <sp who="#ludwig">
            <speaker>Ludw.</speaker>
            <p>Und Adelheid glaubte – –</p>
          </sp>
          <sp who="#adelheid">
            <speaker>Adelh.</speaker>
            <p>Ich lachte der Lüge. Da trat ein Bischof zu mir, und schwur mit einem heiligen
              Schwur, er hab' Euch mit Oda von Brandenburg eingesegnet.</p>
          </sp>
          <sp who="#ludwig">
            <speaker>Ludw.</speaker>
            <p>Was!</p>
          </sp>
          <sp who="#adelheid">
            <speaker>Adelh.</speaker>
            <p>Sein Haar war weiß, seine Scheitel ehrwürdig, heilig seine Miene; seine Worte klangen
              wie Worte der Wahrheit; daß ein Diener des Lichts solche Lüge ersinnen, daß ein
              Stellvertreter Gottes einen falschen Eid schwören könnte, war meiner Seele fremd: ich
              erlag. Voll Verzweiflung stammelte ich dem Pfalzgrafen mein: Ja! und sank ohnmächtig
              zu Boden.</p>
          </sp>
          <pb n="46"/>
          <sp who="#ludwig">
            <speaker>Ludw.</speaker>
            <p>Das zu hören und kein Schwerd zu führen!</p>
          </sp>
          <sp who="#adelheid">
            <speaker>Adelh.</speaker>
            <p>Fühlt meinen Zustand, als ich vernahm, es sei erlogen, Ihr wart mir treu geblieben,
              treu der untreuen Adelheid. Und es war zu spät und ich war geschmiedet an meinen
              Tyrannen. Dem Wahnsinn nah büßte ich meine sündliche Leichtgläubigkeit mit einem
              dreimonatlichen hitzigen Fieber.</p>
          </sp>
          <sp who="#ludwig">
            <speaker>Ludw.</speaker>
            <p>Gott gerechter Gott, konnt' ichs nicht ahnden!</p>
          </sp>
          <sp who="#adelheid">
            <speaker>Adelh.</speaker>
            <p>Ihr wustet es nicht?</p>
          </sp>
          <sp who="#ludwig">
            <speaker>Ludw.</speaker>
            <p>Adelheid, hätt ichs geahndet, ich wäre gekommen, Euch zu befreien.</p>
          </sp>
          <sp who="#adelheid">
            <speaker>Adelh.</speaker>
            <p>Das war meine Hofnung. – »Wenn er nicht liegt am Busen seiner Oda, so kommt er, deine
              Fesseln zu lössen!«</p>
          </sp>
          <sp who="#ludwig">
            <speaker>Ludw.</speaker>
            <stage>(fürchterlich)</stage>
            <p>Bin da! – Liege nicht am Busen meiner Oda, bin da, bin da! sehe jetzt keine Welt,
              kenne jetzt keinen Gott!</p>
          </sp>
          <sp who="#gerhard">
            <speaker>Gerh.</speaker>
            <p>Ludwig!</p>
          </sp>
          <sp who="#ludwig">
            <speaker>Ludw.</speaker>
            <p>Höre nichts als den Ruf: Adelheid muß frei sein! – Ich schwor es bei meinem Wunsch
              selig zu werden! – –</p>
          </sp>
          <pb n="47"/>
          <spGrp>
            <sp who="#gerhard">
              <speaker>Gerh.</speaker>
              <p>Herr Graf!</p>
            </sp>
            <sp who="#adelheid">
              <speaker>Adelh.</speaker>
              <p>Ludwig.</p>
            </sp>
            <stage>(zugleich)</stage>
          </spGrp>
          <sp who="#ludwig">
            <speaker>Ludw.</speaker>
            <p>Laßt, laßt, ich bin ruhig, ich weiß wohl, wo ich bin, ich weiß es recht gut.
                <stage>(macht einen Gang durchs Gemach, tritt dann still und ruhig zu Adelheid und
                schlägt seinen linken Arm um sie)</stage> Adelheid, wie war Dir, als ich das
              erstemal so meinen Arm um Dich schlug, als ängstlich und nur nach und nach fester,
              aber leiser, zitternd leiser und doch fester meine bebende Hand, Finger von Finger an
              Dein pochendes Herz legte, als Dein Haupt unwillkührlich an meine Brust sank und ich
              im Rausch meiner Seeligkeit so den ersten Kuß Dir stahl. <stage>(will sie
                küssen)</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#adelheid">
            <speaker>Adelh.</speaker>
            <stage>(verhindert es zwar, aber sehr sanft)</stage>
            <p>Weg mit der Erinnerung! macht meine Seele nicht trunken.</p>
          </sp>
          <sp who="#ludwig">
            <speaker>Ludw.</speaker>
            <p>Und ich dann so zu Euren Füßen sank.</p>
          </sp>
          <sp who="#adelheid">
            <speaker>Adelh.</speaker>
            <p>Steht auf. Vor des Pfalzgrafen Gemahlin, darf der Graf von Thüringen nicht
              knieen.</p>
          </sp>
          <sp who="#ludwig">
            <speaker>Ludw.</speaker>
            <p>Adelheid!</p>
          </sp>
          <sp who="#adelheid">
            <speaker>Adelh.</speaker>
            <p>Ich bin Weib, der Nahme sei Euch heilig. – Ich habe dem Pfalzgrafen Treue gelobt.</p>
          </sp>
          <pb n="48"/>
          <sp who="#ludwig">
            <speaker>Ludw.</speaker>
            <p>Habt Ihr ihm Liebe geschworen, wie mir?</p>
          </sp>
          <sp who="#adelheid">
            <speaker>Adelh.</speaker>
            <p>Ich hab' ihm Treue geschworen.</p>
          </sp>
          <sp who="#ludwig">
            <speaker>Ludw.</speaker>
            <p>Und mir Liebe: Du bist mein!</p>
          </sp>
          <sp who="#adelheid">
            <speaker>Adelh.</speaker>
            <p>Laßt mich, – Herr Graf! – Lieber Ludwig!</p>
          </sp>
          <sp who="#ludwig">
            <speaker>Ludw.</speaker>
            <p>Du bist mein!</p>
            <stage>(er knieet vor ihr, drückt ihre Hand an sein Herz, sie weint. Pause)</stage>
          </sp>
          <sp who="#gerhard">
            <speaker>Gerh.</speaker>
            <p>Ludwig, Ludwig, Du brichst Dein Versprechen!</p>
          </sp>
          <sp who="#adelheid">
            <speaker>Adelh.</speaker>
            <stage>(reißt sich los)</stage>
            <p>Pater Gerhard, es wird Zeit sein, das Ihr Euch mit Eurem Begleiter entfernt.</p>
          </sp>
          <sp who="#ludwig">
            <speaker>Ludw.</speaker>
            <stage>(noch knieend)</stage>
            <p>Deinen Ludwig willst Du verstossen?</p>
          </sp>
          <sp who="#adelheid">
            <speaker>Adelh.</speaker>
            <p>Dazu liebst Du mich zu sehr, mich mit dem schimpflichsten Namen zu brandmarken, mit
              dem Namen eines untreuen Weibes. So bettelarm kannst Du mich nicht machen, mir auch
              die Ruhe meines Gewissens zu rauben, da Du mich um die Ruhe meines Herzens gebracht
              hast. – Ach, soll ich Deiner unwerth werden! – In <emph>Einer</emph> Minute Gemahl und
              Geliebten verlieren? Ruhe und Ehre begraben! – Steh auf, Ludwig, steh auf.</p>
          </sp>
          <pb n="49"/>
          <sp who="#ludwig">
            <speaker>Ludw.</speaker>
            <p>Anbetend lieg ich vor Dir. Verflucht das Wort, das Dir von den Flammen meiner Brust
              spricht. Ich bete Dich an, heilige, heilige Adelheid, ich bete Dich an, Dich meinen
              Engel.</p>
          </sp>
          <sp who="#adelheid">
            <speaker>Adelh.</speaker>
            <p>Ja, ja, ich will dein Engel seyn. – Aber flieh, Dein Engel möchte an diesen Blicken
              zur Sünderin werden. – Hinweg aus meinen Augen, daß ich Dich lieben darf. – – Dann
              sollst auch Du mein Engel seyn. Ich will Deinen Namen anrufen und dulden – ich will,
              ach, ich will fliehen meinen Engel, er mögte mein Teufel werden.</p>
          </sp>
          <sp who="#ludwig">
            <speaker>Ludw.</speaker>
            <p>Wenn du mich fliehst, will ich ein Bösewicht werden, daß ich dort verdammt sey, wie
              hier.</p>
          </sp>
          <sp who="#adelheid">
            <speaker>Adelh.</speaker>
            <p>Mein Ludwig!</p>
          </sp>
          <sp who="#ludwig">
            <speaker>Ludw.</speaker>
            <p>Der Blick macht mich wieder so zahm: ich will fromm seyn, damit ich dort so glücklich
              sey, als ich es hier nie werden kann. – Ich gelobe Dir Ehrfurcht. Kein Heiliger kann
              die Jungfrau reiner lieben, als ich Dich liebe. Schwesterlich wohnt meine Liebe zu
              Adelheid bei der Ehrfurcht für Friedrichs Gemahlin. – Nur den einzigen Trost laß den
              armen Verzweifelten, <pb n="50"/> daß Deine Pflicht mich verstößt, nicht Dein
              Herz.</p>
          </sp>
          <sp who="#adelheid">
            <speaker>Adelh.</speaker>
            <p>Um es sich Dir zu erhalten, stößt es Dich von sich. – Trauter, ich bräche meinen Eid,
              ich belöge, betröge meinen Gemahl, wie er mich schändlich belogen, betrogen hat, wenn
              Du nicht wärst, wenn ich Dich nicht unaussprechlich liebte, wenn ich den Gedanken
              ertragen könnte, in Deiner Achtung zu sinken. Müstest Du mich nicht selbst verachten,
              wenn ich Deine Liebe erhörte. – – Der Tod, Ludwig, der Tod bricht mir meine Bande;
              dort bin ich Deine! – Fühl es mir nach! <stage>(immer rascher bis zur
                Entzückung)</stage> Wenn wir in Millionen Jahren Blick an Blick seelig gehangen
              haben, wenn wir in Millionen Jahren, um einander, in ein ander, seelig webten und
              schwebten, so ist das die erste Morgendämmerung unsers Glücks, so ist das der erste
              kurze Augenblick unsrer ewigen, ewigen – ewigen Seeligkeit.</p>
          </sp>
          <sp who="#ludwig">
            <speaker>Ludw.</speaker>
            <p>Himmlische, hinweggeschwärmt hast Du mein Leiden. – In diese Deine Hand – – nein,
              diese Hand gehört nicht mir, aber dies Herz. Auf dies Herz schwör ich Dulden und
              Ausharren, Entsagung Friedrichs Gemahlin und Treue meiner Adelheid bis in den Tod.</p>
          </sp>
          <pb n="51"/>
          <sp who="#adelheid">
            <speaker>Adelh.</speaker>
            <p>Adelheid ist Dein, in dem Augenblick, in dem sie aufhört, Pfalzgräfin von Sachsen zu
              seyn.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Neunter Auftritt.</head>
          <stage>Abt. Vorige.</stage>
          <sp who="#abt">
            <speaker>Abt.</speaker>
            <p>Verzeiht, Eure Herr Gemahl sendet mich.</p>
          </sp>
          <sp who="#adelheid">
            <speaker>Adelh.</speaker>
            <p>Was verlangt der Pfalzgraf, mein Herr und Gemahl?</p>
          </sp>
          <sp who="#abt">
            <speaker>Abt.</speaker>
            <p>Nichts, das so wichtig wäre, Eure Andacht zu stören. – Wenn Ihr es vergönnt, so komm'
              ich hernach. <stage>(für sich)</stage> Nun hab ich sie gewiß sicher gemacht.
                <stage>(ab)</stage></p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Zehnter Auftritt.</head>
          <stage>Vorige ohne den Abt.</stage>
          <sp who="#ludwig">
            <speaker>Ludw.</speaker>
            <p>Adelheid ist mein, in dem Augenblick, in dem sie aufhört, Pfalzgräfin zu seyn.</p>
          </sp>
          <sp who="#adelheid">
            <speaker>Adelh.</speaker>
            <p>Daß ich Dich nicht verstanden hätte! – Ludwig, Du willst doch meinen Gemahl nicht
              ermorden? Ich Elende müste Dich verfluchen und wäre noch elender.</p>
          </sp>
          <sp who="#ludwig">
            <speaker>Ludw.</speaker>
            <p>Wenn ich den Vernichter Deines Glücks in <emph>gerechter Fehde</emph> zu Boden werfe,
              – bin ich sein Mörder?</p>
          </sp>
          <pb n="52"/>
          <sp who="#adelheid">
            <speaker>Adelh.</speaker>
            <p>Ludwig, mein lieber Ludwig, laß ab von dem blutigen Gedanken. Ich will Deine Seele
              einschmeicheln. Such keine Fehde gegen meinen Gemahl; versprichs.</p>
          </sp>
          <sp who="#ludwig">
            <speaker>Ludw.</speaker>
            <p>Wenn ich sie aber <emph>finde</emph>.</p>
          </sp>
          <sp who="#adelheid">
            <speaker>Adelh.</speaker>
            <p>Wenn Du nur keine suchst.</p>
          </sp>
          <sp who="#ludwig">
            <speaker>Ludw.</speaker>
            <p>Wenn er mich selbst dazu zwingt.</p>
          </sp>
          <sp who="#adelheid">
            <speaker>Adelh.</speaker>
            <p>Mann, Mann, wer hat Dir gesagt, daß meine Liebe stärker ist, als meine Tugend. Aber
              versprich mir heilig, nie Fehde gegen ihn zu suchen. – Versprich es mir bei dieser
              Stunde, dem ersten Grundstein unsers Glücks – – Lebt wohl, Herr Graf.</p>
          </sp>
          <sp who="#ludwig">
            <speaker>Ludw.</speaker>
            <p>Bleib, bleib, ich schwör es bei Gott!</p>
          </sp>
          <sp who="#adelheid">
            <speaker>Adelh.</speaker>
            <p>So lieb ich Dich, Ludwig, und besiegl' es mit diesem Kuß.</p>
          </sp>
          <sp who="#ludwig">
            <speaker>Ludw.</speaker>
            <p>Hier laß mich sterben, Vergelter hier laß mich sterben!</p>
          </sp>
          <sp who="#gerhard">
            <speaker>Gerh.</speaker>
            <stage>(tritt zu ihnen)</stage>
            <p>Und so seegn' ich Eure Liebe, denn Eure Liebe ist rein. Engel senken sich herab, zu
              lernen, wie man sich rein und ohne Sünde lieben soll. Eure Liebe ist rein!</p>
          </sp>
          <sp who="#adelheid">
            <speaker>Adelh.</speaker>
            <p>Ach wie ist mir in diesem Augenblick so wohl! – In diesem Augenblick lieb ich meinen
              Gemahl!</p>
          </sp>
          <pb n="53"/>
          <sp who="#ludwig">
            <speaker>Ludw.</speaker>
            <p>Den Friedrich?</p>
          </sp>
          <sp who="#adelheid">
            <speaker>Adelh.</speaker>
            <p>Auch Du sollst ihn lieben.</p>
          </sp>
          <sp who="#ludwig">
            <speaker>Ludw.</speaker>
            <p>Den Pfalzgrafen?</p>
          </sp>
          <sp who="#adelheid">
            <speaker>Adelh.</speaker>
            <p>Bist Du wohl stark genug, mir eine schwere Bitte zu gewähren?</p>
          </sp>
          <sp who="#ludwig">
            <speaker>Ludw.</speaker>
            <p>Wär ich wohl stark genug, Dir die schwerste abzuschlagen!</p>
          </sp>
          <sp who="#adelheid">
            <speaker>Adelh.</speaker>
            <p>Liebe meinen Gemahl.</p>
          </sp>
          <sp who="#ludwig">
            <speaker>Ludw.</speaker>
            <p>Adelheid, treibe keinen Spott mit mir.</p>
          </sp>
          <sp who="#adelheid">
            <speaker>Adelh.</speaker>
            <p>Warte hier. Du sollst die Bande sehen, durch die ich an ihn gefesselt bin.</p>
            <stage>(geht in ihr Gemach)</stage>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Eilfter Auftritt.</head>
          <stage>Gerhard. Ludwig.</stage>
          <sp who="#gerhard">
            <speaker>Gerh.</speaker>
            <p>Ob ich schon der Welt entsagt habe, so fühle ich doch, was es sey, solch ein Weib zu
              verlieren!</p>
          </sp>
          <sp who="#ludwig">
            <speaker>Ludw.</speaker>
            <p>Hm!</p>
          </sp>
          <sp who="#gerhard">
            <speaker>Gerh.</speaker>
            <p>Nicht wahr, ich hab' Euch eine schöne Stunde bereitet?</p>
          </sp>
          <sp who="#ludwig">
            <speaker>Ludw.</speaker>
            <p>Schade nur, daß sie noch nicht ausgelaufen ist.</p>
          </sp>
        </div>
        <pb n="54"/>
        <div type="scene">
          <head>Zwölfter Auftritt.</head>
          <stage>Adelheid. Vorige.</stage>
          <sp who="#adelheid">
            <speaker>Adelh.</speaker>
            <stage>(ihren Erstgebornen auf dem Arm)</stage>
            <p>Dies Ludwig, dies ist die Kette, die mich an den Pfalzgrafen bindet.</p>
          </sp>
          <sp who="#ludwig">
            <speaker>Ludw.</speaker>
            <p>O Weib aller Weiber!</p>
          </sp>
          <sp who="#adelheid">
            <speaker>Adelh.</speaker>
            <p>Es ist mein Sohn, es ist Friedrichs Sohn, und ich sollte im Kinde den Vater nicht
              lieben!</p>
          </sp>
          <sp who="#ludwig">
            <speaker>Ludw.</speaker>
            <p>Ganz das Ebenbild der Mutter.</p>
          </sp>
          <sp who="#adelheid">
            <speaker>Adelh.</speaker>
            <p>Nein, den Zug am Munde hat er vom Vater <stage>(küßt ihn)</stage> Und ich sollte
              nicht die Züge des Vaters küssen! – Küß ihn auch, Ludwig.</p>
          </sp>
          <sp who="#ludwig">
            <speaker>Ludw.</speaker>
            <stage>(nimmt und küßt ihn)</stage>
            <p>Gott mache Dich glücklich, und, wenn Du erwachsen bist und liebst, so geb' er Deine
              Geliebte nicht einem Andern.</p>
          </sp>
          <sp who="#adelheid">
            <speaker>Adelh.</speaker>
            <p>O stille, still!</p>
          </sp>
          <sp who="#ludwig">
            <speaker>Ludw.</speaker>
            <p>Seht, er sehnt sich nach der Mutter; ach, wer sehnt sich nach ihr nicht!
                <stage>(giebt es ihr wieder)</stage> Adelheid, wenn solche Bande uns verknüpften,
              Gottes Blitze könnten uns tödten aber nicht trennen.</p>
          </sp>
          <sp who="#adelheid">
            <speaker>Adelh.</speaker>
            <p>Sohn meines Friedrich.</p>
          </sp>
          <pb n="55"/>
          <sp who="#ludwig">
            <speaker>Ludw.</speaker>
            <p>Ach!</p>
          </sp>
          <sp who="#adelheid">
            <speaker>Adelh.</speaker>
            <p>Nein, Holder, auf Muttergefühl kannst du nicht eifersüchtig seyn.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Dreizehnter Auftritt.</head>
          <stage>Pfalzgraf Friedrich. Ritter Konrad. Abt. Bewafnete. (treten auf einen Trompetenstoß
            zu gleicher Zeit durch verschiedene Thüren, nur nicht durch das Gemach, aus dem Adelheid
            mit dem Kinde kam.)</stage>
          <sp who="#friedrich">
            <speaker>Friedr.</speaker>
            <p>Nehmt sie alle drei fest.</p>
          </sp>
          <sp who="#konrad">
            <speaker>Konrad.</speaker>
            <p>Nur Achtung gegen Eure Gewahlin, Vetter Pfalzgraf!</p>
          </sp>
          <sp who="#adelheid">
            <speaker>Adelh.</speaker>
            <stage>(sinkt, das Kind im Arm, ohnmächtig dem Ludwig in die Arme)</stage>
          </sp>
          <sp who="#ludwig">
            <speaker>Ludw.</speaker>
            <p>Adelheid, erwach, Adelheid, stirb nicht: ich habe kein Schwerdt, mich darin zu
              stürzen.</p>
          </sp>
          <sp who="#konrad">
            <speaker>Konrad.</speaker>
            <p>Mönch, oder, wer du bist, fort! <stage>(er entreißt ihm Adelheid, und hält sich mit
                Hülfe einiger Knappen)</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#friedrich">
            <speaker>Friedr.</speaker>
            <stage>(zerrt den Grafen zu gleicher Zeit von der andern Seite)</stage>
            <p>Wer bist Du?</p>
          </sp>
          <sp who="#ludwig">
            <speaker>Ludw.</speaker>
            <p>Kennst du den Grafen von Thüringen nicht mehr?</p>
          </sp>
          <pb n="56"/>
          <sp who="#friedrich">
            <speaker>Friedr.</speaker>
            <p>Sachsen, greift zu.</p>
            <stage>(man will auf ihn eindringen)</stage>
          </sp>
          <sp who="#ludwig">
            <speaker>Ludw.</speaker>
            <p>Zurück! – Bietet doch lieber das ganze heilige römische Reich auf, einen Unbewafneten
              zu fangen. – Herr Pfalzgraf, wenn etwas vorgefallen ist, das Eure Ehre nur im
              Geringsten nachtheilig seyn könnte, so strafe mich Gott und brandmarke mich, als einen
              elenden Buben.</p>
          </sp>
          <sp who="#friedrich">
            <speaker>Friedr.</speaker>
            <p>So greift zu.</p>
          </sp>
          <sp who="#ludwig">
            <speaker>Ludw.</speaker>
            <p>Haltet! – Kann ich Euch denn entfliehen! – Wenn Ihr ein Mann seyd, so werdet Ihr dem
              Worte eines Mannes glauben. Ich schwöre: Eure Ehre ist unbefleckt. <stage>(er geht auf
                ihn zu, Friedrich weicht zurück)</stage> Wenn Ihr ein Mann seid, so werdet Ihr
              wissen, wie Ihr einen Mann zu behandeln habt. Ich will Euch Rede stehn, ich will Euch
              Rechenschaft geben.</p>
          </sp>
          <sp who="#friedrich">
            <speaker>Friedr.</speaker>
            <p>So greift ihn doch, Sachsen.</p>
          </sp>
          <sp who="#ludwig">
            <speaker>Ludw.</speaker>
            <stage>(hat unterdessen den Pfalzgrafen an ein niedriges offenstehendes Fenster
              gedrängt, jetzt ergreift er ihn bei der Gurgel und biegt ihn schnell halb zum Fenster
              hinaus)</stage>
            <p>Wenn sich einer nur um ein Haar nähert, so wahr meine Seele lebt, so fliegt der
              Pfalzgraf zum Fenster hinaus.</p>
          </sp>
          <sp who="#konrad">
            <speaker>Konrad.</speaker>
            <stage>(setzt sein bloßes Schwerdt auf Adelheids Brust)</stage>
            <p>Gleich laßt ab, Ludwig, oder <pb n="57"/> dies Schwerdt fährt durch die Gurgel, die
              Euch schändliche Liebe bekannte.</p>
          </sp>
          <sp who="#ludwig">
            <speaker>Ludw.</speaker>
            <stage>(taumelt hinzu)</stage>
            <p>Unmensch, zurück!</p>
          </sp>
          <sp who="#friedrich">
            <speaker>Friedr.</speaker>
            <p>Jetzt ergreift ihn, oder ich will tausend Teufel gegen euch hetzen. <stage>(die
                Bewafneten fassen ihn)</stage></p>
          </sp>
          <stage>(Der Gang aller dieser Reden muß äußerst rasch seyn.)</stage>
          <sp who="#ludwig">
            <speaker>Ludw.</speaker>
            <p>Pfalzgraf, tausend Thüringer werden mich mit blutigem Lösegeld von Euch auslösen.</p>
          </sp>
          <sp who="#friedrich">
            <speaker>Friedr.</speaker>
            <p>Ihr seyd nicht mein, Ihr seyd des Kaisers Gefangener.</p>
          </sp>
          <sp who="#ludwig">
            <speaker>Ludw.</speaker>
            <p>Ha, ha, ha! – Was muß sich der Kaiser nicht Alles nachsagen lassen!</p>
          </sp>
          <sp who="#abt">
            <speaker>Abt.</speaker>
            <p>Hier des Kaisers eigene Hand- und Unterschrift.</p>
          </sp>
          <sp who="#ludwig">
            <speaker>Ludw.</speaker>
            <p>Kaiser, Kaiser! – Pfui, Ludwig, bleib ein teuscher Mann: Gott seegne meinen
              Kaiser!</p>
          </sp>
          <sp who="#friedrich">
            <speaker>Friedr.</speaker>
            <p>Bindet ihn.</p>
          </sp>
          <sp who="#konrad">
            <speaker>Konrad.</speaker>
            <stage>(für sich)</stage>
            <p>Das ist nicht recht, das ist nicht edel.</p>
          </sp>
          <sp who="#ludwig">
            <speaker>Ludw.</speaker>
            <p>Was, mich des heiligen Reichs Fürsten so zu beschimpfen! – Das ist schändlich, <pb n="58"/> Friederich, so hättet Ihr mich nicht behandeln sollen. Ausgelöst habt Ihr
              das Gelübde meines Ehrenworts bey Eurer Gemahlin. Ich muß Genugthuung fordern, und Ihr
              seyd ein verblendeter Thor, daß Ihrs darauf wagt.</p>
          </sp>
          <sp who="#friedrich">
            <speaker>Friedr.</speaker>
            <p>Ha, ha, ha! – Den Alten bindet auch.</p>
          </sp>
          <sp who="#gerhard">
            <speaker>Gerh.</speaker>
            <p>Da sind meine Hände. Aber bindet sie gefalten, daß ich doch für Euch beten kann.</p>
          </sp>
          <sp who="#friedrich">
            <speaker>Friedr.</speaker>
            <p>Den bringt ins Kloster, da mögen sie ihn einmauern, den saubern Kuppler. Euch ist auf
              kaiserlichen Befehl Quartier in Giebichenstein bereitet. – Führt ihn fort.</p>
          </sp>
          <sp who="#ludwig">
            <speaker>Ludw.</speaker>
            <p>Nicht eher, bis sich diese Augen öfnen.</p>
          </sp>
          <sp who="#friedrich">
            <speaker>Friedr.</speaker>
            <p>Fort!</p>
          </sp>
          <sp who="#ludwig">
            <speaker>Ludw.</speaker>
            <stage>(stemmt sich mit den Beinen fest)</stage>
            <p>So müßt Ihr mir Rappen anspannen lassen. – Adelheid! – Adelheid!</p>
          </sp>
          <sp who="#adelheid">
            <speaker>Adelh.</speaker>
            <stage>(erwacht)</stage>
            <p>Ludwig! – Mein Ludwig!</p>
          </sp>
          <sp who="#ludwig">
            <speaker>Ludw.</speaker>
            <p>Leb wohl. Der teusche Mann baut auf Gott. Mein Kerker wird nicht ewig dauern und auch
              der Deine nicht.</p>
          </sp>
          <pb n="59"/>
          <sp who="#gerhard #ludwig">
            <speaker>Gerh. Ludw.</speaker>
            <stage>(werden weggeführt.)</stage>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Vierzehnter Auftritt.</head>
          <stage>Friedrich. Konrad. Abt. Adelheid.</stage>
          <sp who="#konrad">
            <speaker>Konrad.</speaker>
            <p>Ihr geht zu weit. Ihr straft zu viel und es fruchtet zu wenig.</p>
          </sp>
          <sp who="#friedrich">
            <speaker>Friedr.</speaker>
            <p>Und Ihr schwatzt zu viel und handelt zu wenig.</p>
          </sp>
          <sp who="#konrad">
            <speaker>Konrad.</speaker>
            <p>Weiber zu fesseln, mag ich auch nicht der Thätigste seyn; Weiber lassen sich nur
              durch Liebe fesseln: merkt Euch die Lehre, Herr Vetter. <stage>(ab)</stage></p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Funfzehnter Auftritt.</head>
          <stage>Adelheid. Friedrich. Abt.</stage>
          <sp who="#adelheid">
            <speaker>Adelh.</speaker>
            <stage>(blickt bald zum Himmel, bald auf ihr Kind und küßt es)</stage>
          </sp>
          <sp who="#friedrich">
            <speaker>Friedr.</speaker>
            <stage>(geht auf und nieder, sieht bald mit Grimm nach Adelheid, bald mit Ungeduld nach
              der Thür)</stage>
          </sp>
          <sp who="#abt">
            <speaker>Abt.</speaker>
            <stage>(steht wie ein Schaaf dabei und spielt mit den Fingern)</stage>
          </sp>
        </div>
        <pb n="60"/>
        <div type="scene">
          <head>Sechszehnter Auftritt.</head>
          <stage>Kerkermeister (mit Ketten) Vorige.</stage>
          <sp who="#kerkermeister">
            <speaker>Kerkerm.</speaker>
            <p>Hier, wie Ihr befahlt. <stage>(legt die Ketten hin.)</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#friedrich">
            <speaker>Friedr.</speaker>
            <p>Leg sie ihr an.</p>
          </sp>
          <sp who="#kerkermeister">
            <speaker>Kerkerm.</speaker>
            <p>Hier ist der Schlüssel zum Thurm.</p>
          </sp>
          <sp who="#friedrich">
            <speaker>Friedr.</speaker>
            <p>Leg ihr die Ketten an.</p>
          </sp>
          <sp who="#kerkermeister">
            <speaker>Kerkerm.</speaker>
            <p>Edler Herr, ich kann es nicht.</p>
          </sp>
          <sp who="#friedrich">
            <speaker>Friedr.</speaker>
            <p>Hund.</p>
          </sp>
          <sp who="#kerkermeister">
            <speaker>Kerkerm.</speaker>
            <p>O Herr, sterben kann ich, aber das nicht. <stage>(ab)</stage></p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Siebenzehnter Auftritt.</head>
          <stage>Vorige ohne Kerkermeister.</stage>
          <sp who="#friedrich">
            <speaker>Friedr.</speaker>
            <p>Gebt dem Abte das Kind.</p>
          </sp>
          <sp who="#adelheid">
            <speaker>Adelh.</speaker>
            <p>Da! – Das Kind hättet Ihr mir nicht nehmen sollen; jetzt sind alle Bande zwischen uns
              zerrissen.</p>
          </sp>
          <sp who="#friedrich">
            <speaker>Friedr.</speaker>
            <p>Ich will Euch neue geben. Seht, ich selbst will Eure schönen Hände schmücken.
                <stage>(er legt ihr die Ketten an)</stage> Fort!</p>
          </sp>
          <pb n="61"/>
          <sp who="#adelheid">
            <speaker>Adelh.</speaker>
            <p>Herr Abt, noch mal laßt mich mein Kind küssen <stage>(küßt es)</stage> Er ist sein
              Vater, ich verzeih ihm, o Gott.</p>
            <stage>(ab)</stage>
          </sp>
          <sp who="#friedrich">
            <speaker>Friedr.</speaker>
            <stage>(folgt)</stage>
          </sp>
          <sp who="#abt">
            <speaker>Abt.</speaker>
            <stage>(mit dem Kinde in Adelheids Gemach)</stage>
          </sp>
          <trailer>Ende des zweiten Aufzugs.</trailer>
        </div>
      </div>
      <pb n="62"/>
      <div type="act">
        <head>Dritter Aufzug.</head>
        <stage>(Gefängniß auf der Felsenburg Giebichenstein, hinten steigt man einige Stufen zu
          einem eisernen verschlossenen Gitterfenster hinan.)</stage>
        <div type="scene">
          <head>Erster Auftritt.</head>
          <sp who="#ludwig">
            <speaker>Ludwig.</speaker>
            <p>Bald wieder ein Tag vorbei, und bald, bald meine ganze Hofnung vorbei. – – Sollte
              Wilhelm meinen Brief nicht in den Kleidern gefunden haben! – Sollt' es ihm schwer
              fallen, mir durch irgend eine List Antwort zu übermachen! – Ich bin kein Teutscher
              mehr, denn ich habe keine Freiheit mehr <stage>(er tritt am Fenster hinauf)</stage>
              Dort auf jener Stelle war ich frei! – Es sieht nicht weit aus, und doch liegt zwischen
              hier und jener Stelle der Tod! – – 50 Ellen Tiefer und tausend Schritt weiter! – Dort,
              dort krümt sich die gelbe Landstrasse! – Wer da auf einem Rappen sässe! – Ach, was
              helfen Wünsche! <stage>(wirft sich auf sein Ruhebette)</stage> – Im Kerker sitzen und
              Gottes Welt sehen, heißt in der Hölle sitzen und die Seeligen im Himmel sehn. –
              Tritte! – – – Können mich denn die Kerls nicht einen Augenblick allein lassen!</p>
          </sp>
        </div>
        <pb n="63"/>
        <div type="scene">
          <head>Zweiter Auftritt.</head>
          <stage>Erster Wächter. Ludwig.</stage>
          <sp who="#erster_waechter">
            <speaker>Erst. Wächt.</speaker>
            <stage>(mit einem großen Kuchen oder Fladen)</stage>
            <p>In der Schenke unten im Dorf hat ein Bote diesen Pfingstkuchen an Euch abgegeben.</p>
          </sp>
          <sp who="#ludwig">
            <speaker>Ludw.</speaker>
            <p>Ha!</p>
          </sp>
          <sp who="#erster_waechter">
            <speaker>Erst. Wächt.</speaker>
            <p>Euer Bruder schickt ihn Euch.</p>
          </sp>
          <sp who="#ludwig">
            <speaker>Ludw.</speaker>
            <p>Meine Hofnung lebt auf. <stage>(laut)</stage> Legt nur hin.</p>
          </sp>
          <sp who="#erster_waechter">
            <speaker>Erst. Wächt.</speaker>
            <p>Das ist ein rarer Kuchen, – Mögte man doch gleich hineinbeissen! Dazu schmeckt ein
              Humpen Wein schöne, schöne.</p>
          </sp>
          <sp who="#ludwig">
            <speaker>Ludw.</speaker>
            <p>Holt mir einen, oder holt mir nur zwei: Euer Kamerad und Ihr seyd heute meine
              Gäste.</p>
          </sp>
          <sp who="#erster_waechter">
            <speaker>Erst. Wächt.</speaker>
            <p>Viel Ehre! <stage>(im Abgehn)</stage> Ich wäre auch wohl nicht Dein Gast, wenn Du
              nicht mein Gefangener wärst. <stage>(ab)</stage></p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Dritter Auftritt.</head>
          <sp who="#ludwig">
            <speaker>Ludwig.</speaker>
            <p>Jetzt wird es entscheiden. – Ach, wenn du hast, was du haben sollst, so wirst du mir
              herrlich <pb n="64"/> gedeihen. <stage>(er zerbricht den Kuchen stückweise)</stage>
              Immer nichts. – Ach, du bist Gift, wenn du keinen Brief von Wilhelm enthältst! – Da,
              ja, so wahr ich in Giebichenstein sitze, mein Erlöser ist da!</p>
            <stage>(er entfaltet einen Brief)</stage>
            <p>»Im Wamse, den Ihr mir unter Euern Kleidern, womit Ihr Euch in Nebra verkleidet
              hattet, zurückschicktet, hab ich Euern Brief glücklich gefunden. Ihr seyd nicht des
              Kaisers Gefangener, sondern der kaiserliche Befehl zu Eurer Verhaftung war noch vor
              Unterzeichnung des Friedens geschrieben. – Der Kaiser würde vielleicht viel anders
              handeln, wenn der Pfalzgraf ihm nicht mächtig wäre. Ich billige daher Eure Flucht und
              habe Euch nach Euerm Begehren einen Mantel machen lassen, inwendig mit Wachs
              ausgetüncht, so daß er Euch leicht zum Windfang dienen, und die Gefahr vermindern
              möge. Auch hoff ich, daß die List, wie Ihr diesen Mantel erhalten sollt, gelingen
              wird. Wundert Euch nicht, wenn zwei Personen, die Ihr wohl kennt, als Gerichtsmänner
              zu Euch kommen, Euren letzten Willen zu vernehmen. – Mich findet Ihr unten bereit in
              der Dämmerung mit Rappen und Knappen, auch sind Bauern mit Kähnen auf <pb n="65"/> der
              Saale bereit. Unten auf Gottes Erdboden wollen wir Euch schon zu Hülfe kommen; in der
              Luft sey Gott mit Euch!</p>
            <p>Wilhelm von Brena.«</p>
            <p>O Brena, guter Brena, und doch grausam zugleich, mir kein Wort von meiner Adelheid zu
              schreiben! – Ach, wo bleiben die Trägen dennnoch!</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Vierter Auftritt.</head>
          <stage>Zwei Wächter. Ludwig.</stage>
          <sp who="#erster_waechter">
            <speaker>Erst. Wächt.</speaker>
            <p>Du bist ein Narr.</p>
          </sp>
          <sp who="#zweiter_waechter">
            <speaker>Zweit. Wächt.</speaker>
            <p>Mir gefallen ihre Gesichter nicht.</p>
          </sp>
          <sp who="#erster_waechter">
            <speaker>Erst. Wächt.</speaker>
            <p>Du sollst sie ihnen ja auch nicht abkaufen.</p>
          </sp>
          <sp who="#zweiter_waechter">
            <speaker>Zweit. Wächt.</speaker>
            <p>Und ich traue nicht.</p>
          </sp>
          <sp who="#erster_waechter">
            <speaker>Erst. Wächt.</speaker>
            <p>Was wollen sie denn mit ihm, he? – Durch die Luft fahren, he? <stage>(laut)</stage>
              Herr, draußen sind zwei gerichtliche Männer, die begehren Euch zu sprechen.</p>
          </sp>
          <sp who="#ludwig">
            <speaker>Ludw.</speaker>
            <p>Laßt mir die Kerls vom Halse, ich kann die Federritter nicht leiden.</p>
          </sp>
          <sp who="#zweiter_waechter">
            <speaker>Zweit. Wächt.</speaker>
            <p>Wollt Ihr sie nicht sprechen?</p>
          </sp>
          <pb n="66"/>
          <sp who="#ludwig">
            <speaker>Ludw.</speaker>
            <p>Was wollen die Spione der Gerechtigkeit?</p>
          </sp>
          <sp who="#erster_waechter">
            <speaker>Erst. Wächt.</speaker>
            <p>Hörst du nun?</p>
          </sp>
          <sp who="#zweiter_waechter">
            <speaker>Zweit. Wächt.</speaker>
            <p>Euer Bruder sendet sie an Euch.</p>
          </sp>
          <sp who="#ludwig">
            <speaker>Ludw.</speaker>
            <p>Freilich, da muß ich ja wohl.</p>
          </sp>
          <sp who="#erster_waechter">
            <speaker>Erst. Wächt.</speaker>
            <p>Wir wollen sie also holen.</p>
          </sp>
          <sp who="#zweiter_waechter">
            <speaker>Zweit. Wächt.</speaker>
            <p>Wir aber kommen mit zurück; hörst Du.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Fünfter Auftritt.</head>
          <sp who="#ludwig">
            <speaker>Ludwig.</speaker>
            <p>Ich will mich kalt, unfreundlich über ihre Gegenwart stellen, desto länger kann ich
              sie genießen und desto sicherer.</p>
            <stage>(er setzt sich auf sein Ruhebette)</stage>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Sechster Auftritt.</head>
          <stage>Reinhard. Gerhard. (beide in gerichtlicher Kleidung) Zwei Wächter. Ludwig.</stage>
          <sp who="#reinhard">
            <speaker>Reinh.</speaker>
            <p>Edler Herr.</p>
          </sp>
          <sp who="#ludwig">
            <speaker>Ludw.</speaker>
            <stage>(für sich)</stage>
            <p>Es ist Reinhard.</p>
          </sp>
          <sp who="#gerhard">
            <speaker>Gerh.</speaker>
            <p>Euer Bruder sendet uns.</p>
          </sp>
          <pb n="67"/>
          <sp who="#ludwig">
            <speaker>Ludw.</speaker>
            <stage>(für sich)</stage>
            <p>Und der alte Gerhard, für den war mir bange.</p>
          </sp>
          <sp who="#reinhard">
            <speaker>Reinh.</speaker>
            <p>Hat den Euer Thurmbewohner kein Gesicht.</p>
          </sp>
          <sp who="#gerhard">
            <speaker>Gerh.</speaker>
            <p>Herr Ludwig, so Ihr – –</p>
          </sp>
          <sp who="#ludwig">
            <speaker>Ludw.</speaker>
            <p>Herr Ludwig! Habt Ihr vergessen das ich Graf von Thüringen bin?</p>
          </sp>
          <sp who="#erster_waechter">
            <speaker>Erst. Wächt.</speaker>
            <p>Der kappt sie ab!</p>
          </sp>
          <sp who="#gerhard">
            <speaker>Gerh.</speaker>
            <p>Euer Bruder sendet uns.</p>
          </sp>
          <sp who="#ludwig">
            <speaker>Ludw.</speaker>
            <p>Oh, muß die Gerechtigkeit um Botenlohn gehn.</p>
          </sp>
          <sp who="#gerhard">
            <speaker>Gerh.</speaker>
            <p>Wir sind keine Boten, sondern Gesandte.</p>
          </sp>
          <sp who="#reinhard">
            <speaker>Reinh.</speaker>
            <p>Und kommen nicht zu Fuß <stage>(mit einem Blick auf die Wächter)</stage> Wir haben
              Esel bei uns.</p>
          </sp>
          <sp who="#gerhard">
            <speaker>Gerh.</speaker>
            <p>Und sollen Euren letzten Willen vernehmen.</p>
          </sp>
          <sp who="#zweiter_waechter">
            <speaker>Zweit. Wächt.</speaker>
            <p>Da hast Du Dein Urtheil.</p>
          </sp>
          <sp who="#erster_waechter">
            <speaker>Erst. Wächt.</speaker>
            <p>Sinds noch Spitzbuben, he?</p>
          </sp>
          <sp who="#gerhard #reinhard">
            <speaker>Gerh. Reinh.</speaker>
            <stage>(machen sich am Tisch zum Schreiben fertig)</stage>
          </sp>
          <pb n="68"/>
          <sp who="#ludwig">
            <speaker>Ludw.</speaker>
            <p>Soll ich denn hier meine Tage beschliessen?</p>
          </sp>
          <sp who="#gerhard">
            <speaker>Gerh.</speaker>
            <p>Es sieht so aus.</p>
          </sp>
          <sp who="#ludwig">
            <speaker>Ludw.</speaker>
            <p>Nu, meinetwegen schreibt, bis Euch die Finger lahm werden.</p>
          </sp>
          <sp who="#reinhard">
            <speaker>Reinh.</speaker>
            <stage>(zu Gerhard)</stage>
            <p>Ich soll schreiben und kann nicht.</p>
          </sp>
          <sp who="#gerhard">
            <speaker>Gerh.</speaker>
            <p>Gar nicht?</p>
          </sp>
          <sp who="#reinhard">
            <speaker>Reinh.</speaker>
            <p>Blos meinen Namen.</p>
          </sp>
          <sp who="#ludwig">
            <speaker>Ludw.</speaker>
            <p>»Ich, Ludwig, Graf von Thüringen, thue kund und will haben, daß meine Grafschaft
              meinem geliebten Bruder anheim fallen solle.</p>
          </sp>
          <sp who="#gerhard">
            <speaker>Gerh.</speaker>
            <p>Solle.</p>
          </sp>
          <sp who="#reinhard">
            <speaker>Reinh.</speaker>
            <p>Solle.</p>
          </sp>
          <sp who="#ludwig">
            <speaker>Ludw.</speaker>
            <p>Meiner Mutter verbleibt die Burg Ullershausen. – Meinen Knappen und Jugendfreund
              Reinhard –</p>
          </sp>
          <sp who="#reinhard">
            <speaker>Reinh.</speaker>
            <p>Reinhard!</p>
          </sp>
          <sp who="#gerhard">
            <speaker>Gerh.</speaker>
            <p>Reinhard!</p>
          </sp>
          <sp who="#ludwig">
            <speaker>Ludw.</speaker>
            <p>Vermach ich ein Geschenk von zwanzig Gülden. – Habt Ihrs?</p>
          </sp>
          <sp who="#reinhard">
            <speaker>Reinh.</speaker>
            <p>Noch nicht.</p>
          </sp>
          <pb n="69"/>
          <sp who="#ludwig">
            <speaker>Ludw.</speaker>
            <p>Meinen Wächtern in Giebichenstein – –</p>
          </sp>
          <sp who="#zweiter_waechter">
            <speaker>Zweit. Wächt.</speaker>
            <p>Der fromme Herr!</p>
          </sp>
          <sp who="#ludwig">
            <speaker>Ludw.</speaker>
            <p>Ein Geschenk von 30 Silbergülden, weil sie mich in meiner Gefangenschaft, wo ich
              Einsamkeit liebte, oft <emph>allein</emph> gelassen haben.</p>
          </sp>
          <sp who="#reinhard">
            <speaker>Reinh.</speaker>
            <p>Allein gelassen haben.</p>
          </sp>
          <sp who="#zweiter_waechter">
            <speaker>Zweit. Wächt.</speaker>
            <p>Das ist nun eine halbe Lüge.</p>
          </sp>
          <sp who="#erster_waechter">
            <speaker>Erst. Wächt.</speaker>
            <p>Wir wollen gehn, er mag noch wohl allerhand Sünden zu beichten haben.</p>
            <stage>(die beiden Wächter schleichen fort)</stage>
          </sp>
          <sp who="#reinhard">
            <speaker>Reinh.</speaker>
            <stage>(lauscht an der Thür)</stage>
            <p>Sie sind die Stiegen hinunter gegangen; wir sind sicher.</p>
          </sp>
          <sp who="#ludwig">
            <speaker>Ludw.</speaker>
            <p>O, so laß Dich umarmen, ehrwürdiger Vater und auch Du lieber Reinhard! – – Was macht
              Adelheid? – Sie lebt doch? – Sie ist doch gesund?</p>
          </sp>
          <sp who="#gerhard">
            <speaker>Gerh.</speaker>
            <p>Sie lebt.</p>
          </sp>
          <sp who="#reinhard">
            <speaker>Reinh.</speaker>
            <p>Und hoffentlich gesund.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Siebenter Auftritt.</head>
          <stage>Vorige ohne Wächter.</stage>
          <sp who="#ludwig">
            <speaker>Ludw.</speaker>
            <p>O, Ihr meine Engel, die Ihr mir mein Labsal reicht.</p>
          </sp>
          <pb n="70"/>
          <sp who="#gerhard">
            <speaker>Gerh.</speaker>
            <p>Ihr habt doch den Brief gefunden?</p>
          </sp>
          <sp who="#ludwig">
            <speaker>Ludw.</speaker>
            <p>Ja.</p>
          </sp>
          <sp who="#reinhard">
            <speaker>Reinh.</speaker>
            <p>Gelte, das war ein schöner Kuchen!</p>
          </sp>
          <sp who="#gerhard">
            <speaker>Gerh.</speaker>
            <p>Und Wilhelm von Brena wartet Eurer mit bewafneten Getreuen. Jenseit der Saale ist uns
              kein feindlicher Reuter im Wege.</p>
          </sp>
          <sp who="#ludwig">
            <speaker>Ludw.</speaker>
            <p>So gebt her den Mantel.</p>
          </sp>
          <sp who="#gerhard">
            <speaker>Gerh.</speaker>
            <p>Nein, nur in Eurer Wächter Gegenwart. Geht der Wind den Abend nicht stärker und nicht
              leiser als jetzt, sind die Heiligen mit Euch, so könnt Ihr in einer Stunde frey
              seyn!</p>
          </sp>
          <sp who="#ludwig">
            <speaker>Ludw.</speaker>
            <p>Erst in einer Stunde! Freylich, freylich, Ihr müst erst in Sicherheit seyn – Ach, die
              eine Stunde wird mir länger werden, als meine ganze Gefangenschaft.</p>
          </sp>
          <sp who="#reinhard">
            <speaker>Reinh.</speaker>
            <p>Es wird schon gehn: Im Springen habt Ihr was gethan.</p>
          </sp>
          <sp who="#gerhard">
            <speaker>Gerh.</speaker>
            <p>Einige hundert Thüringer haben sich unter Wilhelm von Brena gesammlet. Der Graf von
              Naumburg hat einst das Herz Ihn in seiner guten Stellung anzugreifen und Wilhelm kennt
              alle Schlupfwinkel. Jenseit der Saale seyd Ihr so sicher, daß Ihr Studenlang zechen
              und schmausen könnt. Denn von Eurer <pb n="71"/> Flucht aus diesem Nest läßt sich wohl
              kein Mensch was träumen.</p>
          </sp>
          <sp who="#ludwig">
            <speaker>Ludw.</speaker>
            <p>Nu, mein Kerker, so wollen wir Lebewohl sagen.</p>
          </sp>
          <sp who="#gerhard">
            <speaker>Gerh.</speaker>
            <p>Unten im Thal ist es schon merklich dunkler als hier.</p>
          </sp>
          <sp who="#reinhard">
            <speaker>Reinh.</speaker>
            <p>Licht und helle ist Eure Kammer und entsetzlich hoch. – Käm' eine Sündfluth, vier
              volle Wochen hättet Ihr Zeit, bis das Wasser Eure Zehen naß machte.</p>
          </sp>
          <sp who="#ludwig">
            <speaker>Ludw.</speaker>
            <p>So sei das Uebrige Gott empfohlen. – Lieber Gerhard, für Euch war mir bange; wie seyd
              Ihr frei worden?</p>
          </sp>
          <sp who="#reinhard">
            <speaker>Reinh.</speaker>
            <p>Ja, er war nah dran eingemauert zu werden; aber zwey rechtschaffene Brüder haben ihn
              entfliehen lassen.</p>
          </sp>
          <sp who="#gerhard">
            <speaker>Gerh.</speaker>
            <p>Mit vielen Gefahren, ich will sie Euch erzählen, wenn Ihr die Euren werdet
              überstanden haben.</p>
          </sp>
          <sp who="#ludwig">
            <speaker>Ludw.</speaker>
            <p>Also heut Abend. – Und nun eine Frage, die ich billig gleich hätte thun sollen: Was
              machen meine Thüringer?</p>
          </sp>
          <sp who="#gerhard">
            <speaker>Gerh.</speaker>
            <p>Eurer Thüringer sind Euch geblieben, aber von Euerm Thüringer zwickt der Pfalzgraf
              eine Burg nach der andern ab.</p>
          </sp>
          <pb n="72"/>
          <sp who="#ludwig">
            <speaker>Ludw.</speaker>
            <p>Er soll schon Alles wieder hergeben, wenn dies Herz erst wieder unterm Harnisch
              schlägt und dieser Arm wieder bewafnet ist. – Wie hat er sich gegen Adelheid benommen.
              – Gerhard Ihr zuckt die Achseln! – Ach, Ihr habt mich vorhin belogen, Adelheid ist
              nicht gesund, Adelheid lebt nicht mehr. – Reinhard, bei deinem Leben! rede die
              Wahrheit. Friedrich hat meine Adelheid ermordet.</p>
          </sp>
          <sp who="#reinhard">
            <speaker>Reinh.</speaker>
            <p>Nein, das hat er nicht.</p>
          </sp>
          <sp who="#ludwig">
            <speaker>Ludw.</speaker>
            <p>Rede, sprich, erzehle.</p>
          </sp>
          <sp who="#reinhard">
            <speaker>Reinh.</speaker>
            <p>Ich erzehle nur, wenns lustig klingt.</p>
          </sp>
          <sp who="#gerhard">
            <speaker>Gerh.</speaker>
            <p>Man murmelt, der Pfalzgraf wolle ein Gottesgericht über sie halten; sie soll die
              Feuerprobe bestehn.</p>
          </sp>
          <sp who="#ludwig">
            <speaker>Ludw.</speaker>
            <p>Entsetzlich! – Zum Abscheu entsetzlich! – Und ich im Kerker von Giebichenstein
              eingemauert. – Einstampfen mögt' ich den Felsen. <stage>(er stampft wüthend auf den
                Boden)</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#gerhard">
            <speaker>Gerh.</speaker>
            <p>Um Gottes Willen, still und behutsam.</p>
          </sp>
          <sp who="#ludwig">
            <speaker>Ludw.</speaker>
            <p>Ich will schreien, daß es durchs ganze Reich schalle, damit die Teutschen aus ihrem
              Aberglauben erwachen. Nein, nun wird mirs zu enge, hinab, hinab! – Ich brauche <pb n="73"/> den Mantel nicht, ich hülle mich in meine Wuth; ich brauch' Eure Rappen
              nicht, mich spornt meine Angst, meine Redlichkeit sei mein Schild und mein Grimm sei
              mein Schwerd: hinab, hinab!</p>
          </sp>
          <sp who="#reinhard">
            <speaker>Reinh.</speaker>
            <p>Bei der Liebe zu Eurer Adelheid, wir lassen Euch nicht.</p>
          </sp>
          <sp who="#gerhard">
            <speaker>Gerh.</speaker>
            <p>Nein, nimmermehr. – Und so besondere Eil hat es auch nicht, wie man sagt, ist das
              Gottesgericht erst auf künftigen Montag angesetzt.</p>
          </sp>
          <sp who="#ludwig">
            <speaker>Ludw.</speaker>
            <p>Alter, sprichst Du die Wahrheit?</p>
          </sp>
          <sp who="#gerhard">
            <speaker>Gerh.</speaker>
            <p>Wahre Wahrheit.</p>
          </sp>
          <sp who="#ludwig">
            <speaker>Ludw.</speaker>
            <p>Alle meine Angst zehnfach über Dich, wenn Du mich täuschest, wenn Du die Gefahr mich
              nur um eine Feder leichter machst, als sie ist.</p>
          </sp>
          <sp who="#gerhard">
            <speaker>Gerh.</speaker>
            <p>Amen.</p>
          </sp>
          <sp who="#ludwig">
            <speaker>Ludw.</speaker>
            <p>So unbarmherzig kann auch Gott nicht seyn! er kennt ihre Unschuld; er rettet sie
              gewiß.</p>
          </sp>
          <sp who="#reinhard">
            <speaker>Reinh.</speaker>
            <p>Habt Ihr doch geschrieen, daß es ein Wunder wäre, wenn es nicht zu den Eselsohren
              eurer Wächter sollte erschallt seyn.</p>
          </sp>
          <pb n="74"/>
          <sp who="#gerhard">
            <speaker>Gerh.</speaker>
            <p>Ich höre Tritte. Geschwind sprecht uns in die Feder.</p>
            <stage>(alle nehmen ihre Plätze)</stage>
          </sp>
          <sp who="#ludwig">
            <speaker>Ludw.</speaker>
            <stage>(laut)</stage>
            <p>Bis mein Sterbestündlein anrückt.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Achter Auftritt.</head>
          <stage>Die Wächter. Vorige.</stage>
          <sp who="#gerhard">
            <speaker>Gerh.</speaker>
            <p>Anrückt.</p>
          </sp>
          <sp who="#reinhard">
            <speaker>Reinh.</speaker>
            <p>Anrückt.</p>
          </sp>
          <sp who="#ludwig">
            <speaker>Ludw.</speaker>
            <p>Und so befehle ich Gott meine arme Seele: Amen.</p>
          </sp>
          <sp who="#erster_waechter #zweiter_waechter">
            <speaker>Erst. Wächt. Zweit Wächt.</speaker>
            <stage>(ziehn die Hüte ab und falten die Hände)</stage>
          </sp>
          <sp who="#gerhard">
            <speaker>Gerh.</speaker>
            <p>Amen.</p>
          </sp>
          <sp who="#reinhard">
            <speaker>Reinh.</speaker>
            <p>Amen.</p>
          </sp>
          <sp who="#erster_waechter">
            <speaker>Erst. Wächt.</speaker>
            <p>Waren es nun noch Spionen, he?</p>
          </sp>
          <sp who="#gerhard">
            <speaker>Gerh.</speaker>
            <p>Wollt Ihr Euern Namen unterschreiben?</p>
          </sp>
          <sp who="#ludwig">
            <speaker>Ludw.</speaker>
            <stage>(schreibt)</stage>
          </sp>
          <sp who="#zweiter_waechter">
            <speaker>Zweit. Wächt.</speaker>
            <p>Sieh, sieh, er kann wahrhaftig schreiben.</p>
          </sp>
          <pb n="75"/>
          <sp who="#erster_waechter">
            <speaker>Erst. Wächt.</speaker>
            <p>Ein hochgelahrter Herr!</p>
          </sp>
          <sp who="#ludwig">
            <speaker>Ludw.</speaker>
            <p>So gehabt Euch wohl.</p>
          </sp>
          <sp who="#gerhard">
            <speaker>Gerh.</speaker>
            <p>Noch einen Auftrag hab' ich. Diesen Mantel soll ich Euch zustellen, er hat eine
              geheime Kraft, wer ihn trägt, ist von allen körlichen Kränklichkeiten, wie auch von
              allen Einwirkungen des Satans frei. Euer Bruder hat Eure Unpäßlichkeit erfahren, und
              für Euch diesen Mantel um eine große Summe auf einige Wochen vom Bischofe von
              Ratzeburg geliehen. Tragt ihn, Er wird, Euch wohl bekommen.</p>
          </sp>
          <sp who="#ludwig">
            <speaker>Ludw.</speaker>
            <p>Gebt her. – So, da liegt er gut genug.</p>
          </sp>
          <sp who="#gerhard">
            <speaker>Gerh.</speaker>
            <p>Ei, ei, das komme über Euch.</p>
          </sp>
          <sp who="#zweiter_waechter">
            <speaker>Zweit. Wächt.</speaker>
            <stage>(hebt ihn auf und küßt ihn)</stage>
            <p>Der liebe Gottesmantel!</p>
          </sp>
          <sp who="#erster_waechter">
            <speaker>Erst. Wächt.</speaker>
            <stage>(küßt ihn mit vieler Andacht)</stage>
            <p>Der süße Honigmantel!</p>
          </sp>
          <sp who="#gerhard">
            <speaker>Gerh.</speaker>
            <p>Laßt Euch rathen; Unglück pflegt doch sonst fromm zu machen.</p>
          </sp>
          <sp who="#ludwig">
            <speaker>Ludwig.</speaker>
            <p>So gebt ihn her.</p>
          </sp>
          <stage>(Die Wächter hängen ihm den Mantel um)</stage>
          <sp who="#reinhard">
            <speaker>Reinh.</speaker>
            <p>Ihr werdet so wohl darnach werden, daß Ihr für Freuden springen möchtet.</p>
          </sp>
          <pb n="76"/>
          <sp who="#ludwig">
            <speaker>Ludw.</speaker>
            <p>Und nun lebt wohl.</p>
          </sp>
          <sp who="#gerhard">
            <speaker>Gerh.</speaker>
            <p>Gott sei mit Euch.</p>
          </sp>
          <sp who="#reinhard">
            <speaker>Reinh.</speaker>
            <stage>(zu den Wächtern)</stage>
            <p>Habt ein wachsames Auge auf ihn.</p>
          </sp>
          <stage>(Gerh. Reinh. Beide Wächt. gehen ab)</stage>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Neunter Auftritt.</head>
          <sp who="#ludwig">
            <speaker>Ludwig.</speaker>
            <p>Hofnung, du fester Stab, auf den sich die Seele stützt, Hofnung, du Erscheinung eines
              tröstenden Engels dem Verzweifelten, du hast meine ganze Seele erfüllt. Alle bösen
              Geister des Trübsinns haben mich verlassen, nur die Ungeduld ist mir geblieben. Wär es
              doch erst finster! – Wären doch meine Boten erst in Sicherheit! – <stage>(tritt ans
                Fenster hinauf)</stage> das Gitter verschlossen! Noch eine Schwierigkeit mehr! – Ich
              will indeß ein Zeichen geben. <stage>(er nimmt sein Tuch, bindet es an eine eiserne
                Stange, die am Fenster steht, und senkt es durch das Gegitter)</stage> He, aus dem
              Gebüsch ein Helm! – Wilhelms Federbusch! – Mehrere Bewafnete! – Sie zeigen auf die
              umtergehende Sonne! – – Ich soll die Nacht abwarten! – drunter bewegen sich Kähne! – –
              Sie sinds, es sind meine Engel! – O daß ich so arm bin, daß ich ihnen den Dienst nicht
              vergelten kann! – <pb n="77"/> Wilhelm tritt ins Gebüsch zurück! – Die Bewafnete
              folgen! – Ach wär es doch erst Nacht! – Doch, bald, bald!</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Zehnter Auftritt.</head>
          <stage>Die Wächter. Ludwig.</stage>
          <sp who="#zweiter_waechter">
            <speaker>Zweit. Wächt.</speaker>
            <p>Die müssen ihr Gewerbe gut ausgerichtet haben, sie machen ja Schritte, als wollten
              sie heute noch das Ende der Welt erreichen.</p>
          </sp>
          <sp who="#erster_waechter">
            <speaker>Erst. Wächt.</speaker>
            <p>Ich denke, der Graf hat sich übertölpeln lassen.</p>
          </sp>
          <sp who="#ludwig">
            <speaker>Ludw.</speaker>
            <p>Der Mantel thut mir doch sehr wohl, ich fühle wirklich schon Linderung meiner
              Schmerzen.</p>
          </sp>
          <sp who="#erster_waechter">
            <speaker>Erst. Wächt.</speaker>
            <p>Seht, seht!</p>
          </sp>
          <sp who="#zweiter_waechter">
            <speaker>Zweit. Wächt.</speaker>
            <p>Hier ist Wein.</p>
          </sp>
          <sp who="#ludwig">
            <speaker>Ludw.</speaker>
            <p>Gebt her! <stage>(trinkt)</stage> Daß es mir wohl bekomme! – Da, ich mag nicht mehr,
              Trinkt Ihr nur, Trinkt rein aus. – Ich will ein wenig schlummern <stage>(er legt
                sich)</stage> Guten Männer, schließt doch das Gitter einwenig auf, der Neumond
              streckt seine Hörner so schön hervor, ich mag so gern in Gottes freie Luft sehn, und
              das Eisengitter benimmt mir die Aussicht: so gönnt mir doch Gottes freie Luft
              noch.</p>
          </sp>
          <sp who="#erster_waechter">
            <speaker>Erst. Wächt.</speaker>
            <p>Mach auf.</p>
          </sp>
          <pb n="78"/>
          <sp who="#zweiter_waechter">
            <speaker>Zweit. Wächt.</speaker>
            <p>Aber –</p>
          </sp>
          <sp who="#erster_waechter">
            <speaker>Erst. Wächt.</speaker>
            <p>Wir bleiben so lange hier und wenn er schläft, so schliessen wir wieder zu.</p>
          </sp>
          <sp who="#zweiter_waechter">
            <speaker>Zweit. Wächt.</speaker>
            <stage>(schließt und macht das Gitter auf.)</stage>
          </sp>
          <sp who="#erster_waechter">
            <speaker>Erst. Wächt.</speaker>
            <p>Wenn es Euch nicht stört, so würfeln wir um ein paar Kupferstücke.</p>
          </sp>
          <sp who="#zweiter_waechter">
            <speaker>Zweit. Wächt.</speaker>
            <p>Ja, ja, ich will Dir Deine Bischofsmützen schon wieder abnehmen.</p>
          </sp>
          <sp who="#erster_waechter">
            <speaker>Erst. Wächt.</speaker>
            <p>Nimm Dich nur in Acht, daß ich Dir nicht an Deine Spitzköpfe komme. – Komm!</p>
          </sp>
          <sp who="#ludwig">
            <speaker>Ludw.</speaker>
            <p>Noch eins, Freunde, die Stiefel drücken mich so: zieht mir doch die Stiefeln aus.</p>
            <stage>(Die Wächter ziehn ihm die Stiefeln aus)</stage>
          </sp>
          <sp who="#ludwig">
            <speaker>Ludw.</speaker>
            <p>Nun spielt, lieben Leute, aber ruhig und still.</p>
          </sp>
          <sp who="#erster_waechter">
            <speaker>Erst. Wächt.</speaker>
            <p>Gott geb' Euch eine gute Nacht.</p>
          </sp>
          <sp who="#ludwig">
            <speaker>Ludw.</speaker>
            <p>Die gebe mir Gott.</p>
          </sp>
          <sp who="#zweiter_waechter">
            <speaker>Zweit. Wächt.</speaker>
            <p>Daß Dich, hier pfeift der Wind herein. – Komm, wir wollen uns dort in den Winkel auf
              den Boden setzen.</p>
            <stage>(sie lagern sich)</stage>
          </sp>
          <pb n="79"/>
          <sp who="#erster_waechter">
            <speaker>Erst. Wächt.</speaker>
            <p>Will Dich schon kahl machen.</p>
          </sp>
          <sp who="#zweiter_waechter">
            <speaker>Zweit. Wächt.</speaker>
            <p>Oder ich Dich.</p>
          </sp>
          <sp who="#erster_waechter">
            <speaker>Erst. Wächt.</speaker>
            <p>Bist zwar glücklich, denn das Glück ist den Dummen günstig. – Na, wirf zu.</p>
          </sp>
          <sp who="#zweiter_waechter">
            <speaker>Zweit. Wächt.</speaker>
            <p>Da. – Siebenzehn Augen!</p>
          </sp>
          <sp who="#erster_waechter">
            <speaker>Erst. Wächt.</speaker>
            <p>Daß Du blind würdest mit Deinen siebenzehn Augen, – Oho, achtzehn sind besser.</p>
          </sp>
          <sp who="#zweiter_waechter">
            <speaker>Zweit. Wächt.</speaker>
            <p>Achtzehn Augen! – Daß Dich achtzehnmal der Teufel holen mögte. <stage>(er
                bezahlt)</stage> Da.</p>
          </sp>
          <sp who="#erster_waechter">
            <speaker>Erst. Wächt.</speaker>
            <p>Au weh, nur neun Augen!</p>
          </sp>
          <sp who="#zweiter_waechter">
            <speaker>Zweit. Wächt.</speaker>
            <p>Ha, ha, ha! – – Schwere Pestilenz, ich werfe nur sieben.</p>
          </sp>
          <sp who="#erster_waechter">
            <speaker>Erst. Wächt.</speaker>
            <p>Ha, ha, ha! – Darauf schmeckt ein Trunk gut.</p>
          </sp>
          <sp who="#zweiter_waechter">
            <speaker>Zweit. Wächt.</speaker>
            <p>Laß mich auch mal trinken, Spitzkopf.</p>
          </sp>
          <sp who="#erster_waechter">
            <speaker>Erst. Wächt.</speaker>
            <p>Da, Schaafskopf.</p>
          </sp>
          <sp who="#ludwig">
            <speaker>Ludw.</speaker>
            <stage>(ist leise ans Fenster geschlichen und hinaufgestiegen)</stage>
            <p>Heilige Jungfrau, nimm Deinen Knecht auf.</p>
            <stage>(er stürzt hinunter)</stage>
          </sp>
        </div>
        <pb n="80"/>
        <div type="scene">
          <head>Eilfter Auftritt.</head>
          <stage>Die beiden Wächter.</stage>
          <sp who="#erster_waechter">
            <speaker>Erst. Wächt.</speaker>
            <p>Heiliger St. Stephan!</p>
          </sp>
          <sp who="#zweiter_waechter">
            <speaker>Zweit. Wächt.</speaker>
            <p>Heiliger St. Paulus!</p>
          </sp>
          <stage>(sie sehn sich einander dumm an, als wüßten sie nicht, was sie anfangen sollten,
            dann laufen sie ans Fenster)</stage>
          <sp who="#erster_waechter">
            <speaker>Erst. Wächt.</speaker>
            <p>Es ist eine abgeredete Karte</p>
          </sp>
          <sp who="#zweiter_waechter">
            <speaker>Zweit. Wächt.</speaker>
            <p>Hab ich nicht gleich den Braten gerochen!</p>
          </sp>
          <sp who="#erster_waechter">
            <speaker>Erst. Wächt.</speaker>
            <p>Nu, so friß ihn auch jetzt. – Wir wollen sagen der Teufel hab' ihn geholt.</p>
          </sp>
          <sp who="#zweiter_waechter">
            <speaker>Zweit. Wächt.</speaker>
            <p>Der Teufel hat ihn ja auch geholt. – Höllisch, höllisch hat er uns übertölpelt.</p>
          </sp>
          <sp who="#erster_waechter">
            <speaker>Erst. Wächt.</speaker>
            <p>Vermacht uns dreißig Silbergulden.</p>
          </sp>
          <sp who="#zweiter_waechter">
            <speaker>Zweit. Wächt.</speaker>
            <p>Und hinterläßt uns ein paar alte Stiefeln.</p>
          </sp>
          <sp who="#erster_waechter">
            <speaker>Erst. Wächt.</speaker>
            <p>Schließ nur zu und verschnapp Dich nicht, ich will schon eine gute Lüge ersinnen, wie
              der Teufel mit ihm durch die Lüfte gefahren ist.</p>
          </sp>
          <sp who="#zweiter_waechter">
            <speaker>Zweit. Wächt.</speaker>
            <p>Der hat uns schön übertölpelt.</p>
          </sp>
          <pb n="81"/>
          <sp who="#erster_waechter">
            <speaker>Erst. Wächt.</speaker>
            <p>Hat er es denn dem Kaiser besser gemacht? Trösten wir uns mit dem Kaiser.</p>
            <stage>(sie gehn ab).</stage>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Zwölfter Auftritt.</head>
          <stage>Platz vor Giebichenstein. Hinten steht auf einer fürchterlich hohen und wandsteilen
            Felsenspitze die Burg. Man sieht das Gitterfenster, aus dem Ludwig gesprungen ist. Unten
            fließt die Saale.</stage>
          <stage>Wilhelm von Brena, (geharnischt) einige Mannen Bauern (mit Kähnen auf der Saale)
            Ludwig.</stage>
          <sp who="#ludwig">
            <speaker>Ludw.</speaker>
            <stage>(wird ans Land gebracht).</stage>
          </sp>
          <sp who="#wilhelm">
            <speaker>Wilh.</speaker>
            <p>Das war gethan, dankt Gott! Ihr seyd frei.</p>
          </sp>
          <sp who="#ludwig">
            <speaker>Ludw.</speaker>
            <stage>(sinkt auf ein Knie)</stage>
            <p>Große Vorsehung, da hast Du mich gerettet, Dir dank ichs, mein Gott und nächst Dir –
              hier meinen treuen Gefährten <stage>(umarmt den Wilhelm).</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#wilhelm">
            <speaker>Wilh.</speaker>
            <p>Ludwig, wir sind jetzt sicher, bis eine Meile von hier ist kein feindlicher Reuter zu
              wittern, und im Busche halten getreue Bewaffnete die Wache. Jetzt red ich ein
              teutsches Wort mit einem teutschen Mann.</p>
          </sp>
          <pb n="82"/>
          <sp who="#ludwig">
            <speaker>Ludw.</speaker>
            <p>Gottlob, ich bin wieder ein teutscher Mann, denn ich bin wieder frei.</p>
          </sp>
          <sp who="#wilhelm">
            <speaker>Wilh.</speaker>
            <p>Hört mich!</p>
          </sp>
          <sp who="#ludwig">
            <speaker>Ludw.</speaker>
            <p>Laß michs erst denken, daß ich nicht träume, laß michs erst fühlen, daß ich wirklich
              frei bin, daß meine Füße Gottes Erdboden berühren <stage>(rasch umhergehend)</stage>,
              daß ich gehen kann, ohne den Kopf an eine Mauer zu stoßen. Gieb mir dein Schwerdt. –
              Ach, ich habe so lange kein Schwerdt gehabt, jetzt will ich das Felsennest
              bestürmen.</p>
          </sp>
          <sp who="#wilhelm">
            <speaker>Wilh.</speaker>
            <p>Hört mich gelassen an. – Ludwig, für wen hab ich Euch gerettet?</p>
          </sp>
          <sp who="#ludwig">
            <speaker>Ludw.</speaker>
            <p>Brena, Ihr wißt es.</p>
          </sp>
          <sp who="#wilhelm">
            <speaker>Wilh.</speaker>
            <p>Ich muß es wissen. – Ludwig, Ludwig, für wen hab ich Euch gerettet?</p>
          </sp>
          <sp who="#ludwig">
            <speaker>Ludw.</speaker>
            <p>Wilhelm, Wilhelm, weißt Du es nicht? Fühl her, fühlst Du es nicht? Rauher Ritter,
              habt Ihr niemals geliebt.</p>
          </sp>
          <sp who="#wilhelm">
            <speaker>Wilh.</speaker>
            <p>Jetzt versteh ich Euch! leider versteh ich Euch jetzt. – Nein Graf, dafür gab ich
              mich nicht in Gefahr, daß Ihr hingingt und ein Weib raubtet, das die heilige Kirche an
              einen andern band. Nicht um den Krieg in Thüringen blutiger zu machen, hab ich Euch
                <pb n="83"/> erlöst, sondern um ihn zu enden. Ludwig, für wen hab ich Euch frei
              gemacht?</p>
          </sp>
          <sp who="#ludwig">
            <speaker>Ludw.</speaker>
            <p>Für Thüringen, Waffengenoß!</p>
          </sp>
          <sp who="#wilhelm">
            <speaker>Wilh.</speaker>
            <p>So kommt, waffnet Euch und zieht gegen Nebra, zu fordern das Eure mit gewaffneter
              Hand, und dann Frieden zu machen und ihm zu lassen das Seine. – Und wenn Friedrich
              nicht gesonnen ist, dem freien Ludwig zu verweigern, was er dem gefangenen Ludwig
              raubte, wenn er Euch ruhig das Eure abtreten will, und nur verlangt, ruhig im Besitz
              des Seinen und seines Weibes gelassen zu seyn, sollt Ihr mir hier heilig geloben, ihm
              zu willfahren, seinem Weibe nicht nachzustellen und ihm und Thüringen Frieden zu
              geben. – Sprecht! oder soll Thüringen bluten, damit die Wunde Eures liebesiechen
              Herzens heile?</p>
          </sp>
          <sp who="#ludwig">
            <speaker>Ludw.</speaker>
            <p>Ich will Thüringen verdienen. Er soll behalten das Seine und mir nur geben was mir
              gehört. – Wir wollen gleich einen Herold an ihn absenden. – Verschmäht er aber den
              Frieden und fällt im Kriege.</p>
          </sp>
          <sp who="#wilhelm">
            <speaker>Wilh.</speaker>
            <p>Dann wird Thüringen jauchzen, die gute Adelheid Landesmutter nennen zu können. Jetzt
              gehört unser Leben Euch, weil Eure <pb n="84"/> Liebe uns gehört. – Gott wird mit euch
              seyn – Kommt, Ihr seyd schlecht bekleidet und eben nicht fromm genug zum Barfüßer –
              Kommt, zu Roß, zu Roß! <stage>(sie gehen ab).</stage></p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Dreizehnter Auftritt.</head>
          <stage>Die beiden Wächter, (welche mit mehrern oben stehen, und ihnen die Flucht des
            Grafen zu bedeuten scheinen) Gerhard, Reinhard.</stage>
          <sp who="#reinhard">
            <speaker>Reinh.</speaker>
            <stage>(trägt Gerhard auf dem Rücken)</stage>
            <p>Lieber Gerhard, Ihr seyd schwerer als ich dachte. Daß Ihr auch so unglücklich fallen
              mußtet. – Schmerzt Euch die Hüfte noch?</p>
          </sp>
          <sp who="#gerhard">
            <speaker>Gerh.</speaker>
            <p>Sehr, sehr.</p>
          </sp>
          <sp who="#reinhard">
            <speaker>Reinh.</speaker>
            <p>Nu, nu wir wollen doch den Ludwig noch einholen, und die Pokäle wacker heut Abend
              zusammenstoßen. Ihr Herren da oben wundert Euch wohl, daß die Grafen von Thüringen wie
              die Störche davon fliegen, und die Diener der Gerechtigkeit in Pferde verwandelt
              werden. Wenn Ihr die dreißig Silbergulden haben wollt, so springt herunter, ich will
              sie Euch auszahlen. – – Nu, lieber Gerhard, gebt mir die Sporen, daß wir von der
              Stelle kommen.</p>
          </sp>
          <pb n="85"/>
          <sp who="#gerhard">
            <speaker>Gerh.</speaker>
            <p>Ich mach Euch viel Müh.</p>
          </sp>
          <sp who="#reinhard">
            <speaker>Reinh.</speaker>
            <p>Hab' immer eine schwere Sündenlast getragen, warum nicht mal einen Sünder. Eins
              ärgert mich nur. Ihr seyd ein Geistlicher, und die pflegen gern auf gewissen frommen
              Thieren zu reiten, die man Esel nennt.</p>
          </sp>
          <trailer>Ende der dritten Aufzugs.</trailer>
        </div>
      </div>
      <pb n="86"/>
      <div type="act">
        <head>Vierter Aufzug.</head>
        <stage>(Ein rundes Gemach im Thurm, welcher Adelheiden zum Kerker dient. Hinten stehen zwei
          Tische mit schwarzem Zeuge behangen. Auf jedem Tisch brennen drei Lichter, auf dem zur
          rechten liegt ein eiserner Helm, auf dem zur linken liegt eine große Glocke. Die Bänke für
          die Ritter und Richter sind schwarz behangen, wie auch der Stuhl für den Pfalzgrafen, der
          zwischen den beyden Tischen steht. – – Vorn steht ein schwarzes Becken auf der einen und
          auf der andern Seite ein kleiner schwarzer Tisch, auf dem ein Kreutz steht. In der Ecke
          ein eisern Geländerlein, wo die Treppe hinab in Adelheids Kerker führt).</stage>
        <div type="scene">
          <head>Erster Auftritt.</head>
          <sp who="#friedrich">
            <speaker>Pfalzgraf Friedrich.</speaker>
            <stage>(steht lauschend an der Treppe).</stage>
            <p>Der Abt macht lange. Wenn er sich nur nicht durch ihre Klagen erweichen läßt, ihr
              Trost einzusprechen, statt ihr das Gericht noch fürchterlicher, und ihre Seele noch
              zaghafter zu machen. – Jetzt knarrt die Thüre. – Er kömmt.</p>
          </sp>
        </div>
        <pb n="87"/>
        <div type="scene">
          <head>Zweiter Auftritt.</head>
          <stage>Der Abt (steigt die Windeltreppe herauf) Friedrich.</stage>
          <sp who="#friedrich">
            <speaker>Friedr.</speaker>
            <p>Die Beichte war lang.</p>
          </sp>
          <sp who="#abt">
            <speaker>Abt.</speaker>
            <p>Sei geschwind beim Trinken und langsam beim Beten.</p>
          </sp>
          <sp who="#friedrich">
            <speaker>Friedr.</speaker>
            <p>Was macht sie?</p>
          </sp>
          <sp who="#abt">
            <speaker>Abt.</speaker>
            <p>Sie weint.</p>
          </sp>
          <sp who="#friedrich">
            <speaker>Friedr.</speaker>
            <p>Ihr habt ihr doch die Hölle recht heiß gemacht?</p>
          </sp>
          <sp who="#abt">
            <speaker>Abt.</speaker>
            <p>So, daß ich selbst dabei geschwitzt habe, dennoch verließ ich sie standhafter noch
              als ich sie traf.</p>
          </sp>
          <sp who="#friedrich">
            <speaker>Friedr.</speaker>
            <p>Sie wird Standhaftigkeit brauchen, denn sie muß sterben.</p>
          </sp>
          <sp who="#abt">
            <speaker>Abt.</speaker>
            <p>So sei Gott ihrer armen Seele gnädig.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Dritter Auftritt.</head>
          <stage>Friedrich, dann der Kerkermeister.</stage>
          <sp who="#friedrich">
            <speaker>Friedr.</speaker>
            <p>Ich bin unzufrieden mit dem Abt. Ganz trinkt er meinen Wein, halb thut er meinen
              Willen – – Kerkermeister!</p>
          </sp>
          <pb n="88"/>
          <sp who="#kerkermeister">
            <speaker>Kerkerm.</speaker>
            <stage>(kommt)</stage>
            <p>Edler Herr Pfalzgraf.</p>
          </sp>
          <sp who="#friedrich">
            <speaker>Friedr.</speaker>
            <p>Läute das Gericht ein.</p>
          </sp>
          <sp who="#kerkermeister">
            <speaker>Kerkerm.</speaker>
            <stage>(geht ab)</stage>
          </sp>
          <sp who="#friedrich">
            <speaker>Friedr.</speaker>
            <p>Adelheid, dein Urtheil ist gesprochen. – Warum bin ich allein hier im Zimmer? – Und
              warum macht mich das angst!</p>
            <stage>(man hört stark helles Glockengeläute).</stage>
            <p>Hu! der Ton klingt mir fürchterlich. – Adelheid, Adelheid, wann Du ihn unten hörst,
              wird er Dir auch nicht lieblich schallen. – Sie muß sterben. – Der Donnerschlag wird
              Ludwigs Arm lähmen. – Und der Kaiser muß meinen Spruch gut heißen. Die kaiserliche
              Majestät ist so schwach, daß sie kaum ihren Mantel nachschleppen kann: dafür sey Gott
              gepriesen und der Türke.</p>
            <stage>(Das Geläute hört auf).</stage>
          </sp>
        </div>
        <pb n="89"/>
        <div type="scene">
          <head>Vierter Auftritt.</head>
          <stage>Drei geharnischte Ritter in schwarzer Rüstung, Konrad ist unter ihnen. Drei Richter
            in schwarzer Kleidung treten ein. Die Ritter setzen sich rechts, die Richter links.
            Friedrich nimmt seinen Platz.</stage>
          <sp who="#friedrich">
            <speaker>Friedr.</speaker>
            <stage>(nach einer Pause)</stage>
            <p>Edle Ritter, ernannte Mitrichter und Zeugen dieses Gerichts, erkennt Ihr dies Gericht
              für ein Gottesgericht?</p>
          </sp>
          <sp who="#die_ritter">
            <speaker>Die Ritter.</speaker>
            <p>Ja.</p>
          </sp>
          <sp who="#friedrich">
            <speaker>Friedr.</speaker>
            <p>Edle Richter, erkennt Ihr dies Gottesgericht für rechtmäßig, zu richten über Recht
              und Unrecht, Ehre und Schande, <emph>Leben und Tod</emph>?</p>
          </sp>
          <sp who="#die_richter">
            <speaker>Die Richter.</speaker>
            <p>Ja.</p>
          </sp>
          <sp who="#friedrich">
            <speaker>Friedr.</speaker>
            <p>Kann es seyn, daß ich selbst meine Klage führe?</p>
          </sp>
          <sp who="#die_richter">
            <speaker>Die Richter.</speaker>
            <p>Ja.</p>
          </sp>
          <sp who="#friedrich">
            <speaker>Friedr.</speaker>
            <p>So klag' ich denn an, mein Weib, Adelheid von Stade, ich klage sie an des Ehebruchs
              mit Ludwig Grafen von Thüringen, <pb n="90"/> und will, daß sie, wofern sie ihr
              Verbrechen läugnet, die Feuerprobe bestehe, und sich dem Gottesgericht unterwerfe,
              desgleichen schon einigemahl geschehn und für Recht erkannt ist im heiligen teutschen
              Reich.</p>
          </sp>
          <sp who="#erster_richter">
            <speaker>Erst. Richt.</speaker>
            <p>Wir geloben und schwören zu richten, wie Gott spricht. Gelobt Ihr, Herr Pfalzgraf,
              Euch in jedem Fall dem Urtheil zu unterwerfen?</p>
          </sp>
          <sp who="#friedrich">
            <speaker>Friedr.</speaker>
            <p>Ja!</p>
          </sp>
          <sp who="#erster_richter">
            <speaker>Erst. Richt.</speaker>
            <p>Edle Ritter, gelobt Ihr zu zeugen, wie Gott spricht, und das Urtheil zu verfechten im
              Nothfall mit dem Schwerdt?</p>
          </sp>
          <sp who="#die_ritter">
            <speaker>Die Ritter.</speaker>
            <p>Ja!</p>
          </sp>
          <sp who="#erster_richter">
            <speaker>Erst. Richt.</speaker>
            <p>Gelobt Ihr, heilige Richter zu richten, wie Gott spricht?</p>
          </sp>
          <sp who="#die_richter">
            <speaker>Die Richter.</speaker>
            <p>Ja!</p>
          </sp>
          <sp who="#friedrich">
            <speaker>Friedr.</speaker>
            <stage>(schlägt mit einem eisernen Schlägel an dem Helm)</stage>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Fünfter Auftritt.</head>
          <stage>Kerkermeister. Vorige.</stage>
          <sp who="#friedrich">
            <speaker>Friedr.</speaker>
            <p>Die Gefangene.</p>
          </sp>
          <sp who="#kerkermeister">
            <speaker>Kerkerm.</speaker>
            <stage>(steigt die Treppe hinunter in Adelheids Kerker).</stage>
          </sp>
          <pb n="91"/>
          <sp who="#friedrich">
            <speaker>Friedr.</speaker>
            <stage>(tritt hervor) (für sich)</stage>
            <p>Ha, ha, Gott wird Wunder thun, nicht wahr! – Doch, ich will den Mantel der
              Gottesfurcht wieder umnehmen, daß sie meine Dolche nicht sehen. –
                <stage>(laut)</stage> Kommt, laßt uns Gott bitten, daß er ihre Unschuld an den Tag
              bringe, wenn sie unschuldig ist, und, ist sie schuldig, daß er sich ihrer Seele
              erbarme.</p>
          </sp>
          <stage>(Alle stehen auf und verrichten ein stilles Gebet).</stage>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Sechster Auftritt.</head>
          <stage>Adelheid vom Kerkermeister geführt. Vorige.</stage>
          <sp who="#kerkermeister">
            <speaker>Kerkerm.</speaker>
            <stage>(trocknet sich die Augen und geht ab).</stage>
          </sp>
          <sp who="#friedrich">
            <speaker>Friedr.</speaker>
            <p>Ich kann doch selbst fragen?</p>
          </sp>
          <sp who="#erster_richter">
            <speaker>Erst. Richt.</speaker>
            <p>Form ist es nicht: Ihr seid Herr.</p>
          </sp>
          <sp who="#friedrich">
            <speaker>Friedr.</speaker>
            <p>Und will nur klagen und fragen, nicht richten.</p>
          </sp>
          <sp who="#erster_richter">
            <speaker>Erst. Richt.</speaker>
            <p>Fraget. – Frau Pfalzgräfin, Ihr gebet Red' und Antwort.</p>
          </sp>
          <sp who="#friedrich">
            <speaker>Friedr.</speaker>
            <p>Adelheid von Stade, warum stehst Du hier vor Gericht?</p>
          </sp>
          <pb n="92"/>
          <sp who="#adelheid">
            <speaker>Adelh.</speaker>
            <p>Sie haben mich hergeschleppt. – Doch nein, das hieße die Menschlichkeit meines
              Kerkermeisters verläumden. Getragen hat er mich Schwache, unterstützt hat er mich,
                <emph>so</emph> hat er mich hieher geschleppt.</p>
          </sp>
          <sp who="#friedrich">
            <speaker>Friedr.</speaker>
            <p>Warum stehst Du vor diesem Gottesgericht?</p>
          </sp>
          <sp who="#adelheid">
            <speaker>Adelh.</speaker>
            <p>Gott anzurufen, daß er sich meiner Unschuld erbarme! –</p>
          </sp>
          <sp who="#friedrich">
            <speaker>Friedr.</speaker>
            <p>Hier wird keine Betstunde gehalten. Zum letztenmal: warum stehst Du hier vor
              Gericht?</p>
          </sp>
          <sp who="#adelheid">
            <speaker>Adelh.</speaker>
            <p>Recht zu fordern und Gerechtigkeit, Genugthuung meiner beleidigten Ehre, Schutz gegen
              einen barbarischen Gemahl. – Ich begehre sicher Geleite, zurückzukehren zu meinem
              Vater, dem Markgrafen von Stade.</p>
          </sp>
          <sp who="#friedrich">
            <speaker>Friedr.</speaker>
            <p>Steht es einer Verbrecherin auch an, sich Bedingungen zu machen!</p>
          </sp>
          <sp who="#adelheid">
            <speaker>Adelh.</speaker>
            <p>Steht es euch an, mich zur Verbrecherin zu machen! – Steht es euch an, mein Wimmern
              zu überschreien! – Steht es euch an, mein Richter zu seyn!</p>
          </sp>
          <sp who="#friedrich">
            <speaker>Friedr.</speaker>
            <p>Ich bin nur Kläger, diese sind Deine Richter.</p>
          </sp>
          <pb n="93"/>
          <sp who="#adelheid">
            <speaker>Adelh.</speaker>
            <p>Gott ist mein Richter.</p>
          </sp>
          <sp who="#friedrich">
            <speaker>Friedr.</speaker>
            <p>Er sei es. Hast Du mich und mein Haus öffentlich beschimpft, so sollst Du auch
              öffentlich bestraft werden. Hier vor diesem heiligen Gericht sag ich gegen Dich aus,
              daß Du eine Ehebrecherin bist.</p>
          </sp>
          <sp who="#adelheid">
            <speaker>Adelh.</speaker>
            <p>Ich eine Ehebrecherin! Ach ist das der Lohn für meine Treue, die mir fürchterlichen
              Kampf und blutige Thränen gekostet hat. Hassen hätt' ich Dich dürfen, hassen müssen, –
              und – geliebt hab' ich Dich, um Deines Kindes willen. In Deinem Kinde lieb' ich Dich
              noch. Gott hätte mir verziehen, wenn ich verzweiflungsvoll im Kerker Dir geflucht
              hätte, und ich habe für Dich gebetet.</p>
          </sp>
          <sp who="#friedrich">
            <speaker>Friedr.</speaker>
            <p>Weg mit dem Schwulst – Unschuld braucht kein Wortgepränge.</p>
          </sp>
          <sp who="#adelheid">
            <speaker>Adelh.</speaker>
            <p>Ich bin unschuldig!</p>
          </sp>
          <sp who="#friedrich">
            <speaker>Friedr.</speaker>
            <p>Wenn Du es sagst, wüssen wir es wohl glauben.</p>
          </sp>
          <sp who="#adelheid">
            <speaker>Adelh.</speaker>
            <p>Friedrich, hab' ich das um Dich verdient. <stage>(weinend)</stage> Nein, ich habe das
              nicht um Dich verdient. – – Ach, wenn mein Vater mich arme Schuldlose hier sähe!</p>
          </sp>
          <sp who="#friedrich">
            <speaker>Friedr.</speaker>
            <p>So würd' er Dich verstoßen, wie ich.</p>
          </sp>
          <pb n="94"/>
          <sp who="#adelheid">
            <speaker>Adelh.</speaker>
            <p>Sprechen meine Thränen nicht für mich?</p>
          </sp>
          <sp who="#friedrich">
            <speaker>Friedr.</speaker>
            <p>Ein Beweis ist besser als tausend Thränen.</p>
          </sp>
          <sp who="#adelheid">
            <speaker>Adelh.</speaker>
            <p>Es sind Thränen der Unschuld, wenn Ihr sie nicht achtet, ein Andrer wird sie achten,
              ein Andrer wird sie trocknen.</p>
          </sp>
          <sp who="#friedrich">
            <speaker>Friedr.</speaker>
            <p>Hast Du den Grafen von Thüringen geliebt?</p>
          </sp>
          <sp who="#adelheid">
            <speaker>Adelh.</speaker>
            <p>Ja, ich habe den Grafen von Thüringen geliebt!</p>
          </sp>
          <sp who="#friedrich">
            <speaker>Friedr.</speaker>
            <p>Habt Ihr das gottlose Bekäntniß vernommen?</p>
          </sp>
          <sp who="#adelheid">
            <speaker>Adelh.</speaker>
            <p>In Mainz liebten wir uns, ich dachte die Seine zu werden. Durch Lug und Trug hat man
              ihn mir gestohlen; Du, Du hast ihn mir gestohlen. Erlogst Du mir nicht seine
              Vermählung? Erzwangst du nicht mein Ja? – Erstarb es mir nicht auf der Zunge, als ich
              es stammeln wollte? – sank ich nicht in Ohnmacht. Drücktest Du nicht Deinen ersten Kuß
              auf eine Leiche? – Ritter, wer von Euch geliebt hat, wird meinen Zustand fühlen, als
              ich die beschworne Lüge von Ludwigs Vermählung entdeckte! – Und doch hab ich ihm nicht
              geflucht, dem harten Gemahl, und doch hab ich ihm verziehn! <pb n="95"/> – Ich gebahr
              ihm einen Sohn und liebte ihn im Kinde. – Ludwig kam, ohne daß ich es wuste, hieher.
              Friedrich, ich wär Euch untreu geworden, wenn ich Ludwig nicht liebte, diese Liebe ist
              so keusch, so heilig; auf der Liebe zu Ludwig ist meine Treu gegen Euch gewachsen.</p>
          </sp>
          <sp who="#friedrich">
            <speaker>Friedr.</speaker>
            <p>Ha, ha, ha!</p>
          </sp>
          <sp who="#adelheid">
            <speaker>Adelh.</speaker>
            <p>Er schwur, des ist Gott Zeuge, schwur Euch zu lieben, weil Euer Kind zugleich das
              Kind seiner Adelheid war. Er schwur, nie einen unerlaubten Gedanken gegen mich zu
              fassen, so lange Ihr mein Gemahl wäret – <emph>So</emph> hab ich den Grafen von
              Thüringen geliebt und so lieb ich ihn noch.</p>
          </sp>
          <sp who="#friedrich">
            <speaker>Friedr.</speaker>
            <p>Und weiter hättet Ihr nichts zusammen gehabt? Am Ende wird sie uns behaupten, daß sie
              ein Ave Maria gebetet haben. – Gerhard hat Euch wohl nicht eingeseegnet?</p>
          </sp>
          <sp who="#adelheid">
            <speaker>Adelh.</speaker>
            <p>Für jene Welt.</p>
          </sp>
          <sp who="#friedrich">
            <speaker>Friedr.</speaker>
            <p>Unterwirfst Du Dich darüber dem Gottesgericht?</p>
          </sp>
          <sp who="#adelheid">
            <speaker>Adelh.</speaker>
            <p>Dem Gottesgericht gern, aber das wird da oben gehalten.</p>
          </sp>
          <pb n="96"/>
          <sp who="#friedrich">
            <speaker>Friedr.</speaker>
            <p>Entweder Du bestehst die Feuerprobe, oder Du bekennest Dich schuldig.</p>
          </sp>
          <sp who="#adelheid">
            <speaker>Adelh.</speaker>
            <p>Gemahl! – Friedrich! <stage>(knieend)</stage> Vater meines Kindes!</p>
          </sp>
          <sp who="#friedrich">
            <speaker>Friedr.</speaker>
            <p>Seht Ihr! – Würde sie sich so demüthigen, wenn sie nicht schuldig wäre!</p>
          </sp>
          <sp who="#adelheid">
            <speaker>Adelh.</speaker>
            <p>Gott du siehst mein Herz, meine Leiden, du hörtest, wenn ich im Kerker auf meinen
              Strohlager für den Grausamen betete; meine Thränen fallen in deinen Schoos, ewiger
              Vergelter!</p>
          </sp>
          <sp who="#friedrich">
            <speaker>Friedr.</speaker>
            <p>Unterwirf Dich dem Gottesurtheil.</p>
          </sp>
          <sp who="#adelheid">
            <speaker>Adelh.</speaker>
            <p>Friedrich, warum hast Du mir mein Kind geraubt! – Ich wollt es Euch hinhalten Ihr
              Richter, und Ihr würdet mich frei sprechen. – Ich wollt' es Dir hinhalten, und Du
              würdest das Siegel meiner Unschuld erkennen. – Soll denn Gott Wunder thun! – Seht mich
              doch an! – Würde eine Ehebrecherin wohl vor Euch die Augen aufschlagen können! – den
              fürchterlichsten Eid will ich schwören, und wenn ich bei einer einzigen Sylbe stocke,
              wenn sich ein einzigesmal meine Farbe verändert, so sollt ihr mich als schuldig
              verdammen.</p>
          </sp>
          <sp who="#friedrich">
            <speaker>Friedr.</speaker>
            <p>Unterwirfst Du Dich dem Gottesgericht?</p>
          </sp>
          <pb n="97"/>
          <sp who="#adelheid">
            <speaker>Adelh.</speaker>
            <p>Ich unterwerfe mich Gott und befehl ihm meine Sache. Es gehe, wie es gehe. Mag die
              ganze Welt mich als strafbar verdammen, Gott weiß, daß ich unschuldig bin, Ludwig
              weiß, daß ich unschuldig bin; was kümmert mich die Welt!</p>
          </sp>
          <sp who="#friedrich">
            <speaker>Friedr.</speaker>
            <stage>(schlägt dreimal an den eisernen Helm)</stage>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Achter Auftritt.</head>
          <stage>Kerkermeister. Frohne. Vorige.</stage>
          <stage>(Sie bringen ein Gefäß mit Feuer und setzen es neben das schwarze Becken, dann
            gehen sie ab, bis auf den Oberfrohn.)</stage>
          <sp who="#erster_richter">
            <speaker>Erst. Richt.</speaker>
            <p>Wir sind hier versammlet im Nahmen Gottes, um Adelheid von Stade des Ehebruchs
              beschuldigt, und wollen richten wie Gott spricht. Verflucht ist die Sünde des
              Ehebruchs, verbannt werden sie von der Erde, diese Sünde, verbannt die Sünderin. Den
              Körper soll man zu Asche brennen und ihn so den Winden überlassen, der Seele erbarme
              sich Gott. Ruft Wehe über die Sünde und über die Sünderin.</p>
            <stage>(er thut einen Schlag an die Glocke)</stage>
          </sp>
          <sp who="#alle">
            <speaker>Alle.</speaker>
            <p>Wehe!</p>
          </sp>
          <sp who="#erster_richter">
            <speaker>Erst. Richt.</speaker>
            <stage>(schlägt wieder an die Glocke)</stage>
          </sp>
          <pb n="98"/>
          <sp who="#alle">
            <speaker>Alle.</speaker>
            <p>Wehe!</p>
          </sp>
          <sp who="#erster_richter">
            <speaker>Erst. Richt.</speaker>
            <stage>(schlägt zum drittenmal)</stage>
          </sp>
          <sp who="#alle">
            <speaker>Alle.</speaker>
            <p>Wehe!</p>
          </sp>
          <stage>(In diesem Augenblick fängt das Armsünderglöcklein an zu leiten. Ritter und Richter
            stehen mit entblösten Häuptern auf. Der Frohn bereitet einen Teppich aus, setzt ein
            kleines Schemmelchen hin, führt Adelheid dazu und nöthigt sie darauf zu knieen. – Dann
            reicht er ihr das schwarze Becken. Adelheid muß sich die Hände waschen und mit einem
            Tuch, welches Friederich ihr zuwirft, abtrocknen, der Frohn setzt das Wassergefäß wieder
            auf den vorigen Platz)</stage>
          <sp who="#adelheid">
            <speaker>Adelh.</speaker>
            <p>Verbrecher könnt Ihr mit Euern Ceremonien erschüttern, aber nicht die Unschuld.</p>
          </sp>
          <stage>(Der Frohn deckt einen weissen Schleier über Adelheid und streckt ihre recht Hand
            aus. Dann nimmt er mit einer Zange ein Eisen aus dem Feuer, zeigt es dem Gericht und
            wirft es im Wasser, daß es laut zischt. Er nimmt ein ander glüendes Eisen, zeigt es dem
            Gericht und berührt Adelheids Hand damit, so daß sie es fassen kann)</stage>
          <sp who="#adelheid">
            <speaker>Adelh.</speaker>
            <stage>(Da sie das Eisen fühlt, ergreift sie es mit beiden Händen, hält es hoch, reißt
              sich dann den Schleier ab, steht auf, zeigt des dem Gericht, kniet dann auf die bloße
              Erde nieder)</stage>
            <p>Gelobt sey Gott! Du hast die Unschuld deiner Magd an den Tag gebracht!</p>
            <stage>(sie steht wieder auf, wirft das Eisen weg und zeigt ihre flachen Hände, welche
              ganz unversehrt sind, dem Gericht.</stage>
          </sp>
          <pb n="99"/>
          <sp who="#alle">
            <speaker>Alle.</speaker>
            <stage>(bis auf den Pfalzgraf)</stage>
            <p>Heil! Heil! Heil!</p>
          </sp>
          <sp who="#erster_richter">
            <speaker>Erst. Richt.</speaker>
            <p>Gott hat sie losgesprochen, sie ist unschuldig. Ruft Heil unserer huldreichen Frau
              Pfalzgräfin.</p>
          </sp>
          <sp who="#alle">
            <speaker>Alle.</speaker>
            <p>Heil! Heil! Heil!</p>
          </sp>
          <sp who="#friedrich">
            <speaker>Friedr.</speaker>
            <stage>(für sich)</stage>
            <p>Verdammt!</p>
          </sp>
          <sp who="#erster_richter">
            <speaker>Erst. Richt.</speaker>
            <p>Wir sprechen sie frei auf unser Gewissen.</p>
          </sp>
          <sp who="#die_richter">
            <speaker>Die Richt.</speaker>
            <p>Auf unser Gewissen!</p>
          </sp>
          <sp who="#konrad">
            <speaker>Konr.</speaker>
            <p>Wir bezeugen ihre Unschuld bei unser Ehre.</p>
          </sp>
          <sp who="#die_ritter">
            <speaker>Die Ritter.</speaker>
            <p>Bei unsrer Ehre!</p>
          </sp>
          <sp who="#friedrich">
            <speaker>Friedr.</speaker>
            <p>Kerkermeister!</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Neunter Auftritt.</head>
          <stage>Kerkermeister. Vorige.</stage>
          <sp who="#friedrich">
            <speaker>Friedr.</speaker>
            <p>Führe sie für jetzt wieder ins Gefängniß.</p>
          </sp>
          <sp who="#adelheid">
            <speaker>Adelh.</speaker>
            <p>Dein schuldloses Weib.</p>
          </sp>
          <sp who="#konrad">
            <speaker>Konrad.</speaker>
            <p>Eure frei gesprochne Gemahlin!</p>
          </sp>
          <sp who="#friedrich">
            <speaker>Friedr.</speaker>
            <p>Ich will Euch nachher Antwort geben, Vetter, obschon ich es nicht darf. – Hört!</p>
          </sp>
          <pb n="100"/>
          <sp who="#adelheid">
            <speaker>Adelh.</speaker>
            <p>Gern, lieber in den Kerker, als in Eure Kammer, Herr Pfalzgraf, denn Ihr hört auf
              mein Gemahl zu seyn, wenn Ihr mich quälet da Gott selbst mich frei gesprochen hat. –
              Schande des Gottesgerichts, wo Teufel sitzen, Fluch! –</p>
          </sp>
          <sp who="#friedrich">
            <speaker>Friedr.</speaker>
            <p>Weib!</p>
          </sp>
          <sp who="#adelheid">
            <speaker>Adelh.</speaker>
            <p>Bin ich von Sinnen. Vergieb mir, vergieb auch ihm, ewiger Vergelter. Vergilt ihm sein
              Gutes tausendmahl, dis Böse nicht.</p>
            <stage>(Indem sie der Kerkermeister abführt, sagt sie noch unten auf der Treppe)</stage>
            <p>Ach, Ludwig, Ludwig! du hättest mich nicht elend gemacht? – Ludwig, Ludwig, du
              hättest mich Elende glücklich gemacht!</p>
            <stage>(ab)</stage>
          </sp>
          <sp who="#kerkermeister">
            <speaker>Kerkerm.</speaker>
            <stage>(folgt ihr)</stage>
          </sp>
          <sp who="#friedrich">
            <speaker>Friedr.</speaker>
            <stage>(geht unmuthig auf und ab)</stage>
          </sp>
          <sp who="#frohne">
            <speaker>Frohne.</speaker>
            <stage>(tragen die Gefässe fort)</stage>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Zehnter Auftritt.</head>
          <stage>Friederich. Die drei Ritter. Die drei Richter.</stage>
          <sp who="#erster_richter">
            <speaker>Erst. Richt.</speaker>
            <p>Nun Herr Pfalzgraf, Gott hat gerichtet; wollt Ihr anders richten?</p>
          </sp>
          <pb n="101"/>
          <sp who="#friedrich">
            <speaker>Friedr.</speaker>
            <p>Sie ist eine Zauberin, eine Hexe, sie hat sich durch Hülfe des Satans unschuldig
              bezaubert.</p>
          </sp>
          <sp who="#konrad">
            <speaker>Konrad.</speaker>
            <p>Vetter, das ist lieblos gesprochen.</p>
          </sp>
          <sp who="#friedrich">
            <speaker>Friedr.</speaker>
            <p>Vetter, das ist zur Unzeit gesprochen.</p>
          </sp>
          <sp who="#konrad">
            <speaker>Konrad.</speaker>
            <p>Richter, ist sie ein Zauberin?</p>
          </sp>
          <sp who="#die_richter">
            <speaker>Die Richt.</speaker>
            <p>Nein!</p>
          </sp>
          <sp who="#friedrich">
            <speaker>Friedr.</speaker>
            <p>Sie hat sich verbotner Mittel bedient, der Kerkermeister muß verhaftet werden.</p>
          </sp>
          <sp who="#konrad">
            <speaker>Konrad.</speaker>
            <p>Adelheid ist unschuldig.</p>
          </sp>
          <sp who="#friedrich">
            <speaker>Friedr.</speaker>
            <p>Sie ist eine Ehebrecherrin, eine Zauberin.</p>
          </sp>
          <sp who="#konrad">
            <speaker>Konrad.</speaker>
            <p>Nein, Pfalzgraf, es ist nicht so, es ist nicht edel, eine Sache zu deuten nach unserm
              Wunsch, wenn sie anders am Tage ist. Vergeßt nicht, daß Ihr Eure eigene Schande
              begehrt, wenn Ihr Adelheid schuldig wünscht. Vergeßt nicht, daß Ihr Kaiser und Reich
              gegen Euch aufbringt und die Herzen Eurer edeln Sachsen aufs Spiel setzt.</p>
          </sp>
          <sp who="#friedrich">
            <speaker>Friedr.</speaker>
            <p>Wer spricht so?</p>
          </sp>
          <sp who="#konrad">
            <speaker>Konrad.</speaker>
            <p>Ein Ritter, der Gott mehr fürchtet als Menschen. Der Gottes Urtheil gesehen hat und
              nicht zugeben darf, daß man Gottes wundervollen Ausspruch in Hexerei umwandle.</p>
          </sp>
          <sp who="#friedrich">
            <speaker>Friedr.</speaker>
            <p>Und Ihr seyd seiner Meinung?</p>
          </sp>
          <pb n="102"/>
          <sp who="#alle">
            <speaker>Alle.</speaker>
            <p>Ja. Alle!</p>
          </sp>
          <sp who="#friedrich">
            <speaker>Friedr.</speaker>
            <p>Seid Ihr Sachsen?</p>
          </sp>
          <sp who="#konrad">
            <speaker>Konrad.</speaker>
            <p>Eben weil wir Sachsen sind, so reden wir nach unsrer Pflicht.</p>
          </sp>
          <sp who="#friedrich">
            <speaker>Friedr.</speaker>
            <p>Seid Ihr meine Freunde?</p>
          </sp>
          <sp who="#konrad">
            <speaker>Konrad.</speaker>
            <p>Euere Getreuen. Nur zwingt uns nicht, Eure bittersten Feinde zu werden. Adelheid ist
              unschuldig.</p>
          </sp>
          <sp who="#erster_richter">
            <speaker>Erst. Richt.</speaker>
            <p>So spricht das Gericht. Die ehrsame und tugendhafte Frau Adelheid, Pfalzgräfin von
              Sachsen ist unschuldig.</p>
          </sp>
          <sp who="#alle">
            <speaker>Alle.</speaker>
            <p>Unschuldig!</p>
          </sp>
          <sp who="#konrad">
            <speaker>Konrad.</speaker>
            <p>Ihr hättet den Engel nicht quälen sollen. Schon mal hab' ich mich übereilt, Euer
              Helfer zu seyn, aber der heutige Tag wird schauerlich vor meiner Seele stehn, so lange
              ich athme. Stellt uns hin, wo der Tod alle seine Schrecken verschwendet, wir werden
              nicht eher erbleichen, bis es unser Blut abgezapft hat, aber wer bei einem Anblick,
              wie der vorige war, nicht erschüttert wird, ist kein Mann, sondern ein Teufel. Ihr
              könnt nicht einmal richten, Ihr seyd nur Kläger in Eurer eigenen Sache. Wollt Ihr Gott
              Lügen strafen, dessen Urtheil so deutlich war.</p>
          </sp>
          <sp who="#erster_richter">
            <speaker>Erst. Richt.</speaker>
            <p>Daß dürft Ihr nicht.</p>
          </sp>
          <pb n="103"/>
          <sp who="#konrad">
            <speaker>Konrad.</speaker>
            <p>Und wir dürfens als fromme Sachsen nicht dulden.</p>
            <stage>(man hört einen Trompetenstoß)</stage>
          </sp>
          <sp who="#friedrich">
            <speaker>Friedr.</speaker>
            <p>Ha, was das? – <stage>(er öfnet ein Fenster)</stage> daß Burgthor ist verschlossen
              und kann jetzt nicht geöfnet werden. – Wer verlangt mich? – Bring Dein Begehren an,
              Heerold!</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Eilfter Auftritt.</head>
          <stage>Herold. (von Aussen.) Vorige.</stage>
          <sp who="#heerold">
            <speaker>Heer.</speaker>
            <p>Mein Begehren ist an den Pfalzgrafen Friederich von Sachsen gerichtet.</p>
          </sp>
          <sp who="#friedrich">
            <speaker>Friedr.</speaker>
            <p>Hier ist der Pfalzgraf. – Von wem kommt Ihr?</p>
          </sp>
          <sp who="#heerold">
            <speaker>Heer.</speaker>
            <p>Von Ludwig Graf von Thüringen.</p>
          </sp>
          <sp who="#friedrich">
            <speaker>Friedr.</speaker>
            <p>Was?</p>
          </sp>
          <sp who="#heerold">
            <speaker>Heer.</speaker>
            <p>Ludwig, durch den Beistand des Himmels von seinen Banden befreit und durch
              kaiserlichen Majestät seiner rechtmäßigen Freiheit versichert, entbeutet Euch seinen
              Gruß. Es ist ihm schmerzlich zu vernehmen gewesen, daß Ihr seinetwegen Eure
              hochachtbare Gemahlin in Verdacht genommen habt. Er bittet Euch, einen Ort zu
              bestimmen, wo er Euch mit Handschlag und Ritterschwur über Alles beruhigen könne. Er
              giebt Euch sein Fürstenwort, daß er nie etwas <pb n="104"/> unternommen, was Eure Ehre
              verunglimpfe, noch je so etwas unternehmen werde.</p>
          </sp>
          <sp who="#friedrich">
            <speaker>Friedr.</speaker>
            <p>Giebt er.</p>
          </sp>
          <sp who="#heerold">
            <speaker>Heer.</speaker>
            <p>Dann aber verlangt er ernstlich, daß ihr von diesem Augenblick nachlaßt, die
              unschuldige Adelheid zu quälen.</p>
          </sp>
          <sp who="#friedrich">
            <speaker>Friedr.</speaker>
            <p>Ludwig der Sringer hat zu befehlen.</p>
          </sp>
          <sp who="#heerold">
            <speaker>Heer.</speaker>
            <p>Sonächst sollt Ihr ihm das Seine wiedergeben, was Ihr ihm während seiner
              Gefangenschaft abgenommen habt. Dann will er alles Geschehene vergessen, abschwören
              alle Fehde und leben mit Euch in nachbarlicher Freundschaft.</p>
          </sp>
          <sp who="#friedrich">
            <speaker>Friedr.</speaker>
            <p>Und Gemeinschaft der Güter und Weiber, nicht wahr? – Und wenn ich das nicht will?</p>
          </sp>
          <sp who="#heerold">
            <speaker>Heer.</speaker>
            <p>So steht er mit seinem Kriegsfähnlein in der Nähe, sie wehen zu lassen vor Nebra, und
              fordert Euch auf nach Rittersitte und zur Verschonung unschuldigen Blutes, zu einem
              gesetzmäßigen Zweikampf.</p>
          </sp>
          <sp who="#friedrich">
            <speaker>Friedr.</speaker>
            <p>Daß ich mit einem Tollkühnen einliesse.</p>
          </sp>
          <sp who="#heerold">
            <speaker>Heer.</speaker>
            <p>Gebt mir Antwort nach dem dritten Trompetenstoß.</p>
          </sp>
          <pb n="105"/>
          <sp who="#konrad">
            <speaker>Konr.</speaker>
            <p>Vetter, Ihr werdet doch nicht schimpflich ausschlagen den Zweikampf gegen den
              unerfahrnen kaum mannbaren Grafen von Thüringen. <stage>(Trompetenstoß)</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#friedrich">
            <speaker>Friedr.</speaker>
            <p>Wer fragt mich darum?</p>
          </sp>
          <sp who="#konrad">
            <speaker>Konr.</speaker>
            <p>Ein Sachse. <stage>(Trompetenstoß)</stage> Ihr müßt annehmen die ehenvolle Einladung;
              Ludwigs Begehren ist so weit gerecht. <stage>(Trompetenstoß) (tritt ans
                Fenster)</stage> Heerold, entbiete dem Grafen von Thüringen einen Gruß vom
              Pfalzgrafen, und er möge kommen vor Nebra, wo sie sich entweder vereinigen, oder die
              Entscheidung dem Schwerdt überlassen wollten. Alle sächsische Ritter verbürgen sich
              mit ihrer rittlichen Ehre für jeden Ueberfall, und ihm steht es frei, sich ein Geleit
              zu geben, wie er es zu seiner Sicherheit nothwendig achtet. Das sag ihm vom Ritter
              Konrad von Saaleburgen.</p>
          </sp>
          <sp who="#heerold">
            <speaker>Heer.</speaker>
            <p>Ich hätte gern das Wort vom Pfalzgrafen selbst.</p>
          </sp>
          <sp who="#friedrich">
            <speaker>Friedr.</speaker>
            <p>Ins Teufels Nahmen, er soll mich nicht lange zu suchen brauchen: ich bin begierig,
              seine Rüstung in meinem Gemach hängen zu sehen.</p>
            <stage>(er wirft das Fenster zu)</stage>
          </sp>
          <pb n="106"/>
          <sp who="#konrad">
            <speaker>Konr.</speaker>
            <p>Verzeiht mir, Vetter, aber ich bin ein Sachse und kann Unrecht nicht dulden.</p>
          </sp>
          <sp who="#friedrich">
            <speaker>Friedr.</speaker>
            <p>Und warum den seit heute so verändert?</p>
          </sp>
          <sp who="#konrad">
            <speaker>Konr.</speaker>
            <p>Schwer sind auf mein Herz die Thränen eines unschuldig gemarteten Engels gefallen,
              und aus diesem Thau wachsen Reue und Redlichkeit hervor.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Zwölfter Auftritt.</head>
          <stage>Adelheid, Vorige, hernach der Kerkermeister.</stage>
          <sp who="#adelheid">
            <speaker>Adelh.</speaker>
            <stage>(stürzt herauf)</stage>
            <p>Friedrich, hab' ich recht gehört? – Ludwig hat Euch eine Ausforderung gesandt?</p>
          </sp>
          <sp who="#friedrich">
            <speaker>Friedr.</speaker>
            <p>Und Dir bangt für sein Leben?</p>
          </sp>
          <sp who="#adelheid">
            <speaker>Adelh.</speaker>
            <p>Ich beschwör Euch, gebt ihm das Seine wieder und seid gerecht, dann darf er keine
              Händel suchen, dann steh ich Euch dafür, daß er keine sucht. – Zwingt ihn nicht dazu,
              Ihr wißt nicht, was Ihr thut. Wißt, wenn Ludwig Euch widerrechtlich befehdet, so werd
              ich, auch wenn er glücklich sein sollte, nie die Seine. Aber er wird nicht. Zwingt Ihr
              ihn aber Böses zu thun, so ist Friedrichs Wittwe Ludwigs Verlobte. Dieser Bund steht
                <pb n="107"/> und ich mach Euch kein Geheimniß daraus. Seid gerecht, so wird es
              Ludwig gegen Euch seyn, er wird Euch gern in Frieden leben lassen.</p>
          </sp>
          <sp who="#friedrich">
            <speaker>Friedr.</speaker>
            <p>Und als Freund oft mein Gast sein und übernachten bei mir. Ha, Buhlerin, Kinder
              durchsehen Deinen Plan.</p>
          </sp>
          <sp who="#adelheid">
            <speaker>Adelh.</speaker>
            <p><emph>Zwingt</emph> ihn nur zu Händeln nicht. Seht, durch Gottes offenbare Milde in
              seinem heiligen Gericht gerührt, kämpfe ich gegen meine Liebe, in dem Augenblicke, wo
              meiner Liebe die größte Hoffnung scheint. – Seht, ich will Euch als meinen Gemahl
              innig lieben, nur handelt gerecht gegen Ludwig, und <emph>Zwingt</emph> ihn nicht zur
              Fehde.</p>
          </sp>
          <sp who="#friedrich">
            <speaker>Friedr.</speaker>
            <p>Schweig.</p>
          </sp>
          <sp who="#adelheid">
            <speaker>Adelh.</speaker>
            <p>Ich schwur, in dem Augenblick, wo ich aufhören würde, Pfalzgräfin von Sachsen zu
              seyn, Gräfin von Thüringen zu werden.</p>
          </sp>
          <sp who="#friedrich">
            <speaker>Friedr.</speaker>
            <p>Dagegen wäre noch Rath – Ihr seyd entlassen.</p>
          </sp>
          <stage>(Die drei Ritter und die drei Richter gehn ab)</stage>
          <sp who="#friedrich">
            <speaker>Friedr.</speaker>
            <p>Kerkermeister!</p>
          </sp>
        </div>
        <pb n="108"/>
        <div type="scene">
          <head>Dreizehnter Auftritt.</head>
          <stage>Kerkermeister. Vorige.</stage>
          <sp who="#friedrich">
            <speaker>Friedr.</speaker>
            <p>Niemand wird zur Adelheid gelassen, als Sasso, was der irgend thun oder befehlen
              wird, geschieht <stage>(für sich)</stage> Sasso ist gehorsam, tapfer und dumm, aber
              doch auch so klug, Menschen mehr als Gott zu gehorchen: Sasso ist mein Mann.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Vierzehnter Auftritt.</head>
          <sp who="#adelheid">
            <speaker>Adelheid.</speaker>
            <p>Also keine Hülfe. – Morgen, morgen vielleicht – Unglückliche Adelheid! – Halt ein,
              barbarischer Gemahl, zurück mit deinem Schwerdt, daß es meinen Ludwig nicht treffe. –
              Ludwig, wütender Ludwig, willst du mich zur Wittwe, mein Kind zur Waise machen? – Wie,
              was, für wen soll ich beten! – Mein Seegen für den Einen ist Fluch für den Andern –
              Versöhnt Euch, versöhnt Euch doch! – Nicht? – Nun so stirb, Ludwig Störer meines
              Friedens. – Ach, ist er nicht der Liebling meines Herzens? – Nein, stirb du,
              tyrannischer Gemahl. – – Mein Gott, ist er nicht meines Kindes Vater. – – – Entscheide
              du Himmel, Adelheid ergiebt sich Dir und betet dich an. <stage>(sie steigt
                hinab)</stage></p>
          </sp>
          <trailer>Ende des vierten Aufzugs.</trailer>
        </div>
      </div>
      <pb n="109"/>
      <div type="act">
        <head>Fünfter Aufzug.</head>
        <stage>(Zimmer im Schloß zu Nebra, aus welchem man in Adelheids Gefängnißthurm
          tritt.)</stage>
        <div type="scene">
          <head>Erster Auftritt.</head>
          <sp who="#sasso">
            <speaker>Sasso.</speaker>
            <stage>(sitzt mit gezogenem Schwerdt vor einer Thür, an einem Tisch, auf welchem ein
              Humpen Wein steht)</stage>
            <p>Hm, hm, – Man kann doch auch in seinem Beruf Langeweile haben. – Der Wein schmeckt
              nicht, wenn man ihn <emph>allein</emph> trinken muß, und bei Adelheid mag ich nicht
              seyn; Weiberseufzer klingen gar jämmerlich. – – Es ist ein strenger Befehl, den mir
              der Pfalzgraf gegeben hat, gehorchen muß ich, aber befehlen hätt' ich so nicht
              mögen.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Zweiter Auftritt.</head>
          <stage>Konrad. Sasso.</stage>
          <sp who="#konrad">
            <speaker>Konr.</speaker>
            <p>Guten Morgen, Sasso.</p>
          </sp>
          <sp who="#sasso">
            <speaker>Sasso.</speaker>
            <p>Guten Morgen, Ritter.</p>
          </sp>
          <sp who="#konrad">
            <speaker>Konr.</speaker>
            <p>Lieber Sasso, ich hab ein Wort mit Euch zu reden.</p>
          </sp>
          <pb n="110"/>
          <sp who="#sasso">
            <speaker>Sasso.</speaker>
            <p>Ich höre.</p>
          </sp>
          <sp who="#konrad">
            <speaker>Konr.</speaker>
            <p>Ihr seid ein kluger Kopf.</p>
          </sp>
          <sp who="#sasso">
            <speaker>Sasso.</speaker>
            <p>Und doch wills kein Mensch glauben.</p>
          </sp>
          <sp who="#konrad">
            <speaker>Konr.</speaker>
            <p>Ihr seid gut.</p>
          </sp>
          <sp who="#sasso">
            <speaker>Sasso.</speaker>
            <p>Das glaub ich beinah selbst.</p>
          </sp>
          <sp who="#konrad">
            <speaker>Konr.</speaker>
            <p>Und dienstfertig.</p>
          </sp>
          <sp who="#sasso">
            <speaker>Sasso.</speaker>
            <p>Wenn es keine Hexerei ist.</p>
          </sp>
          <sp who="#konrad">
            <speaker>Konr.</speaker>
            <p>Ich hab eine Bitte an Euch.</p>
          </sp>
          <sp who="#sasso">
            <speaker>Sasso.</speaker>
            <p>Daß hab ich Euch angemerkt.</p>
          </sp>
          <sp who="#konrad">
            <speaker>Konr.</speaker>
            <p>Ich hätte mit Adelheid zu sprechen.</p>
          </sp>
          <sp who="#sasso">
            <speaker>Sasso.</speaker>
            <p>Das kann ich mir denken.</p>
          </sp>
          <sp who="#konrad">
            <speaker>Konr.</speaker>
            <p>Laßt mich zu ihr.</p>
          </sp>
          <sp who="#sasso">
            <speaker>Sasso.</speaker>
            <p>Das laß ich bleiben.</p>
          </sp>
          <sp who="#konrad">
            <speaker>Konr.</speaker>
            <p>Wollt Ihr nicht.</p>
          </sp>
          <sp who="#sasso">
            <speaker>Sasso.</speaker>
            <p>Ich darf nicht, darum will ich nicht.</p>
          </sp>
          <sp who="#konrad">
            <speaker>Konr.</speaker>
            <p>Glaubt Ihr, daß ich Euer Freund bin.</p>
          </sp>
          <sp who="#sasso">
            <speaker>Sasso.</speaker>
            <p>Ja: aber der Pfalzgraf ist mein Herr.</p>
          </sp>
          <pb n="111"/>
          <sp who="#konrad">
            <speaker>Konr.</speaker>
            <p>Ich bitt' Euch.</p>
          </sp>
          <sp who="#sasso">
            <speaker>Sasso.</speaker>
            <p>Er hat befohlen. Die Befehle meines Herrn sind mir wichtiger als die Bitten meines
              Freundes. Wird mein Freund böse auf mich so laß ich ihn brummen, wird mein Herr böse
              auf mich, so läßt er mich heulen.</p>
          </sp>
          <sp who="#konrad">
            <speaker>Konr.</speaker>
            <p>Seid Ihr ein Kriegsmann?</p>
          </sp>
          <sp who="#sasso">
            <speaker>Sasso.</speaker>
            <p>Ich habs bewiesen. Friedrich hätte mich hier nicht hergestellt, wenn er nicht wüste,
              daß ich stehn bliebe, wo man mich hinstellt. Seid Ihr ein Ritter, so werdet Ihr wissen
              was Pflicht ist.</p>
          </sp>
          <sp who="#konrad">
            <speaker>Konr.</speaker>
            <p>Die Pflicht des Ritters ist nicht sclavischer Gehorsam. Kinder müssen blind
              gehorchen, Männer sehend.</p>
          </sp>
          <sp who="#sasso">
            <speaker>Sasso.</speaker>
            <p>Ich kann sehen.</p>
          </sp>
          <sp who="#konrad">
            <speaker>Konr.</speaker>
            <p>Ungehorsam ist oft mehr Plicht als Gehorsam.</p>
          </sp>
          <sp who="#sasso">
            <speaker>Sasso.</speaker>
            <p>So gäb es ja zwei Pflichten, und mir ist die eine schon zu viel; so solt' ich zu eben
              derselben Zeit reiten und schwimmen, oder beten und fechten. – Nein Ritter, geht nur
              damit fort, ich halt es mit Einem Gott, Einem Weibe und Einer Pflicht. Zwei Götter
              würden mir das Vertrauen zu allen Beiden benehmen, <pb n="112"/> zwei Weiber würden
              mich toll machen und zwei Pflichten nachläßig.</p>
          </sp>
          <sp who="#konrad">
            <speaker>Konr.</speaker>
            <p>Er ist klüger als ich dachte. <stage>(laut)</stage> Sasso, sagt mir, was ist des
              Pfalzgrafen Befehl in Ansehung Adelheids?</p>
          </sp>
          <sp who="#sasso">
            <speaker>Sasso.</speaker>
            <p>Ein Geheimniß.</p>
          </sp>
          <sp who="#konrad">
            <speaker>Konr.</speaker>
            <p>Mir könnt ihr sicher vertrauen.</p>
          </sp>
          <sp who="#sasso">
            <speaker>Sasso.</speaker>
            <p>Aus blosser Neugierde könnt Ihr nicht fragen, und wenn es sollte ausgeplaudert
              werden, so könnte ein Knabe auf meinem Platz sitzen.</p>
          </sp>
          <sp who="#konrad">
            <speaker>Konr.</speaker>
            <p>Sasso wenn Friedrich im Zweikampf bleibt, so sollt Ihr Adelheid ermorden.</p>
          </sp>
          <sp who="#sasso">
            <speaker>Sasso.</speaker>
            <p>Ei, ei.</p>
          </sp>
          <sp who="#konrad">
            <speaker>Konrad.</speaker>
            <p>Friedrich ist neidisch auf Ludwig und gönnt ihm selbst nach dem Tode Adelheid nicht.
              Aber hört mich jetzt an. Von dem Augenblick an, daß Friedrich fällt, bin ich des
              jungen Pfalzgrafs Vormund und muß ihn und die Mutter beschützen, und alle Ritter und
              Stände müssen mir helfen. Wird der Schuldfreien Adelheid nur ein Haar gekrümmt, so
              schwör ichs bei meiner Ritterehre, ich nehme die Rache auf mich und werde sie
              fürchterlich üben. Von Euch fordre ich sie.</p>
          </sp>
          <sp who="#sasso">
            <speaker>Sasso.</speaker>
            <p>Seid Ihr nicht Friedrichs Vetter und Vertraueter? Ich begreife Euch nicht.</p>
          </sp>
          <pb n="113"/>
          <sp who="#konrad">
            <speaker>Konr.</speaker>
            <p>Wenn Begreifen Eure Sache wäre, so würdet Ihr begreifen, in wie fern Gehorsam Pflicht
              ist, und in wie fern nicht. Ich verlange aber nicht mal Ungehorsam, ich verlange im
              Gegentheil strengen Gehorsam von Euch dem <emph>Pfalzgrafen von Sachsen</emph>. Aber
              indem Friedrich die Augen schließt, hört er auf, Pfalzgraf zu sein, indem er die Augen
              schließt, ist sein Kind Pfalzgraf von Sachsen und Ihr seid dem Kinde Gehorsam schuldig
              und denen die Vaterstelle vertreten. – Daß ein Kind die Ermordung seiner Mutter
              befehlen kann, könnt Ihr doch wohl begreifen.</p>
          </sp>
          <sp who="#sasso">
            <speaker>Sasso.</speaker>
            <p>Ich wollte lieber, daß Euch der Teufel gehohlt hätte; Ihr macht mich verrückt.</p>
          </sp>
          <sp who="#konrad">
            <speaker>Konr.</speaker>
            <p>Ich habe jetzt als Freund gesprochen, komm' ich als Vormund des Pfalzgrafen, so
              sprech ich als solcher und gebiet Euch Achtung für die in Gottesgericht unschuldig
              erkannte Adelheid im Namen des jungen Pfalzgrafen, im Namen Gottes. – – Friedrich kann
              nicht hinrichten sein Weib, es spreche denn das Gericht ihr Urtheil, heimlicher Tod
              ist Mord, und schreckliches Wehe ruf ich über solchen Mord aus und schwöre dem Mörder
              und jedem niederträtigen Spießgesellen die fürchterlichste, die schrecklichste Rache.
                <stage>(geht ab)</stage></p>
          </sp>
        </div>
        <pb n="114"/>
        <div type="scene">
          <head>Dritter Auftritt.</head>
          <sp who="#sasso">
            <speaker>Sasso.</speaker>
            <p>Was hat er mir da gesagt? – Ich weiß wahrhaftig nicht, was ich thun soll. – I nu,
              kommt Zeit, kommt Rath, ist der Augenblick da, so wird mir wohl einfallen, was ich
              thun muß. – Ich will zu Adelheid gehen und abwarten, wie es wird. Es ist ein albernes
              Leben, wenn man nicht weiß, wer Koch oder wer Kellner ist. <stage>(geht
              ab)</stage></p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Vierter Auftritt.</head>
          <stage>(Platz vor Nebra, hinten die Burg. Das Thor ist geschlossen. An der einen Seite der
            Mauer der Thurm, in welchem Adelheid gefangen sitzt.)</stage>
          <stage>Wilhelm von Brena. Ludwig. Heerold.</stage>
          <sp who="#wilhelm">
            <speaker>Wilh.</speaker>
            <stage>(führt zwei Fähnlein und einen Haufen Bewafnete, welche an der einen Seite der
              Burg Halt machen.)</stage>
          </sp>
          <sp who="#ludwig">
            <speaker>Ludw.</speaker>
            <p>Die Anstalten sind doch so, daß wir gegen jeden Ueberfall sicher sind?</p>
          </sp>
          <sp who="#wilhelm">
            <speaker>Wilh.</speaker>
            <p>Sicher. Eurer Bruder hält dort auf dem Hügel und Trüdelheimer macht Miene die Burg
              von jener Seite anzugreifen, sobald er merkt, daß man Ritterwort nicht halten will <pb n="115"/> und bis wir unterstützt werden, wollen wir uns wohl mit den Unsern
              hinhalten.</p>
          </sp>
          <sp who="#ludwig">
            <speaker>Ludwig.</speaker>
            <p>Mein Herz klopft für Ungeduld.</p>
          </sp>
          <sp who="#wilhelm">
            <speaker>Wilh.</speaker>
            <p>Ein Vermunter gab mit das Schreiben an Euch es sei ihm von Adelheids Kerkermeister
              vertraut.</p>
          </sp>
          <sp who="#ludwig">
            <speaker>Ludw.</speaker>
            <p>Gott! <stage>(tritt unter einen Baum und ließt.)</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#ludwig">
            <speaker>Ludwig.</speaker>
            <p>»Wenn es dem Schicksal gefielt, ist Adelheid die Eure sie hat es geschwoken und ihr
              Schicksal steht bey Gott. Aber Ludwig, wenn Ihr darauf ausgeht, meinen Mann zu
              ermorden, wenn Ihr einst thut, was an Euch ist, sein Leben zu retten, so, ich schrieb
              es mit Entsetzen, aber mit Standhaftigkeit, so ward sie den muthwilligen Mörder Ihren
              Gemahls von sich mit Abscheu stossen und vermag mit aller ihrer Liebe nichts als Gott
              um Verzeihung für ihn zu bitten. Ich kann den fürchterlichen Kampf mit ansehn und
              werde in jeden Fall thun, was Recht ist.</p>
            <p>Adelheid.«</p>
            <p>Ich werde auch thun was recht ist. – Adelheid göttliches Weib! – Verlier ich deinen
              Besitz, deine Liebe will ich erhalten. – Heerold, thu die Ladung.</p>
          </sp>
          <pb n="116"/>
          <sp who="#heerold">
            <speaker>Heer.</speaker>
            <stage>(stößt in die Trompete)</stage>
          </sp>
          <stage>(Aus der Burg antwortet eine Trompete)</stage>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Fünfter Auftritt.</head>
          <stage>Friedrich (auf der Mauer) Vorige.</stage>
          <sp who="#friedrich">
            <speaker>Friedr.</speaker>
            <p>Wem gilt der Trompetenstoß?</p>
          </sp>
          <sp who="#heerold">
            <speaker>Heer.</speaker>
            <p>Dem Pfalzgrafen Friedrich von Sachsen. Graf Ludwig von Thüringen ist da mit einem
              Herzen voll Frieden, wenn Ihr Frieden wollt, und gerüstet zum Zweikampf, wenn Ihr
              Zweikampf begehrt.</p>
          </sp>
          <sp who="#friedrich">
            <speaker>Friedr.</speaker>
            <p>Den will ich! <stage>(zieht sein Schwerdt)</stage> dis Schwerdt soll leichter noch
              den Weg zu seinem Herzen finden, als der Verräther den Weg zum Herzen meines untruen
              Weibes gefunden hat. Laß öfnen die Burg, laß flattern das Fähnlein und schmettern die
              Trompete. <stage>(geht von der Mauer)</stage></p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Sechster Auftritt.</head>
          <stage>Konrad. Bewafnete. Friedrich. Vorige.</stage>
          <sp who="#konrad">
            <speaker>Konr.</speaker>
            <stage>(rückt auch mit zwey Fählein und Bewafneten aus der Burg und stellten sich
              Wilhelm gegenüber.)</stage>
          </sp>
          <pb n="117"/>
          <sp who="#ludwig #friedrich">
            <speaker>Ludw. Friedr.</speaker>
            <stage>stehn jeder vor den Seinen.</stage>
          </sp>
          <sp who="#ludwig">
            <speaker>Ludw.</speaker>
            <p>Ich begehre zu sprechen mit Friedrich, Pfalzgrafen zu Sachsen.</p>
          </sp>
          <sp who="#friedrich">
            <speaker>Friedr.</speaker>
            <p>Hier steht der Pfalzgraf Friedrich.</p>
          </sp>
          <sp who="#ludwig">
            <speaker>Ludw.</speaker>
            <p>Friedrich, es nicht meine Schuld, wenn wir <emph>öffentlich</emph> über eine Sache
              sprechen und hadern, die fein genug ist, unter vier oder acht Augen verglichen zu
              werden. Ihr wart so sehr Feind Eurer eigenen Ehre und spracht zuerst laut davon, so
              daß ich Euere Gemahlin laut und öffentlich rechtfertigen muß.</p>
          </sp>
          <sp who="#friedrich">
            <speaker>Friedr.</speaker>
            <p>Seh ich Euch darum hier?</p>
          </sp>
          <sp who="#ludwig">
            <speaker>Ludw.</speaker>
            <p>Pfalzgraf, Ihr hegt einen Verdacht gegen mich, der uns beide öffentlich beschimpft.
              Ihr beschuldigt mich, ich habe Euerm Weibe nachgestellt, Ihr beschuldigt Euer Weib,
              sie habe einer unerlaubten Liebe zu mir Raum gegeben. Ich geb Euch vor diesen ehrsamen
              Rittern diese Ritterhand, mein fürchterliches Ehrenwort und meinen Schwur, daß nie
              etwas unter uns vorgefallen ist, daß Eurer Ehre nur im Geringsten nachtheilig seyn
              könnte, – Teutschland, besonders Sachsen, ja, mein eigen Thüringen brandmarke mich und
              Gott strafe mich, wenn ich die Unwahrheit spreche.</p>
          </sp>
          <pb n="118"/>
          <sp who="#friedrich">
            <speaker>Friedr.</speaker>
            <p>Ich kann meine Schande nicht verheelen, sie ist landkundig, wie auch meine Rache
              werden soll. In verstellter Kleidung hab ich Euch getroffen bei meinem Weibe.</p>
          </sp>
          <sp who="#ludwig">
            <speaker>Ludw.</speaker>
            <p>So müßt Ihr auch Zeuge der Tugend Eurer Adelheid, Zeuge meines Gehorsams gewesen
              seyn.</p>
          </sp>
          <sp who="#friedrich">
            <speaker>Friedr.</speaker>
            <p>Kam der Graf von Thüringen her, zu schwatzen mit mir? – So hätt' er die Rüstung
              daheim lassen sollen.</p>
          </sp>
          <sp who="#ludwig">
            <speaker>Ludw.</speaker>
            <p>Friedrich, ich bin geneigt zum Frieden. Ich rufe alle Ritter hier auf, ob es gut und
              recht von Euch war, mir Burgen und Mannen abzunehmen, als ich gefangen saß, gefangen
              saß nicht auf kaiserlichen Befehl sondern durch Euern Trug. – Laßt vergessen seyn die
              Vergangenheit, gebt mir das Meine, so wollen wir leben in heilsamer Ruhe und in guter
              nachbarlicher Freundschaft,</p>
          </sp>
          <sp who="#friedrich">
            <speaker>Friedr.</speaker>
            <p>Ha, ha, ha!</p>
          </sp>
          <sp who="#ludwig">
            <speaker>Ludw.</speaker>
            <p>Verhöhnt eines teutschen Mannes teutsche Redlichkeit nicht.</p>
          </sp>
          <sp who="#friedrich">
            <speaker>Friedr.</speaker>
            <p>Holt doch dem Grafen einen Wetzstein, sein Schwerdt zu wetzen, es muß Scharten
              haben.</p>
          </sp>
          <pb n="119"/>
          <sp who="#ludwig">
            <speaker>Ludw.</speaker>
            <p>Nicht wahr, Wilhelm, ich war langmüthig genug.</p>
          </sp>
          <sp who="#wilhelm">
            <speaker>Wilh.</speaker>
            <p>Er hält Eure Rede für Feigheit und will Euch mit seiner Prahlerei ins Bockshorn
              jagen.</p>
          </sp>
          <sp who="#ludwig">
            <speaker>Ludw.</speaker>
            <p>Nehmt Frieden an, ich will Euch Frieden geben; gebt mir das Meine.</p>
          </sp>
          <sp who="#friedrich">
            <speaker>Friedr.</speaker>
            <p>Thüringer, Eur Graf muß in Giebichenstein viel geschlafen haben, er ist zum
              Bärenhäuter geworden.</p>
          </sp>
          <sp who="#ludwig">
            <speaker>Ludw.</speaker>
            <p>Ha, Elender! – Heerold blase zum Kampf.</p>
            <stage>(Er zieht sein Schwerdt)</stage>
          </sp>
          <sp who="#heerold">
            <speaker>Heerold.</speaker>
            <stage>(blasen).</stage>
          </sp>
          <stage>(Friedrich und Ludwig kämpfen)</stage>
          <sp who="#ludwig">
            <speaker>Ludw.</speaker>
            <p>Friedrich, Euer Schild ist gespalten.</p>
          </sp>
          <sp who="#friedrich">
            <speaker>Friedr.</speaker>
            <p>Dein Kopf soll es auch seyn.</p>
          </sp>
          <stage>(sie kämpfen von Neuem)</stage>
          <sp who="#ludwig">
            <speaker>Ludw.</speaker>
            <p>Friedrich, das Blut strömt schrecklich aus Eurer rechten Schulter, Ihr seht, das
              Glück ist auf der Seite des Rechts; gebt nach dem Glück und unterwerft Euch dem
              Recht.</p>
          </sp>
          <pb n="120"/>
          <sp who="#friedrich">
            <speaker>Friedr.</speaker>
            <p>Laß bluten den Arm, dein Herz wird auch bluten, bei Gott! es wird fürchterlich
              bluten, wenn ich schon ausgeblutet habe.</p>
          </sp>
          <stage>(sie kämpfen wieder)</stage>
          <sp who="#friedrich">
            <speaker>Friedr.</speaker>
            <stage>(sinkt todt zu Boden)</stage>
          </sp>
          <sp who="#ludwig">
            <speaker>Ludw.</speaker>
            <p>Betet für seine Seele und bringt ihn zur Ruh.</p>
          </sp>
          <sp who="#friedrich">
            <speaker>Friedr.</speaker>
            <stage>(wird fortgetragen)</stage>
          </sp>
          <sp who="#konrad">
            <speaker>Konr.</speaker>
            <stage>(war unterm Gefecht, als er sah, daß sich der Sieg auf Ludwigs Seite
                <emph>neige</emph>, in die Burg gelaufen und kommt jetzt mit dem Kinde
              wieder)</stage>
            <p>Graf Ludwig, dis ist der junge Pfalzgraf von Sachsen, gebt dem Kinde Frieden, den der
              Vater verschmähte, und fordert die biedern Sachsen nicht auf –</p>
          </sp>
          <sp who="#ludwig">
            <speaker>Ludw.</speaker>
            <p>Ich fordere sie auf zu Schutz und Trutz, denn <stage>(er legt seine rechte Hand auf
                des Kindes Haupt)</stage> ich will dem Kinde Vater sein, jeden Stein ihm
              beschützen.</p>
          </sp>
          <sp who="#konrad">
            <speaker>Konr.</speaker>
            <p>O so kommt, kommt, daß wir die Mutter retten.</p>
            <stage>(er zieht den Ludwig in die Burg)</stage>
          </sp>
        </div>
        <pb n="121"/>
        <div type="scene">
          <head>Siebenter Auftritt.</head>
          <stage>Gerhard. Reinhard. Vorige.</stage>
          <stage>(Gerhard, wird von Reinhard getragen)</stage>
          <sp who="#ein_soldat">
            <speaker>Ein Soldat</speaker>
            <stage>(will beide zurückhalten)</stage>
          </sp>
          <sp who="#gerhard">
            <speaker>Gerh.</speaker>
            <p>Laßt uns, wir sind Freunde, unsre Rosse stehn unten am Felsen,</p>
          </sp>
          <sp who="#reinhard">
            <speaker>Reinh.</speaker>
            <p>Unsre Nahmen: der ehrwürdige Gerhard und der lustige Reinhard, er war Knappe, solte
              zum Ritter geschlagen werden ist aber Packpferd geworden, ihm verlangt nach der
              Krippe.</p>
          </sp>
          <sp who="#gerhard">
            <speaker>Gerh.</speaker>
            <p>Ich muß meinem Ludwig eine Hand voll Seegen geben.</p>
          </sp>
          <sp who="#reinhard">
            <speaker>Reinh.</speaker>
            <p>Reuter und Roß können passiren.</p>
            <stage>(trägt Gerhard in die Burg.)</stage>
          </sp>
          <stage>Konrad erscheint mit Ludwig oben auf der Burgmauer.</stage>
          <sp who="#konrad">
            <speaker>Konr.</speaker>
            <p>Sasso, Sasso, im Namen des jungen Pfalzgrafen, Deines jetzigen gebietenden Herrn,
              verlang ich seine Mutter von Dir.</p>
          </sp>
          <stage>(Eine kleine Zugbrücke wird vom Thurm auf die Mauer gelassen, die Thür des <pb n="122"/> Thurms oben öfnet sich, Adelheid tritt hervor.)</stage>
          <sp who="#ludwig">
            <speaker>Ludw.</speaker>
            <stage>(stürze in ihre Arme)</stage>
            <p>Adelheid, mein Weib, Du bist gerettet. Adelheid, jetzt bist Du die Meine:</p>
          </sp>
          <sp who="#adelheid">
            <speaker>Adelh.</speaker>
            <stage>(sinkt in seine Arme)</stage>
          </sp>
          <stage>(Das Heer schwenkt die Fahnen, die Trompeten schmettern, und man hört ein
            jauchzendes Jubelgeschrei.)</stage>
          <trailer>Ende.</trailer>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
