<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="../css/tei.css"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Frau Nadja Bielew</title>
        <author key="pnd:118546910">Hauptmann, Carl</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher xml:id="dlina">DLINA</publisher>
        <idno type="URL">https://dlina.github.io</idno>
        <idno type="DLINA-ID">60</idno>
        <availability>
          <licence>
            <ab>CC-BY-4.0</ab>
            <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/legalcode">Lizenzvertrag</ref>
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="digitalSource">
          <name>TextGrid Repository</name>
          <idno type="URL">http://www.textgridrep.org/textgrid:pkhc.0</idno>
          <availability>
            <licence>
              <ab>CC-BY-3.0</ab>
              <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/3.0/de/legalcode"
                >Lizenzvertrag</ref>
            </licence>
          </availability>
          <bibl type="originalSource">
            <title>Carl Hauptmann: Panspiele. München: Verlag von Georg D.W. Callwey, 1909.</title>
            <date type="print" when="1909"/>
            <date type="premiere"/>
            <date type="written"/>
          </bibl>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person xml:id="eine_schwester">
            <persName>EINE SCHWESTER</persName>
            <persName xml:id="die_schwester">DIE SCHWESTER</persName>
          </person>
          <person xml:id="frau_generalin">
            <persName>FRAU GENERALIN</persName>
            <persName xml:id="dunkelverschleierte_dame">EINE SEHR VORNEHME, DUNKELVERSCHLEIERTE
              DAME</persName>
            <persName xml:id="die_dame">DIE DAME</persName>
            <persName xml:id="frau_general">FRAU GENERAL</persName>
          </person>
          <person xml:id="nadja_bielew">
            <persName>NADJA BIELEW</persName>
            <persName xml:id="nadjas_stimme">NADJAS STIMME</persName>
            <persName xml:id="nadja">NADJA</persName>
          </person>
          <person xml:id="doktor_lenoir">
            <persName>DOKTOR LENOIR</persName>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="genreTitle"/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <listChange>
        <change who="#dlina" when="2017-01-06T17:46:09.786+01:00">file conversion from
          source</change>
        <change who="#ff" when="2017-08-04T01:01:05.278+02:00">structural cleanup</change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="front">
        <head><pb n="115"/><pb n="117"/>Carl Hauptmann</head>
        <head>Frau Nadja Bielew</head>
        <head>Tragischer Akt</head>
        <pb n="117"/>
        <pb n="119"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="Dramatis_Personae">
        <castList>
          <head>Personen.</head>
          <castItem>Frau Nadja Bielew, geb. Lermontoff.</castItem>
          <castItem>Frau Generalin Lermontoff.</castItem>
          <castItem>Doktor Lenoir.</castItem>
          <castItem>Herr Bielew.</castItem>
          <castItem>Eine Schwester.</castItem>
        </castList>
      </div>
      <div type="act">
        <head>[Stücktext]</head>
        <stage>
          <hi>Ein vornehmer Salon mit einer Glastür nach Terrasse und Garten in der Tiefe. In der
            Mitte des Zimmers ein freier Schreibtisch, etwas quer gestellt, wovor ein bequemer
            Arbeitsstuhl steht. Ein buntes Schultertuch hängt über die Lehne. Ein grosser
            Pelzfussack liegt auf dem Bärenfell davor. Auf dem Schreibtisch liegen Zeitungen,
            beschriebene Papiere, Bücher, ein grosses Buch ist aufgeschlagen, eine leere Vase steht
            da, ein Liegesofa steht in der Nähe des Schreibtisches. Die Tür rechts führt auf den
            Hausflur. Die Tür links führt in das Schlafzimmer. Draussen blüht der Frühling. Die
            Zimmertür nach der Terrasse ist geöffnet.</hi>
        </stage>
        <sp who="#eine_schwester">
          <speaker>EINE SCHWESTER</speaker>
          <stage>
            <hi>öffnet die Tür von rechts und schaut herein und spricht nach draussen.</hi>
          </stage>
          <l> Nein, sie ist noch nicht zurück. Frau Bielew ist noch nicht zurück.</l>
        </sp>
        <sp who="#eine_sehr_vornehme_dunkelverschleierte_dame">
          <speaker>EINE SEHR VORNEHME, DUNKELVERSCHLEIERTE DAME</speaker>
          <stage>
            <hi>der die Schwester den Vortritt gelassen, ist Schritt um Schritt zögernd herein
              getreten.</hi>
          </stage>
          <l> Ich bin nämlich die Mutter von Frau Bielew.</l>
        </sp>
        <sp who="#die_schwester">
          <speaker>DIE SCHWESTER.</speaker>
          <p> Wollen Sie nicht ganz hereintreten und einen <pb n="121"/> Augenblick hier Platz
            nehmen, gnädige Frau? Oh, die Mutter!</p>
        </sp>
        <sp who="#die_dame">
          <speaker>DIE DAME</speaker>
          <stage>
            <hi>sich erstaunt umblickend, ohne sich zu rühren.</hi>
          </stage>
          <l> Frau Generalin Lermontoff.</l>
        </sp>
        <sp who="#die_schwester">
          <speaker>DIE SCHWESTER.</speaker>
          <l> Wollen Sie nicht Platz nehmen, gnädigste Frau Generalin?</l>
        </sp>
        <sp who="#frau_generalin">
          <speaker>FRAU GENERALIN.</speaker>
          <p> Gütiger Himmel! Einen Augenblick lassen Sie mir noch Zeit. Ich muss mich erst eine
            Weile wieder zur Besinnung bringen ... Hier hat sie also gelebt? Hier hat also Nadja den
            Zusammenbruch erlebt? ... nach den fürchterlichen Ängsten, die wir haben durchmachen
            müssen um ihr Leben ... Ich bin ganz erschüttert ... Nun also ... vor eine neue Nadja
            hintreten oder vor die alte Nadja! ... Die qualvolle Unsicherheit der Erwartung bricht
            mir fast das Herz. Sagen Sie mir doch, liebe Schwester! Sie haben Nadja gepflegt? ...
            von dem ersten Tage an?</p>
        </sp>
        <sp who="#die_schwester">
          <speaker>DIE SCHWESTER.</speaker>
          <p> Sehr wohl, Frau Generalin! Gleich von dem <pb n="122"/> Tage an, als Frau Bielew hier
            im Hotel erkrankt war ... Wohl gleich, als sie von Russland hier angekommen war! ...</p>
        </sp>
        <sp who="#frau_generalin">
          <speaker>FRAU GENERALIN</speaker>
          <stage>
            <hi>der Schwester ins Wort fallend.</hi>
          </stage>
          <p> Ja ja ... als Nadja aus Russland fliehen gemusst ... um jeden Preis fliehen gemusst,
            und sie um jeden Preis nach Paris drängte, um dort ihrem leidenschaftlichen Hasse
            womöglich nur noch leidenschaftlicher weiter zu dienen ... der unabsehbaren Fata Morgana
            der Volksfreiheit weiter zu dienen, ihr junges Leben den grausamen Schicksalsforderungen
            des revolutionären Komitees noch vollends als Opfer hinzuwerfen ... Ach, du himmlischer
            Gott! wenn Sie wüssten! In solchen Zeiten, wie sie über unser Volk hereingebrochen sind,
            da werden Kindergemüter zu Feuerflammen ... Wir hätten sie schützen können ... jawohl
            ... wenn wir sie ganz und gar gefangen gehalten. Aber der Tag war gekommen, wo es mit
            dieser Einsicht zu spät war ... wo Nadja mit der roten Fahne des Aufruhrs den Haufen
            rachsüchtigen Volkes führte, und das Bild des Zaren vor aller Augen <pb n="123"/> mit
            Verwünschungen unter ihre zarten Füsse trat. Da sprühten ihre sanften Augen nur Hass.
            Sie zischte auf wie eine böse Schlange. Und nicht Vater noch Mutter, noch ihr Mann
            konnten irgend Gehör finden in ihrem gejagten Herzen.</p>
        </sp>
        <sp who="#die_schwester">
          <speaker>DIE SCHWESTER.</speaker>
          <l> Gnädigste Frau Generalin, Sie sprechen doch nicht ...</l>
        </sp>
        <sp who="#frau_generalin">
          <speaker>FRAU GENERALIN.</speaker>
          <p> Von Frau Bielew ... von Nadja Bielew, gebornen Lermontoff, meiner neunzehnjährigen,
            bleichen, engelsanften, geliebten Tochter.</p>
        </sp>
        <sp who="#die_schwester">
          <speaker>DIE SCHWESTER</speaker>
          <stage>
            <hi>in Gedanken.</hi>
          </stage>
          <l> Von Frau Nadja Bielew! Man kann sich so etwas wirklich gar nicht denken.</l>
        </sp>
        <sp who="#frau_generalin">
          <speaker>FRAU GENERALIN.</speaker>
          <l> Nein nein, ganz und gar nicht!</l>
          <stage>
            <hi>Sie ist zögernd und betrachtend gegen den Schreibtisch getreten.</hi>
          </stage>
          <l>Hier hat also Nadja schon wieder alles Mögliche durcheinander getan ... gelesen und
            geschrieben?</l>
          <stage>
            <hi><pb n="124"/> Bei diesen Worten blättert sie in dem Buche, das aufgeschlagen auf dem
              Schreibtisch daliegt.</hi>
          </stage>
          <l>Ein volkswirtschaftliches Buch?</l>
        </sp>
        <sp who="#die_schwester">
          <speaker>DIE SCHWESTER.</speaker>
          <p> Ja ja ... sie hat nun Sinn und Seele gefunden, wie sie oft sagt ... Ist es nicht das
            grosse Werk ... ja freilich, es ist das grosse Werk von Doktor Lenoir ... Oh Gott, tätig
            ist sie immer.</p>
        </sp>
        <sp who="#frau_generalin">
          <speaker>FRAU GENERALIN.</speaker>
          <p> Sagen Sie nur ruhig, immer gewesen, schon mit zehn Jahren. Schon mit zehn Jahren hat
            dieser brennende Eifer angefangen, hat Nadja zu grübeln und zu arbeiten angefangen ...
            Und man hat ihr keine Hindernisse bereitet. Man hat sich einfach nicht um sie gekümmert.
            Das war der ganze Fehler ... Liebe Schwester, sprechen Sie doch! Wie ist sie jetzt? Ist
            sie sanft geworden, wie sie war?</p>
        </sp>
        <sp who="#die_schwester">
          <speaker>DIE SCHWESTER</speaker>
          <stage>
            <hi>freudig.</hi>
          </stage>
          <l> Ja ja ja, sie lebt jetzt ganz auf.</l>
        </sp>
        <sp who="#frau_generalin">
          <speaker>FRAU GENERALIN.</speaker>
          <p> Oh mein Gott, was für ein rätselhaftes Wesen <pb n="125"/> sie immer war! Schon als
            Kind konnte sie mit Leben und Tod spielen wie mit zwei goldenen Kugeln, konnte es ganz
            arglos und mit Lachen ... Aber sie konnte sich auch plötzlich zu etwas überwinden und
            sich ehern entscheiden ... Dann hatte sie eine heisse Flamme in der Seele brennen, die
            alles Ding und Wesen und Menschen und sich selber vor sich zu Schatten machte. Und wenn
            es in solchen Augenblicken um Mutter und Vater geschehen gewesen, hätte sie kaum mit den
            Brauen gezuckt. Wenn es um ihren Mann und ihre Kinder geschehen gewesen, würden nur ihre
            Augen flüchtig gesprochen haben –: »Was habe ich mit Euch zu schaffen?« und nichts
            weiter. Solche heissen Herzen haben eine Glut wie geweihte Fackelträger.</p>
        </sp>
        <sp who="#die_schwester">
          <speaker>DIE SCHWESTER.</speaker>
          <l> Aber, gnädigste Frau Generalin! Frau Nadja Bielew ist so unglaublich zärtlich und
            kindlich jetzt.</l>
          <stage>
            <hi>Sie ist an die offene Tür nach der Terrasse getreten.</hi>
          </stage>
          <p>Sehen Sie! ... da ... nun glaube ich doch, dass sie es ist, die um die blühende Weide
            biegt und herkommt.</p>
          <pb n="126"/>
        </sp>
        <sp who="#frau_generalin">
          <speaker>FRAU GENERALIN</speaker>
          <stage>
            <hi>äugt hinter der Schwester scharf mit dem Lorgnon hinaus.</hi>
          </stage>
          <l> So? ... Gott ... das ist sie?</l>
        </sp>
        <sp who="#die_schwester">
          <speaker>DIE SCHWESTER.</speaker>
          <l> Sie kommt mit Doktor Lenoir vom See.</l>
        </sp>
        <sp who="#frau_generalin">
          <speaker>FRAU GENERALIN.</speaker>
          <l> So? ... mit ... Doktor ...?</l>
        </sp>
        <sp who="#die_schwester">
          <speaker>DIE SCHWESTER.</speaker>
          <l> Das ist Doktor Lenoir.</l>
        </sp>
        <sp who="#frau_generalin">
          <speaker>FRAU GENERALIN.</speaker>
          <l> Ist das der Arzt?</l>
        </sp>
        <sp who="#die_schwester">
          <speaker>DIE SCHWESTER.</speaker>
          <p> I ... nein ... ein Herr in mittleren Jahren schon ... ein sehr kluger ... ein sehr
            unzugänglicher Mensch, der auch das Buch da geschrieben hat ... oh ... ein berühmter
            Gelehrter ... er hat nämlich bei uns auch krank darnieder gelegen ... aber er ist völlig
            in Genesung begriffen, wie Frau Nadja ... ein ganz abweisender Mensch ... ein bissel
            unausstehlich manchmal ... ich begreife Frau Nadja nicht, dass sie an ihm so hinaufsieht
            ... ein<pb n="127"/> alles verachtender ... alles bemäkelnder Herr ... ich als Schwester
            kann es ja ruhig sagen ... dem auch seine Pflegerin nichts rechttun kann ... Gott ... er
            mag wohl viele Enttäuschungen im Leben erfahren haben ... und er, hat auch gelebt ...
            sicherlich ...</p>
          <stage>
            <hi>Sie ist einen Schritt hinaus getreten und ruft.</hi>
          </stage>
          <l>Frau Nadja Bielew! Es erwartet Sie jemand.</l>
        </sp>
        <sp who="#nadjas_stimme">
          <speaker>NADJAS STIMME</speaker>
          <stage>
            <hi>von ferne.</hi>
          </stage>
          <l> Gott! Gott! Gott!</l>
        </sp>
        <sp who="#frau_generalin">
          <speaker>FRAU GENERALIN.</speaker>
          <l> Sehen Sie, wie sie ganz erschrocken ist!</l>
        </sp>
        <sp who="#nadjas_stimme">
          <speaker>NADJAS STIMME.</speaker>
          <l> Um Gotteswillen ... nein nein nein ... wo ich endlich einmal zum wirklichen Leben
            aufwache.</l>
        </sp>
        <sp who="#frau_generalin">
          <speaker>FRAU GENERALIN</speaker>
          <stage>
            <hi>streng.</hi>
          </stage>
          <l> Was ruft Frau Bielew?</l>
        </sp>
        <sp who="#die_schwester">
          <speaker>DIE SCHWESTER.</speaker>
          <l> Frau Nadja denkt, es wollte sie jemand aus ihren Himmeln reissen.</l>
          <pb n="128"/>
        </sp>
        <sp who="#frau_generalin">
          <speaker>FRAU GENERALIN.</speaker>
          <p> Sagen Sie mir nur ... wer ist der dunkle, schlanke Herr, der mit ihr kommt, und von
            dem sie sich jetzt so hastig und zutraulich verabschiedet?</p>
        </sp>
        <sp who="#die_schwester">
          <speaker>DIE SCHWESTER</speaker>
          <stage>
            <hi>ist auf die Terrasse hinaus getreten, ohne noch die Worte der Frau Generalin zu
              hören.</hi>
          </stage>
          <p><hi> Sie ruft in den Garten.</hi> Nein nein, Frau Nadja! Niemand will sie stören.
            Machen Sie nur ja keine Umstände erst und kommen Sie .... rasch! ... rasch! ... ganz
            rasch!</p>
        </sp>
        <sp who="#nadja_bielew">
          <speaker>NADJA BIELEW</speaker>
          <stage>
            <hi>ist leicht wie ein Mädchen den Gartenweg heran gesprungen und überhastend die Stufen
              herauf gelaufen, wo die Schwester steht und sie erwartet, um sie selber herein zu
              führen.</hi>
          </stage>
          <p>
            <hi> Nadja ist völlig schmucklos, ganz einfach, aber anmutig gekleidet, ohne Hut, hat
              nur einen seidenen Shawl lässig um Schulter und Hüfte geschlungen, das Kleid ist
              fussfrei, kurz wie bei einem Mädchen, die Füsse in Sandalen. Sie hat einen Strauss
              Blumen in Händen. Noch auf der Terrasse ist sie prüfend stehen geblieben und kommt nur
              Schritt um Schritt zögernd bis zur Tür heran. Sie sagt kein Wort.</hi>
          </p>
        </sp>
        <sp who="#frau_generalin">
          <speaker>FRAU GENERALIN</speaker>
          <stage>
            <hi>die Nadja ebenfalls zögernd, aber hoch aufgereckt entgegen gegangen ist.</hi>
          </stage>
          <l> Meine ... liebe ... Nadja!</l>
          <pb n="129"/>
        </sp>
        <sp who="#nadja">
          <speaker>NADJA</speaker>
          <stage>
            <hi>hat plötzlich die Mutter erkannt und greift sogleich ganz hastig und geängstigt nach
              der Hand der Schwester.</hi>
          </stage>
          <p> Liebe ... Schwester ... meine Mutter? ... Wie denn? Wartet Vater auch draussen? ...
            Wartet mein Mann auch draussen? ... Kommen sie alle wieder, um mich neu zur Gefangenen
            zu machen? ... Wollen mich die Augen meiner Mutter wieder mit Zorn anblitzen ... bis ich
            ganz demütig bin? ... Will Vater mich neu niederschreien mit seiner harten Stimme? ...
            Und der reiche, duldsame Mann mich anflehen, dass ich das Glanzstück seines Lebens
            bleiben soll!? ... Werden Sie mich wieder klein und erbärmlich machen vor mir selber?
            ... Schwester ... ich muss mich retten, Schwester!</p>
        </sp>
        <sp who="#die_schwester">
          <speaker>DIE SCHWESTER</speaker>
          <stage>
            <hi>hält Nadja fest.</hi>
          </stage>
          <l> Aber, geliebte Frau Nadja! Sehen Sie nicht, dass Ihre Mutter grosse Tränen weint nach
            Ihnen.</l>
        </sp>
        <sp who="#nadja">
          <speaker>NADJA</speaker>
          <stage>
            <hi>kommt von der Schwester zärtlich geführt langsam und scheu auf die Frau Generalin
              zu.</hi>
          </stage>
          <l> Oh ... Ihr himmlischen Mächte! Mutter!</l>
          <stage>
            <hi><pb n="130"/> Sie hat der Frau Generalin scheu und kindlich die Hand
              hingereckt.</hi>
          </stage>
          <p>Du sollst nicht weinen, Mutter! Ich will auch geduldig sein! Ich werde mir alles
            anhören! Ich werde kein Wort erwidern ... und alles, was ihr verlangen werdet ...</p>
        </sp>
        <sp who="#frau_generalin">
          <speaker>FRAU GENERALIN.</speaker>
          <p> Nein nein ... gar nichts, Kind! Ich <hi>komm</hi>e nicht, gleich etwas zu verlangen.
            Ich will dir nur erst wieder in die Augen sehen. Ich will nur erst deiner Seele wieder
            nahe kommen. Ich will erst wieder zu meiner kindlichen, heiteren Nadja kommen. Ich
            verlange einstweilen gar nichts von dir. Lass mich nur eine Weile stumm neben dir
            sitzen, wie früher ... und fühlen ... einmal endlich wieder ... dass du mein Kind bist,
            und ich deine Mutter bin.</p>
        </sp>
        <sp who="#nadja">
          <speaker>NADJA</speaker>
          <stage>
            <hi>ganz leise.</hi>
          </stage>
          <p> Schwester! Lassen Sie meine Mutter ganz allein mit mir! Vielleicht ... ja ... ich habe
            doch viele unaussprechliche Qualen durchgemacht ... und aus all der Jagd und dem Fieber
            ist doch eine andere Nadja auferstanden. Wenn <pb n="131"/> wir jetzt ein paar
            Augenblicke ohne Worte allein wären, sodass wir unsern Atem und unsre Herzschläge
            heimlich hörten ... vielleicht, dass dann doch ein Frieden zwischen uns auftauchte.</p>
          <stage>
            <hi>Ganz unvermittelt hart zur Schwester gewandt.</hi>
          </stage>
          <p>...Ich hatte es Ihnen ja nie gesagt, Schwester, dass ich meine Mutter hasste, seitdem
            sie mich vorzeitig um Reichtum verkuppelte, und meinen Vater hasste, weil er mein Volk
            um seines Amtes willen verleugnete ... trotz der elenden Knechtschaft, in der es seufzt
            und die er so gut erkannte, wie ich und Millionen.</p>
        </sp>
        <sp who="#die_schwester">
          <speaker>DIE SCHWESTER</speaker>
          <stage>
            <hi>ganz erschrocken.</hi>
          </stage>
          <l> Geliebte Frau Nadja! Tuen Sie mir die Liebe! Was reden Sie da?</l>
        </sp>
        <sp who="#nadja_bielew">
          <speaker>NADJA BIELEW</speaker>
          <stage>
            <hi>plötzlich kindlich lachend.</hi>
          </stage>
          <p> Ach Gott! Das <hi>war.</hi>.. das <hi>war</hi> ich alles früher einmal. Das ist längst
            untergegangen. Das soll nie wieder kommen. Ich bin aus den Fieberschrecken der Seele neu
            und klar aufgewacht. Ich habe ein Chaos durchlaufen ... dort in der Heimat ... hier in
            der Krankheit <pb n="132"/> ... darin es noch ungebundener nachtobte, wie Irrsinn ...
            Aber das ist alles wie ein Lärmschrecken verweht, dass die Seele sich plötzlich selber
            hörte ... Nun bin ich ein glücklicher Mensch geworden, Mutter! ... Nun will ich auch
            weinen ... an deinem Herzen, Mutter! ... Ich will den finsteren Rest Erinnerung, der
            noch ferne auftaucht, wegweinen ... an deinem Herzen! ... Oh, Mutter ... sieh mich ...
            jetzt bin ich endlich ganz genesen zu mir selber. Du kommst zu einem keuschen Menschen,
            zu einem einsamen ganz in der Stille ... der sich um nichts mehr auf die Gosse wirft!
            ... Du hast wieder nur eine Zärtliche vor dir ... All das Vergangene waren Alpträume ...
            Schauer, die allen Hass vollends in mir zerbrachen ... Fürchterliches! ... fort ist es!
            Ich habe mich heute draussen am See bekränzt, Mutter. Es ist Frühling draussen ...</p>
          <stage>
            <hi>Sie ist mit plötzlicher Wendung an die Glastür nach der Terrasse gegangen und blickt
              hinaus mit unterdrückter, stummer Bewegung. Es bleibt eine Weile tiefe Stille im Raum.
              Draussen singt ein Vogel.</hi>
          </stage>
          <stage>
            <hi>Die Schwester gibt Frau Generalin ein leises Zeichen und entfernt sich behutsam nach
              rechts.</hi>
          </stage>
          <pb n="133"/>
        </sp>
        <sp who="#frau_generalin">
          <speaker>FRAU GENERALIN.</speaker>
          <l> Nadja!</l>
        </sp>
        <sp who="#nadja">
          <speaker>NADJA</speaker>
          <stage>
            <hi>regt sich nicht.</hi>
          </stage>
          <l> Frau Generalin. Geliebte, einzige Tochter ...</l>
        </sp>
        <sp who="#nadja_bielew">
          <speaker>NADJA BIELEW</speaker>
          <stage>
            <hi>wendet sich plötzlich wie arglos zurück.</hi>
          </stage>
          <l> Ach Gott nein! ... Da habe ich mir in Gedanken ganz diese Blumen zerdrückt, die mir
            teuer sind.</l>
          <stage>
            <hi>Sie ist an den Schreibtisch herangetreten und damit beschäftigt den Strauss zu
              ordnen, und in die Vase zu stellen.</hi>
          </stage>
          <l>Lege doch deinen Mantel ab, Mama!</l>
        </sp>
        <sp who="#frau_generalin">
          <speaker>FRAU GENERALIN</speaker>
          <stage>
            <hi>Nadja's Hantierung spröde betrachtend.</hi>
          </stage>
          <l> Nein, Nadja? ... Dass du dich jetzt um Blumen so herzlich kümmerst!</l>
        </sp>
        <sp who="#nadja_bielew">
          <speaker>NADJA BIELEW.</speaker>
          <p> Ich hatte immer nur den Kopf voll flammender Ideen ... nicht? Und den Mund voll
            flammender Worte. Ich wusste gar nichts anderes, als das gehetzte Volk weiter zu jagen
            ... und wähnte immer irgendwo etwas vor mir, wie ein <pb n="134"/> Reich voll Licht und
            Reinheit ... ein Dunstbild in der Ferne ... dorthin! ... dorthin! ... sollten sie alle
            getrieben werden! ... Den Widerstrebenden alle Verachtung ... Für die Schönheit der
            wirklichen Frühlinge und der stillen Sommernächte hatte ich ja nur die ewige Blindheit!
            ... Oh ... eine Jagd, die mir das Herz zerriss ... Ein Wahnbild aus Rauch, wofür der
            einzelne weggeworfen ist auf dem Wege ohne Erfüllung ... Nun beginne ich einen andern
            Traum zu ahnen. Nun beginne ich an die Fülle Leben zu glauben, die in mir ist ... Nun
            fühle ich mich emporgetragen, ich selber aus der eigenen Tiefe des Daseins ... voll
            Liebe ... auch zu dir, Mutter! ...</p>
          <stage>
            <hi>Sie hat die Mutter ängstlich angesehen und sagt hastig und sehr zärtlich.</hi>
          </stage>
          <l>Was willst du sagen, Mutter?</l>
        </sp>
        <sp who="#frau_generalin">
          <speaker>FRAU GENERALIN.</speaker>
          <p> Wenn ich auch deine Worte nicht ganz verstehe, liebes Kind, so scheint mir doch das
            eine daraus klar, dass du endlich die furchtbare Krankheit deines politischen Fanatismus
            deutlich erkannt hast ... Dass du endlich deine <pb n="135"/> ideale Verstiegenheit von
            dir getan hast ... Dass du zum ersten Male mit dir selber beginnen willst ... Und das
            wäre doch eine Basis, auf der sich eine Zukunft errichten liesse! ... Wo hätte ich denn
            auf der Herfahrt an eine solche Fügung je zu denken gewagt! ... Ich bin ja doch in
            zitternder Sorge gleich vom Coupé aus hierher gehastet ... ich hatte wohl noch manch'
            andre Worte von früher gellend im Ohr, dass du eine geborene Revolutionärin wärst, und
            dass du keine tiefere Leidenschaft besässest, als deinen Kopf abzugeben, wenn dein Volk
            es verlangte. Robespierre spukte ja damals in deinem Kopfe.</p>
        </sp>
        <sp who="#nadja_bielew">
          <speaker>NADJA BIELEW</speaker>
          <stage>
            <hi>die unterdessen in Gedanken wieder an die Glastür getreten war, starrt hinaus und
              antwortet nicht.</hi>
          </stage>
          <l><hi> Erst nach einer Pause sagt sie.</hi> Wovon redetest du eben, Mutter?</l>
        </sp>
        <sp who="#frau_generalin">
          <speaker>FRAU GENERALIN.</speaker>
          <p> Du musst aber jetzt auch hören, liebes Kind! Du kannst dir denken, wie mich die weite
            Reise tief ermüdet hat ... Und ich bin noch genug erschüttert, dass auch ich alle meine
            Kräfte zusammenraffe ... für dich ...</p>
          <pb n="136"/>
        </sp>
        <sp who="#nadja_bielew">
          <speaker>NADJA BIELEW.</speaker>
          <l> Sei nicht böse, Mama!</l>
        </sp>
        <sp who="#frau_generalin">
          <speaker>FRAU GENERALIN.</speaker>
          <p> Ich bin ja doch hierher gefahren mit der verzehrendsten Unruhe, endlich einen Weg für
            dich deutlich zu erkennen ... auch nur eine kleine Hoffnung für dich und uns ...
            deutlich zu erkennen! ... Du weisst ja doch sicher, wie es in den Deinen aussieht ...
            wie es um uns steht ... wie wir heimlich zittern und beben, dich um Gotteswillen nicht
            ganz von uns zu lassen, dich in unser schlichtes, friedliches Menschendasein neu zurück
            zu gewinnen ...</p>
        </sp>
        <sp who="#nadja_bielew">
          <speaker>NADJA BIELEW</speaker>
          <stage>
            <hi>wie aus anderen Gedanken heraus.</hi>
          </stage>
          <l> Wo sollte das sein? ... Wo denkst du dir das, Mutter?</l>
        </sp>
        <sp who="#frau_generalin">
          <speaker>FRAU GENERALIN</speaker>
          <stage>
            <hi>betrachtet Nadjas kindliche, sanfte Art.</hi>
          </stage>
          <p> Wo hätte ich denn jemals an eine solche Wandlung denken können, an eine solche Milde
            und stillen, sanften Sinn. Es ist ja wie ein reiner Gottesfriede über dich gekommen,
            mein geliebtes Kind ... Du stehst ja da, wie ein <pb n="137"/> schüchternes Mädchen ...
            wirklich ... und ich beginne in meiner geängstigten Seele ... wirklich ... ach Gott ...
            noch in Petersburg damals ...</p>
        </sp>
        <sp who="#nadja_bielew">
          <speaker>NADJA BIELEW.</speaker>
          <l> Mutter, nenne mir diesen Namen nicht!</l>
        </sp>
        <sp who="#frau_generalin">
          <speaker>FRAU GENERALIN.</speaker>
          <p> Nein nein, ich will von alledem nicht mehr reden. Ich will gar keine Erinnerungen
            weiter heraufbeschwören. Die Zerwürfnisse mit deinen Eltern und mit deinem Manne sollen
            jetzt nicht mehr zwischen uns stehen. Das Vergangene ...</p>
        </sp>
        <sp who="#nadja_bielew">
          <speaker>NADJA BIELEW.</speaker>
          <l> Gott! Gott! Ich habe wirklich alles Vergangene rein vergessen in mir.</l>
        </sp>
        <sp who="#frau_generalin">
          <speaker>FRAU GENERALIN.</speaker>
          <p> Ja, du <hi>sollst</hi> es vergessen und begraben in dir! Deine Eltern haben dir voll
            verziehen. Deine Kinderchen rufen nach dir ... Dein sanfter Mann hatte ja doch immer nur
            Liebe und Güte, um nicht zu sagen Anbetung für dich. Er würde dich aus einem brennenden
            Hause herausgeholt haben ... Du kennst ihn ja ... <pb n="138"/> und wenn er dabei
            zehnmal selber zu Staub und Asche geworden wäre. Er hat dir deine verstiegenen Launen
            nie angerechnet ...</p>
        </sp>
        <sp who="#nadja_bielew">
          <speaker>NADJA BIELEW</speaker>
          <stage>
            <hi>hat eine immer scheuere, beobachtende Miene angenommen, plötzlich
              hervorstossend.</hi>
          </stage>
          <l> Haben sie dich allein hierher gesandt? ... Mutter ... Bist du allein gekommen?</l>
        </sp>
        <sp who="#frau_generalin">
          <speaker>FRAU GENERALIN</speaker>
          <stage>
            <hi>zurückhaltend.</hi>
          </stage>
          <l> Nein ...</l>
        </sp>
        <sp who="#nadja_bielew">
          <speaker>NADJA BIELEW</speaker>
          <stage>
            <hi>energisch.</hi>
          </stage>
          <l> Wer ist mitgekommen? Ist Vater mitgekommen?</l>
        </sp>
        <sp who="#frau_generalin">
          <speaker>FRAU GENERALIN</speaker>
          <stage>
            <hi>will Nadjas Hand ergreifen und sie an sich ziehen.</hi>
          </stage>
          <l> Nadja ... ahnst du denn gar nicht ...?</l>
        </sp>
        <sp who="#nadja_bielew">
          <speaker>NADJA BIELEW</speaker>
          <stage>
            <hi>ganz gleichgültig.</hi>
          </stage>
          <l> Ach Gott ja ... ich ahne es wohl ...</l>
        </sp>
        <sp who="#frau_generalin">
          <speaker>FRAU GENERALIN.</speaker>
          <p> Dein guter Mann läuft die ganze Zeit unten <pb n="139"/> ruhelos auf dem Kiesplatz hin
            und her ... und wartet nur deines Winkes ...</p>
        </sp>
        <sp who="#nadja_bielew">
          <speaker>NADJA BIELEW</speaker>
          <stage>
            <hi>geht zur Verandatür zurück, hinausträumend.</hi>
          </stage>
          <l><hi> Nach einer Weile bittend.</hi> Gehe ... einstweilen ... Mutter ...</l>
        </sp>
        <sp who="#frau_generalin">
          <speaker>FRAU GENERALIN</speaker>
          <stage>
            <hi>ebenfalls nach einer Pause innerer Erwägung.</hi>
          </stage>
          <p> Gut ... ich gehe, liebes Kind. Es ist durchaus besser, wenn wir dir jetzt Zeit lassen
            ... und du uns Zeit lässt. Ein jeder mag sich jetzt erst eine Weile hinstrecken, um sich
            von der ersten, furchtbaren Angst zu erholen.</p>
        </sp>
        <sp who="#nadja_bielew">
          <speaker>NADJA BIELEW.</speaker>
          <l> Wo wohnt ihr denn, Mutter?</l>
        </sp>
        <sp who="#frau_generalin">
          <speaker>FRAU GENERALIN.</speaker>
          <p> Dein Mann und ich, wir sind unten in dem Hotel am Kurpark sehr gut untergekommen ...
            Nadja ... wenn ich deine sanfte Stimme höre ... wenn ich dich ansehe ...</p>
          <pb n="140"/>
        </sp>
        <sp who="#nadja_bielew">
          <speaker>NADJA BIELEW</speaker>
          <stage>
            <hi>achtlos zärtlich.</hi>
          </stage>
          <l> Gehe, Mutter ...</l>
          <stage>
            <hi>Sie streichelt plötzlich der Frau Generalin Gesicht.</hi>
          </stage>
          <l>Du siehst wirklich totenblass aus, Mutter!</l>
        </sp>
        <sp who="#frau_generalin">
          <speaker>FRAU GENERALIN.</speaker>
          <l> Wie soll ich nur anders aussehen, Kind?</l>
        </sp>
        <sp who="#nadja_bielew">
          <speaker>NADJA BIELEW</speaker>
          <stage>
            <hi>deren Blick sich in diesem Augenblick im Spiegel verfangen hat, hastig.</hi>
          </stage>
          <l> Wie sehe <hi>ich</hi> jetzt aus, Mutter?</l>
        </sp>
        <sp who="#frau_generalin">
          <speaker>FRAU GENERALIN.</speaker>
          <l> Nun, blass genug bist du auch noch immer!</l>
        </sp>
        <sp who="#nadja_bielew">
          <speaker>NADJA BIELEW.</speaker>
          <l> Nein nein, das meine ich nicht ...</l>
          <stage>
            <hi>Sie steht vor dem Spiegel und betrachtet sich scharf und verführerisch.</hi>
          </stage>
          <p>Habe ich noch den harten Blick und die scharfen Linien auf der Stirn und um die
            Mundwinkel, die der Enthusiasmus der Aufreizung in ein junges Gesicht bringt? Fange ich
            nicht wieder an, aufzublühen? Du sagtest doch selbst, ich erschiene dir, wie ein
            schüchternes Mädchen?</p>
          <pb n="141"/>
        </sp>
        <sp who="#frau_generalin">
          <speaker>FRAU GENERALIN.</speaker>
          <l> Ach, du ewig eitle Nadja!</l>
        </sp>
        <sp who="#nadja_bielew">
          <speaker>NADJA BIELEW</speaker>
          <stage>
            <hi>immer noch vor dem Spiegel.</hi>
          </stage>
          <p> Nadja Lermontoff hat jetzt eine Frühlingsblüte auf den Lippen und ein Lied in der
            Seele, ein Schwärmerlied ... zum ersten Male ...</p>
        </sp>
        <sp who="#frau_generalin">
          <speaker>FRAU GENERALIN</speaker>
          <stage>
            <hi>in Unruhe.</hi>
          </stage>
          <l> Ja nun ... Nadja? ...</l>
        </sp>
        <sp who="#nadja_bielew">
          <speaker>NADJA BIELEW.</speaker>
          <l> Adieu, Mama!</l>
        </sp>
        <sp who="#frau_generalin">
          <speaker>FRAU GENERALIN.</speaker>
          <l> Willst du denn nicht deinem Manne wenigstens einen Blick gönnen und ihm einmal die
            Hand reichen?</l>
        </sp>
        <sp who="#nadja_bielew">
          <speaker>NADJA BIELEW.</speaker>
          <l> Warum denn nicht? ... Nur bin ich doch augenblicklich sehr ermüdet ... Mutter ...</l>
        </sp>
        <sp who="#frau_generalin">
          <speaker>FRAU GENERALIN</speaker>
          <stage>
            <hi>hat jedoch die Tür nach aussen bereits geöffnet und spricht nur eilig zurück.</hi>
          </stage>
          <l> Nur einen Augenblick ... einen ganz flüchtigen <pb n="142"/> Augenblick, ehe wir beide
            gleich wieder gehen!</l>
          <stage>
            <hi>Im nächsten Augenblick ist ein sanfter, sehr bärtiger Herr ohne ein Wort hinter der
              Frau Generalin eingetreten. Er ist offenbar ganz scheu, fast demütig. Aber in seinen
              Augen hat er eine strahlende Freude. Er geht behutsam, ein wenig unbehülflich auf
              Nadja zu. Nadja Bielew steht </hi>
          </stage>
          <stage>
            <hi>bleich, aber ganz zurückgenommen, kindlich lächelnd und reicht ihm nur, mehr um ihn
              abzuhalten von sich, weit die Hand hin. Herr Bielew küsst ihre Hand mehrmals
              leidenschaftlich. Es wird kein Wort gesprochen.</hi>
          </stage>
        </sp>
        <sp who="#nadja_bielew">
          <speaker>NADJA BIELEW</speaker>
          <stage>
            <hi>ist sofort an die Glastür zurück getreten und blickt in Gedanken hinaus.</hi>
          </stage>
          <l><hi> Dann sagt sie, ohne sich umzuwenden.</hi> Geht jetzt!</l>
        </sp>
        <sp who="#frau_generalin">
          <speaker>FRAU GENERALIN.</speaker>
          <p> Und wann willst du, Kind, dass wir wiederkommen, um uns endlich von einer besseren
            Zukunft zu unterhalten?</p>
        </sp>
        <sp who="#nadja_bielew">
          <speaker>NADJA BIELEW.</speaker>
          <p> Kommen? ... wer? ... ach, nein nein ... für diese Nacht wäre es doch am Ende ganz
            zwecklos ... oder ... Gott ja, Mama ... komme nur du gegen die Dämmerung ... Nicht vor
            acht, Mama! ... Und wenn Herr Bielew wirklich auch noch daran dächte ... später <pb
              n="143"/> liegt der Garten in tiefem Frieden ... und das Herz wird gewappnet sein ...
            mit Güte, Mama ... mit eherner, klarer Güte! ... Adieu, Mama!</p>
        </sp>
        <sp who="#frau_generalin">
          <speaker>FRAU GENERALIN.</speaker>
          <l> Küsse mir nicht die Hände so inbrünstig, Nadja!</l>
        </sp>
        <sp who="#nadja_bielew">
          <speaker>NADJA BIELEW.</speaker>
          <p> Ach, Mama, weisst du es nicht, dass ich das schon tat, als ich ein zehnjähriges
            Mädchen war! Es tat mir oft fast weh ... aber ich liebte diesen Schmerz.</p>
        </sp>
        <sp who="#frau_generalin">
          <speaker>FRAU GENERALIN.</speaker>
          <p> Aber du sollst es <hi>jetzt</hi> nicht tun ... um alles in der Welt nicht ... denn ich
            will mich nicht neu zu fürchten beginnen ... ich will mit ruhiger Hoffnung von dir
            gehen.</p>
          <stage>
            <hi>Herr Bielew hat die Tür geöffnet. Frau Generalin tritt hinaus. Hinter ihr Herr
              Bielew.</hi>
          </stage>
        </sp>
        <sp who="#nadja_bielew">
          <speaker>NADJA BIELEW</speaker>
          <stage>
            <hi>steht in der Tür und ruft nach.</hi>
          </stage>
          <l> Adieu ... adieu, Mama!</l>
          <stage>
            <hi>Dann schliesst sie die Tür langsam und geht zögernd bis an die Terrassentür zurück.
              In Gedanken spricht sie vor sich hin.</hi>
          </stage>
          <pb n="144"/>
          <p>»Ich will mit ruhiger Hoffnung von dir gehen!« Oh, ihr gütigen Geister! ... Diese
            Stunde muss über viel entscheiden ... muss über sehr viel entscheiden!</p>
          <stage>
            <hi>In diesem Augenblick hat es an der Tür rechts lebhaft geklopft.</hi>
          </stage>
        </sp>
        <sp who="#nadja_bielew">
          <speaker>NADJA BIELEW</speaker>
          <stage>
            <hi>fast erschreckt.</hi>
          </stage>
          <l> Da ... was ist?</l>
        </sp>
        <sp who="#die_schwester">
          <speaker>DIE SCHWESTER</speaker>
          <stage>
            <hi>tritt herein.</hi>
          </stage>
          <l> Nun, verehrte Frau Nadja ...</l>
        </sp>
        <sp who="#nadja_bielew">
          <speaker>NADJA BIELEW</speaker>
          <stage>
            <hi>ist an den Schreibtisch gegangen und hat mit Schreiben begonnen.</hi>
          </stage>
          <l> Was wollen Sie?</l>
        </sp>
        <sp who="#die_schwester">
          <speaker>DIE SCHWESTER.</speaker>
          <p> Ich muss wohl doch jetzt ein bissel für Ruhe sorgen ... Gott ... liebe Frau Nadja ...
            nur nicht so hastig ... nur nicht immer gleich ruhelos werden!</p>
        </sp>
        <sp who="#nadja_bielew">
          <speaker>NADJA BIELEW</speaker>
          <stage>
            <hi>während des Schreibens gleichgültig nebenbei.</hi>
          </stage>
          <p> Hat es so den Anschein? ... Oh ... ich bin <pb n="145"/> es gar nicht ... ich bin
            durchaus nicht hastig ... ich bin sehr ruhig jetzt.</p>
        </sp>
        <sp who="#die_schwester">
          <speaker>DIE SCHWESTER.</speaker>
          <l> Aber entsetzlich übertrieben sind Sie manchmal.</l>
        </sp>
        <sp who="#nadja_bielew">
          <speaker>NADJA BIELEW</speaker>
          <stage>
            <hi>nebenbei.</hi>
          </stage>
          <l> Oh ja ... das kann wohl sein.</l>
        </sp>
        <sp who="#die_schwester">
          <speaker>DIE SCHWESTER.</speaker>
          <l> Ihre Frau Mutter habe ich dabei gradezu bewundert ...</l>
        </sp>
        <sp who="#nadja_bielew">
          <speaker>NADJA BIELEW</speaker>
          <stage>
            <hi>immer noch schreibend.</hi>
          </stage>
          <p> Nein nein, da haben Sie nur zu recht. Als Kind unterlag ich immer dieser Bewunderung
            ... Oh, eine Mutter ... dachte ich.</p>
        </sp>
        <sp who="#die_schwester">
          <speaker>DIE SCHWESTER.</speaker>
          <p> Und das war also Ihr lieber Mann ...? ... Und Ihre beiden Kinderchen sind doch gewiss
            auch mitgekommen?</p>
        </sp>
        <sp who="#nadja_bielew">
          <speaker>NADJA BIELEW</speaker>
          <stage>
            <hi>springt plötzlich auf, zerreisst das Geschriebene in tausend Fetzen, lacht und sagt
              hart.</hi>
          </stage>
          <l> Lassen Sie mich in Ruhe jetzt. Ich will schlafen. Ich bin es bedürftig.</l>
          <pb n="146"/>
        </sp>
        <sp who="#die_schwester">
          <speaker>DIE SCHWESTER.</speaker>
          <p> Aber diese Blumen von Doktor Lenoir ... nein nein ... Sie sollen keine Blumen hier
            haben, wenn Sie schlafen. Der Duft erregt Ihre Nerven viel zu sehr.</p>
        </sp>
        <sp who="#nadja_bielew">
          <speaker>NADJA BIELEW</speaker>
          <stage>
            <hi>stürzt drollig wütend auf sie zu.</hi>
          </stage>
          <l> Wie ... kommen ... Sie ... mir ... vor ... dass Sie es wagen ...</l>
        </sp>
        <sp who="#die_schwester">
          <speaker>DIE SCHWESTER</speaker>
          <stage>
            <hi>trägt trotz Nadjas Bemühungen den Strauss frischer Blumen auf die Terrasse.</hi>
          </stage>
          <p> Nein nein, Frau Nadja, hindern Sie mich nicht ... und ergeben Sie sich in,die
            Anordnungen, die der Arzt mit aller Bestimmtheit getroffen hat.</p>
        </sp>
        <sp who="#nadja_bielew">
          <speaker>NADJA BIELEW</speaker>
          <stage>
            <hi>lässt sich drollig verzweifelt plötzlich auf das Liegesofa fallen und liegt mit
              geschlossenen Augen hingestreckt.</hi>
          </stage>
        </sp>
        <sp who="#die_schwester">
          <speaker>DIE SCHWESTER</speaker>
          <stage>
            <hi>ist bemüht Nadja einzuhüllen.</hi>
          </stage>
        </sp>
        <sp who="#nadja_bielew">
          <speaker>NADJA BIELEW</speaker>
          <stage>
            <hi>spricht währenddessen mit geschlossenen Augen drollig unwillig.</hi>
          </stage>
          <p> Nur reden Sie nicht immer dasselbe, wie ein <pb n="147"/> Papagei ... und gehen Sie
            endlich! ... Machen Sie nicht erst Verdriessliches weiter! ... Lassen Sie das Licht
            herein oder nicht herein ... Lassen Sie die Tür angelweit offen oder machen Sie sie
            unnütz zu, dass die weiche Luft nicht herein kann ... meinetwegen ... nur lassen Sie
            mich endlich, ohne dass Sie wie ein Wächter stehen!</p>
        </sp>
        <sp who="#die_schwester">
          <speaker>DIE SCHWESTER.</speaker>
          <p> Ich schliesse nur die Tür. Die Vorhänge will ich offen lassen. Es ist nicht gut, am
            Tage bei geschlossenen Vorhängen zu schlafen. Der Schlaf wird zu tief.</p>
        </sp>
        <sp who="#nadja_bielew">
          <speaker>NADJA BIELEW</speaker>
          <stage>
            <hi>mit verträumtem Blick zum Fenster hinaus.</hi>
          </stage>
          <p> Da ... diese schnee-schneeweisse, reine Wolke ... kann so unermesslich frei hingehn in
            der blauen Luft ... ist ganz losgebunden ... Haben <hi>Sie</hi> einen Halt gefunden in
            diesem Leben, Schwester?</p>
        </sp>
        <sp who="#die_schwester">
          <speaker>DIE SCHWESTER</speaker>
          <stage>
            <hi>einen Augenblick untätig und unschlüssig.</hi>
          </stage>
          <p> Ich ...? ... Fragen Sie mich ...? ... Mein Gott! wenn man so viel zu tun hat, wie <pb
              n="148"/> in diesem Hause ... Einen Halt? ... Wie meinen Sie das? ...</p>
          <stage>
            <hi>Indem sie langsam zur Tür geht.</hi>
          </stage>
          <p>Ich, ich denke, es ist jetzt besser, dass Sie einen rechten Halt im Schlafe suchen.
            Denn wenn man richtig ausgeruht ist, dann hat man wieder frische Kräfte. Und das ist der
            beste Halt.</p>
          <stage>
            <hi>Sie ist noch einmal prüfend an Nadjas Liegesofa herangetreten, hat das Schlafkissen
              gerückt, blickt sich sorglich um, unterdessen Nadja mit geschlossenen Augen daliegt,
              und geht dann geräuschlos zur rechten Tür hinaus. Es bleibt eine Weile Stille.</hi>
          </stage>
          <stage>
            <hi>Draussen im Garten wird ein schlanker, vornehmer, dunkler Herr, schon in reiferen
              Jahren, sichtbar, der auf die Terrassentür zukommt. Er hat einen englischen Plaid um
              die Schultern und seine Schiffsmütze lässig in den Nacken geschoben. Er trägt ein paar
              Rosen nachlässig in der Hand. Er kommt sehr geräuschlos prüfend bis an die Tür und
              drückt die Stirn an die Scheibe. Er kann zuerst </hi>
          </stage>
          <stage>
            <hi>offenbar nicht genau erkennen. Wie er die Schlafende gesehen, will er sich noch
              leiser entfernen.</hi>
          </stage>
        </sp>
        <sp who="#nadja_bielew">
          <speaker>NADJA BIELEW</speaker>
          <stage>
            <hi>hat seine Annäherung wie gefühlt, richtet sich langsam hoch auf und lächelt
              lieblich.</hi>
          </stage>
        </sp>
        <sp who="#doktor_lenoir">
          <speaker>DOKTOR LENOIR</speaker>
          <stage>
            <hi>hat sich noch einmal umgewandt und sieht sie.</hi>
          </stage>
          <pb n="149"/>
        </sp>
        <sp who="#nadja_bielew">
          <speaker>NADJA BIELEW</speaker>
          <stage>
            <hi>winkt stumm und zärtlich mit beiden Händen.</hi>
          </stage>
        </sp>
        <sp who="#doktor_lenoir">
          <speaker>DOKTOR LENOIR</speaker>
          <stage>
            <hi>tritt ins Zimmer ein.</hi>
          </stage>
          <p> Nein, du ... es hat doch wohl nicht recht Sinn, wenn ich dir jetzt die so notwendige
            Ruhe störe ... Ich komme<hi> später ...</hi>
          </p>
        </sp>
        <sp who="#nadja_bielew">
          <speaker>NADJA BIELEW</speaker>
          <stage>
            <hi>winkt nur wieder sanft und stumm, aber bestimmt mit beiden Händen.</hi>
          </stage>
        </sp>
        <sp who="#doktor_lenoir">
          <speaker>DOKTOR LENOIR</speaker>
          <stage>
            <hi>tritt Schritt um Schritt zögernd, tiefer ins Zimmer herein.</hi>
          </stage>
          <l> Willst du denn nicht wirklich erst ausruhen jetzt?</l>
        </sp>
        <sp who="#nadja_bielew">
          <speaker>NADJA BIELEW</speaker>
          <stage>
            <hi>legt ihren Kopf wieder mit geschlossenen Augen zurück.</hi>
          </stage>
          <l> Lass dein Fragen! ... bitte, lass dein Fragen!</l>
          <stage>
            <hi>Sie reckt ihm ihre Hand hin.</hi>
          </stage>
        </sp>
        <sp who="#doktor_lenoir">
          <speaker>DOKTOR LENOIR</speaker>
          <stage>
            <hi>küsst die Hand.</hi>
          </stage>
          <l> Nadja Bielew Küsse mir auch die Linke.. oder Geliebter.</l>
          <pb n="150"/>
        </sp>
        <sp who="#doktor_lenoir">
          <speaker>DOKTOR LENOIR</speaker>
          <stage>
            <hi>hat auch ihre Linke Hand geküsst und beugt sich über ihren Fuss, den sie zu fällig
              aus der Decke herausgestreckt hält.</hi>
          </stage>
        </sp>
        <sp who="#nadja">
          <speaker>NADJA</speaker>
          <l> BIELEW Sei nicht verrückt, du! Ich mag das jetzt nicht leiden! .</l>
          <p>.. Oh, dass du kommst! ... Setze dich dort auf den Schreibstuhl ... ich werde hier
            liegen ... so können wir reden.</p>
        </sp>
        <sp who="#doktor_lenoir">
          <speaker>DOKTOR LENOIR.</speaker>
          <l> Aber du sollst nicht reden. Du sollst noch eine halbe Stunde mindestens ganz still
            liegen.</l>
        </sp>
        <sp who="#nadja_bielew">
          <speaker>NADJA BIELEW.</speaker>
          <p> Ach, wenn ich nur reden könnte ... wenn ich nur alles sagen könnte, was ich fühle ...
            den grossen Schmerz, den ich in mir trage!</p>
        </sp>
        <sp who="#doktor_lenoir">
          <speaker>DOKTOR LENOIR.</speaker>
          <l> Was hast du, liebes Kind?</l>
        </sp>
        <sp who="#nadja_bielew">
          <speaker>NADJA BIELEW.</speaker>
          <l> Ach ... nichts! ...</l>
          <stage>
            <hi>Sie blickt ihn lange fragend und zärtlich an.</hi>
          </stage>
          <l>Freund ... oder Geliebter?</l>
          <pb n="151"/>
        </sp>
        <sp who="#doktor_lenoir">
          <speaker>DOKTOR LENOIR.</speaker>
          <l> Du siehst wirklich ganz erschrocken aus ... seit vorhin.</l>
        </sp>
        <sp who="#nadja_bielew">
          <speaker>NADJA BIELEW.</speaker>
          <p> Nein nein ... davon will ich durchaus jetzt nichts wissen, wenn du bei mir bist ...
            Ich will nur jetzt einmal endlich eine Sache ganz deutlich fühlen ...</p>
        </sp>
        <sp who="#doktor_lenoir">
          <speaker>DOKTOR LENOIR.</speaker>
          <l> Was ... mein Kind? ... plagst du mich neu?</l>
        </sp>
        <sp who="#nadja_bielew">
          <speaker>NADJA BIELEW.</speaker>
          <p> Ich will es jetzt nur einmal ganz deutlich fühlen, das glückselige Gefühl ... das
            Einzige, was ich je besass, noch besitze ... Glaubst du es mir nicht? ... Mein Leben war
            furchtbar ... vielleicht in der Einbildung ... aber auch im Wirklichen. Jedenfalls
            kannte ich in meiner Jugend keinen hellen Tag, kein Lachen ohne Schmerzen ... Ich lernte
            an allem zweifeln und an allen ... Wenn ich oft vom Tode spreche, so ist das kein Spass.
            Liebe in Nadja Lermontoffs Herzen einmal erkannt, einmal erlebt, ist ein A und O ... und
            nichts mehr ... Wenn <pb n="152"/> ich sie verlöre ... wenn ich sie einmal aufgeben
            müsste ...</p>
        </sp>
        <sp who="#doktor_lenoir">
          <speaker>DOKTOR LENOIR.</speaker>
          <p> Was aufgeben müsste? ... weil ich es nicht ganz so fühle, wie du es dir ausmalst ...
            weil ich ja doch ein Leben gelebt habe ... alles tausendmal erfahren habe ... und nicht
            mehr brenne und mich erhitze, liebes Kind? ... Aber warum aufgeben müsste? ...</p>
        </sp>
        <sp who="#nadja_bielew">
          <speaker>NADJA BIELEW.</speaker>
          <p> Oh ... ich mag es nicht sprechen ... ich mag es nicht laut nennen ... Die lauten Worte
            verletzen meine Seele ... Und nicht fragen, nicht prüfen! ... Ich fürchte mich doch ...
            Ja ja ... das ist nun ein Unterschied ... die einstige Revolutionärin liebte den Tod ...
            und die Liebende will leben ...</p>
        </sp>
        <sp who="#doktor_lenoir">
          <speaker>DOKTOR LENOIR.</speaker>
          <p> Liebe Nadja, wir sollten durchaus nicht immer nur solche Gespräche führen ... ich bin
            gar nicht hier hereingekommen ...</p>
        </sp>
        <sp who="#nadja_bielew">
          <speaker>NADJA BIELEW.</speaker>
          <p> Nein ... Du hast ganz recht ... man kann <pb n="153"/> es einander doch! nicht zeigen,
            was in unserm Blute brennt an wirklichem Feuer ...</p>
        </sp>
        <sp who="#doktor_lenoir">
          <speaker>DOKTOR LENOIR</speaker>
          <stage>
            <hi>lachend.</hi>
          </stage>
          <l> Asche ... Asche.. mein Kind!</l>
        </sp>
        <sp who="#nadja_bielew">
          <speaker>NADJA BIELEW</speaker>
          <stage>
            <hi>ist aufgesprungen.</hi>
          </stage>
          <p> Nein ... ich muss dir etwas erklären ... Es peinigt mich augenblicklich so sehr, dass
            du ewig nur von Eitelkeit redest ... Natürlich bin auch ich eitel ... eitel um mich ...
            eitel für deine Augen ... eitel für dein Herz ... aus Verlangen, zu blühen und zu leben
            ... eitel aus dem tiefsten Lebensdrange ... Ich war natürlich auch sonst eitel ... auch
            als Revolutionärin war ich eitel ... wenn du es eitel nennen willst, was mit
            Schwärmergefühl nach dem Tode buhlt ... denn der Trieb sich auf die eigenste Weise rein
            zu vollenden, vielleicht im Leben ... oder auch durch den Tod ... das ist Eitelkeit ...
            das magst du immer Eitelkeit nennen ... du ... Freund ... oder Geliebter ... sage es mir
            doch einmal, ob du mich allzu eitel findest?</p>
          <pb n="154"/>
        </sp>
        <sp who="#doktor_lenoir">
          <speaker>DOKTOR LENOIR.</speaker>
          <l> Du bist darin unheilbar; Nadja!</l>
        </sp>
        <sp who="#nadja_bielew">
          <speaker>NADJA BIELEW.</speaker>
          <p> Der Tod quält ja doch die Menschen nur durch seine scheinbare Unlogik und
            Unkonsequenz. Aber in der Revolution bekommt der Tod den Glanz der grossen Freude, den
            Glanz des kühnen Opfers, den Glanz der Konsequenz. Er bekommt das Verlockende ... Nie
            kann der Tod Lebensziel sein ... ganz gewiss nicht ... Aber er wird zum letzten
            Massstabe unsres Lebensgefühls ... er wird zum erlösenden Ende der Tragödie ... er
            beleuchtet die grossen Visionen, um die Millionen Seelen sich immer wieder neu freudig
            opfern ... Eine Leidenschaft danach war immer in mir ... wie ein Durst der tragischen
            Vollendung brannte mich immer ... lag mir immer im Blute ... Das kann natürlich nur bei
            aktiven Menschen sein ... und bei solchen Menschen, die ein ganz eigenes Leben in ganz
            reiner Bestimmung nur einmal leben wollen ...</p>
          <stage>
            <hi>Plötzlich aus der Emphase ganz stumm und sanft werdend, und dann leise.</hi>
          </stage>
          <p>Ach, sei nicht böse, Geliebter, dass ich immerfort<pb n="155"/> von politischen Dingen
            spreche ... denn jetzt ist meine Seele von ganz anderem erfüllt und möchte gerne
            vergessen.</p>
          <stage>
            <hi>Sie hat sich wieder lässig auf das Liegesofa hingestreckt.</hi>
          </stage>
        </sp>
        <sp who="#doktor_lenoir">
          <speaker>DOKTOR LENOIR</speaker>
          <stage>
            <hi>lacht.</hi>
          </stage>
          <l> Rede nur weiter. Das fesselt mich sehr, was du da vom Tode redest.</l>
        </sp>
        <sp who="#nadja_bielew">
          <speaker>NADJA BIELEW</speaker>
          <stage>
            <hi>neu leidenschaftlich und achtlos redend.</hi>
          </stage>
          <p> Eine solche heimlich-fröhlich sich streckende Flamme nach dem letzten seligen Ende ...
            eine solche Inbrunst zum Opfertode kann natürlich in Leuten wie Bismarck oder Napoleon
            nicht leben. Napoleon und Bismarck waren gar nicht politische Kämpfer ... politische
            Götter waren sie ... standen ausserhalb von Gut und Böse ... ausserhalb aller Idee von
            der Gerechtigkeit, die ihre Bestimmung nur im einzelnen Menschen findet. Sie waren die
            Schöpfer und Baumeister der grossen, politischen ... dieser grossen, unheimlichen
            Moloche, die das einzelne Leben in ihre Feuerarme drücken ohne gross zu fragen ... sehr
            ohne Rücksicht auf die Sehnsuchten der einzelnen Seele.</p>
          <pb n="156"/>
        </sp>
        <sp who="#doktor_lenoir">
          <speaker>DOKTOR LENOIR</speaker>
          <stage>
            <hi>hat Nadjas leidenschaftliche Rede mit gespanntem Erstaunen angehört.</hi>
          </stage>
          <p> Famos, Nadja! ... Das ist wirklich ein tiefer Lebensunterschied, den du damit
            kenntlich machst. Und vielleicht kann man sich das Wesen der Revolution gar nicht besser
            klar machen, als wenn man eine wahre Epidemie solcher Inbrunst im Durchschnitt eines
            Volkes annimmt, wie sie in deinem Blute lodert.</p>
        </sp>
        <sp who="#nadja_bielew">
          <speaker>NADJA BIELEW</speaker>
          <stage>
            <hi>dehnt sich.</hi>
          </stage>
          <p> Huh ... ja ja ja ... so mag es wohl zu erklären sein. Aber das interessiert mich jetzt
            im Grunde gar nicht ... Du ... sieh mich an ... ich habe zwei Menschen in mir ...: einen
            ganz ganz alten ... einen immer trauernden Menschen ... einen, der in jeder Minute zehn
            Leben verlebte ... und einen lustigen Menschen, das Kind, das immer wieder neu geboren
            wird.</p>
        </sp>
        <sp who="#doktor_lenoir">
          <speaker>DOKTOR LENOIR</speaker>
          <stage>
            <hi>ist aufgestanden und geht mit den Rosen achtlos tändelnd ein paar Schritte hin und
              her.</hi>
          </stage>
          <p> Ja ja ja ... das ist die liebende, leidende Nadja ... wenn man dein Feuerherz brennen
              <pb n="157"/> sieht ... Gott ....wirklich ... es könnte mich fast froh machen ...
            jedenfalls beneide ich dich ... Du hast noch allerhand solche Anbetung ... die dir heiss
            macht ... Du hast noch Leidenschaft ... du hast noch einen Glauben ...</p>
        </sp>
        <sp who="#nadja_bielew">
          <speaker>NADJA BIELEW</speaker>
          <stage>
            <hi>zärtlich zu ihm aufblickend.</hi>
          </stage>
          <l> Nur an die Liebe! ...</l>
        </sp>
        <sp who="#doktor_lenoir">
          <speaker>DOKTOR LENOIR</speaker>
          <stage>
            <hi>ohne Acht.</hi>
          </stage>
          <p> Ja ... hab ihn nur ... ich hab ihn nicht mehr ... ich habe gar nichts mehr derart ...
            und muss auch weiter kommen</p>
          <stage>
            <hi>Komisch.</hi>
          </stage>
          <l>ich erkenne ....diese Welt</l>
          <stage>
            <hi>Lachend.</hi>
          </stage>
          <l>sonst nichts ... und weiss, dass in dieser Welt jede Seligkeit in drei Tagen
            geschmacklos wird!</l>
        </sp>
        <sp who="#nadja_bielew">
          <speaker>NADJA BIELEW.</speaker>
          <p> Nein, nein, nein, nein ... nur jetzt noch nicht davon, wenn du mich nicht auf einmal
            ganz verwirren willst!</p>
          <stage>
            <hi>Sie hat sich plötzlich an ihn gehangen, umarmt ihn und küsst ihn.</hi>
          </stage>
          <pb n="158"/>
        </sp>
        <sp who="#doktor_lenoir">
          <speaker>DOKTOR LENOIR.</speaker>
          <l> Du liebende, leidende Nadja, willst immer nicht diese Wahrheit glauben ... nun gut
            ...!</l>
        </sp>
        <sp who="#nadja_bielew">
          <speaker>NADJA BIELEW</speaker>
          <stage>
            <hi>leidenschaftlich.</hi>
          </stage>
          <p> Liebst du mich nicht? Sage die Wahrheit! Sage, so wie du denkst und fühlst! ... Ja!
            ... Ganz bestimmt ... in diesem Augenblick musst du es ganz bestimmt sagen ... Ich habe
            nie einen Mann geliebt ... nie einem Manne wahrhaft angehört ... ausser dir ... und in
            meiner Seele kann es nie eine Enttäuschung geben für dich!</p>
        </sp>
        <sp who="#doktor_lenoir">
          <speaker>DOKTOR LENOIR.</speaker>
          <l> Blitze nicht so mit deinen guten Augen ... Nadja ... sonst muss ich sie dir zuhalten
            ...</l>
        </sp>
        <sp who="#nadja_bielew">
          <speaker>NADJA BIELEW.</speaker>
          <p> Sonst bin ich nur eben eine ganz haltlose Seele. Ich habe mich auch; damals nur in
            Seelenangst hingeworfen, um meinem Leben einen reinen Sinn zu geben. Mein Geliebter, du
            hast über all die politischen Dinge tiefer als ich nachgedacht. Du kennst die Mächte,
            die ein Volk heissen, das Durcheinander, die Gewalten, die <pb n="159"/> nicht gut und
            nicht böse sind. Nur unbarmherzig. Nur ehern. Darin die volle Seele zerrinnen muss, wie
            ein flüchtiger Tropfen in einem Schwalle .... Jetzt bin ich heissen Lebens. Ich möchte
            nicht ziellos verlöschen. Ich möchte brennen. Ich möchte Ich sein, weil ich ganz nur du
            bin. Den Glauben an die grossen, potentatischen Worte hast du mir geraubt. Ich will
            stumm sein und Leben fühlen. Ich brauche keinen Glauben mehr ... weil ich es lebe ...
            weil es dein Leben ist ...</p>
        </sp>
        <sp who="#doktor_lenoir">
          <speaker>DOKTOR LENOIR</speaker>
          <stage>
            <hi>kühl.</hi>
          </stage>
          <l> Du, Liebchen, du solltest wirklich die Dinge vielmehr nehmen wie sie sind!</l>
        </sp>
        <sp who="#nadja_bielew">
          <speaker>NADJA BIELEW.</speaker>
          <p> Ja ... Nicht? ... Ich bin dir fast närrisch mit meinen Gefühlen. Ich weiss es ja ...
            Und ich sage dir doch ... ich will vergehen auf meinem einsamen Wege, wenn es nicht eine
            Macht gibt, die absolut ist, warm wie das Licht, klar wie der Himmel, einzig wie die
            Sonne, ein unverbrüchliches Geborgensein, wie keine Mutter ihr Kind bergen kann, weil
            sie es hinausgeben <pb n="160"/> muss, keine Blüte ihren Keim bergen kann, weil er ihr
            entwachsen muss. Nein, nicht entwachsen, nichts davon hinausgeben! Ganz es sein! Ganz es
            leben! Ein einziges Ich und Du, Du und Ich, das den Frühling weckt, und den Sommer lebt
            und den Tod ... Ein einiges Leben aus der Fülle und nichts zweites, das Du und Ich ist.
            Es muss da sein ... auch in dir. Es ist grenzenlos selig ... und es ist der Abgrund des
            Todes ohne das ...</p>
          <stage>
            <hi>Es bleibt eine Weile still.</hi>
          </stage>
          <l>Sind die Rosen für mich?</l>
        </sp>
        <sp who="#doktor_lenoir">
          <speaker>DOKTOR LENOIR</speaker>
          <stage>
            <hi>ganz mit Gedanken beschäftigt.</hi>
          </stage>
          <p> Aber Nadja, du rennst doch immerfort hinter Träumen her. Zu was nur immer solche
            grüblerischen, quälenden Erörterungen, die dir bloss die Ruhe rauben ... Nun ... mein
            Gott ... ich sage dir ja, du kannst doch von einem Menschen, wie mir, nicht einen
            solchen Enthusiasmus der Liebe verlangen ... Du kannst doch von einem solchen Menschen,
            wie mir, nicht glauben, dass ihm sozusagen das Leben noch den Tod lohnte .... Aber warum
            nur immer solchen Phantomen nachjagen, die man <pb n="161"/> nicht greifen kann ... und
            alles so übertreiben? Man braucht doch nicht die Dinge gleich auf die äusserste Spitze
            zu stellen! ...</p>
        </sp>
        <sp who="#nadja_bielew">
          <speaker>NADJA BIELEW</speaker>
          <stage>
            <hi>ganz leidenschaftlich sich an ihn hängend.</hi>
          </stage>
          <l> Liebst du mich nicht? Sage die Wahrheit ... Sage jetzt einmal ganz, wie du fühlst und
            denkst! ...</l>
          <stage>
            <hi>Sie hängt mit den Blicken an seinen Lippen.</hi>
          </stage>
          <l>Ja ... ganz bestimmt! Du weisst es ... ich ... liebe dich ...</l>
        </sp>
        <sp who="#doktor_lenoir">
          <speaker>DOKTOR LENOIR</speaker>
          <stage>
            <hi>arglos lachend, mit leichter Abwehr.</hi>
          </stage>
          <l> Herrgott, ich liebe dich ja auch, Nadja.</l>
        </sp>
        <sp who="#nadja_bielew">
          <speaker>NADJA BIELEW</speaker>
          <stage>
            <hi>hat ihn scheu und sanft losgelassen, wirft sich auf die Chaiselongue und verbirgt
              ihren Kopf in ein Kissen.</hi>
          </stage>
          <p><hi> Dann erhebt sie sich, blickt das Kissen an, und sagt so vor sich hinstarrend.</hi>
            Meine Mutter ist heute gekommen.</p>
          <stage>
            <hi>Es entsteht eine lange Pause.</hi>
          </stage>
        </sp>
        <sp who="#doktor_lenoir">
          <speaker>DOKTOR LENOIR.</speaker>
          <p> Ja ... was ist es denn zunächst nur mit deiner Mutter? Ich begreife gar nicht ...
            warum <pb n="162"/> soll sie nicht kommen? Du bist doch kein kleines Kind mehr, das sich
            vor der Mutter fürchtet?</p>
        </sp>
        <sp who="#nadja_bielew">
          <speaker>NADJA BIELEW.</speaker>
          <l> Sie sind eben angekommen, und werden alles aufbieten, um mich von hier mit
            fortzunehmen.</l>
        </sp>
        <sp who="#doktor_lenoir">
          <speaker>DOKTOR LENOIR.</speaker>
          <l> Wohin?</l>
        </sp>
        <sp who="#nadja_bielew">
          <speaker>NADJA BIELEW.</speaker>
          <l> Vermutlich nach Italien ... vielleicht nach Rom, vielleicht nach Florenz ... was weiss
            ich?</l>
        </sp>
        <sp who="#doktor_lenoir">
          <speaker>DOKTOR LENOIR.</speaker>
          <l> Wer sind diese »sie«?</l>
        </sp>
        <sp who="#nadja_bielew">
          <speaker>NADJA BIELEW.</speaker>
          <l> Da ... bitte! ... ich habe eben an dich geschrieben. Dort liegt der Brief.</l>
        </sp>
        <sp who="#doktor_lenoir">
          <speaker>DOKTOR LENOIR</speaker>
          <stage>
            <hi>versucht die zerissenen Zettel, die auf dem Schreibtisch liegen, zusammen zu
              lesen.</hi>
          </stage>
        </sp>
        <sp who="#nadja_bielew">
          <speaker>NADJA BIELEW.</speaker>
          <p> Wenn du die Seele dieses Briefes noch zusammen <pb n="163"/> bringst, vielleicht
            bringst du auch noch meine Seele zusammen.</p>
        </sp>
        <sp who="#doktor_lenoir">
          <speaker>DOKTOR LENOIR.</speaker>
          <l> Gott, Kind, da sage mir doch ...</l>
        </sp>
        <sp who="#nadja_bielew">
          <speaker>NADJA BIELEW.</speaker>
          <l> Mein Mann ist auch dabei.</l>
          <stage>
            <hi>Es entsteht eine lange Pause.</hi>
          </stage>
        </sp>
        <sp who="#doktor_lenoir">
          <speaker>DOKTOR LENOIR</speaker>
          <stage>
            <hi>sieht an die Taschenuhr.</hi>
          </stage>
          <l> Aber, liebes Kind! Ich denke, die Sache mit deinem Mann war doch schon in Petersburg
            ganz klar.</l>
        </sp>
        <sp who="#nadja_bielew">
          <speaker>NADJA BIELEW.</speaker>
          <l> Sage nichts weiter! ... ja ja! ...</l>
          <stage>
            <hi>Es entsteht wieder eine lange Pause.</hi>
          </stage>
        </sp>
        <sp who="#doktor_lenoir">
          <speaker>DOKTOR LENOIR</speaker>
          <stage>
            <hi>kleinlaut, sich ermannend.</hi>
          </stage>
          <l> Nadja ... wir verpassen das Abendbrot ... komm, Nadja.</l>
        </sp>
        <sp who="#nadja_bielew">
          <speaker>NADJA BIELEW</speaker>
          <stage>
            <hi>rührt sich nicht.</hi>
          </stage>
          <pb n="164"/>
        </sp>
        <sp who="#doktor_lenoir">
          <speaker>DOKTOR LENOIR.</speaker>
          <l> Natürlich muss das alles ordentlich überlegt werden.</l>
        </sp>
        <sp who="#nadja_bielew">
          <speaker>NADJA BIELEW.</speaker>
          <p> Gehe nur im voraus in den Saal hinunter. Ich muss erst meine dumme Aufregung ganz in
            Ruhe bringen; ... Was soll da gross überlegt werden? ...</p>
          <stage>
            <hi>Sie hängt sich plötzlich leidenschaftlich an ihn, küsst ihn einmal lieblich,
              zärtlich lachend.</hi>
          </stage>
          <p>Ich brauch dich nichts mehr zu fragen. Ich weiss schon alles ... Adieu ... mein ...
            einziger ... Geliebter!</p>
        </sp>
        <sp who="#doktor_lenoir">
          <speaker>DOKTOR LENOIR</speaker>
          <stage>
            <hi>streichelt sie und küsst sie.</hi>
          </stage>
          <l> Aber komme bald nach, Nadja ... hörst du?</l>
        </sp>
        <sp who="#nadja_bielew">
          <speaker>NADJA BIELEW</speaker>
          <stage>
            <hi>steht in Gedanken am Schreibtisch, ohne sich zu rühren.</hi>
          </stage>
        </sp>
        <sp who="#doktor_lenoir">
          <speaker>DOKTOR LENOIR</speaker>
          <stage>
            <hi>im Begriff abzugehen.</hi>
          </stage>
          <l> Wann wollen denn deine Leute kommen?</l>
        </sp>
        <sp who="#nadja_bielew">
          <speaker>NADJA BIELEW.</speaker>
          <l> Ich bin sicher, dass wenigstens mein Mann <pb n="165"/> schon jetzt um den Zaun des
            Sanatoriums herumschleicht.</l>
        </sp>
        <sp who="#doktor_lenoir">
          <speaker>DOKTOR LENOIR</speaker>
          <stage>
            <hi>resigniert lachend.</hi>
          </stage>
          <l><hi>.</hi> So so ...!</l>
          <stage>
            <hi>Er wendet sich noch einmal zurück.</hi>
          </stage>
          <p>Nadja! ... Nimm es harmlos! Das Leben ist eine Harmlosigkeit. Es ist gar nichts
            dahinter. Man muss es leben, wie es kommt. Und nur ein wenig vernünftig sich halten. Tue
            mir den Gefallen, Nadja!</p>
          <stage>
            <hi>Er geht durch die rechte Tür ab.</hi>
          </stage>
        </sp>
        <sp who="#nadja_bielew">
          <speaker>NADJA BIELEW</speaker>
          <stage>
            <hi>setzt sich abgespannt in den Schreibstuhl, träumt eine Weile vor sich hin und spielt
              mit einem Ring am Finger.</hi>
          </stage>
          <p><hi> Dann erhebt sie sich, sieht sich um, und geht auf die Terrasse, um den
              Blumenstrauss herein zu tragen. Sie steht einen Augenblick unentschlossen damit an der
              Tür. Dann sagt sie vor sich hin.</hi> Nein ... hier auf der Chaiselongue nicht ... ich
            will mich lieber aufs Bett legen.</p>
          <stage>
            <hi>Damit trägt sie den Blumenstrauss in das Nebenzimmer. Die Tür bleibt offen. Sie
              erscheint im nächsten Augenblick wieder. Sie sieht ihr </hi>
          </stage>
          <stage>
            <hi> Kostüm von oben bis unten an, und befestigt sich die beiden Rosen an der Brust, die
              Doktor Lenoir achtlos hatte auf den Boden fallen lassen. Dann ordnet sie sich ihr
              Haar, und lacht.</hi>
          </stage>
          <p>Es ist nichts anderes notwendig. Ich werde wie <pb n="166"/> ein liebendes Mädchen
            daliegen. Es entstellt gar nicht.</p>
          <stage>
            <hi>Dann setzt sie sich an den Schreibtisch neu heran, schreibt einiges, zerreisst es
              wieder ruhig, und sagt.</hi>
          </stage>
          <p>Nein nein ... auch das ist unnütz ... Worte können es nicht mehr tun ... Schmerzen will
            ich ihm nicht machen ... Adieu ... mein ... einziger Geliebter!</p>
          <stage>
            <hi>Sie hat wieder mit dem Ring am Finger gespielt und hat ihm dann sorglich ein kleines
              Oblat entnommen, das sie in der Hand vor sich hält und kindlich lächelnd
              anstarrt.</hi>
          </stage>
          <p>So etwas hatte auch immer Napoleon bei sich ... für den Fall, dass er zu sehr in die
            Enge käme ... Und ich habe ja Lenoir zum Abschied das Wort deutlich gesagt. Es wird ihm
            lange im Ohre klingen.</p>
          <stage>
            <hi>Sie führt jetzt das Oblat sorglich zum Munde und sagt.</hi>
          </stage>
          <l>Adieu ... mein ... einziger Geliebter!</l>
          <stage>
            <hi>Dann erhebt sie sich plötzlich, rafft die zerissenen Zettel vom Tisch, lässt sie aus
              der Hand auf die Erde fliegen und sagt.</hi>
          </stage>
          <l>So zerflattert es.</l>
          <stage>
            <hi>Sieht sich heiter um, bleicher geworden, auch in den Garten hinaus, geht mit
              bestimmten Schritten in das geöffnete Nebenzimmer. Von dort hört man noch, dass sie
              einen Stuhl rückt und sich nieder legt. Es entsteht eine grosse Stille.</hi>
          </stage>
          <stage>
            <hi>Danach sieht man vom Garten her Frau Generalin mit der Schwester kommen. Herr Bielew
              geht hinterdrein.</hi>
          </stage>
          <pb n="167"/>
        </sp>
        <sp who="#frau_general">
          <speaker>FRAU GENERAL.</speaker>
          <l> Oh, Sie haben uns einen herrlichen Weg hier heran geführt, Schwester.</l>
        </sp>
        <sp who="#die_schwester">
          <speaker>DIE SCHWESTER.</speaker>
          <p> Kommen Sie nur hier herein, gnädige Frau Generalin. Sehen Sie, die Terrassentür ist
            nicht verschlossen. Und Sie warten gütigst eine Weile, wenn Frau Nadja noch beim Souper
            ist.</p>
          <stage>
            <hi>Sie ist in diesem Augenblicke von der Terrasse, den andern vornweg herein
              getreten.</hi>
          </stage>
          <p>Ja ... ich dachte es mir schon ... dass sie noch beim Souper wäre ... Bitte, nehmen Sie
            doch Platz auf diesem Stuhl ... und Herr Bielew, wollen Sie nicht hier ...</p>
          <stage>
            <hi>Sie hat einen zweiten Stuhl heran geschoben. Plötzlich stutzt sie. Sie beginnt die
              zerstreuten Papierfetzen aufzulesen.</hi>
          </stage>
          <p>Hier hat sie eben Notizen ... oder einen Brief zerrissen ... ich weiss nicht ... Gott
            ... es fällt plötzlich eine Aengstlichkeit über mich her ... obwohl ich durchaus gar
            keinen Grund wüsste ...</p>
          <stage>
            <hi>Sie ruft.</hi>
          </stage>
          <l>Frau Nadja ... Frau Nadja ... Warum steht denn diese Schlafzimmertür halb offen?
            ....,</l>
          <stage>
            <hi>Sie ist an die Tür herangetreten.</hi>
          </stage>
          <pb n="168"/>
          <p>Nein ... sehen Sie nur ... sie schläft! ... Wie sie nur tief schläft ... und aussieht,
            wie ein liebliches Mädchen ...!</p>
        </sp>
        <sp who="#frau_generalin">
          <speaker>FRAU GENERALIN</speaker>
          <stage>
            <hi>hat sich plötzlich auch erhoben, und steht ängstlich ins Zimmer hineinblickend.</hi>
          </stage>
          <l>
            <hi> Herr Bielew sieht scheu zur Erde.</hi>
          </l>
        </sp>
        <sp who="#die_schwester">
          <speaker>DIE SCHWESTER.</speaker>
          <p> Nein nein ... sie ist aber so wunderbar still ... Das ist ja gar keine Schlummerruhe
            ... Das ist ja ein ganz rätselhafter Frieden, der aus diesem Mädchengesicht redet.</p>
          <stage>
            <hi>Sie ist plötzlich ins Zimmer gehastet und spricht drinnen.</hi>
          </stage>
          <p>Gott Gott Gott ... Frau Generalin ... Frau Generalin! ... sie hat ja gar keinen Hauch
            Atem mehr ... das Herz von Frau Nadja Bielew steht ja ganz still!</p>
          <stage>
            <hi>Frau Generalin hat sich hoch und staunend, den Blick ins Schlafzimmer gebannt,
              aufgerichtet.</hi>
          </stage>
          <stage>
            <hi>Herr Bielew hat sich nicht vom Fleck gerührt, sieht totenbleich geworden zu Boden
              und stöhnt plötzlich laut auf, ohne im übrigen seine Stellung zu ändern.</hi>
          </stage>
          <stage>
            <hi>Der Vorhang fällt.</hi>
          </stage>
        </sp>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
