<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="../css/tei.css"?>
<?xml-model href="https://dracor.org/schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ger000765" xml:lang="de">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Die Entführung, oder: die zärtliche Mutter</title>
        <title type="sub">Ein Drama in fünf Aufzügen</title>
        <author>
          <persName>
            <forename>Friederike</forename>
            <forename>Sophie</forename>
            <surname>Hensel</surname>
          </persName>
          <idno type="wikidata">Q86931</idno>
          <idno type="pnd">116720964</idno>
        </author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher xml:id="dracor">DraCor</publisher>
        <idno type="URL">https://dracor.org</idno>
        <availability>
          <licence target="https://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/">CC0 1.0</licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="digitalSource">
          <name>Göttingen State and University Library</name>
          <idno type="URL">http://resolver.sub.uni-goettingen.de/purl?PPN857233920</idno>
          <availability status="free">
            <p>In the public domain.</p>
          </availability>
          <bibl type="originalSource">
            <author>Friederike Sophie Hensel</author>: <title>Die Entführung, oder: die zärtliche
              Mutter. Ein Drama in fünf Aufzügen</title>. <pubPlace>Wien</pubPlace>:
              <publisher>Logenmeister</publisher>
            <date>1772</date>. (S. <biblScope unit="page" from="1" to="88">1–88</biblScope>.)</bibl>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person xml:id="robert" sex="MALE">
            <persName>Robert</persName>
          </person>
          <person xml:id="arabelle" sex="FEMALE">
            <persName>Arabelle</persName>
          </person>
          <person xml:id="lady" sex="FEMALE">
            <persName>Lady Danby</persName>
          </person>
          <person xml:id="graf" sex="MALE">
            <persName>Graf Drummond</persName>
          </person>
          <person xml:id="julie" sex="FEMALE">
            <persName>Julie</persName>
          </person>
          <person xml:id="karl" sex="MALE">
            <persName>Karl</persName>
          </person>
          <person xml:id="lord" sex="MALE">
            <persName>Lord Digby</persName>
          </person>
          <person xml:id="frau_williams" sex="FEMALE">
            <persName>Frau Williams</persName>
          </person>
          <person xml:id="karoline" sex="FEMALE">
            <persName>Karoline</persName>
          </person>
          <person xml:id="bedienter_4-8" sex="MALE">
            <persName>Ein Bedienter (IV/8)</persName>
          </person>
          <person xml:id="bedienter_5-3" sex="MALE">
            <persName>Ein Bedienter (V/3)</persName>
          </person>
          <listRelation type="personal">
            <relation name="parent_of" active="#lady" passive="#karoline #julie"/>
            <relation name="siblings" mutual="#karoline #julie"/>
            <relation name="siblings" mutual="#lady #lord"/>
            <relation name="associated_with" active="#karl" passive="#lady"/>
            <relation name="associated_with" active="#arabelle" passive="#lady"/>
            <relation name="associated_with" active="#frau_williams" passive="#lady"/>
          </listRelation>
        </listPerson>
      </particDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <listChange>
        <change when="2026-02-08">(ff) convert from source</change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <standOff>
    <listEvent>
      <event type="print" when="1772">
        <desc/>
      </event>
      <event type="premiere" when="1772-07-18">
        <desc/>
      </event>
    </listEvent>
    <listRelation>
      <relation name="wikidata" active="https://dracor.org/entity/ger000765"
        passive="http://www.wikidata.org/entity/Q85756841"/>
    </listRelation>
  </standOff>
  <text>
    <pb n="1"/>
    <front>
      <titlePage>
        <docTitle>
          <titlePart type="main">Die Entführung, oder: die zärtliche Mutter,</titlePart>
          <titlePart type="sub">Ein Drama in fünf Aufzügen.</titlePart>
        </docTitle>
        <docAuthor>Von Friederike Sophie Hensel.</docAuthor>
        <note>Mit röm. kais. allergnädigster Freyheit.</note>
        <docImprint>
          <publisher>Zu finden bey dem Logenmeister.</publisher>
          <pubPlace>Wien,</pubPlace>
          <docDate>1772.</docDate>
        </docImprint>
      </titlePage>
      <pb n="2"/>
      <castList>
        <head>Personen.</head>
        <castItem><role>Lady Danby,</role>
          <roleDesc>eine Wittwe.</roleDesc></castItem>
        <castGroup>
          <castItem><role>Karoline,</role></castItem>
          <castItem><role>Julie,</role></castItem>
          <roleDesc>Ihre Töchter.</roleDesc>
        </castGroup>
        <castItem><role>Lord Digby,</role>
          <roleDesc>Ihr Bruder.</roleDesc></castItem>
        <castItem><role>Drummond,</role>
          <roleDesc>ein Schottländischer Graf.</roleDesc></castItem>
        <castItem><role>Karl,</role>
          <roleDesc>ein junger Edelmann in der Lady Haus erzogen.</roleDesc></castItem>
        <castItem><role>Arabella,</role>
          <roleDesc>Kammerjungfer der Lady.</roleDesc></castItem>
        <castItem><role>Frau Williams,</role>
          <roleDesc>eine Verwalters Frau, ehemalige Kammerjungfer der Lady.</roleDesc></castItem>
        <castItem><role>Robert,</role>
          <roleDesc>ein Bedienter.</roleDesc></castItem>
        <castItem><roleDesc>Verschiedene andere Bedienten.</roleDesc></castItem>
      </castList>
      <set>
        <p>Der Schauplatz ist auf dem Landgut der Lady Danby.</p>
        <p>Das Theater ist ein Saal, welcher auf beyden Seiten Thüren und in der Mitte eine
          Hauptthüre hat.</p>
      </set>
      <pb n="3"/>
      <div type="preface">
        <head>Vorbericht.</head>
        <p>Ohne auf die stolze Einbildung zu gerathen, daß dieses Stück welches bisher unter dem
          Titel, Die Familie auf dem Lande, bekannt gewesen, jemals eine Art der Vollkommenheit
          erhalten könnte: glaub ich doch, daß es durch einige kleine Veränderungen, die ich damit
          vorgenommen, wenigstens etwas verbessert seyn wird. Dieses in einer Vorrede anzukündigen,
          würde sehr überflüßig seyn, wenn ich es nicht darum für nothwendig hielte; weil ich auf
          Anrathen einiger Freunde den Titel verändert habe. Der Titel, die Familie auf dem Lande
          ist fast durchgängig getadelt worden, weil er mehr etwas <pb n="4"/> komisches, als etwas
          rührendes zu versprechen scheint. Da nun solche Täuschungen nicht immer angenehm sind, so
          glaube ich, daß der itzige, mehr Analog mit der Geschichte des Stücks seyn wird. Wenn man
          mit den Veränderungen die ich gemacht, nur einigermassen zufrieden ist, so wird dieß die
          angenehmste Belohnung für die kleine Mühe so ich mir gegeben, und die stärkste
          Aufmunterung seyn, mich künftig zu bestreben, eine bessere Frucht meiner noch schüchternen
          Muse zu liefern, die es itzt nur versucht hat, einen Fuß in die Welt zu setzen.</p>
        <signed>F. S. Hensel.</signed>
      </div>
    </front>
    <pb n="5"/>
    <body>
      <div type="act">
        <head>Erster Aufzug.</head>
        <div type="scene">
          <head>Erster Auftritt.</head>
          <sp who="#robert">
            <speaker>Robert,</speaker>
            <stage>in einem Ueberrocke, mit Papilloten in den Haaren, bringt den Saal in
              Ordnung.</stage>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Zweyter Auftritt.</head>
          <stage>Arabelle, kömmt auf den Zähen geschlichen, Robert.</stage>
          <sp who="#arabelle">
            <speaker>Arabelle.</speaker>
            <p>Robert mach er doch nicht so viel Lärm auf dem Saale, die arme gnädige Frau ist diese
              Nacht ohnedem so spät zu Bette gegangen, er möchte sie in der Ruhe stören.</p>
          </sp>
          <pb n="6"/>
          <sp who="#robert">
            <speaker>Robert.</speaker>
            <p>Ja, es hat sich was zu stören! Die gute Lady ist schon vor mehr als anderthalb
              Stunden in den Garten gegangen. <stage>(sieht sich um)</stage> Da kömmt sie schon
              wieder zurück. O wie blaß, wie niedergeschlagen sie aussieht.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Dritter Auftritt.</head>
          <stage>Lady Danby. Robert. Arabelle.</stage>
          <sp who="#lady">
            <speaker>Lady.</speaker>
            <stage>(zu Robert)</stage>
            <p>Ist noch niemand von London angekommen?</p>
          </sp>
          <sp who="#robert">
            <speaker>Robert.</speaker>
            <p>Nein gnädige Frau.</p>
          </sp>
          <sp who="#lady">
            <speaker>Lady.</speaker>
            <p>Ich will im Gartenhause frühstücken.</p>
          </sp>
          <sp who="#robert">
            <speaker>Robert.</speaker>
            <p>Gut, gnädige Frau.</p>
            <stage>(Robert ab.)</stage>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Vierter Auftritt.</head>
          <stage>Lady Danby. Arabelle.</stage>
          <sp who="#lady">
            <speaker>Lady.</speaker>
            <stage>(wirft sich unruhig in einen Stuhl.)</stage>
          </sp>
          <sp who="#arabelle">
            <speaker>Arabelle.</speaker>
            <stage>(in einem schmeichelhaften Ton)</stage>
            <p>Gnädige Frau! haben Sie mir etwa geläutet daß ich es nicht gehört habe? Sie haben
              sich allein angezogen? Vergeben Sie mir; ich glaubte nicht, daß Sie so früh aufstehen
              würden. Sie haben ja kaum drey Stunden geruht!</p>
          </sp>
          <pb n="7"/>
          <sp who="#lady">
            <speaker>Lady.</speaker>
            <p>Ach Arabelle! heute ist der zwölfte Tag und noch ist mir das Schicksal meines Kindes
              unbekannt. Glaubst du wohl, daß eine Mutter unter solchen Umständen einiger Ruhe fähig
              ist? Ich war eine glückliche Mutter! ich wurde von meinen Kindern geliebt, ich hatte
              Ursache mit ihrer Aufführung zufrieden zu seyn. Karolinens Flucht hat mein Herz
              zerrissen, meine ganze Glückseligkeit vernichtet. Auch selbst die Hofnung sie wieder
              zu finden, kann mich nicht trösten. Wenn ich sie zu Grunde gerichtet – lasterhaft
              wieder finden sollte! – Ach Arabelle denn – denn würde die Entdeckung ihres
              Aufenthalts mir schrecklicher seyn, als mir itzt die Ungewißheit ihres Schicksals
              ist.</p>
          </sp>
          <sp who="#arabelle">
            <speaker>Arabelle.</speaker>
            <p>Gnädige Frau! martern Sie sich doch nicht mit solchen Vorstellungen. Sie ist gewiß
              noch tugendhaft. Es muß ja alles gut werden, was um Sie ist. Ich selbst, ich gestehe
              es, ich bin vorher lange nicht so gut gewesen als ich itzt bin. Sonst konnte ich wenig
              von anderer Leute Unglück gerührt werden; ich gab einem Armen sehr selten, und fast
              immer mit Widerwillen: aber seitdem ich bey Ihnen bin, so mache ich mir eine rechte
              Wollust daraus, allen Dürftigen, die mich ansprechen etwas mitzutheilen, und wenn es
              auch mein letzter Heller wäre. Sehn Sie was ein so fürtreffliches Beyspiel thun kann.
              Wie! <pb n="8"/> sollte nun Ihre Tochter nicht alle Ihre Tugenden gelernt haben?</p>
          </sp>
          <sp who="#lady">
            <speaker>Lady.</speaker>
            <p>O mein gutes Kind! Du weist nicht welchen Gefahren ein junges unerfahrenes Mädchen
              ausgesetzt ist. – Sollte eine unglückliche Leidenschaft – doch nein! – Vielleicht
              quäle ich mich mit unnützen Sorgen! – Vielleicht hat ein Bösewicht sich wider ihren
              Willen ihrer bemächtiget – vielleicht hebt sie in diesem Augenblick, da ein
              ungerechter Zweifel an ihre Tugend mich martert, ihre Hände trostlos gen Himmel den
              Allmächtigen um ihre Errettung anzuflehen, und –</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Fünfter Auftritt.</head>
          <stage>Lady Danby. Arabelle. Robert.</stage>
          <sp who="#robert">
            <speaker>Robert.</speaker>
            <p>Gnädige Frau, den Augenblick ist der Graf Drummond angelangt.</p>
          </sp>
          <sp who="#lady">
            <speaker>Lady.</speaker>
            <stage>(mit Verwunderung)</stage>
            <p>Der Graf Drummond? Wo ist er?</p>
          </sp>
          <sp who="#robert">
            <speaker>Robert.</speaker>
            <p>Er ist mir auf den Fuße gefolgt, hier ist er schon. <stage>(geht ab.)</stage></p>
          </sp>
        </div>
        <pb n="9"/>
        <div type="scene">
          <head>Sechster Auftritt.</head>
          <stage>Der Graf. Lady Danby. Arabelle.</stage>
          <sp who="#lady">
            <speaker>Lady.</speaker>
            <stage>(indem sie ihm entgegen geht)</stage>
            <p>welch ein glücklicher Zufall führt sie so unverhoft zu uns, da ich es am wenigsten
              vermuthete?</p>
          </sp>
          <sp who="#graf">
            <speaker>Graf.</speaker>
            <p>Die Freundschaft und Liebe waren die Triebfedern bey meinen Geschäften: Sie mußten
              also geschwind von statten gehen; noch ehe ich es vermuthete waren sie zu Ende.
              Allein, ich war viel zu ungeduldig Engeland wieder zu sehen, als daß ich Ihnen meine
              Abreise erst hätte melden sollen. Verzeihen Sie mir diese Ueberraschung gnädige
              Frau!</p>
          </sp>
          <sp who="#lady">
            <speaker>Lady.</speaker>
            <p>Verzeihen? Sagen Sie vielmehr daß ich ihnen den verbündlichsten Dank schuldig bin.
                <stage>(zu Arabellen)</stage> Geh, melde meiner Tochter die Ankunft unsers Gastes.
                <stage>(Arabelle geht ab)</stage> Liebster Freund! in welcher Zeit führt sie der
              Himmel zu mir! Sie waren ehemals Zeuge meines Glückes. Seyn sie nun ein Zeuge meines
              Schmerzens. Ihr Mitleid, Ihr Trost, wird meinen Kummer mildern.</p>
          </sp>
          <sp who="#graf">
            <speaker>Graf.</speaker>
            <p>Himmel! so ist dieses Gerüchte doch wahr? – Wie viel Antheil nimmt mein Herz an ihrer
              Betrübniß. Ich kam gestern spät in London an, ich erkundigte mich bey dem Wirth, ob
              ihr Herr Bruder schon die Stadt verlassen? er theilte mir die traurige Nachricht mit:
              daß Fräulein Karoline <pb n="10"/> schon seit eilf Tagen verschwunden sey. Sie können
              leicht denken, wie heftig mich diese Nachricht erschreckt hat, so sehr ich auch an der
              Gewißheit derselben zweifelte. Ich eilte also hieher, entweder sie ungegründet zu
              finden, oder auch Ihnen, gnädige Frau! meine Dienste anzubiethen, im Fall es sich
              wirklich so verhalten sollte.</p>
          </sp>
          <sp who="#lady">
            <speaker>Lady.</speaker>
            <p>Diese schreckliche Nachricht ist nur zu gewiß! Urtheilen Sie von meinem Zustande, da
              seit zwölf Tagen alle Mühe vergebens gewesen ist, auch nur die geringste Spur von
              ihrem Aufenthalt zu entdecken. Sie kennen meine Zärtlichkeit für meine Kinder. Ich
              liebe sie beyde unaussprechlich! allein ich weiß nicht, welcher geheime Zug Karolinen
              immer zu meinem Liebling machte. Vielleicht weil sie das letzte Pfand einer zärtlichen
              Ehe war? Ah! vielleicht hat der Himmel mein Herz für diesen Vorzug bestrafen wollen;
              obgleich meine Julie mir deßwegen nicht minder theuer war.</p>
          </sp>
          <sp who="#graf">
            <speaker>Graf.</speaker>
            <p>Darf ich wissen, gnädige Frau! auf welche Art ihre Entfernung zugegangen ist? und ob
              sich gar kein Verdacht auf den Urheber davon findet?</p>
          </sp>
          <sp who="#lady">
            <speaker>Lady.</speaker>
            <p>Nicht der geringste. Sie wissen, daß ich meinem Bruder zu Gefallen wechselsweise alle
              Jahr, einer von meinen Töchtern erlaubte, einige Monate bey ihm in der Stadt <pb
                n="11"/> zuzubringen. Es war also diesen Winter die Reihe an Karolinen. Sie kennen
              die strenge Wachsamkeit meiner Schwägerinn; es würde ihren Augen gewiß nicht verborgen
              geblieben seyn, wenn sie sich mit Jemand in ein Verständniß eingelassen hätte. Allein,
              auch nicht ein Schatten war vorhanden, der uns auf eine solche Vermuthung hätte leiten
              können. Nur das haben wir bemerkt, daß sie seit einiger Zeit in eine Art von
              Schwermuth versenkt war, die wir aber bloß ihrer schwachen Gesundheit zugeschrieben
              haben.</p>
          </sp>
          <sp who="#graf">
            <speaker>Graf.</speaker>
            <p>Dieser Umstand ist wichtig. Es ist gewiß, ihr junges Herz muß von einer Neigung
              hingerissen worden seyn, die sie vor der Familie verborgen hat: vielleicht weil sie
              befürchtete, man möchte sie nicht billigen. Doch wie hat sie sich den scharfsichtigen
              Augen ihrer Tante entziehen, und ihre Flucht bewerkstelligen können?</p>
          </sp>
          <sp who="#lady">
            <speaker>Lady.</speaker>
            <p>Da die Zeit herangekommen war, wo mein Bruder die Stadt zu verlassen gewohnt ist, bat
              sie sich den Tag vor ihrer Abreise die Erlaubniß aus, bey einer Freundinn, die eine
              Nachbarinn von meinem Bruder ist, zu frühstücken. Sie hatte den Bedienten, der sie
              hinbegleitete, an der Thüre ihrer Freundinn zurück geschickt, und ihm befohlen, sie
              erst gegen Mittag wieder abzuholen. (Dieses Haus hat einen Durchgang, der in die St.
              Jamesstraße <pb n="12"/> führt). Da der Bediente sie abzuholen kam, sagte man ihm: daß
              man sie zwar diesen Morgen nach der St. Jamesstraße hinausgehen, bey ihrer Freundinn
              aber nicht gesehen hätte. Dies ist alles, was wir von ihr wissen; denn alle Mühe, die
              wir uns in den eilf Tagen gegeben haben, ist vergebens gewesen. Auch nicht das
              Geringste haben wir von ihr entdecken können.</p>
          </sp>
          <sp who="#graf">
            <speaker>Graf.</speaker>
            <p>Sonderbar! Aber faßen Sie sich, gnädige Frau! ich will meine Sorge mit der Ihrigen
              vereinigen. Ich werde, wenn Sie mir es erlauben, nur heute bey Ihnen zubringen, und
              Morgen nach London zurück gehen, wo ich alle Mühe anwenden will, Ihnen zu dienen. Ich
              bin nicht sehr bekannt; man weiß noch nicht, welchen Antheil ich an Ihrer Familie
              nehme – Vielleicht gelingt es mir daher am ehsten, durch dieses Geheimniß hindurch zu
              brechen. – Doch gnädige Frau! darf ich bitten, daß Sie mir itzt erlauben, Fräulein
              Julie meine Schuldigkeit zu bezeigen? mein Herz ist ungeduldig sie zu sehen.</p>
          </sp>
          <sp who="#lady">
            <speaker>Lady.</speaker>
            <p>Kommen Sie, liebster Freund! ich will Sie zu ihr führen. Doch da kommt sie
              selbst.</p>
          </sp>
        </div>
        <pb n="13"/>
        <div type="scene">
          <head>Siebenter Auftritt.</head>
          <stage>Julie. Lady Danby. Der Graf Drummond.</stage>
          <sp who="#graf">
            <speaker>Graf.</speaker>
            <stage>(der Julie entgegen geht)</stage>
            <p>Wie glücklich schätze ich mich, Sie wieder zu sehen! Wie lang hat mir die Zeit,
              meiner Entfernung von Ihnen, geschienen.</p>
          </sp>
          <sp who="#julie">
            <speaker>Julie.</speaker>
            <p>Ich freue mich, Herr Graf! über das unvermuthete Vergnügen, sie wieder in Engelland
              zu sehen.</p>
          </sp>
          <sp who="#graf">
            <speaker>Graf.</speaker>
            <p>O, gnädiges Fräulein! dürft ich doch dieses nach meinen Wünschen erklären? wie
              glücklich werde ich seyn, wenn meine Zurückkunft Ihnen nur wenigstens nicht unangenehm
              ist, und wenn ich hoffen darf: daß Sie sich zuweilen eines Freundes erinnert
              haben.</p>
          </sp>
          <sp who="#lady">
            <speaker>Lady.</speaker>
            <p>Zweifeln Sie nicht daran. Sie sind stets der liebste Gegenstand unserer Gespräche
              gewesen.</p>
          </sp>
        </div>
        <pb n="14"/>
        <div type="scene">
          <head>Achter Auftritt.</head>
          <stage>Robert. Lady Danby. Der Graf Drummond. Julie.</stage>
          <sp who="#robert">
            <speaker>Robert.</speaker>
            <p>Gnädige Frau! Sir Karl ist angekommen.</p>
          </sp>
          <sp who="#lady">
            <speaker>Lady.</speaker>
            <p>Geschwind laßt ihn hereinkommen.</p>
          </sp>
          <sp who="#robert">
            <speaker>Robert.</speaker>
            <p>Hier kömmt er schon. <stage>(ab)</stage></p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Neunter Auftritt.</head>
          <stage>Karl. Julie. Der Graf Drummond. Lady Danby.</stage>
          <sp who="#karl">
            <speaker>Karl.</speaker>
            <stage>(küßt der Lady Danby die Hand, und macht, indem er Julie zärtlich ansieht, ihr
              eine sehr ehrerbietige Verbeugung.)</stage>
          </sp>
          <sp who="#lady">
            <speaker>Lady.</speaker>
            <p>Nun, mein Lieber Karl! darf ich hoffen, daß Ihre Bemühungen von einigem Nutzen waren?
              – Werde ich etwas von meiner Tochter hören?</p>
          </sp>
          <sp who="#karl">
            <speaker>Karl.</speaker>
            <p>Sie sehen mich voller Verzweiflung, gnädige Frau! daß alle meine Nachforschungen
              fruchtlos gewesen sind. Nicht das geringste habe ich entdecken können.</p>
          </sp>
          <pb n="15"/>
          <sp who="#lady">
            <speaker>Lady.</speaker>
            <stage>(außer sich)</stage>
            <p>Gott! so ist denn alles umsonst! – So soll ich sie nicht wieder sehen? –</p>
          </sp>
          <sp who="#graf">
            <speaker>Graf.</speaker>
            <p>Fassen Sie Muth, gnädige Frau! große Unglücksfälle sind selten anhaltend. Oft sehen
              wir unsern Kummer geendiget, wenn wir es am wenigsten vermuthen.</p>
          </sp>
          <sp who="#lady">
            <speaker>Lady.</speaker>
            <p>Sie haben Recht! Die Vorsicht, die mich prüft, kann die Wolken, die mich itzt
              umgeben, auch wieder zerstreuen. <stage>(nach einer Pause)</stage> Erlauben Sie mir
              itzt Ihnen meinen Sohn vorzustellen. Sie haben ihn noch nicht gesehen, weil er eben
              auf seinen Reisen war, da Sie uns in Engelland besuchten. Erst seit 14. Tagen ist er
              zurück gekommen. Sie haben seinen rechtschaffenen Vater, den würdigen Freund meines
              Gemahls gekannt. Sein Sohn wird es nie an derjenigen Ehrerbiethung fehlen lassen, die
              man ihrer Tugend schuldig ist. <stage>(zu Karl)</stage> Sie sehen hier den Graf
              Drummond.</p>
          </sp>
          <sp who="#karl">
            <speaker>Karl.</speaker>
            <stage>(mit einer tiefen Verbeugung)</stage>
            <p>Ich schätze mich glücklich, den würdigen Freund meiner Wohlthäterinn kennen zu
              lernen, von dem ich sie seit meiner Zurückkunft so oft mit Entzückung habe sprechen
              hören. Auch ich werde mich bestreben, mich eines kleinen Theils ihrer Freundschaft
              würdig zu machen.</p>
          </sp>
          <sp who="#graf">
            <speaker>Graf.</speaker>
            <p>Lady Danby liebt Sie. Sie haben also schon ein Recht auf meine Freundschaft. <pb
                n="16"/> Wenn sie anders für Sie von einigem Werthe seyn kann.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Zehnter Auftritt.</head>
          <stage>Die Vorigen. Robert.</stage>
          <sp who="#robert">
            <speaker>Robert.</speaker>
            <p>Gnädige Frau! das Frühstück ist im Gartenhause bereitet.</p>
          </sp>
          <sp who="#lady">
            <speaker>Lady.</speaker>
            <p>Kommen Sie, Herr Graf! – Kommt meine Kinder. <stage>(zum Grafen, indem sie ihm die
                Hand giebt.)</stage> Welche Gewalt hat die Freundschaft über mein Herz! Ich fühle,
              daß ich itzt nur halb so unglücklich bin, als ich noch vor einer Stunde war.</p>
            <stage>(sie gehen ab)</stage>
          </sp>
          <trailer>Ende des ersten Aufzugs.</trailer>
        </div>
      </div>
      <pb n="17"/>
      <div type="act">
        <head>Zweyter Aufzug.</head>
        <div type="scene">
          <head>Erster Auftritt.</head>
          <stage>Lady Danby. Graf Drummond. (beyde im Gespräch begriffen.)</stage>
          <sp who="#lady">
            <speaker>Lady.</speaker>
            <p>Sie wollen morgen nach London zurück? Lassen Sie uns also meine Angelegenheiten einen
              Augenblick vergessen, um an die Ihrigen zu denken. Erlauben Sie mir, Sie zu fragen: ob
              wir Hoffnung haben können, Sie auf immer bey uns zu behalten?</p>
          </sp>
          <sp who="#graf">
            <speaker>Graf.</speaker>
            <p>Ja, gnädige Frau! voller Entzückung kann ich Ihnen sagen, daß mich nichts mehr davon
              abhält. Mein Prozeß ist zu meinem Vortheil geendiget, und alle meine Sachen in Ordnung
              gebracht. England soll nun mein Vaterland seyn. Ich werde meine Tage hier beschließen;
              und wenn nur Ihr Kummer geendiget ist, und Sie mir noch erlauben, auf eine Verbindung
              mit der liebenswürdigen Julie zu hoffen, so werden Sie unaussprechlich glücklich seyn.
              Darf ich mir schmeicheln, gnädige Frau! daß Ihre Gesinnungen <pb n="18"/> noch eben so
              gütig für mich sind, als bey meiner Abreise?</p>
          </sp>
          <sp who="#lady">
            <speaker>Lady.</speaker>
            <p>Was könnte sie wohl ändern? Ich kenne kein größers Glück für meine Tochter, als mit
              einem so rechtschaffenen Manne verbunden zu seyn. Auf ihr eigenes Verlangen habe ich
              bis diesen Augenblick Julien nichts von unseren Absichten entdeckt. Nun aber, da alle
              Hindernisse gehoben sind, will ich Sie noch heute meiner Tochter, als ihren künftigen
              Gemahl vorstellen. Ich weiß, daß ich von ihrem Gehorsam versichert seyn kann.</p>
          </sp>
          <sp who="#graf">
            <speaker>Graf.</speaker>
            <p>Nein, gnädige Frau! verzeihen Sie mir, wenn ich Sie bitte, ihr mütterliches Ansehen
              hier nicht zu gebrauchen. Julie muß ihre freye Wahl haben. Wenn ich so glücklich bin,
              ihre Hand zu erhalten, so muß sie ein Geschenk ihres Herzens seyn. Ich liebe sie zu
              sehr, als daß ich den Gedanken ertragen könnte, ihren Neigungen auch nur den
              geringsten Zwang anzuthun. Sie werden mich zwar verbinden, wenn sie ihr meine ganze
              Liebe zeigen; allein, welchen Ausspruch sie auch thut, so muß ihr Herz ungekränkt, und
              von allem Zwang frey bleiben.</p>
          </sp>
          <sp who="#lady">
            <speaker>Lady.</speaker>
            <p>Wie sehr erheben diese Gesinnungen Ihren Werth in meinen Augen! Welch ein Herz wird
              Ihre künftige Gattinn besitzen! Julie wird Ihren Werth gewiß nicht verkennen. Nur
              dahin zielten meine Reden, <pb n="19"/> als ich vom Gehorsam sprach. So sehr ich auch
              diese Vereinigung wünsche, bin ich doch so wenig, wie Sie selbst gesinnt, von meiner
              Tochter bey dem wichtigsten Schritt ihres Lebens, einen blinden Gehorsam zu fodern.
              Ich werde ihr den ganzen Umfang ihres Glücks zeigen, und denn ihr Herz den Ausspruch
              thun lassen. – Sind Sie nun zufrieden?</p>
          </sp>
          <sp who="#graf">
            <speaker>Graf.</speaker>
            <stage>(indem er ihr die Hand küßt)</stage>
            <p>Ja, gnädige Frau! auf diese Art überlasse ich Ihnen das Schicksal meiner Liebe.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Zweyter Auftritt.</head>
          <stage>Robert. Lady Danby. Graf Drummond.</stage>
          <sp who="#robert">
            <speaker>Robert.</speaker>
            <p>Gnädige Frau! Mylord Digby, Ihr Herr Bruder – <stage>(geht ab)</stage></p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Dritter Auftritt.</head>
          <stage>Lord Digby. Graf Drummond. Lady Danby.</stage>
          <sp who="#lord">
            <speaker>Lord.</speaker>
            <stage>(tritt stürmisch ins Zimmer, ohne den Grafen zu sehen. Mit einem rauhen
              Tone)</stage>
            <p>Nun, Schwester! nun kann ich Ihnen endlich die erfreuliche Nachricht bringen, wo Ihr
              feines Töchtergen ist.</p>
          </sp>
          <pb n="20"/>
          <sp who="#lady">
            <speaker>Lady.</speaker>
            <p>Himmel! – Liebster Bruder! – O ich sterbe für Freuden! – Geschwind stillen Sie mein
              ungeduldiges Verlangen.</p>
          </sp>
          <sp who="#lord">
            <speaker>Lord.</speaker>
            <p>O, wenn Sie Lust haben, vor Freuden zu sterben, so werden Sie wohl diesesmal noch
              keine Gelegenheit dazu finden. Wünschen Sie sich lieber, daß wir es nie erfahren
              hätten. Ich möchte bersten, wenn ich daran denke! – Einen solchen Schimpf! – Wenn ich
              sie hätte – vor Ihren Augen Schwester! – ja, vor Ihren Augen wollte ich ihr den Hals
              umdrehen.</p>
          </sp>
          <sp who="#lady">
            <speaker>Lady.</speaker>
            <p>Um des Himmels willen! reißen Sie mich aus dieser Ungewißheit. Wo ist sie? wo ist
              mein Kind?</p>
          </sp>
          <sp who="#lord">
            <speaker>Lord.</speaker>
            <p>Ein saubers Thierchen, wahrhaftig! Sie kennen doch den lüderlichen Kerl, der vorigen
              Winter so frech war, um Julien anzuhalten?</p>
          </sp>
          <sp who="#lady">
            <speaker>Lady.</speaker>
            <p>Ogliby? – –</p>
          </sp>
          <sp who="#lord">
            <speaker>Lord.</speaker>
            <p>Ja, ja, eben der! das ist der feine Paris, der diese schöne Helena entführt hat. Sie
              ist mit ihm auf eines seiner Freunde Landguth entlaufen. – Aber der Teufel weiß, wer
              der schöne Freund ist, der so mildthätig gewesen, zwey solche Nichtswürdige
              aufzunehmen – Ohne Zweifel eben ein so lüderlicher Pursche, als Ogliby. Wahrhaftig,
              eine feine Gesellschaft für ein junges Frauenzimmer! <stage>(Lady Danby fällt ganz
                ausser sich auf einen Stuhl)</stage> Ja, ja, Schwester! daß kömmt von <pb n="21"/>
              Eurer klugen Erziehung her, daß ihr Eure Kinder so verzärtelt. Nun mögt ihr auch die
              Früchte davon schmecken.</p>
          </sp>
          <sp who="#graf">
            <speaker>Graf.</speaker>
            <stage>(ruft in die Scene)</stage>
            <p>Ist niemand da? – <stage>(der Lord, der den Grafen erst gewahr wird, ist voller
                Verwunderung ihn zu sehen. Der Graf kömmt wieder zurück, geht zur Lady)</stage>
              Gnädige Frau! ich bitte Sie, begeben Sie sich in ihr Zimmer. Fassen Sie sich,
              vielleicht ist die Sache nicht so schlimm, als man sie dem Lord berichtet hat.</p>
          </sp>
          <sp who="#lord">
            <speaker>Lord.</speaker>
            <p>Nicht so schlimm? – da seht, – – <stage>(sucht in der Tasche)</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#graf">
            <speaker>Graf.</speaker>
            <p>Mylord, schonen Sie Ihrer Schwester! –</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Vierter Auftritt.</head>
          <stage>Die Vorigen. Arabelle.</stage>
          <sp who="#graf">
            <speaker>Graf.</speaker>
            <stage>(zu Arabellen)</stage>
            <p>Führe Sie Mylady in ihr Zimmer. <stage>(zur Lady)</stage> Gnädige Frau! fassen Sie
              alle Ihre Standhaftigkeit zusammen, damit wir mit gesetztem Muth überlegen, wie wir
              ein geschehenes Uebel wenigstens mildern können.</p>
            <stage>(Lady Danby geht ab, indem Arabelle sie schon unter letzten Rede bis an die Thüre
              gebracht hat)</stage>
          </sp>
        </div>
        <pb n="22"/>
        <div type="scene">
          <head>Fünfter Auftritt.</head>
          <stage>Graf Drummond. Lord Digby.</stage>
          <sp who="#lord">
            <speaker>Lord.</speaker>
            <p>Nun kann sie es haben. Ich habe ihr immer gesagt, ihre Erziehung taugt nichts! Sie
              hat den Mädchens zu viel Willen gelassen. Aber, da war ich ein harter Mann, und –</p>
          </sp>
          <sp who="#graf">
            <speaker>Graf.</speaker>
            <p>Sie sind ungerecht, Mylord! Ihre Erziehung ist an diesem Unglück gewiß nicht Schuld.
              Zärtlichkeit, wenn sie von der Klugheit geleitet wird, ist bey der Erziehung der
              Kinder nützlicher, als eine allzugrosse Strenge.</p>
          </sp>
          <sp who="#lord">
            <speaker>Lord.</speaker>
            <p>Ja, das sehen wir itzt. – Doch, genug von den ungerathenen Mädgen. – Ich bin voller
              Verwunderung über Ihre Gegenwart. Wo Henker kommen Sie denn her, ohne daß man ein
              Wörtchen davon gehört hat?</p>
          </sp>
          <sp who="#graf">
            <speaker>Graf.</speaker>
            <p>Verzeihen Sie, daß ich Ihnen meine Schuldigkeit noch nicht habe bezeigen können. Ich
              kam gestern erst in London an, wo ich etwas von der traurigen Geschichte hörte. Meine
              Freundschaft für Ihre Schwester ließ mich also keine Zeit verliehren, sie zu
              sehen.</p>
          </sp>
          <sp who="#lord">
            <speaker>Lord.</speaker>
            <p>Nun, nun, es hat nichts zu sagen; Ich haße ohnedem die Komplimente. Seyn Sie mir
              willkommen! Wie stehts mit Ihren schottischen Geschäften? sind Sie damit zu
              Stande?</p>
          </sp>
          <pb n="23"/>
          <sp who="#graf">
            <speaker>Graf.</speaker>
            <p>Ja, Mylord! alles ist, wie ich es wünschte.</p>
          </sp>
          <sp who="#lord">
            <speaker>Lord.</speaker>
            <p>Nun, das freut mich. – Es bleibt doch noch bey unserer Abrede, wegen meiner Nichte?
              Ich will froh seyn, wenn sie an einen ehrlichen Mann gebracht ist, ehe sie uns auch
              noch einen Streich spielt. Haben Sie mit meiner Schwester schon gesprochen?</p>
          </sp>
          <sp who="#graf">
            <speaker>Graf.</speaker>
            <p>Ja, Mylord! und sie ist so gütig gewesen, mir ihr Wort von neuem zu geben.</p>
          </sp>
          <sp who="#lord">
            <speaker>Lord.</speaker>
            <p>Das ist doch einmal vernünftig! Meine Nichte weiß es doch?</p>
          </sp>
          <sp who="#graf">
            <speaker>Graf.</speaker>
            <p>Nein, noch ist keine Zeit dazu gewesen.</p>
          </sp>
          <sp who="#lord">
            <speaker>Lord.</speaker>
            <p>Keine Zeit? – o zu solchen Sachen ist immer Zeit. Doch, Sie haben Recht, es ist auch
              nicht nöthig, sie erst zu fragen. Sie muß wohl: denn wenn wir erst Komplimente mit ihr
              machen wollen, so wird gewiß nichts draus.</p>
          </sp>
          <sp who="#graf">
            <speaker>Graf.</speaker>
            <p>Und woher vermuthen Sie das?</p>
          </sp>
          <sp who="#lord">
            <speaker>Lord.</speaker>
            <p>Woher? – je, weil sie immer eine widersinnige Kreatur gewesen ist; Sie hat schon
              einmal eine vortheilhafte Verbindung ausgeschlagen; und, sehen Sie nur, da ihre
              Schwester, die immer die sittsame vorstellte, den Streich gespielt hat: so gebe ich
              nicht eine Priese Taback drum, daß die nicht auch lieber mit einem Taugenichts
              fortläuft, als daß sie, zur Ehre der Familie, einen rechtschaffenen Mann heurathen
              wird.</p>
          </sp>
          <pb n="24"/>
          <sp who="#graf">
            <speaker>Graf.</speaker>
            <p>Sie gehen zu weit mit Ihrem Eyfer. Doch, lassen Sie uns davon abbrechen. Auf welche
              Art haben Sie Karolinens Auffenthalt entdeckt? Ist die Nachricht auch gewiß? oder sind
              es vielleicht nur bloße Muthmassungen?</p>
          </sp>
          <sp who="#lord">
            <speaker>Lord.</speaker>
            <p>Muthmassungen? Glauben Sie denn daß ich mir was weis machen lasse? Da, lesen Sie.
                <stage>(giebt ihm einen Brief.)</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#graf">
            <speaker>Graf.</speaker>
            <stage>(liest)</stage>
            <p>»Mylord! es ist Zeit, daß Sie erfahren, wo Ihre Nichte hingekommen ist. Wir liebten
              uns lange in Geheim. Allein, da wir die Vorurtheile kannten, die Ihre Familie wider
              mich hatte, so wagten wir es nicht uns zu entdecken. Um unsere Liebe desto besser zu
              verstecken, und unseren Anschlag ungehinderter auszuführen, hielt ich um Julien an,
              weil wir wohl wußten, daß man sie mir abschlagen würde. Ich habe das kostbare Pfand
              meiner Liebe, Karolinen, auf eines meiner Freunde Landgüther geführt, und die
              sichersten Maßregeln genommen: so, daß sie vielleicht schon meine Gemahlinn ist, wenn
              Sie dieses lesen. Es steht nun bey Ihnen, ob Sie uns verzeihen wollen oder nicht. Wir
              werden in dem letzten Fall nicht weniger glücklich seyn, als in dem ersten.</p>
            <p>Ogliby.«</p>
            <pb n="25"/>
            <p><stage>(der Graf giebt den Brief zurück)</stage> Trotz aller Ueberzeugung scheint es
              mir doch unglaublich. Karoline! die Sittsamkeit selbst!</p>
          </sp>
          <sp who="#lord">
            <speaker>Lord.</speaker>
            <p>Alles Verstellung. – Verdammte Verstellung! – Aber, glauben Sie mir, die Weiber sind
              alle so. Der Henker kann sie nicht ergründen, wenn sie einmal angeschossen sind.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Sechster Auftritt.</head>
          <stage>Die Vorigen. Karl.</stage>
          <sp who="#karl">
            <speaker>Karl.</speaker>
            <stage>(tritt tiefsinnnig ins Zimmer. Lord, der ihn gewahr wird, ärgert sich)</stage>
          </sp>
          <sp who="#lord">
            <speaker>Lord.</speaker>
            <p>He, Pürschgen! ist er auch schon wieder hier? <stage>(höhnisch)</stage> Doch, er
              kommt ja wohl kürzlich aus der Stadt: Kann er nicht sagen, wo sich sein vortreflicher
              Freund, Lord Ogliby befindet?</p>
          </sp>
          <sp who="#karl">
            <speaker>Karl.</speaker>
            <p>Mylord! ich verdiene den Vorwurf nicht. Ich gestehe es, daß er mein Freund war, ehe
              ich ihn kannte. Aber seit meiner Zurückkunft habe ich ihn nicht gesehen. Denn schon
              vor meiner Abreise wurde ich von seiner schändlichen Lebensart unterrichtet.</p>
          </sp>
          <sp who="#lord">
            <speaker>Lord.</speaker>
            <p>Nun, nun, nicht so groß gethan! Wir wollen nicht untersuchen, ob er im Grunde mehr
              taugt, als jener. Es fehlt ihm vielleicht nur am Vermögen, um eben so liederlich zu
              seyn. Aber was macht er denn schon <pb n="26"/> wieder hier? Ich habe es meiner
              Schwester hundertmal gesagt: es schickt sich nicht, einen so jungen Menschen in einem
              Hause zu haben, wo eine Wittwe mit erwachsenen Töchtern allein lebt. Seine Gegenwart
              ist hier anstößig, versteht er mich, junger Pursche?</p>
          </sp>
          <sp who="#karl">
            <speaker>Karl.</speaker>
            <p>Verzeihen Sie, Mylord! Ich bin auf Befehl Ihrer Frau Schwester gekommen, um ihr von
              meinen Bemühungen wegen Karolinen Rechenschaft zu geben.</p>
          </sp>
          <sp who="#lord">
            <speaker>Lord.</speaker>
            <stage>(höhnisch)</stage>
            <p>Und welche Nachrichten haben Sie, wenn ich fragen darf?</p>
          </sp>
          <sp who="#karl">
            <speaker>Karl.</speaker>
            <p>Keine, trotz aller Mühe die ich angewandt.</p>
          </sp>
          <sp who="#lord">
            <speaker>Lord.</speaker>
            <p>Nun, so kann ich ihm welche geben. Wenn er will, so kann er sie bey seinem ehemaligen
              Freund, Lord Ogliby finden, mit dem sie entlauffen ist, und dessen Bekanntschaft sie
              vielleicht Ihm zu verdanken hat. Er wird Karolinen vielleicht willkommen seyn; und mir
              wird er einen großen Gefallen thun, wenn er geht: Denn ich kann seine Gegenwart hier
              nicht leiden.</p>
          </sp>
          <sp who="#karl">
            <speaker>Karl.</speaker>
            <stage>(empfindlich)</stage>
            <p>Mylord! ich verehre Sie zwar als den Bruder meiner Wohlthäterinn, allein, ich werde
              hier keine andern Befehle, als von ihr annehmen. Nur sie kann mir gebieten zu
              gehen.</p>
          </sp>
          <sp who="#lord">
            <speaker>Lord.</speaker>
            <p>Ich glaube gar Du unterstehst dich, mir naseweis zu begegnen – Wart, ich will Dir
              Mores lehren.</p>
          </sp>
          <pb n="27"/>
          <sp who="#graf">
            <speaker>Graf.</speaker>
            <p>Mäßigen Sie sich. Wodurch hat Karl sich einen solchen Unwillen zugezogen? Hat er Sie
              beleidiget?</p>
          </sp>
          <sp who="#lord">
            <speaker>Lord.</speaker>
            <p>Beleidigt? ja wahrhaftig, das wollt ich ihm rathen! Das fehlte mir noch, daß mich so
              ein Habenichts beleidigen sollte, der ohne meine Schwester verhungern müßte. Das
              Gehirn – –</p>
          </sp>
          <sp who="#karl">
            <speaker>Karl.</speaker>
            <stage>(hitzig)</stage>
            <p>Danken Sie es der Verwandtschaft mit Lady Danby, daß ich die Beleydigung nicht so
              beantworte, wie ich sie einem jeden andern beantworten würde. <stage>(zeigt auf seinen
                Degen)</stage> Ich bin arm, es ist wahr, aber diese Armuth schändet mich nicht. Ich
              bin ein Edelmann, und Lady Danby hat mich zu ihrem Sohn erhoben. Diesen Rang werde ich
              zu behaupten wissen, und ihn durch keine kriechende Erduldung schimpflicher
              Beleidigungen entehren. Nur der Bruder einer solchen Wohlthäterinn darf es wagen,
              ungestraft in einem so unanständigen Tone mit mir zu reden.</p>
          </sp>
          <sp who="#lord">
            <speaker>Lord.</speaker>
            <stage>(voller Wuth)</stage>
            <p>He du – – –</p>
          </sp>
          <sp who="#graf">
            <speaker>Graf.</speaker>
            <p>Kommen Sie Mylord, zu Ihrer Schwester.</p>
          </sp>
          <sp who="#lord">
            <speaker>Lord.</speaker>
            <p>So ein Taugenichts untersteht sich –</p>
          </sp>
          <sp who="#graf">
            <speaker>Graf.</speaker>
            <stage>(reißt ihn fort)</stage>
            <p>Kommen Sie, wenn Sie wollen, daß ich Ihr Freund seyn soll.</p>
          </sp>
          <sp who="#lord">
            <speaker>Lord.</speaker>
            <p>Gut. – Verdank es dem Grafen, daß ich jetzt deine Frechheit ungestraft lasse. Aber
              wir sprechen uns wieder, wir sprechen uns wieder. <stage>(er geht mit den Grafen
                ab)</stage></p>
          </sp>
        </div>
        <pb n="28"/>
        <div type="scene">
          <head>Siebenter Auftritt.</head>
          <sp who="#karl">
            <speaker>Karl,</speaker>
            <stage>allein.</stage>
            <p>Geh nur, grausamer und unhöflicher Mann, der du auf deine Reichthümer trotzest; deine
              Drohungen schrecken mich nicht. Schon lange genug habe ich deine Beleidigungen
              ertragen. Und warum muß ich sie ertragen? Weil das Schicksaal günstiger gegen dich
              gewesen ist, als gegen mich? – Weil du Glücksgüter besitzest die dir nichts gekostet
              haben? – So ist es denn ein Verbrechen in dieser Welt, wenn man nicht reich ist? –
              Verdient man darum verachtet zu werden? – <stage>(hitzig)</stage> Aber, beym Himmel!
              ich will es nicht länger leiden – Unsinniger! gegen wem willst du dich auflehnen? ist
              es nicht der Bruder deiner Wohlthäterinn, deiner zweyten Mutter? – Der Onkel meiner
              Julie! – meiner Julie, die ich anbete, die ich mehr, als mich selbst, – Unglücklicher!
              darf ich mich erkühnen dieses Wort auszusprechen? – Darf ich ihr ein Herz anbieten,
              auf welches ich einer andern schon ein Recht gegeben? – und welch einer andern?
              Karolinen ihrer Schwester. – Doch habe ich sie je recht geliebt? – Sie liebte mich,
              und ihre Zärtlichkeit riß mich fort. – Allein hat sie nicht selbst meine Fesseln
              aufgelößt, da sie sich einem andern ergeben? – So ist es; mein Herz ist in diesem
              Augenblick <pb n="29"/> wieder frey. – Entweder meine Liebe täuscht mich, oder ich
              habe in Juliens Blicken mein Glück gelesen. <stage>(sieht sich um)</stage> Sie kommt,
              ich will dieses Geheimniß ergründen, und ihr Herz zu erhalten wagen.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Achter Auftritt.</head>
          <stage>Julie. Karl.</stage>
          <sp who="#julie">
            <speaker>Julie.</speaker>
            <stage>(ängstlich)</stage>
            <p>Um des Himmels willen Karl, was haben Sie mit meinem Onkel gehabt? ich habe ihn
              entsetzlich auf sie schmähen hören. Der Graf wandte alle Mühe an ihn zu besänftigen.
              Haben Sie ihn beleidiget? dieß würde mir sehr unangenehm seyn.</p>
          </sp>
          <sp who="#karl">
            <speaker>Karl.</speaker>
            <p>Sie kennen ja sein ungestümes Wesen. Einige Worte die mir aus Empfindlichkeit über
              sein verächtliches Betragen gegen mich entfuhren, haben ihn in Wuth gebracht. Aber
              befürchten sie nicht, daß ich je vergeße, daß er ihr Onkel ist. Ach ganz andere Sorgen
              beschäftigen mich. Morgen, vielleicht noch heute, muß ich nach London zurück. Erlauben
              Sie mir theureste Julie, ihnen ein Geheimniß zu entdecken, dessen Last mich zu Boden
              drückt. Sie haben mein Glück, und Unglück in ihren Händen. Ich liebe sie, ja, ich bete
              sie an. Zu ihren Füßen beschwör ich sie, mir mein Urtheil zu sprechen, Ihr Ausspruch –
              –</p>
          </sp>
          <pb n="30"/>
          <sp who="#julie">
            <speaker>Julie.</speaker>
            <stage>(die während dieser Rede sehr unruhig gewesen, faßt sich, und fällt ihm mit einem
              angenommenen ernsthaften Tone ein)</stage>
            <p>Dürfen Sie sich so vergessen, mir zu einer Zeit, da alles in der größten Unruhe ist,
              einen solchen Antrag zu thun. Ich hätte ihnen mehr Empfindungen zugetraut, als daß Sie
              es wagen sollten mir eine Liebe zu entdecken, die, die zärtlichste Mutter vielleicht
              beleidigen, und die Unruhe der Familie vergrössern würde, wenn ich ihr Gehör gäbe.
              Verlassen Sie mich Karl, und machen Sie ihre Unbesonnenheit dadurch gut, daß Sie nie
              wieder eine Neigung gegen mich erwähnen, die ich niemals billigen werde.</p>
          </sp>
          <sp who="#karl">
            <speaker>Karl.</speaker>
            <p>Sie haben recht. Ihr Haß läßt mich den ganzen Umfang meiner Verwegenheit einsehen,
              daß ich meine Augen bis zu ihnen erhoben habe. Aber, der Himmel, der sich schon von
              meiner Geburt an wieder mich verschworen, wollte das Maaß seiner Grausamkeit dadurch
              voll machen, daß er mir die heftigste Liebe gegen eine Unempfindliche einflößte. Gut,
              sie und das unversöhnliche Schicksal, das mich verfolgt, sollen befriedigt werden. Ich
              will ihr Angesicht nie wieder sehen; aber hoffen sie nicht, Grausame, daß meine Liebe
              eher, als mit meinem Leben aufhören wird.</p>
            <stage>(geht voller Verzweiflung ab.)</stage>
          </sp>
        </div>
        <pb n="31"/>
        <div type="scene">
          <head>Neunter Auftritt.</head>
          <sp who="#julie">
            <speaker>Julie,</speaker>
            <stage>allein.</stage>
            <p>Unglücklicher, der du mich anklagst, wüßtest du, daß meine Seele, von eben den
              Martern zerrissen wird, die dich bestürmen! ja, daß ich selbst noch unglücklicher bin,
              als du, weil ich mir den einzigen Trost versagen muß, von dir beklagt zu werden. Ach,
              blos aus Zärtlichkeit für dich, hält dieses Herz, das du für grausam hältst, ein
              Geständniß zurück, das dich vielleicht noch unglücklicher machen würde: denn welche
              Hofnung können wir haben? Niemals wird meine Mutter in unsere Verbindung willigen? –
              Aber, der Graf – Schreckliche Vermuthung – Ich sollte meine Hand einem andern geben?
              O, niemals niemals! Ich würde diesen rechtschaffenen Mann, den ich hoch schätze,
              selbst beleidigen, wenn ich ihm meine Hand geben wollte, da das Herz für einen andern
              schlägt.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Zehnter Auftritt.</head>
          <stage>Lady Danby. Julie.</stage>
          <sp who="#lady">
            <speaker>Lady.</speaker>
            <p>Ich habe dich gesucht meine Julie. – Aber du scheinst betrübt zu seyn; – Du hast
              geweint. – Wenn dein Herz von etwas beunruhiget wird, so schütte deinen <pb n="32"/>
              Kummer in den Schoos deiner Mutter aus. Du kannst nie eine Freundinn haben die dein
              Vertrauen mehr verdiente. – Schon wieder Thränen? – O, mein Kind! könntest du wohl
              Geheimniße vor einer Mutter haben, die nichts, als deine Glückseligkeit wünscht? –</p>
          </sp>
          <sp who="#julie">
            <speaker>Julie.</speaker>
            <stage>(küßt ihr die Hand)</stage>
            <p>Meine theureste Mutter, ich habe keinen Kummer mehr, so bald ich sie wieder zufrieden
              sehe; meine Thränen. –</p>
          </sp>
          <sp who="#lady">
            <speaker>Lady.</speaker>
            <p>Laß dich an meine Brust drücken; Du bist ein gutes Kind. Itzt höre, was ich dir zu
              sagen habe. – Du kennst die Verdienste des Grafen, du weißt wie sehr ich ihn verehre.
              Er liebt dich aufs zärtlichste. Nur blos aus Liebe für dich hat er sein Vaterland
              verlassen. Ich darf dir nicht erst sagen, wie sehr ich eine Verbindung mit ihm
              wünsche; Sie würde das ganze Glück meines Lebens ausmachen, und die Schmerzen meiner
              verwundeten Seele wenigstens lindern, wenn sie auch nicht geheilt werden können. Er
              wird morgen verreisen. Er wünscht deine Entschließung mitzunehmen. Doch überlasse ich
              dich ganz dir selbst. – So sehr mich auch eine abschlägige Antwort betrüben würde, so
              will ich doch deinem Herzen keinen Zwang auflegen. Die Zärtlichkeit des Grafen selbst
              verlangt es; dich von allem Zwang frey zu sprechen. Er will deine Hand blos dem
              Ausspruche deines Herzens zu verdanken haben.</p>
          </sp>
          <pb n="33"/>
          <sp who="#julie">
            <speaker>Julie.</speaker>
            <p>Liebste, gütigste Mutter! –</p>
          </sp>
          <sp who="#lady">
            <speaker>Lady.</speaker>
            <p>Itzt nichts mehr mein Kind; ich lasse dir Zeit zur Ueberlegung. <stage>(geht
                ab.)</stage></p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Eilfter Auftritt.</head>
          <sp who="#julie">
            <speaker>Julie,</speaker>
            <stage>allein.</stage>
            <p>Gott! diese schreckliche Vermuthung ist also eingetroffen! wie grausam ist der
              Kummer, der mir zubereitet wird. Jeder Entschluß wird für mich schrecklich seyn. Wenn
              ich die Wünsche der besten, der zärtlichsten Mutter zernichte, so werde ich ihr Herz
              noch tiefer verwunden; erfülle ich sie, so wird das meinige unter der Last der
              grausamsten Martern erliegen. <stage>(geht ab.)</stage></p>
          </sp>
          <trailer>Ende des zweyten Aufzugs.</trailer>
        </div>
      </div>
      <div type="act">
        <head>Dritter Aufzug.</head>
        <div type="scene">
          <head>Erster Auftritt.</head>
          <stage>Graf Drummond. Lady Danby. Lord Digby.</stage>
          <sp who="#lord">
            <speaker>Lord.</speaker>
            <p>Nun, wird das Gewinsel bald ein Ende haben Schwester? Es verlohnt sich wohl <pb
                n="34"/> der Mühe, so viel unnütze Thränen über eine ungerathene Tochter zu
              vergießen. Ich bin es müde lauter weinerliche Gesichter zu sehen. Ich gehe diesen
              Abend wieder in die Stadt zurück; lassen sie mich also wissen, was sie in Ansehung des
              saubern Paars zu thun gesonnen sind. Haben sie es überlegt.</p>
          </sp>
          <sp who="#lady">
            <speaker>Lady.</speaker>
            <p>Ja, mein Bruder. –</p>
          </sp>
          <sp who="#lord">
            <speaker>Lord.</speaker>
            <p>Nun, was haben sie beschlossen?</p>
          </sp>
          <sp who="#lady">
            <speaker>Lady.</speaker>
            <p>Sie ihrem Verderben zu überlassen, und sie auf ewig aus meinem mütterlichen Herzen zu
              reißen.</p>
          </sp>
          <sp who="#lord">
            <speaker>Lord.</speaker>
            <p>Ist das ihr Ernst, Schwester? – Ein schöner Entschluß, wahrhaftig! Sie ihrem
              Vergnügen ungestört zu überlassen, und uns von dem nichtswürdigen Kerl in die Zähne
              hinein auslachen zu lassen! das fehlte mir noch! Nein, bey meiner Seele! – Doch, ich
              hoffe, Schwester, daß das ihr Ernst nicht ist.</p>
          </sp>
          <sp who="#lady">
            <speaker>Lady.</speaker>
            <p>Sie können versichert seyn, daß es mein fester Entschluß ist. Der unwürdige
              Gegenstand ihrer Wahl selbst wird ihre Strafe seyn, und mir gar zu früh alle die
              Qualen an ihr rächen die sie mir verursacht.</p>
          </sp>
          <sp who="#lord">
            <speaker>Lord.</speaker>
            <p>Gut, Schwester: wenn Sie so einfältig seyn, und den Schimpf so gutwillig verschlucken
              wollen, so will ich für sie denken. Ich will es wahrhaftig nicht leiden, daß die
              Schlange uns allen so eine Nase gedreht hat. Morgen des Tages will ich sie dem
              verdammten Kerl durch Hülfe der Gesetze entreissen lassen; <pb n="35"/> Sie soll
              heraus, er mag sie auch verborgen haben wo er will.</p>
          </sp>
          <sp who="#graf">
            <speaker>Graf.</speaker>
            <p>Nicht zu hitzig, Mylord; nehmen Sie sich Zeit, die Sache besser zu überlegen, und die
              Ehre ihrer Familie zu Rathe zu ziehen.</p>
          </sp>
          <sp who="#lord">
            <speaker>Lord.</speaker>
            <p>Eben zur Ehre der Familie will ich es thun, die Nichtswürdige! Zeit Lebens
              einsperren, und ihren vortrefflichen Geliebten nach der größten Strenge bestrafen
              lassen.</p>
          </sp>
          <sp who="#graf">
            <speaker>Graf.</speaker>
            <p>Sie bedenken es nicht, mein Freund: Solche Sachen, wenn sie einmal geschehen sind,
              muß man vor der Welt zu unterdrücken, und nicht weiter auszubreiten suchen. Wenn sich
              Ogliby mit ihrer Nichte vermählt hat, so wird die Welt einen Fehltritt leicht
              vergessen, den man ihrer Jugend, und der Verblendung einer heftigen Leidenschaft,
              zuschreiben kann.</p>
          </sp>
          <sp who="#lord">
            <speaker>Lord.</speaker>
            <p>Aber, Sie bedenken nicht Freund, daß man dem gemeinen Wesen ein Beyspiel schuldig
              ist, das andere ungerathene Töchter abschrecken kann, ihre Familie zu beschimpfen.
              Zudem meynen Sie, daß ich ihr den Streich soll so hingehen lassen? wenn sie nicht aus
              meinem Hause entlaufen wäre, so wollte ich noch nichts sagen; Aber nun fällt der
              Schimpf doppelt auf mich. Man wird mich für einen Dummkopf halten, daß ich mich so
              habe betrügen lassen. – Nein Herr, bey meiner Seele! das leide ich nicht. Sie soll für
              den Verdruß büßen den sie uns allen gemacht hat.</p>
          </sp>
          <pb n="36"/>
          <sp who="#lady">
            <speaker>Lady.</speaker>
            <p>Ich werde niemals darein willigen, Bruder; ich habe mich erklärt, und ich bestehe
              fest darauf. Ich hoffe Sie werden mir das Recht in dieser Sache nicht benehmen, und
              nichts ohne meine Einwilligung thun. –</p>
          </sp>
          <sp who="#lord">
            <speaker>Lord.</speaker>
            <p>Ich möchte bersten! – Was! ihr wollt – –</p>
          </sp>
          <sp who="#graf">
            <speaker>Graf.</speaker>
            <p>Verzeihen Sie mir, Mylord, daß ich ganz auf Ihrer Schwester Seite trete, und daß ich
              Ihnen sage, daß sie vollkommen nach den Regeln der Vernunft handelt. Ueberlegen Sie es
              nur, und Sie werden finden, daß die Ehre der Familie es erfordert, von dieser Sache
              kein weiteres Aufsehen zu machen.</p>
          </sp>
          <sp who="#lord">
            <speaker>Lord.</speaker>
            <p>Meynen Sie das im Ernste, Herr Graf? – Glauben Sie wirklich, daß es gut ist, wenn wir
              stille schweigen?</p>
          </sp>
          <sp who="#graf">
            <speaker>Graf.</speaker>
            <p>Ganz gewiß, ich würde nie einen Rath geben, der Ihnen Nachtheil bringen könnte. Ich
              nehme zu viel Antheil an demjenigen, was diese Familie angeht.</p>
          </sp>
          <sp who="#lord">
            <speaker>Lord.</speaker>
            <p>Nun, wenn Sie glauben daß es gut ist, so mag es drum seyn. Ich weiß wohl, Sie
              überlegen eine Sache besser, als unser einer: ich will Ihnen also folgen. Aber, das
              sage ich Ihnen Schwester: nicht über Ihre Schwelle muß sie gelassen werden; nicht
              einen Heller muß sie von Ihnen bekommen; Sie muß enterbt werden, und sich niemals
              unterstehen zu sagen, daß sie meine Nichte ist.</p>
          </sp>
          <pb n="37"/>
          <sp who="#lady">
            <speaker>Lady.</speaker>
            <p>Ich verspreche es Ihnen Bruder, daß Sie mein Angesicht nie wieder sehen soll.</p>
          </sp>
          <sp who="#lord">
            <speaker>Lord.</speaker>
            <p>Gut. – Und Julie muß noch heute dem Grafen ihr Wort geben, oder –</p>
          </sp>
          <sp who="#graf">
            <speaker>Graf.</speaker>
            <p>Mylord, darf ich Sie bitten mir Gesellschaft zu leisten. Ich habe eben erfahren, daß
              sich Lady Alton auf ihrem Landhause befindet, und da es so nahe in der Nachbarschaft
              ist, so möchte sie empfindlich werden, wenn ich wieder in die Stadt zurück kehrte,
              ohne ihr aufgewartet zu haben. Sie wissen, ihr Gemahl war einer meiner besten
              Freunde.</p>
          </sp>
          <sp who="#lord">
            <speaker>Lord.</speaker>
            <p>Zur Lady Alton? – Nein, Herr Graf, da werde ich nicht mitgehen. Ich kann das Weib
              nicht ausstehen; sie redet in lauter Sittensprüchen. Die klugen Weiber sind mir
              unerträglich. Man muß immer denken wenn man mit ihnen spricht, um sich keine höhnische
              Gesichter reissen zu lassen; und das ist meine Sache nicht.</p>
          </sp>
          <sp who="#graf">
            <speaker>Graf.</speaker>
            <p>Unser Besuch soll ganz kurz seyn.</p>
          </sp>
          <sp who="#lord">
            <speaker>Lord.</speaker>
            <p>Nein, nein, ich will Ihnen das Vergnügen allein gönnen; ich weiß wohl, Sie
              vernünfteln gerne. Meine gewöhnliche Stunde zur Mittagsruhe ist ohnedem schon bald
              vorbey; und ich bin den ganzen Tag keine Priese Taback werth, wenn ich den Schlaf
              übergehe.</p>
          </sp>
          <sp who="#graf">
            <speaker>Graf.</speaker>
            <stage>(zu Lady)</stage>
            <p>So erlauben Sie mir denn Mylady, daß ich Sie auf eine kurze Zeit <pb n="38"/>
              verlasse, Ihrer Freundinn meine Schuldigkeit zu bezeugen.</p>
          </sp>
          <sp who="#lady">
            <speaker>Lady.</speaker>
            <p>Ich will Sie nicht abhalten Herr Graf; doch hoffe ich Sie bald wieder zu sehen.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Zweyter Auftritt.</head>
          <stage>Lord Digby. Lady Danby.</stage>
          <sp who="#lord">
            <speaker>Lord.</speaker>
            <p>Und ich will indessen meinen Mittagsschlaf verrichten; damit ich mit vollen Kräften
              das große Werk, mit Julien, und dem Grafen, zu Stande bringen kann: Denn das sag ich
              Ihnen Schwester, es muß heute zur Richtigkeit kommen <stage>(will abgehen, kehrt aber
                wieder um)</stage> Noch eins: Sie werden doch Karln heute wieder nach London
              schicken?</p>
          </sp>
          <sp who="#lady">
            <speaker>Lady.</speaker>
            <p>Aber, Lieber Bruder, warum wollen Sie nun dem armen Karl einige Stunden mißgönnen,
              die er hier zubringen kann?</p>
          </sp>
          <sp who="#lord">
            <speaker>Lord.</speaker>
            <p>Warum? Ich habe es Ihnen schon tausendmal gesagt; es schickt sich nicht die Welt
              spricht davon. –</p>
          </sp>
          <sp who="#lady">
            <speaker>Lady.</speaker>
            <p>Die Welt würde sehr unvernünftig handeln, wenn sie sich über die Besuche dieses
              jungen Menschen aufhalten sollte, da man weiß daß ich ihn als meinen Sohn ansehe.</p>
          </sp>
          <sp who="#lord">
            <speaker>Lord.</speaker>
            <p>Unvernünftig oder nicht; genug daß sie es thut. Und wenn es die Welt auch nicht <pb
                n="39"/> thäte, so ist mir doch seine Gegenwart anstößig; ich habe meine Ursachen
              dazu. Und was meine Nichte anlangt, so können Sie indessen mit ihr sprechen. Sobald
              ich ausgeschlaffen habe und der Graf zurück kömmt, muß sie ja sagen, wenn wir gute
              Freunde bleiben sollen. Verstehen Sie mich Schwester? darnach kann sie sich richten,
              nicht einen Augenblick länger.</p>
            <stage>(geht ab.)</stage>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Dritter Auftritt.</head>
          <sp who="#lady">
            <speaker>Lady Danby,</speaker>
            <stage>allein.</stage>
            <p>Immer stürmisch. – Welch ein Mann. –</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Vierter Auftritt.</head>
          <stage>Arabelle. Lady Danby.</stage>
          <sp who="#lady">
            <speaker>Lady.</speaker>
            <p>Wo ist meine Tochter? –</p>
          </sp>
          <sp who="#arabelle">
            <speaker>Arabelle.</speaker>
            <p>Ich habe sie vorhin im Garten gesehen.</p>
          </sp>
          <sp who="#lady">
            <speaker>Lady.</speaker>
            <p>Sage ihr, daß ich sie in meinem Zimmer erwarte. <stage>(geht ab.)</stage></p>
          </sp>
        </div>
        <pb n="40"/>
        <div type="scene">
          <head>Fünfter Auftritt.</head>
          <sp who="#arabelle">
            <speaker>Arabelle,</speaker>
            <stage>allein.</stage>
            <p>Ich kann gar nicht klug werden, was wieder neues vorgegangen ist. Das Fräulein ist so
              unruhig, und der arme Karl – Ha, da kömmt das gnädige Fräulein.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Sechster Auftritt.</head>
          <stage>Julie. Arabelle.</stage>
          <sp who="#arabelle">
            <speaker>Arabelle.</speaker>
            <p>Es ist gut, daß Sie kommen gnädiges Fräulein. Ihre Mama erwartet Sie in ihrem Zimmer,
              sie will Sie sprechen. <stage>(Julie will abgeben, Arabelle hält sie
              zurück.)</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#arabelle">
            <speaker>Arabelle.</speaker>
            <p>O gnädiges Fräulein, nur ein Wort! der Mylord, ihr Onkel, muß gewiß dem armen Sir
              Karl wieder Verdruß gemacht haben: denn er kam vor einer Weile ganz betrübt aus seinem
              Zimmer; Sene Augen waren noch ganz vom Weinen aufgeschwollen. Er rief seinem
              Bedienten, und befahl ihm, die Pferde um 4. Uhr fertig zu halten.</p>
          </sp>
          <sp who="#julie">
            <speaker>Julie.</speaker>
            <stage>(unruhig)</stage>
            <p>Wo ist er itzt? – –</p>
          </sp>
          <sp who="#arabelle">
            <speaker>Arabelle.</speaker>
            <p>Der Graf kam gleich aus dem Saale, er hatte Karls Befehl an seinen Bedienten gehört,
              und bat ihn recht sehr bis morgen zu warten, damit sie zusammen nach London fahren
              können. Karl wollte nicht, <pb n="41"/> aber der Graf zog ihn halb mit Gewalt in den
              Wagen und fuhr mit ihm zur Lady Alton, nachdem er zuvor Karls Bedienten zugeruffen,
              sein Herr würde erst morgen in die Stadt zurück gehen.</p>
          </sp>
          <sp who="#julie">
            <speaker>Julie.</speaker>
            <p>Sobald sie wieder zurück kommen, so sage sie dem Grafen, daß ich ihn zu sprechen
              wünschte. <stage>(geht ab)</stage></p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Siebenter Auftritt.</head>
          <stage>Frau Williams. Arabelle.</stage>
          <sp who="#frau_williams">
            <speaker>Fr. Williams.</speaker>
            <p>Wo ist die gnädige Frau? Ich muß sie unverzüglich sprechen; es ist höchst
              wichtig.</p>
          </sp>
          <sp who="#arabelle">
            <speaker>Arabelle.</speaker>
            <p>Sie ist in ihrem Zimmer, sie hat etwas mit dem Fräulein zu reden.</p>
          </sp>
          <sp who="#frau_williams">
            <speaker>Fr. Williams.</speaker>
            <p>Ich muß sie den Augenblick sprechen.</p>
          </sp>
          <sp who="#arabelle">
            <speaker>Arabelle.</speaker>
            <p>Nun, so warte Sie, ich will es ihr sagen. <stage>(geht in der Lady Zimmer
                ab.)</stage></p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Achter Auftritt.</head>
          <sp who="#frau_williams">
            <speaker>Frau Williams,</speaker>
            <stage>allein.</stage>
            <p>Ich fürchte sie wird mir nacheilen, mich dünkt ich höre schon ein Geräusch. O, wenn
              ich nur die Lady erst gesprochen hätte.</p>
          </sp>
        </div>
        <pb n="42"/>
        <div type="scene">
          <head>Neunter Auftritt.</head>
          <stage>Lady Danby. Julie. Arabelle. Frau Williams.</stage>
          <sp who="#lady">
            <speaker>Lady.</speaker>
            <p>Sie erschreckt mich Frau Williams, was hat sie mir zu sagen?</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Zehnter Auftritt.</head>
          <stage>Die Vorigen. Einige Bediente, hernach Karoline.</stage>
          <stage>(Die Bedienten drängen sich herein, einer will dem andern zuvorkommen, schreyen
            voller Freuden) Fräulein Karoline.</stage>
          <sp who="#karoline">
            <speaker>Karoline.</speaker>
            <stage>(kömmt zu gleicher Zeit gelaufen, und sieht sich ganz verstört um, läuft aber, da
              sie ihre Mutter sieht, auf sie zu. Diese sinkt voll Schrecken auf einen Stuhl;
              Karoline schlingt sich um ihre Knie, und läßt den Kopf in der Lady Schoos
              sinken.)</stage>
          </sp>
          <sp who="#julie">
            <speaker>Julie.</speaker>
            <stage>(steht ganz versteinert. Frau Williams winket den Bedienten fortzugehen;)
              und</stage>
          </sp>
          <sp who="#arabelle">
            <speaker>Arabelle.</speaker>
            <stage>(giebt der Lady etwas zu riechen. Lady erholt sich, steht auf, reißt sich von
              Karolinen los.)</stage>
          </sp>
          <sp who="#lady">
            <speaker>Lady.</speaker>
            <p>Gütiger Gott! welch eine Erscheinung! <stage>(Karoline fällt ihr um den Hals; <pb
                  n="43"/> Lady hält sie von sich ab)</stage> Ungerathenes, undankbares Kind! was
              suchst du hier?</p>
          </sp>
          <sp who="#karoline">
            <speaker>Karoline.</speaker>
            <p>Sie wollen mich also nicht annehmen? O, Gott! wo soll ich hinfliehen? Ich werde dem
              grausamen Menschen wieder in die Hände fallen; und da werden sie mich umbringen.
                <stage>(läuft zu Julie)</stage> O meine Schwester, willst du deine arme Karoline
              auch fortstossen? Kennest du mich nicht mehr? Ich muß mich freylich sehr verändert
              haben, denn ich habe viel, viel ausgestanden; aber du kannst mir glauben daß ich deine
              Schwester bin. <stage>(Julie fällt ihr um den Hals)</stage> Du erkennst mich also? O,
              Gott lob! nun wird meine Mama auch glauben daß ich ihre Tochter bin, und mich nicht
              verstossen. <stage>(läuft zur Lady)</stage> Nicht wahr, meine gute Mama, sie nehmen
              mich wieder vor dem bösen Menschen in Schutz? O, sie haben mich sehr gequält! mein
              Kopf ist ganz davon umgekehrt worden.</p>
          </sp>
          <sp who="#karoline">
            <speaker>Karoline.</speaker>
            <stage>(schlingt sich der Lady, die sich an einen Stuhl lehnt wieder um den
              Hals.)</stage>
          </sp>
          <sp who="#lady">
            <speaker>Lady.</speaker>
            <p>Gott! was ist das? welch ein Zustand? – O, Frau Williams, was ist mit dieser
              Unglücklichen vorgegangen? Sollte sie wohl unschuldig seyn?</p>
          </sp>
          <sp who="#frau_williams">
            <speaker>Frau Williams.</speaker>
            <p>Zweiflen Sie nicht daran gnädige Frau. Der gottlose Mensch, Ogliby, hat sie, Gott
              weiß, durch welche List, entführt. Er brachte sie in des Herrn Grevils Landhaus, wo er
              sie eingesperrt hielt; und allem <pb n="44"/> Gesinde im Hause wurde der Zutritt
              verbothen. Die Haushälterinn die eine gute Freundinn von mir ist, glaubte anfänglich
              daß es eine von den gewöhnlichen Creaturen sey, die sie so oft in diesem Hause zu
              sehen gewohnt ist, und bekümmerte sich nicht darum. Aus den vielen Bewegungen aber
              muthmassete sie endlich die Wahrheit. Sie wagte es, da alles schlief, in ihr Zimmer zu
              gehen, wo sie das gute Fräulein auf dem Boden liegen, ihre Hände gen Himmel gestreckt,
              und in Thränen schwimmen sahe. Das Fräulein sprang bey ihrem Anblick auf, fiel ihr zu
              Füßen und beschwor sie, sie zu retten. Die Frau versprach ihr ihren Beystand; und da
              das Fräulein ihr entdeckte, wer sie wäre, so sagte sie ihr, daß ich in der Nähe
              wohnte, und daß sie sie die folgende Nacht zu mir bringen wollte. Sie hielt ihr
              Versprechen, und ich eilte so viel möglich sie zu Ihnen zu bringen, wie sie aber in
              des Bösewichts Hände gefallen, weiß ich nicht: denn Sie sehen in welcher Verfaßung
              ihre Sinnen sind.</p>
          </sp>
          <sp who="#lady">
            <speaker>Lady.</speaker>
            <p>Großer Gott! welch eine Betrügerey! Unglückliches Kind! so muß ich dich denn mit dem
              Verluste deines Verstandes wieder sehen? Doch ich will lieber den Verlust deiner
              Sinnen, als den Verlust deiner Tugend beweinen. O, mein Kind! meine arme Karoline! was
              mußt du gelitten haben!</p>
          </sp>
          <pb n="45"/>
          <sp who="#karoline">
            <speaker>Karoline.</speaker>
            <p>O, meine liebe Mama! Sie wollen mich also nicht wieder von sich jagen? Gott Lob! Frau
              Williams weiß was ich ausgestanden habe: denn ihr hat es, wie ich glaube, jemand
              erzählt. O der Jemand war ein Engel! Gott weiß, was sie mit mir gemacht haben würden!
              Ich glaube, sie würden mich getödtet haben: denn den Ogliby hätte ich niemals
              geheurathet.</p>
          </sp>
          <sp who="#julie">
            <speaker>Julie.</speaker>
            <stage>(läuft zu Karolinen, und umarmt sie)</stage>
            <p>Meine arme Schwester, liebste Karoline!</p>
          </sp>
          <sp who="#karoline">
            <speaker>Karoline.</speaker>
            <stage>(zu ihrer Mutter)</stage>
            <p>Liebe Mama! warum weint denn die arme Julie? Ist ihr auch übel begegnet worden? Sie
              ist ja, wie ich denke, bey einer so zärtlichen Mutter gewesen! Sie werden ihr gewiß
              nichts gethan haben.</p>
          </sp>
          <sp who="#lady">
            <speaker>Lady.</speaker>
            <p>Gott! gieb mir Kräfte, dieses zu ertragen! Beruhige dich, unglückliches Kind, deine
              Schwester weint aus Zärtlichkeit über dich. Beruhige deine Sinnen, du bist wieder bey
              deiner Mutter. Deine Leiden sind nun geendiget. Arabelle! siehe, ob mein Bruder
              aufgestanden ist; rufe ihn.</p>
          </sp>
          <sp who="#karoline">
            <speaker>Karoline.</speaker>
            <stage>(hält Arabellen zurück, und kniet vor ihr nieder)</stage>
            <p>Meinen Onkel? O nein! nein! ich will wieder gehen, mein Onkel ist böse auf mich; ich
              kann seinen zornigen Anblick nicht ertragen!</p>
          </sp>
          <pb n="46"/>
          <sp who="#lady">
            <speaker>Lady.</speaker>
            <stage>(hebt sie auf)</stage>
            <p>Gut, mein Kind, du hast Recht! er soll dich nicht sehen. <stage>(zu
                Arabellen)</stage> Sage im Haus, daß man niemanden etwas von ihrer Ankunft meldet.
              Wo sind denn meines Bruders Bediente.</p>
          </sp>
          <sp who="#arabelle">
            <speaker>Arabelle.</speaker>
            <p>Sie sind alle außer dem Hause.</p>
            <stage>(Arabelle geht ab)</stage>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Eilfter Auftritt.</head>
          <stage>Lady Danby. Julie. Karoline. Frau Williams.</stage>
          <sp who="#julie">
            <speaker>Julie.</speaker>
            <stage>(zur Lady)</stage>
            <p>Auch Karl soll es nicht wissen? – –</p>
          </sp>
          <sp who="#lady">
            <speaker>Lady.</speaker>
            <p>Nein, mein Kind! Eh wir nicht die wahren Umstände entdecken, muß es ihm verborgen
              bleiben. Denn seine Hitze möchte ihn zu einer Rache reitzen, die ihm selbst
              nachtheilig seyn könnte. Geh, führe die liebe Unglückliche in dein Zimmer; ich werde
              euch bald folgen.</p>
            <stage>Julie will Karolinen wegführen, sie reißt sich los, und hält sich an der Lady
              fest.</stage>
          </sp>
          <sp who="#karoline">
            <speaker>Karoline.</speaker>
            <p>Wo willst du mich hinführen? willst du mich auch betrügen? O, liebste Schwester! du
              bist gut? du wirst mich nicht wieder von meiner Mutter trennen? Nein! ich lasse mich
              nicht wieder von ihr reißen.</p>
          </sp>
          <pb n="47"/>
          <sp who="#lady">
            <speaker>Lady.</speaker>
            <stage>(ganz außer sich)</stage>
            <p>O, Julie! nimm sie, führe sie von mir, ich kann es nicht ausstehen! <stage>(zu
                Karolinen)</stage> Gehe mit deiner Schwester, mein Kind! dein Onkel möchte uns sonst
              überfallen.</p>
          </sp>
          <sp who="#karoline">
            <speaker>Karoline.</speaker>
            <stage>(fährt bey diesen Worten zusammen)</stage>
            <p>Mein Onkel? Nein, nein! ich will gehen. Komm, führe mich, wohin du willst; nur nicht
              zu meinem Onkel.</p>
            <stage>(geht voller Angst mit Julien ab)</stage>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Zwölfter Auftritt.</head>
          <stage>Lady Danby. Frau William.</stage>
          <sp who="#lady">
            <speaker>Lady.</speaker>
            <p>O, Frau Williams! wie soll ich das ertragen? Der Bösewicht!</p>
          </sp>
          <sp who="#frau_williams">
            <speaker>Williams.</speaker>
            <p>Fassen Sie sich, gnädige Frau! ihre Vernunft wird gewiß zurücke kehren, da sie wieder
              in dem Schoose ihrer Familie ist. Doch ich will zu ihr gehen; kommen Sie doch bald
              nach.</p>
          </sp>
          <sp who="#lady">
            <speaker>Lady.</speaker>
            <p>Gehe Sie zu ihr. So bald ich mich ein wenig gefaßt habe, will ich Ihr folgen.</p>
            <stage>(Frau Williams geht ab)</stage>
          </sp>
        </div>
        <pb n="48"/>
        <div type="scene">
          <head>Dreyzehnter Auftritt.</head>
          <stage>Robert. Lady Danby.</stage>
          <sp who="#robert">
            <speaker>Robert.</speaker>
            <p>Gnädige Frau! eben war ich einiger Geschäfte wegen ausgegangen, als ich von weitem
              zwey Herren zu Pferde kommen sahe. Der eine stieg ab, und der andere ritt mit den
              Pferden zurück. Ich war neugierig und blieb stehen. Er schlich in den Garten des
              Wirthshauses, und sahe sich immer um, als ob er kein gutes Gewissen hätte. Ich lief
              durch die Vorderthüre ins Haus, und versteckte mich, da sahe ich den Lord Ogliby ins
              Haus kommen.</p>
          </sp>
          <sp who="#lady">
            <speaker>Lady.</speaker>
            <p>Ogliby?</p>
          </sp>
          <sp who="#robert">
            <speaker>Robert.</speaker>
            <p>Ja, gnädige Frau! Er sprach heimlich mit der Wirthinn, und gab ihr Geld. Darauf
              führte sie ihn die Treppe hinauf: wo ich ihn fluchen hörte, wenn sie ihn entdeckte, so
              wollte er sie todt prügeln lassen. Als sie hinauf waren, schlich ich mich aus dem
              Hause, und lief was ich konnte es Ihnen zu sagen, weil ich befürchtete, es hätte was
              zu bedeuten. Er ist als ein böser Mensch ausgeschrien, und des Lords Bediente haben
              mir gesagt, daß er das Fräulein Karoline entführt habe.</p>
          </sp>
          <sp who="#lady">
            <speaker>Lady.</speaker>
            <p>Geht Robert, gebt auf das Haus genau Achtung, und beobachtet jeden Schritt, den der
              Bösewicht thut.</p>
          </sp>
          <pb n="49"/>
          <sp who="#robert">
            <speaker>Robert.</speaker>
            <p>Gut, gnädige Frau! – Ich habe in dem Hause gegenüber Bekannte, die sollen gewiß auf
              alles Achtung geben. <stage>(geht ab)</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#lady">
            <speaker>Lady.</speaker>
            <stage>(allein)</stage>
            <p>Gerechter Himmel! in welche neue Verwirrung setzt mich diese Nachricht. – Wenn Karl
              ihn entdeckte, oder mein Bruder! – Gütiger Gott! verhüte neue Unglücksfälle! oder wenn
              du noch mehrere über mein Haupt verhängt hast, so gieb mir Kräfte, sie zu ertragen,
              und laß mich nicht unter deiner prüfenden Ruthe erliegen. <stage>(geht ab)</stage></p>
          </sp>
          <trailer>Ende des dritten Aufzugs.</trailer>
        </div>
      </div>
      <div type="act">
        <head>Vierter Aufzug.</head>
        <div type="scene">
          <head>Erster Auftritt.</head>
          <stage>Graf Drummond. Karl.</stage>
          <sp who="#graf">
            <speaker>Graf.</speaker>
            <p>Nein, Sir Karl, Sie werden mich nicht überreden. Es ist gewiß, daß ihre Seele von
              einer mächtigen Leidenschaft bestürmt wird. Ich sahe die Heftigkeit, mit welcher Sie
              Ihrem Bedienten den Befehl ertheilten, Ihre Pferde fertig zu halten; ja, noch mehr,
                <pb n="50"/> ich sahe ihre Augen noch naß von Thränen; und dieses war die Ursache,
              warum ich Sie bat mir zu folgen. Ich glaubte Sie dadurch zu zerstreuen, aber ich habe
              den Zwang, den es Ihnen kostete, nur gar zu wohl bemerkt. Ich verlange nicht aus
              Neugiergkeit in Ihr Geheimniß zu dringen, nein, mein lieber Karl! mein Herz fühlt sich
              auf eine angenehme Art von Ihnen eingenommen. Setzen Sie einiges Vertrauen in meine
              Freundschaft, und glauben Sie, wenn ich fähig bin, Ihnen zu dienen, daß ich mir ein
              wahres Vergnügen daraus machen werde.</p>
          </sp>
          <sp who="#karl">
            <speaker>Karl.</speaker>
            <p>Verzeihen Sie mir, ich muß es wiederholen, daß ich für mich keine Ursache zur Unruhe
              habe. Wenn ich von Gram durchdrungen zu seyn scheine, so ist es bloß der Kummer meiner
              Wohlthäterinn, der mir am Herzen liegt; und eben dieses ist die Ursache, warum ich
              noch heute nach London zurück eilen will, um alle Mühe anzuwenden, die wahren Umstände
              von dem zu entdecken, was Lord Digby uns berichtet hat. Haben Sie also die Gütigkeit,
              mir zu verzeihen, daß ich Ihrem schmeichelhaften Andenken nicht nachgeben kann.</p>
          </sp>
          <sp who="#graf">
            <speaker>Graf.</speaker>
            <p>Und was würde Ihnen eine weitere Untersuchung nützen? Der Brief des Ogliby erklärt
              uns genug, daß die Sache so weit gekommen ist, daß sie nicht weiter untersucht werden
              muß. Doch, ich muß Ihnen gestehen, <pb n="51"/> daß ich versichert bin, die
              Angelegenheiten der Lady Danby sind nicht die einzige Ursache einer so heftigen
              Bewegung. Allein, da Sie es nicht für gut befinden, mir ihr Vertrauen zu schenken, so
              will ich nicht weiter in Sie dringen. Doch bitte ich Sie, überzeugt zu seyn, daß ich
              bloß aus Eifer Ihnen zu dienen, die Ursache Ihres Kummers zu entdecken gesucht
              habe.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Zweyter Auftritt.</head>
          <stage>Arabelle. Die Vorigen.</stage>
          <sp who="#arabelle">
            <speaker>Arabelle.</speaker>
            <stage>(zum Grafen)</stage>
            <p>Gnädiger Herr! Mylady wünscht Sie allein zu sprechen. Sie wird gleich hier seyn.</p>
          </sp>
          <sp who="#graf">
            <speaker>Graf.</speaker>
            <p>Sage Sie, daß ich sie erwarte.</p>
            <stage>(Arabelle geht ab)</stage>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Dritter Auftritt.</head>
          <stage>Graf Drummond. Karl.</stage>
          <sp who="#karl">
            <speaker>Karl.</speaker>
            <stage>(will abgehen.</stage>
          </sp>
          <sp who="#graf">
            <speaker>Graf.</speaker>
            <p>Nur noch eins will ich Sie bitten, Sir! haben Sie die Gütigkeit, wenigstens nicht
              eher abzureisen, bis ich sie wieder gesprochen habe.</p>
            <stage>(Karl geht ab.)</stage>
          </sp>
        </div>
        <pb n="52"/>
        <div type="scene">
          <head>Vierter Auftritt.</head>
          <sp who="#graf">
            <speaker>Graf</speaker>
            <stage>allein. (Sieht Karln mit einer bedenklichen Miene nach)</stage>
            <p>Armer Karl! vielleicht sehe ich tiefer in sein Herz, als er vermuthet. – Himmel! wenn
              diese Vermuthung wahr ist – – Wenn Julie – – Ich muß dieses Geheimniß erforschen.
              Diese Entdeckung wird mir zwar das Herz durchbohren; aber ich werde nur allein
              unglücklich seyn; und meine Liebe soll nicht länger die Ruhe der Liebenswürdigsten
              ihres Geschlechts stören.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Fünfter Auftritt.</head>
          <stage>Lady Danby. Graf Drummond.</stage>
          <sp who="#lady">
            <speaker>Lady.</speaker>
            <p>Liebster Freund! sehen Sie mich vor Freud und Schmerz zugleich durchdrungen: Ich habe
              den Liebling meines Herzens wieder gefunden. Endlich ist sie mir wieder geschenkt
              worden! Aber, o Gott! in welchem Zustande! – – Der Bösewicht, von dem wir glaubten, er
              habe ihr Herz verführt, hat sie, wider ihren Willen, ihrer Familie entrissen. Die
              Mittel, die dieser Schändliche angewendet hat, sie zu einer Heurath zu zwingen, und
              die Angst, die sie erduldet hat, haben ihre <pb n="53"/> Sinnen zerrüttet; Dennoch
              danke ich der Vorsicht! die sie aus den Händen dieses Menschen gerettet hat, ohne daß
              diese Zerrüttung ihrer Tugend nachtheilig gewesen ist.</p>
          </sp>
          <sp who="#graf">
            <speaker>Graf.</speaker>
            <p>Ist es möglich! – Was für ein niederträchtig und abscheuliches Geschöpf muß dieser
              Ogliby seyn! – Aber, durch welch einen glücklichen Zufall ist sie den Händen dieses
              Unmenschen entrissen worden?</p>
          </sp>
          <sp who="#lady">
            <speaker>Lady.</speaker>
            <p>Sie sollen alles erfahren. Sie werden dabey sehen, wie wunderbar die Wege sind, durch
              welche der Himmel die Unschuld zu retten weiß. Vor allen Dingen aber muß ich Sie
              bitten, ihre Zurückkunft vor meinem Bruder und Karln so lange geheim zu halten, bis
              ich die wahren Umstände entdeckt habe, durch welche Mittel meine Tochter in die
              unglückliche Schlinge gefallen ist.</p>
          </sp>
          <sp who="#graf">
            <speaker>Graf.</speaker>
            <p>Sie haben also die eigentliche Beschaffenheit ihrer Entführung noch nicht
              erfahren?</p>
          </sp>
          <sp who="#lady">
            <speaker>Lady.</speaker>
            <p>Dieses ist noch ein Räthsel für mich. Ich würde schon in sie gedrungen seyn; allein
              ich sehe, daß sie heftig beunruhiget wird, wenn ich etwas von dieser Sache erwähne.
              Ich muß sie also schonen, und mich gedulden, bis sich ihre Sinnen ein wenig gesammlet
              haben. Aber eine neue Sorge beunruhiget mich, man hat mir eben entdeckt, daß sich
              Ogliby in der Nähe aufhält. Robert hat ihn gesehen. Ich zittere vor neuen Auftritten
              der Bosheit. Vor <pb n="54"/> allen Dingen aber bin ich für meinen Bruder und Karln
              besorgt, wenn sie ihn sehen sollten.</p>
          </sp>
          <sp who="#graf">
            <speaker>Graf.</speaker>
            <p>Besorgen Sie nichts. Ich werde ein wachsames Auge halten, und auf alles Achtung
              geben.</p>
          </sp>
          <sp who="#lady">
            <speaker>Lady.</speaker>
            <p>O, wie werde ich Ihre Freundschaft belohnen können! Doch, ich habe meinen Bruder in
              den Garten gehen sehen. Lassen Sie uns zu ihm eilen, und zugleich Karln suchen, damit
              wir sie nicht aus den Augen lassen.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Sechster Auftritt.</head>
          <stage>Lady Danby. Julie. Graf Drummond.</stage>
          <sp who="#lady">
            <speaker>Lady.</speaker>
            <p>Mein liebes Kind! warum hast du deine Schwester verlassen? Du weißt, ihre
              Einbildungskraft ist geschäftig.</p>
          </sp>
          <sp who="#julie">
            <speaker>Julie.</speaker>
            <p>Sie scheint ein wenig zu schlummern. Arabelle und Frau Williams sind bey ihr. Ich
              wollte mich also ein wenig von dem Kummer erholen, den ihr Anblick mir verursacht.</p>
          </sp>
          <sp who="#lady">
            <speaker>Lady.</speaker>
            <p>Das ist gut! Vielleicht ist dieser Schlummer von einer glücklichen Wirkung. Laß uns
              einen Augenblick auf dich zurück kommen. – Solltest du mir nichts zu sagen haben,
              meine Julie? – – Hast du an das gedacht, was ich dir gesagt habe? Ich bin ungeduldig,
              deine Entschließung zu hören.</p>
          </sp>
          <pb n="55"/>
          <sp who="#julie">
            <speaker>Julie.</speaker>
            <p>Liebste Mutter! darf ich Sie um die einzige Gewogenheit bitten, daß ich meine
              Gesinnungen diesem würdigen Manne selbst entdecken darf? Es wird mich weniger Zwang
              kosten, wenn ich ihm allein mein Herz aufschließen kann.</p>
          </sp>
          <sp who="#lady">
            <speaker>Lady.</speaker>
            <p>Gut, meine Tochter. Ob ich gleich mehr Vertrauen von dir erwarten könnte, so will ich
              dir doch deine Bitte gewähren. <stage>(zum Grafen)</stage> Ich werde meinen Bruder
              abhalten, Sie in der Unterredung mit meiner Tochter zu stören, und sie mit Ungeduld
              erwarten.</p>
            <stage>(Lady geht ab)</stage>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Siebenter Auftritt.</head>
          <stage>Julie. Graf Drummond.</stage>
          <sp who="#graf">
            <speaker>Graf.</speaker>
            <p>Dieses ist also, gnädiges Fräulein! der Augenblick, der mein Schicksal entscheiden
              soll? O! wie sehr fürchte ich, daß Ihr Ausspruch die schönsten Hofnungen meines Lebens
              zernichten wird!</p>
          </sp>
          <sp who="#julie">
            <speaker>Julie.</speaker>
            <stage>(unruhig)</stage>
            <p>Wenn ich nicht das allervollkommenste Vertrauen zu ihrem edelmüthigen Carrakter
              hätte, so würde mich das, was ich ihnen sagen werde, nicht wenig in Verlegenheit
              setzen. Allein, Ihre erhabene Denkungsart flößt mir den Muth ein, Ihnen mein ganzes
              Herz zu zeigen. Niemals kann ein Frauenzimmer eine stärkere Hochachtung, <pb n="56"/>
              (Verehrung mögte ich sagen) für einen Menschen haben, als ich für sie empfinde.
              Allein, das Herz ist unserm Willen nicht stets unterthan; und ich erröthe zu gestehen
              – –</p>
          </sp>
          <sp who="#graf">
            <speaker>Graf.</speaker>
            <p>Wohlan, gnädiges Fräulein! Sie haben mir also mein Todesurtheil gesprochen.
                <stage>(er sucht eine gesetzte Miene anzunehmen)</stage> Doch, nichts mehr – Ich
              habe kein Recht mich zu beklagen. Ich war nie gesonnen, ihren Neigungen einen Zwang
              aufzulegen. Ich werde Sie noch heute durch meine Entfernung von einem beschwerlichen
              Liebhaber, und durch eine feyerliche Erklärung, daß ich aller Hoffnung auf ihr Herz
              entsage, von dem dringenden Anhalten Ihrer Verwandten, befreyen. Die liebenswürdige
              Julie wird mir wenigstens eine Thräne des Mitleids nicht versagen! <stage>(der Graf
                ist ganz gerührt)</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#julie">
            <speaker>Julie.</speaker>
            <p>Edelmüthiger Mann! Sie durchbohren mein Herz. – Warum muß es doch – O, beklagen Sie
              mich! denn ich werde nie das Glück genießen, mit einem Manne verbunden zu werden, den
              ich liebe.</p>
          </sp>
          <sp who="#graf">
            <speaker>Graf.</speaker>
            <p>Sie haben mich versichert, mein Fräulein! daß sie einiges Vertrauen auf mich setzen.
              Meine Empfindungen für Sie sagen mir, daß ich es ganz verdiene. Da ich meinem Glück
              entsagen muß, so würde es meine Schmerzen um ein großes erleichtern, wenn ich
              wenigstens das Ihrige befestigen könnte. Das, was sie eben gesagt haben, läßt mich <pb
                n="57"/> schließen, daß dieses Herz schon ein anderer besitzt, nach welchem meine
              zärtliche Wünsche strebten. Ihre Wahl, dies weiß ich, kann auf keinen unwürdigen
              Gegenstand gefallen seyn. Scheuen Sie sich also nicht, liebenswürdige Julie! mir den
              Mann zu nennen, den sie ihrer Liebe würdig halten. – Karl – –</p>
          </sp>
          <sp who="#julie">
            <speaker>Julie.</speaker>
            <stage>(wird roth, und verbigt ihr Gesicht)</stage>
            <p>Ach! – –</p>
          </sp>
          <sp who="#graf">
            <speaker>Graf.</speaker>
            <p>Ich weiß genug, mein Fräulein! Befürchten Sie nicht, daß ich Ihr Vertrauen
              misbrauche. Wenn ich es gewagt habe, bis in ihr Herz zu dringen, so geschah es blos,
              um es mit dem sanften Frieden zu erfüllen, der für mich auf immer verlohren ist.
              Beruhigen Sie sich; ich werde dieses Haus nicht eher verlassen, bis ich meine
              Freundinn zufrieden weiß. <stage>(geht in die Scene)</stage> Ist niemand da?</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Achter Auftritt.</head>
          <stage>Der Graf. Julie. Ein Bedienter.</stage>
          <sp who="#graf">
            <speaker>Graf.</speaker>
            <p>Wo ist Sir Karl?</p>
          </sp>
          <sp who="#bedienter_4-8">
            <speaker>Bedienter.</speaker>
            <p>In seinem Zimmer.</p>
          </sp>
          <sp who="#graf">
            <speaker>Graf.</speaker>
            <p>Bitte er ihn in meinem Namen mir auf einige Augenblick seine Gegenwart zu gönnen.</p>
            <stage>(der Bediente geht ab)</stage>
          </sp>
        </div>
        <pb n="58"/>
        <div type="scene">
          <head>Neunter Auftritt.</head>
          <stage>Julie. Graf Drummond.</stage>
          <sp who="#julie">
            <speaker>Julie.</speaker>
            <p>Sie glauben also – –</p>
          </sp>
          <sp who="#graf">
            <speaker>Graf.</speaker>
            <p>Ich glaube, daß Karl Sie liebt; auch daß er das Glück hat ihr Herz zu besitzen, und
              daß sie eines für das andere gebohren sind. <stage>(der Graf geht wieder nach der
                Scene zu)</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#julie">
            <speaker>Julie.</speaker>
            <stage>(ängstlich)</stage>
            <p>Was wollen Sie thun?</p>
          </sp>
          <sp who="#graf">
            <speaker>Graf.</speaker>
            <p>Sie glücklich machen, oder nicht leben.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Zehnter Auftritt.</head>
          <stage>Karl. Die Vorigen.</stage>
          <sp who="#graf">
            <speaker>Graf.</speaker>
            <stage>(der Karln entgegen geht)</stage>
            <p>Ich habe die Ursache ihres Kummers gefunden. Trocknen Sie Ihre Thränen, und
              überlassen Sie sich ganz ihrer Liebe, und der Hoffnung, ihre Wünsche bald erfüllt zu
              sehen. Erwarten Sie mich beyde hier: ich werde bald wieder bey ihnen seyn, Ihnen den
              Anschlag zu Ihrem Glücke zu entdecken.</p>
            <stage>(der Graf geht ab)</stage>
          </sp>
        </div>
        <pb n="59"/>
        <div type="scene">
          <head>Eilfter Auftritt.</head>
          <stage>Julie. Karl.</stage>
          <stage>(Julie äusserst verlegen. Karl ganz erstaunt. Beyde einige Augenblicke ohne zu
            reden)</stage>
          <sp who="#karl">
            <speaker>Karl.</speaker>
            <p>Was für ein Räthsel! – wie soll ich es erklären? – Ist es ein Traum? oder kann ich
              wirklich hoffen meinem Glücke so nahe zu seyn? <stage>(Julie wendet sich unruhig von
                ihm weg)</stage> Ha, Grausame! man täuscht mich; ich errathe mein Unglück: der Graf
              ist mein glücklicher Nebenbuhler! Sie opferten, um seinen Triumph zu erhöhen, ihm mein
              Geheimniß auf; und dieser Unmensch ließ mich nur darum ruffen, um sich an meiner
              Unruhe zu weiden. Aber, zittern Sie für ihn, ich werde diesen Schimpf nicht ertragen.
              Das Leben ist mir eine Last: er soll es hinnehmen, oder mit dem seinigen für diesen
              Uebermuth bezahlen.</p>
            <stage>(will wüthend abgehen, Julie hält ihn auf.)</stage>
          </sp>
          <sp who="#julie">
            <speaker>Julie.</speaker>
            <p>Bleiben Sie Karl, hüten Sie sich die erhabenste Tugend zu beleidigen.</p>
          </sp>
          <sp who="#karl">
            <speaker>Karl.</speaker>
            <stage>(will sich losreißen)</stage>
            <p>Lassen Sie mich, er muß erst dieses Herz durchboren, ehe er das ihrige besitzen
              kann.</p>
          </sp>
          <sp who="#julie">
            <speaker>Julie.</speaker>
            <stage>(hält ihn)</stage>
            <p>Unsinniger, was wollen Sie thun! ihm allein verdanken Sie es daß Sie mein Geheimniß
              erfahren. Undankbarer! indem <pb n="60"/> er aus Großmuth seiner Liebe entsagt; alle
              Hoffnungen auf meinen Besitz aufgiebt, um Ihnen ein Herz zu überlassen, in welchem Sie
              schon lange im Stillen herrschten; da er sich für unser Glück beschäftiget: so sind
              Sie im Begriff ihn zu beleidigen? – O, Karl! auf ihm alleine beruhet unsere Hoffnung.
              Nur sein Beystand kann uns glücklich machen.</p>
          </sp>
          <sp who="#karl">
            <speaker>Karl.</speaker>
            <stage>(fällt ihr zu Füßen)</stage>
            <p>Himmel, was habe ich gehört! Meine Freude ist ohne Gränzen. <stage>(küßt ihr die
                Hand, Julie lehnt sich auf ihn, bleiben einige Augenblicke in dieser Stellung ohne
                zu reden.)</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#karl">
            <speaker>Karl.</speaker>
            <stage>(indem er sich aufgerichtet)</stage>
            <p>Aber meine theuerste Julie, wenn der Graf Sie getäuscht hätte; wenn er unser
              Geheimniß mißbrauchte. – Wie würde es uns ergehen! ich bebe bey dem Gedanken, daß man
              uns auf immer trennen möchte.</p>
          </sp>
          <sp who="#julie">
            <speaker>Julie.</speaker>
            <p>Befürchten Sie nichts. Dieser großmüthige Mann ist zu einer solchen Hinterlist
              unfähig. Er liebt mich, meine Mutter wünschte mich mit ihm zu verbinden; und mein
              Onkel dringt mit Ungestüm darauf. Da ich die Vortrefflichkeit seines Karrakters kenne
              so faßte ich den Entschluß, alles zu wagen, um sie nicht zu verlieren. Ich wußte
              zugleich, daß ich keinen beßern Beystand finden könnte als ihn. Ich endeckte ihm also
              mein Herz: und ich bin versichert, wir können seiner Klugheit unser Schicksal ruhig
              überlassen.</p>
          </sp>
          <pb n="61"/>
          <sp who="#karl">
            <speaker>Karl.</speaker>
            <stage>(fällt wieder vor ihr nieder, und hält ihre Hand in die seinige
              geschlossen)</stage>
            <p>Theuerste, vortreffliche Julie, konnte ich jemals so viele Gütigkeit hoffen! ich
              hielt mich für einen Verworfenen, der bestimmt war, das Opfer einer hofnungslosen
              Liebe zu werden. Aber, diese gütige Hand entreißt mich dem Abgrunde, und verwandelt
              die Thränen des Schmerzens, in Thränen der Entzückung, und der äußersten Freude.</p>
            <stage>(küßt ihr die Hand.)</stage>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Zwölfter Auftritt.</head>
          <stage>Die Vorigen. Lady Danby. Graf. Lord Digby.</stage>
          <stage>Kommen in dem Augenblicke, da Karl Julie die Hand küßt herein, Karl springt voller
            Schrecken auf; Julie bedeckt ihr Gesicht, Lord drückt sein Erstaunen aus.</stage>
          <sp who="#lady">
            <speaker>Lady.</speaker>
            <stage>(nach einer Pause)</stage>
            <p>Himmel, was ist das? –</p>
          </sp>
          <sp who="#lord">
            <speaker>Lord.</speaker>
            <p>Da haben wirs! – wir haben schöne Früchte von ihrer Erziehung zu erwarten.</p>
          </sp>
          <sp who="#lady">
            <speaker>Lady.</speaker>
            <stage>(nähert sich Julie)</stage>
            <p>Unglückliche! Was hat mir dieser Auftritt endeckt? <stage>(Julie fällt vor ihrer
                Mutter nieder, und umfaßt sie, Lady will sich losreißen.)</stage></p>
          </sp>
          <pb n="62"/>
          <sp who="#lady">
            <speaker>Lady.</speaker>
            <p>Was verlangst du von mir? –</p>
          </sp>
          <sp who="#julie">
            <speaker>Julie.</speaker>
            <p>Vergebung, liebste Mutter, oder vor Schmerz zu ihren Füßen zu sterben.</p>
          </sp>
          <sp who="#lady">
            <speaker>Lady.</speaker>
            <stage>(indem sie sich auf einen Stuhl setzt)</stage>
            <p>Gott! – –</p>
          </sp>
          <sp who="#lord">
            <speaker>Lord.</speaker>
            <p>Das habe ich vorhergesehen. Aber, warte, Nichtswürdiger! –</p>
          </sp>
          <sp who="#graf">
            <speaker>Graf.</speaker>
            <stage>(hält ihn)</stage>
            <p>Sie müssen ruhig seyn, mein Freund.</p>
          </sp>
          <sp who="#lord">
            <speaker>Lord.</speaker>
            <p>Ruhig! – Herr! ihr Phlegma ist hier übel angebracht. Lassen Sie mich!</p>
          </sp>
          <sp who="#karl">
            <speaker>Karl.</speaker>
            <stage>(nähert sich dem Lord in einer demüthigen Stellung)</stage>
            <p>Mylord, verzeihen Sie! – <stage>(Der Lord will ihn von sich stossen, der Graf hält
                ihn zurück.)</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#graf">
            <speaker>Graf.</speaker>
            <p>Mylord Sie müßen nicht grausam seyn, und aus Gefälligkeit für mich Karln Gehör
              geben.</p>
          </sp>
          <sp who="#karl">
            <speaker>Karl.</speaker>
            <p>So verhaßt ich auch Ihnen seyn mag, so hab ich doch noch das Herz, Sie um Ihren
              Beystand anzuflehen. Ich weiß mein unglücklicher Zustand wird Sie rühren; und Sie
              werden mir Ihr Mitleiden schenken.</p>
          </sp>
          <sp who="#lord">
            <speaker>Lord.</speaker>
            <p>Mich rühren? Meynst du, mich durch deine listige Schmeichelzunge in deine Schlinge zu
              ziehen? Du glaubst, weil du den Grafen eingeschläfert hast, es soll dir bey mir auch
              so gelingen? Nein, zum Henker!</p>
          </sp>
          <sp who="#graf">
            <speaker>Graf.</speaker>
            <p>Halten Sie ein; seyn Sie nicht unerbittlich Mylord: sie müßen ihm vergeben.</p>
          </sp>
          <pb n="63"/>
          <sp who="#lord">
            <speaker>Lord.</speaker>
            <p>Das werd ich wahrhaftig nicht! Alles will ich Ihnen zu gefallen thun, nur das nicht.
              Gehe mir aus den Augen, Pursche, das sage ich dir, meynst du, daß du eben so
              ungestraft die Familie beschimpfen willst, als dein würdiger Freund! Nein, bey meiner
              Seele! es soll dir nicht so hingehen.</p>
          </sp>
          <sp who="#graf">
            <speaker>Graf.</speaker>
            <p>Aus welchen Gründen können Sie sich denn durch Karls Liebe beschimpft halten?</p>
          </sp>
          <sp who="#lord">
            <speaker>Lord.</speaker>
            <p>Aus welchen Gründen? So ein Bettler soll so verwägen seyn, nach einer Verbindung mit
              meiner Nichte zu streben?</p>
          </sp>
          <sp who="#graf">
            <speaker>Graf.</speaker>
            <p>Ich wünschte zur Ehre Ihres Herzens Mylord, daß Sie eine andere Ursache anführen
              möchten; Dieser Grundsatz ist Ihrer unwürdig. Wenn das Fräulein ihn liebt, und ihn für
              den Mann hält, der Sie glücklich machen kann: so würde es grausam von ihren Verwandten
              seyn, ihn um eine solche Ursache zu verwerfen, da sie selbst Vermögen genug besitzt.
              Doch dieser Punkt kann gehoben werden. Ich nehme seine Aussteuer über mich; und Sie
              sollen ihm von dieser Seite nichts vorzuwerfen haben. Was sagen Sie dazu?</p>
          </sp>
          <sp who="#lord">
            <speaker>Lord.</speaker>
            <p>Sie sind ein sonderbarer Liebhaber. Es thut mir leid, daß ich mich in Ihre Sache
              gemischt habe; aber ich glaubte Sie liebten meine Nichte. Doch, ich sehe wohl, es ist
              mit euch Philosophen nichts anzufangen. Indessen, wenn Sie sie auch nicht haben
              wollen, so soll sie doch deßwegen dieser Mensch nicht <pb n="64"/> heurathen, dem sie
              mit allem ihrem Gelde, doch das Hauptsächlichste nicht geben können; Er ist ein Mensch
              ohne Familie, ohne Titel.</p>
          </sp>
          <sp who="#graf">
            <speaker>Graf.</speaker>
            <p>Gut, Mylord: ich nehme ihn zu meinem Sohne an.</p>
          </sp>
          <sp who="#lord">
            <speaker>Lord.</speaker>
            <stage>(ist halb erweicht)</stage>
            <p>O, lassen Sie mich! – –</p>
          </sp>
          <sp who="#graf">
            <speaker>Graf.</speaker>
            <stage>(winkt Karln.)</stage>
          </sp>
          <sp who="#karl">
            <speaker>Karl.</speaker>
            <stage>(indem er vor dem Lord kniet)</stage>
            <p>Ist es möglich Mylord, daß Sie ein solches Beyspiel sehen können ohne ihm
              nachzunahmen? Dieser großmüthige Mann hat mich vorher niemals gesehen; und doch ist
              sein Herz so edel, mir seinen Beystand zu schenken. Mein Vater war einst der Freund
              ihres Herzens; wie oft habe ich seinem Andenken einen Seufzer schenken sehen. Er
              erhielt ihnen einst mit Gefahr seines Lebens das Ihrige; und dennoch können Sie gegen
              seinen Sohn unmenschlich seyn? Sie können ihn zu Ihren Füßen verzweiflen sehen?</p>
          </sp>
          <sp who="#lord">
            <speaker>Lord.</speaker>
            <stage>(ist gerührt)</stage>
            <p>Stehe auf – stehe auf, Karl.</p>
          </sp>
          <sp who="#graf">
            <speaker>Graf.</speaker>
            <stage>(zum Lord)</stage>
            <p>O, verbergen Sie diese Thräne nicht; sie fließt Ihnen zur Ehre: Und nun vergeben Sie
              dem armen Karl. Nicht wahr Sie werden es thun mein Freund?</p>
          </sp>
          <sp who="#lord">
            <speaker>Lord.</speaker>
            <p>Sie sind ein verzweifelter Mensch. Nun, gut, Karl; ich vergebe ihm; und wenn ich es
              auch nicht thäte, so würde es doch meine Schwester thun. Ich befreye Sie von allem
              Zwange Schwester; thut, was ihr für <pb n="65"/> gut befindet. <stage>(zum
                Grafen)</stage> Ich muß mich wieder erholen: denn ich bin ganz bewegt.</p>
            <stage>(Lord geht ab.)</stage>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Dreyzehnter Auftritt.</head>
          <stage>Graf. Lady Danby. Karl. Julie.</stage>
          <sp who="#karl">
            <speaker>Karl.</speaker>
            <stage>(kniet vor der Lady)</stage>
            <p>Darf ich es wagen großmüthige Wohlthäterin, auch um ihre Verzeihung zu bitten, oder
              wollen Sie den Unglücklichen, den sie mit mehr als mütterlichen Sorgfalt erzogen, für
              die Kühnheit die er gehabt hat, das Herz ihrer Tochter zu rauben, zu einer
              immerwährenden Qual verdammen?</p>
          </sp>
          <sp who="#julie">
            <speaker>Julie.</speaker>
            <stage>(kömmt von der andern Seite)</stage>
            <p>O, meine Mutter, versagen Sie uns ihr Mitleiden, ihre Verzeihung nicht!</p>
          </sp>
          <sp who="#lady">
            <speaker>Lady.</speaker>
            <stage>(hebt sie beide auf, und sieht sie zärtlich an)</stage>
            <p>Ja, ich kann nicht mehr widerstehen; ich folge dem Beyspiele meines Bruders: ich
              vergebe euch beyden.</p>
          </sp>
          <sp who="#karl">
            <speaker>Karl.</speaker>
            <p>Theureste Lady! – Herr Graf! – Julie! O wie soll ich – Nein, Worte können weder meine
              Dankbarkeit, noch meine Freude ausdrücken.</p>
          </sp>
          <sp who="#lady">
            <speaker>Lady.</speaker>
            <stage>(führt Julie Karln zu)</stage>
            <p>Sie ist die Ihrige Karl. O, mein Sohn, ich werde nun doppelte Ursache haben dich zu
              lieben.</p>
          </sp>
          <sp who="#julie #karl">
            <speaker>Julie und Karl</speaker>
            <stage>zugleich)</stage>
            <p>Gütigste, beste Mutter!</p>
          </sp>
        </div>
        <pb n="66"/>
        <div type="scene">
          <head>Vierzehnter Auftritt.</head>
          <stage>Graf. Karl. Julie. Karoline.</stage>
          <sp who="#karoline">
            <speaker>Karoline.</speaker>
            <stage>(kömmt hereingeschlichen, und bleibt furchtsam in der Thüre stehen.)</stage>
          </sp>
          <sp who="#lady">
            <speaker>Lady.</speaker>
            <p>Nichts mehr meine Kinder. <stage>(sie küßt Julie)</stage> Ja meine Julie, Karl ist
              auf ewig dein. möchte doch euere Liebe euch so glücklich machen, als ich es
              wünsche!</p>
            <stage>Bey diesen Worten stürzt Karoline hervor. Karl flieht bey ihrem Anblick voll
              Schrecken zurück, und lehnt sich an die Scene: Julie voller Schrecken und Unruhe, Lady
              stüzt sich auf den Grafen. Karoline folgt Karl nach, und ergreift seine Hand, indem
              sie die Worte der Lady wiederholt.)</stage>
          </sp>
          <sp who="#karoline">
            <speaker>Karoline.</speaker>
            <p>Dein, Julie – Nein, diese Hand ist mein. Karl gehört mir zu; ich habe sein
              Versprechen. Gieb dich zufrieden arme Julie! Ich werde bald an einen anderen Ort
              kommen; dann kannst du ihn nehmen: denn ein Versprechen geht wie ich glaube nicht
              übers Grab hinaus. <stage>(zu Karl)</stage> Nicht wahr, Sie glaubten, ich sey tot?
              Sonst hätten Sie meine Schwester nicht betrügen können. Ich habe, viel gelitten: aber,
              lassen Sie es gut seyn – Sie hätten es wohl gerne gesehen, wenn ich gestorben wäre –
              aber, vielleicht geschieht <pb n="67"/> es noch; und dann können sie ihr Versprechen
              zurück nehmen.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Fünfzehnter Auftritt.</head>
          <stage>Frau Williams. Arabelle. Vorige.</stage>
          <sp who="#lady">
            <speaker>Lady.</speaker>
            <stage>(nähert sich Karoline)</stage>
            <p>Theuerstes, unglückliches Kind! <stage>(sucht sie von Karl loszumachen.)</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#karoline">
            <speaker>Karoline.</speaker>
            <stage>(zu Karl)</stage>
            <p>Sie wollen mich von Ihnen reißen; O, Karl, lassen Sie es nicht zu; bitten Sie meine
              Mama, daß sie es nicht thut; sagen Sie ihr, daß Sie mein sind, und daß Sie Juliens
              nicht seyn können.</p>
          </sp>
          <sp who="#lady">
            <speaker>Lady.</speaker>
            <p>Reden Sie Karl, erklären Sie uns dieses schreckliche Geheimniß. Ihr Verstand ist
              zerstört, allein dieß scheint mehr, als bloßer Wahnwitz zu seyn.</p>
          </sp>
          <sp who="#karl">
            <speaker>Karl.</speaker>
            <stage>(mit zitternder Stimme, indem er sich aufrichtet)</stage>
            <p>Gnädige Frau – o, Gott, was soll ich ihr sagen!</p>
          </sp>
          <sp who="#lady">
            <speaker>Lady.</speaker>
            <p>Himmel! Diese Bestürzung – <stage>(zu Karolinen)</stage> Rede, meine liebe; hat dir
              Karl jemals von Liebe vorgesagt? hat er dir etwas versprochen?</p>
          </sp>
          <sp who="#karoline">
            <speaker>Karoline.</speaker>
            <p>Ja, ja, liebe Mama; und er hat auch mein Versprechen <stage>(bey diesen Worten fällt
                Julie ohnmächtig auf einen Stuhl; Karl stüzt sich voller Verzweiflung auf einen
                andern, Karoline fährt fort zu reden) (zur <pb n="68"/> Lady)</stage> Aber seyn Sie
              nicht böse auf ihn. – Ich weiß Ihnen zwar nicht zu sagen, wenn, und wo es geschehen
              ist; Aber <stage>(als ob sie sich besinne)</stage> ja, ich glaube ich habe noch einen
              Beweis, davon: Denn mein armer Kopf ist so schwindlicht, daß ich mich fast an nichts
              mehr erinnern kann.</p>
          </sp>
          <sp who="#lady">
            <speaker>Lady.</speaker>
            <stage>(zum Grafen)</stage>
            <p>Dieß ist mehr, als ich ertragen kann. Stehen Sie mir bey; mein Herz erliegt unter
              diesem neuen Streiche <stage>(zu Karl)</stage> Undankbarer Verräther!</p>
          </sp>
          <sp who="#karoline">
            <speaker>Karoline.</speaker>
            <p>O, liebe Mama, schmähen Sie nicht auf ihn; er kann nicht dafür; er glaubte vielleicht
              nicht, daß sie mich so quälen würden <stage>(sieht Karln auf dem Stuhle)</stage> Sehen
              Sie, sehen sie, er stirbt! O, das war mein Wille nicht; ich dachte nicht daß ich ihn
              so erschrecken würde.</p>
          </sp>
          <sp who="#lady">
            <speaker>Lady.</speaker>
            <p>Komm theure Unglückliche; Verlaß diesen Bösewicht, der uns alle betrogen hat; Komm
              und vergiß an meinem Busen deine Leiden.</p>
          </sp>
          <sp who="#karoline">
            <speaker>Karoline.</speaker>
            <p>O, ja, ich will gehen: denn, mein Anblick tödtet den armen Karl. Aber thun Sie ihm
              nichts Mama; er hat es nicht gerne gethan. – Er wollte mich sprechen; und da haben sie
              mich aufgefangen. – Ich bin ganz matt. <stage>(fällt der Lady in die Arme, Frau
                Williams eilt ihr zu Hülfe)</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#lady">
            <speaker>Lady.</speaker>
            <stage>(zum Grafen, indem sie Karoline fort führt)</stage>
            <p>Verlassen Sie mich in dieser <pb n="69"/> Stunde der Trübsal nicht, wo der Zorn des
              Himmels wie eine Fluth auf mich herabströmt. – Meine Julie – O, stehen Sie ihr bey;
                <stage>(Karl springt auf, will sich ihr zu Füßen werfen, sie stößt ihn von
                sich)</stage> Geh, unwürdiger Gegenstand meiner Sorgfalt; Fliehe dieses Haus auf
              ewig, das du mit Schimpf und Gram erfüllt hast, und laß mich dein Angesicht nie, nie
              wieder sehen.</p>
            <stage>(sie gehn ab.)</stage>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Sechzehnter Auftritt.</head>
          <stage>Graf. Julie. Karl. Arabelle.</stage>
          <stage>Karl bleibt in dieser Stellung liegen, ohne zu reden.</stage>
          <sp who="#graf">
            <speaker>Graf.</speaker>
            <p>Schrecken und Erstaunen haben meine Zunge gefeßelt, alles ist, wie ein Traum.
                <stage>(sieht Julien an, und sagt zu Arabellen)</stage> Sie scheint sich zu erholen;
              bringe sie in ihr Zimmer.</p>
          </sp>
          <sp who="#julie">
            <speaker>Julie.</speaker>
            <stage>(schlägt die Augen auf, sieht indem sie Arabelle wegführt, Karln, und sagt mit
              schwacher Stimme)</stage>
            <p>Unglücklicher, was hast du gethan! <stage>(sie geht mit Arabellen ab.)</stage></p>
          </sp>
        </div>
        <pb n="70"/>
        <div type="scene">
          <head>Siebenzehnter Auftritt.</head>
          <stage>Karl. Graf Drummond.</stage>
          <stage>Graf will der Lady nachgehn, Karl hält ihn.</stage>
          <sp who="#karl">
            <speaker>Karl.</speaker>
            <p>Sie, der Sie sich eines Verworfenen annahmen, versagen Sie mir die letzte Gnade
              nicht. Verstatten Sie mir, daß ich mich wenigstens rechtfertigen darf.</p>
          </sp>
          <sp who="#graf">
            <speaker>Graf.</speaker>
            <p>Welche Rechtfertigung können sie haben? Alles verdammt sie.</p>
            <stage>(er will gehen.)</stage>
          </sp>
          <sp who="#karl">
            <speaker>Karl.</speaker>
            <p>Ich beschwöre Sie, versagen Sie mir diese Bitte nicht. Vielleicht ist noch etwas, daß
              meine Schuld mildern kann.</p>
          </sp>
          <sp who="#graf">
            <speaker>Graf.</speaker>
            <p>Gut, ich will Sie hören. Erwarten Sie mich in ihrem Zimmer, sobald ich die
              unglückliche Familie von der ersten Bestürzung ein wenig beruhiget sehe. Wie sehr
              wünsche ich, zu unserer aller Ruhe, daß sie nicht so strafbar seyn mögen, als es der
              Schein vermuthen läßt! Denn, auch ich habe mir, indem ich ihrer Liebe beygestanden,
              Vorwürfe zu machen.</p>
            <stage>(er geht ab.)</stage>
          </sp>
        </div>
        <pb n="71"/>
        <div type="scene">
          <head>Achtzehnter Auftritt.</head>
          <sp who="#karl">
            <speaker>Karl,</speaker>
            <stage>allein.</stage>
            <p>So ist denn das Maaß meines Unglücks voll. Unselige Leidenschaft! wohin hast du mich
              geführt! Mit Verachtung und Fluch belegt, werde ich nun aus einem Hause gestoßen, in
              welchem ich mit Wohlthaten überhäuft wurde. Julie hält mich für einen Verräther, und
              die gütigste Frau für einen Bösewicht. O, diese Vorstellung ist mehr als eine ganze
              Hölle für mich. <stage>(wirft sich in einen Stuhl, und springt nach einer Pause wieder
                auf)</stage> Ja ich will dieses Haus fliehen, welches alles, was ich liebe, in sich
              faßt; Dieses soll die Strafe meiner Unbesonnenheit, und meines Leichtsinnes seyn.
              Aber, ehe ich es verlasse, soll Julie erst wissen daß ich wenigstens an ihr nicht zum
              Verräther ward, und daß selbst mein Verbrechen eine Frucht der heftigsten Liebe für
              sie war. <stage>(er geht ab.)</stage></p>
          </sp>
          <trailer>Ende des vierten Aufzugs.</trailer>
        </div>
      </div>
      <pb n="72"/>
      <div type="act">
        <head>Fünfter Aufzug.</head>
        <div type="scene">
          <head>Erster Auftritt.</head>
          <stage>Lady Danby. Graf Drummond.</stage>
          <sp who="#graf">
            <speaker>Graf.</speaker>
            <p>Gnädige Frau, ich habe stets die sanfteste Menschenliebe an Ihnen bewundert. Ihre
              erhabene Tugend ist unfähig, jemand zu verdammen, ohne ihn gehört zu haben. Karl hat
              mich beschworen ihn zu hören; und aus der Art, wie er es gethan hat, habe ich in der
              That schließen können, daß er noch einige Gründe haben muß, die seine Schuld
              wenigstens mildern können.</p>
          </sp>
          <sp who="#lady">
            <speaker>Lady.</speaker>
            <p>Die Güte ihres Herzens verhindert sie daran zu denken, daß es einem Bösewicht nicht
              schwer seyn muß, den höchsten Grad der Verstellung anzunehmen.</p>
          </sp>
          <sp who="#graf">
            <speaker>Graf.</speaker>
            <p>Belegen Sie einen Fehltritt nicht mit einem so harten Namen, der von einem jungen
              Menschen vielleicht aus blosem Leichtsinn und ohne Absicht, Böses zu thun, ist
              begangen worden. Ich will seinen Fehler nicht dadurch vertheidigen; ich wünschte nur,
              daß <pb n="73"/> Sie ihn anhören mögten, ehe Sie einen Menschen dem Verderben
              überlassen, den Sie so viele Jahre als ihren Sohn betrachtet haben.</p>
          </sp>
          <sp who="#lady">
            <speaker>Lady.</speaker>
            <p>Eben dieses macht ihn noch strafbarer. Doch damit ich nicht ungerecht in ihren Augen
              scheine, so muß ich Ihnen die ganze Größe seiner Schändlichkeit zeigen, die ich zur
              Ehre der Menschlichkeit nur ungern aufdecke. Sie haben gehört, daß meine unglückliche
              Tochter von einem Beweise sprach, den sie noch zu haben glaubte. Als ich sie in ihr
              Zimmer gebracht hatte, bat ich sie, sich an diesen Beweis zu erinnern, weil mir daran
              gelegen wäre; Sie besann sich eine Weile; und zog endlich dieß Billet aus ihrer
              Tasche. Hier sehen Sie. Ich weiß sie werden zittern, daß ein menschliches Herz die
              Quelle von einer so schwarzen Verrätherey hat seyn können.</p>
            <stage>(giebt ihm einen Brief.)</stage>
          </sp>
          <sp who="#graf">
            <speaker>Graf.</speaker>
            <stage>(lieset)</stage>
            <p>»Theureste Karoline! ich bin heute endlich wieder in mein Vaterland zurück gekommen;
              welches ich nur darum so sehnlich wiederum zu sehen gewünscht habe, weil ich sie, die
              beste Geliebte, darinn zurück gelassen habe. Wie ungeduldig ist mein Herz, Sie wieder
              zu sehen! Zu meinem Unglücke verhindert mich der Haß Ihres Onkels, meine zärtliche
              Sehnsucht zu befriedigen. Doch wenn ich meiner Karoline noch so schätzbar bin, als <pb
                n="74"/> sie mich sonst versichert hat: so wird sie Mittel finden, morgen früh, auf
              eine Stunde aus ihres Onkels Hause zu kommen. Des Lord Ogliby Schwester ist zu
              Brumton, wo ich sie erwarten will, weil sie die einzige ist die unser Geheimniß weiß.
              Ihre Kutsche soll in der Mitte der St. Jamesstraße auf sie warten. Ich erbitte diese
              Gefälligkeit von Ihnen als einen Beweis, daß Sie denjenigen noch lieben, der mit der
              größten Zärtlichkeit ist, ganz der Ihrige Karl.«</p>
          </sp>
          <sp who="#graf">
            <speaker>Graf.</speaker>
            <p>Welch ein Gewebe der schwärzesten Bosheit! Was für ein niederträchtiger Verräther ist
              dieser Mensch! – welch eine Belohnung für so viele Wohlthaten! Nein, höher kann der
              Undank nicht getrieben werden.</p>
          </sp>
          <sp who="#lady">
            <speaker>Lady.</speaker>
            <p>Sie sehen, daß diese Natter, die ich in meinem eigenen Busen ernährt habe, mein
              ganzes Haus zu vergiften gesucht hat. Nachdem er Karolinens Zärtlichkeit müde war,
              sucht er das Herz ihrer Schwester einzunehmen, und um sich von den Hindernissen, die
              er von Karolinens Seite befürchtete, zu befreyen, vereinigte er sich mit dem
              schändlichen Gehülfen seiner Laster, mein armes Kind in seine Hände zu spielen; denn
              Sie sehen, daß dieses Billet das ganze Geheimniß aufschließt, wie sie in des Ogliby
              Gewalt gefallen ist. –</p>
          </sp>
        </div>
        <pb n="75"/>
        <div type="scene">
          <head>Zweyter Auftritt.</head>
          <stage>Karl. Graf. Lady.</stage>
          <sp who="#lady">
            <speaker>Lady.</speaker>
            <stage>(indem sie Karl sieht)</stage>
            <p>Himmel, welche Frechheit! darfst du es noch wagen, meine Augen durch deine Gegenwart
              zu beleidigen? Zum letztenmale gebiete ich Ihnen, mir Ihren Anblick zu entziehen, und
              dieses Haus auf immer zu verlassen.</p>
            <stage>(sie will geben)</stage>
          </sp>
          <sp who="#karl">
            <speaker>Karl.</speaker>
            <stage>(der sie zurück hält)</stage>
            <p>Gnädige Frau! ich habe Ihren Zorn verdient; und ich bitte nur um die einzige Gnade,
              die man auch dem größten Verbrecher nicht versagt: um die Gnade mich einen Augenblick
              anzuhören.</p>
          </sp>
          <sp who="#lady">
            <speaker>Lady.</speaker>
            <p>Und was könnte ich von einem so elenden Verräther noch wohl anders erwarten als
              Betrug? oder glaubst du vielleicht, daß ich deine ganze Schändlichkeit noch nicht
              kenne? so überzeuge dich denn, daß nichts mehr vor mir verborgen ist. <stage>(giebt
                ihm den Brief)</stage> Indem ich Ihnen eine mütterliche Zärtlichkeit schenkte, und
              mit der größten Sorgfalt auf ihr Glück bedacht war, machten Sie den Entwurf mir das
              Herz zu zerreißen; vereinigten sich mit einem ihnen an Lastern ähnlichen Freund, mir
              meine Tochter zu rauben, um auch der andern desto ungehinderter das Unglück kennen zu
              lernen, mit einem Lasterhaften verbunden zu seyn.</p>
          </sp>
          <pb n="76"/>
          <sp who="#karl">
            <speaker>Karl.</speaker>
            <stage>(hat indessen das Billet gelesen) (heftig)</stage>
            <p>Welcher verfluchte Bösewicht hat sich unterstanden, meine Hand nachzumahlen, um mir
              ein Bubenstück aufzubürden, um dessentwillen, wenn ich dazu fähig gewesen, ich mir
              selbst ein Herz herausreißen wollte, daß eine solche Verrätherey hätte ausbrüten
              können.</p>
          </sp>
          <sp who="#lady">
            <speaker>Lady.</speaker>
            <stage>(erbittert)</stage>
            <p>Ja dieses hat noch zu deiner Niederträchtigkeit gefehlt, daß du so gar die Frechheit
              hast, deine eigene Hand zu leugnen. Unwürdiger! Dein Anblick ist mir unerträglich.</p>
            <stage>Will abgehen, Karl hält sie voller Verzweiflung zurück, indem er vor ihr nieder
              kniet.</stage>
          </sp>
          <sp who="#karl">
            <speaker>Karl.</speaker>
            <p>Ich beschwöre Sie Mylady, hören Sie meine Vertheidigung. Meine Verzweiflung ist ohne
              Gränzen. Ich habe nichts mehr zu verlieren; ich bin bis in den tiefsten Abgrund des
              Elendes hinab gestürzt; Aber, lassen Sie mich wenigstens vorher meine Ehre retten. Das
              Leben ist mir eine Last; ich bin bereit, es hier zu ihren Füßen aufzugeben.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Dritter Auftritt.</head>
          <stage>Karl. Lady. Der Graf. Ein Bedienter mit einem Briefe.</stage>
          <sp who="#bedienter_5-3">
            <speaker>Bedienter.</speaker>
            <p>Sir Karl! dieser Brief ist an Sie, der Herr, von dem er ist, erwartet Sie am Ende des
              Thiergartens.</p>
            <stage>(der Bediente geht ab)</stage>
          </sp>
          <pb n="77"/>
          <sp who="#karl">
            <speaker>Karl.</speaker>
            <stage>(erbricht den Brief, und sieht nach der Unterschrift)</stage>
            <p>»Ogliby!«</p>
            <stage>(zieht den Degen, und läuft voller Wuth ab)</stage>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Vierter Auftritt.</head>
          <stage>Der Graf. Lady Danby.</stage>
          <sp who="#lady">
            <speaker>Lady.</speaker>
            <p>Trotz des Unglücks, das er über mich gebracht hat, fühl ich doch noch etwas in meinem
              Herzen, welches für ihn spricht, und daß mich für ihn zittern läßt. Haben Sie gesehen
              mit welcher Wuth er uns verließ? Was wird der Unglückliche thun? O, liebster Freund!
              –</p>
          </sp>
          <sp who="#graf">
            <speaker>Graf.</speaker>
            <p>Beruhigen Sie sich gnädige Frau! ich will ihm nacheilen und alle meine Kräfte
              anwenden, ihn zu verhindern daß er zu dem Unheil, das er angerichtet hat, wenigstens
              nicht noch einen Mord hinzufüge.</p>
            <stage>(der Graf geht ab.)</stage>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Fünfter Auftritt.</head>
          <stage>Frau Williams. Lady Danby.</stage>
          <sp who="#frau_williams">
            <speaker>Frau Williams.</speaker>
            <p>O, gnädige Frau wir können das gute Fräulein nicht mehr erhalten; es scheint als ob
              sich durch den letzten Streich ihre Sinnen wieder sammlen wollten; <pb n="78"/> denn
              seit dem ich sie wieder gesehen, habe ich sie noch nicht so zusammenhangend reden
              hören. Sie will zu Ihnen. Fräulein Julie hielt sie zurück, aber sie bat mit Thränen,
              sie nicht aufzuhalten. Sie wollte zu ihren Füßen für den armen Karl um Gnade flehen.
              Darauf lief ich fort, um sie zu bitten, daß Sie zu ihr gehen, und sie trösten möchten,
              doch ich höre sie schon.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Sechster Auftritt.</head>
          <stage>Frau Williams. Karoline. Julie.</stage>
          <stage>Karoline kömmt eilig; Julie folgt ihr ängstlich.</stage>
          <sp who="#karoline">
            <speaker>Karoline.</speaker>
            <stage>(stürzt sich zu ihrer Mutter Füßen)</stage>
            <p>Liebste, theureste Mama, verzeihen Sie Ihrer unglücklichen Tochter die Unruhe, die
              sie Ihnen verursacht. Ich bin ein verworfenes Geschöpf, das bestimmt ist, alle die zu
              betrüben, die mir theurer sind als mein Leben, und die –</p>
          </sp>
          <sp who="#lady">
            <speaker>Lady.</speaker>
            <stage>(will sie aufheben)</stage>
            <p>Beruhige dich meine Karoline; du bist mein liebes Kind; ich liebe dich – –</p>
          </sp>
          <sp who="#karoline">
            <speaker>Karoline.</speaker>
            <p>Nein Mama, ich werde nicht ehender ihre Füße verlassen, bis Sie auch Karln verziehen
              haben. Ich alleine bin an allem schuld. O, Sie wissen nicht, was ich für ein
              ungehorsames Mädgen bin; aber der <pb n="79"/> Himmel hat mich dafür gestraft.
                <stage>(bedeckt ihr Gesicht, als ob sie sich schämte)</stage> Ich liebte Karln
              zuerst; ich konnte es ihm nicht verbergen. Ach vielleicht hätte er sonsten nicht an
              mich gedacht.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Siebenter Auftritt.</head>
          <stage>Die Vorigen. Lord Digby.</stage>
          <stage>Karoline da sie den Lord sieht, springt auf, und verfällt wieder in ihr voriges
            verstörtes Wesen; sucht sich furchtsam an ihrer Mutter Busen zu verstecken.</stage>
          <sp who="#lord">
            <speaker>Lord.</speaker>
            <p>Ja, da ist ja das saubere Töchterchen. Ich habe eben die schönen Neuigkeiten im Hause
              erfahren. Aber gebt euch zufrieden, ihr werdet bald gerächt seyn. Um mich von alle dem
              Gewinsel zu erholen, das hier im Hause herrscht, gieng ich zu dem Jäger seine Hunde zu
              besehen; und da ich wieder zurück kam, sahe ich am Ende des Thiergartens Karln mit
              seinem Freund Ogliby fechten. Der Graf lief auf sie zu; allein, ich halte ihn für so
              vernünftig daß er sie nicht stören wird: denn es würde sehr gut seyn wenn ein
              Bösewicht den andern aufriebe, so hätten sie beyde ihren Lohn. Ich gieng fort, um
              nichts zu sehen, was mir Verantwortung bringen könnte; und als ich ins Haus kam,
              erzehlte man mir die ganze Geschichte, die hier vorgegangen ist. Doch <pb n="80"/> ich
              hoffe, wenigstens einer von den würdigen Freunden wird schon seinen Theil bekommen
              haben.</p>
          </sp>
          <sp who="#lady">
            <speaker>Lady,</speaker>
            <stage>weint,</stage>
          </sp>
          <sp who="#julie">
            <speaker>Julie</speaker>
            <stage>bezeugt sich ängstlich.</stage>
          </sp>
          <sp who="#lord">
            <speaker>Lord.</speaker>
            <stage>(mit einem starken Tone)</stage>
            <p>Du sollst ihn nie wieder sehen. <stage>(Karoline fährt schüchtern zusammen, und fällt
                ganz betrübt der Lady in die Arme, diese bringt sie auf einen Stuhl; und der Lord
                fährt fort zu reden)</stage> Wenn er am Leben bleibt will ich ihn krum schließen
              lassen, und nach Amerika schicken. Der verfluchte Kerl hat uns schön bey der Nase
              herum geführt! da habt ihr nun den Dank, Schwester für eure Barmherzigkeit.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Achter Auftritt.</head>
          <stage>Der Graf Drummond. Lady Danby. Lord Digby. Karoline. Julie. Frau Williams.</stage>
          <sp who="#lord">
            <speaker>Lord.</speaker>
            <stage>(indem er dem Grafen entgegen geht)</stage>
            <p>Nun Freund, welcher von den Buben hat seinen Lohn bekommen?</p>
          </sp>
          <sp who="#lady">
            <speaker>Lady.</speaker>
            <stage>(winkt auf Karoline und sagt ängstlich)</stage>
            <p>Herr Graf – –</p>
          </sp>
          <sp who="#graf">
            <speaker>Graf.</speaker>
            <p>Ich verstehe Sie gnädige Frau; allein befürchten Sie nichts, was ich Ihnen sagen
              werde, wird, wie ich hoffe, mehr zur Beruhigung als zum Schrecken der Familie
              dienen.</p>
          </sp>
          <pb n="81"/>
          <sp who="#lord">
            <speaker>Lord.</speaker>
            <p>Also ist ja wohl – –</p>
          </sp>
          <sp who="#lady">
            <speaker>Lady.</speaker>
            <stage>(indem sie auf die Karoline zeigt)</stage>
            <p>Bruder – –</p>
          </sp>
          <sp who="#graf">
            <speaker>Graf.</speaker>
            <p>Mylord, gnädige Frau ich bitte Sie, mich einen Augenblick ruhig anzuhören. Sie werden
              aus meiner Erzählung hören, daß Karl an dem Verbrechen vollkommen unschuldig ist,
              welches wir, durch den Schein verführt, ihm alle zur Last gelegt haben.</p>
          </sp>
          <sp who="#lord">
            <speaker>Lord.</speaker>
            <p>Was, Herr? – –</p>
          </sp>
          <sp who="#graf">
            <speaker>Graf.</speaker>
            <p>Einen Augenblick Geduld. Ich kam, da ich Karln nacheilte, eben bey dem Gefechte an,
              als er den Ogliby entwaffnet, ihm den Degen auf die Brust setzte, und von ihm
              verlangte, er solle den Augenblick alles bekennen; besonders wer jenes Billet
              geschrieben, durch welches Karoline in seine Schlinge gezogen worden. Ogliby fiel
              feigherzig vor Karln auf die Knie, und bat ihn, ihm nur das Leben zu schenken, so
              wolle er alles entdecken.</p>
          </sp>
          <sp who="#lord">
            <speaker>Lord.</speaker>
            <p>Die feige Memme! und Karl –</p>
          </sp>
          <sp who="#graf">
            <speaker>Graf.</speaker>
            <p>Ogliby erzählte, er habe diesen Winter um Julie angehalten, wäre aber auf eine sehr
              verächtliche Art abgewiesen worden.</p>
          </sp>
          <sp who="#lord">
            <speaker>Lord.</speaker>
            <p>So wie er es verdiente</p>
          </sp>
          <sp who="#graf">
            <speaker>Graf.</speaker>
            <p>Diß hab ihn verdroßen; und da er blos sein Augenmerk auf ihr Vermögen gerichtet, so
              habe er aus Rache beschloßen eine von den beyden Schwestern zu entführen. Weil nun
              Karl vor seiner Abreise ihm vertraut habe, daß er sich mit Karolinen in ein
              Verständniß <pb n="82"/> eingelassen, aber gegen Julie eine weit heftigere
              Leidenschaft fühlte –</p>
          </sp>
          <sp who="#lord">
            <speaker>Lord.</speaker>
            <p>Der Schurke! – –</p>
          </sp>
          <sp who="#graf">
            <speaker>Graf.</speaker>
            <p>So habe er seinen Anschlag auf Karolinen gemacht, in der Hofnung Karln dadurch auf
              seine Seite zu bekommen; weil er ihm durch dieses Mittel, von seiner Verbindung mit
              Karoline befreyte. Er habe aber auf keine Weise seinen Anschlag ausführen können bis
              er Karls Zurückkunft erfahren, und daß ihm der Zutritt in des Lords Haus versagt
              sey.</p>
          </sp>
          <sp who="#lord">
            <speaker>Lord.</speaker>
            <p>Hätte meine kluge Schwester –</p>
          </sp>
          <sp who="#graf">
            <speaker>Graf.</speaker>
            <p>Ich bitte lassen Sie mich ausreden.</p>
          </sp>
          <sp who="#lord">
            <speaker>Lord.</speaker>
            <p>Hmm, hmm, hmm –</p>
          </sp>
          <sp who="#graf">
            <speaker>Graf.</speaker>
            <p>So gleich sey er auf den Einfall gerathen, Karls Hand nachzumahlen und Karolinen zu
              einer Unterredung einzuladen. Dieß sey ihm geglückt. Er würde sie auch gewiß gezwungen
              haben seine Frau zu werden, wenn Sie ihm die vorige Nacht nicht entwischt wäre.</p>
          </sp>
          <sp who="#lord">
            <speaker>Lord.</speaker>
            <p>Der verdammte Kerl –</p>
          </sp>
          <sp who="#lady">
            <speaker>Lady.</speaker>
            <p>Aber wie durft er es wagen, Karln aufzusuchen; wenn dieser nicht um seine Anschläge
              gewußt hat.</p>
          </sp>
          <sp who="#graf">
            <speaker>Graf.</speaker>
            <p>Weil er sich nicht vorstellen können, daß sich Karl durch diese Entführung für
              beleidigt halten könnte; vielmehr habe er sich seinen Beystand, zu einem neuen
              Anschlage, sie wieder in seine Hände zu bringen versprochen. Karl ließ ihn nach diesem
              Geständniß <pb n="83"/> laufen, und sagte ihm, er überließ es der Familie ihn durch
              die Gesetze für dieses Bubenstück zu bestrafen.</p>
          </sp>
          <sp who="#lord">
            <speaker>Lord.</speaker>
            <p>Da hat Karl sehr übel gethan. Er hätte ihn fest halten sollen, damit man ihn gleich
              nach seinen Thaten hätte belohnen können.</p>
          </sp>
          <sp who="#graf">
            <speaker>Graf.</speaker>
            <p>Sie sehen daraus gnädige Frau, daß Karl mehr unglücklich, als lasterhaft, und daß
              sein Fehler blos aus jugendlicher Uebereilung entsprungen ist. Ich nehme mich noch
              einmal seiner an, und bitte Sie, seine Rechtfertigung anzuhören.</p>
          </sp>
          <sp who="#lady">
            <speaker>Lady.</speaker>
            <p>Ich erstaune über alles, was ich gehört habe. Doch freu' ich mich Karl weniger
              strafbar zu finden, als ich geglaubt.</p>
          </sp>
          <sp who="#lord">
            <speaker>Lord.</speaker>
            <p>Ist das also nicht genug, zwey Schwestern auf einmal zu verführen? Ich, für mein
              Theil, rathe ihm, mir nicht unters Gesicht zu kommen; das sage ich ihnen.</p>
          </sp>
          <sp who="#lady">
            <speaker>Lady.</speaker>
            <p>Da man ihm in Ansehung der letzten Beschuldigung so sehr zu nahe gethan hat, so ist
              man ihm die Genugthuung schuldig, ihm diese Bitte zu gewähren. <stage>(zum
                Grafen)</stage> Lassen Sie ihn kommen liebster Freund; ich will ihn noch einmal
              sehen.</p>
          </sp>
          <sp who="#lord">
            <speaker>Lord.</speaker>
            <p>Halten Sie, daß ich erst Zeit habe fortzugehen. Ich sehe alles zum Voraus, was
              geschehen wird. Ich will an euerer Narrheit keinen Antheil haben; macht was ihr wollt.
              Aber, das sage ich euch, Schwester, wenn eure Thorheit dahinaus schlägt; wo ich es <pb
                n="84"/> vermuthe so will ich euere Schwelle nie wieder betreten, und euere Kinder
              haben sich in dem Falle auf keinen Heller von meinem Vermögen Rechnung zu machen; ja
              ich will niemals sagen, daß diese unvernünftige Familie mir angehört. Da habt ihr
              meinen festen Entschluß. Euer Diener. <stage>(geht ab)</stage></p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Neunter Auftritt.</head>
          <stage>Graf. Lady Danby. Karoline. Julie. Frau Williams.</stage>
          <sp who="#lady">
            <speaker>Lady.</speaker>
            <p>Lassen Sie ihn gehen; seine Gegenwart würde uns nur Zwang auflegen. Er wird sich mit
              der Zeit schon wieder besänftigen.</p>
          </sp>
          <sp who="#graf">
            <speaker>Graf.</speaker>
            <stage>(der an die Scene geht)</stage>
            <p>Kommen Sie Karl, die Gütigkeit der Mylady erlaubt es Ihnen.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Zehnter Auftritt.</head>
          <stage>Die Vorigen. Karl.</stage>
          <sp who="#karl">
            <speaker>Karl.</speaker>
            <stage>(nähert sich der Lady in einer demüthigen Stellung)</stage>
            <p>Darf ich es wagen gnädige Frau, noch einmal ihr Mitleiden anzuflehen? – Verzeihung
              darf ich nicht erwarten; allein, wenigstens wünsche ich sie zu überzeugen, daß mein
              Herz an dieser Vergehung keinen Antheil gehabt. Unbesonnenheit und Leichtsinn haben
              mich in diesen Abgrund gezogen. Ich verehrte Karoline, und liebte ihre Schwester. <pb
                n="85"/> Da ich aber keine Hofnung sahe, von dieser wieder geliebt zu werden, konnte
              ich der Zärtlichkeit mit welcher mich Karoline beehrte, nicht wiederstehen. Ich
              glaubte sogar, über meine Liebe zu Julie gesiegt zu haben. Da aber bey meiner
              Zurückkunft in Engelland, die unglückliche Entführung mich zu überzeugen schien, daß
              Karoline ihr Herz einem andern überlassen, glaubte ich, ohne ein Verbrechen, das
              meinige Julie anbieten zu können. Der Himmel hat meine Verwegenheit gestraft; und ich
              will, wenn sie mich nur ihres Mitleids würdigen, ohne Murren das Elend erdulden das
              künftig auf mich wartet.</p>
          </sp>
          <sp who="#lady">
            <speaker>Lady.</speaker>
            <p>Wenigstens hätte ich mehr Offenherzigkeit von Ihnen erwarten können. O, Karl, wie
              vielen Kummer hätten Sie uns dadurch erspart!</p>
          </sp>
          <sp who="#karoline">
            <speaker>Karoline.</speaker>
            <stage>(schlägt die Augen auf, sieht Karln, läuft auf ihn zu, und sagt mit einem
              zärtlichen Tone)</stage>
            <p>Hat man sie mir wieder geschenkt? <stage>(sieht sich schüchtern um)</stage> Mein
              Onkel wollte es nicht haben. Ich will Sie Julien nicht entreißen: denn ich wollte sie
              um aller Welt willen nicht betrüben; ich bin zufrieden; wenn Sie mich nur nicht
              hassen.</p>
          </sp>
          <sp who="#karl">
            <speaker>Karl.</speaker>
            <stage>(kniet vor Karoline)</stage>
            <p>Liebenswürdige Freundinn, werden auch Sie dem Elenden verzeihen der die unschuldige
              Ursache aller ihrer Leiden ist? O, wäre ich nicht zu tief gesunken! dürft ich mich
              noch erkühnen, auf eine Verbindung <pb n="86"/> mit dieser Familie zu hoffen, so würde
              ich meine ganze Lebenszeit dazu anwenden, eine so große Zärtlichkeit zu verdienen.</p>
          </sp>
          <sp who="#karoline">
            <speaker>Karoline.</speaker>
            <stage>(scheint vergnügt, über das, was er sagt, hält sich fest an ihm, und sieht sich
              schüchtern um, als ob sich fürchtete, man möchte sie ihm entreißen.)</stage>
          </sp>
          <sp who="#graf">
            <speaker>Graf.</speaker>
            <p>Gnädige Frau, sollte diese Reue nicht ihre Vergebung verdienen. <stage>(Lady hat sich
                unter dieser Rede Karoline genähert.)</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#karoline">
            <speaker>Karoline.</speaker>
            <stage>(hebt Karln auf)</stage>
            <p>Liebe Mama, warum hat Karl vor mir gekniet? Er gehört ja Julie. Ich habe ja den armen
              Karl beleidiget. Aber, Gott weiß es ich habe es nicht gerne gethan.</p>
          </sp>
          <sp who="#lady">
            <speaker>Lady.</speaker>
            <p>Beruhige dich meine Liebe; ich habe Karln alles vergeben. Ach, Karl! mögte doch ihre
              Reue aufrichtig, und die Empfindungen, die Sie itzt äußern keine Verstellung seyn.</p>
          </sp>
          <sp who="#karl">
            <speaker>Karl.</speaker>
            <stage>(heftig)</stage>
            <p>Ich würde ein Ungeheuer seyn, wenn diese Empfindungen nicht aus dem innersten meiner
              Seele kämen. Könnte ich wohl bey einer solchen Zärtlichkeit, die alle Proben der
              Verfolgung ausgehalten hat, ungerührt bleiben? die selbst in der äußersten Zerrüttung
              ihrer Sinnen sich nicht verläugnet hat. Nein, gnädige Frau, mein Leben selbst würde
              mir eine Kleinigkeit scheinen, wenn ich dadurch die Ruhe dieser liebenswürdigen Person
              wieder herstellen könnte.</p>
          </sp>
          <sp who="#lady">
            <speaker>Lady.</speaker>
            <stage>(weint)</stage>
            <p>Wohlan, Karl! mit diesen Gesinnungen verdienen Sie meine ganze <pb n="87"/>
              Vergebung. So seyn Sie denn zum zweytenmale mein Sohn. Sie sollen Karolinens Hand
              empfangen, sobald der Himmel ihre zerstörten Sinnen wieder hergestellt hat. <stage>(zu
                Karolinen)</stage> Ja, mein Kind, dann soll Karl auf immer der deinige seyn.</p>
          </sp>
          <sp who="#karl">
            <speaker>Karl.</speaker>
            <stage>(will der Lady zu Füßen fallen, sie läßt es aber nicht zu)</stage>
            <p>So viele Gütigkeit habe ich nicht verdient.</p>
          </sp>
          <sp who="#karoline">
            <speaker>Karoline.</speaker>
            <stage>(schmeichelhaft)</stage>
            <p>Karl soll nun nicht mehr von mir gehen? Aber, liebe Mama wird die arme Julie nicht
              betrübt seyn, wenn Karl mein ist? Sie liebt ihn ja.</p>
          </sp>
          <sp who="#julie">
            <speaker>Julie.</speaker>
            <stage>(indem sie zu Karolinen läuft und sie küßt)</stage>
            <p>Nein, meine Schwester, ich bin nicht betrübt, so bald ich dich glücklich sehe.</p>
          </sp>
          <sp who="#lady">
            <speaker>Lady.</speaker>
            <stage>(zum Grafen)</stage>
            <p>Wodurch, großmüthiger Freund, werde ich die Mühe vergelten können, die sie heute für
              das Wohl meiner Kinder, und für meine Ruhe gehabt haben?</p>
          </sp>
          <sp who="#graf">
            <speaker>Graf</speaker>
            <stage>(sieht Julie zärtlich an)</stage>
            <p>Gnädiges Fräulein ich entsagte ihrer, da ihr Herz andere Feßeln trug – itzt – o, wenn
              ich hoffen dürfte! –</p>
          </sp>
          <sp who="#julie">
            <speaker>Julie.</speaker>
            <p>Herr Graf, das Vertrauen, das ich Ihnen heute gezeigt habe, muß Ihnen ein Beweis
              seyn, wie groß meine Hochachtung für Sie gewesen ist. Der heutige Tag hat sie
              unendlich vermehrt. Er hat mir den ganzen Werth ihres erhabenen Karakters kennen
              lernen. Aber eben weil ich ihn kenne, muß ich ihm Gerechtigkeit wiederfahren lassen.
              Sie verdienen ein <pb n="88"/> Herz, das von jeder anderen Leidenschaft gereiniget
              ist. – Lassen Sie mir Zeit mich ihrer würdig zu machen – Herr Graf! fürtrefflicher
              Mann! – Beste Mutter! – darf ich mir schmeicheln, daß Sie mit dieser Erklärung
              zufrieden sind?</p>
          </sp>
          <sp who="#graf">
            <speaker>Graf.</speaker>
            <stage>(indem er Julie die Hände küßt)</stage>
            <p>Theureste Julie! da Sie mir erlauben zu hoffen, so machen Sie mich zu dem
              glücklichsten Menschen.</p>
          </sp>
          <sp who="#lady">
            <speaker>Lady.</speaker>
            <p>Bestes Mädgen. Diese Gesinnungen sind dieses edlen Mannes und deiner würdig. Ich bin
              versichert nur wenige Zeit wird dich in den Stand setzen die glücklichste Frau zu
              werden.</p>
          </sp>
          <sp who="#karoline">
            <speaker>Karoline.</speaker>
            <stage>(freudig)</stage>
            <p>So wird meine Schwester auch glücklich seyn? und ich auch? ich werde nicht wieder von
              hier gerissen werden? und Karl bleibt auch hier?</p>
          </sp>
          <sp who="#lady">
            <speaker>Lady.</speaker>
            <p>Ja mein Kind. Der Himmel der uns genug geprüft hat, wird deine Vernunft zurücke
              bringen, und dann werden wir alle glücklich seyn. <stage>(zur Frau Williams)</stage>
              Meine liebe Frau Williams, ich werde den Dienst den Sie mir heute geleistet haben,
              gewiß nicht vergessen. <stage>(tritt zwischen ihre Kinder)</stage> Kommt meine Kinder,
              laßt uns die Schmerzen dieses Tages vergessen, und jeden künftigen unsers Lebens zur
              Ausübung der Tugend anwenden: so werden wir, wenn auch ein Wetter über unsern Häuptern
              steht, doch stets auf den Schutz der Vorsicht bauen können.</p>
          </sp>
          <trailer>Ende.</trailer>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
