<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="../css/tei.css"?>
<?xml-model href="https://dracor.org/schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ger000736" xml:lang="ger">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Der Advokat</title>
        <title type="sub">Lustspiel in einem Act</title>
        <author>
          <persName>
            <forename>Franz</forename>
            <surname>Hermes</surname>
          </persName>
          <idno type="wikidata">Q94889051</idno>
          <idno type="pnd">1038721237</idno>
        </author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher xml:id="dracor">DraCor</publisher>
        <idno type="URL">https://dracor.org</idno>
        <availability>
          <licence target="https://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/">CC0 1.0</licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="digitalSource">
          <name>Berlin State Library</name>
          <idno type="URL">https://resolver.staatsbibliothek-berlin.de/SBB00038B7200000000</idno>
          <availability status="free">
            <p>In the public domain.</p>
          </availability>
          <bibl type="originalSource">
            <author>Franz Hermes</author>: <title level="a">Der Advokat. Lustspiel in einem
              Act</title>. In: <title level="s">Dramatische Kleinigkeiten durch Franz
            Hermes</title>. <pubPlace>Seidenberg</pubPlace>
            <date>1829</date>, S. <biblScope unit="page" from="113" to="147">113–147</biblScope>.</bibl>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person xml:id="martin" sex="MALE">
            <persName>Martin</persName>
          </person>
          <person xml:id="goeren" sex="MALE">
            <persName>Gören</persName>
          </person>
          <person xml:id="saul" sex="MALE">
            <persName>Saul</persName>
          </person>
          <person xml:id="frau_von_angeln" sex="FEMALE">
            <persName>Frau von Angeln</persName>
          </person>
          <person xml:id="wehler" sex="MALE">
            <persName>Wehler</persName>
          </person>
          <person xml:id="emilie" sex="FEMALE">
            <persName>Emilie Saldheim</persName>
          </person>
          <person xml:id="madame_saldheim" sex="FEMALE">
            <persName>Madame Saldheim</persName>
          </person>
          <person xml:id="bedienter" sex="MALE">
            <persName>Bedienter</persName>
          </person>
          <listRelation type="personal">
            <relation name="associated_with" active="#martin" passive="#goeren"/>
            <relation name="parent_of" active="#madame_saldheim" passive="#emilie"/>
            <relation name="related_with" active="#wehler" passive="#goeren"/>
          </listRelation>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="genreTitle">Comedy</term>
        </keywords>
        <classCode scheme="http://www.wikidata.org/entity/">Q40831</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <listChange>
        <change when="2025-07-15">(ff) convert from source</change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <standOff>
    <listEvent>
      <event type="print" when="1829">
        <desc/>
      </event>
    </listEvent>
    <listRelation>
      <relation name="wikidata" active="https://dracor.org/entity/ger000736" passive="http://www.wikidata.org/entity/Q135334624"/>
    </listRelation>
  </standOff>
  <text>
    <pb n="113"/>
    <front>
      <titlePage>
        <docTitle>
          <titlePart type="main">Der Advokat,</titlePart>
          <titlePart type="sub">Lustspiel in einem Act.</titlePart>
        </docTitle>
      </titlePage>
      <pb n="114"/>
      <castList>
        <head>Personen.</head>
        <castItem><role>Gören,</role>
          <roleDesc>ein junger Advokat.</roleDesc></castItem>
        <castItem><role>Martin,</role>
          <roleDesc>Görens Bedienter.</roleDesc></castItem>
        <castItem><role>Frau von Angeln.</role></castItem>
        <castItem><role>Madame Saldheim,</role>
          <roleDesc>eine arme Prediger-Wittwe.</roleDesc></castItem>
        <castItem><role>Emilie Saldheim,</role>
          <roleDesc>ihre Tochter.</roleDesc></castItem>
        <castItem><role>Wehler,</role>
          <roleDesc>ein Hagestolz, Görens Oheim.</roleDesc></castItem>
        <castItem><role>Saul,</role>
          <roleDesc>ein Jude.</roleDesc></castItem>
      </castList>
      <set>
        <p>Die Handlung ist in einer angesehenen Stadt Deutschlands.</p>
      </set>
    </front>
    <pb n="115"/>
    <body>
      <div type="act">
        <head>Erster Act.</head>
        <div type="scene">
          <head>Erste Scene.</head>
          <stage>(Görens Zimmer. Martin, bald darauf Gören.)</stage>
          <sp who="#martin">
            <speaker>Martin</speaker>
            <stage>(allein).</stage>
            <p>Es ist zum Todschießen, zum Tollwerden, wenn unserer einer bedenkt, zu was man allem
              gebraucht, und wie man belohnt wird! An einem Tage bin ich Bedienter, Hausmädchen,
              Botenmeister, Secretair, Friseur, <foreign xml:lang="fre">postillon d'amour</foreign>.
              Wenn ich mir das so in meiner Jugend gedacht hätte, wäre ich lieber was anderes
              geworden. – Was hättest Du wohl werden sollen, Martin, besinne Dich mal! <stage>(setzt
                sich an den Arbeitstisch seines Herrn)</stage> Lehrer, Philosoph? – da hätte ich
              Freiheit und Gleichheit hergestellt. Doch nein, die jetzigen Philosophen haben es mit
              dem Volke so verdorben, daß man mit Fingern auf sie zeigt. Schulfüchse, welche die
              Alten Scholastiker nannten, sind jetzt diejenigen, welche sich täglich im Schulstaube
              umherwälzen, wie ein Fuchs in seiner Höhle; Kahlmäuser nennt man sie, weil sie in der
              Schule die Federn zerbeißen, und, wie die Mäuse, alles zernagen. Die meisten
              Schullehrer <pb n="116"/> sind schlechte Schuhmacher; denn sie haben nur einen
              Leisten, über den sie alle Schulknaben spannen.</p>
            <p>Soldat hätte ich werden sollen! Die Erlangung des Kurzgewehrs, die Ehre, Herr
              Corporal zu heißen, wäre mir leicht geworden; freilich, zum Fähndrich hätte ich es, da
              ich von bürgerlicher Herkunft bin, im Frieden kaum gebracht, und Feldwebelcharge wäre
              wahrscheinlich der wohlverdiente Lohn meines Wohlverhaltens geworden. – Halt, mein
              Herr kömmt! <stage>(reinigt den Arbeitstisch)</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#goeren">
            <speaker>Gören.</speaker>
            <p>Ist nichts an mich angekommen?</p>
          </sp>
          <sp who="#martin">
            <speaker>Martin.</speaker>
            <p>Nein, Herr Advokat, aber ein Jude, der Sie zu sprechen wünscht, wartet draußen.</p>
          </sp>
          <sp who="#goeren">
            <speaker>Gören.</speaker>
            <p>Er soll herein kommen. <stage>(Martin geht hinaus.)</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#goeren">
            <speaker>Gören</speaker>
            <stage>(allein).</stage>
            <p>Emilie nicht an mich geschrieben? Sollte ihre Mutter das Geheimniß unserer Liebe
              entdeckt haben; oder, (was mir schrecklicher wäre), sollte sie krank seyn? O wie
              traurig ist es doch in der Welt, daß nur leidiges Erz, den ersten Grund zu unserem
              Glücke legen kann. Warum muß ich doch arm seyn; warum muß es Emilie seyn! Die
              Hoffnung, die einzige Trösterin unglücklicher Liebe, will mir nur entfernt winken: wo
              ist jetzt eine Aussicht, es in kurzer Zeit, auf eine rechtliche Weise dahin zu
              bringen, eine Familie anständig zu ernähren!</p>
          </sp>
        </div>
        <pb n="117"/>
        <div type="scene">
          <head>Zweite Scene.</head>
          <stage>(Gören. Saul.)</stage>
          <sp who="#saul">
            <speaker>Saul</speaker>
            <stage>(unter Verbeugungen).</stage>
            <p>Sie wellen verßeihen, gnädiger Herr Advokat, ich habe gehört, daß Sie sind ein
              graußer Advokat; ich wollte Sie bitten, einen Cuntract abzuschließen, aber einen
              feinen Cuntract; Sie sollen doch haben ein schönes Profitchen.</p>
          </sp>
          <sp who="#goeren">
            <speaker>Gören.</speaker>
            <p>Lassen Sie hören; übrigens verlange ich nichts weiter von Ihnen, als was mir
              rechtlich zukommt.</p>
          </sp>
          <sp who="#saul">
            <speaker>Saul.</speaker>
            <p>Als ich bin gekümmen gestern von der Börse, bin ich gesessen zu Hause, habe ich
              nachgesehen meine Päpirchen, da kam zu mir der Lieutenant v. Kosten: er ist doch gar
              ein fürtrefflicher Mann, habe ich die Ehre, Ihnen zu sagen; er hat mich gebittet, soll
              ich ihm leihen hundert Lugedors. Will er mir verschreiben zwei hundert Lugedors. Nu es
              ist doch ein reicher, ein herrlicher Mann, ein Mann von scheiner Denkungsart. Ich habe
              ihn doch gefragt, welche Sicherheit er mir will geben; hat er gesagt: nu ich gebe dir
              meine Ehre zum Pfande; habe ich gesagt; a wei Herr Lieutenant! habe ich Ihre Ehre,
              woran soll ich mich doch halten bei Ihnen; hat er gesagt: Saul, mein Vater hat doch
              schon öfter geßahlt für mich, wird er doch wieder ßahlen. Habe ich ihm doch gelassen
              seine Ehre, und will ihm beßahlen die Lugedors, und Euer Gnaden, Herr Advokat, wollen
                <pb n="118"/> doch die Güte haben, und das Päpier so stellen, als wenn ich hätte
              gezahlt zwei hundert Lugedors.</p>
          </sp>
          <sp who="#goeren">
            <speaker>Gören.</speaker>
            <p>Lieber Mann, ich würde gegen die Gesetze und gegen mein Gewissen handeln, wenn ich
              für irgend einen Preis dergleichen Verträge abschlösse. Gehen Sie, und beschweren mich
              nie wieder mit einem ähnlichen Antrage.</p>
          </sp>
          <sp who="#saul">
            <speaker>Saul.</speaker>
            <p>Verßeihen Sie, gnädiger Herr Advokat, Sie sind doch ein gar graußmüthiger Haar, ich
              möchte doch gern Ihnen meine Erkenntlichkeit beweisen. Ich weiß, Sie sind doch noch
              ein junger Herr, bin ich doch auch gewesen jung; der gnädige Herr haben kein grauses
              Vermögen; nu, bin ich doch bereit, Ihnen Geld zu borgen; ich bin überßeigt, Sie werden
              mich doch bezahlen als ehrlicher Mann.</p>
          </sp>
          <sp who="#goeren">
            <speaker>Gören.</speaker>
            <p>Sie täuschen sich nicht, wenn Sie mich für einen ehrlichen Mann halten; aber eben aus
              diesem Grunde muß ich Ihr Anerbieten von mir zurückweisen; denn ich habe keine
              Aussicht, Ihnen jemals das Geborgte zurückzugeben.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Dritte Scene.</head>
          <stage>(Martin und die Vorigen.)</stage>
          <sp who="#martin">
            <speaker>Martin.</speaker>
            <p>Herr Advokat, dieser Brief, an Sie adressirt, ist so eben angekommen.</p>
            <stage>(überreicht den Brief)</stage>
          </sp>
          <pb n="119"/>
          <sp who="#goeren">
            <speaker>Gören</speaker>
            <stage>(zu Saul).</stage>
            <p>Ich muß wiederholen, wie ich es sehr bedaure, daß ich Ihre Wünsche nicht erfüllen
              kann.</p>
          </sp>
          <sp who="#saul">
            <speaker>Saul.</speaker>
            <p>Der gnädige Herr sind doch ein graußmüthiger Herr! <stage>(empfiehlt sich unter
                Verbeugungen)</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#goeren">
            <speaker>Gören.</speaker>
            <p>Wie weit doch die Raffinerie des Juden geht.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Vierte Scene.</head>
          <stage>(Gören, Martin. Gören liest den Brief für sich.)</stage>
          <sp who="#martin">
            <speaker>Martin</speaker>
            <stage>(bei Seite).</stage>
            <p>Ich begreife nicht, wie mein Herr daran denken kann, ein so armes Mädchen heurathen
              zu wollen. Sie ist so arm, daß ihr die alte Mutter nicht einmal eine Ausstattung geben
              kann. Er sollte sich lieber eine reiche Schlächter-, Bäcker, Brauer- oder
              Brennertochter aussuchen; einen Korb bekäme er gewiß nicht von diesen, weil sie sich
              mit ihrem Gelde gern einen Namen kaufen, um Staat zu machen; aber, da ladet sich
              solcher unglücklicher Verliebter mit dem armen Fräulein lieber noch, außer den
              Schwiegerältern, ein Dutzend Verwandte auf den Hals, und am Ende haben sie alle nichts
              zu beißen und zu brechen, und das arme Gesinde muß dafür mit leiden. Nein, wenn mein
              Herr das arme Ding nimmt, so bleibe ich nicht einen Augenblick mehr in seinem Dienste.
              Bisher gab es doch so dann und <pb n="120"/> wann ein kleines Präsent; ist er aber
              erst verheurathet, dann fällt das weg; weil die Frau Gemahlin die theuern Moden
              mitmachen will. Bisher, wenn ich einmal einen kleinen Fehler beging, donnerte mich nur
              der Herr an; aber dann kommen zwei Gewitter zusammen. Was anfangen! Martin, besinne
              dich! Martin wird klug seyn und sich das schlechte Leben abgewöhnen: er wird ein
              Weinküfer werden. Jetzt legt ja jeder, der ein Paar Thaler zusammenkratzen kann, eine
              Weinhandlung an; und das erste Hausgeräth, welches er sich anschafft, ist ein Küfer;
              so wie ein Doctor, der seine Praxis beginnt, zuerst auf Wagen und Pferde bedacht seyn
              muß. Mein Geschäft als Küfer kann ich hoffentlich versehen; denn in Fässern halten ja
              jetzt die kleinen Weinhändler keinen Wein; sondern kaufen Wein in Flaschen aus den
              großen Handlungen, und der Küfer Martin hat weiter nichts zu thun, als Wein in
              Flaschen zu besorgen, und führt ein bachanalisches Leben.</p>
          </sp>
          <sp who="#goeren">
            <speaker>Gören.</speaker>
            <p>Wer brachte diesen Brief?</p>
          </sp>
          <sp who="#martin">
            <speaker>Martin.</speaker>
            <p>Ein altes Weib; es nannte sich Madame Schmidt.</p>
          </sp>
          <sp who="#goeren">
            <speaker>Gören.</speaker>
            <p>Madame Schmidt! So hättest Du sie hereinlassen sollen; da bist Du schon wieder einmal
              ein grober Tölpel gewesen.</p>
          </sp>
          <sp who="#martin">
            <speaker>Martin</speaker>
            <stage>(für sich).</stage>
            <p>Da haben wir's! <stage>(laut)</stage> Herr Advokat, es war eine Person von niedrigem
              Range: Sie wissen ja, die Taglöhner nennen sich jetzt Herrn, und die Taglöhner-Frauen
                <pb n="121"/> Madames, und wagte man es, sie <foreign xml:lang="lat">per</foreign>
              Er zu tractiren, dann wäre die Antwort: o ich bitte recht sehr, das hat mich noch
              keiner geboten.</p>
            <stage>(Es klopft an die Thür, Martin eilt, um zu öffnen.)</stage>
          </sp>
          <sp who="#goeren">
            <speaker>Gören.</speaker>
            <p>Der Kerl ist ein wahrer Narr; aber ich habe mich einmal so an ihn gewöhnt, daß es mir
              schwer würde, mich von ihm zu trennen; um so mehr, als er mir, wegen seiner
              Schulkenntnisse, in meinen Geschäften selbst unentbehrlich ist.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Fünfte Scene.</head>
          <stage>(Frau von Angeln. Gören.)</stage>
          <sp who="#frau_von_angeln">
            <speaker>v. Angeln.</speaker>
            <p>Sie entschuldigen gütigst, Herr Advokat, wenn ich so frei bin, mich persönlich nach
              der Lage meines Prozesses zu erkundigen, indem ich natürlich auf den Ausgang
              desselben, da er über meine ganze künftige Existenz entscheidet, ein besonderes
              Interesse legen muß.</p>
          </sp>
          <sp who="#goeren">
            <speaker>Gören</speaker>
            <stage>(der sie zum Sitzen nöthigt).</stage>
            <p>Gnädige Frau, es freut mich unendlich, Ihnen ein erwünschtes Resultat versichern zu
              dürfen. Dasjenige Capital von funfzigtausend Thalern, welches auf Hindendorf steht,
              wird Ihnen in diesem Jahre noch, nebst Verzugszinsen gezahlt werden. Das Gut ist
              bereits angeschlagen, und es steht zu erwarten, <pb n="122"/> daß der Werth desselben
              auch selbst die übrigen Classen der Gläubiger befriedigen werde.</p>
          </sp>
          <sp who="#frau_von_angeln">
            <speaker>v. Angeln.</speaker>
            <p>Ist es möglich, sollte ich so glücklich seyn!</p>
          </sp>
          <sp who="#goeren">
            <speaker>Gören.</speaker>
            <p>Das nicht allein; auch ist die Rechtmäßigkeit Ihrer Forderung von funfzehn tausend
              Thalern an den Herrn von Richtburg gerechtfertigt; in erster und zweiter Instanz ist
              Ihnen das Recht bereits zugesprochen.</p>
          </sp>
          <sp who="#frau_von_angeln">
            <speaker>v. Angeln.</speaker>
            <p>O ich Glückliche! Wie soll ich Ihnen dafür dankbar seyn! Schreiben Sie es der
              heftigen Bewegung meines Gemüthes zu, wenn ich in dem Augenblicke nicht Worte finde,
              Ihnen die Dankbarkeit auszudrücken, welche mich auf das Lebhafteste beseelt; erlauben
              Sie mir aber, daß ich Ihnen durch die That meine Gesinnungen an den Tag legen darf:
              disponiren Sie über mein ganzes Vermögen; über mein Alles; nichts wird mir zu theuer
              seyn, wodurch ich meinem Gefühle Raum verschaffe; disponiren Sie über mich selbst.</p>
          </sp>
          <sp who="#goeren">
            <speaker>Gören.</speaker>
            <p>Gnädige Frau, Sie beschämen mich: ich habe nichts weiter gethan, als meine Pflichten
              erfüllt; und wenn es mir dadurch gelang, Ihre verloren gegangenen Rechte wieder
              geltend zu machen; so finde ich den schönsten Lohn in Ihrer Anerkennung meiner
              Pflichterfüllung.</p>
          </sp>
          <pb n="123"/>
          <sp who="#frau_von_angeln">
            <speaker>v. Angeln.</speaker>
            <p>Sie haben mehr gethan, als Ihre Pflicht erfüllt; und Sie verdienen daher mehr, als
              die bloße Anerkennung.</p>
          </sp>
          <sp who="#goeren">
            <speaker>Gören.</speaker>
            <p>Ich bin zu tief von Ihrem Edelmuthe beschämt.</p>
          </sp>
          <sp who="#frau_von_angeln">
            <speaker>v. Angeln.</speaker>
            <p>Sie scheinen mich errathen zu haben, und wissen meinem stummen Danke nur zu gütig
              zuvor zu kommen. Aber, Herr Advokat, ich weiß, daß Sie leider zur Zahl derjenigen
              gehören, gegen welche das Schicksal nicht gerecht ist. (Sie entschuldigen gütigst das
              offene Geständniß einer Frau, die für Ihre Verhältnisse das lebhafteste Interesse
              fühlt). Ich weiß, daß Sie bei allen Ihren Verdiensten und Vorzügen, dennoch in
              Dürftigkeit leben müssen, was Ihrem edlen Herzen aus dem Grunde um so drückender ist,
              als Sie Ihrer bejahrten Mutter nicht die Unterstützung zufließen lassen können, welche
              Sie ihr in den späten Tagen ihres Lebens gewähren möchten. Sie würden mich glücklich
              machen, wenn Sie mein Vermögen, mein Alles, mit mir theilten. – Es mag Sie vielleicht
              befremden, daß eine Frau es wagt, die zarten Gesetze weiblicher Sitte zu
              überschreiten, und ein Anerbieten zu machen, welches sie eigentlich nur abwarten darf.
              Indessen giebt es Verhältnisse im Leben, wo wir nicht auf die Stimme der öffentlichen
              Meinung hören dürfen. Sie sehen, daß ich eine Frau in den Jahren bin, wo sich die
              Gluth der Leidenschaft im Strome der Zeit abgekühlt hat, und <pb n="124"/> ein Herz,
              welches ich Ihnen anzubieten wage, kann Ihnen nur in der Achtung und Freundschaft
              Schadloshaltung geben.</p>
          </sp>
          <sp who="#goeren">
            <speaker>Gören.</speaker>
            <p>Gnädige Frau, meine Lage ist so neu, daß ich es nicht wagen darf, mich nach den
              gewöhnlichen Regeln des Lebens zu beurtheilen. Ich werde die Liebe in meinem
              Entschlusse für nichts gelten lassen: was für Einen Alles ist, kann für Andere nicht
              in Betracht gezogen werden.</p>
          </sp>
          <sp who="#frau_von_angeln">
            <speaker>v. Angeln.</speaker>
            <p>Ich selbst fühle das Gewicht der Einwendungen, welche Sie mir machen, und ich muß
              Ihnen um so unbedingter Zeit zur Ueberlegung und Prüfung lassen, als die
              Verschiedenheit unserer Jahre und vielleicht unserer Denkungsart eine Schwierigkeit
              auflegt. Ich rechne übrigens auf Ihre Discretion, daß Sie das tiefste Stillschweigen
              in dieser Angelegenheit aufbewahren, und daß Sie keine zweideutige Meinung von einer
              Frau fassen mögen, die es wagte, sich gegen einen Mann offen auszusprechen, der ihre
              vollste Achtung gewann. Ich erwarte Ihre Erklärung. Leben Sie wohl, auf baldiges
              Wiedersehen!</p>
            <stage>(Ab.)</stage>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Sechste Scene.</head>
          <sp who="#goeren">
            <speaker>Gören.</speaker>
            <p>Eine sonderbare Frau! Ein Beweis, daß man in jedem Alter leichtsinnig seyn kann. Doch
              nein, <pb n="125"/> Leichtsinn darf ich jene ungewöhnliche Freimüthigkeit nicht
              schelten: es wäre undankbar von mir, eine Zweideutigkeit in die Innigkeit zu legen,
              welche Frau von Angeln zwischen mir und sich, aus dem Grunde hergestellt zu sehen
              wünscht, um ihre Dankbarkeit dadurch abzutragen, daß sie meine Mutter und mich in
              eine, dem Aeußern nach, glückliche Lage versetzt; aber ihre Güte macht mich um so
              unglücklicher, als sie einer Chimäre Raum giebt, die ich in meiner Lage nicht zu lösen
              vermag. Ich sollte von Emilien lassen? Es ist wahr, sie ist arm, ich bin es auch, und
              wer weiß, wann uns die ersehnte Zeit lächeln mag! Ja, ich darf es unter solchen
              Umständen gar nicht einmal wagen, bei Emiliens Mutter um die Hand der Tochter
              anzuhalten.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Siebente Scene.</head>
          <stage>(Der Vorige. Martin.)</stage>
          <sp who="#martin">
            <speaker>Martin.</speaker>
            <p>Herr Advokat, ein Brief von der Madame Saldheim. <stage>(übergiebt ihn und entfernt
                sich)</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#goeren">
            <speaker>Gören</speaker>
            <stage>(ergreift den Brief mit Ungeduld und erbricht ihn).</stage>
            <p>Wie! ein Brief von Emiliens Mutter! Was mag das bedeuten!</p>
            <stage>(liest laut)</stage>
            <p>»Geehrter Herr!</p>
            <p>Ein wichtiges Ereigniß fordert mich auf, Sie ergebenst zu bitten, mich einige
              Augenblicke mit Ihrem gütigen Besuche beehren zu wollen. <pb n="126"/> Die
              Angelegenheit betrifft die Ruhe einer zärtlichen Mutter, die um so vertrauungsvoller
              ihre ergebenste Bitte an Ihr edles Herz legen darf.</p>
            <p>Hochachtungsvoll</p>
            <p>ergebenste</p>
            <p>verwittw. Saldheim.«</p>
          </sp>
          <sp who="#goeren">
            <speaker>Gören</speaker>
            <stage>(erstaunt).</stage>
            <p>Ein wichtiges Ereigniß! Die Ruhe einer zärtlichen Mutter ist im Spiele? Ich muß
              dieses Räthsel sogleich lösen! <stage>(will abgehen).</stage></p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Achte Scene.</head>
          <stage>(Der Vorige. Wehler.)</stage>
          <sp who="#wehler">
            <speaker>Wehler.</speaker>
            <p>Guten Morgen, guten Morgen, lieber Neffe!</p>
          </sp>
          <sp who="#goeren">
            <speaker>Gören.</speaker>
            <stage>(für sich)</stage>
            <p>Grade jetzt! <stage>(laut)</stage> Seyen Sie herzlich willkommen, lieber Oheim!</p>
          </sp>
          <sp who="#wehler">
            <speaker>Wehler.</speaker>
            <p>Sie scheinen mir beunruhigt zu seyn; sagen Sie, haben Sie etwas auf Ihrem Herzen;
              vielleicht führt mich Ihr Glück zu Ihnen.</p>
          </sp>
          <sp who="#goeren">
            <speaker>Gören.</speaker>
            <p>Unruhig, lieber Oheim, das bin ich grade nicht. Ich muß übrigens um Entschuldigung
              bitten, wenn ich Ihnen vielleicht anders, als gewöhnlich vorkomme; der Grund liegt
              vielleicht in meinen überhäuften <pb n="127"/> Geschäften. <stage>(bei Seite)</stage>
              Unmöglich können ihm doch meine Angelegenheiten, die ich so geheim hielt, bekannt
              seyn!</p>
          </sp>
          <sp who="#wehler">
            <speaker>Wehler.</speaker>
            <stage>(für sich)</stage>
            <p>Ich will ihn doch auf den Zahn fühlen. Zwar, wenn die jungen Herren auf Freiersfüßen
              gehen, wollen sie von unserer einem nichts hören, und rennen mit verbundenen Augen auf
              den Ehestand los, wie die Schäflein nicht zurück zu halten sind, wenn ihr Stall
              brennt. <stage>(laut)</stage> Lieber Gören, kennen Sie nicht ein gewisses junges
              Mädchen, Namens Saldheim?</p>
          </sp>
          <sp who="#goeren">
            <speaker>Gören.</speaker>
            <p>O ja, Fräulein Saldheim ist mir wohl bekannt.</p>
          </sp>
          <sp who="#wehler">
            <speaker>Wehler.</speaker>
            <stage>(für sich)</stage>
            <p>Haha! da habe ich ihn gefangen! <stage>(laut)</stage> Es scheint aber, als wollten
              Sie einen Ausdruck auf Fräulein legen. Ich habe überhaupt schon oft über das Wort
              Fräulein nachgedacht, wie man damit schon seit einigen Jahren Unfug treibt. Anfangs
              eigneten es sich nur die jungen adelichen Damen zu, und ließen sich dabei einen
              Vorläufer »gnädig« gefallen, wenn sie auch noch so ungnädig waren. Jetzt läuft diese
              Titulatur in allen Klassen des Bürgerstandes, wie ein Heckfeuer umher; und sogar ein
              kokettes Dienstmädchen rümpft die Nase, wenn man ihr wohlwollend das Prädikat
              »Jungfer« giebt. Vom siebzehnten Jahre an, wo die Eitelkeit rege wird, will ein
              Mädchen in der Residenz nichts mehr von Jungfer hören.</p>
          </sp>
          <pb n="128"/>
          <sp who="#goeren">
            <speaker>Gören.</speaker>
            <p>Aber, lieber Oheim, Sie scheinen die Frage, welche Sie vorher an mich richteten, ob
              ich Emilie Saldheim kenne, vergessen zu haben.</p>
          </sp>
          <sp who="#wehler">
            <speaker>Wehler.</speaker>
            <p>Das nicht; was ich im Vorübergehen sagte, war eine Bemerkung, zu welcher Sie mir
              Anlaß gaben. Der Grund, warum ich nach der jungen Saldheim fragte, war der: man
              theilte mir die Nachricht mit, ein Verwandter meiner Familie beabsichtige, sie zu
              heurathen; und ich hoffte, von Ihnen einen nähern Aufschluß zu erhalten.</p>
          </sp>
          <sp who="#goeren">
            <speaker>Gören.</speaker>
            <stage>(für sich)</stage>
            <p>Daß doch ein junger Mann nicht mit einem Mädchen sprechen darf, ohne daß die arge
              Welt Liebeshändel daraus schließt. <stage>(laut)</stage> Aus Schonung halten Sie
              vielleicht zurück, mich zu fragen, ob ich der Freier sey.</p>
          </sp>
          <sp who="#wehler">
            <speaker>Wehler.</speaker>
            <p>Wie kommen Sie darauf, daß ich Sie für den vermeinten Freier halten soll?</p>
          </sp>
          <sp who="#goeren">
            <speaker>Gören.</speaker>
            <p>Erlauben Sie, daß ich mich gegen Sie allein darüber erklären darf, und ich erwarte
              sodann von Ihnen ein aufrichtiges Geständniß, ob, Ihrem Wissen nach, ein Anderer um
              Emiliens Hand angehalten hat.</p>
          </sp>
          <sp who="#wehler">
            <speaker>Wehler.</speaker>
            <p>Ich versichere im Voraus, daß ich den Namen des Freiers nicht erfahren habe.</p>
          </sp>
          <pb n="129"/>
          <sp who="#goeren">
            <speaker>Gören.</speaker>
            <p>Nun, so hören Sie. Ich lernte Emilie Saldheim in der Familie eines meiner Freunde
              kennen, und fand in ihr alle Vorzüge des weiblichen Geschlechtes so liebenswürdig
              vereinigt, daß ich ein Gefühl, welches mir bis dahin unbekannt war, die Liebe, kennen
              lernte. Die Aufmerksamkeit und Auszeichnung, welche mein Benehmen gegen sie aussprach,
              schien ihr nicht zweideutig zu seyn; ja sie gab mir in holder Anmuth zu verstehen, daß
              ihr mein Betragen nicht aus Eitelkeit, sondern aus Natürlichkeit schmeichle. So oft
              ich sie wieder sah, ward meine Leidenschaft heftiger; aber ich besaß Charakter genug,
              um nicht einen gewagten Schritt zu thun, der für Einen wie für den Andern Tadel nach
              sich ziehen könnte: ich hielt nicht bei ihrer Mutter um ihre Hand an, weil wir beide
              zu unvermögend, um einer nahen Verbindung entgehen sehen zu können; ja das Band,
              welches zwischen Emilien und mir existirt, ward nur durch die Sprache des Herzens
              geknüpft, und ich hoffe, wie sie, auf eine freundliche Zukunft, wo der Aelternsegen
              unser stilles Glück krönen soll.</p>
          </sp>
          <sp who="#wehler">
            <speaker>Wehler.</speaker>
            <p>Sie hoffen auf eine baldige Verbindung! .....</p>
          </sp>
          <sp who="#goeren">
            <speaker>Gören.</speaker>
            <p>Mit heißer Sehnsucht.</p>
          </sp>
          <sp who="#wehler">
            <speaker>Wehler.</speaker>
            <p>Entfernen Sie die Glut dieser Leidenschaft aus Ihrer Brust, die selten zu dem Glücke
              führt, welches sich der sehnsuchtsvolle Jüngling versprach. Sehen Sie, ich bin nunmehr
              funfzig Jahre alt geworden, <pb n="130"/> und habe im steten Glücke gelebt. Ich hätte
              es vielleicht nicht, wäre ich verheurathet gewesen.</p>
          </sp>
          <sp who="#goeren">
            <speaker>Gören.</speaker>
            <p>Das Glück mahlt sich ein jeder anders.</p>
          </sp>
          <sp who="#wehler">
            <speaker>Wehler.</speaker>
            <p>Das wahre Glück bleibt immer dasselbe.</p>
          </sp>
          <sp who="#goeren">
            <speaker>Gören.</speaker>
            <p>Und das wäre?</p>
          </sp>
          <sp who="#wehler">
            <speaker>Wehler.</speaker>
            <p>Die Freiheit, die Unabhängigkeit.</p>
          </sp>
          <sp who="#goeren">
            <speaker>Gören.</speaker>
            <p>Eben diese möchte ich an die Liebe verpfänden.</p>
          </sp>
          <sp who="#wehler">
            <speaker>Wehler.</speaker>
            <p>Ach! solches Glück können Sie nur zu leicht haben. – Da sind Sie auf einem sehr irren
              Wege. Wie, wenn nun die Leidenschaft ausgebrannt ist, wenn die Rosenfesseln
              entblättert sind?</p>
          </sp>
          <sp who="#goeren">
            <speaker>Gören.</speaker>
            <p>Dann bleibt das Hohe der Liebe geläutert von allen Schlacken des Lebens in heiliger
              Brust zurück.</p>
          </sp>
          <sp who="#wehler">
            <speaker>Wehler.</speaker>
            <p>Sie scheinen die weiblichen Herzen nur in der Romanwelt kennen gelernt zu haben; ich
              habe sie aber aus der Geschichte studirt, aus der Verkündigerin der Wahrheit; ich kann
              Ihnen sagen, wie sie sind. Der göttliche Homer führt schon in seinem zweiten Gesange
              der Odyssee den Agamemnon also redend ein: man könne sich nichts langweiligeres und
              boshafteres denken, als eine Frau; und das Sprüchwort des Dichters Menander war: die
              Schändlichlichkeit des Weibes ist die Quelle alles Uebels. Euripides <pb n="131"/> in
              seiner Medea und Seneca in seinem Hypolites, lehren uns, daß die Weiber nicht
              verstehen gut zu seyn, aber sehr gewandt sind, einen schlechten Streich
              auszuführen.</p>
          </sp>
          <sp who="#goeren">
            <speaker>Gören.</speaker>
            <p>Lieber Oheim, mit dem Zeugnisse dieser Dichter, die ich übrigens sehr verehre,
              vermögen Sie nicht im Geringsten, mir die hohe Meinung streitig zu machen, welche ich
              für das schöne Geschlecht häge. Besonders stellen Sie mir einen Mann, wie Euripides,
              als Lehrer auf. Aulus Gellius sagt in seinen Attischen Nächten, daß Euripides immer
              sehr gegen die Frauen eingenommen gewesen; sey es, daß sein lebhaftes Temperament ihn
              von dem weiblichen Umgange abgezogen, oder sey es aus Unwillen, daß er zwei Weiber
              geheurathet hatte. In seiner Andromache behauptet Euripides, es sey nicht recht, daß
              ein Mann zwei Weiber habe, und nichts desto weniger beklagt er sich nach Stobeus über
              die schlechten Gesetze, weil ein Mann, um glücklich zu seyn, mehrere Weiber haben
              müsse, insofern er sie ernähren könne. Uebrigens kann die satyrische Sprache eines
              Dichters uns in der Häuslichkeit selten als Richtschnur dienen; und selten wird ein
              Dichter in der Häuslichkeit selbst sein Glück finden, weil seine Begriffe zu exaltirt
              sind.</p>
          </sp>
          <sp who="#wehler">
            <speaker>Wehler.</speaker>
            <p>Nun, so gehen Sie in Ihr Unglück, und lassen sich von einem Weibe beherrschen, was
              schon die Alten für die größte Schande hielten. Justin sagt in seinem zwei und
              dreißigsten Buche, daß König Olores <pb n="132"/> von Thracien die Dacier zwang, weil
              sie von ihren Feinden besiegt worden waren, ihren Weibern zu gehorchen.</p>
          </sp>
          <sp who="#goeren">
            <speaker>Gören.</speaker>
            <p>Ich werde mich glücklich schätzen, einer tugendhaften Gattin zu gehorchen, deren
              Gesetz mein Wunsch ist.</p>
          </sp>
          <sp who="#wehler">
            <speaker>Wehler.</speaker>
            <stage>(für sich)</stage>
            <p>Wieder einmal in den Wind gesprochen. <stage>(laut)</stage> Meine Warnungen finden
              bei Ihnen keinen Eingang, daher muß ich einen Ausgang suchen. Leben Sie wohl, und wenn
              Sie nicht eher an mich denken, so werden Sie es, wenn Sie werden ein Jahr lang
              verheurathet gewesen seyn. <stage>(ab)</stage></p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Neunte Scene.</head>
          <sp who="#goeren">
            <speaker>Gören.</speaker>
            <p>Ein Hagestolz will mir Lehren geben, die er selbst so einseitig aufgefaßt hat! O
              göttlicher Schiller, du belehrest mich eines Bessern:</p>
            <lg>
              <l>Ehret die Frauen, sie flechten und weben</l>
              <l>Himmlische Blumen durch's irdische Leben,</l>
              <l>Flechten der Liebe beglückendes Band! .....</l>
            </lg>
            <stage>(ergreift den Hut und geht ab)</stage>
          </sp>
        </div>
        <pb n="133"/>
        <div type="scene">
          <head>Zehnte Scene.</head>
          <stage>(Zimmer der Madame Saldheim)</stage>
          <sp who="#emilie">
            <speaker>Emilie.</speaker>
            <p>O wie gebunden ist doch das Schicksal eines Mädchens! Kaum hatte mich der schöne
              Traum des Lebens eingewiegt, als meine Mutter meine Gedanken, mein Herz errieth, und
              sich meine Seligkeit als Schuld auflud! – Doch, könnte eine zärtliche Mutter, wie die
              meinige, die Absicht haben, mir ein Glück zu zerstören, wenn sie nicht, frei von
              Leidenschaft, die Verhältnisse ihrer einzigen Tochter besonnen geprüft, und die
              bessere Wahl getroffen hätte? – Ja, kindlich will ich mich ihrem Willen ergeben, möge
              sie über mein Schicksal, über mein Herz nach ihrer Einsicht entscheiden.</p>
            <stage>(Setzt sich an das Fortepiano, spielt und singt, bald darauf ihre
              Mutter.)</stage>
            <lg>
              <l>Verlassen kämpf' ich auf des Lebens Wogen;</l>
              <l>Es stürmt der Schmerz der Liebe auf mich ein;</l>
              <l>Der Hoffnung letzter Stern hat mich betrogen:</l>
              <l>So vieles Leid erträgt kein Herz allein.</l>
            </lg>
            <lg>
              <l>Warum erwacht ich für der Liebe Sehnen,</l>
              <l>Für ein Empfinden, das nicht ich erkohr!</l>
              <l>Es suchte mich ja auf und meine Thränen,</l>
              <l>Hob aus den stillen Kreisen mich empor.</l>
            </lg>
            <lg>
              <l>Du, der ein solch Empfinden mir gegeben,</l>
              <l>Der Du dem Kampf den Frieden beigesellt,</l>
              <l>Du rett' auch mich, die, ausgesetzt dem Leben,</l>
              <l>Nur Dornen fand in dieser Rosenwelt!</l>
            </lg>
          </sp>
        </div>
        <pb n="134"/>
        <div type="scene">
          <head>Eilfte Scene.</head>
          <stage>(Emilie steht auf, als ihre Mutter erscheint.)</stage>
          <sp who="#madame_saldheim">
            <speaker>Madame Saldheim.</speaker>
            <p>Liebe Emilie, ich erwarte einen Besuch und wünschte allein zu seyn.</p>
          </sp>
          <sp who="#emilie">
            <speaker>Emilie.</speaker>
            <p>Mit Vergnügen gehorche ich Ihrem Befehle.</p>
            <stage>(will gehen)</stage>
          </sp>
          <sp who="#madame_saldheim">
            <speaker>Madame Saldheim.</speaker>
            <p>Noch ein Wort, liebe Emilie, halte Dich bereit; ich werde Dich nachher rufen, einer
              Unterredung beizuwohnen, und ich wünsche sehr, daß Du mit Festigkeit eine Erklärung
              gäbest, über die wir bereits gesprochen haben.</p>
          </sp>
          <sp who="#emilie">
            <speaker>Emilie</speaker>
            <stage>(für sich).</stage>
            <p>Also darf das Herz nicht sprechen! <stage>(laut)</stage> Liebe Mutter, ich werde
              Ihnen hierin den größten Beweis kindlicher Ergebung liefern. <stage>(ab)</stage></p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Zwölfte Scene.</head>
          <sp who="#madame_saldheim">
            <speaker>Madame Saldheim.</speaker>
            <p>O, wie schmerzhaft ist es doch einer Mutter, ihr Kind aus den süßen Träumen des
              Erdenglücks aufwecken und es auf die düstre Wirklichkeit aufmerksam machen zu müssen!
              Aber gerade jetzt ist noch ist es Zeit, ein Band zu lösen, welches sich jugendliche
              Leidenschaft knüpfte. Je mehr Liebenswürdigkeit der junge Advokat besitzt, um so mehr
              thut es <pb n="135"/> mir leid, ihm die Hand meiner Tochter verweigern zu müssen, um
              sie vor den Urtheilen der Welt sicher zu stellen. Gören hat keine Aussicht, mit
              Gewißheit einer bestimmten Zeit zur Verbindung mit meiner Tochter entgegen zu
              sehen.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Dreizehnte Scene.</head>
          <stage>(Madame Saldheim. Gören.)</stage>
          <sp who="#goeren">
            <speaker>Gören.</speaker>
            <p>Sie haben befohlen, und ich gehorche ......</p>
          </sp>
          <sp who="#madame_saldheim">
            <speaker>Madame Saldheim.</speaker>
            <p>Ich erlaubte mir nur eine Bitte an einen Mann, dessen Bescheidenheit mir die
              Realisation mit Gewißheit versprach.</p>
            <p>Herr Advokat, die Auszeichnung, mit welcher Sie meine Tochter beehrten, ist meiner
              Aufmerksamkeit nicht entgangen; und je schmeichelhafter ich von Ihren liebenswürdigen
              Eigenschaften habe sprechen hören; um so mehr schmerzt es mich, Ihrem Antrage um die
              Hand derselben mit der betrübenden Erklärung zuvorkommen zu müssen, daß ich Ihnen
              meine Einwilligung nicht geben kann.</p>
          </sp>
          <sp who="#goeren">
            <speaker>Gören.</speaker>
            <p>O, ich beschwöre Sie, vernichten Sie nicht auf einmal meine schönsten Hoffnungen!
              .....</p>
          </sp>
          <sp who="#madame_saldheim">
            <speaker>Madame Saldheim.</speaker>
            <p>Herr Advokat, Sie sind noch jung, Sie besitzen jede Zierde Ihres Geschlechts, und
              sind zu den schönsten <pb n="136"/> Erwartungen im Leben berechtigt. Die Leidenschaft,
              welche in Ihnen für meine Tochter erwachte, ist noch zu neu, als daß Sie, ein Mann von
              Character, nicht Herr über sich seyn sollten, für jetzt ein Ziel aufzugeben, welches
              Ihnen unerreichbar ist. Wenn es einst Ihre Verhältnisse gestatten, sich eine Gattin zu
              wählen, so werden Sie gewiß ein Wesen finden, welches Ihrer Vorzüge eben so würdig,
              und vielleicht noch mehr, als meine Tochter, ist. Sie kennen die Welt, und wissen,
              welche Opfer man ihr schuldig ist. Möchte es eine jede zärtliche Mutter beachten, und
              das Herz ihrer Tochter vor einem übereilten Schritte bewahren, der ihr oft nicht
              allein den Tadel der Menschen, sondern auch das eigene Elend aufbewahrt. Der Mann kann
              leicht von einem Gegenstande zum andern überhüpfen; das darf ein Mädchen nicht, ohne
              das zarte Verhältniß ihres Geschlechts zu verletzen. Wenn mich also eines Theiles die
              Ehre mahnt, Ihnen die Hoffnung auf diese Verbindung zu rauben; so nimmt auch meine
              äußere Existenz das Wort für mich. Ich bin arm, und lebe einzig und allein von einer
              gemessenen Pension. Wer weiß, wie nahe meine Tage begränzt sind; und deshalb muß ich
              darauf bedacht seyn, meiner Tochter eine gewissere Aussicht zu ihrem künftigen Glücke
              zu eröffnen; aber eben deshalb muß sie frei seyn. Ich habe meiner Tochter hierüber
              Vorstellungen gemacht, deren Rechtmäßigkeit sie anerkannt. Sie mögen von ihr selbst
              die Erklärung hören. <stage>(ruft Emilie)</stage></p>
          </sp>
        </div>
        <pb n="137"/>
        <div type="scene">
          <head>Vierzehnte Scene.</head>
          <stage>(Emilie und die Vorigen.)</stage>
          <sp who="#emilie">
            <speaker>Emilie</speaker>
            <stage>(für sich).</stage>
            <p>O Gott! wie peinlich ist es doch, die Stimme des Herzens unterdrücken zu müssen.</p>
            <stage>(macht eine stumme Verbeugung)</stage>
          </sp>
          <sp who="#goeren">
            <speaker>Gören.</speaker>
            <stage>(bei Seite)</stage>
            <p>Wäre es möglich, daß der Wille der Mutter ihr andere Gesinnungen eingeflößt hätte!
              ..... <stage>(laut)</stage> Emilie! auch Sie können meine schönsten Hoffnungen
              zerstören?</p>
          </sp>
          <sp who="#emilie">
            <speaker>Emilie.</speaker>
            <p>Herr Advokat, ich beschwöre Sie, erlassen Sie mir eine Erklärung, die meinem Herzen
              eben so wehe thut, als sie Ihre Hoffnungen schwinden macht. Sie werden die
              Einwendungen gegen unsere Verbindung wahrscheinlich schon von meiner Mutter gehört
              haben; Einwendungen, welche die kalte Vernunft und kindliche Ergebenheit billigen
              muß.</p>
          </sp>
          <sp who="#goeren">
            <speaker>Gören.</speaker>
            <p>Und ich dürfte nie mehr hoffen? ......</p>
          </sp>
          <sp who="#emilie">
            <speaker>Emilie.</speaker>
            <p>Warum das nicht, Herr Advokat. <stage>(für sich)</stage> Ja, vor den Augen der Welt
              will ich mich vor ihm zurückziehen, aber ihm treu zu bleiben, davon soll mich nichts
              abhalten.</p>
          </sp>
          <sp who="#madame_saldheim">
            <speaker>Mutter.</speaker>
            <p>Es würde mich glücklich, unaussprechlich glücklich machen, wenn ein gütiges Geschick
              mir in Ihrer Person künftig den Gatten meiner Tochter zuführte; <pb n="138"/>
              indessen, so lange Ihre Verhältnisse nicht gestatten, über Ihre persönlichen
              Angelegenheiten unumschränkt disponiren zu können, so lange muß ich, als sorgsame
              Mutter dem Herzen meiner Tochter die Freiheit erhalten; und deshalb nahm ich keinen
              Anstand, Ihnen das zu sagen, was ich jedem andern jungen Manne hätte sagen müssen,
              dessen Lage der Ihrigen gleich ist.</p>
          </sp>
          <sp who="#goeren">
            <speaker>Gören.</speaker>
            <stage>(für sich)</stage>
            <p>So bleibt mir also kein Ausweg übrig, meinen Antrag geltend zu machen; weil ich arm
              bin. Das Geld bleibt doch die Axe, um welches sich das Glück der Erde dreht!
                <stage>(laut)</stage> Es würde ungerecht von mir seyn, Ihnen Vorwürfe zu machen, die
              nur auf mich zurückfallen; und ich darf daher nur bitten, mein Betragen gegen Ihre
              Fräulein Tochter nicht mißdeuten zu wollen, wodurch ich dem Rufe meines Herzens Raum
              gab.</p>
          </sp>
          <sp who="#madame_saldheim">
            <speaker>Mutter.</speaker>
            <p>Schenken Sie uns Ihre Freundschaft, und seyn Sie überzeugt, daß, wenn es Ihnen so
              geht, wie Sie es verdienen, sich meine Wünsche stets mit den Ihrigen in Ihrem Glücke
              begegnen werden.</p>
            <stage>(Gören empfiehlt sich unter Verbeugungen.)</stage>
          </sp>
        </div>
        <pb n="139"/>
        <div type="scene">
          <head>Funfzehnte Scene.</head>
          <stage>(Mutter und Tochter. Emilie bricht in einen heftigen Ausdruck des Schmerzes aus;
            die Mutter hält sie im Arm.)</stage>
          <sp who="#emilie">
            <speaker>Emilie.</speaker>
            <p>Mutter! Deine Emilie liebte einmal und nicht wieder. In stiller Einsamkeit will ich
              ein Leben vertrauern, dem zwischen Wiege und Grab nur eine Blume erblühte, die ein
              flücht'ger Kuß der Morgenröthe schon wieder hinwelkte.</p>
            <stage>(scheint in Ohnmacht zu sinken)</stage>
          </sp>
          <sp who="#madame_saldheim">
            <speaker>Mutter.</speaker>
            <p>O Tochter, thu meinem Herzen nicht so unverdienterweise weh!</p>
            <stage>(führt Emilien in ein anderes Zimmer)</stage>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Sechzehnte Scene.</head>
          <stage>(Görens Zimmer. Martin, bald darauf Gören.)</stage>
          <sp who="#martin">
            <speaker>Martin</speaker>
            <stage>(legt auf Görens Arbeitstisch einen Brief).</stage>
            <p>Ein Brief von der Frau von Angeln. Sollte mein Herr etwa nach einer zweiten Frau
              angeln? Es ist doch eine schöne Sache, ein vornehmer junger Herr zu seyn. Da
              zerreissen sich die Damen beinahe um einen. Armer Martin, wo bleibst Du? Neulich
              machte ich auch einmal den Versuch, und fragte ein hübsches junges Mädchen, ob sie
              mich nicht heurathen wollte; aber da fragte sie gleich: »Haben Sie denn was?« I, wo
              werde ich denn <pb n="140"/> nicht was haben, erwiederte ich, aber was meinen Sie
              denn? »Nun, was werde ich denn meinen,« versetzte das Mädchen, »Brod!« Ei mein
              Herzchen, sagte ich, das habe ich wohl. »Ach,« meinte sie, »gehen Sie nur, Sie wollen
              mich blos zum Besten haben.« – Da hatte ich meinen Bescheid fort. Die Mädchen sind
              doch wie die Fische, wenn man sie angeln will, muß man Brod haben, und das hat Martin
              höchstens für einen Hecht.</p>
            <stage>(Gören eintretend)</stage>
          </sp>
          <sp who="#goeren">
            <speaker>Gören.</speaker>
            <p>Nichts Neues vorgefallen?</p>
          </sp>
          <sp who="#martin">
            <speaker>Martin.</speaker>
            <p>Gar nichts, Herr Advokat, die Prozesse vermindern sich. Entweder sind die Menschen
              besser geworden oder klüger, weil sie sich vor den Prozeßkosten hüten. Aber ein Brief
              ist von der Frau von Angeln angekommen, und dessen eilige Erbrechung anempfohlen.
                <stage>(für sich)</stage> Beinahe hätte ich den verdammten Brief vergessen.
                <stage>(laut)</stage> Aber, Sie sehen ja so böse aus, Herr Advokat, Sie kommen
              wahrscheinlich vom Rathhause.</p>
          </sp>
          <sp who="#goeren">
            <speaker>Gören.</speaker>
            <p>Unterlaß diese närrischen Fragen; ich will allein bleiben.</p>
          </sp>
          <sp who="#martin">
            <speaker>Martin</speaker>
            <stage>(bei Seite).</stage>
            <p>Es scheint mir gerade nicht so, als ob er allein bleiben wollte; nur Martin soll sich
              drücken.</p>
          </sp>
        </div>
        <pb n="141"/>
        <div type="scene">
          <head>Siebzehnte Scene.</head>
          <sp who="#goeren">
            <speaker>Gören</speaker>
            <stage>(allein).</stage>
            <p>Gerade jetzt diesen Brief; warum nicht ein anderes Mal? <stage>(liest
              laut)</stage></p>
            <p>»Geehrter Freund!</p>
            <p>Unserer Verabredung gemäß, dürfte ich Sie vielleicht um die bewußte Erklärung bitten,
              und ersuche Sie zu dem Ende ergebenst, mich mit Ihrem gütigen Besuche zu beehren.
              Nehmen Sie keinen Anstand, so offenherzig gegen mich zu seyn, wie die Stimme Ihres
              Herzens spricht; und genehmigen Sie die Versicherung, daß jedes aufrichtige Geständniß
              stets ehren wird</p>
            <p>Ihre</p>
            <p>ergebene</p>
            <p><emph>von Angeln</emph>.«</p>
            <p>Grade jetzt soll ich mich erklären, wo der Schmerz einer unglücklichen Liebe noch so
              neu ist! Soll ich ja sagen, und ein Gefühl unterdrücken, welches so laut in mir
              spricht? Soll ich nein sagen, und die Dankbarkeit, die edelste der Tugenden, in den
              Augen derjenigen verletzen, die mein Glück zu begründen, zur Absicht hat? Mag sie auch
              ein aufrichtiges Geständniß, ihrer Erklärung nach, ehren; ich kenne diese Philosophie;
              ich weiß wohl, daß wir uns beim andern Geschlechte durch nichts mehr vergehen, als
              wenn wir seine Eitelkeit demüthigen. Doch, was bleibt mir übrig zu thun, als ihr zu
              sagen, daß ich sie liebe und ehre, aber daß mein Herz zu keiner Verbindung fähig ist.
                <stage>(ergreift den Hut und geht)</stage></p>
          </sp>
        </div>
        <pb n="142"/>
        <div type="scene">
          <head>Achtzehnte Scene.</head>
          <stage>(Zimmer der Frau v. Angeln.)</stage>
          <sp who="#frau_von_angeln">
            <speaker>v. Angeln.</speaker>
            <p>Einen Tag der Freude habe ich mir bereitet, wie er uns selten vom Glück vergönnt
              wird. Zwar mit Aufopferung erkaufte ich, was mir leichter werden konnte; ich gab dem
              weiblichen Zartgefühle Blößen, die nur als Mittel durch den guten Zweck selbst
              ausgesöhnt werden können, und wodurch der Preis um so höher zu stehen kommt.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Neunzehnte Scene.</head>
          <stage>(Die Vorige. Ein Diener.)</stage>
          <sp who="#bedienter">
            <speaker>Bedienter.</speaker>
            <p>Gnädige Frau, ein Gerichtsdiener bringt diesen Brief. <stage>(übergiebt eine
                versiegelte Schrift)</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#frau_von_angeln">
            <speaker>v. Angeln.</speaker>
            <p>Das freut mich sehr; es kommt zur gewünschten Zeit. – Geb' er dem Ueberbringer diese
              Kleinigkeit. <stage>(giebt ein Stück Geld)</stage> Wenn Damen erscheinen, so führe er
              sie in das Nebenzimmer.</p>
          </sp>
          <sp who="#bedienter">
            <speaker>Bedienter.</speaker>
            <p>Sehr wohl, gnädige Frau.</p>
            <stage>(Bedienter ab.)</stage>
          </sp>
        </div>
        <pb n="143"/>
        <div type="scene">
          <head>Zwanzigste Scene.</head>
          <stage>(Frau v. Angeln. Gören.)</stage>
          <sp who="#goeren">
            <speaker>Gören.</speaker>
            <p>Gnädige Frau, Ihrem Befehle zufolge, erscheine ich.</p>
          </sp>
          <sp who="#frau_von_angeln">
            <speaker>v. Angeln.</speaker>
            <p>Sie sind mir herzlich willkommen. Ich bitte Sie, sich niederzulassen. <stage>(Setzt
                einen Stuhl hin)</stage> Herr Advokat, die Freimüthigkeit ist eine von denjenigen
              Tugenden, die mir am theuersten sind; aber wir sind sie nur denen schuldig, die uns
              ihr Vertrauen schenken. Da aber die Rücksichten, welche das Leben erfordert, leider
              oft eine Pflicht aus der Verstellung machen; so glaube ich, daß es noch erlaubter ist,
              sich zu verstellen, wenn scheinbar das Glück des ganzen Lebens davon ausgeht. Ich habe
              zwar nur zu kurze Zeit das Glück, die Ehre Ihrer Bekanntschaft zu genießen, und weiß
              daher nicht, ob Sie von den Wenigen Einer sind, welche Charakter genug besitzen, einem
              scheinbaren Glücke zu entsagen, wenn es ihnen unter Umständen, wie sich das Verhältniß
              zwischen uns beiden gestaltet hat, als erreichbar vorgestellt wird. Ohne Zweifel
              mußten Sie eine zweideutige Meinung von mir fassen, als ich es wagte die Gränzen der
              Decenz zu überschreiten, und Ihnen meine Hand, und mit dieser eine Fülle des
              Reichthums, anzubieten. Ja, bei nicht festem Charakter würden Sie vielleicht kein
              Bedenken getragen haben, eine Wahl zu treffen, wodurch Sie sich, in ökonomischer
              Hinsicht, einer glänzenden Lage erfreut hätten, <pb n="144"/> ohne zu bedenken, daß
              die Verschiedenheit unserer Jahre im Ehestande manches schwer zu lösende Problem
              aufstellt, ohne einmal auf die etwanige Verschiedenheit der Charactere Rücksicht zu
              nehmen. Es würde verzeihlich seyn, wenn Sie mit dem Entschlusse vor mir ständen, mit
              mir die äußere Bestimmung des Lebens zu erreichen; um so mehr, als ich Sie in die
              Versuchung führte. Ich mag Ihre Freimüthigkeit nicht prüfen. Ich kenne Sie und Ihre
              Verhältnisse jetzt näher; ich weiß, daß Sie das beste Loos verdienen, und ich
              widerrufe jetzt den Antrag, welchen ich Ihnen früher machte.</p>
          </sp>
          <sp who="#goeren">
            <speaker>Gören.</speaker>
            <p>Ich verehre Ihren Edelmuth, gnädige Frau, und, um meiner Gesinnung Raum zu geben,
              halte ich es für Pflicht, gegen Sie so freimüthig zu seyn, wie Sie es verdienen. Ich
              habe unglücklich geliebt; und wenn Ihre Vorzüge meine höchste Anerkennung verdienen;
              so würden auch Sie mich gewiß für leichtsinnig gehalten haben, wenn ich in diesem
              Augenblick eine Erklärung von mir gegeben hätte, um derentwillen ich ein Gefühl hätte
              schweigen lassen müssen, welches mir so heilig war.</p>
          </sp>
          <sp who="#frau_von_angeln">
            <speaker>v. Angeln.</speaker>
            <p>Ich weiß von Ihrer Liebe, und bin im Begriff, einem wohlthuenden Gefühle Raum zu
              verschaffen.</p>
          </sp>
          <sp who="#goeren">
            <speaker>Gören.</speaker>
            <p>Das ist zu spät, gnädige Frau.</p>
          </sp>
          <sp who="#frau_von_angeln">
            <speaker>v. Angeln.</speaker>
            <p>Was man nicht aufgiebt, hat man nicht verloren. <stage>(überreicht ihm ein
                Papier)</stage> Hiermit empfangen <pb n="145"/> Sie die Verschreibung von fünf und
              zwanzigtausend Thalern, die Sie sehr reich und mich nicht arm machen.</p>
          </sp>
          <sp who="#goeren">
            <speaker>Gören</speaker>
            <stage>(weigert sich, es anzunehmen).</stage>
            <p>O, wodurch hätte ich das verdient?</p>
          </sp>
          <sp who="#frau_von_angeln">
            <speaker>v. Angeln.</speaker>
            <p>Durch die Tugend, Herr Advokat, die nie im Leben verkannt bleibt.</p>
          </sp>
          <sp who="#goeren">
            <speaker>Gören.</speaker>
            <p>Gnädige Frau, Sie sind nur zu gütig gegen mich, wenn Sie Pflichterfüllung mit Tugend
              verwechseln.</p>
          </sp>
          <sp who="#frau_von_angeln">
            <speaker>v. Angeln.</speaker>
            <p>Ich sehe, Herr Advokat, daß ich mit ungleichen Waffen gegen Ihr Zartgefühl zu kämpfen
              habe .....</p>
          </sp>
          <sp who="#goeren">
            <speaker>Gören.</speaker>
            <p>Gnädige Frau, Sie beschämen mich zu tief.</p>
          </sp>
          <sp who="#frau_von_angeln">
            <speaker>v. Angeln</speaker>
            <stage>(reicht das Papier von Neuem hin).</stage>
            <p>Seyn Sie mein Schuldner, betrachten Sie die Summe als ein Darlehn, Sie machen mich
              vielleicht glücklicher dadurch, als Sich selbst.</p>
          </sp>
          <sp who="#goeren">
            <speaker>Gören</speaker>
            <stage>(nimmt und drückt es an die Brust).</stage>
            <p>Unter diesen Umständen macht mich dies Papier zum Glücklichsten der Menschen.</p>
            <stage>(Die Seitenthür öffnet sich, und Frau von Angeln führt Madame Saldheim und
              Emilien ein).</stage>
          </sp>
        </div>
        <pb n="146"/>
        <div type="scene">
          <head>Ein und Zwanzigste Scene.</head>
          <stage>(Die Vorigen. Madame Saldheim und Emilie.)</stage>
          <sp who="#goeren">
            <speaker>Gören</speaker>
            <stage>(für sich).</stage>
            <p>Wie! Emilie hier? Ich träume doch nicht? ....</p>
          </sp>
          <sp who="#frau_von_angeln">
            <speaker>v. Angeln.</speaker>
            <p>Herr Advokat, empfangen Sie den Preis Ihrer Tugend. <stage>(zur Madame
                Saldheim)</stage> Als Mutter, die Sie das Glück Ihrer Tochter in den Augen haben,
              werden Sie nicht Anstand nehmen, die Einwilligung dem zu geben, welcher der Hand Ihrer
              Tochter ganz würdig ist, und dessen äußere Umstände gegenwärtig keine Rücksichten mehr
              auflegen.</p>
          </sp>
          <sp who="#madame_saldheim">
            <speaker>Madame Saldheim</speaker>
            <stage>(zur Frau v. Angeln).</stage>
            <p>Ich sehe, daß eine höhere Hand in mein und meiner Tochter Schicksal eingegriffen hat.
              Sie, die Edelmüthigste der Frauen, wählte der Himmel zum Werkzeug seines Wohlthuns.
              Und wenn ich in Ihnen die Geberin himmlischer Gaben verehre, so sei Ihr Wille mir
              heilig: mit Freuden gebe ich meinen mütterlichen Segen zu diesem Ehebündnisse.</p>
          </sp>
          <sp who="#goeren">
            <speaker>Gören</speaker>
            <stage>(Emiliens Hand ergreifend).</stage>
            <p>Ja, Emilie, dies neue, so heilig geknüpfte Band, soll ein schönes Denkmal des
              Edelmuthes, von der treuesten Dankbarkeit gegen unsere Wohlthäterin, so lange wir
              leben, zeugen.</p>
          </sp>
          <pb n="147"/>
          <sp who="#emilie">
            <speaker>Emilie.</speaker>
            <p>O, mein Empfinden nennen keine Worte!</p>
          </sp>
          <sp who="#goeren">
            <speaker>Gören</speaker>
            <stage>(zur Frau v. Angeln).</stage>
            <p>Dank Ihnen, gnädige Frau, die Sie das höchste im Leben ausübten. Heil dem, der
                <emph>einen</emph> Menschen glücklich machte! Sie waren die Begründerin des Glücks
              für Viele.</p>
          </sp>
          <sp who="#frau_von_angeln">
            <speaker>v. Angeln.</speaker>
            <p>An Ihr Glück wird sich stets das meinige knüpfen.</p>
          </sp>
          <trailer>Ende.</trailer>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
