<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="../css/tei.css"?>
<?xml-model href="https://dracor.org/schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ger000646" xml:lang="ger">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Guten Abend</title>
        <title type="sub">Dramatischer Scherz in einem Act</title>
        <author>
          <persName>
            <forename>Wilhelmine</forename>
            <nameLink>von</nameLink>
            <surname>Hillern</surname>
          </persName>
          <idno type="wikidata">Q88281</idno>
          <idno type="pnd">118904779</idno>
        </author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher xml:id="dracor">DraCor</publisher>
        <idno type="URL">https://dracor.org</idno>
        <availability>
          <licence>
            <ab>CC0 1.0</ab>
            <ref target="https://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/">Licence</ref>
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="digitalSource">
          <name>Google Books</name>
          <idno type="URL">https://books.google.com/books?id=c557kN17WVcC&amp;printsec=frontcover</idno>
          <availability status="free">
            <p>In the public domain.</p>
          </availability>
          <bibl type="originalSource">
            <author>Wilhelmine von Hillern</author>: <title>Guten Abend. Dramatischer Scherz in
              einem Act</title>. <pubPlace>Leipzig</pubPlace>: <publisher>Reclam</publisher>
            <date>1865</date>. (S. <biblScope unit="page" from="1" to="12">1–12</biblScope>.)
          </bibl>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person xml:id="franziska" sex="FEMALE">
            <persName>Franziska</persName>
          </person>
          <person xml:id="arnold" sex="MALE">
            <persName>Geheimerath Arnold</persName>
          </person>
          <person xml:id="adlerstein" sex="MALE">
            <persName>Baron von Adlerstein</persName>
          </person>
          <listRelation type="personal">
            <relation name="related_with" active="#franziska" passive="#arnold"/>
          </listRelation>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="genreTitle">Comedy</term>
        </keywords>
        <classCode scheme="http://www.wikidata.org/entity/">Q40831</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <listChange>
        <change when="2023-09-16">(erre) file conversion from source</change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <standOff>
    <listEvent>
      <event type="print" when="1865">
        <desc/>
      </event>
      <event type="premiere" when="1865-10-09">
        <desc/>
      </event>
    </listEvent>
    <listRelation>
      <relation name="wikidata" active="https://dracor.org/entity/ger000646" passive="http://www.wikidata.org/entity/Q122203279"/>
    </listRelation>
  </standOff>
  <text>
    <pb n="1"/>
    <front>
      <titlePage>
        <docTitle>
          <titlePart type="main">Guten Abend.</titlePart>
          <titlePart type="sub">Dramatischer Scherz in einem Act</titlePart>
        </docTitle>
        <docAuthor>von W. v. H.</docAuthor>
        <note>Als Manuscript gedruckt und Eigenthum der Verfasserin, welche sich oder ihrem
          Rechtsnachfolger das ausschließliche Recht zur Erlaubniß der Aufführung und Uebersetzung
          vorbehält.</note>
        <note>Wilhelmine von Hillern.</note>
        <docImprint>
          <pubPlace>Leipzig,</pubPlace>
          <publisher>Druck von Philipp Reclam jun.</publisher>
          <date>1865.</date>
        </docImprint>
      </titlePage>
      <pb n="2"/>
      <div type="Dramatis_Personae">
        <castList>
          <head>Personen.</head>
          <castItem>
            <role>Geheimerath Arnold.</role>
          </castItem>
          <castItem>
            <role>Franziska,</role>
            <roleDesc>seine Nichte und Adoptivtochter.</roleDesc>
          </castItem>
          <castItem>
            <role>Baron von Adlerstein,</role>
            <roleDesc>Offizier.</roleDesc>
          </castItem>
        </castList>
      </div>
      <set>
        <p>Ort der Handlung: eine kleine deutsche Garnisonsstadt.</p>
      </set>
    </front>
    <pb n="3"/>
    <body>
      <div type="scene">
        <head>Erste Scene.</head>
        <stage>Elegantes Zimmer. Mittel- und Seitenthüren. Rechts ein Tisch mit den Resten der
          Eßwaaren, die bei einem Damenkaffee üblich sind.</stage>
        <sp who="#franziska">
          <speaker>Franziska</speaker>
          <stage>(steht mit dem Rücken gegen das Publikum unter der halboffenen Mittelthür und
            verabschiedet mit sehr heiterem und liebenswürdigem Ton im Corridor eine Gesellschaft;
            sämmtliche Damen in Kapuzen und Mäntel gehüllt).</stage>
          <p>Guten Abend, guten Abend! Guten Abend Frau Hofräthin! Guten Abend Frau Gräfin! Guten
            Abend liebes Linachen! Guten Abend <stage>(herzlicher)</stage>
            <emph>beste</emph> Frau von Adlerstein! Guten Abend Fräulein Emilie! 'n Abend, 'n Abend!
              <emph>Marie</emph> – Bitte recht sehr, ich habe Ihnen zu danken, daß Sie mir diesen
            Abend geschenkt haben! – Na denn allerseits: recht guten Abend! – Kommen Sie gut nach
            Hause! – <stage>(Die Damen außerhalb haben auf jedes einzelne »Guten Abend« dasselbe
              erwidert und rufen im Gehen im Chor sehr lebhaft: <emph>Guten Abend.</emph> Während
              dessen ist Geheimer Rath Arnold eingetreten und hört der Scene lächelnd zu. Franziska
              kommt sehr erschöpft und verstimmt herein und wirft sich, ohne Arnold zu bemerken, auf
              das Sopha).</stage>
          </p>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>Zweite Scene.</head>
        <stage>Franziska. Arnold.</stage>
        <sp who="#franziska">
          <speaker>Franziska.</speaker>
          <p>Gott, wie bin ich froh, daß sie fort sind. Ach! Wie langweilig war das wieder. Wäre die
            gute Mutter meines Adlerstein nicht da gewesen, – ich hätte es nicht ausgehalten. –</p>
        </sp>
        <sp who="#arnold">
          <speaker>Arnold.</speaker>
          <p>Guten Abend, Fränzchen!</p>
        </sp>
        <sp who="#franziska">
          <speaker>Franziska.</speaker>
          <p>Ah, guten Abend, Herzensonkel, – hatte Dich gar nicht gesehen! <stage>(Sie eilt auf ihn
              zu und nimmt ihn zärtlich bei der Hand.)</stage> Ich bin so müde.</p>
        </sp>
        <sp who="#arnold">
          <speaker>Arnold.</speaker>
          <p>Wenn Du müde bist, mein Kind, so wundert mich's nicht, denn ein solcher
              <emph>Damen</emph>kaffee könnte den stärksten Mann umwerfen, und deine Sprachwerkzeuge
            haben in gewohnter Weise nicht einen Augenblick still gestanden.</p>
        </sp>
        <sp who="#franziska">
          <speaker>Franziska.</speaker>
          <p>Ach Onkel, war mir's doch bei dem munteren Geplauder recht weh um's Herz.</p>
        </sp>
        <sp who="#arnold">
          <speaker>Arnold.</speaker>
          <p>Warum denn mein Kind?</p>
        </sp>
        <sp who="#franziska">
          <speaker>Franziska.</speaker>
          <p>Ach, es war so viel von dem Garnisonswechsel die Rede. Da dachte ich an meinen
            Adlerstein und daß er sich in seiner jetzigen Garnison um mich grämt. Nicht einmal mehr
              <emph>schreiben</emph> soll ich <pb n="4"/> ihm, Du böser Onkel und das drückt mir
            fast das Herz ab. Und wenn ich auch schwatzte und lachte, meine Seele weinte, während
            mein Antlitz heiter schien.</p>
        </sp>
        <sp who="#arnold">
          <speaker>Arnold.</speaker>
          <p>Thu' mir den Gefallen Fränzchen und werde mir nicht sentimental, steht Dir auf der Welt
            nichts so schlecht als das, und es ist Dir doch nicht Ernst damit.</p>
        </sp>
        <sp who="#franziska">
          <speaker>Franziska.</speaker>
          <p>Nicht Ernst? Ich sage Dir, ich liebe Adlerstein, ich will seine Frau werden, und wenn
            Du es nicht zugiebst, so vernichtest Du Alles was Du bis jetzt an mir Gutes gethan
            hast!</p>
        </sp>
        <sp who="#arnold">
          <speaker>Arnold.</speaker>
          <p>Fränzchen!</p>
        </sp>
        <sp who="#franziska">
          <speaker>Franziska.</speaker>
          <p>Ja, Onkel. Du weißt, ich gehöre Dir, als ob Du mein Vater wärest, Du nahmst mich als
            schutz- und mittellose Waise in Dein Haus auf, machtest mich zur Erbin Deines Vermögens,
            und gabst mir eine Stellung in der Gesellschaft. Was ich bin und habe, danke ich Deiner
            Großmuth. Ich werde Dir also niemals mit Trotz und Undank lohnen. Wenn Du aber mein
            Lebensglück eigenmächtig zerstörst, weil ich es in etwas Anderem suche als in dem, was
            Dir angenehm ist, – dann wandelst Du Dein Haus, das mir eine schützende Heimath war, in
            ein Gefängniß für mich um, und meine freie kindliche Liebe in sklavischen Gehorsam; dann
            hast Du statt einer Tochter eine Magd, die Dich zwar treulich pflegen wird, aber aus
            deren dienstergebener Miene der Frohsinn verschwunden ist, der Dir die Versicherung gab,
            daß Du ein glückliches – ein durch <emph>Dich</emph> beglücktes Wesen um Dich hast!</p>
        </sp>
        <sp who="#arnold">
          <speaker>Arnold.</speaker>
          <p>Franziska, Du weißt, daß mich derartige Drohungen ganz kalt lassen. Du bist eine viel
            zu gesunde Natur, als daß Du am Liebeskummer zu Grunde gingst, Du bist auch ein zu
            dankbares Kind, Franziska, als daß Du mir für alle meine Liebe nicht den höchsten Wunsch
            meines Alters erfüllen solltest, nämlich den: Assessor Ernst zu heirathen!</p>
        </sp>
        <sp who="#franziska">
          <speaker>Franziska.</speaker>
          <p>Onkel!</p>
        </sp>
        <sp who="#arnold">
          <speaker>Arnold.</speaker>
          <p>Wenn Du den Adlerstein wirklich vergessen wolltest, könntest Du's und dann würdest Du
            ein offeneres Auge für Ernst's Vorzüge haben. Glaube mir, in eine bürgerliche
            Beamtenfamilie paßt kein adeliger Offizier. Er würde stets denken, er habe sich zu uns
            herabgelassen und gerade das könnte mein stolzes querköpfiges Fränzchen nicht ertragen!
            Ich habe ja nichts gegen den Adlerstein, er hat im letzten Feldzuge eine schöne Carrière
            gemacht. Aber glaube mir, mein Kind, mit Muth und Bravour im Feld beglückt man noch
            keine Frau, wenn ich auch zugebe, daß die Gefahr, zu heirathen, bei dem Manne wie bei
            der Frau, großen Muth nöthig macht! –</p>
        </sp>
        <sp who="#franziska">
          <speaker>Franziska.</speaker>
          <p>Ach Onkel! –</p>
        </sp>
        <sp who="#arnold">
          <speaker>Arnold</speaker>
          <stage>(sie unterbrechend).</stage>
          <p>Und kurz und gut, – ich sagte Dir schon hundertmal und es ist mein letztes Wort: dem
            Adlerstein gebe ich Dich <emph>nicht</emph>! Nun quäle mich nicht länger, sonst reißt
            mir die Geduld! – Ich versichere Dich, Ernst ist ein ganz vortrefflicher Mensch, ein
            famoser Arbeiter, ist meine rechte Hand, macht mir alle Arbeiten, die meinem müden Alter
            zu viel werden. –</p>
        </sp>
        <sp who="#franziska">
          <speaker>Franziska</speaker>
          <stage>(für sich).</stage>
          <p>Ja, das ist sein Hauptvorzug!</p>
        </sp>
        <pb n="5"/>
        <sp who="#arnold">
          <speaker>Arnold.</speaker>
          <p>Und wie pünktlich ist er. Jeden Morgen Schlag 8 Uhr sitzt er auf dem Büreau, jeden
            Mittag Schlag 1 Uhr geht er zu seinem Mittagstisch, Schlag 4 Uhr spielt er seine Partie
            Schach mit mir und Schlag 7 Uhr geht er nach Hause, um für sich zu studiren. – In den
            zwei Jahren, wo er unter mir arbeitet, hat er sich nie auch nur um eine Minute
            verspätet.</p>
        </sp>
        <sp who="#franziska">
          <speaker>Franziska</speaker>
          <stage>(ihn lebhaft unterbrechend).</stage>
          <p>Und solch' einen Pedanten soll ich heirathen, Onkel! einen Menschen der kleinlich genug
            ist, sich zur Maschine zu machen, zur lebendigen Uhr, in der alle Lebensräder nur nach
            ein und demselben Takte gehen? Da würde ich ja sterben vor Langeweile oder ihn aus allen
            Fugen bringen müssen durch meine angeborne Unpünktlichkeit. Onkel, Du bist ein alter
            Junggeselle, der nichts von Liebe und Heirathen versteht, sonst könntest Du nicht von
            mir verlangen, daß ich meinen schönen, tapfern Adlerstein um dieses Philisters willen
            vergäße! – Hast Du denn eine Ahnung von der vollen frischen Lebenskraft einer Liebe
            zweier so gleich begabter, gleich gestimmter Wesen? Thue was Du willst, ich werde nie
            einen Anderen heirathen, ihn nie vergessen. Sperre mich ein, nimm mir jedes Mittel mit
            ihm zu verkehren, unsere Gedanken strömen doch zusammen! Nimm mir das
              <emph>Augenlicht</emph>, das <emph>Gehör</emph> – so lange Du mein
              <emph>geistiges</emph> Auge nicht blenden kannst – werde ich ihn vor mir sehen, in
            seiner ganzen Schönheit, – so lange Du meiner <emph>Seele</emph> das Gehör nicht rauben
            kannst, werde ich seine schmeichelnde Stimme hören und so lange Du mir das Herz nicht
            auszureißen vermagst, werde ich ihn lieben und immer nur ihn! <stage>(Sie bricht in
              Thränen aus.)</stage>
          </p>
        </sp>
        <sp who="#arnold">
          <speaker>Arnold</speaker>
          <stage>(halb humoristisch, halb verblüfft).</stage>
          <p>Fränzchen, um Gotteswillen, ich werde Dir ein Liebhabertheater arrangiren, damit Du
            diese Fülle von tragischem Pathos darin verwerthen kannst. Deine bekannte Passion,
            Theater zu spielen, muß Dich entsetzlich plagen, wenn Dir Dein alter Onkel schon ein
            genügendes Publikum für solche Deklamationen ist. –</p>
        </sp>
        <sp who="#franziska">
          <speaker>Franziska</speaker>
          <stage>(unwillkührlich unter Thränen lächelnd).</stage>
          <p>Ach Onkel, Du hast kein Herz für meinen Kummer!</p>
        </sp>
        <sp who="#arnold">
          <speaker>Arnold.</speaker>
          <p>Nun, siehst Du, närrisches Mädchen, da schaut der Schalk schon wieder hinter den
            verweinten Augen hervor! – Geh', ich bitte Dich! Wie kommen Dir solche überspannte
            Anwandlungen? Dergleichen war ja sonst meinem lebensfrohen, natürlichen Fränzchen ganz
            fremd. – Verlangt sie auf einmal, daß ich an ihre unglückliche Liebe glauben soll, –
            will mir mit der Gewalt ihres Schmerzes imponiren – und singt und lacht den ganzen Tag
            im Hause herum, sieht munter und wohl aus und Essen und Trinken schmeckt ihr
            prächtig.</p>
        </sp>
        <sp who="#franziska">
          <speaker>Franziska.</speaker>
          <p>Onkel, jetzt habe ich noch die Kraft, fröhlich zu sein, weil ich noch immer an Dein
            gutes Herz glaube und Dich zu lieb habe, um Dir im Voraus schon das Leben durch
            trübselige Gesichter zu verbittern. – Gerade das sollte Dir beweisen, daß ich
              <emph>wahr</emph> und <emph>natürlich</emph> bin und daß also auch meine
              <emph>Gefühle</emph> wahr und echt sind. Wenn Du aber eine unglückliche Liebe nur in
            Blässe und Appetitlosigkeit zu erkennen vermagst, so werde ich mich weiß schminken und
            vor Dir krank stellen, werde mich heimlich vor Tisch in der Küche satt essen und vor Dir
            fasten, kurz Dich mit allen Requisiten eines echten Liebesmärtyrthums <pb n="6"/>
            belagern. Vielleicht, daß Du dann meiner <emph>Verstellung</emph> glaubst, wovon Dich
            meine <emph>Wahrhaftigkeit</emph> nicht überzeugen kann.</p>
        </sp>
        <sp who="#arnold">
          <speaker>Arnold</speaker>
          <stage>(lachend).</stage>
          <p>Ja, Du und Dich verstellen, das möchte ich erleben!</p>
        </sp>
        <sp who="#franziska">
          <speaker>Franziska.</speaker>
          <p>Onkel, glaubst Du nicht, daß ich das kann?</p>
        </sp>
        <sp who="#arnold">
          <speaker>Arnold.</speaker>
          <p>Nein, das kannst Du nicht.</p>
        </sp>
        <sp who="#franziska">
          <speaker>Franziska.</speaker>
          <p>Dann war also wohl auch meine Heiterkeit heute nicht geheuchelt? gerade heute, wo
            Adlersteins Mutter mir sagte – er sehne sich so schmerzlich nach mir, und ich nur mühsam
            die Thränen verbarg!</p>
        </sp>
        <sp who="#arnold">
          <speaker>Arnold.</speaker>
          <p>Nein das war sie <emph>nicht</emph> und darum glaube ich auch nicht an Deinen
              <emph>Schmerz</emph>, sondern nur an deine <emph>Launen</emph>! Du hast mit den Damen
            in einer Weise geschäkert und gelacht, daß ich mir nicht denken kann, es sei Dir so
            ernst zu Muthe gewesen.</p>
        </sp>
        <sp who="#franziska">
          <speaker>Franziska.</speaker>
          <p>Ach das war ja nur Form der Höflichkeit. So viel werde ich doch Herr meiner Stimmung
            sein, daß ich den Leuten ein freundliches Gesicht zeigen kann, auch wenn ich traurig
            bin! –</p>
        </sp>
        <sp who="#arnold">
          <speaker>Arnold.</speaker>
          <p>Ach paperlapap! Der Ton mit dem Du noch den Damen Dein letztes Guten Abend zugerufen
            hast, war so gellend heiter und kam so aus der Tiefe eines unbefangenen glücklichen
            Gemüthes, daß ich, wenn ich nichts gehört hätte als ihn – wüßte, wie es um Dich
            steht.</p>
        </sp>
        <sp who="#franziska">
          <speaker>Franziska.</speaker>
          <p>So! Nun, da will ich Dir den <emph>Beweis</emph> geben, daß dies Alles Verstellung war,
            und zwar gerade mit dem Einen: »Guten Abend!« Ich will es Dir zum Beispiel, in dreißig
            verschiedenen Tonarten wiederholen, ich will es an meine eigenen Erinnerungen, an alle
            meine ernsten und heitern Erlebnisse knüpfen, und Dich mit dem Ton in dem ich die zwei
            Worte spreche, zum <emph>Lachen</emph> und zum <emph>Weinen</emph> bringen, damit Du
            siehst, wie sehr mir jeder Ausdruck zu Gebote steht.</p>
        </sp>
        <sp who="#arnold">
          <speaker>Arnold.</speaker>
          <p>Spaßvogel! Das einfache Wort: Guten Abend; das ist ja unmöglich! –</p>
        </sp>
        <sp who="#franziska">
          <speaker>Franziska.</speaker>
          <p>Onkel, wetten wir?</p>
        </sp>
        <sp who="#arnold">
          <speaker>Arnold.</speaker>
          <p>Ja wohl, wenn Dir ein Gefallen damit geschieht, gerne.</p>
        </sp>
        <sp who="#franziska">
          <speaker>Franziska.</speaker>
          <p>Giebst Du mir Dein Wort, daß Du die Wette hältst und mir, gewinne ich sie – schenkst,
            was ich mir wünsche?</p>
        </sp>
        <sp who="#arnold">
          <speaker>Arnold.</speaker>
          <p>Ja, wenn es nicht zu viel Geld kostet!</p>
        </sp>
        <sp who="#franziska">
          <speaker>Franziska</speaker>
          <stage>(lachend, für sich).</stage>
          <p>Geld wird's ihn schon kosten. <stage>(Laut.)</stage> Na, weißt Du was? Du kannst es mir
            ja am Erbe abziehen. – Habe ich Dein Wort, Onkelchen? <stage>(Schmeichelt ihm.)</stage>
          </p>
        </sp>
        <sp who="#arnold">
          <speaker>Arnold</speaker>
          <stage>(streichelt sie liebevoll).</stage>
          <p>Nun ja, Du <emph>hast</emph> es, kleine Comödiantin!</p>
        </sp>
        <sp who="#franziska">
          <speaker>Franziska.</speaker>
          <p>Nun, dann werde ich mir, wenn ich gewinne, den Adlerstein zum Manne wünschen!</p>
        </sp>
        <sp who="#arnold">
          <speaker>Arnold</speaker>
          <stage>(lachend).</stage>
          <p>O Unsinn und kein Ende! Wenn das die Brücke ist, auf der Deine Hoffnung ruht! Ha, ha,
            ha! Ha, ha, ha!</p>
        </sp>
        <sp who="#franziska">
          <speaker>Franziska.</speaker>
          <p>Onkel, ich habe Dein <emph>Wort</emph>!</p>
        </sp>
        <sp who="#arnold">
          <speaker>Arnold</speaker>
          <stage>(immer stärker lachend).</stage>
          <p>Ja aber wohl verstanden: unter der Bedingung, daß ich <emph>weine</emph> und lache!
            Denn lachen muß ich jetzt schon, daß es mich schüttelt – ha ha ha ha ha! –</p>
        </sp>
        <pb n="7"/>
        <sp who="#franziska">
          <speaker>Franziska.</speaker>
          <p>Ich habe allen den Damen bei'm Fortgehen einen <emph>guten Abend</emph> gewünscht. Nun
            wünsche ich mir selbst auch einen. Lieber Gott, gieb mir heute einen recht
              <emph>guten</emph> Abend! – Ich will Dir also nun einfach die ganze Stufenleiter
            meines Lebens mit dem Worte Guten Abend bezeichnen. – Da erinnere ich mich zunächst aus
            meiner frühsten Kindheit der ersten Gesellschaft, der ich auf Augenblicke beiwohnen
            durfte. Ich mußte ein Körbchen mit Backwerk herumtragen und sollte auch zugleich die
            Damen begrüßen. Ich war damals 6 Jahre alt und entledigte mich des schwierigen Auftrages
            ungefähr so: <stage>(sie nimmt einen Präsentirteller mit Theebrod vom Tisch und nähert
              sich schüchtern dem Onkel)</stage>
            <emph>Guten Abend!</emph>
            <stage>(Sie läßt während dessen in großer kindischer Verlegenheit das Theebrod vom
              Teller auf den Boden fallen. Arnold lacht und hilft es ihr wieder sammeln; sie stellt
              den Teller weg.)</stage> Das waren ereignißreiche Tage, denn in derselben Woche bekam
            ich den ersten Lehrer und nie will ich die Angst vergessen, die ich ausstand, als der
            gestrenge Herr Schulmeister in's Zimmer trat und gravitätisch auf mich zuging <stage>(im
              Ton eines alten Pedanten)</stage>
            <emph>Guten Abend</emph>, mein liebes Töchterchen, guten Abend! –</p>
        </sp>
        <sp who="#arnold">
          <speaker>Arnold</speaker>
          <stage>(lacht).</stage>
          <p>Das war der alte Heimfried, ich kann mich seiner noch erinnern.</p>
        </sp>
        <sp who="#franziska">
          <speaker>Franziska.</speaker>
          <p>Und als die erste Stunde zu Ende war und er fortging, wie sagte ich da so selig:
              <emph>Guten Abend!</emph> – <stage>(Mit einem kindischen tiefen Seufzer der
              Erleichterung.)</stage>
          </p>
        </sp>
        <sp who="#arnold">
          <speaker>Arnold.</speaker>
          <p>Das glaub' ich.</p>
        </sp>
        <sp who="#franziska">
          <speaker>Franziska.</speaker>
          <p>Ich sprang in den Garten hinunter zu den Nachbarskindern und schrie jubelnd »<emph>Gu'n
              Abend</emph>, Gu'n Abend!« – Und wie dann Weihnachten kam, wo ich sehnsüchtig in der
            dunkeln Stube harren mußte, so lange die Eltern den Christbaum für mich und die
            Verwandten putzten, wie leise und erwartungsvoll flüsterte man da beim Eintreten von
            Tanten und Bäschen: <stage>(leise und in freudiger Ungeduld)</stage>
            <emph>Guten Abend</emph>, guten Abend! –</p>
        </sp>
        <sp who="#arnold">
          <speaker>Arnold.</speaker>
          <p>Ja, ja, Deines Vaters übertriebene Freigebigkeit hat ihn ruinirt. Er könnte heute noch
            leben, wenn ihn nicht der Kummer über sein Fallissement getödtet hätte. Verbot ihm doch
            sein unseliger Stolz, als er ruinirt war, meine, des eigenen Bruders Hilfe
            anzunehmen.</p>
        </sp>
        <sp who="#franziska">
          <speaker>Franziska.</speaker>
          <p>O ja, er war stolz, sehr stolz. Ich war damals schon ein Mädchen von 16 Jahren und
            erkannte wohl, was in ihm vorging. Nie will ich den Blick und die Haltung vergessen, mit
            der er aufsprang, als die Gläubiger eintraten und ihnen entgegenrief: <stage>(mit
              stolzem entschlossenem Ton)</stage>
            <emph>Guten Abend</emph>, meine Herren. – Dann nahm er sie mit sich in sein Cabinet und
            blieb lange mit ihnen dort. – Als er zurück kam, sagte er abermals: <stage>(vorwurfsvoll
              und schmerzlich resignirt)</stage>
            <emph>Guten Abend</emph>, meine Herren! Ich aber sah an seinem ganzen Wesen, daß er
            gebrochen war! Als die Herren fort waren, nahm er seinen Hut und sagte der Mutter etwas
            in's Ohr; ich verstand nur das Wort »Bettler,« – aber es durchzuckte mich, als hätte ich
            einen Dolch in sein Herz stoßen sehen. Darauf wandte er sich zum Gehen; da eilte ihm
            meine Mutter nach, umfaßte ihn nochmals und sagte mit heißer Innigkeit: <stage>(mit
              hervorbrechenden Thränen)</stage>
            <emph>Guten Abend, Du armer Mann!</emph></p>
        </sp>
        <sp who="#arnold">
          <speaker>Arnold</speaker>
          <stage>(dreht sich um und wischt sich heimlich die Augen).</stage>
          <p/>
        </sp>
        <stage>(Große Pause).</stage>
        <pb n="8"/>
        <sp who="#franziska">
          <speaker>Franziska</speaker>
          <stage>(beobachtet ihn, für sich).</stage>
          <p>Er weint. O mein Gott, vergieb mir, daß ich diese traurigsten Erinnerungen zu Hilfe
            rufe, um sein eigensinniges Herz zu rühren. Es handelt sich ja um die Entscheidung
            meines Lebensglückes! <stage>(Laut.)</stage> Als er Nachts heim kam, brach seine
            Krankheit aus. Er stand in der Fieberphantasie auf – er glaubte, die ganze unselige
            Scene noch einmal zu durchleben, näherte sich der Thür und rief, in die leere Luft
            starrend <stage>(mit wahnsinnigem Blick und verzerrter Gebehrde)</stage> »<emph>Guten
              Abend</emph>, meine Herren – Guten Abend!« – Es war eine fürchterliche Nacht. Und wir,
            damals auf dem Lande lebend, konnten keinen Arzt bekommen. Von Stunde zu Stunde warteten
            wir. Es wurde Morgen – es wurde Mittag – <stage>(sich steigernd)</stage> endlich um 5
            Uhr, als unsere Angst den höchsten Grad erreicht hatte, fuhr der Arzt an, ich stürzte
            ihm entgegen mit den Worten: <stage>(in verzweiflungsvoller Hast)</stage>
            <emph>Guten Abend</emph> Herr Doctor, nur schnell, schnell, mein Vater stirbt!</p>
        </sp>
        <sp who="#arnold">
          <speaker>Arnold</speaker>
          <stage>(wischt sich die Stirn).</stage>
          <p/>
        </sp>
        <sp who="#franziska">
          <speaker>Franziska</speaker>
          <stage>(beobachtet ihn einen Augenblick und fährt dann in großer Bewegung fort).</stage>
          <p>Das Fieber nahm, wie Du weißt, einen sehr jähen Verlauf. Der Kranke kam tagelang nicht
            mehr so weit zur Besinnung, um den Trost eines Geistlichen zu genießen. Endlich erwachte
            er auf Augenblicke. Wir schickten sogleich nach dem Vicar, doch ehe er kam, hatte mein
            Vater nur noch so viel Zeit und Kraft, daß er uns segnen konnte. <stage>(Hier wird sie
              von ihrer eigenen Erinnerung überwältigt).</stage> Laß mich schweigen von jener
            herzzerreißenden Abschiedsscene. Nur Eines <emph>muß</emph> ich noch erwähnen. Als er
            verschieden war, hörte ich den Vicar in's Nebenzimmer treten – ich hatte noch etwas mehr
            Fassung als meine Mutter, obgleich auch ich mein Herz erstarren fühlte – und ging ihm
            mit letzter Kraft entgegen: <emph>Guten Abend</emph> Herr Vicar, Sie kommen zu spät – er
            ist – todt. <stage>(Bei den letzten Worten versagt ihr die Stimme, sie sinkt in die
              Kniee und verhüllt überwältigt das Gesicht.)</stage>
          </p>
        </sp>
        <sp who="#arnold">
          <speaker>Arnold</speaker>
          <stage>(springt auf).</stage>
          <p>Um Gotteswillen Kind – wozu diese Erinnerungen.</p>
        </sp>
        <sp who="#franziska">
          <speaker>Franziska</speaker>
          <stage>(erhebt nach einer Pause den Kopf, und sieht ihn ernst an).</stage>
          <p>Du willst es ja – <stage>(sie springt auf).</stage> Die Wette, Onkel – wir sind ja
            Beide an die Wette gebunden!</p>
        </sp>
        <sp who="#arnold">
          <speaker>Arnold.</speaker>
          <p>Nun die Wette gieb nur auf – Du täuschest mich nicht – Deine Wangen glühen – Dein Herz
            klopft – die Erinnerung hat Dich übermannt – Du weinst! –</p>
        </sp>
        <sp who="#franziska">
          <speaker>Franziska</speaker>
          <stage>(in Thränen ausbrechend).</stage>
          <p>Mein Vater – mein lieber Vater!</p>
        </sp>
        <sp who="#arnold">
          <speaker>Arnold.</speaker>
          <p>Kind, Herzchen, rege Dich nicht so auf, komm – ich bitte Dich, beruhige Dich doch –
            siehst Du wohl, daß Du Dich nicht verstellen kannst, wann Du wirklich traurig bist!</p>
        </sp>
        <sp who="#franziska">
          <speaker>Franziska.</speaker>
          <p>Glaubst Du? – Nun jetzt ist der Augenblick da, wo ich Dir beweisen kann, wie sehr ich
            Herr meiner Stimmung bin! – Genug des Ernstes, wir wollen nun wieder heiter werden!
            –</p>
        </sp>
        <sp who="#arnold">
          <speaker>Arnold.</speaker>
          <p>Welch ein Dämon steckt in Dir, Mädchen! <stage>(Er setzt sich nieder, für
              sich.)</stage> Ich glaube beinahe, das wäre keine Frau für meinen schlichten
            schüchternen Assessor!</p>
        </sp>
        <sp who="#franziska">
          <speaker>Franziska</speaker>
          <stage>(hat sich nach und nach von ihrer Bewegung erholt und gesammelt, ist vor den
            Spiegel getreten, hat sich die Locken gekräuselt u. s. w. Man muß sehen, daß sie eine
            große innere Bewegung niederkämpft.)</stage>
          <p>Nun Onkelchen, willst Du leugnen, daß Du geweint? –</p>
        </sp>
        <pb n="9"/>
        <sp who="#arnold">
          <speaker>Arnold</speaker>
          <stage>(verlegen.)</stage>
          <p>Leugnen? Hm! – Nein – nein, aber die <emph>dreißig</emph> sind noch nicht voll; Du
            weißt, ich halte mich an die Bedingungen.</p>
        </sp>
        <sp who="#franziska">
          <speaker>Franziska.</speaker>
          <p>Gut, Herzensonkel. Die Bedingungen sollen erfüllt werden und zwar will ich Dir nun
            freundlichere Bilder entrollen als bisher, wie auch mein Leben ein fröhlicheres geworden
            ist. Als meine gute Mutter dem Vater in's Grab gefolgt war, und Du mich hierher in die
            Stadt brachtest, öffnete sich eine neue Welt vor meinen Blicken! Du führtest mich in die
            Gesellschaft ein und obgleich ich anfangs sehr schüchtern war, fand ich doch bald
            Gefallen und Genuß daran. Hättest Du beobachtet, wie ich beim Eintreten den
            Nächststehenden: Guten Abend sagte, Du hättest schon daran wahrnehmen können, wie ich
            von Monat zu Monat sicherer und freier wurde. Merk' auf! Im Anfange trat ich so ein
              <stage>(schiebt sich mit verschämter Miene, niedergeschlagenen Augen, linkisch zur
              Thür herein)</stage>
            <emph>Guten Abend.</emph> – Nach und nach war ich schon weniger befangen
              <stage>(freier)</stage>
            <emph>Guten Abend.</emph> – Und jetzt lasse ich meine Augen ruhig durch den glänzenden
            Saal hinschweifen und sage <stage>(stolz, mit anmuthiger Verbeugung nach zwei
              Seiten.)</stage>
            <emph>Guten Abend.</emph> –</p>
        </sp>
        <sp who="#arnold">
          <speaker>Arnold.</speaker>
          <stage>(unruhig auf dem Stuhl hin und her rückend)</stage>
          <p>Aber wer hätte gedacht, daß sich ein so einfaches, alltägliches Wort so vielfach
            gebrauchen ließe? –</p>
        </sp>
        <sp who="#franziska">
          <speaker>Franziska.</speaker>
          <p>Eben darum, weil es ein alltägliches Wort ist, gebrauchen wir es mechanisch aus
            Gewohnheit bei jeder Begegnung, die uns der Abend bringt. Es trägt dann nicht das
            Gepräge seines eigenen Sinnes, sondern das der Situation und Stimmung, in der wir es
            aussprechen! – Das hättest Du bedenken sollen, Onkelchen, ehe Du die Wette eingingst!
            –</p>
        </sp>
        <sp who="#arnold">
          <speaker>Arnold.</speaker>
          <p>Kobold! Nun bist Du aber wohl zu Ende?</p>
        </sp>
        <sp who="#franziska">
          <speaker>Franziska.</speaker>
          <p>O nein, noch nicht! Nun kommt erst die Hauptsache! Nun soll Dir das <emph>einfache
              Alltagswort</emph> erst meine ganze Liebesgeschichte erzählen. –</p>
        </sp>
        <sp who="#arnold">
          <speaker>Arnold.</speaker>
          <p>Na, das wird ja immer hübscher!</p>
        </sp>
        <sp who="#franziska">
          <speaker>Franziska.</speaker>
          <p>Du hattest mir den guten Assessor Ernst vorgestellt, aber er war mir von jeher
            entsetzlich zuwider. Ich hätte mich todtlachen mögen, wenn er mit seinem
            zusammengezogenen Mund und seinem langen Hals auf mich zuschritt – <stage>(im Tone eines
              affectirten Pedanten.)</stage> »<emph>Guten Abend</emph>, mein sehr verehrtes
            Fräulein!« –</p>
        </sp>
        <sp who="#arnold">
          <speaker>Arnold</speaker>
          <stage>(lacht).</stage>
          <p>Ja, ja, so spricht er! <stage>(Für sich.)</stage> Ich fange an zu fürchten, daß ihr der
            Assessor doch zu wenig imponiren würde.</p>
        </sp>
        <sp who="#franziska">
          <speaker>Franziska.</speaker>
          <p>Da lernte ich <emph>Adlerstein</emph> in einer Gesellschaft seiner Mutter kennen, und
            schnell hatten unsere Seelen sich gefunden. Als ich ihn das zweite Mal wieder sah, und
            er mich mit einem Blick begrüßte, der mir das Blut in die Stirne trieb – da sagte ich
            zwar noch ganz gemessen: <stage>(sich steif verneigend, aber mit einem glühenden
              verschämten Blick.)</stage> »<emph>Guten Abend.</emph>« Als ich ihn aber zum
            drittenmal wiedersah, da nickte ich schon freundlich: <emph>Guten Abend!</emph> Und bald
            war es so weit, daß bei'm Begegnen unsere Hände sich leise in einander fügten, und wir
            uns vertraulich zuflüsterten: <stage>(leise und kosend)</stage>
            <emph>Guten Abend, guten Abend!</emph> –</p>
        </sp>
        <sp who="#arnold">
          <speaker>Arnold.</speaker>
          <p>Nun, <emph>weiter</emph> wird der gute Abend aber doch wohl nicht gegangen sein?</p>
        </sp>
        <sp who="#franziska">
          <speaker>Franziska.</speaker>
          <p>Doch Onkel, noch viel weiter!</p>
        </sp>
        <pb n="10"/>
        <sp who="#arnold">
          <speaker>Arnold.</speaker>
          <p>So – o das sind ja charmante Bekenntnisse. <stage>(Legt sich mit komischer Resignation
              in den Stuhl zurück, für sich.)</stage> Das Schlimmste ist, daß ich vorhin in meiner
            Rührung vergessen habe, die Guten Abende zu zählen.</p>
        </sp>
        <sp who="#franziska">
          <speaker>Franziska.</speaker>
          <p>Adlerstein wurde auf seinen Wunsch und mit Deiner Erlaubniß bei uns eingeführt. Er bat
            mich um eine Unterredung allein, und ich willigte ein, wohl ahnend, was er mir sagen
            wollte. Der Abend kam, und ich saß hier an dieser Stelle. Wie schlug mir das Herz als er
            eintrat, wie bebte mir die Stimme als er vor mir stand, und ich verwirrt stammelte:
              <emph>Guten Abend</emph>, Herr von Adlerstein. – Er bekannte mir seine Liebe und bat
            um meine Hand. Ich sagte sie ihm zu, weil ich nicht ahnte, daß Du mich ihm verweigern
            könntest, und als Du es thatest – konntest Du wohl unser <emph>äußeres</emph> Verhältniß
            brechen, nicht aber den Schwur, den ich ihm geleistet. Der unglückliche Feldzug kam und
            er mußte fort. Ach wie sehnsüchtig wartete ich jeden Abend an der Thür bis das
            Zeitungsmädchen mir mit seinem freundlichen »Guten Abend« <stage>(muß immer im Dialekt
              des Ortes der Aufführung gesprochen werden)</stage> das Tagesblatt in die Hand
            gab.</p>
        </sp>
        <sp who="#arnold">
          <speaker>Arnold.</speaker>
          <p>Das ist nicht wahr, damals kam unsere Zeitung des Morgens.</p>
        </sp>
        <sp who="#franziska">
          <speaker>Franziska.</speaker>
          <p>Nein Onkel, Abends um 7 Uhr. Ich las sie ja immer schon auf der Treppe, ich wußte ja,
            daß ich seinen Namen darin finden, daß er tapfer kämpfen und sich auszeichnen würde. –
            Und als er endlich zurückkehrte – da Onkel – da war die Liebe und die Zuversicht auf
            Dein endliches Nachgeben doch größer in uns als die Furcht vor Deinem augenblicklichen
            Verbot und – ich schaffte Mittel und Wege, ihn heimlich, wenn Du mit Deinem edlen
            Assessor auf dem Museum <emph>Schach</emph> spieltest, zu sehen!</p>
        </sp>
        <sp who="#arnold">
          <speaker>Arnold</speaker>
          <stage>(auffahrend).</stage>
          <p>Was, was ist das? Franziska, ehrst Du so meinen Willen?</p>
        </sp>
        <sp who="#franziska">
          <speaker>Franziska.</speaker>
          <p>Ruhig Onkelchen, weiter reden lassen! Wir sahen uns anfangs nie allein, meine Freundin
            Marie war immer zugegen. Sie war mir nicht sehr angenehm, denn als sie uns bei'm ersten
            Kusse überraschte, trat sie so indiscret zwischen uns und sagte so boshaft lächelnd:
              »<emph>Guten Abend</emph>,« daß ich es ihr nie vergaß! und einmal bekam ich auch noch,
            Gott weiß wie, eine Anwandlung von Eifersucht – und wurde – wie alle Frauen in solcher
            Stimmung – höchst unliebenswürdig. Adlerstein fühlte sich gekränkt und ging ohne mir die
            Hand zu geben, mit einem stolzen: <emph>Guten Abend!</emph> Da hielt ich meine Thränen
            nicht mehr und schluchzte in eifersüchtigem Zorne: <emph>Guten Abend!</emph> –</p>
        </sp>
        <sp who="#arnold">
          <speaker>Arnold</speaker>
          <stage>(für sich).</stage>
          <p>Sie bringt's wahrhaftig auf Dreißig. Gott steh' mir bei!</p>
        </sp>
        <sp who="#franziska">
          <speaker>Franziska.</speaker>
          <p>Zählst Du auch ordentlich Onkelchen? Ja?</p>
        </sp>
        <sp who="#arnold">
          <speaker>Arnold</speaker>
          <stage>(verlegen).</stage>
          <p>Ja, ja wohl, mein Kind! Es ist aber auch merkwürdig – daß alle Deine Erlebnisse immer
            auf den <emph>Abend</emph> fielen! –</p>
        </sp>
        <sp who="#franziska">
          <speaker>Franziska</speaker>
          <stage>(schelmisch).</stage>
          <p>Ja, das war eine Schickung, Onkelchen! Seit jenem Vorfall sahen wir uns allein. Am
            andern Tage hatte ich mir vorgenommen, recht zu schmollen. Er kam heiter zur Thüre
            herein. »<emph>Guten Abend.</emph>« – <emph>Guten Abend</emph>, sagte ich kaum hörbar
            und ohne <pb n="11"/> mich umzusehen. »<emph>Guten Abend</emph>« sagte er lauter und
            etwas beleidigt. <stage>(Mit stärkerer, immer pikirter Betonung.)</stage>
            <emph>Guten Abend</emph>, erwiderte ich. Er aber kam leise zu mir an's Sopha, beugte
            sich über die Lehne und flüsterte so süß und innig, »<emph>Guten Abend</emph> mein
            Liebchen!« Mein Groll wurde milder und ich drehte mich ein wenig nach ihm um –
              <stage>(gutmüthig schmollend)</stage>
            <emph>Guten Abend.</emph> – Nun setzte er sich zu mir, nahm meine Hand und fragte:
            Bekomme ich keinen <emph>bessern</emph> Gruß, mein Fränzchen? – Da überströmte mein
            Herz, ich schaute ihm in die dunklen Augen und sagte: <stage>(mit voller
              Innigkeit)</stage>
            <emph>Guten Abend</emph>, Du lieber, <emph>lieber</emph> Mann! – Und so hatte sich denn
            in diesem Einen Gruß unser erstes Schmollen und unsere erste Versöhnung vollzogen.</p>
        </sp>
        <sp who="#arnold">
          <speaker>Arnold</speaker>
          <stage>(wischt sich den Schweiß von der Stirne, für sich).</stage>
          <p>Das waren <emph>sieben</emph> Guten Abende auf <emph>einmal</emph> – 's ist ein
            Tausendsassa! <stage>(Laut.)</stage> Fränzchen, ich meine, es ist hier sehr heiß –
            wollen wir nicht ein wenig spazieren gehen oder fahren – zum Juwelier – was Hübsches
            aussuchen?</p>
        </sp>
        <sp who="#franziska">
          <speaker>Franziska.</speaker>
          <p>Onkelchen, die Wette! Das <emph>Ehrenwort</emph>!</p>
        </sp>
        <sp who="#arnold">
          <speaker>Arnold</speaker>
          <stage>(setzt sich wieder und nimmt eine Priese, für sich).</stage>
          <p>Nein, das ist <emph>wirklich keine</emph> Frau für meinen guten Assessor! Aber reizend
            ist sie doch – so – so eine Art »<emph>problematischer Natur</emph>.« –</p>
        </sp>
        <sp who="#franziska">
          <speaker>Franziska.</speaker>
          <p>Dann ein anderes Mal saß ich allein am Rande des Teiches in unserem Garten.
              <stage>(Leise mit einem Anflug von Schwärmerei.)</stage> Es war ein stiller Abend –
            Ruhe und Friede umwehte mich – selbst die Vögel schwiegen und wie auf der leicht
            bewegten Fläche des Teiches die Wasserrose ihr zartes Haupt und ihre weitverzweigten
            Blätter schaukelte, während sie doch fest im Grunde ihre Wurzeln barg, so wiegte sich
            auf den Wogen meiner Phantasie die Blüthe meiner Liebe, während ich selig fühlte, wie
            fest, wie <emph>unentreißbar</emph> sie im tiefsten Grunde meines Herzens wurzelt! Und
            als ich so mit halb geschlossenen Augen wachend träumte, ging leise die Gartenthür auf,
              <stage>(in dem Augenblick öffnet Herr von Adlerstein die Mittelthüre leise und tritt
              während des Folgenden langsam ein)</stage> ich sah Adlerstein auf mich zukommen und
            stellte mich schlafend. Leise, leise schlich er heran, da sprang ich auf, schlang meine
            Arme um seinen Hals und rief:</p>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>Dritte Scene.</head>
        <sp who="#adlerstein">
          <speaker>Adlerstein</speaker>
          <stage>(noch an der Thür).</stage>
          <p>Guten Abend!</p>
        </sp>
        <sp who="#franziska">
          <speaker>Franziska</speaker>
          <stage>(stößt einen Schrei aus und fliegt dann in jubelnder Freude auf ihn zu).</stage>
          <p>Ach guten Abend, guten Abend! – <stage>(Beide halten sich umschlungen.)</stage>
          </p>
        </sp>
        <sp who="#arnold">
          <speaker>Arnold</speaker>
          <stage>(wischt sich gerührt die Augen).</stage>
          <p>Franziska, Du hast Deine Wette gewonnen – wer die Freude eines <emph>solchen</emph>
            Guten Abends stören könnte, der hätte kein menschliches Herz! –</p>
        </sp>
        <sp who="#franziska">
          <speaker>Franziska</speaker>
          <stage>(selig).</stage>
          <p>Onkel, ist's wahr? Herzensmann, Du triffst zur guten Stunde ein! Wo kamst Du denn so
            unverhofft her?</p>
        </sp>
        <sp who="#adlerstein">
          <speaker>Adlerstein.</speaker>
          <p>Direkt aus der Garnison, Franziska – Herr Geheimrath – Ich hielt es nicht mehr länger
            aus. Ich mußte einmal wieder fragen, ob mir denn keine Hoffnung blühe. Ob nicht
            vielleicht mein heute erfolgtes Avancement zum Major –</p>
        </sp>
        <pb n="12"/>
        <sp who="#arnold">
          <speaker>Arnold</speaker>
          <stage>(ihn unterbrechend).</stage>
          <p>Mein Freund, sie ist die Ihre, ob Sie Lieutenant oder Major sind, Sie sind ein Mann von
              <emph>Muth</emph> und <emph>Energie</emph> – <stage>(für sich)</stage> und so einen
              <emph>braucht</emph> sie! <stage>(Laut.)</stage> Franziska ist Ihre Braut!</p>
        </sp>
        <stage>(Beide umringen ihn freudig).</stage>
        <sp who="#adlerstein">
          <speaker>Adlerstein.</speaker>
          <p>Ist es denn möglich, ich fasse es kaum! Mädchen, womit hast Du ihn denn so plötzlich
            überredet?</p>
        </sp>
        <sp who="#franziska">
          <speaker>Franziska.</speaker>
          <p>Womit? <stage>(Anmuthig.)</stage> Mit dem einfachen Wörtchen: Guten Abend! –</p>
        </sp>
        <sp who="#adlerstein">
          <speaker>Adlerstein</speaker>
          <stage>(verwundert).</stage>
          <p>Wie verstehe ich das?</p>
        </sp>
        <sp who="#franziska">
          <speaker>Franziska</speaker>
          <stage>(zieht Arnold in den Vorgrund, leise bittend).</stage>
          <p>Nicht wahr, Onkelchen, Du sagst ihm aber <emph>nie</emph> – wie gut ich – mich
            verstellen kann?</p>
        </sp>
        <sp who="#arnold">
          <speaker>Arnold</speaker>
          <stage>(lachend).</stage>
          <p>Nein, nein, sei ruhig, er soll es nie erfahren. So nehmt denn meinen Segen. Ich weiß
            Euch keinen besseren, als <emph>den</emph> Wunsch, daß Ihr bis an Eures Lebens Ende,
            wenn Ihr Euch seht, Euch so freudig wie jetzt, zurufen mögt: <stage>(alle Drei gegen das
              Publikum gewendet)</stage></p>
          <p><emph>Guten Abend!</emph></p>
        </sp>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
