<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="../css/tei.css"?>
<?xml-model href="https://dracor.org/schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ger000627" xml:lang="ger">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Die Torte</title>
        <title type="sub">Ein Lustspiel für Kinder in einem Aufzuge</title>
        <author>
          <persName>
            <forename>Johann</forename>
            <forename>Albrecht</forename>
            <surname>Huber</surname>
          </persName>
          <idno type="wikidata">Q94618658</idno>
          <idno type="pnd">1035253283</idno>
        </author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher xml:id="dracor">DraCor</publisher>
        <idno type="URL">https://dracor.org</idno>
        <availability>
          <licence target="https://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/">CC0 1.0</licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="digitalSource">
          <name>Google Books</name>
          <idno type="URL">https://books.google.com/books?id=unMgNxNwgYEC&amp;printsec=frontcover</idno>
          <availability status="free">
            <p>In the public domain.</p>
          </availability>
          <bibl type="originalSource">
            <author>Johann Albrecht Huber</author>: <title>Die Torte. Ein Lustspiel für Kinder in
              einem Aufzuge</title>. <pubPlace>Frankfurt und Leipzig</pubPlace>
            <date>1786</date>. (S. <biblScope unit="page" from="1" to="22">1–22</biblScope>.)</bibl>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person xml:id="karl" sex="MALE">
            <persName>Graf Karl</persName>
          </person>
          <person xml:id="fritz" sex="MALE">
            <persName>Graf Fritz</persName>
          </person>
          <person xml:id="jakob" sex="MALE">
            <persName>Jakob</persName>
          </person>
          <person xml:id="albert" sex="MALE">
            <persName>Albert</persName>
          </person>
          <person xml:id="hofmeister" sex="MALE">
            <persName>Hofmeister</persName>
          </person>
          <person xml:id="hanne" sex="FEMALE">
            <persName>Hanne</persName>
          </person>
          <person xml:id="jobs" sex="MALE">
            <persName>Jobs</persName>
          </person>
          <person xml:id="lotte" sex="FEMALE">
            <persName>Lotte</persName>
          </person>
          <person xml:id="jobsens_weib" sex="FEMALE">
            <persName>Jobsens Weib</persName>
          </person>
          <listRelation type="personal">
            <relation name="siblings" mutual="#karl #fritz"/>
            <relation name="parent_of" active="#jobs #jobsens_weib" passive="#albert #lotte #hanne"/>
            <relation name="siblings" mutual="#albert #lotte #hanne"/>
          </listRelation>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="genreTitle">Comedy</term>
        </keywords>
        <classCode scheme="http://www.wikidata.org/entity/">Q40831</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <listChange>
        <change when="2023-07-06">(ff) convert from source</change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <standOff>
    <listEvent>
      <event type="print" when="1786">
        <desc/>
      </event>
    </listEvent>
    <listRelation>
      <relation name="wikidata" active="https://dracor.org/entity/ger000627" passive="http://www.wikidata.org/entity/Q120411019"/>
    </listRelation>
  </standOff>
  <text>
    <pb n="1"/>
    <front>
      <titlePage>
        <docTitle>
          <titlePart type="main">Die Torte</titlePart>
          <titlePart type="sub">Ein Lustspiel für Kinder in einem Aufzuge.</titlePart>
        </docTitle>
        <docImprint>
          <pubPlace>Frankfurt und Leipzig,</pubPlace>
          <docDate>1786.</docDate>
        </docImprint>
      </titlePage>
      <pb n="2"/>
      <pb n="3"/>
      <div type="dedication">
        <p>Den Grafen Johann und Duclas Dietrichstein gewidmet von ihrem Freunde Huber.</p>
      </div>
      <pb n="4"/>
      <castList>
        <head>Personen.</head>
        <castGroup>
          <castItem><role>Graf Fritz</role></castItem>
          <castItem><role>Graf Karl</role></castItem>
          <roleDesc>Brüder.</roleDesc>
        </castGroup>
        <castItem><role>Der Hofmeister.</role></castItem>
        <castItem><role>Jobs,</role>
          <roleDesc>ein armer Bürger.</roleDesc></castItem>
        <castItem><role>Jobsens Weib.</role></castItem>
        <castGroup>
          <castItem><role>Albert</role></castItem>
          <castItem><role>Lotte</role></castItem>
          <castItem><role>Hanne</role></castItem>
          <roleDesc>Jobsens Kinder.</roleDesc>
        </castGroup>
        <castItem><role>Jakob,</role>
          <roleDesc>ein Kochjunge.</roleDesc></castItem>
        <castItem><role>Ein Bedienter.</role></castItem>
      </castList>
    </front>
    <pb n="5"/>
    <body>
      <div type="scene">
        <head>Erster Auftritt.</head>
        <stage>(Zimmer der Grafen.)</stage>
        <stage>Karl, Fritz.</stage>
        <sp who="#karl">
          <speaker>Karl.</speaker>
          <p>Lieber Fritze du bist heute so schön!</p>
        </sp>
        <sp who="#fritz">
          <speaker>Fritz.</speaker>
          <p>Soll ich an meines Onkels Geburtstag nicht meine liebsten Kleider wählen? O lieber
            Karl, ich habe den Onkel so lieb, so lieb, daß er nach meinen Eltern den ersten Platz in
            meinem Herzen hat.</p>
        </sp>
        <sp who="#karl">
          <speaker>Karl.</speaker>
          <p>Er ist aber auch so menschenfreundlich, so gut, daß ihn alle Menschen lieben <pb n="6"/> müssen. Ich bin nirgends lieber als bey ihm. Aber sieh Fritze, hier kommt Jakob mit
            deiner Torte.</p>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>Zweyter Auftritt.</head>
        <stage>Jakob mit einer Torte, Karl, Fritz.</stage>
        <sp who="#jakob">
          <speaker>Jakob.</speaker>
          <p>Der Koch läßt sich empfehlen, und da ist die Torte.</p>
        </sp>
        <sp who="#fritz">
          <speaker>Fritz.</speaker>
          <p>O eine allerliebste Torte, sieh nur Karl, was für schöne Sachen darauf sind!</p>
        </sp>
        <sp who="#karl">
          <speaker>Karl.</speaker>
          <p>Und der Name des Onkels! J. N. K.</p>
        </sp>
        <sp who="#fritz">
          <speaker>Fritz.</speaker>
          <p>Wo? wo?</p>
        </sp>
        <sp who="#karl">
          <speaker>Karl.</speaker>
          <p>Siehst du? hier.</p>
        </sp>
        <sp who="#fritz">
          <speaker>Fritz.</speaker>
          <p>Ja wirklich. J. N. K. Das heißt Johann Nepomuck K––b––g.</p>
        </sp>
        <sp who="#karl">
          <speaker>Karl.</speaker>
          <p>O wenn nur der Hofmeister schon zurück wäre, er ist zum Onkel gegangen, zu sehen, wie
            er sich befindet.</p>
        </sp>
        <pb n="7"/>
        <sp who="#fritz">
          <speaker>Fritz.</speaker>
          <p>Ich will die Mama fragen, ob wir nicht mit Kasparn gehen dürfen, der Hofmeister wird
            uns auf der Strasse begegnen.</p>
          <stage>(Fritz geht ab.)</stage>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>Dritter Auftritt.</head>
        <stage>Karl, und Jakob.</stage>
        <sp who="#karl">
          <speaker>Karl.</speaker>
          <p>Hat er auch etwas zu dieser Torte gemacht?</p>
        </sp>
        <sp who="#jakob">
          <speaker>Jakob.</speaker>
          <p>Das glaub' ich, ich habe alle die Sachen von Traganteig, da die Einfassung, die Blumen
            und den Namen gemacht.</p>
        </sp>
        <sp who="#karl">
          <speaker>Karl.</speaker>
          <p>Die Einfassung ist sehr schön. Aber wie macht man das?</p>
        </sp>
        <sp who="#jakob">
          <speaker>Jakob.</speaker>
          <p>Zuerst hab ich's von Papier ausgeschnitten, dann mit dem Teig nachgemacht.</p>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>Vierter Auftritt.</head>
        <stage>Fritz, Karl, Jakob.</stage>
        <sp who="#fritz">
          <speaker>Fritz.</speaker>
          <p>Die Mama hat's erlaubt. Jakob, du gehst auch mit, du mußt die Torte tragen.</p>
        </sp>
        <pb n="8"/>
        <sp who="#jakob">
          <speaker>Jakob.</speaker>
          <p>Schon recht. Will's nur erst dem Koch sagen, daß er weiß, wo ich geblieben bin.
              <stage>(geht ab.)</stage></p>
        </sp>
        <sp who="#fritz">
          <speaker>Fritz.</speaker>
          <p>Unsere Hüte Kaspar! Wir gehen zum Onkel. <stage>(Der Bediente giebt ihnen die
              Hüte.)</stage> Aber wo ist die Torte, die schöne Torte?</p>
        </sp>
        <sp who="#karl">
          <speaker>Karl.</speaker>
          <p>Jakob hat sie mit hinausgetragen.</p>
        </sp>
        <sp who="#fritz">
          <speaker>Fritz.</speaker>
          <p>Das ist nichts, die Torte laß ich nicht aus den Augen, Jakob muß sogleich mit uns. Der
            liebe Onkel muß die schöne Torte unbeschädigt bekommen. Komm Karl! <stage>(geht mit Karl
              ab, wo Jakob abgegangen ist.)</stage></p>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>Fünfter Auftritt.</head>
        <stage>(Die Scene stellet eine Strasse vor.)</stage>
        <stage>(Albert allein)</stage>
        <sp who="#albert">
          <p>Was soll ich? So mit leeren Händen nach Hause gehen? Nimmermehr. Ich habe zwey <pb n="9"/> Tage meinen armen lahmen Vater hungern gesehen, länger kann ichs nicht. Wenn
            ich noch einmal hingienge? noch einmal unsere dringende Noth vorstellte? aber der harte
            Mann schickte mich ja so unwillig fort, daß ich es nicht wieder wagen darf. Du guter
            Gott, wenn Leute von der Art uns nicht helfen, wie können sich dann unsere Umstände
            bessern! Der arme Vater, und ein so guter Vater, gegen alle Menschen so gut! Er hungert,
            er, der so gerne sein Bischen Brod mit seinen Brüdern (wie er alle Menschen nennet,)
            theilt! Und ich, muß ihn hungern sehen, kann ihm nicht helfen! Wenn ich doch nicht so
            klein wäre, daß ich Tagewerk arbeiten könnte, von 15 Kreuzer würde der Vater sich, und
            unsere kleine Familie nähren. Es bleibt mir nichts übrig, als Betteln. Betteln? Ha mir
            schaudert dafür! auch verboth es mir der Vater ausdrücklich. Aber, wenn er verhungert,
            wie dann? Wie ist dir zu Muthe bey dem Gedanken: Dein Vater <pb n="10"/> todt? O ich
            will eher alle Menschen auf den Knien um Erbarmen bitten, als meinen Vater sterben
            sehen.</p>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>Sechster Auftritt.</head>
        <stage>Fritz, Karl, Jakob, Albert, ein Bedienter, der in einiger Entfernung stehen bleibt,)
          nachher der Hofmeister.</stage>
        <sp who="#albert">
          <speaker>Albert.</speaker>
          <stage>(Für sich.)</stage>
          <p>Ich will meinen ersten Versuch an diesen Kindern machen. <stage>(Zu Karl, und
              Fritzen.)</stage> O meine lieben schönen jungen Herren erbarmen sie sich eines armen
            Kindes, und eines noch ärmern Vaters, der seit zweyen Tagen Hunger leidet.</p>
        </sp>
        <sp who="#fritz">
          <speaker>Fritz.</speaker>
          <stage>(Er will seinen Beutel aus der Tasche nehmen, um dem Knaben etwas zu
            geben.)</stage>
          <p>(Zu Karln) Gieb ihm etwas Karl, ich habe meinen Beutel zu Haus gelassen.</p>
        </sp>
        <sp who="#karl">
          <speaker>Karl.</speaker>
          <stage>(Nachdem er seinen Beutel in beyden Taschen gesucht hat.)</stage>
          <p>Auch ich den <pb n="11"/> meinigen Bruder. Es thut mir leid! ein andermal –</p>
        </sp>
        <sp who="#albert">
          <speaker>Albert.</speaker>
          <p>Ich armes unglückliches Kind, ich bin also nicht im Stande meinem Vater zu helfen? Es
            ist das erstemal, daß ich bettle, und auch das erstemal wird mir Hülfe versagt!</p>
        </sp>
        <sp who="#fritz">
          <speaker>Fritz.</speaker>
          <p>Warum?</p>
        </sp>
        <sp who="#albert">
          <speaker>Albert,</speaker>
          <p>Sie fragen mich warum?</p>
        </sp>
        <sp who="#fritz">
          <speaker>Fritz.</speaker>
          <p>Da muß er sich nichts daraus machen, meine erste Frage ist allezeit warum. Also warum
            bettelt er zum erstenmale?</p>
        </sp>
        <sp who="#albert">
          <speaker>Albert.</speaker>
          <p>Weil uns mein Vater sonst durch seine Handarbeit nährte, itzt ist er durch eine
            Krankheit lahm, und seit zweyen Tagen haben Eltern und Kinder nichts gegessen. O wenn
            ich nur meinen kranken Vater nicht leiden sehen dürfte. <stage>(Hier kömmt der
              Hofmeister, er bleibt in einiger Entfernung, doch so, daß er das Gespräch mit anhören
              kann.)</stage></p>
        </sp>
        <sp who="#karl">
          <speaker>Karl.</speaker>
          <p>O die armen Leute dauren mich sehr Bruder.</p>
        </sp>
        <pb n="12"/>
        <sp who="#fritz">
          <speaker>Fritz.</speaker>
          <p>Und dieser Knabe, wie sehr er seinen Vater liebt! Also gar nichts habt ihr zu essen?
            Nichts zum Frühstück, nichts zu Mittag, kein Vesperbrod und kein Nachtmahl? das ist wohl
            hart! Und ich habe vollauf zu essen, ich und all mein Geschwister? Dank dir guter Gott
            für deine Wohlthaten! Aber itzt will ich helfen, wie ich kann. Weißt du Karl, ich will
            diese Torte dem armen Vater dieses Knaben bringen.</p>
        </sp>
        <sp who="#karl">
          <speaker>Karl.</speaker>
          <p>Die Torte? die gehört ja für den Onkel!</p>
        </sp>
        <sp who="#fritz">
          <speaker>Fritz.</speaker>
          <p>O der Onkel fragt viel nach meiner Torte, sein Koch macht ihm zwölf in einem Tage, wenn
            er sie will. Aber für diese Armen ists vielleicht Erhaltung ihres Lebens. Denk Bruder,
            wenn wir zwey Tage nichts zu essen hätten! Guter Freund, führ er uns geschwind zu seinem
            Vater.</p>
        </sp>
        <sp who="#albert">
          <speaker>Albert.</speaker>
          <p>Sehr gerne; aber es sieht so arm bey uns aus. Alles, was uns entbehrlich <pb n="13"/>
            war, ist verkauft. In diesem Hause zu ebener Erde wohnen wir.</p>
        </sp>
        <sp who="#karl">
          <speaker>Karl.</speaker>
          <p>Ich bin begierig, wie es da aussehen wird, ich bin noch nie bey armen Leuten
            gewesen.</p>
        </sp>
        <sp who="#fritz">
          <speaker>Fritz.</speaker>
          <p>Schlecht wird es aussehen Bruder! aber ein Husar muß alles gewöhnen; Ich werde oft in
            schlechten Hütten wohnen müssen; sagt der Bruder Ludwig. Komm komm!</p>
          <stage>(Alle gehen mit Alberten ab.)</stage>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>Siebenter Auftritt.</head>
        <stage>(Der Hofmeister allein.)</stage>
        <sp who="#hofmeister">
          <p>Ihr guten lieben Geschöpfe! da gehen sie hin voll Feuer, und Freude diesen Armen ihr
            einziges, das ihnen itzt lieb ist, ihre Torte zu geben. O wenn sie so blieben, wie sie
            sind, wenn der sogenannte <foreign xml:lang="fre">l'usage du monde</foreign>, der
              <foreign xml:lang="fre">bon ton</foreign>, <foreign xml:lang="fre">le grand
              monde</foreign>, das französische <foreign xml:lang="fre">air noble</foreign>, die
            Beyspiele, das Hohngelächter der Höflinge nicht diese herrlichen Blüthen <pb n="14"/>
            wegstreifte, welche Früchte müßten sie als Männer der Gesellschaft bringen! Ich will, so
            lange sie in meinen Händen sind, diesen Verderbnißen entgegen arbeiten, und den Saamen
            der göttlichen Leutseligkeit, und der thätigen Menschenliebe in diesen fruchtbaren
            Herzen bearbeiten. Du, von dem alles Gute kömmt, gieb deinen Segen dazu, damit meine
            Arbeiten nicht fruchtlos werden! Ich will itzt nach, und sehen, was meine kleinen
            Freunde weiter machen werden.</p>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>Achter Auftritt.</head>
        <stage>Jobs, ein armer Bürger, dessen Weib, Lotte, Hanne.</stage>
        <stage>(Jobs sitzt auf einem Strohlager, sein Weib spinnt, Lotte strickt, oder macht Netze,
          Hanne sitzt bey dem Vater.)</stage>
        <sp who="#hanne">
          <speaker>Hanne.</speaker>
          <p>Wird Albert Brod bringen Vater?</p>
        </sp>
        <pb n="15"/>
        <sp who="#jobs">
          <speaker>Jobs.</speaker>
          <p>Ich hoff's. <stage>(Er seufzt.)</stage> Du sollst zuerst davon haben, Hanne.</p>
        </sp>
        <sp who="#hanne">
          <speaker>Hanne.</speaker>
          <p>Nein Vater! erst ihr, dann die Mutter, dann Albert, dann Lotte, und zuletzt die kleine
            Hanne. Ich will wieder schlafen. Vater, wenn Albert kömmt, bitte, weckt mich.</p>
        </sp>
        <stage>Jobsens Weib trocknet sich öfters mit der Schürtze die Augen.</stage>
        <sp who="#jobs">
          <speaker>Jobs.</speaker>
          <p>Die guten Kinder tödten mich mehr mit ihrer Geduld, als wenn sie ungestüm wären.</p>
        </sp>
        <sp who="#lotte">
          <speaker>Lotte.</speaker>
          <p>Ist's so recht Mutter?</p>
        </sp>
        <sp who="#jobsens_weib">
          <speaker>Jobsens Weib.</speaker>
          <p>Ja mein Kind! du bist auch schon recht fleißig gewesen.</p>
        </sp>
        <sp who="#lotte">
          <speaker>Lotte.</speaker>
          <p>Ich möchte gerne bald fertig seyn, damit die Mutter Geld für meine Arbeit bekäme. O
            Mutter, der Gedanke meinem lieben Vater durch meine Arbeit auch nur auf einen Tag Brod
            verschaffen zu können, erfüllt mein Herz mit einer Freude, die ich nicht auszusprechen
            vermag.</p>
        </sp>
        <pb n="16"/>
        <sp who="#jobsens_weib">
          <speaker>Jobsens Weib.</speaker>
          <p>Gutes Kind! Gott wird dich segnen dafür, ich kann dir nur danken!</p>
        </sp>
        <sp who="#lotte">
          <speaker>Lotte.</speaker>
          <p>Ist's nicht meine Pflicht? Er nährte mich 9 Jahre, sorgte Tag und Nacht für mich, und
            mein Geschwister, und ich soll nicht arbeiten, da er Noth leidet, der gute Vater? O daß
            ich mit meinem Leben ihm helfen könnte, freudig gäb' ich es dahin! Weckt mich morgen
            früher gute Mutter, mit der kommenden Sonne will ich künftig anfangen zu arbeiten.</p>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>Neunter Auftritt.</head>
        <stage>Albert, Fritz, Karl, Jakob, (die Vorigen.)</stage>
        <sp who="#fritz">
          <speaker>Fritz.</speaker>
          <stage>(bleibt beim Eintritte einige Augenblicke stehen.)</stage>
          <p>O die armen Leute! <stage>(Er nimmt Jakoben die Torte ab.)</stage> Hier alter Mann,
            esset geschwind, daß ihr ja nicht verhungert.</p>
        </sp>
        <pb n="17"/>
        <sp who="#jobsens_weib">
          <speaker>Jobsens Weib.</speaker>
          <p>Allmächtiger Gott! sind das deine Engel?</p>
        </sp>
        <sp who="#fritz">
          <speaker>Fritz.</speaker>
          <p>Nein Frau, wir sind schlimme Buben, wollen aber fromm und Engel werden.</p>
        </sp>
        <sp who="#karl">
          <speaker>Karl.</speaker>
          <p>Ihr weinet guter Mann, essen sollt ihr itzt. Jakob geschwind ein Messer. Bruder,
            zerschneid die Torte, der furchtsame Mann getraut sich nicht zu essen, hat vielleicht
            nie so eine Speise gesehen.</p>
        </sp>
        <sp who="#fritz">
          <speaker>Fritz.</speaker>
          <stage>(schneidet ein großes Stück von der Torte, das er Jobsen giebt, er macht aus dem
            übrigen vier Theile, und giebt der Mutter, Lotten, Alberten, der kleinen Hanne legt er
            ein Stück in die Hand.</stage>
        </sp>
        <sp who="#jobs">
          <speaker>Jobs.</speaker>
          <p>Hanne! Hanne! hier hast du zu essen!</p>
        </sp>
        <sp who="#hanne">
          <speaker>Hanne.</speaker>
          <stage>(staunt halb schlaftrunken umher, und fängt an zu essen.)</stage>
          <p>Das ist recht gut Vater.</p>
        </sp>
        <sp who="#fritz">
          <speaker>Fritz.</speaker>
          <p>Wenn ihr nicht esset, so gehen wir fort, und kommen nie wieder zu euch, und ich möchte
            euch so gerne öfter besuchen.</p>
        </sp>
        <pb n="18"/>
        <sp who="#jobs">
          <speaker>Jobs.</speaker>
          <p>Gott! ich kann für Freude nicht! diese Hilfe so unerwartet, so sonderbar! O es giebt
            noch edle Seelen. Dank euch edle großmüthige Herzen! –</p>
        </sp>
        <sp who="#fritz">
          <speaker>Fritz.</speaker>
          <p>Essen sollt ihr, sag ich euch, nicht danken.</p>
        </sp>
        <stage>(Jobs ißt.)</stage>
        <sp who="#karl">
          <speaker>Karl.</speaker>
          <p>Die Frau muß auch essen, und das Mädchen auch. Thu mir den Gefallen liebes Mädchen,
            iß!</p>
        </sp>
        <sp who="#lotte">
          <speaker>Lotte.</speaker>
          <p>Wenns die Mutter erlaubt!</p>
        </sp>
        <sp who="#jobsens_weib">
          <speaker>Jobsen Weib.</speaker>
          <p>Iß Kind, diese Herren sind uns von Gott zur Hülfe gesandt.</p>
        </sp>
        <sp who="#karl">
          <speaker>Karl.</speaker>
          <p>Gott hilft oft wunderbar, sagt unser Hofmeister, und bey euch trifft das buchstäblich
            ein. Wäre nicht heute unsers Onkels Geburtstag, so hätte mein Bruder Fritz keine Torte
            machen lassen, wir hätten euern Sohn nicht gesehen, also eure Noth nicht erfahren, und
            ihr hättet noch länger Hunger leiden müssen.</p>
        </sp>
        <pb n="19"/>
        <sp who="#jobs">
          <speaker>Jobs.</speaker>
          <p>Albert! Albert! du bist ungehorsam, deinem kranken Vater ungehorsam? Das verbittert mir
            diese herrliche Speise! Ich verboth Dir ja ausdrücklich zu Betteln.</p>
        </sp>
        <sp who="#albert">
          <speaker>Albert.</speaker>
          <p>Aber lieber Vater, hätte ich euch, und uns sollen verhungern lassen? Ihr schicktet mich
            zum Pfarrer, der die Armenpflege hat, er wieß mich an den Armenvater. Dieser sagte, ich
            sollte kommen, wenn die Woche um wäre, es wäre wider die Ordnung, eher was zu theilen.
            Ich fragte ihn ganz treuherzig, ob also mein Vater indessen ordnungsmässig verhungern
            soll, da schalt er uns ein impertinentes Gesind, und drohte mich wegjagen zu lassen. O
            Vater! wenn allen Bettlern so ums Herz ist, wie es mir ward, als ich diese jungen Herren
            um Almosen ansprach, so ist Betteln ein bitteres Handwerk.</p>
        </sp>
      </div>
      <pb n="20"/>
      <div type="scene">
        <head>Zehenter Auftritt.</head>
        <stage>Der Hofmeister, die Vorigen.</stage>
        <sp who="#hofmeister">
          <speaker>Hofmeister.</speaker>
          <p>Was machen Sie hier meine Herren? Warum sind Sie nicht beym Onkel?</p>
        </sp>
        <sp who="#fritz">
          <speaker>Fritz.</speaker>
          <p>Ich habe diesem Manne meine Torte geschenkt, Herr Hofmeister.</p>
        </sp>
        <sp who="#hofmeister">
          <speaker>Hofmeister.</speaker>
          <p>Die Torte, die Sie für den Onkel machen ließen? Das haben Sie nicht schön gemacht.</p>
        </sp>
        <sp who="#fritz">
          <speaker>Fritz.</speaker>
          <p>Wenn es nicht schön ist, so ist es doch gut. Sie thun ja selbst gerne Gutes, geben den
            Armen so gerne, und soll ichs nicht lieber Hofmeister?</p>
        </sp>
        <sp who="#karl">
          <speaker>Karl.</speaker>
          <p>Der arme Mann hat zwey Tage nichts gegessen. O lieber Hofmeister! Sie müssen uns bey
            dem Onkel entschuldigen.</p>
        </sp>
        <sp who="#fritz">
          <speaker>Fritz.</speaker>
          <p>O ja der Hofmeister thuts gewiß.</p>
        </sp>
        <sp who="#hofmeister">
          <speaker>Hofmeister.</speaker>
          <p>Gute Thaten brauchen keine Entschuldigung. An mein Herz meine lieben Freunde, Sie haben
            durch diese wohlthätige Handlung den Geburtstag ihres braven Onkels <pb n="21"/>
            herrlicher gefeyert, als wenn Sie ihm die ausgesuchtesten Freudenfeste veranstaltet
            hätten. Und ihr guten Unglückliche, Ihr sollet, so lange ihr es nöthig habt, durch diese
            kleinen Grafen unterstützet werden. Graf Fritz, Karl ich erlaube ihnen von ihrem
            Taschengelde diesen wahrhaft Dürftigen wochentlich einen Thaler zu schicken. Frau nehmen
            Sie indessen dieses Wenige Brod, und Fleisch zu kaufen. <stage>(Er giebt ihr
              Geld.)</stage></p>
        </sp>
        <sp who="#fritz">
          <speaker>Fritz.</speaker>
          <p>Karl hast du es gehört? der Hofmeister hat Geld auf Fleisch und Brod hergegeben; o das
            freuet mich! denn sieh Bruder, von der Torte allein wären ihrer vier nicht satt
            geworden. Und weißt du, ich will die Mama bitten, daß sie unsern Hausdoktor zu dem
            lahmen Manne schickt, damit er wieder gesund wird.</p>
        </sp>
        <sp who="#jobs">
          <speaker>Jobs.</speaker>
          <p>Gott! so viele Wohlthaten! aber darf ich um den Namen meiner Wohlthäter bitten?</p>
        </sp>
        <pb n="22"/>
        <sp who="#hofmeister">
          <speaker>Hofmeister.</speaker>
          <p>Der Name ist keine Wohlthat Freund. Lebt wohl! Kommen Sie meine Lieben.</p>
        </sp>
        <sp who="#karl #fritz">
          <speaker>Karl. Fritz.</speaker>
          <p>Adieu!</p>
        </sp>
        <sp who="#jobs #jobsens_weib #albert #lotte #hanne">
          <speaker>Die ganze Familie.</speaker>
          <p>Gott segne und erhalte unsere Wohlthäter.</p>
        </sp>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
