<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="../css/tei.css"?>
<?xml-model href="https://dracor.org/schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ger000756" xml:lang="de">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Seneka</title>
        <title type="sub">Ein Traurspiel</title>
        <author>
          <persName>
            <forename>Ewald</forename>
            <forename>Christian</forename>
            <nameLink>von</nameLink>
            <surname>Kleist</surname>
          </persName>
          <idno type="wikidata">Q213747</idno>
          <idno type="pnd">118723499</idno>
        </author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher xml:id="dracor">DraCor</publisher>
        <idno type="URL">https://dracor.org</idno>
        <availability>
          <licence target="https://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/">CC0 1.0</licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="digitalSource">
          <name>TextGrid Repository</name>
          <idno type="URL">http://www.textgridrep.org/textgrid:r08t.0</idno>
          <availability>
            <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by/3.0/de/legalcode">CC-BY-3.0</licence>
          </availability>
          <bibl type="originalSource">
            <author>Ewald Christian von Kleist</author>: <title level="a">Seneka[,] ein
              Traurspiel</title>. In: <title level="s">Sämtliche Werke</title>. Herausgegeben von
              <editor>Jürgen Stenzel</editor>. <pubPlace>Stuttgart</pubPlace>:
              <publisher>Reclam</publisher>
            <date>1971</date>, S. <biblScope unit="page" from="116" to="134">116–134</biblScope>.</bibl>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person xml:id="seneka" sex="MALE" ana="http://www.wikidata.org/entity/Q2054">
            <persName>Seneka</persName>
          </person>
          <person xml:id="pompeja" sex="FEMALE" ana="http://www.wikidata.org/entity/Q459183">
            <persName>Pompeja</persName>
          </person>
          <person xml:id="polybius" sex="MALE">
            <persName>Polybius</persName>
          </person>
          <person xml:id="der_hauptmann" sex="MALE">
            <persName>Der Hauptmann</persName>
          </person>
          <person xml:id="ein_soldat" sex="MALE">
            <persName>Ein Soldat</persName>
          </person>
          <person xml:id="piso" sex="MALE">
            <persName>Piso</persName>
          </person>
          <person xml:id="der_bote" sex="MALE">
            <persName>Der Bote</persName>
          </person>
          <person xml:id="fenius" sex="MALE">
            <persName>Fenius</persName>
          </person>
          <listRelation type="personal">
            <relation name="spouses" mutual="#seneka #pompeja"/>
            <relation name="friends" mutual="#seneka #polybius"/>
            <relation name="friends" mutual="#seneka #piso"/>
            <relation name="friends" mutual="#seneka #fenius"/>
          </listRelation>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="genreTitle">Tragedy</term>
        </keywords>
        <classCode scheme="http://www.wikidata.org/entity/">Q80930</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <listChange>
        <change when="2026-01-06">(ff) convert from source</change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <standOff>
    <listEvent>
      <event type="print" when="1758">
        <desc/>
      </event>
      <event type="written" notBefore="1757" notAfter="1758">
        <desc/>
      </event>
    </listEvent>
    <listRelation>
      <relation name="wikidata" active="https://dracor.org/entity/ger000756" passive="http://www.wikidata.org/entity/Q137710523"/>
    </listRelation>
  </standOff>
  <text>
    <pb n="116"/>
    <front>
      <titlePage>
        <docAuthor>Ewald Christian von Kleist</docAuthor>
        <docTitle>
          <titlePart type="main">Seneka</titlePart>
          <titlePart type="sub">ein Traurspiel.</titlePart>
        </docTitle>
      </titlePage>
      <div type="preface">
        <head>Vorbericht.</head>
        <p>Ich habe diese ersten Züge eines <emph>Traurspiels</emph> in der Absicht entworfen, um
          nach denselben ein Traurspiel in Versen auszuarbeiten. Weil ich aber an meinem Vorsatz
          gehindert werde, und meine Freunde mir sagen, daß auch die Anlage nicht mißfalle; so habe
          ich sie dem Druck übergeben wollen. Wenn das Publicum so gütig davon urtheilen sollte, als
          meine Freunde; würde ich die Mühe die ich darauf gewandt, hinlänglich belohnt halten.</p>
        <p>Vor einigen Jahren ist schon ein deutsches Traurspiel vom Tode des Seneka,
          herausgekommen. Man wird aber leicht sehen, daß ich es nicht gelesen habe.</p>
        <signed>Der Verfaßer.</signed>
      </div>
      <castList>
        <head>Personen:</head>
        <castItem><role>Seneka,</role>
          <roleDesc>ehemahliger Rath des Kaysers Nero.</roleDesc></castItem>
        <castItem><role>Pompeja,</role>
          <roleDesc>des Seneka Gemahlin.</roleDesc></castItem>
        <castItem><role>Polybius,</role>
          <roleDesc>ein Freund des Seneka und Vertrauter der Agrippina, Mutter des
          Nero.</roleDesc></castItem>
        <castItem><role>Piso,</role>
          <roleDesc>ein Freund des Seneka.</roleDesc></castItem>
        <castItem><role>Fenius,</role>
          <roleDesc>ein Freund des Seneka.</roleDesc></castItem>
        <castItem><role>Ein Hauptmann des Heerführers Fabius.</role></castItem>
        <castItem><role>Die Wache.</role></castItem>
        <castItem><role>Ein Bothe.</role></castItem>
      </castList>
      <set>
        <p>Die Scene ist auf dem Land-Guthe des Seneka.</p>
      </set>
    </front>
    <pb n="117"/>
    <body>
      <div type="scene">
        <head>Erste Handlung.</head>
        <div type="scene">
          <head>Erster Auftritt.</head>
          <stage>Seneka und Pompeja.</stage>
          <sp who="#seneka">
            <speaker>Seneka.</speaker>
            <p>Ja, Pompeja! Ich habe den betrüglichen Reichthümern und den gefährlichen
              Ehrenstellen, mit mehreren Freuden entsagt, als sie übernommen. Mein künftiges Glück
              war ungewiß, als ich sie übernahm, und es ist gewiß, da ich mich ihrer entschüttet
              habe. – Gehab dich wohl, ungetreuer Hof, wo man mit wenigerer Sicherheit einhergeht,
              als auf einem Boden voll unterirrdischer Höhlen, der Erschütterungen, Einsturz und
              Verwüstung drohet! Ihr Spiele! Ihr Feste! Erfindungen des Stolzes und der schwarzen
              Wollust! Ihr güldnen Palläste, darin Grausamkeit und ein prächtiges Elend wohnt,
              gehabt euch wol! Der niedrige Ehrgeitz mag am Fuße eines Thrones zittern, von welchem
              ein Henker gebietet. Und ihr, treue Gefilde! einsame und friedliche Wälder! ihr
              Wohnungen der Ruhe und der Glückseeligkeit, seyd mir gegrüßt! Hier, Pompeja, wollen
              wir uns selbst leben! Hier sollen die Tage unsers Lebens lauter Frühlings-Tage seyn.
              Die geschäftige und anmuthsvolle Weltweisheit wird mich hier entzücken, und durch ihre
              Lehren und durch ihren Reitz mein Leben verlängern. – – Allein wird mich auch die
              Erinnerung meines geliebten und gequälten Vaterlandes verlaßen, das noch immer ein
              Raub der Grausamkeit und wilder Leidenschaften bleibt? – O Rom! o Vaterland! o
              Beherrscherin der Welt! wenn wirst du dich der Knechtschaft entreißen! Wie lange
              seufzest du unter der schweren Hand der Tyranney, die dich zu Boden drückt! Wenn
              werden Tugend und Ruhe in deine Mauren zurückkehren, und <pb n="118"/> Wißenschaften
              und Künste darin blühen! Wie gerne wollte ich mein Leben deiner Wohlfart aufopfern,
              wenn ich wüste, daß sie dadurch befördert würde! Allein der Wütrich würde mir das
              Leben rauben, und Rom würde dennoch wehklagen!</p>
          </sp>
          <sp who="#pompeja">
            <speaker>Pompeja.</speaker>
            <p>So ist es Seneka! Dein Tod der gewiß erfolget wäre, wenn du Rom nicht verlaßen
              hättest, – denn du hast dem Bösewicht nur zu kühn seine Laster und Grausamkeiten
              vorgeworffen – dein Tod würde nur das Unglück deines Vaterlandes, und nicht sein Glück
              befördern. Der Blutdurst des Tyrannen würde durch die Gewohnheit noch immer mehr
              zunehmen, und was könnte ihm noch heilig seyn, nachdem er deiner nicht geschonet? –
              Sey also vergnügt, Seneka! Das Ungewitter, das über unserm Haupt schwebte, hat sich
              verzogen. Die Fürsehung hat dich der Welt geschenkt, und hat dich mir geschenkt; denn
              ach! was wäre ich ohne dich! Vergiß, was nicht in deiner Gewalt ist, und überlaß die
              Strafe des Wüterichs und die Errettung deines Vaterlandes dem Wesen, das über alles
              wacht, das, wie du mich oft gelehret hast, alles zur Glückseeligkeit der Welt lenkt,
              und die Thränen des Tugendhaften und des Weisen, an seinen Feinden rächet. Siehe! die
              Natur winkt dir! Sie haucht mit unaussprechlicher Anmuth, Zufriedenheit aus. Laß dich
              von ihr zur Freude einladen! Dein Gemüth sey so ruhig und heiter wie sie, da es, wie
              sie, unschuldig ist. Sey groß in dir selber, und hülle dich in deine Tugend! Die
              Niederträchtigen mögen trauren, die der hochmüthige Zorn, der blaße Neid, der finstre
              Menschenhaß und die verborgene Schaam, wechselsweise foltert. – –</p>
          </sp>
          <sp who="#seneka">
            <speaker>Seneka.</speaker>
            <p>Es gehet mir, Pompeja, wie denen, die nach überstandenen schweren Ungewittern auf dem
              Meere, das Ufer betreten. Der feste Boden scheinet ihnen zu wanken, das Bild der
              rasenden Wellen ist ihnen noch immer gegenwärtig, und sie fürchten sich auf dem Lande,
              von ihnen verschlungen zu <pb n="119"/> werden. Bald wird mir der Boden nicht mehr
              wanken! Die Zeit wird die traurigen Bilder in mir verlöschen! Ich werde bald die Natur
              in ihrer Schönheit sehen, und ausgebreitete grüne Gefilde, und Gärte und Hügel voll
              fruchtbarer Bäume, wo ich jetzt noch Wellen erblicke. Die Weltweisheit wird mich zu
              jenen hellen Höhen führen, da ich sehen werde, wie sich im unermeßlichen Raum die
              Sterne unter meinen Füßen drehen, und da mir die Erde ein Staub, und ihre Hoheit und
              Pracht, und die Rathschläge und der Stolz ihrer Bewohner ein Nichts seyn wird. Dann
              wird meine Glückseeligkeit erst anfangen, und die bisherige Widerwärtigkeiten werden
              mir dienen, mein Glück zu fühlen. Ich wäre niemals glücklich geworden, wäre ich nicht
              unglücklich gewesen. – Aber du scheinest mir vorzuwerffen, Pompeja, daß ich dem Nero
              seine Grausamkeiten zu kühn verwiesen. Kann man gegen einen Bösewicht zu kühn seyn?
              Und hätte ich mich nicht durch Stillschweigen seiner Frevelthaten theilhaft gemacht?
              Wer Lastern wehren kann, und wehrt ihnen nicht, der verübt sie selber.</p>
          </sp>
          <sp who="#pompeja">
            <speaker>Pompeja.</speaker>
            <p>Es ist deiner Denkungsart und deines Herzens würdig, daß du dich des Wütrichs
              Bosheiten wiedersetzt. Hättest du aber nicht vielleicht durch Sanftmuth und
              anhaltendes Bitten und Vorstellungen mehr ausgerichtet, als durch Heftigkeit? – Doch
              Polybius kommt, er –</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Zweyter Auftritt.</head>
          <stage>Polybius und die Vorigen.</stage>
          <sp who="#polybius">
            <speaker>Polybius.</speaker>
            <p>Und du hast dein Vaterland verlaßen, Seneka, und hast nicht erwogen, daß du es
              verwayset hinterließest? Seit deiner Entfernung ist Rom ein großes Gefangenhaus, das
              von den Klagen der Elenden und Unterdrückten wiederhallet. Welch ein Jammer, die
              Tugend ewig mit erblaßtem Angesichte <pb n="120"/> und in Zähren zerfließen zu sehen!
              Kein Rechtschaffner öffnet die Augen mehr der Freude; ein jeder glaubt, daß ihm ein
              entblößtes Schwert über der Scheitel hange, und der immer erneuerte Gram verfinstert
              ihm die Aussicht in frohere Tage. Gestern – ach, daß der schwarze Tag ewig aus dem
              Angedenken der Menschen könnte verloschen werden! – gestern hat des Nero große und
              tugendhafte Gemahlin, auf das Geheiß des Barbaren, den Giftbecher –</p>
          </sp>
          <sp who="#pompeja">
            <speaker>Pompeja.</speaker>
            <p>Wie? Octavia ist durch Gift hingerichtet? Octavia, meine Freundin? O Himmel, wer wird
              nun mehr leben wollen! Was hat sie verbrochen, die Fürtreffliche, was hat sie
              verbrochen? Wie hat sich das Bild der Schönheit und der Sanftmuth, den Haß des
              Bösewichts zuziehen können?</p>
          </sp>
          <sp who="#polybius">
            <speaker>Polybius.</speaker>
            <p>Ja, Pompeja! sie ist nicht mehr, die schöne Unschuld, die Ehre der Menschheit, sie
              ist nicht mehr! Nach langer Quaal hat sie, die vergangene Nacht, die große Seele dem
              Himmel zugeschickt; und sie genießt jetzo schon den Lohn ihrer Tugend. Ihr Verbrechen
              war ihre Unschuld und ihre großen Eigenschaften; und wehe den Edeln und
              Rechtschaffnen, sie werden noch viele Verbrechen begehen! –</p>
          </sp>
          <sp who="#pompeja">
            <speaker>Pompeja.</speaker>
            <p>Ist es möglich, daß die Bosheit des menschlichen Herzens so weit kann getrieben
              werden, als Nero sie treibt, daß die Natur sich so verleugnen, und so tief von ihrer
              Höhe fallen kann! Octavia ist nicht mehr, Octavia, die würdig war, ewig zu leben!
              Finstrer Tag, der der Welt ihr bestes Kleinod raubt, o daß ich dir die Augen öffnen
              muß! Warum verzögre ich mit dir zu erblaßen, o meine Freundin, o meine geliebteste
              Freundin! –</p>
          </sp>
          <sp who="#seneka">
            <speaker>Seneka.</speaker>
            <p>Erschreckliche Nachricht! Nun hat die Mordsucht des Nero den höchsten Gipfel
              erstiegen. Die Geschichte der barbarischsten <pb n="121"/> Nationen zeigen uns keine
              Beyspiele von ähnlicher Grausamkeit. – Aber, Pompeja, laß dich diesen Zufall nicht zu
              sehr erschüttern! Octavia verdiente alle Glückseeligkeit, deren Sterbliche fähig sind,
              und ich hätte selbst mein Leben willig für sie gelaßen. Allein sie war hinfällig, wie
              alles irrdische, und hätte doch sterben müßen. Sie ist ihrer Glückseeligkeit entgegen
              gegangen, auf die wir alle noch warten. Beruhige dein Gemüth, und mißgönne ihr ihr
              Glück nicht. Sie ist jetzo eine Zierde des Himmels, und weiß nichts mehr von dem
              Elende der Sterblichen. In unaussprechlicher Wonne genießt sie den Lohn ihrer großen
              Tugenden.</p>
          </sp>
          <sp who="#polybius">
            <speaker>Polybius.</speaker>
            <p>Ja, den genießt sie. Sie hörte mit bewundernswürdiger Standhaftigkeit den Befehl des
              Tyrannen an, und wie sie den Giftbecher getrunken hatte, versammelte sie ihre
              gegenwärtigen Freunde und Freundinnen um sich herum und sagte: – <emph>Ach, nimmer
                werde ich den süßen Ton vergeßen, mit dem sie dieses aussprach; und nimmer ihre
                heitre und himmlisch-hohe Mine!</emph> Sie sagte: ›Ich gehe nun in seeligere
              Wohnungen, in Wohnungen der Freude und der Ruhe. Gehabt euch wohl, meine Geliebtesten!
              meine Freunde! auch ihr, die ihr jetzo nicht gegenwärtig seyd, aber meinem Fall
              bedauern werdet; gehabt euch alle ewig wohl! Ihr seyd das einzige, das ich ungern auf
              der Welt zurücklaße. Allein ein kleiner Zeitpunkt scheidet nur eure Glückseeligkeit
              von der meinigen. Bald werdet ihr mir folgen; denn will ich in den ewig-heitern
              Gefilden euch auch um mich herum versammeln, und unsre Freude wird alle Vorstellung
              übertreffen.‹</p>
          </sp>
          <sp who="#pompeja">
            <speaker>Pompeja.</speaker>
            <p>Ich werde dir am ersten folgen, o Göttliche! ich werde dir am ersten folgen! Das
              Leben ist mir zur Last, und der Tod hat Wollust für mich. Ach, warum bin ich bey
              deinem Tode <pb n="122"/> nicht gegenwärtig gewesen, o du, in deren Seele die meinige
              ganz eingewebet war! Warum habe ich dir nicht die Augen zugedrückt! Ich wäre so mit
              dir zugleich erblaßet. – – Entsetzlicher Verlust! – Unerhörte Grausamkeit! – Wer kann
              auftreten und Octavien nur eines Fehlers beschuldigen? Die schönste Seele wohnte in
              dem schönsten Leibe. Die Glückseeligkeit ihrer Freunde und des ganzen menschlichen
              Geschlechts, war ihr einziger Wunsch, ihre einzige Sorge. Die Gutthätigen und
              Mitleidigen schienen ihr nur groß zu seyn, und sie setzte ihren einzigen Werth nur in
              Mitleiden und Gutthätigkeit. – Und dich soll ich nicht mehr sehen, o Blume des
              menschlichen Geschlechts! o meine geliebteste Freundin! Ich soll nicht mehr deine süße
              Gespräche hören, und deine große Gesinnungen bewundern, die mich zur Tugend anfeurten!
              Ach unmöglich kann ich nun das Leben länger vertragen. – Ich fühle schon die Schauer
              des Todes in meinen Adern –</p>
          </sp>
          <sp who="#polybius">
            <speaker>Polybius.</speaker>
            <p>Du must leben, Pompeja! Du must deinem Gemahl und der Wohlfarth der Welt leben.
              Erheitre dein Gemüth, und laß es unter dem Schmerz nicht erliegen! – Agrippina hat
              mich abgesandt und beschwöret dich, Seneka, bey der Heiligkeit der Tugend und der
              Religion, sie und Rom nicht zu verlaßen, sondern deine Ehrenstellen, die für dich
              aufgehoben sind, wieder anzunehmen. Du bist der einzige, der der Raserey des Kaysers
              Einhalt thun kann, weil er dein Ansehn bey dem Volke fürchtet. –</p>
          </sp>
          <sp who="#pompeja">
            <speaker>Pompeja.</speaker>
            <p>Der Wütrich hat die allgemeine Liebe Roms zu Octavien nicht gefürchtet, und wer ist
              Bürge, daß er dieserwegen meines Gemals schonen werde? Er haßet ihn, der Vorwürffe
              wegen, die er ihm schon gemacht, zu viel, als daß er sich Folgen seiner Grausamkeit
              vorstellen sollte, und neue Vorwürffe würden ihn noch mehr erbittern. Nein, nein, man
              gönne Seneka, nach vieler überstandner Arbeit und erlittenem <pb n="123"/> Ungemach,
              die Ruhe, und mich überhäuffe man nicht mit Unglück, deßen schwere Lasten ich ohnedem
              nicht mehr ertragen kann. Die Vorsehung wird schon die Rechte der Tugend behaupten,
              und die Feßeln Roms zerbrechen.</p>
          </sp>
          <sp who="#polybius">
            <speaker>Polybius.</speaker>
            <p>Du hast zu wenig Vertrauen zu Agrippinens und zu meiner Freundschaft. Wie würde
              Agrippina, die deinen Gemahl verehrt, von ihm etwas verlangen, dabey sein Leben Gefahr
              liefe? Und ich, dem es nicht schwer seyn würde, für Seneka zu sterben, – dem es nicht
              schwer seyn würde, – wie könnte ich ihm zu etwas gefährlichen rathen? Granius
              Sylvanus, und die größten Heer führer haben sich wieder Nero verschworen, und das
              ganze Heer wartet ungeduldig, den Wütrich zu bestraffen. Seneka soll das letzte
              versuchen, und ihm die Folgen seines Blutdursts und Unsinns vorstellen. Entweder er
              gehet in sich, und wird wider der Vater seines Volks, wie er es ehedem war, oder eine
              ewige Gefangenschaft ist, mit Agrippinens Einwilligung, der Lohn seiner Bosheiten.
              Piso, der, wie ich höre, nebst Fenius eben bey dir seyn soll, Piso, der
              Rechtschaffene, der ehe sein Leben verlöre, als ein Laster beginge, der tugendhaft
              seyn würde, wenn es eine Schmach wäre, Tugend auszuüben, wird den entweyhten Thron
              besteigen, ihn durch seine Thaten heiligen, und Rom Ruhe, Sitten und Glückseelichkeit
              wieder schenken. –</p>
          </sp>
          <sp who="#pompeja">
            <speaker>Pompeja.</speaker>
            <p>Allein, wer ist Bürge, daß mein Gemahl nicht ein Opfer von des Tyrannen erstem
              Ausbruche des Zorns wird? Und ach! geliebtester Seneka! du bleibest ewig der Welt,
              deinem Vaterlande und mir entrißen, wenn man gleich nachher deinen Tod an dem Wütrich
              mit den grausamsten Martern rächete!</p>
          </sp>
          <sp who="#seneka">
            <speaker>Seneka.</speaker>
            <p>Du besorgst zu viel, Pompeja! Du fürchtest nur den Verlust meiner; fürchte mehr den
              Untergang Roms! Polybius hat <pb n="124"/> Recht, man muß das letzte versuchen. Ich
              werde es schon mit Glimpf, und nicht mehr, wie vormals, mit Heftigkeit thun. – Wie
              glücklich wollte ich mich schätzen, wenn ich Rom nicht von Nero befreyen, sondern Nero
              seinem Volke wieder schenken könnte! Er, der ehemals meine Lust, und die Lust des
              menschlichen Geschlechts war, ach möchte er es doch wieder werden! Wie froh wollte ich
              einmal mein graues Haupt zur Ruhe legen, wenn ich den Verirrten auf die Bahn der
              Tugend zurück bringen könnte! Ich würde glauben, den Himmel offen zu sehen, und die
              Freude der Unsterblichen zu empfinden!</p>
          </sp>
          <sp who="#polybius">
            <speaker>Polybius.</speaker>
            <p>Vielleicht bist du so glücklich, Seneka! Wenigstens kann man hoffen, daß die Furcht
              für traurige Folgen, deren Herannäherung man ihm verdeckt zeigen muß, ihn von fernerer
              Grausamkeit abhalten werde. – Ach, geliebtester Freund! Du schenkst durch deinen
              Entschluß Agrippinen und mir das Leben, und Rom seine Wohlfarth wieder! Säume nicht,
              dein Versprechen zu erfüllen. Ich will eilen und Agrippinen die frohe Nachricht von
              deiner baldigen Ankunft in Rom, überbringen.</p>
          </sp>
          <stage>(Er geht ab.)</stage>
          <sp who="#seneka">
            <speaker>Seneka.</speaker>
            <p>Und wir, Pompeja, wollen Fenius und Piso aufsuchen, und ihnen entdecken, was
              vorgegangen ist.</p>
          </sp>
          <trailer>Ende der ersten Handlung.</trailer>
        </div>
      </div>
      <pb n="125"/>
      <div type="act">
        <head>Zwote Handlung.</head>
        <div type="scene">
          <head>Erster Auftritt.</head>
          <sp who="#polybius">
            <speaker>Polybius,</speaker>
            <stage>der zurück kommt.</stage>
            <p>Himmel, was bedeutet dieses! Das Landgut des Seneka ist ringsum mit Kriegern besetzt.
              – Ich finde keinen Ausgang, wohin ich mich wende. – Gewiß ist es um des Redlichen
              Leben geschehen. Wenn du gerecht bist, o Gottheit! wenn du gerecht bist, so verstatte
              dieses Unglück nicht. Schone der größten menschlichen Tugend! Schone den, der auf der
              Welt dir am ähnlichsten ist! Verhänge über mich Schmerz und Elend, Verlust der Güter,
              Gefangenschaft und Verweisung und alles Unglück; nur laß Seneka leben! – Der große
              Seneka, das Bild aller menschlichen Vollkommenheiten, soll von der Hand eines
              Verruchten erblaßen. – Welch ein Gedanke für mich! Wie werde ich des Tages Licht
              ertragen können, wenn er nicht mehr seyn wird. Gedanke, der mich mit Schrecken und
              Verzweiflung erfüllet, und –</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Zweeter Auftritt.</head>
          <stage>Ein Hauptmann des Fabius, nebst der Wache, und Polybius.</stage>
          <sp who="#der_hauptmann">
            <speaker>Der Hauptmann.</speaker>
            <p>Bist du Seneka?</p>
          </sp>
          <sp who="#polybius">
            <speaker>Polybius.</speaker>
            <stage>(Die ersten Worte bey Seite.)</stage>
            <p>Er kennt mich nicht! – Ich bins; ich bin der, den du suchst.</p>
          </sp>
          <sp who="#der_hauptmann">
            <speaker>Der Hauptmann.</speaker>
            <p>Der Kayser hat den Heerführer Fabius Befehl ertheilet, den Tod dir anzukündigen, und
              Fabius hat es mir aufgetragen. Du weißt, daß ich dich suche, du wirst auch dein
              Verbrechen, die Ursachen deines Todes wißen.</p>
          </sp>
          <pb n="126"/>
          <sp who="#polybius">
            <speaker>Polybius.</speaker>
            <p>Die Ursachen meines Todes weis ich: Nero ist ein Tyrann, und ich habe es ihm gesagt.
              Meine Verbrechen weis ich nicht. Ich sterbe gern. Mein Gewißen klagt mich nicht an,
              und der Tod ist mir erträglicher als die beständige Furcht des Todes, worinn der
              Grausame alle Redliche und Edelgesinnte von Rom unterhält; erträglicher als der
              Schmerz, den ich schon zu lange über die Unterdrückung und das Elend der
              Rechtschaffnen empfinde. – Sage Nero, daß er ein Wütrich ist! Sage ihm, daß ich mir
              einen Ruhm daraus mache, auf sein Geheiß zu sterben, da noch kein Bösewicht durch ihn
              das Leben verlohren. Glückseeliges Rom, wenn ich der letzte Unschuldige bin, den er
              hinrichtet! – <stage>(bey Seite)</stage> Ach wäre ich der letzte! Ach möchte sich
              Seneka verbergen, und nachdem der Hauptmann zu Nero zurückgekehrt, sich mit der Flucht
              retten! – – Aber warum hat der Heerführer Fabius mir nicht selbst den Tod
              angekündiget? Warum gebraucht er dich zu einem so unbarmherzigen Geschäfte?</p>
          </sp>
          <sp who="#der_hauptmann">
            <speaker>Der Hauptmann.</speaker>
            <p>Ich weis nicht, warum er dir den Tod nicht selbst angekündiget. Mich aber gebraucht
              er dazu, weil ihm meine Treue gegen den Kayser bekannt ist. Man ist nicht
              unbarmherzig, wenn man sich gegen Verbrecher gebrauchen läßt. Du hast den Tod schon
              durch das, was ich höre, verdient.</p>
          </sp>
          <sp who="#polybius">
            <speaker>Polybius.</speaker>
            <p>Nichtswürdiger! Nero hat die Strafe des Himmels und den Abscheu der Welt verdienet,
              und diejenigen, die ihm in seinen Bosheiten treu sind, Marter, Verachtung und Schande.
              – Bösewicht! baue nur dein Glück auf den Gehorsam gegen einen Unsinnigen! Er belaste
              dich mit seiner Gnade und erfülle dich mit seinen schwarzen Freuden! Aber wiße: Hohn
              und Schande wird dir auf dem Fuße folgen, und der Zorn des Himmels wird über dich
              kommen, wie eine Überschwemmung. – – Und was für eine Todesart hat mir der Grausame
              auferlegt?</p>
          </sp>
          <pb n="127"/>
          <sp who="#der_hauptmann">
            <speaker>Der Hauptmann.</speaker>
            <p>Verräther! Der Kayser ist nur zu gnädig; er überläßt sie deiner Wahl. Ich –</p>
          </sp>
          <sp who="#polybius">
            <speaker>Polybius.</speaker>
            <p>Meiner Wahl? <stage>(er entblößt die Brust)</stage> Hier ist die Brust! Erstich mich,
              und eile dem Kayser, dem Mörder, die frohe Nachricht von meinem Tode zu überbringen. –
              Erstich mich, Feiger!</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Dritter Auftritt.</head>
          <stage>Seneka und die Vorigen.</stage>
          <sp who="#seneka">
            <speaker>Seneka.</speaker>
            <p>Welch ein Auftritt! Was willst du, Polybius?</p>
          </sp>
          <sp who="#polybius">
            <speaker>Polybius.</speaker>
            <p>Sterben!</p>
          </sp>
          <sp who="#der_hauptmann">
            <speaker>Der Hauptmann.</speaker>
            <p>Er will nicht sterben, der feige Seneka! Aber er muß sterben! Nero und Fabius haben
              ihre Befehle keinem Schwachen, keinem Weichlinge anvertraut. –</p>
          </sp>
          <sp who="#seneka">
            <speaker>Seneka.</speaker>
            <p>Wenn Seneka sterben soll, so muß ich sterben, und nicht Polybius. Ich bin Seneka!</p>
          </sp>
          <sp who="#ein_soldat">
            <speaker>Ein Soldat</speaker>
            <stage>zu dem Hauptmanne.</stage>
            <p>Dieser ist Seneka, und nicht der erstere, der sich für Seneka ausgab. Ich kenne ihn,
              und habe ihn oft bey dem Kayser auf dem Kapitol gesehen.</p>
          </sp>
          <sp who="#der_hauptmann">
            <speaker>Der Hauptmann.</speaker>
            <p>Wunderbare Verwirrung! Schon war ich bereit, mein Schwert in den Busen des falschen
              Seneka zu stoßen – Doch <pb n="128"/> es wäre nur von dem Blute eines Unrechten
              gefärbt worden, aber nicht von dem Blute eines Unschuldigen. Sie sind beyde Feinde des
              Kaysers. <stage>(zum Polybius)</stage> Aber was für ein Unsinn bewegt dich, den Tod zu
              suchen? Durch deine treulose Gesinnungen gegen den Nero, wirst du ihn finden, ohne ihn
              zu suchen.</p>
          </sp>
          <sp who="#polybius">
            <speaker>Polybius.</speaker>
            <p>Laß ihn mich finden, Grausamer! Laß ihn mich finden! Er ist mir nicht furchtbar. Aber
              furchtbar ist mir der Tod des tugendhaften Seneka. Schone diesen Gerechten, diesen
              Freund des Kaysers! der sein ganzes Leben und seine Glückseeligkeit dem Wohle des Nero
              und des Vaterlandes aufgeopfert hat, und es noch thun wird. Schone ihn, wenn du das
              sanfte Gefühl des Mitleidens und die Pflichten kennest, womit du der Welt und Rom
              verbunden bist. – – Diese einzige edle That wird dich glücklicher machen, als alle
              Ehren und Reichthümer der Welt. Das Angedenken derselben wird dich, dein ganzes Leben
              durch, begleiten, und dir ein Schild seyn gegen Elend und widrige Zufälle.</p>
          </sp>
          <sp who="#der_hauptmann">
            <speaker>Der Hauptmann.</speaker>
            <p>Mein Glück hängt von meinem Gehorsam ab. Seneka muß sterben. Ich bin nicht befehligt,
              seine Schuld oder Unschuld zu untersuchen; aber ihm den Tod – –</p>
          </sp>
          <sp who="#polybius">
            <speaker>Polybius.</speaker>
            <p>Glaube der Stimme Roms, wenn du mir nicht glaubst! Rom kennt seine Unschuld und
              fordert sein Leben – Vergeblich, o Niederträchtiger, machst du dir Hoffnung, durch
              Bosheit groß zu werden. Der baldige Fall deines tyrannischen Abgotts wird dich
              erdrücken, du –</p>
          </sp>
          <sp who="#seneka">
            <speaker>Seneka.</speaker>
            <p>Entrüste dich nicht, Polybius! Laß mich sterben. Zu was für Ausschweifungen verleitet
              dich deine Freundschaft gegen mich! Wie wäre es mir ergangen, wenn du, statt meiner,
              das <pb n="129"/> Leben verlohren hättest. Ich hätte den Tod nicht gemieden, sondern
              ihn zehnfach gefühlt. Ach Freund, ach Redlichster unter den Sterblichen! Deine
              Freundschaft ist mir zum erstenmale zur Last. Ich kann dir meine Schuld nicht
              bezahlen, so gern ich es wollte! Wie viel vergnügter würde ich sterben, wenn ich nur
              deinetwegen sterben könnte, und nicht weil es Nero befiehlt! – – Ach laß mich sterben,
              und erhalte du dein Leben zur Wohlfahrt der Welt. Es ist unedel, das Leben zu
              verachten, so lange man der Welt Nutzen schaffen, und glücklich seyn kann. Laß
              diejenigen es verachten, die Alter und Unglück zu Boden drückt, oder die es auf Befehl
              grausamer Regenten hingeben müßen. –</p>
          </sp>
          <sp who="#der_hauptmann">
            <speaker>Der Hauptmann.</speaker>
            <p>Verachte es also! Du mußt es hingeben. Wähle dir eine Todesart nach eigenem Gefallen.
              Verachte es – –</p>
          </sp>
          <sp who="#seneka">
            <speaker>Seneka.</speaker>
            <p>Ich will deine und deines Kaysers Freude nicht verzögern. Erlaube nur, daß ich von
              meinen anwesenden Freunden Abschied nehmen darf.</p>
          </sp>
          <stage>(Sie gehen, ab.)</stage>
          <trailer>Ende der zwoten Handlung.</trailer>
        </div>
      </div>
      <div type="act">
        <head>Dritte Handlung.</head>
        <div type="scene">
          <head>Erster Auftritt.</head>
          <stage>Seneka mit verbundnen Adern, Pompeja Paulina, Piso, Fenius, Polybius, der Hauptmann
            und die Wache.</stage>
          <sp who="#seneka">
            <speaker>Seneka</speaker>
            <stage>mit schwacher Stimme.</stage>
            <p>Es wird nicht nöthig seyn, daß ich mir die Adern wieder öffnen laße. Schwachheit und
              Onmacht überfällt mich schon, und ich fühle das Ende meiner Tage sich nahen. O <pb n="130"/> ewiges, unbegreifliches Wesen! auf deßen Ruff das verwirrte Chaos, Leben
              und Gestalten, Schönheit und Ordnung annahm! das auch den denkenden, unsterblichen
              Geist des Menschen werden ließ! Ich fürchte mich nicht vor dir zu erscheinen,
              ohngeachtet du mit mächtigem Arme die furchtbare Wage hältst, die die Thaten der
              Sterblichen richtet. Ich bin der Vernunft, die du mir zur Führerin gegeben, gefolgt.
              Nie hat mich Bosheit entehrt, nur Schwachheit hat mich zu Fehlern verleitet. – O
              welche Pracht, welche Herrlichkeit muß dich umgeben, da deiner Hände Werk, der Bau der
              Welt, die Sonne und der gestirnte Himmel mit so viel Majestät geschmückt ist! –</p>
          </sp>
          <sp who="#pompeja">
            <speaker>Pompeja.</speaker>
            <p>Du bist deiner Glückseeligkeit und dem Lohne deiner Tugend nahe, mein Seneka! Aber
              mich und deine Freunde läßest du zurück. Ach, weßen Schmerz ist dem meinigen gleich!
              Wer hilft mir meine Last tragen? Octaviens Tod hätte ich schon nicht überleben können,
              wenn ich dich nicht zugleich hätte verlieren müßen. Der Besitz deiner und deine Liebe
              überwog bey mir alle Pein, und schien mir der schrecklichsten Martern werth. Allein
              jetzo erdrückt mich die Hand des Unglücks! Nun ist mir des Tages Licht unerträglich! –
              Gerechter Himmel, warum tödtest du nicht gleich diejenigen, die du elend machst! Wie
              leicht ist der Tod, aber wie entsetzlich sind oft seine Ursachen! – Doch endlich
              befreyt er von aller Quaal. Er wird mich auch davon befreyen! Ich will ihn schon
              finden. Ein kurzer Schmerz ist einem langen Übel vorzuziehen. Ich will mit dir
              zugleich erblaßen, o du, die beste Helfte meines Lebens!</p>
          </sp>
          <sp who="#seneka">
            <speaker>Seneka.</speaker>
            <p>Der Tod wird mir nicht schwer, nur der Verlust deiner, o Pompeja; und der Verlust
              eurer, meine Freunde, wird es mir. Doch ihr werdet bald bey mir seyn, und ich bin
              glücklich genug gewesen, daß ich euch beseßen habe. O ihr vormals mein Wunsch und
              Trost, jetzt meine Quaal, lebt ewig <pb n="131"/> wohl! Euer Glück sey euren großen
              Verdiensten gleich. Errettet euer Vaterland von der Knechtschaft, richtet die
              unterdruckte Tugend auf und wischet die Thränen von den Augen der Gerechten! Der sey
              unter euch der größte, der der willigste ist, die Glückseeligkeit Roms mit Ketten und
              Wunden, und alle seinem Blute zu erkauffen. –</p>
          </sp>
          <sp who="#piso">
            <speaker>Piso.</speaker>
            <p>Ach, er stirbt, der größte unter uns! Er stirbt, und verlieret all sein Blut für die
              Glückseeligkeit Roms! Warum verhängst du seinem Tod, o Himmel! Warum verhängst du, daß
              ich dabey gegenwärtig seyn muß! Ich glaubte durch meinen Besuch, mein Gemüth zu
              erheitern, und Bilder, schwärzer als die Nacht des Todes, erfüllen es, und werden
              niemals wieder daraus verlöschen! Künftige, weit entfernte Jahrhunderte werden deinen
              Fall bedauren, o Edelster unter den wenigen Edeln der Welt! und sie werden dem Wütrich
              fluchen, der ihn veranlaßt – Aber besorge nicht, daß deine Freunde jemals die
              Gesinnungen verleugnen werden, die sie deinem Umgange und deinem Unterrichte zu danken
              haben. Du wirst immer mitten unter uns seyn, wir werden glauben, daß dein Geist auf
              unsre Thaten sieht, daß seine Gegenwart uns umgiebt, wie der Äther, und bey allen
              zweyfelhaften Fällen werden wir uns befragen: wie würde dieses Seneka aufnehmen? – wie
              würde er handeln? – – Kein dir unwürdiger Gedanke soll jemals deine Freunde entehren,
              und wem nur ein Schatten davon vor der Seele vorübergeht, den wird Abscheu und eine
              edle Angst erfüllen, wenn er an dich gedenkt. Er wird dein Bildniß sehen und ein
              heiliger Schauer wird sein innerstes durchdringen. –</p>
          </sp>
          <sp who="#seneka">
            <speaker>Seneka.</speaker>
            <p>Denkt nicht zu lange an mich und meinen Tod, meine Geliebtesten! Nur eine kurze Zeit
              beweinet euern Freund. – Mein Lebensende ist nahe! – Die Brust wird mir zu enge – Ich
              –</p>
          </sp>
          <pb n="132"/>
          <sp who="#polybius">
            <speaker>Polybius.</speaker>
            <p>Ach, er stirbt! – Er ist erkaltet! – Himmel, warum muß ich ein Zeuge dieses Unglücks
              seyn! Was wird meinen Verlust ersetzen; Nimmer werde ich diesen abscheulichen Tag
              vergeßen, der mir meinen fürtrefflichen Freund, und dem menschlichen Geschlechte seine
              Zierde raubt. –</p>
          </sp>
          <sp who="#pompeja">
            <speaker>Pompeja.</speaker>
            <p>Nun ist es um mich geschehen! Mein Seneka! mein Seneka! wie erschrecklich beugst du
              mich! Sage mir noch einmal, daß du mich liebst! – Er hat seinen Geist schon zu den
              Unsterblichen geschickt. – Ach, wer errettet mich von der Angst, die meine Seele
              überfällt! Unaussprechliche Martern zerreißen mich! Meine schwachen Füße zittern und
              erhalten mich nicht mehr, und die Brust wallt für unnatürlicher Spannung – Wo bist du,
              mein Seneka? Wo bist du? Kehre zu mir Verlaßenen zurück! – Nattern – Heere von Nattern
              eilen auf dich zu, und wollen dich tödten. – Seht, wie sie den schuppichten Leib
              krümmen! Hört, wie sie zischen! – Rettet ihn! o rettet meinen Geliebten! – Aber – wie
              ist mir! Unbeschreibliche Angst zerrüttet meine Natur. O Tod! nur du kannst mich von
              meinen Elend befreyen. O mein Seneka! – –</p>
          </sp>
          <stage>(Sie ersticht sich.)</stage>
          <sp who="#polybius">
            <speaker>Polybius.</speaker>
            <p>Himmel, was für entsetzlicher Pein bin ich aufgehoben! Unglück folgt auf Unglück, und
              Jammer auf Jammer. O mein Freund, o meine Freundinn! In was für einem Zustande
              hinterlaßt ihr mich! Wie werde ich ohne euch die Last des Lebens ertragen! Die Ehre
              Roms und die Ehre des menschlichen Geschlechts ist dahin, und Nero und ihre Schande
              lebt! Wenn wirst du deine Rechte schützen, o Vorsehung! Wer wird das Werkzeug deiner
              gewißen Rache seyn! Piso, Fenius, ihr Edeln –</p>
          </sp>
          <sp who="#seneka">
            <speaker>Seneka,</speaker>
            <stage>der sich von der Ohnmacht erhohlt.</stage>
            <p>Ach! – Ist das Ende meiner Quaal noch nicht vorhanden? – <pb n="133"/> Eine Zeitlang
              hatte mich das Gefühl verlaßen, allein, nun empört sich die Brust aufs neue – Himmel,
              was ist hier geschehen! – Pompeja in ihrem Blute! Entsetzlicher Anblick, der mich mehr
              beunruhiget, als alles, was ich jemals erlitten habe. – Pompeja! o Allzugetreue!
              Verzeuch, verzeuch, bis ich zugleich mit dir erblaße. Öffnet mir die Binden, daß alle
              mein Blut dahin fließe! daß meines Elendes ein Ende werde! – –</p>
          </sp>
          <stage>(Pompeja wird weggebracht.)</stage>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Zweyter Auftritt.</head>
          <stage>Ein Bote und die Vorigen.</stage>
          <sp who="#der_bote">
            <speaker>Der Bote.</speaker>
            <p>Ein erschrecklicher Zufall verwüstet deine Vorwerke am Gestade des Meers, o Seneka!
              Ich bin abgeschickt, es dir zu sagen. Gewaltige Winde erhuben sich plötzlich,
              Finsterniß bedeckte den Himmel, so daß die Vögel der Nacht erwachten. Flammen fuhren
              aus der Erde. Sie krachte, als wenn alle Felsen des Grundes bis zum Mittelpunkte der
              Erde gespaltet würden. Die See schien zu klagen, erhub sich und riß aus ihren Ufern.
              Viele Gebäude stürzten ein, vor der Macht der Wellen; und Schrecken und Angst erfüllte
              die ganze Gegend – – Allein, ihr Götter! was sehe ich! Nun weis ich, was dieser
              fürchterliche Zufall verkündiget hat. –</p>
          </sp>
          <sp who="#fenius">
            <speaker>Fenius.</speaker>
            <p>Ja, leider, kannst du es hier sehen! Seneka, dein Herr, der größte und der
              tugendhafteste Mann unter allen Sterblichen, der Freund des Himmels und die Zierde der
              Natur, stirbt, auf Befehl des elendesten Bösewichts, den jemals die Erde getragen hat.
              Nicht nur die Seinigen werden den Tod des Edeln beweinen, sondern die weite Welt, die
              er belehret <pb n="134"/> hat, und deren Glückseeligkeit er suchte. Der Himmel kündigt
              ihr durch die entsetzliche und wunderbare Begebenheit die Größe ihres Verlustes an – –
              –</p>
          </sp>
          <sp who="#der_bote">
            <speaker>Der Bote.</speaker>
            <p>Ach, welch ein Unglücksbothe muß ich seyn! Die Wuth der Elemente hat Furcht und
              Schrecken in der Gegend, von der ich komme, verbreitet; aber die Nachricht, die ich
              ihr bringen werde, wird alle Bewohner derselben mit Verzweiflung erfüllen. Sie werden
              nun die wehklagende Stimme des Sturmes verstehen, und das rufende Meer wird ihnen
              sagen, daß Seneka, ihre Freude und ihre Glückseeligkeit stirbt! Für Schmerz werden sie
              sich die Brust schlagen und das Haar sich von ihren Häuptern reißen. O gerechte
              Götter! o Seneka! o mein geliebtester Herr!</p>
          </sp>
          <stage>(Er geht ab.)</stage>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Letzter Auftritt.</head>
          <stage>Seneka, Piso, Polybius, Fenius, der Hauptmann und die Wache.</stage>
          <sp who="#seneka">
            <speaker>Seneka.</speaker>
            <p>Nun nahet sich das Ziel meiner Tage! Athemlosigkeit und kalter Schweiß überfällt
              mich, und die Gegenstände schwimmen mir schon vor den Augen – – O Wesen aller Wesen,
              beflügle meinen Ausgang aus der Welt! – – – Gehabt euch wohl, meine Freunde! Gehabt
              euch wohl! – – Ich – – sterbe!</p>
          </sp>
          <stage>(Der Vorhang fällt zu.)</stage>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
