<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="../css/tei.css"?>
<?xml-model href="https://dracor.org/schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ger000722" xml:lang="ger">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Der Tod Abels</title>
        <title type="sub">Ein Trauerspiel</title>
        <author>
          <persName>
            <forename>Margareta</forename>
            <surname>Klopstock</surname>
          </persName>
          <idno type="wikidata">Q1727983</idno>
          <idno type="pnd">118563394</idno>
        </author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher xml:id="dracor">DraCor</publisher>
        <idno type="URL">https://dracor.org</idno>
        <availability>
          <licence>
            <ab>CC0 1.0</ab>
            <ref target="https://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/">Licence</ref>
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="digitalSource">
          <name>Google Books</name>
          <idno type="URL">https://books.google.com/books?id=Y8A6AAAAcAAJ&amp;pg=PA147</idno>
          <availability status="free">
            <p>In the public domain.</p>
          </availability>
          <bibl type="originalSource">
            <author>Margareta Klopstock</author>: <title level="a">Der Tod Abels. Ein
              Trauerspiel</title>. In: <title level="s">Klopstocks sämmtliche Werke</title>.
              <biblScope unit="volume">Eilfter</biblScope> Band. Hinterlaßne Schriften von Margareta
            Klopstock. <pubPlace>Leipzig</pubPlace>: <publisher>Göschen</publisher>
            <date>1823</date>. (S. <biblScope unit="page" from="147" to="176"
            >147–176</biblScope>.)</bibl>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person xml:id="abel" sex="MALE" ana="http://www.wikidata.org/entity/Q313421">
            <persName>Abel</persName>
          </person>
          <person xml:id="zilla" sex="FEMALE">
            <persName>Zilla</persName>
          </person>
          <person xml:id="kain" sex="MALE" ana="http://www.wikidata.org/entity/Q205365">
            <persName>Kain</persName>
          </person>
          <person xml:id="eva" sex="FEMALE" ana="http://www.wikidata.org/entity/Q830183">
            <persName>Eva</persName>
          </person>
          <person xml:id="adam" sex="MALE" ana="http://www.wikidata.org/entity/Q70899">
            <persName>Adam</persName>
          </person>
          <listRelation type="personal">
            <relation name="spouses" mutual="#adam #eva"/>
            <relation name="siblings" mutual="#kain #abel #zilla"/>
            <relation name="parent_of" active="#adam #eva" passive="#kain #abel #zilla"/>
            <relation name="spouses" mutual="#abel #zilla"/>
          </listRelation>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="genreTitle">Tragedy</term>
        </keywords>
        <classCode scheme="http://www.wikidata.org/entity/">Q80930</classCode>
      </textClass>      
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <listChange>
        <change when="2025-03-24">(sts+ff) convert from source</change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <standOff>
    <listEvent>
      <event type="print" when="1759">
        <desc/>
      </event>
    </listEvent>
    <listRelation>
      <relation name="wikidata" active="https://dracor.org/entity/ger000722"
        passive="http://www.wikidata.org/entity/Q130634521"/>
    </listRelation>
  </standOff>
  <text>
    <front>
      <pb n="147"/>
      <titlePage>
        <docAuthor>Margareta Klopstock</docAuthor>
        <docTitle>
          <titlePart type="main">Der Tod Abels.</titlePart>
          <titlePart type="sub">Ein Trauerspiel.</titlePart>
        </docTitle>
      </titlePage>
      <pb n="148"/>
      <castList>
        <head>Personen.</head>
        <castItem>Adam.</castItem>
        <castItem>Eva.</castItem>
        <castItem>Kain.</castItem>
        <castItem>Abel.</castItem>
        <castItem>Zilla.</castItem>
      </castList>
    </front>
    <pb n="149"/>
    <body>
      <div type="act">
        <head>Erste Handlung.</head>
        <div type="scene">
          <head>Erster Auftritt.</head>
          <stage>Abel. Zilla.</stage>
          <sp who="#abel">
            <speaker>Abel.</speaker>
            <p>Es ist der Tag der Schöpfung, meine Zilla, der Tag, an dem Gott den Menschen schuf,
              Adam, unsern besten Vater! O laß uns ihm danken! So wie unsre Seele ihm dankt, so laß
              die ganze Feyer des Aeußerlichen ihm danken. Adam hat die Opfer angeordnet. Kain und
              ich sollen zusammen opfern. Eva will mit euch und den Unmündigen beten; und Adam will
              allein opfern. Es werden sich Thränen unter seine Opfer mischen. Denn er wird das
              Paradies nicht aus seinen Gedanken entfernen können. Aber unter unsre Opfer sollen
              keine Thränen sich mischen; (nur die, daß wir mit Adam fortfahren gegen den
              Allmächtigen zu sündigen!) warum wollten wir weinen? Wir haben die Glückseligkeit des
              Paradieses <pb n="150"/> nicht gekannt; aber wir fühlen dennoch die Glückseligkeit des
              Menschen. Der gefallne, der sterbliche Mensch! wie glückselig ist er dennoch!</p>
          </sp>
          <sp who="#zilla">
            <speaker>Zilla.</speaker>
            <p>O Abel, wie glückselig! Welche Glückseligkeit ist in der Schöpfung! Wie froh geht uns
              die Sonne auf! Wie froh geht sie unter! Wie lacht uns das Gras auf dem Felde! Wie
              erfreut uns die unschuldige Heerde! Niemals, Abel, wird deinen Schafen ein Lamm
              gebohren, daß ich die Freude seiner Mutter nicht theile. Wie fröhlich hüpft es in
              seiner jungen Schönheit! wie mütterlich sorgt die Mutter dafür! O Weisheit des Herrn!
              und o Güte! wie nahe geht alles den Menschen an! Und selbst sein Nutzen ist seine
              Freude. Es ist uns zur Strafe aufgelegt: Im Schweiße unsers Angesichts unser Brot zu
              essen. Aber wie leicht wird uns selbst unsre Arbeit! Und wie viel Erquickung ist nicht
              in ihr. Mühe und Schlaf sind Wohlthaten! O alles, alles ist es! Und zu allen diesen
              großen Freuden noch <emph>die</emph>, daß <emph>Abel</emph> mich liebt, daß ich mein
              Leben mit <emph>Abel</emph> lebe, und mit <emph>Abel</emph> mich freue. So war Adam im
              Paradiese, wie mein Abel ist.</p>
          </sp>
          <sp who="#abel">
            <speaker>Abel.</speaker>
            <p>Ja, meine Zilla, es ist viel Glückseligkeit in der Schöpfung! Und die nie
              auszusprechende und nie <pb n="151"/> zu erschöpfende ist die Glückseligkeit der
              Liebenden! Aber dieses alles wäre keine Freude, wenn der Ewigerbarmende uns nicht eine
              größere Glückseligkeit jenseits des Grabes aufbewahrte. Wir müssen itzt sterben, wir
              können ihn nicht vermeiden, den fürchterlichen Tod; aber selbst <emph>er</emph> wird
              leicht, da wir wissen, zu welchem Leben er uns führt. Höheres, glückseligeres Leben,
              wer sollte dich nicht wünschen! So liebt er uns, der Schöpfer! Diese Welt, diese
              glückselige Welt ist für unsre Seele nicht genug, das fühlt unsre Seele selbst; aber
              wir könnten zu nichts höherm kommen, unsre Sünde und der Tod machten hier unser Ende,
              wenn sich der über alles Gnädige unser nicht erbarmte. Ach Zilla, er will uns einen
              Heiland, einen Erlöser geben! Er soll ein Weibessame seyn. O wenn <emph>du</emph> den
              Mann des Herrn trügst! wenn du ihn mir und dem menschlichen Geschlechte bald gebährst!
              O schaure vor Freude und vor Ehrfurcht, den Gedanken zu denken!</p>
          </sp>
        </div>
        <pb n="152"/>
        <div type="scene">
          <head>Zweyter Auftritt.</head>
          <stage>Kain. Abel. Zilla.</stage>
          <sp who="#kain">
            <speaker>Kain.</speaker>
            <p>Hat Adam dir das Opfer befohlen, Abel? wir sollen zusammen opfern.</p>
          </sp>
          <sp who="#abel">
            <speaker>Abel.</speaker>
            <p>Ja, Kain, er hats befohlen. Wir wollen zusammen opfern, und uns zusammen freuen, wir
              Erstgebornen! O wie wallt meine Seele dieser Feyerlichkeit unsers Danks entgegen!</p>
          </sp>
          <sp who="#kain">
            <speaker>Kain.</speaker>
            <p>Freue dich nur, du Glückseliger! du Liebling Adams und Gottes! Es wird dir leicht,
              dein Opfer zu bereiten, leicht, die Heerden zu schlachten, die sich selbst gebähren.
              Die Erde giebt nichts, wenn ich sie nicht umarbeite. Ich muß im Schweiße meines
              Angesichts mein Brot essen; <emph>du</emph> nur hast Freude!</p>
          </sp>
          <sp who="#abel">
            <speaker>Abel.</speaker>
            <p>O Kain, willst du auch an diesem Tage deine alte Schwermuth nicht fahren lassen? Wie
              oft habe ich sie dir schon beantwortet. Alle unsre Arbeit ist nicht schwer. Es ist
              viel Belohnung und viel Freude in ihr. Aber welch eine Ruhe ists nicht, sich vor <pb
                n="153"/> dem Herrn demüthigen, und welche Freude, ihn anbeten!</p>
          </sp>
          <sp who="#kain">
            <speaker>Kain.</speaker>
            <p>Kain hat keine Ruhe! und Kain kann sich nicht freuen!</p>
          </sp>
          <sp who="#abel">
            <speaker>Abel.</speaker>
            <p>Betrübe wenigstens Adam nicht an diesem feyerlichen Tage!</p>
          </sp>
          <sp who="#kain">
            <speaker>Kain.</speaker>
            <p>Warum hat er gesündigt? warum ist er gefallen? Wäre er im Paradiese geblieben, so
              wäre Kain glücklich.</p>
          </sp>
          <sp who="#abel">
            <speaker>Abel.</speaker>
            <p>O Kain, verdamm unsern Vater nicht! Vielleicht wären wir an seiner Statt noch tiefer
              gefallen! und vielleicht würde Kain selbst im Paradiese sich nicht freuen!</p>
          </sp>
          <sp who="#kain">
            <speaker>Kain.</speaker>
            <p>Es ist wahr, die ganze Schöpfung ist finster für mich!</p>
          </sp>
          <sp who="#abel">
            <speaker>Abel.</speaker>
            <p>So laß die Bruderliebe wenigstens Freude für dich haben. Welche Freude ist nicht in
              der Freundschaft! Wie lieben sich nicht Adams Kinder alle! aber keins liebt dich mehr,
              o Kain, als dein Bruder Abel.</p>
          </sp>
          <pb n="154"/>
          <sp who="#kain">
            <speaker>Kain.</speaker>
            <p>Geh, du Glücklicher! ich erwarte dich beym Altare!</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Dritter Auftritt.</head>
          <stage>Abel. Zilla.</stage>
          <sp who="#zilla">
            <speaker>Zilla.</speaker>
            <p>Wie sehr hat Kain mich niedergeschlagen, Abel! Wie unglücklich ist er, er, der sich
              nicht freuen kann! Und, ach darf ich ihn sagen, den Gedanken, der schon lange meine
              Seele quält? Wie böse muß sein Herz seyn, wenn Gottes Schöpfung ihm finster ist, und
              die Bruderliebe ihn nicht rührt!</p>
          </sp>
          <sp who="#abel">
            <speaker>Abel.</speaker>
            <p>Ich will hingehn, und ihn aufzuheitern suchen, meine Zilla.</p>
          </sp>
          <sp who="#zilla">
            <speaker>Zilla.</speaker>
            <p>Wie wird Abel ihn aufheitern können, wenn er Abel nicht liebt? O das böse Herz, das
                <emph>Abel</emph> nicht liebt!</p>
          </sp>
          <sp who="#abel">
            <speaker>Abel.</speaker>
            <p>Er wird mich endlich lieben, wenn er sieht, wie ich ihn liebe.</p>
          </sp>
          <pb n="155"/>
          <sp who="#zilla">
            <speaker>Zilla.</speaker>
            <p>O unsrem großen Herrscher sey Dank, daß Abel nicht wie Kain ist! Ich kann niemand
              hassen, o Abel, aber ... es wird mir doch schwer, Kain wie unsre Schwestern zu
              lieben!</p>
          </sp>
          <sp who="#abel">
            <speaker>Abel.</speaker>
            <p>Wir wollen für ihn beten, Zilla.</p>
          </sp>
          <sp who="#zilla">
            <speaker>Zilla.</speaker>
            <p>O das will ich aus ganzer Seele thun!</p>
          </sp>
          <sp who="#abel">
            <speaker>Abel.</speaker>
            <p>Komm, und hilf mir das Opfer wählen. Wie froh will <emph>ichs</emph> dem Herrn
              darbringen. Und er wird meinen Dank mit Gnaden annehmen.</p>
          </sp>
        </div>
      </div>
      <pb n="156"/>
      <div type="act">
        <head>Zweyte Handlung.</head>
        <div type="scene">
          <head>Erster Auftritt.</head>
          <stage>Eva. Zilla.</stage>
          <sp who="#eva">
            <speaker>Eva.</speaker>
            <p>Hast du deine Schwestern versammelt, Zilla? haben sie die Unmündigen gebracht? habt
              ihr die Laube mit Zweigen geschmückt? und die Sitze mit Blumen bestreut?</p>
          </sp>
          <sp who="#zilla">
            <speaker>Zilla.</speaker>
            <p>Es ist alles bereitet, meine Mutter.</p>
          </sp>
          <sp who="#eva">
            <speaker>Eva.</speaker>
            <p>Ich glückselige Mutter so vieler Unsterblichen! so vieler Tugendhaften! so vieler
              einst seligen Kinder! Meine Kinder! wie liebe ich euch, meine Kinder!</p>
          </sp>
          <sp who="#zilla">
            <speaker>Zilla.</speaker>
            <p>O du geliebte Mutter!</p>
          </sp>
          <sp who="#eva">
            <speaker>Eva.</speaker>
            <p>Adam wird bald kommen. Er will allein opfern. Wir wollen mit den Unmündigen in der
              Laube anbeten, Zilla.</p>
          </sp>
          <pb n="157"/>
          <sp who="#zilla">
            <speaker>Zilla.</speaker>
            <p>O wie sehne ich mich nach dem Augenblicke! Wie sehr fühle ich meine Glückseligkeit!
              Wie sehr fühle ich sie heute! Wie wallt meine Seele dem Danke entgegen! Wie gern danke
              ich dem Herrn! Nie wird meine Seele des Dankens satt. Die Empfindung meiner
              Glückseligkeit entzückt mich allemal so, als wenn ich sie das erstemal genösse! Und
              der Gedanke vom großen Angebeteten! ... o stimmt erst mit mir ein, ihr Erschaffnen
              alle! Ihr Unmündigen und ihr Säuglinge, stimmt erst mit mir ein, dann wollen wir ihn
              loben!</p>
          </sp>
          <sp who="#eva">
            <speaker>Eva.</speaker>
            <p>O Zilla, du Freude meines Lebens! du Trost! ... Ich, ich habe die Sünde auch auf dich
              gebracht! ...</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Zweyter Auftritt.</head>
          <stage>Adam. Eva. Zilla.</stage>
          <sp who="#adam">
            <speaker>Adam.</speaker>
            <p>Hast du die Töchter versammelt, Zilla? Eva will mit euch anbeten. Ihr seyds schon
              gewohnt, ihrer Stimme nachzusingen, wenn sie den Allschaffenden anbetet. Aber so
              feyerlich habt ihrs noch nicht gethan, <pb n="158"/> wie ihr es heute thun werdet. Aus
              so Vieler Munde ist das Lob des Herrn auf der Erde noch nicht erschollen. O wie werden
              meiner Kinder so viel! Geh, Zilla, und ruf die Töchter alle! Bring die Knaben, die
              noch nicht opfern können, und die Unmündigen, die noch stammeln! Laß die Mütter ihre
              Säuglinge hertragen, damit alles den Herrn lobe.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Dritter Auftritt.</head>
          <stage>Adam. Eva.</stage>
          <sp who="#adam">
            <speaker>Adam.</speaker>
            <p>O wenn unser Herz den Dank, der ihm gebührt, nur ganz fassen könnte! Ach wir
              konntens! .. Ermanne dich, Eva, den Gedanken zu denken, ermanne dich, die
              Glückseligkeit des Paradieses zu denken, daß wir fühlen, wovon wir gefallen sind! ..
              und wie er sich unser erbarmt! Ach, da hat er mehr an uns, wie in der Schöpfung,
              gethan! Wir wären verloren, unselig und unsterblich, ewig elend, wenn er sich unser
              nicht erbarmte, wenn er nicht den Tod zur Lindrung unsrer Qual, und seinen Sohn zum
              Aufgang unsrer Glückseligkeit gegeben hätte. Ach, er wird unsern schwachen Dank
              annehmen! Wir können für unsre Rettung nicht so danken, wie wir <pb n="159"/> für
              unsre Schöpfung danken konnten. Denn wir sind gefallen. Wir danken itzt, wie Sünder
              danken können. Damals dankten wir wie die Morgensterne, unschuldig, rein und
              unbefleckt. ... Eva, wie ich dich das erstemal sah, meine Eva! ... ach ich war ganz
              Erstaunen! ganz Entzückung! ... wie ich es nun fühlte, mit der ganzen Ueberzeugung
              meines Herzens, und der ganzen Bestimmung meines Lebens fühlte, daß du für mich
              geschaffen warst, da faßte ich dich in meine Arme, ach, da konnte ich danken! Du weißt
              es, Mitgeschaffne, du danktest mit mir, da konnten wir die ganze Fülle unsrer Seele in
              Dank ergießen, da konnten wir anbeten, da konnten wir den Herrn loben, da waren wir
              selig! ...</p>
          </sp>
          <sp who="#eva">
            <speaker>Eva.</speaker>
            <p>Und itzt sind wir gefallen... Ich bin gefallen! .. Adam ist mit mir gefallen! .. Wir
              sind Sünder! Wir können nicht mehr anbeten! nicht mehr danken! ...</p>
          </sp>
          <sp who="#adam">
            <speaker>Adam.</speaker>
            <p>Ueberlaß dich deiner Traurigkeit nicht zu sehr, meine Eva, Er hat uns vergeben! Zwar
              wird unser Fall über unser ganzes Leben eine Dunkelheit verbreiten; (ach, unser Leben
              wird einmal ein Ende haben, wir werden sterben!) .. aber es soll uns nie ganz
              niederschlagen! Denn Er hat uns vergeben! Der Richter hat uns nicht verworfen! Der
              Schöpfer <pb n="160"/> hat vergeben! Der Erbarmer will uns selbst versöhnen!</p>
          </sp>
          <sp who="#eva">
            <speaker>Eva.</speaker>
            <p>Ach, ich habe die Sünde auf alle meine Kinder gebracht! Alle Unmündige, die man heute
              zu mir führt, sind Sünder!</p>
          </sp>
          <sp who="#adam">
            <speaker>Adam.</speaker>
            <p>Aber auch allen hat Gott vergeben!</p>
          </sp>
          <sp who="#eva">
            <speaker>Eva.</speaker>
            <p>Ach ich habe den Tod auf alle meine Kinder, ich habe den Tod auf Adam gebracht! Tod!
              Furchtbarer! wer bist du? wir wissen noch nicht, wer du bist; aber wir fühlen deine
              Schrecken in allen unsern Gebeinen! .. Ach, wird Eva vor Adam sterben? oder Adam vor
              Eva? Oder wird Adam seine Söhne begraben müssen? Wird Eva Zilla sterben sehn? ...</p>
          </sp>
          <sp who="#adam">
            <speaker>Adam.</speaker>
            <p>Meine, meine Eva! überlaß es alles dem, der Tod und Leben gemacht hat.</p>
          </sp>
        </div>
        <pb n="161"/>
        <div type="scene">
          <head>Vierter Auftritt.</head>
          <stage>Adam. Eva. Zilla. Die übrigen Kinder Adams.</stage>
          <sp who="#adam">
            <speaker>Adam.</speaker>
            <p>Da sind unsre Kinder, Eva! Segne deine Kinder mit mir. Und, o du, der allein segnen
              kann, segne sie, und erbarme dich ihrer!</p>
          </sp>
          <sp who="#eva">
            <speaker>Eva.</speaker>
            <p>Meine Kinder! habt ihr euch zu diesem großen Tage bereitet? Kommt, und dankt dem
              Herrn mit mir! betet an, und werdet erhört!</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Fünfter Auftritt.</head>
          <stage>Die Vorigen. Abel.</stage>
          <sp who="#abel">
            <speaker>Abel,</speaker>
            <stage>mit einem geschmückten Opferlamme.</stage>
            <p>Adam wolle das Opfer sehen, das ich dem Herrn darbringen will. Siehe, Adam, es ist
              von den Erstlingen meiner Heerde, es ist ohne Fehl, und mein <pb n="162"/> Herz
              demüthigt sich vor dem Herrn! Es wird dem Herrn angenehm seyn!</p>
          </sp>
          <sp who="#adam">
            <speaker>Adam.</speaker>
            <p>Ja, mein Sohn, der Herr wird dein Opfer annehmen! <stage>Er legt seine Hand auf
                ihn.</stage> Gott segne dich, mein bester Sohn, und sey dir gnädig! ... Ach, er ist
              nicht gefallen! ... aber er trägt die Schuld seines Vaters! .. Mein bester Sohn Abel!
              du heiligster und unschuldigster unter den Sündern! Wenn dein Vater nun alt und Lebens
              satt geworden ist, wenn er alle Schrecken des Todes gefühlt hat, (ach, keiner wird sie
              so wie Adam fühlen!) wenn er <emph>gestorben</emph>, und nun wieder Erde ist, davon er
              genommen war! dann lehre du meine und deine Kinder den Herrn fürchten! Lehre sie die
              Glückseligkeit der Schöpfung, die Glückseligkeit des Lebens, den Trost der Trübsal,
              aber noch weit mehr, die Seligkeit der Erbarmung kennen! Lehre sie, daß ihr Vater
              unsterblich und heilig geschaffen war; aber daß er gefallen und ein Sünder geworden
              ist! Lehre sie, daß sie alle mit ihm gefallen, und alle Sünder sind, und alle Sünder
              zeugen. Aber, o lehre sie auch, wiederhole es ihnen unaufhörlich, daß er Feindschaft
              zwischen der Sünde und unserm Samen gesetzt hat, und daß unser Same der Sünde den Kopf
              zertreten wird! Freue dich, Eva, freut euch, meine Töchter, ihr werdet den Mann, den
              Herrn gebähren. O Abel! o Zilla! ... wenn er aus eurem Samen käme! ...</p>
          </sp>
          <pb n="163"/>
          <sp who="#eva">
            <speaker>Eva.</speaker>
            <p>O Trost der Gefallnen! ...</p>
          </sp>
          <sp who="#adam">
            <speaker>Adam.</speaker>
            <p>Aber warum kommt Kain nicht? Geh, Zilla, und rufe Kain.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Sechster Auftritt.</head>
          <stage>Adam. Eva. Abel. Die übrigen Kinder Adams.</stage>
          <sp who="#abel">
            <speaker>Abel.</speaker>
            <p>Wir haben auf dem Felde den Altar bereitet! <stage>Er öffnet die Hütte, man sieht in
                der Ferne Abels Altar mit Blumen behängt, und das Opferholz darauf gelegt, Kains
                Altar mit den Früchten des Feldes darauf.</stage> Siehe, mein Vater, gegen Eden
              haben wir den Altar bereitet. Da wars, wo er dich schuf, da bestimmte er dich und
              deine Kinder einer ewigen Glückseligkeit!</p>
          </sp>
        </div>
        <pb n="164"/>
        <div type="scene">
          <head>Siebenter Auftritt.</head>
          <stage>Kain. Zilla. Die Vorigen.</stage>
          <sp who="#adam">
            <speaker>Adam.</speaker>
            <p>Warum bringst du mir dein Opfer nicht, Kain?</p>
          </sp>
          <sp who="#kain">
            <speaker>Kain.</speaker>
            <p>Ich hab's auf den Altar gelegt.</p>
          </sp>
          <sp who="#adam">
            <speaker>Adam.</speaker>
            <p>Warum siehst du so finster, mein Sohn Kain?</p>
          </sp>
          <sp who="#kain">
            <speaker>Kain.</speaker>
            <p>Weil ich mich nicht freuen kann.</p>
          </sp>
          <sp who="#adam">
            <speaker>Adam.</speaker>
            <p>Geh, Kain, und heitre dich auf. Opfre nicht mit einem Herzen voll Unmuth! Wir sollen
              dem Herrn mit Freuden dienen. Geh, und freu dich mit deinem Bruder Abel! Dankt dem
              Herrn, daß ihr geschaffen seyd! Lobt seinen Namen! betet an! preist und rühmt seine
              Werke, und freut euch! ach, freut euch in dem Herrn, der so gnädig ist!</p>
          </sp>
          <stage>Abel reicht Kain die Hand, er nimmt sie nicht an, und sie gehen beyde ab.</stage>
        </div>
        <pb n="165"/>
        <div type="scene">
          <head>Achter Auftritt.</head>
          <stage>Adam. Eva. Zilla. Die übrigen Kinder Adams.</stage>
          <sp who="#adam">
            <speaker>Adam</speaker>
            <stage>vor sich.</stage>
            <p>Vergieb ihm, o Herr, der du mir vergeben hast! vergieb meinem erstgebohrnen Sohne!
              Geht meine Kinder, und betet an. Ich will allein opfern. Adams Thränen sollen keine
              Wehmuth in eure Jubel mischen. Kommt wieder zu mir, wenn ihr gebetet habt, dann sollt
              ihr das Abendopfer dem Herrn bringen. <stage>Adam geht mit Eva etwas vorwärts.</stage>
              Heitre dich auf, meine Eva! Laß die Thränen deinen Dank nicht entkräften. Laß deine
              Kinder hören, daß du gesündigt hast; aber laß sie auch hören, daß deine Sünde versöhnt
              ist.</p>
          </sp>
          <sp who="#eva">
            <speaker>Eva.</speaker>
            <p>Ja, seine Güte ist überschwenglich groß, und seine Erbarmung hat kein Ende. .. Aber
              Kain, mein Sohn Kain! .. Ach, seine Sünde ist auch meine Sünde.</p>
          </sp>
          <sp who="#adam">
            <speaker>Adam.</speaker>
            <p>Gott wird sich seiner erbarmen, meine Eva! Durch das Opfer selbst wird Gott sein Herz
              stärken, <pb n="166"/> wenn er mit Glauben und Vertrauen opfert. Gott segne euch,
              meine Kinder!</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Neunter Auftritt.</head>
          <stage>Eva. Zilla. Die Töchter. Die Unmündigen. Einige Mütter mit ihren Säuglingen, um
            anzubeten.</stage>
          <stage>Dieser Auftritt wird gesungen.<note>Er sollte aus einem Gesange von ungleichen
              Strophen bestehen.</note></stage>
        </div>
      </div>
      <pb n="167"/>
      <div type="act">
        <head>Dritte Handlung.</head>
        <div type="scene">
          <head>Erster Auftritt.</head>
          <stage>Adam. Eva. Die Mütter mit ihren Kindern.</stage>
          <sp who="#adam">
            <speaker>Adam.</speaker>
            <p>Habt ihr gebetet, Kinder? habt ihr den Herrn sein Lob dargebracht? habt ihr die
              Seligkeit gefühlt: den Herrn loben? O wie gar nichts ist unser ganzes Leben gegen
                <emph>eine</emph> solche Stunde! <emph>Die</emph> habe ich gehabt. Ich habe gefühlt,
              was wir seyn werden, Eva, wenn die Stunde, die wir so sehr fürchten, gekommen seyn
              wird. Komm nur, komm, o Tod! dann werden wir wieder seyn, was wir waren, ach noch
              mehr, noch mehr! Dann werden wir nicht mehr fallen.</p>
          </sp>
          <sp who="#eva">
            <speaker>Eva.</speaker>
            <p>Der Versöhnte! Wie ist seine Schöpfung so schön! wie sind seine Wege so
                weise!<note>An diesem Auftritte fehlt etwas.</note></p>
          </sp>
        </div>
        <pb n="168"/>
        <div type="scene">
          <head>Zweyter Auftritt.</head>
          <stage>Adam. Eva. Kain.</stage>
          <sp who="#adam">
            <speaker>Adam</speaker>
            <stage>zu Eva.</stage>
            <p>Noch ist er finster, Eva! ... Kain, mein Sohn Kain, hast du geopfert? Du antwortest
              nicht? Du bist noch finster? Hat auch das Gebet deine Seele nicht besänftigen, dein
              Herz nicht erweichen können?</p>
          </sp>
          <sp who="#kain">
            <speaker>Kain.</speaker>
            <p>Frage nicht, Adam!</p>
          </sp>
          <sp who="#adam">
            <speaker>Adam.</speaker>
            <p>Dein Herz ist böse, Kain, ich muß dirs sagen, dein Herz ist nicht gerecht vor dem
              Herrn, wenn du noch wüthest! Mit allem Frieden des Himmels überströmt das Gebet die
              Seelen der Frommen. Du hast nicht gebetet, oder der Herr hat dich verworfen; sage,
              hast du geopfert? Zittre, der Allmächtige hat dein Opfer gesehn! .. Bleib! Hast du
              geopfert? Wie hat der Allmächtige dein Opfer angenommen?</p>
          </sp>
          <sp who="#eva">
            <speaker>Eva.</speaker>
            <p>Kain, Kain, mein Sohn!</p>
          </sp>
          <sp who="#kain">
            <speaker>Kain.</speaker>
            <p>Er hats verworfen! ...</p>
          </sp>
          <pb n="169"/>
          <sp who="#adam">
            <speaker>Adam.</speaker>
            <p>Ach du Verworfner! <stage>Er reicht Kain die Hand.</stage> Du bist mein Sohn! ...
              Gott wird sich deiner erbarmen. Fleh ihm, daß er dir vergebe! Der deinem Vater
              verzieh, wird dir verzeihn!</p>
          </sp>
          <sp who="#kain">
            <speaker>Kain.</speaker>
            <p>Er kann nicht, er kann nicht!</p>
          </sp>
          <sp who="#eva">
            <speaker>Eva.</speaker>
            <p>Wo ist dein besserer Bruder Abel?</p>
          </sp>
          <stage>Kain will fortgehn.</stage>
          <sp who="#adam #eva">
            <speaker>Adam und Eva</speaker>
            <stage>zugleich.</stage>
            <p>Wo ist er? wo ist er?</p>
          </sp>
          <sp who="#kain">
            <speaker>Kain.</speaker>
            <p>So vernehmts denn .. vernehmts! .. Ihr habt die Sünde auf uns gebracht! Kennt eure
              Sünde <emph>ganz</emph>! Wißt ihre Strafe! Abel ist todt! Ich hab ihn erschlagen! Dort
              beym Altare, dort liegt er!</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Dritter Auftritt.</head>
          <stage>Adam. Eva.</stage>
          <sp who="#adam">
            <speaker>Adam,</speaker>
            <stage>nach langem Schweigen.</stage>
            <p>Eva! ...</p>
          </sp>
          <pb n="170"/>
          <sp who="#eva">
            <speaker>Eva.</speaker>
            <p>Adam! ... Ach, er ist todt!</p>
          </sp>
          <sp who="#adam">
            <speaker>Adam.</speaker>
            <p>Wo wird Kain Gnade finden? ... Beym Altare liegt Abel? ...</p>
          </sp>
          <sp who="#eva">
            <speaker>Eva,</speaker>
            <stage>die den Vorhang wegziehn will.</stage>
            <p>Ich kann nicht!</p>
          </sp>
          <sp who="#adam">
            <speaker>Adam,</speaker>
            <stage>der endlich den Vorhang wegzieht: man sieht Abel auf dem Felde liegen.</stage>
            <p>Er ist todt!</p>
          </sp>
          <sp who="#eva">
            <speaker>Eva.</speaker>
            <p>Ach! <stage>sie geht zu Abel.</stage> O du, der uns richtet!</p>
          </sp>
          <sp who="#adam">
            <speaker>Adam.</speaker>
            <p>Das ist unsre Sünde! o Eva!</p>
          </sp>
          <sp who="#adam #eva">
            <speaker>Beyde.</speaker>
            <p>Richter der Menschen, erbarme dich unser!</p>
          </sp>
          <sp who="#eva">
            <speaker>Eva.</speaker>
            <p>Ist dieß deine blühende Wange, o Abel? dieß dein freudenvolles Auge? Ach es ist alles
              erblaßt! alles erstarrt!</p>
          </sp>
          <sp who="#adam">
            <speaker>Adam.</speaker>
            <p>Vater des Schreckens, das bist du! Eva ... Dieß ist der Tod!</p>
          </sp>
          <pb n="171"/>
          <sp who="#eva">
            <speaker>Eva.</speaker>
            <p>Erster Todter! mein Sohn! ... Ach, so müssen sie alle sterben! ... Ihr, meine Kinder!
              .. Unzählbare Nachkommen! Alle! ... und, o Adam, auch du!</p>
          </sp>
          <sp who="#adam">
            <speaker>Adam.</speaker>
            <p>Ach, Kain hat ihn erschlagen! Kain, der Erstgebohrne, hat seinen Bruder erschlagen!
              Sieh, o Eva, hier rinnt noch sein Blut!</p>
          </sp>
          <sp who="#eva">
            <speaker>Eva.</speaker>
            <p>Ach, Blut, Blut meines Sohns!</p>
          </sp>
          <sp who="#adam">
            <speaker>Adam.</speaker>
            <p>Komm, Eva, wir wollen diesen Ort des Schreckens verlassen! Laß uns unsern Gott
              anbeten! Alles, was er thut, ist recht!</p>
          </sp>
          <stage>Sie gehen seitwärts.</stage>
          <sp who="#adam">
            <speaker>Adam.</speaker>
            <p>Hörst du den Donner, Eva? Der Herr ist nahe! Der Schauer seiner Allgegenwart faßt
              mich! Ach, er will mit uns reden, der Gnadenvolle!</p>
          </sp>
          <sp who="#eva">
            <speaker>Eva.</speaker>
            <p>Ach, wo ist Kain? wo ist er, daß der Herr sich seiner erbarme!</p>
          </sp>
          <sp who="#adam">
            <speaker>Adam.</speaker>
            <p>Vielleicht hat er sich zum Herrn gewendet. Vielleicht <pb n="172"/> erbarmt der Herr
              sich seiner. Ach, vielleicht redet der Herr diese Stunde mit Kain!</p>
          </sp>
          <sp who="#eva">
            <speaker>Eva.</speaker>
            <p>O laß uns für ihn beten, Adam!</p>
          </sp>
          <stage>Sie fallen nieder.</stage>
          <sp who="#adam">
            <speaker>Adam.</speaker>
            <p>Vater der Menschen! ihr Gott! ihr Erbarmer! der du uns schufst! (wir fielen, doch du
              verwarfst uns nicht!) der du den ersten Sündern vergabst, vergieb ihren Kindern!
              Vergieb unserm erstgebohrnen Sohne!</p>
          </sp>
          <sp who="#eva">
            <speaker>Eva.</speaker>
            <p>Vergieb, vergieb ihm! und der, die die Sünde auf ihn brachte, vergieb Eva,
              Erbarmer!</p>
          </sp>
          <sp who="#adam">
            <speaker>Adam.</speaker>
            <p>Um deßwillen, der unsre Sünde tilgen wird, vergieb ihm, Erbarmer!</p>
          </sp>
          <sp who="#eva">
            <speaker>Eva.</speaker>
            <p>Ihn, der mein Same wird werden, laß ihn dich versöhnen, Erbarmer!</p>
          </sp>
          <stage>Der Donner hört auf.</stage>
          <sp who="#adam">
            <speaker>Adam.</speaker>
            <p>Er wird sich seiner erbarmen.</p>
          </sp>
          <sp who="#eva">
            <speaker>Eva,</speaker>
            <stage>die nach Abel zugeht.</stage>
            <p>Ach, Abel!</p>
          </sp>
        </div>
        <pb n="173"/>
        <div type="scene">
          <head>Vierter Auftritt.</head>
          <stage>Adam. Eva. Kain.</stage>
          <sp who="#kain">
            <speaker>Kain.</speaker>
            <p>Wo soll ich hinfliehn? ... Ach Adam! Ach Eva!</p>
          </sp>
          <sp who="#adam">
            <speaker>Adam.</speaker>
            <p>Mein Sohn Kain!</p>
          </sp>
          <sp who="#kain">
            <speaker>Kain.</speaker>
            <p>Ach, mein Vater! mein Vater!</p>
          </sp>
          <sp who="#adam">
            <speaker>Adam.</speaker>
            <p>Weinst du? Kain?</p>
          </sp>
          <sp who="#kain">
            <speaker>Kain.</speaker>
            <p>Ach, wenn ich weinen könnte ... Wo ist meine Mutter? <stage>Eva nähert sich.</stage>
              Ach ich habe meinen Bruder ermordet!</p>
          </sp>
          <sp who="#eva">
            <speaker>Eva.</speaker>
            <p>Mein Sohn! mein Sohn!</p>
          </sp>
          <sp who="#adam">
            <speaker>Adam.</speaker>
            <p>Flehe Gott an, mein Sohn, er ist dir nahe.</p>
          </sp>
          <sp who="#kain">
            <speaker>Kain.</speaker>
            <p>Ach er wars! er wars! Hast du den Donner gehört, mein Vater?</p>
          </sp>
          <pb n="174"/>
          <sp who="#adam">
            <speaker>Adam.</speaker>
            <p>Ich hörte den Donner, und habe für dich gebetet.</p>
          </sp>
          <sp who="#kain">
            <speaker>Kain.</speaker>
            <p>Ach du konntest beten! ich kanns nicht! Aber deine Augen haben den Schrecklichen
              nicht gesehn.</p>
          </sp>
          <sp who="#eva">
            <speaker>Eva.</speaker>
            <p>Ist Gott dir erschienen, mein Sohn?</p>
          </sp>
          <sp who="#kain">
            <speaker>Kain.</speaker>
            <p>Er ists! .. Er hat das Blut meines Bruders gefordert.</p>
          </sp>
          <sp who="#eva">
            <speaker>Eva.</speaker>
            <p>Ach! ...</p>
          </sp>
          <sp who="#kain">
            <speaker>Kain.</speaker>
            <p>Ich Elender! ich Unglückseliger! ich Ewigverlorner!</p>
          </sp>
          <sp who="#adam">
            <speaker>Adam.</speaker>
            <p>Verzweifle nicht, Kain! Gott erbarmt sich aller.</p>
          </sp>
          <sp who="#kain">
            <speaker>Kain.</speaker>
            <p><emph>Meine</emph> Sünde ist größer, als seine Erbarmung! <emph>Meine</emph> Sünde
              kann nicht vergeben werden! ... O Stimme, furchtbare Stimme! Das Blut deines Bruders
              schreiet zu mir von der Erde! ... Wo soll ich hinfliehn? Mich wird todtschlagen, wer
              mich findet! .. Abel, mein Bruder, dein Opfer nahm der Herr an. Du warst fromm, und
              ich ein Sünder, <pb n="175"/> so sehr ein Sünder, daß ich deine Tugend beneidete! daß
              ich .. dich erschlug! O wendet euch von mir! Tödtet mich nicht!</p>
          </sp>
          <sp who="#adam">
            <speaker>Adam.</speaker>
            <p>Kain!</p>
          </sp>
          <sp who="#eva">
            <speaker>Eva.</speaker>
            <p>Mein Sohn!</p>
          </sp>
          <sp who="#kain">
            <speaker>Kain.</speaker>
            <p>Ach Eva, dein bester Sohn.. Abel! <stage>indem er sich umwendet, sieht er den
                Altar.</stage> Furchtbarer Altar! <stage>Er will entfliehn, und sieht Abel.</stage>
              Ach, da ist er! .. todt! erschlagen! Abel! Abel! .. Mein Bruder! Blut, Blut von meinen
              Händen, du schreist! ... Richter! Rächer! ... Keine Erbarmung! Unstätig und flüchtig
              mein Lebelang... Tödtet mich nicht! Erschein, Zeichen des Herrn, daß mich nicht
              erschlage, wer mich findet! Wendet euer Angesicht, daß ich entfliehe, und mich
              verberge!</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Fünfter Auftritt.</head>
          <stage>Adam. Eva. Zilla.</stage>
          <sp who="#zilla">
            <speaker>Zilla.</speaker>
            <p>Ich habe die Töchter zu ihren Hütten gebracht... Meine Mutter, du weinst?</p>
          </sp>
          <pb n="176"/>
          <sp who="#eva">
            <speaker>Eva,</speaker>
            <stage>die sie in ihre Arme nimmt.</stage>
            <p>O du unglückselige Tochter!</p>
          </sp>
          <sp who="#zilla">
            <speaker>Zilla.</speaker>
            <p>Wo ist Abel?</p>
          </sp>
          <stage>Adam zeigt mit der Hand.</stage>
          <sp who="#zilla">
            <speaker>Zilla,</speaker>
            <stage>indem sie Abel sieht.</stage>
            <p>Ach! ...</p>
          </sp>
          <sp who="#eva">
            <speaker>Eva.</speaker>
            <p>Er ist todt!</p>
          </sp>
          <sp who="#zilla">
            <speaker>Zilla,</speaker>
            <stage>indem sie bey Abel niedersinkt.</stage>
            <p>O du Richter der Welt! .. Abel! ..</p>
          </sp>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
