<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="../css/tei.css"?>
<?xml-model href="https://dracor.org/schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ger000013" xml:lang="ger">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Der Tod Adams</title>
        <title type="sub">Ein Trauerspiel</title>
        <author>
          <persName>
            <forename>Friedrich</forename>
            <forename>Gottlieb</forename>
            <surname>Klopstock</surname>
          </persName>
          <idno type="wikidata">Q154367</idno>
          <idno type="pnd">118563386</idno>
        </author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher xml:id="dracor">DraCor</publisher>
        <idno type="URL">https://dracor.org</idno>
        <availability>
          <licence>
            <ab>CC0 1.0</ab>
            <ref target="https://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/">Licence</ref>
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="digitalSource">
          <name>TextGrid Repository</name>
          <idno type="URL">http://www.textgridrep.org/textgrid:r1zm.0</idno>
          <availability>
            <licence>
              <ab>CC-BY-3.0</ab>
              <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/3.0/de/legalcode">Lizenzvertrag</ref>
            </licence>
          </availability>
          <bibl type="originalSource">
            <title>Friedrich Gottlieb Klopstock: Sämmtliche Werke. Leipzig: Verlag von Georg Joachim
              Göschen, 1844.</title>
          </bibl>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person xml:id="selima" sex="FEMALE">
            <persName>Selima</persName>
          </person>
          <person xml:id="seth" sex="MALE">
            <persName>Seth</persName>
          </person>
          <person xml:id="adam" sex="MALE">
            <persName>Adam</persName>
          </person>
          <person xml:id="der_todesengel" sex="UNKNOWN">
            <persName>Der Todesengel</persName>
          </person>
          <person xml:id="kain" sex="MALE">
            <persName>Kain</persName>
          </person>
          <person xml:id="eva" sex="FEMALE">
            <persName>Eva</persName>
          </person>
          <person xml:id="heman" sex="MALE">
            <persName>Heman</persName>
          </person>
          <person xml:id="eine_mutter" sex="FEMALE">
            <persName>Eine Mutter</persName>
          </person>
          <person xml:id="noch_eine" sex="FEMALE">
            <persName>Noch eine</persName>
          </person>
          <person xml:id="die_dritte" sex="FEMALE">
            <persName>Die dritte</persName>
          </person>
          <person xml:id="sunim" sex="MALE">
            <persName>Sunim</persName>
          </person>
          <listRelation type="personal">
            <relation name="parent_of" active="#adam" passive="#heman"/>
            <relation name="related_with" active="#selima" passive="#adam"/>
          </listRelation>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="genreTitle">Tragedy</term>
        </keywords>
        <classCode scheme="http://www.wikidata.org/entity/">Q80930</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <listChange>
        <change when="2017-01-06">(dlina) file conversion from source</change>
        <change when="2017-08-04">(ff) structural cleanup</change>
        <change when="2018-01-15">(ff) work on IDs; formalities; add gender info</change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <standOff>
    <listEvent>
      <event type="print" when="1757">
        <desc/>
      </event>
      <event type="written" notBefore="1753" notAfter="1756">
        <desc>1753, umgearbeitet 1756</desc>
      </event>
    </listEvent>
    <listRelation>
      <relation name="wikidata" active="https://dracor.org/entity/ger000013" passive="http://www.wikidata.org/entity/Q22809001"/>
    </listRelation>
  </standOff>
  <text>
    <front>
      <div type="front">
        <head>Friedrich Gottlieb Klopstock</head>
        <head>Der Tod Adams</head>
        <head>Ein Trauerspiel</head>
      </div>
      <div type="Dramatis_Personae">
        <castList>
          <head><pb n="2"/> Personen.</head>
          <castItem>Adam.</castItem>
          <castItem>Kain.</castItem>
          <castItem>Seth.</castItem>
          <castItem>Heman, einer von Adams jüngsten Söhnen.</castItem>
          <castItem>Sunim, der jüngste.</castItem>
          <castItem>Eva.</castItem>
          <castItem>Selima, eine Enkelin Adams.</castItem>
          <castItem>Drei Mütter, die ihre Kinder Adam das erste Mal bringen.</castItem>
          <castItem>Ein Todesengel.</castItem>
        </castList>
      </div>
      <set>
        <p>Der Schauplatz ist eine Hütte. In der Tiefe derselben ist Adams besonderes Zimmer, wo
          Abels Altar steht, und wo er zu beten pflegt.</p>
      </set>
      <div type="preface">
        <head>Vorbericht.</head>
        <p>Die Schönheiten eines Trauerspiels, die es mehr durch Gewohnheiten und Sitten einer
          Nation, als durch die einfältige Natur sind, haben sich oft dadurch der Gefahr ausgesetzt,
          weniger zu gefallen. Und nicht selten sind sie der Gefahr unterlegen, wenn diese
          Gewohnheiten und Sitten ein zu fremder Zusatz zu der schönen Natur waren. Denn, wenn wir
          uns in diesem Falle auch mit noch so vieler Bemühung in die Zeiten und Umstände versetzen,
          worauf sich ein Trauerspiel vorzüglich bezieht: so bleibt uns doch allezeit aufs Wenigste
          eine gewisse zarte Widersetzlichkeit der Empfindung übrig, die den großen Mann, für den
          uns die Geschichte und der Dichter einnehmen wollen, lieber in andern, als in solchen
          Umständen, die der Natur so oft ein falsches Colorit geben, handeln sehn möchte.</p>
        <p>Diese Anmerkung ist eine von den Ursachen gewesen, warum ich unsern Stammvater zu der
          Hauptperson eines Trauerspiels gemacht habe. Vielen Lesern wird hier gleich einfallen: daß
          man kein Trauerspiel aus der Offenbarung nehmen müsse. Wenn Das so viel heißen soll, daß
          die großen Männer, die uns die Bibel aufbehalten hat, nicht so würdig sind vor uns zu
          erscheinen, als die großen Männer des Heidenthums: so <pb n="3"/> sehe ich nicht ein,
          warum ich Salomo nicht so hoch als Titus schätzen solle. Sobald man aber dadurch sagen
          will, daß diejenigen großen Männer der Offenbarung, die nicht anders, als von den tiefsten
          Geheimnissen der Religion begleitet, aufgeführt werden könnten, selbst für das ernsthafte
          Trauerspiel zu ernsthaft sind: so bin ich so sehr von dieser Meinung, daß ich wünschte,
          daß in dem Polieuct einige Stellen nicht wären. Man kann die Religion in zween
          Hauptgesichtspunkten ansehen. Es führt uns ein Vorhof zu dem Heiligthume. Was in dem
          Vorhofe geschieht, hat, wenn ich das Wort wagen darf, noch eine gewisse Miene von
          Weltlichkeit. Es hat aber zugleich so viel wirklich Erhabenes, so viel schöne und große
          Natur, daß es mir sonderbar vorkömmt, daß wir nur eine Athalie haben.</p>
        <p>Ein gewisser Geschmack hat eingeführt, daß wir an einem Tage, der kein Feiertag, und an
          einem Orte, da keine Kirche ist, schlechterdings nicht erlauben, daß uns Jemand an so
          etwas Ernsthaftes, als die Religion ist, erinnere. Dieses und die nothwendige äußerste
          Einfalt bei der Vorstellung dieses Stücks wird auch dann noch, wenn wir gute Schauspieler
          haben werden, verursachen, daß es niemals wird aufgeführt werden können. Ich habe es auch
          nicht zu diesem Endzwecke gemacht. Wenn ein Scribent seine guten Gründe haben kann, zu
          einer Begebenheit die Art vorzustellen, die dem Trauerspiele eigen ist, bequemer, als eine
          andere zu finden: so begreife ich nicht, warum es ihm nicht erlaubt seyn sollte, sie zu
          wählen, ob er gleich einsieht, daß sein Stück wegen gewisser Nebenumstände nicht aufs
          Theater gehöret.</p>
        <pb n="4"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="act">
        <head>Erste Handlung.</head>
        <div type="scene">
          <head>Erster Auftritt.</head>
          <stage>Seth. Selima.</stage>
          <sp who="#selima">
            <speaker>SELIMA.</speaker>
            <p>Wie schön ist dieser glückselige Tag der Liebe! Wie hell ist er! Wie viel freudiger,
              als alle Tage, die ich gelebt habe! Und nun ist unsre Mutter auch hingegangen, daß sie
              sehe, wie ihre Töchter meine Brautlaube schmücken, und mit mütterlicher Hand auch
              einen Zweig in die Laube flechte. Ich habe kühlende Früchte abgebrochen. Ich habe sie
              schon auf die Teppiche geschüttet, daß unsre Brüder und Schwestern sich erfrischen,
              wenn sie von der Laube kommen. Ich habe sie mit röthlichen Trauben gekränzt. Die
              schönsten für Heman habe ich mit thauvollen Blättern bedeckt. Ich Glückselige! Der
              weise, der tugendhafte Heman hat Selima gewählt! Heman liebt Selima! Und dazu werden
              die Enkelinnen mit der Abendröthe kommen und ihre dreijährigen Knaben Adam das erste
              Mal bringen, daß er sie segne und uns mit allen seinen väterlichen Freuden in die
              Brautlaube führe. Aber warum siehst du mich so ernst an, mein Bruder? Warum lächelte
              dieses Lächeln nicht ganz?</p>
            <pb n="5"/>
          </sp>
          <sp who="#seth">
            <speaker>SETH.</speaker>
            <p>Meine Selima! Ich sann mit ernsten Freuden deiner Glückseligkeit nach.</p>
          </sp>
          <sp who="#selima">
            <speaker>SELIMA.</speaker>
            <p>Aber du sagtest ja Dieses – du sagtest es mit einer Stimme, die Unruh verschweigen
              wollte.</p>
          </sp>
          <sp who="#seth">
            <speaker>SETH.</speaker>
            <p>Was kann ich dir, Selima, verbergen! Ich wollte es dir verbergen. Allein die reine
              Aufrichtigkeit meines Herzens und dieser wartende Kummer, mit dem du vor mir stehst,
              zwingen mich, daß ich dir es sagen muß. Aber betrübe dich nicht, Selima. Die Liebe zu
              unserm Vater machte mich zu aufmerksam auf seinen Ernst, mit dem er zu Abels Altare
              hineinging, als du vor der Hütte standst und Eva nachsahst.</p>
          </sp>
          <sp who="#selima">
            <speaker>SELIMA.</speaker>
            <p>Soll ich hingehen, und seine Hand umfassen? und sie festhalten? und ihn kindlich
              ansehen? und ihm flehn, daß er nicht traurig sey? – Ach, mein Bruder! mein Bruder! du
              verschweigst mir noch etwas! So hab' ich dich noch niemals weinen gesehen!</p>
          </sp>
          <sp who="#seth">
            <speaker>SETH.</speaker>
            <p>Meine Selima, wärst du in der Vorhütte geblieben! Du hast mich zu sehr bewegt! Denn
              nun – ja, nun muß ich dir Alles sagen. Noch niemals hab' ich unsern Vater so gesehen,
              wie er erst vor mir vorüberging. Sein Gesicht war fürchterlich bleich! Er bebte fort,
              kaum ging er. Seine Augen starrten auf mich her! Er sah mich nicht. Er ging zum Altare
              hinein. Da hört ich ihn laut beten! und laut zittern! Aber ich verstand seine
              gebrochnen Worte nicht. Seitdem du hier bist, hör' ich ihn nicht mehr. Ach, Selima, du
              hast es gewollt. Ich hab' es dir sagen müssen! – Hörst du unsers Vaters Schritt? Er
              kömmt.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head><pb n="6"/> Zweiter Auftritt.</head>
          <stage>Adam. Seth. Selima.</stage>
          <sp who="#adam">
            <speaker>ADAM.</speaker>
            <p>Seth und Selima sind hier? – Es ist ein finstrer, es ist ein schreckenvoller Tag! –
              Er wird wieder heiter werden, Selima! Doch geh zu deiner Mutter und lies Blumen mit
              ihr, deine Brautlaube zu schmücken. Sag' ihr, daß es auf meinen Befehl geschieht, daß
              du hierin wider die Gewohnheit einer Verlobten handelst.</p>
          </sp>
          <sp who="#selima">
            <speaker>SELIMA.</speaker>
            <p>Ich gehe, mein Vater. –</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Dritter Auftritt</head>
          <stage>Adam. Seth.</stage>
          <sp who="#adam">
            <speaker>ADAM.</speaker>
            <p>Sie hat eine schöne Seele! Wie sie es empfand, daß sie uns verlassen mußte. Mein
              Sohn! – – (Gott segne sie! Ich werde sie nicht wieder sehen! Sie ist wie Eva, da der
              Fluch noch nicht war! Gott segne sie!) Mein Sohn! Mein bester Sohn! Ich weiß, wie du
              den Unerschaffnen kennst, und wie tief du ihn anbetest! Du bist ein Mann mein Sohn!
              Ich kann dir Alles sagen! – Heut sterb' ich!</p>
          </sp>
          <sp who="#seth">
            <speaker>SETH</speaker>
            <stage>vor sich.</stage>
            <p>Mein Vater! – Adam! mein Vater!</p>
          </sp>
          <sp who="#adam">
            <speaker>ADAM.</speaker>
            <p>Er verstummt! Ich werde bald länger verstummen! <stage>Zu Seth.</stage> Mein ganzes
              Herz empört sich da ich dich leiden sehe! Aber du mußt mich hören! Viel fürchterlicher
              war die Stimme, da ich das erste Mal das <pb n="7"/> erstaunungsvolle Wort, Tod!
              vernahm. Unter allen meinen Kindern bist du der Einzige, der mich sterben sehen, der
              mir sterben helfen soll. So gewiß ich wußte, da ich geschaffen war, da ich mich empor
              hub und gen Himmel sah: so gewiß weiß ich, daß ich heut sterben werde! – Ich saß in
              der Vorhütte und überließ mich den Freuden über die Glückseligkeit meiner Kinder Heman
              und Selima ganz! Auf Einmal, so sehr auf Einmal, als je der schnellste Gedanke gedacht
              worden ist, er schütterte mich, kein Erstaunen, kein Schauer, keine Angst, der
              kommende Tod erschütterte mich und strömte durch alle meine Gebeine! Jetzt ist dieses
              mächtige Gefühl zur Betäubung geworden, sonst würde ich, wie du, verstummen, oder du
              würdest doch die Sprache meiner Angst nicht verstehn! Mein theurer Sohn! Mein Sohn
              Seth! Du Bruder Abels! Ich will nicht klagen! Wie dürft' ich klagen? Da ich diesen
              kommenden Tod empfand, da fuhr eben so schnell der Gedanke in meiner Seele auf, daß
              ich heut sterben würde! Tief grub er sich in mein Herz ein. Und noch denk' ich nur
              ihn! Da schwebt er vor meiner Stirne! Hier schlägt er in meinem Herzen! Und noch
              einer, den ich dir an dem Tage meines Todes nicht mehr verschweigen will, begleitet
              ihn und ist so gewaltig, wie er! Als ich gerichtet ward und nun von meiner Betäubung
              aufstand, trat ein Todesengel vor mich und sprach: Wenn du diesen Ausspruch verstehn
              wirst, den Tag, Adam, sollst du mich wieder sehen! Ich erwarte die Erscheinung, die
              furchtbare Erscheinung, so gewiß ich sie auch erwarte! doch würde sie noch furchtbarer
              seyn, wenn ich sie nicht erwartete. – Schau gen Himmel auf, mein Sohn! Der mich
              richtet, mischt Linderung in meine Todesangst! Aber Das fühl' ich von Neuem, daß sein
              großes Urtheil: Ich sollte <emph>des Todes sterben</emph>, noch nicht vollzogen und
              von viel tieferm Inhalt <pb n="8"/> ist, als ich jetzt noch verstehe. Du wirst meine
              Qual sehn! Ich fürchte ihn nicht, den Tod, zu dem ich mich Jahrhundert bereitet habe;
              aber fühlen werd' ich ihn!</p>
          </sp>
          <sp who="#seth">
            <speaker>SETH.</speaker>
            <p>Sage mir, ach! sage mir, mein Vater: Du willst sterben?</p>
          </sp>
          <sp who="#adam">
            <speaker>ADAM.</speaker>
            <p>Wie gern blieb' ich noch unter euch, meine Kinder!</p>
          </sp>
          <sp who="#seth">
            <speaker>SETH.</speaker>
            <p>Ach, bleib denn, mein Vater, bleib!</p>
          </sp>
          <sp who="#adam">
            <speaker>ADAM.</speaker>
            <p>Laß mich, mein Sohn! Meine Seele hängt an deiner Seele! Laß mich! Du bist mein sehr
              theurer Sohn! Aber, der das Todesurtheil über mich aussprach, ist anbetenswürdig!</p>
          </sp>
          <sp who="#seth">
            <speaker>SETH.</speaker>
            <p>Er ist es! Er ist es! – Aber könnte dich, mein Vater, die Liebe zu deinen Kindern
              nicht täuschen, daß du eine starke Erschütterung deiner männlichen Gesundheit, dieser
              Gesundheit, die Jahrhunderte gedauert hat, für den kommenden Tod hieltest?</p>
          </sp>
          <sp who="#adam">
            <speaker>ADAM.</speaker>
            <p>Wie kann ich dem geliebtesten meiner Söhne antworten, wenn er so redet? O, wenn es
              der Todesengel nur nicht zu schnell entscheidet! Wenn meines Sohnes Augen den
              Furchtbaren nur nicht selbst sehn! – Dort ist Abels Altar, Sohn! dort, wo er noch mit
              dem Blute deines Bruders bezeichnet ist! dort fass' ihn mit ringenden Händen! dort
              hebe sie empor! Geh! werd' erhört! Vielleicht, daß du noch einen Tag zu meinem Leben
              erflehst!</p>
          </sp>
          <sp who="#seth">
            <speaker>SETH.</speaker>
            <p>O Vater! – Adam, mein Vater! – Ich gehe.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head><pb n="9"/> Vierter Auftritt</head>
          <stage>Adam allein.</stage>
          <p>Er ist hingegangen! Wenn er auch wird beten können, wird er doch nicht erhört werden! –
            Was ist Das in mir! Hört die Betäubung auf? Und fängt die Empfindung des Todes mit allen
            ihren Schrecken wieder an? Jetzt steh' ich noch über dem Staube! In wenigen Stunden
            werd' ich unter ihm verwesen! Und wenn nun meine geliebte Eva, wenn nun meine Kinder
            kommen und mich sterben sehen! – Nein, so entsetzlich ist der Gedanke von der Verwesung
            nicht, als der, wenn mich Eva sterben sieht! – Die Mitgeschaffne! die Geliebteste unter
            den Geliebten, wird sie mit mir sterben? Du weißt es, und nur du, der den Fluch über uns
            aussprach!</p>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Fünfter Auftritt.</head>
          <stage>Adam. Seth.</stage>
          <sp who="#adam">
            <speaker>ADAM.</speaker>
            <p>Du kömmst wieder. Hast du gebetet, Sohn?</p>
          </sp>
          <sp who="#seth">
            <speaker>SETH.</speaker>
            <p>Wie ich noch nie gebetet habe. Schauer auf Schauer! Das war mein Gebet.</p>
          </sp>
          <sp who="#adam">
            <speaker>ADAM.</speaker>
            <p>Aber, mein Sohn! Wenn nun Eva mit ihren Kindern käme! Sollen sie mich sterben sehen?
              Geh, Sohn, und sage ihnen, daß ich allein opfern wolle, und daß sie erst kommen, wenn
              die Sonne untergegangen ist.</p>
          </sp>
          <sp who="#seth">
            <speaker>SETH.</speaker>
            <p>Ich kann dich jetzt nicht verlassen, mein Vater, Das kann ich nicht! Ich habe dir in
              meinem ganzen Leben <pb n="10"/> gehorcht. Doch heute kann ich dich nicht verlassen!
              Dazu ist Selima schon hingegangen und hat sie traurig gemacht! Denn sie bat mich und
              überwand mein Herz. Ich sagte ihr, mit welcher Bangigkeit du zum Altare
              hineingingst.</p>
          </sp>
          <sp who="#adam">
            <speaker>ADAM.</speaker>
            <p>So kommen sie denn! Nun, so wird mein Herz eher brechen.</p>
          </sp>
          <sp who="#seth">
            <speaker>SETH.</speaker>
            <p>Ich höre Fußtritte. Das sind die Füße Selima.</p>
          </sp>
          <sp who="#adam">
            <speaker>ADAM.</speaker>
            <p>Jetzt kommen sie schon! O meine Kinder, meine Kinder! Ich unglückseligster unter den
              Vätern!</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Sechster Auftritt.</head>
          <stage>Adam. Seth. Selima.</stage>
          <sp who="#adam">
            <speaker>ADAM</speaker>
            <stage>vor sich.</stage>
            <p>Sie ist todtblaß, wie Abel war, da er am Altare lag! <stage>Zu Selima.</stage> Warum
              bist du so bekümmert, Selima? Sey ruhig, meine Tochter.</p>
          </sp>
          <sp who="#selima">
            <speaker>SELIMA.</speaker>
            <p>Zürne nicht mit mir, mein Vater, daß ich dir nicht gehorchte. Habe Mitleiden mit
              deiner Selima. Da ich eilte zu meiner Mutter zu gehn, da wurde ich so bang, so
              beklommen über Das, was mir Seth von dir gesagt hatte, daß es mir auf Einmal dunkel
              vor meinen Augen ward. Weiter weiß ich nicht, was geschah. Ich habe mich seitdem unter
              den Blumen wieder gefunden. Ach, zürne nicht, daß ich nicht zur Laube gegangen bin.
              Mein Vater! <stage>Sie umfaßt seine Knie.</stage> sey nicht traurig, mein Vater! Soll
              ich kühlende Blätter auf deinen Sommersitz streuen? und ihn überschatten, daß du da
              sitzest und deine Kinder kommen siehest?</p>
          </sp>
          <sp who="#adam">
            <speaker>ADAM.</speaker>
            <p>Steh' auf, Selima! Du bist meine geliebte Tochter! Sey meinetwegen nicht bekümmert.
              Ich habe nur eine <pb n="11"/> ernsthafte Unterredung mit Seth. Ich bin in der
              Vorhütte gewesen. Du hast den Weinstock noch nicht so hoch an den Ulm hinaufgewunden,
              als du mir sagtest, da du thun wolltest. Du bist meine geliebte Selima. Geh' hin und
              sey ruhig. Du weißt, ich liebe diesen Ulmbaum vor allen unsern nachbarlichen
              Bäumen.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Siebenter Auftritt</head>
          <stage>Adam. Seth.</stage>
          <sp who="#adam">
            <speaker>ADAM.</speaker>
            <p>Wäre sie länger geblieben, so hätte ich ihren Anblick nicht mehr aushalten können.
              Ach, du kannst mir es nicht nachempfinden, Seth, wie unglücklich ich bin! Diese Blume,
              diese unschuldvolle Blume wird auch abfallen und in Staub sinken! und die Enkelinnen
              ihrer Enkelinnen auch! Du weißt es, und du verstandst mich immer am Meisten, wenn ich
              euch erzählte, wer ich nach meiner Schöpfung war! Aber nun muß ich sterben! und alle
              meine Kinder müssen sterben! Er liegt wie ein Gebirge auf mir! Es ist ein
              entsetzlicher Gedanke! – Geh, mein Sohn, und heitre Selima auf. Ich will hingehen und
              mir bei dem Altare ein Grab machen.</p>
          </sp>
          <sp who="#seth">
            <speaker>SETH.</speaker>
            <p>Ich verlasse dich nicht! Und du sollst dir kein Grab machen! Ich beschwöre dich bei
              dem lebendigen Gott! mache dir kein Grab!</p>
          </sp>
          <sp who="#adam">
            <speaker>ADAM.</speaker>
            <p>Abel liegt dort begraben! Ich will dort auch begraben liegen! Wollt ihr mich vor
              euren Augen verwesen sehn?</p>
            <pb n="12"/>
          </sp>
          <sp who="#seth">
            <speaker>SETH.</speaker>
            <p>Du furchtbarer Gott, der uns gerichtet hat! –</p>
          </sp>
          <sp who="#adam">
            <speaker>ADAM.</speaker>
            <p>Die Schrecken des Allmächtigen ergreifen mich zu sehr! Ich muß mein Antlitz von dir
              wen den, Sohn! – Es ist ein dunkler Tag! Was bebt dort? Ein schwarzer entsetzlicher
              Tag! – Hörst du die Felsen beben, Sohn? Er wandelt immer näher herauf! Vernahmst du,
              wie jetzt der Hügel an unsrer Hütte bewegt ward? Auf dem Hügel steht er! Siehst du den
              Fürchterlichen?</p>
          </sp>
          <sp who="#seth">
            <speaker>SETH.</speaker>
            <p>Es ist Nacht um mich; aber mein Ohr hört!</p>
          </sp>
          <sp who="#adam">
            <speaker>ADAM</speaker>
            <stage>zu Seth.</stage>
            <p>So hör denn mich und ihn! <stage>Zum Todesengel.</stage> Ich kannte den Fußtritt
              deines Ganges wohl, Gesandter des Gerichts! Todesengel! Verderber! hier bin ich!</p>
          </sp>
          <sp who="#der_todesengel">
            <speaker>DER TODESENGEL.</speaker>
            <p>So sagt Der, der dich aus Staube zum Menschen schuf: Eh die Sonne den Cedernwald
              hinunter gestiegen ist, sollst <emph>du des Todes sterben</emph>! Einige deiner
              Nachkommen werden entschlummern, einige sterben; aber du sollst <emph>des Todes
                sterben</emph>! Das sollst du, wenn ich wiederkomme und auf diesen Felsen trete und
              ihn erschüttre, daß er hinstürzt. Dein Auge wird dunkel seyn und nicht sehen; aber
              dein Ohr wird den donnernden Felsen hören, eh die Sonne den Cedernwald hinunter
              gestiegen ist.</p>
          </sp>
          <sp who="#adam">
            <speaker>ADAM.</speaker>
            <p>Sage Dem, der mich geschaffen und gerichtet hat, daß ich mich aufmache und komme und
              anbete! Fleh' ihn an, du Furchtbarer, daß er Lindrung in meine Todesangst mische.</p>
          </sp>
          <sp who="#seth">
            <speaker>SETH.</speaker>
            <p>O du mein theurer Vater, ich will mit dir sterben! Warum gehst du von mir, mein
              Vater?</p>
          </sp>
          <sp who="#adam">
            <speaker>ADAM.</speaker>
            <p>Anzubeten!</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head><pb n="13"/> Achter Auftritt.</head>
          <stage>Seth allein.</stage>
          <p>Zu bittrer, unaussprechlicher Schmerz! Du namlosester unter den Schmerzen! Du wirst
            mein Leben zerreißen, bis ich mich auch bei seinen Gebeinen niederlege! Ach, du erster
            und bester der Väter! Vater der Unmündigen und Ungebornen! (Meine Ungebornen werden
            seine grauen Haare nicht sehn!) Du Todestag! Ach, du Todestag meines Vaters! wie schnell
            bist du gekommen, mich laut zu fragen: ob ich Gott fürchte? Ich will hingehen und mich
            mit meinem Vater vor den Altar legen. Dieser bebende Arm soll ihm sein Grab mit
            aufgraben! O du Grab! du Grab meines Vaters! Und du erschreckliche Stimme: Eh die Sonne
            den Cedernwald hinunter gestiegen ist!</p>
        </div>
      </div>
      <div type="act">
        <head>Zweite Handlung.</head>
        <div type="scene">
          <head>Erster Auftritt.</head>
          <stage>Adam. Seth.</stage>
          <sp who="#adam">
            <speaker>ADAM</speaker>
            <stage>der, an den Altar gelehnt, bei seinem Grabe steht.</stage>
            <p>Es ist fürchterlich, Sohn! Zwar diese kühle Erde, in der auch die duftende Rose und
              die schadende Ceder wächst, ist es nicht! Aber hier soll ich <emph>verwesen</emph>!
              Ich, der unter der bildenden Hand des Allmächtigen aufsprang, den keine Sterbliche
              geboren hat. Und schon kündigt sich die Verwesung bei mir, so fern nicht mehr, an.
              Mein Auge wird dunkler! Mein Arm bebt oder starret! Ich athme die Lebensluft schwer
              ein. In meine innersten Nerven hat sich der Tod tief eingegraben. Ich fühl' es wohl,
              hier in meinem Herzen voll kalter Angst fühl' ich es, daß ich des <emph>Todes
                sterbe</emph> und nicht entschlummre! Mein Auge wird immer dunkler. Komm, Sohn! Eh
              sich ihm die Schöpfung ganz verschließt, will ich noch einmal hingehen und einen
              freiern Raum meines mütterlichen Landes, als dieses Grab, überschaun. Thu' unsere
              Hütte gegen Eden wert auf, daß ich dort hinaus sehe und lebendige Luft athme.</p>
            <pb n="15"/>
          </sp>
          <sp who="#seth">
            <speaker>SETH.</speaker>
            <p>Dort liegt Edens Gebirge.</p>
          </sp>
          <sp who="#adam">
            <speaker>ADAM.</speaker>
            <p>Ich sehe kein Gebirge mehr! Ist die Sonne mit Wolken ganz bedeckt, Sohn?</p>
          </sp>
          <sp who="#seth">
            <speaker>SETH.</speaker>
            <p>Es sind noch viel Wolken da, aber die Sonne ist nicht ganz bedeckt.</p>
          </sp>
          <sp who="#adam">
            <speaker>ADAM.</speaker>
            <p>Ist sie noch weit vom Cedernwalde? Doch sage mir's nicht, ich will dich hernach
              wieder fragen.</p>
          </sp>
          <sp who="#seth">
            <speaker>SETH.</speaker>
            <p>Jetzt bedecken sie die Wolken wieder. Schwarze Wolken bedecken sie.</p>
          </sp>
          <sp who="#adam">
            <speaker>ADAM.</speaker>
            <p>So seh' ich sie nicht mehr, wenn sie auch hernach wieder hervorkömmt! denn, sobald
              ich zu meinem Grabe zurück gegangen bin, so geh' ich nicht wieder davon weg. Komm,
              mein Sohn, daß ich mich an dich lehne.</p>
          </sp>
          <sp who="#seth">
            <speaker>SETH.</speaker>
            <p>Mein Vater! –</p>
          </sp>
          <sp who="#adam">
            <speaker>ADAM.</speaker>
            <p>Ihr schöne Gefilde! Ihr hohe quellvolle Berge! Ihr schattende kühle Thäler, und ihr
              Kinder der Berge und der Thäler! die ihr euch unter dem Fuße des Wandrers biegt oder
              eure Wipfel über die hohe Wolke emporhebt! ihr segenvolle Gefilde, wo ich gewandelt,
              wo ich Leben und Freude eingeathmet, wo ich so lange, wo ich so oft glückselig gewesen
              bin, wo ich alle meine Kinder, so viele Lebendige um mich gesehen habe! und du vor
              allen, o Eden – doch ich kann deine Wonne nicht nennen, ich müßte Thränen unter die
              Wonne mischen, und ich will dich durch Thränen nicht entweihen – von euch nehm' ich
              heut feierlich Abschied, da ich aufhöre, ein Sterblicher zu seyn! Doch ihr hört nicht
              auf, die Folgen des Fluchs zu tragen, der mit meiner Sterblichkeit über euch kam. –
              Ich will mich wegwenden, mein Sohn, denn ich kann den Strom kaum mehr von der Ebne
              unterscheiden. Wie wird mir seyn, wenn ich nun bald den besten meiner Söhne nicht mehr
              kennen werde! <stage>Vor sich.</stage> Er bebt! <pb n="16"/> Ich muß mich ermannen!
                <stage>Zu Seth.</stage> Ich bin wegen Selima besorgt, daß sie zu uns komme. O, wie
              würde ich die Wehmuth dieser zarten Unschuld aushalten können.</p>
          </sp>
          <sp who="#seth">
            <speaker>SETH.</speaker>
            <p>Nun kann ich's dir nicht mehr verschweigen, mein Vater. Es kömmt mir vor, als wenn
              ich Selima schon einige Zeit ängstlich hin und her gehen höre. Sie geht schneller
              gegen die Thüre zu, als sie zurück geht.</p>
          </sp>
          <sp who="#adam">
            <speaker>ADAM.</speaker>
            <p>Sage mir, mein Sohn, würd' ich's ihr verbergen können? Oder fängt der Tod schon an,
              sich auf meinem Wangen zu verbreiten? Du wendest dich von mir?</p>
          </sp>
          <sp who="#seth">
            <speaker>SETH.</speaker>
            <p>Ach, jedes Wort aus deinem Munde geht mir durch die Seele! Du bist fürchterlich
              bleich, mein Vater! Ich habe Abel nicht gesehen, aber ich habe einen Jüngling gesehen,
              der in seiner Blüthe starb, und dessen Tod sie dir verborgen haben.</p>
          </sp>
          <sp who="#adam">
            <speaker>ADAM.</speaker>
            <p>Also treff' ich bei Abel noch meiner Kinder an? Ach, sie haben vielleicht mir und
              auch dir noch vieler andern Tod verborgen! Er fürchtete den Allmächtigen doch, der
              Jüngling?</p>
          </sp>
          <sp who="#seth">
            <speaker>SETH.</speaker>
            <p>Er hatte eine schöne Seele. Ueber ihn vergaß ich die finstre Seite des Todes lange.
              Denn er starb mit dem Lächeln eines Engels. Aber ich konnte seinen Anblick nicht
              aushalten, da er todt war. Doch Selima kömmt.</p>
          </sp>
          <sp who="#adam">
            <speaker>ADAM.</speaker>
            <p>Ach, Sunim, mein jüngster Sohn, Sunim auch noch nicht wieder gefunden!</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head><pb n="17"/> Zweiter Auftritt</head>
          <stage>Selima. Die Vorigen.</stage>
          <sp who="#selima">
            <speaker>SELIMA.</speaker>
            <p>Mein Vater, werde nicht zornig, daß ich schon wieder dein Gebot übertrete. Aber höre
              mich, mein Vater. Es geht ein Mann, ein Mann, wie ich noch keinen gesehen habe, um
              unsre Hütte herum und droht mir, daß ich ihm die Hütte öffne. Er will zu Adam. Er
              erschreckte mich sehr. Es müssen noch irgendwo Menschen wohnen, die deine Söhne nicht
              sind, und deren Sohn er ist. Er ist Adams Sohn nicht!</p>
          </sp>
          <sp who="#adam">
            <speaker>ADAM.</speaker>
            <p>Wie ist der Mann gestaltet, Selima?</p>
          </sp>
          <sp who="#selima">
            <speaker>SELIMA.</speaker>
            <p>Es ist ein hoher drohender Mann. Er hat tiefe Augen, mit denen er wild umherschaut.
              Er hat sich mit fleckigen Häuten bedeckt, die schimmern. Er trägt eine schwere
              knotenvolle Keule. Er sieht verbrannt und doch bleich aus; aber nicht so bleich, als
              du jetzt bist. Ach, mein Vater! –</p>
          </sp>
          <sp who="#adam">
            <speaker>ADAM.</speaker>
            <p>Hatte der Mann seine Stirn' entblößt?</p>
          </sp>
          <sp who="#selima">
            <speaker>SELIMA.</speaker>
            <p>Ja, er hatte sie entblößt und auf derselben etwas, das ich nicht beschreiben kann,
              weil ich es kaum anzusehen vermochte. Röthlich, glühend, fürchterlich lief es über sie
              herunter, wie der zückende Blitz.</p>
          </sp>
          <sp who="#adam">
            <speaker>ADAM.</speaker>
            <p>Es ist Kain, Seth, es ist Kain! Der Allmächtige hat ihn gesandt, daß er mir meinen
              Tod noch bittrer mache. Geh, daß wir gewiß erfahren, ob ihn der Allmächtige gesandt
              habe, geh, sag' ihm, daß er sich wende und mein Angesicht nicht sehe! Aber, wenn er
              dennoch kommen will, so hab' ichs verdient, daß er komme, und so hat ihn Gott gesandt!
              Doch verschleuß vorher den Altar, daß er seines Bruders Blut nicht sehe.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head><pb n="18"/> Dritter Auftritt</head>
          <stage>Selima. Adam</stage>
          <sp who="#selima">
            <speaker>SELIMA.</speaker>
            <p>Mein Vater, ach, was war denn Das für eine geöffnete Tiefe bei dem Altare?</p>
          </sp>
          <sp who="#adam">
            <speaker>ADAM.</speaker>
            <p>Du hast noch kein Grab gesehen, Selima?</p>
          </sp>
          <sp who="#selima">
            <speaker>SELIMA.</speaker>
            <p>Was ist Das, ein Grab, mein Vater?</p>
          </sp>
          <sp who="#adam">
            <speaker>ADAM</speaker>
            <stage>vor sich.</stage>
            <p>Zu jammervoller Tag! Kain kömmt! Und dieses unschuldvolle, dieses geliebte Kind vor
              mir!</p>
          </sp>
          <sp who="#selima">
            <speaker>SELIMA.</speaker>
            <p>O, rede mit mir, mein Vater! Du bist doch nicht zornig auf Selima? Sonst nanntest du
              mich ja deine Selima.</p>
          </sp>
          <sp who="#adam">
            <speaker>ADAM.</speaker>
            <p>Du bist es auch! Du bist meine sehr geliebte Tochter!</p>
          </sp>
          <sp who="#selima">
            <speaker>SELIMA.</speaker>
            <p>Ach, du sagtest ja, mein Vater, daß Kain gekommen wäre, dir deinen Tod noch bittrer
              zu machen. Ach! ich kann's nicht aussprechen! – Du willst doch nicht sterben, mein
              Vater?</p>
          </sp>
          <sp who="#adam">
            <speaker>ADAM.</speaker>
            <p>Sey nicht so bekümmert, meine Selima. Dn weißt es ja, daß uns Gott gesagt hat: Wir
              sollen wieder Erde werden, woraus wir gemacht sind. Meine Haare sind schon lange grau
              gewesen, lange vorher, eh du geboren wurdest! Wenn mich nun Kain heut zu sehr
              betrübte! –</p>
          </sp>
          <sp who="#selima">
            <speaker>SELIMA.</speaker>
            <p>Ach, um deiner bessern Söhne willen, um Abels, um Seths, um Hemans willen <stage>Sie
                umfaßt seine Knie.</stage> um der Unmündigen willen die du heute das erste Mal
              segnen wirst, stirb nicht, ach, stirb nicht, mein Vater! –</p>
          </sp>
          <sp who="#adam">
            <speaker>ADAM.</speaker>
            <p>Weine nicht, du theure Tochter! – Steh' auf. Sie kommen.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head><pb n="19"/> Vierter Auftritt.</head>
          <stage>Kain. Seth. Die Vorigen.</stage>
          <sp who="#kain">
            <speaker>KAIN.</speaker>
            <p>Ist Das Adam? Du wurdest ja sonst beim Anblick Derjenigen nicht bleich, die du elend
              gemacht hast.</p>
          </sp>
          <sp who="#adam">
            <speaker>ADAM.</speaker>
            <p>Schone mindstens dieser weinenden Unschuld!</p>
          </sp>
          <sp who="#kain">
            <speaker>KAIN.</speaker>
            <p>Ist Unschuld auf der Erden gewesen, seitdem Adam Kinder geboren sind?</p>
          </sp>
          <sp who="#adam">
            <speaker>ADAM</speaker>
            <stage>zu Selima.</stage>
            <p>Verlass' uns, meine Tochter Selima. Seth soll dich wieder zu mir rufen.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Fünfter Auftritt.</head>
          <stage>Adam. Kain. Seth.</stage>
          <sp who="#adam">
            <speaker>ADAM.</speaker>
            <p>Warum hast du mein Gebot übertreten und bist in meine friedsame Hütte gekommen,
              Kain?</p>
          </sp>
          <sp who="#kain">
            <speaker>KAIN.</speaker>
            <p>Beantworte mir vorher auch eine Frage, so will ich dir antworten. Wer ist der Mann,
              der mich zu dir hereingeführt hat?</p>
          </sp>
          <sp who="#adam">
            <speaker>ADAM.</speaker>
            <p>Es ist mein zweiter Sohn Seth.</p>
          </sp>
          <sp who="#kain">
            <speaker>KAIN.</speaker>
            <p>Ich mag deines Mitleids nicht! Es ist dein dritter Sohn! Und nun will ich dir auch
              antworten. Ich bin gekommen, mich an dir zu rächen, Adam!</p>
          </sp>
          <sp who="#seth">
            <speaker>SETH.</speaker>
            <p>Willst du meinen Vater auch erwürgen?</p>
          </sp>
          <sp who="#kain">
            <speaker>KAIN.</speaker>
            <p>Eh du geboren wurdest, war ich schon ganz elend! Laß mich und Adam allein reden. Ich
              will deinen Vater nicht tödten!</p>
            <pb n="20"/>
          </sp>
          <sp who="#adam">
            <speaker>ADAM.</speaker>
            <p>Wofür willst du dich an mir rächen, Kain?</p>
          </sp>
          <sp who="#kain">
            <speaker>KAIN.</speaker>
            <p>Daß du mir das Leben gabst!</p>
          </sp>
          <sp who="#adam">
            <speaker>ADAM.</speaker>
            <p>Dafür, mein erstgeborner Sohn?</p>
          </sp>
          <sp who="#kain">
            <speaker>KAIN.</speaker>
            <p>Ja, dafür, daß ich meinen Bruder Abel erwürget habe! daß sein Blut laut zum
              Allmächtigen gerufen hat! daß ich der Unglückseligste unter allen deinen Kindern bin,
              die dir geboren sind und noch geboren werden sollen! daß ich, mit diesem Elende
              belastet, auf der Erde herumirre und keine Ruhe finde! selbst im Himmel keine finden
              würde! Dafür will ich mich an dir rächen!</p>
          </sp>
          <sp who="#adam">
            <speaker>ADAM.</speaker>
            <p>Eh' ich dir gebot, daß du mein Antlitz nicht mehr sehen solltest, hab' ich dir Dieß
              schon oft beantwortet. Aber so hast du es mir noch nie gesagt, und so hab' ich es noch
              nie empfunden, als an diesem schrecklichsten meiner Tage!</p>
          </sp>
          <sp who="#kain">
            <speaker>KAIN.</speaker>
            <p>Du hast es mir nie genug beantwortet. Und wenn du es heut' empfunden hast, wie stark
              und wie wahr es ist, so ist Das doch meine Rache noch nicht! Jahre schon, lange Jahre
              hab' ich dich, heiße, gerechte, wiedervergeltende Rache, beschlossen! heut' will ich
              dich ausführen!</p>
          </sp>
          <sp who="#seth">
            <speaker>SETH.</speaker>
            <p>Wenn dein starres Auge vor Wuth noch sieht, so schau', o Kain, schau seine grauen
              Haare!</p>
          </sp>
          <sp who="#kain">
            <speaker>KAIN.</speaker>
            <p>Grau oder abgefallen! Ich bin der Unglückseligste unter seinen Kindern! Ich will mich
              an ihm rächen! Rächen will ich mich, daß er mir das Leben gab!</p>
          </sp>
          <sp who="#adam">
            <speaker>ADAM</speaker>
            <stage>zu Seth.</stage>
            <p>Sein und mein Richter hat ihn hergesandt! – Was ist denn deine Rache, Kain?</p>
          </sp>
          <sp who="#kain">
            <speaker>KAIN.</speaker>
            <p>Ich will dir fluchen! – –</p>
          </sp>
          <sp who="#adam">
            <speaker>ADAM.</speaker>
            <p>Das ist zu viel, mein Sohn Kain! Fluche deinem Vater nicht! Um der Rettung willen,
              die du noch finden kannst, fluch' Adam nicht!</p>
            <pb n="21"/>
          </sp>
          <sp who="#kain">
            <speaker>KAIN.</speaker>
            <p>Ich will dir fluchen!</p>
          </sp>
          <sp who="#adam">
            <speaker>ADAM.</speaker>
            <p>So komm denn, ich will dir den Ort zeigen, wo du mir fluchen sollst! Komm, Dieß ist
              deines Vaters Grab! Ich werde heut sterben! Ein Todesengel hat mirs angekündigt!</p>
          </sp>
          <sp who="#kain">
            <speaker>KAIN.</speaker>
            <p>Und was ist Das für ein Altar?</p>
          </sp>
          <sp who="#seth">
            <speaker>SETH.</speaker>
            <p>Du Unglückseligster unter den Menschen, weil du der Boshafteste unter ihnen bist! Das
              ist Abels Altar! und, an diesen Steinen, Das ist sein Blut! –</p>
          </sp>
          <sp who="#kain">
            <speaker>KAIN.</speaker>
            <p>Die Wuth des Abgrunds steigt zu mir herauf! Der Altar, der fürchterliche Altar, liegt
              wie ein Fels auf mir! Wo bin ich? – Wo ist Adam? – Höre mich, Adam! Mein Fluch
              beginnt: An dem Tage, da du sterben willst, Adam! – an dem letzten deiner Tage – müsse
              dich die Todesangst von siebentausend Sterbenden ergreifen! müsse das Bild der
              Verwesung – –</p>
          </sp>
          <sp who="#adam">
            <speaker>ADAM.</speaker>
            <p>Es ist zu viel! Es ist zu viel, mein erstgeborner Sohn! – Nun versteh' ich dich ganz,
              du Todesurtheil, das dort über mich ausgesprochen ward, ich verstehe dich ganz! –
              Lass' ab von mir, mein erstgeborner Sohn!</p>
          </sp>
          <sp who="#kain">
            <speaker>KAIN.</speaker>
            <p>Ach! Ach! – hab' ich meines Vaters Blut vergossen? Wo bin ich? Wer leitet mich aus
              dieser schreckenden Dämmerung, wer leitet mich, daß ich die Nacht des Abgrunds finde?
              – – – Doch hier ist mein Vater! – Ist er es selbst? oder erscheint er mir? Wende dein
              Antlitz von mir, daß ich entfliehn kann.</p>
            <stage>Er entflieht.</stage>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head><pb n="22"/> Sechster Auftritt.</head>
          <stage>Adam. Seth.</stage>
          <sp who="#adam">
            <speaker>ADAM.</speaker>
            <p>Er hat meine ganze Seele erschüttert! Geh' ihm nach, Seth. Er ist mein Sohn! Geh' ihm
              nach und such ihn auf und sag' ihm: daß er seine Hand nicht an mich gelegt hat, und
              daß ich ihm vergebe. Erinnere ihn nicht daran, daß ich heute sterbe.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Siebenter Auftritt.</head>
          <stage>Adam allein.</stage>
          <p>Was ist Das in mir? Ich werde ruhig, da mein Elend zu seiner letzten Höhe empor
            gestiegen ist? Oder kannst du noch höher steigen, du Elend des Sterbenden? Wenn du Das
            kannst, so mag denn diese schreckende Ruhe meine Seele ganz einnehmen, daß sie ihr Opfer
            bereite und es nicht ungekränzt zum Altare führe! – O du kühles, stilles Grab, nimm den
            müden Wandrer bald in deinen Schoß auf! Und du, Seele meines Sohns Abel, du schöne
            Seele. – denn du schwebst gewiß jetzt um deines Vaters Grab – wenn du es hörtest, da dem
            furchtbarsten der Engel geboten wurde, mir den Tod anzukündigen, wenn du hier bist, mein
            bester Sohn: so begegne meiner Seele, wenn sie sich nun von dem brechenden Auge oder von
            der kalten Lippe emporhebt! Ach, du starbst nicht, wie ich sterbe; dreimal seufztest du
            nur, als du in deinem Blute lagst, und da entschliefst du!</p>
        </div>
        <div type="scene">
          <head><pb n="23"/> Achter Auftritt.</head>
          <stage>Adam. Seth.</stage>
          <sp who="#seth">
            <speaker>SETH.</speaker>
            <p>Ich habe Kain gefunden. Er lag auf der Erde ausgestreckt. Da er mich sah, stützt' er
              sich auf und rief mir zu: Ach, einen Trunk aus dieser Quelle, Seth, einen Trunk, daß
              ich nicht sterbe! Ich schöpfte und gab ihm, und er trank. Ich sagte ihm Alles, was du
              mir gebotst. Er richtete sich noch mehr auf und sah mich an. Es schien, als wenn er
              weinen wollte; aber er konnte nicht weinen. Zuletzt sagte er mir: Es ist mein Vater!
              Gott müsse ihm vergeben, wie er mir vergeben hat!</p>
          </sp>
          <sp who="#adam">
            <speaker>ADAM.</speaker>
            <p>Es ist genug! –</p>
          </sp>
          <sp who="#seth">
            <speaker>SETH.</speaker>
            <p>Du bist ja so ruhig, mein Vater!</p>
          </sp>
          <sp who="#adam">
            <speaker>ADAM.</speaker>
            <p>Ich bin's!</p>
          </sp>
          <sp who="#seth">
            <speaker>SETH.</speaker>
            <p>Was in mir vorgeht, weiß ich nicht. Ist es Betäubung? Ist es höhere Kraft, die mich
              stärkt? Ich bin auch auf Einmal ruhig geworden.</p>
          </sp>
          <sp who="#adam">
            <speaker>ADAM.</speaker>
            <p>Lass' uns sehn, ob unsre Ruhe in unserm Herzen sey oder nur leicht darüber schwebe?
              Hast du die Sonne gesehn, da du zurückkamst?</p>
          </sp>
          <sp who="#seth">
            <speaker>SETH.</speaker>
            <p>Sie war mit Wolken bedeckt, doch war sie nicht ganz dunkel eingehüllt. Wenn mich mein
              Auge nicht trügt, so war sie – weit herunter gestiegen!</p>
          </sp>
          <sp who="#adam">
            <speaker>ADAM.</speaker>
            <p>Weit herunter. – Siehe aus, mein Sohn, ob die Wolken nicht weg sind? und ob deine
              Mutter nicht kömmt? Angst, Todesangst hat mich wieder ringsum eingeschlossen! Jammer,
              wenn ich sie wieder sehe! Und, wenn ich sie nicht wieder sehe, Jammer! – Soll ich sie
              rufen? oder soll ich meine Hütte fest vor ihr verschließen?</p>
            <pb n="24"/>
          </sp>
          <sp who="#seth">
            <speaker>SETH.</speaker>
            <p>Die Wolken sind nicht weg, und Eva kömmt nicht.</p>
          </sp>
          <sp who="#adam">
            <speaker>ADAM.</speaker>
            <p>Was soll ich thun? – Ich will es Dem überlassen, der der Sonne ihren Lauf und dem
              Todesengel Gericht gab. Es geschehe, wie er es beschlossen hat! – Mein Sohn Seth, mein
              erstgeborner Sohn – denn Kain hat mir geflucht, und Abel ist nicht mehr – wenn du nun
              auch alt und grau geworden bist, und deiner Kinder Kinder, die Enkel meiner Enkel um
              dich versammelt sind und dich nach mir fragen, um dich hertreten und sprechen: Du hast
              unsern Vater Adam sterben gesehn; was sagte unser Vater Adam, da er starb? so
              antworte: – mein Herz will mir brechen; aber du mußt es ihnen sagen – antworte ihnen:
              An dem Abend, da er sterben wollte, lehnte er sich an mich, und sprach: Ach, meine
              Kinder, mein Fluch ist auch euer Fluch geworden! Ich hab' ihn über euch gebracht! Der
              mich zum Unsterblichen geschaffen hatte, legte mir Leben und Tod vor. Ich wollte noch
              mehr, als unsterblich seyn, und wählte den Tod! – Welch ein Weinen schallt von den
              Gebirgen! Welch stumme Angst sinkt in die Thäler nieder! Der Vater hat seine Tochter,
              die Mutter ihren Sohn, die Kinder haben ihre Mutter, die Wittwe, die Schwester den
              Bruder, der Freund den Freund, der Bräutigam hat die Braut begraben! Kehrt eure Blicke
              nicht von meinem Grabe, wenn ihr es seht, und flucht meinen Gebeinen nicht! Erbarmet
              euch meiner, meine Kinder, wenn ihr mein Grab seht, oder wenn ihr an mich denkt!
              Erbarmet euch meiner und flucht dem Todten nicht! – Sie werden sich meiner erbarmen!
              Denn Gott, der Mensch werden wird, die Hoffnung, die Wonne, der Retter des
              menschlichen Geschlechts hat sich meiner erbarmet! Sag' ihnen: Ohne ihn, der kommen
              wird, <pb n="25"/> wär' ich den Schrecken meines Todes ganz unterlegen, wär' ich vor
              Gott vergangen! –</p>
            <stage>Er setzt sich bei seinem Grabe auf den Altar, wo dieser ein wenig eingesunken
              ist.</stage>
          </sp>
          <sp who="#seth">
            <speaker>SETH.</speaker>
            <p>Sein Haupt sinkt starrend hin. Ach! – stirbt er? Adam! mein Vater! mein Vater! lebst
              du, mein Vater?</p>
          </sp>
          <sp who="#adam">
            <speaker>ADAM.</speaker>
            <p>Laß mich! Es ist Linderung in der Todesangst. Es ist der letzte Schlummer, den ich
              schlummre.</p>
          </sp>
          <sp who="#seth">
            <speaker>SETH.</speaker>
            <p>Wie schnell er eingeschlafen ist! Wie sanft er schlummert! Ich will sein heiliges
              Haupt zudecken – Ach, ich will deinen Gebeinen nicht fluchen, du bester Vater! – Ach,
              so tief, so tief ist die Sonne herunter gestiegen! – Wer kömmt dort in der Ferne? Aber
              unsre Mutter kömmt ja sonst niemals allein, sie kömmt immer mit ihren Kindern – Sie
              ist es, sie ist es doch! O mein Herz, mein belastetes Herz, was wirst dn nun noch
              empfinden! Aber ich will weggehen und mich verbergen, daß ich mich fasse, daß ich ein
              Mann sey und diese letzte Angst aushalte!</p>
          </sp>
        </div>
      </div>
      <div type="act">
        <head>Dritte Handlung.</head>
        <div type="scene">
          <head>Erster Auftritt.</head>
          <stage>Eva von einer, und Selima von der andern Seite.</stage>
          <sp who="#selima">
            <speaker>SELIMA.</speaker>
            <p>Ach, da kömmt meine unglückselige Mutter! Nein, ich kann ihren Anblick nicht
              aushalten!</p>
          </sp>
          <sp who="#eva">
            <speaker>EVA.</speaker>
            <p>Alles ist hier so einsam! Wo ist Adam? Wo ist Seth? Wo ist Selima? O, wo sind sie,
              daß ich ihnen alle meine Freuden, daß ich ihnen die ganze Glückseligkeit dieses Tages
              erzähle? Ach, ich Glückselige! Ich Glückselige unter den Müttern!</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Zweiter Auftritt.</head>
          <stage>Seth. Eva.</stage>
          <sp who="#seth">
            <speaker>SETH</speaker>
            <stage>ehe ihn Eva sieht.</stage>
            <p>Verstumme, du blutender Schmerz, verstumme! Helft mir ihren Anblick, helft mir den
              aushalten, ihr Engel!</p>
            <pb n="27"/>
          </sp>
          <sp who="#eva">
            <speaker>EVA.</speaker>
            <p>Da kömmt mein Sohn Seth! Mein Sohn Seth, ich bin die Glückseligste unter den Müttern!
              Wo ist Adam? Ach, ich bin die Glückseligste unter den Müttern!</p>
          </sp>
          <sp who="#seth">
            <speaker>SETH.</speaker>
            <p>Adam schläft, meine Mutter.</p>
          </sp>
          <sp who="#eva">
            <speaker>EVA.</speaker>
            <p>Wo ist er? Wo schläft er? daß ich ihn aufwecke und ihm alle meine Freuden sage!</p>
          </sp>
          <sp who="#seth">
            <speaker>SETH.</speaker>
            <p>Er ist nur erst eingeschlummert. Lass' ihn noch meine Mutter!</p>
          </sp>
          <sp who="#eva">
            <speaker>EVA.</speaker>
            <p>Laß mich hingehen, mein Sohn. Ich muß ihn aufwecken! Ach ich Glückselige!</p>
          </sp>
          <sp who="#seth">
            <speaker>SETH.</speaker>
            <p>Nein, thu' es noch nicht, meine Mutter. Er bittet dich, daß du ihn nicht aufweckst.
              Er hat mir's gesagt.</p>
          </sp>
          <sp who="#eva">
            <speaker>EVA.</speaker>
            <p>Er wird in der Nähe so vieler Freuden nicht lange schlafen können. Er wird von sich
              selbst aufwachen. Ach, mein Sohn Seth, ich habe den Knaben, deinen jüngsten Bruder,
              ich habe Sunim wieder gefunden! Da er zu den Hütten seiner Brüder gehn wollte, hat er
              sich in einer Einöde diese lange traurige Zeit verloren und ist wunderbar erhalten,
              wunderbar errettet worden! Doch er soll Dieß alles seinem Vater selbst erzählen. O,
              wie wird ihm sein Herz schlagen, dem armen Sunim, daß er noch nicht bei seinem Vater
              ist! Aber ich hab' ihn zurück gehalten. Er kömmt mit den drei Müttern. Ich wollt' es
              Adam erst sagen, damit ihn die Freude nicht zu sehr bewegte, wenn er den Knaben auf
              Einmal vor sich sähe! Er kömmt mit den Müttern. Die führen drei vollblühende Knaben.
              Und zu allen diesen Freuden kömmt noch diese, daß ich heut meinen Heman und meine
              Selima in die Brautlaube führe. Das dachtet ihr nicht, meine Kinder, daß euch Sunim
              die hochzeitliche Fackel tragen würde!</p>
          </sp>
          <sp who="#seth">
            <speaker>SETH.</speaker>
            <p>O du geliebte Mutter!</p>
            <pb n="28"/>
          </sp>
          <sp who="#eva">
            <speaker>EVA.</speaker>
            <p>Warum siehst du mich so ernst an, mein Sohn? Freuest du dich nicht mit deiner
              Mutter?</p>
          </sp>
          <sp who="#seth">
            <speaker>SETH.</speaker>
            <p>So viel Freuden auf Einmal machen mich ernst!</p>
          </sp>
          <sp who="#eva">
            <speaker>EVA.</speaker>
            <p>Ich sehe die Mütter von ferne kommen! Ich muß gehn und Adam aufwecken.</p>
          </sp>
          <sp who="#seth">
            <speaker>SETH</speaker>
            <stage>der die Hände zusammenschlägt und gen Himmel sieht, vor sich.</stage>
            <p>O du unglückselige Mutter! <stage>Zu Eva.</stage> Dort ist Adam nicht, wo du ihn
              suchst.</p>
          </sp>
          <sp who="#eva">
            <speaker>EVA.</speaker>
            <p>Wo ist er denn, mein Sohn, wenn er schläft?</p>
          </sp>
          <sp who="#seth">
            <speaker>SETH.</speaker>
            <p>Beim Altare.</p>
          </sp>
          <sp who="#eva">
            <speaker>EVA.</speaker>
            <p>Beim Altare schläft Adam?</p>
          </sp>
          <sp who="#seth">
            <speaker>SETH.</speaker>
            <p>Er hat sich dort ein Lager bereitet. Dort will er nun immer schlafen.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Dritter Auftritt</head>
          <stage>Eva. Adam. Seth.</stage>
          <sp who="#eva">
            <speaker>EVA</speaker>
            <stage>die den Teppich vor dem Altare aufzieht.</stage>
            <p>Ach, Das ist seine unüberwindliche Traurigkeit wegen Abel! Warum hat er sein Antlitz
              bedeckt, mein Sohn? Was habt ihr dort aufgegraben? Hat Adam seines Sohns Gebeine
              gesucht? Ach, der Schmerz um Abel wird Adam noch tödten! Du antwortest mir nicht?</p>
          </sp>
          <sp who="#seth">
            <speaker>SETH.</speaker>
            <p>Es ist ein Grab, meine Mutter!</p>
          </sp>
          <sp who="#eva">
            <speaker>EVA.</speaker>
            <p>Verbergt mir die Gebeine! Zeigt mir meines Sohnes Gebeine nicht. Mein Herz würde mir
              brechen, wenn ich sie sähe.</p>
            <pb n="29"/>
          </sp>
          <sp who="#seth">
            <speaker>SETH.</speaker>
            <p>Wir haben keine Gebeine.</p>
          </sp>
          <sp who="#eva">
            <speaker>EVA.</speaker>
            <p>So sind auch sie zu Staube geworden? – Seth, mein Sohn Seth, dein Vater schläft sehr
              ängstlich. Und diese Hände! O Himmel, diese bleichen Hände!</p>
          </sp>
          <sp who="#seth">
            <speaker>SETH</speaker>
            <stage>der von der einen Seite zurückkömmt, vor sich.</stage>
            <p>So dicht am Walde! <stage>Zu Eva.</stage> Meine Mutter, meine theure Mutter! Nein,
              nun kann ich nicht länger schweigen. <stage>Er verhüllt sich.</stage> Es ist Adams
              Grab! – Er wird sterben, ehe die Sonne den Cedernwald hinunter ist. – Er hat eine
              Erscheinung gehabt. Ich habe den Todesengel selbst gehöret. – Der Todesengel kömmt
              wieder. Er kömmt bald. Dann stürzt der Fels an der Hütte ein, und dann –</p>
            <stage>Eva sinkt an die andre Seite des Altars.</stage>
          </sp>
          <sp who="#adam">
            <speaker>ADAM</speaker>
            <stage>der erwacht und sich aufdeckt.</stage>
            <p>Das ist ein ängstlicher Schlummer gewesen! Du, in dieser Ruhestatt, du wirst süßer
              seyn! – Hast du Selima zu mir gebracht, Seth? Sey nicht so sehr gebeugt, Selima! deine
              Mutter, deine liebevolle Mutter lebt ja noch!</p>
          </sp>
          <sp who="#eva">
            <speaker>EVA.</speaker>
            <p>Ich bin – ach, wenn du diese gebrochne Stimme noch kennst, o Adam – ich bin nicht
              Selima!</p>
          </sp>
          <sp who="#adam">
            <speaker>ADAM.</speaker>
            <p>O Tod, den ich sterbe!</p>
          </sp>
          <sp who="#seth">
            <speaker>SETH</speaker>
            <stage>der Adams Knie umfaßt.</stage>
            <p>Mein Vater, stirbst du?</p>
          </sp>
          <sp who="#adam">
            <speaker>ADAM.</speaker>
            <p>Stürzte der Fels ein?</p>
          </sp>
          <sp who="#seth">
            <speaker>SETH.</speaker>
            <p>Der Fels stürzt nicht ein.</p>
          </sp>
          <sp who="#eva">
            <speaker>EVA.</speaker>
            <p>Leite mich zu ihm, Sohn! – Kennst du mich nun, Adam?</p>
          </sp>
          <sp who="#adam">
            <speaker>ADAM.</speaker>
            <p>Ich würde dich nicht ganz kennen, wenn ich deine Stimme nicht hörte.</p>
          </sp>
          <sp who="#eva">
            <speaker>EVA.</speaker>
            <p>Nannte denn der Todesengel meinen Namen nicht mit deinem Namen? Ach, soll ich nicht
              mit dir sterben? Das war immer meine Zuflucht in meinen trüben Stunden, <pb n="30"/>
              mein stiller einziger Trost war es dann, daß ich mit dir sterben würde. Ich bin ja mit
              Adam geschaffen! Aber ich Verlass'ne! ich Einsame! soll ich nicht mit dir sterben?</p>
          </sp>
          <sp who="#adam">
            <speaker>ADAM.</speaker>
            <p>O du Geliebteste unter den Geliebten! Noch theurer, noch geliebter an diesem dunkeln
              entsetzlichen Tage! Eva! Du Mitgeschaffne! Eva, meine Eva! (sehn kann mein Auge nicht
              mehr, aber es kann doch noch weinen!) Lass' ab von mir! Er ist noch mehr Tod, der Tod,
              wenn ich deine Stimme höre!</p>
          </sp>
          <sp who="#seth">
            <speaker>SETH</speaker>
            <stage>vor sich.</stage>
            <p>O Himmel, die Mütter kommen auch!</p>
          </sp>
          <sp who="#adam">
            <speaker>ADAM.</speaker>
            <p>Was für Fußtritte hör' ich?</p>
          </sp>
          <sp who="#seth">
            <speaker>SETH.</speaker>
            <p>Es sind die drei Mütter und Heman.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Vierter Auftritt</head>
          <stage>Die drei Mütter mit ihren Söhnen, und Sunim von einer, Selima und Heman von der
            andern Seite.</stage>
          <sp who="#selima">
            <speaker>SELIMA.</speaker>
            <p>Nun will ich mitgehn. Nun will ich auch hineingehn!</p>
          </sp>
          <sp who="#heman">
            <speaker>HEMAN.</speaker>
            <p>Ich will auch mitgehn, meine Selima! Ach, meine Selima! Nein, ich kann's noch nicht
              glauben!</p>
          </sp>
          <sp who="#eine_mutter">
            <speaker>EINE MUTTER.</speaker>
            <p>Komm, Sunim!</p>
          </sp>
          <sp who="#noch_eine">
            <speaker>NOCH EINE.</speaker>
            <p>Was seh' ich!</p>
          </sp>
          <sp who="#die_dritte">
            <speaker>DIE DRITTE.</speaker>
            <p>Ist Das unser Vater?</p>
          </sp>
          <sp who="#adam">
            <speaker>ADAM.</speaker>
            <p>Geh zu ihnen, mein Sohn Seth.</p>
          </sp>
          <sp who="#seth">
            <speaker>SETH.</speaker>
            <p>Schaut mich nicht an, sonst verstumme ich vor euch!</p>
            <stage><pb n="31"/> Die erste verhüllt sich; die zweite sieht weg; die dritte beugt sich
              über ihren Sohn.</stage>
            <p>Es ist schon lange her, daß ich diese Todesangst fühle, die euch sagen muß: Ehe die
              Sonne die Cedern hinunter ist, stirbt – Adam! Er hat einen Todesengel gesehn. Der
              kömmt wieder. Wenn der Fels an der Hütte einstürzt, dann ist er da. Dann stirbt Adam!
              Hier ist sein Grab! – O, wendet euch und schaut nach seinem Grabe nicht hin!</p>
          </sp>
          <sp who="#adam">
            <speaker>ADAM.</speaker>
            <p>Was ist Das für eine Stimme unter den Stimmen der Weinenden, der ich mich nicht genug
              erinnere! Das ist keine von den Müttern! Das ist auch nicht die Stimme Selimas oder
              Hemans.</p>
          </sp>
          <sp who="#seth">
            <speaker>SETH.</speaker>
            <p>So freue dich denn noch einmal in deinem Leben, mein Vater! Es ist Sunims Stimme. Sie
              haben deinen Sohn Sunim wieder gefunden.</p>
          </sp>
          <sp who="#adam">
            <speaker>ADAM.</speaker>
            <p>Will mich mein Sohn Seth in meinem Tode täuschen, der mich in meinem Leben nie
              getäuscht hat, damit ich mich noch einmal freue? Wisse, Sohn, für mich ist hier keine
              Freude mehr!</p>
          </sp>
          <sp who="#seth">
            <speaker>SETH.</speaker>
            <p>Mein Vater! – –</p>
          </sp>
          <sp who="#adam">
            <speaker>ADAM.</speaker>
            <p>Aber – warum redet Sunim nicht, daß ich seine Stimme höre?</p>
          </sp>
          <sp who="#seth">
            <speaker>SETH.</speaker>
            <p>Der Knabe ist vor Schmerz verstummt.</p>
          </sp>
          <sp who="#adam">
            <speaker>ADAM.</speaker>
            <p>So führ' ihn denn her zu mir, daß ich seine starken Locken, daß ich die Wange des
              Knaben fühle.</p>
          </sp>
          <sp who="#seth">
            <speaker>SETH.</speaker>
            <p>Hier ist er.</p>
          </sp>
          <sp who="#adam">
            <speaker>ADAM</speaker>
            <stage>zu Sunim, der sein Knie umfaßt.</stage>
            <p>Du bist es! Du bist es, du bist mein Sohn Sunim!</p>
          </sp>
          <sp who="#sunim">
            <speaker>SUNIM.</speaker>
            <p>Ich bin Sunim! –</p>
          </sp>
          <sp who="#adam">
            <speaker>ADAM.</speaker>
            <p>Geh zu deiner Mutter, mein Sohn!</p>
            <stage>Sunim geht zu Eva.</stage>
            <pb n="32"/>
          </sp>
          <sp who="#eva">
            <speaker>EVA.</speaker>
            <p>Gehe zu deinem Bruder Seth! Ach, du hast keine Mutter mehr!</p>
            <stage>Sunim lehnt sich an Seth.</stage>
          </sp>
          <sp who="#seth">
            <speaker>SETH.</speaker>
            <p>O du Todesurtheil, das über sie gesprochen ward! – – – Richte dich auf, mein Sunim!
              Laß mich! Ich komme eilend zu dir zurück. <stage>Da er zurückkommt.</stage> Mein Vater
              – denn heut' ist kein Tag des Schonens, kein Tag des Schweigens – die Sonne steigt
              hinunter! die Cedern fangen schon an sie zu decken. Gib uns deinen Segen, mein
              Vater!</p>
          </sp>
          <sp who="#adam">
            <speaker>ADAM.</speaker>
            <p>Sie steigt hinunter? – Komm, komm', o Tod, so komm denn, Tod! – Ich kann euch nicht
              segnen, meine Kinder. Der euch geschaffen hat, segne euch! Ich kann euch nicht segnen:
              der Fluch ruht auf mir.</p>
          </sp>
          <sp who="#selima #heman #eine_mutter #noch_eine #die_dritte #seth #sunim #eva">
            <speaker>ALLE.</speaker>
            <p>Gib uns deinen Segen! Gib uns deinen Segen! – –</p>
          </sp>
          <sp who="#adam">
            <speaker>ADAM.</speaker>
            <p>Ich habe keinen Segen! – <stage>Vor sich.</stage> Sie ist noch nicht vorüber, die
              namlose Angst! Sie steigt noch! Mit diesen neuen Empfindungen steigt sie! Mein Leben,
              das Leben meiner ersten Tage empört sich noch einmal ganz in mir! Meine erste
              Unsterblichkeit, sie, sie ist es, die in meinen Gebeinen bebt! – Wo werd' ich
              hingeführt? – Auch die Dunkelheit fällt von meinen Augen! Aber, ach, sie fällt, daß
              ich diese todesvollen Gefilde sehe! – Kehrt eure Blicke von mir, ihr starren Augen! Du
              rufst laut, Blut, Blut der Erschlagenen! Du rufst laut, trübes, schwarzes, zu
              schreckliches Blut! Wende deinen Strom und fleuch! Oder daß jene Gebirge dich
              bedecken! – Ach! und diese Mutter mit gerungnen Händen, die gen Himmel ruft! Und
              dieser todte Jüngling mit der stummen Lippe! Er war ihr einziger Sohn! Jener
              fortgerissene Arm! – Dieser rauchende Schädel! Flieht! flieht! Erbarmt euch meiner,
                <pb n="33"/> meine Kinder, ihr einsamen Uebrigen, und führt mich von diesem Gefilde
              weg!</p>
          </sp>
          <sp who="#seth">
            <speaker>SETH</speaker>
            <stage>der gen Himmel sieht.</stage>
            <p>Wenn diese gerungenen Hände, wenn dieß Herz, das mit seinem Herzen bricht – –</p>
          </sp>
          <sp who="#adam">
            <speaker>ADAM.</speaker>
            <p>Ist Seth, ist mein Sohn Seth so nahe bei mir? Ich hörte deine Stimme, Seth. Ach, ich
              habe so sanft geschlummert.</p>
          </sp>
          <sp who="#seth">
            <speaker>SETH.</speaker>
            <p>O ihr Engel, er lächelt! – Kommt, kommt! Komm', Eva! komm', Heman und Selima! und
              Sunim, du! Kommt, ihr Mütter! laßt uns sein letztes Lächeln sehn! Wir sind Alle hier.
              Segne uns, mein Vater!</p>
          </sp>
          <sp who="#adam">
            <speaker>ADAM.</speaker>
            <p>Kommt her, meine Kinder! Wo bist du, Seth, daß ich meine Rechte auf dich lege, auf
              dich, Heman, meine Linke. Selima neige sich an Heman, und Sunim an Seth. Kommt, ihr
              Mütter, und führt mir eure Söhne her. Eva segne ihre Kinder mit mir!</p>
            <stage>Sie knien um ihn.</stage>
          </sp>
          <sp who="#eva">
            <speaker>EVA</speaker>
            <stage>indem sie zuletzt auch niederkniet.</stage>
            <p>Du mußt mich auch segnen, Adam!</p>
          </sp>
          <sp who="#adam">
            <speaker>ADAM.</speaker>
            <p>Ich soll Eva auch segnen? Da hast du meinen Segen: Komm mir eilend nach! Du wurdest
              bald nach mir geschaffen, du Mutter der Menschen! So müssest du nach mir sterben! Hier
              ist mein Grab!</p>
          </sp>
          <sp who="#eva">
            <speaker>EVA.</speaker>
            <p>Das waren Worte eines Engels, die du sprachst, o Adam!</p>
          </sp>
          <sp who="#adam">
            <speaker>ADAM.</speaker>
            <p>Das ist mein Segen, meine Kinder, Das ist mein Segen, mit dem ich die Enkel eurer
              Enkel, mit dem ich das ganze Geschlecht der Menschen segne. – Der Gott eures Vaters,
              der Staub zum Menschen emporgehoben und ihm eine unsterbliche Seele eingehaucht hat,
              dessen Erscheinungen ich gesehen habe, der mich gesegnet und gerichtet<pb n="34"/> hat
              – <emph>er</emph>, der große Angebetete, gebe euch – viel Schmerzen – und viel Freude!
              und so erinnere er euch oft, daß ihr sterben müßt, wieder unsterblich zu werden. Was
              nur die Erde gibt, und der Leib des Todes nur empfängt, Das nehmt, wie der Wandrer,
              der sich an der Quelle nicht hinsetzt, sondern eilt. Seyd weise, daß euer Herz edel
              werde! Seyd so edel, daß ihr den großen Werth der Trübsale dieses Lebens ganz verstehn
              lernt. Liebt euch untereinander! Ihr seyd Brüder! Menschlichkeit müsse eure Wonne
              seyn! Der sey der größte Mann unter euch, der der menschlichste ist! Es müsse euch an
              Seths nicht fehlen, die euch an Gott erinnern! Und, wenn der Gott eures Vaters und
              euer Gott den großen Verheißnen, zu dem ich jetzt gehe, euch sendet: so hebt euer
              Haupt auf und schaut gen Himmel und betet an und dankt, daß ihr geschaffen seyd! –
              Aber auch dann noch seyd ihr Erde und müßt zu Erde werden!</p>
            <stage>Indem er diese letztern Worte spricht, wird ein dumpfes Geräusch in der Ferne
              gehört.</stage>
          </sp>
          <sp who="#seth">
            <speaker>SETH</speaker>
            <stage>der ängstlich aufspringt.</stage>
            <p>Hört ihr die Felsen beben?</p>
          </sp>
          <sp who="#eva">
            <speaker>EVA.</speaker>
            <p>Adam!</p>
          </sp>
          <sp who="#seth">
            <speaker>SETH.</speaker>
            <p>Sie beben immer näher herauf!</p>
          </sp>
          <sp who="#adam">
            <speaker>ADAM.</speaker>
            <p>Richter der Welt! ich komme! <stage>Indem der Fels krachend einstürzt.</stage> O Tod!
              – Du bist's! Ich sterbe!</p>
          </sp>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
