<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="../css/tei.css"?>
<?xml-model href="https://dracor.org/schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ger000520" xml:lang="ger">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Die Braut</title>
        <title type="sub">Ein Lustspiel in Alexandrinern, in einem Aufzuge</title>
        <author>
          <persName>
            <forename>Theodor</forename>
            <surname>Körner</surname>
          </persName>
          <idno type="wikidata">Q62344</idno>
          <idno type="pnd">118713507</idno>
        </author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher xml:id="dracor">DraCor</publisher>
        <idno type="URL">https://dracor.org</idno>
        <availability>
          <licence>
            <ab>CC0 1.0</ab>
            <ref target="https://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/">Licence</ref>
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="digitalSource">
          <name>Projekt Gutenberg-DE</name>
          <idno type="URL">https://www.projekt-gutenberg.org/koerner/braut/index.html</idno>
          <availability status="free">
            <p>In the public domain.</p>
          </availability>
          <bibl type="originalSource">
            <title>Theodor Körners sämtliche Werke in vier Teilen. Herausgegeben von Eugen Wildenow.
              Leipzig: Max Hesses Verlag [1903]. S. 415–429.</title>
          </bibl>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person xml:id="vater" sex="MALE">
            <persName>Vater</persName>
          </person>
          <person xml:id="sohn" sex="MALE">
            <persName>Sohn</persName>
          </person>
          <person xml:id="eine_weibliche_stimme" sex="FEMALE">
            <persName>Eine weibliche Stimme</persName>
          </person>
          <listRelation type="personal">
            <relation name="parent_of" active="#vater" passive="#sohn"/>
          </listRelation>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="genreTitle">Comedy</term>
        </keywords>
        <classCode scheme="http://www.wikidata.org/entity/">Q40831</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <listChange>
        <change when="2020-12-30">(ff) convert from source</change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <standOff>
    <listEvent>
      <event type="print" when="1813">
        <desc/>
      </event>
      <event type="premiere" when="1812">
        <desc/>
      </event>
      <event type="written" when="1811">
        <desc/>
      </event>
    </listEvent>
    <listRelation>
      <relation name="wikidata" active="https://dracor.org/entity/ger000520" passive="http://www.wikidata.org/entity/Q104585885"/>
    </listRelation>
  </standOff>
  <text>
    <front>
      <div type="front">
        <head>Theodor Körner</head>
        <pb n="415"/>
        <head>Die Braut.</head>
        <head>Ein Lustspiel in Alexandrinern, in einem Aufzuge.</head>
      </div>
      <div type="Dramatis_Personae">
        <castList>
          <head>Personen.</head>
          <castItem>Graf Holm, der Vater.</castItem>
          <castItem>Graf Holm, der Sohn.</castItem>
        </castList>
      </div>
      <set>
        <p>(Ein Zimmer in einem Gasthause. Rechts zwei und links eine Tür. Im Hintergrunde der
          Haupteingang.)</p>
      </set>
    </front>
    <body>
      <div type="scene">
        <head>Erster Auftritt.</head>
        <stage>Der Vater (kommt aus der Türe links).</stage>
        <sp who="#vater">
          <speaker>Vater.</speaker>
          <l>Triumph! sie willigt ein, will Herz und Hand mir schenken,</l>
          <l>Will meine Gattin sein. Ach, wie mich das entzückt!</l>
          <l>Doch warum wundr' ich mich? Wer kann ihr das verdenken?</l>
          <l>Wenn sie mich glücklich macht, ist sie nicht auch beglückt?</l>
          <l>Ich bin ein reicher Mann – jetzt eine seltne Ware! –</l>
          <l>Erst fünfzig, und das sind der Männer beste Jahre.</l>
          <l>Mich schätzt und liebt der Fürst; bei Hofe gelt' ich viel.</l>
          <l>Ich frage: spielt sie wohl mit mir gewagtes Spiel?</l>
          <l>Ja, wollte sie auch jetzt mit ihrem Jawort kargen,</l>
          <l>Ganz unbegreiflich wär's! Mir könnte man's verargen.</l>
          <l>An Stand und Reichtum ist sie mir durchaus nicht gleich.</l>
          <l>Doch ist sie denn nicht schön? Ist das nicht mehr als reich?</l>
          <l>Und gilt denn vornehm sein so viel als Reiz der Jugend,</l>
          <l>So viel als gutes Herz? – Ja, apropos, die Tugend?</l>
          <l>Daran denk' ich zuletzt. O, du verdorbne Welt!</l>
          <l>Ich will ja eine Frau, ich suche ja kein Geld;</l>
          <l>Mit einem Stammbaum kann ich mich doch nicht vermählen,</l>
          <l>Und ist ein Weiberkuß nicht mehr als Taler zählen?</l>
          <l>Ich geb' ihr Geld und Stand, sie gibt mir ihre Liebe.</l>
          <l>Die Frage wär' nicht leicht, bei wem das Wagstück bliebe.</l>
          <l>Die Sache ging so schnell; man wird bei Hofe staunen;</l>
          <l>Da heißt's gewiß: »Das ist so eine seiner Launen.</l>
          <pb n="416"/>
          <l>Er bleibt ein Sonderling.« Ja, staunt und wundert euch!</l>
          <l>Ich werde glücklich sein; das andre gilt mir gleich.</l>
          <l>Was Fritz wohl sagen wird? Ei, eben denk' ich dran:</l>
          <l>Mein Sohn, der Fritz, ja, ja, der kommt schon morgen an.</l>
          <l>Nun, ich bin recht gespannt. Ich ließ im zweiten Jahre</l>
          <l>Ihn auf dem Schloß zurück. Mein Weib lag auf der Bahre;</l>
          <l>Verzweifelnd wollt' ich mich in Einsamkeit begraben;</l>
          <l>Zum Glück erbarmte sich die Schwägerin des Knaben</l>
          <l>Und zog ihn liebreich auf. Ihr Mann war Offizier;</l>
          <l>Sie ging nach Preußen nach; das Kind ließ nicht von ihr.</l>
          <l>Mir war das herzlich lieb; denn alles Kindersorgen</l>
          <l>Ist mir im Tod fatal. Da wußt' ich ihn geborgen,</l>
          <l>Ließ ihn mit Freuden da. Er hat drei Jahr studiert;</l>
          <l>Doch schreibt man eben nicht, ob er viel profitiert.</l>
          <l>Von losen Streichen mag er wohl das meiste wissen;</l>
          <l>Denn Schulden hab' ich doch genug bezahlen müssen.</l>
          <l>Zwar, ist er auch nicht ganz, wie ich ihn mir gedacht,</l>
          <l>Wenn er nur übrigens dem Vater Ehre macht!</l>
          <l>Wie er wohl aussehn mag? Ei nun, das wird sich zeigen.</l>
          <l>Er kann nicht häßlich sein; er soll dem Vater gleichen.</l>
          <l>Doch hab' ich jetzt die Zeit, so mit mir selbst zu plaudern?</l>
          <l>Freund, mit dem Eh'kontrakt ist's nicht galant zu zaudern.</l>
          <l>Die erste Liebe traut der Schwüre leichtem Eis;</l>
          <l>Doch bei dem zweiten Mal will man's gleich schwarz auf weiß,</l>
          <l>Ein schriftlich Instrument! Man kann's ja nicht verdenken.</l>
          <l>Warum nicht Sicherheit, will man ein Herz verschenken,</l>
          <l>Wenn man's beim Geld verlangt? Ach du gerechter Gott!</l>
          <l>Die Herzen machen ja noch oft genug bankrott.</l>
          <l>Drum will ein weiser Mann unangefochten bleiben,</l>
          <l>Er läßt die Zärtlichkeit sich im Kontrakt verschreiben.</l>
          <l>In andre Forderung will ich mich nicht verwickeln;</l>
          <l>Doch Zärtlichkeit gehört zu meinen Hauptartikeln.</l>
        </sp>
        <stage>(Er geht in die Tür rechts ab.)</stage>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>Zweiter Auftritt.</head>
        <stage>Der Sohn (kommt durch die Haupttür).</stage>
        <sp who="#sohn">
          <speaker>Sohn.</speaker>
          <l>Pack meine Sachen aus, Johann! Auf Numro achte!</l>
          <stage>(Er wirft den Mantel ab.)</stage>
          <l>Ich bin noch früher hier, als ich mir selber dachte;</l>
          <l>Mein Vater trifft gewiß erst morgen abends ein.</l>
          <l>Wie er mich finden wird? Er wird betroffen sein!</l>
          <l>Ich bin passabel hübsch; das kann mir niemand nehmen;</l>
          <l>Bin immer gut gelaunt; er braucht sich nicht zu schämen;</l>
          <pb n="417"/>
          <l>Und kurz, der Herr Papa legt Ehre mit mir ein;</l>
          <l>Das wird ihm angenehm, mir nicht zuwider sein.</l>
          <l>Doch etwas Wichtigers hab' ich mit ihm zu reden.</l>
          <l>Wie will ich heute nun die langen Stunden töten?</l>
          <l>Was fang' ich Ärmster an in dieser kleinen Stadt,</l>
          <l>Die weder Kaffeehaus noch ein Theater hat?</l>
          <l>Wär' nur ein schönes Kind wo irgend aufgetrieben,</l>
          <l>Aus Langerweile wollt' ich mich sogleich verlieben.</l>
          <l>Wer weiß, ob der Papa nicht schon für mich gewählt?</l>
          <l>Dann sind die Stunden meiner Freiheit doch gezählt,</l>
          <l>Und hohe Not ist es, wenn ich es recht bedenke,</l>
          <l>Daß ich mein Herz vorher ein paarmal noch verschenke,</l>
          <l>Eh' es der Herr Papa macht seines Amts getan.</l>
          <l>Ein armes Männerherz gleicht einem Kraftroman.</l>
          <l>Wie ist man erst gespannt, wenn er ganz neu erschienen!</l>
          <l>Man reißt und zankt sich drum in Lesemagazinen.</l>
          <l>Doch diese Wut ist kurz; bald läßt der Eifer nach,</l>
          <l>Und müßig steht er da. Das währt wohl Jahr und Tag;</l>
          <l>Dann fällt's wohl einem ein, das alte Werk zu lesen;</l>
          <l>Er hört erstaunt, es sei so intressant gewesen;</l>
          <l>Drum ist nicht selten noch die Freude herzlich groß,</l>
          <l>Wird man das Ding zuletzt bei Käseweibern los.</l>
          <l>Für alle Zeiten bleibt's ein ausgemachter Satz:</l>
          <l>Ein Schatz im Kasten ist kein eigentlicher Schatz;</l>
          <l>Man muß sein Exemplar viel tausend Mal verborgen,</l>
          <l>Und für das übrige läßt man den Himmel sorgen.</l>
        </sp>
        <stage>(Man hört im Zimmer links folgendes Lied zum Pianoforte singen:)</stage>
        <sp who="#eine_weibliche_stimme">
          <lg>
            <l>Mutig durch die Lust des Lebens,</l>
            <l>Mutig durch des Lebens Qual!</l>
            <l>Deine Sehnsucht ist vergebens</l>
            <l>Nach dem höhern Ideal.</l>
          </lg>
          <lg>
            <l>Gern gehorsam jedem Triebe,</l>
            <l>Trotz allein der Leidenschaft!</l>
            <l>Selbst nicht die Gewalt der Liebe</l>
            <l>Zügle deine freie Kraft!</l>
          </lg>
          <lg>
            <l>Vorwärts zu dem neuen Glücke</l>
            <l>Durch der Tage bunte Reihn!</l>
            <l>Greife kühn zum Augenblicke!</l>
            <l>Nur die Gegenwart ist dein.</l>
          </lg>
        </sp>
        <sp who="#sohn">
          <speaker>Sohn</speaker>
          <stage>(während des Gesanges).</stage>
          <l>Was hör' ich? Welch ein Ton! welch liebliches Organ!</l>
          <pb n="418"/>
          <l>Die Stimme klingt so voll ans volle Herz heran!</l>
          <l>Mit welcher Leichtigkeit vermählt sich Wort und Klang!</l>
          <l>Ein wahrer Ohrenschmaus! Das nenn' ich doch Gesang!</l>
          <l>Das Lied gefällt mir wohl: der wahre Weg zum Glücke</l>
          <l>Ist kühn; das Leben folgt dem raschen Augenblicke.</l>
          <l>Wer nach der Zukunft hascht, der kann nicht glücklich sein,</l>
          <l>Und freudig ruf' ich's nach: »Die Gegenwart ist mein!«</l>
          <l>Wer wohl die Sängrin ist? Aus welchem schönen Munde</l>
          <l>Die süße Stimme spricht? Ich bin zur guten Stunde</l>
          <l>Hier angelangt; bei Gott! ich seh' es deutlich kommen,</l>
          <l>Es wird in kurzer Frist ein Herz mit Sturm genommen.</l>
          <l>Könnt' ich das Himmelskind von Angesicht nur sehn!</l>
          <l>Da ist das Schlüsselloch. Gewiß, so muß es gehn.</l>
          <l>Solch Augenkonterband' sind Amors schönste Rechte.</l>
          <l>Daß ich nur ungestört ein wenig lauschen möchte!</l>
        </sp>
        <stage>(Er will durchs Schlüsselloch sehen.)</stage>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>Dritter Auftritt.</head>
        <stage>Der Vater (kommt aus dem Kabinette rechts). Der Sohn.</stage>
        <sp who="#sohn">
          <speaker>Sohn.</speaker>
          <l part="I">Verdammt! es kommt jemand.</l>
        </sp>
        <stage>(Er zieht sich von der Tür zurück; doch behält er sie immer im Auge.)</stage>
        <sp who="#vater">
          <speaker>Vater</speaker>
          <stage>(beiseite).</stage>
          <l part="F">Ich hörte laut hier sprechen.</l>
          <l part="I">Was mag's gewesen sein?</l>
        </sp>
        <sp who="#sohn">
          <speaker>Sohn</speaker>
          <stage>(beiseite).</stage>
          <l part="F">Den Hals möcht' ich ihm brechen!</l>
        </sp>
        <sp who="#vater">
          <speaker>Vater</speaker>
          <stage>(beiseite).</stage>
          <l>Sieh doch, ein junger Mann! Er blickt mich finster an,</l>
          <l>Als hätt' ich wirklich ihm was Böses angetan.</l>
        </sp>
        <sp who="#sohn">
          <speaker>Sohn</speaker>
          <stage>(beiseite).</stage>
          <l>In diesem schlimmen Fall erlaub' ich jede Waffen;</l>
          <l>Denn mir liegt alles dran, ihn aus dem Weg zu schaffen.</l>
          <l part="I">Wie fang' ich's an?</l>
        </sp>
        <sp who="#vater">
          <speaker>Vater</speaker>
          <stage>(beiseite).</stage>
          <l part="F">Er sieht mir sehr verdächtig aus.</l>
          <l>Was er im Saale will, ich hätt' es gern heraus!</l>
          <l>Wie? hab' ich recht gesehn? Er schielt nach jener Türe.</l>
        </sp>
        <sp who="#sohn">
          <speaker>Sohn</speaker>
          <stage>(beiseite).</stage>
          <l>Ob er am Ende geht, wenn ich ihn recht fixiere?</l>
          <l part="I">Probieren könnte man's.</l>
        </sp>
        <stage>(Pause, in welcher der Sohn den Vater scharf ansieht.)</stage>
        <sp who="#vater">
          <speaker>Vater</speaker>
          <stage>(laut).</stage>
          <l part="F">Was sehn Sie mich so an?</l>
        </sp>
        <sp who="#sohn">
          <speaker>Sohn.</speaker>
          <l>Es ist nun meine Art, und keinem liegt daran.</l>
        </sp>
        <sp who="#vater">
          <speaker>Vater</speaker>
          <stage>(beiseite).</stage>
          <l>Das ist ein Grobian, ein wahrer Eisenfresser!</l>
          <l>Ich werde höflich sein; vielleicht gelingt mir's besser. <stage>(Laut.)</stage></l>
          <l>Es soll mich herzlich freun, wenn ich Sie intressiere.</l>
        </sp>
        <sp who="#sohn">
          <speaker>Sohn.</speaker>
          <l part="I">Mich intressiert nur eins.</l>
        </sp>
        <sp who="#vater">
          <speaker>Vater.</speaker>
          <l part="M">Dies eins ist?</l>
        </sp>
        <pb n="419"/>
        <sp who="#sohn">
          <speaker>Sohn.</speaker>
          <l part="F">Eine Türe.</l>
        </sp>
        <sp who="#vater">
          <speaker>Vater.</speaker>
          <l part="I">Recht wunderbar! <stage>(Beiseite.)</stage></l>
          <l part="F">Verdammt! der Mensch gefällt mir schlecht.</l>
        </sp>
        <sp who="#sohn">
          <speaker>Sohn</speaker>
          <stage>(beiseite).</stage>
          <l part="I">Was er nur überlegt?</l>
        </sp>
        <sp who="#vater">
          <speaker>Vater</speaker>
          <stage>(laut).</stage>
          <l part="F">Sie sind gewiß nicht recht?</l>
          <l part="I">Berichten könnt' ich Sie.</l>
        </sp>
        <sp who="#sohn">
          <speaker>Sohn.</speaker>
          <l part="F">Ich bin recht sehr verbunden.</l>
        </sp>
        <sp who="#vater">
          <speaker>Vater.</speaker>
          <l part="I">Sie suchen sicherlich...?</l>
        </sp>
        <sp who="#sohn">
          <speaker>Sohn.</speaker>
          <l part="F">Gesucht – und schon gefunden.</l>
        </sp>
        <sp who="#vater">
          <speaker>Vater</speaker>
          <stage>(beiseite).</stage>
          <l>Gefunden? Ei, verwünscht! <stage>(Laut.)</stage> So sind Sie schon bekannt?</l>
          <l part="I">Und wünschen nur...?</l>
        </sp>
        <sp who="#sohn">
          <speaker>Sohn.</speaker>
          <l part="F">Ganz recht! <stage>(beiseite.)</stage> – dich selbst ins Pfefferland!</l>
        </sp>
        <sp who="#vater">
          <speaker>Vater.</speaker>
          <l>Was wäre denn Ihr Wunsch? und könnt' es mir gelingen –?</l>
        </sp>
        <sp who="#sohn">
          <speaker>Sohn.</speaker>
          <l>Das glaub' ich gern. – Ich will's in eine Fabel bringen.</l>
          <stage>(Beiseite.)</stage>
          <l>Vielleicht behorcht sie uns und weiß dann, was ich meine.</l>
        </sp>
        <sp who="#vater">
          <speaker>Vater.</speaker>
          <l part="I">Ich bin ganz Ohr.</l>
        </sp>
        <sp who="#sohn">
          <speaker>Sohn</speaker>
          <stage>(sehr laut und manchmal der Türe zugewandt).</stage>
          <l part="F">Wohlan! Ich saß im Buchenhaine –</l>
          <l>Der Abend war recht schön –, als mir ein Zauberklang</l>
          <l>Von unbekanntem Mund zum tiefen Herzen drang.</l>
          <l>Es war ein Himmelston, ja, ganz Gefühl, ganz Seele,</l>
          <l>Und unverkennbar blieb das Lied der Philomele.</l>
        </sp>
        <sp who="#vater">
          <speaker>Vater</speaker>
          <stage>(beiseite).</stage>
          <l>Wie er das Wort betont! Und er erzählt so laut,</l>
          <l>Als hätt' ich kein Gehör. Gält' es wohl meiner Braut?</l>
        </sp>
        <sp who="#sohn">
          <speaker>Sohn</speaker>
          <stage>(beiseite).</stage>
          <l>Gewiß, er merkt den Spaß! <stage>(Laut.)</stage> Ich war ganz wonnetrunken</l>
          <l>Und in den schönsten Traum des schönsten Glücks versunken;</l>
          <l>Da kam ein alter Spatz zum Unglück mir dazwischen,</l>
          <l>Fing an, nach seiner Art zu pfeifen und zu zischen.</l>
        </sp>
        <sp who="#vater">
          <speaker>Vater.</speaker>
          <l>Ein alter Spatz? So, so! <stage>(Beiseite.)</stage> Verdammt! das geht auf mich.</l>
        </sp>
        <sp who="#sohn">
          <speaker>Sohn.</speaker>
          <l>Wenn sonst ein Sperling singt, so ist's mir lächerlich;</l>
          <l>Nur jetzt verwünscht' ich ihn. Die süßen Töne schweigen;</l>
          <l>Vergebens such' ich auch den Sperling zu verscheuchen.</l>
          <l>Die Nachtigall singt wohl, fliegt nur der Spatz zurück;</l>
          <l>Doch unbekümmert pfeift er sein Trompeterstück.</l>
          <l>O, du verdammter Spatz! – Hier ist die Fabel aus.</l>
          <l>Man suche die Moral sich gütig selbst heraus!</l>
        </sp>
        <sp who="#vater">
          <speaker>Vater.</speaker>
          <l>Für das Geschichtchen bin ich Ihnen sehr verbunden.</l>
          <l>Ich denke auch, daß ich den rechten Sinn gefunden. <stage>(Beiseite.)</stage></l>
          <l>Er meint doch meine Braut. Das wär' ein dummer Streich!</l>
          <pb n="420"/>
          <l>Ich hole den Kontrakt; sie unterschreibt sogleich;</l>
          <l>Dann ist sie mir gewiß; ich kann mit Ruhe schweigen.</l>
        </sp>
        <sp who="#sohn">
          <speaker>Sohn.</speaker>
          <l>Sie sind nun wohl so gut, den Sperling zu verscheuchen?</l>
        </sp>
        <sp who="#vater">
          <speaker>Vater.</speaker>
          <l>Mit Freuden, junger Herr! Doch noch ein Wort zuvor:</l>
          <l>Ergötzt die Nachtigall mit süßem Lied Ihr Ohr,</l>
          <l>So rat' ich Ihnen, sich beizeiten zu bequemen,</l>
          <l>Des Spatzen Pfeiferlied mit in den Kauf zu nehmen;</l>
          <l>Die Hoffnung wär' umsonst und nur auf Sand gebaut;</l>
          <l>Denn Philomele wird des alten Sperlings Braut.</l>
        </sp>
        <stage>(Er geht in die Tür rechts ab.)</stage>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>Vierter Auftritt.</head>
        <sp who="#sohn">
          <speaker>Der Sohn</speaker>
          <stage>(allein).</stage>
          <l>Des alten Sperlings Braut? – Der Spaß wär' ohnegleichen!</l>
          <l>Er denkt in seinem Sinn, ich soll die Segel streichen?</l>
          <l>Doch prosit, bester Herr! das taugt in meinen Plan!</l>
          <l>Erwünschtes Ungefähr! vortrefflicher Roman!</l>
          <l>Drum war er so erzürnt auf meine schöne Fabel.</l>
          <l>O, wunderbares Glück! der Streich ist admirabel.</l>
          <l>Und käm' ein ganzes Heer von Sperlingen dazwischen,</l>
          <l>Jetzt hab' ich erst recht Lust, die Schöne wegzufischen.</l>
          <l>Doch bin ich nicht ein Tor? Ich schlage mich herum</l>
          <l>Und weiß am Ende ja nicht eigentlich, warum.</l>
          <l>Vorher muß ich sie sehn; das wird man billig finden;</l>
          <l>Und ist sie schön, so kann ein Blick mein Herz entzünden.</l>
          <l>Wie aber muß sie sein, wenn sie mich fesseln soll?</l>
          <l>Ich will kein Ideal; der Wunsch wär' gar zu toll.</l>
          <l>Doch soll ein Mädchen mich mit Liebesglut entzücken,</l>
          <l>Drei Dinge müssen sich vereinen, sie zu schmücken.</l>
          <l>Zuerst ein kleiner Fuß. Seh' ich ein Mädchen gehn,</l>
          <l>So wird vor allem nur auf ihren Fuß gesehn,</l>
          <l>Und ist der nett und klein und zierlich ausgeschmückt,</l>
          <l>So folg' ich ihr gewiß und bin schon halb entzückt.</l>
          <l>Sodann ein schöner Arm. Er darf durchaus nicht fehlen,</l>
          <l>Soll ich das Mädchen mir zu meiner Gattin wählen;</l>
          <l>Denn wen ein solcher Arm, wenn er Guitarre spielt,</l>
          <l>Nicht schnell begeistern kann, der hat noch nie gefühlt.</l>
          <l>Das dritte, was ich will, ist's Wichtigste von allen;</l>
          <l>Denn ohne dies kann mir nicht Fuß, nicht Arm gefallen;</l>
          <l>Ein schönes Auge bleibt der Reize höchstes Glück,</l>
          <l>Und Venus ist nicht schön mit einem matten Blick.</l>
          <l>Also ein kleiner Fuß, ein seelenvolles Auge,</l>
          <l>Ein schön geformter Arm ist alles, was ich brauche,</l>
          <pb n="421"/>
          <l>Und wenn dies Kleeblatt sich in Philomelen eint,</l>
          <l>So setz' ich alles dran, bis mir das Glück erscheint.</l>
          <l>Jetzt kann ich ungestört das Feld rekognoszieren;</l>
          <l>Den Posten nehm' ich ein, will keine Zeit verlieren.</l>
          <stage>(Er sieht durchs Schlüsselloch.)</stage>
          <l>Sie ist allein und schreibt, den Rücken zugewandt.</l>
          <l>Wie ist's mit Numro <emph>eins</emph>? Der Fuß ist ganz scharmant,</l>
          <l>Und jeder Tadel schweigt. Er ist so zierlich klein;</l>
          <l>Bei Amors ganzer Macht, er kann nicht schöner sein!</l>
          <l>Und Numro <emph>zwei</emph>? der Arm? Er scheint so voll geründet,</l>
          <l>Er hebt sich graziös, wie man nur wen'ge findet.</l>
          <l>Nun fehlt noch Numro <emph>drei</emph>; das andre wär' geprüft;</l>
          <l>Doch sieht sie sich nicht um und scheint mir sehr vertieft.</l>
          <l>Wie wär's? Ich poche an; sie wird das Köpfchen drehen;</l>
          <l>Dann kann ich ihr ja leicht ins liebe Antlitz sehen;</l>
          <l>Und ist das Auge schön – und könnt' es anders sein? –</l>
          <l>So setz' ich alles dran. – Ich poche. <stage>(Er tut es.)</stage></l>
        </sp>
        <sp who="#eine_weibliche_stimme">
          <speaker>Eine weibliche Stimme</speaker>
          <stage>(im Kabinett).</stage>
          <l>Nur herein!</l>
        </sp>
        <sp who="#sohn">
          <speaker>Sohn.</speaker>
          <l>Welch wunderschöner Blick! Ein ganzer Himmel tagt</l>
          <l>In diesem Augenglanz. Nun sei der Sturm gewagt!</l>
        </sp>
        <stage>(Er eilt in das Kabinett links ab.)</stage>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>Fünfter Auftritt.</head>
        <stage>Der Vater (durch die Türe rechts).</stage>
        <sp who="#vater">
          <speaker>Vater</speaker>
          <stage>(allein).</stage>
          <l>Das Feld ist leer; der Feind hat sich zurückgezogen.</l>
          <l>Vorüber ist die Furcht; ich atme wieder frei.</l>
          <l>Der Augenblick ist da, die Stunde mir gewogen.</l>
          <l>Wer weiß, bleibt mir das Glück noch lange so getreu?</l>
          <l>Der unverschämte Mensch mit Fabel und Moral</l>
          <l>Stand unbeweglich da zu meiner größten Qual.</l>
          <l>Mit einem alten Spatz mich höhnisch zu vergleichen!</l>
          <l>Wie brachte mich das auf! Und dennoch mußt' ich schweigen;</l>
          <l>Denn hätt' er meinem Ton den Ärger angemerkt,</l>
          <l>Der freche Übermut wär' nur dadurch gestärkt.</l>
          <l>Ja, unsre jungen Herrn! Man muß die Achsel zucken;</l>
          <l>Sie haben nichts zu tun als andern abzugucken,</l>
          <l>Wo ihre Perle liegt. Solch windiger Patron</l>
          <l>Träumt sich, wenn er nur kommt und sieht, da siegt er schon.</l>
          <l>Er prahlt mit Gunst und Glück, das er doch nie genossen,</l>
          <l>Schimpft Treue, Redlichkeit und Tugend Kinderpossen.</l>
          <l>Denn keine Tugend gibt's, so räsonniert der Held,</l>
          <l>Die, wenn der Rechte kommt, nicht wie die andern fällt,</l>
          <l>Und keine Treue gibt's für engverschlungne Hände,</l>
          <pb n="422"/>
          <l>Die ihren Preis nicht hat, um den sie brechen könnte.</l>
          <l>Vortreffliches System! War's doch zu meiner Zeit</l>
          <l>Mit der Philosophie noch lange nicht so weit.</l>
          <l>Begreifen sie es denn, wie ein gesetzter Mann</l>
          <l>Für junge Mädchen noch Intresse haben kann?</l>
          <l>Soll nur ein Milchbart sich mit Siegeszeichen schmücken?</l>
          <l>Liegt etwas Tiefres nicht in ernster Männer Blicken?</l>
          <l>Wohl zum Verlieben ist ein solcher Fant genug;</l>
          <l>Doch Ehestand will Ernst: das ist ein alter Spruch.</l>
          <l>Mein Sohn ist sicherlich nicht frei von dummen Streichen;</l>
          <l>Doch solchen Gecken wird er ganz gewiß nicht gleichen;</l>
          <l>Das liegt in seinem Blut. Wenn auch der Apfel bricht</l>
          <l>Und weit vom Stamme fällt, vom Stammbaum fällt er nicht.</l>
          <l>Er könnte, würd' er sich an alles auch gewöhnen,</l>
          <l>Doch keinen Mann wie ich mit Sperlingstiteln höhnen.</l>
          <l>Er und der Fabelmann! Wie das mein Herz erfreut!</l>
          <l>Der Unterschied ist groß! Nur groß? nein, himmelweit!</l>
          <l>Da komm' ich willenlos schon wieder in das Schwatzen;</l>
          <l>Am Ende glaub' ich selbst die Fabel von dem Spatzen.</l>
          <l>Der schöne Augenblick ist mir vielleicht entflohn;</l>
          <l>Ich soll zu meiner Braut – und denk' an meinen Sohn!</l>
          <l>Ich kann recht albern sein! Wenn es das Fräulein wüßte,</l>
          <l>Ich frage, ob ich nicht vor ihr erröten müßte.</l>
          <l>Ein schöner Bräutigam! Drum jetzt nur schnell hinein!</l>
          <l>Man spricht im Kabinett. Sie ist nicht ganz allein.</l>
          <l>Fataler Streich! Doch still! ich höre heftig sprechen.</l>
          <l>Sie scheint mir sehr erzürnt. Wer mag sich doch erfrechen –?</l>
          <stage>(Er sieht durch das Schlüsselloch.)</stage>
          <l>Wie? was? der Fabelmann? – O, treuvergessne Braut!</l>
          <l>Ich alter Praktikus hab' einem Weib getraut!</l>
          <l>Er ist ganz außer sich; er sinkt zu ihren Füßen.</l>
          <l>Zwar, seh' ich recht, darf ich nach ihren Mienen schließen,</l>
          <l>So teilt sie keine Schuld. Sie wendet stolz sich weg,</l>
          <l>Und ihre Blicke sind so streng wie seine frech.</l>
          <l>Beleidigt springt er auf. Sie aber bleibt gelassen.</l>
          <l>O, unvergleichlich Weib, in Gold soll man dich fassen!</l>
          <l>Er rast – sie lacht; – er droht – still weist sie nach der Tür.</l>
          <l>Der Fabelmann zieht ab! – und ich, ich triumphier'!</l>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>Sechster Auftritt.</head>
        <stage>Der Vater und der Sohn (aus dem Kabinette).</stage>
        <sp who="#sohn">
          <speaker>Sohn</speaker>
          <stage>(für sich).</stage>
          <l>Verdammt! Der Sturm mißlang, und ich bin abgeschlagen.</l>
          <pb n="423"/>
          <l>Doch warum ärgr' ich mich? Wer wird nach so was fragen,</l>
          <l>Wenn man erobern will? Ei nun, man siegt nicht gleich,</l>
          <l>Und eine Eiche fällt nicht auf den ersten Streich.</l>
        </sp>
        <sp who="#vater">
          <speaker>Vater.</speaker>
          <l>Ich find' es nicht galant, Vortrefflichster, mit Eichen</l>
          <l>Und Stämmen andrer Art ein Mädchen zu vergleichen.</l>
          <l>Viel glücklicher doch wär's, mein bester Herr Rival,</l>
          <l>Sie sagten: Rosen bricht kein Zephir auf einmal.</l>
        </sp>
        <sp who="#sohn">
          <speaker>Sohn</speaker>
          <stage>(beiseite).</stage>
          <l>Sieh da, der alte Spatz, der will noch witzig sein!</l>
          <l>Ich glaube gar, der lacht? Das soll er mir bereun! <stage>(Laut.)</stage></l>
          <l>Der Zephir bräche wohl die Rose ebenfalls;</l>
          <l>Doch ich bedarf des Sturms für meines Gegners Hals.</l>
        </sp>
        <sp who="#vater">
          <speaker>Vater.</speaker>
          <l>Ei, ei, der arme Mann! Und doch verdient er Lob,</l>
          <l>Da er solch wackern Herrn keck aus dem Sattel hob.</l>
        </sp>
        <sp who="#sohn">
          <speaker>Sohn.</speaker>
          <l>Ja, wohl verdient er das; doch lern' ich ihn erst kennen,</l>
          <l>Will ich beim nächsten Gang ihn auch zu Boden rennen.</l>
        </sp>
        <sp who="#vater">
          <speaker>Vater.</speaker>
          <l>Ei, das verbiet' er sich! Ich will es nur gestehn:</l>
          <l>Er hat das hohe Glück, vor dem Rival zu stehn.</l>
        </sp>
        <sp who="#sohn">
          <speaker>Sohn.</speaker>
          <l part="I">Wie? Sie?</l>
        </sp>
        <sp who="#vater">
          <speaker>Vater.</speaker>
          <l part="M">Ja, ich!</l>
        </sp>
        <sp who="#sohn">
          <speaker>Sohn.</speaker>
          <l part="M">Sie selbst?</l>
        </sp>
        <sp who="#vater">
          <speaker>Vater.</speaker>
          <l part="F">Nun, ist's etwa nicht möglich?</l>
        </sp>
        <sp who="#sohn">
          <speaker>Sohn.</speaker>
          <l>Das wär' der größte Spaß! Ich gratuliere höchlich.</l>
        </sp>
        <sp who="#vater">
          <speaker>Vater.</speaker>
          <l>Mein Herr! ich frage Sie, was ist denn da zu lachen?</l>
          <l>Was soll der spött'sche Blick und das Gesichtermachen?</l>
        </sp>
        <sp who="#sohn">
          <speaker>Sohn.</speaker>
          <l>Teilnahm' an Ihrem Glück. Wenn ich recht fröhlich bin,</l>
          <l>So recht aus voller Brust, muß ich Gesichter ziehn.</l>
        </sp>
        <sp who="#vater">
          <speaker>Vater.</speaker>
          <l>Ich frage Sie im Ernst, bin nicht gelaunt zum Spaße:</l>
          <l>Was geht mein Glück Sie an? Was rümpfen Sie die Nase?</l>
        </sp>
        <sp who="#sohn">
          <speaker>Sohn.</speaker>
          <l part="I">Sie fragen mich im Ernst?</l>
        </sp>
        <sp who="#vater">
          <speaker>Vater.</speaker>
          <l part="M">Zum Teufel, ja!</l>
        </sp>
        <sp who="#sohn">
          <speaker>Sohn.</speaker>
          <l part="F">Recht schön!</l>
          <l>Sie wollen wieder Ernst; Ihr Wille soll geschehn!</l>
          <l>Daß ich aufrichtig bin, davon gab ich schon Proben.</l>
        </sp>
        <sp who="#vater">
          <speaker>Vater.</speaker>
          <l>Ja, was zu loben ist, muß man am Feind auch loben.</l>
        </sp>
        <sp who="#sohn">
          <speaker>Sohn.</speaker>
          <l>Zur Fabel von dem Spatz und von der Nachtigall</l>
          <l>Geh' ich zurück, und Sie verstehn's auf jeden Fall.</l>
          <l>Die Kunst belohnt sich schlecht in unsern kargen Tagen;</l>
          <l>Noch immer bleibt der Geist gefesselt an den Magen:</l>
          <l>Und Philomele hat, verloren im Gesang,</l>
          <l>Des Irdischen nicht acht; es fehlt ihr Speis' und Trank;</l>
          <l>Und darum schweigt sie wohl. Da kommt der Spatz geflogen;</l>
          <l>Der alte Sperling ist der Nachtigall gewogen</l>
          <l>Und bietet ihr sein Nest voll reicher Beute an,</l>
          <pb n="424"/>
          <l>Wenn sie aus Dankbarkeit ihn treulich lieben kann.</l>
          <l>Drauf sinnt Frau Nachtigall im Busch gedankenvoll,</l>
          <l>Ob sie den alten Spatz zum Gatten nehmen soll.</l>
          <l>Zuletzt, von Hunger matt, trägt sie die Göttergabe</l>
          <l>Des wonnevollen Lieds mit Tränen still zu Grabe;</l>
          <l>Das rauhe Leben siegt; die Sängerin verläßt</l>
          <l>Den freien Buchenwald und fliegt ins Sperlingsnest.</l>
          <l>Der Töne voller Lust, kann sie sie je vergessen?</l>
          <l>Der Sperling gibt ihr ja nichts weiter als – zu essen.</l>
          <l>Drum, Sperling, merke dir! du bist kaum aus dem Haus,</l>
          <l>Bricht die verhaltne Lust in vollen Tönen aus.</l>
          <l>Denn keine Seele läßt durch eitle Konvenienzen</l>
          <l>Der Liebe großes Reich im Herzen sich begrenzen.</l>
          <l part="I">Verstanden Sie mich wohl?</l>
        </sp>
        <sp who="#vater">
          <speaker>Vater.</speaker>
          <l part="F">Ich danke in der Tat</l>
          <l>Für ihren langen Spruch und für den guten Rat.</l>
          <l>Mag man auch immerhin den Sperling nur verhöhnen,</l>
          <l>Die Nachtigall wird sich an seinen Ton gewöhnen;</l>
          <l>Die Sehnsucht nach Gesang kann ja nicht ewig sein,</l>
          <l>Und fängt sie an, der Spatz wird schon dazwischen schrein.</l>
          <l>So gut ist übrigens der Sperling in der Fabel</l>
          <l>Als manches andre Tier mit einem gelben Schnabel.</l>
        </sp>
        <sp who="#sohn">
          <speaker>Sohn.</speaker>
          <l part="I">Herr!</l>
        </sp>
        <sp who="#vater">
          <speaker>Vater.</speaker>
          <l part="F">Stille! Noch muß ich ein Wort im Ernste sprechen.</l>
          <l>Ich war auch einmal jung, und auf ein Hälsebrechen</l>
          <l>Kam mir's durchaus nicht an. Jetzt bin ich's nicht gewohnt;</l>
          <l>Doch hab' ich einen Sohn, mit dem's der Mühe lohnt.</l>
          <l>Sie haben nicht allein mich selbst sehr keck beleidigt.</l>
          <l>Auch werde meine Braut vor jedem Schimpf verteidigt!</l>
          <l>Der Himmel weiß, daß ich ungern dies Mittel nahm.</l>
          <l>Das sei mein letztes Wort auf Ihren Fabelkram.</l>
        </sp>
        <sp who="#sohn">
          <speaker>Sohn.</speaker>
          <l>Sie kamen mir zuvor. Ein Spaß war meine Fabel;</l>
          <l>Doch ich verstand den Ernst: – ein Tier mit gelbem Schnabel! –</l>
          <l>Impertinentes Wort! Kaum kenn' ich mich vor Wut!</l>
          <l>Schnell Herr! wo ist Ihr Sohn? Bei Gott! das fordert Blut.</l>
        </sp>
        <sp who="#vater">
          <speaker>Vater.</speaker>
          <l>Er kommt erst morgen an; dann soll er Ihnen zeigen,</l>
          <l>Daß Männer unsrer Art nicht solchen Gecken weichen.</l>
        </sp>
        <sp who="#sohn">
          <speaker>Sohn.</speaker>
          <l>Herr, reizen Sie mich nicht, daß ich mich nicht vergesse!</l>
          <l>Ich hab' nicht Rast noch Ruh', bis ich mit ihm mich messe.</l>
        </sp>
        <sp who="#vater">
          <speaker>Vater.</speaker>
          <l>Nur nicht so arg geprahlt! Sie werden es bereun.</l>
        </sp>
        <sp who="#sohn">
          <speaker>Sohn.</speaker>
          <l>Der erste ist er nicht, wird nicht der letzte sein.</l>
          <l>Ich kenne ja das Volk, die weltbekannte Rasse:</l>
          <l>Das tobt und renommiert auf jeder weiten Gasse;</l>
          <pb n="425"/>
          <l>Doch kommt's auf einen Platz, wo es nicht weichen kann,</l>
          <l>Ist's mäuschenstill. Nicht wahr, ich kenne meinen Mann?</l>
        </sp>
        <sp who="#vater">
          <speaker>Vater.</speaker>
          <l>Herr! Achtung für den Sohn, der mehr als Sie gewagt</l>
          <l>Und fünfzehn Ihrer Art leicht durch ein Knopfloch jagt.</l>
        </sp>
        <sp who="#sohn">
          <speaker>Sohn.</speaker>
          <l>Führt er den Degen wie der Vater seine Zunge,</l>
          <l>So hab' ich viel Respekt; dann ist's ein derber Junge.</l>
          <l>Doch glauben Sie mir, wenn er auch unsterblich wäre,</l>
          <l>Ich mach' in einem Tag dem <emph>meinigen</emph> mehr Ehre,</l>
          <l>Als für die ganze Zeit er <emph>seinem</emph> Vater macht!</l>
        </sp>
        <sp who="#vater">
          <speaker>Vater.</speaker>
          <l>Die Frechheit geht zu weit! Das hätt' ich nicht gedacht!</l>
          <l>Ihr armer Vater! Ja, solch einen Sohn zu haben,</l>
          <l>Das ist das größte Kreuz! Eh'r ließ ich mich begraben.</l>
          <l>Doch ich bin überzeugt, er sieht es gar nicht ein,</l>
          <l>Und wie das Söhnchen ist, so wird der Vater sein.</l>
        </sp>
        <sp who="#sohn">
          <speaker>Sohn.</speaker>
          <l>Herr, ich vergesse mich, wenn ich das wieder höre!</l>
          <l>Mein Vater ist ein Mann von unbefleckter Ehre.</l>
          <l>Es bleibt nicht ungestraft, spricht man dem Edlen Hohn.</l>
          <l>Denn brav, beim ew'gen Gott! wie er, ist auch sein Sohn.</l>
          <l>Doch Zungenfechterei ist mir im Tod zuwider,</l>
          <l>Und gern darin besiegt, leg' ich die Waffen nieder.</l>
          <l>Sobald Ihr Sohn erscheint, bestimme man die Zeit!</l>
          <l>Denn jeden Augenblick bin ich dazu bereit.</l>
          <l>Es kocht das wilde Blut; ich kann es kaum erwarten,</l>
          <l>Und käm' er jetzt schon an, man trifft mich in dem Garten.</l>
        </sp>
        <sp who="#vater">
          <speaker>Vater.</speaker>
          <l>Sobald er angelangt, soll er zum Kampfe gehn;</l>
          <l part="I">Bis dahin nur Geduld!</l>
        </sp>
        <sp who="#sohn">
          <speaker>Sohn.</speaker>
          <l part="F">Auf blut'ges Wiedersehn!</l>
        </sp>
        <stage>(Er geht durch die Haupttüre ab.)</stage>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>Siebenter Auftritt.</head>
        <sp who="#vater">
          <speaker>Der Vater</speaker>
          <stage>(allein).</stage>
          <l>Wie bin ich echauffiert! Wer könnte sich auch fassen?</l>
          <l>Da bleib' ein andrer kalt! Man sieht mir's sicher an;</l>
          <l>Ich kann mich vor der Braut jetzt gar nicht sehen lassen,</l>
          <l>Ob ich auch, was ich tat, allein für sie getan.</l>
          <l>Sobald ich mich erholt, mach' ich sogleich Visite</l>
          <l>Und bring' ihr den Kontrakt mit still bescheidner Bitte.</l>
          <l>Vielleicht hat sie's gehört; dann lohnt ein einz'ger Blick</l>
          <l>Von ihr den ganzen Streit mit süßem Liebesglück.</l>
          <l>Mein Sohn – ja apropos, was wird der Fritz nun sagen,</l>
          <l>Muß er, kaum angelangt, für den Papa sich schlagen?</l>
          <l>Zwar ist's ihm Kleinigkeit; denn wie mein Freund geschrieben,</l>
          <l>Hat er zwei Jahre lang nichts emsiger getrieben</l>
          <pb n="426"/>
          <l>Und so den Ruhm erlangt, daß er im vierten Jahr</l>
          <l>Auf der Akademie der beste Schläger war.</l>
          <l>Ich habe sonst das Geld für's Fechten oft verschworen;</l>
          <l>Doch seh' ich's deutlich ein, es war nicht ganz verloren,</l>
          <l>Und er bezahlt es mir auf einem Brett zurück.</l>
          <l>Mit Freuden denk' ich selbst an jener Tage Glück,</l>
          <l>Voll frischem Lebensmut und freudigem Gelingen,</l>
          <l>Wo mir es Freude war, den blanken Stahl zu schwingen.</l>
          <l>Zwar endlich still davon! Es wird bei mir zur Klarheit:</l>
          <l>Die Fabel von dem Spatz war nicht ganz ohne Wahrheit.</l>
          <l>Ja, ja, das merk' ich wohl und will es gern gestehn;</l>
          <l>Ich überlege nur, wie da sich vorzusehn.</l>
          <l>Ich werde den Kontrakt noch etwas ändern müssen,</l>
          <l>Damit ich sichrer bin; doch wie? das möcht' ich wissen.</l>
          <l>So jung, so hübsch! Ja, ja, es ist wohl viel gewagt!</l>
          <l>Ich hör' noch seinen Spruch. Wie hat er doch gesagt?</l>
          <l>Ja! – keine Seele läßt durch eitle Konvenienzen</l>
          <l>Der Liebe großes Reich in ihrer Brust begrenzen.</l>
          <l>Der Mann hat recht; gewiß, ich seh' es deutlich ein;</l>
          <l>Am Ende muß ich für die Fabel dankbar sein.</l>
          <l>Wo Herz mit Herzen nicht allein den Bund geschlossen,</l>
          <l>Sind alle Schwüre doch nur arme Kinderpossen.</l>
          <l>Wenn in die volle Brust die Liebe strahlt, da brennt's,</l>
          <l>Und andre Heirat bleibt nur eitle Konvenienz.</l>
        </sp>
        <stage>(Er geht durch den Hintergrund ab.)</stage>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>Achter Auftritt.</head>
        <stage>Die Bühne verwandelt sich in einen Garten.</stage>
        <sp who="#sohn">
          <speaker>Der Sohn</speaker>
          <stage>(allein).</stage>
          <l>Ich hatte mich erhitzt, war recht in voller Wut;</l>
          <l>Nun bin ich abgekühlt, und leichter fließt das Blut.</l>
          <l>Drum kann ich nicht umhin, mich herzlich auszulachen.</l>
          <l>Das ist mehr als zu viel! das nenn' ich Streiche machen!</l>
          <l>Erst wollt' ich voll Verdruß mir gar den Kopf zerbrechen.</l>
          <l>»Was fang' ich,« fragt' ich mich, »den ganzen Tag nur an?«</l>
          <l>Doch kurz darauf soll ich mich schießen, haun und stechen</l>
          <l>Und spiele obendrein den herrlichsten Roman.</l>
          <l>Denn immer geb' ich noch die Hoffnung nicht verloren;</l>
          <l>Ich bin ja außerdem nicht ohne Glück geboren.</l>
          <l>Mein Vater wird sich freun, wenn er die Streiche hört.</l>
          <l>Man sagte mir, daß er nie ein Vergnügen stört;</l>
          <l>Er ist sogar ein Freund von solchen lust'gen Streichen,</l>
          <pb n="427"/>
          <l>Und was das anbetrifft, da such' ich meinesgleichen.</l>
          <l>Er soll zufrieden sein; an seinem eignen Sohn</l>
          <l>Wird für die Toleranz ihm ein gewünschter Lohn.</l>
          <l>Ich bin doch recht gespannt auf meines Gegners Miene.</l>
          <l>Wie der sich wundern wird! Wenn er nur bald erschiene!</l>
          <l>Treff' ich das Bübchen, nun, es soll erbärmlich schrein!</l>
          <l>Ich weiß es schon, es wird ein Muttersöhnchen sein.</l>
          <l>Mich ennuyiert der Spaß mit solchen armen Mücken;</l>
          <l>Doch will ich ihn geflickt dem Vater wiederschicken,</l>
          <l>Damit sich's der Patron wohl ins Gedächtnis schreibt,</l>
          <l>Daß von dem Grafen Holm nichts ungerochen bleibt.</l>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>Neunter Auftritt.</head>
        <stage>Der Sohn, der Vater (mit einem Briefe in der Hand).</stage>
        <sp who="#vater">
          <speaker>Vater.</speaker>
          <l>Da ist er ja! – Mein Herr, ich hab' es erst vernommen,</l>
          <l>Mein Sohn ist unverhofft schon heute angekommen;</l>
          <l>Er soll im Garten sein; ich selbst sah ihn noch nicht;</l>
          <l>Doch schick' ich Leute aus, und er kennt seine Pflicht.</l>
        </sp>
        <sp who="#sohn">
          <speaker>Sohn.</speaker>
          <l>Mir ist es angenehm, die Sache zu beenden,</l>
          <l>Eh' noch mein Vater kommt. Ich muß nach Hause senden.</l>
          <l>Sie sehen, Herr, es fehlt noch jede Waffe mir;</l>
          <l>Doch braucht das kurze Zeit. Gleich bin ich wieder hier. <stage>(Will
            gehen.)</stage></l>
        </sp>
        <sp who="#vater">
          <speaker>Vater.</speaker>
          <l>Noch eins, mein Herr! Mir ist dies Briefchen zugekommen.</l>
          <l>Es hat mein Fräulein Braut den eignen Weg genommen,</l>
          <l>Um mir zu zeigen, daß auch nichts sie intressiere,</l>
          <l>Was mir noch unbekannt. Die Aufschrift ist die Ihre.</l>
          <l part="I">Sie schickte mir den Brief. <stage>(Die Adresse lesend.)</stage></l>
          <l part="F">»Herrn Woldemar von Stein.«</l>
          <l>Ich denke wenigstens, das werden Sie wohl sein?</l>
        </sp>
        <sp who="#sohn">
          <speaker>Sohn.</speaker>
          <l>Mir ist das böse Glück nicht so voll Gunst geblieben,</l>
          <l>Daß eine solche Hand den Brief an mich geschrieben.</l>
        </sp>
        <sp who="#vater">
          <speaker>Vater.</speaker>
          <l part="I">Sie heißen nicht »von Stein«?</l>
        </sp>
        <sp who="#sohn">
          <speaker>Sohn.</speaker>
          <l part="F">Ich habe nicht das Glück.</l>
        </sp>
        <sp who="#vater">
          <speaker>Vater.</speaker>
          <l part="I">Der Brief ist nicht an Sie?</l>
        </sp>
        <sp who="#sohn">
          <speaker>Sohn.</speaker>
          <l part="F">Hier geb' ich ihn zurück.</l>
        </sp>
        <sp who="#vater">
          <speaker>Vater.</speaker>
          <l>Und doch schickt sie ihn mir. Was hat das zu bedeuten?</l>
          <l part="I">Was geht der Brief mich an?</l>
        </sp>
        <sp who="#sohn">
          <speaker>Sohn.</speaker>
          <l part="F">Herr, Sie sind zu beneiden!</l>
          <l>Ihr Glaube steht so fest, Sie ahnen keinen Fall.</l>
          <l>Mir deucht, das ist ein Lied von der Frau Nachtigall.</l>
          <l>Der Brief ist sicherlich in falsche Hand gegeben.</l>
          <l>Doch brechen Sie ihn auf! Das wird den Zweifel heben.</l>
        </sp>
        <pb n="428"/>
        <sp who="#vater">
          <speaker>Vater</speaker>
          <stage>(beiseite).</stage>
          <l>Wenn's möglich wär'! Bei Gott! Warum könnt' es nicht sein?</l>
          <l>Was hat das Fräulein Braut mit diesem Herrn von Stein?</l>
          <l>Ich sah das Mädchen, das den Brief mir gab, erschrecken,</l>
          <l>Sobald sie mich erblickt, und etwas schnell verstecken.</l>
        </sp>
        <sp who="#sohn">
          <speaker>Sohn.</speaker>
          <l>Sie überlegen, da Sie einem Weib getraut?</l>
        </sp>
        <sp who="#vater">
          <speaker>Vater.</speaker>
          <l>Um jeden Zweifel an die Treue meiner Braut</l>
          <l>Zu unterdrücken, wohl! so will ich ihn erbrechen.</l>
          <l>Doch soll mein wackrer Sohn den Zweifel blutig rächen.</l>
          <l>Den Inhalt ahn' ich schon; Geschäfte werden's sein;</l>
          <l>Sie hat ein Kapital bei diesem Herrn von Stein.</l>
        </sp>
        <sp who="#sohn">
          <speaker>Sohn.</speaker>
          <l part="I">Ein Kapital? Ei, ei!</l>
        </sp>
        <sp who="#vater">
          <speaker>Vater.</speaker>
          <l part="F">Es soll sogleich sich weisen.</l>
          <l><stage>(Beiseite.)</stage> O, Liebe, laß mich nicht in saure Äpfel beißen!</l>
          <stage>(Er erbricht den Brief und liest:)</stage>
          <l part="I"><stage>(Laut.)</stage> »Mein teurer Woldemar!«</l>
        </sp>
        <sp who="#sohn">
          <speaker>Sohn.</speaker>
          <l part="F">Das fängt erbaulich an.</l>
        </sp>
        <sp who="#vater">
          <speaker>Vater</speaker>
          <stage>(beiseite).</stage>
          <l part="I">Verdammt!</l>
        </sp>
        <sp who="#sohn">
          <speaker>Sohn.</speaker>
          <l part="F">Nur weiter! Da ist nichts Verdächt'ges dran.</l>
        </sp>
        <sp who="#vater">
          <speaker>Vater</speaker>
          <stage>(liest).</stage>
          <l part="I">»Graf Holm, der eitle Geck –«</l>
        </sp>
        <sp who="#sohn">
          <speaker>Sohn.</speaker>
          <l part="F">Aha! das geht auf mich.</l>
        </sp>
        <sp who="#vater">
          <speaker>Vater.</speaker>
          <l>Wie, ich ein eitler Geck? Was untersteht sie sich?</l>
        </sp>
        <sp who="#sohn">
          <speaker>Sohn.</speaker>
          <l>Ei, warum seh' ich Sie so in die Wut geraten?</l>
          <l>Daß Ihre Braut mich meint, kann Ihnen wenig schaden.</l>
        </sp>
        <sp who="#vater">
          <speaker>Vater.</speaker>
          <l>Wie, Herr! Was denken Sie? Der eitle Geck bin ich.</l>
        </sp>
        <sp who="#sohn">
          <speaker>Sohn.</speaker>
          <l part="I">Unmöglich; ich bin's.</l>
        </sp>
        <sp who="#vater">
          <speaker>Vater.</speaker>
          <l part="F">Nein! der Titel geht auf mich.</l>
        </sp>
        <sp who="#sohn">
          <speaker>Sohn.</speaker>
          <l part="I">Nun, schreibt sie nicht Graf Holm?</l>
        </sp>
        <sp who="#vater">
          <speaker>Vater</speaker>
          <stage>(für sich).</stage>
          <l part="F">Ach, daß ich leugnen müßte!</l>
          <l part="I">Graf Holm, ja, ja, Graf Holm!</l>
        </sp>
        <sp who="#sohn">
          <speaker>Sohn.</speaker>
          <l part="F">Was mehr? Wenn ich nur wüßte,</l>
          <l part="I">Wie Sie das ärgern kann?</l>
        </sp>
        <sp who="#vater">
          <speaker>Vater.</speaker>
          <l part="F">Sie sollten sich doch schämen!</l>
          <l>Mir gilt der eitle Geck, das lass' ich mir nicht nehmen.</l>
        </sp>
        <sp who="#sohn">
          <speaker>Sohn.</speaker>
          <l part="I">Sie sind Graf Holm?</l>
        </sp>
        <sp who="#vater">
          <speaker>Vater.</speaker>
          <l part="M">Nun ja!</l>
        </sp>
        <sp who="#sohn">
          <speaker>Sohn.</speaker>
          <l part="F">Das ist, um toll zu werden!</l>
        </sp>
        <sp who="#vater">
          <speaker>Vater.</speaker>
          <l>Nun, Herr, was lachen Sie? Was sollen die Gebärden?</l>
        </sp>
        <sp who="#sohn">
          <speaker>Sohn.</speaker>
          <l>Der junge Graf also – er traf soeben ein –</l>
          <l part="I">Das ist Ihr Sohn?</l>
        </sp>
        <sp who="#vater">
          <speaker>Vater.</speaker>
          <l part="F">Ja, ja! Was soll denn mit ihm sein?</l>
        </sp>
        <sp who="#sohn">
          <speaker>Sohn.</speaker>
          <l>Und mit dem nämlichen soll ich mich duellieren?</l>
        </sp>
        <sp who="#vater">
          <speaker>Vater.</speaker>
          <l part="I">Zum Teufel, ja!</l>
        </sp>
        <pb n="429"/>
        <sp who="#sohn">
          <speaker>Sohn.</speaker>
          <l part="F">Da muß man den Verstand verlieren.</l>
        </sp>
        <sp who="#vater">
          <speaker>Vater.</speaker>
          <l part="I">Herr! sind Sie etwa toll?</l>
        </sp>
        <sp who="#sohn">
          <speaker>Sohn.</speaker>
          <l part="F">Das kann ich selbst nicht sagen;</l>
          <l>Doch werd' ich mich, Herr Graf, mit Ihrem Sohn nicht schlagen.</l>
        </sp>
        <sp who="#vater">
          <speaker>Vater.</speaker>
          <l part="I">Sie müssen!</l>
        </sp>
        <sp who="#sohn">
          <speaker>Sohn.</speaker>
          <l part="M">Nimmermehr!</l>
        </sp>
        <sp who="#vater">
          <speaker>Vater.</speaker>
          <l part="F">Was hat man gegen ihn?</l>
        </sp>
        <sp who="#sohn">
          <speaker>Sohn.</speaker>
          <l>Mein einz'ger Grund ist der, weil ich es selber bin.</l>
        </sp>
        <sp who="#vater">
          <speaker>Vater.</speaker>
          <l part="I">Wie? Sie mein Sohn?</l>
        </sp>
        <sp who="#sohn">
          <speaker>Sohn.</speaker>
          <l part="F">Darf er in Ihre Arme fliegen?</l>
          <l>Die Stimme der Natur hat lange zwar geschwiegen;</l>
          <l part="I">Doch jetzo schweigt sie nicht.</l>
        </sp>
        <sp who="#vater">
          <speaker>Vater.</speaker>
          <l part="F">Ja, ich erkenne dich!</l>
        </sp>
        <sp who="#sohn">
          <speaker>Sohn.</speaker>
          <l part="I">Mein teurer Vater!</l>
        </sp>
        <sp who="#vater">
          <speaker>Vater.</speaker>
          <l part="F">Komm, mein Sohn! Umarme mich!</l>
          <l>Wir haben beide zwar uns seltsam kennen lernen;</l>
          <l>Doch soll der frühe Streit die Herzen nicht entfernen,</l>
          <l>Und hast du mir den Text auch noch so sehr gelesen:</l>
          <l>Durch dich bin ich befreit; es ist mein Glück gewesen.</l>
        </sp>
        <sp who="#sohn">
          <speaker>Sohn.</speaker>
          <l part="I">Mein Vater, Sie verzeihn?</l>
        </sp>
        <sp who="#vater">
          <speaker>Vater.</speaker>
          <l part="F">Von Herzen, lieber Sohn!</l>
        </sp>
        <sp who="#sohn">
          <speaker>Sohn.</speaker>
          <l part="I">Ich war ein bißchen derb.</l>
        </sp>
        <sp who="#vater">
          <speaker>Vater.</speaker>
          <l part="F">Recht derb! Doch still davon!</l>
        </sp>
        <sp who="#sohn">
          <speaker>Sohn.</speaker>
          <l>So brauch' ich also nicht mich mit mir selbst zu schlagen?</l>
        </sp>
        <sp who="#vater">
          <speaker>Vater.</speaker>
          <l>Ich gebe den Befehl, dich friedlich zu vertragen.</l>
        </sp>
        <sp who="#sohn">
          <speaker>Sohn.</speaker>
          <l part="I">Und Ihre Fräulein Braut?</l>
        </sp>
        <sp who="#vater">
          <speaker>Vater</speaker>
          <stage>(zerreißt den Brief).</stage>
          <l part="F">Von ihr weiß ich genug,</l>
          <l>Und ich verachte sie! Du merke dir den Spruch:</l>
          <l>– Dein eigner Vater hat das Beispiel dir gegeben;</l>
          <l>Magst du den Schleier nie so spät wie ich erheben! –</l>
          <l>Die Liebe winkt allein dir in der Jugend Lenz;</l>
          <l>Ein andres Bündnis bleibt bloß eitle Konvenienz;</l>
          <l>Nur wo die Liebe blüht, da reift die wahre Treue;</l>
          <l>Sonst schließt der kurze Traum mit einer langen Reue.</l>
        </sp>
        <stage>(Der Vorhang fällt.)</stage>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
