<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="../css/tei.css"?>
<?xml-model href="https://dracor.org/schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ger000188" xml:lang="ger">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Der Hyperboreische Esel, oder Die heutige Bildung</title>
        <title type="sub">Ein drastisches Drama und philosophisches Lustspiel für Jünglinge / In
          einem Aufzuge</title>
        <author>
          <persName>
            <forename>August</forename>
            <nameLink>von</nameLink>
            <surname>Kotzebue</surname>
          </persName>
          <idno type="wikidata">Q57242</idno>
          <idno type="pnd">118565796</idno>
        </author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher xml:id="dracor">DraCor</publisher>
        <idno type="URL">https://dracor.org</idno>
        <availability>
          <licence>
            <ab>CC0 1.0</ab>
            <ref target="https://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/">Licence</ref>
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="digitalSource">
          <name>TextGrid Repository</name>
          <idno type="URL">http://www.textgridrep.org/textgrid:r2mm.0</idno>
          <availability>
            <licence>
              <ab>CC-BY-3.0</ab>
              <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/3.0/de/legalcode">Lizenzvertrag</ref>
            </licence>
          </availability>
          <bibl type="originalSource">
            <title>August von Kotzebue: Theater. Rechtmäßige Original-Auflage, Leipzig: Verlag von
              Eduard Kummer und Wien: Ignatz Klang, 1840.</title>
          </bibl>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person xml:id="baron" sex="MALE">
            <persName>Baron</persName>
          </person>
          <person xml:id="frau_von_berg" sex="FEMALE">
            <persName>Frau von Berg</persName>
            <persName type="variant">Mutter</persName>
          </person>
          <person xml:id="malchen" sex="FEMALE">
            <persName>Malchen</persName>
          </person>
          <person xml:id="hans" sex="MALE">
            <persName>Hans</persName>
          </person>
          <person xml:id="karl" sex="MALE">
            <persName>Karl</persName>
          </person>
          <person xml:id="fuerst" sex="MALE">
            <persName>Fürst</persName>
          </person>
          <listRelation type="personal">
            <relation name="parent_of" active="#baron" passive="#malchen"/>
            <relation name="siblings" mutual="#baron #frau_von_berg"/>
            <relation name="parent_of" active="#frau_von_berg" passive="#karl"/>
            <relation name="parent_of" active="#frau_von_berg" passive="#hans"/>
          </listRelation>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="genreTitle">Comedy</term>
        </keywords>
        <classCode scheme="http://www.wikidata.org/entity/">Q40831</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <listChange>
        <change when="2017-01-06">(dlina) file conversion from source</change>
        <change when="2017-08-04">(ff) structural cleanup</change>
        <change when="2018-02-25">(ff) formalities, add gender info</change>
        <change when="2019-05-05">(ff) replace footnotes</change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <standOff>
    <listEvent>
      <event type="print" when="1799">
        <desc/>
      </event>
      <event type="premiere" when="1799">
        <desc/>
      </event>
    </listEvent>
    <listRelation>
      <relation name="wikidata" active="https://dracor.org/entity/ger000188" passive="http://www.wikidata.org/entity/Q56448380"/>
    </listRelation>
  </standOff>
  <text>
    <front>
      <div type="front">
        <head>August von Kotzebue</head>
        <head>Der hyperboräische Esel</head>
        <head>oder</head>
        <head>Die heutige Bildung</head>
        <head>Ein drastisches Drama und philosophisches Lustspiel für Jünglinge</head>
        <head>In einem Aufzuge</head>
      </div>
      <div type="Dramatis_Personae">
        <castList>
          <head><pb n="166"/> Personen.</head>
          <castItem>Baron Kreutz.</castItem>
          <castItem>Malchen, seine Tochter.</castItem>
          <castItem>Frau von Berg, seine Schwester, eine arme Witwe.</castItem>
          <castGroup>
            <castItem>Karl,</castItem>
            <castItem>Hans,</castItem>
            <roleDesc>ihre Söhne.</roleDesc>
          </castGroup>
          <castItem>Der Fürst von **</castItem>
        </castList>
      </div>
      <set>
        <p>Die Scene ist auf dem Landgute des Baron Kreutz.</p>
        <p>Die Rolle des <emph>Karl</emph> ist einzig und allein, und zwar <emph>wörtlich</emph> aus
          den bekannten und berühmten Schriften der Herren Gebrüder Schlegel gezogen. Alle die
          goldenen Sprüchlein dieser Weisen sind sorgfältig unterstrichen worden, theils, damit man
          nicht glauben möge, ich wolle mich mit fremden Federn schmücken, theils weil – wie
          gleichfalls Einer ihrer goldenen Sprüche behauptet – <emph>in der wahren Prosa Alles
            unterstrichen sein muß</emph>.</p>
      </set>
      <div type="dedication">
        <head>[Widmung]</head>
        <head>Zueignungsschrift an die Herren Verfasser und Herausgeber des Athenäum.</head>
        <p>Ihnen, meine günstigen Herren, widme ich diesen Versuch, Ihre Lehren auch in das
            <emph>große</emph> Publikum zu verbreiten, und sie folglich gemeinnütziger zu machen.
          Die dramatische Form habe ich gewählt <emph>aus reiner Freude am sprechen und sprechen
            lassen</emph>
          <note place="foot">Athenäum <emph>pag.</emph> 6.</note>. Ich bilde mir ein, ein gutes
          Drama gemacht zu haben, denn es ist <emph>drastisch</emph>, und Sie selbst sagen:
            <emph>Gute Dramen müssen drastisch sein</emph>
          <note place="foot">
            <emph>ibid. pag.</emph> 13.</note>.</p>
        <p>Wie dieser Gedanke, oder dieses <emph>Profil von einem Gedanken</emph>
          <note place="foot">
            <emph>ibid. pag.</emph> 12.</note> in mir entstand, davon will ich
          kürzlich Rechenschaft geben. Ich habe einen Freund, mit dem ich in einer <emph>parzialen
            Ehe</emph>
          <note place="foot">
            <emph>ibid. pag.</emph> 106.</note> lebe, den ich aber bald werde
            <emph>portraitiren lassen, weil ich mich schon ein wenig müde an ihm gesehen
          habe</emph>. Die Hauptursache dieser Müdigkeit liegt wohl darin, daß <emph>ich</emph> Sie
          beide, meine günstigen Herren, als die größten Genies betrachte, die auf dem Erdboden
          leben, Er hingegen mit seinem beschränkten Sinn die hohe Verwirrung Ihrer hohen Geister
          nicht zu fassen vermag. Neulich war er gar so verwegen, mir eine Stelle aus <emph>Duclos
            moeurs de ce siècle</emph> vorzulesen, und sie recht unverschämt auf Sie zu appliciren.
          Sie lautet nämlich folgendergestalt:</p>
        <p><emph><pb n="167"/> Qui sont ceux qui jouissent du droit de pononcer? – degens, qui, à
            force de braver le mèpris, viennent à bout de se faire respecter et de donner le ton;
            qui n'ont que des opinions et jamais des sentiments; qui en changent, les quittent et
            les reprennent, sans le savoir ni s'en douter; ou qui sont opiniâtres sans être
            constans. Voilà cependant les juges des reputations; voilà ceux dont on mépise les
            sentimens et dont on recherche le suffrage; ceux qui procurent la Consideration, sans en
            avoir eux mêmes aucune. – Vous voyez des hommes dont on vante le mérite; si l'on veut
            examiner en quoi il consiste, on est étonné du vide; on trouve que tout se borne à un
            air, un d'importance et de suffsance; un peu d'impertinence n'y nuit pas; et quelques
            fois le maintien suffit.</emph></p>
        <p>In deutsch: »Wer sind denn die Herren, die das Recht zu entscheiden ausüben? – Leute, die
          der Verachtung so lange trotzen, bis sie es endlich dahin bringen, sich geltend zu machen,
          und den Ton anzugeben; die nie <emph>Grundsätze</emph>, sondern nur <emph>Meinungen</emph>
          haben, die sie wechseln, wegwerfen, wieder aufnehmen, ohne es selbst zu wissen, oder zu
          ahnen; die sich <emph>beständig</emph> glauben, weil <emph>halsstarrig</emph> sind. Sehet
          da die Richter über Reputation; Menschen, deren Gesinnungen man verachtet, und dennoch
          ihren Beifall sucht; Menschen, die Andern Ansehn verschaffen, ohne selbst welches zu
          besitzen. – Man rühmt ihre Verdienste, aber bei näherer Untersuchung erstaunt man über
          ihre Leerheit und wird bald gewahr, daß sich Alles nur auf ein gewisses Air einschränkt,
          einen Ton der Wichtigkeit und Selbstgenügsamkeit mit ein wenig Impertinenz gemischt, der
          Manche blendet.«</p>
        <p>Da meinte nun der unverschämte Mensch, Sie erfüllten gewissenhaft Duclos Vorschriften,
          und der Erfolg habe Duclos Prophezeiungen entsprochen.</p>
        <p>Um ihn zu widerlegen führte ich ihn mit triumphirender Miene in mein Bücherkabinet; ich
          zeigte auf Ihre <emph>Fragmente</emph>, Ihre <emph>Lucinde</emph> u.s.w. Von der Lucinde
          meinte er, hätten sich von den <emph>Gergesener Säuen</emph>, deren Sie <emph>pag.</emph>
          84, der Fragmente <pb n="168"/> als sämmtlich ersäuft erwähnen, doch wohl einige gerettet,
          und zwar die feistesten, um da hinein zufahren. <emph>Dabei sei nichts kläglicher, als
            sich dem Teufel umsonst ergeben, nämlich schlüpfrige Gedichte machen, die nicht einmal
            vortrefflich sind</emph>
          <note place="foot">Fragmente <emph>pag.</emph> 3.</note>.</p>
        <p>Ich wurde zornig, aber er kehrte sich nicht daran. Von der Lucinde kam er auf Ihre schöne
          poetische Wuth, schlechte Sachen anpreisen, von welcher Sie zuweilen ergriffen würden,
          wenn nämlich Ihre Gönner oder Freunde die Verfasser wären. Er meinte, viele
            <emph>Lobredner bewiesen die Größe ihres Abgottes antithetisch durch die Darlegung ihrer
            eigenen Kleinheit</emph>
          <note place="foot">
            <emph>ibid. pag.</emph> 18.</note>.</p>
        <p>Ich wollte ihm das Lästermaul stopfen ich deutete auf Ihre Fragmente. Da sagte er: die
          meisten wären hoher Unsinn, den Niemand, auch Sie selbst nicht einmal verstünden.</p>
        <p>Länger konnte ich mich nicht halten, denn eben ergriff mich ein Gedanke – diesmal war es
          aber kein <emph>Profil</emph>, sondern eine <emph>Seele von einem Gedanken</emph>
          <note place="foot">
            <emph>bid. pag.</emph> 54.</note> – und frohlockend rief ich aus, daß
          es diesen herrlichen Fragmenten nur an einer faßlichern Form fehle, um verstanden zu
          werden; daß sie nur nicht eben <emph>Igel</emph>
          <note place="foot">
            <emph>ibid. pag.</emph> 54.</note> sein müßten, und daß ich mich selbst
          anheischig mache, sie in dramatischer Form so darzustellen, daß Jedermann Lust und Freude
          daran haben solle. Er faßte mich beim Wort und flugs ging ich an die Arbeit.</p>
        <p>Nun muß ich zwar bekennen, daß es mir nicht möglich gewesen ist, Ihren
            <emph>ganzen</emph> herrlichen fragmentarischen Unterricht in die dramatische Form zu
          gießen, und ich habe theils Ihre schönen, volltönigen, in der neuesten philosophischen
          Terminologie ausgedrückten Wundergedanken, theils Ihre herrlichen, kraftvollen Zoten
          weglassen müssen; denn dasjenige Publikum, für welches ich schreibe – (Sie <pb n="169"/>
          wissen, ich schreibe nur für den großen Haufen) – wurde die Erstern doch nicht verstanden,
          und für die Letztern zu zarte Ohren affectirt haben.</p>
        <p>Weh', sehr weh' hat es mir freilich gethan, die köstlichsten Dinge in dieser Art mit
          Stillschweigen übergehen zu müssen. Wie gern hätte ich zum Beispiel den Zuschauern die
          interessante Situation aus den Misterien der Venus <emph>Πάνδημος</emph> mitgetheilt,
          welche, wie Sie sagen, <emph>eine Allegorie auf die Vollendung des männlichen und
            weiblichen Geschlechts zur vollen ganzen Menschheit ist<note place="foot">Lucinde
                <emph>pag.</emph> 28.</note>, und welches die witzigste und schönste Situation in
            der schönsten Welt sein soll</emph>
          <note place="foot">
            <emph>Ibid. pag.</emph> 28.</note>. Wie gern hätte ich meinem Karl in
          der Scene mit Malchen die Bitte in den Mund gelegt: <emph>sich doch ein Mal der Wuth
            ganz</emph> hinzugeben, und <emph>unersättlich zu sein</emph>
          <note place="foot">
            <emph>Ibid. pag.</emph> 9.</note> wie schön würde in seinem Munde die
          Vehauptung geklungen haben: <emph>daß zwar ein Libertin verstehen möge, den Gürtel mit
            einer Art von Geschmack zu lösen, aber daß nur die Liebe den höheren Kunstsinn der
            Wollust lehre</emph>
          <note place="foot">
            <emph>Ibid. pag.</emph> 61.</note>; wie angenehm würden nicht die
          Zuschauer durch die lehrreiche, höchst sittliche und in dramatische Handlung gebrachte
          Anekdote unterhalten worden sein, wo die <emph>Thür zugeschlossen</emph> wird, und man
          damit anfängt sich zu küssen, <emph>daß es böse Gedanken macht</emph>, wo man alsdann das
            <emph>elende dumme Halstuch</emph> als ein <emph>Vorurtheil</emph> wegschiebt, und<note place="foot">
            <emph>Ibid. pag.</emph> 94.</note> – doch halt! es wird zu viel. Ich
          schweige und bewundere nur den fessellosen Geist.</p>
        <p>Sehen Sie, meine günstigen Herren, alle diese schönen Sächelchen habe ich weglassen
          müssen, ob ich gleich wohl wußte, welchen starken Effekt sie hervorgebracht haben würden.
          Aber die Alltags-Menschen haben keinen Sinn für die <emph>Frechheit</emph>, der Sie so
          vortrefflich das Wort reden<note place="foot">
            <emph>Ibid. pag.</emph> 40.</note>, und ich
          mußte mich daher auf dasjenige einschränken, <pb n="170"/> was auf der Bühne sagbar ist.
          Dem Himmel und Ihnen sei Dank! es blieb noch immer genug übrig, um meinen <emph>parzialen
            Ehekonsorten</emph> zu beschämen, und den Samen Ihrer weisen Lehren auch unter dem
          großen Haufen auszustreuen.</p>
        <p>Freilich steht mein Karl allein da; die mit ihm Spielenden gehören eigentlich auch zum
          großen Haufen, haben auch keinen hinanreichenden Sinn; aber hier blieb ich nur der Natur
          getreu, denn wie wenige mögen sich dieses erhabenen Kunstsinnes erfreuen.</p>
        <p>Nach allem diesem wage ich mir zu schmeicheln, daß ich, meine günstigen Herren, ein
          Lächeln des Beifalls von Ihnen wohl verdient habe, und daß, wenn es mir einmal widerfahren
          sollte, einen schlechten Roman wie William Lovell zu schreiben, <emph>in welchem die
            Langeweile in Mittheilung übergeht</emph>
          <note place="foot">Fragmente <emph>pag.</emph> 128.</note> oder einen solchen, in welchem,
          nach Ihrem eigenen Geständniß, <emph>die Gesetze einer kleinlichen unechten
            Wahrscheinlichkeit verletzt<note place="foot">Ueber Göthes Meister <emph>pag.</emph>
              157.</note> und die gewöhnlichen Erwartungen von Einheit und Zusammenhang getäuscht
            werden</emph>
          <note place="foot">
            <emph>ibid. pag.</emph> 159.</note>, Sie dennoch nicht ermangeln
          werden, Ihrem Publikum zu beweisen, daß mein Buch <emph>tief und ausführlich, klar und
            transparent ist</emph>, und daß den Leuten nur <emph>der echte systematische Instinkt,
            der Sinn für das Universum fehlt</emph>
          <note place="foot">
            <emph>ibid. pag.</emph> 159.</note>.</p>
        <p>So berge ich mich unter dem <emph>weißen Fittig Ihres Schwans, der Alles, was sterblich
            an ihm ist, in Gesänge aushaucht</emph>
          <note place="foot">Vorrede zur Lucinde.</note>, welches darum doch keine sterblichen
          Gesänge sind; und wenn ich vielleicht so glücklich sein sollte, daß Sie in diesen Blättern
          ein wenig <emph>ästhetische Bosheit</emph> fänden, so würde ich mich unendlich freuen,
          dieses, nach Ihrem Ausspruch, <emph>wesentliche Stück der harmonischen Ausbildung</emph>
          <note place="foot">Lucinde <emph>pag.</emph> 90.</note> mir zu eigen gemacht zu haben.</p>
        <p><pb n="171"/> Uebrigens ist der reichhaltige Stoff noch lange nicht erschöpft, und ich
          werde mit Vergnügen, bei wiederholten Veranlassungen, meine Dankbarkeit auf eine ähnliche
          Art zu beweisen suchen.</p>
        <dateline>Geschrieben zu Jena, mit einer Schwanenfeder aus Ihrem weißen Fittig. Im September
          1799.</dateline>
        <signed>Der Verfasser.</signed>
        <pb n="172"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="scene">
        <head>Erste Scene.</head>
        <stage>Ein Zimmer. Im Hintergrund eine Glasthür, die in den Garten führt. Rechts und links
          Seitenthüren.</stage>
        <stage>Frau von Berg und Malchen mit weiblicher Arbeit beschäftigt. Baron Kreutz tritt
          herein.</stage>
        <sp who="#baron">
          <speaker>BARON.</speaker>
          <p>Freut euch, Kinder! heute kommt er.</p>
        </sp>
        <sp who="#frau_von_berg">
          <speaker>FRAU VON BERG.</speaker>
          <p>Wer? mein Karl?</p>
        </sp>
        <sp who="#malchen">
          <speaker>MALCHEN</speaker>
          <stage>blutroth.</stage>
          <p>Der Vetter?</p>
        </sp>
        <sp who="#baron">
          <speaker>BARON</speaker>
          <stage>ihr nachspottend.</stage>
          <p>Ja, ja, der Vetter. Werde du nur roth bis über beide Ohren.</p>
        </sp>
        <sp who="#frau_von_berg">
          <speaker>FRAU VON BERG.</speaker>
          <p>Woher weißt du, Bruder –?</p>
        </sp>
        <sp who="#baron">
          <speaker>BARON.</speaker>
          <p>Je nun, er ist gestern Mittag schon in der Stadt gewesen.</p>
        </sp>
        <sp who="#frau_von_berg">
          <speaker>FRAU VON BERG.</speaker>
          <p>Nur eine Stunde von hier? und noch nicht selbst hier?</p>
        </sp>
        <sp who="#baron">
          <speaker>BARON.</speaker>
          <p>Seinen Franz hat er vorausgeschickt. Es soll da in der Stadt ein tiefgelehrter Mann
            wohnen, den hat er nur noch besuchen wollen.</p>
        </sp>
        <sp who="#frau_von_berg">
          <speaker>FRAU VON BERG.</speaker>
          <p>Wie? drei Jahre war er abwesend von Mutter und Braut? Kaum noch ein Spazirgang trennt
            ihn von beiden? und er findet noch Muße Gelehrte zu besuchen?</p>
        </sp>
        <sp who="#baron">
          <speaker>BARON.</speaker>
          <p>Nun, nun, Schwester, er muß doch das Handwerk grüßen.</p>
          <pb n="173"/>
        </sp>
        <sp who="#frau_von_berg">
          <speaker>FRAU VON BERG.</speaker>
          <p>Ei, ei, das gefällt mir nicht.</p>
        </sp>
        <sp who="#malchen">
          <speaker>MALCHEN.</speaker>
          <p>Mir auch nicht.</p>
        </sp>
        <sp who="#baron">
          <speaker>BARON.</speaker>
          <p>Was hast du darein zu reden? Eitelkeit, nich weiter. Ein Bursche wie Karl, der alle
            vier Fakultäten im Kopfe hat –</p>
        </sp>
        <sp who="#frau_von_berg">
          <speaker>FRAU VON BERG.</speaker>
          <p>Soll d'rum doch die Mutter im Herz behalten.</p>
        </sp>
        <sp who="#baron">
          <speaker>BARON.</speaker>
          <p>Das wird er auch. Die Wissenschaften veredeln den Menschen, machen ihn – wie nennen se
            es doch gleich? – <emph>human</emph>. Das ist ein neues Modewort.</p>
        </sp>
        <sp who="#malchen">
          <speaker>MALCHEN.</speaker>
          <p>Wenn wir nur über den neuen <emph>Worten</emph> nicht die alten <emph>Gefühle</emph>
            verlieren.</p>
        </sp>
        <sp who="#baron">
          <speaker>BARON.</speaker>
          <p>Naseweiß! Du meinst wohl, Karl sollte noch immer den Schäfer aus Geßners Idyllen
            spielen? – Der tändelt nicht mehr, der ist jetzt transcendental!</p>
        </sp>
        <sp who="#malchen">
          <speaker>MALCHEN.</speaker>
          <p>Was heißt denn das?</p>
        </sp>
        <sp who="#baron">
          <speaker>BARON.</speaker>
          <p>Das weiß ich selbst nicht. Aber es ist was Großes, was Schönes.</p>
        </sp>
        <sp who="#frau_von_berg">
          <speaker>FRAU VON BERG.</speaker>
          <p>Ich zitt're, ihn wieder zu seh'n!</p>
        </sp>
        <sp who="#baron">
          <speaker>BARON.</speaker>
          <p>Ich auch, aber vor Freuden.</p>
        </sp>
        <sp who="#frau_von_berg">
          <speaker>FRAU VON BERG.</speaker>
          <p>Mein letztes Vermögen hab' ich an ihn gewandt, um seinen viel versprechenden Geist zu
            bilden –</p>
        </sp>
        <sp who="#baron">
          <speaker>BARON.</speaker>
          <p>Das war brav von dir.</p>
        </sp>
        <sp who="#frau_von_berg">
          <speaker>FRAU VON BERG.</speaker>
          <p>Eine Stütze im Alter hofft' ich mir an ihm zu ziehen –</p>
        </sp>
        <sp who="#baron">
          <speaker>BARON.</speaker>
          <p>Das soll er auch werden. Mein Schwiegersohn und Erbe oben d'rein.</p>
        </sp>
        <sp who="#frau_von_berg">
          <speaker>FRAU VON BERG.</speaker>
          <p>Wenn wir ihn nicht so fänden, wie unsere hoffende Liebe ihn malt –</p>
        </sp>
        <sp who="#baron">
          <speaker>BARON.</speaker>
          <p>Possen.</p>
          <pb n="174"/>
        </sp>
        <sp who="#frau_von_berg">
          <speaker>FRAU VON BERG.</speaker>
          <p>Seine Briefe, Bruder – gesteh' es mir – sie sind hochtönend, aber kalt.</p>
        </sp>
        <sp who="#baron">
          <speaker>BARON.</speaker>
          <p>Das kommt dir nur so vor, weil wir die neue Sprache nicht versteh'n.</p>
        </sp>
        <sp who="#frau_von_berg">
          <speaker>FRAU VON BERG.</speaker>
          <p>Mit <emph>mir</emph> sollte er, wie vormals, vom Herzen zum Herzen reden.</p>
        </sp>
        <sp who="#malchen">
          <speaker>MALCHEN.</speaker>
          <p>Mit mir auch.</p>
        </sp>
        <sp who="#baron">
          <speaker>BARON.</speaker>
          <p>Kinder, andere Zeiten, andere Sitten. Jetzt herrscht die Vernunft! die kritische
            Vernunft!</p>
        </sp>
        <sp who="#malchen">
          <speaker>MALCHEN.</speaker>
          <p>Allen Respekt vor der Vernunft; aber wenn sie sich nicht mit dem Herzen vermählt, so
            kommt sie mir vor, wie unser langer dürrer Nachbar, der Hagestolz.</p>
        </sp>
        <sp who="#baron">
          <speaker>BARON.</speaker>
          <p>Schweig', und störe mir meine Freude nicht. O, ich habe euch noch mehr zu sagen. Es ist
            heute ein wichtiger Tag für Karln und für uns Allle. Der Fürst jagt in meinem
            Forste.</p>
        </sp>
        <sp who="#malchen">
          <speaker>MALCHEN.</speaker>
          <p>Das find' ich nur wichtig für Jhre Hasen.</p>
        </sp>
        <sp who="#baron">
          <speaker>BARON.</speaker>
          <p>Er wird aber ein Frühstück bei uns einnehmen. Wenn nur Karl bald käme, daß ich ihn dem
            Fürsten sogleich vorstellen könnte. Was gilt's, der macht ihn auf's wenigste zum
            Geheimde-Kabinetsrath.</p>
        </sp>
        <sp who="#frau_von_berg">
          <speaker>FRAU VON BERG</speaker>
          <stage>lächelnd.</stage>
          <p>Du bau'st schöne Luftschlösser.</p>
        </sp>
        <sp who="#baron">
          <speaker>BARON.</speaker>
          <p>Was Luftschlösser! Karl hat bei <emph>Fichte die Wissenschaftslehre</emph>, bei
              <emph>Schlegel</emph> die Ästhetik, bei <emph>Schiller</emph> die Historie gehört;
            Sapperment, Kinder! er muß ein ganzer Kerl sein.</p>
        </sp>
        <sp who="#frau_von_berg">
          <speaker>FRAU VON BERG.</speaker>
          <p>Wenn er nur auch seine ganze Unverdorbenheit wieder mit zurückbringt.</p>
        </sp>
        <sp who="#baron">
          <speaker>BARON.</speaker>
          <p>Hör' einmal auf, Schwester, mit deinem ewigen, <emph>wenn nur</emph> und <emph>wenn
              nur</emph>.</p>
          <pb n="175"/>
        </sp>
        <sp who="#frau_von_berg">
          <speaker>FRAU VON BERG.</speaker>
          <p>Ach, Bruder, du hast keine <emph>Söhne</emph>; du weißt nicht, wie einer Mutter zu
            Muthe ist, die ihren Liebling hinaus in die weite Welt schickt, ohne mit sorglicher
            Mutterliebe in der Ferne über seine Schritte wachen zu dürfen; die ein gesundes,
            herziges Naturkind aus ihren Armen ließ, und vielleicht einen physisch und moralisch
            verbildeten Krüppel zurück erhält.</p>
        </sp>
        <sp who="#baron">
          <speaker>BARON.</speaker>
          <p>Aber ein solches vielleicht ist hier gar nicht anwendbar.</p>
        </sp>
        <sp who="#frau_von_berg">
          <speaker>FRAU VON BERG.</speaker>
          <p>Das bitt' ich euch, wenn er kommt, laßt mich nur gleich mit ihm allein, daß ich nur
            erst sein Herz erforsche, mit seinem Wissen mag es dann bestellt sein wie es wolle.</p>
        </sp>
        <sp who="#baron">
          <speaker>BARON.</speaker>
          <p>Schon gut, Schwester. Komm, wir wollen die Buchenallee hinab ihm entgegen wandeln; er
            kann nicht lange mehr bleiben.</p>
        </sp>
        <sp who="#frau_von_berg">
          <speaker>FRAU VON BERG.</speaker>
          <p>Gern, Bruder. Ich hoffe, die alte Mutter werde nicht vergebens geh'n, weil er etwa mit
            den Gelehrten noch zu sprechen hat.</p>
        </sp>
        <sp who="#baron">
          <speaker>BARON.</speaker>
          <p>Du, Malchen, sorge indessen für das Frühstück. <stage>Beide ab durch eine
              Seitenthür.</stage></p>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>Zweite Scene.</head>
        <sp who="#malchen">
          <speaker>MALCHEN</speaker>
          <stage>allein.</stage>
          <p>Ich freue mich – und doch ist mir so bänglich zu Muthe – wenn er auch hinanreicht an
            das mütterliche Ideal, wird er d'rum <emph>mir</emph> noch sein, was er vor drei Jahren
            war? – wird meine Natürlichkeit sich mit seiner hohen Weisheit vertragen?</p>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head><pb n="176"/> Dritte Scene.</head>
        <stage>Hans aus der andern Seitenthür. Malchen.</stage>
        <sp who="#hans">
          <speaker>HANS</speaker>
          <stage>im Jagdkleid mit der Flinte.</stage>
          <p>Guten Morgen, liebe Cousine.</p>
        </sp>
        <sp who="#malchen">
          <speaker>MALCHEN.</speaker>
          <p>Guten Morgen, Vetter. Wissen Sie schon, daß Ihr Bruder gleich hier sein wird?</p>
        </sp>
        <sp who="#hans">
          <speaker>HANS.</speaker>
          <p>Mein Bruder? wirklich? o, das ist schön!</p>
        </sp>
        <sp who="#malchen">
          <speaker>MALCHEN.</speaker>
          <p>Unsere Eltern sind schon hinunter ihm entgegen.</p>
        </sp>
        <sp who="#hans">
          <speaker>HANS.</speaker>
          <p>Wie wird die gute Mutter sich freuen! O, das ist recht schön! Nun darf sie nicht mehr
            klagen, daß sie keine Stütze hat, weil ich so dumm bin, und nichts lernen kann.</p>
        </sp>
        <sp who="#malchen">
          <speaker>MALCHEN.</speaker>
          <p>Ei, Vetter, das hat sie nie gesagt.</p>
        </sp>
        <sp who="#hans">
          <speaker>HANS.</speaker>
          <p>Gesagt wohl nicht, aber es ist doch wahr. O, ich fühle es recht gut, daß ich nur ein
            simpler Mensch bin. Ich meine es wohl gut, aber ich kann es nicht so von mir geben. Wenn
            zuweilen ein Brief von meinem Bruder vorgelesen wird, und ich verstehe kein Wort davon,
            da muß ich manchmal fortgehen und mich schämen.</p>
        </sp>
        <sp who="#malchen">
          <speaker>MALCHEN.</speaker>
          <p>Sie sind ein braver Mensch, Vetter, Sie brauchen sich nicht zu schämen.</p>
        </sp>
        <sp who="#hans">
          <speaker>HANS.</speaker>
          <p>Ach, liebe Cousine! ich kann ja so gar nichts für meine alte Mutter thun! Die Jägerei
            hab' ich freilich gelernt, aber was hilft das? Alle Dienste sind besetzt; ich verstehe
            mich auch nicht zu präsentiren; schwatzen kann ich vollends gar nicht, und so bleib' ich
            sitzen. Ach! Sie glauben nicht, wie mich, das schmerzt, daß ich meiner Mutter und dem
            Oheim so auf dem Halse liege. Nun, Gottlob! Der Bruder ist wieder da! der wird
            Geheimde-Rath werden, <pb n="177"/> oder so etwas; der wird der Mutter ein sorgenfreies
            Alter verschaffen; und da werde ich ihn recht lieb haben. Alle werden ihn lieb haben,
            weit mehr als mich, aber ich will ihn nicht beneiden, er ist ja mein guter Bruder, und
            nun werden Sie ihn heirathen, nicht wahr?</p>
        </sp>
        <sp who="#malchen">
          <speaker>MALCHEN.</speaker>
          <p>Vermuthlich.</p>
        </sp>
        <sp who="#hans">
          <speaker>HANS.</speaker>
          <p>Sehen Sie, das ist ein großes Glück, denn sind gar ein wackeres Mädchen. Was man doch
            glücklich ist, wenn man Verstand hat!</p>
        </sp>
        <sp who="#malchen">
          <speaker>MALCHEN.</speaker>
          <p>Nicht immer.</p>
        </sp>
        <sp who="#hans">
          <speaker>HANS.</speaker>
          <p>Ja, wenn ich auch so ein gescheiter Kerl geworden wäre, wahrlich, liebe Cousine, Sie
            hätte ich mir nicht nehmen lassen.</p>
        </sp>
        <sp who="#malchen">
          <speaker>MALCHEN.</speaker>
          <p>Mich?</p>
        </sp>
        <sp who="#hans">
          <speaker>HANS.</speaker>
          <p>Werden Sie nur nicht böse, daß ich es so gerade heraussage; ich habe Sie sehr lieb –
            sehr lieb!</p>
        </sp>
        <sp who="#malchen">
          <speaker>MALCHEN.</speaker>
          <p>Ich Sie auch.</p>
        </sp>
        <sp who="#hans">
          <speaker>HANS.</speaker>
          <p>Ja. Sie sind mir wohl gut, Sie haben Mitleid mit mir; aber ich – mein Leben könnt' ich
            für Sie lassen.</p>
        </sp>
        <sp who="#malchen">
          <speaker>MALCHEN.</speaker>
          <p>Guter Vetter.</p>
        </sp>
        <sp who="#hans">
          <speaker>HANS.</speaker>
          <p>Nun, es ist nun einmal so. Wir können ja nicht alle klug sein, und der Klügste muß die
            Beste haben, von Rechts wegen. In Zukunft werde ich Sie Schwester nennen, nicht
            wahr?</p>
        </sp>
        <sp who="#malchen">
          <speaker>MALCHEN.</speaker>
          <p>Lieber Bruder!</p>
        </sp>
        <sp who="#hans">
          <speaker>HANS.</speaker>
          <p>Und Sie und Karl werden mich noch ein wenig zustutzen, was sich so eben hinein bringen
            läßt; viel wird es nicht sein, aber freuen werde ich mich über Ihr Glück, das brauchen
            Sie nicht erst hinein zu bringen, das ist schon hier in meinem Herzen.</p>
          <pb n="178"/>
        </sp>
        <sp who="#malchen">
          <speaker>MALCHEN.</speaker>
          <p>Sie müssen dann auch ein gutes Mädchen heirathen.</p>
        </sp>
        <sp who="#hans">
          <speaker>HANS.</speaker>
          <p>Beileibe nicht! wenn ich nur immer mit Ihnen sein kann, bei Ihnen bin ich am liebsten.
            Jetzt muß ich gehen. Der Fürst jagt in unserm Forste. Es thut mir leid, daß ich meinen
            Bruder nicht empfangen kann. Sagen Sie ihm das. Es thut mir recht leid. Er soll d'rum
            nicht denken, daß ich ihn weniger liebe, oder daß ich etwa gar – neidisch auf ihn wäre.
            Nein, der Oheim hat's befohlen. Ich muß in den Wald. Adieu, liebe Cousine! –
              <stage>Bewegt.</stage> Adieu, liebe Schwester! <stage>Ab durch den Garten.</stage></p>
        </sp>
        <sp who="#malchen">
          <speaker>MALCHEN</speaker>
          <stage>allein – ihm nachsehend.</stage>
          <p>Guter Mensch! wer weiß, ob Karl mich liebt, wie du. <stage>Ab durch die Seitenthür, aus
              welchger Hans kam.</stage></p>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>Vierte Scene.</head>
        <stage>Frau von Berg und Karl<note place="foot">Karl trägt rund geschnittenes Haar, und
            seine Kleidung ist sehr nachlässig.</note> von der andern Seite.</stage>
        <sp who="#frau_von_berg">
          <speaker>FRAU VON BERG.</speaker>
          <p>Noch einmal drücke ich dich an mein mütterliches Herz! <stage>Sie umarmt ihn.</stage>
            Gott sei Dank, daß ich dich wieder habe! Dich, meine Hoffnung, meinen Stolz, mein Alles!
            – Bist du noch, der du warst? der gute, fromme, herzliche Mensch? – O ja, du wirst es
            sein! Magst du doch viel oder wenig gelernt haben; die bekümmerte Mutter möchte dich
            lieber fromm als gelehrt wieder sehen. Tugendhaft gingst du von mir, tugendhaft kehrst
            du in meine Arme zurück, nicht wahr?</p>
          <pb n="179"/>
        </sp>
        <sp who="#karl">
          <speaker>KARL.</speaker>
          <p>Liebe Mutter, <emph>es gibt keine andere Tugend als Konsequenz</emph>
            <note place="foot">Lucinde <emph>pag.</emph> 182.</note>.</p>
        </sp>
        <sp who="#frau_von_berg">
          <speaker>MUTTER.</speaker>
          <p>Wie? so könnte ja auch der ärgste Bösewicht tugendhaft sein?</p>
        </sp>
        <sp who="#karl">
          <speaker>KARL.</speaker>
          <p>Wenn er konsequent handelt –</p>
        </sp>
        <sp who="#frau_von_berg">
          <speaker>MUTTER.</speaker>
          <p>O weh! was ist das! Karl, du hast doch noch Religion?</p>
        </sp>
        <sp who="#karl">
          <speaker>KARL.</speaker>
          <p><emph>Die Religion ist meistens nur ein Supplement oder gar ein Surrogat der
              Bildung</emph>
            <note place="foot">Fragmente <emph>pag.</emph> 63.</note> –</p>
        </sp>
        <sp who="#frau_von_berg">
          <speaker>MUTTER.</speaker>
          <p>Nichts weiter?</p>
        </sp>
        <sp who="#karl">
          <speaker>KARL.</speaker>
          <p><emph>Nichts ist religiös im strengen Sinne, was nicht ein Produkt der Freiheit
              ist</emph>
            <note place="foot">
              <emph>ibid. pag.</emph> 63.</note>.</p>
        </sp>
        <sp who="#frau_von_berg">
          <speaker>MUTTER.</speaker>
          <p>Ich kann darüber mit dir nicht streiten, auch begehre ich nur Beruhigung. Man hat mir
            so manches von den jetzigen Modesistemen erzählt. <stage>Sie legt ihre Hand auf seine
              Schulter und spricht ängstlich.</stage> Karl! du glaubst doch an Gott?</p>
        </sp>
        <sp who="#karl">
          <speaker>KARL.</speaker>
          <p>Ich selbst bin Gott.</p>
        </sp>
        <sp who="#frau_von_berg">
          <speaker>MUTTER.</speaker>
          <p>Weh' mir! er ist geworden wie der arme Wenzel in Sondershausen!</p>
        </sp>
        <sp who="#karl">
          <speaker>KARL.</speaker>
          <p><emph>Jeder gute Mensch wird immer mehr und mehr Gott. Gott werden, Mensch sein, sich
              bilden, sind Ausdrücke, die Einerlei bedeuten</emph>
            <note place="foot">
              <emph>ibid.
                pag.</emph> 73.</note>.</p>
          <pb n="180"/>
        </sp>
        <sp who="#frau_von_berg">
          <speaker>MUTTER.</speaker>
          <p>Was ist das! Ich fürchte, er möchte gar keinen Gott glauben, und er glaubt deren
            Millionen!</p>
        </sp>
        <sp who="#karl">
          <speaker>KARL.</speaker>
          <p><emph>Wenn jedes unendliche Individuum Gott ist, so gibt's so viele Götter, als
              Ideale</emph>
            <note place="foot">Fragmente <emph>pag.</emph> 125.</note>.</p>
        </sp>
        <sp who="#frau_von_berg">
          <speaker>MUTTER.</speaker>
          <p>Hin ist sein Christenthum!</p>
        </sp>
        <sp who="#karl">
          <speaker>KARL.</speaker>
          <p><emph>Das wissenschaftliche Ideal des Christianismus ist eine Charakteristik der
              Gottheit mit unendlich vielen Variationen</emph>
            <note place="foot">
              <emph>ibid.
                pag.</emph> 126.</note>.</p>
        </sp>
        <sp who="#frau_von_berg">
          <speaker>MUTTER.</speaker>
          <p>Sprichst du von einem Rondo?</p>
        </sp>
        <sp who="#karl">
          <speaker>KARL.</speaker>
          <p><emph>Gott ist nicht blos ein Gedanke, sondern zugleich auch eine Sache, wie alle
              Gedanken, die nicht bloße Einbildungen sind</emph>
            <note place="foot">
              <emph>ibid.
                pag.</emph> 63.</note>.</p>
        </sp>
        <sp who="#frau_von_berg">
          <speaker>MUTTER.</speaker>
          <p>Sprich, welche Religion hast du denn eigentlich?</p>
        </sp>
        <sp who="#karl">
          <speaker>KARL.</speaker>
          <p><emph>Es ist ein sehr natürlicher, ja fast unvermeidlicher Wunsch, alle Gattungen der
              Religion in sich vereinigen zu wollen</emph>
            <note place="foot">
              <emph>ibid. pag.</emph>
              92.</note>.</p>
        </sp>
        <sp who="#frau_von_berg">
          <speaker>MUTTER.</speaker>
          <p>Alle? –</p>
        </sp>
        <sp who="#karl">
          <speaker>KARL.</speaker>
          <p>Alle.</p>
        </sp>
        <sp who="#frau_von_berg">
          <speaker>MUTTER.</speaker>
          <p>Ach! ich kann dir nicht antworten. Aber ich bitte dich, rede mit unserm Pfarrer, er ist
            ein wackerer, vernünftiger Mann –</p>
        </sp>
        <sp who="#karl">
          <speaker>KARL.</speaker>
          <p>Ich mag nicht. <emph>Die Religion ist schlechthin groß wie die Natur. Der
              vortrefflichste Priester hat doch nur ein Stück davon</emph>
            <note place="foot">
              <emph>ibid. pag.</emph> 92.</note>.</p>
          <pb n="181"/>
        </sp>
        <sp who="#frau_von_berg">
          <speaker>MUTTER.</speaker>
          <p>Ich versichere dich, er hat sie ganz.</p>
        </sp>
        <sp who="#karl">
          <speaker>KARL.</speaker>
          <p>Ueber dies bin ich selbst Priester.</p>
        </sp>
        <sp who="#frau_von_berg">
          <speaker>MUTTER</speaker>
          <stage>erstaunt.</stage>
          <p>Zugleich Gott und Priester?</p>
        </sp>
        <sp who="#karl">
          <speaker>KARL.</speaker>
          <p><emph>Das Verhältniß des wahren Künstlers und des wahren Menschen zu seinen Idealen ist
              durchaus Religion. Wem dieser innere Gottesdienst Ziel und Geschäft des ganzen Lebens
              ist, der ist Priester,</emph> und folglich bin ich auch Priester<note place="foot">Fragmente <emph>pag.</emph> 15.</note>.</p>
        </sp>
        <sp who="#frau_von_berg">
          <speaker>MUTTER.</speaker>
          <p>Sohn! Sohn! was soll aus dir werden in dieser und jener Welt!</p>
        </sp>
        <sp who="#karl">
          <speaker>KARL.</speaker>
          <p><emph>Bei den Neuern redet man immer von dieser und jener Welt, als ob es mehr als eine
              Welt gebe</emph>
            <note place="foot">
              <emph>ibid. pag.</emph> 15.</note>.</p>
        </sp>
        <sp who="#frau_von_berg">
          <speaker>MUTTER.</speaker>
          <p>Weh' dir! du bist in den Stricken des Satans!</p>
        </sp>
        <sp who="#karl">
          <speaker>KARL.</speaker>
          <p><emph>Der Satan ist eine deutsche Erfindung denn der deutsche Satan ist satanischer als
              der italienische und englische. Er ist ein Favorit deutscher Dichter und Philosophen,
              er muß also auch wohl sein Gutes haben.</emph></p>
        </sp>
        <sp who="#frau_von_berg">
          <speaker>MUTTER.</speaker>
          <p>Der Satan sein Gutes?!</p>
        </sp>
        <sp who="#karl">
          <speaker>KARL.</speaker>
          <p><emph>Das gefällt mir nicht in der christlichen Mythologie, daß die Satanisken
              fehlen.</emph></p>
        </sp>
        <sp who="#frau_von_berg">
          <speaker>MUTTER.</speaker>
          <p>Ach mein Gott! haben wir denn an <emph>Einem</emph> Satan noch nicht genug? –</p>
        </sp>
        <sp who="#karl">
          <speaker>KARL.</speaker>
          <p>Mutter, ich bitte Sie, <emph>nicht diese Elegien von der heroisch kläglichen Art; es
              sind die Empfindungen<pb n="182"/> der Jämmerlichkeit bei dem Gedanken der Albernheit
              von den Verhältnissen der Plattheit zur Tollheit</emph>
            <note place="foot">Fragmente <emph>pag.</emph> 105.</note>.</p>
        </sp>
        <sp who="#frau_von_berg">
          <speaker>MUTTER.</speaker>
          <p>Wohl mir, daß ich deine Schmähungen nicht versehe.</p>
        </sp>
        <sp who="#karl">
          <speaker>KARL.</speaker>
          <p>Sie wollen mich in meiner Bahn aufhalten? <emph>Dies ist umsonst. Wer Einmal thöricht
              oder edel sich bestrebt hat, in den Gang des menschlichen Geistes mit
              einzugreifen</emph> –<note place="foot">
              <emph>ibid. pag.</emph> 7.</note></p>
        </sp>
        <sp who="#frau_von_berg">
          <speaker>MUTTER.</speaker>
          <p>Eingreifen? in einen Gang? was heißt das?</p>
        </sp>
        <sp who="#karl">
          <speaker>KARL.</speaker>
          <p>– <emph>Der muß mit fort, oder er ist nicht besser daran als ein Hund im Bratenwender,
              der die Pfoten nicht vorwärts setzen will.</emph></p>
        </sp>
        <sp who="#frau_von_berg">
          <speaker>MUTTER.</speaker>
          <p>Ach! ich bitte dich, setze die Pfoten rückwärts! Deine hohe Geistesverwirrung kann dich
            einst zu Verzweiflung und Selbstmord führen!</p>
        </sp>
        <sp who="#karl">
          <speaker>KARL.</speaker>
          <p><emph>Der Selbstmord ist nur eine Begebenheit, selten eine Handlung</emph>
            <note place="foot">
              <emph>ibid pag.</emph> 5. <emph>seq.</emph>
            </note>.</p>
        </sp>
        <sp who="#frau_von_berg">
          <speaker>MUTTER.</speaker>
          <p>O! es wäre für mich eine schreckliche Begebenheit!</p>
        </sp>
        <sp who="#karl">
          <speaker>KARL.</speaker>
          <p><emph>Ist es eine Handlung, so kann vom Recht gar nicht die Rede sein, sondern nur von
              der Schicklichkeit.</emph></p>
        </sp>
        <sp who="#frau_von_berg">
          <speaker>MUTTER.</speaker>
          <p>Es ist weder recht noch schicklich.</p>
        </sp>
        <sp who="#karl">
          <speaker>KARL.</speaker>
          <p>Sie irren. <emph>Es ist nie unrecht, freiwillig <pb n="183"/> zu sterben, aber oft
              unanständig länger zu leben.</emph></p>
        </sp>
        <sp who="#frau_von_berg">
          <speaker>MUTTER.</speaker>
          <p>Was muß ich hören! weh' mir! wie bitter hat meine Hoffnung mich getäuscht!</p>
        </sp>
        <sp who="#karl">
          <speaker>KARL.</speaker>
          <p>Getrost, Mutter, Sie werden bald selbst denken wie ich.</p>
        </sp>
        <sp who="#frau_von_berg">
          <speaker>MUTTER</speaker>
          <stage>mit Abscheu.</stage>
          <p>Nimmermehr!</p>
        </sp>
        <sp who="#karl">
          <speaker>KARL.</speaker>
          <p>Sie meinen vielleicht wie Rousseau: <emph>daß irgend eine gute und schöne<note place="foot">
                <emph>Belle et bonne</emph>, man kennt den französischen Ausdruck, so
                viel wie <emph>derb</emph>.</note> Freigeisterei den Frauen weniger zieme als den
              Männern</emph>?</p>
        </sp>
        <sp who="#frau_von_berg">
          <speaker>MUTTER.</speaker>
          <p>Weder euch noch uns.</p>
        </sp>
        <sp who="#karl">
          <speaker>KARL.</speaker>
          <p><emph>Aber das ist nur Eine von Rousseaus unendlich vielen, allgemein geltenten
              Plattheiten</emph>
            <note place="foot">Fragmente <emph>pag.</emph> 130.</note>.</p>
        </sp>
        <sp who="#frau_von_berg">
          <speaker>MUTTER.</speaker>
          <p>Alberner Mensch! es ist unverschämt so von Rousseau zu sprechen. Aber großer Gott!
            möchtest du doch blos unverschämt sein! – Ich verlasse dich tief gebeugt. Ich bin nur
            ein Weib, und kann dir nichts entgegen setzen, als mein Gefühl. Dein Oheim ist ein Mann,
            er mag männlich mit dir sprechen. <stage>Ab.</stage></p>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>Fünfte Scene.</head>
        <sp who="#karl">
          <speaker>KARL</speaker>
          <stage>allein.</stage>
          <p><emph>Der platte Mensch beurtheilt alle andere Menschen wie Menschen, behandelt sie
              aber wie <pb n="184"/> Sachen, und begreift es durchaus nicht, daß sie andere Menschen
              sind als er</emph>
            <note place="foot">Fragmente <emph>pag.</emph> 119.</note>.</p>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>Sechste Scene.</head>
        <stage>Der Baron und Karl.</stage>
        <sp who="#baron">
          <speaker>BARON.</speaker>
          <p>Nun Vetter? Deine Mutter scheint nicht recht mit dir zufrieden.</p>
        </sp>
        <sp who="#karl">
          <speaker>KARL.</speaker>
          <p>Sie hat ihre Begriffe noch aus der <emph>Alterthümlichkeit</emph>
            <note place="foot">
              <emph>ibid. pag.</emph> 56.</note>.</p>
        </sp>
        <sp who="#baron">
          <speaker>BARON.</speaker>
          <p>Das sind nicht immer die schlechtesten. Aber freilich, du bist ein Genie.</p>
        </sp>
        <sp who="#karl">
          <speaker>KARL.</speaker>
          <p><emph>Was man gewöhnlich Genie nennt, ist Genie des Genies</emph>
            <note place="foot">
              <emph>ibid. pag.</emph> 78.</note>.</p>
        </sp>
        <sp who="#baron">
          <speaker>BARON.</speaker>
          <p>So? Das ist verzweifelt scharfsinnig.</p>
        </sp>
        <sp who="#karl">
          <speaker>KARL.</speaker>
          <p><emph>Genialischer Scharfsinn ist scharfsinniger Gebrauch des Scharfsinnes</emph>
            <note place="foot">
              <emph>ibid. pag.</emph> 79.</note>.</p>
        </sp>
        <sp who="#baron">
          <speaker>BARON.</speaker>
          <p>Was man doch nicht alles erfährt! Aber sieh' nur Vetter, du mußt dich ein wenig in
            deine Mutter fügen, wieder herzlich werden wie vormals. Du bist so kalt, so
            ernsthaft.</p>
        </sp>
        <sp who="#karl">
          <speaker>KARL.</speaker>
          <p><emph>Der Mensch ist eine ernsthafte Bestie</emph>
            <note place="foot">Lucinde
                <emph>pag.</emph> 115.</note>.</p>
        </sp>
        <sp who="#baron">
          <speaker>BARON.</speaker>
          <p>Eine Bestie? Schäme dich. Ich merke schon, du hast zu viel studirt, bist zu einsam
            gewesen. Ich werde dich in gute Gesellschaften führen.</p>
          <pb n="185"/>
        </sp>
        <sp who="#karl">
          <speaker>KARL.</speaker>
          <p><emph>Die Gesellschaften der Deutschen sind ernsthaft, ihre Komödien und Satyren sind
              ernsthaft, ihre Kritik ist ernsthaft, ihre ganze schöne Literatur ist
              ernsthaft</emph>
            <note place="foot">Lucinde <emph>pag.</emph> 71.</note>.</p>
        </sp>
        <sp who="#baron">
          <speaker>BARON.</speaker>
          <p>O es gibt auch Narren genug unter den Deutschen.</p>
        </sp>
        <sp who="#karl">
          <speaker>KARL.</speaker>
          <p><emph>Narrheit ist absolute Verkehrtheit der Tendenz, gänzlicher Mangel an historischen
              Geist</emph>
            <note place="foot">
              <emph>ibid pag.</emph> 76.</note>.</p>
        </sp>
        <sp who="#baron">
          <speaker>BARON.</speaker>
          <p>Hör' einmal Vetter, bleib' mir mit dem Krimskrams vom Halse, und laß uns vernünftig
            reden. Ich habe ein Project für dich.</p>
        </sp>
        <sp who="#karl">
          <speaker>KARL.</speaker>
          <p><emph>Ein Project ist der subjetive Keim eines werdenden Objects</emph>
            <note place="foot">
              <emph>ibid. pag.</emph> 8.</note>.</p>
        </sp>
        <sp who="#baron">
          <speaker>BARON.</speaker>
          <p>Gleichviel. Du mußt eine Existenz haben.</p>
        </sp>
        <sp who="#karl">
          <speaker>KARL.</speaker>
          <p><emph>Es kann nichts anmaßender sein, als überhaupt zu existiren, oder gar auf eine
              bestimmte selbstständige Art zu existiren</emph>
            <note place="foot">
              <emph>ibid.
                pag.</emph> 9.</note>.</p>
        </sp>
        <sp who="#baron">
          <speaker>BARON.</speaker>
          <p>Nun, zum Teufel! wie existire ich denn?</p>
        </sp>
        <sp who="#karl">
          <speaker>KARL.</speaker>
          <p>Sie? Sie existiren gar nicht.</p>
        </sp>
        <sp who="#baron">
          <speaker>BARON</speaker>
          <stage>prallt zurück.</stage>
          <p>Gar nicht?</p>
        </sp>
        <sp who="#karl">
          <speaker>KARL.</speaker>
          <p><emph>Die meisten Menschen sind nur gleich berechtigte Prätendenten der Existenz; es
              gibt wenig Existenten</emph>
            <note place="foot">
              <emph>ibid pag.</emph> 10.</note>.</p>
        </sp>
        <sp who="#baron">
          <speaker>BARON.</speaker>
          <p>Mensch! du bist entweder närrisch oder toll.</p>
          <pb n="186"/>
        </sp>
        <sp who="#karl">
          <speaker>KARL.</speaker>
          <p><emph>Die Narrheit ist blos dadurch von der Tollheit verschieden, daß sie willkürlich
              ist, wie die Dummheit</emph>
            <note place="foot">Lucinde <emph>pag.</emph>
            20.</note>.</p>
        </sp>
        <sp who="#baron">
          <speaker>BARON.</speaker>
          <p>Also ist deine Narrheit willkürlich? Gut, so lasse ich dich einsperren. – O Karl! Karl!
            nicht wahr, du verstellst dich nur? du bist nicht so ein Erz-Genie? – rede, was hast du
            denn eigentlich studirt?</p>
        </sp>
        <sp who="#karl">
          <speaker>KARL.</speaker>
          <p><emph>Göthes rein poetische Poesie, denn sie ist die vollständigste Poesie der
              Poesie</emph>
            <note place="foot">
              <emph>ibid pag</emph> 68.</note>.</p>
        </sp>
        <sp who="#baron">
          <speaker>BARON.</speaker>
          <p>Gott helfe mir! du bist der vollständigste Narr aller Narren! Höre, Vetter! noch will
            ich mich moderiren –</p>
        </sp>
        <sp who="#karl">
          <speaker>KARL.</speaker>
          <p><emph>Moderantismus ist Geist der kastrirten Illiberalität</emph>
            <note place="foot">
              <emph>ibid. pag.</emph> 17.</note>.</p>
        </sp>
        <sp who="#baron">
          <speaker>BARON.</speaker>
          <p><emph>Solche überschwengliche Dummheiten sollten in den Jahrbüchern des menschlichen
              Geistes aufbewahrt werden, man kann sie mit allem Verstande nicht so
              erfinden</emph>
            <note place="foot">
              <emph>ibid. pag.</emph> 45.</note>. Hast du weiter
            nichts gelernt, so ist es ewig Schade um das schöne Geld und die kostbare Zeit. – Was
            soll nun aus dir werden?</p>
        </sp>
        <sp who="#karl">
          <speaker>KARL.</speaker>
          <p><emph>Um zu sagen, was der Mensch soll, muß man Einer sein, und es nebenbei auch
              wissen</emph>
            <note place="foot">
              <emph>ibid. pag.</emph> 105.</note>.</p>
        </sp>
        <sp who="#baron">
          <speaker>BARON.</speaker>
          <p>Ich habe immer gedacht, das wäre mein Fall. – Rede, kannst du dich in der Welt
            benehmen? verstehst du, <pb n="187"/> mit aller deiner kritischen Weisheit dir in
            schwierigen Fällen zu helfen?</p>
        </sp>
        <sp who="#karl">
          <speaker>KARL.</speaker>
          <p><emph>O das Talent aus einer Mustercharte von Mitteln die zweckmäßigsten auszuwählen,
              ist so geringfügig, daß auch der gemeinste Verstand dazu hinreicht</emph>
            <note place="foot">Lucinde <emph>pag.</emph> 107.</note>.</p>
        </sp>
        <sp who="#baron">
          <speaker>BARON.</speaker>
          <p>Wollte Gott, du hättest diesen gemeinsten Verstand! – Da steht er nun, der Jammermensch
            mit der hohen Anmaßung! Was ist aus ihm geworden!</p>
        </sp>
        <sp who="#karl">
          <speaker>KARL.</speaker>
          <p><emph>Ich ist äqual ich</emph>
            <note place="foot">
              <emph>ibid pag.</emph> 69.</note>.</p>
        </sp>
        <sp who="#baron">
          <speaker>BARON.</speaker>
          <p>Dein Ich ist äqual einem Narren. Ich meinte es so gut mit dir; ich hatte dir meine
            Tochter bestimmt, das liebe naive Mädchen. –</p>
        </sp>
        <sp who="#karl">
          <speaker>KARL.</speaker>
          <p><emph>Naiv ist, was bis zur Ironie, oder bis zum steten Wechsel von Selbstschöpfung und
              Selbstvernichtung natürlich, individuell oder klassisch ist oder scheint</emph>
            <note place="foot">
              <emph>ibid. pag.</emph> 14.</note>.</p>
        </sp>
        <sp who="#baron">
          <speaker>BARON.</speaker>
          <p>Potz Unsinn und kein Ende! Vetter, ich rathe dir Gutes. Lenke wieder ein, oder du wirst
            nimmer mein Schwiegersohn.</p>
        </sp>
        <sp who="#karl">
          <speaker>KARL.</speaker>
          <p>So bleib' ich mir selbst genug. <emph>Es ist schön, wenn ein schöner Geist sich selbst
              anlächelt</emph>
            <note place="foot">
              <emph>ibid. pag.</emph> 101.</note>.</p>
        </sp>
        <sp who="#baron">
          <speaker>BARON.</speaker>
          <p>Ei lächle du dich an so viel du willst. Ich ziehe meine Hand von dir ab. – Es bleibt
            mir nur noch eine Hoffnung übrig: ich will dir das Mädchen herschicken. Wenn <pb n="188"/> es der Liebe nicht gelingt, diesen verrückten Kopf wieder an Ort und Stelle zu
            rücken, so ist Alles verloren! <stage>Ab.</stage></p>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>Siebente Scene.</head>
        <sp who="#karl">
          <speaker>KARL</speaker>
          <stage>allein.</stage>
          <p><stage>Er lächelt.</stage>
            <emph>Es gibt rechtliche und angenehme Leute, die den Menschen und das Leben so
              betrachten, als ob von der besten Schafzucht die Rede wäre. Es sind die Oekonomen der
              Moral</emph>
            <note place="foot">Lucinde <emph>pag.</emph> 120.</note>.</p>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>Achte Scene.</head>
        <stage>Malchen. Karl.</stage>
        <sp who="#karl">
          <speaker>KARL</speaker>
          <stage>eilt ihr entgegen, und reißt sie wüthend an seine Brust.</stage>
          <p>Ha! meine Amalie!</p>
        </sp>
        <sp who="#malchen">
          <speaker>MALCHEN.</speaker>
          <p>Gemach! Gemach, lieber Vetter! Sie erdrücken mich.</p>
        </sp>
        <sp who="#karl">
          <speaker>KARL.</speaker>
          <p><emph>Es liegt in der Natur des Mannes ein gewisser tölpelhafter Enthusiasmus, der
              leicht bis zur Grobheit göttlich ist</emph>
            <note place="foot">
              <emph>ibid. pag.</emph>
              30.</note>. <stage>Er will sie abermals umarmen.</stage></p>
        </sp>
        <sp who="#malchen">
          <speaker>MALCHEN</speaker>
          <stage>verschämt und sich sträubend.</stage>
          <p>Nicht so ungestüm, lieber Karl.</p>
        </sp>
        <sp who="#karl">
          <speaker>KARL</speaker>
          <stage>betrachtet sie lächelnd.</stage>
          <p><emph>Es ist doch wirklich eine komische Situation, ein unschuldiges Mädchen zu
              sein</emph>
            <note place="foot">
              <emph>ibid. pag.</emph> 116.</note>.</p>
          <pb n="189"/>
        </sp>
        <sp who="#malchen">
          <speaker>MALCHEN</speaker>
          <stage>erstaunt.</stage>
          <p>Wie? eine komische Situation?</p>
        </sp>
        <sp who="#karl">
          <speaker>KARL.</speaker>
          <p>Allerdings, aber <emph>die Frauen müssen wohl prüde bleiben, so lange die Männer
              sentimental, dumm und schlecht genug sind, ewige Unschuld und Mangel an Bildung von
              ihnen zu fordern</emph>
            <note place="foot">Fragmente <emph>pag.</emph> 10.</note>.</p>
        </sp>
        <sp who="#malchen">
          <speaker>MALCHEN.</speaker>
          <p>Sie fordern also keine Unschuld von mir?</p>
        </sp>
        <sp who="#karl">
          <speaker>KARL.</speaker>
          <p>Sie sind ein <emph>blühendes Mädchen, und folglich das reizendste Symbol vom reinen
              guten Willen</emph>
            <note place="foot">
              <emph>ibid. pag.</emph> 10.</note>.</p>
        </sp>
        <sp who="#malchen">
          <speaker>MALCHEN.</speaker>
          <p>Ein sonderbares <emph>Compliment</emph>!</p>
        </sp>
        <sp who="#karl">
          <speaker>KARL.</speaker>
          <p>Wir werden uns heirathen.</p>
        </sp>
        <sp who="#malchen">
          <speaker>MALCHEN.</speaker>
          <p>Vielleicht.</p>
        </sp>
        <sp who="#karl">
          <speaker>KARL.</speaker>
          <p><emph>Zwar fehlt es den Frauen an Sinn für die Kunst, an Anlage zur Wissenschaft und an
                Abstraction<note place="foot">
                <emph>ibid. pag.</emph> 25.</note>, zwar ist
              muthwillige Bosheit mit naiver Kälte und lachender Gefühllosigkeit eine angeborne
              Kunst Ihres Geschlechts</emph> –<note place="foot">Lucinde <emph>pag.</emph>
              142.</note>.</p>
        </sp>
        <sp who="#malchen">
          <speaker>MALCHEN.</speaker>
          <p>Eine schmeichelhafte Schilderung!</p>
        </sp>
        <sp who="#karl">
          <speaker>KARL.</speaker>
          <p>Dennoch bin ich entschlossen den Versuch zu wagen.</p>
        </sp>
        <sp who="#malchen">
          <speaker>MALCHEN.</speaker>
          <p>Einen Versuch? Allerliebst.</p>
        </sp>
        <sp who="#karl">
          <speaker>KARL.</speaker>
          <p><emph>Fast alle Ehen sind nur Konkubinate, provisorische Versuche zu einer wirklichen
              Ehe</emph>
            <note place="foot">Fragmente <emph>pag.</emph> 11.</note>.</p>
          <pb n="190"/>
        </sp>
        <sp who="#malchen">
          <speaker>MALCHEN.</speaker>
          <p>Herr Vetter, ich <emph>hoffe</emph>, daß ich Sie nicht verstehe.</p>
        </sp>
        <sp who="#karl">
          <speaker>KARL.</speaker>
          <p>Wir könnten auch allenfalls den Wunsch in's Große treiben. Zum Exempel eine Ehe <emph>à
              quatre</emph>.</p>
        </sp>
        <sp who="#malchen">
          <speaker>MALCHEN</speaker>
          <stage>fast stumm vor Erstaunen.</stage>
          <p>Wie?</p>
        </sp>
        <sp who="#karl">
          <speaker>KARL.</speaker>
          <p><emph>Ja, es läßt sich nicht abseh'n, was man gegen eine Ehe <emph>à quatre</emph>
              gründliches einwenden könnte</emph>
            <note place="foot">Fragmente <emph>pag.</emph>
              11.</note>.</p>
        </sp>
        <sp who="#malchen">
          <speaker>MALCHEN.</speaker>
          <p>Sie wären wirklich im Stande Ihre Geliebte zu theilen?</p>
        </sp>
        <sp who="#karl">
          <speaker>KARL.</speaker>
          <p>Ich werde mich bemühen Sie so zu besitzen, als ob ich Sie nicht besäße.</p>
        </sp>
        <sp who="#malchen">
          <speaker>MALCHEN.</speaker>
          <p>Eine angenehme Aussicht!</p>
        </sp>
        <sp who="#karl">
          <speaker>KARL.</speaker>
          <p>Das ist die Pflicht des wahren <emph>Cynikers</emph>
            <note place="foot">
              <emph>ibid. pag.</emph> 11.</note>.</p>
        </sp>
        <sp who="#malchen">
          <speaker>MALCHEN</speaker>
          <stage>mit ausbrechender Ungeduld.</stage>
          <p>Herr Vetter, Sie werden mich wahrscheinlich gar nicht besitzen.</p>
        </sp>
        <sp who="#karl">
          <speaker>KARL.</speaker>
          <p>Wie, Amalie? Haben Sie die schönen Zeiten schon vergessen, <emph>wo ein Chaos von
              Harmonien in uns war</emph>? <note place="foot">Lucinde <emph>pag.</emph>
            14.</note></p>
        </sp>
        <sp who="#malchen">
          <speaker>MALCHEN.</speaker>
          <p>Jetzt scheint ein Chaos von Dissonanzen daraus geworden zu sein.</p>
        </sp>
        <sp who="#karl">
          <speaker>KARL.</speaker>
          <p>Was mißfällt Ihnen an mir?</p>
        </sp>
        <sp who="#malchen">
          <speaker>MALCHEN.</speaker>
          <p>Ihr gänzlicher Mangel an Delikatesse –</p>
        </sp>
        <sp who="#karl">
          <speaker>KARL.</speaker>
          <p><emph>Niedliche Gemeinheit und gebildete Unart heißt in der Sprache des feinen Umgangs
              Delikatesse</emph>
            <note place="foot">Fragmente <emph>pag.</emph> 16.</note>.</p>
          <pb n="191"/>
        </sp>
        <sp who="#malchen">
          <speaker>MALCHEN.</speaker>
          <p>Ihre Immoralität –</p>
        </sp>
        <sp who="#karl">
          <speaker>KARL.</speaker>
          <p><emph>Warum sollt es auch nicht unmoralische Menschen geben dürfen, so gut wie
              unphilosophische und unpoetische</emph>
            <note place="foot">Fragmente <emph>pag.</emph>
              74.</note>.</p>
        </sp>
        <sp who="#malchen">
          <speaker>MALCHEN.</speaker>
          <p>Sie proponiren mir eine Ehe <emph>à quatre</emph> wie eine Partie
            <emph>whist</emph>.</p>
        </sp>
        <sp who="#karl">
          <speaker>KARL.</speaker>
          <p>Nun ja.</p>
        </sp>
        <sp who="#malchen">
          <speaker>MALCHEN.</speaker>
          <p>Fühlen Sie denn nicht einmal was die Welt dazu sagen würde?</p>
        </sp>
        <sp who="#karl">
          <speaker>KARL.</speaker>
          <p><emph>Die Menge nicht zu achten, ist sittlich</emph>
            <note place="foot">
              <emph>ibid.
                pag.</emph> 35.</note>.</p>
        </sp>
        <sp who="#malchen">
          <speaker>MALCHEN.</speaker>
          <p>Eine schöne Sittlichkeit.</p>
        </sp>
        <sp who="#karl">
          <speaker>KARL.</speaker>
          <p><emph>Die öffentliche Meinung ist ein Unthier, das man muthig auf den Rücken werfen
              muß, und dann ist es nur ein gemeiner Frosch</emph>
            <note place="foot">Lucinde
                <emph>pag.</emph> 40.</note>.</p>
        </sp>
        <sp who="#malchen">
          <speaker>MALCHEN.</speaker>
          <p>Ich fürchte mich auch vor Fröschen; und kurz, Herr Vetter, wir passen nicht mehr für
            einander.</p>
        </sp>
        <sp who="#karl">
          <speaker>KARL.</speaker>
          <p>Was sagen Sie? Wir, <emph>die wir uns einst umarmten mit eben so viel Ausgelassenheit
              als Religion</emph>? <note place="foot">
              <emph>ibid. pag.</emph> 9.</note></p>
        </sp>
        <sp who="#malchen">
          <speaker>MALCHEN.</speaker>
          <p>Wahrlich, Ihre Sprache ist fast noch sonderbarer als Ihre Meinungen.</p>
        </sp>
        <sp who="#karl">
          <speaker>KARL.</speaker>
          <p><emph>Die Sprache der Liebe sei frei und kühn nach alter klassischer Sitte</emph>
            <note place="foot">
              <emph>ibid. pag.</emph> 77.</note>.</p>
        </sp>
        <sp who="#malchen">
          <speaker>MALCHEN.</speaker>
          <p>Aber nicht leichtfertig.</p>
          <pb n="192"/>
        </sp>
        <sp who="#karl">
          <speaker>KARL.</speaker>
          <p>Warum nicht? <emph>Leichtfertige Gespräche müssen ruchlos genug sein, sie sind das Salz
              an die Speisen. Es frägt sich gar nicht, warum man sie sagen soll, sondern nur wie man
              sie sagen soll, denn lassen kann und darf man es doch nicht</emph>
            <note place="foot">Lucinde <emph>pag.</emph> 116.</note>.</p>
        </sp>
        <sp who="#malchen">
          <speaker>MALCHEN.</speaker>
          <p>Wahrlich, es wäre besser, man ließe es.</p>
        </sp>
        <sp who="#karl">
          <speaker>KARL.</speaker>
          <p>Aber, <emph>es wäre ja grob, mit einem reizenden Mädchen so zu reden, als ob sie ein
              geschlechtloses Amphibion wäre</emph>
            <note place="foot">
              <emph>ibid. pag.</emph> 116.</note>.</p>
        </sp>
        <sp who="#malchen">
          <speaker>MALCHEN.</speaker>
          <p>Ersparen Sie sich diese Gattung von Höflichkeit.</p>
        </sp>
        <sp who="#karl">
          <speaker>KARL.</speaker>
          <p><emph>Es ist Pflicht und Schuldigkeit immer auf das anzuspielen, was sie ist und sein
              wird</emph>
            <note place="foot">
              <emph>ibid. pag.</emph> 116.</note>.</p>
        </sp>
        <sp who="#malchen">
          <speaker>MALCHEN.</speaker>
          <p>Mein Gott, ich entlasse Sie der Pflicht wie der Schuldigkeit.</p>
        </sp>
        <sp who="#karl">
          <speaker>KARL.</speaker>
          <p>Geben Sie doch nur Acht auf die Kinder. Ein kleines Mädchen <emph>findet nicht selten
              ein unbeschreibliches Vergnügen darin, mit den Beinchen in die Höhe zu gesticuliren,
              unbekümmert um ihren Rock, und um das Urtheil der Welt. Wenn das ein kleines Mädchen
              thut, was darf ich nicht thun, da ich doch bei Gott ein Mann bin, und nicht zarter zu
              sein brauche als das zarteste weibliche Wesen?</emph>
            <note place="foot">
              <emph>ibid. pag.</emph> 38.</note></p>
        </sp>
        <sp who="#malchen">
          <speaker>MALCHEN.</speaker>
          <p>Vortrefflich! Wenn es noch länger dauert, <pb n="193"/> so fängt er an zu gesticuliren.
            Geh'n Sie, mein Herr, Sie werden frech.</p>
        </sp>
        <sp who="#karl">
          <speaker>KARL.</speaker>
          <p><emph>Die Bildung der Frechheit ist groß und edel</emph>
            <note place="foot">Lucinde
                <emph>pag.</emph> 51.</note>.</p>
        </sp>
        <sp who="#malchen">
          <speaker>MALCHEN.</speaker>
          <p>Ich habe gnug. Sind das die Wunderdinge, die wir erwarteten? – Welche Täuschung! Guter
            Hans! Wie liebenswürdig erscheint gegen dies hohe kritische Aufklärung dein simples
            ehrliches Gemüth!</p>
        </sp>
        <sp who="#karl">
          <speaker>KARL.</speaker>
          <p><emph>Gemüth ist die Poesie der erhabenen Vernunft</emph>
            <note place="foot">Fragmente
                <emph>pag.</emph> 100.</note>.</p>
        </sp>
        <sp who="#malchen">
          <speaker>MALCHEN.</speaker>
          <p>Wieder eine hohe Albernheit. Ich werde dem Menschen nicht mehr antworten.</p>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>Neunte Scene.</head>
        <stage>Der Baron. Die Vorigen.</stage>
        <sp who="#baron">
          <speaker>BARON</speaker>
          <stage>eilig.</stage>
          <p>So eben reitet der Fürst auf den Hof. Nun Malchen, wie ist's?</p>
        </sp>
        <sp who="#malchen">
          <speaker>MALCHEN.</speaker>
          <p>Ach!</p>
        </sp>
        <sp who="#baron">
          <speaker>BARON.</speaker>
          <p>Auch da nichts? Nun so hol' dich der Teufel! – Denk nur, Malchen, was der Hans eben
            gemach hat, der brave Junge.</p>
        </sp>
        <sp who="#malchen">
          <speaker>MALCHEN.</speaker>
          <p>Nun?</p>
        </sp>
        <sp who="#baron">
          <speaker>BARON.</speaker>
          <p>Der Fürst – du kennst ihn – auf der Jagd ist er ein Wagehals. Da hat er eine Wilde Sau
            gereizt, die Bestie stürzt wüthend auf ihn los, kein Jäger in der Nähe, retiriren kann
            er nicht mehr, bei meiner armen Seele! es war um ihn gescheh'n. Flugs springt unser Hans
            vor, zuckt <pb n="194"/> sein Weidmesser, stellt sich dem erboßten hier entgegen, und
            läßt es anlaufen wie man eine Lerche spießt.</p>
        </sp>
        <sp who="#malchen">
          <speaker>MALCHEN.</speaker>
          <p>Das war brav.</p>
        </sp>
        <sp who="#baron">
          <speaker>BARON.</speaker>
          <p>Ein wackerer Junge. Der Fürst soll sehr gnädig gegen ihn gewesen sein. Ich muß fort,
            Se. Durchlaucht zu empfangen. – Nun Karl, noch ist es Zeit, besinne dich, sei
            vernünftig. Ich werde dich dem Fürsten vorstellen. Wenn du aber auch da dumme Streiche
            machst, so sind wir geschiedene Leute. <stage>Ab.</stage></p>
        </sp>
        <sp who="#karl">
          <speaker>KARL</speaker>
          <stage>kalt lächelnd.</stage>
          <p><emph>Wenn Verstand und Unverstand sich berühren, so gibt es einen elektrischen Schlag,
              das nennt man Polemik</emph>
            <note place="foot">Fragmente <emph>pag.</emph>
            81.</note>.</p>
        </sp>
        <sp who="#malchen">
          <speaker>MALCHEN.</speaker>
          <p>Schön. Der Herr Vetter macht sich noch lustig über seinen alten biedern Oheim.</p>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>Zehnte Scene.</head>
        <stage>Hans. Die Vorigen.</stage>
        <sp who="#hans">
          <speaker>HANS</speaker>
          <stage>läuft auf Karl zu, und drückt ihn feurig an seine Brust.</stage>
          <p>Bruder! lieber Bruder! es ist recht fatal, daß der Fürst eben kommt, daß ich dir nicht
            sagen kann, wie sehr ich mich freue! wie lieb ich dich habe! Aber nun bleiben wir ja
            wieder beisammen, und wenn ich gleich gegen dich nur ein einfältiger Mensch bin, so
            wirst du doch mein Freund sein, nicht wahr? Mein väterlicher Freund?</p>
        </sp>
        <sp who="#karl">
          <speaker>KARL</speaker>
          <stage>seine Liebkosungen steif erwidernd.</stage>
          <p><emph>Jeder ungebildete Mensch ist die Karikatur von sich selbst</emph>
            <note place="foot">
              <emph>ibid. pag.</emph> 17.</note>. Dein Freund kann ich also nicht sein.
              <emph>Denn die Freundschaft <pb n="195"/> ist für dich wie für die Weiber, zu
              vielseitig und zu einseitig. Sie muß ganz geistig sein, und durchaus bestimmte Grenzen
              haben</emph>
            <note place="foot">Lucinde <emph>pag.</emph> 113.</note>.</p>
        </sp>
        <sp who="#hans">
          <speaker>HANS.</speaker>
          <p>Ach die meinige für dich, ist grenzenlos!</p>
        </sp>
        <sp who="#karl">
          <speaker>KARL.</speaker>
          <p><emph>Diese Absonderung würde dein Wesen nur auf eine feinere Art eben so vollkommen
              zerstören, wie bloße Sinnlichkeit ohne Liebe</emph>
            <note place="foot">
              <emph>ibid.
                pag.</emph> 113.</note>.</p>
        </sp>
        <sp who="#hans">
          <speaker>HANS.</speaker>
          <p>Was ist das, liebe Cousine? Ich verstehe ihn nicht.</p>
        </sp>
        <sp who="#malchen">
          <speaker>MALCHEN.</speaker>
          <p>Ich auch nicht.</p>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>Eilfte Scene.</head>
        <stage>Der Fürst. Der Baron. Frau von Berg. Die Vorigen.</stage>
        <sp who="#baron">
          <speaker>BARON.</speaker>
          <p>Hier habe ich die Ehre, Ew. Durchlaucht meinen ältern Vetter vorzustellen, der so eben
            von der Universität zurückgekommen, wo er studirt hat bis an den Hals.</p>
        </sp>
        <sp who="#fuerst">
          <speaker>FÜRST</speaker>
          <stage>lächelnd.</stage>
          <p>Ich will hoffen, auch noch ein wenig höher hinauf. <stage>Zu Karl.</stage> Herr von
            Berg, ich freue mich, kennen zu lernen. Ihre Familie hat meinem Hause jederzeit wichtige
            Dienste geleistet. Ihr Vater war ein braver Mann.</p>
        </sp>
        <sp who="#karl">
          <speaker>KARL.</speaker>
          <p><emph>Ich darf kühnlich antworten, wie Sthenelos dem Agamemnon: wir rühmen uns viel
              besser zu sein als unsere Väter</emph>
            <note place="foot">Fragmente <emph>pag.</emph>
              4.</note>.</p>
        </sp>
        <sp who="#fuerst">
          <speaker>FÜRST</speaker>
          <stage>lächelnd.</stage>
          <p>Das klingt fast ein wenig arrogant.</p>
        </sp>
        <sp who="#karl">
          <speaker>KARL.</speaker>
          <p><emph>Arrogant ist, wer Sinn und Charakter zugleich hat, und sich dann und wann merken
                <pb n="196"/> läßt, daß diese Verbindung gut und nützlich sei</emph>
            <note place="foot">Fragmente <emph>pag.</emph> 71.</note>.</p>
        </sp>
        <sp who="#fuerst">
          <speaker>FÜRST.</speaker>
          <p>Sie scheinen viel Vertrauen auf sich zu haben; fast ein wenig mehr als sich mit der
            Bescheidenheit verträgt.</p>
        </sp>
        <sp who="#karl">
          <speaker>KARL.</speaker>
          <p><emph>Was darf sich der nicht zu trauen, zu dem der Witz selbst durch eine Stimme vom
              geöffneten Himmel sprach: du bist mein lieber Sohn, an dem ich Wohlgefallen
              habe!</emph>
            <note place="foot">Lucinde <emph>pag.</emph> 71.</note></p>
        </sp>
        <sp who="#fuerst">
          <speaker>FÜRST</speaker>
          <stage>bei Seite.</stage>
          <p>Das ist zu arg.</p>
        </sp>
        <sp who="#baron">
          <speaker>BARON</speaker>
          <stage>der sich nicht länger zu halten vermag.</stage>
          <p>Vetter, ich weiß nicht, ob der Witz Wohlgefallen an dir hat; aber das weiß ich, daß Sr.
            Durchlaucht, ich, deine Mutter und wir alle ein großes Mißfallen an dir haben.</p>
        </sp>
        <sp who="#fuerst">
          <speaker>FÜRST.</speaker>
          <p>Gelassen, lieber Baron. Diese Zuversichtlichkeit gründet sich vielleicht auf ein sehr
            ausgezeichnetes Verdienst, und dann ist sie schon verzeihlich. Lassen Sie doch hören,
            junger Herr, worauf haben Sie sich am meisten applicirt?</p>
        </sp>
        <sp who="#karl">
          <speaker>KARL.</speaker>
          <p>Auf das Philosophiren, <emph>das heißt, die Allwissenheit gemeinschaftlich
              suchen</emph>
            <note place="foot">Fragmente <emph>pag.</emph> 101.</note>.</p>
        </sp>
        <sp who="#fuerst">
          <speaker>FÜRST.</speaker>
          <p>Die Allwissenheit? das ist wieder ein wenig stark. Haben Sie die Rechte studirt?</p>
        </sp>
        <sp who="#karl">
          <speaker>KARL.</speaker>
          <p>Nein.</p>
        </sp>
        <sp who="#fuerst">
          <speaker>FÜRST.</speaker>
          <p>Vielleicht waren sie Ihnen zu trocken? Es gibt doch aber auch philosophische
            Juristen.</p>
        </sp>
        <sp who="#karl">
          <speaker>KARL.</speaker>
          <p><emph>So nennen sich solche, die neben ihren <pb n="197"/> andern Rechten, die oft so
              unrechtlich sind, auch ein Naturrecht haben, welches nicht selten noch unrechtlicher
              ist</emph>
            <note place="foot">Fragmente <emph>pag.</emph> 143.</note>.</p>
        </sp>
        <sp who="#fuerst">
          <speaker>FÜRST.</speaker>
          <p>Hart abgesprochen. Sind Sie mit der Geschichte vertraut?</p>
        </sp>
        <sp who="#karl">
          <speaker>KARL.</speaker>
          <p><emph>Der Historiker ist ein rückwärts gekehrter Prophet</emph>
            <note place="foot">
              <emph>ibid. pag.</emph> 20.</note>.</p>
        </sp>
        <sp who="#fuerst">
          <speaker>FÜRST.</speaker>
          <p>Ich liebe die Geschichte.</p>
        </sp>
        <sp who="#karl">
          <speaker>KARL.</speaker>
          <p><emph>Der historische Styl muß vornehm sein durch nackte Gediegenheit, erhabene Eil und
              großartige Fröhlichkeit</emph>
            <note place="foot">
              <emph>ibid. pag.</emph>
            57.</note>.</p>
        </sp>
        <sp who="#fuerst">
          <speaker>FÜRST.</speaker>
          <p>Welch' ein Bombast von Worten! Haben Sie sich vielleicht der Staatsverwaltung
            gewidmet?</p>
        </sp>
        <sp who="#karl">
          <speaker>KARL.</speaker>
          <p><emph>Wenn nur nicht in den Handlungen der gesetzgebenden, ausübenden oder
              richterlichen Gewalt oft etwas willkürliches vorkäme, wozu sie für sich nicht
              berechtigt scheinen</emph>
            <note place="foot">
              <emph>ibid. pag.</emph> 118.</note>.</p>
        </sp>
        <sp who="#fuerst">
          <speaker>FÜRST.</speaker>
          <p>Was wäre dabei zu thun?</p>
        </sp>
        <sp who="#karl">
          <speaker>KARL.</speaker>
          <p><emph>Ist die Befugniß dazu nicht etwa von der konstitutiven Gewalt entlehnt?</emph>
            <note place="foot">
              <emph>ibid. pag.</emph> 118.</note></p>
        </sp>
        <sp who="#fuerst">
          <speaker>FÜRST.</speaker>
          <p>Kann sein.</p>
        </sp>
        <sp who="#karl">
          <speaker>KARL.</speaker>
          <p><emph>Die daher nothwendig auch ein Veto haben müßte?</emph>
            <note place="foot">
              <emph>ibid. pag.</emph> 118.</note></p>
          <pb n="198"/>
        </sp>
        <sp who="#fuerst">
          <speaker>FÜRST.</speaker>
          <p>Jetzt merke ich, wo Sie hinaus wollen, und rathe Ihnen wohlmeinend, sich mit der
            Staatsverwaltung nicht zu befassen; wenigstens nicht in meinem Lande, wo Ruhe und
            Sittlichkeit herrschen.</p>
        </sp>
        <sp who="#karl">
          <speaker>KARL.</speaker>
          <p>Sittlichkeit? das glaube ich kaum. <emph>Denn die erste Regung der Sittlichkeit ist
              Opposition gegen die positive Gesetzlichkeit und konvenzionelle Rechtlichkeit.</emph>
            <note place="foot">Fragmente pag. 134.</note></p>
        </sp>
        <sp who="#fuerst">
          <speaker>FÜRST.</speaker>
          <p>Das schmeckt sehr nach den neuern alles zerstörenden Grundsätzen.</p>
        </sp>
        <sp who="#karl">
          <speaker>KARL.</speaker>
          <p><emph>Es ist natürlich, daß die Franzosen dominiren, denn sie sind eine chemische
              Nation; das Zeitalter ist gleichfalls ein chemisches Zeitalter</emph>
            <note place="foot">
              <emph>ibid. pag.</emph> 134.</note>.</p>
        </sp>
        <sp who="#fuerst">
          <speaker>FÜRST.</speaker>
          <p>Immer besser.</p>
        </sp>
        <sp who="#karl">
          <speaker>KARL.</speaker>
          <p><emph>Die französische Revolution, Fichtes Wissenschaftslehre und Goethes Meister sind
              die größten Tendenzen des Zeitalters.</emph></p>
        </sp>
        <sp who="#fuerst">
          <speaker>FÜRST.</speaker>
          <p>Nun habe ich genug. Aber noch immer weiß ich nicht, was Sie eigentlich gelernt
            haben?</p>
        </sp>
        <sp who="#karl">
          <speaker>KARL.</speaker>
          <p>Ich verstehe mich auf die Kunst. Ich weiß, <emph>wie Diderot Gemälde musicirt</emph>
            <note place="foot">
              <emph>ibid. pag.</emph> 46.</note>.</p>
        </sp>
        <sp who="#fuerst">
          <speaker>FÜRST</speaker>
          <stage>lächelnd.</stage>
          <p>Weiter.</p>
        </sp>
        <sp who="#karl">
          <speaker>KARL.</speaker>
          <p><emph>Ich trage einen Theorieneierstock im Gehirn, und lege täglich wie eine Henne
              meine Theorie</emph>
            <note place="foot">
              <emph>ibid. pag.</emph> 74.</note>.</p>
          <pb n="199"/>
        </sp>
        <sp who="#fuerst">
          <speaker>FÜRST</speaker>
          <stage>ein wenig ungeduldig.</stage>
          <p>Aber welches Amt wären Sie im Stande zu verwalten?</p>
        </sp>
        <sp who="#karl">
          <speaker>KARL.</speaker>
          <p>Ich wünsche blos <emph>liberal</emph> zu sein.</p>
        </sp>
        <sp who="#fuerst">
          <speaker>FÜRST.</speaker>
          <p>Liberal? ich kenne kein solches Amt.</p>
        </sp>
        <sp who="#karl">
          <speaker>KARL.</speaker>
          <p><emph>Liberal ist, wer von allen Seiten und nach allen Richtungen wie von selbst frei
              ist, und in seiner ganzen Menschheit wirkt</emph>
            <note place="foot">Fragmente
                <emph>pag.</emph> 143.</note>.</p>
        </sp>
        <sp who="#fuerst">
          <speaker>FÜRST.</speaker>
          <p>Armer Schwärmer! das kann niemand, so lange er ein Mitglied der Gesellschaft ist,
            welche Fleiß und Nutzen von ihm fordert.</p>
        </sp>
        <sp who="#karl">
          <speaker>KARL.</speaker>
          <p><emph>Fleiß und Nutzen sind die Todesengel mit dem feurigen Schwerte, welche dem
              Menschen die Rückkehr in's Paradies verwehren</emph>
            <note place="foot">Lucinde
                <emph>pag.</emph> 85.</note>.</p>
        </sp>
        <sp who="#fuerst">
          <speaker>FÜRST.</speaker>
          <p>Himmel, welche ungeheure Behauptung!</p>
        </sp>
        <sp who="#karl">
          <speaker>KARL.</speaker>
          <p>Kennen Sie, mein Fürst, <emph>die Gott ähnliche Faulheit</emph>? <note place="foot">
              <emph>ibid. pag.</emph> 77.</note></p>
        </sp>
        <sp who="#fuerst">
          <speaker>FÜRST.</speaker>
          <p>Dem Himmel sei Dank, nein!</p>
        </sp>
        <sp who="#karl">
          <speaker>KARL.</speaker>
          <p><emph>O, Müssiggang! Müssiggang! du bist die Lebensluft der Unschuld und der
              Begeisterung</emph>
            <note place="foot">
              <emph>ibid. pag.</emph> 78.</note>.</p>
        </sp>
        <sp who="#fuerst">
          <speaker>FÜRST.</speaker>
          <p>Aber nicht die Lebensluft meiner Staaten.</p>
        </sp>
        <sp who="#karl">
          <speaker>KARL.</speaker>
          <p><emph>Dich athmen die Seligen und selig ist, wer dich hat und hegt, du heiliges
              Kleinod!</emph></p>
        </sp>
        <sp who="#fuerst">
          <speaker>FÜRST.</speaker>
          <p>Bei diesem Kleinod würden meine Unterthanen verhungern.</p>
        </sp>
        <sp who="#karl">
          <speaker>KARL.</speaker>
          <p><emph>Einziges Fragment von Gottähnlichkeit, das uns noch aus dem Paradiese
              blieb!</emph></p>
          <pb n="200"/>
        </sp>
        <sp who="#fuerst">
          <speaker>FÜRST</speaker>
          <stage>sich zu den übrigen wendend.</stage>
          <p>Sie sehen, mit diesem jungen Menschen läßt sich nichts anfangen.</p>
        </sp>
        <sp who="#baron">
          <speaker>BARON</speaker>
          <stage>mit Bitterkeit und verbissenem Grimm.</stage>
          <p>Allenfalls könnten Ew. Durchlaucht einen Professor der Aesthetik aus ihm machen.</p>
        </sp>
        <sp who="#fuerst">
          <speaker>FÜRST.</speaker>
          <p>Ich hatte den besten Willen ihm nützlich zu werden, aber er ist der größte moralische
            Vagabund, der mir jemals vorgekommen ist. Er weiß nichts von Pflichten gegen Gott, den
            Staat und seine Mitbürger.</p>
        </sp>
        <sp who="#karl">
          <speaker>KARL.</speaker>
          <p><emph>Aus dem Unterschied, den man zwischen Pflichten macht, entstehen die Fantome von
              Hingebung, Aufopferung, Großmuth, und was alles für moralisches Unheil</emph>
            <note place="foot">Lucinde <emph>pag.</emph> 115.</note>.</p>
        </sp>
        <sp who="#fuerst">
          <speaker>FÜRST.</speaker>
          <p>Da hören Sie es. Aufopferung und Großmuth nennt er Fantome, moralisches Unheil.</p>
        </sp>
        <sp who="#karl">
          <speaker>KARL.</speaker>
          <p><emph>Ich gebe mich selbst wie ein Kunstwerk, welches, im Freien ausgestellt, jedermann
              den Zutritt verstattet, und doch nur von denen genossen und verstanden wird, die Sinn
              und Studium mitbringen</emph>
            <note place="foot">
              <emph>ibid. pag.</emph> 96.</note></p>
        </sp>
        <sp who="#fuerst">
          <speaker>FÜRST.</speaker>
          <p>Sehr wohl, junger Herr, diesen Sinn und Studium habe ich freilich nicht, und alles, was
            mir zu Ihrer Entschuldigung übrig bleibt, ist der menschenfreundliche Glaube, daß Sie
            verrückt sind.</p>
        </sp>
        <sp who="#karl">
          <speaker>KARL.</speaker>
          <p><emph>Es wird mir immer klarer und fester, daß vollendete Narrheit und Dummheit im <pb n="201"/> Großen, das eigentliche Vorrecht der Männer sei<note place="foot">Lucinde
                  <emph>pag.</emph> 96.</note>.</emph></p>
        </sp>
        <sp who="#fuerst">
          <speaker>FÜRST.</speaker>
          <p>Wirklich mißbrauchen Sie dieses Vorrecht ein wenig.</p>
        </sp>
        <sp who="#karl">
          <speaker>KARL.</speaker>
          <p>Mein Fürst, sagen und glauben Sie was Sie wollen. <emph>Es gibt unvermeidliche Lagen
              und Verhältnisse, die man nur dadurch liberal behandeln kann, daß man sie durch einen
              kühnen Act der Willkür verwandelt, und durchaus als Poesie betrachtet</emph>
            <note place="foot">Fragmente <emph>pag.</emph> 139.</note>.</p>
        </sp>
        <sp who="#fuerst">
          <speaker>FÜRST.</speaker>
          <p>Junger Herr, ich schicke Sie einstweilen in's Tollhaus, und bitte Sie, dieses Tollhaus,
            Kraft Ihrer kühnen Willkür, als Poesie zu betrachten.</p>
        </sp>
        <sp who="#karl">
          <speaker>KARL</speaker>
          <stage>indem er stolz abgeht.</stage>
          <p><emph>Das Leben des universellen Geistes ist eine ununterbrochene Kette innerer
              Revolutionen, alle Individuen, die ursprünglichen ewigen nämlich, leben in ihm. Er ist
              echter Polytheist und trägt den ganzen Olymp in sich</emph>
            <note place="foot">
              <emph>ibid pag.</emph> 146.</note>. <stage>Ab.</stage></p>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>Letzte Scene.</head>
        <stage>Die Vorigen ohne Karl.</stage>
        <sp who="#fuerst">
          <speaker>FÜRST.</speaker>
          <p>Das ist also unsere heutige Bildung? Impertinente Anmaßung, hochtrabender Unsinn, und
            gänzliche Mutlosigkeit.</p>
          <pb n="202"/>
        </sp>
        <sp who="#baron">
          <speaker>BARON</speaker>
          <stage>bei Seite.</stage>
          <p>Ich möchte bersten!</p>
        </sp>
        <sp who="#fuerst">
          <speaker>FÜRST.</speaker>
          <p>Wenn diese Pest um sich greift, was soll aus der menschlichen Gesellschaft werden! –
            Weinen Sie nicht, Madame. Er verdient Ihr Mitleid, nicht Ihren Zorn. Ein paar Jahre im
            Tollhause werden ihn schon zur Vernunft bringen. – <stage>Zu Hans.</stage> Nun, mein
            lieber junger Freund, Sie sagen gar nichts zu dem Allen?</p>
        </sp>
        <sp who="#hans">
          <speaker>HANS.</speaker>
          <p>Ich, Ew. Durchlaucht? ich habe auch gar nichts davon verstanden.</p>
        </sp>
        <sp who="#fuerst">
          <speaker>FÜRST.</speaker>
          <p>Desto besser für Sie.</p>
        </sp>
        <sp who="#hans">
          <speaker>HANS.</speaker>
          <p>Ach nein, gnädigster Herr. Wenn ich Alles verstanden hätte, so würde ich vielleicht
            meinen Bruder zu vertheidigen wissen.</p>
        </sp>
        <sp who="#fuerst">
          <speaker>FÜRST.</speaker>
          <p>Schwerlich. Auch gehört das nicht in Ihr Departement, Herr Oberforstmeister.</p>
        </sp>
        <sp who="#baron">
          <speaker>BARON.</speaker>
          <p>Oberforstmeister? Wie? <stage>Alle stutzen.</stage></p>
        </sp>
        <sp who="#fuerst">
          <speaker>FÜRST.</speaker>
          <p>Sie stutzen? kann ich denn weniger für einen Mann thun, der mir diesen Morgen
            vielleicht das Leben gerettet hat?</p>
        </sp>
        <sp who="#hans">
          <speaker>HANS</speaker>
          <stage>ganz verblüfft.</stage>
          <p>Ew. Durchlaucht –</p>
        </sp>
        <sp who="#frau_von_berg">
          <speaker>FRAU VON BERG.</speaker>
          <p>Gnädigster Fürst –</p>
        </sp>
        <sp who="#fuerst">
          <speaker>FÜRST.</speaker>
          <p>Keinen Dank. Ich will das nicht. Es war längst mein Vorsatz, in Einem Ihrer Söhne die
            Verdienste seiner Vorfahren zu belohnen. Der Zufall im Wald macht mir diese Belohnung
            jetzt zur persönlichen Pflicht.</p>
        </sp>
        <sp who="#frau_von_berg">
          <speaker>FRAU VON BERG</speaker>
          <stage>Hans umarmend.</stage>
          <p>Gott! so warst du mir zum Versorger erkohren! du, an dem ich mich oft durch
            Geringschätzung versündigt habe!</p>
        </sp>
        <sp who="#fuerst">
          <speaker>FÜRST.</speaker>
          <p>Es geschieht nicht selten, Madam, daß Eltern den simpeln, aber nützlichen Menschen
            vernachlässigen, und <pb n="203"/> den Feuerkopf zum Liebling wählen, der Alles
            durcheinander wirft, aber nichts wieder in Ordnung stellt.</p>
        </sp>
        <sp who="#baron">
          <speaker>BARON.</speaker>
          <p>Gnädigster Herr – ich bin so bewegt – komm' her, Vetter – laß dich an mein Herz
            drücken! Auch ich habe dir abzubitten. Ja, du bist ein wackerer Mensch, und ein guter
            Oberforstmeister. Du verstehst Wälder anzupflanzen, die einst unsern Nachkommen Schatten
            und Wärme geben werden; jener Bube versteht nur Alles auszuwurzeln, was unsern Vorfahren
            und uns Schatten und Wärme gab.</p>
        </sp>
        <sp who="#hans">
          <speaker>HANS.</speaker>
          <p>Mein Gott, ich habe nichts gethan, und Sie loben mich Alle.</p>
        </sp>
        <sp who="#baron">
          <speaker>BARON.</speaker>
          <p>Weil du ein löblicher Mensch bist. Ja, Hans, du sollst mein Erbe werden, mein
            Schwiegersohn.</p>
        </sp>
        <sp who="#hans">
          <speaker>HANS.</speaker>
          <p>Oheim! – um Gotteswillen! ist das Ernst?</p>
        </sp>
        <sp who="#baron">
          <speaker>BARON.</speaker>
          <p>Ernst, Herr Oberforstmeister.</p>
        </sp>
        <sp who="#hans">
          <speaker>HANS.</speaker>
          <p>Wird Malchen wollen?</p>
        </sp>
        <sp who="#baron">
          <speaker>BARON.</speaker>
          <p>Den Hals drehe ich ihr um, wenn sie noch an dem Tollhäusler hängt.</p>
        </sp>
        <sp who="#hans">
          <speaker>HANS</speaker>
          <stage>ängstlich zu Malchen.</stage>
          <p>Cousine – Schwester –</p>
        </sp>
        <sp who="#malchen">
          <speaker>MALCHEN.</speaker>
          <p>Nichts mehr davon – <stage>Sie reicht ihm freundlich die Hand.</stage> Dein Weib.</p>
        </sp>
        <sp who="#hans">
          <speaker>HANS</speaker>
          <stage>an ihre Brust sinkend.</stage>
          <p>Ach! das verdien' ich nicht!</p>
        </sp>
        <sp who="#baron">
          <speaker>BARON.</speaker>
          <p>Verzeihen Ew. Durchlaucht, es ist wider den Respekt.</p>
        </sp>
        <sp who="#fuerst">
          <speaker>FÜRST.</speaker>
          <p>Was? – doch wohl nicht diese Scene? – Was könnte einem Fürsten willkomm'ner sein, als
            das häusliche Glück seiner Unterthanen!</p>
        </sp>
        <stage>Der Vorhang fällt.</stage>
        <pb n="204"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
