<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="../css/tei.css"?>
<?xml-model href="https://dracor.org/schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ger000666" xml:lang="de">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Die alten Liebschaften</title>
        <title type="sub">Lustspiel in Einem Akt</title>
        <author>
          <persName>
            <forename>August</forename>
            <nameLink>von</nameLink>
            <surname>Kotzebue</surname>
          </persName>
          <idno type="wikidata">Q57242</idno>
          <idno type="pnd">118565796</idno>
        </author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher xml:id="dracor">DraCor</publisher>
        <idno type="URL">https://dracor.org</idno>
        <availability>
          <licence target="https://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/">CC0 1.0</licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="digitalSource">
          <name>Google Books</name>
          <idno type="URL">https://books.google.com/books?id=F5BTAAAAcAAJ&amp;pg=PA51</idno>
          <availability status="free">
            <p>In the public domain.</p>
          </availability>
          <bibl type="originalSource">
            <author>August von Kotzebue</author>: <title level="a">Die alten Liebschaften. Lustspiel
              in Einem Akt</title>. In: <title level="s">Almanach Dramatischer Spiele zur geselligen
              Unterhaltung auf dem Lande</title>. <biblScope unit="volume">Zehnter</biblScope>
            Jahrgang. <pubPlace>Leipzig</pubPlace>: <publisher>Hartmann</publisher>
            <date>1812</date>, S. <biblScope unit="page" from="51" to="98">51–98</biblScope>.</bibl>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person xml:id="julie" sex="FEMALE">
            <persName>Julie</persName>
          </person>
          <person xml:id="baron" sex="MALE">
            <persName>Baron</persName>
          </person>
          <person xml:id="elise" sex="FEMALE">
            <persName>Elise</persName>
          </person>
          <listRelation type="personal">
            <relation name="spouses" mutual="#baron #julie"/>
            <relation name="friends" mutual="#julie #elise"/>
          </listRelation>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="genreTitle">Comedy</term>
        </keywords>
        <classCode scheme="http://www.wikidata.org/entity/">Q40831</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <listChange>
        <change when="2024-01-12">(ff) convert from source</change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <standOff>
    <listEvent>
      <event type="print" when="1812">
        <desc/>
      </event>
      <event type="premiere" when="1811-09-21">
        <desc/>
      </event>
    </listEvent>
    <listRelation>
      <relation name="wikidata" active="https://dracor.org/entity/ger000666" passive="http://www.wikidata.org/entity/Q124079923"/>
    </listRelation>
  </standOff>
  <text>
    <pb n="51"/>
    <front>
      <titlePage>
        <docTitle>
          <titlePart type="main">Die alten Liebschaften.</titlePart>
          <titlePart type="sub">Lustspiel in Einem Akt.</titlePart>
        </docTitle>
      </titlePage>
      <pb n="52"/>
      <div type="Dramatis_Personae">
        <castList>
          <head>Personen.</head>
          <castItem><role>Der Baron.</role></castItem>
          <castItem><role>Julie,</role>
            <roleDesc>seine Frau.</roleDesc></castItem>
          <castItem><role>Elise,</role>
            <roleDesc>ihre Freundin.</roleDesc></castItem>
        </castList>
      </div>
      <set>
        <p>(Der Schauplatz ein Park auf dem Landgute des Barons. Ein hohler Baum steht im
          Vorgrunde.)</p>
      </set>
    </front>
    <pb n="53"/>
    <body>
      <div type="scene">
        <head>Erste Scene.</head>
        <sp who="#julie">
          <speaker>Julie</speaker>
          <stage>allein (mit einem Billet in der Hand).</stage>
          <l>Der Hauptmann mir so nah? – und hat mich nicht vergessen? –</l>
          <l>und schreibt mir ein Billet? – fürwahr, das ist vermessen.</l>
          <l>Fünf Jahre sind es nun, als er zu Felde zog,</l>
          <l>und – läugnen will ichs nicht – mein Hoffen kühl betrog.</l>
          <l>Ich liebt' ihn eben nicht, doch gern mocht' ich ihn sehen,</l>
          <l>und fühlt', es könne wohl einst Liebe draus entstehen.</l>
          <l>Er plauderte mir oft von meinen Reizen vor,</l>
          <l>und dafür hat ein Weib ja stets ein offnes Ohr.</l>
          <l>Doch als die Trommel rief, da schwieg des Herzens Stimme.</l>
          <pb n="54"/>
          <l>Auf daß er ungestört den Pfad des Ruhms erklimme.</l>
          <l>Gedacht' er meiner noch, so blieb mirs unbekannt;</l>
          <l>Nur hat die Zeitung mir bisweilen ihn genannt.</l>
          <l>Nun bin ich längst vermählt – und war mirs zu verdenken? –</l>
          <l>Darf ein getäuschtes Herz sich keinem Andern schenken? –</l>
          <l>Welch hübsches Mädchen bleibt fünf Jahre lang verliebt,</l>
          <l>Wenn ihm der ferne Held kein Lebenszeichen gibt! –</l>
          <l>Auch hatte bei der Wahl mein Herz den freien Willen;</l>
          <l>Ich liebe meinen Mann trotz allen seinen Grillen.</l>
          <l>In dieser Einsamkeit, von der Natur geschmückt,</l>
          <l>Hier lebten wir bisher still, freundlich und beglückt.</l>
          <l>Der Satan, der daran ein Aergerniß genommen,</l>
          <l>ließ plötzlich Garnison ins nächste Städtchen kommen,</l>
          <l>und Garnison, zu der sich auch mein Hauptmann zählt,</l>
          <l>der, weil vermuthlich ihn die Langeweile quält,</l>
          <l>es militärisch keck versucht mich einzuladen,</l>
          <l>Ob anzuknüpfen sey der längst zerrißne Faden? –</l>
          <l>Sag' ich es dem Baron? – das ginge schwerlich gut,</l>
          <l>das gäbe ein Duell – der Mann hat heißes Blut. – –</l>
          <pb n="55"/>
          <l>Liebt mich der Hauptmann noch – I nun so ist das immer</l>
          <l>Sehr schmeichelhaft, nicht wahr? ich bin ein Frauenzimmer.</l>
          <l>Zwar, ihm zu widerstehn gebricht mir keine Kraft;</l>
          <l>Wir sind ja Gott sey Dank gewaltig tugendhaft,</l>
          <l>und keusch und sittsam wie Susanne in der Bibel,</l>
          <l>doch daß ein Mann uns liebt, das nehmen wir nicht übel.</l>
          <l>Nur bild' er sich nicht ein, man werd' etwa so leicht</l>
          <l>durch die Erinnerung an alte Lieb' erweicht. – –</l>
          <l>In diesen hohlen Baum soll ich die Antwort legen? –</l>
          <l>Fürwahr, die Zumuthung ist drollig – ist verwegen! –</l>
          <l>Doch thu' ichs nicht, so quält mich wohl sein Ungestüm,</l>
          <l>Er schreibt und schreibt – und mir wird keine Ruh vor ihm. –</l>
          <l>Allein das Rendezvous, das er von mir begehret –</l>
          <l>O nein, Herr Hauptmann, nein, <emph>so</emph> sind wir nicht bethöret;</l>
          <pb n="56"/>
          <l>Wir wissen was wir uns und Andern schuldig sind.</l>
          <l>Und vollends hier im Park? ist mein Gemahl denn blind? – –</l>
          <l>Zwar, bleib' ich aus, so meint das Herrchen wohl ganz ehrlich –</l>
          <l>Man kennt ja das Geschlecht – er sey mir zu gefährlich;</l>
          <l>Dem eignen Herzen dürf' ich <foreign xml:lang="fr">téte à téte</foreign> nicht trauen
            –</l>
          <l>Denn zehnmal eitler sind die Männer als die Frau'n;</l>
          <l>Sie wissen <emph>Ja</emph> und <emph>Nein</emph> zum Vortheil auszulegen;</l>
          <l>Nach <emph>ihrem</emph> Dünkel thun wir Alles <emph>ihret</emph>wegen;</l>
          <l>Mit keiner Sylbe hat man oft an sie gedacht,</l>
          <l>Sie aber kitzeln sich und habens weit gebracht. –</l>
          <l>Der Hauptmann ist nicht schlecht, doch eitel wie sie Alle.</l>
          <l>Er könnte glauben – pfuy! das regt mir flugs die Galle.</l>
          <l>Nein, lieber geb' ich ihm das kurze Rendezvous,</l>
          <l>und eine Lektion, wie sichs gebührt, dazu.</l>
          <l>Statt der verbotnen Frucht, die, lüstern zu benaschen,</l>
          <l>der junge Held vermeint, werd' ihm der Kopf gewaschen.</l>
          <stage>(ab.)</stage>
        </sp>
      </div>
      <pb n="57"/>
      <div type="scene">
        <head>Zweite Scene.</head>
        <sp who="#baron">
          <speaker>Der Baron</speaker>
          <stage>schleicht hervor.</stage>
          <l>Ei ei, zu lang, zu lang war dieser Monolog!</l>
          <l>Mir ahndet, daß ihr Herz sie auf den Irrweg zog;</l>
          <l>Denn halten Weiber mit sich selber Conferenzen,</l>
          <l>So folgen in der Regel derb' Inkonsequenzen.</l>
          <l>Was ihr <emph>Gefühl</emph> rasch <emph>thut</emph>, das ist gewöhnlich recht;</l>
          <l>Was sie <emph>vernünfteln</emph> – ach! das ist gewöhnlich schlecht. –</l>
          <l>Der Hauptmann – leider ist er wirklich in der Nähe –</l>
          <l>und liebt sie auch wohl noch, denn alte Lieb' ist zähe;</l>
          <l>Allein den Brief, der ihr das Köpfchen so zerbricht,</l>
          <l>den süßen Lockebrief – den schrieb der Hauptmann nicht;</l>
          <l>den hab' ich selber mit verstellter Hand geschrieben,</l>
          <l>denn wissen muß ich: Kann und wird sie ihn noch lieben? –</l>
          <l>Sie schwur wohl freilich oft in Scherz und Ernst mir zu,</l>
          <l>das sey schon längst vorbei – doch hab' ich keine Ruh:</l>
          <pb n="58"/>
          <l>denn was sich <emph>vor</emph> der Eh' begeben, davon pflegen</l>
          <l>die Ehrlichsten nicht ehrlich Rechnung abzulegen.</l>
          <l>Mag auch wohl besser seyn, daß man es gar nicht weiß,</l>
          <l>So trift das Sprüchwort zu: es macht die Stirn nicht heiß;</l>
          <l>Nun aber ist das Loos geworfen – ich <emph>wills</emph> wissen!</l>
          <l>Die Frau Gemahlin wird sich jetzt erklären müssen.</l>
          <l>Dem Gatten treu zu seyn in dieser Einsamkeit,</l>
          <l>wo höchstens der Besuch des Pfarrers uns erfreut,</l>
          <l>Ja, das ist keine Kunst. Versucher müssen kommen.</l>
          <l>Im Strome sinken kann nur wer zuvor geschwommen. – –</l>
          <l>Antwortet sie? – vielleicht. Erscheint sie auch wohl gar? –</l>
          <l>Nicht doch, es warnt die Pflicht, die Liebe, die Gefahr.</l>
          <l>Noch stört kein Argwohn mich in meinem süßen Traume,</l>
          <stage>(er schielt in den Baum)</stage>
          <l>und noch liegt kein Papier in diesem hohlen Baume. – –</l>
          <l>Allein gesetzt sie würf' ein Zettelchen hinein?</l>
          <l>und räumte auch wohl gar das Rendezvous ihm ein? – –</l>
          <pb n="59"/>
          <l>Dann freilich würde man in der Geschichte lesen:</l>
          <l>»Es ist der Herr Baron ein großer Narr gewesen;</l>
          <l>Sich selbst zu quälen gab er sich verdammte Müh.«</l>
          <l>Darum, mein armer <foreign xml:lang="fr">George Dandin, tu l'as voulu</foreign>. –</l>
          <l>Sie kommt – in ihrer Hand ein Zettel – alle Wetter!</l>
          <l>Geschwind verberget mich, ihr breiten Ahornblätter!</l>
          <stage>(ab.)</stage>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>Dritte Scene.</head>
        <sp who="#julie">
          <speaker>Julie.</speaker>
          <l>Vermuthlich schleicht er schon hier irgendwo herum. –</l>
          <l>Mir klopft und pocht das Herz – ich weiß doch nicht warum?</l>
          <l>Ich mein' es gut, will nur den eitlen Geck bestrafen,</l>
          <l>und Ein für Allemal mir selber Ruhe schaffen.</l>
          <l>Doch zuckt die Hand, die nach dem hohlen Baum sich streckt;</l>
          <l>als wäre – Gott behüt'! – ein Molch darin versteckt.</l>
          <l>Etwa die Heimlichkeit? – Ach Gott! die Männer müssen,</l>
          <l>Auch in der besten Eh', nicht immer <emph>Alles</emph> wissen.</l>
          <pb n="60"/>
          <l>Ein kluges Schweigen dient zu ihrer eignen Ruh –</l>
          <l>weg mit dem Skrupel! – sey es kühn gewagt – wirf zu –</l>
          <stage>(sie läßt den Zettel in den Baum fallen)</stage>
          <l>Es ist geschehn – nun wohl – bald wird die Stunde schlagen,</l>
          <l>und ihm ein keuscher Mund die derbe Wahrheit sagen.</l>
          <stage>(will gehen)</stage>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>Vierte Scene.</head>
        <stage>Der Baron. Julie.</stage>
        <sp who="#baron">
          <speaker>Baron.</speaker>
          <l part="I">Ei, guten Abend.</l>
        </sp>
        <sp who="#julie">
          <speaker>Julie</speaker>
          <stage>(erschrocken bei Seite).</stage>
          <l part="M">Mein Gemahl!</l>
        </sp>
        <sp who="#baron">
          <speaker>Baron.</speaker>
          <l part="F">So ganz allein?</l>
        </sp>
        <sp who="#julie">
          <speaker>Julie.</speaker>
          <l>Ja – ich ergötzte mich am letzten Sonnenschein.</l>
        </sp>
        <pb n="61"/>
        <sp who="#baron">
          <speaker>Baron.</speaker>
          <l>So so – auch ich seh gern die Sonne untergehen,</l>
          <l>Allein, erlaube mir, <emph>hier</emph> kann man's gar nicht sehen.</l>
        </sp>
        <sp who="#julie">
          <speaker>Julie.</speaker>
          <l>Von diesem Hügel – hier hinaus – warum denn nicht?</l>
        </sp>
        <sp who="#baron">
          <speaker>Baron.</speaker>
          <l>Hier ist zu viel Gesträuch, das gibt ein Zwitterlicht.</l>
          <l>Besonders dieser Baum, der hohle, steht im Wege,</l>
          <l>Ist ohnehin schon längst reif für den Zahn der Säge.</l>
          <l>Was meinst Du, lassen wir den Alten niederhauen,</l>
          <l>Den Sonnenuntergang gemächlicher zu schauen?</l>
        </sp>
        <sp who="#julie">
          <speaker>Julie.</speaker>
          <l>Hm – ja – warum nicht? – zwar, es wäre immer Schade –</l>
        </sp>
        <sp who="#baron">
          <speaker>Baron.</speaker>
          <l>Dir sperrt er ohnehin die Lieblings-Promenade.</l>
          <l>Hier muß nichts alterndes und auch nichts hohles stehn,</l>
          <l>Hier mußt Du frei hinaus in Gottes Schöpfung sehn,</l>
          <l>und die Gebüsche, die sich um den Hügel ziehen,</l>
          <l>Sie sollen Alle frisch, so wie Du selber, blühen.</l>
        </sp>
        <pb n="62"/>
        <sp who="#julie">
          <speaker>Julie.</speaker>
          <l part="I">Ei wie galant.</l>
        </sp>
        <sp who="#baron">
          <speaker>Baron.</speaker>
          <l part="F">Es ist im vollen Ernst gemeint.</l>
          <l>Aufmerksamkeit geziemt dem Ehmann wie dem Freund.</l>
          <l>Und um Dir auf der Stelle den Beweis zu geben,</l>
          <l>Soll dieser Baum fürwahr den Morgen nicht erleben,</l>
          <l part="I">He! Thomas! eine Axt!</l>
        </sp>
        <sp who="#julie">
          <speaker>Julie.</speaker>
          <l part="F">Halt! überleg' es doch –</l>
          <l>Er ist so schön belaubt – und steht wohl Jahre noch –</l>
          <l>Es wäre mir doch leid, wenn er um meinetwillen</l>
          <l>Sein Plätzchen in der Welt nun nicht mehr sollte füllen –</l>
          <l>Er hat noch Saft und Kraft – ein kühles Blätterhaus,</l>
          <l>In seinem Schatten ruht noch mancher Schnitter aus.</l>
          <l>Ein alter Baum – die Axt wirft freilich bald ihn nieder,</l>
          <l>Allein das junge Holz wächst langsam langsam wieder!</l>
          <l>Verglichst Du selber nicht noch gestern mancherlei,</l>
          <l>Was neues jetzt geschieht, mit solcher Gärtnerei?</l>
          <pb n="63"/>
          <l>Wo Alles weichen muß, was Schatten einst gegeben,</l>
          <l>Um nur das <emph>Neue</emph>, nicht das <emph>Beßre</emph> hin zu kleben?</l>
          <l part="I">Drum Gnade für den Baum!</l>
        </sp>
        <sp who="#baron">
          <speaker>Baron.</speaker>
          <l part="F">Nun wie Du willst, mein Schatz.</l>
          <l>Um Deinetwillen gönn' ich ihm den Ehrenplatz,</l>
          <l>und wünschte nur, es möcht', um Dir den Dienst zu lohnen,</l>
          <l>Ein luftig Völkchen von Dryaden ihn bewohnen;</l>
          <l part="I">Es wär' hier Raum genug –</l>
          <stage>(er stellt sich als wolle er hinein schauen.)</stage>
        </sp>
        <sp who="#julie">
          <speaker>Julie</speaker>
          <stage>(ihm schnell zuvorkommend).</stage>
          <l part="F">O ja, das geht wohl an.</l>
        </sp>
        <sp who="#baron">
          <speaker>Baron.</speaker>
          <l>Noch besser, wenns ein Baum, der auch mit <emph>sprechen</emph> kann,</l>
          <l>Aus dem famösen Walde von Dodona wäre.</l>
        </sp>
        <sp who="#julie">
          <speaker>Julie.</speaker>
          <l>Ei ei, Du bist ja recht belesen, wie ich höre.</l>
        </sp>
        <pb n="64"/>
        <sp who="#baron">
          <speaker>Baron.</speaker>
          <l>Das war 'ne gute Zeit! Manch Sprüchlein Goldes werth</l>
          <l>Hat damals solch ein Baum den Gläubigen bescheert.</l>
          <l>Und die Verliebten gar, die kamen oft verstohlen,</l>
          <l>Um in der Dämmerung sich Rathes zu erhohlen.</l>
        </sp>
        <sp who="#julie">
          <speaker>Julie</speaker>
          <stage>(bei Seite).</stage>
          <l part="I">Ich steh' auf Nadeln!</l>
        </sp>
        <sp who="#baron">
          <speaker>Baron.</speaker>
          <l part="F">Nun, dazu brauchst <emph>Du</emph> ihn nicht;</l>
          <l>Du hast ja einen Mann, der nur <emph>zu</emph> viel oft spricht,</l>
          <l>und seh' ich recht, so fall' ich eben jetzt beschwerlich?</l>
        </sp>
        <sp who="#julie">
          <speaker>Julie.</speaker>
          <l part="I">Wie kannst Du glauben?</l>
        </sp>
        <sp who="#baron">
          <speaker>Baron.</speaker>
          <l part="F">Nun warum denn nicht? entbehrlich</l>
          <l>In mancher Stunde kann selbst der Geliebte seyn;</l>
          <l>Man ist ja dann und wann auch gern einmal allein.</l>
          <l>Jetzt darf ich ohnehin Dich länger nicht begleiten,</l>
          <l>Ich muß da noch hinaus auf unser Vorwerk reiten.</l>
        </sp>
        <sp who="#julie">
          <speaker>Julie.</speaker>
          <l part="I">So spät?</l>
        </sp>
        <pb n="65"/>
        <sp who="#baron">
          <speaker>Baron.</speaker>
          <l part="F">Es gibt zu thun. Wir haben Mondenschein.</l>
          <l>Zum Abendessen find' ich wohl mich wieder ein.</l>
          <l part="I">Leb wohl indeß.</l>
        </sp>
        <sp who="#julie">
          <speaker>Julie.</speaker>
          <l part="M">Adieu!</l>
        </sp>
        <sp who="#baron">
          <speaker>Baron.</speaker>
          <l part="F">Du wirst den Schnupfen holen</l>
          <l part="I">Im kühlen Thau. <stage>(ab.)</stage></l>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>Fünfte Scene.</head>
        <sp who="#julie">
          <speaker>Julie</speaker>
          <stage>allein.</stage>
          <l part="F">Ach nein! ich steh auf brennenden Kohlen!</l>
          <l>Wie hat er mich gequält mit dem verdammten Baum,</l>
          <l>Als wüßt' er alles schon haarklein – ich hielt mich kaum –</l>
          <l>Bin noch ein Neuling in der Kunst mich zu verstellen,</l>
          <l>Der unentbehrlichen, so bald man auf die Schwellen</l>
          <l>Von Hymens Tempel tritt! Wohl kenn' ich manche Frau,</l>
          <l>Die jeden Zug am Drat regiert, bald klug, bald schlau</l>
          <pb n="66"/>
          <l>Die Thränen heuchelt und der Wange Farben wechselt,</l>
          <l>Und mit Besonnenheit die schönsten Phrasen drechselt;</l>
          <l>Geboren werden soll <emph>der</emph> Mann, der sie erräth.</l>
          <l><emph>Mir</emph> mangelt leider noch <emph>die</emph> Virtuosität.
            <stage>(ab.)</stage></l>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>Sechste Scene.</head>
        <sp who="#baron">
          <speaker>Der Baron</speaker>
          <stage>schleicht hervor.</stage>
          <l>Fort ist sie. Nun, Madam, jetzt wird sichs offenbaren.</l>
          <l>Gewisse Dinge muß man schnell oder nie erfahren.</l>
          <l>Mir ahndet Schlimmes, denn daß sie verlegen war,</l>
          <l>Recht sehr verlegen – o! das sah man nur zu klar!</l>
          <stage>(Er schielt in den Baum)</stage>
          <l>Ists richtig? – Ja, o ja! den Zettel seh' ich schimmern.</l>
          <l>Ein Eva's Töchterlein, gleich allen Frauenzimmern:</l>
          <l>Wenn der Versucher lockt – die Welt mag untergehn –</l>
          <l>Sie müssen wenigstens die Schlange sich <emph>besehn</emph>.</l>
          <l>Keusch sind sie, fromm und keusch – auf einer wüsten Insel.</l>
          <pb n="67"/>
          <l>Genug! hier helfen nicht Sarcasmen noch Gewinsel,</l>
          <l part="I">Greif zu und lies.</l>
          <stage>(Er holt das Billet aus dem Baume und liest es.)</stage>
          <l part="F">Scharmant! – da haben wirs! – du Tropf! –</l>
          <l>Nun weißt du Alles – na, nun schieß dich vor den Kopf! –</l>
          <l>Sie hat zum Schreiben sich gar wenig Zeit genommen;</l>
          <l>Drei Worte nur – doch Centner schwer – <emph>Sie mögen kommen.</emph> –</l>
          <l>Der Lapidar-Styl, er gefällt mir ungemein!</l>
          <l>Um so gesprächiger wird wohl die Zunge seyn.</l>
          <l>Es wär' auch Ueberfluß, die Feder abzunutzen,</l>
          <l>Verlorne Zeit, man muß zum Rendezvous sich putzen. –</l>
          <l><emph>Sie mögen kommen.</emph> – Ha! jetzt reißt mein Ankertau!</l>
          <l>Denn diese Worte schrieb – schrieb meine eigne Frau!</l>
          <l>An einen fremden Mann! – nun wohl! er hats vernommen;</l>
          <l>Nur zu Madam! die Stund' ist nahe – er <emph>wird</emph> kommen!</l>
          <l>Ja <emph>kommen wird er</emph>, um das Possenspiel zu sehn,</l>
          <pb n="68"/>
          <l>Und Sie beschämt, zerknirscht, vernichtet vor ihm stehn.</l>
          <l>Die Frau Gemahlin wird er höhnisch, kalt begrüßen,</l>
          <l>Sich erst todt <emph>lachen</emph> und – sich hinterdrein todt <emph>schießen</emph>!
              <stage>(ab.)</stage></l>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>Siebente Scene.</head>
        <stage>Elise (in Reisekleidern). Julie.</stage>
        <sp who="#julie">
          <speaker>Julie.</speaker>
          <l>Willkommen abermals! welch glücklich Ungefähr</l>
          <l>Bringt mir so unverhoft die Jugendfreundin her?</l>
        </sp>
        <sp who="#elise">
          <speaker>Elise.</speaker>
          <l>Die Ueberraschung ist mir ganz nach Wunsch gelungen.</l>
          <l>Ich habe mir vom Schlaf drei Stunden abgedrungen,</l>
          <l part="I">Um zeitig hier zu seyn.</l>
        </sp>
        <sp who="#julie">
          <speaker>Julie.</speaker>
          <l part="F">Sprich, welch' ein günstger Wind</l>
          <l>Führt Dich zu mir aufs Land? erzähle mir geschwind:</l>
          <l>Ist in der Residenz ein Fieber ausgebrochen?</l>
          <l>Hat aus Verzweiflung Dein Verehrer sich erstochen?</l>
          <pb n="69"/>
          <l>Kam mit der letzten Post die neuste Mode nicht?</l>
          <l part="I">Was trieb Dich aus der Stadt?</l>
        </sp>
        <sp who="#elise">
          <speaker>Elise.</speaker>
          <l part="M">Die Gicht.</l>
        </sp>
        <sp who="#julie">
          <speaker>Julie.</speaker>
          <l part="F">Du hast die Gicht?</l>
        </sp>
        <sp who="#elise">
          <speaker>Elise.</speaker>
          <l>Bewahre Gott! ich nicht, nur meine alte Tante,</l>
          <l>Die, weil sie sterben will, zur Erbin mich ernannte.</l>
          <l>Die gute Frau, sie kann nicht scheiden von der Welt,</l>
          <l>Bevor ich noch einmal mich vor ihr Bett gestellt.</l>
          <l>Verdrüßlich machte mich der Wunsch der alten Base,</l>
          <l>Da fiel zum Glück mir ein, <emph>Du</emph> wohnst an dieser Straße,</l>
          <l>Und weil wir uns nun schon seit Jahren nicht gesehn,</l>
          <l>So dacht' ich mir einmal das Plaudern gar zu schön.</l>
          <l>Flugs rief ich: <emph>angespannt</emph>! und hüpfte in den Wagen.</l>
          <l>Nun sollst Du mein Geschwätz die ganze Nacht ertragen.</l>
        </sp>
        <sp who="#julie">
          <speaker>Julie.</speaker>
          <l>Dich hat ein Engel mir zu rechter Zeit gesandt.</l>
        </sp>
        <pb n="70"/>
        <sp who="#elise">
          <speaker>Elise.</speaker>
          <l>Ein Engel? ei, wie so? das klingt ja recht pikant?</l>
          <l>Komm' ich von ungefähr zu einer Ehstands Scene? –</l>
          <l>Trübselig stehst Du da wie eine Magdalene?</l>
        </sp>
        <sp who="#julie">
          <speaker>Julie.</speaker>
          <l>Von Reu und Buße spür' ich etwas, in der That.</l>
          <l>Ich steh auf glattem Eis und brauche Hülf' und Rath.</l>
        </sp>
        <sp who="#elise">
          <speaker>Elise.</speaker>
          <l>Aha ich merke schon, die lieben Flitterwochen,</l>
          <l>Mit denen ists vorbei? was hat er denn verbrochen?</l>
        </sp>
        <sp who="#julie">
          <speaker>Julie.</speaker>
          <l>Du irrst. Ich werde noch von meinem Mann geliebt,</l>
          <l>Wenn er auch dann und wann durch Grillen mich betrübt.</l>
        </sp>
        <sp who="#elise">
          <speaker>Elise.</speaker>
          <l>Die <emph>Grillen</emph> müssen wir verzeihn als gute Christen,</l>
          <l>Wenn nur die <emph>Wespen</emph> nicht im Ehstands-Garten nisten.</l>
        </sp>
        <sp who="#julie">
          <speaker>Julie.</speaker>
          <l>Ein kleines Abentheu'r stört Deiner Freundin Ruh.</l>
        </sp>
        <pb n="71"/>
        <sp who="#elise">
          <speaker>Elise.</speaker>
          <l>Ein Abentheuer? o das hör ich gern! nur zu!</l>
        </sp>
        <sp who="#julie">
          <speaker>Julie.</speaker>
          <l>Erinnerst Du Dich noch des Hauptmanns, der vor Jahren,</l>
          <l>Als wir der Gouvernante kaum entlaufen waren,</l>
          <l part="I">Mich anzubeten mir die Ehr' erwies?</l>
        </sp>
        <sp who="#elise">
          <speaker>Elise.</speaker>
          <l part="F">O ja!</l>
          <l part="I">Er ging nach Spanien –</l>
        </sp>
        <sp who="#julie">
          <speaker>Julie.</speaker>
          <l part="F">und ist nun wieder da,</l>
          <l>Und steht, zwei Meilen kaum von hier, schon im Quartiere.</l>
        </sp>
        <sp who="#elise">
          <speaker>Elise.</speaker>
          <l>Ein günstger Zufall. Nun, mein Kind, ich gratulire.</l>
          <l>Ein guter Nachbar ist an sich schon angenehm;</l>
          <l>Liebhaber obendrein! mich dünkt, das sey bequem.</l>
          <l part="I">Hat er Dich schon besucht?</l>
        </sp>
        <sp who="#julie">
          <speaker>Julie.</speaker>
          <l part="F">Weit schlimmer! hat geschrieben!</l>
          <pb n="72"/>
          <l>Er sey auch in der Ferne stets mir treu geblieben,</l>
          <l part="I">Begehrt ein Rendezvous –</l>
        </sp>
        <sp who="#elise">
          <speaker>Elise.</speaker>
          <l part="M">Ei ei</l>
        </sp>
        <sp who="#julie">
          <speaker>Julie.</speaker>
          <l part="F">und stellt sich an,</l>
          <l>Als wüßt' er nicht ein Wort von meinem lieben Mann.</l>
        </sp>
        <sp who="#elise">
          <speaker>Elise.</speaker>
          <l>Es pflegen solche Herrn den Mann zu ignoriren.</l>
        </sp>
        <sp who="#julie">
          <speaker>Julie.</speaker>
          <l>Nicht eine Sylbe wollt' ich anfangs drum verlieren;</l>
          <l part="I">Verachtend schweigen –</l>
        </sp>
        <sp who="#elise">
          <speaker>Elise.</speaker>
          <l part="F">Recht! es war nicht delikat.</l>
        </sp>
        <sp who="#julie">
          <speaker>Julie.</speaker>
          <l part="I">So meinst Du auch –?</l>
        </sp>
        <sp who="#elise">
          <speaker>Elise.</speaker>
          <l part="F">Ja wohl! zu schweigen ist mein Rath.</l>
        </sp>
        <sp who="#julie">
          <speaker>Julie.</speaker>
          <l>Dann fiel mir wieder ein: er nimmt ein solches Schweigen –</l>
          <l>So wie die Herrn nun sind – wohl gar für Beifallszeichen –</l>
        </sp>
        <pb n="73"/>
        <sp who="#elise">
          <speaker>Elise.</speaker>
          <l>Und ließest Dich herab, ihm schriftlich kund zu thun,</l>
          <l part="I">Er sey ein Unverschämter?</l>
        </sp>
        <sp who="#julie">
          <speaker>Julie.</speaker>
          <l part="F">Ich bereu' es nun. –</l>
          <l part="I">Die Bitt' um ein Gespräch –</l>
        </sp>
        <sp who="#elise">
          <speaker>Elise.</speaker>
          <l part="M">Auch <emph>die</emph>?</l>
        </sp>
        <sp who="#julie">
          <speaker>Julie.</speaker>
          <l part="F">ließ ich zwar gelten,</l>
          <l>Allein natürlich nur um ihn brav auszuschelten.</l>
        </sp>
        <sp who="#elise">
          <speaker>Elise.</speaker>
          <l part="I">Das hast Du dumm gemacht.</l>
        </sp>
        <sp who="#julie">
          <speaker>Julie.</speaker>
          <l part="M">Meinst Du?</l>
        </sp>
        <sp who="#elise">
          <speaker>Elise.</speaker>
          <l part="F">O ja, recht dumm.</l>
          <l>Ein Rendezvous ist nur ein Privilegium</l>
          <l>Für den Begünstigten; Du magst die Pille würzen</l>
          <l>So scharf als Dir beliebt, das wird ihn nicht bestürzen;</l>
          <l>Genug, daß er, von Dir geduldet, zu Dir <emph>schlich</emph>,</l>
          <pb n="74"/>
          <l>Und was Du nicht <emph>gestehst</emph>, je nun, das <emph>denkt</emph> er sich.</l>
          <l>Du wirst sehr ernsthaft, Dich zu meiden, ihm befehlen,</l>
          <l>Er wird sehr spashaft ganz was anders laut erzählen;</l>
          <l>Und bey dem Widerspruch, mein Kind, verlierst nur Du,</l>
          <l>Denn sprich so viel Du willst, es bleibt ein Rendezvous.</l>
          <l>Gib Du der bösen Welt das kleinste Stückchen Zunder,</l>
          <l>Und eh der Mond sich füllt, hörst Du Dein blaues Wunder:</l>
          <l>»Frau Nachbarin! mein Gott! was sagen Sie dazu? –</l>
          <l>Ja stellen Sie sich vor! ein förmlich Rendezvous!</l>
          <l>Zwar gibt sie vor, sie hab' ihm nur den Text gelesen,</l>
          <l>Allein du lieber Gott! wer ist dabei gewesen?</l>
          <l>Der Hauptmann lächelt wenn man diesen Text berührt,</l>
          <l>Und kurz, dahinter steckt was, wie man deutlich spürt –</l>
          <l>Ja wohl, Frau Nachbarin, was kann man sonst vermuthen?</l>
          <l>Wer in die Fluthen springt, ertrinkt auch in den Fluthen,</l>
          <l>Und eine solche Frau – ich sage weiter nichts,</l>
          <l>Allein die arge Welt, der böse Leumund sprichts.«</l>
        </sp>
        <pb n="75"/>
        <sp who="#julie">
          <speaker>Julie.</speaker>
          <l>Du machst mir bang – ich bin zum Glück noch nicht gebunden –</l>
          <l part="I">Ich eile –</l>
          <stage>(sie geht zu dem Baume)</stage>
          <l part="F">Ach! zu spät! mein Zettel ist verschwunden!</l>
        </sp>
        <sp who="#elise">
          <speaker>Elise.</speaker>
          <l>Was? die Correspondenz ging durch den hohlen Baum?</l>
          <l>Das gibt dem bösen Spiel der Zungen vollends Raum!</l>
        </sp>
        <sp who="#julie">
          <speaker>Julie.</speaker>
          <l>Es war ein dummer Streich. Er ist einmal begangen!</l>
          <l part="I">Hilf mir heraus!</l>
        </sp>
        <sp who="#elise">
          <speaker>Elise.</speaker>
          <l part="F">Ja wie? wie ist es anzufangen?</l>
        </sp>
        <sp who="#julie">
          <speaker>Julie.</speaker>
          <l part="I">Geh' Du an meiner Statt.</l>
        </sp>
        <sp who="#elise">
          <speaker>Elise.</speaker>
          <l part="F">Ich? bist Du wunderlich?</l>
        </sp>
        <sp who="#julie">
          <speaker>Julie.</speaker>
          <l>Du wagst ja nichts dabei, repräsentirst nur mich,</l>
          <pb n="76"/>
          <l>Sagst ihm die Wahrheit derb, empfiehlst in meinem Namen</l>
          <l>Ihm künftig mehr Respekt vor unbescholtnen Damen.</l>
        </sp>
        <sp who="#elise">
          <speaker>Elise.</speaker>
          <l>Den Hauptmann kenn' ich zwar, allein Du foderst viel.</l>
        </sp>
        <sp who="#julie">
          <speaker>Julie.</speaker>
          <l>Bedenk! mein Ruf, mein Glück, mein Alles auf dem Spiel!</l>
          <l>Denn ich vergaß Dir noch zu sagen: diese alte</l>
          <l>Vergessne Liebe hat schon manche böse Falte</l>
          <l part="I">Auf meines Mannes Stirn gelockt.</l>
        </sp>
        <sp who="#elise">
          <speaker>Elise.</speaker>
          <l part="F">Er weiß davon?</l>
        </sp>
        <sp who="#julie">
          <speaker>Julie.</speaker>
          <l>Ach! leider sagt' ich es ihm vor der Hochzeit schon.</l>
        </sp>
        <sp who="#elise">
          <speaker>Elise.</speaker>
          <l>Das war recht albern. Wer wird Männern so was sagen?</l>
          <l>Sie pflegen's hinterdrein uns lange nachzutragen.</l>
        </sp>
        <pb n="77"/>
        <sp who="#julie">
          <speaker>Julie.</speaker>
          <l>Ach freilich! besser wärs, hätt' ich den Scherz verheelt.</l>
          <l>Du glaubst nicht, wie er mit dem Hauptmann oft mich quält.</l>
        </sp>
        <sp who="#elise">
          <speaker>Elise.</speaker>
          <l>Wahrhaftig? seht doch! ei! so quäle Du ihn wieder.</l>
          <l>War er denn besser sonst als seine Herren Brüder?</l>
          <l>Er hat <emph>mir</emph>, unter uns, eh' er an Dich gedacht,</l>
          <l>Ein ganzes Vierteljahr recht stark die Cour gemacht.</l>
        </sp>
        <sp who="#julie">
          <speaker>Julie.</speaker>
          <l part="I">Dir?</l>
        </sp>
        <sp who="#elise">
          <speaker>Elise.</speaker>
          <l part="F">Mir. Davon hat ihm wohl nichts beliebt zu sagen?</l>
          <l>Doch künftig, auf mein Wort, kannst Du mit <emph>mir</emph> ihn plagen.</l>
        </sp>
        <sp who="#julie">
          <speaker>Julie.</speaker>
          <l part="I">Du hast mich recht erschreckt.</l>
        </sp>
        <sp who="#elise">
          <speaker>Elise.</speaker>
          <l part="F">Nu, nu, 's ist längst vorbei.</l>
        </sp>
        <sp who="#julie">
          <speaker>Julie.</speaker>
          <l part="I">Ja aber –</l>
        </sp>
        <pb n="78"/>
        <sp who="#elise">
          <speaker>Elise.</speaker>
          <l part="F">Aber was? meinst Du etwa, es sey,</l>
          <l>Wenn wir uns wiedersehn, ein Rückfall zu besorgen?</l>
        </sp>
        <sp who="#julie">
          <speaker>Julie.</speaker>
          <l part="I">I nu –</l>
        </sp>
        <sp who="#elise">
          <speaker>Elise.</speaker>
          <l part="F">Sey ruhig, Kind, ich reise ja schon morgen.</l>
          <l part="I">Wo ist er?</l>
        </sp>
        <sp who="#julie">
          <speaker>Julie.</speaker>
          <l part="F">Nicht zu Haus, kommt auf den Abend spät.</l>
        </sp>
        <sp who="#elise">
          <speaker>Elise.</speaker>
          <l>So nehmen wir indeß den Hauptmann ins Gebet.</l>
          <l>Zu Deiner Rettung muß ich doch wohl mich entschließen.</l>
        </sp>
        <sp who="#julie">
          <speaker>Julie.</speaker>
          <l part="I">Hab Dank!</l>
        </sp>
        <sp who="#elise">
          <speaker>Elise.</speaker>
          <l part="F">Der saubre Herr soll mir die Kühnheit büßen.</l>
          <l>Es wird schon dunkel. Komm und zeig mir sein Billet.</l>
          <l>Den Helden lief'r ich dann in Amors Lazareth.</l>
          <stage>(beide ab.)</stage>
        </sp>
      </div>
      <pb n="79"/>
      <div type="scene">
        <head>Achte Scene.</head>
        <sp who="#baron">
          <speaker>Der Baron</speaker>
          <stage>(im Offiziersmantel und Hut).</stage>
          <l>So ausstaffirt erkennt sie mich im Dunkeln nicht.</l>
          <l>Doch meine Stimme? wie? – hm! wenn man leise spricht –</l>
          <l>Bei einem Rendezvous spricht man gewöhnlich leise –</l>
          <l>Ich komm' aus Spanien, von einer weiten Reise –</l>
          <l>Ich hab' es auf der Brust, und folglich lispl' ich nur. –</l>
          <l>Mit alle dem – es ist so eine Art Tortur,</l>
          <l>Vermummt in finstrer Nacht herum zu patrouilliren,</l>
          <l>Um seine eigne Frau zum Bösen zu verführen. –</l>
          <l>Und wissen muß ich doch woran ich mit ihr bin.</l>
          <l>Die alte Liebschaft kommt mir nimmer aus dem Sinn.</l>
          <l>Kein Spanier that mir nur einmal den Gefallen,</l>
          <l>Den höchst fatalen Hauptmann vor den Kopf zu knallen.</l>
          <l>Wie gern erbaut' ich ihm von Erz ein Monument! –</l>
          <l>Es raschelt – horch! – ach wenn sie mich nur nicht erkennt!</l>
          <l>Am besten thu ich wohl, wenn ich sie <emph>stumm</emph> begrüße,</l>
          <l>Und gleich sie <foreign xml:lang="fr">sans façon</foreign> in meine Arme schließe.</l>
          <pb n="80"/>
          <l>Wird das geduldet – wird es wohl erwiedert gar –</l>
          <l>Dann brauchts der Worte nicht, dann ist die Sache klar. –</l>
          <l>Sie kommt – mir ist zu Muth' als ob mir im Gehirne</l>
          <l>Ameisen krabbelten, es brennt mir vor der Stirne.</l>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>Neunte Scene.</head>
        <stage>Elise. Der Baron.</stage>
        <stage>(Er will sie umarmen.)</stage>
        <sp who="#elise">
          <speaker>Elise.</speaker>
          <l>Gemach, mein Herr, gemach! mich suchten Sie hier nicht?</l>
        </sp>
        <sp who="#baron">
          <speaker>Baron</speaker>
          <stage>(bei Seite).</stage>
          <l part="I">Was Teufel!</l>
        </sp>
        <sp who="#elise">
          <speaker>Elise.</speaker>
          <l part="F">Nicht ganz fremd ist Ihnen mein Gesicht,</l>
          <l part="I">Vielleicht auch meine Stimm' –</l>
        </sp>
        <sp who="#baron">
          <speaker>Baron</speaker>
          <stage>(halb laut).</stage>
          <l part="F">Es ist bei Gott Elise!</l>
        </sp>
        <pb n="81"/>
        <sp who="#elise">
          <speaker>Elise.</speaker>
          <l>Ganz recht, Herr Hauptmann, und in <emph>meinem</emph> Namen grüße</l>
          <l>Ich höflich Sie; dann aber zeig' ich schuldigst an,</l>
          <l>Daß ich die Höflichkeit nicht länger üben kann.</l>
          <l>Mich schickt die Freundin her, mit Vollmacht ausgerüstet,</l>
          <l>Weil einem <emph>Jemand</emph> nach verbotner Frucht gelüstet,</l>
          <l>Die in der Blüte, schon vor Jahren, ihn entzückt;</l>
          <l>Ein Andrer hat indeß die schöne Frucht gepflückt;</l>
          <l>Ihm gab die Lieb' ein Recht, dieß Recht, es soll ihm bleiben.</l>
          <l>Wie durften Sie, mein Herr, es wagen, <emph>so</emph> zu schreiben?</l>
          <stage>(sie gibt ihm sein Billet zurück)</stage>
          <l>An eine Dame, die auf Ehr' und Tugend hält</l>
          <l part="I">Und ihren Gatten liebt?</l>
        </sp>
        <sp who="#baron">
          <speaker>Baron</speaker>
          <stage>(bei Seite).</stage>
          <l part="F">Scharmant! ich bin geprellt.</l>
        </sp>
        <sp who="#elise">
          <speaker>Elise.</speaker>
          <l>Beschlossen hatte sie, mit Ihnen selbst zu sprechen,</l>
          <l>Und Ein für Allemal den Umgang abzubrechen.</l>
          <pb n="82"/>
          <l>Doch weil der Zufall <emph>mich</emph> nun grade hergeführt,</l>
          <l>So übertrug sie <emph>mir</emph>, zu sagen was gebührt. –</l>
          <l>In Spanien vielleicht, da mag es sich geziemen,</l>
          <l>Der längst erloschnen Gunst mit Keckheit sich zu rühmen,</l>
          <l>Und bei Guitarren-Klang, im kühlen Abendthau,</l>
          <l>Zu seufzen unter dem Balcon der hübschen Frau;</l>
          <l>In Deutschland aber sind, Gottlob! die Sitten strenger –</l>
        </sp>
        <sp who="#baron">
          <speaker>Barou</speaker>
          <stage>(bei Seite).</stage>
          <l part="I">Mit nichten.</l>
        </sp>
        <sp who="#elise">
          <speaker>Elise.</speaker>
          <l part="F">Der Begriff von Pflicht ein wenig enger –</l>
        </sp>
        <sp who="#baron">
          <speaker>Baron</speaker>
          <stage>(bei Seite).</stage>
          <l part="I">Das wäre?</l>
        </sp>
        <sp who="#elise">
          <speaker>Elise.</speaker>
          <l part="F">Darum wars ein böser Geist, mein Herr,</l>
          <l>Der Sie verleitete, so <foreign xml:lang="fr">à la Jupiter</foreign>,</l>
          <l>Durch ein verkapptes Spiel der Liebe Glück zu stören;</l>
          <l>Jetzt bitt' ich, mit Geduld Ihr Urtheil anzuhören;</l>
          <l>Es ist die Freundin, die durch meinen Mund es spricht:</l>
          <l>Sie sind – vielleicht ein Held – doch auch ein Bösewicht,</l>
          <l>Dem ich erklären soll, es werd' ihm nie gelingen,</l>
          <pb n="83"/>
          <l>Den Dämon Eifersucht in dieses Haus zu bringen;</l>
          <l>Denn Julie, mein Herr, verehrt in dem Gemahl,</l>
          <l>Den <emph>Sie</emph> beleidigen, des Herzens eigne Wahl –</l>
        </sp>
        <sp who="#baron">
          <speaker>Baron</speaker>
          <stage>(bei Seite).</stage>
          <l part="I">Ich bin entzückt!</l>
        </sp>
        <sp who="#elise">
          <speaker>Elise.</speaker>
          <l part="F">und nur um Händel zu vermeiden,</l>
          <l>Schweigt sie noch dieses Mal, doch wenn Sie, unbescheiden,</l>
          <l>In dieser Mäßigung etwa noch Hoffnung sehn,</l>
          <l>So wird sie Rach' und Schutz bey ihrem Mann erflehn.</l>
        </sp>
        <sp who="#baron">
          <speaker>Baron</speaker>
          <stage>(bei Seite).</stage>
          <l>Weiß ich doch warlich kaum vor Freuden mich zu fassen.</l>
          <stage>(laut, mit verstellter Stimme.)</stage>
          <l>Verzeihung! – Julie wird einen Mann nicht hassen,</l>
          <l part="I">Der nur aus Liebe –</l>
        </sp>
        <sp who="#elise">
          <speaker>Elise</speaker>
          <stage>(bei Seite).</stage>
          <l part="F">Ha! die Stimm' ist mir bekannt –</l>
          <l part="I">Des Hauptmanns Stimme nicht –</l>
        </sp>
        <sp who="#baron">
          <speaker>Baron.</speaker>
          <l part="F">Von Julien verkannt,</l>
          <pb n="84"/>
          <l>Muß ich im Stillen nun der Kühnheit Strafe leiden,</l>
          <l>Und jenen Glücklichen, wie ers verdient, beneiden.</l>
        </sp>
        <sp who="#elise">
          <speaker>Elise</speaker>
          <stage>(bei Seite).</stage>
          <l part="I">Es ist wahrhaftig der Baron.</l>
          <l part="F"><stage>(laut)</stage> Wie ers verdient?</l>
          <l>Hm! das wohl eben nicht! den Männern blüht und grünt</l>
          <l>Gar oft das schönste Glück ohn' ihr Verdienst und Würde.</l>
        </sp>
        <sp who="#baron">
          <speaker>Baron.</speaker>
          <l part="I">Ich dächte der Baron –</l>
        </sp>
        <sp who="#elise">
          <speaker>Elise.</speaker>
          <l part="F">Wenn <emph>seine</emph> Sündenbürde</l>
          <l>In Anschlag käme vor der Ehstands-Kanzeley,</l>
          <l>So wäre Julie wohl schwerlich ihm so treu.</l>
        </sp>
        <sp who="#baron">
          <speaker>Baron</speaker>
          <stage>(bei Seite).</stage>
          <l part="I">Ganz unrecht hat sie nicht.</l>
        </sp>
        <sp who="#elise">
          <speaker>Elise</speaker>
          <stage>(bei Seite).</stage>
          <l part="F">Er hat <emph>sie</emph> angefochten,</l>
          <l>Zur Strafe werd' er jetzt im eignen Netz verflochten.</l>
          <l><stage>(laut)</stage> Ja, mein Herr Hauptmann, wenn es alte Liebe gilt,</l>
          <l>So hat er seinen Kelch bis an den Rand gefüllt.</l>
          <pb n="85"/>
          <l>Ich selber denke noch zu oft vergangner Zeiten,</l>
          <l>Wo seine Hände <emph>mir</emph> den Weihrauch täglich streuten.</l>
        </sp>
        <sp who="#baron">
          <speaker>Baron</speaker>
          <stage>(bei Seite).</stage>
          <l part="I">Wohl wahr.</l>
        </sp>
        <sp who="#elise">
          <speaker>Elise.</speaker>
          <l part="F">Ein schöner Mann, verführerisch und klug –</l>
          <l>Sie waren Zeuge – <stage>(seufzend)</stage> doch genug von ihm! genug!</l>
        </sp>
        <sp who="#baron">
          <speaker>Baron.</speaker>
          <l part="I">Er hätt' Ihr Herz gerührt?</l>
        </sp>
        <sp who="#elise">
          <speaker>Elise.</speaker>
          <l part="F">Warum es nicht gestehen</l>
          <l>Dem alten Freund'? ich hab' ihn gern, sehr gern gesehen.</l>
        </sp>
        <sp who="#baron">
          <speaker>Baron.</speaker>
          <l>Ists möglich? damals hat er doch mir oft geklagt,</l>
          <l part="I">Daß Sie durch kalten Spott –</l>
        </sp>
        <sp who="#elise">
          <speaker>Elise.</speaker>
          <l part="F">Bisweilen ihn geplagt?</l>
          <l>Nun ja; verstand er sich so schlecht auf Weiberherzen?</l>
          <l>Oft birgt sich warme Liebe hinter kalten Scherzen.</l>
        </sp>
        <pb n="86"/>
        <sp who="#baron">
          <speaker>Baron</speaker>
          <stage>(bei Seite).</stage>
          <l>Ich war ein Esel! <stage>(laut)</stage> doch <emph>nun</emph>? – trift ihn nun Ihr
            Haß?</l>
        </sp>
        <sp who="#elise">
          <speaker>Elise.</speaker>
          <l>Natürlich wär' der Groll, nicht wahr Sie fühlen das?</l>
          <l>Allein Verstellung ist mir fremd, ich sag' es ehrlich;</l>
          <l>Mir ist und bleibt der Mann doch immer noch gefährlich.</l>
        </sp>
        <sp who="#baron">
          <speaker>Baron</speaker>
          <stage>(ausbrechend).</stage>
          <l part="I">Elise!</l>
        </sp>
        <sp who="#elise">
          <speaker>Elise</speaker>
          <stage>(sich sehr erschrocken stellend.)</stage>
          <l part="M">Was ist das?</l>
        </sp>
        <sp who="#baron">
          <speaker>Baron.</speaker>
          <l part="F">Erkennen Sie den Mann,</l>
          <l>Den blind Geschlagenen, der seinem Glück entrann?</l>
        </sp>
        <sp who="#elise">
          <speaker>Elise.</speaker>
          <l part="I">Sind Sie es, Herr Baron?</l>
        </sp>
        <sp who="#baron">
          <speaker>Baron.</speaker>
          <l part="F">Ich, der den Hauptmann spielte,</l>
          <l>Weil ich zu lebhaft nur im eignen Busen fühlte,</l>
          <pb n="87"/>
          <l>Daß nie das heilge Feu'r der ersten Lieb' erlischt,</l>
          <l>Die ihre Sehnsucht stets in unsre Freuden mischt!</l>
          <stage>(wirft sich zu ihren Füßen)</stage>
        </sp>
        <sp who="#elise">
          <speaker>Elise.</speaker>
          <l>Ich bitte – stehn Sie auf – was ließ ich mir entschlüpfen!</l>
        </sp>
        <sp who="#baron">
          <speaker>Baron.</speaker>
          <l>O nehmen Sie es nicht zurück! Elise! knüpfen</l>
          <l>Sie jenes zarte Band aufs neue freundlich an,</l>
          <l part="I">Das nur ein Wahn zerriß!</l>
        </sp>
        <sp who="#elise">
          <speaker>Elise.</speaker>
          <l part="F">Mit einem Ehemann!</l>
          <l part="I">Hat Julie verdient –</l>
        </sp>
        <sp who="#baron">
          <speaker>Baron.</speaker>
          <l part="F">Verdient, daß ich sie achte;</l>
          <l>Doch ist es meine Schuld, daß alte Lieb' erwachte?</l>
          <l>Es werde Julie mit Zartheit stets geschont,</l>
          <l>Wenn nur Elisens Blick im Stillen mich belohnt!</l>
        </sp>
        <sp who="#elise">
          <speaker>Elise.</speaker>
          <l>Mißbrauchen Sie, mein Freund, in diesem Augenblicke</l>
          <l>Nicht die Gewalt, die nur des Zufalls Spiel und Tücke</l>
          <pb n="88"/>
          <l>Und – Unbesonnenheit <emph>dem</emph> Manne eingeräumt,</l>
          <l>Von dessen Liebe einst mein schwaches Herz geträumt!</l>
        </sp>
        <sp who="#baron">
          <speaker>Baron.</speaker>
          <l part="I">Kein Traum! noch lieb' ich Sie!</l>
        </sp>
        <sp who="#elise">
          <speaker>Elise.</speaker>
          <l part="F">Ich kann, ich darfs nicht glauben,</l>
          <l>Nur Ihre Eitelkeit will mir die Ruhe rauben.</l>
        </sp>
        <sp who="#baron">
          <speaker>Baron.</speaker>
          <l part="I">Ich schwöre –</l>
        </sp>
        <sp who="#elise">
          <speaker>Elise.</speaker>
          <l part="F">Lassen Sie mich Aermste schuldlos ziehn,</l>
          <l>Mit Tagesanbruch will ich Sie auf ewig fliehn!</l>
        </sp>
        <sp who="#baron">
          <speaker>Baron.</speaker>
          <l part="I">Sie wollten – könnten –?</l>
        </sp>
        <sp who="#elise">
          <speaker>Elise.</speaker>
          <l part="F">Ach! ich <emph>muß</emph> es wollen – können!</l>
        </sp>
        <sp who="#baron">
          <speaker>Baron.</speaker>
          <l>Und mir nicht Eine Stunde – nicht die letzte gönnen?</l>
        </sp>
        <sp who="#elise">
          <speaker>Elise.</speaker>
          <l part="I">Was fodern Sie von mir!</l>
        </sp>
        <pb n="89"/>
        <sp who="#baron">
          <speaker>Baron.</speaker>
          <l part="F">Es rühre Sie mein Flehn!</l>
        </sp>
        <sp who="#elise">
          <speaker>Elise.</speaker>
          <l>Ich bin ein schwaches Weib – ich kann nicht widerstehn! –</l>
          <l>Wohlan – doch Julie – ihr war nicht wohl und eben</l>
          <l>Hat sie ermüdet sich ins Schlafgemach begeben –</l>
          <l>Find' ich sie schlummernd – nun – dann kehr' ich gleich zurück –</l>
          <l>Doch fürchten Sie, Baron, den nächsten Augenblick!</l>
          <stage>(ab.)</stage>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>Zehnte Scene.</head>
        <sp who="#baron">
          <speaker>Der Baron</speaker>
          <stage>allein.</stage>
          <l>Ich? fürchten? – o! mir ist ein Glücksstern aufgegangen!</l>
          <l>Wornach vor Jahren schon mit glühendem Verlangen</l>
          <l>Ich seufzte wie ein Thor, weil's unerreichbar schien,</l>
          <l>Das gibt ein Zufall mir und – ohne mein Bemühn. –</l>
          <l>Da wär' ich wohl ein Narr, ließ ich das Glück entwischen. –</l>
          <l>Zwar – mein Gewissen will sich in den Handel mischen –</l>
          <pb n="90"/>
          <l>Es gab mir Julie so eben den Beweis</l>
          <l>Von musterhafter Treu – und ich – zahl' ihr <emph>den</emph> Preis? –</l>
          <l>Es ist wohl nicht ganz recht, das muß ich unterschreiben –</l>
          <l>Allein der Henker mag da kalt und ehrlich bleiben!</l>
          <l>Wo lebt auf dieser Welt der Pinsel, der sich stemmt,</l>
          <l>Wenn solch' ein schönes Weib ihm selbst entgegen kömmt? –</l>
          <l>Und was wird Julie denn auch dabei verlieren?</l>
          <l>Sie weiß es nicht, wird nie Verändrung an mir spüren;</l>
          <l>Im Grunde bleibt ja doch mein <emph>Herz</emph> nur ihr geweiht;</l>
          <l>Die kurze Liebelei ist eine Kleinigkeit.</l>
          <l>Wie bald verfliegt der Rausch, dann werd' ich mit Entzücken</l>
          <l>Nur um so zärtlicher sie an den Busen drücken. –</l>
          <l>Sie kommt! – Nur Schade daß hier Dämmrung, dick belaubt,</l>
          <l>Von ihren Reizen mir den Anblick neidisch raubt.</l>
          <l>Doch gern empfang' ich blind den süßen Lohn der Minne,</l>
          <l>Und wenn das Auge darbt, so schwelgen andre Sinne.</l>
        </sp>
      </div>
      <pb n="91"/>
      <div type="scene">
        <head>Eilfte Scene.</head>
        <stage>Julie. Elise. Der Baron.</stage>
        <sp who="#elise">
          <speaker>Elise</speaker>
          <stage>(die sich hinter Julien versteckt).</stage>
          <l part="I">Hier bin ich –</l>
        </sp>
        <sp who="#baron">
          <speaker>Baron.</speaker>
          <l part="M">Meine Frau?</l>
        </sp>
        <sp who="#elise">
          <speaker>Elise.</speaker>
          <l part="M">Sie schlummert.</l>
        </sp>
        <sp who="#baron">
          <speaker>Baron.</speaker>
          <l part="F">Sanfte Ruh</l>
          <l>Sey ihr gegönnt und noch ein schöner Traum dazu.</l>
          <l>Indessen nutzen wir die feierliche Stunde,</l>
          <l>Und reichen uns die Hand zum neuen Liebesbunde!</l>
          <stage>(während dieser Rede schleicht sich Elise auf die andere Seite hinter den Baron,
            welcher zu Julien fortfährt)</stage>
          <l>Elise an mein Herz! Elise! ich bin Dein!</l>
          <l>Wird Deine Liebe dem Verblendeten verzeihn,</l>
          <l>Der schon als Jüngling von der reinsten Glut entbrannte,</l>
          <pb n="92"/>
          <l>Und der sein Glück verscherzt, weil er es nicht erkannte?</l>
          <l>O grolle nicht mit ihm um blöde Albernheit!</l>
          <l>Er ist gestraft genug durch den Verlust der Zeit.</l>
          <l part="I">Gewähre mir Ersatz!</l>
        </sp>
        <sp who="#julie">
          <speaker>Julie.</speaker>
          <l part="M">Ach!</l>
        </sp>
        <sp who="#baron">
          <speaker>Baron.</speaker>
          <l part="F">Laß sie wiederkehren!</l>
          <l>Durch keinen Seufzer die erseufzte Stunde stören!</l>
          <l>Erinnerst Du Dich noch des schönen Abends, wo</l>
          <l part="I">Ein Feuerwerk uns in den Prater lockte?</l>
        </sp>
        <sp who="#julie">
          <speaker>Julie.</speaker>
          <l part="F">O!</l>
        </sp>
        <sp who="#baron">
          <speaker>Baron.</speaker>
          <l>Es lag der Sommer mit dem Frühling noch im Streite,</l>
          <l>Es weht' ein lauer West, und dunkel wars, wie heute;</l>
          <l>Nur dann und wann erschien Dein holdes Angesicht</l>
          <l>Blitzschnell erleuchtet im Racketen-Zauberlicht.</l>
          <l>Wir beide standen so wie jetzt – allein – im Grünen –</l>
          <l part="I">Du <emph>vor</emph> mir, so wie jetzt –</l>
        </sp>
        <pb n="93"/>
        <sp who="#elise">
          <speaker>Elise</speaker>
          <stage>(schlägt ihn auf die Schulter).</stage>
          <l part="F">Jetzt steh' ich hinter Ihnen.</l>
        </sp>
        <sp who="#julie">
          <speaker>Julie.</speaker>
          <l part="I">Und <emph>ich</emph> steh vor Dir.</l>
        </sp>
        <sp who="#baron">
          <speaker>Baron</speaker>
          <stage>(in der drolligsten Verwirrung).</stage>
          <l part="F">So? – ei wirklich! – nun – scharmant! –</l>
          <l>Willkommen Julie – Dich hab' ich gleich erkannt –</l>
          <l part="I">Dich wollt' ich necken –</l>
        </sp>
        <sp who="#julie">
          <speaker>Julie.</speaker>
          <l part="M">So?</l>
        </sp>
        <sp who="#elise">
          <speaker>Elise.</speaker>
          <l part="F">Er will uns noch betrügen.</l>
          <l>Was gäb' ich drum, wonn jetzt ein paar Racketen stiegen,</l>
          <l>Und hell erleuchteten des Sünders Angesicht.</l>
        </sp>
        <sp who="#julie">
          <speaker>Julie.</speaker>
          <l part="I">Treuloser!</l>
        </sp>
        <sp who="#baron">
          <speaker>Baron.</speaker>
          <l part="M">Julie –</l>
        </sp>
        <sp who="#julie">
          <speaker>Julie.</speaker>
          <l part="F">Auch Reue fühlst Du nicht?</l>
        </sp>
        <pb n="94"/>
        <sp who="#baron">
          <speaker>Baron.</speaker>
          <l part="I">O ja – ich bin –</l>
        </sp>
        <sp who="#elise">
          <speaker>Elise.</speaker>
          <l part="M">Ein Schelm!</l>
        </sp>
        <sp who="#baron">
          <speaker>Baron.</speaker>
          <l part="F">Ganz recht – etwas dergleichen</l>
          <l part="I">Bin ich wohl allerdings –</l>
        </sp>
        <sp who="#elise">
          <speaker>Elise.</speaker>
          <l part="F">In Amors Bubenstreichen</l>
          <l part="I">Sehr wohl erfahren.</l>
        </sp>
        <sp who="#baron">
          <speaker>Baron.</speaker>
          <l part="M">O – erlauben Sie –</l>
        </sp>
        <sp who="#julie">
          <speaker>Julie.</speaker>
          <l part="F">Ein Mann,</l>
          <l>Der blos aus Eifersucht die schnöde List ersann.</l>
        </sp>
        <sp who="#baron">
          <speaker>Baron.</speaker>
          <l part="I">Ja, das bekenn' ich –</l>
        </sp>
        <sp who="#elise">
          <speaker>Elise.</speaker>
          <l part="F">Der die treuste Gattin kränkte,</l>
          <l>Indessen er doch selbst auf einen Abweg lenkte.</l>
        </sp>
        <sp who="#baron">
          <speaker>Baron.</speaker>
          <l part="I">Das <emph>scheint</emph> wohl so – allein –</l>
        </sp>
        <pb n="95"/>
        <sp who="#julie">
          <speaker>Julie.</speaker>
          <l part="F">Es <emph>ist</emph> auch leider so!</l>
        </sp>
        <sp who="#baron">
          <speaker>Baron.</speaker>
          <l part="I">Verführerisch war die Gelegenheit –</l>
        </sp>
        <sp who="#elise">
          <speaker>Elise.</speaker>
          <l part="F">Wie Stroh</l>
          <l part="I">Brennt so ein Männerherz.</l>
        </sp>
        <sp who="#baron">
          <speaker>Baron.</speaker>
          <l part="F">Es wurden von Elisen</l>
          <l part="I">Avancen mir gemacht –</l>
        </sp>
        <sp who="#elise">
          <speaker>Elise.</speaker>
          <l part="F">Am Ende muß <emph>ich</emph> büßen.</l>
        </sp>
        <sp who="#julie">
          <speaker>Julie.</speaker>
          <l>Ein schöner Trost für <emph>mich</emph>. Dein schwaches Herz ergibt</l>
          <l part="I">Sich jeder Lockung.</l>
        </sp>
        <sp who="#baron">
          <speaker>Baron.</speaker>
          <l part="F">Ei, mit nichten! doch geliebt</l>
          <l>Hab' ich sie einst, und leicht kann alte Lieb' erwachen –</l>
        </sp>
        <sp who="#julie">
          <speaker>Julie.</speaker>
          <l>Du würdest, spräch <emph>ich</emph> so vom Hauptmann, bitter lachen.</l>
        </sp>
        <pb n="96"/>
        <sp who="#elise">
          <speaker>Elise.</speaker>
          <l>Nicht lachen, fluchen würd' Er; denn, was Männern recht,</l>
          <l>Was <emph>sie</emph> entschuldigen, das ist bei Weibern schlecht.</l>
        </sp>
        <sp who="#baron">
          <speaker>Baron.</speaker>
          <l part="I">Nun nun –</l>
        </sp>
        <sp who="#julie">
          <speaker>Julie.</speaker>
          <l part="F">Weh einer Frau, die, mitten in den Flammen,</l>
          <l>Sich nur einmal versengt, man wird sie flugs verdammen.</l>
        </sp>
        <sp who="#baron">
          <speaker>Baron.</speaker>
          <l part="I">Ich –</l>
        </sp>
        <sp who="#elise">
          <speaker>Elise.</speaker>
          <l part="F">Aber wenn der Mann, geformt aus gröbern Thon,</l>
          <l>Ein Sklav der Sinne wird, so spricht kein Mensch davon.</l>
        </sp>
        <sp who="#baron">
          <speaker>Baron.</speaker>
          <l>Doch! ich bekenne ja, ich habe mich vergessen,</l>
          <l>Allein ich glaubte nur mit gleichem Maß zu messen,</l>
          <l>Denn eine Gattin, die in einen hohlen Baum</l>
          <l>Verstohlne Zettel wirft, mich dünkt, die hat wohl kaum</l>
          <l part="I">Ein Recht zu klagen –</l>
        </sp>
        <sp who="#julie">
          <speaker>Julie</speaker>
          <stage>(etwas verlegen).</stage>
          <l part="F">Doch wenn nur der reinste Zweck –</l>
        </sp>
        <pb n="97"/>
        <sp who="#baron">
          <speaker>Baron.</speaker>
          <l>Ein Wassertropfen wird nicht selten auch ein Fleck.</l>
          <l><emph>Mir</emph> hättest Du vertraun, <emph>mich</emph> unterrichten sollen.</l>
          <l>Du siehst, daß wenn wir streng Abrechnung halten wollen –</l>
        </sp>
        <sp who="#elise">
          <speaker>Elise.</speaker>
          <l>Laßts lieber bleiben. Wie? hebt miteinander auf.</l>
          <l>Ein ewger Friedensschluß – gebt Euch die Hände drauf.</l>
          <l><emph>Du</emph> zwar <emph>halb</emph> schuldig nur, und <emph>Sie</emph>, mein Herr,
              <emph>ganz</emph> schuldig;</l>
          <l>Doch das ist unser Loos, wir Frauen sind geduldig,</l>
          <l>Wir hoffen Besserung, zur Milde stets geneigt,</l>
          <l>Wenn nur der Reue Spur der arme Sünder zeigt.</l>
        </sp>
        <sp who="#baron">
          <speaker>Baron.</speaker>
          <l>Vergib mir, Julie, den kurzen Rausch der Sinne.</l>
        </sp>
        <sp who="#elise">
          <speaker>Elise.</speaker>
          <l>Ein schönes Kompliment, das <emph>ich</emph> dabey gewinne.</l>
        </sp>
        <sp who="#baron">
          <speaker>Baron.</speaker>
          <l part="I">Mein Herz blieb stets Dir treu.</l>
        </sp>
        <sp who="#julie">
          <speaker>Julie.</speaker>
          <l part="F">Ich glaube Dir so leicht,</l>
          <l>Weil einer Gattin Herz die Zweifel gern verscheucht.</l>
        </sp>
        <pb n="98"/>
        <sp who="#elise">
          <speaker>Elise.</speaker>
          <l>Wohlan! der Friede ist geschlossen und besiegelt.</l>
          <l>Heil Jedem, der sich still an dieser Scene spiegelt!</l>
          <l>Was <emph>vor</emph> der Ehe sich begeben, davon sey</l>
          <l>Kein Murmeln und kein Sticheln, keine Litanei;</l>
          <l>Der alten Liebschaft geh man klüglich aus dem Wege,</l>
          <l>und forsche nie, ob sich ein Fäserchen noch rege;</l>
          <l>Denn, gleich dem Moschus, der oft lang verschlossen liegt,</l>
          <l>Und doch nach Jahren noch im ganzen Hause riecht,</l>
          <l>Wenn man die Schachtel nur ein wenig wagt zu lüften,</l>
          <l>Kann alter Liebe Dunst der Ehe Glück vergiften.</l>
          <l>Drum ruhe was da ruht! Am leichtesten erstirbt</l>
          <l>Es ganz und gar, wenn nur der Mann sich Lieb' erwirbt.</l>
        </sp>
        <sp who="#baron">
          <speaker>Baron.</speaker>
          <l>Sehr wohl; dasselbe gilt vermuthlich von den Frauen? –</l>
          <l>Allein der hohle Baum – der wird doch umgehauen.</l>
        </sp>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
