<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="../css/tei.css"?>
<?xml-model href="https://dracor.org/schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ger000676" xml:lang="ger">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Das Köstlichste</title>
        <title type="sub">Schauspiel in Einem Akt</title>
        <author>
          <persName>
            <forename>August</forename>
            <nameLink>von</nameLink>
            <surname>Kotzebue</surname>
          </persName>
          <idno type="wikidata">Q57242</idno>
          <idno type="pnd">118565796</idno>
        </author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher xml:id="dracor">DraCor</publisher>
        <idno type="URL">https://dracor.org</idno>
        <availability>
          <licence target="https://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/">CC0 1.0</licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="digitalSource">
          <name>Google Books</name>
          <idno type="URL">https://books.google.com/books?id=KY5TAAAAcAAJ&amp;pg=PA97</idno>
          <availability status="free">
            <p>In the public domain.</p>
          </availability>
          <bibl type="originalSource">
            <author>August von Kotzebue</author>: <title level="a">Das Köstlichste. Schauspiel in
              Einem Akt</title>. In: <title level="s">Almanach Dramatischer Spiele zur geselligen
              Unterhaltung auf dem Lande</title>. <biblScope unit="volume">Vierter</biblScope>
            Jahrgang. <pubPlace>Berlin</pubPlace>: <publisher>La Garde</publisher>
            <date>1806</date>, S. <biblScope unit="page" from="97" to="130">97–130</biblScope>.
          </bibl>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person xml:id="aldor" sex="MALE">
            <persName>Aldor</persName>
          </person>
          <person xml:id="ellina" sex="FEMALE">
            <persName>Ellina</persName>
          </person>
          <person xml:id="der_gesandte" sex="MALE">
            <persName>Der Gesandte</persName>
          </person>
          <person xml:id="kosru" sex="MALE">
            <persName>Kosru</persName>
          </person>
          <person xml:id="babilo" sex="MALE">
            <persName>Babilo</persName>
          </person>
          <person xml:id="korasmin" sex="MALE">
            <persName>Korasmin</persName>
          </person>
          <person xml:id="der_priester" sex="MALE">
            <persName>Der Priester</persName>
          </person>
          <person xml:id="zambuc" sex="MALE">
            <persName>Zambuc</persName>
          </person>
          <person xml:id="der_genius" sex="MALE">
            <persName>Der Genius</persName>
          </person>
          <listRelation type="personal">
            <relation name="parent_of" active="#aldor" passive="#kosru #babilo #korasmin"/>
          </listRelation>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="genreTitle"/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <listChange>
        <change when="2024-02-07">(ff) convert from source</change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <standOff>
    <listEvent>
      <event type="print" when="1806">
        <desc/>
      </event>
    </listEvent>
    <listRelation>
      <relation name="wikidata" active="https://dracor.org/entity/ger000676" passive="http://www.wikidata.org/entity/Q124435188"/>
    </listRelation>
  </standOff>
  <text>
    <pb n="97"/>
    <front>
      <titlePage>
        <docTitle>
          <titlePart type="main">Das Köstlichste.</titlePart>
          <titlePart type="sub">Schauspiel in Einem Akt.</titlePart>
        </docTitle>
      </titlePage>
      <pb n="98"/>
      <castList>
        <head>Personen.</head>
        <castItem><role>Aldor,</role>
          <roleDesc>ein indischer Sultan.</roleDesc></castItem>
        <castGroup>
          <castItem><role>Kosru,</role></castItem>
          <castItem><role>Babilo,</role></castItem>
          <castItem><role>Korasmin.</role></castItem>
          <roleDesc>seine Söhne.</roleDesc>
        </castGroup>
        <castItem><role>Ellina.</role></castItem>
        <castItem><role>Zambuc.</role></castItem>
        <castItem><role>Ein Genius.</role></castItem>
        <castItem><role>Ein Priester.</role></castItem>
        <castItem><role>Ein Gesandter.</role></castItem>
      </castList>
      <set>
        <p>(Der Schauplatz ist ein Saal in Aldor's Pallast.)</p>
      </set>
    </front>
    <pb n="99"/>
    <body>
      <div type="scene">
        <head>Erste Scene.</head>
        <stage>Aldor allein.</stage>
        <sp who="#aldor">
          <l>Dir, Brama, Dank und Preis! der schöne Morgen tagt,</l>
          <l>An dem die Söhne mir die Heimkehr zugesagt.</l>
          <l>Ein Jahr, ein langes Jahr ist schleichend mir verflossen,</l>
          <l>Seit Götterspruch sie fern in fremdes Land gestoßen.</l>
          <l>O damals – herber Tag! – wähnt' ich in meinem Schmerz:</l>
          <l>Zum letztenmale drück' ich sie an's Vaterherz!</l>
          <l>Denn wer die Abschiedsstunde mit Geliebten feiert,</l>
          <l>Dem wird die bange Brust von Ahndungen umschleiert;</l>
          <l>Was Zufall fügen kann, das fernste Hinderniß,</l>
          <l>Die Angst erschafft es schnell – <emph>ihm</emph> scheint es nah – gewiß –</l>
          <l>Er sieht Gefahr und Noth um die Geliebten schweben,</l>
          <pb n="100"/>
          <l>Er zittert für die Unschuld, zittert für das Leben!</l>
          <l>Ihm dünkt sein eignes Ziel nicht fern – er seufzt und spricht:</l>
          <l>»Ein fröhlich Wiedersehn, ach! ich erleb' es nicht!« –</l>
          <l>So schmerzhaft täuscht und quält der Trennung frische Wunde.</l>
          <l>Doch sieh, dem Hoffenden verrinnet Stund um Stunde,</l>
          <l>Es reiht sich Tag an Tag, es wechselt still der Mond,</l>
          <l>Ein Jahr ist hin – Triumph! sein Hoffen wird belohnt –</l>
          <l>Sein Schmerz ein Traumgefühl – er eilet mit Entzücken,</l>
          <l>Die Wiederkehrenden an seine Brust zu drücken!</l>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>Zweite Scene.</head>
        <stage>Ellina. Aldor.</stage>
        <sp who="#ellina">
          <speaker>Ellina.</speaker>
          <l>Dem edlen Sultan bring' ich meinen Morgengruß.</l>
          <l>Gewähr' ihm dieser Tag der Freude Vollgenuß!</l>
        </sp>
        <sp who="#aldor">
          <speaker>Aldor.</speaker>
          <l>Es sprach Dein Herz den Wunsch, Du theilest mein Verlangen,</l>
          <pb n="101"/>
          <l>Ich sehe Dich geschmückt die Söhne zu empfangen.</l>
          <l>Doch nicht der Zofe Kunst, die, weiblich schlau, sich müht;</l>
          <l>Dich schmückt der Liebreiz mehr, der auf der Wange glüht,</l>
          <l>Die frohe Ungeduld les' ich in Deinem Blicke. –</l>
          <l>Oft hast Du mich befragt: <emph>warum</emph> ich dem Geschicke</l>
          <l>Der Söhne Heil vertraut? <emph>warum</emph> in fernes Land</l>
          <l>Ich plötzlich meines Alters Freud' und Trost gesandt?</l>
          <l>Ich schwieg, um Deine Ruh nicht vor der Zeit zu stören:</l>
          <l>Die Zeit ist da – ich will – ich <emph>muß</emph> Dich Wahrheit lehren.</l>
          <l>Zwei Jahre sind es nun, als Du, auf banger Flucht,</l>
          <l>An meinem Hofe Schutz und Sicherheit gesucht.</l>
          <l>Ich weiß nicht wer Du bist, ich will es auch nicht wissen,</l>
          <l>Genug, ich sah Dein Herz von tiefem Gram zerrissen.</l>
          <l>Das Meine that sich auf, Du nahtest kindlich mir,</l>
          <l>Und ein geheimes Streben zog mich sanft zu Dir.</l>
          <l>Ich fragte nicht, ich half. – Gerecht war mein Vertrauen,</l>
          <pb n="102"/>
          <l>Denn ich erkannt' in Dir die Edelste der Frauen.</l>
          <l>Wetteifernd mit den Söhnen, hast Du jederzeit</l>
          <l>Kindlicher Liebe Blumen sorgsam mir gestreut.</l>
        </sp>
        <sp who="#ellina">
          <speaker>Ellina.</speaker>
          <l>Dein hoher Edelmuth – O Brama! Herr der Welten!</l>
          <l>Warum bin ich zu schwach dem Greise zu vergelten!</l>
          <l>Er fragte nicht, er half. Geschützt, gepflegt, geliebt,</l>
          <l>Nie durch Erinnerung an mein Geschick betrübt,</l>
          <l>Ward ich mit zarter Schonung stets von ihm behandelt,</l>
          <l><emph>Er</emph> hat der Zukunft Nacht in Morgen mir verwandelt,</l>
          <l>Mehr als mein Leben dank' ich diesem edlen Mann!</l>
          <l>O Brama! <emph>nimm</emph> mein Leben, wenn's <emph>ihm</emph> nützen kann!</l>
        </sp>
        <sp who="#aldor">
          <speaker>Aldor.</speaker>
          <l>Schweig, Kind. Was bliebe mir, wenn streng wir rechnen wollten?</l>
          <l>Durch Liebe hast Du mir die Liebe reich vergolten.</l>
          <l>Leicht öffnen Herzen sich der <emph>Jugend</emph> Lieblichkeit,</l>
          <l>Doch selten nur ein Ohr, das sich dem Alter leiht!</l>
          <l><emph>Du</emph> hättest ohne mich den Retter wohl gefunden,</l>
          <l>Wo aber ohne Dich der Greis die schönen Stunden? –</l>
          <pb n="103"/>
          <l>Jetzt höre weiter. <emph>Dir</emph> – mit Seelenreiz geschmückt,</l>
          <l>Mit Schönheit hoch begabt, die jedes Aug' entzückt –</l>
          <l><emph>Dir</emph> konnten ungestraft die Jünglinge nicht nahen,</l>
          <l>Die, brüderlich vertraut, Dich täglich hörten, sahen;</l>
          <l>Dich lieben <emph>mußten</emph> sie, die Flamme brach zugleich</l>
          <l>In dreien Herzen aus – die Wangen wurden bleich;</l>
          <l>In fast erloschnen Augen flehte das Verlangen –</l>
          <l>Doch was erzähl' ich viel? Dir ist es nicht entgangen,</l>
          <l>Wie Jeder seufzend stumm an Deiner Seite saß,</l>
          <l>Den Bruder neben sich mit scheuen Blicken maß;</l>
          <l>Wie jugendlicher Frohsinn schwand, das Auge klagte.</l>
          <l>Und doch die Zunge nicht es auszusprechen wagte;</l>
          <l>Wie plötzlich jede Freud' aus meinem Hause wich,</l>
          <l>Und ein verhaltner Groll in Bruderherzen schlich.</l>
          <l>Du sahest leidend, was den frohen Kreis verstimmte,</l>
          <l>Ich sah erschrocken, was in ihren Herzen glimmte.</l>
          <l>Auch <emph>Deinem</emph> Herzen hab' ich sorgsam nachgespürt,</l>
          <l>Und – sah ich recht – so war's von Korasmin gerührt.</l>
          <l>Gern wollt' ich einen Sohn durch Deine Hand beglücken,</l>
          <l>Allein zu Boden nicht zwei andre Söhne drücken,</l>
          <l>Den Bruderhaß entzünden, der, <emph>so</emph> angefacht,</l>
          <pb n="104"/>
          <l>In manchen Königsstamm Verderben schon gebracht. –</l>
          <l>Was mich so ängstete, wem sollt' ich offenbaren? –</l>
          <l>Dem Schutzgeist nur allein, der schon seit grauen Jahren</l>
          <l>Mein königlich Geschlecht mit treuer Obhut schirmt,</l>
          <l>Nie ferne bleibt, wenn Zweifel mir die Brust bestürmt.</l>
          <l>Einsam, um Mitternacht, ging ich im Palmenhaine,</l>
          <l>Und flehte heiß zu ihm, daß er mit Rath erscheine!</l>
          <l>Der Genius erschien, erneuerte den Bund,</l>
          <l>Und freundlich tröstend sprach zu mir sein holder Mund:</l>
          <l><emph>Ein Mittel nur heilt Liebe, geh' es zu versuchen,</emph></l>
          <l><emph>In ferne Länder sende flugs die Söhne fort,</emph></l>
          <l><emph>Gebiete Jedem streng das Köstlichste zu suchen;</emph></l>
          <l><emph>Entfernung, Sorge, Fleiß, verhüten Brudermord.</emph></l>
          <l>Er lächelte, verschwand – ich eilte zu gehorchen.</l>
          <l>Auf Reisen fand die Söhne schon der nächste Morgen,</l>
          <pb n="105"/>
          <l>Und grübelnd wiederholte Jeder mein Geheiß:</l>
          <l>Zu forschen nach dem <emph>Köstlichsten</emph> mit Sorg' und Fleiß.</l>
          <l>Was aber <emph>sei</emph> das Köstlichste auf dieser Erde:</l>
          <l>Ob Einer meiner Söhn' es wirklich finden <emph>werde</emph>?</l>
          <l>Ob er's gefunden hab'? ob er es bringen mag?</l>
          <l>Das Alles, Ellina, entscheidet dieser Tag.</l>
          <l>Es nahn die Jünglinge bereits mit hast'gen Schritten.</l>
        </sp>
        <sp who="#ellina">
          <speaker>Ellina.</speaker>
          <l>Gewiß erhörte Brama frommer Liebe Bitten!</l>
        </sp>
        <sp who="#aldor">
          <speaker>Aldor.</speaker>
          <l>Das Köstlichste für <emph>mich</emph> ist ihre Eintracht nur!</l>
          <l>Drum forsch' ich alsobald, ob noch der Liebe Spur</l>
          <l>Im scheuen Blick sich zeigt? ob jener Groll verschwunden?</l>
          <l>Ob endlich das Vertraun sich wieder eingefunden,</l>
          <l>Das herzliche Vertraun, das gute Brüder schmückt?</l>
          <l>Gewahr' ich <emph>das</emph>, o dann – dann bin ich hoch beglückt!</l>
        </sp>
        <sp who="#ellina">
          <speaker>Ellina.</speaker>
          <l>Und wär' es nicht – o Greis, den ich darf Vater nennen,</l>
          <l>Dann heischet Dankbarkeit, mich schnell von Dir zu trennen.</l>
          <pb n="106"/>
          <l>Dann laß mich fliehen – fliehn, wohin mein Schicksal ruft,</l>
          <l>Wär's auch in eine Wüste, wär's in meine Gruft!</l>
          <l>Denn ich ertrag' es nicht – (wie dürft' ich selbst mich schonen?)</l>
          <l>Dir Wohlthat, Liebe, Schutz, mit Undank nur zu lohnen!</l>
        </sp>
        <sp who="#aldor">
          <speaker>Aldor.</speaker>
          <l>O schweig! noch kümmr' uns nicht, was künftig unser harrt.</l>
          <l>Genug der trüben Stunden hat die Gegenwart,</l>
          <l>Warum durch Ahndungen der Zukunft sie vermehren?</l>
        </sp>
        <sp who="#ellina">
          <speaker>Ellina.</speaker>
          <l>Doch auch das eitle Herz durch Hoffen nicht bethören!</l>
        </sp>
        <sp who="#aldor">
          <speaker>Aldor.</speaker>
          <l>Es dünkt mich fast, die Sonne stehe heute still.</l>
          <l>Wie doch der Sehnsucht nie die Zeit gehorchen will!</l>
          <l>Voraus eilt sehnende Liebe nach fernen Freuden jagend,</l>
          <l>Schwer folgt die ernste Zeit, den schweren Fittig schlagend. –</l>
          <l>Wie füllet Ungeduld die lästigen Stunden aus,</l>
          <l>Bis sich die Söhne nahn dem jubelnden Vaterhaus? –</l>
          <pb n="107"/>
          <l>Doch zu Geschäften steht mir ja die Zuflucht offen,</l>
          <l>Ein Abgesandter ist am Abend eingetroffen.</l>
          <l>Von Coromandels Küste ward er hergesandt.</l>
        </sp>
        <sp who="#ellina">
          <speaker>Ellina</speaker>
          <stage>(bei Seite.)</stage>
          <l part="I">Von Coromandel? Gott!</l>
        </sp>
        <sp who="#aldor">
          <speaker>Aldor.</speaker>
          <l part="F">Sein Herr, Bukdur genannt,</l>
          <l>Ein mächt'ger Sultan, der, in Übermuth verstricket,</l>
          <l>Auf mancher Völker Nacken schweren Scepter drücket.</l>
          <l>Von meinen Grenzen steht sein furchtbar Heer nicht fern.</l>
          <l>Drum nachbarlichen Zwist vermeid' ich sorgsam gern,</l>
          <l>Und, nicht von Unruh frei, erwart' ich sein Begehren.</l>
          <stage>(Er ruft hinaus.)</stage>
          <l>Der Fremdling trete ein, ich will sogleich ihn hören.</l>
        </sp>
        <sp who="#ellina">
          <speaker>Ellina.</speaker>
          <l>Erlaube mir indeß in mein Gemach zu gehn.</l>
        </sp>
        <sp who="#aldor">
          <speaker>Aldor.</speaker>
          <l>Bleib Ellina, Du sollst mir immer nahe stehn.</l>
        </sp>
        <sp who="#ellina">
          <speaker>Ellina</speaker>
          <stage>(bei Seite.)</stage>
          <l part="I">O Brama! schütze mich!</l>
          <stage>(Sie wirft den Schleier über.)</stage>
        </sp>
      </div>
      <pb n="108"/>
      <div type="scene">
        <head>Dritte Scene.</head>
        <stage>Der Gesandte. Die Vorigen.</stage>
        <sp who="#der_gesandte">
          <speaker>Der Gesandte.</speaker>
          <l part="F">In Freundschaft und in Frieden</l>
          <l>Läßt Dir der mächt'ge Bukdur seinen Gruß entbieten.</l>
        </sp>
        <sp who="#aldor">
          <speaker>Aldor.</speaker>
          <l part="I">Sag' an des Sultans Wort.</l>
        </sp>
        <sp who="#der_gesandte">
          <speaker>Der Gesandte.</speaker>
          <l part="F">Zwei Jahre sind es schon,</l>
          <l>Seit eine junge Fürstin heimlich ihm entflohn.</l>
          <l>Er reicht' ihr seine Hand, weil es die Götter wollten,</l>
          <l>Doch hat die Liebe sie mit Undank ihm vergolten.</l>
          <l>Schon rief der Priester laut zum feierlichen Mahl,</l>
          <l>Als sie verkleidet sich aus dem Pallaste stahl.</l>
          <l>Dem königlichen Herzen schlug sie tiefe Wunden;</l>
          <l>Es tobt' des Sultans Zorn, umsonst, sie war verschwunden.</l>
          <l>Vergebens forschte man nach ihr, die Pflicht verletzt,</l>
          <l>Vergebens ward ein Preis, ein hoher Preis gesetzt.</l>
          <l>Doch Bukdur – welchen Trost auch Zeit ihm zugemessen –</l>
          <l>Nie fand er Ruhe mehr, nie konnt' er sie vergessen.</l>
          <l>Ein unbefriedigt Lechzen quält die stolze Brust,</l>
          <pb n="109"/>
          <l>Der Purpur drückt ihn schwer, ihm eckelt jede Lust.</l>
          <l>Erwacht ist die Begier, noch heißer als vor Jahren,</l>
          <l>Seit er den Zufluchtsort der Treulosen erfahren.</l>
          <l>Sie ist an <emph>Deinem</emph> Hof, <emph>Du</emph> hast ihr Schutz gewährt –</l>
          <l>Unwissend, hofft mein Herr, der gern zum Besten kehrt.</l>
          <l>Doch jetzt, o Sultan, bist Du gnügend unterrichtet,</l>
          <l>Und Ellina mir auszuliefern streng verpflichtet.</l>
        </sp>
        <sp who="#aldor">
          <speaker>Aldor.</speaker>
          <l part="I">Wie! Ellina!</l>
        </sp>
        <sp who="#ellina">
          <speaker>Ellina</speaker>
          <stage>(den Schleier zurückschlagend.)</stage>
          <l part="M">Ich bin's.</l>
        </sp>
        <sp who="#der_gesandte">
          <speaker>Der Gesandte.</speaker>
          <l part="F">Heil mir! es ist erreicht,</l>
          <l part="I">Der Sendung fernes Ziel.</l>
        </sp>
        <sp who="#aldor">
          <speaker>Aldor.</speaker>
          <l part="F">Halt Fremdling! nicht so leicht</l>
          <l>Darf solch Begehren hier die Gastfreundschaft beleid'gen.</l>
          <l>Ich habe <emph>Dich</emph> gehört, auch <emph>Sie</emph> darf sich vertheid'gen.</l>
          <l>Sprich, Ellina, ist's wahr, was er geklagt? sprich frei.</l>
          <l>Nicht Drohung schrecke Unschuld. Rede ohne Scheu.</l>
        </sp>
        <pb n="110"/>
        <sp who="#ellina">
          <speaker>Ellina.</speaker>
          <l>Das will ich. Möge mich des Vaters Geist umschweben!</l>
          <l>Er war ein tapfrer Fürst, dem Sultan treu ergeben,</l>
          <l>Der Feinde Schrecken stets, daheim ein Biedermann –</l>
          <l>Ihn mordete aus Neid, der neidische Tyrann!</l>
          <l>Er haßt den fremden Ruhm, er haßt den Edlen – Guten –</l>
          <l>Läßt unterm Henkerbeil die, so er fürchtet, bluten.</l>
          <l>So fiel mein armer Vater, und mit blut'ger Hand</l>
          <l>Reicht Bukdur seiner Tochter frech das Brautgewand.</l>
          <l>Wohl mir, daß meine Flucht den Vater konnte rächen! –</l>
          <l>Jetzt, Sultan, wollest Du der Tochter Urtheil sprechen.</l>
        </sp>
        <sp who="#der_gesandte">
          <speaker>Der Gesandte.</speaker>
          <l>Verdient war das Geschick, das Deinen Vater traf.</l>
          <l part="I">Ein Staatsverräther –</l>
        </sp>
        <sp who="#ellina">
          <speaker>Ellina.</speaker>
          <l part="F">Ha! so spricht nur Bukdur's Sklav</l>
        </sp>
        <sp who="#aldor">
          <speaker>Aldor.</speaker>
          <l>Mir ziemt es nicht, was dort geschehn, hier zu entscheiden.</l>
          <l>Doch schuldlos oder schuldig, mit gerechten Leiden</l>
          <l>Erfüllt des Vaters Tod der frommen Tochter Herz,</l>
          <pb n="111"/>
          <l>Und seines Mörders Lieb' ist Hohn für ihren Schmerz.</l>
          <l>Nur <emph>so</emph> viel seh' ich hell, drum kann ich Dein Begehren,</l>
          <l>Den Schutz ihr zu entziehn, dem Sultan nicht gewähren.</l>
        </sp>
        <sp who="#der_gesandte">
          <speaker>Der Gesandte.</speaker>
          <l>Wie, Aldor? hör' ich recht! Du wolltest blut'gen Zwist</l>
          <l part="I">Um eine Dirn' erheben –</l>
        </sp>
        <sp who="#aldor">
          <speaker>Aldor.</speaker>
          <l part="F">Die mir Tochter ist.</l>
        </sp>
        <sp who="#der_gesandte">
          <speaker>Der Gesandte.</speaker>
          <l>Gedenke Deines Volks! ein Krieg wird sich entzünden –</l>
        </sp>
        <sp who="#aldor">
          <speaker>Aldor.</speaker>
          <l>Geschieht's, so werd' ich Muth in meinem Rechte finden.</l>
        </sp>
        <sp who="#der_gesandte">
          <speaker>Der Gesandte.</speaker>
          <l>Ungleiche Kraft hast Du gewogen und bedacht?</l>
        </sp>
        <sp who="#aldor">
          <speaker>Aldor.</speaker>
          <l>Wo mir die Pflicht gebeut, da wieg' ich nicht die Macht.</l>
        </sp>
        <sp who="#der_gesandte">
          <speaker>Der Gesandte.</speaker>
          <l>Viel wagst Du! Deinen Thron kann dieser Krieg erschüttern.</l>
        </sp>
        <pb n="112"/>
        <sp who="#aldor">
          <speaker>Aldor.</speaker>
          <l>Wer Recht thut, müsse nie vor Rechtes Folgen zittern.</l>
        </sp>
        <sp who="#ellina">
          <speaker>Ellina.</speaker>
          <l>Halt! es gescheh' was Brama über mich verhängt.</l>
          <l>Verzweifeln müßt' ich Ärmste, säh' ich <emph>Dich</emph> bedrängt.</l>
          <l>Den Trost, Dir zu vergelten, kann ich nicht erwerben,</l>
          <l>Doch Deine Ruhe stören – lieber will ich sterben!</l>
          <l>Ich folge, zürnender Gott! wohin Du mich auch treibst.</l>
        </sp>
        <sp who="#aldor">
          <speaker>Aldor.</speaker>
          <l>Du hast auf mich vertraut – ich schütze Dich – Du bleibst.</l>
        </sp>
        <sp who="#der_gesandte">
          <speaker>Der Gesandte.</speaker>
          <l>So magst Du alsobald das Schlachtschwert ziehn und wetzen.</l>
        </sp>
        <sp who="#aldor">
          <speaker>Aldor.</speaker>
          <l>Es sei! doch nimmer werd' ich Gastfreundschaft verletzen.</l>
          <l>Wo die verfolgte Unschuld bebend Hülfe heischt,</l>
          <l>Da treffe Fluch den Mann, der ihr Vertrauen täuscht.</l>
          <l>Und nun genug davon! kein Wort mehr will ich hören!</l>
          <l>Die Freude dieses Tags soll keine Drohung stören.</l>
        </sp>
        <pb n="113"/>
        <sp who="#der_gesandte">
          <speaker>Der Gesandte.</speaker>
          <l>Wohlan, ich geh'. Du magst Dich ungestört erfreu'n,</l>
          <l>Doch denke meines Worts: zu spät wirst Du bereu'n!</l>
          <stage>(geht ab.)</stage>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>Vierte Scene.</head>
        <stage>Ellina. Aldor.</stage>
        <sp who="#ellina">
          <speaker>Ellina.</speaker>
          <l part="I">O Vater! – ja Du bist's! – Doch Deine Großmuth –</l>
        </sp>
        <sp who="#aldor">
          <speaker>Aldor.</speaker>
          <l part="F">Schweig!</l>
          <l>Dich überliefern? ha! das wäre mehr als feig.</l>
          <l>Wenn selbst mir minder nah Dein Glück am Herzen läge,</l>
          <l>Abtrotzen läßt sich Aldor nichts auf solchem Wege.</l>
        </sp>
        <sp who="#ellina">
          <speaker>Ellina.</speaker>
          <l>Jetzt weißt Du wer ich bin, Du kennst mein ganz Geschick.</l>
        </sp>
        <sp who="#aldor">
          <speaker>Aldor.</speaker>
          <l>Und theurer machte Dich mir dieser Augenblick.</l>
          <l>Dein Vater will ich seyn – doch horch! welch' ein Getümmel!</l>
          <pb n="114"/>
          <l>Die Söhne sind es – ja – sie sind es! – güt'ger Himmel!</l>
          <l>Du hast erhört des Greises unablässig Flehn!</l>
          <l>Tragt mich ihr Füße! Fort! ich soll sie wiedersehn!</l>
          <stage>(ab.)</stage>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>Fünfte Scene.</head>
        <stage>Ellina allein.</stage>
        <sp who="#ellina">
          <l>O warum darf auch <emph>ich</emph> Dir nicht entgegen fliegen,</l>
          <l>Mein Korasmin! warum in Deinem Arm nicht liegen!</l>
          <l>Verhaßter Zwang! Es strebt das Herz – doch ihm verbeut,</l>
          <l>Sich fröhlich aufzuthun, die strenge Sittsamkeit.</l>
          <l>Der Mann darf jubelnd laut das Glück der Liebe feiern,</l>
          <l>Doch zehnfach muß das Weib Brust, Auge, Herz verschleiern.</l>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>Sechste Scene.</head>
        <stage>Aldor. Kosru. Babilo. Korasmin. Zambuc. Ellina.</stage>
        <sp who="#aldor">
          <speaker>Aldor.</speaker>
          <l>Herein! ihr heiß Ersehnten! Tochter! sie sind da!</l>
          <pb n="115"/>
          <l>Empfange Deine Brüder, gute Ellina.</l>
        </sp>
        <sp who="#kosru">
          <speaker>Kosru</speaker>
          <stage>(naht sich ihr.)</stage>
          <l>Dein <emph>Bruder</emph>, ja. Was thörigt einst mein Herz beschlichen,</l>
          <l>Ist vor der <emph>Künste</emph> Reiz im fernen Land gewichen.</l>
        </sp>
        <sp who="#babilo">
          <speaker>Babilo</speaker>
          <stage>(eben so.)</stage>
          <l>Dein <emph>Bruder</emph>, ja. Was <emph>mehr</emph> sich einst dem beigemischt,</l>
          <l>Das hat durch ihre Wunder die <emph>Natur</emph> verwischt.</l>
        </sp>
        <sp who="#korasmin">
          <speaker>Korasmin</speaker>
          <stage>(zärtlicher.)</stage>
          <l>Dein <emph>Bruder</emph>, ja. Doch was ich einst für Dich empfunden,</l>
          <l>Ist vor der <emph>Freundschaft</emph> Zauber darum nicht verschwunden.</l>
        </sp>
        <sp who="#ellina">
          <speaker>Ellina.</speaker>
          <l>Ist mein Entzücken stumm, o Brüder! so verzeiht!</l>
          <l>Nur mäßig ist <emph>die</emph> Freude der man Worte leiht.</l>
        </sp>
        <sp who="#aldor">
          <speaker>Aldor.</speaker>
          <l>Heil mir und Euch! Ihr kehrt zurück als liebende Brüder,</l>
          <l>Mit unbefangnem Blick seht Ihr die Schwester wieder.</l>
          <l>Nur <emph>Einer</emph> noch, der, frei von Brudergroll, sie liebt –</l>
          <l>Heil mir! daß keine Sorge diese Stunde trübt.</l>
          <pb n="116"/>
          <l>Doch ernst und wichtig sind die ersten Augenblicke.</l>
          <l>Gebt Rechenschaft; gehorchtet treu Ihr dem Geschicke?</l>
          <l>Das <emph>Köstlichste</emph> zu suchen sandt' ich Euch hinaus;</l>
          <l>Bringt Ihr das <emph>Köstlichste</emph> zurück in's Vaterhaus?</l>
        </sp>
        <sp who="#kosru #babilo #korasmin">
          <speaker>Die drei Brüder.</speaker>
          <l part="I">Wir bringen's.</l>
        </sp>
        <sp who="#aldor">
          <speaker>Aldor.</speaker>
          <l part="F">Halt! Ihr wißt, daß schon seit grauen Zeiten</l>
          <l>Sich über unsern Stamm des Schutzgeistes Flügel breiten;</l>
          <l><emph>Er</emph> war es, der, als Liebe blut'gen Zwist gedroht,</l>
          <l>Der Herzen kundig, Flucht in fernes Land gebot:</l>
          <l>Das <emph>Köstlichste</emph> zu suchen zogt Ihr in die Ferne;</l>
          <l>Doch nur <emph>der</emph> Genius, der über Eure Sterne</l>
          <l>Mit treuer Obhut wacht, nur er allein vermag,</l>
          <l>Zu offenbaren, ob's in Eurem Wege lag?</l>
          <l>Ob Ihr das Wort gelöst? ob Ihr das Ziel errungen?</l>
          <l>Ob auch das Köstlichste zu <emph>finden</emph> Euch gelungen?</l>
          <l>Geschah es wirklich – dann – so hat er mir gelobt –</l>
          <l>Erscheint er selbst, die Wahrheit wird durch <emph>ihn</emph> erprobt.</l>
          <l>Drum, <emph>Kosru</emph>, sprich zuerst, daß ich Dein Herz erkenne;</l>
          <pb n="117"/>
          <l>Was dünkt Dich werth, daß man das <emph>Köstlichste</emph> es nenne?</l>
        </sp>
        <sp who="#kosru">
          <speaker>Kosru.</speaker>
          <l>Die <emph>Kunst</emph>, die göttliche! nur sie, nur sie allein</l>
          <l>Vermag des Menschen Geist zu bilden, zu erfreun!</l>
          <l>Sie träufelt Lethe's Trank in jede Leidenschaale,</l>
          <l>Sie hebt den Menschen hoch hinauf zum Ideale!</l>
          <l>Sie trägt das Himmlische in ihrem keuschen Schooß,</l>
          <l>Sie reißt den Sterblichen von dem Gemeinen los;</l>
          <l>Nur wer von ihr die Weih' empfing, betritt den Tempel;</l>
          <l>Die Gottheit ist ihr Maaß, Vollendung ist ihr Stempel! –</l>
          <l>Gesammelt hab' ich rastlos, was in Griechenland</l>
          <l>Hervorging aus der Künstler sichern Meisterhand;</l>
          <l>In Marmor, Elfenbein, und köstlich übergüldet,</l>
          <l>Was <emph>Phidias</emph> geformt, <emph>Praxiteles</emph> gebildet,</l>
          <l>Was ein <emph>Apelles</emph> schuf, vom Geist der Kunst bestrahlt,</l>
          <l>Was <emph>Zeuxis</emph> Pinsel für die Ewigkeit gemahlt.</l>
          <l>Mit diesem Allen werd' ich Deinen Pallast schmücken;</l>
          <l>Es ist das <emph>Köstlichste</emph>! – Dein Alter wird's erquicken.</l>
        </sp>
        <pb n="118"/>
        <sp who="#aldor">
          <speaker>Aldor.</speaker>
          <l>Wohl groß und herrlich, wenn sich Kunst entschleiert zeigt,</l>
          <l>Doch nicht das <emph>Köstlichste</emph>; denn sieh, der Schutzgeist schweigt.</l>
          <l>Drum sei's an Dir, mein Babilo, Dich zu erklären;</l>
          <l>Was ist das Köstlichste, das Götter uns gewähren?</l>
        </sp>
        <sp who="#babilo">
          <speaker>Babilo.</speaker>
          <l><emph>Natur!</emph> Natur allein! <emph>Der</emph> Mensch, dem es gelingt,</l>
          <l>Das er mit Forschungsgeist in ihre Tiefen dringt;</l>
          <l>Der ihre Wunder kennt, die ewigen Gesetze,</l>
          <l>Vor dem sie aufthut ihre ungemeßnen Schätze,</l>
          <l>Den Schleier lüftet, und des großen Schauspiels werth</l>
          <l>Ihn achtet, daß er schau', wie sie erschafft – zerstört –</l>
          <l>Wie einfach, mannichfach, sich Kräfte mischen, trennen,</l>
          <l>Tod leben zeugt – ha! der ist hochbeglückt zu nennen! –</l>
          <l>Drum, Vater, hab' ich emsig ihr Gebiet durchstreift,</l>
          <l>Und, was sie Seltnes schuf, zum Schatze mir gehäuft,</l>
          <pb n="119"/>
          <l>Vom köstlichen Metall, das in der Erde Schooße</l>
          <l>Nur ein Jahrtausend reift, bis zu dem kleinsten Moose,</l>
          <l>Das, Wäldern gleich gestaltet, graue Steine deckt;</l>
          <l>Vom Würmchen, das ein Strahl zum kurzen Leben weckt,</l>
          <l>Bis zu dem Riesenthier, der prächtigen Giraffe! –</l>
          <l>Hier eine Schlange, furchtbar durch die klappernde Waffe,</l>
          <l>Dort, scheinbar wehrlos, Fisch, der Kraft im Innern trägt,</l>
          <l>Die den Berührenden blitzgleich zu Boden schlägt;</l>
          <l>Hier Kräuter, edle Frucht, würzreiche heilende Rinden,</l>
          <l>Dort Stein, geschleudert aus der Berge Feuerschlünden!</l>
          <l>Dies Alles, Vater, und noch mehr, unendlich mehr,</l>
          <l>Gesammelt mühsam, führt' ich mühsam bis hieher.</l>
          <l>Beim Anblick dieses Schatzes wirst Du gern bekennen,</l>
          <l>Es sei auf dieser Welt das <emph>Köstlichste</emph> zu nennen.</l>
        </sp>
        <sp who="#aldor">
          <speaker>Aldor.</speaker>
          <l>Groß, schön ist's, wenn Natur sich ohne Hülle zeigt,</l>
          <l>Doch nicht das <emph>Köstlichste</emph>; denn sieh, der Schutzgeist schweigt.</l>
          <pb n="120"/>
          <l>Drum, <emph>Korasmin</emph>, jetzt rede, welch' ein Stern <emph>Dir</emph> winkte?</l>
          <l>Was <emph>Dir</emph> das Köstlichste auf weiter Erde dünkte?</l>
        </sp>
        <sp who="#korasmin">
          <speaker>Korasmin.</speaker>
          <l>Die <emph>Freundschaft</emph>! Fest geknüpft hab' ich ein schönes Band,</l>
          <l>Froh wandl' ich auch auf Dornen an des Freundes Hand.</l>
          <stage>(auf Zambuc deutend.)</stage>
          <l>Hier steht er, der dem Jüngling Schwachheit mild verziehen,</l>
          <l>Der in Gefahr die Brust zum Schilde mir geliehen.</l>
          <l>Der, fern von Schmeichelei, mir Wahrheit stets entdeckt,</l>
          <l>Der jeder Tugend Keim in mir gepflegt, geweckt;</l>
          <l>Der, wenn die Leidenschaft im Unerfahrnen stürmte,</l>
          <l>Der Unschuld zarte Blüte sanft und weise schirmte;</l>
          <l>Dem für des Freundes Wohl ein Opfer nie zu groß,</l>
          <l>Der für die Ewigkeit den Bund der Treue schloß.</l>
          <l>Ha! Freundschaft! Himmlische! die aus Millionen Wesen</l>
          <l>Für ew'gen Bund zwei gleich Gestimmte sich erlesen,</l>
          <l>Die ihrer Gaben Fülle weder zählt noch mißt,</l>
          <l>Was ist das <emph>Köstlichste</emph>? wenn Du – wenn Du's nicht bist?</l>
        </sp>
        <pb n="121"/>
        <sp who="#aldor">
          <speaker>Aldor.</speaker>
          <l>Wohl schön ist's, wenn, für heitre, wie für trübe Stunden,</l>
          <l>Der Jünglinge verwandte Seelen sich gefunden;</l>
          <l>Doch Freundschaft ist drum nicht der <emph>köstlichste</emph> Genuß,</l>
          <l>Denn ach! noch immer schweigt der holde Genius!</l>
          <l>Du, meines Stammes Freund! wenn <emph>Alle</emph> sich geirret,</l>
          <l>So löse Du das Räthsel, das uns hier verwirret.</l>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>Siebente Scene.</head>
        <stage>Ein Priester. Die Vorigen.</stage>
        <sp who="#der_priester">
          <speaker>Der Priester</speaker>
          <stage>(einen Pfeil tragend.)</stage>
          <l>Sultan! mit schwerer Klag' auf Tod und Leben, hat</l>
          <l part="I">Man mich zu Dir gesandt.</l>
        </sp>
        <sp who="#aldor">
          <speaker>Aldor.</speaker>
          <l part="F">Sprich, welche Frevelthat,</l>
          <l>Ehrwürd'ger Priester, trug sich zu in meinem Reiche?</l>
          <l>Was störte Eure Ruh'? die heiligen Gebräuche?</l>
        </sp>
        <sp who="#der_priester">
          <speaker>Der Priester.</speaker>
          <l>Bei Brama's altem Tempel, den der Wald verbirgt,</l>
          <l>Ward ein geheiligt Reh durch Mörderfaust gewürgt.</l>
          <pb n="122"/>
          <l>Durch diesen Pfeil, von kühner Frevlerhand geschossen,</l>
          <l>Ist auf geweihten Boden schuldlos Blut geflossen.</l>
          <l>Die Gottheit zürnt, es blitzt, des Tempels Säulen beben,</l>
          <l>Zur Sühne fordert Brama stracks des Mörders Leben.</l>
        </sp>
        <sp who="#aldor">
          <speaker>Aldor.</speaker>
          <l>Auf! nenn' ihn mir. Die Rache folge schnell dem Greu'l,</l>
          <l>Und das verfluchte Haupt fall' unter Henkers Beil.</l>
        </sp>
        <sp who="#der_priester">
          <speaker>Der Priester.</speaker>
          <l>Lies selbst auf dem Geschoß den Namen eingeschnitten.</l>
          <stage>(überreicht den Pfeil.)</stage>
        </sp>
        <sp who="#aldor">
          <speaker>Aldor</speaker>
          <stage>(liest.)</stage>
          <l part="I">Ha! Korasmin! mein Sohn!</l>
        </sp>
        <sp who="#der_priester">
          <speaker>Der Priester.</speaker>
          <l part="M">Er ist's.</l>
        </sp>
        <sp who="#korasmin">
          <speaker>Korasmin.</speaker>
          <l part="F">Ich bin es. – Mitten</l>
          <l>In jenem dunkeln Walde, stieß im vollen Lauf,</l>
          <l>Das Gras berührend kaum, ein flücht'ges Reh mir auf,</l>
          <l>Und, jüngst noch in der Fremde dem Gesetz entzogen,</l>
          <l>Legt' ich, fast unbewußt, den Pfeil auf meinen Bogen,</l>
          <pb n="123"/>
          <l>Von Jagdlust überwältigt, von Begier umgarnt,</l>
          <l>Drück' ich ihn los, zu spät durch Freundes Ruf gewarnt.</l>
          <l>Wenn ernste Reue gleich mir schwer die Brust beengt,</l>
          <l>Doch leid' ich ohne Murren, was das Gesetz verhängt.</l>
        </sp>
        <sp who="#der_priester">
          <speaker>Der Priester.</speaker>
          <l part="I">Den Tod!</l>
        </sp>
        <sp who="#aldor">
          <speaker>Aldor.</speaker>
          <l part="F">Halt Priester! sprich das Schreckenswort nicht aus!</l>
          <l>Erfülle nicht mit Jammer dieses Freudenhaus!</l>
        </sp>
        <sp who="#der_priester">
          <speaker>Der Priester.</speaker>
          <l part="I">Ich thue meine Pflicht.</l>
        </sp>
        <sp who="#aldor">
          <speaker>Aldor.</speaker>
          <l part="F">Erbarmen! o Erbarmen!</l>
          <l>Reiß nicht den liebsten Sohn aus eines Greises Armen!</l>
          <l>Es war nicht böser Will', es war ja Frevel nicht,</l>
          <l>Ein fröhlicher Muthwill nur, der aus dem Knaben bricht.</l>
          <l>Er leidet – schweigt – doch ich – ich darf Verzeihung heischen!</l>
          <l>Soll <emph>ich</emph> der Henker seyn? mein eignes Kind zerfleischen?</l>
          <l>Kamst Du, gesandt von Brama, <emph>das</emph> zu fordern her,</l>
          <pb n="124"/>
          <l>So bin ich zehnfach härter ja bestraft, als <emph>er</emph>,</l>
          <l>Den heil'ge Bande der Natur mit mir verketten!</l>
        </sp>
        <sp who="#der_priester">
          <speaker>Der Priester.</speaker>
          <l>Wohlan! <emph>ein</emph> Mittel noch kann ihn vom Tode retten.</l>
        </sp>
        <sp who="#aldor">
          <speaker>Aldor.</speaker>
          <l part="I">Nenn' es geschwind!</l>
        </sp>
        <sp who="#ellina">
          <speaker>Ellina.</speaker>
          <l part="M">Nenn' es!</l>
        </sp>
        <sp who="#der_priester">
          <speaker>Der Priester.</speaker>
          <l part="F">Wenn Ihr den Edlen wißt,</l>
          <l>Der ihm das <emph>Köstlichste</emph> zu opfern willig ist,</l>
          <l part="I">So sei die Schuld verziehn.</l>
        </sp>
        <sp who="#aldor">
          <speaker>Aldor.</speaker>
          <l part="F">Gern! gern! Doch wie erkennt</l>
          <l>Der blinde Sterbliche, was Brama also nennt?</l>
        </sp>
        <sp who="#der_priester">
          <speaker>Der Priester.</speaker>
          <l>Wird des Orakels Spruch erfüllet, so erscheint</l>
          <l>Der holde Genius, des Fürstenstammes Freund.</l>
        </sp>
        <sp who="#kosru">
          <speaker>Kosru.</speaker>
          <l>Wohlan! was mir die <emph>Kunst</emph>, die himmlische, gegeben,</l>
          <l>Es sei geopfert willig für des Bruders Leben.</l>
          <stage>(Pause.)</stage>
        </sp>
        <pb n="125"/>
        <sp who="#der_priester">
          <speaker>Der Priester.</speaker>
          <l part="I">Die Gottheit schweigt.</l>
        </sp>
        <sp who="#babilo">
          <speaker>Babilo.</speaker>
          <l part="F">Mein Glück, die Schätze der <emph>Natur</emph>,</l>
          <l>Ich opfre sie, erhalt' ich mir den Bruder nur.</l>
          <stage>(Pause.)</stage>
        </sp>
        <sp who="#der_priester">
          <speaker>Der Priester.</speaker>
          <l>Wohl löblich ist der Eifer, den Ihr Brüder zeigt,</l>
          <l>Allein die Gottheit fodert mehr, und Brama schweigt.</l>
        </sp>
        <sp who="#aldor">
          <speaker>Aldor.</speaker>
          <l>Schön ist das Loos, der Völker Glück am Herzen tragen;</l>
          <l>Doch <emph>ihn</emph> zu retten, kann ich auch dem Thron entsagen.</l>
          <stage>(Pause.)</stage>
        </sp>
        <sp who="#der_priester">
          <speaker>Der Priester.</speaker>
          <l part="I">Die Götter bleiben stumm.</l>
        </sp>
        <sp who="#zambuc">
          <speaker>Zambuc.</speaker>
          <l part="F">Mein eignes Leben nimm!</l>
          <l>Dem Freunde fließt mein Blut, versöhnend Brama's Grimm.</l>
          <stage>(Pause.)</stage>
        </sp>
        <sp who="#der_priester">
          <speaker>Der Priester.</speaker>
          <l>Umsonst! der Götter Zorn hat sich noch nicht gewendet.</l>
        </sp>
        <pb n="126"/>
        <sp who="#ellina">
          <speaker>Ellina.</speaker>
          <l>Dem Boten, großer Sultan den Dir Bukdur sendet,</l>
          <l>Sollst Du mich überliefern, das ist mein Begehr.</l>
        </sp>
        <sp who="#aldor">
          <speaker>Aldor.</speaker>
          <l><emph>Dich</emph>, dem Tyrannen? <emph>ich</emph>, Dein Vater? Nimmermehr!</l>
        </sp>
        <sp who="#ellina">
          <speaker>Ellina.</speaker>
          <l>O Sultan! gönne mir, was das Geschick so selten</l>
          <l>Dem Dankbaren gewährt: Wohlthaten zu vergelten.</l>
          <l>Das <emph>Köstlichste</emph> zu opfern fordert Brama's Spruch;</l>
          <l>Nicht <emph>Schätze</emph>, <emph>Thron</emph> noch <emph>Leben</emph> waren ihm
            genug;</l>
          <l>Wenn Schätze, Thron und Leben ihm so wenig galten,</l>
          <l>O dann ist <emph>mir</emph> vielleicht die Rettung vorbehalten!</l>
          <l>Die <emph>Freiheit</emph>, die ich hier an Deinem Hofe fand,</l>
          <l>Den <emph>Abscheu</emph> vor des Wütrichs blutbefleckter Hand,</l>
          <l>Die <emph>Rache</emph> meines Vaters, <emph>Unschuld</emph> meiner Triebe –</l>
          <l>O laß mich Alles sagen – meine heiße <emph>Liebe</emph>!</l>
          <l>Sie ist <emph>mein</emph> Köstliches! Gieb nach dem Ungestüm</l>
          <l>Von Bukdur's Forderung – denn Alles opfr' ich <emph>ihm</emph>!</l>
          <stage>(auf Korasmin deutend.)</stage>
        </sp>
        <stage>(Ein Donnerschlag.)</stage>
      </div>
      <pb n="127"/>
      <div type="scene">
        <head>Achte Scene.</head>
        <stage>Der Genius. Die Vorigen.</stage>
        <sp who="#der_genius">
          <speaker>Der Genius.</speaker>
          <l>Genug! der Götter Zorn hat milde sich gewendet.</l>
          <l>Was Männer nicht vermogten, hat ein Weib vollendet.</l>
          <l>Wer fern das <emph>Köstlichste</emph> nur sucht, der ist ein Thor;</l>
          <l>Es liegt ihm <emph>nah</emph>, ein jeder Welttheil bringt's hervor.</l>
          <l>Gleich Brama's Völkern kennt's der wilde Caraibe;</l>
          <l>Es ist ein <emph>gutes Weib</emph>! es ist die <emph>treue Liebe</emph>!</l>
          <l><emph>Sie</emph> ebnet jeden Pfad, <emph>sie</emph> heitert jeden Blick,</l>
          <l><emph>Sie</emph> mindert jeden Schmerz, <emph>sie</emph> mehret jedes Glück,</l>
          <l><emph>Sie</emph> schlinget um den Mann die süßen Rosenbande,</l>
          <l>Dem Greise streut sie Blumen oft am Grabes Rande.</l>
          <l>Mit zarter Schonung trägt, bewegt und hebt sie still,</l>
          <l>Was dem Geliebten droht, sein Herz verwunden will.</l>
          <l>Ja, wenn sie Opfer bringt und fremdes Glück behütet,</l>
          <l>So thut sie unbewußt, was ihr das Herz gebietet.</l>
          <pb n="128"/>
          <l><emph>Sie</emph> scheint sich stets gering; von Selbstsucht keine Spur;</l>
          <l>Die Freundschaft ihr verschwistert, doch ihr Schatten nur!</l>
          <l>Sie ist das zarteste, gewaltigste der Wesen!</l>
          <l>Zum Tempel hat sie sich der <emph>Frauen</emph> Brust erlesen;</l>
          <l>Da wird in ihrer Füll' und Reinheit sie verehrt:</l>
          <l>Heil Korasmin! <emph>ihm</emph> ist das <emph>Köstlichste</emph> bescheert.</l>
          <stage>(Er legt Ellina's Hand in die des Jünglings.)</stage>
        </sp>
        <sp who="#korasmin">
          <speaker>Korasmin</speaker>
          <stage>(entzückt.)</stage>
          <l>Wie dank' ich Dir! Daß nie die Wohlthat Dich gereue!</l>
        </sp>
        <sp who="#der_genius">
          <speaker>Der Genius.</speaker>
          <l>Hör' auf mein Wort. Bewahr' das Kleinod stets mit <emph>Treue</emph>.</l>
          <l>Behandle zart, was zart gestaltet, leicht entflieht,</l>
          <l>Wenn der gemeine Sinn es zu sich niederzieht.</l>
          <l>Nie raube ganz – entflammt von einem wilden Feuer –</l>
          <l>Der holden Sittsamkeit den jungfräulichen Schleier,</l>
          <l>Der Liebe engster Bund entsaget nicht der Schaam. –</l>
          <l>Theilst <emph>Du</emph> die Freude gern, so theilt <emph>Sie</emph> gern den Gram;</l>
          <l>Wirst <emph>Du</emph>, was Dich ergetzt, nie ohne <emph>Sie</emph> genießen,</l>
          <pb n="129"/>
          <l>So wird auch Deine Thräne ungemischt nie fließen;</l>
          <l>Legst <emph>Du</emph>, vertrauend, Alles gern in <emph>ihre</emph> Brust,</l>
          <l>So bleibt Verheimlichung auch <emph>ihr</emph> stets unbewußt.</l>
          <l>Nicht um ein trübes Wölkchen darf der Mann verzagen,</l>
          <l>Wenn <emph>Du</emph> mit Schonung trägst, wird <emph>sie</emph> mit Schonung
            tragen.</l>
          <l>Ja, störte Laune gleich im Anbeginn die Ruh,</l>
          <l>So deckt ein süß <emph>Gewöhnen</emph> Alles freundlich zu.</l>
          <l>Und willst Du täglich neu der Liebe Nahrung geben,</l>
          <l>So laß nie unbemerkt der Liebe sanftes Streben.</l>
          <l>Erkennst <emph>Du</emph> willig <emph>laut</emph>, was <emph>sie</emph> im
              <emph>Stillen</emph> thut,</l>
          <l>So gäbe sie für Dich im <emph>Stillen</emph> gern ihr Blut.</l>
          <l>Nie müsse für erworbnes <emph>Recht</emph> Dein Glück Dir gelten,</l>
          <l>Nie schweigende Gewohnheit gähnend Dich durchkälten,</l>
          <l>Daß Du Dich glücklich <emph>fühlest</emph>, sag' <emph>ihr</emph> oft Dein Mund,</l>
          <l>So dauert ewig neu der schöne Wechselbund!</l>
          <l>So <emph>fand'st</emph> Du nicht allein die köstlichste der Freuden.</l>
          <pb n="130"/>
          <l>Du wirst sie wahrlich auch <emph>bewahren</emph> bis zum Scheiden!</l>
        </sp>
        <stage>(Alle drängen sich dankend um den Genius, er streckt segnend seine Hände über sie
          aus.)</stage>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
