<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="../css/tei.css"?>
<?xml-model href="https://dracor.org/schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="ger">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Die Candidaten oder Die Mittel zu einem Amte zu gelangen</title>
        <title type="sub">Ein Lustspiel in fünf Handlungen</title>
        <author key="pnd:118778080">Krüger, Johann Christian</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher xml:id="dracor">DraCor</publisher>
        <idno type="URL">https://dracor.org</idno>
        <idno type="dracor" xml:base="https://dracor.org/id/">ger000320</idno>
        <availability>
          <licence>
            <ab>CC0 1.0</ab>
            <ref target="https://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/">Licence</ref>
          </licence>
        </availability>
        <idno type="wikidata" xml:base="https://www.wikidata.org/entity/">Q56448539</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="digitalSource">
          <name>TextGrid Repository</name>
          <idno type="URL">http://www.textgridrep.org/textgrid:r2r7.0</idno>
          <availability>
            <licence>
              <ab>CC-BY-3.0</ab>
              <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/3.0/de/legalcode"
                >Lizenzvertrag</ref>
            </licence>
          </availability>
          <bibl type="originalSource">
            <title>Johann Christian Krüger: Die Candidaten, oder: Die Mittel zu einem Amte zu
              gelangen. Ohne Ort, Verlag und Jahr [Braunschweig und Hamburg, 1748] [Faksimiledruck
              mit einem Nachwort von Jürgen Jacobs: Stuttgart: J.B. Metzlersche Verlagsbuchhandlung,
              1970].</title>
            <date type="print" when="1748">1748</date>
            <date type="premiere" when="1747">1747</date>
            <date type="written"/>
          </bibl>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person xml:id="herrmann" sex="MALE">
            <persName>Herrmann</persName>
          </person>
          <person xml:id="caroline" sex="FEMALE">
            <persName>Caroline</persName>
          </person>
          <person xml:id="arnold" sex="MALE">
            <persName>Arnold</persName>
          </person>
          <person xml:id="der_graf" sex="MALE">
            <persName>Der Graf</persName>
          </person>
          <person xml:id="valentin" sex="MALE">
            <persName>Valentin</persName>
          </person>
          <person xml:id="die_graefinn" sex="FEMALE">
            <persName>Die Gräfinn</persName>
          </person>
          <person xml:id="chrysander" sex="MALE">
            <persName>Chrysander</persName>
          </person>
          <person xml:id="johann" sex="MALE">
            <persName>Johann</persName>
          </person>
          <person xml:id="valer" sex="MALE">
            <persName>Valer</persName>
          </person>
          <person xml:id="fraeulein_christinchen" sex="FEMALE">
            <persName>Fräulein Christinchen</persName>
          </person>
          <listRelation type="personal">
            <relation name="associated_with" active="#herrmann" passive="#der_graf" />
            <relation name="spouses" mutual="#fraeulein_christinchen #chrysander" />
            <relation name="associated_with" active="#caroline" passive="#die_graefinn" />
            <relation name="associated_with" active="#johann" passive="#valer" />
            <relation name="associated_with" active="#valentin" passive="#der_graf" />
          </listRelation>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="genreTitle">Lustspiel</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <listChange>
        <change when="2017-01-06">(dlina) file conversion from source</change>
        <change when="2017-08-04">(ff) structural cleanup</change>
        <change when="2017-12-30">(ff) formalities; add gender</change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="front">
        <head>Johann Christian Krüger</head>
        <head>Die Candidaten</head>
        <head>oder</head>
        <head>Die Mittel zu einem Amte zu gelangen</head>
        <head>Ein Lustspiel in fünf Handlungen</head>
      </div>
      <div type="Dramatis_Personae">
        <castList>
          <head><pb n="2"/> Personen</head>
          <castItem>Der Graf, ein Patron der Candidaten.</castItem>
          <castItem>Die Gräfinn.</castItem>
          <castItem>Valer, ein Fähndrich.</castItem>
          <castItem>Chrysander, ein Licentiat.</castItem>
          <castItem>Herrmann, des Grafen Secretarius.</castItem>
          <castItem>Arnold, Hofmeister bey den Söhnen des Grafen.</castItem>
          <castItem>Fräulein Christinchen, Chrysanders Braut.</castItem>
          <castItem>Caroline, der Gräfinn Kammerjungfer.</castItem>
          <castItem>Johann, des Fähndrichs Diener.</castItem>
          <castItem>Valentin, des Grafen Lakay.</castItem>
        </castList>
      </div>
      <set>
        <p>Der Schauplatz ist in des Grafen Pallast.</p>
      </set>
    </front>
    <body>
      <div type="act">
        <head>Erste Handlung.</head>
        <div type="scene">
          <head>Erster Auftritt.</head>
          <stage>Herrmann. Caroline.</stage>
          <sp who="#herrmann">
            <speaker>HERRMANN.</speaker>
            <p>Nein, nichts entschuldiget sie, sie verrathen ihr Geschlecht zu sehr; sie sind eine
              falsche, eine Schmeichlerinn, mit einem Wort, ein Frauenzimmer.</p>
          </sp>
          <sp who="#caroline">
            <speaker>CAROLINE.</speaker>
            <p>Ja doch, ja doch! ich bin ein Frauenzimmer und muß es auch bleiben. Sie aber zu
              überführen mein weiser Herr Herrmann, wie es läst, wenn man ihnen in ihrer
              übertriebenen Liebe zur Wahrheit nachahmet, so will ich einmahl ohne zu schmeicheln
              sagen, daß sie nicht die Hochachtung eines Frauenzimmers verdienen, daß sie nicht zu
              leben wissen, daß sie ein eigensinniger, ein unerträglicher, mit einem Worte, daß sie
              vor lauter Vernunft und Tugend ein Narr sind. Gelt! so gefalle ich ihnen? man muß
              allezeit die Wahrheit sagen.</p>
            <pb n="3"/>
          </sp>
          <sp who="#herrmann">
            <speaker>HERRMANN.</speaker>
            <p>Ja. Es ist aber noch lange nicht ausgemacht, daß sie jetzt die Wahrheit gesagt haben;
              ich wenigstens werde es niemals dafür annehmen.</p>
          </sp>
          <sp who="#caroline">
            <speaker>CAROLINE.</speaker>
            <p>Das kan nicht fehlen, denn sie lieben sich selbst. Warum verdenken sie aber andern
              Leuten, daß sie sich lieben? können sie denn der ganzen Welt zumuthen, daß sie sich
              selbst so seind seyn, und wie unempfindliche Klötzer ihre unbescheidene Vorwürfe und
              Bitterkeiten anhören sollen?</p>
          </sp>
          <sp who="#herrmann">
            <speaker>HERRMANN.</speaker>
            <p>Können mir aber die Leute zumuthen, daß ich etwas anders als die Wahrheit reden
              soll?</p>
          </sp>
          <sp who="#caroline">
            <speaker>CAROLINE.</speaker>
            <p>Nehmen es aber die Leute allezeit für ausgemachte Wahrheiten an, wenn man es ihnen
              mit einer richterlichen Mine in die Augen sagt, daß sie Thoren sind? überhaupt muß ich
              sie fragen, ob denn alle Gelehrte, alle Philosophen das die Wahrheit nennen, was sie
              dafür ausgeben?</p>
          </sp>
          <sp who="#herrmann">
            <speaker>HERRMANN.</speaker>
            <p>Das versteht sich, daß ich mit den gründlichsten Gelehrten einen Begriff mit dem
              Worte Wahrheit verbinde.</p>
          </sp>
          <sp who="#caroline">
            <speaker>CAROLINE.</speaker>
            <p>Wenn das wahr ist, so verdienen sie und alle gründliche Gelehrte, daß ihre Schönen
              alle Zähne vermehren, wenn sie sie küssen wollen. Denn ihre Wahrheit, die sie sich
              einbilden, sieht so liebenswürdig aus, als eine sechzigjährige Jungfer; sie ist eine
              scheelsüchtige, welche immer über das Gute hinweg sieht, und nur die Flecken <pb n="4"
              /> und Mängel an den Leuten gewahr wird. Alle Leute, die nicht ihre Maximen haben,
              sind in ihren Augen häßlich, betrügerisch, abgeschmackt und lasterhaft. Die Wahrheit
              sagen, heist bey ihnen, den Leuten die Ehre rauben, und grob seyn. Weil sie nicht
              reich sind, so sind alle Reichen unglückselig, und weil sie kein gnädiger Herr sind,
              so verdient kein Mensch ein gnädiger Herr zu seyn. Kurz, sie sind – – –</p>
          </sp>
          <sp who="#herrmann">
            <speaker>HERRMANN.</speaker>
            <p>Nein, sie wissen nicht, was ich bin. Ich bin zu aufrichtig, daß ich die Leute in
              ihrer Blindheit lassen sollte, und zu stolz, mir durch ihren Schaden ihre Gunst zu
              verdienen. Da ich sie nun, liebste Caroline, viel höher schätze, als mich selbst, da
              ich sie zärtlich und aufrichtig liebe, so wünschte ich, daß sie auch so edel seyn, und
              sich durch keine niederträchtige Schmeicheleyen die Gunst unsrer Herrschaft erkaufen
              möchten; ihr Geist ist so lebhaft, so witzig, und ihr Verstand so scharfsinnig, daß
              sie auch so groß zu seyn verdienen, als die weisesten Männer sind, die ihr Glück und
              ihre Wohlfahrt der Wahrheit aufopfern. War das nicht vorhin die strafbarste
              Unwahrheit, da sie unsrer gnädigen Frau, die in ihr Stufenjahr getreten ist, weiß
              machen wollten, sie hätte keine Runzeln in ihrem Gesichte, und sähe noch jünger aus,
              als sie? War das nicht eben so unverschämt, als wenn ich ihnen weiß machen wollte, ich
              hätte mein Tage noch kein schöner Frauenzimmer gesehen, als sie sind? ich verehre sie,
              liebste Caroline, ich bete sie an, aber <pb n="5"/> so blind macht mich die Liebe
              nicht, daß ich sie für die Venus halten sollte.</p>
          </sp>
          <sp who="#caroline">
            <speaker>CAROLINE.</speaker>
            <p>Das ist wahr, Herr Herrmann, sie wären ein vortreflicher Liebhaber für die eitlen
              Frauenzimmer, die sich auf die falschen Lobeserhebungen der flüchtigen Stutzer so viel
              zu gute thun. Bey ihnen wurden sie das unrechtmäßige Vergnügen über die Schmeicheleyen
              hart genug büssen. Sie haben mir jetzt ziemlich deutlich ins Gesicht gesagt, daß ich
              niederträchtig bin, weil ich meiner gnädigen Frau unschädliche Unwahrheiten sage, die
              ihr gefallen, die mir ihre Gunst erwerben, die mein Glück befördern, mir manches von
              ihren Kleidern anziehen, und mir manchen Ducaten von ihrem Spielgelde zufallen lassen.
              Aber ich halte es für keine Niederträchtigkeit, wenn man sich allemal seines Standes
              erinnert, und wenn man erlaubte Mittel anwendet, ihn zu verbessern. Ich diene. Dieses
              Schicksal zwinget mich dazu, mich nach den Thorheiten meiner Herrschaft zu bequemen,
              so lange diese Thorheiten meiner Ehre nicht schaden. Aber ihre unbändige, ihre
              übertriebene Liebe zur Wahrheit ist eine Widerspenstigkeit, ist ein Stolz, der viel
              niederträchtiger ist. Sie vergessen ihren Stand, sie vergessen, daß sie nichts haben,
              als Armuth und eine schädliche Klugheit, und daß der Graf ein unumschränkter Monarch
              über ihr Glück ist.</p>
          </sp>
          <sp who="#herrmann">
            <speaker>HERRMANN.</speaker>
            <p>Genug; ich lerne sie kennen; gewiß das Herz eines Frauenzimmers ist eine
              unergründliche <pb n="6"/> Tiefe, ich schäme mich, ich ärgre mich über mich selbst,
              daß ich sie so sehr liebe, da sie so wenig edel, so wenig weise sind. Ich sehe nun,
              daß ihre Augen sich so sehr von dem Glanze des Reichthums verblenden lassen, daß sie
              Gelehrsamkeit, Tugend und Verdienste nichts dagegen achten. Meine Wissenschaften sind
              mein Reichthum, und die Tugend ist meine Glückseligkeit. Leute, die weiter nichts
              können, als das ihrige verschwenden, ihren Körper verzieren, und Spielwerke der
              Frauenzimmer abgeben, für die schickt es sich, niederträchtige Sclaven von der Gunst
              ihrer Patronen zu seyn. Meine Wissenschaften haben mich zuviel schlaflose Nächte
              gekostet, ich habe keine dem Bachus opfern können, wie dergleichen Taugenichte gethan
              haben.</p>
          </sp>
          <sp who="#caroline">
            <speaker>CAROLINE.</speaker>
            <p>Sie müssen freylich wenig in ihrem Leben geschlafen haben, denn sie reden immer so
              verdrießlich und so schwermüthig, wie ein Mensch, der nicht ausgeschlafen hat. Man muß
              seine Wissenschaften nicht immer im Munde führen; sind das Güter, darauf man pochen
              kan? Der Reichthum vermag alles in der Welt, und die Schönheit nach ihm das meiste,
              das sind bey nahe die beyden einzigen Dinge, auf deren Gewalt man sich Rechnung machen
              kan. Wissenschaften hingegen sind gemeiniglich nur dazu gut, daß man sich stellen muß,
              als besäße man keine, und die Wissenschaft zu rechter Zeit ein Thor zu seyn, ist noch
              die einträglichste unter allen. Wenn sie <pb n="7"/> mir also einen hinlänglichen
              Beweiß ihrer Liebe eben wollen, so üben sie heut diese Wissenschaft aus. Der Graf hat
              die Rathherrenstelle zu vergeben, zu welcher sich bereits einige Candidaten gemeldet
              haben. Wenn er sie zu seiner Ehre und zum Vortheile des gemeinen Wesens austheilen
              wollte, so wäre er zwar dieselbe ihren Verdienten und der Erkenntlichkeit für ihre ihm
              zehen Jahre geleistete grosse Dienste schuldig; allein sie wissen, daß man der
              Erkenntlichkeit bey Leuten von seinem Range wenig zu trauen kan; je mehr man sie zu
              derselben verpflichtet hat, je mehr ist man ihnen notwendig geworden, und je mehr
              diese Notwendigkeit zunimmt, je schwächer wird die Erkenntlichkeit. Sie kennen die
              Gefälligkeit des Grafen gegen seine Gemalinn; sie wissen, daß sie bereits mehr Aemter
              vergeben hat als er; suchen sie sich derohalben um ihre Gunst zu bewerben, sagen sie
              ihr einige Schmeicheleyen vor, speisen sie ihre Eitelkeit – – – –</p>
          </sp>
          <sp who="#herrmann">
            <speaker>HERRMANN.</speaker>
            <p>Ich beschwöre sie, liebste Caroline, legen sie nur lieber eine zehenjährige
              Todesmarter zum Beweise meiner Liebe gegen sie auf, als dieses verächtliche Mittel zu
              einem Amte zu gelangen. Sie wissen, ich kan nicht schmeicheln, und wenn ich ja noch
              die geringste Fähigkeit darinn besitzen sollte, so könnte ich sie doch gegen Niemanden
              anwenden, als gegen sie. Mein eyfriger Wunsch von ihnen geliebt zu werden, wäre noch
              das einzige auf der Welt, was mich zu dieser Niederträchtigkeit verleiten könnte.</p>
            <pb n="8"/>
          </sp>
          <sp who="#caroline">
            <speaker>CAROLINE.</speaker>
            <p>Sie können sich für sehr glücklich schätzen, daß ihre Liebe auf ein Frauenzimmer
              gerathen ist, die in ihrer Art dieselbe an den Tag Anlegen, ihre Aufrichtigkeit und
              Grösse erkennet, und dabey über die Unhöflichkeit hinsiehet, mit welcher ihre
              Ausdrücke verknüpft sind. Wenn es ihnen denn unmöglich ist, sich bey der gnädigen Frau
              einzuschmeicheln, so will ich es bey dem Graf zu ihrem besten thun. So alt er ist, so
              sehr ist er doch noch durch die Liebkosungen eines Frauenzimmers einzunehmen. Er hat
              mich bißhertheils selbst, theils durch den scheinheiligen Arnold den tückischen
              Vertrauten seiner Liebeshändel, verfolgt. Ich will mich stellen, als ob ich seinen
              verliebten Anfällen, welche er bisher unglücklich auf mich gewaget hat, nicht mehr so
              vielen Widerstand thun wollte, und als wenn ich – – –</p>
          </sp>
          <sp who="#herrmann">
            <speaker>HERRMANN.</speaker>
            <p>Machen sie mich lieber durch ihren Haß und durch ihre Verachtung zum unglückseligsten
              Menschen unter der Sonnen, ehe sie sich und mich so weit erniedrigen; ich liebe sie so
              sehr, und mein Herz und meine Ehre sind beyde so empfindlich, daß mich auch nur die
              Hofnung, die sich eine andere Mannsperson, so weit er auch über meinen Stand erhaben
              ist, durch ihre Veranlassung auf die Eroberung ihrer Tugend machen könnte, in die
              gröste Raserey stürzen würde. Nein, viel lieber will ich noch ihrem ersten Rathe
              folgen, ich will dem Graf und seiner Gemalinn schmeicheln, ich will mir den
              empfindlichsten Zwang anthun, ich will ihnen die Zufriedenheit meines Gewissens
              aufopfern.</p>
            <pb n="9"/>
          </sp>
          <sp who="#caroline">
            <speaker>CAROLINE.</speaker>
            <p>O Himmel! was für Gewalt hat die Zärtlichkeit über mein Herz! wie glücklich macht sie
              uns beyde, mein liebster Herrmann! ihre Eyfersucht, so ausschweifend sie auch ist, hat
              für mich Reitzungen und Vorzüge, die die wenigsten Frauenzimmer zu empfinden fähig
              sind, diese so heftige Leidenschaft ist den meisten von meinem Geschlechte verhast,
              weil sie es ihren Leidenschaften nicht zutrauen, eine so grosse Hochachtung zu
              verdienen. Ich gehorche ihnen, und verlange von ihnen nur die einzige Gefälligkeit
              dagegen; wenden sie ihr möglichstes an, dieses Amt zu erhalten, und räumen sie dadurch
              alle Hindernisse aus dem Wege, welche ihnen bisher den Besitz meiner Person noch
              unmöglich gemacht haben.</p>
          </sp>
          <sp who="#herrmann">
            <speaker>HERRMANN.</speaker>
            <p>Himmel! das Vergnügen erschöpft mich ganz – – – o lassen sie meinem Herzen Zeit es
              vollends durchzuempfinden – – – vergieb es mir, o gütiges Schicksal, wenn ich mit
              deinen Absichten bisher nicht zufrieden gewesen bin, und mich für unglückseliger
              gehalten habe, als ich es zu seyn verdiene. Ich kan mich so vieles Glückes niemals
              werth machen. Du hast mich nicht allein mit dem grösten Geschenke auf der Welt, mit
              einem zärtlichen und empfindlichen Herzen begabet, du schenkest mir auch noch in der
              Zärtlichkeit eines liebenswürdigen Frauenzimmers die Vergeltung der meinigen. Ich bin
              von meiner Freude durchdrungen, welche mich ganz ausgeräumt, ganz mit mir zufrieden
              gemacht hat; Nun will ich zu dem Graf eilen, ich glaube, <pb n="10"/> daß mir bey
              einer solchen Gemütsverfassung die Schmeicheleyen nicht allein zumessen, sondern auch
              das Herz meines Herrn zu gewinnen, mächtig genug seyn werden.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Zweiter Auftritt.</head>
          <sp who="#caroline">
            <speaker>CAROLINE</speaker>
            <stage>allein.</stage>
            <p>Um wie viel dauerhafter, wie viel stärker ist doch die Zärtlichkeit zwischen zweyen
              Herzen, welche die Tugend lieben, als zwischen solchen buhlerhaften Gemüthern, welche
              sich durch flüchtige Schmeicheleyen einander um ihre Liebe zu betrügen suchen! Die
              Hochachtung bleibt doch allemal das festeste Band zwischen zweyen Seelen; und durch
              wie viel edle Regungen, durch wie viel Verdienste hat sich nicht mein Herrmann der
              meinigen auf ewig zu versichern gewust! ich kan mir niemals ohne die heftigste Freude
              seinen Werth auslegen, in der Betrachtung seiner Vorzüge bringe ich den vergnügtesten
              Theil meines Lebens zu, und ich kan mit nichts meiner Eitelkeit mehr schmeicheln, als
              wenn mir der süsse Gedanke einfällt, daß ich ein so verdienstvolles Herz meine zu
              machen gewust habe. Ja, ich kan es meinen wenigen Reitzungen nicht genug verdanken,
              daß sie erst die Augen meines liebenswürdigen Herrmanns auf sich gezogen und ihn
              dadurch gereitzt haben, durch seinen weisen Umgang dasjenige in meiner Erziehung zu
              ersetzen, was durch das Unglück <pb n="11"/> meiner Familie sehr mangelhaft geblieben
              war. O wenn ich daran gedenke, wie viel Erkenntlichkeit befestiget meine Hochachtung
              gegen ihn! allein durch was für verdrießliche Gespräche würde der tückische Arnold
              meine vergnügende Vorstellungen vertreiben, ich will ihm aus dem Wege gehen.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Dritter Auftritt.</head>
          <stage>Arnold. Caroline.</stage>
          <sp who="#arnold">
            <speaker>ARNOLD.</speaker>
            <p>Fliehe sie doch nicht vor mir, Jungfer Caroline; ich muß doch sehr abscheulich seyn,
              daß sie meine Gegenwart allezeit so ängstlich vermeidet.</p>
          </sp>
          <sp who="#caroline">
            <speaker>CAROLINE.</speaker>
            <p>Es ist gut, daß mich ihr Gewissen der Mühe überhebt, ihnen meine Meinung zu sagen.
                <stage>Sie will gehen.</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#arnold">
            <speaker>ARNOLD.</speaker>
            <p>Höre sie mich wenigstens nur einen Augenblick an, ich habe ihr ein wichtiges
              Geheimniß zu entdecken, welches die Glückseligkeit ihres ganzen Lebens betrift.</p>
          </sp>
          <sp who="#caroline">
            <speaker>CAROLINE.</speaker>
            <p>Was für geheime Nachrichten gönnten sie wohl von meiner Glückseligkeit haben? lassen
              sie doch hören.</p>
          </sp>
          <sp who="#arnold">
            <speaker>ARNOLD.</speaker>
            <p>Fürs erste verbindet mich mein Gewissen sie vor dem Herrmann zu warnen. Es ist keine
              schädlichere Hindernis ihrer Seligkeit als sein Umgang. Der Mensch hegt so viel
              unchristliche Meinungen, und hat so wenig Religion, <pb n="12"/> und ihre junge Seele
              ist noch lange nicht gesetzt genug seiner Verführung zu widerstehen – – –</p>
          </sp>
          <sp who="#caroline">
            <speaker>CAROLINE.</speaker>
            <p>Ohne meine junge Seele erst zu vertheidigen, muß ich sie doch fragen, was denn das
              für unchristliche Meinungen sind, welche Herrmann hegt, und wodurch sie beweisen
              wollen, daß er ein Mensch ist, der keine Religion hat?</p>
          </sp>
          <sp who="#arnold">
            <speaker>ARNOLD.</speaker>
            <p>Ach! sie glaubt nicht, wie gut ich es mit ihm meine und wie aufrichtig ich ihn liebe.
              Die Freundschaft, die ich für ihn habe – – –</p>
          </sp>
          <sp who="#caroline">
            <speaker>CAROLINE.</speaker>
            <p>Macht, daß sie ihn für einen Menschen ohne Religion ausschreyen?</p>
          </sp>
          <sp who="#arnold">
            <speaker>ARNOLD.</speaker>
            <p>Ach nein! sondern daß ich sein verruchtes Herz und die Irrwege beweine, auf welchen
              er gerathen ist; bedenke sie einmal, der Bösewicht <stage>Er weinet.</stage> hielt
              sich gestern über mein Morgenlied, welches mein Leibgesang ist, auf, und sagte, es sey
              nicht ein einziger vernünftiger Gedanke darinn.</p>
          </sp>
          <sp who="#caroline">
            <speaker>CAROLINE.</speaker>
            <p>Weil es ihr Leibgesang gewesen ist, so verlaß ich mich nun so viel mehr auf Herrmanns
              Urtheil; aber beweiset denn dies – – –</p>
          </sp>
          <sp who="#arnold">
            <speaker>ARNOLD.</speaker>
            <p>Hören sie nur weiter; er war so verwegen zu behaupten, die Gesangbücher wären nicht
              Gottes Wort; ja, da ich ihn dieser Freyheit wegen dem Teufel übergab, der aus ihm
              redte, fing er überlaut an zu lachen, und gab mir zur Antwort, vor meinem Teufel
              fürchte er sich nicht. Bedenke sie nun, ob sie sich nicht vor einem Menschen hüten
              müsse, und ob es nicht <pb n="13"/> gefährlich sey einen Ungläubigen zu heyrathen, der
              so verwegen ist den Teufel auszulachen.</p>
          </sp>
          <sp who="#caroline">
            <speaker>CAROLINE.</speaker>
            <p>Sind das die Geheimnisse alle, welche sie mir zu meinen Besten zu entdecken
              hatten?</p>
          </sp>
          <sp who="#arnold">
            <speaker>ARNOLD.</speaker>
            <p>Nein, das wichtigste und zugleich das vorteilhafteste für sie ist dieses, ob ich
              gleich niemals mein Christentum so weit vergessen, und meinen Begierden so viel
              Herrschaft über mich einräumen werde, daß ich ein Frauenzimmer lieben sollte, so muß
              ich ihr doch gestehen daß ich einen Beruf seit einiger Zeit bey mir empfinde, sie zu
              heyrathen.</p>
          </sp>
          <sp who="#caroline">
            <speaker>CAROLINE.</speaker>
            <p>Ich kan es nicht läugnen, sie setzen mich in Erstaunen, sie wollen mich heyrathen,
              ohne mich zu lieben?</p>
          </sp>
          <sp who="#arnold">
            <speaker>ARNOLD.</speaker>
            <p>Freylich, denn die Liebe gehört nur für den unwiedergebohrnen Menschen; weil ich aber
              weiß, daß ein Frauenzimmer gern geliebt seyn mag, so will ich ihr nur entdecken, daß
              der Graf sie an meiner Stelle lieben will, und wenn sie seine Liebe günstig aufnimmt,
              so will mich ihr der Graf zum Manne geben, und mich mit der einträglichen Pfarre
              versorgen, welche auf einem von des Grafen Gütern vacant ist. Sie versteht mich doch
              wohl?</p>
          </sp>
          <sp who="#caroline">
            <speaker>CAROLINE.</speaker>
            <p>O ja; ich weiß mich aber noch nicht zu entschliessen, ob ich über ihren Antrag
              lachen, oder böse werden soll.</p>
          </sp>
          <sp who="#arnold">
            <speaker>ARNOLD.</speaker>
            <p>Ich weiß zwar wohl, daß sie bißher immer gegen die Liebkosungen des Grafen <pb n="14"
              /> widerspenstig gewesen ist. Allein ich habe diesen Widerstand mehr ihrer Klugheit
              und Behutsamkeit zugeschrieben, als ihrer Tugend, weil ich weiß, daß ein
              unwiedergebohrnes Frauenzimmer den Versuchungen so nicht widerstehen kan, als sie
              gethan hat. Ich merke wohl daß sie befürchtet hat durch den Umgang mit dem Grafen
              einen Schandfleck zu bekommen, der ihnen das Glück auf Zeit Lebens rauben könnte einen
              Mann zu erhalten. Dieser Furcht sind sie nun gänzlich durch mein Anerbieten überhoben.
              Ueberlassen sie sich nur ganz dreiste den Liebkosungen des Grafs, es mag auch daraus
              entstehen, was nur immer will, so schwör ich ihnen auf meinen Knien, keine andre zu
              heyrathen als sie.</p>
          </sp>
          <sp who="#caroline">
            <speaker>CAROLINE.</speaker>
            <p>So sehr auch dieser verwegene Antrag meine Ehre beleidigen könnte, so fällt doch
              aller Schimpf davon auf ihn selbst zurück. Betrüger, er ist nicht einmal wehrt, daß
              ich ihm die Verachtung und den Abscheu zu erkennen gebe, welchen mein Herz für ihn
              heget. <stage>Sie will gehen.</stage></p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Vierter Auftritt.</head>
          <stage>Herrmann. Arnold. Caroline</stage>
          <sp who="#herrmann">
            <speaker>HERRMANN.</speaker>
            <p>Sie sehen mich, liebste Caroline, als den zufriedensten Sterblichen von dem Grafen
              zurück kommen; er hat mir meinen Wunsch zu erhören heilig und fest versprochen, ich
              soll allen Candidaten <pb n="15"/> vorgezogen werden; und die versprochene
              Rathherrenstelle ist es nicht so wohl, welche die lebhafteste Freude in meinem Herzen
              rege macht, als das für mich unschätzbare Glück, daß mir nun mehr nach ihrem süssen
              Geständnisse alle Hindernisse aus dem Wege geräumt sind, welche mir bisher den Besitz
              meiner grösten Glückseligkeit in ihrer Person unmöglich gemacht haben.</p>
          </sp>
          <sp who="#caroline">
            <speaker>CAROLINE.</speaker>
            <p>Liebster Herrmann, meine Freude würde vollkommen seyn, wenn nicht dieser
              niederträchtige durch den strafbarsten Antrag meinem Herzen auf eine zeitlang
              gleichsam alle Empfindlichkeit des Vergnügens geraubt hätte. Doch, was für neue
              Ueberzeugungen von ihrer Gewalt über mich, empfindet mein Herz! Ja, ihr Anblick allein
              ist vermögend allen Verdruß aus meiner Seele zu verbannen, und der heftigsten Freude
              über unser beyder Glück, Platz zu machen. Nehmen sie mit diesem keuschen Zeichen
              meiner Neigung gegen sie, die brünstige Versicherung an, daß ich Zeit Lebens die
              ihrige seyn werde. <stage>Sie küsset ihn, und fährt fort zum Arnold zu sagen.</stage>
              Sie aber können hieraus zu ihrer Beschämung lernen, daß ich weit sicherer zu gehen
              gedenke, wenn ich einen Menschen heyrathe, der mich liebt, als einen solchen Betrüger,
              der Trotz seiner Ehrfurcht vor dem Teufel, dennoch die Verwegenheit hat mich nur darum
              zu heyrathen, damit er mich an seinen niederträchtigen Patron für ein heiliges Amt
              verkuppeln könne.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head><pb n="16"/> Fünfter Auftritt.</head>
          <stage>Herrmann. Arnold.</stage>
          <sp who="#herrmann">
            <speaker>HERRMANN.</speaker>
            <p>Meine Freude über mein Glück ist zu lebhaft, als daß ich mich itzt über die
              Beleydigung ereyfern sollte, welche mich durch ihren unverschämten Antrag an meine
              Braut berühret. Ich bin anitzt mehr zum Mitleiden als zum Verdruß geneigt, und
              dasselbe verdienet auch das Unrecht, das sie sich selbst erweisen. Sie müssen nicht
              den geringsten Ehrgeitz besitzen, ja ich kan an eine solche Niederträchtigkeit nicht
              ohne Abscheu gedenken.</p>
          </sp>
          <sp who="#arnold">
            <speaker>ARNOLD.</speaker>
            <p>Ja! so redet der fleischliche Mensch. Wissen sie nicht daß der Ehrgeitz das
              allerschändlichste Laster ist, welches die ganze Welt unglücklich gemacht hat? die
              Demuth ist der gröste Antheil meines Herzens; die abscheulichste. Lehre der
              Weltmenschen ist diese, daß sie nach Ehre streben.</p>
          </sp>
          <sp who="#herrmann">
            <speaker>HERRMANN.</speaker>
            <p>Das ist wahr, nach ihrer Moral kan man sich viel gutes von ihnen versprechen, und ich
              bin versichert, sie würden nicht erröthen mich und wohl eine Legion Menschen
              umzubringen, wenn ihnen nur jemand dafür eine Dorfpfarre anböte. Doch ich will nicht
              weiter in ihr Herz sehen, die Haut möchte mir nur zu schaudern anfangen, wenn ich
              weiter gienge, ich will sie nur nach den allgemeinen Wahrheiten richten, die sie zum
              wenigsten selbst anzunehmen scheinen. Schämen sie sich denn nicht ein Handlanger der
                <pb n="17"/> Laster des Grafs zu seyn, daß sie ihm behülflich seyn wollen, eine
              tugendhafte Person seinen viehischen Begierden aufzuopfern? einem Manne dem es seines
              Alters wegen schon höchst unanständig ist, und dem es selbst die Verbindung mit seiner
              Frau verbietet. – – –</p>
          </sp>
          <sp who="#arnold">
            <speaker>ARNOLD.</speaker>
            <p>Ach! das sind Sachen, die einem solchen unerleuchteten Menschen wie sie sind,
              allerdings Geheimnisse scheinen müssen. Ich thue dies nicht so wohl den Lastern des
              Grafs behülflich zu seyn, als vielmehr mein Fleisch und Blut zu kreutzigen, und für
              meine Jugendsünden zu büssen. Ich muß es bekennen, ich bin auf Universitäten ein
              solcher Verführer der jungen Mädgens und der verehelichten Personen gewesen, daß ich
              mir itzt ein Gewissen daraus machen müste, eine Person zu heyrathen, die noch von
              andern unverführet geblieben wäre, ja ich will die Sünden, die ich an manchen braven
              Ehemännern verübet habe, dadurch büssen, daß ich mir dasjenige itzt wiederfahren
              lasse, was ich an ihnen ehemals gethan habe.</p>
          </sp>
          <sp who="#herrmann">
            <speaker>HERRMANN</speaker>
            <stage>lachend.</stage>
            <p>Das ist wahr. Sie sind gewissenhafter als ein ehrlicher Mann von ihnen fordern wird.
              Ich sehe aber dem allen ohngeachtet ihre Hauptursachen besser ein, als sie denken; und
              ihre nicht einmal gleissende, sondern zu augenscheinlich betrügende Moral verblendet
              mir die Augen nicht. Ihre liederliche Lebensart, und die daher erwachsene Unwissenheit
              hat sie zu der Nothwendigkeit gebracht, diese Sittenlehre <pb n="18"/> ihrem Patron zu
              gefallen, mit Widerstrebung ihres eigenen Herzens, anzunehmen, sie sind nun gezwungen
              ihr Glück mit ihrer Ehre zu erkaufen, und da sie nicht Verdienste genug besitzen in
              ein Amt zu gelangen, müssen sie zu den Lastern ihre Zuflucht nehmen. Ohne ihnen eben
              meinen Rath aufzudringen, so würden sie doch viel besser thun, wenn sie, da sie ihre
              Untüchtigkeit zu einem Amte selbst heimlich fühlen werden, an statt ihre Fehler durch
              solche Niederträchtigkeit noch zu vermehren und noch andre unschuldige Leute dereinst
              durch ihre verführerische Meinungen mit ihnen unglücklich zu machen, eine Lebensart
              erwählten, die von jeher die Strafe für die Jugendsünden gewesen ist. Ziehn sie in den
              Krieg und befreien sie zum wenigsten durch einen nützlichen Tod die Erde von einer
              unbrauchbaren ja gar schädlichen Last in ihrer Person; zum wenigsten hören sie auf,
              sich um ein Amt zu bewerben; wenn ich noch etwas bey unserm Herrn gelte, so sollen
              alle ihre Bemühungen um so viel ohnmächtiger seyn, je mehr Laster und
              Niederträchtigkeit sie sie kosten werden.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Sechster Auftritt.</head>
          <sp who="#arnold">
            <speaker>ARNOLD</speaker>
            <stage>allein.</stage>
            <p>Ach Himmel! wie erschrecklich nimmt doch die Boßheit und der Hochmuth der Menschen
              von Tage zu Tage zu! und wem ist diesem alles zu verdanken? gewiß Niemanden als dem
              bösen Feinde, welcher seit einiger Zeit her die Leute mit <pb n="19"/> einer
              verderblichen Liebe zu den Wissenschaften und vor andern zu der Philosophie ganz und
              gar besessen hält? denn seit einigen Jahren will man durchaus Gelehrsamkeit von einem
              haben, wenn man sein ehrliches Auskommen sucht. Wie viel leichter war es zu meines
              Vaters Zeiten! wie wenig brauchte man da zu wissen, als die Welt noch nicht so klug,
              aber noch frömmer war! Mein Vater seliger hat mir meine ganze Kinderjahre hindurch von
              seinen lustigen Universitätsstreichen zu erzählen gewust, und hat doch, so wenig er
              auch gelernet hatte, eine einträgliche Pfarre ohne Widerspruch erhalten und biß in
              sein graues Alter in Ruhe besessen. Ich machte mir eine Ehre daraus in seine
              Fußstapfen zu treten, damit ich einmal eben so viel Histörgens auf meine Rechnung
              hätte, die ich meinen Kindern von meiner Jugend erzählen könnte; allein, mir sollt es
              fast nicht so gut damit glücken, als ihm. Man verhöhnt mich jetzt überall meiner
              Unwissenheit wegen, und ausser meinem Patron ist fast kein einziger Mensch, dem ich
              nicht ein Abscheu wäre. Doch, wenn mir das Glück nur diesen erhält, so lach ich der
              übrigen alle; ja, Herrmann soll meine Rache empfinden, und ich will ihn noch lehren,
              daß seine ganze Gelehrsamkeit und alle seine grosse Dienste, die er meinen Herrn
              leistet, gegen meine kleine, und wie er sie nennt, niederträchtige Dienste, viel zu
              ohnmächtig sind. Was Carolinen, die hochmütige, betrift, so hat sie meinen nätürlichen
              Haß gegen sie durch diesen <pb n="20"/> Streich nur vermehret. Ich wollte sie aus
              keiner andern Ursache heyrathen, als sie unglücklich machen zu können. Itzt aber will
              ich mich noch besser an ihr rächen, ich will sie durch alle erdenkliche Ränke in die
              Fallstricke des Grafen leiten, und sie soll mit ihrer Ehre alsdann zugleich die
              Hofnung verliehren, durch eine Heyrath mit mir wieder ehrlich zu werden.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Siebenter Auftritt.</head>
          <stage>Der Graf. Arnold. Valentin.</stage>
          <sp who="#der_graf">
            <speaker>DER GRAF</speaker>
            <stage>prügelt den Valentin.</stage>
            <p>Ich will euch Bährenhäuter lehren mit meinen Kindern ohne mein Wissen auszubeuten.
              Habe ich nicht allen im Hause verboten den Schimmel aus dem Stalle zu ziehen?</p>
          </sp>
          <sp who="#valentin">
            <speaker>VALENTIN.</speaker>
            <p>Ihro Excellenz, ich bin nicht Schuld daran, der Herr Hofmeister befahl mir, daß ich
              den Schimmel für den jungen Graf satteln sollte.</p>
          </sp>
          <sp who="#der_graf">
            <speaker>DER GRAF.</speaker>
            <p>Und das ohne mein Wissen? <stage>Wird den Arnold gewahr.</stage> Ha! ist er hier? was
              untersteht er sich? heist das aus meine Kinder Aufsicht haben? meint er, daß ich ihm
              die 30 Rthlr. des Jahrs umsonst geben will? einem Ignoranten der ohne dies nicht
              einmal taugt meine Kinder Latein lesen zu lehren.</p>
          </sp>
          <sp who="#arnold">
            <speaker>ARNOLD.</speaker>
            <p>Ihro Excellenz thun in Wahrheit ihrem treuen Diener das gröste Unrecht, ich habe <pb
                n="21"/> es gar nicht einmal gewust, daß der junge Herr ausgeritten ist.</p>
          </sp>
          <sp who="#der_graf">
            <speaker>DER GRAF.</speaker>
            <p>Um so viel schlimmer! was hat er denn anders zu thun; als – – –</p>
          </sp>
          <sp who="#arnold">
            <speaker>ARNOLD.</speaker>
            <p>Ich habe ja in Ihro Excellenz eigenen Angelegenheiten zu arbeiten gehabt.</p>
          </sp>
          <sp who="#der_graf">
            <speaker>DER GRAF.</speaker>
            <p>Ja, es ist wahr Laßt uns allein Valentin.</p>
            <stage>Valentin geht ab, und höhnt den Hofmeister heimlich aus.</stage>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Achter Auftritt.</head>
          <stage>Der Graf. Arnold.</stage>
          <sp who="#der_graf">
            <speaker>DER GRAF.</speaker>
            <p>Vergeß er nur meine Uebereilung, er weiß, wie viel ich von dem Schimmel halte, und
              daß ich nicht leiden kan, daß ihn mein Sohn reutet, weil er etwas wild ist. Aber wie
              weit ist er bey Carolinen gekommen?</p>
          </sp>
          <sp who="#arnold">
            <speaker>ARNOLD.</speaker>
            <p>Ihro Excellenz, wir müssen die Sache ganz anders anfangen; sie ist in den Herrmann so
              rasend verliebt, daß sie alle andere Vortheile ausschlägt, und Ihro Excellenz haben
              beyde dadurch noch viel stolzer gemacht, daß sie dem Herrmann die Rathsherrenstelle so
              gewiß versprochen haben. Hierinn haben Ihro Excellenz einen grausamen Fehler zum
              Nachtheil ihrer Liebe begangen; denn nun glaubt Caroline ihres Beystandes gar nicht
              mehr nöthig zu haben, und der über die Rathsherrnstelle triumphirende Herrmann ist ihr
              Abgott, welcher – – –</p>
            <pb n="22"/>
          </sp>
          <sp who="#der_graf">
            <speaker>DER GRAF.</speaker>
            <p>Es ist mir lieb, daß ich es weiß. Herrmann und Caroline sollen empfinden, daß ich ein
              Mann bin, der zwar die Gnade hat viel zu versprechen, aber auch die Gewalt besitzt
              wenig zu erfüllen.</p>
          </sp>
          <sp who="#arnold">
            <speaker>ARNOLD.</speaker>
            <p>Ihro Excellenz glauben nicht, was Herrmann für ein boßhaftes Gemüth gegen dieselben
              besitzt. Er hat so wenig Hochachtung gegen ihren Stand und gegen die von ihnen
              genossene Wohlthaten, daß er nicht erröthet, sich öffentlich zu berühmen, er habe Ihro
              Excellenz Willen ganz und gar in seiner Gewalt, ja er war vorhin so verwegen, zu
              behaupten, daß, wenn dieselben mir gleich eine Pfarre geben wollten, es doch noch
              allzeit bey ihm stünde, ob ich sie erhalten würde, oder nicht.</p>
          </sp>
          <sp who="#der_graf">
            <speaker>DER GRAF.</speaker>
            <p>Es ist freylich wahr, ich habe ihm viel Gewalt über mich einräumen müssen, weil ich
              ihn in keiner Sache entbehren kan, aber ich werde mich schon davon loß zu machen
              wissen, und er darf gar nicht zweifeln, Herr Arnold, daß ich ihn nicht gut belohnen
              sollte, wenn er mir nur zu meinem Vorsatz mit seiner Geschicklichkeit recht behülflich
              ist.</p>
          </sp>
          <sp who="#arnold">
            <speaker>ARNOLD.</speaker>
            <p>Ja, Ihro Excellenz können sich auf meinen Eyfer verlassen. Ich kan es nicht leugnen,
              ich trage von Natur einen Haß gegen Carolinen. Allein mich ihrer Gewogenheit würdig zu
              machen, und das Amt zu erhalten, will ich dem ohngeachtet die Heyrath mit ihr wagen.
              Man erhält bey dem allen auch jederzeit mehr <pb n="23"/> Vorteile über eine Frau, je
              weniger man sie liebt. Ich habe noch einen Streich im Kopfe, derselbe ist sehr fein,
              und ich traue mir zu, durch ihn die duch die stärkste Liebe verbundenste Seelen zu
              trennen. Wenn ich nur erst Carolinens ja habe, mich zu heyrathen, so sind Ihro
              Excellenz auch glücklich. Sie sehen daraus wie treu ich ihnen diene; denn ich sehe
              schon zum voraus, wenn ich Carolinen heyrathe, und mit ihr die Pfarre auf Ihro
              Excellenz Gütern bekomme, ich an ihnen einen öftern aber auch gefährlichen Gast haben
              werde. Doch, ich werde mir eine Ehre daraus machen; wenn nur Ihro Excellenz allemahl
              die Kutsche voll guten Wein mitbringen, wenn sie mich besuchen, so wollen wir uns
              schon mit einander vertragen.</p>
          </sp>
          <sp who="#der_graf">
            <speaker>DER GRAF</speaker>
            <stage>schüttelt den Arnolden vor Freude bey dem einen Ohr.</stage>
            <p>Vortreflich, du wirst ein Priester für mich seyn, ich seh es schon; aber sieh nur
              erst zu, daß du Carolinen zur Frau bekömmst, sonst ist unsre ganze Freude
              vergebens.</p>
          </sp>
          <sp who="#arnold">
            <speaker>ARNOLD.</speaker>
            <p>Ich will gleich gehen und Anstalten zu meinem Vorhaben machen.</p>
          </sp>
          <sp who="#der_graf">
            <speaker>DER GRAF.</speaker>
            <p>Noch eins! als ich ihn vorhin in meiner Söhne ihren Zimmer suchte, sah ich, daß der
              jüngste in einem Poeten las; ich glaube das Buch hieß Beyträge zum Verstande des
              Witzes. Ich will durchaus nicht haben, daß sich meine Kinder mit solchen
              Schulfüchsereyen abgeben sollen; geb er doch ein wenig acht darauf, daß sie lieber
              dafür einen guten Roman von Menantes <pb n="24"/> oder Celandern in die Hände nehmen,
              woraus sie lernen können, wie sie mit den Damen umgehen müssen, damit sie nicht einmal
              mit Schanden bestehen, wenn sie in die grosse Welt kommen.</p>
          </sp>
          <sp who="#arnold">
            <speaker>ARNOLD.</speaker>
            <p>Ach! Ihro Excellenz, kein andrer, als der überkluge Herrmann wird den jungen Grafen
              das Buch zu lesen verführt haben, denn ich habe bemerkt, daß es sein Leibbuch ist. Er
              schalt neulich so gar mich und alle die so an den Beyträgen keinen Geschmack finden
              könnten, für ungehirnte Köpfe. Ich will gleich gehen und das verdammte Buch von meinem
              Zimmer werfen.</p>
          </sp>
          <sp who="#der_graf">
            <speaker>DER GRAF.</speaker>
            <p>Vergeß er aber darüber nicht, für das Glück meiner Liebe alle Kräfte seiner
              Schelmerey zusammen zunehmen.</p>
          </sp>
          <trailer>Ende der ersten Handlung.</trailer>
        </div>
      </div>
      <div type="act">
        <head>Zweite Handlung.</head>
        <div type="scene">
          <head>Erster Auftritt.</head>
          <stage>Die Gräfinn. Caroline.</stage>
          <sp who="#die_graefinn">
            <speaker>DIE GRÄFINN.</speaker>
            <p>Ha! ha! ha! was ihr mir sagt! so ist mein alter Thor von Gemal verliebt in euch? und
              ihr habt ihm den Korb gegeben? wahrhaftig, der Spaß ist allerliebst für mich. Ha! ha!
              ha! <pb n="25"/> ihr habt mir eine vortrefliche Rache dadurch verschaft.</p>
          </sp>
          <sp who="#caroline">
            <speaker>CAROLINE.</speaker>
            <p>Ihro Excellenz verzeihen mir, ich kan nicht begreifen, wie ich sie dadurch habe
              rächen können, denn ich bin es an ihnen nicht gewohnt, daß sie sich von ihres Herrn
              Gemals Ausschweifungen beleidiget halten, und ich weiß mich noch zu erinnern, daß sie
              sich über meine Blödigkeit beschwert haben, wenn ich ihm sorgfaltig ausgewichen
              bin.</p>
          </sp>
          <sp who="#die_graefinn">
            <speaker>DIE GRÄFINN.</speaker>
            <p>Wegen seiner Ausschweifungen habt ihr mich auch nicht gerächt; für die weiß ich mir
              selbst Gnugthuung zu verschaffen. Seine Eitelkeit ist durch eure Verachtung bestraft
              worden. Der lächerliche Mann steht in dem Vorurtheile, daß er noch Liebe erwecken
              könne, und er will nicht erkennen, daß er gar nichts liebenswürdiges mehr besitzt,
              weil ich ihn nicht mehr leiden kan. Ihr glaubt nicht Caroline, wie beschwerlich es
              ist, mit einem Manne zu leben, der nicht mehr reitzen kan; und wie viel weniger muß er
              mir gefallen, da er andern nicht mehr gefällt? Ach! Caroline, wenn man doch ein Gesetz
              hätte, daß man alle Ehemänner die nicht mehr gefallen, in ein Kloster sperrte, damit
              sie nicht die Augen der Frauenzimmer beschwehren müßten!</p>
          </sp>
          <sp who="#caroline">
            <speaker>CAROLINE</speaker>
            <stage>boßhaft.</stage>
            <p>Aber, Ihro Excellenz, wenn man nun die alten Damen zu gleicher Verschliessung ihrer
              aus der Mode gekommenen Gesichter verdammte?</p>
            <pb n="26"/>
          </sp>
          <sp who="#die_graefinn">
            <speaker>DIE GRÄFINN.</speaker>
            <p>Nun gut! was wär es mehr? ich würde wenigstens nicht davor bange seyn dürfen.</p>
          </sp>
          <sp who="#caroline">
            <speaker>CAROLINE</speaker>
            <stage>boßhaft.</stage>
            <p>Itzt freylich noch nicht, denn ob ihnen gleich ihre Reitzungen schon sehr viel
              Dienste gethan haben, so sind sie doch noch in dem Stande ihnen noch viel länger
              welche zu leisten. Aber die Zeit und der lange Gebrauch könnten sie doch vielleicht
              endlich einmal unbrauchbar machen, und – – – –</p>
          </sp>
          <sp who="#die_graefinn">
            <speaker>DIE GRÄFINN.</speaker>
            <p>Ich glaube, ihr träumt; meine Reitzungen sollten einmal vergehen? bewahre mich der
              Himmel dieses zu glauben!</p>
          </sp>
          <sp who="#caroline">
            <speaker>CAROLINE.</speaker>
            <p>Ihro Excellenz können aber nicht läugnen daß andern Damen dieses Unglück schon
              begegnet ist; ich glaube nicht, daß dieselben die funfzigjährige Baronessinn Melisse
              für jung und reitzend halten werden.</p>
          </sp>
          <sp who="#die_graefinn">
            <speaker>DIE GRÄFINN.</speaker>
            <p>Davor werd ich mich wohl hüten, ob sich gleich diese Närrinn noch schmeichelt, die
              Augen der Männer durch ihre prächtige Kleider zu bezaubern. Aber es ist ein
              Unterschied wischen der Baronessinn und mir; es giebt gewisse Leute, die wider ihren
              Willen veraltern, es giebt aber auch welche, denen keine Jahre das bezaubernde Wesen
              rauben können, mit welchen sie die Natur vor andern privilegirt zu haben scheint. Die
              funfzigjährige Melisse ist eben so alt noch nicht, denn ich weiß mich noch zu
              besinnen, daß wir in unsrer Jugend gleiche Jahre mit einander hatten, aber o Himmel!
              wie sind ihre Reitzungen gegen die meinigen verschwunden! <pb n="27"/> ich bin eben
              nicht eitel, aber es fehlt meinen Reitzungen noch nicht an Lobrednern, und so lang
              eine Dame mit den selben versorgtest, so lange bleibt sie immer jung. Gewiß! der alte
              Obriste von Dornfeld bat mich vorgestern durch seine Unverschämtheit über die maassen
              ereyfert; er wollte sich unterstehen, mit mir verliebt zu thun, und hielt sich aus dem
              Grunde dazu berechtiget, weil er mit mir im gleichen Alter wäre, allein ich habe ihn
              meinen Zorn auch empfinden lassen. Ich habe ihn in der ganzen Gesellschaft lächerlich
              gemacht. Ich warte nur mit Schmerzen darauf, daß sich einige junge Candidaten zu der
              Rathsherrnstelle melden, die mein Mann zu vergeben hat, es werden gewiß einige
              darunter seyn, welche mir durch ihre Lobeserhebungen von der mir nachtheiligen
              Eitelkeit des Obristen schadlos halten werden. Was meint ihr Caroline? habt ihr heut
              viel Vertrauen zu meinen Gesichtszügen?</p>
          </sp>
          <sp who="#caroline">
            <speaker>CAROLINE.</speaker>
            <p>Allerdings Ihro Excellenz; vornehmlich zu dieser grossen Musche hier; ach wie grausam
              wird sie in den Herzen der jungen Herren tyrannisiren! und wie viel Seufzer wird
              dieses halbe Mondgen die guten Candidaten kosten!</p>
          </sp>
          <sp who="#die_graefinn">
            <speaker>DIE GRÄFINN.</speaker>
            <p>Ich weiß nicht, woran es liegt daß sich noch keiner meldet. Diese Rathsherrnstelle
              ist doch eben keine geringe Bedienung, und ich bin heut recht dazu aufgelegt, meine
              Großmuth an einem jungen Juristen auszuüben, und ihn mit derselben glücklich zu
              machen.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head><pb n="28"/> Zweiter Auftritt.</head>
          <stage>Die Gräfinn. Caroline. Valentin.</stage>
          <sp who="#die_graefinn">
            <speaker>DIE GRÄFINN.</speaker>
            <p>Nun, Valentin, werdet ihr mir eine gute Nachricht bringen? lassen sich keine
              Candidaten sehen? habt ihr keinen angetroffen, der meinen Beystand nöthig hätte?</p>
          </sp>
          <sp who="#valentin">
            <speaker>VALENTIN.</speaker>
            <p>Gewiß, Ihro Excellenz; das Glück ist uns noch niemals so günstig gewesen, als heute.
              Es ist ein allerliebster junger Candidat draussen mit Namen Valer, und was das
              wunderbarste ist, so habe ich ihm nicht einmal erst den Rath geben dürfen, daß er um
              Ihro Excellenz Gewogenheit sich bewerben sollte, er bezeigte gleich beym Eintritt die
              eyfrigste Begierde, Ihro Excellenz vorgestellt zu werden, und bat mich um die
              Gefälligkeit ihm diese Gnade zu verschaffen, so sehnsuchtsvoll, so verbindlich, daß es
              ihm auch ein Stein nicht hätte abschlagen können. Was aber das beweglichste bey dem
              allen war, ist dieses, daß er mir einen Ducaten in die Hände drückte und gleichsam zu
              sagen schien: Ach! wenn ich doch so gnädig in dem Zimmer der Gräfinn aufgenommen
              würde, als dieser Ducaten in der Hand des Valentins!</p>
          </sp>
          <sp who="#die_graefinn">
            <speaker>DIE GRÄFINN.</speaker>
            <p>Es ist gut! führt ihn in mein Cabinet, ich werde euch gleich folgen.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head><pb n="29"/> Dritter Auftritt.</head>
          <stage>Die Gräfinn. Caroline.</stage>
          <sp who="#caroline">
            <speaker>CAROLINE.</speaker>
            <p>Allein ich befürchte, Ihro Excellenz werden diesesmal die Rathsherrnstelle nicht mehr
              in ihrer Gewalt haben. Der Herr Graf hat sie schon dem Herrmann ganz gewiß
              versprochen, und – – –</p>
          </sp>
          <sp who="#die_graefinn">
            <speaker>DIE GRÄFINN.</speaker>
            <p>Ey was! was mein Gemal verspricht, und ich nicht bestätige, das ist noch nicht
              unumstößlich. Wenn dieser Valer meiner Gewogenheit würdig ist, so ist für Herrmann
              nichts zu hoffen, und wenn er auch das Jawort von 20 Grafen hätte. Ich bin meines
              Gemals Frau, den Rang werde ich zu behaupten wissen.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Vierter Auftritt.</head>
          <stage>Herrmann. Caroline.</stage>
          <sp who="#caroline">
            <speaker>CAROLINE.</speaker>
            <p>Ach! liebster Herrmann, es erhebet sich unvermuthet ein Sturm, welcher das ganze
              Versprechen, so ihnen der Graf gethan hat, über den Haufen werfen kan. Eben hat sich
              ein junger Candidat zu der Rathsherrnstelle bey der Gräfinn melden lassen. Sie hat
              ihnen bereits gedrohet, und ihre Gewalt und Ungewogenheit gegen sie erschrecken mich.
              Ich will inzwischen gehen und Achtung geben, was ihres Mitwerbers Aufwartung für einen
              Ausgang gewinnen wird.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head><pb n="30"/> Fünfter Auftritt.</head>
          <sp who="#herrmann">
            <speaker>HERRMANN</speaker>
            <stage>alleine.</stage>
            <p>Es ist wahr, diese Nachricht verdienet Aufmerksamkeit, und sie sollte mich vor allen
              erschrecken; Allein, ich weiß nicht, wie es kömmt, ich fühle nicht, daß mein Herz
              darüber sonderlich unruhig wird. Was noch mehr ist, so habe ich den Licentiaten
              Chrysander eben in das Haus treten sehen, den seine Unwissenheit und seine lächerliche
              Aufführung in der ganzen Stadt zum Mährgen gemacht haben. Was sollte er hier anders
              suchen als die Rathsherrenstelle? er ist sehr reich, und mit Unwissenheit und
              Reichthum ist gemeiniglich der Ehrgeitz verknüpft ein Amt zu bedienen, um einen Titel
              zu haben. Wie? wenn er würklich mein Nebenbuler wäre? nach den Maximen des Grafs würde
              er mir ohnfehlbar überlegen seyn. In der That, er kömmt zu mir. Ich habe nicht einmal
              Lust, mich mit ihm in eine Unterredung einzulassen.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Sechster Auftritt.</head>
          <stage>Herrmann. Chrysander.</stage>
          <sp who="#chrysander">
            <speaker>CHRYSANDER.</speaker>
            <p>Ihr gehorsamer Diener, mein Herr Herrmann.</p>
          </sp>
          <sp who="#herrmann">
            <speaker>HERRMANN.</speaker>
            <p>Ihr Diener! <stage>Er will weggehen.</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#chrysander">
            <speaker>CHRYSANDER.</speaker>
            <p>Verziehen sie doch einen Augenblick, <pb n="31"/> und gönnen sie mir die Ehre ihrer
              Unterredung. Ich bin entschlossen die Ratsherrnstelle anzunehmen, welche der Herr Graf
              zu vergeben hat, denn ich habe gehöret, daß sie jährlich biß an die 600 Rthlr.
              eintragen soll. Nun kan ich zwar von meinen Renten, welche sich an die 1200 Rthlr.
              jährlich belaufen, ein ziemlich bequemes Leben führen, meine Braut aber, welche mit
              dem Titul Frau Licentiatinn nicht zu frieden ist. (Die Titelsücht ist ja einmal der
              Fehler des weiblichen Geschlechts) hat mich so lange geplagt, daß ich ihr zu Gefallen
              schon einmal in einen sauren Apfel beissen und eine Bedienung annehmen muß, ich kan ja
              auch von den 600 Rthlr. des Jahrs zwey Pferde mehr halten, wenn ich es recht bedenke.
              Was rathen sie mir hierinn Herr Herrmann.</p>
          </sp>
          <sp who="#herrmann">
            <speaker>HERRMANN.</speaker>
            <p>Was ich ihnen rathe? liegt es denn blos an meinem Rathe, und an ihrem Willen, ob sie
              diese Bedienung erhalten werden, oder nicht?</p>
          </sp>
          <sp who="#chrysander">
            <speaker>CHRYSANDER.</speaker>
            <p>Es ist wahr, ich habe zwar schon ein paar hübsche Kutschpferde; das eine hat mir 60
              Rthlr. gekostet, und das andre, das dickmäulige – – – haben sie es noch nicht gesehen?
              es ist ein allerliebstes Thier.</p>
          </sp>
          <sp who="#herrmann">
            <speaker>HERRMANN.</speaker>
            <p>Nein, ich habe nicht die Ehre es zu kennen, aber ich – – –</p>
          </sp>
          <sp who="#chrysander">
            <speaker>CHRYSANDER.</speaker>
            <p>Besuchen sie mich doch, ich bitte sie; es ist eine Schande, daß sie meine Pferde noch
              nicht gesehen haben. Aber wieder auf unsre <pb n="32"/> vorige Reden zu kommen; für
              das dickmäulige, es ist ein Rappe, habe ich 72 Rthlr. nein, ich glaube, es waren 74
              Rthlr. nein, halt! ich habe doch nur 72 Rthlr. ja – – wo mir aber recht ist – – –</p>
          </sp>
          <sp who="#herrmann">
            <speaker>HERRMANN.</speaker>
            <p>Bemühen sie ihr Gedächtnis meinetwegen nicht; es liegt meine Wohlfahrt nicht daran,
              ob sie 72 oder 74 Rthlr. dafür gegeben haben.</p>
          </sp>
          <sp who="#chrysander">
            <speaker>CHRYSANDER.</speaker>
            <p>Wie man doch eine Sache so leicht vergeben kann! ich bin zwar mit den übrigen
              Talenten, die mir der Himmel gegeben hat, sehr wohl zu frieden; er hat mir reiche
              Eltern verliehen, ich kan vortreflich schlafen, das Essen schmeckt mir ungemein, und
              ich habe den Fehler nicht, daß ich mich über eine Sache leicht ärgere, aber ein besser
              Gedächtnis mögte ich mir noch von den lieben GOtt ausbitten.</p>
          </sp>
          <sp who="#herrmann">
            <speaker>HERRMANN.</speaker>
            <p>Nun, so mögte ich ihre Seele einmal sehen. Von Witz und Urteilskraft lassen sie nicht
              ein Quentgen in ihren Reden spühren, und über ihr Gedächtnis klagen sie selbst. Die
              Liebe zu den Pferden muß so viel Raum bey ihnen eingenommen haben, daß die andern
              Gemüthskräfte zu späte gekommen sind.</p>
          </sp>
          <sp who="#chrysander">
            <speaker>CHRYSANDER.</speaker>
            <p>Aber ein paar hübsche Reitpferde mögte ich noch haben! das ist wahr, wenn ich vor 4
              Wochen schon Rathsherr gewesen wäre, ich hätte mir den Fuchs und den Schimmel
              nimmermehr aus den Händen gehen lassen, die der General gekauft hat. In meinem Leben
              habe ich <pb n="33"/> noch kein schöner Thier gesehen, als der Fuchs ist, und das um
              solch ein Spottgeld – – ich möchte vor Aergerniß rasend werden, wenn ich daran
              gedenke.</p>
          </sp>
          <sp who="#herrmann">
            <speaker>HERRMANN.</speaker>
            <p>Ey! sie vergessen das glückliche Talent ganz, welches sie von dem Himmel erhalten
              haben, daß sie sich nicht leicht ärgern.</p>
          </sp>
          <sp who="#chrysander">
            <speaker>CHRYSANDER.</speaker>
            <p>Ja, über eine Kleinigkeit ärgre ich mich auch nicht, wie manche Leute thun können;
              aber bedenken sie selbst, da mag sich der Teufel nicht ärgern, ich will auf der Stelle
              sterben, wenn der Fuchs nicht seine 80 Thalern unter Brüdern werth ist, und der
              General hat ihn für 45. bekommen. Ja, wenn ich es damals schon gewust hätte, daß ich
              die einträgliche Bedienung erhalten würde – – –</p>
          </sp>
          <sp who="#herrmann">
            <speaker>HERRMANN.</speaker>
            <p>Was? mein Herr Licentiat, sie haben die Rathsherrenstelle schon erhalten?</p>
          </sp>
          <sp who="#chrysander">
            <speaker>CHRYSANDER.</speaker>
            <p>Nein, noch nicht, aber in einer Stunde werden sie mir zu derselben gratuliren
              können.</p>
          </sp>
          <sp who="#herrmann">
            <speaker>HERRMANN.</speaker>
            <p>In einer Stunde schon? haben sie schon mit dem Grafen gesprochen?</p>
          </sp>
          <sp who="#chrysander">
            <speaker>CHRYSANDER.</speaker>
            <p>Ja; das war es eben, was ich sie fragen wollte, es ist gut, daß sie mich daran
              erinnern helfen, ich bin eben darum hergekommen, daß ich mich dem Graf anbieten will,
              ich glaube daß es ihm lieb seyn wird, daß sich ein ansehnlicher Mensch meldet, mit dem
              er die Bedienung bekleiden kan.</p>
          </sp>
          <sp who="#herrmann">
            <speaker>HERRMANN.</speaker>
            <p>Sie sind ein wenig zu leichtgläubig mein Herr Licentiat; meinen sie denn, daß sie gar
              keine Mittwerber haben, und halten sie sich <pb n="34"/> vor so wichtig zu glauben,
              wenn sie sich zu einem Amte vorschlagen, so sey die Wahl unter 5 biß 6 geschickten
              Prätendenten auf einmal gehoben.</p>
          </sp>
          <sp who="#chrysander">
            <speaker>CHRYSANDER.</speaker>
            <p>Ey! was sagen sie mir da? sollten sich so viel zur Erlangung dieses Amtes gemeldet
              haben? das ist ja erstaunlich!</p>
          </sp>
          <sp who="#herrmann">
            <speaker>HERRMANN.</speaker>
            <p>Wie so! giebt es etwann nicht junge Leute genug, die mit Schmerzen auf eine Bedienung
              lauren?</p>
          </sp>
          <sp who="#chrysander">
            <speaker>CHRYSANDER.</speaker>
            <p>Ich will vor ihren Augen des Todes seyn, wenn ich nicht geglaubt habe, daß ich der
              einzige wäre, der sich dem gemeinen Wesen zum besten, und seiner Braut zu gefallen zu
              einer sauren Arbeit melden würde? Ach! wenn das meine selige Mama wüste, daß ich
              meiner Gesundheit und meiner Ruhe so feind werden, und ein Amt über mich nehmen
              wollte, ich glaube, sie stürbe vor Mittleiden gegen mich noch einmal. Wenn ich ihre
              mütterliche Sorgfalt gegen mich erwege, wie sie mich deswegen eben in keine
              öffentliche Schule und mit Furcht und Schmerzen nur ein halbes Jahr auf Universitäten
              geschickt hat, damit ich mich durch allzu vieles Studiren nicht ungesund machen
              sollte, so – – – –</p>
          </sp>
          <sp who="#herrmann">
            <speaker>HERRMANN.</speaker>
            <p>Ey! mein Herr, sie haben keine Schulen und nur ein halb Jahr die Universität besucht?
              wie haben sie sich denn zu der Würde eines Licentiaten geschickt machen können?</p>
          </sp>
          <sp who="#chrysander">
            <speaker>CHRYSANDER.</speaker>
            <p>Meine selige Frau Mama hat einen ihrer Schwestersöhne, der nicht bey Mitteln war,
              drey Jahre auf Universitäten unterhalten, <pb n="35"/> dieser hat für mich studiren
              und unter meinen Namen eine Disputation wenn ihnen die Ceremonie bekannt ist,
              verfertigen müssen, wodurch ich bewieß, daß ich Geld genug hätte, die Würde eines
              Licentiaten zu erhalten.</p>
          </sp>
          <sp who="#herrmann">
            <speaker>HERRMANN.</speaker>
            <p>Ja, es ist eine bequeme Methode andre Leute für sich studiren zu lassen. Für Geld kan
              man freylich noch wohl einen gelehrten Titel erhalten, und wer schweigen gelernet hat,
              darf eben nicht allezeit diejenigen beschämen, die ihm denselben gegeben haben. Aber,
              wenn man ein Amt über sich nimmt, so kan man nicht umhin, der Welt zu zeigen, ob man
              desselben würdig sey, oder nicht, wissen sie denn auch was zu der Bedienung erfordert
              wird, um die sie sich bewerben wollen?</p>
          </sp>
          <sp who="#chrysander">
            <speaker>CHRYSANDER.</speaker>
            <p>Was ich noch nicht weiß, wird mir wohl von meinen Collegen gesagt werden. Man kan
              sich freylich in eine ungewohnte Arbeit nicht so gleich schicken, aber das giebt sich
              mit der Zeit, wie das Griechische; da sehen sie, daß ich doch zum wenigsten noch ein
              Sprichwort von Universitäten mit gebracht habe.</p>
          </sp>
          <sp who="#herrmann">
            <speaker>HERRMANN.</speaker>
            <p>Das ist viel, ich bewundre ihr Gedächtnis, und gleichwohl wollten sie sich vorhin von
              dem Himmel noch ein besseres ausbitten.</p>
          </sp>
          <sp who="#chrysander">
            <speaker>CHRYSANDER.</speaker>
            <p>Allein, haben sie doch die Gewogenheit und sagen sie mir aufrichtig, giebt es in dem
              Amte viel zu thun, welches ich mir anitzt werde geben lassen?</p>
          </sp>
          <sp who="#herrmann">
            <speaker>HERRMANN.</speaker>
            <p>Mein lieber Herr Licentiat, wenn <pb n="36"/> ich ihnen aufrichtig und zu ihrem
              besten rathen soll, so betrüben sie ihre Liebe Frau Mama nicht noch in der Erde, durch
              einen solchen tyrannischen Vorsatz gegen sich selbst; ich seh es zum voraus, daß sie
              sich in drey Monäten zu Tode arbeiten werden, wenn sie dieses mühsame Amt erhalten
              sollten. Sie sind nicht zum Dienste des gemeinen Wesens gebohren. Die arbeit ist für
              ihre Seele nicht, die Natur, welche ihre Werke am besten kennt, hat eben deswegen die
              Vorsorge für sie gehabt, und sie von reichen Eltern gebohren werden lassen, damit sie
              sich mit nichts anders beschäftigen dürfen, als mit essen, schlafen, ausreiten, und –
              – –</p>
          </sp>
          <sp who="#chrysander">
            <speaker>CHRYSANDER.</speaker>
            <p>Ich will aber, wie ich ihnen schon gesagt habe, die Rathsherrnstelle eben deswegen
              annehmen, damit ich die Absichten der Natur desto besser erfüllen und mir ein paar
              prächtige Reitpferde halten kan. Die sind es eben, die mir noch an meiner
              Glückseligkeit fehlen. Die Mietpferde kosten zu viel Geld, und ihnen die Wahrheit zu
              sagen, ich besitze einen gewissen edlen Ehrgeitz, welcher darin bestehet, daß es mich
              allemal in der Seele kränkt, wenn mich die Leute fragen, wem das schöne Pferd
              zugehöre, worauf ich reite, daß ich nicht antworten kan, ich sey der schöne Herr des
              verständigen Pferdes; ich vergesse in dem Augenblicke alle meine Reitlectiones, wenn
              ich sagen muß, daß es einem Pferde Verleiher zugehöret.</p>
          </sp>
          <sp who="#herrmann">
            <speaker>HERRMANN.</speaker>
            <p>Ich verstehe sie schon, sie besitzen<pb n="37"/> den Ehrgeitz, daß man sie um die
              guten Eigenschaften ihres Pferdes bewundern soll, weil sie sich nicht die Mühe geben
              mögen durch ihre eigene Verdienste die Verehrung der Leute zu verdienen. Ich liesse
              diesen Grund gern gelten, wenn die schönen Reitpferde, die sie halten werden, nur auch
              das Amt für sie versehen könnten. Allein diese guten Thiere haben von der Natur keine
              andere Kräfte erhalten, als sie tragen, gleich wie sich ihr Vermögen in der
              Wissenschaft einschränkt, sich von ihnen tragen zu lassen. Die Gerichtsbedienung
              hingegen, auf welche sie sich Rechnung machen, erfordert eine unermüdete Arbeitsamkeit
              in genauester Zergliederung der Vorfälle, worüber man sein Urtheil sprechen soll; ein
              durch gründliche Wissenschaften und lange Erfahrung geübtes Vermögen zur deutlichsten
              Gewißheit zu gelangen, eine durch Undank und Beschwerden unzerstöhrliche
              Dienstfertigkeit gegen das gemeine Wesen, ein durch keinen Eigennutz und durch keine
              Begierden einzuschläferndes Gewissen, eine – – –</p>
          </sp>
          <sp who="#chrysander">
            <speaker>CHRYSANDER.</speaker>
            <p>O! sie schätzen mein Herr Herrmann, oder sie gönnen mir auch die Bedienung nicht.
              Meine selige Mama, die wohl wußte, wie es in der Welt hergeht, hat wohl hundertmal zu
              mir gesagt: Fritzgen, mit dem Latein darfst du dir den Kopf nicht zerbrechen, übe dich
              nur ohne Schaden deiner Gesundheit im Schreiben, wer Schreiben und Rechen kan, der ist
              zu allem in der Welt zu gebrauchen; und der Hofrath <pb n="38"/> Cleon, mein guter
              Freund, sagte neulich zu mir, als wir mit einander ausgeritten waren, der Teufel hole
              mich, ich weiß nicht, zu welchem Ende man sein Geld auf Universitäten verzehren, und
              das unnütze Geschwätz der abgeschmackten Pedanten anhören muß, ich habe in den 6
              Jahren, die ich im Amte stehe, noch keinen Titel aus den 8 Quartbänden von den
              Collegiis gebraucht, die ich mir abschreiben lassen; dafür haben wir die Advocaten,
              die lassen wir so lange schreyen und schmieren, als Sporteln bey einer Sache heraus
              kommen; und wenn endlich der Proceß nichts mehr abwirft, so schicke ich die Acten nach
              Universitäten; oder ich frage auch meinen Advocaten, wer wohl von den beyden Partien
              am meisten Recht haben mag, und nach seinem Gutdünken und meinem Vortheile saß ich
              alsdann die Sentenz ab; dazu brauche ich also weder Philosophie, noch Corpus Juris,
              noch die abgeschriebenen Collegia, die mir gleichwohl über die 30 Rthlr. Schreiberlohn
              gekostet haben. Sehen sie mein lieber Herr Herrmann, ich lasse mir so leicht nichts
              aufbinden, man muß vieler Leute Meinung über eine Sache anhören, und sich hernach die
              beste Auslesen, das hat mir meine selige Mama wohl mehr als hundertmal gesagt.</p>
          </sp>
          <sp who="#herrmann">
            <speaker>HERRMANN.</speaker>
            <p>Mein lieber Herr Licentiat, es geht ihnen mit ihrer seligen Mama, wie denen
              Schulgelehrten, welche bey aller Gelegenheit den Virgil und Hommer zum Beweise ihrer
              Klugheit anführen; doch wäre es viel rühmlicher für sie, <pb n="39"/> wenn sie mehr
              Umgang mit diesen Männern, als mit ihrer seligen Mama gehabt hätten.</p>
          </sp>
          <sp who="#chrysander">
            <speaker>CHRYSANDER.</speaker>
            <p>Mit dem Virgil und Homer? ach? sie meinen die beyden Professoren – – – nein, ich habe
              keine Collegia bey ihnen gehört, es beklagten sich alle Studenten darüber, daß sie
              nicht vernehmlich genug läsen; aber – – –</p>
          </sp>
          <sp who="#herrmann">
            <speaker>HERRMANN.</speaker>
            <p>Sie irren sich mein Herr Licentiat, Virgil und Homer sind keine öffentliche Lehrer,
              sie lehren uns nur noch in ihrem Gedichten, und sind bereits einige tausend Jahre
              tod.</p>
          </sp>
          <sp who="#chrysander">
            <speaker>CHRYSANDER.</speaker>
            <p>So? ja, ja, ich besinne mich; ich habe davon gehört; aber weil sie von Gedichten
              reden, es hat mir ein guter Freund den Rath gegeben, dem Herrn Graf meine Gesinnung
              das Amt anzunehmen, in einem Gedichte vorzutragen, weil man doch in solchen Fällen
              allemal etwas schmeicheln müsse, und eine Schmeicheley sich, in Versen viel besser
              ausnähme, als in ordentlichen Redensarten. Ich habe seinem Rathe gefolget. Gehen sie,
              hier habe ich einen Bogen Verse, ich habe sie sehr sauber abschreiben lassen, und das
              Papier hat einen goldenen Schnitt; ich habe keine Kosten daran gesparet, haben sie
              doch die Gewogenheit und loben sie das Gedicht gegen den Herrn Graf, denn ich höre,
              daß ihre Meinungen alles bey ihm gelten; sie sollen auch einmal mit mir ausreiten,
              wenn ich erst die – – –</p>
          </sp>
          <sp who="#herrmann">
            <speaker>HERRMANN.</speaker>
            <p>Sie wissen nicht wer Virgil und Homer sind, und machen doch Verse? das wird
              erbauliches Zeug seyn.</p>
            <pb n="40"/>
          </sp>
          <sp who="#chrysander">
            <speaker>CHRYSANDER.</speaker>
            <p>Ey! sie sollten sich schämen, daß sie von einen Menschen wie ich bin, den
              niederträchtigen Argwohn hegen können, daß er Verse mache. Da müßt ich ja ein Poet
              seyn: und was sind Poeten? Narren, das beweiset der, welcher mir dieses Gedicht
              gemacht hat, in alten Gesellschaften. Es ist zwar wahr, es ist ein schnakischer Kerl,
              er kan die ganze Gesellschaft, die im rothen Kranze alle Abend zusammen kommt,
              aufgeräumt machen, allein es ist auch nicht eines jeden Sache sich zu allem gebrauchen
              zu lassen. Er hat zuweilen allerliebste Einfälle. <stage>Er lacht aus vollem
                Halse.</stage> Den Streich muß ich ihnen doch erzehlen: neulich – – –</p>
          </sp>
          <sp who="#herrmann">
            <speaker>HERRMANN.</speaker>
            <p>Die Beschreibung, die sie mir von ihm machen, macht mich nicht neugierig eine
              Historie von ihm zu hören, wohl aber seine Verse, welche mir viel Seltsamkeit
              versprechen, zu lesen. Lassen sie mich doch einmal sehen, was es für ein Werkgen ist.
                <stage>Er lieset.</stage></p>
            <lg>
              <l>Nie gnug gepriesner Mäcenat,</l>
              <l>Vergieb, daß ein Licentiat,</l>
              <l>Dem Lob biß an die Wolken hebet – –</l>
            </lg>
            <p>Ich habe schon gnug. Die Verse sind dem Character ihres Poeten gemäß, aber es ist ein
              Unglück für ihn, daß er diesen Namen gar nicht verdienet.</p>
          </sp>
          <sp who="#chrysander">
            <speaker>CHRYSANDER.</speaker>
            <p>Ey! wie so? halten sie denn die Verse für schlecht? es sind ja recht nette und artige
              Reime; sie klingen recht angenehm – – – nie gnug gepriesner Mäcenat, – – – sehen <pb
                n="41"/> sie, wie zierlich er das Wort Graf in Mäcenat verwandelt hat. Mäcenat ist
              ohne zweifel noch mehr, als Graf.</p>
          </sp>
          <sp who="#herrmann">
            <speaker>HERRMANN</speaker>
            <stage>lachend.</stage>
            <p>Wenn ich ihnen aber sage, das Mäcenat weniger ist, als Graf?</p>
          </sp>
          <sp who="#chrysander">
            <speaker>CHRYSANDER</speaker>
            <stage>bekümmert.</stage>
            <p>Das wäre der Henker! ich sollte es doch nicht denken. Es ärgert mich, daß ich
              vergessen habe darnach zu fragen, was er mit dem Worte Mäcenat eigentlich sagen will.
              Vielleicht hat er aus Graf keinen Reim senden können.</p>
          </sp>
          <sp who="#herrmann">
            <speaker>HERRMANN.</speaker>
            <p>O ja! es giebt Reime genug darauf; ich will ihnen gleich einen sagen: z.E. es würde
              recht pathetisch klingen, wenn es hiesse:</p>
            <lg>
              <l>Nie gnug gepriesener Herr Graf,</l>
              <l>Vergieb es, daß ein armes Schaf,</l>
              <l>Dein Lob bis an die Wolken hebet – – –</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#chrysander">
            <speaker>CHRYSANDER.</speaker>
            <p>Ey! mein Herr Herrmann, ich seh wohl, daß sie keine Poesie verstehn; ich bin ja ein
              Licentiat, und kein Schaf.</p>
          </sp>
          <sp who="#herrmann">
            <speaker>HERRMANN.</speaker>
            <p>O! man findet sehr oft zwey Characters in einer Person vereiniget; doch, da haben sie
              ihr Gedicht wieder, ich seh den Herrn Graf selbst kommen, ich wünsche ihnen viel Glück
              zu ihrem Vorhaben, und bedaure zugleich die arme Rathsherrnstelle, wenn sie im Zorne
              des Himmels ihren Zweck erreichen sollten.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head><pb n="42"/> Siebenter Auftritt.</head>
          <stage>Der Graf. Chrysander, welcher sich furchtsam auf die Seite ziehet. Hermann.
            Valetin.</stage>
          <sp who="#der_graf">
            <speaker>DER GRAF.</speaker>
            <p>Herr Hermann, gehe er doch hinaus, unterred er sich mit den beyden Candidaten, die
              draussen stehen, und examinire er sie ein wenig, sie sind mir zu einem Predigtamte
              vorgeschlagen worden. Aber, wer ist der Mann?</p>
          </sp>
          <sp who="#herrmann">
            <speaker>HERRMANN.</speaker>
            <p>Er ist ein Licentiat, er hat Ihro Excellenz etwas vorzutragen.</p>
          </sp>
          <sp who="#der_graf">
            <speaker>DER GRAF</speaker>
            <stage>heimlich zum Herrmann.</stage>
            <p>Wirft er sehr mit Latein um sich?</p>
          </sp>
          <sp who="#herrmann">
            <speaker>HERRMANN.</speaker>
            <p>So gefährlich ist er nicht.</p>
          </sp>
          <sp who="#der_graf">
            <speaker>DER GRAF.</speaker>
            <p>So will ich ihn hören.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Achter Auftritt.</head>
          <stage>Der Graf. Chrysander. Valentin.</stage>
          <sp who="#chrysander">
            <speaker>CHRYSANDER</speaker>
            <stage>furchtsam.</stage>
            <p>Unterthänigster Diener, Ihro Excellenz; sie wollen unterthänigst – – – gnädigst – – –
              entschuldigen, daß ich mir die Ehre nehme, Ihro Excellenz mit diesen schlechten Zeilen
              auszuwarten.</p>
          </sp>
          <sp who="#der_graf">
            <speaker>DER GRAF</speaker>
            <stage>nimmt das Gedicht.</stage>
            <p>Was ist es? Verse? davon bin ich kein Liebhaber, mein Herr. <stage>Er giebt das
                Papier den Valentin.</stage> Ich bin in meinem Leben so sehr mit der Poesie
              überhäuft geworden, <pb n="43"/> daß sie mir ganz zuwider ist. Was ist denn eigentlich
              sein Anbringen?</p>
          </sp>
          <sp who="#chrysander">
            <speaker>CHRYSANDER</speaker>
            <stage>zitternd.</stage>
            <p>Ihro Excellenz wollen geruhen die Gnade zu haben, und bey Vergebung der
              Rathsherrnstelle meine wenige Person in Erwegung zu ziehen. Ich werde für diese
              Gewogenheit Lebenslang ein gehorsamster Knecht von Ihro Excellenz verbleiben.</p>
          </sp>
          <sp who="#der_graf">
            <speaker>DER GRAF.</speaker>
            <p>Die Rathsherrnstelle? hat er auch die gehörte Tüchtigkeit zu diesem Amte?</p>
          </sp>
          <sp who="#chrysander">
            <speaker>CHRYSANDER.</speaker>
            <p>Ich bin ein Licentiatus Juris.</p>
          </sp>
          <sp who="#der_graf">
            <speaker>DER GRAF.</speaker>
            <p>Wie lange ist er auf Universitäten gewesen?</p>
          </sp>
          <sp who="#chrysander">
            <speaker>CHRYSANDER.</speaker>
            <p>Ich bin ein Licentiatus Juris.</p>
          </sp>
          <sp who="#der_graf">
            <speaker>DER GRAF.</speaker>
            <p>Was hat er für Collegia gehört?</p>
          </sp>
          <sp who="#chrysander">
            <speaker>CHRYSANDER.</speaker>
            <p>Ich bin ein Licentiatus Juris.</p>
          </sp>
          <sp who="#der_graf">
            <speaker>DER GRAF.</speaker>
            <p>Ich bin nicht taub, mein Herr Licentiatus Juris; ich frage, was er für Collegia
              gehört hat?</p>
          </sp>
          <sp who="#chrysander">
            <speaker>CHRYSANDER</speaker>
            <stage>erschrocken.</stage>
            <p>Ein halb Jahr, Ihro Excellenz!</p>
          </sp>
          <sp who="#der_graf">
            <speaker>DER GRAF.</speaker>
            <p>Wovor erschrickt er denn? er kan ja vor Verwirrung weder hören noch reden. Nach
              seinen Collegiis frage ich ihn.</p>
          </sp>
          <sp who="#chrysander">
            <speaker>CHRYSANDER.</speaker>
            <p>Ich habe noch keine Collegen; wenn ich das Amt werde erhalten haben, so hoffe ich
              auch die Ehre zu erlangen, mit denselben bekannt zu werden.</p>
          </sp>
          <sp who="#der_graf">
            <speaker>DER GRAF</speaker>
            <stage>beyseite.</stage>
            <p>Der Kerl kan mir entweder vor Furcht oder vor Unwissenheit nicht auf meine Frage
              antworten. <stage>Laut.</stage> Versteht er <pb n="44"/> denn nicht was ich meine? bey
              welchen Professoren er Collegia gehört hat, ist meine Meinung.</p>
          </sp>
          <sp who="#chrysander">
            <speaker>CHRYSANDER.</speaker>
            <p>Bey dem Virgil und Homer.</p>
          </sp>
          <sp who="#der_graf">
            <speaker>DER GRAF.</speaker>
            <p>So? von denen habe ich noch niemals reden gehört. Aber über welche Theile der
              Jurisprudenz haben diese Herren Collegia gelesen?</p>
          </sp>
          <sp who="#chrysander">
            <speaker>CHRYSANDER.</speaker>
            <p>Ihro Excellenz wollen verzeihen, ich habe meine Collegia nicht mitgebracht, sie sind
              ein bisgen zu groß zum herumtragen, sie machen vier Quartbände aus, ich habe sie zu
              Hause. Befehlen es Ihro Excellenz, so will ich sie herholen lassen.</p>
          </sp>
          <sp who="#der_graf">
            <speaker>DER GRAF</speaker>
            <stage>lachend.</stage>
            <p>Er weiß also die Wissenschaften nicht alle auswendig zu nennen, die er besitzt. Mein
              Herr Licentiatus Juris; es haben sich schon so viele Prätendenten zu dieser Bedienung
              gemeldet, daß ich schwerlich glaube, daß ich mit meiner Wahl auf seine wenige Person
              verfallen werde. <stage>Er will weggehen.</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#chrysander">
            <speaker>CHRYSANDER</speaker>
            <stage>vor sich.</stage>
            <p>Ich darf unmöglich unverrichtete Sachen wieder zu meiner Braut kommen, ich muß noch
              versuchen, ob der Anschlag, den sie mir selbst gegeben hat, seine Wirkung thun wird.
                <stage>Er geht dem Grafen nach, und holt ihn demüthig wieder zurück.</stage> Ihro
              Excellenz wollen mir gnädigst erlauben, noch eine unterthänige Bitte zu wagen. Es ist
              das notwendigste, und ich hätte es doch beynahe gar vergessen. <stage>Er zieht eine
                neue kostbare Börse voller Ducaten aus der Tasche.</stage> Ich habe gestern von
              einem guten Freunde, welcher ein besonderer <pb n="45"/> Künstler in dergleichen
              Arbeiten ist, ein Meisterstück von einer kostbaren Börse gekauft, und weil ich gehört
              habe, daß Ihro Excellenz ein Liebhaber von guten Börsen sind, so habe mir
              unterthänigst die Freyheit nehmen wollen, Ihro Excellenz mit dieser Kleinigkeit
              aufzuwarten.</p>
          </sp>
          <sp who="#der_graf">
            <speaker>DER GRAF</speaker>
            <stage>nimmt die Börse und wiegt sie in der Hand.</stage>
            <p>Ganz wohl! die Arbeit daran ist nichts verachten; ich danke ihm unterdessen, ich
              werde nicht unterlassen, ihm meine Gewogenheit an den Tag zu legen. Ich hatte zuvor
              einige Geschäfte im Kopfe, daß ich eben nicht aufgeräumt war, Verse zu lesen.
                <stage>Zum Valentin.</stage> Valentin gebt mir das Gedicht her, welches ich euch
              zuvor aufzuheben gab; ich muß es doch ansehen. <stage>Er lieset heimlich.</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#chrysander">
            <speaker>CHRYSANDER</speaker>
            <stage>vor sich.</stage>
            <p>O! nun bin ich schon wirklich Rathsherr. Das ist wahr, mein Christinchen ist
              gescheuter als ich; sie weiß die rechten Mittel wodurch man zu seinem Zwecke gelangen
              kan.</p>
          </sp>
          <sp who="#der_graf">
            <speaker>DER GRAF</speaker>
            <stage>nachdem er gelesen hat.</stage>
            <p>Die Arbeit ist überaus wohl gerathen. Man bringt mir fast alle Tage Verse, allein so
              etwas lesenswürdiges habe ich lange nicht bekommen.</p>
          </sp>
          <sp who="#chrysander">
            <speaker>CHRYSANDER.</speaker>
            <p>Ich sage Ihro Excellenz unterthänigsten Dank für dero Gewogenheit gegen meinen
              Poeten. Dieselben werden mich zum glücklichsten Menschen von der Welt machen, wenn sie
              mich zu dieser Bedienung erheben werden. Ich habe mein ganzes Glück auf den Besitz
              einer liebenswürdigen Person gesetzt, und wenn ich dieses <pb n="46"/> Amt nicht
              erhalte, so muß ich die schmerzlichste Verweigerung von ihr befürchten.</p>
          </sp>
          <sp who="#der_graf">
            <speaker>DER GRAF.</speaker>
            <p>Ich versichre ihn, daß ich seine Person vor allen andern in Erwegung ziehen werde.
              Ich habe vorjetzt noch einige Geschäfte, in einer Stunde aber werde ich ihn seines
              Glückes vollkommen versichern können. Er hat nicht nöthig sich selbst wieder her zu
              bemühen, es würde mir angenehmer seyn, wenn er seine Braut zu mir schickte, ich werde
              sie gewiß nicht unbeamtet von mir lassen. Ich bin ohne dem neugierig sie kennen
              lernen, sie muß dieser Mühe ohne zweifel werth seyn, weil er sie sich zur Braut
              auserlesen hat.</p>
          </sp>
          <sp who="#chrysander">
            <speaker>CHRYSANDER</speaker>
            <stage>lebhaft.</stage>
            <p>Ja, ich versichre Ihro Excellenz, daß dieselben so leicht kei schöner, muntrer und
              witziger Frauenzimmer werden gefunden haben, und bey dem allen ist sie von Adel.</p>
          </sp>
          <sp who="#der_graf">
            <speaker>DER GRAF</speaker>
            <stage>hitzig.</stage>
            <p>Um so viel besser! so viel besser! er soll sehen, daß ich gnädig bin, laß er sie ja
              noch heute zu mir kommen, daß wir nichts versäumen. Ich mag gern braven Leuten die
              erst in den Ehstand treten, mit meinen Diensten behülflich seyn. Er soll sehen wie ich
              ihm helfen werde.</p>
          </sp>
          <sp who="#chrysander">
            <speaker>CHRYSANDER.</speaker>
            <p>Ich werde mich Lebenslang für solche Gnade dero Knecht zu nennen, die Ehre haben.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head><pb n="47"/> Neunter Auftritt.</head>
          <sp who="#der_graf">
            <speaker>DER GRAF</speaker>
            <stage>allein.</stage>
            <p>Habe ich doch kaum Zeit von allen Ueberlaufen der Candidaten zu mir selbst zu kommen.
              So viele Beschwerlichkeiten, so viel Unruhe versüsset mir nichts, als die Gelegenheit
              den guten Leuten und dem Staate meine Dienste zu leisten; weder die Verehrung noch die
              Erkenntlichkeitsbezeigungen der Candidaten vermögen einem die grosse Mühe zu ersetzen,
              die man in Untersuchung ihrer Verdienste anwenden muß. Das ist wahr, wir vornehmsten
              im Staate sind nichts als Opfer des gemeinen Wesens.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Zehnter Auftritt.</head>
          <stage>Der Graf. Herrmann.</stage>
          <sp who="#herrmann">
            <speaker>HERRMANN.</speaker>
            <p>Ihro Excellenz Befehl Gehorsam zu leisten, habe ich mich mit den beyden Candidaten
              unterredet, und so viel Tüchtigkeit ich bey dem einen gefunden, so elend ist mir der
              andere vorgekommen. Ich habe sie Morgen Vormittag wieder her beschieden, von Ihro
              Excellenz sich nähere Antwort abzuholen</p>
          </sp>
          <sp who="#der_graf">
            <speaker>DER GRAF.</speaker>
            <p>Gut!</p>
          </sp>
          <sp who="#herrmann">
            <speaker>HERRMANN.</speaker>
            <p>Ich halte es aber für meine Schuldigkeit, Ihro Excellenz an dero heutiges Versprechen
              zu erinnern, und dieselben noch einmal <pb n="48"/> zu ersuchen, das Glück eines
              Menschen zu machen, der nun zehn Jahre lang sich um nichts eyfriger bestrebt hat, als
              sich ihrer Gewogenheit würdig zu machen.</p>
          </sp>
          <sp who="#der_graf">
            <speaker>DER GRAF.</speaker>
            <p>Mein guter Herr Herrmann; er hat mir zu viel Dienste geleistet, als daß ich ihn so
              schlecht belohnen sollte; das wäre mir nicht Ehre gnug. Es wird sich schon noch etwas
              bessers für ihn finden. Aber er muß Gedult haben.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Elfter Auftritt.</head>
          <sp who="#herrmann">
            <speaker>HERRMANN</speaker>
            <stage>allein.</stage>
            <p>O! ich habe schon allzu lange Geduld gehabt, als daß ich mich künftig noch auf ihre
              Wirkung verlassen könnte. Nein, unerkänntlicher Patron, meine Treue, meine
              Arbeitsamkeit verzehren in dir die Neigung mich zu belohnen. Je mehr dich dein eigner
              Vortheil an die Wichtigkeit meiner Dienste erinnert, je mehr wächset auch deine
              Begierde mich in deiner Sklaverey zu behalten.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Zwölfter Auftritt.</head>
          <stage>Herrmann. Caroline.</stage>
          <sp who="#herrmann">
            <speaker>HERRMANN.</speaker>
            <p>Ohne sie schönste Caroline, müßte ich jetzund in meinem Unglücke verzweifeln. Ich
              entschlösse mich lieber, das elendeste Leben zu führen, als noch eine Stunde in des
              Grafen <pb n="49"/> Hause zu verbleiben, wenn ich mit dem Verlust einer hundertmal
              schon getäuschten Hofnung auf seine Gunst nicht zugleich die schone Hofnung verliehren
              müßte, der Besitzer ihres Herzens zu werden. Der Undankbare! ein im höchsten Grade
              unwissender Licentiat – – –</p>
          </sp>
          <sp who="#caroline">
            <speaker>CAROLINE.</speaker>
            <p>Hat sie bey dem Graf ausgestochen? und Valer, ein im höchsten Grade verliebter
              Stutzer, ist ihnen bey der Gräfinn zuvor gekommen. Eben ist mir der Stof zu dieser
              betrübten Zeitung gegeben worden; sein Diener, mit welchem ich zwey Worte im vorbey
              gehen gesprochen habe, hat mich versichert, daß sein Herr sich die feste Hofnung
              mache, nicht allein das Herz der Gräfinn durch seine Annehmlichkeiten zu fesseln,
              sondern auch durch ihre Auctorität den Graf selbst zu vermögen, ihm die
              Rathsherrnstelle aufzutragen. Es ist also für sie auf beyden Seiten keine Hofnung mehr
              übrig. Lassen sie mich aber bey dem Graf und der Gräfinn ein doppeltes Amt verrichten,
              in jenem will ich Eyfersucht erwecken, und ihm Valeren verhaßt machen, bey dieser aber
              will ich den Valer durch seines Dieners Erzählung zu stürzen suchen. Ich kenne die
              Schmeichler und vornehmlich die Stutzer. Von den Damen, welche sie durch ihr Lob am
              meisten vergöttern, pflegen sie bey ihren Freunden und Bedienten am nachteiligsten zu
              reden. Ich habe mir einen gewissen Abriß gemacht – – –</p>
          </sp>
          <sp who="#herrmann">
            <speaker>HERRMANN.</speaker>
            <p>Wie? sie wollen sich zu der Hinterlist herunter lassen? – – –</p>
            <pb n="50"/>
          </sp>
          <sp who="#caroline">
            <speaker>CAROLINE.</speaker>
            <p>Es ist wahr; es ist auf eine gewisse Art eine Erniedrigung; allein, für wem thu ich
              dies alles? für sie Undankbarer. Geben sie nur um wenigsten ihre Einwilligung dazu,
              diese einzige Erkenntlichkeit begehre ich von ihnen für die Mühe, die ich über mich
              nehme. Die empfindliche Stimme der Ehre ist in meinem Herzen vielleicht ärger, als in
              dem ihrigen. Ob mich gleich das Schicksal um dienen herunter gesetzt hat, so stirbt
              doch in meiner Seele das Angedenken niemals, daß ich von einem Vater gebohren worden,
              der vielleicht jetzund auf der Höhe fässe, auf welcher sich unsre Herrschaft brüstet,
              wenn er nicht wie sie allein hier im Hause wissen, durch Neid und Mißgunst vom Hofe
              vertrieben, und in das empfindlichste Elend gestürzet worden wäre, ob ich ihn gleich
              so sehr verleugnen muß, daß ich seinen Namen nicht einmal führen darf, so werde ich
              ihn doch so sehr nicht verläugnen, daß ich mich weiter herunter passen sollte, als mir
              es Ehre und Tugend erlauben.</p>
          </sp>
          <sp who="#herrmann">
            <speaker>HERRMANN.</speaker>
            <p>Sie haben meine Zufriedenheit in ihren Händen; da sie dieses wissen, da ihnen solches
              angenehm zu seyn scheinet, so kan ich mir auch schmeicheln, daß sie derselben nicht
              wehe thun werden. O! müßt ich ihnen mein ganzes Glück zu verdanken haben, ohne von
              meiner Zufriedenheit das geringste zu verliehren.</p>
          </sp>
          <sp who="#caroline">
            <speaker>CAROLINE.</speaker>
            <p>Damit sie aber nicht ganz müssig bey der Sache bleiben, so versuchen sie eine
              Anwerbung bey der Gräfinn, ich will indessen der Gelegenheit nachgehen, Valerens
              Diener, wenn <pb n="51"/> es möglich ist, zum Nachtheil seines Herrn
              auszuforschen.</p>
          </sp>
          <trailer>Ende der Zweiten Handlung.</trailer>
        </div>
      </div>
      <div type="act">
        <head>Dritte Handlung.</head>
        <div type="scene">
          <head>Erster Auftritt.</head>
          <stage>Valer. Johann.</stage>
          <sp who="#valer">
            <speaker>VALER</speaker>
            <stage>kömmt lachend heraus.</stage>
            <p>Ha! ha! ha! der Spaß ist nicht mit Gelde zu bezahlen.</p>
          </sp>
          <sp who="#johann">
            <speaker>JOHANN</speaker>
            <stage>lacht auch.</stage>
            <p>Ha! ha! ha! aber erzehlen sie mir doch – – –</p>
          </sp>
          <sp who="#valer">
            <speaker>VALER.</speaker>
            <p>Ein närrischer Weib ist unter der Sonnen nicht; Ha! ha! ha!</p>
          </sp>
          <sp who="#johann">
            <speaker>JOHANN.</speaker>
            <p>Ha! ha! ha! was ist ihnen denn begegnet?</p>
          </sp>
          <sp who="#valer">
            <speaker>VALER.</speaker>
            <p>Eine Gräfinn kan so bürgerlich seyn! Ha! ha! ha!</p>
          </sp>
          <sp who="#johann">
            <speaker>JOHANN.</speaker>
            <p>Ha! ha! ha! worüber lachen sie denn?</p>
          </sp>
          <sp who="#valer">
            <speaker>VALER.</speaker>
            <p>Der Obriste wird recht lachen; Ha! ha! ha!</p>
          </sp>
          <sp who="#johann">
            <speaker>JOHANN.</speaker>
            <p>Ha! ha! ha! aber sagen sie mir doch, Herr Fähndrich – – –</p>
          </sp>
          <sp who="#valer">
            <speaker>VALER</speaker>
            <stage>zornig.</stage>
            <p>Verdammter Hund! wilst <pb n="52"/> du das Maul halten! Bestie! habe ich dir nicht
              verboten, das Wort Fähndrich in diesem Hause im Munde zu nehmen? weist du nicht mehr,
              daß ich hier nur Valer heisse?</p>
          </sp>
          <sp who="#johann">
            <speaker>JOHANN.</speaker>
            <p>Verzeihen sie Herr Valer, vor lauter Freude über ihre Freude hatte ich ihren Befehl
              auf einige Minuten vergessen, und ich sehe es schon zum voraus, daß ich ihn noch öfter
              vergessen werde, wenn sie mir keine Merkmahle geben, bey welchen ich mich desselben
              erinnern kan.</p>
          </sp>
          <sp who="#valer">
            <speaker>VALER</speaker>
            <stage>hebt den Stock auf.</stage>
            <p>Ja; ich will dir Merkmahle geben – – –</p>
          </sp>
          <sp who="#johann">
            <speaker>JOHANN.</speaker>
            <p>So nachdrückliche verlange ich nicht. Ich will nur so viel sagen, wenn sie mir nicht
              durch eine hinlängliche Erklährung der Ursachen, warum sie einen schwarzen Rock
              angezogen haben, einen völligen Begrif davon in den Kopf setzen, daß sie in diesem
              Hause kein Fähndrich sind, so werde ich mir nicht angewöhnen können, das Wort
              Fähndrich auszulassen, da ich sie doch in andern Häusern diesen Titel nicht genug
              geben kan, indem ich bemerkt habe, daß den Bürgertöchtern, mit welchen sie umgehen,
              die ganze Seele rege wird, wenn ich den Herrn Fähndrich bey Ihnen anmelde.</p>
          </sp>
          <sp who="#valer">
            <speaker>VALER.</speaker>
            <p>So Fähndriche du Canaille – – – wenn ich hier Lärmen mache wollte – – – – komm nur
              nach Hause, ich will dir funfzig Prügel geben lassen.</p>
          </sp>
          <sp who="#johann">
            <speaker>JOHANN</speaker>
            <stage>weinend.</stage>
            <p>Damit ich sie verdiene, so will ich erst machen, daß sie hier eben so viel <pb n="53"
              /> bekommen; ich schreye hier aus vollem Halse Herr Fähndrich, wenn sie mir ihre
              Absichten nicht entdecken; sie werden doch vor dem Teufel den Graf nicht bestehlen
              wollen, daß sie die heilige Livrey angezogen haben.</p>
          </sp>
          <sp who="#valer">
            <speaker>VALER</speaker>
            <stage>will den Degen ziehen.</stage>
            <p>Hund! ich bohre dich auf der Stelle durch, wo du einen Laut von dir giebst.</p>
          </sp>
          <sp who="#johann">
            <speaker>JOHANN</speaker>
            <stage>fält ihm zu Fusse.</stage>
            <p>Allerliebster Herr Valer, haben sie doch Mitleiden mit ihrem treuen Diener, und
              lassen sie ihn die Neubegierde nicht tod plagen. Erzählen sie mir ihr Geheimniß, wenn
              sie mir diese Gefälligkeit nicht erweisen, so will ich des Teufels seyn, wenn ich
              ihnen in meinem Leben wieder ein hübsches Mensch verschaffe, ich will die
              allerhäßlichste aussuchen, oder ich will sie gar vor Liebe vergehen lassen.</p>
          </sp>
          <sp who="#valer">
            <speaker>VALER</speaker>
            <stage>lacht.</stage>
            <p>Narr, damit wirst du mir einen gewaltigen Possen thun. Was wilst du aber mehr wissen?
              ich habe dir ja schon gesagt, daß ich hier um die Rathsherrenstelle anhalte – – –</p>
          </sp>
          <sp who="#johann">
            <speaker>JOHANN.</speaker>
            <p>Ey! pfui, schämen sie sich! wer wird den Leuten so etwas weiß machen! wo wollten sie
              denn den Fähndrich lassen, wenn sie Rathsherr würden? sie können doch nicht zu
              gleicher Zeit auf die Wache ziehen, und auf dem Rathhause Gericht halten. Die Wand kan
              ja nicht schwarz und weiß zugleich seyn.</p>
          </sp>
          <sp who="#valer">
            <speaker>VALER.</speaker>
            <p>Du sollst es aber so gewiß glauben, daß ich um dies Amt hier anhalte, als es gewiß
                <pb n="54"/> ist, daß du noch für dein Plaudern einen Puckel voll Prügel bekommen
              wirst.</p>
          </sp>
          <sp who="#johann">
            <speaker>JOHANN.</speaker>
            <p>Mit ihrer handgreiflichen Gewißheit immer! stille! ich will dieselbe durch meinem
              blinden Glauben zu schanden machen. Ich glaube es, und ich habe es der Kammerjungfer
              der Gräfinn schon beygebracht, daß sie Rathsherr werden wollen.</p>
          </sp>
          <sp who="#valer">
            <speaker>VALER.</speaker>
            <p>Das ist gut. Weil du es denn gewiß glaubst, und es auch schon für eine Gewißheit
              ausgegeben hast, so will ich dir die wahren Umstände entdecken. Unser Obriste ist
              neulich mit der Gräfinn in einer Gesellschaft gewesen, und hat von den Wein ein wenig
              erhitzet mit ihr einen galanten Scherz treiben wollen; Sie aber hat ihn entweder aus
              einer Unwissenheit zu leben, oder aus einer hochmütigen Heucheley so übel angelassen,
              daß er fast zum allgemeinen Gelächter der Gesellschaft geworden ist. Wenn ihn eine
              junge und schöne Dame auf die Weise beleidiget hätte, so würde es ihn zwar sehr
              verdrossen haben, aber die Verachtung von einer solchen abgeblühten Schönheit hat ihn
              gantz unsinnig gemacht.</p>
          </sp>
          <sp who="#johann">
            <speaker>JOHANN.</speaker>
            <p>Darinn hat unser Obriste gar nicht meinen Geschmack. Als ich die vorige Woche mit
              ihnen betrunken nach Hause kam, war ich auch so leutselig, daß ich mit unsrer 50
              jährigen Haußverwalterin zu scherzen anfing, sie war aber zu meinem Unglücke nicht so
              widerspänstig gegen mich als die Gräfinn gegen den Obristen gewesen ist, und da ich
              den Morgen darauf nüchtern <pb n="55"/> Muths nachdachte daß ich sie den Abend vorher
              geküßt hatte, so wär ich bald unsinnig über die Gefälligsten des alten Felleisens
              geworden. Wenn die Frauenzimmer schon gewisse Jahre haben, so sage ich ihnen, wenn ich
              wieder zu mir selbst komme, allemal großen Dank für den Widerstand, den sie mir
              erwiesen haben, als ich von Sinnen gewesen bin.</p>
          </sp>
          <sp who="#valer">
            <speaker>VALER.</speaker>
            <p>Wenn das Bezeigen der Gräfinn den Obristen nur keiner allgemeinen Spötterey
              ausgesetzt hätte, so würde er vielleicht nach deinen Maximen gehandelt haben, denn die
              sind so unvernünftig nicht. Allein dieser Umstand zwinget ihn, daß er auf Rache
              bedacht seyn muß, und mich hat er am tüchtigsten dazu befunden, dieselbe
              auszuführen.</p>
          </sp>
          <sp who="#johann">
            <speaker>JOHANN.</speaker>
            <p>Freylich! wenn er die Gräfinn will lahm, oder zu Tode geprügelt haben, so kan er
              keine beßre Arme dazu finden, als die Ihrigen. Es wird kein eintziger Rücken im
              Regimente seyn, der von ihrer Tüchtigkeit kein Zeugniß ablegen könnte.</p>
          </sp>
          <sp who="#valer">
            <speaker>VALER.</speaker>
            <p>Tölpel! es ist mir und dem Obristen wohl verbothen sich auf eine so pöbelhafte Art an
              einer Dame von ihrem Stande zu rächen. Allein sie aufzuziehen und in der Stadt zum
              Gelächter zu machen, das kann uns niemand wehren. Es ist bekannt von ihr, daß sie der
              Canal ist, durch welchen die Kandidaten, die sich um Gerichtsbedienungen bewerben, am
              glücklichsten zu ihrem Zwecke gelangen, wenn sie sich desselben klug zu <pb n="56"/>
              bedienen wissen. Ihre Schönheit hat schon seit einigen Jahren die Kraft verlohren, in
              den Herzen der Männer zu wircken, darum muß sie die Gewalt zu Hülfe nehmen, die ihr
              ihr Gemahl überläßt, jungen Leuten die Aemter für Schmeicheleyen und Liebkosungen zu
              verkaufen. Weil ich nun mit diesen Gaben ziemlich von der Natur versehen bin, und um
              soviel weniger erkannt werden kan, weil wir erst vor vierzehn Tagen von der Werbung
              zurück gekommen sind, so hat mich der Obriste beordert, die Rolle eine seufzenden
              Schulfuchses bey der Gräfinn zuspielen, und wenn ich mir das Amt durch meine
              Geschicklichkeit werde erschmeichelt haben, die Gräfinn durch Endeckung meines Standes
              zu beschämen, und du kannst leicht gedencken, daß wir hernach nicht unterlassen
              werden, dieser Historie Flügel anzusetzen, damit die ganze Stadt davon reden, und sich
              auf den Kosten der Gräfinn satt lachen kan.</p>
          </sp>
          <sp who="#johann">
            <speaker>JOHANN.</speaker>
            <p>Gut! machen sie nur erst ihre Historie fertig, wenn es hernach darauf ankömmt, sie
              geschwinde unter die Leute zu bringen, so will ich ihr wohl meine Beine lehnen, die
              können in zwey Stunden alle Weinhäuser durchlaufen. Aber haben sie es in ihrer ersten
              Unterredung mit der Gräfinn schon weit gebracht?</p>
          </sp>
          <sp who="#valer">
            <speaker>VALER.</speaker>
            <p>So weit, daß sie mich auf den Trohn setzte, wenn sie eine Königinn wäre. Doch ich kan
              dir jetzt nichts mehr sagen; ich muß zum Obristen gehn und ihm, eh er ausfährt,
              Nachricht von dem Lauf unsrer Sachen bringen – – – <pb n="57"/> Noch eins, so bald ich
              vorhin die Kammerjungfer in die Augen bekam, so gerieth ich auf gewisse Muthmassungen,
              und es ist mir sehr viel daran gelegen zu wissen, ob ich mich irre, oder nicht. Höre,
              gieb dich mit ihr in ein Gespräch, und nenne gantz weitläufig und unvermerkt den Herrn
              von Wirbelbach in deinen Reden merke dir genau ihre Mienen dabey, und gieb mir
              Nachricht davon. Ich werde bald wieder hier im Hause seyn, vor allen Dingen nimm mein
              Geheimniß in acht.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Zweiter Auftritt.</head>
          <sp who="#johann">
            <speaker>JOHANN</speaker>
            <stage>allein.</stage>
            <p>Verlassen sie sich auf mich. Wie ich sehe, so hat mein Herr zwey Geheimnisse in
              diesem Hause, eins bey der Gräfinn, und eins bey der Kammerjungfer. Aus was für
              Ursachen soll ich der letzten wohl seinen Namen unvermerkt nennen? sollten sie sich
              wohl von einer gewissen Begebenheit her, noch kennen, und soll ich etwann dadurch ein
              süsses Andenken bey ihr rege machen?</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Dritter Auftritt.</head>
          <stage>Der Graf. Caroline. Johann.</stage>
          <sp who="#caroline">
            <speaker>CAROLINE</speaker>
            <stage>inwendig zum Graf.</stage>
            <p>Ja, ja, <pb n="58"/> Valer ist der rechte; er wird ihnen einen Streich spielen, hüten
              sie sich vor ihm.</p>
          </sp>
          <sp who="#johann">
            <speaker>JOHANN</speaker>
            <stage>in Angst.</stage>
            <p>Zum Henker! die wird meinen Herrn erkannt und verrathen haben. Wo sie mich hier
              antreffen, so werde ich seine Spitzbüberey bezahlen müssen. Was fange ich an? da ich
              weder aus noch ein kan, so wird es das beste Mittel seyn, daß ich mich unter diesem
              Tisch verstecke. <stage>Er kriecht unter den Tisch.</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#der_graf">
            <speaker>DER GRAF</speaker>
            <stage>im hereintreten.</stage>
            <p>Ich verstehe euch, Caroline. Ihr wollt sagen, daß meine Gemahlinn einen Geschmack an
              ihm senden mögte. Meinethalben! seit dem ich ihrer überdrüssig geworden bin, so ist es
              mir viel lieber, daß sie ihren Geschmack an andern weidet, als wenn sie mich mit ihrer
              Eyfersucht plagen, und mich durch die Pflicht der Ehe zu den Gefälligkeiten zwingen
              wollte, die ihr meine Neigung gegen jüngere Schönheiten entwendet.</p>
          </sp>
          <sp who="#caroline">
            <speaker>CAROLINE.</speaker>
            <p>Ich bewundre Ihro Excelenz; Ihre Gedanken sind sehr edel.</p>
          </sp>
          <sp who="#der_graf">
            <speaker>DER GRAF.</speaker>
            <p>Ihr habt nicht unrecht; sie sind um wenigsten meiner vornehmen Geburt und meinem
              Stande gemäß.</p>
          </sp>
          <sp who="#caroline">
            <speaker>CAROLINE.</speaker>
            <p>Aber ist mir eine untertänige Frage erlaubt, Ihro Exzellenz?</p>
          </sp>
          <sp who="#der_graf">
            <speaker>DER GRAF.</speaker>
            <p>Redet nur ohne Scheu! ihr wisset ja, daß ich schönen Kindern nichts übel nehme, wenn
              gleich ihre Reden ein wenig anstechend sind. Ein leichtfertiger Mund ist in meinen
              Augen mehr Küssens wehrt, als ein andrer. Ihr seyd nur ein <pb n="59"/> wenig zu
              widerspenstig, zu bürgerlich, zugewissenhaft – – – –</p>
          </sp>
          <sp who="#caroline">
            <speaker>CAROLINE.</speaker>
            <p>Setzen sie immer ein wenig verwegen gegen sie hinzu, denn meine folgende Frage wird
              es vollkommen rechtfertigen. Würden sie wohl so schwach seyn, und Valerns
              Aufwartungen, die er der gnädigen Frau macht, mit der Gerichtsbedienung bezahlen, um
              welche sich Herrmann, der ihnen so lange Zeit so wichtige Dienste geleistet hat,
              bewerbet?</p>
          </sp>
          <sp who="#der_graf">
            <speaker>DER GRAF.</speaker>
            <p>Das weiß ich selbst noch nicht. An Herrmann aber ist hier gar nicht zu gedenken, ich
              kan ihn noch nicht entbehren, er thut mir zu viel Dienste, welche ich von keinen
              andern erhalten würde. Ist es ihm nicht Glück und Ehre genug, daß er in der Besorgung
              meiner Geschäfte mehr Herr ist, als ich selber bin? wie könte ich mehr Gnade gegen ihn
              haben?</p>
          </sp>
          <sp who="#caroline">
            <speaker>CAROLINE.</speaker>
            <p>Ist ihre Gnade aber nicht einwenig eigennützig? wenn Ihro Excellenz mit Tode abgehen
              sollten, was würde aus dem Herrmann werden?</p>
          </sp>
          <sp who="#der_graf">
            <speaker>DER GRAF.</speaker>
            <p>Ach! ich werde nicht eher mit Tode abgehen, ehe ich ihn nicht werde versorgt haben.
              Ich weiß wohl, daß ihr euch seiner nicht ohne Eigennutz annehmet, ich weiß, daß ihr
              ihn liebet; aber mein gutes Kind, eure Liebe gegen ihn macht euch gegen euren wahren
              Vortheil blind. Ich will euch die rechte Klugheit lehren. Seyd ihm gut, so viel als
              ihr wollt, setzet aber dabey nicht die Gelegenheit hindan, die Gunst eures Herrn zu
              geniessen. Ihr wisset wie viel ich auf euch <pb n="60"/> halte, machet euch dieser
              Ehre durch ein wenig Nachsicht würdig, und wenn Herrmann darüber eyfersüchtig werden
              sollte, so erleuchtet seinen Verstand, befehlet und erlaubet ihm, die Gunst meiner
              Gemalinn zu verdienen. Bedenket, wie glücklich ihr auf die Art mit einander leben
              könnet, ihr könnet euch lieben, ihr könnet von eurer Herrschaft geliebet werden, ihr
              könnet – – –</p>
          </sp>
          <sp who="#caroline">
            <speaker>CAROLINE.</speaker>
            <p>Ihro Excellenz halten es meiner wenigen Einsicht zu Gnaden, daß ich an dieser
              Glückseligkeit keinen Geschmack finde; ich so wohl, als Herrmann, wir lassen unsern
              niedrigen Stand niemals aus den Augen, es ist für uns zu vornehm so niederträchtig zu
              seyn. Was uns an äusserlichem Glücke abgehet, müssen wir uns durch das Glück einer
              zärtlichen und tugendhaften Liebe ersetzen; Leute von ihrem Stande aber können dieser
              Wollust leicht entbehren, denn sie können sich in dem Ubersluß andrer Güter
              sättigen.</p>
          </sp>
          <sp who="#der_graf">
            <speaker>DER GRAF.</speaker>
            <p>Ihr werdet eurer Wollust auch einmal satt werden, kleine Närrin, und hernach wird es
              euch gereuen, daß ihr mir nicht – – – –</p>
          </sp>
          <sp who="#caroline">
            <speaker>CAROLINE.</speaker>
            <p>Lassen sie uns von andern Sachen reden, Ihro Excellenz erlauben sie mir lieber, daß
              ich für den Herrmann bitte – – –</p>
          </sp>
          <sp who="#der_graf">
            <speaker>DER GRAF.</speaker>
            <p>Ich will es euch ja nicht nur erlauben, ich will euch auch die Kunst lehren,
              glücklich für ihn zu bitten. Ich weiß nicht, woher es kommt, ich bin ganz rasend in
              euch verliebt, und euer Widerstand macht mich noch immer hitziger. Ihr könnet meine
              Pein durch einen einzigen <pb n="61"/> Kuß zum wenigsten lindern, wenn ihr sie nicht
              ganz aufheben wollet; euer närrisches Gewissen, den Herrmann nicht zu beleidigen,
              müsset ihr einmal betrügen; wiedersetzet euch meinen Verlangen, aber nur so, daß ihr
              mich zum wenigsten mit Gewalt einen Kuß rauben lasset.</p>
            <stage>Sie will ihm entfliehen, er aber erwischet sie, und durch ihren starken
              Widerstand macht sie, daß der Tisch über den Haufen fällt, unter welchen Johann sich
              versteckt hat.</stage>
          </sp>
          <sp who="#der_graf">
            <speaker>DER GRAF</speaker>
            <stage>erschrickt.</stage>
            <p>O weh!</p>
          </sp>
          <sp who="#johann">
            <speaker>JOHANN.</speaker>
            <p>Nun bin ich in der Falle!</p>
          </sp>
          <sp who="#caroline">
            <speaker>CAROLINE.</speaker>
            <p>Das war ein Glück!</p>
          </sp>
          <sp who="#der_graf">
            <speaker>DER GRAF.</speaker>
            <p>Wer bist du, Kerl?</p>
          </sp>
          <sp who="#caroline">
            <speaker>CAROLINE.</speaker>
            <p>Es ist der Diener des Valer, von welchem ich zuvor mit ihnen geredet habe.</p>
          </sp>
          <sp who="#der_graf">
            <speaker>DER GRAF.</speaker>
            <p>Was machst du hier unter dem Tische?</p>
          </sp>
          <sp who="#johann">
            <speaker>JOHANN.</speaker>
            <p>Ihro Excellenz wollen mir Gnade wiederfahren lassen – – – ich bin unschuldig daran –
              – – – mein Herr drohete mir auf dem Gange mit seinem Stocke, und weil ich mich vor den
              Teufel nicht so sehr fürchte, als vor dessen Gewichte, so lief ich in der Angst in
              diesen Saal, und versteckte mich unter den Tisch, als eben Ihro Excellenz herein
              traten. Haben sie Mitleiden mit mir, und gönnen sie mir diese Zuflucht, worunter ich
              einem erschrecklichen Platzregen entgangen bin. Ich habe nichts von demjenigen gehört,
              was sie mit der schönen Kammerjungfer geredet haben.</p>
          </sp>
          <sp who="#der_graf">
            <speaker>DER GRAF.</speaker>
            <p>Ich habe auch nichts mit ihr geredet,<pb n="62"/> was mir Schande machen könnte.
                <stage>Beyseite.</stage> Der Bärenheuter hat mich um ein grosses Vergnügen gebracht.
                <stage>Er geht weg.</stage></p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Vierter Auftritt.</head>
          <stage>Caroline. Johann.</stage>
          <sp who="#johann">
            <speaker>JOHANN.</speaker>
            <p>Gelt! Mademoiselle! ich bin ein rechter Schutzengel! ihre Tugend war in grosser
              Gefahr!</p>
          </sp>
          <sp who="#caroline">
            <speaker>CAROLINE.</speaker>
            <p>Ich versichre euch, sie hätte in der Gefahr nicht umkommen würden.
                <stage>Beyseite.</stage> Ich muß doch den Burschen ein wenig ausfragen. – – – Aber
              ich hätte es nicht geglaubt, daß euer Herr so schlimm wäre, wie ihr vorhin von ihm
              sagtet; ich habe ihn für einen Menschen gehalten, der viel zu mitleidig sey, den Stock
              gegen seinen Bedienten aufzuheben.</p>
          </sp>
          <sp who="#johann">
            <speaker>JOHANN</speaker>
            <stage>furchtsam.</stage>
            <p>Kennt sie etwan meinen Herrn schon?</p>
          </sp>
          <sp who="#caroline">
            <speaker>CAROLINE.</speaker>
            <p>Weiter nicht, als aus der Aufwartung die er meiner gnädigen Frau gemacht hat, und in
              der hat er eine so zärtliche und sanftmüthige Seele an den Tag gelegt, daß man denken
              sollte, er verstünde keine zornige Mine zu machen.</p>
          </sp>
          <sp who="#johann">
            <speaker>JOHANN.</speaker>
            <p>Ja, es hat seine Ursachen, warum mein Fähndrich gegen die Gräfinn zärtlich ist.</p>
          </sp>
          <sp who="#caroline">
            <speaker>CAROLINE.</speaker>
            <p>Euer Fähndrich? was ist das?</p>
          </sp>
          <sp who="#johann">
            <speaker>JOHANN.</speaker>
            <p>Ach! verzeihen sie? ich bin erst <pb n="63"/> zwey Tage bey dem Herrn Valer in
              Diensten, und habe mich zuvor immer von lauter Fähndrichen schuhriegeln lassen, daher
              kan ich mir dies Wort noch nicht abgewöhnen. Vor einigen Tagen war noch der Fähndrich
              von Wirbelbach mein Herr, wenn sie den kennet?</p>
          </sp>
          <sp who="#caroline">
            <speaker>CAROLINE</speaker>
            <stage>bestürzt.</stage>
            <p>Von Wirbelbach? einen Fähndrich dieses Namens kenne ich zwar nicht; aber sonst ist
              mir diese unglückliche Familie sehr wohl bekannt.</p>
          </sp>
          <sp who="#johann">
            <speaker>JOHANN</speaker>
            <stage>bey seite.</stage>
            <p>Das hab ich auch noch nicht gewust, daß mein Herr aus einer unglücklichen Familie
              ist.</p>
          </sp>
          <sp who="#caroline">
            <speaker>CAROLINE</speaker>
            <stage>bey seite.</stage>
            <p>Himmel sollte dieser Fähndrich wohl mein Anverwandter seyn? <stage>Zum
                Johann.</stage> Höret mein Freund, ihr könnet mir einen grossen Dienst leisten, ist
              euer voriger Herr hier in Garnison?</p>
          </sp>
          <sp who="#johann">
            <speaker>JOHANN.</speaker>
            <p>Ja.</p>
          </sp>
          <sp who="#caroline">
            <speaker>CAROLINE.</speaker>
            <p>Bemühet euch doch, daß ihr so bald als es möglich ist – – – doch nein, lasset es nur
              gut seyn – – – <stage>Bey seite.</stage> Ich könnte mich in meiner Muthmassung irren;
              ich will vielmehr gehen, und die Gelegenheit vermeiden, mich gegen diesen Menschen zu
              verrathen.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Fünfter Auftritt.</head>
          <sp who="#johann">
            <speaker>JOHANN</speaker>
            <stage>allein.</stage>
            <p>Zum Henker, wenn doch nun mein Herr gleich bey der Hand wäre, ich ersticke sonst noch
              von allen Geheimnissen, die ich hier im Hause auffange. <pb n="64"/> Ein halb Dutzend
              werde ich bey nahe im Leibe haben; den Fähndrich, der ein Rathsherr werden will, den
              Herrn von Wirbelbach mit der Kammerjungfer, den übelgerathnen Kuß des Grafen, die
              unglückliche Familie, den grossen Dienst den ich der Mademoiselle leisten kan, und den
              ich nur soll gut seyn lassen. Wenn das Ding länger so fort geht, so muß ich endlich
              zum Narren darüber werden.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Sechster Auftritt.</head>
          <stage>Der Graf. Arnold. Johann.</stage>
          <sp who="#arnold">
            <speaker>ARNOLD</speaker>
            <stage>ohne den Johann zu sehen, zum Grafen.</stage>
            <p>Wahrhaftig, Ihro Excellenz, ihre itzige Begebenheit mit Carolinen, hat mich auf einen
              Einfall gebracht, der – – – –</p>
          </sp>
          <sp who="#der_graf">
            <speaker>DER GRAF.</speaker>
            <p>St! wir sind nicht allein. <stage>Zum Johann.</stage> Seyd ihr Bärenheuter schon
              wieder hier? sagt mir wer braucht euch zum Spion in meinem Hause?</p>
          </sp>
          <sp who="#johann">
            <speaker>JOHANN.</speaker>
            <p>Ich bin nur von ohngefehr noch hier, Ihro Excellenz; ich bin eben erst mit der
              Kammerjungfer fertig geworden, sie hatte die Gnade mich ihrer Unterredung zu würdigen.
              Sonst habe ich ein gut ehrlich Gemüth, und bekümmere mich nicht um die Tohrheiten
              meines Nächsten. Ich will daher Ihro Excellenz gleich Platz machen, denn ich bin ihr
              unterthäniger Diener, <stage>Bey seite.</stage> was ist doch ein böses Gewissen für
              eine beschwehrliche Sache.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head><pb n="65"/> Siebenter Auftritt.</head>
          <stage>Der Graf. Arnold.</stage>
          <sp who="#der_graf">
            <speaker>DER GRAF.</speaker>
            <p>Ich glaube gar, der Schurke hält sich über mich auf. Es ist ein Glück für ihn, daß er
              ein heimlicher Zeuge von meiner Begebenheit mit Carolinen gewesen ist, sonst – – –
              doch, nun laß er hören, worauf er gefallen ist.</p>
          </sp>
          <sp who="#arnold">
            <speaker>ARNOLD.</speaker>
            <p>Ihro Excellenz haben Carolinen den Antrag gethan – – – wornach suchen Ihro
              Excellenz?</p>
          </sp>
          <sp who="#der_graf">
            <speaker>DER GRAF</speaker>
            <stage>sieht unter den Tisch.</stage>
            <p>Mir war bange, daß sich etwan wieder ein Spion versteckt hätte.</p>
          </sp>
          <sp who="#arnold">
            <speaker>ARNOLD.</speaker>
            <p>Caroline hat zwar den Kuß von Ihro Excellenz verschmähet, allein wenn dieselben
              Herrmann weiß machen könnten, daß sie ihn angenommen hätte, so würde dieser mit ihr
              zerfallen, denn ich kenne ihn, er ist eben so eyfersüchtig als verliebt sie in ihm
              ist. Carolinen will ich zugleich durch ein falsches Billet wider den Herrmann in den
              Harnisch bringen.</p>
          </sp>
          <sp who="#der_graf">
            <speaker>DER GRAF.</speaker>
            <p>Und was wird mir dies alles helfen? wird mich Caroline dadurch mehr leiden können,
              wenn sie Herrmann gram wird?</p>
          </sp>
          <sp who="#arnold">
            <speaker>ARNOLD.</speaker>
            <p>Ich glaube es wenigstens ganz gewiß. Ich kenne das menschliche Herz. Sie glauben daß
              Caroline zu tugendhaft dazu ist, sie zu leiden? ja wenn die Tugend keine Chimäre wäre.
              Ehrgeitz, Eigennutz und Liebe sind die einzigen Triebfedern unsrer guten Handlungen;
              Caroline würde <pb n="66"/> nicht so spröde, nicht so sittsamm seyn, wenn sie nicht so
              verliebt wäre, und wie leicht ist nicht die Liebe eines Frauenzimmers in Haß zu
              verkehren; wo wird denn die Tugend bleiben, wenn diese schwache Grundsäule über den
              Haufen geworfen ist.</p>
          </sp>
          <sp who="#der_graf">
            <speaker>DER GRAF.</speaker>
            <p>Ja, ja, ich seh alles ein, was er sagt. Mein eignes Herz ist mir Bürge, daß er recht
              hat. Doch ich weiß nicht, was mir noch für ein Zweifel übrig bleibt; vielleicht darf
              ich nicht von meinem Herzen auf andre schliessen.</p>
          </sp>
          <sp who="#arnold">
            <speaker>ARNOLD.</speaker>
            <p>Warum nicht? haben nicht alle Menschen menschliche Herzen? fassen sie nur einen guten
              Muth, ich will gehen und meine Rolle spielen.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Achter Auftritt.</head>
          <sp who="#der_graf">
            <speaker>DER GRAF</speaker>
            <stage>allein.</stage>
            <p>Wie glücklich bin ich, daß ich einen so treuen Menschen in meinen Diensten habe!
              wahrhaftig, nichts ist an einem Bedienten löblicher, als ein gefälliges Gemüth. Ich
              kan ihn zwar zu nichts gebrauchen, und er weiß nicht vielmehr als meine Kinder, die er
              unterrichten soll, dem ohngeachtet aber schätz ich ihn ungemein höher als den
              Herrmann, denn so unentbehrlich mir dieser Mensch zu meinen Geschäften ist, so sehr
              hasse ich doch seine Widerspenstigkeit. Er weiß seine Verdienste auf eine Art an den
              Tag zu legen, und geht so behutsam mit mir um, daß ich oft, ich weiß selbst nicht, was
              für eine Ehrfurcht gegen ihn trage, <pb n="67"/> und es ärgert mich allemal in der
              Seele, daß mir ein Mensch von seinem Stande so achtungswürdig vorkommen muß. Doch ich
              sollte bald vergessen, daß mir der Licentiat seine Braut herzuschicken versprochen
              hat, und daß ich daher verbunden bin ihm die Ratsherrnstelle zu verschaffen, ich werde
              mir schon einmal Gewalt anthun, und meine Gemalinn liebkosen müssen, damit ich ihre
              Einwilligung für den Licentiaten erhalte. Ich sehe sie kommen, sie kömmt mir wie
              gerufen.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Neunter Auftritt.</head>
          <stage>Der Graf. Die Gräfinn.</stage>
          <sp who="#die_graefinn">
            <speaker>DIE GRÄFINN</speaker>
            <stage>vor sich.</stage>
            <p>Ich muß mich doch ein wenig gefällig gegen meinen Alten erzeigen, und ihm
              schmeicheln, damit er mir ohne Widerrede Valern zum Ratsherrn macht, denn ich habe
              diesmal eben nicht Zeit gehabt aus einen wichtigen Vorwand zu denken.</p>
          </sp>
          <sp who="#der_graf">
            <speaker>DER GRAF.</speaker>
            <p>Wahrhaft Madame sind sie doch heut fast so schön, als vor vierzig Jahren, da ich das
              Glück hatte sie zum erstenmal zu sehen, bedenken sie wie schön sie seyn müssen, sie
              setzen ihren eignen Gemahl bey nahe in die Gefahr in sie verliebt zu werden, und ich
              würde so albern seyn, ihren Reitzungen eine Lobrede zu halten, wenn ich nicht zum
              voraus sähe, daß sie so wunderlich seyn, und mir ihr Gehör versagen würden.</p>
          </sp>
          <sp who="#die_graefinn">
            <speaker>DIE GRÄFINN</speaker>
            <stage>die ersten Worte bey seite.</stage>
            <p>Diese Gemüthsverfassung meines Gemahls ist ohnmöglich <pb n="68"/> natürlich. Sie
              thun mir unrecht Herr Graf, ich bin lange nicht so eigensinnig, als sie immer sind. In
              der That, ich bin entzückt vor Freude, daß ich sie heute so munter, so artig sehe.
              Ihre Blicke rühren mich heute weit mehr, als alle Seufzer meiner Anbeter. Ach! wie
              vortreflich gelingt ihnen ihre Achtsamkeit auf meine Reitzungen. Ihre ganze Figur
              verjüngt sich; sie bekommen auf einmal ein ganz neues erobernd Wesen; Ach! das Herz
              seiner Gemahlinn in ihren Jahren noch erobern, das will viel sagen.</p>
          </sp>
          <sp who="#der_graf">
            <speaker>DER GRAF</speaker>
            <stage>die ersten Worte bey seite.</stage>
            <p>Was zum Teufel ist ihr auf einmal angekommen; solche gute Worte hat sie mir in
              dreyssig Jahren nicht mehr gegeben. Sie bezaubern mich, Madame, durch ihre
              Gefälligkeit. Wahrhaftig, von nun an sollen sie ganz allein in meiner Seele herrschen,
              die Blicke aller Frauenzimmer in der ganzen Welt sollen zu ohnmächtig seyn, mich gegen
              sie untreu zu machen. <stage>Er küßt ihr die Hand.</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#die_graefinn">
            <speaker>DIE GRÄFINN</speaker>
            <stage>die ersten Worte bey seite.</stage>
            <p>Der Himmel sey mir gnädig, wo er mich im Ernste zu lieben anfängt; Herr Graf, sie
              geben mir heute das Glück erst recht zu empfinden, daß ich in ihrem Herzen besitze.
              Sie haben mich gerührt, daß ich es nicht sagen kan, und ich sehe mich genöthiget ihre
              Zärtlichkeit zu belohnen. <stage>Sie küßt ihn.</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#der_graf">
            <speaker>DER GRAF</speaker>
            <stage>bey seite.</stage>
            <p>Wahrhaftig! das Weib ist heut rasend, sie macht gar Ernst daraus, ich unglücklicher
              Mann! doch wo ihr nach dem Kusse so zu muthe wird, wie mir, so werd ich ihrer <pb
                n="69"/> bald loß werden. Es ist doch nichts abscheulicher, als eine alte Frau zu
              küssen. Mich graut, daß ich sie wieder ansehen soll.</p>
          </sp>
          <sp who="#die_graefinn">
            <speaker>DIE GRÄFINN</speaker>
            <stage>bey seite.</stage>
            <p>Verdammt sey doch der Einfall dem alten Ungeheuer zu schmeicheln! dieser Kuß wird mir
              auf vier Wochen das küssen verleiden. War es doch nicht anders als wenn meine Lippen
              auf sein faules Holz hafteten; wenn er mir nur aus den Augen wäre!</p>
          </sp>
          <sp who="#der_graf">
            <speaker>DER GRAF</speaker>
            <stage>hönisch.</stage>
            <p>Wie? Madame, sie werden tiefsinnig? woran denken sie?</p>
          </sp>
          <sp who="#die_graefinn">
            <speaker>DIE GRÄFINN</speaker>
            <stage>kaltsinnig.</stage>
            <p>Ich kan mir von dem Vergnügen, welches mir ihr Kuß erweckte, kaum wieder erholen.</p>
          </sp>
          <sp who="#der_graf">
            <speaker>DER GRAF</speaker>
            <stage>kaltsinnig.</stage>
            <p>Und ich werd dennoch in vierzehn Tagen den Geschmack von ihren Lippen nicht
              verliehren können; kein Honig kan so süsse seyn.</p>
          </sp>
          <sp who="#die_graefinn">
            <speaker>DIE GRÄFINN</speaker>
            <stage>bitter.</stage>
            <p>O Pfui! sie fallen auf einmal ins alberne, einen so alten abgelebten Mann kleidet es
              gar nicht, noch so kindisch zu thun. Wahrhaftig die grüne Liebhaber und die graue
              Männer, drücken sich am lächerlichsten aus in der Liebe; doch jenem verzeihet es man
              eher als diesen, denn unter so vielen Annehmlichkeiten wird es mit zu einer
              Artigkeit.</p>
          </sp>
          <sp who="#der_graf">
            <speaker>DER GRAF</speaker>
            <stage>aufgebracht.</stage>
            <p>Ich versichre sie, Madame, daß es nicht meine Schuld ist, daß meine Liebkosungen
              lächerlich werden, sie werden es nur durch den schlechten Werth ihrer Reitzungen. Was
              kan ich dafür, daß sich mein Herz nicht betrügen läßt, und daß es mehr Gewalt über
              meine Zunge hat, als sie über mein Herz haben?</p>
            <pb n="70"/>
          </sp>
          <sp who="#die_graefinn">
            <speaker>DIE GRÄFINN.</speaker>
            <p>Wahrhaftig es verlohnte sich der Mühe wohl daß ich nach dem Besitz eines ohnmächtigen
              Herzens strebte, welches eingenommen zu haben sich schon ein Cammermädgen zur Schande
              rechnet. Ha, ha, ha! <stage>Sie geht ab.</stage></p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Zehnter Auftritt.</head>
          <sp who="#der_graf">
            <speaker>DER GRAF</speaker>
            <stage>allein.</stage>
            <p>Dem Himmel sey dank, daß sie mich selbst von ihrem Anblick befreyt! aber die
              verzweifelte Caroline muß mich verrathen haben. Schon gut! wenn nur Arnolds Vorhaben
              gelingt, und ich sie erst gefälliger gegen mich gemacht habe, so will ich mich an ihr
              auf die angenehmste Weise rächen.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Elfter Auftritt.</head>
          <stage>Der Graf. Herrmann.</stage>
          <sp who="#herrmann">
            <speaker>HERRMANN.</speaker>
            <p>Ihro Excellenz, Arnold hat mir gesagt, daß mich dieselben zu sprechen verlangten.</p>
          </sp>
          <sp who="#der_graf">
            <speaker>DER GRAF.</speaker>
            <p>Ja. Ich habe ihm zwar vorhin seine Bitte abgeschlagen, als er mich hier an mein
              Versprechen erinnerte, allein ich habe mich anders besonnen, ich gebe ihm hiermit mein
              Wort von neuen, es soll kein andrer als er die Rathsherrnstelle bekommen. Komm er nur
              mit mir, ich will ihm gleich eine schriftliche Ausfertigung darüber geben.</p>
          </sp>
          <sp who="#herrmann">
            <speaker>HERRMANN</speaker>
            <stage>erstaunt.</stage>
            <p>Ihro Excellenz überraschen meine Seele durch diese plötzliche Gnadenbezeigung, <pb
                n="71"/> und ich weiß nicht – – – <stage>Bey seite.</stage> Himmel was wird
              hierunter wieder verborgen seyn.</p>
          </sp>
          <sp who="#der_graf">
            <speaker>DER GRAF.</speaker>
            <p>Nun? wie? er erharrt ja fast über meine Gewogenheit. Doch, es ist wahr, er hat
              Ursache über meine Gnade zu erstaunen, er hat sich derselben durch seinen
              unerträglichen Hochmuth nicht würdig gemacht. Allein, Caroline hat sich derselben
              besser zu versichern gewußt. Ihrer Gefälligkeit hat er sein ganzes Glück zu
              verdanken.</p>
          </sp>
          <sp who="#herrmann">
            <speaker>HERRMANN.</speaker>
            <p>Himmel! von was für einer Person reden Ihro Excellenz? von Carolinen? nein, ich werde
              ewigem Glück verabscheuen, das mir derselben Gefälligkeit – – –</p>
          </sp>
          <sp who="#der_graf">
            <speaker>DER GRAF.</speaker>
            <p>Laß er nur seine Eyfersucht erst ausrasen. Ich weiß, er wird hernach die Sprache
              ändern. Für einen Menschen, der sein Glück machen will, schickt es sich nicht, einen
              so zärtlichen Geschmack zu haben. Zwey Küsse von mir werden, sollt ich denken,
              Carolinen seiner Verehrung nicht unwürdiger machen können. <stage>Geht ab.</stage></p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Zwölfter Auftritt.</head>
          <sp who="#herrmann">
            <speaker>HERRMANN</speaker>
            <stage>allein.</stage>
            <p>O Himmel! was für eine entsetzliche Nachricht für mich! – – – die niederträchtige!
              die Verrätherin! – – – sie kennt meine Empfindlichkeit, sie kennt meine ganze Liebe
              gegen sie, die nicht grösser seyn kan. Sie hat mir mit den theuresten Eyden
              versprochen – – – allein glaub ich nicht zu leicht? Caroline, der edelste Character,
              den ich kenne, ein Herz das ich verehre, sollte aus <pb n="72"/> Eigennutz – – – ach!
              leider! mein Unglück muß wohl gewiß seyn, der Graf wirft seine Gnade nicht weg,
              Verdienste und Tugenden belohnet er nie damit, man muß niederträchtig seyn, wenn man
              Umgefallen will, – – – aber, wie? ist meine Eyfersucht fast nicht einer Raserey
              ähnlich? ich kenne Carolinen, ich bin ja ihrer Tugend so wie ihres Herzens gewiß,
              sollte sie wohl aus gar zu grosser Liebe für mein Glück, solches durch einen
              unschuldigen Kuß – – – ach! wie scharfsinnig bin ich mir zu schmeicheln. Kenne ich
              etwann den Graf nicht genug? durch zwey Küsse, sagte er, mache sie mein Glück; – – –
              die haben ihn gewiß nicht überwunden, wer weiß wie weit er – – – abscheulicher
              Gedanke! – – – ich verfluche ihn, ich verfluche mich selbst, daß ich ihn zu begreifen
              fähig bin; aber dich ungetreue, dich Verrätherin meiner Glückseligkeit, dich muß ich
              noch weit mehr – – – nein, ich empfinde, daß ich nicht fähig bin, dich zu verfluchen.
              Da kömt die Lasterhafte; O Himmel! ich bin verlohren, ich darf an ihrer Verrätherey
              nicht mehr zweifeln, sie hat die schriftliche Ausfertigung, den Preiß ihres Lasters,
              in Händen, ich will doch hören wie weit sie es treiben, wie triumphirend sie mich
              meines Unglückes versichern wird.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Dreizehnter Auftritt.</head>
          <stage>Herrmann. Caroline.</stage>
          <sp who="#caroline">
            <speaker>CAROLINE</speaker>
            <stage>mit einem Papier in der Hand, ohne Herrmann zu sehen.</stage>
            <p>Der Betrüger! nein, solcher<pb n="73"/> Untreu ist mein Herrmann nicht fähig. Mein
              Herz bürgt mir für das seine. Der Verräther ist noch lange nicht listig genug, zwey so
              fest verbundene Herzen zu trennen. <stage>Etwas lauter.</stage> Wie wird sich Herrmann
              entsetzen, wenn ich ihm die Nachricht bringen werde – – –</p>
          </sp>
          <sp who="#herrmann">
            <speaker>HERRMANN</speaker>
            <stage>geht auf sie loß, und reißt ihr das Papier wütend aus der Hand.</stage>
            <p>Ja. Verrätherin, mein Entsetzen ist so groß als mein Unglück. Allein, sie sollen der
              Früchte ihres schändlichen Eyfers so wenig geniessen, als sie meiner Zufriedenheit
              geschont haben. <stage>Er zerreißt das Papier, und wirft es auf die Erde.</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#caroline">
            <speaker>CAROLINE</speaker>
            <stage>bey seite.</stage>
            <p>Himmel! ich erstaune! so ist das Billet doch nicht untergeschoben? so bin ich denn
              verrathen? <stage>Zum Herrmann.</stage> Meineidiger, ist das die Vergeltung meiner
              Zärtlichkeit? so ist mir denn der Verlust ihres Herzens gewiß? allein, Verräther,
              hören sie erst die gerechten Verweise – – – doch nein, ich kan mich kaum so weit
              herunter lassen einem treulose Vorwürfe zu machen, und wenn ich es auch thun wollte,
              so würden mich nur die Thränen unterbrechen, die mich der Verlust eines so
              schätzbaren, eines so liebgewesenen Verräthers kostet. <stage>Sie weint und will
                weggehen.</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#herrmann">
            <speaker>HERRMANN</speaker>
            <stage>bey seite.</stage>
            <p>Ach! daß mich die ungetreue noch rühret! vielleicht ist sie nicht so strafbar als ich
              denke! wenn sie doch unschuldig wäre! ich will sie wenigstens anhören. <stage>Holt
                Carolinen, die schon einige Schritte weggegangen war, wieder zurück.</stage> Wenn
              ich ihnen denn jemals schätzbar, wenn ich<pb n="74"/> ihnen lieb gewesen bin, so
              zeigen sie es wenigstens durch eine geringe Bemühung sich meines Herzens wieder zu
              bemächtigen, rechtfertigen sie sich – – –</p>
          </sp>
          <sp who="#caroline">
            <speaker>CAROLINE.</speaker>
            <p>Wie? sie verdoppeln noch immer die Beweise, daß ich ihnen an einem unwürdigen meine
              Zärtlichkeit verschwendet habe? ich soll mir die Mühe geben, mich ihres Herzens wieder
              zu bemächtigen, das sie mir ohne Ursach entrissen haben? nein, so viel Stolz habe ich
              mir in ihnen niemals vermuthet; könnt ich ihn doch mit dem meinigen vergelten! ja; ich
              muß leider! leben sie wohl! <stage>Sie geht einige Schritte weg, und bleibt mitten auf
                den Theater stehen, und hört zu, was Herrmann mit sich redet.</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#herrmann">
            <speaker>HERRMANN.</speaker>
            <p>O Himmel! wo nehme ich Kraft her, so viele Bewegungen auszuhalten; oder warum
              zerreissen sie mir nicht viel lieber ein Herz, welches das allerunglückseligste ist.
              Da es einer Person nicht mehr zugehören kan, die meine ganze Beruhigung in ihren
              Händen hatte?</p>
          </sp>
          <sp who="#caroline">
            <speaker>CAROLINE</speaker>
            <stage>bey seite.</stage>
            <p>Es scheint, als wenn ich einige Zeichen einer Reue an ihm wahrnehme! wie bereit wäre
              ich ihm seine Untreue zu vergeben, wenn er mich zum wenigsten nur seiner
              Entschuldigung würdigen wollte. <stage>Sie kömmt wieder.</stage> Wenn sie sich noch so
              weit herunterlassen mögen, einer Person, die sie durch die heiligsten Schwüre
              hundertmal ihrer Zärtlichkeit versichert haben, und nun vergessen und verachten,
              Rechenschaft zu geben, so gestehen sie mir wenigstens, ob sie nicht das geringste
              Mitleid gegen mich empfinden, da sie <pb n="75"/> mich verlassen wollen. Ich gönne
              ihnen ihr Glück, der Himmel weiß, daß mich über ihren Verlust nichts trösten kan, als
              die Vorstellung von den glücklichen Umständen, in welche sie die Verbindung mit der
              reichen Wilhelmine setzt, und daß ich nichts mehr wünsche, als bey unsrer Trennung, so
              unglücklich sie auch für mich ist, ihres Beyleids gewürdiget zu werden, und – – –</p>
          </sp>
          <sp who="#herrmann">
            <speaker>HERRMANN.</speaker>
            <p>O! welche entsetzliche Verläumdung! ich sollte sie verlassen, um bey einer andern
              mehr Reichthum – – – ich hätte wohl Recht zu glauben, daß meine Gesinnungen von ihrem
              Herzen besser gerechtfertiget würden. Allein, wie können sie den selben Recht
              wiederfahren lassen, wenn sie nach den ihrigen schließen müssen? ich schäme mich ihnen
              eine That vorzurücken, die uns beyden so wenig Ehre macht. Allein aus meiner Wut, aus
              den zerrissenen Stücken des Präsents, so mir der Graf durch sie machen wollen, können
              sie wahrnehmen, wie sehr ich solche Mittel versuche – – –</p>
          </sp>
          <sp who="#caroline">
            <speaker>CAROLINE.</speaker>
            <p>Was höre ich? in welchem Wahne stehen wir alle beyde? dies ist kein Präsent vom
              Grafen, so zu ihren Füssen liegt, es ist ein Brief von einer reichen Wilhelmine – –
              –</p>
          </sp>
          <sp who="#herrmann">
            <speaker>HERRMANN.</speaker>
            <p>Was sagen sie? habe ich mich betragen?</p>
          </sp>
          <sp who="#caroline">
            <speaker>CAROLINE.</speaker>
            <p>Lesen sie nur das Schreiben selbst, wenn es sich noch thun läst, und rechtfertigen
              sie sich.</p>
            <stage>Sie lesen die Stücke des zerrissenen Papiers von der Erde auf, Herrmann legt sie
              zusammen, und lieset es.</stage>
            <pb n="76"/>
          </sp>
          <sp who="#herrmann">
            <speaker>HERRMANN</speaker>
            <stage>er list.</stage>
            <p>Liebster Herrmann. Sie entzücken mich durch die Nachricht, daß sie sich so wohl als
              meinen Vorzügen Gerechtigkeit wiederfahren lassen. Mein Vermöge, mein Glück, welches
              ich ganz und gar mit ihnen theile, oder vielmehr worüber ich sie zum Herrn setze, kan
              ihre Untreu gegen Carolinen bey aller Welt rechtfertigen, ja bey Carolinen selbst,
              wenn sie anders so viel Liebe gegen sie hegt, als sie verdienen. Mein Vater und ich
              erwarten sie heut bey der Abendmahlzeit; gönnen sie das Vergnügen sie bald zu sehen
              ihrer getreuen Wilhelmine. – –</p>
          </sp>
          <sp who="#caroline">
            <speaker>CAROLINE.</speaker>
            <p>Was sagen sie dazu?</p>
          </sp>
          <sp who="#herrmann">
            <speaker>HERRMANN.</speaker>
            <p>Ich kan vor Erstaunen nichts sagen. Wer hat ihnen diesen vermaledeyten Brief
              gegeben?</p>
          </sp>
          <sp who="#caroline">
            <speaker>CAROLINE.</speaker>
            <p>Der Feind aller rechtschafnen Leute, Arnold. Er sagte, er hätte denselben auf ihrer
              Studierstube gefunden, und – – –</p>
          </sp>
          <sp who="#herrmann">
            <speaker>HERRMANN.</speaker>
            <p>Und sie haben sich vorstellen können – – –</p>
          </sp>
          <sp who="#caroline">
            <speaker>CAROLINE.</speaker>
            <p>Ich habe mir gleich vorgestellet daß es ein Betrug seyn müßte. Konnte mein Herz wohl
              in das ihrige ein Mistrauen setzen? ich kam auch mit dem Briefe hieher, um ihnen die
              Fallstricke zu entdecken, die man uns legt; allein, die Wut, mit welcher sie ihn
              zerrissen, brachte mich auf den Argwohn, daß sie sich schuldig befänden, und ich
              zitterte wider meinen Willen wegen ihrer Treue.</p>
          </sp>
          <sp who="#herrmann">
            <speaker>HERRMANN</speaker>
            <stage>wirft sich ihr zu Füssen.</stage>
            <p>Wie verehrungswürdig überführen sie mich, liebste Caroline, daß sie gerechter gegen
              mich sind, als ich gegen sie. Ach! wodurch soll ich die Beleidigung <pb n="77"/>
              versöhnen, die ihnen mein Argwohn verursacht! der Graf schenkte mir hier die
              Rathsherrnstelle aufs neue, mit dem Anhange, daß ich solche zweyen Küssen zu danken
              hätte, die sie – – – der Himmel ersticke den Gedanken in meiner Seele! ich glaubte dem
              Graf, ich sahe sie mit dem Papier zu mir kommen, ich dachte es wäre die schriftliche
              Ausfertigung. So groß das Unrecht ist, daß ich ihnen angethan habe, so groß ist
              zugleich mein Glück, und so empfindlich ist es mir, da ich meinen Irrthum einsehe.</p>
          </sp>
          <sp who="#caroline">
            <speaker>CAROLINE.</speaker>
            <p>Stehn sie auf, liebster Herrmann; vergessen sie unsern Argwohn, wir wollen unsre
              Herzen vielmehr dem Vergnügen und der Freude überlassen, welche das Glück in uns
              ergiesset, daß wir uns geirret haben. So sehr erst solche Irrthümer zwey so fest
              verbundene Seelen schmerzen, so reiche Quellen von Entzückung und Liebe werden sie,
              wenn sie verschwinden. Welch ein Trost für uns, daß unsre Herzen alle Verfolgungen des
              Grafs und seines verräterischen Vertrauten verachten können! der Verdruß seine
              Anschläge zernichtet zu sehen, wird den Graf gewiß antreiben ihnen fein Wort von neuen
              zu brechen. Doch wir wollen uns gar nicht mehr um die Rathsherrnstelle grämen. Wir
              wollen uns beständig lieben, und die Erhaltung eines Amtes nur als eine Nebensache
              betrachten. Eine günstige Gelegenheit thut hierinn öfters mehr als alle unsre
              Bemühungen.</p>
          </sp>
          <sp who="#herrmann">
            <speaker>HERRMANN.</speaker>
            <p>Sie durchbohren und entzücken <pb n="78"/> mein Herz. Ja, wir wollen uns beständig
              lieben; doch um unsrer Liebe willen, will ich noch einmal bey dem Graf so wohl als bey
              der Gräfinn, mein möglichstes anwenden, in einen Stand zu kommen, in welchen ich sie
              ohne Furcht vor Grafen und Arnolds ewig lieben kan.</p>
          </sp>
          <trailer>Ende der Dritten Handlung.</trailer>
        </div>
      </div>
      <div type="act">
        <head>Vierte Handlung.</head>
        <div type="scene">
          <head>Erster Auftritt.</head>
          <stage>Johann. Valentin.</stage>
          <sp who="#johann">
            <speaker>JOHANN.</speaker>
            <p>Laß uns ein wenig mit einander plaudern Kamerad; ich soll meinen Herrn hier erwarten,
              und die Zeit wird mir zu lang. Ich bin in der Küche gewesen, aber die verzweifelten
              Küchenjungens wollen mich da nicht leiden.</p>
          </sp>
          <sp who="#valentin">
            <speaker>VALENTIN</speaker>
            <stage>hochmüthig.</stage>
            <p>Mein guter Freund, ihr seyd nicht bey eures gleichen. Worinn kan ich euch bey meinem
              Herrn dienen? denn sonst wüßt ich nicht was ihr mir zu sagen hättet.</p>
          </sp>
          <sp who="#johann">
            <speaker>JOHANN.</speaker>
            <p>Mein guter Freund, seyd ihr nicht ein Bedienter eures Herrn?</p>
          </sp>
          <sp who="#valentin">
            <speaker>VALENTIN.</speaker>
            <p>Ja, und – – –</p>
          </sp>
          <sp who="#johann">
            <speaker>JOHANN.</speaker>
            <p>Und ich bin meines Herrn Bedienter auch, ergo bin ich bey meines gleichen.</p>
            <pb n="79"/>
          </sp>
          <sp who="#valentin">
            <speaker>VALENTIN.</speaker>
            <p>Ihr seyd ein Schlingel, und ich heisse Monsieur, das ist der Unterscheid.</p>
          </sp>
          <sp who="#johann">
            <speaker>JOHANN</speaker>
            <stage>mit einem Compliment.</stage>
            <p>Ach! um Vergebung Monsieur Schlingel, ich habe nicht gewußt – – –</p>
          </sp>
          <sp who="#valentin">
            <speaker>VALENTIN.</speaker>
            <p>Was? ihr untersteht euch einen Menschen zu schimpfen – – –</p>
          </sp>
          <sp who="#johann">
            <speaker>JOHANN.</speaker>
            <p>Ich hatte eure Einteilung vergessen, ich wußte nicht, wem der Schlingel zukam, darum
              gab ich euch beyde Titel, damit ihr euch den eurigen aufsuchen könntet. Was kan ich
              mehr thun?</p>
          </sp>
          <sp who="#valentin">
            <speaker>VALENTIN.</speaker>
            <p>Ihr seyd ein Flegel, der nicht mit Bedienten meines gleichen umzugehen weiß. Wer weiß
              ob ihr mich nicht in zwey oder drey Jahren Gestrenger Herr tituliren müßt, und damit
              will ich mich schon wegen der heutigen Beleidigung nachdrücklich an euch rächen.
                <stage>Er geht weg.</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#johann">
            <speaker>JOHANN.</speaker>
            <p>Der Kerl ist unsinnig. Allein, er hat wohl recht, ich habe wohl ehe gehört, daß
              solche Lakäyen im Alter Livrey gegeben haben. Was haben wir Officierbediente dagegen
              zu erwarten? wenn wir hochsteigen, so werden wir einmahl mit der Trommel, oder mit der
              Querpfeife belohnt.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Zweyter Auftritt.</head>
          <stage>Chrysander. Johann.</stage>
          <sp who="#chrysander">
            <speaker>CHRYSANDER</speaker>
            <stage>vor sich im Hereintreten.</stage>
            <p>Das ist gut, hier finde ich zum Glück einen Bedienten von den Graf, der soll mir
              meinen Zweifel auflösen.<stage><pb n="80"/> Zum Johann.</stage> Mein Freund! er gehört
              doch in dies Hauß?</p>
          </sp>
          <sp who="#johann">
            <speaker>JOHANN.</speaker>
            <p>Meinen sie etwan, daß ich auf die Strasse gehöre?</p>
          </sp>
          <sp who="#chrysander">
            <speaker>CHRYSANDER.</speaker>
            <p>Versteht er mich nicht? ich meine, ob er bey dem Herrn Graf in Diensten ist?</p>
          </sp>
          <sp who="#johann">
            <speaker>JOHANN</speaker>
            <stage>bey seite.</stage>
            <p>Soll ich lügen, oder die Wahrheit sagen? ich will keines von beyden thun.
                <stage>Laut.</stage> Ja, ich bin ein Bedienter.</p>
          </sp>
          <sp who="#chrysander">
            <speaker>CHRYSANDER.</speaker>
            <p>So wird ihm wohl die Gemüthsart seines Herrn ein wenig bekannt seyn?</p>
          </sp>
          <sp who="#johann">
            <speaker>JOHANN.</speaker>
            <p>O ja gnädiger Herr – – – verzeihen sie mir, wenn ich ihnen einen unrechtmässigen
              Titel beylege.</p>
          </sp>
          <sp who="#chrysander">
            <speaker>CHRYSANDER.</speaker>
            <p>Mein Titel ist sonst nur Herr Licentiat gewesen; allein, da ich heute Abend noch die
              Rathsherrnstelle erhalten soll, so werde ich es ihm nicht übel nehmen, wenn er mich
              Ihro wohlweisen zum voraus nennet.</p>
          </sp>
          <sp who="#johann">
            <speaker>JOHANN</speaker>
            <stage>bey seite.</stage>
            <p>Das ist ein sonderbarer Kerl, dem kan ich schon etwas weiß machen.
                <stage>Laut.</stage> Ja, Ihro wohlweisen zum voraus, die Gemüthsart des Herrn Grafs
              ist mir vollkommen bekannt.</p>
          </sp>
          <sp who="#chrysander">
            <speaker>CHRYSANDER.</speaker>
            <p>So wird er vollkommen geschickt seyn, mir eine Nachricht zu geben – – –</p>
          </sp>
          <sp who="#johann">
            <speaker>JOHANN.</speaker>
            <p>Mit Ihro wohlweisen Erlaubniß, dazu werde ich nicht geschickt seyn; ein treuer Diener
              giebt keine Nachrichten von seinem Herrn.</p>
          </sp>
          <sp who="#chrysander">
            <speaker>CHRYSANDER.</speaker>
            <p>Sey er versichert, daß ich zu <pb n="81"/> vernünftig dazu bin, etwas von ihm zu
              begehren, was wider seine Treue und die Ehre seines Herrn streiten könnte. <stage>Er
                stekt ihm einen Ducaten in die Hand.</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#johann">
            <speaker>JOHANN.</speaker>
            <p>Ja, Ihro wohlweisen sind der vernünftigste Mann in der Stadt, vergeben sie mir meine
              Unwissenheit, ich kannte sie erst nicht, fragen sie mich nun was sie wollen.</p>
          </sp>
          <sp who="#chrysander">
            <speaker>CHRYSANDER.</speaker>
            <p>Der Herr Graf hat mir zwar die Rathsherrnstelle versprochen, allein, er verlangt, daß
              ich meine Braut herschicken soll, die er mit dem Amte völlig belehnen wollte; ich habe
              es ihm auch zugesagt; allein nach einer reifern Uberlegung ist mir die Sache ein wenig
              bedenklich vorgekommen. Ich kan nicht begreifen, warum der Graf mich nicht so wohl mit
              dem Amte belehnen kan, als meine Braut.</p>
          </sp>
          <sp who="#johann">
            <speaker>JOHANN.</speaker>
            <p>Den Zweifel will ich Ihro wohlweisen bald benehmen. Ihre Braut ist doch ein
              Frauenzimmer?</p>
          </sp>
          <sp who="#chrysander">
            <speaker>CHRYSANDER.</speaker>
            <p>Nein, sie ist ein Fräulein.</p>
          </sp>
          <sp who="#johann">
            <speaker>JOHANN.</speaker>
            <p>Das wird sich eben nicht viel aus dem Wege seyn. Ist ihre Braut hübsch?</p>
          </sp>
          <sp who="#chrysander">
            <speaker>CHRYSANDER.</speaker>
            <p>Sie ist ein Meisterstück.</p>
          </sp>
          <sp who="#johann">
            <speaker>JOHANN.</speaker>
            <p>Weiß es der Graf?</p>
          </sp>
          <sp who="#chrysander">
            <speaker>CHRYSANDER.</speaker>
            <p>Aus meiner Erzählung.</p>
          </sp>
          <sp who="#johann">
            <speaker>JOHANN.</speaker>
            <p>Nun will ich ihnen gleich aus dem Traume helfen. Verstehen sie den Lauf der Planeten
              ein wenig?</p>
          </sp>
          <sp who="#chrysander">
            <speaker>CHRYSANDER.</speaker>
            <p>Ich habe mich um die Narrenspossen niemals bekümmert.</p>
            <pb n="82"/>
          </sp>
          <sp who="#johann">
            <speaker>JOHANN.</speaker>
            <p>Das werden sie doch zum wenigsten wissen, woher der Mond sein Licht bekömmt?</p>
          </sp>
          <sp who="#chrysander">
            <speaker>CHRYSANDER.</speaker>
            <p>Wie Teufel gehört das hieher?</p>
          </sp>
          <sp who="#johann">
            <speaker>JOHANN.</speaker>
            <p>Das sollen sie gleich sehen; der Mond bekömmt sein Licht von der Sonnen. Nicht
              wahr?</p>
          </sp>
          <sp who="#chrysander">
            <speaker>CHRYSANDER.</speaker>
            <p>Es kan seyn.</p>
          </sp>
          <sp who="#johann">
            <speaker>JOHANN.</speaker>
            <p>Und der Mond würde ein finstrer Klumpe bleiben, wenn keine Sonne wäre. Nicht
              wahr?</p>
          </sp>
          <sp who="#chrysander">
            <speaker>CHRYSANDER.</speaker>
            <p>Was folgt denn endlich daraus?</p>
          </sp>
          <sp who="#johann">
            <speaker>JOHANN.</speaker>
            <p>Und sie würden ewig Licentiat bleiben, wenn sie keine Braut hätten.</p>
          </sp>
          <sp who="#chrysander">
            <speaker>CHRYSANDER.</speaker>
            <p>Nun bin ich so klug, als ich gewesen bin. Ich will aber hauptsächlich wissen, warum
              ich nicht so gut Rathsherr werden könnte, wenn ich keine Braut hätte.</p>
          </sp>
          <sp who="#johann">
            <speaker>JOHANN.</speaker>
            <p>Weil die guten Eigenschaften ihrer Braut dem Herrn Graf vielleicht eher in die Augen
              fallen, als die ihrigen. Ueber sie könnt er leicht hinweg sehen, ihre Braut aber kan
              seine Blicke heften, und stille stehend machen. Sie bleiben alsdann an ihr hangen und
              prallen von ihr auf sie zurück, und sie werden gleichsam Rathsherr <emph>par
                bricol</emph>.</p>
          </sp>
          <sp who="#chrysander">
            <speaker>CHRYSANDER.</speaker>
            <p>Ich kan aus seinem Mischmasch nicht die geringste Klugheit ziehen. Was räth er mir
              denn, sollte es wohl gefährlich seyn, wenn ich meine Braut herschickte?</p>
          </sp>
          <sp who="#johann">
            <speaker>JOHANN.</speaker>
            <p>Der klügste Rath ist, das sie solches gar nicht untersuchen. Wenn sie Rathsherr <pb
                n="83"/> werden wollen, so schicken sie ihre Braut gutwillig her, in der festen
              Zuversicht, daß sie diese so gut wiederbekommen, als sie sie hergeschickt haben. Eine
              allzugrosse Ueberlegung verderbt in dergleichen Sachen alles mit einander.</p>
          </sp>
          <sp who="#chrysander">
            <speaker>CHRYSANDER.</speaker>
            <p>Ich danke ihm für seinen guten Rath, und damit dem Herrn Graf die Zeit nicht
              allzulang werden möge, so soll sie in einer halben Stunde gewiß hier seyn; denn ich
              muß Rathsherr werden, es mag auch kosten, was es will.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Dritter Auftritt.</head>
          <stage>Valer. Johann.</stage>
          <sp who="#johann">
            <speaker>JOHANN.</speaker>
            <p>Ach! das ist gut, daß sie einmal wiederkommen, ich habe seit ihrer Abwesenheit
              Todesangst ausgestanden, und Geld verdient, ich bin seit der Zeit ihr Lakey und auch
              des Grafen Lakey gewesen, ich habe ihren Namen bey der Kammerjungfer angebracht, ich
              habe – – – o! was weiß ich alles miteinander, was seit einer Stunde mit mir
              vorgegangen ist!</p>
          </sp>
          <sp who="#valer">
            <speaker>VALER.</speaker>
            <p>Bestie, bist du schon wieder besoffen?</p>
          </sp>
          <sp who="#johann">
            <speaker>JOHANN.</speaker>
            <p>Ja, in lauter Geheimnisse. Aber sagen sie mir doch, ist es denn an dem, daß sie aus
              einer unglücklichen Familie sind?</p>
          </sp>
          <sp who="#valer">
            <speaker>VALER.</speaker>
            <p>Was zum Teufel willst du damit sagen?</p>
          </sp>
          <sp who="#johann">
            <speaker>JOHANN.</speaker>
            <p>Das wissen sie nicht?</p>
          </sp>
          <sp who="#valer">
            <speaker>VALER.</speaker>
            <p>Nein!</p>
          </sp>
          <sp who="#johann">
            <speaker>JOHANN.</speaker>
            <p>So müssen sie ein kurzes Gebächtniß haben. Besinnen sie sich einwenig.</p>
            <pb n="84"/>
          </sp>
          <sp who="#valer">
            <speaker>VALER.</speaker>
            <p>Wo du mich lange aufhälst, Bärenhäuter, so nimm dich in acht. Ich habe mehr zu
              thun.</p>
          </sp>
          <sp who="#johann">
            <speaker>JOHANN.</speaker>
            <p>Ja, es ist wahr die Gräfinn wird auf sie warten. Aber haben sie mir nicht befohlen,
              daß ich der Kammerjungfer ihren Namen nennen und auf ihre Mienen achtung geben
              sollte?</p>
          </sp>
          <sp who="#valer">
            <speaker>VALER.</speaker>
            <p>Nu, hast du da gethan mein lieber Johann?</p>
          </sp>
          <sp who="#johann">
            <speaker>JOHANN.</speaker>
            <p>Ja, mein lieber Herr Valer, – – – lassen sie uns immer in dem freundschaftlichen
              Stilo mit einander reden; das klingt besser, als wenn wir uns einander
              ausbärenhäutern.</p>
          </sp>
          <sp who="#valer">
            <speaker>VALER.</speaker>
            <p>Mach ein Ende sag ich dir! hast du etwas besonders an ihr wahrgenommen?</p>
          </sp>
          <sp who="#johann">
            <speaker>JOHANN.</speaker>
            <p>Freylich! ihr Name that bey ihr eine ganz sonderbare Wirkung. Sie wollte mich erst
              allerley fragen, allein so bald ich nur den Herrn von Wirbelbach nennte, so stand der
              Perpendikel ihrer Neubegierde auf einmal so still, als eine abgelaufene Uhr. Sie
              antwortete, daß ihr diese unglückliche Familie wohl bekannt wäre, sie seufzt sie
              sprach mit sich selbst, ich sollte ihr einen grossen Dienst leisten, ich sollte ihn
              nur gut seyn lassen, und darauf verschwand sie so geschwind aus dem Saale als die
              Soldaten aus dem Wirthshause verschwinden, wenn sie den Fähndrich von Wirbelbach
              kommen hören. Sie werden wohl der einzige Mensch seyn, der daraus klug werden kan.</p>
          </sp>
          <sp who="#valer">
            <speaker>VALER.</speaker>
            <p>Ja, ich befinde, daß ich mich nicht <pb n="85"/> betrogen habe. Nun wird mich meine
              Verkleidung gewiß nicht gereuen, und wenn ich auch gleich meine Absichten bey der
              Gräfinn nicht erreichen, und keinen Dank bey dem Obristen verdienen sollte. Da kömmt
              die Gräfinn, ich muß sie sprechen. Geh in dessen und versuche ob du mit der
              Kammerjungfer wieder in ein Gespräch kommen, und nähere Nachricht von der
              unglücklichen Familie, wie sie dieselbe nennt, erhalten kanst.</p>
          </sp>
          <sp who="#johann">
            <speaker>JOHANN.</speaker>
            <p>Wenn der Wind gut bleibt, so werde ich mit einer ganzen Schifsladung von Neuigkeiten
              zurück kommen. <stage>Er geht ab.</stage></p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Vierter Auftritt.</head>
          <stage>Die Gräfinn. Valer.</stage>
          <sp who="#die_graefinn">
            <speaker>DIE GRÄFINN.</speaker>
            <p>Es ist gut, daß ich sie noch in meinem Hause antreffe. Ich habe eben erfahren, daß
              mein Gemahl einem gewissen Licentiaten die Rathsherrnstelle noch heute zu geben
              versprochen hat. Darum müssen sie sich ja nicht entfernen, damit ich sie als meinen
              Candidaten, dem seinigen zu rechter Zeit entgegen setzen kan. Der Licentiat muß ein
              abgeschmackter und unwissender Kerl seyn. Der Tölpel untersteht sich zu glauben, daß
              es in meines Gemals Gewalt sey, ihm die Bedienung zu geben, und daß er meiner
              Gewogenheit dabey entbehren könne. Mein gutes Herrchen, und wenn ihr Docter dazu
              wäret, so sollt ihr diesesmal nicht Rathsherr werden. Ihr wäret der erste Candidat,
              der ein Amt erhielte, ohne meine Stimme zu haben, sie sind klüger, Herr <pb n="86"/>
              Valer, sie verstehen es, eine Sache am rechten Ende anzugreifen.</p>
          </sp>
          <sp who="#valer">
            <speaker>VALER.</speaker>
            <p>Unterdessen muß ich doch zum Ruhme Ihro Excellenz, und vielleicht auch zu dem
              meinigen bekennen, daß ich diese Klugheit nicht von mir selbst habe. Die vortreflichen
              Eigenschaften ihres Geistes, gnädige Frau, ihre Hoheit, ihr scharfsinniger Verstand,
              ihr – – –</p>
          </sp>
          <sp who="#die_graefinn">
            <speaker>DIE GRÄFINN</speaker>
            <stage>verdrießlich.</stage>
            <p>O pfui! bleiben sie mit dergleichen läppischen Schmeicheleyen zu Hause.</p>
          </sp>
          <sp who="#valer">
            <speaker>VALER.</speaker>
            <p>Mehr, als alles, aber, die Gewalt ihrer geistreichen Augen, ihre von Jugend und
              Schönheit noch blühende Gesichtszüge, so viel Annehmlichkeiten, welche den Liebesgott
              selbst auf ihrer glänzenden Stirn, auf ihren feurigen Munde, auf ihren küssendswehrten
              Händen, in ihrer ganzen Leibesgestalt abzeichnen – – –</p>
          </sp>
          <sp who="#die_graefinn">
            <speaker>DIE GRÄFINN</speaker>
            <stage>verliebt.</stage>
            <p>Ach! sie haben einen guten Geschmack!</p>
          </sp>
          <sp who="#valer">
            <speaker>VALER.</speaker>
            <p>Alle diese Reitzungen, von welchen man die bewundernswürdigste nicht auszulesen weiß,
              haben mich in der Schule gehabt. Ich schätze mich mit Recht für den glückseligsten
              Candidaten, der noch jemals nm ein Amt angehalten hat. Was für eine Wollust ist es
              nicht, die Gewalt so vieler Schönheiten zu empfinden! es kan gar nicht fehlen, es kan
              kein Mensch, der gesunde Augen hat, Ihro Excellenz betrachten, ohne in ihren Blicken
              so gleich die Nothwendigkeit gewahr zu werden, sich um ihre Gewogenheit zu <pb n="87"
              /> bestreben, wenn er in seinen Absichten glücklich seyn will. Ich zum wenigsten habe
              diese Wahrheit so starck eingesehen, daß ich es gar für un nöthig gehalten habe, mich
              weittäuftig bey ihrem Herrn Gemal beliebt zu machen. Ich empfinde es daß Ihro
              Excellenz mächtig genug sind, mich allein glücklich zu machen, und mir ein Amt zu
              geben, in dessen Bekleidung ich zeit Lebens ein Zeugniß von ihrer Gewalt und Weißheit
              ablegen werde.</p>
          </sp>
          <sp who="#die_graefinn">
            <speaker>DIE GRÄFINN.</speaker>
            <p>Sie betrügen sich vielleicht Herr Valer, meine Reitzungen müssen in der That nicht so
              mächtig seyn, da der Licentiat so verwegen seyn kan, über dieselben hinzusehen.</p>
          </sp>
          <sp who="#valer">
            <speaker>VALER.</speaker>
            <p>Das ist sein Unglück, aber nicht der Fehler ihrer Reitzungen. Er muß keine Augen,
              kein Gefühl, keinen Geschmack haben.</p>
          </sp>
          <sp who="#die_graefinn">
            <speaker>DIE GRÄFINN.</speaker>
            <p>Der Klotz!</p>
          </sp>
          <sp who="#valer">
            <speaker>VALER.</speaker>
            <p>Er mag wohl gar in dem Irrthum stehen, daß Ihro Excellenz alt sind.</p>
          </sp>
          <sp who="#die_graefinn">
            <speaker>DIE GRÄFINN.</speaker>
            <p>Der Tölpel!</p>
          </sp>
          <sp who="#valer">
            <speaker>VALER.</speaker>
            <p>Oder, er mag sich auch scheuen, ihren Herren Gemal eyfersüchtig zu machen!</p>
          </sp>
          <sp who="#die_graefinn">
            <speaker>DIE GRÄFINN.</speaker>
            <p>Der Narr!</p>
          </sp>
          <sp who="#valer">
            <speaker>VALER.</speaker>
            <p>Oder er mag auch Ihro Excellenz so wenig Wissenschaft zu leben zutrauen, und glauben,
              sie wären in ihren Herrn Gemal so verliebt, daß sie den Weyhrauch verschmähen würden,
              welchen ihnen auch andre Mannspersonen zu opfern schuldig sind.</p>
          </sp>
          <sp who="#die_graefinn">
            <speaker>DIE GRÄFINN.</speaker>
            <p>Der einfältige Tropf! kein Klang ist in meinen Ohren verhaßter, als der <pb n="88"/>
              Thon der Schmeicheleyen, die mir mein Gemal versagt; allein zu meinem Glücke geräth er
              eben nicht oft zu dieser Ausschweifung, diese Thorheit kömmt ihm nur an, wenn er ein
              wenig getrunken hat.</p>
          </sp>
          <sp who="#valer">
            <speaker>VALER.</speaker>
            <p>Darinn sind Ihro Excellenz noch glücklich. Ich kenne Frauens bürgerlichen Standes,
              welche recht von den Liebkosungen ihrer Männer belagert sind, und doch lieber in der
              Nachbarschaft eines Tag und Nacht lärmenden Grobschmiedes wohnen würden, wenn sie
              dadurch das Kreutz los werden könnten, daß sie die Seufzer ihrer verliebten Männer
              anhören müssen.</p>
          </sp>
          <sp who="#die_graefinn">
            <speaker>DIE GRÄFINN.</speaker>
            <p>Ich kan aber bey dem allen die Ursache nicht ergründen, warum uns Frauens die Seufzer
              der Anbeter lieblicher klingen, als die Seufzer unsrer Männer; es sind doch einmal wie
              allemal Seufzer. Ich kan nicht umhin ihnen zu gestehen, daß ich es für eine
              Schwachheit halte, aber diese Schwachheit hat in meinen Augen so etwas angenehmes und
              bezauberndes, daß ich lieber tod seyn, als diese Schwachheit nicht an mir haben
              wollte.</p>
          </sp>
          <sp who="#valer">
            <speaker>VALER.</speaker>
            <p>Ihro Excellenz haben vollkommen recht; denn ein Leben ohne Schwachheiten ist ein
              verdrießliches einerley, welches einem Schlafe nicht unähnlich ist. Die Ursache aber
              von diesem Geschmacke der Frauens, liegt in der Natur und in der Vernunft selbst. Die
              Seufzer eines Mannes sind durch den Argwohn vergiftet, daß sie nur die kalte Pflicht
              hervor bringet, die Seufzer eines Anbeters aber entstehen allemal aus der feurigen <pb
                n="89"/> Neigung; diese sind die Wirkung der Vortreflichkeiten eines Frauenzimmers,
              jene aber nur eine Notwendigkeit, welche allemal etwas verdrießliches mit sich führet.
              Wenn ich hier aber von einer feurigen Neigung rede, so kan ich solches aus meinem
              Beyspiel erweisen; denn ohngeachtet mich die Ehrfurcht, welche ich als ein
              bürgerlicher ihrem Stande und ihrer Geburt schuldig bin, im Zaum halten sollte, so
              reissen mich doch ihre Annehmlichkeiten aus den Schranken, und machen meine ganze
              Seele gegen sie so zärtlich, als ob mich die Geburt berechtigte – – –</p>
          </sp>
          <sp who="#die_graefinn">
            <speaker>DIE GRÄFINN</speaker>
            <stage>verliebt.</stage>
            <p>Ach! die Zärtlichkeit ist weit stärcker, als Geburt und Stand; ich empfinde es nur
              allzusehr. Noch mehr, ich muß ihnen bekennen, daß ich von dem Umgange mit Edelleuten
              gar keine Freundinn bin, ihre Liebesgeständnisse sind mehr zuversichtlich gegen ihre
              eigne Verdienste, als demüthig und empfindlich gegen die unsrigen. Vor allen aber sind
              die Officier in meinen Augen die abscheulichsten; sie seufzen nicht nach unsern
              Gunstbezeigungen, sie wollen sie durch drohen und pochen erzwingen, sie meinen, es sey
              mit der Eroberung eines Herzens eben so beschaffen, als mit der Eroberung eines
              Citadels. Der Sturm sey der kürzeste und rühmlichste Weg. Die guten Herren wissen aber
              nicht, daß eine Dame nicht so unter den Fuß zu bringen ist, als ein Regiment.</p>
          </sp>
          <sp who="#valer">
            <speaker>VALER.</speaker>
            <p>Ihro Exzellenz irren sich in ihren Empfindungen gar nicht. Ein Officier verschwendet
                <pb n="90"/> so viel Lobeserhebungen an seine Heldenthaten, an seine Wunden, an
              seine Gefahr, an seine Tapferkeit, daß er keine Worte übrig behält, den
              Vortreflichkeiten eines Frauenzimmers Lobreden zu halten. Es kan daher nicht fehlen,
              er muß mißfallen. Mit uns Gelehrten aber ist es ganz anders beschauen. Ich wenigstens
              wollte wohl ein ganzes Jahr lang von Ihro Excellenz bewundernswürdigen Eigenschaften
              reden, und doch noch Materie übrig haben, sie die folgende Jahre damit zu
              unterhalten.</p>
          </sp>
          <sp who="#die_graefinn">
            <speaker>DIE GRÄFINN.</speaker>
            <p>Und sie besitzen eine so einnehmende Beredsamkeit, daß ich niemals müde werden würde,
              sie anzuhören; allein, es ist war eine schöne Sach um eine angenehme Unterredung, doch
              ein zärtlicher und feuriger Liebhaber lässet es nicht dabey bewenden; er unterbricht
              das Gespräch zuweilen durch ein wenig Leichtfertigkeit. Er hat seinem geliebten
              Gegenstande so viel zu sagen daß ihm die Sprache zu unvollkommen ist, sich
              auszudrücken, er nimmt noch andre Zeichen zu Hülfe. Verstehen sie mich Herr Valer?</p>
          </sp>
          <sp who="#valer">
            <speaker>VALER</speaker>
            <stage>küsset ihr die Hand.</stage>
            <p>Urtheilen Ihro Excellenz selbst, ob ich sie verstehe.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Fünfter Auftritt.</head>
          <stage>Der Graf. Die Gräfinn. Valer.</stage>
          <sp who="#der_graf">
            <speaker>DER GRAF</speaker>
            <stage>ohne die andern zu sehen.</stage>
            <p>Der Licentiat ist ein Zauderer. Erst hat er mir den Mund durch die Abschilderung
              seiner Braut ganz wässerich gemacht, und nun muß ich mir bald <pb n="91"/> die Augen
              blind nach ihr sehen. <stage>Er siehet sich nach allen Thüren und Fenstern
              um.</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#valer">
            <speaker>VALER</speaker>
            <stage>ohne dem Graf zu sehen.</stage>
            <p>Meine Lippen saugen zuviel Wollust aus dieser reitzenden Hand, ich kan ohnmöglich
              schon aufhören. <stage>Er wiederhohlt die Handküsse.</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#die_graefinn">
            <speaker>DIE GRÄFINN</speaker>
            <stage>sehr verliebt.</stage>
            <p>Ach! was haben sie für feurige Lippen! sie brennen recht, sie entzünden mein ganzes
              Geblüt.</p>
          </sp>
          <sp who="#der_graf">
            <speaker>DER GRAF.</speaker>
            <p>Ha! wo ich nicht irre, so ist sie schon da. <stage>Er geht auf die Gräfinn
                zu.</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#valer">
            <speaker>VALER</speaker>
            <stage>wiederholt den Handkuß, und wird zugleich den Graf gewahr.</stage>
            <p>Da ist ihr Gemal.</p>
          </sp>
          <sp who="#der_graf">
            <speaker>DER GRAF.</speaker>
            <p>Mein schönstes – – – ey! es ist meine Frau. <stage>Zum Valer.</stage> Lassen sie sich
              nicht stöhren, mein Herr, ich suchte jemand anders.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Sechster Auftritt.</head>
          <stage>Die Gräfinn. Valer.</stage>
          <sp who="#die_graefinn">
            <speaker>DIE GRÄFINN.</speaker>
            <p>Lassen sie sich nicht stöhren? sehn sie, was ich für einen unempfindlichen Gemal
              habe! so sehr mir auch seine Liebkosungen zuwider sind, und so sehr ich auch in dem
              Stücke mit ihm zufrieden bin, daß er mir die Freyheit läßt, mir Liebhaber nach meinem
              Geschmacke auszulesen, so kan ich es doch gar nicht an ihm vertragen, daß er sich ganz
              gleichgültig dabey anstellt. Er raubt mir dadurch das Vergnügen ihn toll zu machen,
              welches einer Frau die Liebkosungen ihrer Anbeter gleichsam verzuckert. Denn wenn er
              gleich so eyfersüchtig wäre, als ein Tyger, so traute ich mir doch Verschlagenheit und
              Gewalt genug zu, ihm<pb n="92"/> Nebenbuler zu halten, seine Eyfersucht würde nur
              meinen Triumph desto mehr erheben.</p>
          </sp>
          <sp who="#valer">
            <speaker>VALER.</speaker>
            <p>Allein, habe ich nicht zu befürchten, daß sich ihr Herr Gemal an mir rächen, und mir
              die Bedienung versagen mögte, nachdem er wahrgenommen hat, daß ich das Glück habe bey
              Ihro Excellenz etwas in Gnaden zu stehen.</p>
          </sp>
          <sp who="#die_graefinn">
            <speaker>DIE GRÄFINN.</speaker>
            <p>Keineweges! ich versichre sie des Gegentheils. Es ist noch das beste, daß er nicht
              viel Herz besitzt, mir zu widersprechen.</p>
          </sp>
          <sp who="#valer">
            <speaker>VALER.</speaker>
            <p>Indessen kömmt es mir doch nöthig vor, daß wir noch in unserm Umgange etwas behutsam
              seyn, damit wir ihm alle Gelegenheit benehmen, Ihro Excellenz den Vorwurf zu machen,
              daß dieselben gar zu günstig gegen mich wären. Wenn ich Besitzer von der
              Rathsherrnstelle seyn werde, so werde ich mit meinen Besuchen desto verschwendrischer
              seyn können, denn ich habe mir vorgenommen, meine ganze Lebenszeit ein getreuer
              Verehrer von ihren Reitzungen zu verbleiben.</p>
          </sp>
          <sp who="#die_graefinn">
            <speaker>DIE GRÄFINN.</speaker>
            <p>Recht! sie bringen mich auf etwas. Entfernen sie sich, aber nicht weit, damit sie zu
              rechter Zeit bey der Hand seyn können; Ich willige nur mit der Bedingung in diese
              kleine Entfernung, damit sie mich nach erreichten Absichten desto öfterer
              besuchen.</p>
          </sp>
          <sp who="#valer">
            <speaker>VALER.</speaker>
            <p>Ich schwöre es Ihro Excellenz, daß ich mir den schmerzlichsten Zwang dabey anthun
              muß, aber ich werde ihn mir durch das Vergnügen ersetzen, nach erhaltner Bedienung
              dero Gewogenheit ohne Furcht gemessen zu können. <stage>Bey seite.</stage>
              <pb n="93"/> Dem Himmel sey dank, daß ich nur von ihr kommen und mich von meinen
              unverschämten Schmeicheleyen ein wenig wieder erhohlen kan. <stage>Er macht einen
                Reverenz und will weggehen.</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#die_graefinn">
            <speaker>DIE GRÄFINN.</speaker>
            <p>Sie machen einen artigen Reverenz, Herr Valer, aber sie vergessen das beste.
                <stage>Sie reicht ihm die Hand hin.</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#valer">
            <speaker>VALER</speaker>
            <stage>küsset ihr die Hand.</stage>
            <p>O! wodurch werde ich mich so vieler Gnade würdig machen können. <stage>Er geht
                ab.</stage></p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Siebenter Auftritt.</head>
          <sp who="#die_graefinn">
            <speaker>DIE GRÄFINN</speaker>
            <stage>allein.</stage>
            <p>Ach! der kleine Schelm wäre vollkommen, wenn er nur ein wenig verwegner wäre! doch!
              ich will ihn bald dreister machen – – – Aber was wird der Moralist bey mir wollen?
              halt, ich will ihm einmal in Versuchung führen, ich will doch einmal sehen, wie weit
              er seine unverschämte Widerspenstigkeit treiben kan.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Achter Auftritt.</head>
          <stage>Die Gräfinn. Herrmann.</stage>
          <sp who="#herrmann">
            <speaker>HERRMANN</speaker>
            <stage>vor sich.</stage>
            <p>Ein Mensch der ins Wasser springen soll, kan nicht verzagter seyn, als ich jetzund
              bin. Ich soll schmeicheln; der Himmel stehe mir bey.</p>
          </sp>
          <sp who="#die_graefinn">
            <speaker>DIE GRÄFINN.</speaker>
            <p>Nu, was giebts Herr Sittenrichter! künstelt er etwan an einer Grobheit die er mir
              vorsagen will?</p>
            <pb n="94"/>
          </sp>
          <sp who="#herrmann">
            <speaker>HERRMANN.</speaker>
            <p>Verzeihen mir Ihro Excellenz, wenn ich bisher ein wenig zu frey in meinen Ausdrücken
              und in meinen Urtheilen von denenselben gewesen bin, die Wahrheit hat mir zwar
              dieselben allezeit abgedrungen, aber ich fange mich an zu bessern, ich lerne nun
              erkennen, daß mir die Ehrerbietigkeit die Augen zudrücken muß, so viel Fehler ich auch
              an ihnen gewahr werde.</p>
          </sp>
          <sp who="#die_graefinn">
            <speaker>DIE GRÄFINN.</speaker>
            <p>Ich seh es, wie sehr er sich bessert. So meint er doch, daß ich fähig bin, Fehler zu
              begehen?</p>
          </sp>
          <sp who="#herrmann">
            <speaker>HERRMANN.</speaker>
            <p>Ja – – – nein – – – das ist meine Meinung nicht – – – allein, kein Mensch ist doch
              der Gefahr überhoben, Thorheiten an sich sehen zu lassen, und einer Dame muß man
              dieselben am wenigsten übel nehmen, weil ihre Natur – – –</p>
          </sp>
          <sp who="#die_graefinn">
            <speaker>DIE GRÄFINN.</speaker>
            <p>Laß er es nur gut seyn; seine Entschuldigung möchte mich nur noch ärger beleidigen.
              Ich will ihm inzwischen alle seine Unbesonnenheiten verzeihen, aber er muß mir dagegen
              einen gewissen Vorsatz unterstützen.</p>
          </sp>
          <sp who="#herrmann">
            <speaker>HERRMANN.</speaker>
            <p>Wenn er billig und vernünftig ist, so bin ich mit meiner geringen Hülfe bereit – – –
              doch es ist wahr, Ihro Excellenz können sich nichts vorsetzen, was nicht billig und
              vernünftig seyn sollte.</p>
          </sp>
          <sp who="#die_graefinn">
            <speaker>DIE GRÄFINN.</speaker>
            <p>Das darf er mir nicht erst sagen.</p>
          </sp>
          <sp who="#herrmann">
            <speaker>HERRMANN.</speaker>
            <p>Es ist wahr. Ihro Excellenz haben schon gewisse Jahre, in welchen man die
              Schmeicheleyen nicht mehr achtet.</p>
            <pb n="95"/>
          </sp>
          <sp who="#die_graefinn">
            <speaker>DIE GRÄFINN.</speaker>
            <p>Gewisse Jahre? was will er mit den gewissen Jahren sagen?</p>
          </sp>
          <sp who="#herrmann">
            <speaker>HERRMANN.</speaker>
            <p>Ich meine ein Alter – – –</p>
          </sp>
          <sp who="#die_graefinn">
            <speaker>DIE GRÄFINN.</speaker>
            <p>Ich? alt? ich sage es ihm ein für allemal, daß ich von ihm nicht beurtheilet seyn
              mag, er zieht seine Augen bey seinen Urtheilen niemals zu Rathe.</p>
          </sp>
          <sp who="#herrmann">
            <speaker>HERRMANN.</speaker>
            <p>Indessen kan ich doch Ihro Excellenz versichern, daß niemand mehr Hochachtung gegen
              dieselben hegen kan, als ich. Ihr Anblick ist schon vermögend Ehrfurcht einzulassen,
              sie sind so weise, so erfahren, so edel, und – – –</p>
          </sp>
          <sp who="#die_graefinn">
            <speaker>DIE GRÄFINN.</speaker>
            <p>Und er ist so albern, daß ich von ihm gar nicht gerühmet seyn will; alle seine Worte
              beleidigen mich, auch so gar seine Schmeicheleyen. Hör er mir zu, ohne mir zu
              antworten, und thu er diesesmal stillschweigend, was ich von ihm begehre; ich habe dem
              Valer die Rathsherrnstelle versprochen, helf er mir zu meinem Zwecke, rühm er Valerens
              Verdienste gegen meinem Gemal.</p>
          </sp>
          <sp who="#herrmann">
            <speaker>HERRMANN.</speaker>
            <p>Wie? ich kenne den Valer noch gar nicht, und ich soll – – –</p>
          </sp>
          <sp who="#die_graefinn">
            <speaker>DIE GRÄFINN.</speaker>
            <p>Thu er, was ich von ihm verlange. Ich will ihn mit der nächst offenen Bedienung dafür
              belohnen. Ich bin ohne dies seines vielen moralisirens überdrüssig, und mögte ihn gern
              aus meinem Hause los seyn; ist er diesmal gegen mich willfährig, so werde ich sein
              bestes dabey nicht aus der acht lassen; widersteht er mir aber, so hüte er sich vor
              meiner Rache.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head><pb n="96"/> Neunter Auftritt.</head>
          <sp who="#herrmann">
            <speaker>HERRMANN</speaker>
            <stage>allein.</stage>
            <p>Himmel! was soll ich anfangen? soll ich vielleicht einen nichtswürdigen zu einem
              wichtigen Amte verhelfen, damit ich gleichfalls aus schimpflichen Nebenabsichten dazu
              verholfen werde? – – – gut! ich will diesesmal eine Niederträchtigkeit begehen, damit
              ich endlich der Gelegenheit entkomme, zu mehrern gezwungen zu werden.</p>
          </sp>
          <trailer>Ende der Vierten Handlung.</trailer>
        </div>
      </div>
      <div type="act">
        <head>Fünfte Handlung.</head>
        <div type="scene">
          <head>Erster Auftritt.</head>
          <stage>Valer tritt voran in den Saal, und Johann folgt ihm mit schweren Schritten nach,
            als wenn er eine grosse Last zu tragen hätte.</stage>
          <sp who="#valer">
            <speaker>VALER.</speaker>
            <p>Nun! wo bleibst du? soll ich dir Beine machen?</p>
          </sp>
          <sp who="#johann">
            <speaker>JOHANN</speaker>
            <stage>schreit.</stage>
            <p>Ach! ach! Barmherzigkeit! aus dem Wege! aus dem Wege Herr Valer!</p>
          </sp>
          <sp who="#valer">
            <speaker>VALER.</speaker>
            <p>Komm mir nur erst zehn Schritte näher, so will ich dir aus dem Wege gehen.</p>
          </sp>
          <sp who="#johann">
            <speaker>JOHANN.</speaker>
            <p>O weh! mein Bauch! mein Magen! stossen sie mich ja nicht an!</p>
          </sp>
          <sp who="#valer">
            <speaker>VALER.</speaker>
            <p>Du sollst bald über deinen Rücken schreyen, wenn du zu rasen fortfährst.</p>
          </sp>
          <sp who="#johann">
            <speaker>JOHANN.</speaker>
            <p>Sehn sie denn nicht, wie mein Leib <pb n="97"/> geschwollen ist? ich wundre mich über
              mich selbst, daß ich in diesem Saale noch Platz habe.</p>
          </sp>
          <sp who="#valer">
            <speaker>VALER.</speaker>
            <p>Ist die Bestie von Sinnen gekommen?</p>
          </sp>
          <sp who="#johann">
            <speaker>JOHANN.</speaker>
            <p>Nein, ich komme vom spioniren, ich habe die Wassersucht, zapfen sie mir nur einige
              Quartier Neuigkeiten ab, so werde ich gesund seyn. <stage>Er schreit.</stage> O weh!
              machen sie geschwinde, oder ich zerplatze.</p>
          </sp>
          <sp who="#valer">
            <speaker>VALER</speaker>
            <stage>giebt ihm eine Ohrfeige.</stage>
            <p>Und ich berste vor Ungedult.</p>
          </sp>
          <sp who="#johann">
            <speaker>JOHANN.</speaker>
            <p>Sie sind ein schlechter Medicus, wie ich fühle. Meine Backen sind nicht geschwollen;
              sie machen nach der löblichen medizinischen Gewohnheit die gesunden Gliedmassen krank,
              anstatt die kranken gesund zu machen. Ich muß mich nur lieber selbst curiren; der
              Henker aber weiß wo ich anfangen soll. Fürs erste hat die Gräfinn dem Secretair des
              Grafen aufgelegt, seinen Herrn zu bereden, ihnen, nemlich dem Herrn Valer, den
              Fähndrich von Wirbelbach ausgeschlossen, die Rathsherrnstelle zu geben; zum andern
              soll der Fähndrich von Wirbelbach, den Herrn Valer ausgeschlossen, zu der
              Kammerjungfer hier ins Haus kommen; zum dritten der obgenannte Secretair mögte die
              Rathsherrnstelle gern selst haben. Zum vierten ist der obgenannte Secretair der
              obgenannten Kammerjungfer ihr Bräutigam, und die obgenannte Kammerjungfer ist die
              Braut des obgenannten Secretairs; zum fünften – – – nein, das hätte billig das erste
              seyn sollen – – – zum Henker, ich habe mich in der Ordnung verirrt, ich muß von vorne
              wieder anfangen; zum ersten – – –</p>
            <pb n="98"/>
          </sp>
          <sp who="#valer">
            <speaker>VALER.</speaker>
            <p>Hund, sage mir nur, ob ich dich heute tod prügeln soll?</p>
          </sp>
          <sp who="#johann">
            <speaker>JOHANN.</speaker>
            <p>Darnach habe ich mich nicht erkundiget, aber das weiß ich, daß ich noch Lust habe
              länger zu leben.</p>
          </sp>
          <sp who="#valer">
            <speaker>VALER.</speaker>
            <p>Laß die Narrenpossen einmal seyn! hast du mit der Kammerjungfer geredt?</p>
          </sp>
          <sp who="#johann">
            <speaker>JOHANN.</speaker>
            <p>Ja!</p>
          </sp>
          <sp who="#valer">
            <speaker>VALER.</speaker>
            <p>Nu!</p>
          </sp>
          <sp who="#johann">
            <speaker>JOHANN.</speaker>
            <p>Fragen sie nur weiter!</p>
          </sp>
          <sp who="#valer">
            <speaker>VALER</speaker>
            <stage>hebt den Stock auf.</stage>
            <p>Ich sage dir – – –</p>
          </sp>
          <sp who="#johann">
            <speaker>JOHANN.</speaker>
            <p>Der Henker mag wissen, wie ich es ihnen recht machen soll. Ich soll nicht nach der
              philosophischen Ordnung erzählen, und Frag- und Antwortsweise auch nicht. Nu! geben
              sie sich zufrieden, ich will historisch erzählen. Vor einer halben Stunde begab es
              sich, daß Johann Samuel Lorenz aus diesem Saale seine Füsse – – –</p>
          </sp>
          <sp who="#valer">
            <speaker>VALER</speaker>
            <stage>lacht.</stage>
            <p>Ha! ha! ha! ich sollte mich über den Bärenhäuter ärgern, und ich kan das Lachen nicht
              lassen. Gieb mir vernünftigen Bescheid sage ich dir; du weist, wenn ich erst vor Zorn
              lache, so darfst du mir nicht mehr trauen. Hast du dich bey der Kammerjungfer
              erkundigt, was sie unter der unglücklichen Familie versteht, wovon sie dir zuvor
              gesagt hat?</p>
          </sp>
          <sp who="#johann">
            <speaker>JOHANN.</speaker>
            <p>Das habe ich nicht nöthig gehabt; denn als ich eben im Begrif war, mein Netz nach den
              Geheimnissen der Kammerjungfer auszuwerfen, so hört ich sie in dem Nebenzimmer mit dem
              Secretair des Grafen reden, welchem sie entdeckte, ein Fähndrich von Wirbelbach hier
              in Garnison <pb n="99"/> liege, und daß solcher vielleicht ihr Anverwandter seyn
              könnte; zugleich aber schimpfte sie auf den Herrn Valer, daß er dem Secretair das Amt
              vor dem Munde wegfischen wolle, und endlich setzten sie alle ihre Hofnung auf den
              Fähndrich von Wirbelbach, denn die Kammerjungfer meinte, wenn er ihr Anverwandter
              wäre, so würde sie vielleicht glücklich, und alsdann wolle sie ihren Bräutigam,
              nemlich den Secretair, auch glücklich machen.</p>
          </sp>
          <sp who="#valer">
            <speaker>VALER.</speaker>
            <p>Ich weiß schon genug, ich werde nun schon meine Maaßregeln nehmen – – – Aber, da seh
              ich den Licentiaten kommen, der wird zum Graf gehen, suche ihn mit deinen Possen hier
              ein wenig aufzuhalten, ich muß ihm bey der Gräfinn zuvor kommen.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Zweyter Auftritt.</head>
          <stage>Chrysander. Johann.</stage>
          <sp who="#chrysander">
            <speaker>CHRYSANDER.</speaker>
            <p>Ha! das ist mir lieb, daß ich ihn hier allein treffe, er muß mir noch einen Dienst
              leisten, ich will ihm solchen gut belohnen. Meine Braut wird den Augenblick hier seyn;
              ich habe mich aber heimlich voran geschlichen kan er mich nicht an einem Orte
              verbergen, wo ich das Gespräch des Grafs mit meiner Braut sicher mit anhören, und sie
              allenfalls stöhren könnte, wenn ich merkte daß Gefahr vorhanden wäre?</p>
          </sp>
          <sp who="#johann">
            <speaker>JOHANN.</speaker>
            <p>Ach! sind sie nicht Ihro wohlweisen zum voraus, welchen ich zuvor mit meinem guten
              Rathe gedienet habe?</p>
          </sp>
          <sp who="#chrysander">
            <speaker>CHRYSANDER.</speaker>
            <p>Hat er mich denn in so kurzer Zeit schon verkennet?</p>
            <pb n="100"/>
          </sp>
          <sp who="#johann">
            <speaker>JOHANN.</speaker>
            <p>Ich besinne mich schon wieder. Ich und der Herr Graf haben des Tages so vieler Narren
              Audienz zu geben, daß wir keinen von den andern unterscheiden können. Aber sie müssen
              ein schlechtes Vertrauen zu ihrer Jungfer Braut haben, daß sie dieselbe mit keiner
              andern Mannspersonn allein lassen wollen, ohne ihre Augen und Ohren verborgen dabey zu
              haben.</p>
          </sp>
          <sp who="#chrysander">
            <speaker>CHRYSANDER.</speaker>
            <p>Unter uns gesagt; ich habe schon einige Exempel gehabt, welche mich scheu gemacht
              haben. Neulich wollte ich sie besuchen, und begegnete einem Officier auf ihrer Treppe,
              welcher im weggehen zu ihr sagte: die andere Woche bekomme ich meinen Wechsel, dann
              werde ich ihnen wieder meine Aufwartung machen, und ihnen die 3 Ducaten entrichten;
              heben sie mir nur die Tabatiere indessen gut auf; ich kan nicht läugnen, das kam mir
              ein wenig bedenklich vor.</p>
          </sp>
          <sp who="#johann">
            <speaker>JOHANN.</speaker>
            <p>Ja, es ist ein wenig bedenklich, sie haben recht. Aber wenn ich nur in der
              Geschwindigkeit wüßte, wo ich sie verbergen sollte – – – ja – – – kriechen sie unter
              den Tisch – – – doch, der Henker, nein, das schickt sich für Ihro wohlweisen nicht,
              der Graf könnte mit ihrer Braut ein wenig zu nachdrücklich sprechen, daß der Tisch
              über den Haufen fiele, wie ich schon dergleichen Exempel erlebt habe. Aber – – –
              warten sie – – – <stage>Er sieht sich an allen Orten um.</stage> Das ist schön, hinter
              dieser spanischen Wand werden sie am sichersten zusehen können. Doch, der Teufel! der
              Graf kömmt, geschwinde! verstecken sie sich, ich will ihnen Gesellschaft leisten, vier
              Augen sehen mehr als zwey.</p>
            <stage>Johann und Chrysander gehen hinter die spanische Wand.</stage>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head><pb n="101"/> Dritter Auftritt.</head>
          <stage>Der Graf. Herrmann. Chrysander. Johann versteckt.</stage>
          <sp who="#der_graf">
            <speaker>DER GRAF.</speaker>
            <p>Ich sag es ihm ein für allemal, daß mich nichts von meinem Entschlusse bringen soll.
              Ich habe mit vieler Ueberlegung gewählet. Der Licentiat soll die Rathsherrnstelle
              erhalten, und kein andrer.</p>
          </sp>
          <sp who="#johann">
            <speaker>JOHANN</speaker>
            <stage>zum Chrysander.</stage>
            <p>Hören sie? ich gratulire Ihro wohlweisen.</p>
          </sp>
          <sp who="#herrmann">
            <speaker>HERRMANN.</speaker>
            <p>Ihro Excellenz können ohnmöglich die Wahl genau überlegt haben. Der Licentiat ist ja
              der unwissendste Tropf, den ich in meinem eben gesehen habe.</p>
          </sp>
          <sp who="#johann">
            <speaker>JOHANN</speaker>
            <stage>zum Chrysander.</stage>
            <p>Ich gratulire Ihro wohlweisen.</p>
          </sp>
          <sp who="#der_graf">
            <speaker>DER GRAF.</speaker>
            <p>Unwissend? was thut das zur Sache? Wissenschaften machen einen nicht allezeit eines
              Amtes würdig. Wenn es auf Gelehrsamkeit und Schulfüchserey hätte ankommen sollen, so
              wäre ich in meinem Leben so hoch nicht gestiegen. Man muß zu leben wissen. Der
              Licentiat hat Geld, er hat eine schöne Braut, und wer dergleichen Vortheile besitzt,
              und damit nicht geitzig ist, der hebt sich empor in der Welt. Aber ich weiß schon,
              warum er den Licentiaten bey mir verkleinern will, er sucht ihn bey mir zu stürzen, um
              sich an seine Stelle zu erheben.</p>
          </sp>
          <sp who="#herrmann">
            <speaker>HERRMANN.</speaker>
            <p>Ihro Excellenz, ich dächte nicht, daß ich nöthig hätte, meine Verdienste durch andrer
              Leute Verkleinerungen erhöhen. Sie würden <pb n="102"/> dieselben besser empfinden,
              als ich sie ihnen vorstellen kan, wenn sie etwas gerecht gegen mich seyn wollen. Ich
              bin es aber nicht, den ich diesesmal ihrer Wahl vorschlagen will; es ist Valer, ein
              sehr geschickter Candidat, welcher die Rathsherrnstelle zum wenigsten weit mehr zu
              ihrem Ruhm bekleiden würde, als der Licentiat.</p>
          </sp>
          <sp who="#der_graf">
            <speaker>DER GRAF.</speaker>
            <p>Woher kennt er den Valer? wie ist ihm dessen Geschicklichkeit bekannt?</p>
          </sp>
          <sp who="#herrmann">
            <speaker>HERRMANN.</speaker>
            <p>Ich kenne ihn gar nicht, ja ich besinne mich kaum, daß ich ihn von weiten gesehen
              habe.</p>
          </sp>
          <sp who="#der_graf">
            <speaker>DER GRAF.</speaker>
            <p>Und er spricht doch so zuversichtlich von seiner Geschicklichkeit?</p>
          </sp>
          <sp who="#herrmann">
            <speaker>HERRMANN.</speaker>
            <p>Dero Gemalinn hat mich beordert seine Verdienste herauszustreichen, sie wird
              dieselben ohnfehlbar kennen, sie wird ohnfehlbar Proben von seiner Geschicklichkeit
              haben.</p>
          </sp>
          <sp who="#der_graf">
            <speaker>DER GRAF.</speaker>
            <p>So? ich weiß schon daß meine Gemalinn diesesmal auch einen Candidaten im Vorschlage
              hat. Es wird aber darauf ankommen, wer von uns beyden gewinnen wird.</p>
          </sp>
          <sp who="#herrmann">
            <speaker>HERRMANN.</speaker>
            <p>Ich sehe es schon zum voraus, welche Parthey die Oberhand behält.</p>
          </sp>
          <sp who="#der_graf">
            <speaker>DER GRAF.</speaker>
            <p>Und welche denn?</p>
          </sp>
          <sp who="#herrmann">
            <speaker>HERRMANN.</speaker>
            <p>Ohnfehlbar die stärkste, Ihre Gemalinn.</p>
          </sp>
          <sp who="#der_graf">
            <speaker>DER GRAF.</speaker>
            <p>So meint er, daß meine Gemalinn mehr zu sagen hat, als ich?</p>
          </sp>
          <sp who="#herrmann">
            <speaker>HERRMANN.</speaker>
            <p>Wollte der Himmel daß Ihro Excellenz heute einmal das Gegenteil bewiesen! die ganze
              Welt hält sich über ihre Nachsicht gegen <pb n="103"/> ihre Frau Gemalinn auf! man
              bricht gar schon öffentlich in schimpfliche Spöttereyen darüber aus. Wenn man einen
              Taugenicht beschreiben will, der ein wichtiges Amt erhalten hat, so sagt man, er sey
              von dero Gemalinn examiniret worden. Dieselben könnten heute nicht rühmlicher die
              Urtheile der ganzen Welt zu schanden machen, als wenn sie die mir schon so oft
              versprochene Rathsherrnstelle eine großmüthige Belohnung für meine Treue seyn liessen.
              Ich würde nicht allein als ein Beyspiel und als ein Verkündiger ihrer Großmuth die
              Spötter wiederlegen, sondern mich auch dadurch erkänntlich bezeigen, daß ich ihnen
              einen meiner Freunde an meiner Stelle schafte, der ihre Dienste mit eben dem Eyfer
              verrichten wird, als ich zu thun für meine Pflicht geachtet habe.</p>
          </sp>
          <sp who="#der_graf">
            <speaker>DER GRAF.</speaker>
            <p>Nu, nu! ich will sehen, wie die Sachen laufen. Laß er mich nur itzt allein, ich sehe
              da eine Person kommen, die mich ohnfehlbar zu sprechen begehret.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Vierter Auftritt.</head>
          <stage>Fräulein Christinchen. Der Graf. Chrysander. Johann versteckt.</stage>
          <sp who="#johann">
            <speaker>JOHANN</speaker>
            <stage>zum Chrysander.</stage>
            <p>Nun spitzen sie die Ohren, das wird vermutlich ihre Braut seyn.</p>
          </sp>
          <sp who="#fraeulein_christinchen">
            <speaker>FRÄULEIN CHRISTINCHEN.</speaker>
            <p>Unterthänige Dienerinn Ihro Excellenz. Sie haben die Gnade gehabt, mich durch den
              Licentiaten zu sich rufen zu lassen, und ich gehorche aus Ehrgeiz Ihro Excellenz
              kennen zu lernen.</p>
            <pb n="104"/>
          </sp>
          <sp who="#johann">
            <speaker>JOHANN</speaker>
            <stage>zum Chrysander.</stage>
            <p>Bis dato hat es noch keine Gefahr.</p>
          </sp>
          <sp who="#der_graf">
            <speaker>DER GRAF.</speaker>
            <p>Wenn darinn ihr Ehrgeiz besteht, so werde ich Ihnen Gelegenheit genug geben denselben
              zu befriedigen. Setzen sie sich gnädiges Fräulein, ich habe sehr viel mit Ihnen zu
              reden, und im stehen wird man des plauderns allzubald überdrüssig. <stage>Bey
                seite.</stage> Der Licentiat hat nicht zuviel von ihr gesagt, ihre Schönheit ist
              vollkommen, und ihre Maniren geben ihrem Ansehen nichts nach. Sie sind, wie ich gehört
              habe, des Licentiaten versprochne Braut; erzählen sie mir doch etwas von ihren
              Liebesgeschichten. Ich mag gern die Verliebten auf dieses Capitul bringen, und mir
              durch ihre Erzählungen das süsse Angedenken von den wenigen Wochen erneuren, in
              welchen ich gegen meine Gemalinn zärtlich gewesen bin. Es ist solches ein kleiner
              Trost in dem Verdrusse, den sie mir dadurch verursacht, daß sie noch nicht von mir
              scheiden will. Wer ist unter ihnen die verliebte Person? Sie, oder der Licentiat?</p>
          </sp>
          <sp who="#fraeulein_christinchen">
            <speaker>FRÄULEIN CHRISTINCHEN</speaker>
            <stage>lacht.</stage>
            <p>Ha! ha! ha! das wäre ja der gröste Schimpf für mein Geschlecht, wenn ich es wäre, ich
              traue Ihro Excellenz so viel Erfahrenheit in diesem Handwerke zu, daß sie wissen
              werden, daß ein Frauenzimmer nicht zärtlich seyn muß. Die Eitelkeit ist unser Antheil,
              das Schicksal der Mannspersonen aber ist, dieselbe anzubeten. Ihr Geschlecht muß die
              Kunst verstehen zu seufzen, und das unsrige hat keine andre Wissenschaft nöthig, als
              ihre Seufzer zu vermehren, und wenn wir uns zärtlich stellen, so muß es <pb n="105"/>
              aus keiner andern Absicht geschehen, als unsre Anbeter in ihrer Blindheit zu
              unterhalten; unsre Gunstbezeigungen müssen nur Oel in ihr Feuer giessen.</p>
          </sp>
          <sp who="#der_graf">
            <speaker>DER GRAF</speaker>
            <stage>bey seite.</stage>
            <p>Die wird mir zu schafen machen, die hat ausgelernt. <stage>Zur Fräulein.</stage> Ich
              verstehe sie gnädiges Fräulein; sie wollen haben, daß sich die Frauenzimmer wie die
              heydnischen Götter Rollen anbeten lassen, welche nichts von allem Gewinsel empfinden,
              das ihre verblendeten Verehrer vor ihren Altären abmattet, und die angenommene
              Zärtlichkeit einer Schönen muß eben die Absichten haben, auf welche die erdichteten
              Wunderwerke in einer solchen Religion abzielen. Wahrhaftig, sie haben den rechten
              Witz, den wir Mannspersonen an einem Frauenzimmer um so viel heftiger verehren, je
              gefährlicher er für uns ist. Auf die weise muß ich glauben, daß sie den Licentiaten
              zum halben Narren gemacht haben müssen.</p>
          </sp>
          <sp who="#fraeulein_christinchen">
            <speaker>FRÄULEIN CHRISTINCHEN.</speaker>
            <p>O! er kan wol ein ganzer Narr heissen, und er hätte nicht einmal nöthig gehabt
              verliebt zu werden, um diesen Namen zu verdienen; nun können sich Ihro Excellenz
              leicht vorstellen, was er für ein Original seyn muß. Er hat so wenig Verstand, daß ich
              mir aus meinem Siege über ihn nicht die geringste Ehre mache.</p>
          </sp>
          <sp who="#chrysander">
            <speaker>CHRYSANDER.</speaker>
            <p>Ich ersticke!</p>
          </sp>
          <sp who="#johann">
            <speaker>JOHANN.</speaker>
            <p>Das ist noch viel zu früh; warten sie, biß es sich der Mühe verlohnen wird.</p>
          </sp>
          <sp who="#der_graf">
            <speaker>DER GRAF.</speaker>
            <p>Aber wie haben sie sich entschliessen können solchen Menschen zu heyrathen?</p>
          </sp>
          <sp who="#fraeulein_christinchen">
            <speaker>FRÄULEIN CHRISTINCHEN.</speaker>
            <p>Ha! ha! ha! Ihro Excellenz <pb n="106"/> wollen mich gewiß durch eine so einfältige
              Frage nur ausziehen? die Narren sind nach meinem Geschmacke die besten zum heyrathen;
              ein Ehmann der allzuviel Verstand hat, ist gemeiniglich sein eigner Henker und ein
              Tyrann seiner Frau. Behüte mich der Himmel für einen vernünftigen Mann.</p>
          </sp>
          <sp who="#der_graf">
            <speaker>DER GRAF</speaker>
            <stage>bey seite.</stage>
            <p>Die ist vollkommen nach meinem Geschmacke, – – – Sie haben recht, gnädiges Fräulein,
              denn wenn meine Gemalinn ihre Ansicht gehabt hätte, so hätte sie da Unglück nicht,
              einen Mann zu besitzen, der ihrer in einem Viertheiljahre müde geworden ist. Ich werde
              mit dem grössesten Vergnügen gewahr, daß unsre Gesinnungen sich einander sehr ähnlich
              sind. Was für Vortheile könnten wir nicht beyderseits aus unserm Umgange hoffen, wenn
              sie noch nicht versprochen wären. Ist der Licentiat eyfersüchtig?</p>
          </sp>
          <sp who="#fraeulein_christinchen">
            <speaker>FRÄULEIN CHRISTINCHEN.</speaker>
            <p>Wider die Gewohnheit der Narren hat er diesen Fehler an sich, und der macht seine
              Narrheit um so viel unerträglicher. Aber das beste dabey ist, daß er nicht viel Herz
              hat, sich seiner Eyfersucht zu äussern, und daß er desto mehr Einfalt besitzt, mit
              sehenden Augen blind gemacht zu werden. Trotz seiner Eyfersucht habe ich doch seit den
              acht Wochen, daß wir versprochen sind, mit ein paar Officieren Umgang gehabt, davon er
              den einen öfters bey mir aus und eingehen gesehen hat, ich bin aber allemal an
              Erfindung reich genug gewesen, ihm allen Verdacht aus den Gedanken zu reden; denn das
              müßte ein sehr unschuldiges Mädgen seyn, die ihn nicht betrügen könnte.</p>
          </sp>
          <sp who="#chrysander">
            <speaker>CHRYSANDER.</speaker>
            <p>Bestie! du solst mich gewiß nicht mehr betrügen, ich bin dir gut dafür.</p>
            <pb n="107"/>
          </sp>
          <sp who="#johann">
            <speaker>JOHANN.</speaker>
            <p>Geduld! Ihro wohlweisen! Geduld!</p>
          </sp>
          <sp who="#der_graf">
            <speaker>DER GRAF.</speaker>
            <p>Wahrhaftig, gnädiges Fräulein, der Licentiat ist nicht werth, so viele Reitzungen,
              die so viel Witz belebet, allein zu besitzen. Mein Herz, welches ihn daher mehr, als
              einen Menschen aus der Welt, beneidet, würde seine größte Beruhigung darinn finden,
              wenn sie es annehmen und dazu anwenden wollten, einen Menschen aus dem vollkommenen
              Besitz so kostbarer Güter zu setzen die er nicht verdient.</p>
          </sp>
          <sp who="#fraeulein_christinchen">
            <speaker>FRÄULEIN CHRISTINCHEN.</speaker>
            <p>Ihro Excellenz haben trotz ihrem Alter dennoch ein Feuer in den Augen, welches
              vielmehr Wirkung in meinem Herzen thut, als die frostige und läppische Mine des
              Licentiaten. Ein vor Liebe unbändiger Greiß ist in meinen Augen allemal reizender, als
              ein vor Ehrbarkeit kaltsinniger Jüngling.</p>
          </sp>
          <sp who="#johann">
            <speaker>JOHANN.</speaker>
            <p>Die Augen weg, Ihro wohlweisen sie mögten sonst etwas zu sehen bekommen, das ihnen
              Kopfschmerzen verursachte.</p>
          </sp>
          <sp who="#der_graf">
            <speaker>DER GRAF.</speaker>
            <p>O! wie edel sind diese Empfindungen! gnädiges Fräulein! weil ihnen denn mein Feuer
              gefällt, so werden sie auch die Wirkung desselben nicht verschmähen; ich muß einen
              Mund küssen, aus welchen – – –</p>
          </sp>
          <sp who="#fraeulein_christinchen">
            <speaker>FRÄULEIN CHRISTINCHEN.</speaker>
            <p>Sachte, Ihro Excellenz; sie verfahren zu geschwinde. Wie kan ich wissen, ob auch mein
              Kuß Kraft genug haben wird, ihre Flammen zu vermehren, und mein Glück bey Ihnen zu
              befestigen, da sie sich gar keine Zeit lassen, durch hinlängliche Beweise ein
              Vertrauen zu ihren Reden in mir erwecken?</p>
            <pb n="108"/>
          </sp>
          <sp who="#der_graf">
            <speaker>DER GRAF.</speaker>
            <p>Um ihnen darzuthun, wie hoch ich sie schätze, so schwöre ich Ihnen bey meiner Ehre
              und bey ihren Reizungen, daß kein andrer als der Licentiat, die Rathsherrnstelle
              erhalten soll – – –</p>
          </sp>
          <sp who="#fraeulein_christinchen">
            <speaker>FRÄULEIN CHRISTINCHEN.</speaker>
            <p>Ihro Excellenz bedenken nicht, was sie mir versprechen. Es ist mir nichts daran
              gelegen, ob der Licentiat die Bedienung erhält, oder nicht. Ich habe mich zwar unter
              der Bedingung mit ihm versprochen, aber, aus keinem andern Grunde, als weil ich
              geglaubt habe, man würde einen solchen Schöps nimmermehr zum Ratsherrn machen, und ich
              würde also auch an mein Wort nicht gebunden seyn.</p>
          </sp>
          <sp who="#johann">
            <speaker>JOHANN.</speaker>
            <p>Ich condolire Ihro wohlweisen.</p>
          </sp>
          <sp who="#der_graf">
            <speaker>DER GRAF.</speaker>
            <p>So ist es nicht ihr Ernst, den Licentiaten zu heyrathen?</p>
          </sp>
          <sp who="#fraeulein_christinchen">
            <speaker>FRÄULEIN CHRISTINCHEN.</speaker>
            <p>Keines weges. Ich habe mich nur mit ihm versprochen, damit ich ihn desto
              nachdrücklicher schröpfen könnte; mit seinen Geschenken hab ich mich verlobt, aber
              nicht mit ihm selber.</p>
          </sp>
          <sp who="#chrysander">
            <speaker>CHRYSANDER.</speaker>
            <p>Das ist ein abscheuliches Weibsbild.</p>
          </sp>
          <sp who="#fraeulein_christinchen">
            <speaker>FRÄULEIN CHRISTINCHEN</speaker>
            <stage>affectirt und verliebt.</stage>
            <p>Ich muß ihnen gestehen, daß ich allemal einen solchen Abscheu vor der Heyrath gehabt
              habe, daß ich mich auch so gar gehütet, mich in ein zärtliches Liebesverständnis mit
              einer Mannsperson einzulassen; denn eine jede Verbindung ist mir als die ärgste
              Sklaverey vorgekommen. Allein, ich weiß nicht, wie es kömmt, ich bin durch Ihro
              Excellenz Anblick ganz und gar verändert geworden; ich wäre fähig den Rang meinem
              Geschlechts aus den Augen zu setzen, und um sie zu seufzen. <pb n="109"/> Mir ist in
              meinem Leben nicht so zu Muthe gewesen, wie heute. Hätte ich gewußt, daß Ihro
              Excellenz so gefährlich wären, ich hätte mich niemals entschlossen, ihnen so nahe zu
              kommen.</p>
          </sp>
          <sp who="#der_graf">
            <speaker>DER GRAF</speaker>
            <stage>bey seite.</stage>
            <p>Der Teufel weiß wie es zugeht; ich werde so rasend verlibt, als ich nicht einmal vor
              der Hochzeit in meine Frau gewesen bin. <stage>Zum Fräulein, ihr die Hand
                küssend.</stage> Sie machen mich zum glückseligsten Menschen unter der Sonnen,
              gnädiges Fräulein. O! vollenden sie mein Glück, und lehren sie mich selbst die rechten
              Mittel, durch die ich mich Ihnen gefällig machen und mich für so viel Gunst
              erkänntlich bezeigen kan. Doch, ich falle auf etwas; der Licentiat hat mir mit einer
              Böse aufgewartet, nehmen sie dieselbe als ein Opfer ihrer Reizungen, und als einen
              Beweiß von mir an, daß ich zeitlebens ihre Fesseln zu tragen und in denselben zu
              sterben für mein gröstes Glück schätzen werde.</p>
          </sp>
          <sp who="#fraeulein_christinchen">
            <speaker>FRÄULEIN CHRISTINCHEN</speaker>
            <stage>nimmt geschwinde die Börse.</stage>
            <p>Ach! wie rührend sind ihre Seufzer! sie entführen mein Herz.</p>
          </sp>
          <sp who="#der_graf">
            <speaker>DER GRAF</speaker>
            <stage>küsset sie ganz entzückt.</stage>
            <p>Und ich sterbe, wofern sie mir meine Flammen zu löschen nicht erlauben.</p>
          </sp>
          <sp who="#johann">
            <speaker>JOHANN</speaker>
            <stage>zum Chrysander.</stage>
            <p>Nun ist ihre Stirn in Gefahr; nach gerade ist es Zeit, daß sie ein wenig unsinnig
              werden.</p>
          </sp>
          <sp who="#fraeulein_christinchen">
            <speaker>FRÄULEIN CHRISTINCHEN.</speaker>
            <p>Nicht allzuhitzig Ihro Excellenz; wir sind hier nicht sicher. Sie haben eine
              Gemalinn, man könnte uns überraschen. Ich werde mir die Ehre ihres Besuchs in meiner
              Wohnung ausbitten. Dieselben können mir einmal in <pb n="110"/> cognito zusprechen.
              Ich aber werde mich diesesmal Ihro Excellenz empfehlen. <stage>Sie will
              gehen.</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#der_graf">
            <speaker>DER GRAF.</speaker>
            <p>Ums Himmels willen gnädiges Fräulein, eilen sie noch nicht von mir; unterhalten sie
              mich zum wenigsten noch eine Weile mit ihren bezaubernden Gesprächen; grausame! nun
              sie mir alle mögliche Sehnsucht nach ihnen eingeflösset haben, nun wollen sie mich
              verlassen?</p>
          </sp>
          <sp who="#fraeulein_christinchen">
            <speaker>FRÄULEIN CHRISTINCHEN.</speaker>
            <p>Ich will Ihnen gehorsamen. O! wie viel Gewalt haben ihre Bitten über mein Herz!
                <stage>Bey seite.</stage> wenn doch jemand käme und mich von dem alten Todtengerippe
              frey machte; nun ich habe, was ich suchte, nun wird mir Zeit und Weile bey ihm lang
              werden.</p>
          </sp>
          <sp who="#der_graf">
            <speaker>DER GRAF.</speaker>
            <p>Entdecken sie mir doch mein schönstes, wie sie als eine adeliche mit dem Licentiaten
              so bekannt geworden sind, daß er sich die Freyheit nehmen dürfen, um ihr Herz und ihre
              Hand anzuhalten?</p>
          </sp>
          <sp who="#fraeulein_christinchen">
            <speaker>FRÄULEIN CHRISTINCHEN.</speaker>
            <p>Ich habe schon die Ehre gehabt, Ihro Excellenz zu entdecken, was ich für einen
              Abscheu für die Heyrath habe; diese freye Neigung veranlage mich, daß ich von meinen
              Eltern floh, als sie im Begrif waren mich mit einem reichen Landjunker zu verehlichen,
              der meinen Abscheu, den er durch seine Absichten mich zu heyrathen verdiente, noch
              dadurch vermehrte, daß er bey seinem Baurenstolze nicht die geringste Annehmlichkeiten
              besaß. Ich fand in der Fremde bald Anbeter genug, welche mich mit Gütern überhäuften,
              und mir die Entfernung von den meinigen und den Vortheil von einer Heyrath durch
              tausend Ergötzlichkeiten <pb n="111"/> ersetzten. Endlich hat mich das Schicksal auch
              an diesen Ort geführet, und weil der Licentiat meine erste Bekanntschaft alhier war,
              so habe ich – – –</p>
          </sp>
          <sp who="#der_graf">
            <speaker>DER GRAF.</speaker>
            <p>Der Henker, da kömmt meine Gemalinn, sie muß uns nicht hier allein bey einander
              antreffen, ich bin gesonnen, ihr heute gewisse Vorwürfe zu machen, welche sie alsdann
              auf mich zurück welzen könnte. Kommen sie, ich will sie geschwinde hinter diese
              spanische Wand verstecken.</p>
            <stage>Sie nahen sich der spanischen Wand, und stehen vor Erstaunen unbeweglich, indem
              sie den Licentiaten hinter derselben gewahr werden.</stage>
          </sp>
          <sp who="#fraeulein_christinchen">
            <speaker>FRÄULEIN CHRISTINCHEN</speaker>
            <stage>schreyt vor Schrecken.</stage>
            <p>Ach!</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Fünfter Auftritt.</head>
          <stage>Die Gräfinn. Valer. Caroline. Die Vorigen.</stage>
          <sp who="#die_graefinn">
            <speaker>DIE GRÄFINN.</speaker>
            <p>Was Teufel! Ihro Excellenz, wollen sie sich mit einem Frauenzimmer hinter die
              spanische Wand verkriechen?</p>
            <stage>Chrysander kömmt hinter der spanischen Wand theils furchtsam, theils beschämt
              hervor, und Johann schleicht sich hinter ihm her.</stage>
          </sp>
          <sp who="#fraeulein_christinchen">
            <speaker>FRÄULEIN CHRISTINCHEN</speaker>
            <stage>zum Chrysander.</stage>
            <p>Was zum Henker ist das für eine Aufführung? sie unterstehen sich mich zu behorchen,
              wenn ich mit Leuten von Stande zu ihrem besten spreche? wofür sehen sie mich an? sie
              müssen sich wunderliche Vorstellungen von meiner Tugend machen. Wahrhaftig sie gehen
              mit mir um, als wenn sie mich von der Gasse aufgeraft hätten; vergessen sie, daß ich
              von Adel bin, und daß sie ein elender Licentiat sind? <stage>Zur Gräfinn.</stage>
              halten sie mir es zu Gnaden,<pb n="112"/> Ihro Excellenz, daß ich mir die Freyheit
              genommen habe, mit ihrem Herrn Gemal ein paar Worte allein zu reden. Mein Thor von
              Bräutigam bewirbt sich um die Rathsherrnstelle, und hat weder das Herz noch den
              Verstand, dero Herrn Gemal darum anzusprechen, und da ich die Sache über mich nehme,
              und zu seinem Vortheile alhier arbeite, so muß er wunder meinen, was seine Ehre für
              Gefahr laufen würde, und schleicht sich hinter diese Wand, und belauret uns. Haben
              dieselben jemals eine lustigere Begebenheit gehöret? Ha! ha! ha! wie besonders ist
              doch das bürgerliche Geschmeiß! Ha! ha! ha!</p>
          </sp>
          <sp who="#chrysander">
            <speaker>CHRYSANDER.</speaker>
            <p>Ich bin so aufgebracht, daß ich nicht ein Wort hervor zu bringen weiß. <stage>Geht
                beschämt ab.</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#johann">
            <speaker>JOHANN.</speaker>
            <p>Ihro wohlweisen haben sich ja noch nicht beamten lassen; vergessen sie die Belohnung
              nicht für die Anweisung des heimlichen Orts.</p>
          </sp>
          <sp who="#fraeulein_christinchen">
            <speaker>FRÄULEIN CHRISTINCHEN.</speaker>
            <p>Ich muß ihm doch nachgehen; ich will den albern Tropf bald nieder redend machen. Ich
              empfehle mich Ihro Excellenz. <stage>Sie geht weg.</stage></p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Sechster Auftritt.</head>
          <stage>Der Graf. Die Gräfin. Valer. Caroline. Johann.</stage>
          <sp who="#die_graefinn">
            <speaker>DIE GRÄFINN.</speaker>
            <p>Ihro Excellen haben gewiß diesem schönen Thierchen zu gefallen den Licentiaten zum
              Rathsherrn machen wollen; und dieser muß sehr viel hinter der spanischen Wand gesehen
              haben, daß er die Sprache darüber verlohren hat. Es ist aber eben so gut, daß es so
              gekommen ist, <pb n="113"/> denn sie hätten ihren Willen diesesmal doch nicht gehabt,
              hier habe ich bereits einen Candidaten wie er seyn muß. Der Herr soll die Bedienung
              erhalten; gehn sie nur gleich, und fertigen sie ihm eine schriftliche Versicherung
              darüber aus.</p>
          </sp>
          <sp who="#der_graf">
            <speaker>DER GRAF.</speaker>
            <p>O! seyn sie etwas sanftmüthiger in ihren Befehlen gnädige Frau! ich weiß, was ich zu
              thun habe. Sie übereilen sich. Mein Secretair hat mir so lange bereits treue Dienste
              geleistet, daß ich mich in der Seele schämen müßte, wenn ich ihn vorbey gehen wollte.
              Heben sie immer ihren Herrn Candidaten auf, bis ein andermal.</p>
          </sp>
          <sp who="#caroline">
            <speaker>CAROLINE</speaker>
            <stage>fällt der Gräfinn zu Fusse.</stage>
            <p>Erlauben Ihro Excellenz, daß ich meine demüthigste Bitte zu der so vernünftigen
              Vorstellung dero Herrn Gemals hinzufüge. Meine Zärtlichkeit und Freundschaft gegen den
              Herrmann ist ihnen bekannt, machen sie uns beyde glücklich, es steht in ihrer Gewalt.
              Dieser Herr hat vielleicht noch länger Zeit zu warten, als Herrmann.</p>
          </sp>
          <sp who="#johann">
            <speaker>JOHANN</speaker>
            <stage>heimlich zum Valer.</stage>
            <p>Die Mademoiselle hat Recht, sie haben ja noch keine Braut; erst eine Quarre, dann
              eine Pfarre!</p>
          </sp>
          <sp who="#die_graefinn">
            <speaker>DIE GRÄFINN.</speaker>
            <p>Ich wollte euch gern dienen; allein, es liegt meine Ehre daran, daß ich gegen euch
              unbillig seyn muß. Mein Gemal muß seinen Willen nicht haben. <stage>Zum Graf.</stage>
              Ich weiß nicht woher sie auf den Einfall gerathen mir zu widersprechen; Alle Welt weiß
              ja, daß ich mehr Einsicht habe, den Werth eines Candidaten zu prüfen, als sie.</p>
          </sp>
          <sp who="#der_graf">
            <speaker>DER GRAF.</speaker>
            <p>Das ist eben mein Unglück, daß sie sich solches zutrauen. Wenn ich dem Herrn die <pb
                n="114"/> Rathsherrnstelle gäbe, so würde alle Welt wieder sagen, er sey durch ihren
              Canal zu dieser Würde gestiegen.</p>
          </sp>
          <sp who="#die_graefinn">
            <speaker>DIE GRÄFINN.</speaker>
            <p>Und durch welchen Canal sind Ihro Excellenz selbst denn dasjenige geworden, was sie
              sind? sie würden vielleicht ein schlechter Edelmann und ein ewiges Hofjunkergen
              geblieben seyn, wenn ich ihnen nicht meine Verdienste geliehen, und der Fürst
              dieselben zu schätzen gewust hätte. Ich schwöre es Ihnen, wenn sie nicht – – –</p>
          </sp>
          <sp who="#der_graf">
            <speaker>DER GRAF.</speaker>
            <p>Sachte! sachte! Ihro Excellenz. Sie werden gleich hitzig, wenn ich meine Meinungen
              sage. <stage>Er besieht den Valer.</stage> Ja, ja, der Herr kömmt mir nicht
              ungeschickt vor, er würde die Ratsherrnstelle nicht übel kleiden. Er soll es seyn, ich
              will ihm gleich vom Herrmann die schriftliche Versicherung ausfertigen lassen.
                <stage>Zur Caroline.</stage> Da seht ihr es selbst, daß ich nicht Schuld daran bin.
              Wenn ich einmal vernünftig handeln will, so läßt meine Gemalinn meine Vernunft niemals
              zur Reife gelangen.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Siebenter Auftritt.</head>
          <stage>Die Gräfinn. Valer. Caroline. Johann.</stage>
          <sp who="#die_graefinn">
            <speaker>DIE GRÄFINN.</speaker>
            <p>Victoria! Herr Valer! sehn sie mit was für leichter Mühe ich über meinen Gemal
              triumphire? ich will die erste seyn, die Ihnen zu dem Amte Glück wünschet, welches sie
              meiner Gewogenheit zu danken haben.</p>
          </sp>
          <sp who="#valer">
            <speaker>VALER.</speaker>
            <p>Es thut mir leid Ihro Excellenz, daß ich ihre Gratulation nicht annehmen kan. Itzt
              höre ich auf der Candidat Valer zu seyn, ich bin der Fähndrich von Wirbelbach.</p>
            <pb n="115"/>
          </sp>
          <sp who="#caroline">
            <speaker>CAROLINE</speaker>
            <stage>vor sich.</stage>
            <p>Von Wirbelbach? O Himmel! was hat das zu bedeuten?</p>
          </sp>
          <sp who="#die_graefinn">
            <speaker>DIE GRÄFINN.</speaker>
            <p>Was? haben sie mich betrogen? aus was für Absichten spielen sie mir solche
              Streiche?</p>
          </sp>
          <sp who="#valer">
            <speaker>VALER.</speaker>
            <p>Ihro Excellenz vergeben mir meine Verwegenheit. Ich habe das Werkzeug einer kleinen
              Rache meines Obristen seyn müssen, sie haben neulich denselben in einer vornehmen
              Gesellschaft beleidiget, und ihn zum öffentlichen Gelächter gemacht. Er hat durch
              diese Begebenheit gleiches mit gleichen vergelten wollen.</p>
          </sp>
          <sp who="#die_graefinn">
            <speaker>DIE GRÄFINN.</speaker>
            <p>Ich möchte rasend werden.</p>
          </sp>
          <sp who="#valer">
            <speaker>VALER.</speaker>
            <p>Allein so wie ich fähig gewesen bin, der Rache des Obristen zu dienen, so steht es
              auch noch in meiner Gewalt, dieselben davon schadlos zu halten.</p>
          </sp>
          <sp who="#die_graefinn">
            <speaker>DIE GRÄFINN.</speaker>
            <p>Auf was für Art mein lieber Herr Fähndrich?</p>
          </sp>
          <sp who="#valer">
            <speaker>VALER.</speaker>
            <p>Ich werde so gleich die Ehre haben, ihnen solches zu entdecken, erlauben mir nur Ihro
              Excellenz, daß ich zuvor zwey Worte mit ihrer Kammerjungfer spreche.</p>
          </sp>
          <sp who="#die_graefinn">
            <speaker>DIE GRÄFINN.</speaker>
            <p>Von Herzen gern; ist die etwan auch mit in der Verrätherey verwickelt?</p>
          </sp>
          <sp who="#valer">
            <speaker>VALER.</speaker>
            <p>Keines weges. <stage>Zur Caroline.</stage> Gnädiges Fräulein – – – mein Herz sagt
              mir, daß ihnen dieser Titul gehöre.</p>
          </sp>
          <sp who="#caroline">
            <speaker>CAROLINE.</speaker>
            <p>Und mein Herz ist nicht abgeneigt sie meinen Vetter zu nennen.</p>
          </sp>
          <sp who="#valer">
            <speaker>VALER.</speaker>
            <p>Ihr Herz wird sich nicht irren, wenn sie die Tochter meinem Oheims sind, welcher vor
              15 Jahren an diesem Hofe in grossem Ruhme gestanden hat, aber der Verfolgung seiner
              Feinde und Neider weichen müssen.</p>
            <pb n="116"/>
          </sp>
          <sp who="#caroline">
            <speaker>CAROLINE.</speaker>
            <p>Ja, liebster Herr Vetter – – – ich kan Ihnen diesen Namen nicht beylegen, ohne sie zu
              umarmen. – – – Aber lebt mein Vater noch? ich habe seit einigen Jahre keine
              Nachrichten von ihm gehabt.</p>
          </sp>
          <sp who="#valer">
            <speaker>VALER.</speaker>
            <p>Erlebt noch, und zwar in der zufriedensten Einsamkeit. Ich habe ihn vor einigen
              Wochen, als ich auf Werbung war, in einer benachbarten Seestadt unverhoft kennen
              gelernet. Mein Vater, welcher selbst unter seinen Verfolgern gewesen ist, ist seit
              einigen Jahren todt; ich aber habe mit den Gütern meines Vaters nicht den Haß geerbet,
              welchen er gegen den ihrigen genähret hat. Er hat dazumal die größte Frucht von dem
              Unglücke ihres Herrn Vaters genossen, indem ihm desselben einträgliche Güter größten
              Theils zugefallen sind. Ich bin nunmehro der Besitzer davon, und werde das Vergnügen
              haben sie damit so glücklich zu machen, als sie es verdienen.</p>
          </sp>
          <sp who="#die_graefinn">
            <speaker>DIE GRÄFINN.</speaker>
            <p>So habe ich eine Fräulein von Wirbelbach zur Kammerjungfer gehabt, ohne ein Wort
              davon zu wissen?</p>
          </sp>
          <sp who="#caroline">
            <speaker>CAROLINE.</speaker>
            <p>Verzeihen mir Ihro Excellenz diese Verschwiegenheit. Ich wollte nicht meines Vaters
              Geschlecht dadurch beschimpfe, daß ich diente, und war gleichwohl dazu gezwungen, weil
              ich das wenige Vermögen, welches meinem Vater übrig geblieben war, nicht durch meinen
              Unterhalt noch geringer, und ihm sein Leben bekümmerter machen wollte. Ihnen aber,
              großmüthiger Vetter, weiß ich vor Thränen nicht zu danken, für – – –</p>
          </sp>
          <sp who="#valer">
            <speaker>VALER.</speaker>
            <p>Sie haben es auch nicht Ursache. Es ist ihr rechtmäßiges Gut, welches ich Ihnen
              wiedergeben muß, wenn ich nicht an den Ungerechtigkeiten <pb n="117"/> meines Vaters
              Theil nehmen will. Wie glücklich bin ich, daß ich nun Ihrem Herrn Vater die frohe
              Nachricht schreiben kan, daß ich sie gefunden habe. Er trug mir solches mit einer
              Wehmuth auf, welche die meinige erreget, wenn ich nur daran gedenke; ich bin daher mit
              meiner hier gespielten Rolle nur darum zu frieden, weil sie mir diese Gelegenheit
              verschaft hat. Ich sahe gleich, so bald ich sie in diesem Hause erblickte, die
              Gesichtszüge ihres Herrn Vaters in den ihrigen, und mein Diener hat mir bey ihnen zu
              einem Kundschafter dienen müssen.</p>
          </sp>
          <sp who="#johann">
            <speaker>JOHANN.</speaker>
            <p>Ja gnädiges Fräulein, ich habe die unglückliche Familie bey ihnen
              ausgekundschaftet.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Achter Auftritt.</head>
          <stage>Herrmann. Die Vorigen.</stage>
          <sp who="#herrmann">
            <speaker>HERRMANN.</speaker>
            <p>Mein Herr, ich gratulire Ihnen zu der erlangen Ratsherrnstelle. Hier ist die
              Ausfertigung darüber.</p>
          </sp>
          <sp who="#valer">
            <speaker>VALER</speaker>
            <stage>zur Caroline.</stage>
            <p>Schönstes Fräulein, sie lieben diesen Herrn?</p>
          </sp>
          <sp who="#caroline">
            <speaker>CAROLINE.</speaker>
            <p>Meine vorige fruchtlose Bemühung zu seinem besten wird ihnen solches deutlich genug
              gezeiget haben, noch mehr aber, wenn ich sie bitte – –</p>
          </sp>
          <sp who="#valer">
            <speaker>VALER.</speaker>
            <p>Bitten sie nicht, ich weiß meine Schuldigkeit. <stage>Zur Gräfinn.</stage> Ihro
              Excellenz, ich werde dem Obristen nicht die Lust machen, seine Rache zu befriedigen,
              ich will ihm die Nachricht bringen, daß mir alle meine Absichten mißgelungen sind;
              erweisen mir aber dieselben die Gnade dagegen, und schenken sie diesem Herrn die
              Rathsherrnstelle. So schimpflich es für sie hätte seyn können, wenn ich sie völlig
              angenommen <pb n="118"/> hätte, so rühmlich wird es für sie seyn, wenn sie einen Mann
              damit belohnen, der es verdienet.</p>
          </sp>
          <sp who="#die_graefinn">
            <speaker>DIE GRÄFINN.</speaker>
            <p>Ihr Ersuchen ist so höfich und billig mein Herr, daß ich es ihnen nicht abschlagen
              kan. Ich wilt gehen und bey meinem Gemal anhalten, daß er meinen Willen bestätigt;
              aber mit der Bedingung, daß sie auch als Fähndrich nicht vergessen ihre Besuche öfters
              bey mir abzustatten. <stage>Sie geht ab.</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#valer">
            <speaker>VALER</speaker>
            <stage>küßt ihr die Hand.</stage>
            <p>Ihro Excellenz Erlaubnis dazu gereichet mir zur Ehre. <stage>Zum Herrmann.</stage>
              Behalten sie also, mein Herr, diese Ausfertiguug für sich selbst, und nehmen sie dazu
              von meiner Hand ein Geschenk an, welches ihnen vielleicht noch angenehmer seyn wird.
              Sie lieben meine Muhme, sie bekömmt alle ihre Güter wieder, und hört doch nicht auf
              sie zu lieben, und es kan für mich kein Vergnügen reizender seyn, als dieses, zwey
              Herzen auf zeit Lebens zu vereinigen, welche durch Tugend und Zärtlichkeit ein Exempel
              glückselger Ehen seyn werden.</p>
          </sp>
          <sp who="#herrmann">
            <speaker>HERRMANN.</speaker>
            <p>Mein Herr, ihre Großmuth ist zu schön, daß sie nicht ein Herz, wie das meinige, auf
              das empfindlichste rühren sollte. Was die Rathsherrnstelle anbelangt, so statte ich
              ihnen dafür den verbindlichsten Dank ab, und meine Erkänntlichkeit wird mit meinem
              Leben erst aufhören. Was aber den Besitz ihrer verehrungswürdigen Fräulein Muhme
              anbelangt, so trauten sie mir wohl zu, daß ich meinen Vortheil mehr lieben sollte als
              den ihrigen? meine Hand würde sie jetzt unglücklich machen. Sie ist eines Herzens
              würdig, das sie zwar so sehr verehret, als das meinige, das ihrer aber auch mehr durch
              den äusserlichen Glanz und durch bessere Glücksumstände würdig seyn kan. Ja gnädiges
              Fräulein, ich verlange nichts mehr von ihnen als daß sie mich vergessen, um ihr
              itziges Glück besser geniessen zu können, ich aber will ihr Angedenken ewig verehren,
              und meine ganze Lebenszeit hindurch, soll die Vollkommenheit ihres Glücks meine
              einzige Freude ausmachen.</p>
          </sp>
          <sp who="#valer">
            <speaker>VALER.</speaker>
            <p>Mein Herr, sie erwerben sich bey mir die größte Hochachtung. Ich muß bekennen, sie
              verdienten ein Edelmann zu seyn. Allein, da sie es nicht sind, so würde es meiner
              Muhme allerdings nachtheilig seyn, ihre Hand <pb n="119"/> anzunehmen. Sie verlöhre
              dadurch allem Umgang mit ihrer Familie, und die Hofnung zu einem weit grössern Glücke.
              Ich habe noch eher daran gedacht, als sie, allein es schickte sich für sie besser, es
              eher zu sagen. Denn mir kömmt es nicht zu, meiner Muhme, bey dem Glücke sie wieder zu
              finden, den geringsten Zwang anzuthun.</p>
          </sp>
          <sp who="#caroline">
            <speaker>CAROLINE</speaker>
            <stage>zum Herrmann.</stage>
            <p>Ich muß gestehen, sie haben mich in ein Schrecken gesetzt, daraus ich mich kaum
              wieder erholen kan. Bey dem Wort gnädiges Fräulein in ihrem Munde schauderte mir die
              Haut. Verkennen sie auf einmal ihre liebste Caroline? wissen sie nicht, daß mir kein
              Unglück unerträglicher seyn würde, als dies, wenn ich sie vergessen müßte? nein!
              lieber will ich nichts besitzen, wenn ich sie nicht besitzen soll. Ihr Herz ist mehr
              als Adel und Reichthum. Liebster Bräutigam, machen sie daher mein Glück dadurch
              vollkommen, daß ich es mit ihnen theilen kan.</p>
          </sp>
          <sp who="#herrmann">
            <speaker>HERRMANN</speaker>
            <stage>fällt ihr zu Füssen.</stage>
            <p>O! könnt ich vor Dankbarkeit und Liebe zu ihren Füssen sterben!</p>
          </sp>
          <sp who="#johann">
            <speaker>JOHANN.</speaker>
            <p>Habe ich doch kaum Zeit gehabt von allen geschöpften Neuigkeiten, die hier vorgehen,
              Athem zu holen; der Henker! durch was für Canäle ist die Rathsherrnstelle gegangen!
              durch den Canal des Grafen, in den Canal der Gräfinn, von da zu meinem Herrn, von
              meinem Herrn zu seiner Muhme, und die ist der Canal, durch welchen sie der Herr
              Secretair endlich erfischt hat. Ihr Herren Candidaten, befleissiget euch auf gute
              Canäle!</p>
          </sp>
          <trailer>Ende.</trailer>
          <pb n="120"/>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
