<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="../css/tei.css"?>
<?xml-model href="https://dracor.org/schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ger000173" xml:lang="ger">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Die Geistlichen auf dem Lande</title>
        <title type="sub">Ein Lustspiel in drey Handlungen</title>
        <author>
          <persName>
            <forename>Johann</forename>
            <forename>Christian</forename>
            <surname>Krüger</surname>
          </persName>
          <idno type="wikidata">Q109643</idno>
          <idno type="pnd">118778080</idno>
        </author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher xml:id="dracor">DraCor</publisher>
        <idno type="URL">https://dracor.org</idno>
        <availability>
          <licence>
            <ab>CC0 1.0</ab>
            <ref target="https://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/">Licence</ref>
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="digitalSource">
          <name>TextGrid Repository</name>
          <idno type="URL">http://www.textgridrep.org/textgrid:r2rb.0</idno>
          <availability>
            <licence>
              <ab>CC-BY-3.0</ab>
              <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/3.0/de/legalcode">Lizenzvertrag</ref>
            </licence>
          </availability>
          <bibl type="originalSource">
            <title>Johann Christian Krüger: Die Geistlichen auf dem Lande. Frankfurt und Leipzig:
              Michaelis-Messe, 1743 [Faksimiledruck mit einem Nachwort von Jürgen Jacobs: Stuttgart:
              J.B. Metzlersche Verlagsbuchhandlung, 1970].</title>
          </bibl>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person xml:id="peter" sex="MALE">
            <persName>Peter</persName>
          </person>
          <person xml:id="cathrine" sex="FEMALE">
            <persName>Cathrine</persName>
          </person>
          <person xml:id="muffel" sex="MALE">
            <persName>Muffel</persName>
          </person>
          <person xml:id="tempelstolz" sex="MALE">
            <persName>Tempelstolz</persName>
          </person>
          <person xml:id="frau_von_birkenhayn" sex="FEMALE">
            <persName>Frau von Birkenhayn</persName>
          </person>
          <person xml:id="herr_von_roseneck" sex="MALE">
            <persName>Herr von Roseneck</persName>
          </person>
          <person xml:id="wilhelmine" sex="FEMALE">
            <persName>Fräulein Wilhelmine</persName>
          </person>
          <person xml:id="wahrmund" sex="MALE">
            <persName>Herr Wahrmund</persName>
          </person>
          <person xml:id="brigitte" sex="FEMALE">
            <persName>Brigitte</persName>
          </person>
          <listRelation type="personal">
            <relation name="lover_of" active="#tempelstolz" passive="#wilhelmine"/>
            <relation name="lover_of" active="#muffel" passive="#wilhelmine"/>
            <relation name="siblings" mutual="#frau_von_birkenhayn #herr_von_roseneck"/>
            <relation name="parent_of" active="#frau_von_birkenhayn" passive="#wilhelmine"/>
            <relation name="lover_of" active="#wahrmund" passive="#wilhelmine"/>
            <relation name="associated_with" active="#cathrine" passive="#muffel"/>
            <relation name="associated_with" active="#peter" passive="#muffel"/>
            <relation name="lover_of" active="#brigitte" passive="#tempelstolz"/>
          </listRelation>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="genreTitle">Comedy</term>
        </keywords>
        <classCode scheme="http://www.wikidata.org/entity/">Q40831</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <listChange>
        <change when="2017-01-06">(dlina) file conversion from source</change>
        <change when="2017-08-04">(ff) structural cleanup</change>
        <change when="2017-12-30">(ff) formalities; add gender</change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <standOff>
    <listEvent>
      <event type="print" when="1743">
        <desc/>
      </event>
    </listEvent>
    <listRelation>
      <relation name="wikidata" active="https://dracor.org/entity/ger000173" passive="http://www.wikidata.org/entity/Q56448672"/>
    </listRelation>
  </standOff>
  <text>
    <front>
      <div type="front">
        <head>Johann Christian Krüger</head>
        <head>Die Geistlichen auf dem Lande</head>
        <head>Ein Lustspiel in drey Handlungen</head>
      </div>
      <div type="Dramatis_Personae">
        <castList>
          <head><pb n="2"/> Personen.</head>
          <castGroup rend="braced">
            <castItem>Herr Muffel, ein Prediger auf dem Lande.</castItem>
            <castItem>Herr Tempelstolz, Prediger von einem andern Dorfe.</castItem>
            <roleDesc>Liebhaber der Fräulein Wilhelmine.</roleDesc>
          </castGroup>
          <castItem>Frau von Birkenhayn.</castItem>
          <castItem>Herr von Roseneck, ihr Bruder.</castItem>
          <castItem>Fräulein Wilhelmine, ihre Tochter.</castItem>
          <castItem>Herr Wahrmund, ein philosophischer Liebhaber des Fräuleins und ihr gewesener
            Lehrer.</castItem>
          <castItem>Cathrine, Muffels Haushälterin.</castItem>
          <castItem>Peter, sein Hausknecht.</castItem>
          <castItem>Frau Brigitte, eine alte Conrector-Wittwe, Herrn Tempelstolzens
            Liebste.</castItem>
        </castList>
      </div>
      <set>
        <p>Der Schauplatz ist in Muffels Hause. Die Handlung ist an einem Nachmittage vor der
          Kirchmesse.</p>
      </set>
    </front>
    <body>
      <div type="act">
        <head>Erste Handlung.</head>
        <div type="scene">
          <head>Erster Auftritt.</head>
          <stage>Cathrine, Peter.</stage>
          <sp who="#peter">
            <speaker>PETER</speaker>
            <stage>lustig.</stage>
            <p>Heute wirst du wieder viel Holz anlegen müssen, Cathringen, sogleich wird das ganze
              Haus voll Fremde seyn, welche alle von dem morgenden Kirchmeßbraten satt werden
              wollen.</p>
          </sp>
          <sp who="#cathrine">
            <speaker>CATHRINE.</speaker>
            <p>Ich glaube, du Tagedieb sähest es wol recht gern, wenn heute Abend noch die ganze
              Welt her zu Gaste käme; denn nun kanst du dich wieder mit dem Herrn besaufen. Aber,
              was sind denn das für Fremde, welche mir heut meine Küche wieder unrein machen wollen,
              die ich erst vor einer halben Stunde aufgeputzt habe?</p>
          </sp>
          <sp who="#peter">
            <speaker>PETER.</speaker>
            <p>Ich habe eben nicht Lust, dir die Fremden zu nennen, weil du mich einen Tagedieb
              gescholten hast. Aber still! ich will sie dir dennoch herrechnen, du wirst dich
              darüber ärgern, und mich an dir rächen. Aus Birkenhayn kömmt die Frau von Birkenhayn,
                <pb n="3"/> welche ihren Prediger, den Pastor Tempelstolz, und ihre Tochter
              mitbringt. Aus Roseneck aber kömmt der Herr von Roseneck her, und bringt einen jungen
              Herrn mit, welcher der Frau von Birkenhayn Tochter zum Teufelskinde gemacht hat, wie
              mein Herr sagt. Es soll ein <emph>Magister Philosophi</emph> seyn, das ist so viel
              gesagt, ein andrer Magister, als der Magister gewesen ist, welcher der Kanzel gegen
              über mit dem langen Barte abgemahlt steht.</p>
          </sp>
          <sp who="#cathrine">
            <speaker>CATHRINE.</speaker>
            <p>Was geht mir dein Magisterkram an? meinst du nicht, daß ich was anders als deine
              Narrenspossen im Kopfe habe? Wann du nur heute Abend alle Hände voll zu thun
              kriegtest, so sollte dir auch wol anders zu Muthe werden. Ich werde mich nicht so zum
              Bierkruge setzen können, wie du.</p>
          </sp>
          <sp who="#peter">
            <speaker>PETER.</speaker>
            <p>Was geht dir mein Trinken an? unsre beyde Pastoren werden es nicht besser machen. Sie
              werden wohl den Prediger an die Wand henken, und sich als ein paar lustige
              Bauerknechte recht Petermäßig betrincken.</p>
          </sp>
          <sp who="#cathrine">
            <speaker>CATHRINE.</speaker>
            <p>Es läßt aber auch recht andächtig von unserm Herrn, wenn er des Sonntags die Schenke
              mit solcher Gewalt in die Hölle jagt, daß man es fast recht eigentlich poltern hört,
              und sich doch in der Woche ärger betrinkt, als die Schenke am Sonntage gethan hat.</p>
            <pb n="4"/>
          </sp>
          <sp who="#peter">
            <speaker>PETER.</speaker>
            <p>Je nun! das ist nur eine menschliche Schwachheit, wann er sich volltrinkt. Des
              Sonntags aber darf er doch Schande halber nicht eher zu reden aufhören, als bis das
              Stundenglas ausgelaufen ist; in einer Stunde läßt sich schon vieles hersagen. Wo soll
              er aber endlich alles hernehmen? er muß es doch wohl zuletzt von einem Orte herholen,
              da muß denn freylich zuweilen auch die Schenke und die Hölle dran.</p>
          </sp>
          <sp who="#cathrine">
            <speaker>CATHRINE.</speaker>
            <p>Wann er aber öffentlich sagt, die Säuffer kommen alle in die Hölle, so sollte er
              allezeit dabey sagen: und euer Seelensorger, meine Vielgeliebten, nemlich ich, ich,
              des Hrn. P. Muffels Ehrwürden, muß auch hinein.</p>
          </sp>
          <sp who="#peter">
            <speaker>PETER.</speaker>
            <p>Das könnte nicht schaden, wann er selbst hinein käme. Denn die Leute in der Hölle
              werden doch wohl keine Heyden seyn, sie werden vermutlich des Sonntags so fleißig in
              die Kirche gehen, als wir, und folglich werden sie in der Hölle die Prediger eben so
              wohl nöthig haben.</p>
          </sp>
          <sp who="#cathrine">
            <speaker>CATHRINE.</speaker>
            <p>Nun! du hast einen guten Glauben von der Hölle.</p>
          </sp>
          <sp who="#peter">
            <speaker>PETER.</speaker>
            <p>Der Henker mag auch wissen, was es für ein Loch ist. Ich selbst bin, so lang ich
              lebe, noch nicht drein gewesen, und ob unser Herr gleich alle Tage von der Hölle redt,
              so sagt er doch niemals, was es für ein Ding seyn soll.</p>
            <pb n="5"/>
          </sp>
          <sp who="#cathrine">
            <speaker>CATHRINE.</speaker>
            <p>Er weiß es vielleicht so wenig, als ich und du.</p>
          </sp>
          <sp who="#peter">
            <speaker>PETER.</speaker>
            <p>Das wäre auch unverschämt gelogen. Er wird doch nicht von Dingen reden, wovon er
              selbst nichts weiß. Er sagt doch mehr, als einmahl, daß eine Hölle in der Welt ist,
              und wann er sie niemals gesehen hatte, so wäre er ein rechter Betrüger. Ich würde mich
              zu Tode schämen, wann ich öffentlich auftreten und sagen solte: Meine Vielgeliebten,
              in Utopia liegt ein Land, das heisset Schlaraffenland, da kommen einem die gebratne
              Tauben mit Messern und Gabeln ins Maul geflogen. Wie Teufel kan ich das sagen? ich bin
              so weit nicht gereiset, und mein Vater Andreas, der mir es im Spaße erzählte, ist auch
              nicht weiter, als aus unserm Dorfe bis nach B*** gewesen.</p>
          </sp>
          <sp who="#cathrine">
            <speaker>CATHRINE.</speaker>
            <p>Wie wollten aber die Prediger in die Hölle kommen? sie müsten denn alle zweymahl
              sterben?</p>
          </sp>
          <sp who="#peter">
            <speaker>PETER.</speaker>
            <p>Wer weiß, was sie sich nicht alles auf der Universität versuchen müssen? sie mögen
              auch wohl darauf sterben, und Höllenfahrten halten.</p>
          </sp>
          <sp who="#cathrine">
            <speaker>CATHRINE.</speaker>
            <p>So würde unser Herr gewiß mehr von der Hölle zu erzählen wissen.</p>
          </sp>
          <sp who="#peter">
            <speaker>PETER.</speaker>
            <p>Er sagt freylich nichts mehr davon, als daß Pech und Schwefel darinn brennt, und daß
              die Teufel schwarz aussehn, und Pferdefüsse haben; aber mich dünkt die Herren <pb n="6"/> Geistlichen sind listige Creaturen. Das beste behalten sie für sich, und
              woran nicht viel gelegen ist, das sagen sie den Bauern. Sie mögen wol gar Geheimnisse
              haben.</p>
          </sp>
          <sp who="#cathrine">
            <speaker>CATHRINE.</speaker>
            <p>Geheimnisse? ha! ha ha! dazu hat unser Herr wenigstens keinen Gelaß mehr. Denn in
              seinem Gehirne hat er mehr Schnupftoback als Verstand. Die aufsteigende Dünste von dem
              vielen Doppelbiere, und der Rauch vom Toback haben ihm auch viel Platz weggenommen,
              und endlich verstopft der Sand und Staub, den er einschluckt, wenn hinter dem Pfluge
              hergeht, alle übrigen Zugänge, durch welche noch was kluges hinein könnte.</p>
          </sp>
          <sp who="#peter">
            <speaker>PETER.</speaker>
            <p>O mein gutes Cathringen! ich bin gescheuter als du. Du hast den Mantel und den Kragen
              vergessen. Ich sage dir es im Vertrauen: alle Klugheit alle Predigten schüttelt er aus
              dem schwarzen Kittel. Bedenke nur, wie wunderlich es mir neulich damit gegangen ist.
              Wann ich des Abends unsre Pferde zu Hause hole, so muß ich doch über den Kirchhof
              reiten?</p>
          </sp>
          <sp who="#cathrine">
            <speaker>CATHRINE.</speaker>
            <p>Das weiß ich.</p>
          </sp>
          <sp who="#peter">
            <speaker>PETER.</speaker>
            <p>Vergangnen Dienstag führte mich der Henker in der Schenke zu den Carten. Ich
              verspätete mich, und muste meine Pferde in finstrer Nacht nach Hause holen. Ich hatte
              freylich wohl etwas getrunken, aber ich war doch nicht voll. Ich ging nach <pb n="7"/>
              dem Kirchhof zu, aber mich grauete so sehr, daß ich wieder umkehren muste.</p>
          </sp>
          <sp who="#cathrine">
            <speaker>CATHRINE.</speaker>
            <p>Du furchtsamer Hase! <stage>Lacht.</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#peter">
            <speaker>PETER.</speaker>
            <p>Ja, da war bey mir kein Lachen. Zum Glücke war ich so listig, daß ich heimlich unsers
              Herrn Mantel und Kragen aus der Stube nahm, denn er schlief eben einen Rausch aus. Was
              meinst du nun? als ich den Mantel umgeschmissen hatte, ward ich auf einmahl so
              dreiste, daß ich mich auch vor tausend Teufeln auf dem Kirchhofe nicht gefürchtet
              hätte. Ja, es war nicht anders, als wenn ich für lauter Weißheit hätte bersten sollen.
              Ich wollte gar zu gern meine Waaren an den Mann bringen, aber ich hatte keine Zuhörer.
              Zum guten Glücke kam ich, ehe ich noch geborsten war, auf die Wiese zu den Pferden.
              Ich kan dir nicht sagen, Cathrine, was ich für hohe Sachen mit unserm schwarzen
              Hengste gesprochen habe. Er hörte recht andächtig zu, und mir floß alles so geschwinde
              zu, daß ich selbst nicht wuste, wo alles herkam. Ja, das dauerte von der Wiese bis in
              den Stall. So bald ich aber den Mantel und den Kragen abgelegt hatte, so wuste ich
              kein Wort mehr zu reden, und wurde so müde, daß ich mich den Augenblick zu Bette legen
              muste. Gelt, die Weißheit und die Beredsamkeit haben im Mantel gesteckt?</p>
          </sp>
          <sp who="#cathrine">
            <speaker>CATHRINE.</speaker>
            <p>Ha! ha! ha! du wirst wohl beydes schon aus der Schenke mitgebracht haben. <pb n="8"/>
              Aber sage mir, glaubst du denn im Ernste daß die Prediger Geheimnisse haben, welche
              sie für sich behalten?</p>
          </sp>
          <sp who="#peter">
            <speaker>PETER.</speaker>
            <p>Freylich glaub ichs, und ich glaub es darum, weil unter zehn Worten, die unser Herr
              sagt, sehr oft neune sind, aus welchen kein Mensch klug werden kan.</p>
          </sp>
          <sp who="#cathrine">
            <speaker>CATHRINE.</speaker>
            <p>Du hast Recht, Peter. Die meisten Prediger wollen Geheimnisse haben; in der That aber
              haben sie nur ein einziges, welches darin besteht, daß sie gar nichts wissen. Dies ist
              ein Geheimniß, welches sie für sich behalten; denn zu andern Leuten sagen sie, daß sie
              sehr viel wissen, und dies suchen sie durch hohe und leere Worte wahrscheinlich zu
              machen. Wir arme Leute, die wir unsern ganzen Verstand dem Küster zu danken haben,
              welcher sich auch schon mit unter die Geheimnißvolle Dorfgeistlichkeit rechnet, wir
              müssen ihnen wohl glauben. Doch, klügre Leute sehen die Unwissenheit und Tyranney
              unserer Seelensorger besser ein.</p>
          </sp>
          <sp who="#peter">
            <speaker>PETER.</speaker>
            <p>Still! da kommt unser Herr aus dem Garten: Wann er uns hier allein beysammen fände,
              so sollte er wohl gar meinen, daß wir schon Verlöbniß hielten, und da würde er uns
              gewiß eine verdrießliche Predigt von der Keuschheit halten.</p>
            <stage>Peter läuft eilend ab.</stage>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head><pb n="9"/> Zweyter Auftritt.</head>
          <sp who="#cathrine">
            <speaker>CATHRINE.</speaker>
            <p>Sich selbst kan mein Herr zum Muster der Keuschheit gewiß nicht aufwerfen. Ich merke
              es schon seit einigen Tagen, die Welt werde in einer gewissen Zeit ein offenbares
              Zeugniß von mir bekommen, daß auch die Hrn. Geistlichen, und sonderlich mein Herr
              Pastor, Muffel, die ansteigende Begierden des alten Adams nicht allein empfinden,
              sondern bey Gelegenheit auch wol sättigen. Ich bekomme einen rechten Abscheu vor
              meinem Herrn, wenn ich an die Art und Weise gedenke, wie geistlich er mich – – – –
                <stage>Sieht sich nach der Thüre um.</stage> – – – betrogen hat.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Dritter Auftritt.</head>
          <stage>Herr Muffel, hat eine Schürze vor, und in derselben Salat, und andre Gartenfrüchte.
            Cathrine.</stage>
          <sp who="#muffel">
            <speaker>MUFFEL.</speaker>
            <p>Warum seyd ihr nicht in der Küche bey eurem Berufe, Cathrine?</p>
          </sp>
          <sp who="#cathrine">
            <speaker>CATHRINE.</speaker>
            <p>Ich habe hier auf Sie gewartet, Herr Pastor!</p>
          </sp>
          <sp who="#muffel">
            <speaker>MUFFEL.</speaker>
            <p>Müßiggang macht faule, unnütze Bäuche.</p>
            <pb n="10"/>
          </sp>
          <sp who="#cathrine">
            <speaker>CATHRINE.</speaker>
            <p>Davon ist mir mein Fett nicht gewachsen.</p>
          </sp>
          <sp who="#muffel">
            <speaker>MUFFEL.</speaker>
            <p>Wenn uns der Satan ausser dem Beruf antrift, so hat er noch einmal so viel Macht über
              unsre Seelen, als sonsten.</p>
          </sp>
          <sp who="#cathrine">
            <speaker>CATHRINE.</speaker>
            <p>So sind sie auch wohl nicht in ihrem Berufe gewesen, als sie mich – – –</p>
          </sp>
          <sp who="#muffel">
            <speaker>MUFFEL.</speaker>
            <p>Unsre müssige Augen verführet er alsdenn, daß sie nach fremden Greueln sehen.</p>
          </sp>
          <sp who="#cathrine">
            <speaker>CATHRINE.</speaker>
            <p>Haben sie auch damals fremde Greuel gesehen, Herr Pastor, als sie – – –</p>
          </sp>
          <sp who="#muffel">
            <speaker>MUFFEL.</speaker>
            <p>Unsre Ohren öfnet er den Lockungen der Unzucht und der Buhler.</p>
          </sp>
          <sp who="#cathrine">
            <speaker>CATHRINE.</speaker>
            <p>So hat mir der Satan damals die Ohren geöfnet, als sie in meiner Kammer – – –</p>
          </sp>
          <sp who="#muffel">
            <speaker>MUFFEL.</speaker>
            <p>Der Satan will euch – – doch davon wollen wir ein andermal weiter sprechen. Ich habe
              eben jetzo Salat im Garten geschnitten. Ihr wißt, daß ich ihn allemal selbst schneide,
              damit ich keinen mit einem unrechten Verdachte beleidigen darf, wann etwa einmal etwas
              davon gestolen würde. Geht in die Küche, verleset ihn sauber, und macht ihn hübsch
              sauer und fett, und beflecket euer Gewissen nicht mit einem Gerichte für euch und
              Petern.</p>
          </sp>
          <sp who="#cathrine">
            <speaker>CATHRINE.</speaker>
            <p>Das Baumöl möchte mir wohl einen Fleck in die Schürze bringen, aber ins Gewissen
              glaub ich schwerlich.</p>
          </sp>
          <sp who="#muffel">
            <speaker>MUFFEL.</speaker>
            <p>Glaubt, daß euch die gestohlne Bissen nicht gedeien.</p>
            <stage>Will abgehen.</stage>
            <pb n="11"/>
          </sp>
          <sp who="#cathrine">
            <speaker>CATHRINE</speaker>
            <stage>für sich.</stage>
            <p>Und er ist doch selbst so fett davon geworden. <stage>Zu Muffeln.</stage> Hören sie
              mich doch auf ein Wort, Herr Pastor.</p>
          </sp>
          <sp who="#muffel">
            <speaker>MUFFEL.</speaker>
            <p>Nun, was habt ihr denn? haltet mich nicht lange auf; die Fremden sind unter Wegens,
              ich muß noch auf den Bewillkommungsgruß studiren, denn er muß geistlich seyn.</p>
          </sp>
          <sp who="#cathrine">
            <speaker>CATHRINE.</speaker>
            <p>Denken sie nicht mehr an die Abendbetstunden, die sie eine Woche lang mit mir
              gehalten haben? und sonderlich an die lezte darunter?</p>
          </sp>
          <sp who="#muffel">
            <speaker>MUFFEL.</speaker>
            <p>O ja mein Kind! wir wollen auch ehstens damit fortfahren. <stage>Für sich.</stage>
              Die lezte Betstunde muß dem Mädgen doch wohlgefallen haben.</p>
            <stage>Will abgehen.</stage>
          </sp>
          <sp who="#cathrine">
            <speaker>CATHRINE.</speaker>
            <p>Bleiben sie doch noch! wissen sie nicht mehr, was unter uns vorgegangen ist, als sie
              hinuntergehen wollten, und an mein Bette kamen?</p>
          </sp>
          <sp who="#muffel">
            <speaker>MUFFEL</speaker>
            <stage>bedenkt sich.</stage>
            <p>Hum! ist mir vielleicht eine sonderbare geistliche Betrachtung dabey eingefallen? –
              –</p>
          </sp>
          <sp who="#cathrine">
            <speaker>CATHRINE.</speaker>
            <p>O nein! – –</p>
          </sp>
          <sp who="#muffel">
            <speaker>MUFFEL.</speaker>
            <p>Und wollt ihr dieselbe gern in Uebung bringen?</p>
          </sp>
          <sp who="#cathrine">
            <speaker>CATHRINE.</speaker>
            <p>Ach nein! sie haben mir – – –</p>
          </sp>
          <sp who="#muffel">
            <speaker>MUFFEL.</speaker>
            <p>Einen geistlichen Kraft- und Denkspruch mit zu Bette gegeben?</p>
          </sp>
          <sp who="#cathrine">
            <speaker>CATHRINE.</speaker>
            <p>Nein sag ich, sie haben sich auf demselben niedergesetzt. – –</p>
          </sp>
          <sp who="#muffel">
            <speaker>MUFFEL.</speaker>
            <p>Und – –?</p>
            <pb n="12"/>
          </sp>
          <sp who="#cathrine">
            <speaker>CATHRINE.</speaker>
            <p>Und mich zu sich gerufen.</p>
          </sp>
          <sp who="#muffel">
            <speaker>MUFFEL.</speaker>
            <p>Und – –?</p>
          </sp>
          <sp who="#cathrine">
            <speaker>CATHRINE.</speaker>
            <p>Und wann sie sonst nichts mehr von der ganzen Historie wissen wollen, so werden sie
              doch noch wissen, daß sie wieder da von aufgestanden sind, und daß sie ganz anders
              wieder aufgestanden sind, als sie sich hingesetzt haben, und daß sie mich – – –</p>
          </sp>
          <sp who="#muffel">
            <speaker>MUFFEL.</speaker>
            <p>Cathrine!</p>
          </sp>
          <sp who="#cathrine">
            <speaker>CATHRINE.</speaker>
            <p>In einem ganz andern Zustande gelassen haben, als sie mich auf meiner Kammer vor der
              Betstunde angetroffen hatten.</p>
          </sp>
          <sp who="#muffel">
            <speaker>MUFFEL.</speaker>
            <p>Cathrine! arme Cathrine! der Satan hat euch erschrecklich verblendet. Da werdet ihr
              euch mit unreinen Gedanken zu Bette gelegt haben, da hat euch denn der Satan einen
              bösen Traum eingegeben, und weil er uns Geistlichen, als seinen grösten Feinden, allen
              ersinnlichen Schimpf und Tort anzuthun sucht, so hat er mich zu dieser Unzucht als ein
              unschuldiges Werkzeug gebrauchen wollen, und mich euch deswegen im Traume so natürlich
              vorgestellt, daß ihr alles empfunden habt, was ihr hättet empfinden müssen, wann ich
              in leibhaftiger Gestalt bey euch gewesen wäre. <stage>Für sich.</stage> Das muß sie
              wohl glauben.</p>
          </sp>
          <sp who="#cathrine">
            <speaker>CATHRINE.</speaker>
            <p>Das war eine rechte Postillenmässige Auslegung meines Textes, Herr Pastor. Nach
              meiner Art zu denken sind so wohl die Verblendung als der Traum ein blosses Nichts;
              wie hat nun daraus ein gewisses <pb n="13"/> Etwas werden können, welches ihnen
              vielleicht ganz ähnlich sehen wird.</p>
          </sp>
          <sp who="#muffel">
            <speaker>MUFFEL.</speaker>
            <p>Was? zum Henker Cathrine, wie habt ihr euch so übel vorgesehn, daß ein Etwas draus
              geworden ist? So stark kan doch auch keine Verblendung werden. Hum! hum! – – Ich muß
              doch auch wohl dabey gewesen seyn.</p>
          </sp>
          <sp who="#cathrine">
            <speaker>CATHRINE.</speaker>
            <p>Das muß ich am besten wissen.</p>
          </sp>
          <sp who="#muffel">
            <speaker>MUFFEL.</speaker>
            <p>Es ist doch mit allem dem ein vertrackter Streich! ich hab es eben so böse nicht
              gemeinet. Denn das werdet ihr doch wohl meinem Amte zutrauen, daß ich es nicht werde
              aus unheiligen Absichten gethan haben. Ich that es nur blos, meinem Fleische wehe zu
              thun, damit ich nicht in größre Sünden gestürzet würde. Aber der Teufel hat alle meine
              gute Absichten verkehret, und hat euch dadurch zu Falle kommen lassen.</p>
          </sp>
          <sp who="#cathrine">
            <speaker>CATHRINE.</speaker>
            <p>Ja, ja, der Teufel hat alles gethan. Er müste nicht die geringste Erkenntlichkeit
              besitzen, wann er den Geistlichen so feind wäre. Denn, glauben Sie mir, man würde
              seiner gar nicht auf Erden gedenken, man würde seinen Nahmen kaum wissen, denn man
              würde sich dazu die Mühe nicht nehmen, er würde nicht die Ehre haben, an so vielem
              Unglücke und an so vielen Bosheiten schuld zu seyn, wann sich die Geistlichen nicht
              recht darauf übten, ihn ihren Gemeinden bey aller Gelegenheit abzumahlen, <pb n="14"/>
              und wann sie ihn nicht zu einem mächtigen Tyrannen der Menschen, und zu einem
              Leibpächter aller Bosheiten machten. Der Teufel ist bey den Geistlichen ein rechter
              Eulenspiegel. Wann unsre Knechte sechs Pfennige in der Carte verliehren, so ist er
              gewiß dabey gewesen, und hat dem Verspieler zu dem Verluste verholfen.</p>
          </sp>
          <sp who="#muffel">
            <speaker>MUFFEL.</speaker>
            <p>Ums Himmels willen, Cathrine, wer hat eure arme Seele mit solcher Vernunftsseuche
              angesteckt.</p>
          </sp>
          <sp who="#cathrine">
            <speaker>CATHRINE.</speaker>
            <p>Ich kan es der Frau von Birkenhayn Tochter nicht genug verdanken, daß sie mich, als
              ich vor einigen Jahren bey ihrer Frau Mama diente, ein wenig klug gemacht hat.</p>
          </sp>
          <sp who="#muffel">
            <speaker>MUFFEL.</speaker>
            <p>Ein Teufelskind hat sie aus euch gemacht. Ihr gute Cathrine! ach eure blinde,
              unschuldige Seele! die jammert mich. Doch wir haben jetzt etwas wichtigers zu
              bedenken, sagt mir nur, wie wir mit Ehren aus unserm Handel kommen?</p>
          </sp>
          <sp who="#cathrine">
            <speaker>CATHRINE.</speaker>
            <p>Ja Herr, ich weiß keinen andern Rath, als daß wir je eher, je lieber, Hochzeit
              miteinander machen.</p>
          </sp>
          <sp who="#muffel">
            <speaker>MUFFEL.</speaker>
            <p>Nein Cathrine, nein, ihr würdet euch nicht in den geistlichen Stand schicken.</p>
          </sp>
          <sp who="#cathrine">
            <speaker>CATHRINE.</speaker>
            <p>Mir dünkt, die Frau Pastorin sollte mich so gut kleiden, als sie der Herr Pastor.
              Ueberdem werden die Priesterfrauen doch wohl nicht auch auf die Universität ziehen <pb n="15"/> müssen. Oder bringen die Prediger ihre Frauen von der Universität mit
              herunter?</p>
          </sp>
          <sp who="#muffel">
            <speaker>MUFFEL.</speaker>
            <p>Die Bauren würden nicht die gehörige Ehrerbietigkeit vor euch haben, die sie vor
              einer Priesterfrau haben müssen. Hört, Cathrine! ich will euch eures gleichen zum
              Manne geben, ich will euch die Hochzeit ausrichten, und noch dazu 100. Rthlr. zum
              Brautschatze schenken. Seyd ihr damit nicht zufrieden?</p>
          </sp>
          <sp who="#cathrine">
            <speaker>CATHRINE.</speaker>
            <p>O ja, das ist mir zehnmal lieber, als Sie, und ihr geistlicher Stand. Denn haben sie
              mir erst den Korb gegeben, so geb ich ihn Ihnen hiermit wieder. Wenn Sie aber ja
              jemanden dis Glück gönnen wollen, so muß es Peter seyn. Denn wir haben uns schon seit
              einiger Zeit her gegeneinander so angestellet, als wann wir mit der Zeit ein Brautpaar
              werden wollten.</p>
          </sp>
          <sp who="#muffel">
            <speaker>MUFFEL.</speaker>
            <p>Da kommt er eben gelaufen, was muß er wollen?</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Vierter Auftritt.</head>
          <stage>Muffel, Cathrine, Peter.</stage>
          <sp who="#peter">
            <speaker>PETER.</speaker>
            <p>Herr, die Birkenhaynische und Rosenecksche Fremden sind eben jetzo in zweyen Kutschen
              angekommen, und warten auf ihre Bewillkommung.</p>
          </sp>
          <sp who="#muffel">
            <speaker>MUFFEL.</speaker>
            <p>Der Henker, nun hab ich noch nicht drauf studiret, wie ich sie bewillkommen <pb n="16"/> muß. Ja ich muß ihnen entgegen gehen.</p>
            <stage>Will abgehen.</stage>
          </sp>
          <sp who="#cathrine">
            <speaker>CATHRINE.</speaker>
            <p>Herr Pastor reden sie doch erst mit Petern wegen der Sache, die sie wohl wissen, er
              möchte mir nicht glauben.</p>
          </sp>
          <sp who="#muffel">
            <speaker>MUFFEL.</speaker>
            <p>Ja, Peter, ich habe euch was zu sagen, was nothwendiger ist, als aller Fremden
              Bewillkommung. Hört, Peter, – – Ja – – Ich muß Morgen um 8. Uhr auf die Canzel, weckt
              mich ja um 7. Uhr auf, daß ich noch auf die Kirchmeßpredigt studiren kan.</p>
            <stage>Will abgehen.</stage>
          </sp>
          <sp who="#peter">
            <speaker>PETER.</speaker>
            <p>Sie lassen sich ja sonst immer von Cathrinen wecken, Herr Pastor.</p>
          </sp>
          <sp who="#cathrine">
            <speaker>CATHRINE.</speaker>
            <p>Sie haben ja Petern was ganz anders zu sagen, Herr Pastor.</p>
          </sp>
          <sp who="#muffel">
            <speaker>MUFFEL.</speaker>
            <p>Es ist wahr. Ja, Peter, hört – – Wann mich heut Abend der Satan verführen sollte, ein
              Glas zu viel zu trinken, so zupft mich nur heimlich am Ermel.</p>
            <stage>Will abgehen.</stage>
          </sp>
          <sp who="#peter">
            <speaker>PETER</speaker>
            <stage>für sich.</stage>
            <p>Das werd ich wohl bleiben lassen, er mag trinken, so trink ich mit.</p>
          </sp>
          <sp who="#cathrine">
            <speaker>CATHRINE.</speaker>
            <p>O Herr Muffel, das war ja noch nicht recht, sagen sies doch nur heraus, Peter nimmt
              ihnen ja nichts übel.</p>
          </sp>
          <sp who="#muffel">
            <speaker>MUFFEL.</speaker>
            <p>Ja hört nur mein lieber Peter – –</p>
            <stage>Steht in Gedanken.</stage>
          </sp>
          <sp who="#cathrine">
            <speaker>CATHRINE</speaker>
            <stage>für sich.</stage>
            <p>Nun wirds kommen, er sagt schon lieber Peter.</p>
            <pb n="17"/>
          </sp>
          <sp who="#muffel">
            <speaker>MUFFEL.</speaker>
            <p>Nun, so last mich ja Morgen die Predigt nicht verschlafen, und stosset mich am Ermel
              – –</p>
          </sp>
          <sp who="#cathrine">
            <speaker>CATHRINE.</speaker>
            <p>Da kommt ja nichts heraus, Herr Pastor. Sie dürfen ja eben nicht die Umstände nach
              der Reihe erzählen, die dabey vorgegangen sind, denn das wäre freylich eine Sünde, ob
              es gleich die That selbst nicht gewesen ist.</p>
          </sp>
          <sp who="#muffel">
            <speaker>MUFFEL</speaker>
            <stage>ungeduldig.</stage>
            <p>So muß ich denn wohl mit der Sprache heraus. Hört mir diesesmal wohl zu, Peter. Ich
              habe Cathrinen – – – doch, das braucht ihr nicht zu wissen, es ist eine Zote. Hört,
              ihr sollt heute Abend mit Cathrinen Verlöbnis machen. Zu der Hochzeit will ich alle
              Kosten reichlich herschiessen, und Cathrinen 100. Rthlr. zum Brautschatze geben. Gebt
              ihr nur gleich die Hand auf mein Wort.</p>
          </sp>
          <sp who="#peter">
            <speaker>PETER</speaker>
            <stage>mit einer heiligen Mine.</stage>
            <p>Es wäre sündlich, ein solches wichtiges Werk, als der Ehstand ist, ohne Bedacht
              vorzunehmen. Ich will erst singen und beten.</p>
          </sp>
          <sp who="#muffel">
            <speaker>MUFFEL.</speaker>
            <p>Recht Peter, singt und betet erst, aber macht es nicht zu lange.</p>
            <stage>Geht ab.</stage>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Fünfter Auftritt.</head>
          <stage>Cathrine, Peter.</stage>
          <sp who="#peter">
            <speaker>PETER</speaker>
            <stage>für sich.</stage>
            <p>Ich soll Cathrinen noch heute Abend die Ehe versprechen? eine freye Hochzeit? <pb n="18"/> 100 Rthlr? das ist ganz gut. Aber: Ich habe Cathrinen, – – es ist eine
              Zote. Ich will ein Schelm seyn, das ist ein Pastorstückgen, da steckt was anders
              hinter; ich muß Cathrinen ausfragen.</p>
          </sp>
          <sp who="#cathrine">
            <speaker>CATHRINE.</speaker>
            <p>Nun, Peter, was fehlt dir? was murmelst du bey dir selbst? Verdrießt es dich, daß du
              mich heyrathen solst? oder hast du dich auf ein Lied bedacht? Ich singe gewiß nicht
              mit, Peter, das sag ich dir.</p>
          </sp>
          <sp who="#peter">
            <speaker>PETER.</speaker>
            <p>Mein allerliebstes Cathringen, ich bin vor Freuden ausser mir. Dich, und 100 Rthlr.
              dazu? bin ich nicht glücklich? Aber wie ist denn unser Herr auf einmahl so freygebig
              geworden? heut war ich sein lieber Peter, sonst Flegel und Tagedieb.</p>
          </sp>
          <sp who="#cathrine">
            <speaker>CATHRINE.</speaker>
            <p>Dazu hat er seine ganz besondre Ursachen, er muß wohl.</p>
          </sp>
          <sp who="#peter">
            <speaker>PETER.</speaker>
            <p>Du weißt doch wohl, was er für Ursachen dazu hat?</p>
          </sp>
          <sp who="#cathrine">
            <speaker>CATHRINE.</speaker>
            <p>Ich weiß es so gut, als er selbst.</p>
          </sp>
          <sp who="#peter">
            <speaker>PETER.</speaker>
            <p>So wirst du sie mir doch auch offenbahren.</p>
          </sp>
          <sp who="#cathrine">
            <speaker>CATHRINE.</speaker>
            <p>Warum nicht? aber du mußt warten, bis nach der Hochzeit.</p>
          </sp>
          <sp who="#peter">
            <speaker>PETER.</speaker>
            <p>Ich bin zu neugierig, so lange kan ich unmöglich warten.</p>
          </sp>
          <sp who="#cathrine">
            <speaker>CATHRINE.</speaker>
            <p>Die Ursachen sind aber nicht so angenehm, daß sie dich erfreuen werden.</p>
          </sp>
          <sp who="#peter">
            <speaker>PETER.</speaker>
            <p>Sie mögen seyn, wie sie wollen; ich muß sie wissen, Cathringen, oder ich sterbe vor
              Ungedult.</p>
            <pb n="19"/>
          </sp>
          <sp who="#cathrine">
            <speaker>CATHRINE.</speaker>
            <p>Verlange sie nicht zu wissen, sie werden dich verdriessen.</p>
          </sp>
          <sp who="#peter">
            <speaker>PETER.</speaker>
            <p>Ey zum – – desto eher muß ich sie wissen.</p>
          </sp>
          <sp who="#cathrine">
            <speaker>CATHRINE.</speaker>
            <p>Desto weniger kan ich sie dir aber sagen.</p>
          </sp>
          <sp who="#peter">
            <speaker>PETER.</speaker>
            <p>Ich mußte ja ein rechter Pinsel seyn, wann ich nicht mit allem Ernste darnach
              forschte.</p>
          </sp>
          <sp who="#cathrine">
            <speaker>CATHRINE.</speaker>
            <p>Und ich müste allen Verstand verlohren haben, wenn ich sie dir sagte.</p>
          </sp>
          <sp who="#peter">
            <speaker>PETER.</speaker>
            <p>Nun, so mag ich dich mit samt den Ursachen, und den 100 Thalern nicht wissen.</p>
            <stage>Will abgehen.</stage>
          </sp>
          <sp who="#cathrine">
            <speaker>CATHRINE.</speaker>
            <p>Hertzallerliebstes Petergen, ich will dir alles sagen, <stage>Peter kehrt wieder
                um.</stage> aber du must auch ja nicht böse darüber werden.</p>
          </sp>
          <sp who="#peter">
            <speaker>PETER.</speaker>
            <p>Je nun! rasend werd ich doch wohl nicht darüber werden.</p>
          </sp>
          <sp who="#cathrine">
            <speaker>CATHRINE.</speaker>
            <p>Du must mir auch nicht feind werden, Peter.</p>
          </sp>
          <sp who="#peter">
            <speaker>PETER.</speaker>
            <p>Nein! ich will gar nichts werden, mache nur einmahl ein Ende aus deinem ewigen
              Gewäsche.</p>
          </sp>
          <sp who="#cathrine">
            <speaker>CATHRINE.</speaker>
            <p>Du wirst doch noch wohl wissen, daß unser Herr einmahl Abendbetstunden mit mir auf
              meiner Kammer gehalten?</p>
          </sp>
          <sp who="#peter">
            <speaker>PETER.</speaker>
            <p>Ja, das weis ich.</p>
          </sp>
          <sp who="#cathrine">
            <speaker>CATHRINE.</speaker>
            <p>In diesen Betstunden ist er mir so gut geworden, daß er mich mit dir zusammenbringen,
              daß er uns eine freye Hochzeit geben, und mir 100 Thaler zum Brautschatze schenken
              will. Aber, Peter, da ist nun noch ein Umstand dabey, ich bringe <pb n="20"/> noch
              etwas anders zu dir, darüber du dich wundern wirst.</p>
          </sp>
          <sp who="#peter">
            <speaker>PETER.</speaker>
            <p>Was ist denn das, Cathringen, kanst du mir es nicht weisen?</p>
          </sp>
          <sp who="#cathrine">
            <speaker>CATHRINE.</speaker>
            <p>Nein, das kanst du nicht eher, als erst eine Zeit nach unsrer Hochzeit zu sehen
              bekommen.</p>
          </sp>
          <sp who="#peter">
            <speaker>PETER.</speaker>
            <p>Ey! zum Henker! alles wilst du mir erst nach der Hochzeit sagen, alles wilst du mir
              erst nach der Hochzeit zeigen. Ich will aber alles vor der Hochzeit wissen, ich will
              alles vor der Hochzeit sehn.</p>
          </sp>
          <sp who="#cathrine">
            <speaker>CATHRINE.</speaker>
            <p>Das kanst du aber nicht, Peter! laß einmahl recht vernünftig mit dir reden. Gesetzt
              unser Herr schenkte dir heute noch einen grossen Butterkuchen von dem feinsten
              Mehle?</p>
          </sp>
          <sp who="#peter">
            <speaker>PETER.</speaker>
            <p>Er sollte bey mir nicht verschimmeln.</p>
          </sp>
          <sp who="#cathrine">
            <speaker>CATHRINE.</speaker>
            <p>Er hätte aber noch einen kleinen Butterkuchen, den du auf seine Gesundheit verzehren
              soltest, und davon du ohnfehlbar ein starkes Kopfweh bekämest?</p>
          </sp>
          <sp who="#peter">
            <speaker>PETER.</speaker>
            <p>Den könnte er für sich behalten.</p>
          </sp>
          <sp who="#cathrine">
            <speaker>CATHRINE.</speaker>
            <p>Gesetzt aber, daß du den grossen ohne den kleinen auf keine Weise geniessen
              könntest?</p>
          </sp>
          <sp who="#peter">
            <speaker>PETER.</speaker>
            <p>So ließ ich ihm alle beyde.</p>
          </sp>
          <sp who="#cathrine">
            <speaker>CATHRINE.</speaker>
            <p>Wann er dir aber 100 Rthlr. dabey in die Hand drückte.</p>
          </sp>
          <sp who="#peter">
            <speaker>PETER.</speaker>
            <p>Der Teufel hohle mich, ich ässe Kuchen, und Kopfweh, und alles hinunter, von dem
              Kopfweh stirbt man ja nicht.</p>
            <pb n="21"/>
          </sp>
          <sp who="#cathrine">
            <speaker>CATHRINE.</speaker>
            <p>Verstehst du mich nun, Peter?</p>
          </sp>
          <sp who="#peter">
            <speaker>PETER.</speaker>
            <p>O ja. Ich soll heute zwey Kuchen essen, einen grossen und einen kleinen; und wenn ich
              sie gegessen habe, so soll ich 100 Thaler und das Kopfweh bekommen.</p>
          </sp>
          <sp who="#cathrine">
            <speaker>CATHRINE.</speaker>
            <p>Einfältiger Tropf! ich habe nur den Fall so gesetzt. Der grosse Butterkuchen ist ein
              ganz ander Ding. Der kleine Butterkuchen wird zwar auch wohl Kuchen essen lernen, aber
              sein Lebestage nicht dazu werden. Das Kopfweh ist auch eine andre Krankheit, aber nur
              der gesunden.</p>
          </sp>
          <sp who="#peter">
            <speaker>PETER.</speaker>
            <p>Hole dich der Henker mit deinem Fallsetzen; wenn die Butterkuchen keine rechte
              Butterkuchen sind, so versteh ich dich ganz und gar nicht.</p>
          </sp>
          <sp who="#cathrine">
            <speaker>CATHRINE.</speaker>
            <p>Höre, Peter, ich will dir das ganze Rätzel mit einem Worte auflösen: wann du mich
              dann nicht verstehst, so must du warten bis nach unsrer Hochzeit. Ich, ich bin der
              grosse Butterkuchen.</p>
          </sp>
          <sp who="#peter">
            <speaker>PETER.</speaker>
            <p>Puh! nach gerade werde ich dich verstehen lernen. Du bist der grosse Butterkuchen und
              kanst schon Butterkuchen essen, und der kleine wird auch Kuchen essen lernen, und wann
              ich dich haben will, so muß ich den kleinen Butterkuchen auch nehmen. Aber höre doch,
              Cathringen; hat nicht der Herr Pastor Muffel das Mehl zu dem kleinen Butterkuchen
              hergegeben?</p>
          </sp>
          <sp who="#cathrine">
            <speaker>CATHRINE.</speaker>
            <p>Recht, Peter, du kanst gut rathen.</p>
            <pb n="22"/>
          </sp>
          <sp who="#peter">
            <speaker>PETER.</speaker>
            <p>Aber mit dem allen begreife ich doch noch nicht, was du mit dem Kopfweh sagen
              wilst.</p>
          </sp>
          <sp who="#cathrine">
            <speaker>CATHRINE.</speaker>
            <p>Was werden die Männer, wann sie andrer Leute Kinder wiegen?</p>
          </sp>
          <sp who="#peter">
            <speaker>PETER.</speaker>
            <p>Also wird mich der kleine Butterkuchen zum Hahnrey machen?</p>
          </sp>
          <sp who="#cathrine">
            <speaker>CATHRINE.</speaker>
            <p>Das machen die 100 Thaler aber wieder gut. Du kanst noch wohl unverschämter fordern.
              Denn seine Ehre und sein Amt zu retten muß er dir alles eingehen.</p>
          </sp>
          <sp who="#peter">
            <speaker>PETER.</speaker>
            <p>Aber mit allem dem, so ist doch die ganze Historie von dem Herrn Pastor Muffel, und
              von dem kleinen Butterkuchen, recht lustig. Ich hätte wohl zusehen mögen. Wie machte
              es denn der Herr Pastor, als er dir seine Liebe antrug? sah er denn auch so geistlich
              dabey aus, als wenn er aus der Sacristey auf die Cantzel geht?</p>
          </sp>
          <sp who="#cathrine">
            <speaker>CATHRINE.</speaker>
            <p>Freylich, er ist in seinem ganzen Liebeshistorie recht theologisch verfahren.
              Ohngefehr vier Wochen zuvor, ehe ich ihn genauer kennen lernte, kam er alle Tage zu
              mir in die Küche, bald, wann ich kochte, bald, wann ich das Essen anrichtete, bald,
              wann ich das Zinn abwusch, bald, wann ich Holz klein machte, und zuweilen traf es
              sich, daß ich eben Feuer anzündete.</p>
          </sp>
          <sp who="#peter">
            <speaker>PETER.</speaker>
            <p>Und dann half er dir das Zinn abwaschen und das Holz – – –</p>
          </sp>
          <sp who="#cathrine">
            <speaker>CATHRINE.</speaker>
            <p>Das läuft ja nicht in die Theologie, du Narr. Nach meinen beslondern verschiedenen
                <pb n="23"/> Arbeiten hielt er mir verschiedene Erbauungsstunden. Wann ich eben
              Erbsen beym Feuer hatte, so verglich er die ganze Gemeine mit dem einzigen Topfe
              Erbsen, und beschwerte sich über die Hülsen, welche sie vor den Ohren hätten, weil
              dieselben seinen Vermahnungen und Drohungen alle Kraft und allen Zugang benähmen. Traf
              er Schweinefleisch in den Töpfen an, so seufzete er über die Hartnäckigkeit des
              Jüdischen Volkes. Ach! der Himmel erbarme sich über dich, du verstocktes Volck, rief
              er aus; wann wirst du einmahl anfangen Schweinefleisch zu essen? Wann ich Fische in
              der grossen Schüssel anrichtete, so machte er mir die uneinige Einigkeit der Kirche
              dabey begreiflich. Gleichwie ietzund der Kopf von dem Mittelstücke und das Mittelstück
              von dem Schwanke abgeändert ist, und doch alle drey einen Fisch ausmachen, eben so,
              sagte er, ist der Lehrstand, der war der Kopf, von dem Wehrstande, hier wieß er auf
              das Mittelstück, und der Wehrstand von dem Nährstande, nemlich vom Schwanze
              abgesondert, und doch machen alle drey eine Kirche aus. Bey den letzten Worten rührte
              er mir aus blindem Eyfer alles in der Schüssel unter einander, das ich Mühe hatte, es
              wieder zusammen zu finden. War ich bey dem Schauerfasse, so gab er mir die Ermahnung,
              daß ich nicht, wie die Pharisäer, das äussre nur rein halten <pb n="24"/> sollte. Bey
              dem Holzspalten predigte er mir von der Zerknirschung des Herzens, und bey dem
              Feuerzeuge von dem Feuer geistlichen Liebe vor, wobey ich aber die andre Liebe
              allezeit aus seinen Augen lesen konnte.</p>
          </sp>
          <sp who="#peter">
            <speaker>PETER.</speaker>
            <p>Da könnte man ja ein ganzes Buch von der theologischen und in Gott andächtigen Köchin
              schreiben. Aber warum hat ihn denn der Henker mit seinen Predigten nur immer zu dir
              geführt? zu mir ist er weder in den Pferdestall, noch in den Holzstall, noch auf den
              Hexelboden, noch auf den Heuboden gekommen, und ich dächte, da könnte es ihm auch
              nicht an Materie und an Gelegenheit zu Erbauungen fehlen. Mir dünckt aber er hat ganz
              etwas anders, als deine Bekehrung bey dir gesucht.</p>
          </sp>
          <sp who="#cathrine">
            <speaker>CATHRINE.</speaker>
            <p>Du sagst die Wahrheit, Peter. Als er auf diese Weise nicht an mich kommen konnte, so
              versuchte er es auf eine andre Art. An einem Montagabend, ich weiß mir noch alles so
              vorzustellen, als geschäh es eben ietzo, faß ich eben auf meiner Lade, welche vor dem
              Gartenfensterchen steht, und nähete mir ein neues Hemde. Ich nähete mit aller Macht,
              weil ich gern bald fertig seyn wollte und war mir eher den Tod, als unsern Herrn
              vermuthen. Ehr ich michs versah, hörte ich Pantoffeln auf der Treppe scharren, aber so
              leise, als wenn es Geisterpantoffeln gewesen wären.</p>
            <pb n="25"/>
          </sp>
          <sp who="#peter">
            <speaker>PETER</speaker>
            <stage>sieht sich ganz furchtsam um.</stage>
            <p>Nun komm ich mein Lebestage nicht wieder auf deine Kammer, das wird gewiß der
              Magister gewesen seyn mit dem langen Barte. In den Pfarrhäusern geht es doch niemals
              richtig zu.</p>
          </sp>
          <sp who="#cathrine">
            <speaker>CATHRINE.</speaker>
            <p>Du darfst dir ja nur den Mantel umhängen, so grauet dich nicht.</p>
          </sp>
          <sp who="#peter">
            <speaker>PETER.</speaker>
            <p>Spotte nur nicht. Was wurde denn aus den Geisterpantoffeln endlich?</p>
          </sp>
          <sp who="#cathrine">
            <speaker>CATHRINE.</speaker>
            <p>Weil ich sonst nichts hörte, so nähete ich weiter fort. Aber kaum eine Minute drauf,
              hörte ich in der Nähe was rasseln. Ich sah mich darnach um, und fieng zugleich aus
              vollem Halse an zu schreyen, weil ich ein langes schwarzes Gespenst mit einem weissen
              Kopfe auf mich zukommen sahe.</p>
          </sp>
          <sp who="#peter">
            <speaker>PETER</speaker>
            <stage>sieht sich wieder furchtsam um.</stage>
            <p>Es ist doch wohl nicht was hinter mir.</p>
          </sp>
          <sp who="#cathrine">
            <speaker>CATHRINE.</speaker>
            <p>Aber den Augenblick drauf wurde ich gewahr, daß Herr Muffel mit seiner weissen Mütze
              das Gespenste gewesen war. Mein liebes Kind, fieng er an, wie steht es um eure arme
              Seele? hier griff er mir an den Ort, wo er sagte, daß das Herz sässe. Ihr habt ein
              böses Gewissen, fuhr er weiter fort, euer Herz schlägt sehr geschwinde und ängstlich.
              Ey, ey lasset eure Gewissenswunden von mir, eurem Seelenarzte, heilen. Eure Seele ist
              mir viel zu lieb, als daß ich sie sollte lassen verlohren<pb n="26"/> gehen. Und nach
              einigen andern dergleichen geistlichen Reden fieng er die erste Abendbetstunde mit
              einem Liede an. Mit diesen Betstunden fuhr er bis auf den Sonnabend auf einerley Weise
              fort. Ausser daß er sich in jeder Betstunde eine Freyheit mehr herausnahm. In der
              ersten blieb es dabey, daß er mir ans Herze fühlte. In der andern drückte er mir die
              Hände, streichelte mir die Backen, aber immer auf solche Art, als wenn es sein Eyfer
              für meine Bekehrung so mit sich brächte. Dieses währete weiter so fort, bis er mich
              den Donnerstag küssen, und ich ihm still halten, lernte.</p>
          </sp>
          <sp who="#peter">
            <speaker>PETER.</speaker>
            <p>Welchen Tag habt ihr denn für den kleinen Butterkuchen aufbehalten?</p>
          </sp>
          <sp who="#cathrine">
            <speaker>CATHRINE.</speaker>
            <p>Dazu hatte er den Sonnabend ausgesetzt.</p>
          </sp>
          <sp who="#peter">
            <speaker>PETER.</speaker>
            <p>Den Sonnabend? wie hat er denn da die Zeit übrig gehabt? da hat er ja auf den Sonntag
              studiren müssen?</p>
          </sp>
          <sp who="#cathrine">
            <speaker>CATHRINE.</speaker>
            <p>Dafür hat er auch die Abendbetstunde mit mir nur halb gehalten. Denn als wir eben
              niederknien wollten, so that er mir seinen Liebesantrag, über welchen ich anfänglich
              nicht wenig erschrack. Ich suchte ihn auch theils durch Bitten, theils durch Anführung
              seiner eigenen Worte davon abzubringen; aber vergebens. Er antwortete ganz trotzig;
              Ein Geistliche könne nicht sündigen, sein Amt mache alle <pb n="27"/> Schandthaten
              heilig. Ueberdem fuhr er fort, so haben wir uns ja durch die eine Helfte der Betstunde
              zu unserm Vorhaben geheiliget, und wann ihr meinen Wunsch werdet erfüllet haben, so
              wollen wir in der andern Helfte der Betstunde alles wieder gut machen. Hier wurd ich
              endlich mehr von meiner Schwäche, als von der Stärke seiner falschen Beredsamkeit,
              überwunden ja hier – – –</p>
          </sp>
          <sp who="#peter">
            <speaker>PETER.</speaker>
            <p>Hier hätt ich nun eben mit einer Runge aus dem Holzwagen sollen dazu gekommen seyn.
              Mein Herr Muffel hätte seines Sieges nicht froh werden sollen.</p>
          </sp>
          <sp who="#cathrine">
            <speaker>CATHRINE.</speaker>
            <p>Endlich gieng er ohne ein Wort zu sagen, die Treppen wieder hinunter, und ließ
              Betstunde Betstunde bleiben. Ich selbst hätte die übrige Zeit lieber mit dir,
              Petergen, zubringen wollen.</p>
          </sp>
          <sp who="#peter">
            <speaker>PETER.</speaker>
            <p>Du bist mir also sehr günstig, Cathrine, du hättest mir zum wenigsten doch die Neige
              gegönnt. Ich bin indessen dein gehorsamer Diener für den umständlichen Bericht. Herrn
              Muffeln wird der Kopf von dem kleinen Butterkuchen nicht weh thun, denn es ist sein
              eigenes Machwerk. Er mag dich und seine 100. Rthlr. nur behalten, ich bedanke mich
              dafür.</p>
          </sp>
          <sp who="#cathrine">
            <speaker>CATHRINE.</speaker>
            <p>Ums Himmels willen, liebster Peter, strafe doch an mir einen Fehler des ganzen
              weiblichen Geschlechts nicht. Die <pb n="28"/> Verschwiegenheit fehlet uns freylich,
              aber ich bin einmal zu treuherzig – –</p>
          </sp>
          <sp who="#peter">
            <speaker>PETER.</speaker>
            <p>Ich mag keine hundert Thaler für ein solches Kopfweh kaufen, welches an den Männern
              unheilbar ist.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Sechster Auftritt.</head>
          <stage>Cathrine, Peter, Muffel.</stage>
          <sp who="#muffel">
            <speaker>MUFFEL.</speaker>
            <p>Nun, meine lieben Kinder, habt ihr ausgesungen und ausgebetet? hier bring ich euch
              zwey goldene Ringe zum Verlöbnisse, welches auf den Abend in Gegenwart aller Fremden
              vor sich gehen soll.</p>
          </sp>
          <sp who="#peter">
            <speaker>PETER</speaker>
            <stage>mit einer heiligen Mine.</stage>
            <p>Ums Himmels willen Herr Pastor, wo ihnen meine arme Seligkeit lieb ist, so
              verschieben sie das Verlöbnis noch, oder lassen es nimmermehr vor sich gehen.</p>
          </sp>
          <sp who="#muffel">
            <speaker>MUFFEL.</speaker>
            <p>Was ich gethan habe, schadet euch so wenig als ihr, weil Ich es gethan habe.</p>
          </sp>
          <sp who="#peter">
            <speaker>PETER.</speaker>
            <p>Dieses ist eben mein Gewissensscrupel, daß sie es gethan haben, Herr Pastor. Soll ich
              den Ort, den sie und ihre Geistlichkeit geheiliget haben, mit meiner weltlichen
              Ichheit wieder beflecken? davor behüte mich der Himmel!</p>
          </sp>
          <sp who="#muffel">
            <speaker>MUFFEL.</speaker>
            <p>Euer Gewissensscrupel ist von Wichtigkeit, Peter, doch wir Prediger wissen
              dergleichen zu heben. Hört nur, guter Peter, heyrathet ihr Cathrinen immer, <pb n="29"/> was ich geweyhet habe, will ich für mich behalten, und ihr werdet auch wohl gute
              Herzen antreffen.</p>
          </sp>
          <sp who="#cathrine">
            <speaker>CATHRINE.</speaker>
            <p>Daß muß eine verdammte Postille seyn, nach welcher er diesen Gewissensscrupel
              auflöset <stage>Für sich.</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#muffel">
            <speaker>MUFFEL.</speaker>
            <p>Euer Zweifel ist euch nun gehoben, strecket nur die Hand nach den 100 Rthln. aus.</p>
          </sp>
          <sp who="#peter">
            <speaker>PETER</speaker>
            <stage>zieht sich unter dieser Rede zurück.</stage>
            <p>Ach! um alles in der Welt nicht. Der Herr Pastor haben Cathrinen vom Haupte bis zu
              den Fußsolen zur Heilige gemacht, an mir aber haben sie nur den Kragen geheiligt, als
              sie neulich Brüderschaft mit mir trunken. Ich bin ein armer sündiger Mensch gegen
              Cathrinen. Ich muß mich vor ihr schämen, und mich der Sünde fürchten, der Himmel würde
              sie meinetwegen strafen. Nein, dazu hab ich sie viel zu lieb. <stage>Verändert die
                Stimme.</stage> Behalten sie ihre gemuffelte Cathrine für sich, und machen sie
              keinen für 100. Rthlr. zum Hahnrey. <stage>Lauft eilend ab.</stage></p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Siebenter Auftritt.</head>
          <stage>Muffel, Cathrine.</stage>
          <sp who="#muffel">
            <speaker>MUFFEL</speaker>
            <stage>will Petern nachlaufen, kehrt aber wieder um.</stage>
            <p>Das ist der leibhaftige Teufel! Gieb mir nun einen Rath, Cathrine.</p>
            <pb n="30"/>
          </sp>
          <sp who="#cathrine">
            <speaker>CATHRINE.</speaker>
            <p>Den hab ich selbst nicht ob ich ihn gleich höchstnöthig habe. Daß Peter nun von
              meiner Heyrath nichts wissen will das hab ich ihnen zu danken.</p>
          </sp>
          <sp who="#muffel">
            <speaker>MUFFEL.</speaker>
            <p>Nein euch selbst, Cathrine. Ihr hättet verschwiegner gegen ihn seyn sollen. Ihr wollt
              ja einen Prediger heyrathen, so klug dünkt ihr euch, und seyd doch so offenherzig, und
              – –</p>
          </sp>
          <sp who="#cathrine">
            <speaker>CATHRINE.</speaker>
            <p>Er wollte aber alles mit Gewalt wissen.</p>
          </sp>
          <sp who="#muffel">
            <speaker>MUFFEL.</speaker>
            <p>So hattet ihr ihm solange was anders für die Wahrheit verkaufen sollen. Nein die
              Predigerfrauen müssen schweigen und lügen können.</p>
          </sp>
          <sp who="#cathrine">
            <speaker>CATHRINE.</speaker>
            <p>So sind wir ja beyde verlohren.</p>
          </sp>
          <sp who="#muffel">
            <speaker>MUFFEL.</speaker>
            <p>Mir fällt noch etwas für euch bey. Es pflegen in der Kirchmesse arme Studenten bey
              mir einzukehren. Unter denen wird sich keiner ein Gewissen aus dem bisgen
              Hahnreyschaft machen. Des Herrn von Rosenecks Guth hat keinen Prediger, ich muß
              versuchen einen von den Vaganten da anzubringen, und ihr werdet auf die Art doch noch
              eine Predigerfrau. Wir haben alle beyde dadurch noch mehr Vortheile. Denn der arme
              Schelm, den ich zur Pfarre helfe muß hernach immer meine Parthie halten, und ihr
              könnet auch mehr Herrschaft über ihn haben, weil er durch euch zur Pfarre gekommen
              ist. Gehet <pb n="31"/> nur immer, und macht zum Abendessen Anstalt</p>
          </sp>
          <sp who="#cathrine">
            <speaker>CATHRINE.</speaker>
            <p>So wünsch ich nicht mehr als daß heute Abend ein recht liebenwürdiger Bettler
              ankommen möge. <stage>Geht ab.</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#muffel">
            <speaker>MUFFEL.</speaker>
            <p>Wo ich das Mägdgen nicht mit Ehren zum Manne verhelfe, so wird sie mich um mein Amt
              und um alles bringen.</p>
            <stage>Will abgehen.</stage>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Achter Auftritt.</head>
          <stage>Tempelstolz, Muffel.</stage>
          <sp who="#tempelstolz">
            <speaker>TEMPELSTOLZ.</speaker>
            <p>Warum kommen sie denn nicht zur Gesellschaft, Herr Confrater?</p>
          </sp>
          <sp who="#muffel">
            <speaker>MUFFEL.</speaker>
            <p>Ich bin eben im Begriffe, zuzusehen, was meine liebe Gäste machen, und womit ich
              ihnen aufwarten kan.</p>
          </sp>
          <sp who="#tempelstolz">
            <speaker>TEMPELSTOLZ.</speaker>
            <p>Ich warte mit Schmerzen auf sie, denn wir haben uns ja so lange nicht gesehen.</p>
          </sp>
          <sp who="#muffel">
            <speaker>MUFFEL.</speaker>
            <p>Wie ich gehört habe so sind sie in der Stadt gewesen, Herr Confrater, was bringen sie
              denn aus derselben neues mit?</p>
          </sp>
          <sp who="#tempelstolz">
            <speaker>TEMPELSTOLZ.</speaker>
            <p>Das neueste und das beste für mich ist, daß ich meinen Proceß mit der alten Brigitte
              gewinnen werde. Ich habe ihr die Ehe versprochen, aber mein Advocat wird mich schon
              wieder von ihr loszumachen wissen. Würde mich nicht die ganze Welt auslachen, wenn ich
              meine besten Jahre <pb n="32"/> bey einem alten Hausbesen von 65. Jahren verschwenden
              wollte.</p>
          </sp>
          <sp who="#muffel">
            <speaker>MUFFEL.</speaker>
            <p>Das hätt ich ihnen selbst verdacht. Aber bedenken sie hierbey auch ihr Gewissen? denn
              sie haben ihr doch durch das Versprechen ihrer Ehe meist 200. Rthlr. abgeschwatzt,
              durch welche sie die Pfarre bekommen haben; und sie müsten viel leicht diese Stunde
              noch das A, B, C, in der Armenschule lehren, wann die alte Brigitte nicht gewesen
              wäre.</p>
          </sp>
          <sp who="#tempelstolz">
            <speaker>TEMPELSTOLZ.</speaker>
            <p>Sie wollen selbst ein Geistlicher seyn, und reden doch so gewissenhaft von einer
              Sache, aus welcher sich kein Geistlicher ein Gewissen macht. Die alte Brigitte und die
              200. Rthlr. waren der Weg, den mir der Himmel zeigte in ein Amt zu kommen, aber das
              glaub ich nicht, daß es der Brigitte hat ein Weg seyn sollen, sich in ihrem Alter zu
              verheyrathen.</p>
          </sp>
          <sp who="#muffel">
            <speaker>MUFFEL.</speaker>
            <p>Freylich, der Himmel hat wunderliche, krumme Wege, einen Candidaten in ein Amt zu
              verhelfen. Aber wie leben denn die Stadtprediger? sie werden vermuthlich einige
              besucht haben.</p>
          </sp>
          <sp who="#tempelstolz">
            <speaker>TEMPELSTOLZ.</speaker>
            <p>O! die leben weit ruhiger, als wir auf dem Lande, sie haben im Amte und in der
              Haushaltung wenig zu thun. Sie bekommen auch solche Amtsmässige Bäuche, welche den
              Gemüthern ihrer Zuhörer die gröste Ehrfurcht für ihre Heiligkeit einjagen. Meinen
              ersten Besuch hab ich bey <pb n="33"/> dem alten Herrn Hieronymus abgestattet; der
              Mann ist in seinem Amte recht fett geworden. Er bleibt noch immer bey seinem
              Jahrgange. Nun ist er beynahe 30 Jahr im Amte. In den 3 ersten Jahren hat er alle
              seine Predigten von Wort zu Wort studiret, in den folgenden Jahren aber nur besser
              auswendig gelernt; er hat also jede Predigt schon 10 mahl hergesagt. Davon ist er
              ihrer so geläuftig geworden, daß er ietzo weiter nichts thun darf, als des Sonnabends
              das Concept hervorsuchen, des Sonntags Morgens einmahl durchlesen, und dann um 9 Uhr
              dasselbe seiner Gemeine noch einmahl vorbeten, was er ihr schon vor 30 Jahren, und
              seitdem schon zehnmahl, in eben dem Thone vorgesagt hat. Ich werde ihm nach seinem
              Beyspiele folgen. Drey Jahre werden mir sauer werden, da werd ich viel auszuschreiben
              und auswendig zu lernen haben; doch, dafür kan ich auch 20 oder 30 Jahre lang
              faullenzen.</p>
          </sp>
          <sp who="#muffel">
            <speaker>MUFFEL.</speaker>
            <p>Auf diese Weise muß ja dem Herrn Hieronymus die Zeit erschrecklich lang werden, weil
              er die ganze Woche hindurch nichts zu thun hat. Oder schreibt er vielleicht
              Bücher?</p>
          </sp>
          <sp who="#tempelstolz">
            <speaker>TEMPELSTOLZ.</speaker>
            <p>Er ist zwar ein grundgelehrter Mann, aber mit dem Bücherschreiben giebet er sich
              nicht ab. Er kan seine Zeit besser und geruhiger hinbringen. Wann er um 9 Uhr
              aufgestanden ist, bis 10 Uhr Thee getrunken, <pb n="34"/> bis 11 Uhr sich angezogen,
              bis 2 Uhr gespeiset und bis 3 Uhr Mittagsruhe gehalten hat; So besucht er einen
              frommen und reichen Bürger, oder einen andern Vornehmen, der ein Cliente von ihm als
              seinem Beichtvater ist. Diese frägt er nach dem Zustande ihrer Seelen, und fährt mit
              seinen theologischen Reden so lange fort bis der Coffee oder der Wein auf den Tisch
              kommt, oder bis sie mit ihm in einen Garten fahren, oder das Abendessen anrichten. Bey
              diesen Gelegenheiten fallen zuweilen genug zeitvertreibende Discurse vor, oder die
              Gesellschaft ist auch an sich schon angenehm, zumahl wenn artiges Frauenzimmer
              darunter ist. Wann er nicht ausgeht, so hat er seine Concepte durchzusehen, welche er
              ietzund ins reine schreiben läßt, weil er alle seine Predigten herausgeben will.</p>
          </sp>
          <sp who="#muffel">
            <speaker>MUFFEL.</speaker>
            <p>Das wird eine brave Postille werden. 3 Predigten über ieden Text! Es wir doch alles
              in der Welt leichter gemacht. Unsre Nachkommen werden schon besser predigen, als wir,
              denn sie bekommen grössere Postillen.</p>
          </sp>
          <sp who="#tempelstolz">
            <speaker>TEMPELSTOLZ.</speaker>
            <p>Ueberdem von einem so gelehrten Manne, der schon 20 Jahr im Amte ist, und ein ganzes
              Zimmer voll Postillen hat.</p>
          </sp>
          <sp who="#muffel">
            <speaker>MUFFEL.</speaker>
            <p>Aber die Stadtprediger werden doch wohl nicht so von ihren Gemeinen beschenkt, als
              wir von den Bauern?</p>
            <pb n="35"/>
          </sp>
          <sp who="#tempelstolz">
            <speaker>TEMPELSTOLZ.</speaker>
            <p>Das sagen sie nicht, Herr Confrater. Sie wissen schon ihre Rechnung bey den Vornehmen
              zu machen, sie wissen ihnen auf die höflichste Art die Geschenke abzunehmen. Kennen
              sie nicht den andächtigen Mann, den Herr Tartüffe?</p>
          </sp>
          <sp who="#muffel">
            <speaker>MUFFEL.</speaker>
            <p>Ich habe ja mit ihm auf dem Hällischen Waysenhause studirt.</p>
          </sp>
          <sp who="#tempelstolz">
            <speaker>TEMPELSTOLZ.</speaker>
            <p>Der weiß am besten, wo der Bürger am barmherzigsten ist. Er hält wöchentliche
              Erbauungsstunden, un merkt sich in denselben die reichsten Weibespersonen, denn diese
              besuchen seine Versammlungen am häuffigsten. In der Betstunde sucht er sie alle erst
              zum Weinen zu bewegen, welches ihm sehr leicht wird. Wenn er sie nun recht weichherzig
              gemacht und die Stunde geschlossen hat, so gehet er zuerst heraus, stellt sich an die
              Treppe, läßt sie alle vor sich vorbeygehen, und grüßt iede überaus verliebt und
              geistlich. Geht eine vor ihm vorbey, von der er sich vermuthet, daß sie reich ist, und
              die in der Stunde brav geweint hat, so ruft er sie zurück, und läßt sie seitwärts
              treten. Wann denn vier oder fünfe auf ihn warten, so ruft er eine nach der andern in
              seine Stube, ermahnt sie ernstlich, fallt mit ihnen auf die Knie, und nimmt endlich
              auf eine besondere freundliche Art von ihnen Abschied. Diese einfältige Bürgerfrauen
              verlieben sich bey dieser Gelegenheit in seine andächtige Minen, <pb n="36"/> ohne es
              selbst zu wissen. Sie halten diese heimliche Liebe für nichts anders, als für einen
              ihnen vom Himmel eingegebenen Trieb, dem Herrn Tartüffe Gutes zu thun. Dieser Trieb
              wird sodann so rasend, daß sie alles, was sie ihren Männern heimlich entwenden können,
              dem Herrn Tartüffe ins Haus bringen.</p>
          </sp>
          <sp who="#muffel">
            <speaker>MUFFEL.</speaker>
            <p>Darüber geräth aber der Bürger zuweilen, ohne zu wissen wie es zugeht, in die
              empfindlichste Armuth?</p>
          </sp>
          <sp who="#tempelstolz">
            <speaker>TEMPELSTOLZ.</speaker>
            <p>Was ist daran gelegen? wenn der Geistliche nu reich dadurch wird.</p>
          </sp>
          <sp who="#muffel">
            <speaker>MUFFEL.</speaker>
            <p>Das ist endlich wahr, dafür hilft der Priester den Bürger auch in den Himmel. Aber
              stehen die Herrn Stadtprediger auch in solchem Ansehen, als wir bey dem Bauer?</p>
          </sp>
          <sp who="#tempelstolz">
            <speaker>TEMPELSTOLZ.</speaker>
            <p>Warum zweifeln sie daran? der Vornehme läßt sich öfters ärger betrügen als der Bauer.
              Herr Tartüffe nannte mir eine gewisse junge Gräfin, einen Geheimen Rath, und eine der
              reichsten Bürgerfrauen in der Stadt, welche den Augenblick an ihrer Seligkeit
              verzweifeln wurden, wann sie eine von seinen Predigten versäumten. Der Gräfin hat er
              neulich das tausendjährige Reich abgeschildert, und zugleich die Vorzüge beschrieben,
              welche darin das unverheyrathete Frauenzimmer vor dem andern haben würde. Hiedurch hat
              er eine Heyrath eines vornehmen Kriegesbedienten hintertrieben, weil die Gräfin mehr
              als andre <pb n="37"/> im tausendjährigen Reiche seyn wollte. Und diese Mühe ist dem
              Herrn Tartüffe mit 50 Pistolen von einem Hofcavallier bezahlt worden, welcher die
              Gräfin gleichfalls liebte. Damit aber der Hofcavallier in seiner Liebe glücklich
              würde, so fieng er wieder ein Gespräch vom tausendjährigen Reiche mit ihr an, und
              setzte hinzu, daß die Matronen, welche in ihrer Ehe 7 Söhne zeugten, noch über dem
              unverheyratheten Frauenzimmer den Rang haben würden; er machte ihr zu 7 Söhnen
              Hoffnung, sie glaubte ihm, und gab dem Hofcavallier die Hand, von welchem Herr
              Tartüffe noch einmahl 50 Pistolen empfieng.</p>
          </sp>
          <sp who="#muffel">
            <speaker>MUFFEL.</speaker>
            <p>Der Streich ist werth, daß er zum ewigen Ruhme des Herrn Tartüffe in einem
              Kirchenbuche aufgezeichnet wird.</p>
          </sp>
          <sp who="#tempelstolz">
            <speaker>TEMPELSTOLZ.</speaker>
            <p>Er stehet bey den Genannten, und noch einigen andern, in solchem Ansehen daß er die
              armen und dabey frommen Studenten nur mit einem Zeugnisse an sie herumschicken darf,
              wann er ihnen wohlthun will. Sobald diese Vornehmen nur seine Schrift erblicken, so
              greift auch die Hand schon in die Goldbörse, und kehrt niemals ohne einen Dukaten
              zurück. Auf solche Weise sammlet sich der Student zuweilen 30 bis 40 Rthlr. und der
              vierte Theil da von gehört allemahl dem Hrn. Tartüffe.</p>
          </sp>
          <sp who="#muffel">
            <speaker>MUFFEL.</speaker>
            <p>Auf die Art würde ich mich auch nicht übel in die Stadt schicken, denn ich habe <pb n="38"/> auch auf dem Hällischen Wäysenhause studirt.</p>
          </sp>
          <sp who="#tempelstolz">
            <speaker>TEMPELSTOLZ.</speaker>
            <p>Was haben sie nun aber auf dem Lande in der Zeit für neues gehabt, da ich in der
              Stadt gewesen bin?</p>
          </sp>
          <sp who="#muffel">
            <speaker>MUFFEL.</speaker>
            <p>Ich habe in den vier Wochen nur eine Hochzeit gehabt, Herr Confrater, aber sie war
              fett. Ich habe 2 Braten, einen Kuchen, ein Huhn, und eine Gans mit nach Hause
              gebracht.</p>
          </sp>
          <sp who="#tempelstolz">
            <speaker>TEMPELSTOLZ.</speaker>
            <p>Sind sie auch brav lustig darauf gewesen?</p>
          </sp>
          <sp who="#muffel">
            <speaker>MUFFEL.</speaker>
            <p>Das will ich hoffen, Herr Confrater; die Bauern fürchteten sich erst und wollten vor
              mir nicht tanzen, aber ich ließ selbst die Musikanten aus der Schenke holen, und
              machte mit der Braut den Anfang. Zu den Bauern sagte ich zwar, daß ich es meiner
              Gesundheit wegen thäte, aber im Ernste that ich es der Braut zu gefallen, denn sie war
              hübsch. Die schöne Käthe aus ihrem Dorfe war auch auf dieser Hochzeit.</p>
          </sp>
          <sp who="#tempelstolz">
            <speaker>TEMPELSTOLZ.</speaker>
            <p>Haben sie denn mit der auch getantzt Herr Confrater?</p>
          </sp>
          <sp who="#muffel">
            <speaker>MUFFEL.</speaker>
            <p>Mit ihr? nach der Braut am allermeisten.</p>
          </sp>
          <sp who="#tempelstolz">
            <speaker>TEMPELSTOLZ.</speaker>
            <p>So wolte ich auch lieber, daß die schöne Käthe zu Hause geblieben wäre.</p>
          </sp>
          <sp who="#muffel">
            <speaker>MUFFEL.</speaker>
            <p>Lassen sie uns nun auch einmahl zur Gesellschaft gehen, die wird nicht wissen, wo wir
              uns aufhalten.</p>
            <pb n="39"/>
          </sp>
          <sp who="#tempelstolz">
            <speaker>TEMPELSTOLZ.</speaker>
            <p>Wenn ich die Wahrheit sagen soll, so bin ich lieber mit ihnen allein, denn der Herr
              Wahrmund kömmt mir zu klug vor, der kan uns noch wohl gar Händel machen.</p>
          </sp>
          <sp who="#muffel">
            <speaker>MUFFEL.</speaker>
            <p>Da weiß ich guten Rath für, wir müssen so heilige Minen annehmen, als ob wir ihm die
              Beichte verhören wollten.</p>
            <stage>Sie gehen ab.</stage>
          </sp>
          <trailer>Ende der ersten Handlung.</trailer>
        </div>
      </div>
      <div type="act">
        <head>Zwote Handlung.</head>
        <div type="scene">
          <head>Erster Auftritt.</head>
          <stage>Herr Wahrmund, Fräulein Wilhelmine.</stage>
          <sp who="#wahrmund">
            <speaker>WAHRMUND.</speaker>
            <p>Finden sie also gar kein Vergnügen in der Gesellschaft der beyden Herren Geistlichen,
              schönstes Fräulein?</p>
          </sp>
          <sp who="#wilhelmine">
            <speaker>WILHELMINE.</speaker>
            <p>In so fern es eine gewisse Art von Zufriedenheit erweckt, wenn man die Thorheiten der
              Menschen belacht, so muß einem freylich zwar der Umgang mit den abgeschmacktesten
              Personen zum Vergnügen dienen. Aber sie selbst werden mir zugestehen, daß sich bey
              dieser Lust, welche man<pb n="40"/> sich auf die Kosten solcher Thoren mach, allezeit
              ein billiges Misvergnügen mit einschleicht. Man murret unter der heimlichen Freude
              über den Schandfleck, welchen ein Muffel und ein Tempelstolz der ganzen menschlichen
              Natur anhängen. Der Stolz, der scheinheilige Betrug, und die schändliche Unwissenheit
              an ihnen, als an Lehrern des unbändigen Poebels, sind um so viel strafbarer, weil sie
              mehr Unglück in dem Staate anrichten, als die groben Verbrechen, welche mit dem Tode
              der Verbrecher ausgerottet werden.</p>
          </sp>
          <sp who="#wahrmund">
            <speaker>WAHRMUND.</speaker>
            <p>Bald nöthigen sie mich, den Ausspruch zu thun, daß sie für ein Frauenzimmer viel zu
              scharfsinnig sind. Doch, nein, ich bin anietzt niht nur vollkommen mit mir selbst
              zufrieden, da ich sehe, daß meine wenige Lehrstunden sie so frey und richtig denken
              gelehrt, sondern ich kan es auch der Natur nicht genug verdanken, daß sie nicht alle
              Schönheiten nur für die Augen erschaffen hat. Es ist sonst ein allgemeiner Fehler der
              Schönen, daß sie ziemlich scharfsichtig die kleinsten Versehen der Mannspersonen
              einsehen, beurtheilen, und belachen, die grösten Fehler der Geistlichen aber mit einem
              ehrerbietigen Stillschweigen übergehen. Als ich mich neulich meiner Angelegenheiten
              wegen in B*** aufhalten muste, hatte ich eines Tages die Ehre in einer vornehmen
              Gesellschaft zu seyn. Nach <pb n="41"/> vielen aufgeweckten Discursen kamen wir auch
              auf einen Geistlichen zu reden, welcher uns Gelegenheit gab, über seinen fruchtlosen
              Eyfer für das äusserliche des Gottesdienstes zu lachen. Ein gewisses Frauenzimmer,
              welche in der Gesellschaft am hellesten gelacht hatte, wurde ganz schamroth un
              bestürzt, da sie hernachmals erfuhr, daß wir über ihren Beichtvater gelacht hatten.
              Nein, Schönste, sie urtheilen beherzter und beständiger, als jene.</p>
          </sp>
          <sp who="#wilhelmine">
            <speaker>WILHELMINE.</speaker>
            <p>Das müssen ja blöde Augen seyn, welche sich durch die schwarze Farbe der Geistlichen
              so leicht verblenden lassen. Ich werde das Laster bey einem Prediger niemals Tugend
              nennen, weil ihm von einem andern vielleicht ebenso lasterhaften die Hände unter einer
              andächtigen Verstellung auf das Haupt geleget worden, oder weil man ihn darum daß er 2
              Jahr in Halle gewesen ist, mit uralten, hergebrachten Gebräuchen zum Priester
              eingesegnet hat. Ich fälle das Urtheil, daß diese Ceremonien so wenig im Stande sind,
              aus einem Taugenichts einen tugendhaften und gelehrten Mann zu machen, als die alberne
              Possen jenes lustigen Wirthes dem Don Quixott die wahre Tapferkeit eingeflößt
              haben.</p>
          </sp>
          <sp who="#wahrmund">
            <speaker>WAHRMUND.</speaker>
            <p>Ich sage nicht zu viel, schönstes Fräulein, wenn ich behaupte, daß sie den Vorzug
              erlangt haben, von den geheimesten Vorurtheilen befreyet zu seyn. Hätte <pb n="42"/>
              mich nicht das Verlangen nach ihrer mir so werthen Gesellschaft, und das Vergnügen an
              des Herrn von Rosenecks weisen Gesprächen, so sehr gereitzet, so wäre ich dem leztern
              nimmermehr hieher gefolget. Denn ich muß es gestehen, kein Umgang ist verdrießlicher,
              als den man mit den Herren Geistlichen pfleget. Es ist nichts anders, als ob man mit
              Leuten aus einer andern Welt umgehet, wenn man mit den meisten unter ihnen zu thun
              hat. Sie haben sich weder auf eine gründliche, noch auf eine zierliche Gelehrsamkeit
              geleget, sie wissen weiter nichts, als wie sie die Postillen auf eine gelehrte Weise
              bestehlen sollen, und glauben nichts lieber, als daß die Concordanz einem Prediger ein
              unentbehrliches Buch ist. Mit gesitteten Leuten sind sie auch niemals umgangen, und
              sich um die grosse Welt bekümmern halten sie für eine Todsünde. Wollen sie eine
              Gesellschaft unterhalten, so führen sie die theologische Reden an, über welche dieser
              oder jene Bürger sanft und selig eingeschlafen, oder wann sie gelehrt heissen wollen,
              so loben sie die beste syrische oder arabische Grammatick. Ueberdem sind sie in ihrer
              Begierde andere zu bekehren so unverschämt, daß sie an Leute, mit welchen sie zum
              erstenmal sprechen, ihre erste Frage seyn lassen, ob sie, nach ihrer Art zu reden,
              schon zum geistlichen Durchbruche <pb n="43"/> gekommen. Die Dorfpriester sind mir
              aber vor allen andern unerträglich; wenn sie einem die Trauungen, Kindtaufen, und
              Begräbnisse aus ihrer Gemeine herrechnen, wenn sie vom wohlfeilsten Pflugschaar, und
              vom besten Pflugochsen, anfangen, so kan man ihnen vor Lachen, und aus Unwissenheit,
              nicht ein Wort auf ihr langweiliges Geschwätz antworten.</p>
          </sp>
          <sp who="#wilhelmine">
            <speaker>WILHELMINE.</speaker>
            <p>Ich habe ihre Lebensart seit der Zeit, daß ich wieder bey meiner Mama bin, genau
              kennen, und mich geduldig in dieselbe schicken gelernet. Sie statten fleissige Besuche
              bey uns ab, weil sie von meiner Mama allemal mit einem fetten Tische und mit einem
              alten Glase Wein gemästet werden. Ich habe sie aus diesem Umgange so genau kennen
              gelernet, daß ich ihnen einen neuen Begrif von ihnen geben kan. Sie sind gewisse der
              Welt schädliche Geschöpfe, welche, weil sie nichts anders gelernt haben, die Freyheit
              bekommen, sich beym Schneider einen Mantel, und bey der Näherin einen Kragen, zu
              bestellen, damit sie unter dieser Maske den Staat um ihren Unterhalt betrügen
              können.</p>
          </sp>
          <sp who="#wahrmund">
            <speaker>WAHRMUND.</speaker>
            <p>So werden sie auch mit ihrer Frau Mama nicht ganz zufrieden seyn, daß sie dem Herrn
              Tempelstolz das Jawort auf den Antrag um ihre Person gegeben hat?</p>
            <pb n="44"/>
          </sp>
          <sp who="#wilhelmine">
            <speaker>WILHELMINE.</speaker>
            <p>Erinnern sie mich nicht an mein betrübtes Schicksal. Es ist traurig genug, daß mich
              der Himmel von einer Mutter gebohren werden lassen, welche in dem mir so schädlichen
              Irrthume stehet, daß ich nicht ehrlich und nicht glücklich leben könne, wo sie mich
              nicht an einen Geistlichen verheyrathe. Wenn doch einmahl derjenige, welcher mein Herz
              schon so lange besitzet, ohne von mir es erfahren zu haben, sein Eigentum erkennte und
              es mit mir zu beschützen trachtete, so sollte es ihm Herr Tempelstolz mit allen
              Geistlichen, und mit aller ihrer Politick, nicht entwenden können.</p>
          </sp>
          <sp who="#wahrmund">
            <speaker>WAHRMUND</speaker>
            <stage>für sich.</stage>
            <p>Himmel! liebt sie einen andern? die Schamhaftigkeit, welche ich ihr als meiner
              Schülerin schuldig bin, verbindet mich zum Schweigen. <stage>Zu Wilhelmine.</stage>
              Darf ich nicht wissen, schönstes Fräulein, wer so glücklich ist, ihr Herz, ein so
              vollkommenes Eigenthum, zu besitzen?</p>
          </sp>
          <sp who="#wilhelmine">
            <speaker>WILHELMINE.</speaker>
            <p>Ach! warum fragen sie? ohngeachtet sie an meinem Geheimnisse grossen Theil nehmen
              würden, so verbietet mir dennoch die Ehrfurcht für sie als meinen Lehrer, ihnen den
              Nahmen meines Geliebten zu nennen.</p>
          </sp>
          <sp who="#wahrmund">
            <speaker>WAHRMUND</speaker>
            <stage>harte Gesetze, welche uns zwey zum Stillschweigen verbinden! sie die Ehrfurcht,
              mich die Schamhaftigkeit.</stage>
            <p>Wenn <pb n="45"/> ich den Nahmen dieses beglückten Sterblichen nicht wissen darf, so
              überlassen sie mir wenigstens die Beobachtung seiner Pflichten. Erlauben sie mir,
              schönste Wilhelmine, daß ich mich ihres Herzens wieder Tempelstolzen so sehr annehme,
              als ob ich mein Eigenthum beschützen wollte.</p>
          </sp>
          <sp who="#wilhelmine">
            <speaker>WILHELMINE</speaker>
            <stage>nein, er liebt mich nicht, wie wollte er sich sonst so gelassen hierzu
              erbieten.</stage>
            <p>Wie großmüthig doch die Philosophen sind! so können sie einem Unbekannten seine
              Geliebte beständig machen, ohne an die Eyfersucht zu gedenken?</p>
          </sp>
          <sp who="#wahrmund">
            <speaker>WAHRMUND</speaker>
            <stage>für sich.</stage>
            <p>Einen Unbekannten? ich habe mein Schicksal errathen. Nein, hier muß der Philosoph
              aufhören, ich will als ein beleidigter Liebhaber mit ihr reden. Doch nein, ich muß
              schweigen, sie ist ein Fräulein. <stage>Zu Wilhelmine.</stage> Ich bin freylich in
              diesem Stücke vielleicht zu mitleidig; aber ich bedaure einmal den glückseligen
              Unbekannten, daß er einen so kostbaren Schatz besitzet, ohne davon zu wissen,
              vielleicht darf er gar nicht darauf denken; vielleicht hält ihn sein Stand zurück;
              denn wie darf sich ein Bürgerlicher auf das Herz einer Fräulein Staat machen?</p>
          </sp>
          <sp who="#wilhelmine">
            <speaker>WILHELMINE.</speaker>
            <p>Woher wissen sie denn, daß mein Geliebter bürgerlichen Standes ist? vielleicht kennen
              sie ihn gar zu gut. Hätt ich mich aber nach der allgemeinen weiblichen
              Unbedachtsamkeit bereits verrathen, <pb n="46"/> so ist es ein Zeichen, daß ich sie
              allein würdig schätze, in mein Herz zu sehen. Wie kan sich aber mein Geliebter seines
              bürgerlichen Standes vor mir schämen? er kennt mein Herz bereits so gut, als ich es
              selbst kenne, er weiß, daß ich die Tugenden des Adels auch an einem Bürger ehre, und
              daß er alles Liebenswürdige hat, was ich liebenswürdig zu nennen pflege. Die Liebe ist
              nicht leicht ohne Argwohn, und ich muthmasse, daß er meine Liebe zwar merke, aber sie
              seiner Gegenliebe gar nicht würdig achte.</p>
          </sp>
          <sp who="#wahrmund">
            <speaker>WAHRMUND.</speaker>
            <p>Ich weiß selbst nicht, was ich für einen geheimen Trieb fühle, für den beglückten
              Liebhaber das Wort zu führen. Vielleicht liebt er sie auf das allerzärtlichste, denn
              dazu verbinden ihn die Vollkommenheiten seiner Geliebten. Vielleicht schreibt ihm aber
              ein wichtiger Umstand das harte Gesetz vor: nur geheim zu lieben. Ich will es ihnen in
              einem Exempel deutliche machen. Erlauben sie mir, allerschönstes Fräulein, daß ich
              mich an seiner Stelle setze. Gesetzt, sie liebten mich – – ach! wenn sie mich liebten,
              – – so würde ich sie auf alle Weise wieder lieben, wie nur ein zärtlicher Liebhaber
              liebet, dessen Liebe auf den schönsten, auf den würdigsten Vollkommenheiten beruhet –
              – – ja von dieser Art ist meine Liebe – – würden sie vor Mitleiden wohl mit mir zürnen
                können,<pb n="47"/> wenn ich meine Liebe verschweigen müste? Würden sie nicht bey
              sich selbst sagen, er ist mein Lehrer gewesen, eine gewisse Art der Schamhaftigkeit
              verbindet ihn, behutsam mit mir, als seiner Schülerin, zu verfahren? Gestehen sie
              nicht, Schönste, daß sie eben den Augenblick, da sie mit mir zürnen wollten, Mitleiden
              mit mir haben müsten?</p>
          </sp>
          <sp who="#wilhelmine">
            <speaker>WILHELMINE.</speaker>
            <p>Ja ich habe Mitleiden mit ihnen.</p>
          </sp>
          <sp who="#wahrmund">
            <speaker>WAHRMUND.</speaker>
            <p>Erklären sie sich deutliche, liebenswürdigste Wilhelmine; auf den Knien werde ich die
              schönen Worte erwarten, daß sie mich lieben. – – Habe ich fehlen, und ihnen meine
              Liebe entdecken müssen, so folgen sie mir in diesem angenehmen, und uns beyden
              nothwendigen Fehler. Setzen sie die Ehrfurcht an die Seite, und lassen sie ihr Herz
              reden.</p>
          </sp>
          <sp who="#wilhelmine">
            <speaker>WILHELMINE.</speaker>
            <p>Ja ich liebe sie.</p>
          </sp>
          <sp who="#wahrmund">
            <speaker>WAHRMUND.</speaker>
            <p>Diese Worte machen mich lebendig. Ich bewundre dabey unser Schicksal, welches uns an
              einem so verdrießlichen Orte auf unsre ganze Lebenszeit glücklich und vergnügt macht.
              Doch, ich bedenke vor Freuden nicht, wie viel wir noch an unserm Glücke zu arbeiten
              haben. Das erste soll seyn, daß ich alle Kräfte anwenden will, ihrer Frau Mama die
              Vorurtheile für Tempelstolzen zu benehmen. – –</p>
          </sp>
          <sp who="#wilhelmine">
            <speaker>WILHELMINE.</speaker>
            <p>O! diese sind gar zu tief bey ihr eingewurzelt; sie würden daher in dieser <pb n="48"/> Bemühung nicht allzuglücklich seyn. Sie gelten im Gegentheil bey meinem Oheim, dem
              Herrn von Roseneck, viel, suchen sie vielmehr durch seine Vermittlung unsre Liebe
              glücklich zu machen.</p>
          </sp>
          <sp who="#wahrmund">
            <speaker>WAHRMUND.</speaker>
            <p>Von dieser Seite wird mir es meinetwegen schwerer werden. Es scheint, als wollte sich
              Fräulein, Amalia, ihres Herrn Oheims Tochter, meine Liebe versprechen, ja es scheint,
              als ob er selbst die Leidenschaft seiner Tochter billige; sie wissen aber, wie sehr
              ich ihm verbunden bin, und daß ich durch seinen Vorspruch meinen Undank vergrössern
              würde. Er ist war so wenig eigennützig, als meine Liebe erkänntlich gewesen ist, darum
              dürfte ich vielleicht – – –</p>
          </sp>
          <sp who="#wilhelmine">
            <speaker>WILHELMINE.</speaker>
            <p>Dort kömmt er eben mit meiner Mama gegangen.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Andrer Auftritt.</head>
          <stage>Frau von Birkenhayn, Herr von Roseneck, Herr Wahrmund, Fräulein Wilhelmine.</stage>
          <sp who="#frau_von_birkenhayn">
            <speaker>FRAU VON BIRKENHAYN.</speaker>
            <p>Ach! ein Unglück, Herr Bruder, ein Unglück!</p>
          </sp>
          <sp who="#herr_von_roseneck">
            <speaker>HERR VON ROSENECK.</speaker>
            <p>Und wo denn Frau Schwester?</p>
          </sp>
          <sp who="#frau_von_birkenhayn">
            <speaker>FRAU VON BIRKENHAYN.</speaker>
            <p>Ach! ein grosses Unglück! ach! eine himmelschreyende Sünde!</p>
            <pb n="49"/>
          </sp>
          <sp who="#herr_von_roseneck">
            <speaker>HERR VON ROSENECK.</speaker>
            <p>Sagen sie doch nur geschwinde, was es für eine Sünde ist.</p>
          </sp>
          <sp who="#frau_von_birkenhayn">
            <speaker>FRAU VON BIRKENHAYN.</speaker>
            <p>Ach meine Tochter! meine Tochter!</p>
          </sp>
          <sp who="#herr_von_roseneck">
            <speaker>HERR VON ROSENECK.</speaker>
            <p>Was ist denn ihrer Tochter?</p>
          </sp>
          <sp who="#frau_von_birkenhayn">
            <speaker>FRAU VON BIRKENHAYN.</speaker>
            <p>Ach! ich fürchte mich der Sünde daß ich es nur sagen soll.</p>
          </sp>
          <sp who="#wilhelmine">
            <speaker>WILHELMINE.</speaker>
            <p>Nun, Mama!</p>
          </sp>
          <sp who="#frau_von_birkenhayn">
            <speaker>FRAU VON BIRKENHAYN.</speaker>
            <p>Ach! meine Tochter ist – – Gott verzeyhe mir die Sünde, mit dem Herrn Wahrmund allein
              im Zimmer gewesen.</p>
          </sp>
          <sp who="#herr_von_roseneck">
            <speaker>HERR VON ROSENECK.</speaker>
            <p>Ist das das Unglück, und die himmelschreyende Sünde?</p>
          </sp>
          <sp who="#frau_von_birkenhayn">
            <speaker>FRAU VON BIRKENHAYN.</speaker>
            <p>Ach! sie ist mit einem Philosophen allein gewesen!</p>
          </sp>
          <sp who="#herr_von_roseneck">
            <speaker>HERR VON ROSENECK.</speaker>
            <p>So meynen sie, daß ein Philosoph mit keinem Frauenzimmer allein seyn darf?</p>
          </sp>
          <sp who="#frau_von_birkenhayn">
            <speaker>FRAU VON BIRKENHAYN.</speaker>
            <p>Nein, die Philosophen sind Leute, welche kein Gewissen haben, und meine Tochter ist
              noch gar jung, ich weiß, wie schwer es mir in ihrem Alter gefallen, den Mannspersonen
              zu wiederstehen. Wie ich sage, Herr Bruder, es ist ein Unglück geschehen. Gestehe nur
              meine Tochter, was du gethan hast, damit ich dich noch heute mit Ehren an den Herrn
              Tempelstolzen verheyrathe, und du unserm Hause keine Schande machest.</p>
          </sp>
          <sp who="#herr_von_roseneck">
            <speaker>HERR VON ROSENECK.</speaker>
            <p>Ich bin ihnen sowohl für ihre Tochter, als auch für den Herrn Wahrmund. Ueberdem
              können sie versichert seyn, daß ich sie lieber in der Gesellschaft <pb n="50"/> des
              Herrn Wahrmunds, als aller ihrer Dorfpriester, sehe.</p>
          </sp>
          <sp who="#frau_von_birkenhayn">
            <speaker>FRAU VON BIRKENHAYN.</speaker>
            <p>Versündigen sie sich ja an diesen ehrwürdigen Männern nicht. Ich wollte Herrn Muffeln
              sowohl, als Herrn Tempelstolzen eine ganze Nacht mit ihr allein lassen, und des
              Morgens früh meiner Tochter Ehre dennoch versichert seyn.</p>
          </sp>
          <sp who="#herr_von_roseneck">
            <speaker>HERR VON ROSENECK.</speaker>
            <p>Dis wäre für die Geistlichen eine schlechte Ehre, für die sie ihnen nicht danken
              werden. Ich meines theils würde es den beyden Geistlichen sowohl, als dem Herrn
              Wahrmund ungemein verdenken, wann sie eine ganze Nacht bey einer Schönen Klötzer seyn
              könnten, und jedermann würde sie einer Faulheit beschuldigen, welche werth wäre, von
              allen Schönen ausgezischet zu werden.</p>
          </sp>
          <sp who="#frau_von_birkenhayn">
            <speaker>FRAU VON BIRKENHAYN.</speaker>
            <p>Was? Herr Bruder, sie glauben nicht, daß die Frömmigkeit solche Leute aus uns machen
              könne, welche gegen alle Reitzungen der Wollust unempfindlich bleiben?</p>
          </sp>
          <sp who="#herr_von_roseneck">
            <speaker>HERR VON ROSENECK.</speaker>
            <p>Aus frommen Castraten, aus abgelebten Greisen, und aus Leuten, welche das ihrige in
              der Jugend nicht zu Rathe gehalten haben, aus diesen wird sie wohl solche
              Unempfindliche machen, aber aus Männern, welche ihre ganze Natur noch haben, ist es
              der Frömmigkeit unmöglich, Klötzer zu machen.</p>
            <pb n="51"/>
          </sp>
          <sp who="#frau_von_birkenhayn">
            <speaker>FRAU VON BIRKENHAYN.</speaker>
            <p>Behüte Gott! sie reden ganz atheistisch, Herr Bruder, sie glauben gar nichts
              mehr.</p>
          </sp>
          <sp who="#herr_von_roseneck">
            <speaker>HERR VON ROSENECK.</speaker>
            <p>So wenig das Gelübde der Keuschheit einigen Geistlichen die Menschheit auszieht, eben
              so wenig verkehret die Frömmigkeit die Natur eines Mannes in die Natur eines
              Castraten.</p>
          </sp>
          <sp who="#frau_von_birkenhayn">
            <speaker>FRAU VON BIRKENHAYN.</speaker>
            <p>Ach! was sind das für Reden? ach weh! ach! das Herze fängt mir gewaltig an zu
              klopfen, ach! ein Herzensstich! ach! das Gewissen beißt mich! ach! der Satan ist da,
              und hält mir das schwarze Register vor. Ach! Herr Muffel helfen sie mir, helfen sie
              Herr Tempelstolz! ach! Ehrwürdige liebe Herren, ich bekenne – – –</p>
            <stage>Läuft eilend ab.</stage>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Dritter Auftritt.</head>
          <stage>Herr von Roseneck, Herr Wahrmund, Fräulein Wilhelmine.</stage>
          <sp who="#herr_von_roseneck">
            <speaker>HERR VON ROSENECK.</speaker>
            <p>Ich muß sie nur allein weggehen lassen, damit ich nicht bey der Seelencur der Herren
              Geistlichen so viel Thorheiten mit anhören darf. Warum aber so traurig, Fräulein
              Wilhelmine? warum ermuntern sie nicht ihre Schülerin, Herr Wahrmund?</p>
          </sp>
          <sp who="#wilhelmine">
            <speaker>FRÄULEIN WILHELMINE.</speaker>
            <p>Ach! eine unglückliche Mutter macht ihr Kind zugleich unglücklich. Wozu hilft mir
              meine wenige Einsicht? zu nichts anders, als daß ich die Schwachheiten <pb n="52"/>
              und den traurigen Zustand derjenigen desto deutlicher und empfindlicher einsehe, für
              deren Wohlfahrt ich doch die meinige missen wollte, wann es möglich wäre. Dankbaren
              Kindern liegt das Unglück ihrer Eltern mehr im Sinne, als ihr eigenes Wohlergehen, und
              die Betrübniß über jenes verhindert sie, über dieses sich zu erfreuen.</p>
          </sp>
          <sp who="#herr_von_roseneck">
            <speaker>HERR VON ROSENECK.</speaker>
            <p>Da ich sie über solche Betrübniß trösten sollte, so muß ich diese vielmehr gerecht
              sprechen, und für ein Zeichen eines edlen Gemüths annehmen. Dis wundert mich aber, daß
              sich der Herr Wahrmund die Verwirrung seiner Schülerin so sehr zu Herzen gehen läßt.
              Hat denn alle Weltweißheit sie auf einmahl verlassen? sind ihnen alle Mittel
              entfallen, welche diese sonst an die Hand giebt, die verwirresten Gemüther wieder zu
              erheitern?</p>
          </sp>
          <sp who="#wahrmund">
            <speaker>WAHRMUND.</speaker>
            <p>Sollten sie die Quelle meiner Bestürzung wissen, Herr von Roseneck, so würden sie
              mich beklagen, und gestehen, daß sie allein mich zufrieden und glücklich machen
              könnten. Verzeihen sie meiner Unbesonnenheit diese letzten Worte.</p>
          </sp>
          <sp who="#herr_von_roseneck">
            <speaker>HERR VON ROSENECK.</speaker>
            <p>Ich dächte, daß ihnen meine Freundschaft bekannter wäre, als daß sie von mir mit
              solcher Schamhaftigkeit etwas bitten sollten. Ich bin ihr Freund, Herr Wahrmund
              entdecken sie mir freundschaftlicher und dreister auf welche Weise ich ihre
              Zufriedenheit <pb n="53"/> wieder herstellen könne, so sollen sie mich sogleich mit
              allen Kräften an ihrem Glücke arbeiten sehen.</p>
          </sp>
          <sp who="#wahrmund">
            <speaker>WAHRMUND.</speaker>
            <p>Ich hab es freylich mehr, als ich verdient habe, erfahren, wie sehr sie mich ihnen
              mit ihrer Freundschaft verpflichtet, ich statte ihnen auch zugleich den
              verbindlichsten Dank dafür ab. Aber, ach! ich bin jetzt nur noch unglücklicher. Denn,
              würde ich ihnen mein Anliegen offenbaren, so würden sie mir freundschaftlich
              beystehen, sie würden mich glücklich machen, und würden durch diese
              Freundschaftsbezeugung bewerkstelligen, daß ich wieder das heiligste Gesetz der
              Freundschaft mich vergehen, und sie beleidigen müste, ja sie würden mich zum
              undankbarsten unter der Sonnen machen.</p>
          </sp>
          <sp who="#herr_von_roseneck">
            <speaker>HERR VON ROSENECK.</speaker>
            <p>Nein, Freund, gesetzt diese Hülfe, welche ich ihnen leisten soll, wäre so groß, daß
              sie mir dieselbe niemals verdanken könnten, so würde selbst die Unmöglichkeit sie
              ihrer Pflicht überheben, und ich würde nichts unmögliches von ihnen fodern. Lassen sie
              mich nicht erst ihr Anliegen durch ungegründte Muthmassungen errathen.</p>
          </sp>
          <sp who="#wahrmund">
            <speaker>WAHRMUND.</speaker>
            <p>Weil sie es denn so für gut befinden, so will ich ihrem Rathe folgen. Aber ich wage
              viel dabey. Die Begierde der Gelehrten ein gutes Buch zu besitzen, ist oft so rasend
              und blind, als die Liebe mancher Stutzer immer werden kan. <pb n="54"/> Wann ich mich
              nun keiner andern Verdienste wegen den Nahmen eines Gelehrten anmassen kan, so habe
              ich doch wenigstens diesen Fehler von ihnen ererbet, daß ich oft alles dahingebe, wann
              ich nur ein gutes Buch dafür bekomme. Ich kenne einen Besitzer eines Schatzes, welcher
              so kostbar ist, daß ich seiner Vortreflichkeit wegen auch den Nahmen bey mir behalte.
              Dieser Freund aber, der ihn in Händen hat, und in selbst nicht zu gebrauchen weiß,
              denkt ihn recht eigen zu bewahren, und sich einen höhern Rang im Himmel dadurch zu
              verdienen, wann er ihn einem Geistlichen verehret. Meinen Händen vertrauet er ihn aber
              gar nicht, und dieserwegen bleibt er in seinem Vorsatze beständig, und gegen mich
              unerbittlich. Am meisten aber sitzet mich dieses, daß ich schon zum voraus sehe, wie
              verächtlich der Geistliche mit dem Buche umgehen wird. Einige Stunden wird er
              nachlässig darin hin und her blättern, und sodann wird er es in einen schmutzigen
              Winkel eines wurmfressigen Schrankes stellen, und von Staub und Würmern verzehren
              lassen. Sie sind ein naher Freund von dem Besitzer dieses Schatzes, ihr Vorspruch
              würde vielleicht mehr bey ihm gelten, als all mein Bitten gegolten hat.</p>
          </sp>
          <sp who="#herr_von_roseneck">
            <speaker>HERR VON ROSENECK.</speaker>
            <p>Ist diese ganze Rede nicht ein Rätzel, Herr Wahrmund?</p>
            <pb n="55"/>
          </sp>
          <sp who="#wahrmund">
            <speaker>WAHRMUND.</speaker>
            <p>Erlauben sie mir, daß ich den Schluß noch daran hänge. Ich weiß aber noch einen
              andern und vernünftigen Besitzer desselben Buches, welchem ich die heiligste
              Freundschaft und verbindlichste Hochachtung schuldig bin. Er würde mir solches auf die
              erste Bitte schon gewähren, ja ich glaube gar, daß er es gern in meine Hände wünschte,
              weil er es selbst nicht nutzen kan, und bey mir für wohl aufgehoben hält. Ich weiß
              aber nicht, ob mich mein Eigensinn, oder die Kostbarkeit des er sten, dahin verleitet,
              daß ich dafür lieber mit allen Schwierigkeiten kämpfen will, als das andre für die
              erste Bitte, und zwar aus der Hand eines so werthen Freundes, annehmen. Ich habe schon
              zu verwegen von ihnen gebeten, darum lassen sie mich zeigen, wie weit eine gehemmte
              Begierde in ihren Wünschen, in ihren Forderungen und in ihrer Verwegenheit gehet. Sie
              würden mich von einer empfindlichen Bekümmerniß heilen, wann sie mich bey diesem
              Freunde vertreten und ihn versichern wollten, daß ich sein Geschenke nach meiner
              Schuldigkeit hochachte, und daß ich es nicht ausschlagen würde, wenn nur mein Herz,
              welches sich in diesem Falle nicht überreden liesse, jenes Buch nicht so kostbar und
              so liebenswürdig fände.</p>
          </sp>
          <sp who="#herr_von_roseneck">
            <speaker>HERR VON ROSENECK</speaker>
            <stage>lächelnd.</stage>
            <p>Wer ist denn der wunderliche Besitzer des ersten Buches, Herr Wahrmund?</p>
            <pb n="56"/>
          </sp>
          <sp who="#wahrmund">
            <speaker>WAHRMUND.</speaker>
            <p>Ich habe viel zu viel Ehrfurcht für ihn, als daß ich ihn wunderlich heissen sollte:
              Die Frau von Birkenhayn besitzet den so kostbaren Schatz.</p>
          </sp>
          <sp who="#herr_von_roseneck">
            <speaker>HERR VON ROSENECK.</speaker>
            <p>Das Räthsel wird sich nun selbst auflösen. <stage>Zur Fräulein Wilhelmine.</stage>
              Wissen sie mir nicht Nachricht von diesem Buche zu geben? Wissen sie nicht, ob es die
              Mama zu Hause gelassen, oder ob es mit auf die Kirchmesse gefahren? Aber ich besinne
              mich, Herr Wahrmund spricht allegorisch. Sind sie vielleicht dieses gute Buch? – –</p>
          </sp>
          <sp who="#wilhelmine">
            <speaker>WILHELMINE</speaker>
            <stage>schamhaft.</stage>
            <p>Ich bin eine schlechte Kennerin von Büchern, mein Herr Oheim.</p>
          </sp>
          <sp who="#herr_von_roseneck">
            <speaker>HERR VON ROSENECK.</speaker>
            <p>O! so muß ich doch in der gelehrten Historie viel besser bewandert seyn, als ich
              selbst glaube. Denn sehen sie, daß sie ganz gewiß das Buch des Hrn. Wahrmunds seyn,
              habe ich nach derselben errathen. Nun ist weiter nichts übrig, als daß sie mir noch
              den Freund nennen, bey welchem ich sie vertreten soll. Doch, es ist nicht nöthig, Herr
              Wahrmund; sie haben ihn durch ihre Wahl gar nicht beleidigt, und sind also bey ihm
              ausser Schuld, er läßt sie durch mich versichern, daß er ihr aufrichtiger Freund ist
                <stage>Umarmt den Herrn Wahrmund.</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#wahrmund">
            <speaker>WAHRMUND.</speaker>
            <p>Sie haben mich durch ihre Geschwindigkeit im Vergeben bestürtzt und schamroth
              gemacht.</p>
            <pb n="57"/>
          </sp>
          <sp who="#herr_von_roseneck">
            <speaker>HERR VON ROSENECK.</speaker>
            <p>Ich gebe ihnen mein Wort, daß, wofern ich noch bey meiner Schwester das mindeste
              gelte, die Fräulein Wilhelmine nicht den Geistlichen auf nachläßiges Durchblättern von
              einigen Stunden, sondern ihren Armen zu Theil werden soll. Rechnen sie es mir aber
              nicht zu, wenn es nicht – – –</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Vierter Auftritt.</head>
          <stage>Frau von Birkenhayn und die vorigen.</stage>
          <sp who="#frau_von_birkenhayn">
            <speaker>FRAU VON BIRKENHAYN.</speaker>
            <p>Ach! wo bleibt die brüderliche Liebe, Herr Bruder? das ist ein Zeichen vor dem
              jüngsten Tag! Ach! bey den harten Anfechtungen des Satans lassen sie mich so allein
              über den Flur gehen? ach! der ganze Flur war voll Teufel, welche ihre feurigen Rachen
              aufthaten, mich zu verschlingen.</p>
          </sp>
          <sp who="#herr_von_roseneck">
            <speaker>HERR VON ROSENECK.</speaker>
            <p>O! so ist es ja gut, daß ich davon geblieben bin, ich wäre auf der Stelle todt
              geblieben, wann ich die feurigen Rachen gesehen hätte.</p>
          </sp>
          <sp who="#frau_von_birkenhayn">
            <speaker>FRAU VON BIRKENHAYN.</speaker>
            <p>Ach! sie können sie noch nicht sehen. Wer erst zum Durchbruche gekommen ist, der hat
              nur die Gnade, daß er den Teufel leibhaftig zu sehen bekommt. Es kommt nicht ein ieder
              zu der Ehre, die Anfechtungen des Satans zu haben.</p>
          </sp>
          <sp who="#wilhelmine">
            <speaker>WILHELMINE.</speaker>
            <p>Ich dancke dem Himmel, Mama, daß sie so bald wieder davon befreyet worden.</p>
            <pb n="58"/>
          </sp>
          <sp who="#frau_von_birkenhayn">
            <speaker>FRAU VON BIRKENHAYN.</speaker>
            <p>Das ist recht, meine Tochter, und nächst dem Himmel dem Hrn. Muffel und Hrn.
              Tempelstolz, den lieben Männern. <stage>Weint.</stage> Ach! was haben sie nicht für
              Mühe an mich gewandt! Der Herr Muffel sang mir das schöne Lied vor: Nun ruhen alle
              Wälder; und der Herr Tempelstolz nahm ein Gebetbuch und betete daraus mit unter das
              Gebet einer Jungfer, welche Verlöbniß halten will. Ach! dis Gebet ist eine rechte
              Himmelstürmende Hertzensleiter der Seele.</p>
          </sp>
          <sp who="#herr_von_roseneck">
            <speaker>HERR VON ROSENECK.</speaker>
            <p>Wie reimt sich aber das Abendlied und das Jungferngebet zu den Anfechtungen, welche
              sie zu haben vermeinen?</p>
          </sp>
          <sp who="#frau_von_birkenhayn">
            <speaker>FRAU VON BIRKENHAYN.</speaker>
            <p>Ach! sie sind noch ein kleiner Schüler in der Frömmigkeit, Herr Bruder; wenn das
              Abendlied nur eine Nacht aus der Welt wäre, so würde den Morgen drauf der Teufel die
              ganze Welt geholt haben. Das Gebet aber einer Jungfer, welche Verlöbniß halten will,
              schickt sich recht gut für mich, denn meine Seele ist noch eine reine Jungfer!</p>
          </sp>
          <sp who="#herr_von_roseneck">
            <speaker>HERR VON ROSENECK.</speaker>
            <p>Dem sey, wie ihm wolle, so ist es recht artig, daß der Herr Tempelstolz eben das
              Gebet einer Jungfer, welche Verlöbniß halten will, gebetet hat, da wir hier von
              derselben gesprochen haben.</p>
          </sp>
          <sp who="#frau_von_birkenhayn">
            <speaker>FRAU VON BIRKENHAYN.</speaker>
            <p>Das ist gewiß ein Wunderwerk gewesen, ja, ja ganz gewiß, das wird uns was gutes
              bedeuten! Ach! dem Himmel <pb n="59"/> sey Dank, daß ich höre, daß sie auch Lust zum
              Guten kriegen, und sich durch solche geistreiche Gespräche erbauen. Dir ist es
              sonderlich nöthig, meine Tochter, und ihnen auch, Herr Wahrmund.</p>
          </sp>
          <sp who="#herr_von_roseneck">
            <speaker>HERR VON ROSENECK.</speaker>
            <p>Ich glaube aber, daß unser Gespräch mehr gefruchtet hat, und nothwendiger gewesen
              ist, als das Gebet des Herrn Tempelstolzen.</p>
          </sp>
          <sp who="#frau_von_birkenhayn">
            <speaker>FRAU VON BIRKENHAYN.</speaker>
            <p>Ey! wie denn so, Herr Bruder?</p>
          </sp>
          <sp who="#herr_von_roseneck">
            <speaker>HERR VON ROSENECK.</speaker>
            <p>Es ist ein Geheimniß dadurch an den Tag gekommen, welches sie sehr viel angehet, Frau
              Schwester.</p>
          </sp>
          <sp who="#frau_von_birkenhayn">
            <speaker>FRAU VON BIRKENHAYN.</speaker>
            <p>So kommen sie doch geschwinde bey Seite, und entdecken mir solches.</p>
          </sp>
          <sp who="#herr_von_roseneck">
            <speaker>HERR VON ROSENECK.</speaker>
            <p>Ich kan es Ihnen öffentlich sagen, Frau Schwester.</p>
          </sp>
          <sp who="#frau_von_birkenhayn">
            <speaker>FRAU VON BIRKENHAYN.</speaker>
            <p>Ey darf denn meine Tochter und der Herr Wahrmund mein Geheimniß auch wissen?</p>
          </sp>
          <sp who="#herr_von_roseneck">
            <speaker>HERR VON ROSENECK.</speaker>
            <p>Diese haben es eher gewußt, als ich, und mir es erst ietzo offenbaret.</p>
          </sp>
          <sp who="#frau_von_birkenhayn">
            <speaker>FRAU VON BIRKENHAYN.</speaker>
            <p>Ey ums Himmels Willen, Wilhelmine! wie kommst du schon zu den Geheimnissen, welche
              deine Mutter angehen. Ein junges Mägdgen muß die Geheimnisse der Frauen gar noch nicht
              wissen. Ich will drauf schwören, daß die Philosophie solche Dinge offenbahret – –
              –</p>
          </sp>
          <sp who="#herr_von_roseneck">
            <speaker>HERR VON ROSENECK.</speaker>
            <p>Ich weiß nicht, wozu sie endlich noch ihr Haß gegen die Weltweißheit verleiten
              wird?</p>
            <pb n="60"/>
          </sp>
          <sp who="#wahrmund">
            <speaker>HERR WAHRMUND.</speaker>
            <p>Indessen glaub ich doch, daß es mir und der Fräulein nicht am vortheilhaftesten seyn
              möchte, ihrem Gespräche mit beyzuwohnen, darum erlauben sie, daß wir auf die Seite
              gehen.</p>
          </sp>
          <sp who="#herr_von_roseneck">
            <speaker>HERR VON ROSENECK.</speaker>
            <p>Wie sie für gut befinden.</p>
            <stage>Wahrmund führet Wilhelminen ab.</stage>
          </sp>
          <sp who="#frau_von_birkenhayn">
            <speaker>FRAU VON BIRKENHAYN</speaker>
            <stage>reißt Wilhelminen von Wahrmunds Hand weg.</stage>
            <p>Sachte! sachte Herr Wahrmund, daß sie sich nicht unterstehen, meine Tochter so
              dreiste anzufassen! Das schmeckt nach der Welt. Geh, Wilhelmine, wasche dir die Hand,
              und laß dir Herrn Tempelstolzen einen Seegen drüber sprechen, und dich dein Tage von
              keinem Philosophen wieder anfassen!</p>
            <stage>Wahrmund und Wilhelmine gehen ab.</stage>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Fünfter Auftritt.</head>
          <stage>Herr von Roseneck, Frau von Birkenhayn.</stage>
          <sp who="#frau_von_birkenhayn">
            <speaker>FRAU VON BIRKENHAYN.</speaker>
            <p>Nun sagen sie mir das Geheimniß. Wann es aber was böses ist, so sagen sie es ja nicht
              heraus, denn sonst krieg ich alle meine geistliche Anfechtungen auf einmahl
              wieder.</p>
          </sp>
          <sp who="#herr_von_roseneck">
            <speaker>HERR VON ROSENECK.</speaker>
            <p>Ich will es ihnen in wenig Worten sagen. Dero Fräulein Tochter ist die Jungfer,
              welche Verlöbniß halten will.</p>
          </sp>
          <sp who="#frau_von_birkenhayn">
            <speaker>FRAU VON BIRKENHAYN.</speaker>
            <p>O! das ist mir bekannt – –</p>
            <pb n="61"/>
          </sp>
          <sp who="#herr_von_roseneck">
            <speaker>HERR VON ROSENECK.</speaker>
            <p>Sie bekommen einen Schwiegersohn, der vernünftig und tugendhaft ist.</p>
          </sp>
          <sp who="#frau_von_birkenhayn">
            <speaker>FRAU VON BIRKENHAYN.</speaker>
            <p>Er ist die Frömmigkeit selbst.</p>
          </sp>
          <sp who="#herr_von_roseneck">
            <speaker>HERR VON ROSENECK.</speaker>
            <p>Er weiß alles, was ein Mann in seinen Jahren wissen muß – –</p>
          </sp>
          <sp who="#frau_von_birkenhayn">
            <speaker>FRAU VON BIRKENHAYN.</speaker>
            <p>Er ist ein grundgelehrter Mann, dis Lob hat er bey allen Bauren.</p>
          </sp>
          <sp who="#herr_von_roseneck">
            <speaker>HERR VON ROSENECK.</speaker>
            <p>Und in einigen Wochen reiset er in die Stadt, wohin er zum Lehrer der Weltweißheit
              berufen worden.</p>
          </sp>
          <sp who="#frau_von_birkenhayn">
            <speaker>FRAU VON BIRKENHAYN.</speaker>
            <p>Nun! das sey Gott geklagt! das ist ein Zeichen vor dem jüngsten Tage. Glauben sie,
              Herr Bruder, der Antichrist ist los, gehen sie, und bereiten sich zu einem seligen
              Ende. Läßt man denn niemandem mehr in Religionssachen die Gewissensfreyheit? Ach! ach!
              der liebe Herr Tempelstolz soll seine wahre Religion verläugnen, und soll ein
              Philosoph werden! Nein, er wird es nicht thun, er wird sich lieber in siedendem Oele
              braten lassen. Und sollte es ja so weit kommen, so wilt ich selbst nach Halle gehen,
              und mich mit den beyden frommen Herren Professoren vereinigen, welche für die Ehre
              Gottes wieder die Philosophie eyfern, und welche sehr viel von solchen andächtigen,
              alten, ehrbaren Matronen, als ich bin, halten sollen; ja ich will mich mit ihnen
              entweder verbrennen lassen, oder wir wollen machen, daß alle die philosophische
              Ketzerhunde aus dem Lande gejagt werden.</p>
            <pb n="62"/>
          </sp>
          <sp who="#herr_von_roseneck">
            <speaker>HERR VON ROSENECK.</speaker>
            <p>Was ist das für ein vergebner Eyfer Frau Schwester? sie haben alle ihre geistliche
              Waffen in den Wind geschossen. Herr Tempelstolz hat nicht eine so schöne Seele von der
              Natur empfangen, daß sich die Weltweisen um ihn reissen sollten. Sie würden ihm selbst
              vielmehr rathen, sich bey dem ersten dem besten zum Pfluge zu vermiethen, weil er mit
              seinem Körper dem Staate mehr dienen könnte, als mit seiner Seele. Meine Rede ist gar
              nicht von Herrn Tempelstolzen gewesen, ich habe einen ganz andern Bräutigam
              gemeinet.</p>
          </sp>
          <sp who="#frau_von_birkenhayn">
            <speaker>FRAU VON BIRKENHAYN.</speaker>
            <p>Was? meine Tochter hätte einen andern Bräutigam, als den ich ihr gegeben. Nein sag
              ich, sie hat sonst keinen, und soll auch keinen andern haben.</p>
          </sp>
          <sp who="#herr_von_roseneck">
            <speaker>HERR VON ROSENECK.</speaker>
            <p>Aber, Frau Schwester, warum mißgönnen sie ihrer Tochter ein Vorrecht der menschlichen
              Natur, dessen sie sich selber bedienen, und dessen sie sich öfter bedienen würden,
              wann sie sich nicht ihre Handlungen von dem Eigendünkel wahnwitziger Geistlichen
              vorschreiben liessen? Sagen sie mir doch, haben sie nicht heute früh, als sie ihr
              Kopfzeug aufsetzten, bey sich beratschlaget, welches sie aufsetzen wollten?</p>
          </sp>
          <sp who="#frau_von_birkenhayn">
            <speaker>FRAU VON BIRKENHAYN.</speaker>
            <p>Ich bin so eitel nicht, Herr Bruder. Ich verfahre in dergleichen Dingen eben so, als
              bey meinem Spruchkästgen. Was mir zuerst in die Hand kommt, das <pb n="63"/> setz ich
              auf, weil ich alsdenn dasjenige aufsetze, was der liebe Gott gewollt hat.</p>
          </sp>
          <sp who="#herr_von_roseneck">
            <speaker>HERR VON ROSENECK.</speaker>
            <p>Wenn sie ein Abendlied singen wollen, suchen sie nicht eins aus, welches ihnen am
              besten gefällt? wählen sie nicht unter den Liedern?</p>
          </sp>
          <sp who="#frau_von_birkenhayn">
            <speaker>FRAU VON BIRKENHAYN.</speaker>
            <p>Nein, ich singe das Lied, welches mir der liebe Gott eingiebt!</p>
          </sp>
          <sp who="#herr_von_roseneck">
            <speaker>HERR VON ROSENECK.</speaker>
            <p>So wählen sie ja doch. Denn, warum singen sie nicht ein ander Lied, als welches ihnen
              eingegeben wird? warum setzen sie das Kopfzeug auf, welches sie zuerst in die Hand
              kriegen, warum nicht eines von den andern? Doch, ich muß hören, ob sie in allen Dingen
              auf eben die Art verfahren? Warum gaben sie dem Herrn von Reißaus nur 12000 für sein
              Landguth, warum nicht 15000, welche es doch werth war?</p>
          </sp>
          <sp who="#frau_von_birkenhayn">
            <speaker>FRAU VON BIRKENHAYN.</speaker>
            <p>Ey nun! in solchen Kleinigkeiten laß ich es nicht nach meinem Spruchkästgen gehen,
              und vielweniger bemühe ich den lieben Gott damit. In solchen Dingen thu ich nach
              meinem Gefallen.</p>
          </sp>
          <sp who="#herr_von_roseneck">
            <speaker>HERR VON ROSENECK.</speaker>
            <p>Nun, gut, Frau Schwester; einen Mann zu nehmen ist doch wohl nicht unter die
              wichtigen Dinge zu rechnen, darunter das Liedersingen gehöret?</p>
          </sp>
          <sp who="#frau_von_birkenhayn">
            <speaker>FRAU VON BIRKENHAYN.</speaker>
            <p>Ach bey leibe nicht.</p>
          </sp>
          <sp who="#herr_von_roseneck">
            <speaker>HERR VON ROSENECK.</speaker>
            <p>Nun was soll sich denn ihr Spruchkästgen und der Himmel darum bemühen? <pb n="64"/>
              lassen sie ihre Tochter sich selbst einen Mann wählen.</p>
          </sp>
          <sp who="#frau_von_birkenhayn">
            <speaker>FRAU VON BIRKENHAYN.</speaker>
            <p>Damit sie sehen, wie sehr ich ihnen folge, so mag sie sich aus den Geistlichen einen
              Mann wählen, welchen sie will.</p>
          </sp>
          <sp who="#herr_von_roseneck">
            <speaker>HERR VON ROSENECK.</speaker>
            <p>Das wäre nicht anders, als wenn ich keinen Raben haben wollte, und sie gäben mir 100.
              Raben, und sagten: suchen sie sich einen Vogel darunter aus, welchen sie haben wollen.
              Das ist so viel als keine Wahl. Die Wahl ihrer Tochter muß so frey seyn, daß sie sich
              über alle Stände in der Welt erstreckt. Sie müssen ihr erlauben, einen Edelmann, oder
              einen Gelehrten, oder einen Geistlichen, oder einen Kaufmann zu wählen.</p>
          </sp>
          <sp who="#frau_von_birkenhayn">
            <speaker>FRAU VON BIRKENHAYN.</speaker>
            <p>Die Edelleute sind heut zu Tage zu weltlich, die Gelehrten sind zu vernünftig, und
              die Kaufleute sind zu geitzig. Die Geistlichen aber haben alle schöne Tugenden an
              sich. Sie leben nicht nach der Welt, sie lassen alles über sich hergehen, sie sind
              hübsch unvernünftig, sie sind keine Philosophen, sie glauben hübsch, was die Alten
              geglaubt haben, sie läugnen die nothwendigsten Dinge zur Seligkeit nicht, als da sind
              die Gespenster, die Hexen, und den Teufel. Ich kan die Tugenden dieser Männer nicht
              weiter erzählen, es sind ihrer zu viel.</p>
          </sp>
          <sp who="#herr_von_roseneck">
            <speaker>HERR VON ROSENECK.</speaker>
            <p>Sie irren sich sehr, Frau Schwester, es giebt auch Edelleute, welche von<pb n="65"/>
              ihrer Art sind, nemlich fein abergläubisch, und wann ihnen mit unvernünftigen
              Gelehrten gedient ist, so glauben sie, daß es derselben mehr giebt, als der
              vernünftigen. Es sind auch nicht alle Kaufleute geitzig, und ich kenne im Gegentheil
              auch Geistliche, welche die grosse Welt gut kennen, wenn sie gleich des Pöbels wegen
              nicht immer darin leben können, welche nicht alles über sich hergehen lassen, welche
              vernünftig und Philosophen sind, und das wenigste glauben, was die Alten geglaubt
              haben, und welche alle Hirngespinster des Pöbels läugnen. Man trift aber von dieser
              Art Geistlichen bewundernswürdig-wenige an, und darum verehre ich sie desto mehr.</p>
          </sp>
          <sp who="#frau_von_birkenhayn">
            <speaker>FRAU VON BIRKENHAYN.</speaker>
            <p>Nun so mag sie wählen was sie will, wann sie nur keinen Philosophen und keinen aus
              einer andern Religion wählt.</p>
          </sp>
          <sp who="#herr_von_roseneck">
            <speaker>HERR VON ROSENECK.</speaker>
            <p>Wann ihre Wahl auf einen rechtschaffnen Philosophen fällt, so kan sie nicht besser
              und nicht glücklicher gerathen. Doch ich will sie nicht länger aufhalten, die recht
              vernünftige Wahl ihrer Fräulein Tochter ist auf den Herrn Wahrmund gefallen, ihren
              ehemaligen Lehrer. Ich billige sie um desto mehr, weil er nächstens in ein Amt kommt,
              welches unserm Geschlechte Ehre bringen wird.</p>
          </sp>
          <sp who="#frau_von_birkenhayn">
            <speaker>FRAU VON BIRKENHAYN.</speaker>
            <p>Nein das geb ich nimmermehr zu. Ich sollte mein Kind an einen Philosophen <pb n="66"/> verheyrathen? Meine Großmutter ist lutherisch gewesen, meine Mutter ist auch eyfrig
              lutherisch gewesen, ich bin es bis auf diese Stunde auch noch, mein Kind ist
              lutherisch gebohren und erzogen, und ich sollte es an einen Philosophen verheyrathen?
              die philosophische Religion hat der Satan gemacht, sie hegt lauter Ketzereyen, und
              macht lauter Atheisten. Ach! wenn ich das zugäbe, so würde der Himmel in der
              Hochzeitnacht über meine Tochter ein Gewitter aufsteigen, und mich und sie
              todtschlagen lassen. Ach! ich bin verlohren, meine Tochter ist verlohren, wir brennen
              schon in der Hölle. Ja, ja, da ist der Teufel leibhaftig, da sind die Hörner, da sind
              die feurige Augen! Ach! ich bin todt! ich bin verlohren!</p>
            <stage>Ist, als ohnmächtig.</stage>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Sechster Auftritt.</head>
          <stage>Fräulein Wilhelmine, Herr Muffel, Herr Tempelstolz, und vorige.</stage>
          <sp who="#wilhelmine">
            <speaker>WILHELMINE</speaker>
            <stage>flieht vor den Predigern.</stage>
            <p>Ihre Liebeserklärung ist zu dorfmässig, ich bin keine Schulzentochter.</p>
          </sp>
          <sp who="#tempelstolz">
            <speaker>TEMPELSTOLZ</speaker>
            <stage>er und Muffel rauchen Toback, und verfolgen das Fräulein.</stage>
            <p>Nicht so hochmüthig Fräulein! sie müssen wissen, daß ich das Jawort schon von ihrer
              Frau Mama <pb n="67"/> habe, was ist das für ein Gelaufe, sie müssen ihre Eltern
              gehorchen.</p>
          </sp>
          <sp who="#muffel">
            <speaker>MUFFEL.</speaker>
            <p>Kehren sie sich nicht an sein unhöfliches Bezeigen, gnädiges Fräulein – –</p>
          </sp>
          <sp who="#herr_von_roseneck">
            <speaker>HERR VON ROSENECK.</speaker>
            <p>Zanken sie sich jetzt nicht, meine Herren; sehen sie nicht, daß ihre Patronin in den
              Anfechtungen liegt? sie hat schon wieder über die Erscheinung des Teufels geklagt.</p>
          </sp>
          <sp who="#tempelstolz">
            <speaker>TEMPELSTOLZ.</speaker>
            <p>O! dem wollen wir bald die Wege weisen.</p>
          </sp>
          <sp who="#muffel">
            <speaker>MUFFEL</speaker>
            <stage>lauft geschwinde zur Frau von Birkenhayn und zieht sein Gesangbuch aus der
              Taschen.</stage>
            <p>Ach! die liebe Frau! ach! geschwinde! haben sie ihr Gebetbuch bey sich Herr
              Confrater?</p>
          </sp>
          <sp who="#tempelstolz">
            <speaker>TEMPELSTOLZ</speaker>
            <stage>zieht es heraus.</stage>
            <p>Ja, Herr Confrater.</p>
          </sp>
          <sp who="#muffel">
            <speaker>MUFFEL</speaker>
            <stage>legt die Pfeiffe weg.</stage>
            <p>Legen sie doch die Pfeife so lange bey Seite, Herr Confrater.</p>
          </sp>
          <sp who="#tempelstolz">
            <speaker>TEMPELSTOLZ.</speaker>
            <p>Nehmen sie ihre wieder, Herr College, es ist besser, es hilft.</p>
          </sp>
          <sp who="#muffel">
            <speaker>MUFFEL.</speaker>
            <p>Nein, Herr College, es ist eine unheilige Beschäftigung!</p>
          </sp>
          <sp who="#tempelstolz">
            <speaker>TEMPELSTOLZ.</speaker>
            <p>Herr Confrater, ich sage ihnen, der Toback ist gut für Melancholey.</p>
          </sp>
          <sp who="#herr_von_roseneck">
            <speaker>HERR VON ROSENECK.</speaker>
            <p>So machen sie doch den Streit hernach aus, jetzt ist ja keine Zeit davon.</p>
          </sp>
          <sp who="#muffel">
            <speaker>MUFFEL.</speaker>
            <p>Nein, wir müssen in dieser Sache keinen Gewissensscrupel haben, ich will geschwinde
              gehen, und will sehen, ob man <pb n="68"/> bey dieser Gelegenheit Toback rauchen muß,
              oder nicht.</p>
          </sp>
          <sp who="#herr_von_roseneck">
            <speaker>HERR VON ROSENECK.</speaker>
            <p>Bleiben sie nur hier, ich hab es wo gelesen, daß man Toback dabey rauchen muß.</p>
          </sp>
          <sp who="#wilhelmine">
            <speaker>WILHELMINE.</speaker>
            <p>Ich hab es auch gelesen.</p>
          </sp>
          <sp who="#muffel">
            <speaker>MUFFEL</speaker>
            <stage>nimmt seine Pfeiffe wieder.</stage>
            <p>O sie sind glaubwürdige Leute. So wollen wir denn anfangen.</p>
            <stage>Singt.</stage>
            <l><emph>Quem pastores laudavere.</emph></l>
          </sp>
          <sp who="#tempelstolz">
            <speaker>TEMPELSTOLZ</speaker>
            <stage>ließt.</stage>
            <p>Der Abendsegen am Mittwochen.</p>
            <stage>Sie singen und lesen zugleich, und machen viele Creutze über die Frau von
              Birkenhayn und legen ihr die Hand auf den Kopf, und blasen ihr den Tobacksrauch von
              beyden Seiten ins Gesichte. Die Frau von Birkenhayn ermuntert sich etwas, und ließt
              halb mit, und singt halb mit.</stage>
          </sp>
          <sp who="#muffel">
            <speaker>MUFFEL.</speaker>
            <p>Herr Confrater sie machen den andern Chor. <emph>Nolite vobis</emph> – – –</p>
          </sp>
          <sp who="#tempelstolz">
            <speaker>TEMPELSTOLZ.</speaker>
            <p>Ey zum Teufel! ich lese ja schon den Abendsegen.</p>
          </sp>
          <sp who="#muffel">
            <speaker>MUFFEL.</speaker>
            <p>Nun so müssen wir was anders nehmen.</p>
            <stage>Sie blättern beyde um.</stage>
            <stage>Singt.</stage>
            <l><emph>In dulci jubilo.</emph></l>
          </sp>
          <sp who="#tempelstolz">
            <speaker>TEMPELSTOLZ</speaker>
            <stage>ließt.</stage>
            <p>Gebet eines Menschen, der aus der Schwindsucht in die Wassersucht verfällt.</p>
          </sp>
          <sp who="#frau_von_birkenhayn">
            <speaker>FRAU VON BIRKENHAYN</speaker>
            <stage>erholt sich.</stage>
            <p>Ach! nun bin ich befreyt, ach! das schöne <emph>In dulci jubilo</emph>!</p>
            <pb n="69"/>
          </sp>
          <sp who="#herr_von_roseneck">
            <speaker>HERR VON ROSENECK.</speaker>
            <p>Der Tobacksrauch hat wohl die beste Wirkung gethan?</p>
          </sp>
          <sp who="#frau_von_birkenhayn">
            <speaker>FRAU VON BIRKENHAYN.</speaker>
            <p>Ach! Herr Bruder sie spotten, sie fangen wahrhaftig an, ein Atheist zu werden. Und du
              Wilhelmine, du Unkraut, du sollst deinen Philosophen nicht eher heyrathen, als bis ich
              todt bin.</p>
          </sp>
          <sp who="#muffel">
            <speaker>MUFFEL.</speaker>
            <p>Ein Prediger würde sich weit besser für sie schicken, weil sie aus einem frommen
              Geschlechte ist.</p>
          </sp>
          <sp who="#tempelstolz">
            <speaker>TEMPELSTOLZ.</speaker>
            <p>Recht, Herr Confrater!</p>
          </sp>
          <sp who="#muffel">
            <speaker>MUFFEL</speaker>
            <stage>für sich.</stage>
            <p>Für dich wird sie sich nicht schicken. <stage>Zu Wilhelmine.</stage> Ach! wenn sie
              erfahren hätten, wie süsse es thut, wenn man von einem Prediger in der Frömmigkeit
              erbauet wird.</p>
          </sp>
          <sp who="#frau_von_birkenhayn">
            <speaker>FRAU VON BIRKENHAYN.</speaker>
            <p>Ach ja!</p>
          </sp>
          <sp who="#tempelstolz">
            <speaker>TEMPELSTOLZ.</speaker>
            <p>Hören sie wohl zu, Fräulein.</p>
          </sp>
          <sp who="#muffel">
            <speaker>MUFFEL.</speaker>
            <p>Wann ich zum Exempel die Ehre hätte, ihr Mann zu seyn, so wollte ich sie fleissig aus
              Müllers Liebeskusse erbauen.</p>
          </sp>
          <sp who="#frau_von_birkenhayn">
            <speaker>FRAU VON BIRKENHAYN.</speaker>
            <p>Ach! das ist ein recht erquickendes Buch!</p>
          </sp>
          <sp who="#tempelstolz">
            <speaker>TEMPELSTOLZ.</speaker>
            <p>Ich hab es auch, Fräulein; bey mir können sie auch drein lesen.</p>
          </sp>
          <sp who="#muffel">
            <speaker>MUFFEL.</speaker>
            <p>Ich kan sie versichern, daß sie an mir einen recht frommen Mann haben würden. Ich
              würde sie nicht, wie die andern Dorfpriester, im Garten und auf dem Felde arbeiten
              lassen.</p>
          </sp>
          <sp who="#tempelstolz">
            <speaker>TEMPELSTOLZ</speaker>
            <stage>für sich.</stage>
            <p>Ich glaube, der Kerl will mir meine Liebste abspenstig machen. <stage><pb n="70"/> Zu
                Muffeln.</stage> Nun! nun! Herr Confrater, ich werde doch wohl wissen, was ich mit
              ihr werde machen müssen, wann sie meine Frau seyn wird.</p>
          </sp>
          <sp who="#muffel">
            <speaker>MUFFEL.</speaker>
            <p>Ich weyn es so böse nicht, Herr College. Kommen sie hinein, ich habe mich ganz
              durstig gesungen, und der Abendsegen wird ihren Hals auch trocken gemacht haben, wir
              wollen eins drauf trinken. <stage>Zu den Fremden.</stage> Wollen sie nicht mit uns ein
              wenig hineingehen?</p>
          </sp>
          <sp who="#tempelstolz">
            <speaker>TEMPELSTOLZ.</speaker>
            <p>Ich trinke mit, Herr Confrater, kommen sie, kommen sie!</p>
          </sp>
          <sp who="#herr_von_roseneck">
            <speaker>HERR VON ROSENECK.</speaker>
            <p>Ich will auch mit hineingehen, Herr Wahrmund wird ganz allein drinnen seyn.</p>
            <stage>Muffel, Tempelstolz, und Herr von Roseneck gehen ab.</stage>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Siebenter Auftritt.</head>
          <stage>Frau von Birkenhayn, Fräulein Wilhelmine.</stage>
          <sp who="#frau_von_birkenhayn">
            <speaker>FRAU VON BIRKENHAYN.</speaker>
            <p>Nun Wilhelmine, weil wir beyde allein seyn, so frag ich dich auf dein Gewissen; hast
              du nicht schon deine Religion verläugnet, und bist zu der philosophischen Secte
              übergegangen? Verschweige mir nichts. Hast du nicht Gott, deine Eltern, und die
              Brüste, die dich gesogen haben, verschwören müssen? <stage>Weint.</stage> ach du armes
              Schaaf! ach deine verlohrne Seele!</p>
            <pb n="71"/>
          </sp>
          <sp who="#wilhelmine">
            <speaker>FRÄULEIN WILHELMINE.</speaker>
            <p>Ums Himmels willen, Mama, wie können sie solche Gedanken von der edelsten
              Wissenschaft hegen? die Philosophen mögen Heyden, Juden oder Türcken seyn, so schadet
              es ihnen an der Philosophie nicht das geringste, und die Philosophie ändert weiter
              nichts an ihren Glaubenslehren, als daß sie das abergläubische davon absondern, und
              dieselben richtiger einsehen lehret. Sie entdecket das scheinheilige eines
              unvernünftigen und auf die Lehrsätze der Pfaffen gebauten Gottesdienstes, und lehret
              ein höchstes Wesen vernünftig verehren.</p>
          </sp>
          <sp who="#frau_von_birkenhayn">
            <speaker>FRAU VON BIRKENHAYN.</speaker>
            <p>Pfui, schäme dich, die Vernunft wird von allen Canzeln und Universitäten verflucht.
              Ach Wilhelmine! Wilhelmine! bedenke, was du deiner Mutter für Herzeleid anthust, ich
              werde ewig weinen müssen <stage>Weint.</stage> wann ich im Himmel seyn, und dich mit
              der Vernunft und allen Philosophen in der Hölle werde brennen sehen.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Achter Auftritt.</head>
          <stage>Muffel, und die vorigen.</stage>
          <sp who="#muffel">
            <speaker>MUFFEL</speaker>
            <stage>schleicht sich zur Thüre heraus, und läuft eilend aufs Frauenzimmer zu.</stage>
            <p>Ich bin ein demüthiger Knecht von ihnen, gnädige Frau, und von ihnen gleichfalls
              gnädiges Fräulein. Warum haben sie uns <pb n="72"/> nicht die Ehre gegeben, und sind
              mit hineingegangen? Ach! ich mag sie jetzt nicht gern alleine lassen, gnädige Frau,
              weil sie mit dem geistlichen Zufalle als eine ehrwürdige Creutzträgerin behaftet sind.
              Ich wollte, daß ich sie mit meinem Gebete völlig davon befreyen könnte, ich wollte Tag
              und Nacht für sie auf den Knien liegen.</p>
          </sp>
          <sp who="#frau_von_birkenhayn">
            <speaker>FRAU VON BIRKENHAYN.</speaker>
            <p>Ach so viel verdient eine arme Sünderin nicht. Doch, wollten sie es nicht versuchen
              einen ganzen Tag beständig für mich zu beten, Herr Pastor?</p>
          </sp>
          <sp who="#muffel">
            <speaker>MUFFEL</speaker>
            <stage>für sich.</stage>
            <p>Das möchte ein Schelm aushalten. <stage>Zur Frau von Birkenhayn.</stage> O ja,
              gnädige Frau, ihnen zur Liebe, wohl eine ganze Woche.</p>
          </sp>
          <sp who="#frau_von_birkenhayn">
            <speaker>FRAU VON BIRKENHAYN</speaker>
            <stage>für sich.</stage>
            <p>Eine ganze Woche würde mir zu viel Geld kosten. <stage>Zu Muffeln.</stage> Nur einen
              Tag, und den will ich ihnen recht gut bezahlen, denn ich weiß, daß ihr Körper auch
              leben will.</p>
          </sp>
          <sp who="#muffel">
            <speaker>MUFFEL.</speaker>
            <p>O der Madensack braucht nicht viel! aber mein Gewissen treibt mich, ihnen eine Sache
              zu entdecken, für der sie sich zu hüten haben. Sie trauen dem Herrn Tempelstolz etwas
              zu viel zu, er hat noch nicht solch ein rechtschaffenes Herz, als sie wohl denken, und
              es sollte mir leid thun – – –</p>
          </sp>
          <sp who="#frau_von_birkenhayn">
            <speaker>FRAU VON BIRKENHAYN.</speaker>
            <p>Ey! ey! was haben sie auf den Herrn Tempelstolz zu sagen? er ist ein frommer Mann, er
              ist rechtschaffen, er ist ein Eyfrer, er ist mein Beichtvater.</p>
            <pb n="73"/>
          </sp>
          <sp who="#muffel">
            <speaker>MUFFEL.</speaker>
            <p>Sie haben recht gnädige Frau. Ich habe nichts an ihm auszusetzen; ich wil nur so viel
              sagen, daß er gegen Euer Gnaden gnädige Fräulein- Tochter nicht die gehörige
              Ehrerbietigkeit bezeiget. Er betrachtet ihren Stand gar nicht, er bedenkt gar nicht,
              daß sie ein Fräulein ist.</p>
          </sp>
          <sp who="#frau_von_birkenhayn">
            <speaker>FRAU VON BIRKENHAYN</speaker>
            <stage>hitzig.</stage>
            <p>Das hätt ich mich nimmermehr an dem Herrn Tempelstolz vermuthet. Er wird doch an das
              alte Sprüchwort noch glauben: Ehre, dem Ehre gebühret! Ich bin nicht hochmüthig, aber
              dazu ist der Adel von Gott einmahl eingesetzt, daß die andern Stände Ehrfurcht vor ihm
              haben sollen.</p>
          </sp>
          <sp who="#muffel">
            <speaker>MUFFEL.</speaker>
            <p>Sie haben ganz recht, gnädige Frau. Und wann ich, dero gehorsamster Knecht, der hohen
              Ehre gewürdigt werden könnte, mich mit dero hochadelichen und gnädigen
              Fräulein-Tochter zu vermählen, so würde ich nicht unrecht thun, wenn ich mich, ihres
              Adels wegen, der eingesetzten männlichen Herrschaft gänzlich begäbe.</p>
          </sp>
          <sp who="#wilhelmine">
            <speaker>WILHELMINE</speaker>
            <stage>für sich.</stage>
            <p>Der verdammte Heuchler!</p>
          </sp>
          <sp who="#muffel">
            <speaker>MUFFEL.</speaker>
            <p>Es ist Schade für mich sowohl als Dero gnädige Fräulein Tochter, daß der Herr
              Tempelstolz schon Dero Jawort erhalten. Ich wüste sonst wohl, was ich auf des Himmels
              Eingebung zu thun hätte. Vielleicht würden sie auch etwas thun, gnädige Frau, wofür
              sie der Himmel belohnen würde.</p>
            <pb n="74"/>
          </sp>
          <sp who="#frau_von_birkenhayn">
            <speaker>FRAU VON BIRKENHAYN.</speaker>
            <p>Das Jawort des Hrn. Tempelstolzen schadet ihnen nicht. Meine Tochter will ohnedem
              gern wählen, darum sollen sie mein Jawort auch haben. – – –</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Neunter Auftritt.</head>
          <stage>Tempelstolz, und die vorigen.</stage>
          <sp who="#tempelstolz">
            <speaker>TEMPELSTOLZ.</speaker>
            <p>Was? Frau v. B. sie werden ja ihr Jawort nicht an zweye geben? Wissen sie wohl, daß
              die, deren Worte auf Schrauben stehen, lügen, und daß die Lügner des Teufels sind?</p>
          </sp>
          <sp who="#frau_von_birkenhayn">
            <speaker>FRAU VON BIRKENHAYN</speaker>
            <stage>zittert.</stage>
            <p>Ach mein Herr Beichtvater! – – –</p>
          </sp>
          <sp who="#muffel">
            <speaker>MUFFEL.</speaker>
            <p>Nein, sie sind nicht des Teufels, gnädige Frau!</p>
          </sp>
          <sp who="#tempelstolz">
            <speaker>TEMPELSTOLZ.</speaker>
            <p>Nun werden die Anfechtungen des Satans nimmermehr aufhören.</p>
          </sp>
          <sp who="#frau_von_birkenhayn">
            <speaker>FRAU VON BIRKENHAYN.</speaker>
            <p>Ach! Ach! – – – <stage>Weint.</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#muffel">
            <speaker>MUFFEL.</speaker>
            <p>Ja, sie sollen ehestens aufhören.</p>
          </sp>
          <sp who="#frau_von_birkenhayn">
            <speaker>FRAU VON BIRKENHAYN.</speaker>
            <p>Lieber Herr Muffel!</p>
          </sp>
          <sp who="#tempelstolz">
            <speaker>TEMPELSTOLZ.</speaker>
            <p>Ich sag es ihnen hiermit, sie sollen in die Hölle kommen.</p>
          </sp>
          <sp who="#muffel">
            <speaker>MUFFEL.</speaker>
            <p>Nein, ich will es nicht haben.</p>
          </sp>
          <sp who="#frau_von_birkenhayn">
            <speaker>FRAU VON BIRKENHAYN.</speaker>
            <p>Ach! hab ich mich denn so gröblich versündigt?</p>
          </sp>
          <sp who="#tempelstolz">
            <speaker>TEMPELSTOLZ.</speaker>
            <p>Ja, ja, ja.</p>
          </sp>
          <sp who="#muffel">
            <speaker>MUFFEL.</speaker>
            <p>Nein, gar nicht.</p>
          </sp>
          <sp who="#tempelstolz">
            <speaker>TEMPELSTOLZ.</speaker>
            <p>Ins Teufels Nahmen, ist denn das Lügen keine Sünde?</p>
            <pb n="75"/>
          </sp>
          <sp who="#muffel">
            <speaker>MUFFEL.</speaker>
            <p>Die gnädige Frau hat der Wahrheit nichts zuwider gethan.</p>
          </sp>
          <sp who="#tempelstolz">
            <speaker>TEMPELSTOLZ.</speaker>
            <p>Ich habe nur meine Concordanz nicht bey mir, sonst wollt ich es ihnen beweisen. Holen
              sie nur ihre so lange, Herr Confrater.</p>
          </sp>
          <sp who="#muffel">
            <speaker>MUFFEL.</speaker>
            <p>Sie soll gleich hier seyn. Doch, ich besinne mich, ich habe sie neulich in der Schenk
              vergessen.</p>
          </sp>
          <sp who="#frau_von_birkenhayn">
            <speaker>FRAU VON BIRKENHAYN.</speaker>
            <p>Ey! was haben sie denn in der Schenke zu thun, Herr Muffel?</p>
          </sp>
          <sp who="#muffel">
            <speaker>MUFFEL.</speaker>
            <p>Der Krüger hatte einen Gewissensscrupe, den muste ich ihm heben.</p>
          </sp>
          <sp who="#frau_von_birkenhayn">
            <speaker>FRAU VON BIRKENHAYN.</speaker>
            <p>Das ist ein anders! hören sie meine liebe Herren, ich will den Streit so beylegen,
              daß keinem Unrecht geschehen soll. Wie ich merke, so ist meine Tochter unter
              Philosophen gerathen, und hat sich von der Weltweißheit ganz einnehmen lassen. Wer sie
              nun von ihnen beyden wieder auf den rechten Weeg bringen kan, der soll sogleich
              Verlöbniß mit ihr halten.</p>
          </sp>
          <sp who="#muffel">
            <speaker>MUFFEL.</speaker>
            <p>O gnädiges Fräulein, so erlauben sie mir, daß ich zum Voraus ihre schöne Hand küsse,
              denn ich werde gewiß gewinnen.</p>
          </sp>
          <sp who="#tempelstolz">
            <speaker>TEMPELSTOLZ</speaker>
            <stage>reißt ihn weg.</stage>
            <p>Machen sie sich nur immer zu unserm Verlöbnisse bereit, Fräulein, denn ich werde
              ihnen die Hölle recht heiß machen. Ich weiß am besten, wie man das philosophische
              Unkraut dämpfen muß, ich will es mit sammt der Wurtzel ausrotten.</p>
            <pb n="76"/>
          </sp>
          <sp who="#muffel">
            <speaker>MUFFEL.</speaker>
            <p>Damit muß ich besser umzugehen wissen, Herr Confrater. Ich bin zwey Wochen eher im
              Amte, als sie.</p>
          </sp>
          <sp who="#tempelstolz">
            <speaker>TEMPELSTOLZ.</speaker>
            <p>Wie wollen sie es doch angreifen? Ich bin erst kürzlich in der Stadt gewesen. Meynen
              sie nicht, daß ich was rechts daraus mitgebracht habe?</p>
          </sp>
          <sp who="#muffel">
            <speaker>MUFFEL.</speaker>
            <p>Und wann sie auch die Stadt selbst mitgebracht hätten, so müssen sie wissen, daß ich
              eine Postille mehr habe als sie, sie haben ohndem daran eine ungerade Zahl.</p>
          </sp>
          <sp who="#tempelstolz">
            <speaker>TEMPELSTOLZ.</speaker>
            <p>Reden sie nur gar nichts mehr, Herr Confrater, mein Dorf ist ein königliches Dorf,
              und ihres gehört nur einem Edelmanne. Ich habe mehr Macht den Teufel zu bannen, als
              sie.</p>
          </sp>
          <sp who="#wilhelmine">
            <speaker>WILHELMINE.</speaker>
            <p>Was helfen ihnen diese unnöthigen Worte, meine Herren? ich were mich vor dem
              königlichen Dorfpriester so wenig fürchten, als vor dem adelichen.</p>
          </sp>
          <sp who="#frau_von_birkenhayn">
            <speaker>FRAU VON BIRKENHAYN.</speaker>
            <p>Wer wird aber den Anfang von ihnen machen, meine Herren?</p>
          </sp>
          <sp who="#wilhelmine">
            <speaker>WILHELMINE.</speaker>
            <p>Nun wird es gewiß wieder einen Rangstreit setzen.</p>
          </sp>
          <sp who="#muffel">
            <speaker>MUFFEL.</speaker>
            <p>Weil ich Wirth im Hause bin, so muß der Herr Tempelstolz die Ehre haben, der erste zu
              seyn.</p>
            <stage>Will abgehen.</stage>
          </sp>
          <sp who="#tempelstolz">
            <speaker>TEMPELSTOLZ</speaker>
            <stage>hält ihn.</stage>
            <p>Nein, sie sind zwo Wochen länger im Amte, sie müssen anfangen.</p>
            <stage>Will abgehen.</stage>
          </sp>
          <sp who="#muffel">
            <speaker>MUFFEL</speaker>
            <stage>hält ihn.</stage>
            <p>Sie kommen erst aus der <pb n="77"/> Stadt, die Stadtleute müssen den Rang haben.</p>
            <stage>Will abgehen.</stage>
          </sp>
          <sp who="#tempelstolz">
            <speaker>TEMPELSTOLZ</speaker>
            <stage>hält ihn.</stage>
            <p>Sie haben eine Postille mehr, als ich, Herr Confrater, fangen sie nur immer an.</p>
            <stage>Will abgehen.</stage>
          </sp>
          <sp who="#muffel">
            <speaker>MUFFEL</speaker>
            <stage>hält ihn.</stage>
            <p>Mein Dorf steht nur unter einem Edelmanne – – –</p>
          </sp>
          <sp who="#wilhelmine">
            <speaker>WILHELMINE.</speaker>
            <p>So lassen sie es nur auf meinen Ausspruch ankommen, der Herr Tempelstolz mag sein
              Heil zuerst versuchen.</p>
          </sp>
          <sp who="#tempelstolz">
            <speaker>TEMPELSTOLZ.</speaker>
            <p>Ich fürchte mich gar nicht. Lassen sie mich nur erst wornach in einer Postille
              sehen.</p>
            <stage>Will abgehen.</stage>
          </sp>
          <sp who="#wilhelmine">
            <speaker>WILHELMINE</speaker>
            <stage>hält ihn.</stage>
            <p>Das ist für solchen gelehrten Mann nicht nöthig.</p>
          </sp>
          <sp who="#tempelstolz">
            <speaker>TEMPELSTOLZ.</speaker>
            <p>So verbieten sie es dem Herrn Muffel gleichfalls, sonst – – –</p>
          </sp>
          <sp who="#muffel">
            <speaker>MUFFEL.</speaker>
            <p>Die Schande werde ich mir nicht anthun.</p>
          </sp>
          <sp who="#frau_von_birkenhayn">
            <speaker>FRAU VON BIRKENHAYN.</speaker>
            <p>Nun, so wollen wir sie beyde alleine lassen. Ich werde unterdessen für sie beten,
              Herr Tempelstolz; Herr Muffel soll mir helfen.</p>
          </sp>
          <sp who="#muffel">
            <speaker>MUFFEL.</speaker>
            <p>O ja ich will recht eyfrig für ihn beten, <stage>Für sich.</stage> daß ihn der Teufel
              holen soll.</p>
          </sp>
          <sp who="#frau_von_birkenhayn">
            <speaker>FRAU VON BIRKENHAYN.</speaker>
            <p>Und du Wilhelmine folge ja den Vermahnungen des Herrn Tempelstolz.</p>
            <stage>Geht ab.</stage>
          </sp>
          <sp who="#muffel">
            <speaker>MUFFEL</speaker>
            <stage>für sich.</stage>
            <p>Wenn der verzweifelte Kerl nur nicht solche Streiche mit ihr macht, als ich mit
              Cathrinen in der Betstunde.</p>
            <stage>Geht ab.</stage>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head><pb n="78"/> Zehnter Auftritt.</head>
          <stage>Tempelstolz, Fräulein Wilhelmine.</stage>
          <sp who="#tempelstolz">
            <speaker>TEMPELSTOLZ</speaker>
            <stage>geht auf und nieder spatzieren, als in tiefen Gedanken.</stage>
          </sp>
          <sp who="#wilhelmine">
            <speaker>WILHELMINE.</speaker>
            <p>Nun, mein Herr Tempelstolz, sie werden mir viel zu sagen haben, aber sie werden mir
              einen Gefallen thun, wann sie nicht lange damit verziehen. Ich bin sehr begierig,
              entweder von ihnen überwunden zu werden, oder sie in ihren Meynungen schamroth zu
              machen.</p>
          </sp>
          <sp who="#tempelstolz">
            <speaker>TEMPELSTOLZ.</speaker>
            <p>Nun, weil sie denn noch so verwegen bey ihrem Irrthume seyn, so sollen sie hiermit
              wissen – – – doch ich will mich noch auf die rechte Art bedenken, wie man solche
              Feinde der Kirche, als die Philosophen sind, angreifen muß. <stage>Geht auf und
                nieder, und thut, als ob es ihm sauer würde.</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#wilhelmine">
            <speaker>WILHELMINE.</speaker>
            <p>Oder soll ich den Anfang machen, Herr Tempelstolz?</p>
          </sp>
          <sp who="#tempelstolz">
            <speaker>TEMPELSTOLZ</speaker>
            <stage>für sich.</stage>
            <p>Ich will ihr gleich mit Nachdruck und mit der Schärfe ins Gewissen reden. <stage>Zu
                Wilhelmine pathetisch.</stage> Aber Fräulein – – – Aber Fräulein – – – wollen sie
              nicht Gott die Ehre anthun, und mir bekennen, daß die Philosophie vom Teufel ist, und
              daß sie als eine Anhängerin derselben verlohren sind? wollen sie derselben nicht
              abschwören?</p>
            <pb n="79"/>
          </sp>
          <sp who="#wilhelmine">
            <speaker>WILHELMINE.</speaker>
            <p>Sie haben mich dazu noch nicht überführet.</p>
          </sp>
          <sp who="#tempelstolz">
            <speaker>TEMPELSTOLZ.</speaker>
            <p>Was? sie wollen es nicht thun?</p>
          </sp>
          <sp who="#wilhelmine">
            <speaker>WILHELMINE.</speaker>
            <p>Auf ihrem Befehle beruht diese wichtige Sache nicht.</p>
          </sp>
          <sp who="#tempelstolz">
            <speaker>TEMPELSTOLZ.</speaker>
            <p>Nun, so übergebe ich sie dem Satanas, dem Beelzebub, dem Teufel!</p>
          </sp>
          <sp who="#wilhelmine">
            <speaker>WILHELMINE.</speaker>
            <p>Und nun hat der ganze Proceß ein Ende?</p>
          </sp>
          <sp who="#tempelstolz">
            <speaker>TEMPELSTOLZ.</speaker>
            <p>Ja. Ich hab ihnen gesagt, was ich gekonnt habe.</p>
          </sp>
          <sp who="#wilhelmine">
            <speaker>WILHELMINE.</speaker>
            <p>Wer hat denn nun Recht unter uns beyden?</p>
          </sp>
          <sp who="#tempelstolz">
            <speaker>TEMPELSTOLZ.</speaker>
            <p>Ich. Denn ein Geistlicher muß niemals Unrecht haben.</p>
          </sp>
          <sp who="#wilhelmine">
            <speaker>WILHELMINE.</speaker>
            <p>So hören sie mich nun auch auf einen Augenblick. Ich habe ihnen und allen ihres
              gleichen etwas nöthiges zu sagen. Unser Vaterland hat zwar nicht mehr nöthig, sich von
              einem einzigen Geistlichen alles, was es denken, glauben und läugnen soll,
              vorschreiben zu lassen; es hat aber an des Einen statt eine ganze Menge Päbste
              bekommen, so viele nemlich, als es unvernünftige Geistliche hat. Sie selbst sind einer
              von diesen zwar ganz kleinen, aber recht großherrischen Päbstgen. Ich aber gehöre
              nicht unter die Heerde ihrer Layen. Mich dünckt, recht und vernünftig zu handeln, wenn
              ich ihnen nicht das geringste auf ihren <pb n="80"/> Klagen fragen und auf ihre
              Antrittspredigt glaube, sondern, wenn ich allezeit die Vernunft und die Glaubenslehren
              entscheiden lasse. Nach dieser meiner Meinung kan ich mich mit ihnen gar nicht in
              einen Streit einlassen. Denn, will ich vernünftig mit ihnen handeln, so finde ich an
              ihnen einen Feind der Vernunft, der trotz seinem Bisgen Vernunft nicht vernünftig seyn
              will. Käm ich auf die Glaubenslehren, so müsten sie mir erst eine Postille holen, und
              dann würd ich mit der Postille, nicht aber mit ihnen, disputiren.</p>
            <stage>Geht ab.</stage>
          </sp>
          <sp who="#tempelstolz">
            <speaker>TEMPELSTOLZ.</speaker>
            <p>Die ist ja ganz besessen von der Philosophie. Es wird Muffeln gewiß nicht besser
              gehen; doch, ich weiß, was ich tun will, sie soll bald anders werden. Ich will den
              Sonntag in der Kirche vor sie bitten.</p>
            <stage>Geht ab.</stage>
          </sp>
          <trailer>Ende der zwoten Handlung.</trailer>
        </div>
      </div>
      <div type="act">
        <head>Dritte Handlung.</head>
        <div type="scene">
          <head>Erster Auftritt.</head>
          <stage>Brigitte, Peter.</stage>
          <sp who="#brigitte">
            <speaker>BRIGITTE</speaker>
            <stage>klopft inwendig.</stage>
          </sp>
          <sp who="#peter">
            <speaker>PETER.</speaker>
            <p>Wann ich wüste, daß ein studirter Bettler draussen wäre, so wollt ich ihn bis Morgen
              früh anklopfen lassen. Ich weiß nicht, was die Thoren dazu bewegt, daß sie darum auf
              die Universität ziehen, damit sie hernach vor den Thüren der Dorfpriester ihr Brod
              betteln können – – –</p>
          </sp>
          <sp who="#brigitte">
            <speaker>BRIGITTE</speaker>
            <stage>klopft noch einmahl.</stage>
          </sp>
          <sp who="#peter">
            <speaker>PETER.</speaker>
            <p>Der Herr verziehe noch ein wenig, es ist mir noch nicht gelegen. Ich dachte sonst,
              die Narren studirten nur auf einen Priester, oder Advocaten, oder Docktor, aber, wie
              ich nun bey meinem Herrn aus der Erfahrung gelernt habe, so müssen sie auch auf einen
              Vaganten studiren, denn so nennt mein Herr die gestudirten Bettler – – –</p>
          </sp>
          <sp who="#brigitte">
            <speaker>BRIGITTE</speaker>
            <stage>klopft recht stark.</stage>
          </sp>
          <sp who="#peter">
            <speaker>PETER.</speaker>
            <p>Der Kerl muß sehr hungrig seyn, ich muß ihm nur aufmachen, ehe er mir die Thüre
              einschlägt.</p>
            <stage>Geht hin und macht auf.</stage>
          </sp>
          <sp who="#brigitte">
            <speaker>BRIGITTE.</speaker>
            <p>Gott grüsse euch, mein Freund.</p>
            <pb n="82"/>
          </sp>
          <sp who="#peter">
            <speaker>PETER</speaker>
            <stage>für sich.</stage>
            <p>Nein, es ist doch kein Vagant, wie ich dachte. Vielleicht ist es aber eine Vagantin
              die Kerls wenden auch wohl Frauen haben, wie andre Menschen.</p>
          </sp>
          <sp who="#brigitte">
            <speaker>BRIGITTE.</speaker>
            <p>Ist dieses nicht des wohlehrwürdigen und hochgelahrten Herrn, Herrn Pastor Muffels,
              Behausung?</p>
          </sp>
          <sp who="#peter">
            <speaker>PETER</speaker>
            <stage>für sich.</stage>
            <p>Sie spricht schon in dem Bettlerthone, das hör ich an dem Titul. <stage>Zu
                ihr.</stage> Nein, dis Haus gehört zur Pfarre. Der wohlehrwürdige und hochgelahrte
              Herr, Herr Pastor Muffel, hat im Dorfe kein eigenes.</p>
          </sp>
          <sp who="#brigitte">
            <speaker>BRIGITTE.</speaker>
            <p>Ihro Wohlehrwürden wohnen doch aber hier?</p>
          </sp>
          <sp who="#peter">
            <speaker>PETER.</speaker>
            <p>Ja, mit Leib und Seele, und mit seinem treufleissigen Hausknechte Petern, das bin
              ich, und mit der weiland gewesenen Jungfer, Jungfer Cathrine, seiner Haushälterin.</p>
          </sp>
          <sp who="#brigitte">
            <speaker>BRIGITTE.</speaker>
            <p>Also bestehet seine ganze Haushaltung nur aus drey Personen?</p>
          </sp>
          <sp who="#peter">
            <speaker>PETER.</speaker>
            <p>Nein, aus vieren. Ich bin eine Person, mein Herr ist auch eine, aber Cathrinen muß
              ich gewisser Ursachen wegen für zwey Personen rechnen. Aber, mit Erlaubniß, wollen sie
              etwan einen Zehrpfenning von meinem Herrn auf die Wanderschaft, oder haben sie
              vielleicht den morgenden Kirchmeßbraten gerochen?</p>
          </sp>
          <sp who="#brigitte">
            <speaker>BRIGITTE.</speaker>
            <p>Ey! ihr ungeschliffner Flegel, meynt ihr, daß ihr eine gemeine Küsterfrau oder <pb n="83"/> eine Landstreicherin vor euch habt? denkt ihr, daß ich auf die Kirchmeß
              betteln gehe? Ich bin eine ehrliche, brave Conrecktorwittwe, und muß in acht Tagen
              eine Priesterfrau seyn.</p>
          </sp>
          <sp who="#peter">
            <speaker>PETER.</speaker>
            <p>Nicht so böse, Frau Conrecktorwittwe! ich habe allen Respeckt vor ihnen, ich wuste
              nicht, daß sie so hoch titulirt sind. Sagen sie mir nur in der Güte, wie man sie
              nennen muß, man kan einem ja seinen Titul nicht gleich an der Stirne lesen.</p>
          </sp>
          <sp who="#brigitte">
            <speaker>BRIGITTE.</speaker>
            <p>Jetzo heisse ich noch die Frau Conrecktorin, und das mit Recht. Denn es hat mir 400.
              Rthlr. an Präsenten gekostet, als mein seliger Eheliebster das Subconrecktorat mit dem
              Conrecktorate verwechselte. Ja ich habe noch überdem bey den Patronen der Schule
              manche bittre Thränen vergiessen müssen, ehe mein Mann durchdringen konnte.</p>
          </sp>
          <sp who="#peter">
            <speaker>PETER.</speaker>
            <p>Ist denn ein Conrecktor eine so grosse Creatur, daß sie ihren sel. Eheliebsten mit
              400. Rthlrn. und mit ihren milden Zähren dazu verhelfen müssen?</p>
          </sp>
          <sp who="#brigitte">
            <speaker>BRIGITTE.</speaker>
            <p>Allerdings. Ueberdem wollte mein Mann nicht länger den kleinen Jungen die Knipgen mit
              dem Lineale auszahlen, und ich wollte gern Frau Conrecktorin heissen.</p>
          </sp>
          <sp who="#peter">
            <speaker>PETER.</speaker>
            <p>Was sind sie denn nun aber geworden? sind sie eine Excellenz, oder eine gnädige Frau,
              oder – – –</p>
            <pb n="84"/>
          </sp>
          <sp who="#brigitte">
            <speaker>BRIGITTE.</speaker>
            <p>Die Frau Conrecktorin schlechtweg, das ist mehr, als Excellenzen und gnädige
              Frauen.</p>
          </sp>
          <sp who="#peter">
            <speaker>PETER.</speaker>
            <p>Aber, Frau Conrecktorin schlechtweg, wollen sie hineingehen, oder soll ich meinen
              Herrn herausrufen?</p>
          </sp>
          <sp who="#brigitte">
            <speaker>BRIGITTE.</speaker>
            <p>Nein, den will ich eben nicht sprechen. Ich habe gehört, daß mein künftiger Herr
              Eheliebster, der wohlehrwürdige und hochgelahrte Herr, Herr Pastor Tempelstolz, hier
              seyn soll.</p>
          </sp>
          <sp who="#peter">
            <speaker>PETER.</speaker>
            <p>Er ist zwar hier, aber nicht als ihr künftiger Herr Eheliebster, sondern als der
              Fräulein Wilhelmine von Birkenhayn Bräutigam.</p>
          </sp>
          <sp who="#brigitte">
            <speaker>BRIGITTE.</speaker>
            <p>Was sagt ihr? was? was hat der Betrüger? sich schon eine Braut angeschaft? der
              Heuchler! ich will ihm lehren was er nicht weiß. Der Spitzbube! hier bring ichs ihm
              vom Consistorio, daß er mich heyrathen muß. Der Landstreicher! Ich will gleich hinein,
              ich will ihm die Augen auskratzen. Weil er macht, daß mir die Galle aufsteigen muß, so
              soll er sie auch recht bitter schmecken. Ich bin der Teufel selbst, wenn ich anfange;
              Laßt mich hinein – – –</p>
            <stage>Will hineingehen.</stage>
          </sp>
          <sp who="#peter">
            <speaker>PETER.</speaker>
            <p>Ich will ihn lieber herausrufen, damit sie wenigstens alleine mit ihm seyn, wenn sie
              ihm die Augen auskratzen, er möchte sich schämen, wenn sie es vor allen Leuten thäten,
              die drinnen sind.</p>
            <pb n="85"/>
          </sp>
          <sp who="#brigitte">
            <speaker>BRIGITTE</speaker>
            <stage>redt gegen die Thüre.</stage>
            <p>Du unverschämter Betrüger, du Heuchler! wenn ich nicht in der Welt gewesen wäre, so
              sässest du noch in der Armenschule, und fastetest alle Tage einmahl, war ich dazumal
              nur gut genug, als du mir mein Geld ablogest? muß es nun ein Fräulein seyn, nun ich
              dich zum Brode verholfen. – –</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Andrer Auftritt.</head>
          <stage>Vorige, Herr von Roseneck.</stage>
          <sp who="#herr_von_roseneck">
            <speaker>HERR VON ROSENECK.</speaker>
            <p>Worüber zankt ihr euch, Peter? zanken denn die Leute auch, die bey solchen frommen
              Predigern dienen?</p>
          </sp>
          <sp who="#peter">
            <speaker>PETER.</speaker>
            <p>Sie müssen mich und meinen Herrn ja nicht für Engel ansehen, mein Herr von Roseneck.
              Ich habe mein Lebestage bey Bauern und Krügern genug gedient, aber so viel hab ich in
              keinem Hause zanken gehört als hier. Ja bey dem Cartenspiele unsrer betrunkenen
              Knechte geht es viel friedlicher zu, als wenn ihrer zwey oder drey Geistliche bey
              meinem Herrn zusammenkommen. Man sollte schwören, sie wären dazu ins Amt gesetzt, daß
              sie sich in ihrem Leben brav herumzanken sollten. So viel Geistliche in unserm Hause
              sind, so viel Ketzer sind auch allemal drein, denn einer macht den andern dazu.</p>
            <pb n="86"/>
          </sp>
          <sp who="#herr_von_roseneck">
            <speaker>HERR VON ROSENECK</speaker>
            <stage>für sich.</stage>
            <p>Er hat recht, es ist kein zanksüchtiger Thier in der Welt, als ein Orthodox,
              sonderlich auf dem Lande. <stage>Zu Petern.</stage> Aber wer ist denn diese
              Matrone?</p>
          </sp>
          <sp who="#peter">
            <speaker>PETER.</speaker>
            <p>Schimpfen sie sie ja nicht für eine Matrone, Herr von Roseneck, sonst sind sie
              unglücklich, sie heist Frau Conrecktorin schlechtweg.</p>
          </sp>
          <sp who="#brigitte">
            <speaker>BRIGITTE.</speaker>
            <p>Ja, die bin ich, ich suche hier einen Betrüger, einen verlaufnen Schulmeister, einen
              Erzschelm, einen Spitzbuben, einen – – –</p>
          </sp>
          <sp who="#peter">
            <speaker>PETER.</speaker>
            <p>Einen wohlehrwürdigen und hochgelahrten Herrn, Herrn Pastor Tempelstolz.</p>
          </sp>
          <sp who="#brigitte">
            <speaker>BRIGITTE.</speaker>
            <p>Ja, ja, der ists, dem ehrvergessenen gewissenlosen Landstreicher will ich die Augen
              auskratzen.</p>
          </sp>
          <sp who="#herr_von_roseneck">
            <speaker>HERR VON ROSENECK.</speaker>
            <p>Das sind schöne Titul für einen Geistlichen. Aber Frau Conrecktorin, warum geben sie
              ihm diese heßliche Beynahmen, womit hat er sie verdienet?</p>
          </sp>
          <sp who="#brigitte">
            <speaker>BRIGITTE.</speaker>
            <p>Er hat noch mehr, als diese Titul verdienet, mein Herr, hören sie nur den ganzen
              Verlauf der Sachen an, so werden sie mir gewiß Recht geben. Ich bin nunmehro, Gottlob!
              eine Frau von 65 Jahren, und werde ihnen nichts vorlügen. Vor zwey Jahren, als mir
              mein seliger Herr Eheliebster, der Herr Conrecktor, Herr Andreas Puncktum, absturb
              ach! es war doch ein lieber Mann, Gott laß ihn selig <pb n="87"/> ruhen! so mußte ich
              aus der Schule in ein ander Haus ziehen. Es traf sich eben dazumahl, daß ich in
              dasselbe Haus zog, in welchem der nunmehrige Herr P. Tempelstolz, und damahliger
              Armenschulmeister wohnte; und, weil wir alle beyde geistliche Personen waren, so
              folgte ganz natürlich, daß wir getreue Nachbarschaft zusammen hielten. Weil er endlich
              merkte, daß ich des Wittwenstandes überdrüßig war, so fieng er an, mich
              außerordentlich liebzukosen, und war eben so feurig in seiner Liebe, als wenn ich
              einige 40 Jahr jünger gewesen wäre. Ich muß gestehen, dis gefiel mir alles über die
              Massen wohl, denn obgleich meine Natur bereits längst erstorben war, so mogte ich es
              doch wenigstens recht gerne leiden, wenn er mir die Hände drückte, und die Backen so
              allerliebst streichelte und küßte, das andre aber, woraus sich die jungen Mägdgen so
              viel machen, ist in meinen Augen nur eitel.</p>
          </sp>
          <sp who="#peter">
            <speaker>PETER.</speaker>
            <p>Die Trauben sind sauer, sagte der Fuchs. Weiter, Frau Conrecktorin!</p>
          </sp>
          <sp who="#brigitte">
            <speaker>BRIGITTE.</speaker>
            <p>Ich wurde darüber so treuherzig, daß ich ihm all mein Bisgen Geld sehen ließ, und ihm
              zu verstehen gab, daß ich ihn Lust zu heyrathen hätte, wofern er sich dadurch einen
              Dienst verschaffen könnte. Auf diesen Antrag war er vor Freuden so ausser sich, daß er
              mich ich weiß nicht wie viel Meilen auf den Händen getragen hätte, wofern ich es <pb n="88"/> fordern wollen. Das Glück fügte es bald darauf, daß er in Erfahrung brachte
              die Pfarre in Grossenhausen sey vacant. Ich streckte ihm zweyhundert Thaler vor, für
              welche er sich Patronen erwarb, und bey den Predigern ein gelindes Examen
              auswirkte.</p>
          </sp>
          <sp who="#peter">
            <speaker>PETER.</speaker>
            <p>So haben die Prediger auch gelindes Examen zu verkaufen? da können sie wohl reich
              werden!</p>
          </sp>
          <sp who="#brigitte">
            <speaker>BRIGITTE.</speaker>
            <p>Er versprach mir hingegen auf das heiligste, mich zu heyrathen, und wir machten auch
              sogleich Verlöbnis, als er die Vocation empfieng. Als er aber die Antrittspredigt
              gehalten hatte, so wolte er nichts mehr von mir wissen, und schmiß mich, als ich ihn
              besuchte, zum Hause hinaus, verdammte mich auch noch dazu uf ewig da ich als eine Frau
              von so viel Jahren noch heyrathen wollte.</p>
          </sp>
          <sp who="#peter">
            <speaker>PETER.</speaker>
            <p>Sie sollten also ohne alle Barmherzigkeit in die Hölle? <stage>Mitleidig.</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#brigitte">
            <speaker>BRIGITTE.</speaker>
            <p>Allerdings. Weil ich ihm in seinem Bette zu alt war, so kam es ihm nicht drauf an,
              mich aus demselben in die Hölle zu verstossen.</p>
          </sp>
          <sp who="#peter">
            <speaker>PETER.</speaker>
            <p>Da haben sie auch weit zu fallen gehabt, denn die Hölle muß doch wohl über 100.
              Meilen von Hrn. Pastor Tempelstolzens Bette seyn?</p>
          </sp>
          <sp who="#herr_von_roseneck">
            <speaker>HERR VON ROSENECK.</speaker>
            <p>Ihr irret euch, guter Peter ieder Geistliche bauet sich in seinem Gehirne eine<pb n="89"/> Hölle, und einen Himmel nach seinem Geschmacke. Der eine bauet ihn für
              diese Art Leute, und der andere wieder für eine andre Art jeder aber bauet die Hölle
              für seine Feinde und den Himmel für seine Freunde. Weil aber Herr Tempelstolz, als ein
              Mann in seinen besten Jahren, ein junges Mägdgen einer alten vorgehet, so hat er die
              Baukunst seines Himmels und seiner Hölle also eingerichtet, daß sich jener für die
              jungen Mägdgens, und diese für die alten Weiber passet, welche ihn heyrathen wollen.
              Was ist aber weiter aus ihrem Streite geworden, Frau Conrecktorin?</p>
          </sp>
          <sp who="#brigitte">
            <speaker>BRIGITTE.</speaker>
            <p>Ich habe ihn darauf vor dem Consistorio verklagt, und bringe ihn von demselben den
              gerechten Spruch mit, daß er mich entweder heyrathen, oder abgesetzt werden soll.</p>
          </sp>
          <sp who="#peter">
            <speaker>PETER.</speaker>
            <p>Er wird sich gewiß nicht absetzen lassen, und wann sie auch zwey mahl 65 Jahr alt
              wären.</p>
          </sp>
          <sp who="#brigitte">
            <speaker>BRIGITTE.</speaker>
            <p>Wie ich aber gehört habe, so soll er auf die Hoffnung den Proceß zu gewinnen, sich
              bereits um ein adeliches Fräulein beworben haben. Aber nein, sein Spitzbubenstreich
              soll ihm nicht gelingen. Nein, nein; er muß mich nun durchaus nehmen.</p>
          </sp>
          <sp who="#herr_von_roseneck">
            <speaker>HERR VON ROSENECK.</speaker>
            <p>Was wird ihnen dies aber helfen, Frau Conrecktorin? was werden sie für gute Tage bey
              einem gehäßigen Ehemanne haben, sonderlich bey einem Geistlichen? Es <pb n="90"/>
              giebt tückische Gemüther darunter. Er wird ihnen so viel im Wege legen, so viel
              unruhige Stunden, so viel heimliche Aergerniß machen, bis er sich durch ihren Tod von
              ihnen befreyet.</p>
          </sp>
          <sp who="#brigitte">
            <speaker>BRIGITTE.</speaker>
            <p>Das soll er wohl bleiben lassen. Mein Herr, sie wissen noch nicht, was in mir steckt,
              sie kennen mich noch nicht. Ich bin eine sogenannte böse Frau, das ist, ich habe Herz
              und Macht, einen Mann nach meinem Kopfe zu regieren. Ich werde es nicht anders mit ihm
              machen, als mit dem seligen Hrn. Conrecktor. Von dem Gelde, das ich noch habe, bekommt
              er keinen Pfennig in seine Hände. Sein Einkommen nehme ich gleichfalls zu mir, und
              gebe ihm nichts mehr davon, als ich will, und als er durch die schönste Liebkosungen
              von mir erbettelt. Wird er Geld von mir haben wollen, so wird er mir gewiß die Backen
              streicheln müssen, und ich werde seine liebe Frau, sein schönes Mütterchen, sein
              Schatz, sein Brigittchen, sein Herzgen und sein Alles seyn.</p>
          </sp>
          <sp who="#herr_von_roseneck">
            <speaker>HERR VON ROSENECK.</speaker>
            <p>Es mögte aber vielleicht etwas hart halten, ehe sie diese Herrschaft über ihn
              bekommen werden?</p>
          </sp>
          <sp who="#brigitte">
            <speaker>BRIGITTE.</speaker>
            <p>Dazu hat die Natur mir und allen Weibern die Zunge verliehen. Was uns an Stärke
              abgehet, ersetzen wir durch Schimpfen. Ich will ihm die Ohren und das ganze Haus so
              lange vollschreyen, ihm <pb n="91"/> am Tisch und im Bette so viel Schimpfwörter und
              Flüche vorbeten, bis er zu Creuze kriechen, und, um Friede zu haben, mir alles
              eingehen soll, was ich haben will.</p>
          </sp>
          <sp who="#herr_von_roseneck">
            <speaker>HERR VON ROSENECK.</speaker>
            <p>Ich kan es nicht läugnen, ich gönne Herrn Tempelstolzen solche brave Frau, denn er
              hat sie längst verdienet. Kehren sie sich daran nicht, daß er sich hier bereits un
              eine Braut beworben, er ist der Fräulein Wilhelmine weit ungelegener mit seiner Liebe
              gekommen, als sie ihm nach der Antrittspredigt gekommen sind. Sie bringen zur
              glücklichen Stunde ihren Befehl vom Consistorio, und befreyen meiner Schwester Tochter
              von einem verdrießlichen Liebhaber. Wann sie nur den Herrn Muffel auf eben solche gute
              Manier los würde!</p>
          </sp>
          <sp who="#peter">
            <speaker>PETER.</speaker>
            <p>Der könnte sehr leicht aus dem Sattel gehoben werden, mein Herr von Roseneck. Ich
              dürfte nur reden, den Augenblick – – aber ich würde mich dadurch nur dienstlos und
              unglücklich machen.</p>
          </sp>
          <sp who="#herr_von_roseneck">
            <speaker>HERR VON ROSENECK.</speaker>
            <p>Sorget für nichts, Peter. Wofern ihr mir in dieser Sache eure Dienste leistet, so bin
              ich euch nicht nur für allen Schaden gut, sondern ich verspreche euch auch überdem – –
              –</p>
          </sp>
          <sp who="#peter">
            <speaker>PETER.</speaker>
            <p>Wenn sie mir nur für allen Schaden Bürge sind, so verlange ich weiter nichts. Ich bin
              eben nicht eigennützig. Mein Herr hat es noch viel gröber gemacht als <pb n="92"/> der
              Pastor Tempelstolz. Hören sie nur! er hat sich eine Haushälterin gemiethet, um ihr in
              der Küche was vorpredigen zu können – – –</p>
          </sp>
          <sp who="#brigitte">
            <speaker>BRIGITTE.</speaker>
            <p>Das ist ja recht schön von ihm, Peter.</p>
          </sp>
          <sp who="#peter">
            <speaker>PETER.</speaker>
            <p>Durch die Küchenpredigten hat er sie zu einer Abendbetstunde vorbereitet, welche er
              eine Woche lang mit ihr gehalten – – –</p>
          </sp>
          <sp who="#brigitte">
            <speaker>BRIGITTE.</speaker>
            <p>Ach! das muß ein allerliebster frommer Mann seyn.</p>
          </sp>
          <sp who="#peter">
            <speaker>PETER.</speaker>
            <p>Diese Abendbetstunden hat er darum gehalten, damit sie ihm eine gewisse halbe Stunde
              nicht versagen könnte – – –</p>
          </sp>
          <sp who="#brigitte">
            <speaker>BRIGITTE</speaker>
            <stage>erschrickt.</stage>
            <p>Was für eine halbe Stunde, Peter?</p>
          </sp>
          <sp who="#peter">
            <speaker>PETER.</speaker>
            <p>Aus dieser halben Stunde aber werden gewisse sechs Wochen werden.</p>
          </sp>
          <sp who="#brigitte">
            <speaker>BRIGITTE.</speaker>
            <p>O! wie ich höre, so ist euer Herr eben ein solcher Teufelsbraten, als mein
              Eheliebster.</p>
          </sp>
          <sp who="#peter">
            <speaker>PETER.</speaker>
            <p>Hierauf hat er mir die Catharine, und 100. Thlr. für das, was er ihr gestohlen
              anschmieren wollen, aber ich bin mehr ehrgeitzig, als geldgeitzig, ich verlange sie
              nicht, ob ich gleich nur ein armer Baurenknecht bin.</p>
          </sp>
          <sp who="#brigitte">
            <speaker>BRIGITTE.</speaker>
            <p>Als Tempelstolz noch Armenschulmeister war, hätte er sich kein Gewissen draus
              gemacht, eine solche Cathrine mit 100. Rthlrn. zu nehmen, er hätte ihrem <pb n="93"/>
              gewesenen Liebhaber noch grossen Dank dazu gesagt.</p>
          </sp>
          <sp who="#herr_von_roseneck">
            <speaker>HERR VON ROSENECK</speaker>
            <stage>aus tiefen Gedanken.</stage>
            <p>Ihr hattet mir nichts nützliches entdecken können, Peter. Wir müssen es dahin
              bringen, daß sich Muffel noch eher mit Cathrinen versprechen muß, ehe die Fräulein
              Wilhelmine von ihrer Mutter ihm die Hand zu geben gezwungen wird. Meine Schwester muß
              also Nachricht von dieser heimlichen Liebesausschweifung des Herrn Muffels bekommen.
              Ih befürchte aber, daß ihre Vorurtheile für ihn nicht zulassen möchten, uns das
              geringste zu glauben, wo wir es ihr nicht augenscheinlich machen.</p>
          </sp>
          <sp who="#peter">
            <speaker>PETER.</speaker>
            <p>Lassen sie mich nur machen, ich will diese Heimlichkeit meines Herrn auf eine Art
              offenbar machen, welche gewiß in die Augen fallen soll.</p>
          </sp>
          <sp who="#herr_von_roseneck">
            <speaker>HERR VON ROSENECK.</speaker>
            <p>Versucht es, Peter, und thut euer möglichstes dabey. Die Frau Conrecktorin will ich
              auch gebeten haben, sich nicht eher sehen zu lassen, als bis Peter den Herrn Muffel
              öffentlich schamroth gemacht hat. Wann sie sodann zu rechter Zeit dazu kommen, und
              sich dem Herrn Tempelstolz als seine verstoßne, und von hoher Obrigkeit wiedergegebe
              Braut zeigen, so wird meine Schwester beyde Augen zugleich aufthun müssen. Wann sie
              uns in dieser Sache helfen wollen, so soll es auf <pb n="94"/> meiner Seite an einem
              reichen Hochzeitgeschenke nicht fehlen.</p>
          </sp>
          <sp who="#brigitte">
            <speaker>BRIGITTE.</speaker>
            <p>O! ich will alles dabey thun, was ich kan.</p>
          </sp>
          <sp who="#peter">
            <speaker>PETER.</speaker>
            <p>O! die alten Weiber können viel.</p>
          </sp>
          <sp who="#herr_von_roseneck">
            <speaker>HERR VON ROSENECK.</speaker>
            <p>Ihr aber, Peter, führet die Frau Conrecktorin unterdessen in ein Zimmer, wo sie von
              niemand eher gesehen wird, als es Zeit ist. Ich werde den Ausgang mit Schmerzen
              erwarten. Spielet ihr nur eure Rolle gut, Peter, ich will euch zuvor einigen
              Unterricht darin geben.</p>
          </sp>
          <sp who="#peter">
            <speaker>PETER.</speaker>
            <p>Ob ich gleich dumm aussehe, so habe ich doch einen polirten Kopf. Ich habe was recht
              listiges im Sinne. <stage>Geht mit Brigitten ab.</stage></p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Dritter Auftritt.</head>
          <stage>Herr Wahrmund, Herr von Roseneck.</stage>
          <sp who="#wahrmund">
            <speaker>WAHRMUND.</speaker>
            <p>Sind noch mehr Fremde angekommen, Herr von Roseneck? oder wer war diese Alte, welche
              jetzt mit Petern von ihnen gieng?</p>
          </sp>
          <sp who="#herr_von_roseneck">
            <speaker>HERR VON ROSENECK.</speaker>
            <p>Diese Frau ist eben jetzo zu ihrem und der Fräulein Wilhelmine Glück hieher gekommen.
              Herr Tempelstolz wird ihnen gar nicht mehr im Wege stehen, so bald meine Schwester
              diese Matrone wird gesehen und gesprochen haben.</p>
            <pb n="95"/>
          </sp>
          <sp who="#wahrmund">
            <speaker>WAHRMUND.</speaker>
            <p>Dem ohngeachtet werde ich vor wie nach gleich unglücklich bleiben. Gesetzt auch, daß
              mir weder Tempelstolz noch Muffel das geringste in meiner Liebe schaden könnten, so
              ist doch jetzo der Haß ihrer Frau Schwester gegen mich so unversöhnlich geworden, daß
              er mir auch noch die wenige Hofnung und das Zutrauen, so ich auf ihren vielgültigen
              Vorspruch gesetzet, geraubet hat, denn ich bin in den Augen der Frau von Birkenhayn
              nunmehro der abscheulichste Bösewicht, und darf mich nicht mehr vor ihr sehen
              lassen.</p>
          </sp>
          <sp who="#herr_von_roseneck">
            <speaker>HERR VON ROSENECK.</speaker>
            <p>Der Zufall ist sonderlich. In dem Augenblicke, da mir das Glück Mittel und Wege
              gezeiget, sicher zu unserm Endzwecke zu gelangen, da ich zu meiner größten Beruhigung
              meine Schwester im Geiste von ihren Vorurtheilen für die beyde Geistliche gerettet,
              und sie mit der Fräulein Wilhelmine schon verbunden sahe, in eben dem Augenblicke hat
              das Glück auf der andere Seite alle Hofnung wieder hingerissen? entdecken sie mir doch
              den Grund dieses unvermutheten Uebels.</p>
          </sp>
          <sp who="#wahrmund">
            <speaker>WAHRMUND.</speaker>
            <p>Sie waren kaum von uns hinausgegangen, als Tempelstolz so wütend in das Zimmer trat,
              als ob wir ihm seinen ganzen geistlichen Staat mit allen dazu gehörigen Spielwerken
              des Aberglaubens genommen hätten.</p>
            <pb n="96"/>
          </sp>
          <sp who="#herr_von_roseneck">
            <speaker>HERR VON ROSENECK.</speaker>
            <p>Ohne Zweifel hat er die Zeit in acht genommen, da er sie ohne mich hat überfallen
              können.</p>
          </sp>
          <sp who="#wahrmund">
            <speaker>WAHRMUND.</speaker>
            <p>Er wuste freylich mehr als zu wohl, daß uns ihr Schutz fehlte. Denn den Augenblick,
              da ich ihn sahe, war ich ein Verführer, ein Atheist, ein Zauberer, ein Teufel, und was
              er nur abscheuliches wuste. Ich hatte die Fräulein die Philosophie gelehret, und sie
              dadurch zur Atheisterey verführet, ich muste ihre Sinnen oder seine Predigten
              bezaubert haben, weil er mit denselben nichts ausrichten konnte. Er that mich in den
              Bann, er verdammte mich mit Leib und Seele in die Hölle, und mein Glück war, daß er
              die Macht nicht hatte, sonst hätte er sogleich in dem Zimmer einen feurigen Backofen
              und ein Dutzend Teufel erschaffen, und mich ohne alle Gnade hineinschieben lassen.</p>
          </sp>
          <sp who="#herr_von_roseneck">
            <speaker>HERR VON ROSENECK.</speaker>
            <p>Wahrheit und Vernunft sind sehr glücklich, daß die Geistlichen diese Macht nicht
              haben, sonst wären sie in einem Tage ausgerottet. Nunmehro aber bin ich ihre Liebe
              wegen ganz unbesorgt. Denn weil der Haß meiner Schwester gegen sie nur von
              Tempelstolzens Eyfer entzündet worden, so wird er eben so bald wieder verlöschen, als
              er entglommen.</p>
          </sp>
          <sp who="#wahrmund">
            <speaker>WAHRMUND.</speaker>
            <p>Wenn sie etwas wissen, welches mir die geringste Hofnung wiedergeben kan, so <pb n="97"/> entdecken sie mir doch solches zu meiner Beruhigung.</p>
          </sp>
          <sp who="#herr_von_roseneck">
            <speaker>HERR VON ROSENECK.</speaker>
            <p>Es sind die beiden Geistlichen mit ihrer Niederträchtigkeit und Boßheit, welche ihnen
              wieder sich selbst beystehen. Die alte Frau, welche sie den Augenblick erst von mir
              gehen sehen, ist Tempelstolzens Braut, durch deren Geld er sich ins Amt gestohlen. Er
              hat sie hintergehen, und einer 65 jährigen Frau ein junges Fräulein vorziehen wollen;
              sie hat aber einen Befehl vom Consistorio bey sich, welcher ihn wieder seinen Willen
              Recht zu thun zwinget. Muffel aber hat sich in seine Köchin so stark verliebt gehabt,
              daß er ihr sich selbst ohne Zeugen angetrauet hat, und sie ietzt auch, ohne sie zu
              lieben, heyrathen muß.</p>
          </sp>
          <sp who="#wahrmund">
            <speaker>WAHRMUND.</speaker>
            <p>Mein Erstaunen über diese lasterhafte Aufführung unserer Geistlichen ist nicht
              geringe. Allein in dem sie durch dieselbe wieder ihren Willen mein Glück befördern, so
              bin ich zufrieden, daß ich zu meinem Endzwecke gelangen kan, ohne aus Liebe
              niederträchtig zu werden. Kommen sie, mein werthester Herr von Roseneck; lassen sie
              uns keine Zeit versäumen, ietzt beruhet es nur darauf, daß sie die Frau von Birkenhayn
              davon benachrichtigen, so bin ich den Augenblick glücklich und vergnügt; ich kan den
              glückseligen Augenblick kaum erwarten.</p>
          </sp>
          <sp who="#herr_von_roseneck">
            <speaker>HERR VON ROSENECK.</speaker>
            <p>Wir würden uns übereilen, mein Herr Wahrmund, wenn ich ihrem Rathe folgte. <pb n="98"/> Lassen sie uns viel lieber so lange drehen, bis es die Gelegenheit giebt meiner
              Schwester alles auf eine so in die Augen leuchtende Art zu entdecken, daß sie der
              Wahrheit nicht länger wiederstehen kan. Kein Irrthum, kein Vorurtheil ist gefährlicher
              auszurotten, als welches blöde Gemüther für das Ansehen der Geistlichen gefaßt haben.
              Ich kan mich überdem noch nicht des Nachdenkens über die Ausführung dieser beyden
              Männer entschlagen. Es erweckt in mir eine gewisse Untersuchung der Gründe, warum doch
              in dem geistlichen Stande, welchem von dem Poebel die gröste Ehre erwiesen wird, die
              meiste Unwissenheit und die grösten Laster herrschen. Niederträchtigkeit, Stolz, und
              Betrug scheinen am ruhigsten bey den Geistlichen zu wohnen.</p>
          </sp>
          <sp who="#wahrmund">
            <speaker>WAHRMUND.</speaker>
            <p>Vielleicht kan ich ihre Neubegierde genug thun, mein Herr von Roseneck, weil ich
              Schulen und Academien, als die Pflanzgärten dieser Leute, mehr als sie besucht habe.
              Wir dürfen nur die Art untersuchen, wie auf Schulen die sogenannte Brodstudia gewählt
              werden. Diese Wahl kommt entweder auf die Eltern, oder auf die Lehrer, oder auf den
              Schüler, doch auf diesen am allerseltensten, an. Die Eltern wählen allezeit für ihr
              Kind nach ihrer Einsicht, und nach ihrem Eigennutze. Ein einfältiger Bürger hat
              vielleicht einen Beichtvater, der reich und geehrt <pb n="99"/> ist, und den die ganze
              Stadt, und er selbst, für den frömmsten unter der Sonnen hält; sein Sohn soll auch
              dereinst reich, geehrt, und fromm werden, darum muß sein Sohn ein Prediger werden denn
              einem Prediger, wie er sich überredet, kan keines von diesen fehlen. Der Sohn wird mit
              der Bedrohung, enterbet zu werden, auf Academien geschickt, er muß Theologie studiren,
              damit er sich zwey Jahre hernach vom Pöbel könne verehren lassen, damit er fromm
              scheine, und damit er eine fette Pfarre davon tragen könne.</p>
          </sp>
          <sp who="#herr_von_roseneck">
            <speaker>HERR VON ROSENECK.</speaker>
            <p>O der Sohn wir ein stolzer, unwissender, und geiziger Heuchler werden! aber schlägt
              die Wahl der Lehrer nicht glücklicher aus?</p>
          </sp>
          <sp who="#wahrmund">
            <speaker>WAHRMUND.</speaker>
            <p>Diese Wahl überschüttet den Staat mit den allerschädlichsten Creaturen. Denn ein
              Schulmonarch, welcher einem Vater seines Kindes wegen rathen soll, schliesset allemal
              bey sich selbst nach folgenden vier Arten. Entweder, Hanns ist dumm, Hanns muß ein
              Prediger werden; oder Hanns ist tückisch, Hanns muß ein Prediger werden; oder Hanns
              ist ein Freund der Schulfüchserey, Hanns muß ein Prediger werden; oder Hanns kan gut
              schreyen, Hanns muß ein Prediger werden. Hierauf wird Hanns trotz der Vernunft, und
              trotz seinem Triebe, ein Prediger, weil ihn der Herr Recktor, oder <pb n="100"/> der
              Herr Conrecktor dazu für tüchtig befunden.</p>
          </sp>
          <sp who="#herr_von_roseneck">
            <speaker>HERR VON ROSENECK.</speaker>
            <p>Diese Schlüsse sind in der That sehr lächerlich, aber vielleicht folgen sie aus den
              Vorurtheilen, welche die Vernunftlehre dieser Leute auszumachen pflegen, ganz
              natürlich?</p>
          </sp>
          <sp who="#wahrmund">
            <speaker>WAHRMUND.</speaker>
            <p>O! sie sind nach ihrer Auslegung gar nicht zu wiederlegen. Sie wissen, daß mit der
              Dummheit allemal eine gewisse Dreistigkeit verknüpft ist, die abgeschmacktesten
              Meynungen bis aufs Blut zu behaupten, und daß diese Eigenschaft sehr ofte zu den
              nothwendigsten Eigenschaften eines Geistlichen gezählet werde. Sie wissen, daß der
              Aberglaube an den tückischen Gemüthern seine rechte Grundstützen findet, weil sie die
              verborgensten Räncke erfinden, durch welche sie sein Reich ausbreiten, und sein
              Ansehen auch bey den Grossen dieser Welt befestigen können. Sie wissen, daß einer, der
              sich in ihre Schulfüchsereyen vertiefet, aller Lust und Fähigkeit, Wahrheiten
              einzusehen, beraubet wird, und in Hirngespinnsten und Fabeln sein gröstes Vergnügen
              findet. Wer hecket aber die mehrsten Fabeln und Hirngespinste aus, als die ohne
              Vernunft schwärmende Einbildungskraft eines Geistlichen? Wer gut schreyen kan, der
              füllet eine Kirche geschickt aus, wer eine große Kirche geschickt ausfüllet, der kan
              gut predigen; <pb n="101"/> so schliesset ja die ganze Welt des Pöbels.</p>
          </sp>
          <sp who="#herr_von_roseneck">
            <speaker>HERR VON ROSENECK.</speaker>
            <p>Meine Verwunderung hat sich schon um ein grosses gemindert, da ich höre, was für
              schöne Pflanzen zum geistlichen Stande erzogen werden.</p>
          </sp>
          <sp who="#wahrmund">
            <speaker>WAHRMUND.</speaker>
            <p>Diese Pflanzen können auch nach dem, was von allen Geistlichen zu ihrem Stande
              erfordert wird, nicht besser ausgelesen werden. Man sollte sich wenigstens von der
              freywilligen Wahl des Schülers was Gutes vermuthen – –</p>
          </sp>
          <sp who="#herr_von_roseneck">
            <speaker>HERR VON ROSENECK.</speaker>
            <p>Ich vermuthe mich auch von derselben geschickte und tugendhafte Geistliche.</p>
          </sp>
          <sp who="#wahrmund">
            <speaker>WAHRMUND.</speaker>
            <p>Sie werden mir aber gleich zugeben, daß auch dieselbe fehlschlage. Denn aufgeweckte
              und muntre Köpfe sehen gar zu deutlich vorher, daß sie die dazu gehörige Eigenschaften
              nicht besitzen, daß Dummheit, Unverschämtheit, Aberglauben, und Betrug ihre Feinde
              sind, welche sie lieben müsten, wann sie Mantel und Klagen wählten. Ein seichtes,
              schläfeiges und tasterhaftes Gemüthe hingegen wählet den geistlichen Stand, weil es
              sich zu keinem andern so brauchbar befindet. Wird ja ein aufgeweckter Kopf zuweilen
              durch Dürftigkeit genöthiget, diesen Stand zu erwählen, so muß er schon ein Glückskind
              seyn, wenn er seinen Vorsatz vollführen will; Denn, weil er nicht heucheln <pb n="102"/> und nicht unverschämt seyn kan, so muß er oftmals sein Vorhaben fahren lassen, und
              lieber ein Soldat oder Comoediant, als ein Prediger werden.</p>
          </sp>
          <sp who="#herr_von_roseneck">
            <speaker>HERR VON ROSENECK.</speaker>
            <p>Vielleicht findet er auch in diesen Ständen viel eher Gelegenheit, vernünftig zu
              leben als in einem ehrwürdigen Amte – – – Aber da kommt Peter, was mag er mit den
              Büchern wollen?</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Vierter Auftritt.</head>
          <stage>Vorige, Peter, mit einigen Folianten.</stage>
          <sp who="#peter">
            <speaker>PETER.</speaker>
            <p>Hier bring ich meines Herren Gelehrsamkeit vorangetragen, er selbst wird gleich
              nachkommen.</p>
          </sp>
          <sp who="#wahrmund">
            <speaker>WAHRMUND.</speaker>
            <p>Was? eures Herrn Gelehrsamkeit?</p>
          </sp>
          <sp who="#peter">
            <speaker>PETER.</speaker>
            <p>Ja freylich, denn seine Postillen sind seine Gelehrsamkeit, sein Chorrock ist seine
              Frömmigkeit, und seine Besoldung sein Reichthum.</p>
          </sp>
          <sp who="#wahrmund">
            <speaker>WAHRMUND.</speaker>
            <p>Ist denn euer Herr nicht auch gelehrt, wenn er gleich die Postillen nicht bey sich
              hat?</p>
          </sp>
          <sp who="#peter">
            <speaker>PETER.</speaker>
            <p>Eben so wenig, als ich und sein Pflugochse.</p>
          </sp>
          <sp who="#wahrmund">
            <speaker>WAHRMUND.</speaker>
            <p>Und die Frömmigkeit läßt er mit dem Chorrocke in der Kirche?</p>
          </sp>
          <sp who="#peter">
            <speaker>PETER.</speaker>
            <p>Nicht anders, denn wozu hat er sie bey seiner Köchin nöthig?</p>
          </sp>
          <sp who="#herr_von_roseneck">
            <speaker>HERR VON ROSENECK.</speaker>
            <p>Warum habt ihr aber diese Bücher hieher tragen müssen?</p>
          </sp>
          <sp who="#peter">
            <speaker>PETER.</speaker>
            <p>Mein Herr will eine Betstunde mit der <pb n="103"/> Fräulein Wilhelmine halten. Er
              wollte das Fräulein erst in seiner Bibliotheck vornehmen, aber Tempelstolz wollte es
              nicht leiden, daß er sie mitten in seiner Gelehrsamkeit vornehmen sollte, darum habe
              ich ihm dieselben heimlich hieher bringen müssen. <stage>Er will die Bücher auf den
                Tisch setzen, läßt aber eins davon fallen.</stage> Wo mein Herr dis sähe, so wär ich
              unglücklich; er würde gewis die arme Postille so nachdrücklich an meinem Puckel
              rächen, daß ich fast selbst glauben sollte, ich hätte mich an derselben versündiget.
                <stage>Er stellt die Postillen aufrecht auf den Tisch an einer Ecke.</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#herr_von_roseneck">
            <speaker>HERR VON ROSENECK.</speaker>
            <p>Aber habt ihr die Frau Conrecktorin schon in ein Zimmer geführet, wo sie so lange
              verborgen bleiben kan?</p>
          </sp>
          <sp who="#peter">
            <speaker>PETER.</speaker>
            <p>Ja, mein Herr von Roseneck. Ich habe ihr auch schon ein paar Krüge Bier gebracht,
              worin sie tapfer gezogen, weil sie nicht nur den Durst stillen wollte, sondern auch
              glaubte, Tempelstolzen desto herzhafter begegnen zu können. Doch da kommt mein Herr,
              lassen sie sich beyleibe noch nicht das geringste gegen ihn merken. <stage>Geht
                ab.</stage></p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Fünfter Auftritt.</head>
          <stage>Herr von Roseneck mit Büchern, Wahrmund.</stage>
          <sp who="#muffel">
            <speaker>MUFFEL</speaker>
            <stage>setzt die Bücher geschwinde auf den Tisch, macht einige Creutze drüber und sagt
              für sich:</stage>
            <p>O weh! da ist der Philosoph, wo mir der die Postillen behext, daß sie mir bey <pb n="104"/> der Fräulein Wilhelmine versagen so muß ich mit Schanden bestehen.</p>
            <p><stage>Es fallen einige von denen, die Peter hingesetzt, herunter.</stage> Ey! ey!
              die lieben Bücher! <stage>Hebt sie auf und küßt sie.</stage> daß sie der Bösewicht
              nicht sichrer hingest hat; ey, ey! mit solchen Heiligthümern muß man behutsam und
              ehrerbietig umgehen, man kan sich leicht daran versündigen.</p>
          </sp>
          <sp who="#herr_von_roseneck">
            <speaker>HERR VON ROSENECK.</speaker>
            <p>Was wollen sie denn mit den vielen Büchern in dieser Stube machen, Herr Muffel?</p>
          </sp>
          <sp who="#muffel">
            <speaker>MUFFEL.</speaker>
            <p>Ein schuldiger Fürbitter für sie, mein Herr von Roseneck. <stage>Für sich.</stage>
              Die Wahrheit kan ich ihm unmöglich sagen. – – Ich habe sie aus meiner Bibliotheck – –
              – welche hinter jenem Zimmer ist, – – – hieher bringen lassen, – – weil ich sie zum –
              – <stage>Für sich.</stage> ja der Teufel! zum Ausstauben habe hieher bringen
              lassen.</p>
          </sp>
          <sp who="#wahrmund">
            <speaker>WAHRMUND.</speaker>
            <p>Es wird gewiß viel gelehrtes darunter seyn, wollen sie nicht erlauben, daß ich sie
              ansehe?</p>
          </sp>
          <sp who="#muffel">
            <speaker>MUFFEL.</speaker>
            <p>Nichts gelehrtes! Beyleibe nicht! sie machen sich die Hände schmutzig, <stage>Für
                sich.</stage> wo er mit seinen Händen drüber geräth, so macht er sie mir auf Zeit
              meines Lebens unbrauchbar. – – Es ist nichts sonderliches darunter. <stage>Er pack sie
                zusammen, und breitet sich drüber aus.</stage> Nichts sonderlichs! nichts gelehrtes
              – – sie machen sich die Hände nur schmutzig.</p>
            <pb n="105"/>
          </sp>
          <sp who="#wahrmund">
            <speaker>WAHRMUND</speaker>
            <stage>zum Herrn von Roseneck.</stage>
            <p>Versuchen sie es doch mit ihm, ob sie ihn nicht in der Güte von der Liebe der
              Fräulein Wilhelmine abbringen können, so brauchen wir nicht mit der Schärfe mit ihm zu
              verfahren, und ihn öffentlich zu schanden zu machen.</p>
          </sp>
          <sp who="#herr_von_roseneck">
            <speaker>HERR VON ROSENECK.</speaker>
            <p>Ihr Feind würde nicht so großmüthig mit ihnen umgehen! Ich will ihrem Rathe folgen.
                <stage>Zu Muffeln.</stage> Ich hätte sehr was nothwendiges mit ihnen zu reden, Herr
              Muffel, wollen sie mir nicht ein wenig zuhören?</p>
          </sp>
          <sp who="#muffel">
            <speaker>MUFFEL.</speaker>
            <p>Ich de ja meine Schuldigkeit zu beobachten wissen. Dazu bin ich ja im Amte, daß mir
              meine Zuhörer sagen sollen, was sie auf dem Herzen haben; und daß ich ihnen die
              Gewissensscrupel auflösen soll; meine wenige geistliche Armuth ist daher auch in
              diesen Fällen zu ihren Diensten.</p>
          </sp>
          <sp who="#herr_von_roseneck">
            <speaker>HERR VON ROSENECK.</speaker>
            <p>Ich lasse meine Gewissensscrupel allezeit von der Vernunft auflösen.</p>
          </sp>
          <sp who="#muffel">
            <speaker>MUFFEL.</speaker>
            <p>Behüte mich mein Gott! von der Vernunft? sie verfehlen des rechten Weges mein Herr
              von Roseneck, sie sollten zu ihrem Beichtvater kommen; die Vernunft ist ein
              durchlöcherter Brunnen, der kein Wasser hält.</p>
          </sp>
          <sp who="#herr_von_roseneck">
            <speaker>HERR VON ROSENECK.</speaker>
            <p>Der Ausspruch meiner gesunden Vernunft überzeugt mich allemal weit stärker und
              lebendiger, als der Ausspruch einer ganzen theologischen Facultät. Doch davon hab ich
              mit ihnen nicht sprechen wollen. Nicht wahr, Herr Muffel, sie bestreben <pb n="106"/>
              sich fromm und exemplarisch zu leben?</p>
          </sp>
          <sp who="#muffel">
            <speaker>MUFFEL.</speaker>
            <p>Weh! Weh! Weh! werd ich über sie schreyen müssen, Herr von Roseneck, wo sie mich
              durch diese Lobsprüche zum geistlichen Hochmuthe verleiten. Die Leute beschreyen mich
              zwar alle als einen frommen, heiligen Mann; aber dis giebt ihnen der Satan ein, er
              will mich durch diese Locksprache zum geistlichen, stinkenden Hochmuthe verführen.
              Ach! nein, mein Herr von Roseneck, ich bin ein armer Sünder! der gröste unter den
              grösten Sündern.</p>
          </sp>
          <sp who="#herr_von_roseneck">
            <speaker>HERR VON ROSENECK.</speaker>
            <p>Ich hab auch noch nicht gesagt, daß sie fromm und heilig wären. Denn es ist nicht
              nöthig, daß man den Geistlichen schmeichelt, sie glauben ohnedem gern zu viel von
              sich. Ich frage sie nur, ob sie sich nicht bestreben, fromm zu seyn.</p>
          </sp>
          <sp who="#muffel">
            <speaker>MUFFEL.</speaker>
            <p>Ich ringe zwar nach diesem edlen Kleinod, aber ich hab es noch nicht errungen.</p>
          </sp>
          <sp who="#herr_von_roseneck">
            <speaker>HERR VON ROSENECK.</speaker>
            <p>Verbindet sie die Frömmigkeit nicht auch zur Großmuth?</p>
          </sp>
          <sp who="#muffel">
            <speaker>MUFFEL.</speaker>
            <p>Die Großmuth ist eine Tugend aus der Schule des Satans! nein; sein demüthig! sein
              demüthig! denn gleichwie geschrieben stehet – – –</p>
          </sp>
          <sp who="#herr_von_roseneck">
            <speaker>HERR VON ROSENECK.</speaker>
            <p>Eine Frömmigkeit ohne Großmuth? diese Frömmigkeit will ich gern ihnen und dem Pöbel
              überlassen. Sie bestreben sich also, demüthig zu seyn?</p>
            <pb n="107"/>
          </sp>
          <sp who="#muffel">
            <speaker>MUFFEL.</speaker>
            <p>Ja die Demuth! die Demuth! die ist eine große Tugend!</p>
          </sp>
          <sp who="#herr_von_roseneck">
            <speaker>HERR VON ROSENECK.</speaker>
            <p>Bestehet es denn mit ihrer Demuth, Herr Muffel, wann sie sich eine Gewalt über ein
              Herz anmassen, über welches sie doch keine haben, welches frey ist, und zu keiner
              Gegenliebe gezwungen werden kan?</p>
          </sp>
          <sp who="#muffel">
            <speaker>MUFFEL.</speaker>
            <p>Ja – – Nein – – Ja es bestehet – – Nein, wollt ich sagen, es bestehet nicht mit
              derselben.</p>
          </sp>
          <sp who="#herr_von_roseneck">
            <speaker>HERR VON ROSENECK.</speaker>
            <p>Wann es nicht damit bestehet, so werden sie vermuthlich auch einsehen, daß sie
              unrecht thun, wenn sie sich über das Herz der Fräulein Wilhelmine eine Gewalt
              anmassen, weil sie keine über dasselbe haben. Sie wollen es zur Gegenliebe zwingen,
              aber wissen sie nicht, daß sie es schon verschenkt hat, und daß Herr Wahrmund der
              rechtmäßige Besitzer davon ist?</p>
          </sp>
          <sp who="#muffel">
            <speaker>MUFFEL.</speaker>
            <p>Behüte mich mein Gott, daß ich ihr Herz verlangen sollte. Nein, das begehr ich nicht,
              das muß allein am Himmlischen hängen. Ich will sie nur zu Frau haben. Lieben aber soll
              sie mich nicht, denn ich bin irrdisch, und sie muß nichts Irrdisches lieben.</p>
          </sp>
          <sp who="#herr_von_roseneck">
            <speaker>HERR VON ROSENECK.</speaker>
            <p>Sie wollen, daß sie sie nicht liebe, und doch ihre Frau sey?</p>
          </sp>
          <sp who="#muffel">
            <speaker>MUFFEL.</speaker>
            <p>Ja das will ich, und ich will sie auch nicht lieben, denn sie ist auch nichts anders
              als Staub, Erde und Asche.</p>
          </sp>
          <sp who="#herr_von_roseneck">
            <speaker>HERR VON ROSENECK.</speaker>
            <p>Was für eine Verwirrung der Begriffe ist das?</p>
            <pb n="108"/>
          </sp>
          <sp who="#wahrmund">
            <speaker>WAHRMUND.</speaker>
            <p>Ich weiß gewiß, Herr Muffel, daß ihr Herz ganz anders denkt, als die Zunge
              spricht.</p>
          </sp>
          <sp who="#muffel">
            <speaker>MUFFEL.</speaker>
            <p>Da seh ich das Fräulein zu mir kommen. Wollten sie uns nicht beyde nur auf eine halbe
              Stunde allein lassen? ich will sie nur wegen der Vernunft eines bessern unterrichten.
              Sie dürfen sich nichts böses besorgen. Sie ist bey mir wohl aufgehoben.</p>
          </sp>
          <sp who="#herr_von_roseneck">
            <speaker>HERR VON ROSENECK.</speaker>
            <p>Wann ich der Fräulein gesetzte Gemüthsart nicht kennte, so wollte ich sie ihnen nicht
              auf eine halbe Stunde allein anvertrauen, ob sie gleich nichts Irrdisches lieben.</p>
            <stage>Geht ab.</stage>
          </sp>
          <sp who="#wahrmund">
            <speaker>WAHRMUND</speaker>
            <stage>zur Fräulein, welche eben eintritt.</stage>
            <p>Schönstes Fräulein, lassen sie bey dieser seltsamen Unterredung niemals ihren
              getreuen Wahrmund aus den Gedanken.</p>
            <stage>Geht ab.</stage>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Sechster Auftritt.</head>
          <stage>Fräulein Wilhelmine, Muffel.</stage>
          <sp who="#muffel">
            <speaker>MUFFEL.</speaker>
            <p>Ich wünsche ihrer armen Seele viel Glück dazu, daß sie in meine Schule kommen,
              schönstes Fräulein. Setzen sie sich hier neben mir, damit wir uns desto bequemer
              erbauen können. <stage>Er setzt sich an den Tisch, und blättert in den
                Postillen.</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#wilhelmine">
            <speaker>WILHELMINE.</speaker>
            <p>Was suchen sie in dem Buche, Herr Muffel, ich dachte sie wollten mich von der
              Schädlichkeit der Philosophie überzeugen?</p>
            <pb n="109"/>
          </sp>
          <sp who="#muffel">
            <speaker>MUFFEL.</speaker>
            <p>Ja wohl. Denn ihre Seel zu retten bin ich mit diesen geistlichen Waffen hieher
              gekommen. <stage>Für sich.</stage> Wann ich nur erst etwas von der Philosophie finden
              könnte!</p>
            <stage>Er blättert.</stage>
          </sp>
          <sp who="#wilhelmine">
            <speaker>WILHELMINE.</speaker>
            <p>Wissen sie denn, was sie zu thun haben, wenn sie mich davon überzeugen wollen?</p>
          </sp>
          <sp who="#muffel">
            <speaker>MUFFEL.</speaker>
            <p>O ja! ich muß ihre arme Seele retten <stage>Für sich.</stage> Das ist ja verbucht,
              ich kan hier keinen Titel von der Philosophie finden. – – Aber schönstes Fräulein
              sagen sie mir doch, was denn eigentlich die Weltweisheit für eine Seckte ist, und
              worin sie von unsrer Religion abgehet.</p>
          </sp>
          <sp who="#wilhelmine">
            <speaker>WILHELMINE.</speaker>
            <p>Nun, das ist artig; sie wollen die Philosophie verwerfen, mich von derselben abwendig
              machen, oder mich mit derselben verdammen, und kennen sie nicht? doch ich nehme es
              ihnen nicht übel, weil verschiedene, oder viele der grösten Helden unter den
              Theologen, die Weltweißheit bestritten, ohne daß sie gewust haben, was sie aus ihr
              machen solten.</p>
          </sp>
          <sp who="#muffel">
            <speaker>MUFFEL.</speaker>
            <p>Sachte! sachte! mein Fräulein; diese grosse Männer, deren Bücher ich als den Grund
              unsrer Religion nicht genug verehren kan, haben die Philosophie gar wohl gekannt, und
              haben sie mich und alle Frommen auch kennen gelehret. Sie ist eine Lehre des Satans
              und der Vernunft. – –</p>
          </sp>
          <sp who="#wilhelmine">
            <speaker>WILHELMINE.</speaker>
            <p>Eine vernünftige Lehre ist sie, aber<pb n="110"/> der Satan müste nicht so schwarz
              aussehen, als ihn die Geistliche abmahlen, wenn sie seine Lehre seyn sollte. Ja ich
              wollte ihm in meiner Bibliotheck noch heute eine Ehrensäule aufrichten, und alle
              Philosophen sollten ihm ihre Lehrbücher dediciren, wann er der erste Philosoph gewesen
              wäre.</p>
          </sp>
          <sp who="#muffel">
            <speaker>MUFFEL.</speaker>
            <p>Ums Himmels willen, machen sie ja kein Unglück in meinem Hause. Sie reden zu
              verwegen. Wann er nun eben als ein Philosoph gekleidet hereinträte, und sie aus dem
              Fenster mit sich hinwegführte, wäre das nicht ein erschreckliches Exempel?</p>
          </sp>
          <sp who="#wilhelmine">
            <speaker>WILHELMINE.</speaker>
            <p>Sie sind ein Prediger, und fürchten sich doch so sehr vor ihm? ha! ha! ha! – – Aber
              wissen sie mir nicht einen Beweis davon zu führen, daß die Philosophie eine Lehre des
              Satans ist?</p>
          </sp>
          <sp who="#muffel">
            <speaker>MUFFEL.</speaker>
            <p>Ja, ja, ich gleich einen machen. – – Ich habe in einem gelehrten Buche gelesen, der
              Esel unsrer Vernunft müsse unten am Berge angebunden werden, wann wir – – das andere
              hab ich vergessen. Genug, daß die Vernunft ein Esel ist, die Esel aber werden nicht
              selig, folglich auch die Vernunft nicht, folglich auch die Philosophie nicht, folglich
              auch die Philosophen nicht, folglich auch sie nicht; folglich ist die Philosophie eine
              Lehre des Satans, dem der Satan wird auch nicht selig. <stage>Sagt diese Schlüsse sehr
                geschwinde hintereinander her.</stage></p>
            <pb n="111"/>
          </sp>
          <sp who="#wilhelmine">
            <speaker>WILHELMINE.</speaker>
            <p>Es ist ihr Glück, daß sie sich so geschwinde auf den Esel besonnen haben, denn ich
              glaube, die Postillen schreiben von der Philosophie nichts. Aber wissen sie wohl, daß
              diese Schlüsse weder überzeugend, noch meiner Widerlegung würdig sind?</p>
          </sp>
          <sp who="#muffel">
            <speaker>MUFFEL.</speaker>
            <p>Nun, nun, schönstes Fräulein, ich will es so genau mit ihnen auch nicht nehmen, sie
              sind viel zu reizend, viel zu schön, als daß ich mein Herz länger vor ihnen verbergen
              könnte. Wegen der heftigsten Zuneigung, die ich zu ihnen trage, habe ich niemals im
              Willen gehabt, sie in ihrem Glauben zu stören. Eben diese zärtliche Liebe läst auch
              nicht zu, daß ich sie der Philosophie wegen verdammen sollte. Ich will ihnen aus
              zärtlicher Zuneigung zu ihnen einen Rath geben, welchem sie zur Belohnung meiner Liebe
              folgen müssen. Stellen sie sich nur gegen die Frau Mama als eine Feindin der
              Philosophie an, und sagen sie dabey, ich hätte sie von ihrem Irrthume befreyet, ich
              werde ein gleiches reden, und sie werden alsdann ihren Diener, der sie so brünstig
              verehret, mit ihrer Gegenliebe beglücken und ihre Frau Mutter wird mich sodann
              Tempelstolzen willig vorziehen. Ich habe ihnen mein Herz entdecket, schönstes
              Fräulein, mein Glück und mein Unglück stehet in ihrer schönen Hand; wie ich immer
              gehöret habe, so <pb n="112"/> sollen die Philosophen auch eine Tugend haben, welche
              die Großmuth heist; sie werden also zu großmüthig seyn, mich, da ich sie heftig liebe,
              unglücklich zu machen.</p>
          </sp>
          <sp who="#wilhelmine">
            <speaker>WILHELMINE.</speaker>
            <p>Behüte der Himmel! wo gerathen sie hin, Herr Muffel? vor dem Beweise von der
              Schädlichkeit der Philosophie auf einen Liebesantrag? Den Augenblick haben sie mich
              erst überzeugen wollen, daß die Philosophie eine Lehre des Satans sey, und nun scheuen
              sie sich schon der Sünde nicht, eine Philosophin so gar zu lieben, und wo es möglich
              wäre, gar zu heyrathen?</p>
          </sp>
          <sp who="#muffel">
            <speaker>MUFFEL.</speaker>
            <p>Denken sie doch ja nichts übels davon, schönstes Fräulein. Ich erwache ietzt wieder,
              als aus einem tiefen Schlummer; ach! der Verführer, der Teufel hat mich einschläfern
              wollen. Ach! ach! meine menschliche Ichheit ist noch zu irrdisch, sie senkt sich gar
              zu leicht auf was irrdisches herunter. Aber, was hör ich? ach! eine süsse Stimme vom
              Himmel, welche sie durch mich aus dem Schlamme der Vernunft zu sich rufet; geben sie
              mir ihre schöne Hand, ich will sie den Augenblick hineinführen.</p>
            <stage>Drückt ihr die Hand verliebt.</stage>
          </sp>
          <sp who="#wilhelmine">
            <speaker>WILHELMINE.</speaker>
            <p>O sie sind viel zu verliebt, ein Frauenzimmer in den Himmel zu führen, sie würden mir
              die Hand auf dem Wege zerdrücken.</p>
            <stage>Zieht die Hand zurück.</stage>
            <pb n="113"/>
          </sp>
          <sp who="#muffel">
            <speaker>MUFFEL.</speaker>
            <p>Ich kan nimmermehr glauben daß ihr Herz ja dazu saget, was ihr schöner Mund spricht.
              Mich dünkt, daß diese liebreiche Stimme schon einen Eindruck in ihr Herz gemacht hat.
              Erlauben sie mir, schönstes Fräulein, daß ich aus dem Klopffen desselben den Zustand
              ihrer Seele beurtheile.</p>
            <stage>Will ihr in den Busen greifen.</stage>
          </sp>
          <sp who="#wilhelmine">
            <speaker>WILHELMINE</speaker>
            <stage>schlägt ihm die Hand weg.</stage>
            <p>Wann sie meinen, daß sie die Krankheiten der Seele nach dem Klopfen des Herzens
              abmessen können, wie die Aerzte die leiblichen nach dem Schlage des Pulses, so werden
              sie auch in eben solche grobe Irrthümer verfallen, wie diese.</p>
          </sp>
          <sp who="#muffel">
            <speaker>MUFFEL.</speaker>
            <p>Ey, ey lassen sie mich nur! Ich irre mich nicht in meiner Meinung, ich kan aus dem
              Herzklopfen ganz sicher abnehmen, ob ein Frauenzimmer bekehrt oder unbekehrt, und von
              was für einer Religion sie ist. Ich würde auch bey ihnen vielleicht eine glückliche
              Entdeckung machen, denn ich bin überzeugt, daß meine Ermahnungen nicht fruchtlos bey
              ihnen angewandt seyn.</p>
          </sp>
          <sp who="#wilhelmine">
            <speaker>WILHELMINE.</speaker>
            <p>Sie haben bey mir noch nichts damit ausgerichtet, denn sie haben mir noch nichts als
              leere, und auf ihre unreife Liebe abzielende, Worte vorgeplaudert. Wo sie nicht bald
              zeigen, daß ihnen unsre vorgenommene Unterredung ein Ernst ist, so muß ich – – –</p>
            <pb n="114"/>
          </sp>
          <sp who="#muffel">
            <speaker>MUFFEL.</speaker>
            <p>Ich arbeite ja mit allem Ernste an dem Besten ihrer Seele. Ich will noch ein Mittel
              versuchen, ob ich sie dadurch nicht bewegen kan, von ihrer philosophischen
              Halsstarrigkeit abzustehen. Erwegen sie doch, schönstes Fräulein, daß, wofern sie
              nicht so glücklich seyn, von mir bekehret zu werden, sie sich alles Vergnügens
              berauben, welches ein geistlicher Kuß, ein Kuß eines Seelensorgers, ein zärtlicher Kuß
              eines Predigers, verursachet. Thun sie es doch zum wenigsten ihrer armen Seele zu
              Liebe, und lassen sie sich nur einmahl von mir küssen, damit sie selbst empfinden, wie
              süß meine Küsse schmecken – – – <stage>Will sie küssen.</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#wilhelmine">
            <speaker>WILHELMINE</speaker>
            <stage>steht auf, und reißt sich los von ihm.</stage>
            <p>Weil ich sehe, daß ihre Unverschämtheit, so lange ich bey ihnen bin, nur immer mehr
              zunimmt, so muß ich sie verlassen, damit sich ihre menschliche Ichheit, wie sie es
              nennen, nicht zu geistlich vergehet.</p>
          </sp>
          <sp who="#muffel">
            <speaker>MUFFEL.</speaker>
            <p>Ach! sie sollen nicht unbekehrt von mir hinwegkommen. Bleiben sie nur noch einen
              Augenblick schönstes Fräulein, und thun sie mir nur den Gefallen, und sagen mir etwas
              von dem, was die Philosophie in sich begreift. Ich habe zwar gar keinen Begriff davon,
              aber das weiß ich doch, daß sie schädlich und gottlos ist. Denn das habe ich nicht nur
              aus dem Munde der größten und glaubwürdigsten Theologen <pb n="115"/> gehört, sondern
              auch in ihren Büchern gelesen, und ich wollte lieber mein Lebetage nicht heyrathen,
              als diesen gelehrten und frommen Männern nicht glauben.</p>
            <stage>Setzen sich beyde wieder nieder.</stage>
          </sp>
          <sp who="#wilhelmine">
            <speaker>WILHELMINE.</speaker>
            <p>So will ich blos dem ungemeinen Ansehen dieser Herren zum Trotze bey ihnen bleiben
              und ihnen sagen, was die Weltweißheit ist, damit sie sehen, auf was für schlechten
              Stützen ihr Vorurtheil beruhet. Ich kan ihnen keinen bessern Begriff von der
              Philosophie beybringen, als wenn ich ihnen beweise, daß sie und alle Feinde derselben,
              trotz ihrem tödtlichen Hasse dawieder, dennoch ganz kleine Schüler in derselben,
              nemlich ganz kleine Philosophen sind.</p>
          </sp>
          <sp who="#muffel">
            <speaker>MUFFEL.</speaker>
            <p>Was? ich wäre ein Philosoph, wo das die <emph>theologische Facultät</emph> erführe! –
              –</p>
          </sp>
          <sp who="#wilhelmine">
            <speaker>WILHELMINE.</speaker>
            <p>Fürchten sie sich nur nicht, sie sind noch so ein kleiner Philosoph, daß man sie noch
              nicht sehen kan, und also dafür nicht erkennet.</p>
          </sp>
          <sp who="#muffel">
            <speaker>MUFFEL</speaker>
            <stage>für sich.</stage>
            <p>Was gilts? sie hat mich angesteckt.</p>
          </sp>
          <sp who="#wilhelmine">
            <speaker>WILHELMINE.</speaker>
            <p>Gestehen sie mir nicht zu, daß sie wissen, daß sie ein Prediger sind?</p>
          </sp>
          <sp who="#muffel">
            <speaker>MUFFEL.</speaker>
            <p>Freylich weiß ich das, sie werden mir es doch nicht abstreiten wollen?</p>
          </sp>
          <sp who="#wilhelmine">
            <speaker>WILHELMINE.</speaker>
            <p>Das will ich nicht, aber woher wissen sie denn, das sie es sind?</p>
            <pb n="116"/>
          </sp>
          <sp who="#muffel">
            <speaker>MUFFEL.</speaker>
            <p>Ich kan ihnen beweisen, daß ich es bin. Der Herr Pfarrenreich hat mich selbst dazu
              eingesetzt, und ich kan ihnen die Vocation vom Consistorio aufweisen, und ich habe
              meine Antrittspredigt sowohl gehalten, als ein ander – – –</p>
          </sp>
          <sp who="#wilhelmine">
            <speaker>WILHELMINE.</speaker>
            <p>Gut! sie haben eine philosophische Erkänntniß davon, daß sie ein Prediger sind. Sie
              und alle Menschen haben dergleichen Erkänntniß von tausend Kleinigkeiten, welche, wann
              sie zu mehrern und wichtigern Wahrheiten hinaufsteiget, die Philosophie heist. Sie
              können also von diesem Uebel, wie sie es nennen, niemanden befreyen, wo sie ihn nicht
              zuvor der Vernunft berauben, und ihm die Menschheit ausziehen.</p>
          </sp>
          <sp who="#muffel">
            <speaker>MUFFEL.</speaker>
            <p>Nun bin ich auf einmahl klug! nun weiß ich ein sichres Mittel wieder die
              Weltweißheit, ich will mich und sie im Augenblicke davon befreyen.</p>
          </sp>
          <sp who="#wilhelmine">
            <speaker>WILHELMINE.</speaker>
            <p>Sehen sie denn noch nicht ein, daß es unmöglich ist?</p>
          </sp>
          <sp who="#muffel">
            <speaker>MUFFEL.</speaker>
            <p>Nun ist es nur gar nicht mehr unmöglich. <stage>Stehet auf, und macht einige Creutze
                über sich und das Fräulein.</stage> Fahret aus von uns ihr unsaubern Geister,
              Menschheit, Vernunft, und insbesondere du Weltweisheit. Gehorchet mir alsobald, und
              packet euch in den Pfuhl, der mit Pech und Schwefel brennet.</p>
          </sp>
          <sp who="#wilhelmine">
            <speaker>WILHELMINE.</speaker>
            <p>Spotten oder rasen sie Herr Muffel?</p>
            <pb n="117"/>
          </sp>
          <sp who="#muffel">
            <speaker>MUFFEL.</speaker>
            <p>Nun bin ich um einen Centner leichter geworden. Ja, sie sind von uns ausgefahren, ich
              kan es bey mir, der Himmel sey gelobet, recht eigentlich fühlen. Nun schönstes
              Fräulein sind sie glücklich von der Weltweisheit befreyet, sie sind keine Philosophin
              mehr, sie sind nicht mehr vernünftig, und sind mir nun in allem gleich worden.</p>
          </sp>
          <sp who="#wilhelmine">
            <speaker>WILHELMINE.</speaker>
            <p>Sie werden mir doch nicht besser sagen können, was ich bin, als ich selbst.</p>
          </sp>
          <sp who="#muffel">
            <speaker>MUFFEL.</speaker>
            <p>Ich kan es ihnen bey meinem Amte schwören, daß ich unter der Beschwörung einen
              rechten dicken Nebel von ihnen aufsteigen gesehen, von mir aber haben sich nur einige
              feine Dünste getrennet. Ich werde darum sogleich ihrer Frau Mama diese freudenreiche
              Bottschaft bringen, und mit ihr dem Himmel auf den Knien Dank dafür sagen.</p>
          </sp>
          <sp who="#wilhelmine">
            <speaker>WILHELMINE.</speaker>
            <p>Sie werden mich doch nicht einer Veränderung beschuldigen wollen – – –</p>
          </sp>
          <sp who="#muffel">
            <speaker>MUFFEL.</speaker>
            <p>Ich will auch den nächstkommenden Sonntag in der Kirche für sie danken, daß ihnen so
              glücklich von der Besessung der Weltweisheit geholfen worden.</p>
            <stage>Geht eilend ab.</stage>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Siebenter Auftritt.</head>
          <sp who="#wilhelmine">
            <speaker>WILHELMINE.</speaker>
            <p>Dergleichen Betrüger hab ich die Zeit meines Lebens nicht gesehen, ich hätte auch
              niemandem <pb n="118"/> geglaubet, daß seines gleichen in der Welt anzutreffen sey,
              wann ich ihn nicht selbst darin gefunden hätte. Mich wieder die Einsicht meiner
              Vernunft für unvernünftig zu erklären! mich einer Veränderung zu beschuldigen, davon
              ich nichts empfunden, und die ich an mir selbst nicht genug betrauren würde! Weil er
              gesehen, daß Tempelstolzens Ansehen und durchdringende Stimme an mir nichts vermocht
              hat, und daß mich seine Liebe und sein Bitten nicht bewegen können, so hat ihm sein
              niederträchtiges Herz zum Betruge gerathen, aber ich muß nur diese ohnmächtige Ränke
              verlachen. – – – Doch sollte mich bey nahe die Leichtglaubigkeit meiner Mutter
              bekümmern. Sie ist schwach genug, dem Heuchler zu glauben, und mich zu zwingen, ihm
              meine Hand zu geben. Werde ich nun da so schwach seyn, meiner Mutter den schuldigen
              Gehorsam und die kindliche Ehrfurcht zu entziehen? Nein, meine Pflichten kan ich
              ohnmöglich verletzen. Werd ich aber auch stark genug seyn, dem Liebenswürdigsten mein
              Herz zu entziehen, und an einen schandbaren Betrüger zu verschenken? Nimmermehr – – –
              Ich darf hier keine weitläufige Wahl anstellen, mein Schluß ist gefast, ich will aus
              zweyen Uebeln das kleinste erwählen. Ich will ungehorsam seyn, damit ich nicht
              undankbar, treulos, unbeständig, und auf <pb n="119"/> meine Lebenszeit unglücklich
              werde. Verlaß ich auf meine Treue, liebenswürdiger Wahrmund, so lange ich vernünftig,
              und eine Schülerin deiner Lehrsätze bleibe, wirst du mich nicht unbeständig
              finden.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Achter Auftritt.</head>
          <stage>Herr von Roseneck, Wilhelmine.</stage>
          <sp who="#herr_von_roseneck">
            <speaker>HERR VON ROSENECK.</speaker>
            <p>Ich habe zwar eine seltsame Zeitung hören müssen, aber ich habe derselben noch nicht
              den geringsten Glauben beygemessen, weil sie von Muffeln gekommen. Dieser trat eben
              jetzt ganz triumphirend über ihre Bekehrung in das Zimmer, und brachte die Zeitung,
              daß Fräulein Wilhelmine nicht mehr vernünftig, und noch vielweniger eine Philosophin
              wäre.</p>
          </sp>
          <sp who="#wilhelmine">
            <speaker>WILHELMINE.</speaker>
            <p>Der Betrüger wuste erst nicht, auf was für eine Weise er es anfangen sollte, mich zu
              hintergehen. Er ist so verliebt dabey gewesen, daß ich mich seiner Hände nicht genug
              habe erwehren können.</p>
          </sp>
          <sp who="#herr_von_roseneck">
            <speaker>HERR VON ROSENECK.</speaker>
            <p>Ein ander Frauenzimmer würde vielleicht nicht so viel Herz gehabt haben, sich vor
              einem Geistlichen zu wehren, sie würde es wohl gar für eine Sünde gehalten haben.</p>
          </sp>
          <sp who="#wilhelmine">
            <speaker>WILHELMINE.</speaker>
            <p>Als er endlich sahe, daß er mit der Liebe und mit Bitten bey mir nichts vermochte; So
              wollte er Menschheit, Vernunft <pb n="120"/> und Weltweisheit nicht anders austreiben,
              als ob er 3. Teufel verbannen sollte. Jene sind aber nicht so furchtsam vor seinem
              Geplärre gewesen, als diese zu seyn pflegen, denn ich kan mich Gott Lob überzeugen,
              daß mir alle 3. so gut gewesen, und bey mir geblieben sind. Er beschwur sie zugleich,
              von ihm auch auszufahren, und ob sie gleich der Wohnung bey ihm sehr überdrüssig seyn
              mögen, so haben sie doch auf höhern Befehl vermuthlich noch bey ihm aushalten
              müssen.</p>
          </sp>
          <sp who="#herr_von_roseneck">
            <speaker>HERR VON ROSENECK.</speaker>
            <p>Ihre Frau Mutter ist über diese Nachricht, wie sie vielleicht selbst vermuthen
              können, vor Freuden ganz ausser sich, und liegt anjetzt mit Muffeln und Tempelstolzen
              auf den Knien, dem Himmel für die Ausfahrung ihrer Vernunft Dank zu sagen.</p>
          </sp>
          <sp who="#wilhelmine">
            <speaker>WILHELMINE.</speaker>
            <p>Der Heuchler will also durch sein Gebet den Himmel sogar betrügen? Tempelstolz wird
              sonderlich sehr viel Andacht dabey haben; ich will wetten, daß er für Neid über
              Muffeln bersten möchte. Aber meynen sie nicht, mein Herr Oheim, daß meiner Mama
              Leichtglaubigkeit von üblen Folgen für mich und Wahrmund seyn könnte?</p>
          </sp>
          <sp who="#herr_von_roseneck">
            <speaker>HERR VON ROSENECK.</speaker>
            <p>Besorgen se nichts von derselben, schönstes Fräulein. Ihre Frau Mama wird sie nun
              freylich, Muffeln zu heyrathen, ohne Zweifel zwingen wollen, aber ich <pb n="121"/>
              habe solche Anstalt vorgekehret, daß sie nicht mehr können gezwungen werden. Ihre
              Verwunderung und Freude wird so dann desto reicher an vielen Empfindungen werden, je
              weniger sie sich diese Anstalten vermuthen.</p>
          </sp>
          <sp who="#wilhelmine">
            <speaker>WILHELMINE.</speaker>
            <p>Ich hatte schon den Entschluß gefast, dem Herrn Wahrmund getreu und beständig zu
              verbleiben, ihre gemachte Hofnung aber befestiget mich in demselben. Wissen sie nicht,
              wo sich mein Geliebter seitdem aufhält, daß ihn meine Mama aus ihren Augen
              verjaget?</p>
          </sp>
          <sp who="#herr_von_roseneck">
            <speaker>HERR VON ROSENECK.</speaker>
            <p>Er erwartet das vergnügte Ende seines Schicksals in dem Garten.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Neunter Auftritt.</head>
          <stage>Frau von Birkenhayn, vorige.</stage>
          <sp who="#frau_von_birkenhayn">
            <speaker>FRAU VON BIRKENHAYN.</speaker>
            <p>Ach! laß dich umarmen du frommes Kind. Seit dem du dich von der Vernunft und der
              Weltweisheit befreyen lassen, hab ich dich aufs neue, wo nicht gebohren, doch wieder
              gefunden. Nun erkenne ich dich wieder für meine rechtmässige Tochter.</p>
          </sp>
          <sp who="#wilhelmine">
            <speaker>WILHELMINE.</speaker>
            <p>Wie glücklich machen sie mich, allerliebste Mama, daß sie mich die zärtliche
              Mutterliebe wieder geniessen lassen welche sie mir seit einigen Jahren zu meiner nicht
              geringen Betrübniß versagt haben! <pb n="122"/> Aber um wie viel würden sie mich
              glücklicher machen, wann sie diese Liebe aus einem andern Grunde mit mir erneuerten!
              Ich bin nicht, wie sie meynen, meiner Vernunft von Muffeln beraubet worden, ich habe
              auch die Liebe gegen eine Wissenschaft, welche einen grossen Theil meiner
              Glückseligkeit ausmachet, in keinen Haß verwandelt, wie ihnen fälschlich berichtet
              worden.</p>
          </sp>
          <sp who="#frau_von_birkenhayn">
            <speaker>FRAU VON BIRKENHAYN.</speaker>
            <p>Ja, ja, meine Tochter, glaube du, was dir Herr Muffel sagt. Ist das nicht betrübt? da
              du so glücklich bist, unvernünftig, und eine Feindin der Weltweisheit zu seyn, wilst
              du es nicht einmal glauben.</p>
          </sp>
          <sp who="#herr_von_roseneck">
            <speaker>HERR VON ROSENECK.</speaker>
            <p>Die Fräulein wird doch aber besser wissen, Frau Schwester, ob sie vernünftig oder
              unsinnig, und eine Feindin der Philosophie ist, als Muffel?</p>
          </sp>
          <sp who="#frau_von_birkenhayn">
            <speaker>FRAU VON BIRKENHAYN.</speaker>
            <p>Nein, das muß der Herr Pastor am besten wissen, der hat ja die Vernunft und die
              Weltweisheit ausgetrieben, er wurde es ja nicht sagen, wenns nicht wahr wäre.</p>
          </sp>
          <sp who="#herr_von_roseneck">
            <speaker>HERR VON ROSENECK.</speaker>
            <p>Laß sie es ihn immerhin sagen, hat er ja heute doch nicht die erste Unwahrheit
              gesprochen.</p>
          </sp>
          <sp who="#frau_von_birkenhayn">
            <speaker>FRAU VON BIRKENHAYN.</speaker>
            <p>Er hat aber ja einen dicken Nebel von meiner Tochter bey der Beschwörung aufsteigen
              gesehen; der dicke, stinkende, giftige Nebel kan ja nichts anders, als die Vernunft
              gewesen seyn.</p>
            <pb n="123"/>
          </sp>
          <sp who="#herr_von_roseneck">
            <speaker>HERR VON ROSENECK.</speaker>
            <p>Warum hat aber ihre Fräulein-Tochter den Nebel nicht so gut, ja nicht noch besser,
              als der Herr Muffel, sehen können?</p>
          </sp>
          <sp who="#frau_von_birkenhayn">
            <speaker>FRAU VON BIRKENHAYN.</speaker>
            <p>Sie ist ja noch lange nicht so erleuchtet als er. Sie werden doch den Geistlichen
              schärfere Augen des Verstandes zutrauen als andern Leuten.</p>
          </sp>
          <sp who="#herr_von_roseneck">
            <speaker>HERR VON ROSENECK.</speaker>
            <p>Ja sie können besser hören und sehen, als wir, sie haben freylich recht, Frau
              Schwester. Kein Sonntagskind wird die Gespenster so gut sehen können, als die
              Geistlichen, wann es nur zu ihren Absichten was beyträgt, dieselben gesehen zu haben.
              Sie sehen in Cometen, und andern außerordentlichen Erscheinungen, Pest, Hunger, und
              Blutvergiessen vorher, denn sie erhalten dadurch ihre Gemeine desto besser im
              Aberglauben, welches ihnen nicht wenig einträgt. Sie sehen und hören in der Welt mehr
              böses, als drinnen ist, weil sie zwar gern selbst lasterhaft seyn wollen, aber andere
              Leute doch noch lasterhafter als sich wünschen, damit sie Materie zu den Predigten
              behalten – – – Aber, was wird da für ein Lerm? ha! ha! die beyden frommen Herren
              zanken sich; ist das auch eine Tugend an den Geistlichen, Frau Schwester?</p>
          </sp>
          <sp who="#frau_von_birkenhayn">
            <speaker>FRAU VON BIRKENHAYN.</speaker>
            <p>Sie zanken sich nicht, sie eyfern nur für die Ehre des Himmels.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head><pb n="124"/> Zehnter Auftritt.</head>
          <stage>Vorige, Tempelstolz, Muffel.</stage>
          <sp who="#tempelstolz">
            <speaker>TEMPELSTOLZ.</speaker>
            <p>Sie mögen sich entschuldigen wie sie wollen, Herr Confrater. Sie haben sich an den
              heiligen Kirchengebräuchen vergangen; sie hätten die Beschwörung aus dem Buche
              herlesen sollen.</p>
          </sp>
          <sp who="#muffel">
            <speaker>MUFFEL.</speaker>
            <p>Sie beneiden nur meinen schönen Sieg, Herr Confrater. Was kan ich dafür, daß ich
              glücklicher gewesen bin, als sie.</p>
          </sp>
          <sp who="#tempelstolz">
            <speaker>TEMPELSTOLZ.</speaker>
            <p>Ich glaube gar, sie werden sich was darauf einbilden. Denken sie nicht, daß ich so
              gut hätte beschwören können, als sie meynen sie, daß sich die Vernunft und die
              Weltweisheit vor mir nicht mehr gefürchtet hätten als vor ihnen? ich wollte nur erst
              gelindere Mittel versuchen, ich wollte nur erst in der Kirche für sie bitten. Wer
              hätte sichs sollen träumen lassen, daß sie so klug seyn, und sich auf die Beschwörung
              besinnen würden? aber wer weiß auch, welcher Teufel sie ihnen eingegeben hat?</p>
          </sp>
          <sp who="#wilhelmine">
            <speaker>WILHELMINE.</speaker>
            <p>Sie dürfen gar nicht so neidisch seyn, Herr Tempelstolz. Herrn Muffels Beschwörung
              hat so wenig geholfen, als ihre Kirchenbitte würde gefruchtet haben.</p>
          </sp>
          <sp who="#muffel">
            <speaker>MUFFEL.</speaker>
            <p>Wiederstehen sie doch ihrem Glücke nicht vergebens. Genug daß sie bekehret sind, und
              wollen sie es nicht glauben, so sind sie wieder ihren Willen bekehrt.</p>
            <pb n="125"/>
          </sp>
          <sp who="#tempelstolz">
            <speaker>TEMPELSTOLZ</speaker>
            <stage>für sich.</stage>
            <p>Ich muß ihm nur beystehen, damit ich die Hochachtung für die Beschwörung und unser
              Amt unterstütze. <stage>Zu Wilhelmine.</stage> Die Beschwörung hat freylich die
              gehörige Wirkung gethan, sie kan dabey nicht ausbleiben, es ist ohnmöglich. Sie haben
              nun keine Vernunft mehr, sie sind für die Weltweisheit nicht mehr eingenommen, und
              wenn sie es nicht glauben wollen, so lassen sie es, es wird doch wahr bleiben.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Elfter Auftritt.</head>
          <stage>Peter zu vorigen.</stage>
          <sp who="#muffel">
            <speaker>MUFFEL.</speaker>
            <p>Seyd ihr noch nicht weg, Peter? ihr sollt noch heute nach Holz fahren, sag ich
              euch.</p>
          </sp>
          <sp who="#peter">
            <speaker>PETER.</speaker>
            <p>Ja, ich habe schon angespannt. Ich habe nur an Herrn Tempelstolzen zu bestellen, daß
              ein Bauer aus Großenhausen da ist, ihn abzuholen, weil der alte Steffen sterben will,
              und den Herrn Pastor noch zu sprechen verlanget.</p>
          </sp>
          <sp who="#tempelstolz">
            <speaker>TEMPELSTOLZ.</speaker>
            <p>Ey was? der alte Schurke kan warten bis übermorgen; als er mich neulich in die Stadt
              fahren sollte, hatte er keine Zeit; ich habe ietzt auch keine.</p>
          </sp>
          <sp who="#peter">
            <speaker>PETER.</speaker>
            <p>Was soll ich denn dem Bauer für Antwort bringen, Herr Pastor?</p>
            <pb n="126"/>
          </sp>
          <sp who="#tempelstolz">
            <speaker>TEMPELSTOLZ.</speaker>
            <p>Ihr habt ja gehört, was ich gesagt habe.</p>
          </sp>
          <sp who="#peter">
            <speaker>PETER.</speaker>
            <p>Ja, ja; der alte Steffen soll noch nicht sterben, er soll warten bis übermorgen; er
              würde vielleicht gerne warten, wenn der Tod nur warten wollte.</p>
          </sp>
          <sp who="#muffel">
            <speaker>MUFFEL.</speaker>
            <p>Plaudert nicht lange, Peter, sondern sagt dem Bauer, was euch Herr Tempelstolz gesagt
              hat, und fahret den Augenblick ins Holz.</p>
          </sp>
          <sp who="#peter">
            <speaker>PETER.</speaker>
            <p>Innerhalb einiger Minuten sollen sie mich im ganzen Dorfe nicht mehr finden.
                <stage>Gehet ab.</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#frau_von_birkenhayn">
            <speaker>FRAU VON BIRKENHAYN.</speaker>
            <p>Nun ist es auch Zeit, daß ich mein Wort halte, und dem Hrn. Muffel die glückliche
              Bekehrung, wie ich versprochen, mit der Ehe meiner Tochter belohne. Komm, Wilhelmine,
              gieb ihm deine Hand, und – – – –</p>
          </sp>
          <sp who="#wilhelmine">
            <speaker>WILHELMINE.</speaker>
            <p>Zwingen sie mich nicht, Mama, einem Heuchler mein Herz zu geben, welches er mir durch
              Betrügereien entwenden will. Sie wollen es ihm als eine schuldige Belohnung geben, der
              Boshaftige aber nimmt es als einen Raub für nichts aus ihren Händen.</p>
          </sp>
          <sp who="#muffel">
            <speaker>MUFFEL.</speaker>
            <p>Nehmen sie ihr diese Reden nicht übel, Frau von Birkenhayn; die Austreibung ist etwas
              heftig gewesen, und hat eine kleine Raserey hinter sich gelassen.</p>
          </sp>
          <sp who="#wilhelmine">
            <speaker>WILHELMINE.</speaker>
            <p>Was? Betrüger! – – – Was meinen sie, mein Herr Oheim, bin ich nicht bisher <pb n="127"/> ohne Ursach zu zornig gewesen? ich will viellieber ganz gelassen über
              diese Betrügereien lachen. Ha! ha! ha! wie artig kleiden sie doch den Herrn Muffel,
              den frommen, lieben Mann, den auserlesnen Prediger! Ha! ha! ha! Schade! daß er seinen
              geistlichen Staat nicht dabey angezogen hat, so würden ihn die kleine Politessen noch
              weit artiger kleiden. ha! ha! ha!</p>
          </sp>
          <sp who="#muffel">
            <speaker>MUFFEL.</speaker>
            <p>Sehn sie? sehn sie? Frau von Birkenhayn, daß ich Recht habe, sie fällt aus einer – –
              – –</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Zwölfter Auftritt.</head>
          <stage>Herr von Roseneck, Muffel, Tempelstolz, Frau von Birkenhayn, Wilhelmine, Cathrine;
            Peter als ein Student.</stage>
          <sp who="#cathrine">
            <speaker>CATHRINE.</speaker>
            <p>Ach! Herr Pastor, es ist ein allerliebster zerrissener, liederlicher, lumpichter
              Vagant draussen.</p>
          </sp>
          <sp who="#muffel">
            <speaker>MUFFEL.</speaker>
            <p>Hohlt ihn nur herein, Cathrine.</p>
          </sp>
          <sp who="#cathrine">
            <speaker>CATHRINE.</speaker>
            <p>Den muß ich heyrathen, Herr Pastor, ach! er hat allerliebste runde Backen, er muß
              unterwegens keine Noth gelitten haben.</p>
          </sp>
          <sp who="#muffel">
            <speaker>MUFFEL.</speaker>
            <p>Last ihn hereinkommen – –</p>
            <pb n="128"/>
          </sp>
          <sp who="#cathrine">
            <speaker>CATHRINE.</speaker>
            <p>Er hat fast eben solche helle, schöne Augen in seinem Kopfe, als unser Peter hatte –
              –</p>
          </sp>
          <sp who="#muffel">
            <speaker>MUFFEL.</speaker>
            <p>Ich werd es ja sehen, Mädgen, macht fort, und – –</p>
          </sp>
          <sp who="#cathrine">
            <speaker>CATHRINE.</speaker>
            <p>Herr, nur noch eins; er hat solche runde schöne Waden! ihre Beine sind nur Stöcker
              dagegen.</p>
          </sp>
          <sp who="#muffel">
            <speaker>MUFFEL.</speaker>
            <p>Ich sage ja, ihr sollt ihn hereinholen.</p>
          </sp>
          <sp who="#cathrine">
            <speaker>CATHRINE.</speaker>
            <p>Ach Herr, er hat – – ich weiß selbst nicht, was er alles hat. <stage>Holt ihn
                herein.</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#peter">
            <speaker>PETER</speaker>
            <stage>tritt herein.</stage>
            <p>Hochehrwürdige, hochgelahrte, wohlweise ehrenfeste, und insonders hochzuehrende
              Herren!</p>
          </sp>
          <sp who="#cathrine">
            <speaker>CATHRINE</speaker>
            <stage>zu Muffeln.</stage>
            <p>Herr, waren das nicht recht gelehrte Complimente? er muß sehr viel verstehn.</p>
          </sp>
          <sp who="#muffel">
            <speaker>MUFFEL.</speaker>
            <p>Ich bin ganz wohl damit zufrieden.</p>
          </sp>
          <sp who="#peter">
            <speaker>PETER.</speaker>
            <p>Gleichwie geschrieben stehet, daß ein jeder nur ein Pilgrim auf Erden ist, also habe
              ich mich auch ganz willig auf die geistliche Wanderschaft begeben, und bitte mir
              dieserwegen einen geistlichen und leiblichen Reisepfenning von ihnen dazu aus; und
              gleichwie wir in der Welt keine bleibende Stätte haben, als hab ich sie bitten wolten,
              mich diese Nacht unter ihrem Dache zu beherbergen.</p>
          </sp>
          <sp who="#muffel">
            <speaker>MUFFEL.</speaker>
            <p>Was dünkt ihnen von dem Menschen, Herr Confrater?</p>
          </sp>
          <sp who="#tempelstolz">
            <speaker>TEMPELSTOLZ.</speaker>
            <p>Er scheint das seinige in der Theologie gethan zu haben.</p>
            <pb n="129"/>
          </sp>
          <sp who="#muffel">
            <speaker>MUFFEL.</speaker>
            <p>Wo hat er studirt mein Freund? ohne Zweifel in Halle?</p>
          </sp>
          <sp who="#peter">
            <speaker>PETER.</speaker>
            <p>Ja, in Halle, sie habens errathen. <stage>Für sich.</stage> Ich weiß viel, wer so
              heist.</p>
          </sp>
          <sp who="#tempelstolz">
            <speaker>TEMPELSTOLZ.</speaker>
            <p>Er wird ohne Zweifel die berühmtsten Theologen gehört haben, welche für das Beste der
              Kirche wieder den Einbruch der Philosophie streiten?</p>
          </sp>
          <sp who="#peter">
            <speaker>PETER.</speaker>
            <p>Ja, die hab ich gehört, und sonst niemanden. Sie werden sie ohne mich wohl kennen, es
              wird also nicht nöthig seyn, daß ich ihnen erst ihre berühmte Nahmen nenne. <stage>Für
                sich.</stage> Ich weiß viel, ob ich sie kurze oder lange nennen soll.</p>
          </sp>
          <sp who="#muffel">
            <speaker>MUFFEL.</speaker>
            <p>O ja; die berühmten Leute kennen wir. Hat er auch ein Exegeticum gehört?</p>
          </sp>
          <sp who="#peter">
            <speaker>PETER</speaker>
            <stage>für sich.</stage>
            <p>Ob das auch ein berühmter Professor seyn mag? – – Ja, den hab ich sehr fleißig
              gehört.</p>
          </sp>
          <sp who="#muffel">
            <speaker>MUFFEL.</speaker>
            <p>Das Exegeticum meynt er doch?</p>
          </sp>
          <sp who="#peter">
            <speaker>PETER.</speaker>
            <p>Ja, ja, das meyn ich.</p>
          </sp>
          <sp who="#muffel">
            <speaker>MUFFEL</speaker>
            <stage>für sich.</stage>
            <p>Ich wollte ihn wohl draus examiniren, aber ich weiß selbst nicht mehr, was drein
              vorkommt.</p>
          </sp>
          <sp who="#tempelstolz">
            <speaker>TEMPELSTOLZ.</speaker>
            <p>Haben sie auch die Polemick gehört?</p>
          </sp>
          <sp who="#peter">
            <speaker>PETER</speaker>
            <stage>für sich.</stage>
            <p>Das wird gewiß des Herrn Exegeticum seine Frau seyn. – – Ja, die hörte ich sehr
              gerne.</p>
          </sp>
          <sp who="#muffel">
            <speaker>MUFFEL.</speaker>
            <p>Hat er sich auch aufs Predigen gelegt?</p>
          </sp>
          <sp who="#peter">
            <speaker>PETER.</speaker>
            <p>Ich bin blos des Predigers wegen auf der Universität gewesen.</p>
            <pb n="130"/>
          </sp>
          <sp who="#tempelstolz">
            <speaker>TEMPELSTOLZ.</speaker>
            <p>Hat er sich auch nach guten Mustern umgesehen, denen er es in seinen Predigten
              nachmachen kan?</p>
          </sp>
          <sp who="#peter">
            <speaker>PETER.</speaker>
            <p>Ja, ich habe mich nach einem Inspecktor gerichtet, welcher lange im Amte gewesen, und
              den alle Leute sehr loben. Ich habe bemerk, daß ihn sein fetter Bauch auf der Kanzel
              überaus ansehnlich und ehrwürdig macht, daher hab ich in der Gewohnheit, meinen Bauch,
              wann ich predige, auch so weit vorzuliegen, als ich nur kan. Er hat eine feine
              liebliche Stimme, alle seine Zuhörer vergnügen sich daran; darum nehme ich eben solche
              feine Stimme auf der Kanzel an, damit ich lieblich predige. Es läst überaus galant,
              wenn er seinen weissen seidenen Schnupftuch auf der Kanzel neben sich liegen hat,
              darum leg ich meinen auch neben mir, ob er gleich nur von Baumwolle ist. Gegen das
              Ende der Predigt wird er allemahl heiser. Dis zieret aber die Stimme über die massen,
              darum bin ich auch am Ende allemahl heiser. Daß sein Weinen überaus erbaulich seyn
              muß, bezeugen alle alte Weiber mit ihren Thränen, darum weine ich auch eben so
              andächtig.</p>
          </sp>
          <sp who="#muffel">
            <speaker>MUFFEL.</speaker>
            <p>Das ist wahr, auf die Weise muß er überaus geschickt predigen. Was meint er, wollte
              er wohl die Pilgrimschaft mit einem guten Amte verwechseln?</p>
            <pb n="131"/>
          </sp>
          <sp who="#peter">
            <speaker>PETER.</speaker>
            <p>Wo mich der Himmel hin beruft, da geh ich hin, ohne zu murren.</p>
          </sp>
          <sp who="#muffel">
            <speaker>MUFFEL.</speaker>
            <p>Aber seh er auch zugleich meine Köchin recht an, gefiele sie ihm wohl? denn mit dem
              Bedinge wollt ich ihm eine fette Pfarre verschaffen, wenn er sie heyrathete.</p>
          </sp>
          <sp who="#peter">
            <speaker>PETER</speaker>
            <stage>macht Cathrinen Verbeugungen und sie ihm wieder.</stage>
            <p>Wenn mich der Himmel durch diesen Weg zur Pfarre verhelfen will, so kan ich nichts
              dawider sagen.</p>
          </sp>
          <sp who="#muffel">
            <speaker>MUFFEL</speaker>
            <stage>zu Cathrine.</stage>
            <p>Seyd ihr mit ihm auch zufrieden, Cathrine?</p>
          </sp>
          <sp who="#cathrine">
            <speaker>CATHRINE.</speaker>
            <p>O ja, ich bin mit allen wohlgewachsenen Mannspersonen zufrieden.</p>
          </sp>
          <sp who="#muffel">
            <speaker>MUFFEL.</speaker>
            <p>Gnädiger Herr; sie haben eben ietzt einen Prediger in ihrem Dorfe nöthig, mir dünkt,
              daß sie unter hunderten keinen bessern auslesen könnten.</p>
          </sp>
          <sp who="#herr_von_roseneck">
            <speaker>HERR VON ROSENECK</speaker>
            <stage>für sich.</stage>
            <p>Du wirst dich sehr betrügen. – – – Ja, er mag sich vom Consistorio examiniren lassen;
              ich bin mit ihm zufrieden.</p>
          </sp>
          <sp who="#frau_von_birkenhayn">
            <speaker>FRAU VON BIRKENHAYN.</speaker>
            <p>Aber mein Herr Pastor, ich weiß nicht, ob ihre Köchin zu einer Predigerfrau auch
              gesittet ist. Warum soll denn der gute Mensch eben ihre Köchin heyrathen?</p>
          </sp>
          <sp who="#peter">
            <speaker>PETER</speaker>
            <stage>entdeckt sich.</stage>
            <p>Hier steht Peter, der kan ihnen die Ursachen davon am besten erklären.</p>
          </sp>
          <sp who="#muffel">
            <speaker>MUFFEL.</speaker>
            <p>Ey, du Galgenvogel! ich denke du bist ins Holz gefahren?</p>
            <pb n="132"/>
          </sp>
          <sp who="#frau_von_birkenhayn">
            <speaker>FRAU VON BIRKENHAYN.</speaker>
            <p>Ey, das ist ihr Peter? ich habe niemals so genau angesehen, sonst hätt ihn wohl
              kennen müssen.</p>
          </sp>
          <sp who="#muffel">
            <speaker>MUFFEL.</speaker>
            <p>Glauben sie ihm ja nichts gnädige Frau, ich weiß schon, was er ihnen vorlügen will.
              Es ist aber die Wahrheit nicht.</p>
          </sp>
          <sp who="#frau_von_birkenhayn">
            <speaker>FRAU VON BIRKENHAYN.</speaker>
            <p>Ich muß aber doch hören, was er zu sagen hat. Was wißt ihr denn für Ursachen,
              Peter?</p>
          </sp>
          <sp who="#muffel">
            <speaker>MUFFEL.</speaker>
            <p>Was hab ich euch denn zuwieder gethan, allerliebster Peter, daß ihr mich so belügen
              wollt? belügt mich nicht, Peter; nur diesesmal nicht, ich will euch auch die 100.
              Rthlr. umsonst geben.</p>
          </sp>
          <sp who="#peter">
            <speaker>PETER.</speaker>
            <p>Nun so weiß ich keine Ursache, wenn ihr mir die 100. Rthlr. versprecht. Aber gebt mir
              eure Hand darauf.</p>
          </sp>
          <sp who="#muffel">
            <speaker>MUFFEL.</speaker>
            <p>Ach! ich danke euch. Da habt ihr meine Hand, sagt ja nichts, ihr sollt das Geld heut
              Abend noch haben.</p>
          </sp>
          <sp who="#peter">
            <speaker>PETER.</speaker>
            <p>Ich weiß keine Ursachen, Frau von Bikenhayn. Ich wollte sie nur erdichten. Aber das
              muß ich ihnen doch sagen was das für hundert Thaler sind, welche mir jetzt mein Herr
              für mein Stillschweigen geschenkt hat.</p>
          </sp>
          <sp who="#muffel">
            <speaker>MUFFEL.</speaker>
            <p>Peter! Peter!</p>
          </sp>
          <sp who="#peter">
            <speaker>PETER.</speaker>
            <p>Wer meines Herrn Köchin heyrathet, der wird auch im ersten Jahre meines Herrn Kind
              wiegen müssen. Weil dis <pb n="133"/> aber eine saure Arbeit ist, so wollte er sie mir
              mit hundert Thalern bezahlen, wenn ich Cathrinen heyrathen wollte. – – –</p>
          </sp>
          <sp who="#cathrine">
            <speaker>CATHRINE</speaker>
            <stage>hält sich die Schürze vor die Augen.</stage>
            <p>Ach! ich muß mich zu Tode schämen, er plaudert alles aus. <stage>Läuft
              ab.</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#peter">
            <speaker>PETER.</speaker>
            <p>Ich habe aber diese Arbeit dafür nicht über mich nehmen wollen.</p>
          </sp>
          <sp who="#frau_von_birkenhayn">
            <speaker>FRAU VON BIRKENHAYN.</speaker>
            <p>Da habt ihr recht dran gethan Himmel! wie habe ich mich betrügen lassen! nun gehen
              mir die Augen erst auf.</p>
          </sp>
          <sp who="#muffel">
            <speaker>MUFFEL.</speaker>
            <p>Einen Strick her! ich bin verlohren. <stage>Läuft ab.</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#herr_von_roseneck">
            <speaker>HERR VON ROSENECK.</speaker>
            <p>Nein, ich will sein Leben auch wieder seinen Willen retten. Ich will ihm zu seiner
              Beruhigung sagen, daß seine Schande verschwiegen, und er ungestöhrt im Amte bleiben
              soll. <stage>Geht ihm nach.</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#wilhelmine">
            <speaker>WILHELMINE.</speaker>
            <p>Dieses großmüthige Verfahren hat er kaum verdienet.</p>
          </sp>
          <sp who="#frau_von_birkenhayn">
            <speaker>FRAU VON BIRKENHAYN.</speaker>
            <p>Nunmehro seh ich ein, meine Tochter, daß ich dir zu viel gethan habe, ich schäme mich
              fast, daß ich mich so hintergehen lassen.</p>
          </sp>
          <sp who="#tempelstolz">
            <speaker>TEMPELSTOLZ</speaker>
            <stage>für sich.</stage>
            <p>Das ist gut für mich, daß Peter geplaudert hat. – – – – Nun aber, gnädige Frau,
              werden sie mir ihr Jawort ohne Hinderniß halten können. Ich bin des verdrieslichen
              Nebenbuhlers los. – – –</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head><pb n="134"/> Dreyzehender Auftritt.</head>
          <stage>Brigitte kommt dazu.</stage>
          <sp who="#brigitte">
            <speaker>BRIGITTE</speaker>
            <stage>läuft auf Tempelstolzen zu, und reißt ihn beym Arme von der Frau von Birkenhayn
              weg.</stage>
            <p>Betrüger! habt ihr so gar euer Versprechen vergessen, daß ihr, ohne an mich noch im
              geringsten zu gedenken, euch schon um eine andre Braut bewerbet?</p>
          </sp>
          <sp who="#tempelstolz">
            <speaker>TEMPELSTOLZ.</speaker>
            <p>Weib! was wollt ihr, seyd ihr rasend? ich kenne euch nicht.</p>
          </sp>
          <sp who="#brigitte">
            <speaker>BRIGITTE.</speaker>
            <p>Du kennst mich nicht, gewissenloser Betrüger? Hier bring ich dir den gerechten
              Ausspruch vom Consistorio, daß du mich bey Entsetzung deines Amtes heyrathen
              sollst.</p>
          </sp>
          <sp who="#tempelstolz">
            <speaker>TEMPELSTOLZ.</speaker>
            <p>Nun! nun! sind sie es, Frau Conrecktorin? ja, ja wir wollen – – –</p>
          </sp>
          <sp who="#frau_von_birkenhayn">
            <speaker>FRAU VON BIRKENHAYN.</speaker>
            <p>Himmel! was lässest du mich für Bosheiten an Männern entdecken, die ich für die
              Stützen meines Glaubens abergläubisch verehret, und die mich dafür so undankbar
              betrogen haben? Komm, Wilhelmine, ich wiederstehe dir nicht länger, du solst dich
              sogleich mit dem Herrn Wahrmund verlobet sehen. Ich lerne nunmehro, daß ich auch die
              abscheulichsten Laster, wenn ich sie bey Menschen suchen kan, auch gewiß bey den
              Geistlichen finden werde.</p>
          </sp>
          <trailer>Ende der dritten Handlung.</trailer>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
