<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="../css/tei.css"?>
<?xml-model href="https://dracor.org/schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ger000024" xml:lang="ger">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Die Pfarrhauskomödie</title>
        <title type="sub">Carmen Sacerdotale / Drei Szenen</title>
        <author>
          <persName>
            <forename>Heinrich</forename>
            <surname>Lautensack</surname>
          </persName>
          <idno type="wikidata">Q1598156</idno>
          <idno type="pnd">118570226</idno>
        </author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher xml:id="dracor">DraCor</publisher>
        <idno type="URL">https://dracor.org</idno>
        <availability>
          <licence>
            <ab>CC0 1.0</ab>
            <ref target="https://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/">Licence</ref>
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="digitalSource">
          <name>TextGrid Repository</name>
          <idno type="URL">http://www.textgridrep.org/textgrid:rfn5.0</idno>
          <availability>
            <licence>
              <ab>CC-BY-3.0</ab>
              <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/3.0/de/legalcode">Lizenzvertrag</ref>
            </licence>
          </availability>
          <bibl type="originalSource">
            <title>Heinrich Lautensack: Das verstörte Fest. Gesammelte Werke. Herausgegeben von
              Wilhelm Lukas Kristl, München: Carl Hanser Verlag, 1966.</title>
          </bibl>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person xml:id="ambrosia" sex="FEMALE">
            <persName>Ambrosia</persName>
          </person>
          <person xml:id="achatius_achaz" sex="MALE">
            <persName>Achatius Achaz</persName>
          </person>
          <person xml:id="irma" sex="FEMALE">
            <persName>Irma</persName>
          </person>
          <person xml:id="vincenz" sex="MALE">
            <persName>Vincenz</persName>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="genreTitle">Comedy</term>
        </keywords>
        <classCode scheme="http://www.wikidata.org/entity/">Q40831</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <listChange>
        <change when="2017-01-06">(dlina) file conversion from source</change>
        <change when="2017-08-04">(ff) structural cleanup</change>
        <change when="2018-11-04">(ff) formalities</change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <standOff>
    <listEvent>
      <event type="print" when="1911">
        <desc/>
      </event>
      <event type="premiere" when="1920">
        <desc/>
      </event>
    </listEvent>
    <listRelation>
      <relation name="wikidata" active="https://dracor.org/entity/ger000024" passive="http://www.wikidata.org/entity/Q56254804"/>
    </listRelation>
  </standOff>
  <text>
    <front>
      <div type="front">
        <head>Heinrich Lautensack</head>
        <head>Die Pfarrhauskomödie</head>
        <head>Carmen Sacerdotale</head>
        <head>Drei Szenen</head>
      </div>
      <div type="Dramatis_Personae">
        <castList>
          <head><pb n="160"/> Personen.</head>
          <castItem>Achatius Achaz, Pfarrer.</castItem>
          <castItem>Johann Vincenz Mauerermeier, Kooperator.</castItem>
          <castItem>Ambrosia Lindpaintner.</castItem>
          <castItem>Irma Prechtl.</castItem>
        </castList>
      </div>
      <set>
        <p>Spielt auf dem Lande. Vor paar Jahren.</p>
        <p>Die zweite der drei Szenen ungefähr drei Wochen nach der ersten; und die dritte vier
          Monate nach der zweiten.</p>
        <p>Dies ist nicht etwa ein Pfarrhaus, wie es in gewissen Romanen vorzukommen beliebt. Hier
          ist es nicht ganz so rein und so licht, und die Luft hier innen nicht ganz so dünn und
          unbewegt, wie es jene Literaturerzeugnisse schildern mögen. Was gerade die Luft angeht, so
          ist die hier innen ebenso dick wie in jedem anderen weltlicheren Hause, darin drei
          Menschen zusammenwohnen und hübsch animalisch aus- und einatmen. Ein wenig noch dicker und
          dunstiger sogar, denn hier wird fast mehr gekocht als nötig wäre. Reichlicher sowohl als
          auch kostspieliger. Der Pfarrer, der Achatius Achaz, wills so und liebt namentlich
          Mehlspeisen oder, wie mans hierzulande nennt, Gebackenes. Ein konstanter Schmalzgeruch
          ist. Von feinstem Schmalz.</p>
        <p>Und die Möbel, die in diesem Wohn- und Eßzimmer stehen, sind teils Bauernmöbel, von des
          Pfarrers bäuerischen Eltern her und ziemlich wurmstichig, teils sehr billige
          Renaissancemöbel, die Hochwürden einst auf einer Auktion erstand, aus dem Nachlaß eines
          ewig Junggesell gebliebenen Arztes.</p>
        <p>Für den Regisseur also: keine Illusionen und nie und nirgends etwas
          Hinüberstilisiertes.</p>
        <p>Nicht einmal Gediegenes; wenn auch nicht allzu klösterlich und klosterzellenhaft
          Primitives.</p>
        <p>So recht Kleinbürgerliches.</p>
        <p>Es ist auch nicht, daß man hier das Schälten und Walten, Zurechtrücken und Ausschmücken,
          also die Seele einer besonderen Frauenhand merkte. Nein. Die Köchin, die Ambrosia, hält
          ohne Aufregung und Eile das, was da und in den übrigen Zimmern herumsteht, in Ordnung und
          staubfrei. Sonst nichts. Wie denn auch, Waschen und Kochen, am Brunnen und am Herd, das
          ists, das sein muß. Das viele Leinenzeug hat schneeweiß zu sein; und von dem mehr als
          vielen Kochen wollen wir schon gar nicht länger mehr reden.</p>
        <p>Paar herzlich schlechte Heiligenbilder, ja. Darunter die Heilige Familie. Und ein
          mächtiger, annähernd lebensgroßer Kruzifixus, mit zu Palmsonntag geweihten Weidenkätzchen
          geziert, die nur alle Palmsonntag erneuert werden. Dieses schwarzdräuende Kreuz mit dem
          gelblich herscheinenden Erlöserleib ist noch aus den Zeiten des vorigen Pfarrers, der
          längst auf dem Kirchhof ruht; und dieser Pfarrer hinwiederum hatte es vom Hochaltar der
          Kirche drüben, als er ihn auf seine Kosten mit einem neuen ganz vergoldeten Kreuz
          schmücken ließ. ... Dazu kommt noch der Weihwasserkessel an der Wand in Stirnhöhe; dicht
          neben der Tür, der einen Tür, die vom Hausflur hereinführt. An den beiden Türen dieses
          Zimmers aber zuoberst mit geweihter Kreide vom letztvergangenen Dreikönigstag her
          angeschrieben die Anfangsbuchstaben der Caspar, Melchior und Balthasar, dazu drei Kreuze
          und die laufende Jahreszahl.</p>
        <stage>– – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – –</stage>
        <p>Der Pfarrer, der Kooperator, die Ambrosia, ja selbst auch die Irma Prechtl, diese vier
          sind durchaus Bauern. Und das hat nichts zu sagen, daß die zwei geistlichen Herren Brillen
          tragen. Bauern sind sie, alle vier.</p>
        <p>Niederbayerische. Aus dem Bayerischen Wald. Und reden stockend und unablässig mit Pausen.
          Außer es schimpft und flucht einmal einer.</p>
        <p>Aber die Ambrosia, und das ist zu unterscheiden, hat gelblichtes Haar.</p>
        <p>Die Irma hingegen ganz zigeunerisches.</p>
      </set>
    </front>
    <body>
      <div type="scene">
        <head>Die erste der drei Szenen</head>
        <stage>Die Zeit der Frühmesse. Eines Sonntags.</stage>
        <stage>Drüben läutets Wandlung. Hoch vom Turm. Die beiden, der Pfarrer und die Ambrosia,
          lösen die Hände auseinander, die sich bis dahin hielten, und bekreuzen sich zu diesem
          Augenblick und schlagen an die Brust, so wie man muß und wie mans, seit man denken kann,
          in der Gewohnheit hat.</stage>
        <stage>Dann eine ganze Weile Schweigen.</stage>
        <sp who="#ambrosia">
          <speaker>AMBROSIA</speaker>
          <stage>mit einer Feindlichkeit im Ton.</stage>
          <p>Du, die ist noch nicht aufgestanden, du.</p>
        </sp>
        <sp who="#achatius_achaz">
          <speaker>ACHATIUS</speaker>
          <stage>der nicht gern darüber reden möchte, fragt drum fürs erste lieber, obwohl er genau
            weiß, wer gemeint ist.</stage>
          <p>Wer?</p>
        </sp>
        <sp who="#ambrosia">
          <speaker>AMBROSIA.</speaker>
          <p>Na, die Neue.</p>
          <stage>– – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – –</stage>
          <p><stage>Und dieses, das sie jetzt sagt, sagt sie ganz ohne Feindlichkeit und so lieb
              fast, wie eine Frau zu einem kleinen Kind, das unterhalten sein will.</stage> Aber
            jetzt, jetzt. Hörst?</p>
        </sp>
        <sp who="#achatius_achaz">
          <speaker>ACHATIUS</speaker>
          <stage>geht ziemlich auf den Ton ein.</stage>
          <p>Ja. <stage>Und horcht eine ganze Weile.</stage></p>
          <stage>– – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – –</stage>
          <p>Ja, jetzt steht sie also auf.</p>
        </sp>
        <sp who="#ambrosia">
          <speaker>AMBROSIA.</speaker>
          <p>Ja. Jetzt. <stage>Sie sagt das sehr vorwurfsvoll, sehr strafend.</stage></p>
        </sp>
        <sp who="#achatius_achaz">
          <speaker>ACHATIUS</speaker>
          <stage>entschuldigend.</stage>
          <p>Sie hat auch keine leichte Herreise gehabt, bis her zu uns. Ich glaub, an sieben
            Stund.</p>
          <stage>– – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – –</stage>
          <p><stage>Und nun muß er doch das Thema anschneiden und will auch.</stage> Du magst sie
            nicht?</p>
        </sp>
        <sp who="#ambrosia">
          <speaker>AMBROSIA</speaker>
          <stage>seufzt.</stage>
          <p>Ach.</p>
        </sp>
        <sp who="#achatius_achaz">
          <speaker>ACHATIUS.</speaker>
          <p>Das ist schon begreiflich.</p>
          <stage>– – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – –</stage>
          <pb n="163"/>
          <p>Aber sie nimmt dir nichts. Für die paar Monat.</p>
        </sp>
        <sp who="#ambrosia">
          <speaker>AMBROSIA</speaker>
          <stage>wimmert.</stage>
          <p>Für die paar Monat.</p>
        </sp>
        <sp who="#achatius_achaz">
          <speaker>ACHATIUS.</speaker>
          <p>Nimmt sie dir denn was?</p>
          <stage>– – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – –</stage>
          <p>Dann bist dann du, dann bist du wieder da. Bei uns. <stage>Und sehr leise.</stage> Bei
            mir.</p>
        </sp>
        <sp who="#ambrosia">
          <speaker>AMBROSIA</speaker>
          <stage>ganz Wunsch, daß es so sei, und zugleich so befriedigt, als obs schon wäre.</stage>
          <p>Bei dir, Achaz. Bei dir.</p>
          <stage>– – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – –</stage>
          <stage>Nun wieder seufzend und wimmernd.</stage>
          <p>Wenns nicht so schwer sein tät. So gar so schwer. Das was jetzt kommt. Das was mir
            jetzt bevorsteht. Ich bin so jung nimmer, ich bin schon –</p>
        </sp>
        <sp who="#achatius_achaz">
          <speaker>ACHATIUS</speaker>
          <stage>fällt ihr in die Rede.</stage>
          <p>Du.</p>
        </sp>
        <sp who="#ambrosia">
          <speaker>AMBROSIA.</speaker>
          <p>Ich bin so jung nimmer. Nimmer die jüngste. Ich bin so jung nimmer. Ich kanns
            voraussagen –</p>
          <stage>– – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – –</stage>
          <p><stage>In Sterbensangst.</stage> Du, wenn ich –</p>
        </sp>
        <sp who="#achatius_achaz">
          <speaker>ACHATIUS.</speaker>
          <p>Du. Du, du.</p>
        </sp>
        <sp who="#ambrosia">
          <speaker>AMBROSIA.</speaker>
          <p>Du, wenn ich –</p>
        </sp>
        <sp who="#achatius_achaz">
          <speaker>ACHATIUS.</speaker>
          <p>Du.</p>
        </sp>
        <sp who="#ambrosia">
          <speaker>AMBROSIA.</speaker>
          <p>Ich bin so jung nimmer. Ich überstehs nicht. Ich überdauers nicht. Ich bin schon –</p>
        </sp>
        <sp who="#achatius_achaz">
          <speaker>ACHATIUS</speaker>
          <stage>ächzend.</stage>
          <p>Du.</p>
          <stage>– – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – –</stage>
          <p><stage>Mit leisem Vorwurf. Gegen sie und sich selber.</stage> Wie oft ist jetzt die Red
            schon zwischen uns von dem gewesen –</p>
          <stage>– – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – –</stage>
          <p>Vertraun. Vertraun. Aufschaun zu IHM.</p>
        </sp>
        <sp who="#ambrosia">
          <speaker>AMBROSIA</speaker>
          <stage>die Hände, die fast alte Weiberhände sind, fahren ihr mädchenhaft genug empor und
            suchen die Augen zu verdecken.</stage>
          <p><stage>Wie singend.</stage> Aufschaun? Zu IHM? Aufschaun? Ich kann nicht aufschaun. Ich
            kann nimmer. Ich trau mich nimmer. Nein. Nein, nein. Nein, nein. Ich darfs gar nimmer.
            Nein.</p>
          <stage>– – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – –</stage>
          <pb n="164"/>
          <p><stage>Andere Melodie.</stage> Wir. Zwei so alte Leut. Und daß uns das noch – oh, daß
            uns das noch – oh – 's ist nicht zu sagen. 's ist kaum zu glauben.</p>
          <stage>– – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – –</stage>
          <p><stage>Steht schnell auf. Nach seiner Hand langend.</stage> Du, ich mein, sie kommt.
              <stage>Horcht.</stage> Ich hab ihr in der Küch' draußen alles hingstellt. Ihren Kaffee
            – ich schau nur schnell noch nach. <stage>Hält seine Hände.</stage></p>
          <stage>– – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – –</stage>
          <p>Und alles zu Mittag hab ich lang ang'richt. Und fürn Koprator – Aber ich schau noch
            nach. <stage>Sie geht nach der Küche.</stage></p>
        </sp>
        <sp who="#achatius_achaz">
          <speaker>ACHATIUS</speaker>
          <stage>geht wartend umher.</stage>
          <stage>Und viele Male an der Brille rückend. Denkt an seine Predigt und an was er Ambrosia
            noch sagen möchte.</stage>
          <stage>Grad als ob sichs heut schlechter durch die Brille sah als sonst. Drum, wie seine
            Sehkraft prüfend, sieht er den Rest des Wartens zum Fenster hinaus.</stage>
          <p><stage>Wie die Ambrosia dann zurückkommt, zählt sie anstelle eines Geeigneteren vorerst
              ihre unterschiedlichen Gepäckstücke, ganz ohne aufzusehn und Achatius anzusehn, noch
              einmal nach. Nämlich die liegen auf dem Tisch, auf dem Kanapee, auf der Kommode und
              auf zwei Stühlen. Alles Wäsche- und Kleidungsstücke. In Bündeln. In Leinentücher,
              geränderte Halstücher und bunte gar großformatige Schnupftücher eingeknüpft. An einem
              der Stücke löst sie nun einen Knoten auf und knüpft ihn dann um so fester zu. Und erst
              ganz gen Ende dieser Arbeit, die ein wenig müßig scheint, findet sie ein paar Worte,
              die die Situation von vorhin neu geben sollen, die halb einen zu einer Fortsetzung des
              früheren Gesprächs aufmunternden Sinn haben und doch im Ton zur Hälfte abweisend
              sind.</stage> Ich hab ihr gsagt, du bist noch da herin. Das heißt soviel wie sie soll
            nicht hereinsehn jetzt.</p>
          <stage>– – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – –</stage>
          <stage><pb n="165"/> Und setzt sich dann und sitzt, wie eine Bäuerin im Wartesaal eines
            Bahnhofs, inmitten ihrer Bündel.</stage>
        </sp>
        <sp who="#achatius_achaz">
          <speaker>ACHATIUS</speaker>
          <stage>macht erst zur Einleitung ein paarmal.</stage>
          <p>Hm. <stage>Es ist schwer, was er sagen will.</stage></p>
          <stage>– – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – –</stage>
          <p>Ambrosia, das mit der Sünde, das mit dem Sündgefühl, das du mir gsagt hast, mit dem
            nicht Aufschaun können –</p>
          <p>schau frei auf!</p>
          <stage>– – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – –</stage>
          <p>Was sind wir? Menschen. Ich bin auch nur ein Mensch. Das ist eben Erbsünd.
              <stage>Herausfordernd.</stage> Aber möchts in vielen was man so Ehen nennt, in
            christlichen Ehen, möchts in gar vielen nur grad sein als wie –</p>
          <p>wie zwischen uns zwei! Das ist keine Sund nicht.</p>
        </sp>
        <sp who="#ambrosia">
          <speaker>AMBROSIA.</speaker>
          <p>Das sagst du jetzt, Achaz, das sagst zu mir, weil –</p>
          <stage>– – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – –</stage>
          <p>Das sagst du jetzt und sagst nur jetzt zu mir, weil ich jetzt so bin – Ja, jaja.
            Eija.</p>
          <p><stage>Verweisend.</stage> Du, bitt dich, nimm mirs nicht in Übel, aber wie hast du
            früher gsagt, wies angfangt hat, dasselbige mit uns, selbiges zwischen uns? Da hast du
            gsagt, du nimmst die Schuld auf dich, die ganze Schuld, die doppelte, auf dich, die
            meinige wie die deinige, auf dich, und trittst dann gradaus hin vor unsern Herrgott.
            Denn ich bin frei von Sund, so hast du gsagt. Ja. Denn mir vergibst dus ja, wie ich dirs
            beicht. Ja. In heiliger Beicht, kraft deines Priesteramts. Du bist als Beichtvater an
            Gottes Statt und absolvierst mich! Dortmals hast du so gsagt, heut sagst du so. Heut
            sagst du gar, es ist – ist überhaupt nicht Sünd –</p>
          <stage>– – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – –</stage>
          <p><stage>Wimmert wieder.</stage> Ich kann nicht aufschaun!</p>
        </sp>
        <sp who="#achatius_achaz">
          <speaker>ACHATIUS.</speaker>
          <p>Ambrosia.</p>
        </sp>
        <sp who="#ambrosia">
          <speaker>AMBROSIA</speaker>
          <stage>es hat sie wie ein Fieber gepackt.</stage>
          <p>Jetzt weiß ich, was ich tu –</p>
          <stage>– – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – –</stage>
          <pb n="166"/>
          <p>Ich geh jetzt – und –</p>
          <p>komm nimmer wieder –</p>
        </sp>
        <sp who="#achatius_achaz">
          <speaker>ACHATIUS</speaker>
          <stage>beispringend.</stage>
          <p>Du!</p>
          <stage>– – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – –</stage>
          <p><stage>Ganz eigen.</stage> Und's Kind? Und's Kind? Und unser Kind!</p>
        </sp>
        <sp who="#ambrosia">
          <speaker>AMBROSIA.</speaker>
          <p>Ach Gott –</p>
          <stage>– – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – –</stage>
          <stage>Sie weint. Weint sehr und lang. Weint, wie um sich zu erlösen. Denn nun ist manches
            ausgesprochen, und für manches andere, das noch unausgesprochen blieb, gibt es in dieser
            altbayerischen Denk- und Redeweise keine Worte.</stage>
          <stage>Weinen, weinen. Das Weinen eines Weibleins, das über seine jungen Jahr lang hinaus
            ist.</stage>
          <stage>Und nun endlich hat sie mit Weinen aufgehört.</stage>
          <p><stage>Und nun kann Achatius seine paar Fragen tun. Äußerliche. Geschäftliche
              sozusagen.</stage> Die Frühmeß ist gleich aus. Ich hab jetzund Amt und Predigt vor
            mir. Seh ich dich nachher nimmer?</p>
        </sp>
        <sp who="#ambrosia">
          <speaker>AMBROSIA.</speaker>
          <p>Nein. Ja. Nein.</p>
        </sp>
        <sp who="#achatius_achaz">
          <speaker>ACHATIUS.</speaker>
          <p>Zu wann hats dich denn unser Posthalter wissen lassen? Wann solls denn fortgehn mit
            dir?</p>
        </sp>
        <sp who="#ambrosia">
          <speaker>AMBROSIA.</speaker>
          <p>Zu nach der Frühmeß. Während Amt und Predigt.</p>
        </sp>
        <sp who="#achatius_achaz">
          <speaker>ACHATIUS.</speaker>
          <p>So.</p>
          <stage>– – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – –</stage>
          <p><stage>Dann geht er auf sie zu.</stage> Und in drei Wochen komm ich dann das erste Mal
            zu dir hinüber. Recht so? Ja?</p>
        </sp>
        <sp who="#ambrosia">
          <speaker>AMBROSIA</speaker>
          <stage>schmiegt sich an ihn.</stage>
          <p>Ich möcht –</p>
        </sp>
        <sp who="#achatius_achaz">
          <speaker>ACHATIUS.</speaker>
          <p>Na was denn?</p>
        </sp>
        <sp who="#ambrosia">
          <speaker>AMBROSIA</speaker>
          <stage>so wie sie diese folgenden Worte sagt, so rankt, so klammernd rankt sich Efeu an
            einem Stamm hoch und höher.</stage>
          <p>Ich möcht –</p>
          <p>zuvor die Predigt noch hörn von dir, Achaz –</p>
        </sp>
        <sp who="#achatius_achaz">
          <speaker>ACHATIUS</speaker>
          <stage>preßt sie unwillkürlich und jäh an sich.</stage>
          <p><stage>Dann zwingt <pb n="167"/> er sich zu einem Lächeln, zu fast einem
              Lachen.</stage> Die ist nicht sonders neu, die kennst du lang schon.</p>
        </sp>
        <sp who="#ambrosia">
          <speaker>AMBROSIA</speaker>
          <stage>wiederholt nur.</stage>
          <p>Zuvor die Predigt noch hörn von dir, Achaz –</p>
          <stage>– – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – –</stage>
          <p>Achaz –</p>
          <stage>Da setzt Läuten ein, da läutets Sanktus von drüben.</stage>
        </sp>
        <sp who="#achatius_achaz">
          <speaker>ACHATIUS.</speaker>
          <p>Alsdann – <stage>Er nickt ihr zu und geht. Er muß nach der Kirche.</stage></p>
          <p><stage>Eine Weile; und Ambrosia geht zur Tür, die nach der Küche führt, und öffnet die
              und ruft verschiedene Male.</stage> Prechtlin. Prechtlin. He! Prechtlin.</p>
        </sp>
        <sp who="#irma">
          <speaker>IRMA</speaker>
          <stage>von draußen antwortend.</stage>
          <p>Ja? <stage>Dann tritt sie ein. Den letzten Bissen ihres Frühstücks kauend.</stage></p>
        </sp>
        <sp who="#ambrosia">
          <speaker>AMBROSIA</speaker>
          <stage>nicht allzu freundlich.</stage>
          <p>Paßts auf, Prechtlin. Der Koprator muß gleich da sein. Und da will er seine
            Frühmahlzeit.</p>
        </sp>
        <sp who="#irma">
          <speaker>IRMA.</speaker>
          <p>Ich kann mirs denken.</p>
        </sp>
        <sp who="#ambrosia">
          <speaker>AMBROSIA.</speaker>
          <p>Und wenn Hochwürden aus der Predigt kommt, wenns Amt aus ist, dann steht auch schon ein
            Bissen und eine Taß Fleischsuppen auf dem Tisch.</p>
          <stage>– – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – –</stage>
          <p>Er ist viel hungrig jedsmal. Nach Amt und Predigt.</p>
          <stage>– – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – –</stage>
          <p>So. Und's Andere wißt ihr? Alles? Alles genau?</p>
        </sp>
        <sp who="#irma">
          <speaker>IRMA.</speaker>
          <p>Alles genau. Eija.</p>
          <stage>– – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – –</stage>
          <p><stage>Was nun kommt, das ist nicht etwa purste Gemeinheit von der Irma. Irma sieht
              teils diese Ambrosia eben als ihre Kollegin an, und so macht sie vertraut sein mit
              ihr, und so sollen, so meint sie, keine großen Geheimnisse zwischen ihnen beiden sein.
              Zum andern Teil ist etwas Lauerndes in Irmas Fragen und sind ihre Fragen von einem
              etlichen Neid diktiert, darum daß Irma hier nur wieder Aushilfsperson sein soll und
              ihr wie <pb n="168"/> schon öfter eine feste dauernde Stellung wieder nicht winkt.
              Darum: wie sie Kollegenschaft aufsucht, das ist begreiflich, denn Irma ist ein Weib;
              und daß sie von Neid erfüllt ist, das scheint mir noch begreiflicher, denn Irma ist
              ein Weib, das anders noch Weib sein möchte und zu wiederholten Malen nun schon zusehn
              muß, wie solche Ambrosien längst und gut unter der Haube sind. ... So fragt sie
              nun.</stage> Wann gehts denn schon dahin mit euch? Jetzt gleich?</p>
        </sp>
        <sp who="#ambrosia">
          <speaker>AMBROSIA</speaker>
          <stage>nimmt die Gepäckstücke, die auf dem Tisch liegen fort und legt sie woanders hin und
            antwortet nicht.</stage>
        </sp>
        <sp who="#irma">
          <speaker>IRMA.</speaker>
          <p>Na, und nachher kommts wieder zurück, wenns –</p>
          <p>wenns vorbei ist?</p>
        </sp>
        <sp who="#ambrosia">
          <speaker>AMBROSIA</speaker>
          <stage>mit einer plötzlichen Angst, sich etwa vor dieser Irma zu verraten, mit einer
            solchen Angst, daß sie sich dreifach verrät.</stage>
          <p>Wenns – wenns vorbei ist?</p>
        </sp>
        <sp who="#irma">
          <speaker>IRMA.</speaker>
          <p>Na ja. Ihr seids doch hops?</p>
        </sp>
        <sp who="#ambrosia">
          <speaker>AMBROSIA</speaker>
          <stage>versteht den Ausdruck wirklich nicht.</stage>
          <p>Was heißt hops?</p>
        </sp>
        <sp who="#irma">
          <speaker>IRMA.</speaker>
          <p>Na, schwanger seids!</p>
        </sp>
        <sp who="#ambrosia">
          <speaker>AMBROSIA</speaker>
          <stage>die bis jetzt wähnte, kein Mensch außer Achaz und ihr wisse davon, könne davon
            etwas wissen.</stage>
          <p><stage>Wie flehend.</stage> Nein.</p>
        </sp>
        <sp who="#irma">
          <speaker>IRMA.</speaker>
          <p>Ja. <stage>So recht trocken.</stage></p>
        </sp>
        <sp who="#ambrosia">
          <speaker>AMBROSIA</speaker>
          <stage>noch flehender.</stage>
          <p>Nein.</p>
        </sp>
        <sp who="#irma">
          <speaker>IRMA</speaker>
          <stage>noch trockener.</stage>
          <p>Ja.</p>
          <stage>– – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – –</stage>
          <p><stage>Gar nicht so eifrig oder übelhaberisch begründend. Sehr ruhig, sehr
              selbstverständlich.</stage> Das sieht man doch. Wenn einer halbwegs Augen im Kopf hat
            –</p>
          <p><stage>Abschätzend.</stage> So an die sechs – na – oder sechseinhalb Monat –</p>
          <stage>– – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – –</stage>
          <p><stage>In diesem Augenblick tritt der Kooperator, der Vincenz Mauerermeier, von draußen
              ein. Grüßt.</stage> Guten Morgen.</p>
        </sp>
        <sp who="#ambrosia">
          <speaker>AMBROSIA</speaker>
          <stage>daß sie nicht aufschrie, als wäre der Kooperator ein Gespenst, das gerade
            nicht.</stage>
          <stage>Aber es hätte wohl nicht viel dazu gefehlt.</stage>
          <stage>– – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – –</stage>
          <pb n="169"/>
          <p><stage>In solcher Verfassung bedeutet sie nun der Irma.</stage> Den Kaffee für
            Hochwürden –</p>
        </sp>
        <sp who="#irma">
          <speaker>IRMA</speaker>
          <stage>gebt nach der Küche.</stage>
        </sp>
        <sp who="#vincenz">
          <speaker>VINCENZ</speaker>
          <stage>natürlich ganz ahnungslos.</stage>
          <p>Wann fahrts ihr denn fort, Köchin?</p>
        </sp>
        <sp who="#ambrosia">
          <speaker>AMBROSIA</speaker>
          <stage>wieder so fast flehend wie vorhin.</stage>
          <p>Nach dem Amt –</p>
        </sp>
        <sp who="#vincenz">
          <speaker>VINCENZ.</speaker>
          <p>Ich schau nur erst noch auf mein Zimmer, Köchin, und komm dann zum Kaffee – <stage>Geht
              durch die Tür ab, durch die man zur Küche hinausgeht.</stage></p>
          <p><stage>Und Irma bringt auch schon die Frühmahlzeit herein. Sie hat sich das Erstrecken
              der Ambrosia vorhin beim Eintreten des Kooperators ziemlich falsch ausgelegt. Sie
              fragt nun ganz in ihrer Art weiter, indem sie sich den noch vom Frühstück fettigen
              Mund mit der Schürze wischt.</stage> Na. Und aber – von wem seids denn hops?</p>
        </sp>
        <sp who="#ambrosia">
          <speaker>AMBROSIA.</speaker>
          <p>Von – wem?</p>
        </sp>
        <sp who="#irma">
          <speaker>IRMA.</speaker>
          <p>Na ja. Von dem oder von dem?</p>
        </sp>
        <sp who="#ambrosia">
          <speaker>AMBROSIA.</speaker>
          <p>Von dem oder von dem? <stage>Sie fliegt am ganzen Körper.</stage></p>
        </sp>
        <sp who="#irma">
          <speaker>IRMA</speaker>
          <stage>ungeduldig.</stage>
          <p>Vom Pfarrer oder vom Kooperator?</p>
        </sp>
        <sp who="#ambrosia">
          <speaker>AMBROSIA</speaker>
          <stage>begreift durch diese letzte Frage erst vollends und spürt die ihr ungeheuerlich
            scheinende Zumutung wie einen physischen Schmerz.</stage>
          <stage>So weint sie statt aller Antwort und aller Verteidigung laut auf. Eine ganze
            Weile.</stage>
          <stage>– – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – –</stage>
          <p>Du Mein Gott, oh du Mein Gott! Jetzt du Mein Lieber Gott –</p>
          <stage>Läuft ab nach der Küche.</stage>
          <stage>Das Amt drüben wird eingeläutet.</stage>
        </sp>
        <sp who="#irma">
          <speaker>IRMA</speaker>
          <stage>bleibt sehr ratlos zurück.</stage>
          <stage>Und fängt unter Kopfschütteln an, den Tisch zurechtzumachen.</stage>
        </sp>
        <sp who="#vincenz">
          <speaker>VINCENZ</speaker>
          <stage>kommt wieder.</stage>
          <stage>Setzt sich umständlich. Sehr umständlich sogar. Dieser Neuen wegen. Und des
            Ungewohnten, das mit ihr kam. Dann siegt der Hunger aber doch über die Verlegenheit, und
            der Kooperator beginnt eine sehr reichliche Frühmahlzeit. Stumm. Stark dreinhauend, wie
            man hier sagt. Ganz Kauwerk. Einfach nicht aus der Rolle zu bringen.</stage>
          <pb n="170"/>
        </sp>
        <sp who="#irma">
          <speaker>IRMA</speaker>
          <stage>steht wo und schaut bald auf den schlingenden Geistlichen, wie darauf wartend, daß
            er ihr etwas befehle oder sich sonst mit ihr ein wenig unterhalte, bald zu den Fenstern
            hinaus, hinüber nach der Kirchenwand.</stage>
          <p><stage>Da kommt auch Ambrosia wieder herein. Aber noch gar nicht erholt von ihrer
              Bestürzung von vorhin.</stage> Ich hör mir drüben noch die Predigt an – Wenn der
            Posthalter derweil schicken sollt, so –</p>
          <stage>– – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – –</stage>
          <p>so – <stage>Ergänze.</stage> sagt ihm –</p>
          <p>ich hör mir drüben noch die Predigt an.</p>
          <stage>Sie geht ab. Hinüber nach der Kirche.</stage>
          <stage>Und das Einläuten des Amtes geht hier zu Ende.</stage>
        </sp>
        <sp who="#vincenz">
          <speaker>VINCENZ</speaker>
          <stage>ißt und ißt und ißt.</stage>
          <stage>Und endlich beginnt, angeregt durch die Irma, langsam eine Unterhaltung, die sich
            in ihrer ersten Hälfte sehr, sehr innerhalb der niederbayerischen Grenzen zu halten
            weiß. Eine Unterhaltung begleitet mit Essen. So wie sonst oft ein Essen mit Musik
            begleitet ist.</stage>
        </sp>
        <sp who="#irma">
          <speaker>IRMA.</speaker>
          <p>In einer Tour weint sie.</p>
          <stage>– – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – –</stage>
          <p><stage>Indes, das scheint ihr Partner wenig gehört zu haben. So sagt sie es
              nochmal.</stage> Sie weint grad in einer Tour fort.</p>
        </sp>
        <sp who="#vincenz">
          <speaker>VINCENZ</speaker>
          <stage>der gerade einen Lammsknochen in der Arbeit hat.</stage>
          <p>Wer?</p>
        </sp>
        <sp who="#irma">
          <speaker>IRMA.</speaker>
          <p>Eure Köchin.</p>
        </sp>
        <sp who="#vincenz">
          <speaker>VINCENZ</speaker>
          <stage>philosophierend und zugleich mit Fingern und Zähnen von dem Lammsknochen
            abschälend.</stage>
          <p>Das ist auch nichts Leichtes, was sie hat –</p>
        </sp>
        <sp who="#irma">
          <speaker>IRMA</speaker>
          <stage>langsam.</stage>
          <p>Ich will ja nicht sagen, daß es was Leichtes ist, was sie hat –</p>
        </sp>
        <sp who="#vincenz">
          <speaker>VINCENZ</speaker>
          <stage>wie oben.</stage>
          <p>Und sie selber ist grad die Jüngste nimmer –</p>
        </sp>
        <sp who="#irma">
          <speaker>IRMA.</speaker>
          <p>Freilich, freilich. Es ist nicht grad was Leichtes, was sie hat. Und sie selber ist
            grad die Jüngste nimmer. Aber –</p>
          <stage>– – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – –</stage>
          <pb n="171"/>
          <p>Aber gar so schwer, so gar soviel schwer ist es wieder auch nicht. <stage>Das weiß sie,
              so, wie man so etwas eben weiß.</stage></p>
        </sp>
        <sp who="#vincenz">
          <speaker>VINCENZ</speaker>
          <stage>der aber muß mit dem Essen innehalten und sie sehr dumm ansehn.</stage>
          <p><stage>Gedehnt, sehr gedehnt.</stage> Was? <stage>Und überlegt etwa bei sich: ist er,
              der Vincenz, denn um soviel dümmer als diese Neue, daß er sich sowas sagen lassen
              muß?.</stage></p>
        </sp>
        <sp who="#irma">
          <speaker>IRMA</speaker>
          <stage>wiederholts.</stage>
          <p><stage>Wort für Wort. Und offenen Gesichts.</stage> Es ist freilich grad nichts
            Leichtes, was sie hat. Und sie selber ist grad die Jüngste nimmer. Alles schön und gut.
            Aber – aber gar so schwer, so gar so viel schwer ist es wieder auch nicht. Nein. Nein,
            nein.</p>
        </sp>
        <sp who="#vincenz">
          <speaker>VINCENZ</speaker>
          <stage>der möchte in diesem Augenblick fast einen völligen Eid darauf schwören, daß er um
            gar viel dümmer sein muß als diese Irma Prechtl.</stage>
          <stage>– – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – –</stage>
          <stage>Er kann nichts sagen. Er ist schlechthin überzeugt. Wenn dabei auch maßlos
            verwirrt.</stage>
        </sp>
        <sp who="#irma">
          <speaker>IRMA</speaker>
          <stage>in grader Linie weiter.</stage>
          <p><stage>Und zu einem Abschluß ihrer Meinung drängend.</stage> Sie wirds überdauern.
            Gewiß wird sies überdauern. Ganz gewiß. Warum soll sies denn nicht überdauern?</p>
        </sp>
        <sp who="#vincenz">
          <speaker>VINCENZ</speaker>
          <stage>das ist ihm nun doch ein wenig zuviel.</stage>
          <p>Überdauern? Das glaub ich nicht. Davon kann gar keine Red sein. Absolut nicht. Sie
            wirds eben nicht überdauern!</p>
        </sp>
        <sp who="#irma">
          <speaker>IRMA</speaker>
          <stage>nun geht es ihr ähnlich wie erst dem Kooperator.</stage>
          <p>Das glauben –</p>
          <p>Das glauben Sie nicht?</p>
        </sp>
        <sp who="#vincenz">
          <speaker>VINCENZ.</speaker>
          <p>Nein, das glaub ich nicht. Das glaub ich gar nie und nimmer. Wie heut die Sache steht
            –</p>
          <p>Es soll gar schlimm stehn! Recht gar schlimm –</p>
        </sp>
        <sp who="#irma">
          <speaker>IRMA</speaker>
          <stage>verzweifelnd.</stage>
          <p>Aber so gar so schlimm kanns doch noch gar nicht stehn! So gar so weit ists doch noch
            gar nicht! <stage>Sie denkt stark an die sechs oder sechseinhalb Monate, die sie
              abschätzte.</stage> Das ist – übertrieben.</p>
        </sp>
        <sp who="#vincenz">
          <speaker>VINCENZ.</speaker>
          <p>Das ist gar nicht übertrieben. Gar nicht –</p>
          <stage>– – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – –</stage>
          <pb n="172"/>
          <p><stage>Und da spielt er den letzten Trumpf aus.</stage> Sie ist in tausend Ängsten, daß
            sie sie überhaupt nimmer am Leben antrifft!</p>
        </sp>
        <sp who="#irma">
          <speaker>IRMA</speaker>
          <stage>beinahe stammelnd.</stage>
          <p>Was? Wen? Am Leben?</p>
        </sp>
        <sp who="#vincenz">
          <speaker>VINCENZ.</speaker>
          <p>Die Mutter.</p>
        </sp>
        <sp who="#irma">
          <speaker>IRMA.</speaker>
          <p>Was –</p>
          <stage>– – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – –</stage>
          <p>Was für eine Mutter?</p>
        </sp>
        <sp who="#vincenz">
          <speaker>VINCENZ</speaker>
          <stage>nun beinahe grob, so sicher ist er seiner Sache wieder.</stage>
          <p>Na, die Mutter von der Köchin!</p>
        </sp>
        <sp who="#irma">
          <speaker>IRMA</speaker>
          <stage>aus tausend Gründen nicht viel freundlicher als er.</stage>
          <p>Die Mutter von der Köchin?</p>
        </sp>
        <sp who="#vincenz">
          <speaker>VINCENZ</speaker>
          <stage>noch ein wenig gröber.</stage>
          <p>Ja, von was red ich denn die ganze Zeit, wenn ich nicht von der Mutter von der Köchin
            red? Und von was reden wir denn überhaupt die ganze Zeit, wenn wir nicht von der Mutter
            von der Köchin reden?</p>
          <stage>– – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – –</stage>
          <p><stage>Resümierend. Nicht ohne Verve.</stage> Da ist die Mutter von der Köchin. Nicht?
            Na also. Und kränkeln tuts schon lang genug, die alte Mutter von der Köchin. Die alte
            Mutter, die alte – na ja, wo unsere Köchin selber, ihrige Tochter, unsere Ambrosia, grad
            keine von den Jüngsten mehr ist. Sie muß sogar sehr alt sein, die Mutter von der Köchin.
            Und jetzt liegts auf n Tod, die alte Mutter. Und die Ambrosia ist in tausend Ängsten –
            so hat mir wenigstens der Pfarrer gsagt – daß sie, wenn sie jetzt hinüberfahrt zur
            Mutter, ans Sterbebett, daß sie sie überhaupt gar nimmer am Leben antrifft. Daß sie
            statt an ein Sterbelager ans Totenbett – an einen vollbeschwerten Sarg kommt.</p>
        </sp>
        <sp who="#irma">
          <speaker>IRMA.</speaker>
          <p>So hats Euch – wenigstens – der Pfarrer gsagt?</p>
        </sp>
        <sp who="#vincenz">
          <speaker>VINCENZ.</speaker>
          <p>Ja und so hats mir der Pfarrer gsagt.</p>
          <stage>– – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – –</stage>
          <p><stage>Nun hat er die Sache geklärt. Er ist mit sich selbst zufrieden. Das ist sehr
              deutlich aus dem Ton herauszuhören, in dem er dieses Folgende, diesen Schlußschnörkel
              sozusagen, anbringt.</stage> Und dann muß die Ambrosia eben gleich für eine Zeitlang
            daheim <pb n="173"/> bleiben. Dem alten Vätern für die ersten Wochen die Wirtschaft tun.
            Wie sichs ghört. Dem alten Vätern. Und deswegen ists – wie mir der Pfarrer gestern auf
            d' Nacht nochmal gsagt hat, ja – deswegen ists, daß es gradhin vier oder viereinhalb
            Monat währen kann, bis daß unsere Ambrosia wieder zu uns zurückkommt.</p>
        </sp>
        <sp who="#irma">
          <speaker>IRMA.</speaker>
          <p>Wie Euch der Pfarrer gestern auf d' Nacht nochmal gsagt hat?</p>
        </sp>
        <sp who="#vincenz">
          <speaker>VINCENZ.</speaker>
          <p>Ja.</p>
          <stage>– – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – –</stage>
          <p><stage>Und nun noch schnell einen allerletzten Schnörkel.</stage> Und so lang, bis daß
            die Ambrosia wieder zurückkommt, seids eben ihr da. Punktum.</p>
          <stage>So war es denn nun an Irma, daß sie im Verlauf dieser Darlegungen erst immer
            verwirrter wurde, bis sie dann mit einem Mal erschreckend klar sah. Und da steht nun das
            Weibsleut da, in Staunen, nein in Entsetzen vor soviel Naivität des Vincenz, vor soviel
            blinder Überzeugung und Unerschütterlichkeit, wo ihn doch ein, nur ein einziger halbwegs
            kundiger Blick auf die Schürze der Ambrosia längst hätte eines ganz andern belehren
            müssen. Und kann keine Silbe mehr hervorbringen. Nur noch einen Seufzer.</stage>
        </sp>
        <sp who="#vincenz">
          <speaker>VINCENZ</speaker>
          <stage>der Sieger, herablassend.</stage>
          <p>Und – seids ihr öfters schon in einem Pfarrhof gewesen?</p>
        </sp>
        <sp who="#irma">
          <speaker>IRMA</speaker>
          <stage>für jeden andern als für Vincenz wäre das nur sehr schwer mißzuverstehen, was sie
            nun sagt.</stage>
          <p>Das ist meine dritte, schon meine dritte derartige Stellung. Immer weint eine in einer
            Tour fort, wenn ich komm, weil ihr so ein altes Elternleut am Sterben ist, und weil sie
            in tausend Ängsten glaubt, daß sie statt ans Sterbelager an ein Totenbett – an einen –
            wie habts Ihr vorhin gsagt –</p>
        </sp>
        <sp who="#vincenz">
          <speaker>VINCENZ</speaker>
          <stage>geschmeichelt.</stage>
          <p>Und an einen vollbeschwerten Sarg, hab ich gsagt –</p>
        </sp>
        <sp who="#irma">
          <speaker>IRMA.</speaker>
          <p>Ja.</p>
          <stage>– – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – –</stage>
          <pb n="174"/>
          <p>Immer also ist es so. Und das ist schon meine dritte derartige Stellung. Ich bin die
            reinste Aushilfsperson!</p>
        </sp>
        <sp who="#vincenz">
          <speaker>VINCENZ.</speaker>
          <p>So</p>
        </sp>
        <sp who="#irma">
          <speaker>IRMA</speaker>
          <stage>heftig.</stage>
          <p>Ja, die reinste Aushilfsperson bin ich!</p>
        </sp>
        <sp who="#vincenz">
          <speaker>VINCENZ.</speaker>
          <p>Na. <stage>Aber das galt weniger ihr und ihrem Reden als seiner Frühmahlzeit, die er
              nun völlig bewältigen will.</stage></p>
        </sp>
        <sp who="#irma">
          <speaker>IRMA</speaker>
          <stage>überlegt nur ganz kurz.</stage>
          <p><stage>Dann weiß sie, was sie will, bis aufs kleinste. Dann weiß sie jedes Wort, das
              sie bis ans vorgefaßte Ziel reden wird. Das ist das Zigeunerische, von dem ich schon
              einmal sprach. Wenn mans zigeunerisch nennen kann. Es kommt ein eigener Rhythmus in
              ihre Rede.</stage> Und – jetzt geh ich in die Küche, den Sonntagsbraten aufs Feuer
            setzen, denn Arbeiten gilt noch vor dem Kirchengehn, und –</p>
          <p>erst hab ich Euch nicht für ganz so gutgläubig gehalten, Herr Kooperator!</p>
        </sp>
        <sp who="#vincenz">
          <speaker>VINCENZ.</speaker>
          <p>Was?</p>
        </sp>
        <sp who="#irma">
          <speaker>IRMA.</speaker>
          <p>Aber nun muß ich Euch ganz dafür halten, für gar viel gutgläubig und –</p>
          <p>muß in die Küche hinausgehen und den Sonntagsbraten aufs Feuer setzen!</p>
        </sp>
        <sp who="#vincenz">
          <speaker>VINCENZ</speaker>
          <stage>fährt auf seinem Stuhl eine ganze halbe Wendung herum.</stage>
          <p>Wie?</p>
        </sp>
        <sp who="#irma">
          <speaker>IRMA.</speaker>
          <p>Nur –</p>
          <p>gar so gutgläubig, um nichts anderes zu sagen, ist keiner von den andern zweien in den
            zwei Pfarrhöfen gewesen, in denen ich schon früher zur Aushilfe gewesen bin. So gar so
            gutgläubig seids nur Ihr, Herr Kooperator!</p>
        </sp>
        <sp who="#vincenz">
          <speaker>VINCENZ</speaker>
          <stage>beschwörend.</stage>
          <p>Köchin! Was ist denn jetzt –</p>
        </sp>
        <sp who="#irma">
          <speaker>IRMA.</speaker>
          <p>Erst hab ich glaubt, Ihr könnts Euch rasend gut verstellen – und Ihr, und nicht der
            Herr Pfarrer wärts der gewesen, der die Sach mit der Ambrosia angestellt hat!</p>
        </sp>
        <sp who="#vincenz">
          <speaker>VINCENZ.</speaker>
          <p>Der die Sach mit – Köchin!</p>
        </sp>
        <sp who="#irma">
          <speaker>IRMA.</speaker>
          <p>Ja – von dem nämlich die Ambrosia hops ist!</p>
        </sp>
        <sp who="#vincenz">
          <speaker>VINCENZ</speaker>
          <stage>kennt den Ausdruck noch weniger als früher die Ambrosia.</stage>
          <p>Was heißt hops?</p>
          <pb n="175"/>
        </sp>
        <sp who="#irma">
          <speaker>IRMA.</speaker>
          <p>Schwanger!</p>
        </sp>
        <sp who="#vincenz">
          <speaker>VINCENZ.</speaker>
          <p>Was heißt schwanger?</p>
        </sp>
        <sp who="#irma">
          <speaker>IRMA</speaker>
          <stage>nicht ganz ohne Humor.</stage>
          <p>Aber Ihr werdets doch wohl wissen, was schwanger heißt!</p>
          <p>Und jetzt werden Euch doch endlich die Augen aufgehn und Ihr werdets nicht länger mehr
            glauben, daß Schwangersein etwa nur soviel heißen soll, daß eine alte Mutter im Sterben
            liegt und man in tausend Ängsten lebt, daß man sie überhaupt nicht mehr –</p>
          <p>Der Herr Pfarrer, das muß man sagn, das kann man mit bestem Gewissen sagn, der Herr
            Pfarrer hat Sie schön anglogen, Herr Kooperator. Mit dem, was er Ihnen gestern auf d'
            Nacht nochmal gsagt hat!</p>
        </sp>
        <sp who="#vincenz">
          <speaker>VINCENZ.</speaker>
          <p>Angelogen?</p>
        </sp>
        <sp who="#irma">
          <speaker>IRMA</speaker>
          <stage>geht auf ihn zu.</stage>
          <p><stage>Und rührt ihn fast an, und das fast hurenhaft an, wie sie nun sagt, und fast
              hurenhaft sagt.</stage> Sind Sie ein Kind, Hochwürden Herr Kooperator!</p>
        </sp>
        <sp who="#vincenz">
          <speaker>VINCENZ.</speaker>
          <p>Köchin –</p>
        </sp>
        <sp who="#irma">
          <speaker>IRMA.</speaker>
          <p>Also die Ambrosia ist schwanger, vom Herrn Pfarrer schwanger, und das ist meine dritte
            derartige Stellung, und jetzt ists höchste Zeit, daß ich den Sonntagsbraten übers Feuer
            bring und für Sie höchste Zeit, daß Sie sich nicht allerhand solche neckische
            Gschichteln mehr vom Herrn Pfarrer vorerzählen lassen –</p>
          <p>Punktum!</p>
          <stage>Sie geht hinaus. Ab nach der Küche.</stage>
        </sp>
        <sp who="#vincenz">
          <speaker>VINCENZ</speaker>
          <stage>allein gelassen, steht wie ein Kind, das noch nicht gehen kann und das man nun zum
            ersten Mal allein stehen läßt.</stage>
          <stage>– – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – –</stage>
          <stage>Und mittlerweile geht sehr langsam der Vorhang herab. Und draußen beginnt – wieder
            einmal – etwas zu läuten. Vom Turm. Und da ist aber der Vorhang endlich ganz herab, und
            so kann auch das Läuten nicht mehr sein und hört auf, wie vom Vorhang
            abgeschnitten.</stage>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head><pb n="176"/> Die zweite der drei Szenen</head>
        <stage>Es ist am Nachmittag.</stage>
        <stage>Irma steht an einem offenen Fenster und sieht hinaus und wartet auf wen. Eine ganze
          Weile. Auf dem Tisch steht ein großer Bierkrug; mit aufgeschlagenem Deckel; leer. Mit
          einem Mal winkt sie wem, der da draußen kommt, schließt das Fenster, ergreift den großen
          Krug und läuft schnell fort. Die Tür, die nach draußen führt, offen lassend.</stage>
        <stage>– – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – –</stage>
        <stage>Die Szene ist leer. Gut eine halbe Minute.</stage>
        <stage>Nach dieser halben Minute aber tritt Vincenz, der Kooperator, ein. Von draußen. Der
          wars, auf den sie wartete. Und dem sie mit dem großen Krug dann entgegenlief. ... Er läßt
          die Tür, durch die er eintrat, offen stehen, so wie sie offen stand. Sieht sich ein paar
          Augenblicke in diesem Zimmer um und geht dann zur andern Tür hinaus. Hinauf wohl auf sein
          Zimmer. Die Tür, durch die er nun hinausgeht, ebenfalls offen lassend.</stage>
        <stage>– – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – –</stage>
        <stage>Und dann ist eine Weile nichts als dies: daß diese beiden Türen in diesem Zimmer und
          wohl auch sonst noch zwei, drei andere in diesem Hause sperrangelweit offen stehen. Nichts
          als dies. Dann kommt die Irma zurück. Mit dem großen Bierkrug, den sie draußen voll mit
          Dorfbier hat anfüllen lassen, gestrichen voll, so daß vom Schaum überläuft.</stage>
        <stage>Man hört sie, wie sie zurückkommt. Hört erst, daß die schwere Haustür ins Schloß
          fällt. Und dann ihre schweren Schuhe auf den Fliesen im Hausflur. Und dann, wie sie schon
          nahe ist, einen Schrei von ihr, einen recht unbekümmerten, leichtsinnigen, von irgendeiner
          Lust ausgestoßenen, einen Schrei, der sonst in diesem Hause sehr verboten wäre.</stage>
        <stage><pb n="177"/> Die offenen Türen, ihr fast mehr als leichtsinniges Kommen, ihr Schrei
          und dies ganz Ungezügelte, wie sie den vollen Krug nun schwer und laut auf den Tisch
          aufsetzt, dies alles muß eine Ahnung ausmachen davon, daß die beiden allein im Hause
          sind.</stage>
        <sp who="#irma">
          <speaker>IRMA</speaker>
          <stage>wieder schreiend, zur Tür, durch die der Kooperator fortgegangen ist,
            hinausschreiend.</stage>
          <p>Du. He! Du. Vincenz!</p>
          <stage>– – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – –</stage>
          <p><stage>Kosend.</stage> Vinci! Vincerl!</p>
        </sp>
        <sp who="#vincenz">
          <speaker>VINCENZ</speaker>
          <stage>zurückrufend.</stage>
          <p>Ja, Irma?</p>
        </sp>
        <sp who="#irma">
          <speaker>IRMA</speaker>
          <stage>ungeduldig.</stage>
          <p>Na so komm schon!</p>
          <stage>– – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – –</stage>
          <p><stage>Und dann tut sie etwas wie ein paar Tanzschritte und wirft sich in Erwartung auf
              das Kanapee, daß dieses in allen Fugen ächzt. Singend.</stage> Vincerl.</p>
        </sp>
        <sp who="#vincenz">
          <speaker>VINCENZ</speaker>
          <stage>tritt ein.</stage>
          <stage>Bleibt an der Tür stehen.</stage>
        </sp>
        <sp who="#irma">
          <speaker>IRMA</speaker>
          <stage>bleibt liegen, wie sie liegt.</stage>
          <stage>Sind die beiden etwas befangen, trotz allem und vielem befangen? Es scheint
            so.</stage>
        </sp>
        <sp who="#vincenz">
          <speaker>VINCENZ</speaker>
          <stage>steht immer noch da, wo er eingetreten ist.</stage>
        </sp>
        <sp who="#irma">
          <speaker>IRMA</speaker>
          <stage>bleibt immer noch liegen, wie sie sich legte.</stage>
          <stage>In ihrer halb ausgedachten Pose. Sie liegt so, daß sie ihn nicht sehen kann, daß
            sie den Kopf ganz wenden müßte, um zu ihm hinzusehn.</stage>
        </sp>
        <sp who="#vincenz">
          <speaker>VINCENZ</speaker>
          <stage>kann sie wohl sehen.</stage>
          <stage>Aber er sieht nicht auf sie hin. Er sah nur einen Augenblick, wie er eintrat, auf
            sie hin. Und sieht aber jetzt krampfhaft ganz woanders hin.</stage>
        </sp>
        <sp who="#irma">
          <speaker>IRMA</speaker>
          <stage>endlich.</stage>
          <p><stage>Und gleich aufs Ganze gehend.</stage> Es ist warm. Willst deinen Rock nicht
            ausziehen?</p>
          <stage>– – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – –</stage>
          <p><stage>Girrend.</stage> Und mir ists auch so warm.</p>
        </sp>
        <sp who="#vincenz">
          <speaker>VINCENZ</speaker>
          <stage>war sie wie die Täubin, so ist er wie ein Täuberich.</stage>
          <p>Was willst denn nachher du ausziehn?</p>
        </sp>
        <sp who="#irma">
          <speaker>IRMA</speaker>
          <stage>wie bei einer belagerten Festung.</stage>
          <p>Unter der Bedingung, daß du den Rock ausziehst?</p>
        </sp>
        <sp who="#vincenz">
          <speaker>VINCENZ.</speaker>
          <p>Ja.</p>
          <pb n="178"/>
        </sp>
        <sp who="#irma">
          <speaker>IRMA.</speaker>
          <p>Unter der Bedingung, daß du den Rock ausziehst, zieh ich –</p>
          <stage>– – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – –</stage>
          <p><stage>Lacht.</stage> Aber das sag ich nicht.</p>
        </sp>
        <sp who="#vincenz">
          <speaker>VINCENZ</speaker>
          <stage>er sieht immer noch krampfhaft ganz woanders hin.</stage>
          <p>Sags.</p>
        </sp>
        <sp who="#irma">
          <speaker>IRMA</speaker>
          <stage>liegt noch immer, wie sie lag.</stage>
          <p>Nein.</p>
        </sp>
        <sp who="#vincenz">
          <speaker>VINCENZ</speaker>
          <stage>zwei Schritte näher.</stage>
          <p><stage>Aber immer noch krampfhaft woanders hinsehend.</stage> Sags doch.</p>
        </sp>
        <sp who="#irma">
          <speaker>IRMA</speaker>
          <stage>als ob sie dummes Zeug nicht weiter reden wollte.</stage>
          <p><stage>Als ob sie wieder Vernunft angenommen hätte.</stage> Aber nein!</p>
        </sp>
        <sp who="#vincenz">
          <speaker>VINCENZ</speaker>
          <stage>da drängt er natürlich noch mehr.</stage>
          <p>Geh sag, Irma! sags!</p>
          <stage>– – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – –</stage>
          <p><stage>Und da will ers mit Gewalt zuweg bringen, unser Naivus. Er zieht schnell, ganz
              schnell den Rock aus und steht in Hemdsärmeln und ... schämt sich, als ob er nackt
              stünde. Steht wie Adam und sucht ein Feigenblatt und meint es darin zu finden, daß er
              flieht. Ja, er flieht. Es treibt ihn fort.</stage> Ich trag ihn auf mein Zimmer, ich –
            ich trag den Rock da auf mein Zimmer, und – und komm gleich wieder.</p>
          <stage>Ab. Mitsamt dem Rock, den er in der Hand hält. Da wos nach der Küche und auf sein
            Zimmer geht.</stage>
        </sp>
        <sp who="#irma">
          <speaker>IRMA</speaker>
          <stage>springt, sobald er nur fort ist, geschwind auf und löst in fiebriger Hast die
            Schnüre ihrer Schuhe, läßt die schweren Schuhe schwer zu Boden fällen und liegen, so wie
            sie zu liegen kommen, und wirft sich wieder aufs Kanapee, derart, drapierend, daß man
            ihre Füße, die in weißen Zwirnstrümpfen stecken, grad ein wenig unter den Röcken
            herausschauen sieht.</stage>
          <stage>– – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – –</stage>
          <stage>Ohne einen Laut aus ihrem Munde.</stage>
        </sp>
        <sp who="#vincenz">
          <speaker>VINCENZ</speaker>
          <stage>zurückkommend, bleibt ungefähr beim Eintreten da stehen, wo er vorhin beim
            Eintreten stehen geblieben ist.</stage>
          <p><stage>Und sieht zu ihr hin. Sieht erst die Schuhe, dann die Strümpfe. Als ob ihm was
              in der Kehle säße.</stage> Du hast deine Schuh ausgezogen –</p>
        </sp>
        <sp who="#irma">
          <speaker>IRMA</speaker>
          <stage>mit Absicht ganz im Alltagston.</stage>
          <p>Wenns mir doch so warm ist. Grad ganz warm ist mir.</p>
          <pb n="179"/>
          <stage>– – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – –</stage>
          <p>So warm –</p>
          <p>wie dir!</p>
          <stage>Langes Schweigen.</stage>
        </sp>
        <sp who="#vincenz">
          <speaker>VINCENZ</speaker>
          <stage>versucht nun gleichfalls einen möglichst unverfänglichen Ton anzuschlagen.</stage>
          <p>Und jetzt wollen wir Bier trinken. Oder?</p>
        </sp>
        <sp who="#irma">
          <speaker>IRMA.</speaker>
          <p>Sonst steht sich das amend auch noch warm –</p>
        </sp>
        <sp who="#vincenz">
          <speaker>VINCENZ.</speaker>
          <p>Ja.</p>
          <stage>– – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – –</stage>
          <p><stage>Er sieht auf den Tisch.</stage> Aber Gläser.</p>
        </sp>
        <sp who="#irma">
          <speaker>IRMA</speaker>
          <stage>dionysisch.</stage>
          <p>Einfach aus dem Krug.</p>
        </sp>
        <sp who="#vincenz">
          <speaker>VINCENZ</speaker>
          <stage>das scheint dem geistlichen Herrn doch etwas zu heidnisch.</stage>
          <p>Nein –</p>
        </sp>
        <sp who="#irma">
          <speaker>IRMA</speaker>
          <stage>sich vom Kanapee aufrichtend.</stage>
          <p>Na alsdann Gläser.</p>
        </sp>
        <sp who="#vincenz">
          <speaker>VINCENZ</speaker>
          <stage>eigen.</stage>
          <p>Bleib.</p>
        </sp>
        <sp who="#irma">
          <speaker>IRMA.</speaker>
          <p>Ich muß doch Gläser holen.</p>
        </sp>
        <sp who="#vincenz">
          <speaker>VINCENZ.</speaker>
          <p>Nein, ich –</p>
          <p>ich hol die Gläser.</p>
        </sp>
        <sp who="#irma">
          <speaker>IRMA.</speaker>
          <p>Du? Aber nein. Du? Das könnts nicht verlangen von mir, Herr Kooperator.</p>
        </sp>
        <sp who="#vincenz">
          <speaker>VINCENZ.</speaker>
          <p>Aber ja. Warum denn nicht? Warum denn nicht?</p>
          <stage>– – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – –</stage>
          <p><stage>Das, was er jetzt sagt, ist etwas wie nur ein Vorwand. Er macht es noch ganz
              anders sagen.</stage> Hast ja keine Schuh mehr an. Hast ja gar keine Schuh mehr an.
              <stage>Und da sagt ers noch anders. Da gelingts ihm, das Ureigentliche, das er sagen
              wollte, zu sagen.</stage> Sollst überhaupt so liegen bleiben. Ja? Ganz so liegen
            bleiben. Ja? Ganz so. <stage>Und geht hinaus, nach der Küche.</stage></p>
        </sp>
        <sp who="#irma">
          <speaker>IRMA</speaker>
          <stage>tut ganz nach seinem Willen.</stage>
        </sp>
        <sp who="#vincenz">
          <speaker>VINCENZ</speaker>
          <stage>kommt zurück.</stage>
          <stage>Mit zwei Gläsern.</stage>
          <p><stage>Und Irma steht nun doch auf, wie er zurückkommt. Springt auf. Kniet auf dem
              Kanapee.</stage> Schenk derweil ein, und – ich weiß uns dann noch was! <stage>Recht
              verheißend vermag sie das zu sagen. Und kniet dabei auf dem Kanapee und langt in ihr
              Haar.</stage></p>
        </sp>
        <sp who="#vincenz">
          <speaker>VINCENZ.</speaker>
          <p>Was?</p>
          <pb n="180"/>
        </sp>
        <sp who="#irma">
          <speaker>IRMA</speaker>
          <stage>recht geheimnisvoll.</stage>
          <p>Nichts!</p>
          <stage>Und kniet immer noch und lacht. Und springt ganz auf und steht so mit beiden Füßen
            auf dem Kanapee und tritt ein wenig auf den singenden Federn herum.</stage>
        </sp>
        <sp who="#vincenz">
          <speaker>VINCENZ</speaker>
          <stage>wie die Frau so hoch steht, scheint ihm das gefährlich.</stage>
          <p><stage>Und er verschanzt sich gewissermaßen vor dieser gefährlichen Situation, indem er
              recht gewissenhaft und umständlich einschenkt, und verschanzt sich auch hinter dem Ton
              seiner eigenen Worte, die er nun sagt.</stage> Was denn? Irma, was denn?</p>
        </sp>
        <sp who="#irma">
          <speaker>IRMA</speaker>
          <stage>springt vom Kanapee und läuft ab, da wos nach der Küche geht.</stage>
          <stage>– – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – –</stage>
          <stage>Und kommt sehr bald darauf und stark schnaufend zurück, mit einer bunten
            Studentenmütze.</stage>
        </sp>
        <sp who="#vincenz">
          <speaker>VINCENZ</speaker>
          <stage>sieht die Mütze.</stage>
          <p>Die? Die da?</p>
        </sp>
        <sp who="#irma">
          <speaker>IRMA</speaker>
          <stage>geht nah an ihn heran.</stage>
          <stage>Setzt ihm die Mütze auf.</stage>
        </sp>
        <sp who="#vincenz">
          <speaker>VINCENZ</speaker>
          <stage>sieht nun gar grotesk aus und ist sich, sagen wir, halb bewußt, daß er gar grotesk
            aussieht.</stage>
          <p><stage>Und sagt so, weil ihm nichts anderes einfallen mag, und sagt dies aber in einem
              Ton, der sein Aussehen entschuldigen soll.</stage> Die hätt ich doch vorhin selber aus
            meinem Zimmer mit herunternehmen können.</p>
        </sp>
        <sp who="#irma">
          <speaker>IRMA</speaker>
          <stage>sagt ihm das nach.</stage>
          <p>Aus meinem Zimmer. <stage>Lacht.</stage></p>
        </sp>
        <sp who="#vincenz">
          <speaker>VINCENZ.</speaker>
          <p>Von was denn sonst? Aus meinem Zimmer.</p>
        </sp>
        <sp who="#irma">
          <speaker>IRMA</speaker>
          <stage>berichtigt ihn.</stage>
          <p><stage>Und in ihrer Stimme ist viel Leidenschaft und Neuverlangen.</stage> Aus unserem
            Zimmer! Von mir und von dir – Aus Unserm!</p>
        </sp>
        <sp who="#vincenz">
          <speaker>VINCENZ</speaker>
          <stage>rührt sie an.</stage>
          <p>Du!</p>
        </sp>
        <sp who="#irma">
          <speaker>IRMA</speaker>
          <stage>gibt sich seinen Armen hin.</stage>
          <p>Bis gestern ist es zum größern Teil immer noch dein Zimmer gewesen. Grad wie meine
            Kammer heut noch zum größern Teil meine Kammer –</p>
          <stage>– – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – –</stage>
          <p>Aber über heut nacht –</p>
          <p>Dein Zimmer –</p>
          <p>nimmer Dein Zimmer –</p>
          <p>Unsers!</p>
          <pb n="181"/>
        </sp>
        <sp who="#vincenz">
          <speaker>VINCENZ</speaker>
          <stage>an dem alles aufs Äußerste angespannt ist, entfährt ein Wort, für das der
            gewöhnliche Vincenz nichts kann, für das nur dieser außergewöhnliche augenblickliche
            Vincenz verantwortlich gemacht werden könnte.</stage>
          <p><stage>Ein Wort aus seiner Seele. Ein Bote aus der Landschaft seiner Seele.</stage> Die
            Welt lauft in – Strümpfen!</p>
          <stage>– – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – –</stage>
          <stage>Und lacht. Und lacht fast idiotisch.</stage>
        </sp>
        <sp who="#irma">
          <speaker>IRMA.</speaker>
          <p>Weils jetzt da so heimlich ist? Oder was –</p>
          <stage>– – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – –</stage>
          <p><stage>Wie er darauf keine Antwort gibt, weil er keine geben kann, fordert sie ihn zu
              völligem Gemütlichsein auf.</stage> Zieh doch auch die Schuh aus –</p>
        </sp>
        <sp who="#vincenz">
          <speaker>VINCENZ</speaker>
          <stage>fast blasphemisch.</stage>
          <p>Denn der Boden, den du trittst –</p>
          <stage>– – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – –</stage>
          <p><stage>Und nun ist ihm, als ob ihm kinderleicht sei.</stage> Ach ja!</p>
          <p>Ach –</p>
          <stage>Er setzt sich; und zieht wahr und wahrhaftig die Schuh aus. Vor unsern sehenden
            Augen. Die fallen grad so schwer und auf polternd zu Boden, wie vorhin die andern ...
            Der Kooperator trägt Socken, die ebenfalls weiß und zwirnen sind.</stage>
          <stage>Wieder eine Weile Schweigen. Es ist da zum Teil immer noch eine Müdigkeit von der
            vergangenen Nacht, und zum Teil eine große Befangenheit trotz all der letztvergangenen
            Nacht.</stage>
          <stage>Und jedes sucht und möchte gern den Ton finden, in dem sich vieles und fast alles
            abhandeln ließe; und keins hat diesen Ton bis jetzt gefunden.</stage>
          <stage>– – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – –</stage>
          <stage>Sie gehen an den Tisch und trinken.</stage>
        </sp>
        <sp who="#irma">
          <speaker>IRMA.</speaker>
          <p>Gesundheit!</p>
        </sp>
        <sp who="#vincenz">
          <speaker>VINCENZ.</speaker>
          <p>Auf dein Wohl!</p>
          <stage>Und wieder Schweigen.</stage>
          <stage>– – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – –</stage>
          <stage>Und da fragen sie – seltsam, seltsam, und doch wieder gar nicht seltsam – alle
            beide ganz zugleich.</stage>
          <pb n="182"/>
        </sp>
        <sp who="#irma #vincenz">
          <speaker>IRMA UND VINCENZ.</speaker>
          <p>Wann meinst du, daß der Pfarr –</p>
          <stage>Sie sehen sich schnell an und lachen laut heraus.</stage>
        </sp>
        <sp who="#irma">
          <speaker>IRMA.</speaker>
          <p>Komisch. Aber komisch.</p>
        </sp>
        <sp who="#vincenz">
          <speaker>VINCENZ.</speaker>
          <p>Nein so was von zu gleicher Zeit.</p>
        </sp>
        <sp who="#irma">
          <speaker>IRMA</speaker>
          <stage>zu der Frage, die sie ganz zu gleicher Zeit taten, zurückkehrend.</stage>
          <p>Na? Also?</p>
        </sp>
        <sp who="#vincenz">
          <speaker>VINCENZ.</speaker>
          <p>Ja, morgen, hat er gsagt, der Pfarrer. Vor morgen kaum.</p>
        </sp>
        <sp who="#irma">
          <speaker>IRMA.</speaker>
          <p>Zu mir auch. Weil er nämlich in Passau –</p>
        </sp>
        <sp who="#vincenz">
          <speaker>VINCENZ.</speaker>
          <p>Beim Domkapitel –</p>
        </sp>
        <sp who="#irma">
          <speaker>IRMA.</speaker>
          <p>Ja.</p>
        </sp>
        <sp who="#vincenz">
          <speaker>VINCENZ</speaker>
          <stage>nun wieder zu dem kuriosen Fall zurückkehrend.</stage>
          <p>Aber sowas Komisches.</p>
        </sp>
        <sp who="#irma">
          <speaker>IRMA.</speaker>
          <p>Nein, sowas von zu gleicher Zeit!</p>
        </sp>
        <sp who="#vincenz">
          <speaker>VINCENZ.</speaker>
          <p>Zwei Seelen!</p>
        </sp>
        <sp who="#irma">
          <speaker>IRMA.</speaker>
          <p>Und ein Gedanke!</p>
        </sp>
        <sp who="#vincenz">
          <speaker>VINCENZ.</speaker>
          <p>Ja!</p>
          <stage>– – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – –</stage>
          <p>Aber – das ist schon mehr eine – Gemeinheit von uns, daß wir uns sowas ganz zu gleicher
            Zeit –</p>
        </sp>
        <sp who="#irma">
          <speaker>IRMA.</speaker>
          <p>Gemeinheit? Das ist doch aber schön gwesen! Direkt schön!</p>
          <stage>Sie trinken.</stage>
        </sp>
        <sp who="#vincenz">
          <speaker>VINCENZ.</speaker>
          <p>Schön! Direkt schön!</p>
          <stage>– – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – –</stage>
          <p>Ja – jung bin ich! Jung! <stage>Geht umher und reckt die Arme.</stage></p>
        </sp>
        <sp who="#irma">
          <speaker>IRMA</speaker>
          <stage>einstimmend.</stage>
          <p>Und die Welt lauft in – Strümpfen!</p>
        </sp>
        <sp who="#vincenz">
          <speaker>VINCENZ</speaker>
          <stage>wie auf ein Stichwort.</stage>
          <p>Weils so heimlich ist –</p>
          <stage>– – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – –</stage>
          <p>Und weil er erst –</p>
        </sp>
        <sp who="#irma">
          <speaker>IRMA.</speaker>
          <p>Wer?</p>
        </sp>
        <sp who="#vincenz">
          <speaker>VINCENZ.</speaker>
          <p>Du weißt schon, wer!</p>
        </sp>
        <sp who="#irma">
          <speaker>IRMA.</speaker>
          <p>Weil er erst morgen zurückkommt?</p>
        </sp>
        <sp who="#vincenz">
          <speaker>VINCENZ.</speaker>
          <p>Siehst dus, daß dus weißt?</p>
        </sp>
        <sp who="#irma">
          <speaker>IRMA.</speaker>
          <p>Ja! Von seiner Ambrosia! Erst morgen zurückkommt! Von seiner Ambresl!</p>
          <pb n="183"/>
          <p>Von seiner Ambresl!</p>
          <stage>– – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – –</stage>
          <p>Weißt du noch?</p>
          <stage>Sie karikiert ihn.</stage>
          <p>»Da ist die Mutter von der Ambrosia. Nicht? Na also! Und kränkeln tuts schon lang
            genug, die alte Mutter von unserer Köchin. Und wie mir gestern auf d' Nacht der Pfarrer
            nochmal gsagt hat –«</p>
          <p>Weißt dus nimmer?</p>
        </sp>
        <sp who="#vincenz">
          <speaker>VINCENZ</speaker>
          <stage>lacht.</stage>
          <stage>– – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – –</stage>
          <stage>Und karikiert dann die Irma.</stage>
          <p>Weißt aber du noch?</p>
          <p>»Ihr werdets doch wissen, was schwanger heißt? Und jetzt werden Euch doch endlich die
            Augen aufgehn – und jetzt ists höchste Zeit, daß ich den Sonntagsbraten übers Feuer
            bring – und für Sie höchste Zeit, Herr Kooperator, daß Sie sich nicht allerhand solche
            neckische Geschichteln mehr vom Herrn Pfarrer vorlügen lassen – Punktum!«</p>
          <stage>– – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – –</stage>
          <p><stage>Sieht sich förmlich in seiner damaligen Lage.</stage> Dasselbe hast du fein
            gemacht dortmals, gar recht fein, das muß man schon sagen.</p>
        </sp>
        <sp who="#irma">
          <speaker>IRMA.</speaker>
          <p>Und dann nachher. Wie ihr zwei dann beim Essen gsessen seids.</p>
          <stage>– – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – –</stage>
          <p>Der Pfarrer kann nicht essen, weil die Ambrosia fort ist. Und der Herr Kooperator kann
            nicht essen, indem daß ihm endlich die Augen aufgemacht worden sind –</p>
        </sp>
        <sp who="#vincenz">
          <speaker>VINCENZ</speaker>
          <stage>sieht sie an.</stage>
          <p>Du Satan, du schwarzer!</p>
          <stage>– – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – –</stage>
          <p>Ja,</p>
          <p>Satan!</p>
        </sp>
        <sp who="#irma">
          <speaker>IRMA</speaker>
          <stage>spielt mit ihm.</stage>
          <p>Bin ich vielleicht deine Verführerin gwesen? Hab ich dich verführt? Kommts jetzt so
            raus, daß ich dich –</p>
          <pb n="184"/>
        </sp>
        <sp who="#vincenz">
          <speaker>VINCENZ</speaker>
          <stage>in all seiner eingebildeten, vor ein paar Tagen erst und sonders in der
            letztvergangenen Nacht erworbenen, neuen völligen Männlichkeit.</stage>
          <p>Oh nein. Das nicht. Aber –</p>
        </sp>
        <sp who="#irma">
          <speaker>IRMA.</speaker>
          <p>Aber?</p>
        </sp>
        <sp who="#vincenz">
          <speaker>VINCENZ</speaker>
          <stage>wie ein Truthahn so stolz.</stage>
          <p>Ich glaub, nein, ich weiß es sogar ganz gewiß, ich tät in jeder Beziehung, verstehst?
            in einer jeden Beziehung heute noch als bar hinnehmen, daß die Mutter von der Ambrosia
            im Sterben liegt –</p>
          <stage>In dem Wein Männlichkeit, von dem er voll ist, ist ein Bodensatz Sehnsucht nach
            seiner frühern Knabenunschuld. Der Truthahn, der sich wie ein Pfau gebärden wollte, läßt
            sein kümmerlich gespreiztes Rad zusammenklappen.</stage>
        </sp>
        <sp who="#irma">
          <speaker>IRMA.</speaker>
          <p>Möchtst du das? Möchtet du das vielleicht heut noch?</p>
        </sp>
        <sp who="#vincenz">
          <speaker>VINCENZ</speaker>
          <stage>suchts noch einmal, ein Truthahn, einem Pfau gleichzutun.</stage>
          <p>Ach geh – So mußt du dich nicht anstellen, so darfst du mich nicht fragen! Du weißt
            doch –</p>
        </sp>
        <sp who="#irma">
          <speaker>IRMA.</speaker>
          <p>Bist du nicht ein anderer heut?</p>
        </sp>
        <sp who="#vincenz">
          <speaker>VINCENZ</speaker>
          <stage>das kümmerlich gespreizte Rad klappt wieder zusammen.</stage>
          <p>Ein anderer –</p>
        </sp>
        <sp who="#irma">
          <speaker>IRMA.</speaker>
          <p>In – Hemdärmeln, in – in Strümpfen!</p>
        </sp>
        <sp who="#vincenz">
          <speaker>VINCENZ.</speaker>
          <p>Der Pfarrer mag meine farbige Kappen nicht. Hat sie nie mögen. Er ist überhaupt gegen
            eine jede Studentenverbindung, und wenn sie noch so katholisch ist –</p>
          <stage>Er nimmt sie ab, die farbige Mütze.</stage>
        </sp>
        <sp who="#irma">
          <speaker>IRMA.</speaker>
          <p>Warum nimmst du sie denn jetzt ab? So bhalt sie doch auf!</p>
        </sp>
        <sp who="#vincenz">
          <speaker>VINCENZ.</speaker>
          <p>Nein –</p>
        </sp>
        <sp who="#irma">
          <speaker>IRMA.</speaker>
          <p>Aber ja! <stage>Das klang sehr herrisch.</stage></p>
          <stage>– – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – –</stage>
          <p>Und aber nicht, daß ich sie dir etwa wieder auf setz. Nein, selber sollst sie dir
            wiederaufsetzen!</p>
        </sp>
        <sp who="#vincenz">
          <speaker>VINCENZ</speaker>
          <stage>gehorcht.</stage>
        </sp>
        <sp who="#irma">
          <speaker>IRMA.</speaker>
          <p>Und trink – und trink!</p>
        </sp>
        <sp who="#vincenz">
          <speaker>VINCENZ</speaker>
          <stage>er stürzt sich fast aufs Bier.</stage>
          <p>Ja!</p>
          <stage>Sie trinken.</stage>
          <pb n="185"/>
        </sp>
        <sp who="#irma">
          <speaker>IRMA</speaker>
          <stage>hat nun eine Mission.</stage>
          <stage>– – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – –</stage>
          <p>Und dann, was wollen wir wetten? Was wetten wir? Der Pfarrer traut sich seit einem ganz
            gewissen Tag und einer gewissen Stunde kein einziges Wörterl mehr gegen dich zu sagen!
            Nicht einmal mehr wegen – deiner farbigen Kappen da! Was wetten wir? Wollen wir wetten?
            Die Ambrosia hats ihm damals, noch ehe sie fortgfahren ist an demselbigen Sonntag – hats
            dem Pfarrer noch gsagt, daß ich weiß, wies um sie steht. Und ich, ich hab denselbigen
            Sonntag auch gleich noch sowas einfließen lassen, wie daß der Herr Kooperator amend auch
            schon wüßt, was es mit dem Verreisen auf vier Monat für eine richtige wahre Bewandtnis
            hat. Er ist nur ein zu – zu seelensguter Mensch, der Herr Kooperator, hab ich gsagt
            –</p>
        </sp>
        <sp who="#vincenz">
          <speaker>VINCENZ.</speaker>
          <p>Das hättst du nicht sagen sollen –</p>
        </sp>
        <sp who="#irma">
          <speaker>IRMA.</speaker>
          <p>Das hätt ich nicht sagen sollen? Aber das hält ich ja sagen sollen –</p>
          <p>und habs auch gsagt!</p>
        </sp>
        <sp who="#vincenz">
          <speaker>VINCENZ.</speaker>
          <p>Wenn aber der Pfarrer von dem zwischen uns zweien erfahrt –</p>
          <stage>Er trinkt.</stage>
        </sp>
        <sp who="#irma">
          <speaker>IRMA.</speaker>
          <p>Das hab ich mir schon lang überlegt –</p>
        </sp>
        <sp who="#vincenz">
          <speaker>VINCENZ</speaker>
          <stage>bauernschlau.</stage>
          <p>Na na. Gar so lang kann das noch nicht her sein, daß du dir das überlegt hast –</p>
        </sp>
        <sp who="#irma">
          <speaker>IRMA.</speaker>
          <p>Wenn der Pfarrer jetzt von dem zwischen uns zweien erfahrt, dann – laß mich ganz allein
            machen, Vincenz. Dann laß nur mich ganz allein machen, Vincenz, und tu du selber gar
            nichts. Denn – du bist nämlich wahr und wahrhaftig ein zu – zu seelensguter Mensch –</p>
        </sp>
        <sp who="#vincenz">
          <speaker>VINCENZ.</speaker>
          <p>Na na.</p>
        </sp>
        <sp who="#irma">
          <speaker>IRMA</speaker>
          <stage>demonstrierend.</stage>
          <p>Da stehn zwei zusammen, und das ist der Pfarrer und das ist die Ambrosia, und –</p>
          <p>und kriegen sogar ein Kind!</p>
          <p><stage>Herausfordernd.</stage> Na und wenn sies dann wissen wollen, dann sollen sies
            eben erfahren, daß aber da auch zwei zusammenstehen, <pb n="186"/> und das ist der
            Kooperator und das ist die Irma Prechtlin, und –</p>
          <p>und die haben sogar – kein Kind!</p>
          <p>Oder haben wir ein Kind?</p>
          <p>Haben wir vielleicht ein Kind?</p>
        </sp>
        <sp who="#vincenz">
          <speaker>VINCENZ</speaker>
          <stage>in einem zwiefachen Sinn erschreckend.</stage>
          <p>Nein, das nicht.</p>
          <p>Das nicht. Das ja nicht.</p>
        </sp>
        <sp who="#irma">
          <speaker>IRMA.</speaker>
          <p>Alsdann!</p>
          <stage>– – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – –</stage>
          <p>Der Kooperator, dafür laß mich nur sorgen! der bleibt auch dann noch der seelensgute
            Mensch, der seelensgute! Aber – aber die Irma Prechtl, die – die sorgt eben dafür, daß –
            daß ers bleibt, der Herr Kooperator!</p>
          <stage>– – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – –</stage>
          <p>Und – dafür hat ein Weiberleut zu sorgen. Ihr andern, ihr Mannerleut, versteht das
            nicht.</p>
        </sp>
        <sp who="#vincenz">
          <speaker>VINCENZ</speaker>
          <stage>der immer größere Mengen Eier zu sich nimmt.</stage>
          <p>Wir andern, wir Mannerleut, verstehn das nicht. Nein. Und wie erst ich –</p>
        </sp>
        <sp who="#irma">
          <speaker>IRMA</speaker>
          <stage>besitzsicher.</stage>
          <p>Ja, wie erst du. Du – Junges. Du Jungs!</p>
        </sp>
        <sp who="#vincenz">
          <speaker>VINCENZ</speaker>
          <stage>trinkt.</stage>
          <p><stage>Das heißt, er trinkt schon wieder.</stage> Ich bin ein anderer worden, ja! Jung
            bin ich worden! Jung!</p>
          <p>Jünger bin ich worden!</p>
          <p>Alt wär ich worden – ohne dich! Trink!</p>
          <stage>Sie trinken.</stage>
        </sp>
        <sp who="#irma">
          <speaker>IRMA.</speaker>
          <p>Neu bist du worden!</p>
        </sp>
        <sp who="#vincenz">
          <speaker>VINCENZ.</speaker>
          <p>Neu bin ich worden!</p>
        </sp>
        <sp who="#irma">
          <speaker>IRMA.</speaker>
          <p>Wie geputzt bist du jetzt und blank!</p>
        </sp>
        <sp who="#vincenz">
          <speaker>VINCENZ.</speaker>
          <p>Geputzt und blank!</p>
        </sp>
        <sp who="#irma">
          <speaker>IRMA.</speaker>
          <p>Ich kenn mich aus in diesen Dingen!</p>
          <p>Ich kenn mich aus!</p>
          <stage>– – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – –</stage>
          <p>Wie du überhaupts so – so leben hast können, bis – bis daß ich gekommen bin?</p>
        </sp>
        <sp who="#vincenz">
          <speaker>VINCENZ</speaker>
          <stage>halb für sich, wie sich selber anspornend.</stage>
          <p>Ich tus doch <pb n="187"/> und schreib davon einem Schulkameraden von mir, einem Freund
            von mir, der wo jetzt auch Kooperator ist, und der auch ein Corpsbruder von mir gewesen
            ist. Ja, ich tus doch noch und schreib ihm. Schreib ihm alles. Oder –</p>
          <p>oder ich reis' mal direkt zu ihm hin und – beichts ihm –</p>
        </sp>
        <sp who="#irma">
          <speaker>IRMA.</speaker>
          <p>Das von uns? Das was jetzt zwischen uns ist?</p>
          <stage>– – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – –</stage>
          <p>Ich furcht nur –</p>
          <p>ich furcht nur, das möcht ihm keine allzugroße Neuigkeit sein, was du ihm zu beichten
            haben wirst!</p>
        </sp>
        <sp who="#vincenz">
          <speaker>VINCENZ.</speaker>
          <p>Ja, glaubst du denn, daß der auch – wie ich – wie wir zwei da –</p>
        </sp>
        <sp who="#irma">
          <speaker>IRMA.</speaker>
          <p>Ja, warum denn nicht?</p>
          <stage>– – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – –</stage>
          <p>Ja, warum denn nicht?</p>
        </sp>
        <sp who="#vincenz">
          <speaker>VINCENZ.</speaker>
          <p>Wie ich überhaupt so leben hab können, bis daß – bis daß du gekommen bist? Das kannst
            du nicht wissen. Das macht – der Glaube. Das hat mein Glauben gemacht. Er hat mich
            beschützt. In meinem Glauben war ich stark, bis –</p>
          <p>bis daß du gekommen bist –</p>
        </sp>
        <sp who="#irma">
          <speaker>IRMA.</speaker>
          <p>Aber jetzt glaubst du auch noch? Deswegen kannst du doch in deinem Glauben noch grad so
            stark sein wie frühers?</p>
          <p>Was hat denn das soviel mit dem Glauben –</p>
          <stage>– – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – –</stage>
          <stage>Trinkt.</stage>
          <p>Ich wenigstens glaub immer noch und glaub und glaub –</p>
          <p>und glaub bis an mein End –</p>
        </sp>
        <sp who="#vincenz">
          <speaker>VINCENZ</speaker>
          <stage>trinkt.</stage>
          <p>Ich – auch.</p>
        </sp>
        <sp who="#irma">
          <speaker>IRMA</speaker>
          <stage>ausrufend.</stage>
          <p>Ich glaub an eine – ewige Seligkeit!</p>
        </sp>
        <sp who="#vincenz">
          <speaker>VINCENZ</speaker>
          <stage>trinkt.</stage>
          <p>Ich – auch –</p>
        </sp>
        <sp who="#irma">
          <speaker>IRMA.</speaker>
          <p>Das sagst du so?</p>
        </sp>
        <sp who="#vincenz">
          <speaker>VINCENZ.</speaker>
          <p>Trink!</p>
        </sp>
        <sp who="#irma">
          <speaker>IRMA</speaker>
          <stage>spielt fast mit den Worten.</stage>
          <p><stage>Ihre Sinne sind alle wach und aufgestanden.</stage> Versauf dich nicht, Vincenz!
            Versauf keinen Tropfen von der ewigen Seligkeit!</p>
          <pb n="188"/>
          <stage>– – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – –</stage>
          <p>Ich tät mich fürchten einzuschlafen, wenn ich nicht zuvor –</p>
          <p>Ich bet vor jedem Einschlafen. Allemal. Ich könnt überhaupts glaub ich gar nicht
            einschlafen, wenn ich nicht erst beten tät –</p>
        </sp>
        <sp who="#vincenz">
          <speaker>VINCENZ</speaker>
          <stage>Alkohol.</stage>
          <p>Hast du heute nacht auch erst gebetet –</p>
        </sp>
        <sp who="#irma">
          <speaker>IRMA.</speaker>
          <p>Ja, warum denn nicht?</p>
          <stage>– – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – –</stage>
          <p>Ja, warum denn nicht?</p>
        </sp>
        <sp who="#vincenz">
          <speaker>VINCENZ</speaker>
          <stage>spricht ihr nach.</stage>
          <p>Ja, warum denn nicht?</p>
        </sp>
        <sp who="#irma">
          <speaker>IRMA.</speaker>
          <p>Und beichten –</p>
          <stage>– – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – –</stage>
          <p>Warum soll ich nicht beichten? Muß man denn nicht beichten?</p>
          <stage>– – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – –</stage>
          <p>Aber dem Pfarrer beicht ichs nicht. Du, dem Pfarrer beicht ichs aber nicht. Dir,</p>
          <p>dir beicht ichs.</p>
          <p>Ja?</p>
          <p>Dir –</p>
        </sp>
        <sp who="#vincenz">
          <speaker>VINCENZ.</speaker>
          <p>Mir –</p>
          <stage>– – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – –</stage>
          <p>Ich glaub, ich schreib, wenn du für d' Nacht das Essen hermachst, ich glaub, ich
            schreibs heut noch an meinen Studierkameraden, der wo ebenfalls Kooperator geworden ist,
            an meinen Freund –</p>
        </sp>
        <sp who="#irma">
          <speaker>IRMA.</speaker>
          <p>Tus. Ja.</p>
        </sp>
        <sp who="#vincenz">
          <speaker>VINCENZ.</speaker>
          <p>Und ich weiß ganz genau, was ich ihm schreib –</p>
        </sp>
        <sp who="#irma">
          <speaker>IRMA.</speaker>
          <p>So ists recht.</p>
        </sp>
        <sp who="#vincenz">
          <speaker>VINCENZ.</speaker>
          <p>Ganz genau weiß ichs –</p>
        </sp>
        <sp who="#irma">
          <speaker>IRMA.</speaker>
          <p>Das ist gscheit.</p>
        </sp>
        <sp who="#vincenz">
          <speaker>VINCENZ.</speaker>
          <p>Ganz genau.</p>
          <stage>– – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – –</stage>
          <p>Und auch das, daß du mir alles beichten wirst – und nicht dem Pfarrer –</p>
          <p>Und selber grad als wie eine Beicht schreib ichs an meinen Freund. Wie eine Beicht. In
            der Form wie eine Beicht –</p>
          <pb n="189"/>
        </sp>
        <sp who="#irma">
          <speaker>IRMA.</speaker>
          <p>Und er schreibt dir dann die Absolution zurück. In der Form wie eine Absolution –</p>
        </sp>
        <sp who="#vincenz">
          <speaker>VINCENZ.</speaker>
          <p>Ja.</p>
          <stage>Er trinkt.</stage>
        </sp>
        <sp who="#irma">
          <speaker>IRMA</speaker>
          <stage>die trinkt auch.</stage>
        </sp>
        <sp who="#vincenz">
          <speaker>VINCENZ.</speaker>
          <p>Priester-Ehen.</p>
          <stage>– – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – –</stage>
          <stage>Er führt lautlose Selbstgespräche; mit der Welt ist er nun so ziemlich im reinen.
            Und so.</stage>
        </sp>
        <sp who="#irma">
          <speaker>IRMA.</speaker>
          <p>Die Welt lauft in – Strümpfen.</p>
        </sp>
        <sp who="#vincenz">
          <speaker>VINCENZ.</speaker>
          <p>Priester-Ehen.</p>
        </sp>
        <sp who="#irma">
          <speaker>IRMA.</speaker>
          <p>Wenn man so dasitzt wie wir und trinkt als wie wir und der Pfarrer zu einer solchen
            Ambresl verreist ist –</p>
          <stage>– – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – –</stage>
          <stage>Sie mag kein Bier mehr.</stage>
          <stage>Sie steht auf und geht zum Kanapee und legt sich hin.</stage>
          <stage>Es ist Dämmerung.</stage>
          <stage>– – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – –</stage>
          <p>Aber du bleib sitzen und steh nicht auf und geh nicht her zu mir –</p>
        </sp>
        <sp who="#vincenz">
          <speaker>VINCENZ</speaker>
          <stage>folgsam statt unfolgsam.</stage>
          <p>Nein. Ich bleib schon sitzen und steh nicht auf und –</p>
          <p>Trink noch was.</p>
          <stage>– – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – –</stage>
        </sp>
        <sp who="#irma">
          <speaker>IRMA.</speaker>
          <p>Ich mag kein Bier mehr. Und ich muß auch in die Küche jetzt. Und du mußt – denn du mußt
            auch was essen jetzt, sonst –</p>
          <stage>– – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – –</stage>
          <p>Ich hab schon beinah zuviel trunken. Trink nur das Bier aus, das noch dasteht –</p>
          <stage>– – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – –</stage>
          <p>Und derweil geh ich in die Küche und mach was zurecht für dich. Recht was guts zum
            essen. Und dann restaurierst du dich fein wieder.</p>
          <pb n="190"/>
          <p>Ja?</p>
          <stage>Sie steht auf, geht zu ihm hin, drängt sich an ihn. Ein wenig Küsserei.</stage>
          <stage>Dann geht sie hinaus, nach der Küche.</stage>
        </sp>
        <sp who="#vincenz">
          <speaker>VINCENZ</speaker>
          <stage>kommt die Lust, ein wenig zu rauchen an.</stage>
          <p><stage>Er raucht sonst sehr selten. Aber jetzt will ers probieren.</stage> Wozu hat
            denn der Pfarrer Zigarren – <stage>Steht auf. Geht schwankenden Schritts nach der
              Kommode und findet auch gleich, was er sucht. Beißt die Zigarrenspitze ab und spuckt
              sie fort. Setzt die Zigarre in Brand.</stage></p>
          <stage>Und begibt sich wieder auf seinen Platz zurück.</stage>
          <stage>– – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – –</stage>
          <stage>Da ging ihm die Zigarre aus. Er muß sie neu in Brand setzen.</stage>
          <stage>Und in diesem Augenblick, wo der Schein des brennenden Streichholzes das Zimmer
            erhellt,.</stage>
          <stage>Tritt der Pfarrer ein.</stage>
        </sp>
        <sp who="#achatius_achaz">
          <speaker>ACHAZ</speaker>
          <stage>nichts als dies.</stage>
          <p>Na na.</p>
        </sp>
        <sp who="#vincenz">
          <speaker>VINCENZ.</speaker>
          <p>Ich –</p>
          <stage>– – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – –</stage>
          <stage>Er hält das brennende Streichholz, so lang bis es abgebrannt ist.</stage>
          <p><stage>Da ruft Irma aus der Küche.</stage> Vincenz!</p>
          <p>Vinzi! Vinzierl!</p>
          <stage>Und kommt, wie er nicht antwortet.</stage>
          <stage>Tritt ein.</stage>
          <p>Bist leicht eingeschlafen, Vinzierl?</p>
        </sp>
        <sp who="#achatius_achaz">
          <speaker>ACHAZ</speaker>
          <stage>räuspert sich.</stage>
        </sp>
        <sp who="#irma">
          <speaker>IRMA.</speaker>
          <p>Ah? Hochwürden sind schon – von der Ambrosia da? Ah so!</p>
          <stage>– – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – –</stage>
          <stage>Sie sagt nichts mehr. Sie liest nur die Schuhe alle auf. Einer entfällt ihr dabei
            und fällt wieder hin, aber da hebt sie ihn eben von neuem auf.</stage>
          <stage>– – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – –</stage>
          <p><stage>Dann hält sie in der rechten Hand alle Schuhe; mit der linken <pb n="191"/> aber
              faßt sie nach einer Hand des Kooperators und sagt.</stage> Komm, Vincenz, kommt mit
            mir –</p>
          <stage>Sie geht hinaus und führt ihren Vincenz mit hinaus.</stage>
        </sp>
        <sp who="#achatius_achaz">
          <speaker>ACHAZ</speaker>
          <stage>macht ein Fenster auf.</stage>
          <stage>Und dann fällt der Vorhang.</stage>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head><pb n="192"/> Die dritte der drei Szenen</head>
        <stage>In aller Herrgottsfrüh. Im Herbst, denn es ist vier Monate später. ...</stage>
        <stage>Es wird schon nicht mehr so bald hell, morgens, um solche Jahreszeit. Und heut wills
          schon gar nicht heller werden. Es ist trübes Wetter draußen.</stage>
        <stage>Erst gegen Schluß dieser Szene dringt die Sonne ins Zimmer. ...</stage>
        <sp who="#irma">
          <speaker>IRMA</speaker>
          <stage>tritt halbangezogen ein.</stage>
          <stage>Hustet ein paarmal. Sie scheint ziemlich erkältet. Der Morgenhusten einer, die sich
            erkältet hat. Erkältet hat, wohl auf heimlichen beschwerlichen listigen Nachtfahrten,
            von einer gewissen Kammer in ein gewisses Zimmer. ... Viel Gepäck von der Ambrosia liegt
            hoch herum. Von gestern am Abend, wie die spät, sehr spät ankam. Gepäckstücke, die uns
            aus der ersten Szene her bekannt sind. Irma räumt das Herumliegende nun auf eine Stelle
            zusammen, auf das Kanapee. Wobei sie nicht allzu zart zugreift.</stage>
          <stage>Dann geht sie ab nach der Küche, die Tür offen lassend. Und man hört sie von
            draußen husten. Erst laut, dann ein wenig überlaut.</stage>
          <stage>Dann kommt sie wieder herein. Und hakt sich hier ihre Bluse zu, vollends
            zu.</stage>
        </sp>
        <sp who="#vincenz">
          <speaker>VINCENZ</speaker>
          <stage>kommt.</stage>
        </sp>
        <sp who="#irma">
          <speaker>IRMA.</speaker>
          <p>Morgen.</p>
        </sp>
        <sp who="#vincenz">
          <speaker>VINCENZ</speaker>
          <stage>mit einer gewissen Zärtlichkeit.</stage>
          <p>Guten Morgen, Irma.</p>
          <stage>– – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – –</stage>
          <p>Na? <stage>Das ist ein wenig kurz, aber das soll heißen: gut geschlafen? und
              ähnliches.</stage></p>
        </sp>
        <sp who="#irma">
          <speaker>IRMA</speaker>
          <stage>fängt von neuem zu husten an.</stage>
        </sp>
        <sp who="#vincenz">
          <speaker>VINCENZ.</speaker>
          <p>Der dumme Husten.</p>
          <stage>– – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – –</stage>
          <p>Und der will um nichts besser werden, der Husten?</p>
          <pb n="193"/>
        </sp>
        <sp who="#irma">
          <speaker>IRMA</speaker>
          <stage>hustet noch einmal.</stage>
        </sp>
        <sp who="#vincenz">
          <speaker>VINCENZ</speaker>
          <stage>seine Frage von vorhin, nur diesmal ausführlicher.</stage>
          <p>Wie haben wir denn geschlafen, Irma?</p>
          <stage>– – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – –</stage>
          <p>Indem daß – indem daß es die – die letzte Nacht in dem Haus gewesen ist?</p>
          <p>Na?</p>
        </sp>
        <sp who="#irma">
          <speaker>IRMA.</speaker>
          <p>So und so.</p>
        </sp>
        <sp who="#vincenz">
          <speaker>VINCENZ.</speaker>
          <p>Nicht anders wie sonst, Irma?</p>
          <p>Gar nicht anders wie sonst?</p>
        </sp>
        <sp who="#irma">
          <speaker>IRMA</speaker>
          <stage>hustet nur.</stage>
        </sp>
        <sp who="#vincenz">
          <speaker>VINCENZ.</speaker>
          <p>Der dumme Husten. Nein, so ein dummer Husten.</p>
          <stage>– – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – –</stage>
          <p>Aber – es ist nicht viel schmeichelhaft, wenn du diese letzte Nacht in diesem Haus
            nicht viel anders geschlafen hast als wie sonst.</p>
        </sp>
        <sp who="#irma">
          <speaker>IRMA.</speaker>
          <p>Was soll –</p>
          <p>was soll denn da schmeichelhaft sein und was nicht schmeichelhaft?</p>
        </sp>
        <sp who="#vincenz">
          <speaker>VINCENZ</speaker>
          <stage>bittend.</stage>
          <p>Irma.</p>
        </sp>
        <sp who="#irma">
          <speaker>IRMA</speaker>
          <stage>nichtsdestoweniger.</stage>
          <p>Du – du bist schmeichelhaft.</p>
        </sp>
        <sp who="#vincenz">
          <speaker>VINCENZ.</speaker>
          <p>Irma –</p>
        </sp>
        <sp who="#irma">
          <speaker>IRMA.</speaker>
          <p>Ja, weils jetzt fortgeht mit mir.</p>
        </sp>
        <sp who="#vincenz">
          <speaker>VINCENZ.</speaker>
          <p>Irma.</p>
        </sp>
        <sp who="#irma">
          <speaker>IRMA.</speaker>
          <p>Ach laß.</p>
        </sp>
        <sp who="#vincenz">
          <speaker>VINCENZ.</speaker>
          <p>Laß? Was soll ich dich denn lassen?</p>
          <stage>– – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – –</stage>
          <p>Hab ich denn das verdient um dich, Irma? Bin ich heut anders, als ich je zu dir gewesen
            bin?</p>
        </sp>
        <sp who="#irma">
          <speaker>IRMA.</speaker>
          <p>Vielleicht kannst du dich nur zu gut verstellen –</p>
        </sp>
        <sp who="#vincenz">
          <speaker>VINCENZ.</speaker>
          <p>Die ganze Zeit her? Unablässig? In einem fort?</p>
          <stage>– – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – –</stage>
          <p>Da muß ich grad lachen, Irma.</p>
          <stage>– – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – –</stage>
          <p>Ich und mich verstellen –</p>
          <pb n="194"/>
        </sp>
        <sp who="#irma">
          <speaker>IRMA.</speaker>
          <p>Nein, das muß wahr sein – ja, was wahr ist, das ist wahr – du bist heut nicht anders,
            als wie du je zu mir gewesen bist.</p>
          <stage>– – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – –</stage>
          <p>Aber – vielleicht –</p>
        </sp>
        <sp who="#vincenz">
          <speaker>VINCENZ.</speaker>
          <p>Irma –</p>
        </sp>
        <sp who="#irma">
          <speaker>IRMA</speaker>
          <stage>ungeduldig.</stage>
          <p>Ich weiß ja selber nicht, warum ich mir wünsch, daß du ein paarmal anders hältst sein
            sollen, als wie du immer zu mir gwesen bist. Ich weiß es ja selber nicht. Ich –</p>
        </sp>
        <sp who="#vincenz">
          <speaker>VINCENZ.</speaker>
          <p>Das ist dein – Zustand, Irma.</p>
        </sp>
        <sp who="#irma">
          <speaker>IRMA.</speaker>
          <p>Ich –</p>
        </sp>
        <sp who="#vincenz">
          <speaker>VINCENZ.</speaker>
          <p>Das sind die – das ist der Umstand, in dem du bist, Irma.</p>
          <stage>– – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – –</stage>
          <p>Soll immer so sein, wenn eine so ist. Wie du. Aber –</p>
          <p>aber woher soll ich das wissen –</p>
        </sp>
        <sp who="#irma">
          <speaker>IRMA.</speaker>
          <p>Was?</p>
        </sp>
        <sp who="#vincenz">
          <speaker>VINCENZ.</speaker>
          <p>Daß das immer so ist, wenn eine so ist wie du.</p>
        </sp>
        <sp who="#irma">
          <speaker>IRMA.</speaker>
          <p>Ist die Ambrosia dortmals nicht so gwesen, wie ich jetzt bin?</p>
        </sp>
        <sp who="#vincenz">
          <speaker>VINCENZ.</speaker>
          <p>Was?</p>
        </sp>
        <sp who="#irma">
          <speaker>IRMA</speaker>
          <stage>heimlich abbittend.</stage>
          <p>Hat die Ambrosia dortmals nicht grad so dahergredt, wie ich jetzt daherred?</p>
        </sp>
        <sp who="#vincenz">
          <speaker>VINCENZ.</speaker>
          <p>Wenn die so gwesen ist, die Ambrosia – na, und sie wird ja wohl grad so gwesen sein –
            aber wenn die so gwesen ist, dann ist sies doch nur zum Pfarrer gwesen und nicht zu
            mir!</p>
          <stage>– – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – –</stage>
          <p>Und jetzt laß die Ambrosia. Mir scheint, du denkst viel zuviel dran, daß, wie du
            gekommen bist, die Ambrosia so hinausgegangen ist, wie du jetzt hinausgehst, wo –</p>
        </sp>
        <sp who="#irma">
          <speaker>IRMA</speaker>
          <stage>hilft ihm.</stage>
          <p>Wo die Ambrosia wiedergekommen ist?</p>
        </sp>
        <sp who="#vincenz">
          <speaker>VINCENZ.</speaker>
          <p>Ja.</p>
        </sp>
        <sp who="#irma">
          <speaker>IRMA.</speaker>
          <p>Ja, aber daran muß – daran muß ich doch denken? Wie soll ich denn nicht daran denken?
              <stage>Sie seufzt.</stage></p>
        </sp>
        <sp who="#vincenz">
          <speaker>VINCENZ.</speaker>
          <p>Nicht so – nicht so daran denken.</p>
          <pb n="195"/>
          <p>Anders vielleicht.</p>
          <p>Oder nur halb soviel –</p>
        </sp>
        <sp who="#irma">
          <speaker>IRMA</speaker>
          <stage>seufzt.</stage>
          <stage>Und hustet dann.</stage>
          <stage>– – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – –</stage>
          <p>Die hat ihr Wiederkommen in der Taschen ghabt, die Ambrosia, noch eh sie fortgangen
            ist.</p>
        </sp>
        <sp who="#vincenz">
          <speaker>VINCENZ.</speaker>
          <p>Und du, Irma, und du?</p>
        </sp>
        <sp who="#irma">
          <speaker>IRMA.</speaker>
          <p>Ich?</p>
        </sp>
        <sp who="#vincenz">
          <speaker>VINCENZ.</speaker>
          <p>Tu doch nicht, wie wenn dus nicht wissen tätst –</p>
          <stage>– – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – –</stage>
          <p>Gehst du denn überhaupts fort?</p>
        </sp>
        <sp who="#irma">
          <speaker>IRMA.</speaker>
          <p>Aber doch aus dem Pfarrhof!</p>
        </sp>
        <sp who="#vincenz">
          <speaker>VINCENZ.</speaker>
          <p>Aus dem Pfarrhof, ja.</p>
          <p>Aber gehst du vielleicht ganz aus der Gegend? Nein. Du gehst doch nicht ganz und gar
            aus der Gegend. Bis ins zweitnächste Dorf nur. Den Katzensprung!</p>
        </sp>
        <sp who="#irma">
          <speaker>IRMA.</speaker>
          <p>Wer weiß –</p>
        </sp>
        <sp who="#vincenz">
          <speaker>VINCENZ.</speaker>
          <p>Irma, jetzt muß ich aber schon fast einmal – massiv mit dir reden! Ist nicht alles
            abgemacht zwischen uns? Will ich nicht ganz und gar für dich sorgen?</p>
          <p><stage>Betrübt.</stage> Ach geh, Irma, liebe Irma, daß du dich jetzt, zum Abschied, so
            – so zu mir stellst –</p>
          <p>Und – ist es denn ein Abschied?</p>
          <p>Es ist doch nicht einmal ein Abschied!</p>
        </sp>
        <sp who="#irma">
          <speaker>IRMA</speaker>
          <stage>lächelnd.</stage>
          <p>Du kannst nicht massiv zu mir sein –</p>
        </sp>
        <sp who="#vincenz">
          <speaker>VINCENZ.</speaker>
          <p>Ja, wär denn das schön, wenn ich so zu dir sein tät?</p>
        </sp>
        <sp who="#irma">
          <speaker>IRMA.</speaker>
          <p>Ich weiß nicht, aber –</p>
          <p>ich weiß ja nicht, aber –</p>
          <p>aber oft möcht ichs direkt!</p>
        </sp>
        <sp who="#vincenz">
          <speaker>VINCENZ.</speaker>
          <p>Irma!</p>
        </sp>
        <sp who="#irma">
          <speaker>IRMA.</speaker>
          <p>Ich weiß nicht –</p>
          <stage>– – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – –</stage>
          <p>Ich weiß nicht und weiß nicht –</p>
          <stage>– – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – –</stage>
          <p>Ich weiß eben nicht –</p>
          <pb n="196"/>
          <stage>– – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – –</stage>
          <p>Aber nach was wie Strafe oder wenigstens nach was wie Verzeihung verlangts mich oft –
            Strafe oder eben nur Verzeihung, ganze Verzeihung –</p>
          <p>obwohl mir eine ordentliche Strafe lieber wär wie eine Verzeihung – ja! ja –</p>
        </sp>
        <sp who="#vincenz">
          <speaker>VINCENZ.</speaker>
          <p>Du lieber Gott, ihr Weibsleut! Und noch obendrein, wenns so seids, in einem solchen
            Zustand! Nach was es euch da nicht alles verlangt!</p>
          <stage>– – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – –</stage>
          <p>Das hätt ich mir nie träumen lassen frühers, nein –</p>
          <stage>– – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – –</stage>
          <p>Strafe oder wenigstens Verzeihung! Was soll denn jetzt das wieder heißen? Strafe, wegen
            was? Verzeihung, wegen was? Ja, wegen was denn, ums Himmels willen!</p>
        </sp>
        <sp who="#irma">
          <speaker>IRMA</speaker>
          <stage>schnell von diesem Thema ab.</stage>
          <p>Ich glaub, da steht sie auf.</p>
        </sp>
        <sp who="#vincenz">
          <speaker>VINCENZ.</speaker>
          <p>Wer?</p>
        </sp>
        <sp who="#irma">
          <speaker>IRMA.</speaker>
          <p>Na, die Ambrosia.</p>
        </sp>
        <sp who="#vincenz">
          <speaker>VINCENZ.</speaker>
          <p>So laß sie doch aufstehn!</p>
        </sp>
        <sp who="#irma">
          <speaker>IRMA</speaker>
          <stage>leicht drängend.</stage>
          <p>Und du mußt zur Frühmeß, Vincenz. Du mußt zur Frühmeß.</p>
        </sp>
        <sp who="#vincenz">
          <speaker>VINCENZ.</speaker>
          <p>Und aber du mußt nicht außer Land, Irma! Dieser dritthalbe Stundenweg dann immer von da
            bis zu dir hinüber!</p>
        </sp>
        <sp who="#irma">
          <speaker>IRMA.</speaker>
          <p>Vincenz, sie steht auf, glaub ich.</p>
          <stage>– – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – –</stage>
          <p>Oder es ist der Pfarrer, der aufsteht.</p>
        </sp>
        <sp who="#vincenz">
          <speaker>VINCENZ.</speaker>
          <p>So laß ihn doch! So laß den doch auch, den Pfarrer!</p>
        </sp>
        <sp who="#irma">
          <speaker>IRMA</speaker>
          <stage>nach einer Weile Aufhorchens und nach einer Weile Nachdenkens.</stage>
          <p>Das ist ein Gutes wenigstens, und das ist durch mich worden, daß du zum Pfarrer hart
            bist heut. Seit dortmals. Du weißt schon, was ich sagen will.</p>
        </sp>
        <sp who="#vincenz">
          <speaker>VINCENZ.</speaker>
          <p>Ja.</p>
        </sp>
        <sp who="#irma">
          <speaker>IRMA.</speaker>
          <p>Aber –</p>
          <p>aber bleib auch so, Vincenz, bleib so, auch wenn ich jetzt nimmer da bin.</p>
          <pb n="197"/>
        </sp>
        <sp who="#vincenz">
          <speaker>VINCENZ.</speaker>
          <p>Er ist doch auch gleicherweis hart zu mir, der Pfarrer. Von uns zwein ist es einer zum
            andern. Und –</p>
          <p>das ist nicht gut, möcht mir scheinen.</p>
          <stage>– – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – –</stage>
          <p>Denn,</p>
          <p>ist mein Studierkamerad vielleicht hart zu mir gwesen, wie ich bei ihm drüben gwesen
            bin?</p>
          <p>Nein.</p>
          <p>Na da siehst dus.</p>
          <stage>– – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – –</stage>
          <p>Warum sind nur der Pfarrer und ich so hart gegeneinand?</p>
          <p>Könnt das nicht anders sein? Und wärs nicht viel besser, wenns anders sein tät?</p>
          <p>Wo wir doch so nah beieinand leben, der Pfarrer und ich!</p>
        </sp>
        <sp who="#irma">
          <speaker>IRMA.</speaker>
          <p>Grad deswegen!</p>
        </sp>
        <sp who="#vincenz">
          <speaker>VINCENZ.</speaker>
          <p>Grad weil wir so nah beieinand leben? Grad deswegen?</p>
          <stage>– – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – –</stage>
          <p>Frühers,</p>
          <p>frühers, da haben wir doch wenigstens so alle zehn oder vierzehn Tag einmal über unsern
            Glauben oder über irgendeine Politik zueinand gredet. Heut –</p>
        </sp>
        <sp who="#irma">
          <speaker>IRMA.</speaker>
          <p>Ich kann mir nicht helfen, Vincenz, aber ich finds besser so. Ganz ungleich besser.</p>
        </sp>
        <sp who="#vincenz">
          <speaker>VINCENZ.</speaker>
          <p>Da müßtest du mir schon genauer sagen, warum –</p>
        </sp>
        <sp who="#irma">
          <speaker>IRMA.</speaker>
          <p>Du hast doch deinen Freund, deinigen Studierkameraden, den Corpsbruder von dir!</p>
          <p>Schreib dich an deinen Freund aus. An den schreib dir alles vom Herzen herab.</p>
          <p>Hast dus ihm nicht gradaus in die Hand versprechen müssen, wie du bei ihm drüben gwesen
            bist, dortmals, wie du zu ihm hinübergfahren bist,</p>
          <p>auf drei Tag –</p>
          <stage>– – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – –</stage>
          <p>Das sind übrigens die einzigen drei Tag gwesen, seit wir uns kennen, daß wir nicht
            beieinander gwesen sind.</p>
          <pb n="198"/>
          <stage>Sie sprach das mit einer eigenen Betonung. Und langte dabei nach seiner einen Hand.
            Und bäh sie nun, die Hand.</stage>
        </sp>
        <sp who="#vincenz">
          <speaker>VINCENZ</speaker>
          <stage>das bringt ihn neu und eindringlich auf den Abschiedsgedanken.</stage>
          <stage>Er seufzt.</stage>
          <stage>– – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – –</stage>
          <p>Leer, recht leer wird mirs sein, jetzt überall, wenn du jetzt fortgangen sein
            wirst.</p>
        </sp>
        <sp who="#irma">
          <speaker>IRMA.</speaker>
          <p>Nicht anders als wie früher. Wie ich noch gar nicht dagwesen bin. Wie die Ambrosia noch
            ganz dagwesen ist.</p>
        </sp>
        <sp who="#vincenz">
          <speaker>VINCENZ.</speaker>
          <p>Nein – und nein.</p>
          <stage>– – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – –</stage>
          <p>Denn da liegt doch eine ganze volle Zeit dazwischen, von der ich dringend wünsch, daß
            sie gewesen ist –</p>
          <p>grad – grad so, wie sie gewesen ist.</p>
          <p>Und gar nicht anders!</p>
        </sp>
        <sp who="#irma">
          <speaker>IRMA.</speaker>
          <p>Gar – gar nicht anders?</p>
        </sp>
        <sp who="#vincenz">
          <speaker>VINCENZ.</speaker>
          <p>Nein. Gar nicht anders!</p>
          <stage>– – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – –</stage>
          <stage>Er nimmt sie in seine Arme.</stage>
        </sp>
        <sp who="#irma">
          <speaker>IRMA.</speaker>
          <p>Vincenz.</p>
          <stage>– – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – –</stage>
          <p><stage>Aufsteigende Angst.</stage> Vincenz, du, Vincenz. Wenn ichs nun grad so schwer
            und grad so voller Gfahr überstehen und aushaken muß, als wie die Ambrosia? Wenn bei mir
            um nichts nicht leichter – Ich bin doch nicht viel jünger wie die Ambrosia. Ich bin
            –</p>
        </sp>
        <sp who="#vincenz">
          <speaker>VINCENZ.</speaker>
          <p>Geh, du –</p>
        </sp>
        <sp who="#irma">
          <speaker>IRMA.</speaker>
          <p>Und oft ist mirs grad so, als wie wenn ich dich nicht verdient hätt, und grad als ob du
            zu schad für eine wie für mich sein tätst – Ja. Jaja.</p>
        </sp>
        <sp who="#vincenz">
          <speaker>VINCENZ.</speaker>
          <p>Hab doch keine solchen Ängste und Zweifel, Irma. Ist von uns zweien – und wie oft in
            der letzten Zeit hab ich dir das schon vorsagen müssen – ist von uns zweien nicht eins
            durchs andere anders – oder – ja, wie soll ich denn gleich sagen? – nicht eins durchs
            andere anders und auf diese andere <pb n="199"/> Weise ich wenigstens – gradaus zu sagen
            – besser geworden?</p>
          <p>Hat nicht eins vom andern profitiert?</p>
        </sp>
        <sp who="#irma">
          <speaker>IRMA.</speaker>
          <p>Ich von dir, Vincenz!</p>
        </sp>
        <sp who="#vincenz">
          <speaker>VINCENZ.</speaker>
          <p>Was hätt ich dir besonders geben können? Aber – aber ich von dir, Irma!</p>
        </sp>
        <sp who="#irma">
          <speaker>IRMA.</speaker>
          <p>Du von mir?</p>
          <stage>– – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – –</stage>
          <p>Aber nein, nein, nein. Du wohl, ja, du hast mir wohl geben wollen. Wenn ich nur danach
            gewesen wär – Aber ich bin grad wie was, das keine Farb annehmen will! Ja, so bin ich –
            Das absolut keine Farb annehmen will!</p>
        </sp>
        <sp who="#vincenz">
          <speaker>VINCENZ.</speaker>
          <p>Bleib wie du bist.</p>
        </sp>
        <sp who="#irma">
          <speaker>IRMA.</speaker>
          <p>Nein, das taugt nicht. Ich sag dir doch, daß das nicht taugt. Und ich muß es doch
            wissen, daß es nicht taugt.</p>
          <stage>– – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – –</stage>
          <p>Ich furcht mich so viel, Vincenz, daß ich in nichts nicht besser werden kann – ja – daß
            ich ewig bleiben muß wie ich bin – wie ich gewesen bin –</p>
          <p>Ich furcht mich, Vincenz –</p>
          <p>Wie Sund ist mir das!</p>
        </sp>
        <sp who="#vincenz">
          <speaker>VINCENZ</speaker>
          <stage>führt sie gegen das Kruzifix bin.</stage>
          <p><stage>Mit einem plötzlichen Einfall.</stage> Dann ist das eine Beichte gewesen, die du
            mir jetzt getan hast, Irma, und – ich hab dirs vergeben!</p>
        </sp>
        <sp who="#irma">
          <speaker>IRMA.</speaker>
          <p>Sags nochmal, das war –</p>
          <p>das war so gut –</p>
        </sp>
        <sp who="#vincenz">
          <speaker>VINCENZ.</speaker>
          <p>Dann ist das eine Beichte gewesen, die du mir jetzt getan hast, Irma, und – ich hab
            dirs vergeben. Im Namen Gottes. In Gottes Namen. <stage>Er segnet sie. Und murmelt etwas
              wie die lateinische Nachlaß- und Vergebungsformel in der katholischen
            Beichte.</stage></p>
          <stage>– – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – –</stage>
          <p>Weißt du übrigens, was der größere Segen der Beichte ist? Das ist nicht die stärkere
            Kraft, daß die Sünden vergeben werden, sondern die größere Kraft ist die, die das
            Beichtkind so anfüllt und so stark macht, daß es ganz mit Hilf dieser Kraft <pb n="200"/> die Sünde –</p>
          <p>bereuen kann!</p>
          <p>Daß es dakniet und zerknirscht und so stark bereut, wie es ein sündiger Mensch aus sich
            nie allein könnte – Das ists.</p>
        </sp>
        <sp who="#irma">
          <speaker>IRMA.</speaker>
          <p>Ja.</p>
        </sp>
        <sp who="#vincenz">
          <speaker>VINCENZ.</speaker>
          <p>Die Gabe, die Kraft, eine Sünde bereuen zu können –</p>
        </sp>
        <sp who="#irma">
          <speaker>IRMA.</speaker>
          <p>Das ists?</p>
        </sp>
        <sp who="#vincenz">
          <speaker>VINCENZ.</speaker>
          <p>Ja, das ists!</p>
          <stage>– – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – –</stage>
          <p>Und nun, nachdem ich dir erst die Beicht abgenommen hab und dir deine törichten Sünden
            vergeben, Sünden, die fast keine Sünden gewesen sind –</p>
          <stage>Er lächelt. Er muß lächeln.</stage>
          <stage>– – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – –</stage>
          <stage>Da aber wird sein Gesicht ernst und bekommt einen Schimmer und hat etwas
            Heiliges.</stage>
          <p>– nun bist du meine Verlobte. Priester-Ehen! Nun bist du meine Verlobte. Und ich sags,
            denn ich wills, du bist meine Braut. Könnten die Hände, die geweiht sind, nicht
            Menschliches in Gott zusammentun, nicht alles und jedes Menschliche in Gott zusammentun,
            ohne Ausnahme,</p>
          <p>auch mich</p>
          <p>und dich?</p>
        </sp>
        <sp who="#irma">
          <speaker>IRMA</speaker>
          <stage>küßt seine Hände.</stage>
          <p>Vincenz. Vinzi. Vinzierl.</p>
          <stage>Darauf hat eine recht menschliche Umschlingung stattzufinden. Auf all die vielen
            geistlichen Dinge hin.</stage>
        </sp>
        <sp who="#vincenz">
          <speaker>VINCENZ</speaker>
          <stage>zuletzt.</stage>
          <p>Und – ich seh dich nachher noch. Bis dahin – mit Gott.</p>
          <stage>Er geht ab. Nach draußen. Nach der Kirche. Seine Messe lesen.</stage>
          <stage>Und gerade in diesem Augenblicke ertönen ein paar eilige, fast hastige
            Glockenschläge. Das Zeichen, daß die Messe sein soll. Aber eilig und fast hastig wie
            gesagt. Denn zu werkeltags nimmts der, der läutet, nicht so umständlich mit dem
            Strangziehn. Da gehts auch so. ...</stage>
          <pb n="201"/>
        </sp>
        <sp who="#ambrosia">
          <speaker>AMBROSIA</speaker>
          <stage>tritt ein.</stage>
        </sp>
        <sp who="#irma">
          <speaker>IRMA</speaker>
          <stage>mit den besten Absichten.</stage>
          <p>Guten Morgen.</p>
        </sp>
        <sp who="#ambrosia">
          <speaker>AMBROSIA</speaker>
          <stage>kurz.</stage>
          <p>Morgen.</p>
        </sp>
        <sp who="#irma">
          <speaker>IRMA</speaker>
          <stage>tatsächlich teilnahmsvoll.</stage>
          <p>Wie stehts mit euch? Ihr habts noch wenig erzählt –</p>
        </sp>
        <sp who="#ambrosia">
          <speaker>AMBROSIA</speaker>
          <stage>als Antwort.</stage>
          <p>Da liegt mein ganzes Zeugs noch da. O Gott o Gott –</p>
        </sp>
        <sp who="#irma">
          <speaker>IRMA</speaker>
          <stage>hilfreich.</stage>
          <p>Ich habs doch vorhin wenigstens schon auf einen Haufen zusammentan.</p>
        </sp>
        <sp who="#ambrosia">
          <speaker>AMBROSIA</speaker>
          <stage>offen feindlich.</stage>
          <p>Dann hättet ihrs aber auch gleich ganz und gar mitrausnehmen können. Als ob das nicht
            in einem dahingegangen wär. Als ob das eine gar so große Arbeit gewesen wär –</p>
        </sp>
        <sp who="#irma">
          <speaker>IRMA</speaker>
          <stage>erregt sich.</stage>
          <p>Was hab ich euch denn euere Sachen mitrauszunehmen? Da schau mal an! Das wär mir das
            Allerschönste! Was hab ich euch denn euere Sachen mitrauszunehmen?</p>
        </sp>
        <sp who="#ambrosia">
          <speaker>AMBROSIA</speaker>
          <stage>im Ton einer übergroßen, einer verletzenden Zufriedenheit.</stage>
          <p>Na ja. Jetzt hats ja bald ein End –</p>
        </sp>
        <sp who="#irma">
          <speaker>IRMA</speaker>
          <stage>scharf.</stage>
          <p>Was hat bald ein End?</p>
        </sp>
        <sp who="#ambrosia">
          <speaker>AMBROSIA</speaker>
          <stage>augenblicklich eingeschüchtert.</stage>
          <p>Na ja –</p>
          <stage>– – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – –</stage>
          <p><stage>Aber nun schon wieder nicht mehr eingeschüchtert. Im Gegenteil. Äußerst
              schadenfroh.</stage> Wann gehts denn nachher dahin mit euch? Jetzt gleich?</p>
        </sp>
        <sp who="#irma">
          <speaker>IRMA.</speaker>
          <p>Ihr könnts mir die Tür da nicht weisen, wißts ihr? Wißts ihr, daß ihr mir die Tür da
            nicht weisen könnts? Ihr seids unaufmerksam, Lindpaintnerin, ihr seids leichtsinnig,
            Lindpaintnerin, ihr vergeßts gar vieles viel zu schnell. Reckts euch nicht gar so hoch
            auf, Fräulein Ambrosia! Ich duck mich nicht gar so tief vor euch, so müßts ihr euch
            nicht gar so hoch aufrecken, Fräulein Ambrosia!</p>
        </sp>
        <sp who="#ambrosia">
          <speaker>AMBROSIA</speaker>
          <stage>unverschämt.</stage>
          <p>Ist das eine Ruh für unsern Herrn Kooperator, wenns ihr wieder fort sein werdets! Wird
            das eine Erlösung für ihn sein!</p>
        </sp>
        <sp who="#irma">
          <speaker>IRMA.</speaker>
          <p>Lindpaintnerin! Ledige Mutter von einem Pfarrerskind! <pb n="202"/> Ich meine immer,
            ihr habts demselbigen Ding gestern noch von euerer Milch ablassen – und heut tuts ihr,
            als ob das alles gar niemals und nie gewesen wär! Ist es ein Bub oder ist es ein Mädel?
            Was ist es denn, Lindpaintnerin? Sagts doch, Lindpaintnerin! Wißts amend schon gar
            nimmer mehr, obs ein Bub ist oder ein Mädel? Ists amend doch ein Bub – erinnerts euch
            gefälligst – und habts ihr etwa seit heut nacht schon die zukünftige Schwester zu
            demselbigen Buben im Bauch? Pfarrerskindermaschin, elendige! Dann komm ich so was heut
            in sechs oder sechseinhalb Monat wieder zu eurer Aushilf her, Lindpaintnerin, das heißt,
            wenns mich schön drum bitten tuts! Aber bitten müßts mich gar schön drum und mir hier
            nicht ganz so grob mehr die Tür weisen –</p>
          <p>Meßgewandschleckerin!</p>
        </sp>
        <sp who="#ambrosia">
          <speaker>AMBROSIA</speaker>
          <stage>steht in diesem Augenblick, als ob sie auf die Irma losstürzen wollte.</stage>
        </sp>
        <sp who="#irma">
          <speaker>IRMA</speaker>
          <stage>noch herausfordernder.</stage>
          <p><stage>Aufs Höchste aufreizend.</stage> Meßgewandschleckerin!!</p>
        </sp>
        <sp who="#ambrosia">
          <speaker>AMBROSIA.</speaker>
          <p>Das –</p>
          <p>das –</p>
          <p>das –</p>
          <p>das sag ich –</p>
          <p>das sag ich dem Pfarrer!</p>
          <p>Das sag ich dem Pfarrer, dem Pfarrer, dem Pfarrer sag ichs!</p>
          <stage>Sie läuft ab.</stage>
        </sp>
        <sp who="#irma">
          <speaker>IRMA</speaker>
          <stage>mit Worten nachtreibend.</stage>
          <p>Immer zu! Ich wart hier herin! Ich wart hier herin! Ich wart solang, Lindpaintnerin,
            bis ihrs ihm gsagt habts! Aber richtets ihm alles treu aus – vergeßts kein einzigs
            Wörterl! Und –</p>
          <stage>Rasend.</stage>
          <p>Kommts doch nochmal her, Lindpaintnerin! Dann sag ich euch noch ganz was anders – und
            wenns –</p>
          <p>und wenns –</p>
          <stage>Da kommt sie neu ihr Husten an. Sie hustet sich aus. Eine ganze Weile. Und dann
            lacht sie. Laut und verzerrt.</stage>
          <pb n="203"/>
          <p><stage>Der Achatius, der Pfarrer, tritt ein. Und spricht hinaus zur Tür, wie er
              eintritt.</stage> Ihr bleibts draußen, Köchin. Vorläufig draußen. Habts mich
            verstanden, Köchin?</p>
          <p><stage>Die Stimme der Ambrosia.</stage> Nicht gar ganz, Hochwürden!</p>
        </sp>
        <sp who="#achatius_achaz">
          <speaker>ACHATIUS.</speaker>
          <p>Und ich sag euch, ihr bleibts draußen, und –</p>
          <p>und ich weiß nicht einmal, ob ich euch überhaupts rufen werd!</p>
          <stage>Schließt die Tür.</stage>
          <stage>– – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – –</stage>
          <p><stage>Öffnet die Tür noch einmal.</stage> Seids ruhig und bleibts draußen, Köchin,
            denn ich denk, daß –</p>
          <p>daß ich mit der andern Köchin da herin noch ganz allein fertig werd!</p>
          <stage>Schließt die Tür sehr kräftig zu.</stage>
          <stage>– – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – –</stage>
          <stage>Er ist größer aufgeregt wie die Irma.</stage>
        </sp>
        <sp who="#irma">
          <speaker>IRMA</speaker>
          <stage>steht ganz wartend.</stage>
        </sp>
        <sp who="#achatius_achaz">
          <speaker>ACHATIUS.</speaker>
          <p>Prechtlin –</p>
          <stage>– – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – –</stage>
          <p>Das – hätt nicht grad sein brauchen, Prechtlin –</p>
        </sp>
        <sp who="#irma">
          <speaker>IRMA.</speaker>
          <p>Von – wem nicht sein brauchen?</p>
        </sp>
        <sp who="#achatius_achaz">
          <speaker>ACHATIUS.</speaker>
          <p>Von euch, Prechtlin.</p>
        </sp>
        <sp who="#irma">
          <speaker>IRMA.</speaker>
          <p>Und ich hab bislang gemeint, von der andern nicht sein brauchen, von der Ambrosia – ja,
            von Euerer Ambrosia!</p>
        </sp>
        <sp who="#achatius_achaz">
          <speaker>ACHATIUS</speaker>
          <stage>gestikuliert.</stage>
        </sp>
        <sp who="#irma">
          <speaker>IRMA.</speaker>
          <p>Ich sags Euch nochmal, Hochwürden, ja, eija, daß das nicht grad hätt sein brauchen –
            von der Ambrosia –</p>
          <stage>– – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – –</stage>
          <p>Kommt da herein und fahrt mich an! und wie ich ihr antwort, weist sie mir die Tür!
            wegen nichts und wieder nichts!</p>
          <stage>– – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – –</stage>
          <p><stage>Lauernd.</stage> Oder –</p>
          <p>spannt sie vielleicht was?</p>
        </sp>
        <sp who="#achatius_achaz">
          <speaker>ACHATIUS.</speaker>
          <p>Was heißt spannt?</p>
        </sp>
        <sp who="#irma">
          <speaker>IRMA.</speaker>
          <p>Weiß sie was?</p>
        </sp>
        <sp who="#achatius_achaz">
          <speaker>ACHATIUS.</speaker>
          <p>Was –</p>
          <pb n="204"/>
        </sp>
        <sp who="#irma">
          <speaker>IRMA.</speaker>
          <p>Habts Ihr ihr vielleicht –</p>
          <p>vielleicht beichten müssen?</p>
          <stage>– – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – –</stage>
          <p>Daß sich jetzt vielleicht einmal der Spieß umgkehrt hat – und daß der Pfarrer der
            Köchin hat beichten müssen –</p>
        </sp>
        <sp who="#achatius_achaz">
          <speaker>ACHATIUS</speaker>
          <stage>bittend.</stage>
          <p>Irma.</p>
          <stage>– – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – –</stage>
          <p>Ich glaub, Ihr wärts im Stand und täts auch das noch alles aussagn –</p>
        </sp>
        <sp who="#irma">
          <speaker>IRMA.</speaker>
          <p>In dem Umstand, in dem ich bin, könnt man leicht dazu im Stand sein –</p>
        </sp>
        <sp who="#achatius_achaz">
          <speaker>ACHATIUS</speaker>
          <stage>bittend.</stage>
          <p>Irma –</p>
        </sp>
        <sp who="#irma">
          <speaker>IRMA.</speaker>
          <p>Ja, Achaz?</p>
        </sp>
        <sp who="#achatius_achaz">
          <speaker>ACHATIUS.</speaker>
          <p>Irma –</p>
          <stage>– – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – –</stage>
          <p>Irma!</p>
          <stage>– – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – –</stage>
          <p>Irma! Daß – daß niemand nie was davon erfahrt! Wir beide denk ich haben gute Grund –
            gute Grund genug, jetzt und für alle Zeit gar fein und fast heimtückisch verschwiegen zu
            sein! Wir beide! Wir alle zwei, ja!</p>
          <p>Wir wollen eins dem andern keinen Vorwurf machen. Nie einen Vorwurf. Niemals im
            allergeringsten dran denken wollen, wer etwa von uns mehr Schuld haben könnt. Es ist in
            unserm beiderseitigen Interesse, Irma.</p>
          <p>Ich will um Gottes willen meinen Frieden mit der Ambrosia haben – und du sollst auf
            Frieden schaun, von wegen deinem Kooperator, der dir so sicher ist und auf diese Weis'
            sicher bleiben wird, und der dich gern hat.</p>
          <p>Ich bleib bei dem, was ich heilig, was ich dir heilig versprochen hab, Irma. Die
            nächste Benefiziatenstellung, die wo irgendwo frei wird, die kriegt der Kooperator –
            durch mich. Ich habs auch schon beim Domkapitel eingereicht.</p>
          <stage>– – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – –</stage>
          <p>Na, und das Kind –</p>
          <pb n="205"/>
        </sp>
        <sp who="#irma">
          <speaker>IRMA.</speaker>
          <p>Ich bet zu Gott, bet alle Tag zu Gott, daß es von ihm ist, und –</p>
          <p>und nicht von Euch!</p>
        </sp>
        <sp who="#achatius_achaz">
          <speaker>ACHATIUS.</speaker>
          <p>Und ich vielleicht nicht, Irma?</p>
          <stage>– – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – –</stage>
          <p>Aber davon ist schwer reden. Ob aber so oder so, das Kind, das dir wird, das ist für
            dich und den Kooperator Kitt genug bis dahin, ein starker Kitt, bis dahin –</p>
          <p>das will sagen, bis daß er die Benefiziatenstellung kriegt. Und dann, dann seids ja ihr
            zwei, du und er, durch mich zusammen, beieinander –</p>
          <p>und grad so und genau so beieinander wie hier die Ambrosia und ich!</p>
          <p>ganz genau so, und für alle Zeit, wenns nur wollts –</p>
          <stage>– – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – –</stage>
          <p>Und deswegen, Irma, hättst du vorhin an dich halten müssen, vorhin, und wenn die
            Ambrosia noch tausendmal verletzender zu dir gewesen wär –</p>
          <stage>– – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – –</stage>
        </sp>
        <sp who="#irma">
          <speaker>IRMA.</speaker>
          <p>Glaubts denn, ich habs nicht probiert, Hochwürden?</p>
        </sp>
        <sp who="#achatius_achaz">
          <speaker>ACHATIUS.</speaker>
          <p>Du hast ein gar starkes Interesse, daß der Kooperator nichts erfährt –</p>
          <p>und ich, ich weiß, ein gleich starkes, daß die Ambrosia –</p>
          <stage>– – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – –</stage>
          <p>Und was jenes Vergehen von uns zwei angeht, dortmals, wie dein Kooperator zu seinem
            Studienkameraden hinübergefahren –</p>
        </sp>
        <sp who="#irma">
          <speaker>IRMA.</speaker>
          <p>Ich glaub, ich bin schuld gewesen, dortmals –</p>
          <stage>– – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – –</stage>
          <p>aber ich</p>
          <p>aber –</p>
          <p>ich –</p>
        </sp>
        <sp who="#achatius_achaz">
          <speaker>ACHATIUS.</speaker>
          <p>Und ich nicht? Und ich soll nicht schuld gewesen sein dortmals?</p>
          <stage>– – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – –</stage>
          <p>Wir sind beide zu gleichen Teilen dran schuld gwesen, Irma.</p>
          <pb n="206"/>
          <p>Und müssens nun eben leiden!</p>
          <p>Denn ich kann dir sagen – ich leids –</p>
        </sp>
        <sp who="#irma">
          <speaker>IRMA.</speaker>
          <p>Und ich nicht?</p>
          <stage>Wimmert.</stage>
          <stage>– – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – –</stage>
        </sp>
        <sp who="#achatius_achaz">
          <speaker>ACHATIUS.</speaker>
          <p>Aber was gut zu machen ist an allem, das mach ich gut. Ich schwör dirs, ich stift alles
            zum Guten, soviel ich nur kann!</p>
        </sp>
        <sp who="#irma">
          <speaker>IRMA.</speaker>
          <p>Und was ich an Vincenz gut tun kann, das tu ich auch und schwörs genau wie du!</p>
        </sp>
        <sp who="#achatius_achaz">
          <speaker>ACHATIUS.</speaker>
          <p>Nicht das was gewesen ist, gilt am meisten. Was in einem unbewachten Augenblick einmal
            gewesen ist, nicht das gilt am meisten. Sondern das was sein wird. Wie man sichs
            einrichten will. Der Wille nachher ists. Die Kraft, die man auf bringt. Wie man sich
            nach dem Begangenen verhält, das ists.</p>
          <p>Eine Sünd, eine böse Sund ist ein Augenblick. Das Gute, das nachher werden soll, das
            ist die Dauer.</p>
          <p>Gut sein. Gut werden wollen. Die Kraft dazu aufbringen, nachher unvergänglich gut zu
            sein – aus allem eine Lehre ziehn. Eine gute Nutzanwendung –</p>
        </sp>
        <sp who="#irma">
          <speaker>IRMA.</speaker>
          <p>So ähnlich wenigstens hat der Kooperator auch vorhin gsagt –</p>
        </sp>
        <sp who="#achatius_achaz">
          <speaker>ACHATIUS.</speaker>
          <p>Hast du ihm – <stage>Sehr erschrocken.</stage></p>
        </sp>
        <sp who="#irma">
          <speaker>IRMA.</speaker>
          <p>Er ist einer ähnlichen Meinung, aber ohne daß er das geringste spannt –</p>
          <stage>Eine ganze Weile Schweigen.</stage>
        </sp>
        <sp who="#achatius_achaz">
          <speaker>ACHATIUS.</speaker>
          <p>Na, und soll ich sie reinrufen jetzt! Es ist um den Frieden. Ich weiß, es mag schwer
            sein für dich. Aber der Form nach, der ganz äußerlichen Form nach sollst dus ihr tun
            –</p>
          <stage>– – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – –</stage>
          <p>Entschuldige dich nur ein ganz kleins bissel bei ihr, Irma –</p>
          <p>Irma –</p>
          <p>Ja?</p>
          <stage>– – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – –</stage>
          <pb n="207"/>
          <p>Auch durch das kleinste bissel Bezwingung, indem du dir nach deinem Kopf was vergibst,
            trägst du einen neuen Teil von unserer Schuld ab –</p>
          <stage>– – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – –</stage>
          <p>Ja?</p>
          <p>Ja, Irma, ja?</p>
          <p>Jetzt?</p>
        </sp>
        <sp who="#irma">
          <speaker>IRMA.</speaker>
          <p>Ja –</p>
          <p>ja.</p>
          <stage>Da dringt die Sonne durch; da läßt der gute alte Gott freundlich Strahlen
            scheinen.</stage>
        </sp>
        <sp who="#achatius_achaz">
          <speaker>ACHATIUS</speaker>
          <stage>geht zur Tür.</stage>
          <p><stage>Und da läutets was von drüben, und die beiden bekreuzigen sich. Und da öffnet
              der Pfarrer die Tür und ruft hinaus.</stage> Köchin? Köchin?</p>
          <stage>– – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – –</stage>
          <p><stage>Und wendet sich wieder zur Irma und lächelt ihr zu.</stage> Na, Irma –</p>
        </sp>
        <sp who="#ambrosia">
          <speaker>AMBROSIA</speaker>
          <stage>tritt ein.</stage>
          <stage>Da fällt aber auch schon der Vorhang.</stage>
          <pb n="208"/>
        </sp>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
