<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="../css/tei.css"?>
<?xml-model href="https://dracor.org/schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ger000652" xml:lang="ger">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Die Diamanten</title>
        <title type="sub">Ein Schauspiel in einem Aufzuge. (Wahre Geschichte.)</title>
        <author>
          <persName>
            <forename>Heinrich</forename>
            <forename>Wilhelm</forename>
            <surname>Lawätz</surname>
          </persName>
          <idno type="wikidata">Q1000323</idno>
          <idno type="pnd">123529751</idno>
        </author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher xml:id="dracor">DraCor</publisher>
        <idno type="URL">https://dracor.org</idno>
        <availability>
          <licence>
            <ab>CC0 1.0</ab>
            <ref target="https://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/">Licence</ref>
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="digitalSource">
          <name>Google Books</name>
          <idno type="URL">https://books.google.com/books?id=9AMTc7EvXTQC&amp;pg=PA1</idno>
          <availability status="free">
            <p>In the public domain.</p>
          </availability>
          <bibl type="originalSource">
            <author>Heinrich Wilhelm Lawätz</author>: <title level="a">Die Diamanten. Ein Schauspiel
              in einem Aufzuge. (Wahre Geschichte.)</title> In: <title level="s">Deutsche
              Schaubühne</title>. Sechsten Jahrgangs Vierter Band. Nach der Ordnung <biblScope unit="volume">64ster</biblScope> Band. <pubPlace>Augsburg</pubPlace>
            <date>1794</date>. (S. <biblScope unit="page" from="1" to="78">1–78</biblScope>.)</bibl>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person xml:id="baumann" sex="MALE">
            <persName>Baumann</persName>
          </person>
          <person xml:id="amalia" sex="FEMALE">
            <persName>Amalia</persName>
          </person>
          <person xml:id="julchen" sex="FEMALE">
            <persName>Julchen</persName>
          </person>
          <person xml:id="wilhelm" sex="MALE">
            <persName>Wilhelm</persName>
          </person>
          <person xml:id="herr_ruebe" sex="MALE">
            <persName>Herr Rübe</persName>
          </person>
          <person xml:id="ein_bedienter" sex="MALE">
            <persName>Ein Bedienter</persName>
          </person>
          <person xml:id="der_andere_bediente" sex="MALE">
            <persName>Der andere Bediente</persName>
          </person>
          <person xml:id="ernst" sex="MALE">
            <persName>Ernst</persName>
          </person>
          <person xml:id="hannchen" sex="FEMALE">
            <persName>Hannchen</persName>
          </person>
          <person xml:id="der_graf" sex="MALE">
            <persName>Der Graf</persName>
          </person>
          <listRelation type="personal">
            <relation name="spouses" mutual="#baumann #amalia"/>
            <relation name="parent_of" active="#baumann" passive="#ernst"/>
            <relation name="siblings" mutual="#hannchen #julchen"/>
            <relation name="associated_with" active="#ein_bedienter #der_andere_bediente" passive="#der_graf"/>
            <relation name="parent_of" active="#baumann" passive="#wilhelm"/>
          </listRelation>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="genreTitle"/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <listChange>
        <change when="2023-10-29">(ff) convert from source</change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <standOff>
    <listEvent>
      <event type="print" when="1793">
        <desc/>
      </event>
    </listEvent>
    <listRelation>
      <relation name="wikidata" active="https://dracor.org/entity/ger000652" passive="http://www.wikidata.org/entity/Q123175556"/>
    </listRelation>
  </standOff>
  <text>
    <pb n="1"/>
    <front>
      <titlePage>
        <docTitle>
          <titlePart type="main">Die Diamanten.</titlePart>
          <titlePart type="sub">Ein Schauspiel in einem Aufzuge.</titlePart>
          <titlePart type="sub">(Wahre Geschichte.)</titlePart>
        </docTitle>
        <docImprint>
          <docDate>1794.</docDate>
        </docImprint>
      </titlePage>
      <pb n="2"/>
      <pb n="3"/>
      <div type="dedication">
        <head>An den Herrn Hauptmann von Archenholz.</head>
        <pb n="4"/>
        <pb n="5"/>
        <p>Hier lege ich, würdiger Mann, ein Blümchen auf den Altar der Freundschaft nieder – und
          weyh es Ihnen, durchdrungen von sanften Gefühlen, die ich zu empfinden – aber nicht zu
          beschreiben vermag.</p>
        <p>Nehmen Sie dieses Opfer, das ich Ihnen öffentlich darbringe, mit der Ihnen eigenen Güte,
          als einen Beweis derjenigen Hochachtung von mir an, die mein Herz gegen das Ihrige
          hegt.</p>
        <p>Würde ich mit Ihrer Zufriedenheit mich beehret sehen; so wäre der Beyfall eines Kenners
          mein, dessen angebohrne Talente – dessen, durch fortgesetztes Nachdenken, durch eine
          wohlgeordnete Lektüre, durch Länder- und Menschenkunde, cultivirter Geschmack – dessen
          treffende Beurtheilungskraft, – mein ganzes Vaterland – und ein jeder Mitbürger desselben
          schätzt, der Verdienste zu schätzen versteht.</p>
        <p>Erhalten Sie mir, so lang als das Schicksal, Sie in meinen Armen zu sehen, <pb n="6"/>
          mir vergönnt, Ihre gütige Gesinnungen – bleiben Sie, auch in der weitesten Entfernung,
          mein Freund – und weihen Sie, wenn Sie hören werden, daß ein stiller und entlegener
          Grashügel meine Asche deckt, dem Andenken eines Mannes eine Zähre, der Ihnen – wenn ihn
          nicht eine seiner schönsten Hoffnungen trügt – nicht gleichgültig war.</p>
        <p>Ich bleibe lebenslang,</p>
        <p>Ihnen gänzlich ergeben.</p>
        <signed>L.</signed>
        <dateline>A. im März, 1793.</dateline>
      </div>
      <pb n="7"/>
      <div type="preface">
        <head>Vorerinnerung.</head>
        <p>Die sogenannten <emph>Nachspiele</emph> sind, so viel ich weis, eine Erfindung der
          neueren Zeiten.</p>
        <p>Das ist wenigstens gewiß, daß Horaz nicht einmal den Gedanken für möglich hielt,
          dramatische Handlungen darzustellen, die aus wenigerern, als fünf Akten bestanden. So
          viele mußten seiner Meynung nach alle Schauspiele, welcher Art sie auch waren – nicht
          mehrere und nicht wenigere, mußten sie haben.</p>
        <lg>
          <l>Neue minor, neu sit quinto productior actu</l>
          <l>Fabula, quae posci vult et spectata reponi.</l>
        </lg>
        <p>Wie's denn aber so geht! Die Kunst mag sagen, was sie will: wenn sie nicht mit der Natur
          und der Wahrheit in Vereinigung steht – nicht aus den Quellen, welche diese ihr anweisen,
          sondern aus selbst gegrabenen Bächen schöpft; so verweigert man ihr entweder gleich
          diejenige Folgsamkeit, die sie verlangt – oder entlediget sich doch, in der Folge der
          Zeit, desjenigen Zwanges, worinn man sich anfänglich geschickt.</p>
        <pb n="8"/>
        <p>Die Nothwendigkeit, dem Gesetze des dichterischen Altvaters, einen unverbrüchlichen
          Gehorsam zu erweisen, begreift sich nicht leicht – selbst nicht nach dem, was einer seiner
          besten Commentatoren – was <emph>Batteux</emph>, um diese Nothwendigkeit zu erweisen
          gesagt.</p>
        <p>»Fünf Aufzüge – schließen vier Zwischenzeiten oder Ruhepunkte ein – bequem für die
          Zuschauer,« (worinn bestehet diese Bequemlichkeit? was hat sie für einen natürlichen
          Grund?) »bequem für Schauspieler,« (wie erklärt diese Bequemlichkeit sich?) »und endlich
          auch bequem für den Dichter, der in diesen Zwischenzeiten viele Dinge geschehen läßt, die
          er auf der Bühne nicht zeigen kann.« (Dieß Letztere ist in allen den Fällen wahr, in
          welchen es dieser Zwischenzeiten bedarf. Mehrmalen sind sie aber nicht nothwendig – und
          wenn sie erforderlich sind, warum müssen ihrer denn gerade vier, nicht mehrere und nicht
          wenigere seyn?) »Diese fünf Aufzüge nehmen ohngefähr eine Zeit von drey Stunden ein. –«
          (Die nähmliche Zeit kann auch ein Stück einnehmen, das drey, vier und sechs Aufzüge hat –
          wenn nur das Ganze keine längere Dauer erfodert, als jenes fünfacktige Stück.) »Mann hat
          angemerkt, daß dieses das rechte Maaß des menschlichen Geistes ist. Eine Aufmerksamkeit
          von einer Stunde, von zwo Stunden beschäftiget <pb n="9"/> den Geist nicht lange genug.«
          Diese Bemerkung trift eigentlich diejenige dramatische Dichtungsart, die ich zu
          vertheidigen wünsche. Redet nicht die tägliche, – redet nicht die stündliche Erfahrung
          eines jeden Menschen meiner jener Bemerkung entgegengesetzten Meynung das Wort? Wie viele
          Fälle giebt es nicht, in welchen gerade eine Aufmerksamkeit von einer Stunde unseren Geist
          auf eine sehr angenehme Art beschäftiget hält? So lang währen die Vorlesungen der
          öffentlichen Lehrer auf unseren Akademien – so lang währen die religieusen Reden unserer
          Geistlichen – so lang mehrmalen unsere Spatziergänge ins freye offene Feld – unser
          Verweilen am Tulpen- und Hyacinthenbeete – unsere Unterhaltung mit einem Freunde – unser
          Spiel am harmonischen Clavier – unsere Lektüre – und mehrere andere Freuden ähnlicher
          Art.) »Ueberschreitet sie« (jene Aufmerksamkeit) »drey Stunden; so wird sie zu einer
          Arbeit. Ein allzulanges Trauerspiel verwirrt uns. Man behält keine ordentliche Vorstellung
          davon, – man verwahrt sie nicht bey sich. <foreign xml:lang="lat">Spectata non
            reponitur.</foreign> Eine allzu kurze hat man nicht nöthig öfter wieder zu sehen. Sie
          würde uns das dritte, das viertemal nicht genug zu thun geben. <foreign xml:lang="lat">Non
            posci vult.</foreign>« (Ich würde das Letztere für wahr annehmen, wenn die Erfahrung
          nicht gerade das Gegentheil lehrte. Man findet in den <pb n="10"/> Verzeichnissen, der auf
          unseren Bühnen aufgeführten Stücke, von denen ich nur derer Erwehnung thun will, die man
          in dem Journale des Luxus und der Moden antrift, weil diese doch in den Händen eines jeden
          Mannes von gutem Geschmacke seyn werden – mehrere kleine Schauspiele, zu
          verschiedenenmalen in der Liste eines und des nämlichen Monathes gedacht. Dieß beweiset
          deutlich genug, daß man auch kleinere Darstellungen öfterer wieder sehen kann und mag –
          und daß sie uns auch noch in ihrer dritten und vierten Vorstellung, eine angenehme
          Unterhaltung gewähren.)</p>
        <p>Dem sey indessen, wie ihm wolle, Horazens Lehre ward eine geraume Zeit mit einer
          Pünktlichkeit befolgt, die es deutlich erweiset, wie groß die Achtung war, die man gegen
          seinen Geschmack und seine Einsichten hegte.</p>
        <p>Die besten dramatischen Dichter aller Nationen bezeigten ihr diejenige Folgsamkeit, die
          er als eine unumgängliche Nothwendigkeit von ihnen gefordert hatte – und die ihnen
          vermuthlich entweder um so viel leichter ward, oder auch um so viel ehrenvoller dünkte,
          weil man selbige in den Meisterwerken der älteren Griechen – in den unvergeßlichen
          Produkten des Aeschylus, Sophokles, Euripides und Aristophanes – begründet – und mit den
          Regeln, nach welchen <pb n="11"/> die vornehmsten Dichter der neueren Zeiten – mit den
          Regeln, nach welchen die Corneille und Racine, Destouches und Voltaire gearbeitet hatten,
          – übereinstimmend fand.</p>
        <p>Schauspiele, in einem Akte sind eine Erfindung der neueren Zeit. Diese meine Meynung
          machte den Eingang meiner Vorerinnerung aus – und ich lenke nunmehro wiederum ein, um mich
          desto eher dem Ziele, zu welchem sie mich führen sollte, zu nähern.</p>
        <p>Ich bin in der Geschichte der Schauspielkunst nicht bewandert genug, um es mit Gewißheit
          behaupten zu können, daß Moliere der Erfinder der kleinen Dramen sey, die man Nachspiele
          nennt: aber glaublich scheint mir diese Hypothese zu seyn.</p>
        <p>Wenn sie begründet wäre; so fiel der eigentliche Zeitpunkt ihrer ersten Existenz in die
          Hälfte des vorigen Jahrhunderts – denn am 16. November des Jahres 1659 wurden die <foreign xml:lang="fre">Precieuses ridicules</foreign>, das älteste kleinere Werk dieses
          theatralischen Meisterdichters, zum erstenmale auf dem <foreign xml:lang="fre">Théatre du
            Petit Bourbon</foreign> gegeben</p>
        <p>Man muß diese Erscheinung nicht ungern gesehen haben, denn Moliere gab demnächst mehrere
          Stücke ähnlicher Art – die man wahrlich – mehrmalen wieder zu sehen nicht unbehaglich <pb n="12"/> fand – und der Unterhaltung des Zuschauers mehr als drey oder viermal
          (vielleicht gerade so viele hundert, oder tausendmal) zu thun gaben.</p>
        <p>Dieß beweisen der <foreign xml:lang="fre">Sgnaralle, ou le Cocu imaginaire</foreign>, die
            <foreign xml:lang="fre">Critique de l'Ecole des Femmes</foreign>, die <foreign xml:lang="fre">Mariage forcé</foreign> – und mehrere andere Stücke ähnlicher Art, des
          nämlichen Dichters.</p>
        <p>Ich weis nicht, ob ich irre: aber ich glaube, daß man diejenige theatralische
          Dichtungsart, von der ich rede, bisher nicht aus demjenigen Gesichtspunkte angesehen hat,
          aus dem man sie eigentlich ansehen sollte – oder doch, daß man wenigstens nicht aus ihr
          gemacht hat, was sich aus ihr machen ließe.</p>
        <p>Die kleineren Theaterstücke Molierens waren nichts anders, als Farcen – unbedeutende
          Possenspiele – Freudenfeste für den uncultivirtesten Theil der Gallerie – wodurch man
          diese wahrscheinlicherweise zu entschädigen, und zum baldigen Wiedersehen einladen wollte,
          wenn sie etwa bey einem vorhergegangenen Meisterwerk der tragischen, oder komischen Kunst,
          Langeweile gehabt, und diejenigen Sous bedauert hatte, welche ihr ihr Eingangsbillet
          gekostet.</p>
        <pb n="13"/>
        <p>Wir Deutschen giengen, nach väterlicher und großväterlicher Sitte, lang den Fußstapfen
          unseres französischen Vorgängers mit derjenigen geduldigen Nachahmungssucht – die zu den
          bekanntesten Hauptzügen unseres Nationalcharakters gehöret, nach.</p>
        <p>Freylich wurden wir durch den kleinen liebenswürdigen Edelknaben des Herrn Professors
          Engel in Berlin – diesem schönen dramatischen Miniaturgemälde – das ganze Bände drey- und
          fünfakticher Lust- Trauer- und Schauspiele weit überwiegt – davon überzeugt, daß es noch
          einen Seitenweg gebe, der auch besucht zu werden verdiene: aber im Allgemeinen und Ganzen
          bliebs doch, wie es war.</p>
        <p>Noch bis auf den Tag, – an dem ich dieses schreibe und der Leser das, was ich geschrieben
          habe, lesen wird – werden, selbst auf unseren regelmäßigsten und besten Bühnen, gleich
          nach den feinsten Produckten unserer besten dramatischen Dichter – unserer Lessinge,
          Weisse, Ifland, Kotzebue, Schröder – und anderer, die mit diesen in dem Tempel der
          Unvergeßlichkeit in einer und der nehmlichen Reihe aufgestellt zu werden verdienen –
          Schnurren gegeben, die man Nachspiele nennt – als wollte man dadurch ein Wort entweihen,
          das wahrlich doch nicht entweihet zu werden verdient.</p>
        <pb n="14"/>
        <p>Freylich, durch Nachspiele der gewöhnlichen Art werden die sanften, edlen und großen
          Gefühle, welche die Kunst mit der einen Hand in das Herz des Zuschauers gepflanzt hatte,
          mit der andern wieder ausgegätet – und die Thränen der Schwermuth oder Freude – diese
          schönen und ehrenvollen Thränen, die man seinen Augen entlockt hatte, auf eine unsanfte
          Art wiederum abgetrocknet, indem man ihn zum Lachen – und dadurch zu einer Thorheit
          verleitet, die er ungern begeht und gegen die sich seine bessere Empfindung mit starker
          Allgewalt sträubt.</p>
        <p>Auf einigen Bühnen, z.B. auf der hamburgischen gehen mehrmalen diese sogenannten
          Nachspiele dem Hauptstücke voraus, – und werden dadurch in Vorspiele umgewandelt.</p>
        <p>Obgleich diese Einrichtung zwar nicht mit der ursprünglichen Absicht, jener kleinen
          dramatischen Produkte übereinzustimmen scheint; so hat sie doch immer von der ehemaligen
          und bisherigen einen Vorzug, den man ihr nicht absprechen kann.</p>
        <p>Es ist natürlicher – es ist wohlthätiger – es ist anständiger – es ist edler – von
          komischen oder gar bürlesquen Gefühlen zu großen <pb n="15"/> und erhabenen überzugehen –
          als diese durch jene vernichten zu lassen.</p>
        <p>Wer wird denn nicht lieber das Schauspielhaus mit sanften und rührenden Empfindungen –
          mit Empfindungen beßerer Art – als mit dem lauten Gelächter verlassen, das der gewöhnliche
          Zweck jener Nachspiele von der bisherigen Art ist, in welchen die einzelnen Scenen an
          einander genehet sind, wie die bunten Lappen des bekannten Lustigmachers, der in selbigen,
          nachdem er von den Bühnen verbannt worden ist, dennoch sein Wesen treibt, ohne daß
          derjenige ihn einmal bemerkt, der den Mann allein nach dem Kleide beurtheilt – und ihn
          folglich nunmehro nicht kennt, weil er sein vielfarbiges Kleid mit einem einfarbigen
          verwechselt, und sich dadurch unkenntlich gemacht hat.</p>
        <p>Sollte sich nicht diejenige theatralische Erfindung – die, wenn sie würklich Molieren
          ihre Existenz verdankte, sich so wenig ihres Vaters, als des Zeitalters ihres Ursprunges
          entsehen dürfte – sollte diese Idee sich nicht veredeln – sollte sich ihr nicht eine Folie
          unterlegen lassen, wodurch die ihr eigenthümliche Güte und Schönheit erhöhet werden
          könnte?</p>
        <pb n="16"/>
        <p>Ich glaube dieses – ich glaube, daß es sich eben so wohl mit den neueren und besseren
          Regeln der Schauspielkunst – als den Gefühlen des guten und gereinigten Geschmacks
          vereinbaren ließ, wenn man (nach dem Beyspiele des Herrn Professors Engel) solche wahre
          Vorfälle, – obgleich sie keine Geschichten großer und ausgedehnter – durch Episoden
          unterbrochener – auf ganze Länder und Völker würkender Ereugnisse – doch in Hinsicht ihres
          unschuldig-edlen Gegenstandes, ihres moralischen Werthes, ihrer Ueberraschung und ihres
          Interesses einer versinnlichten Darstellung allerdings würdig sind – dramatisirte und auf
          die Bühne brächte.</p>
        <p>Stücke dieser Art wären, wie mich dünkt, kleinen Mahlereyen und Concerts zu vergleichen,
          die bekanntlich, mehrmalen von wahren Kennern den größeren Werken der Zeichenkunst und
          Musik mit eben der Bereitwilligkeit und Hochachtung an die Seite gesetzt werden, mit
          welcher das kleinere, aber darum nicht minder schätzbare Duodetzbändchen, in der
          Bibliotheck des eigentlichen Bücherkenners, neben den centnerschweren Folianten
          aufgestellt wird.</p>
        <pb n="17"/>
        <p>Ich habe mehrere Süjets dieser Art aus der wahren – mehrentheils neueren – Geschichte
          gesammelt, und eines derselben zu bearbeiten gewagt.</p>
        <p>Ich wünsche zu erfahren, ob diese versuchte Realisirung, derjenigen Ideen, welche ich in
          dieser Vorerinnerung der Prüfung des Publici vorlegte, des Beyfalles desselben gewürdiget
          ward.</p>
      </div>
      <pb n="18"/>
      <castList>
        <head>Personen.</head>
        <castItem><role>Graf von Silberstern.</role>
          <roleDesc>(Wegen dem Tode seines Vaters in Trauer)</roleDesc></castItem>
        <castItem><role>Herr Rübe.</role>
          <roleDesc>Advocat</roleDesc></castItem>
        <castItem><role>Baumann.</role>
          <roleDesc>Künstler.</roleDesc></castItem>
        <castItem><role>Amalia,</role>
          <roleDesc>dessen Frau.</roleDesc></castItem>
        <castItem><role>Ernst.</role>
          <roleDesc>Pflegsohn des alten Baumann und vormaliger Bedienter des verstorbenen Vaters des
            Grafen von Silberstern.</roleDesc></castItem>
        <castGroup>
          <castItem><role>Hannchen.</role></castItem>
          <castItem><role>Julchen.</role></castItem>
          <roleDesc>Schwestern, Töchter einer Nachbarinn, des baumannschen Hauses.</roleDesc>
        </castGroup>
        <castItem><role>Zween Bediente des Grafen von Silberstern.</role></castItem>
      </castList>
      <set>
        <p>Die Scene ist in Baumanns Wohnzimmer.</p>
      </set>
    </front>
    <pb n="19"/>
    <body>
      <div type="scene">
        <head>Erster Auftritt.</head>
        <stage>Baumann, der gedankenvoll auf und abgehet und Taback raucht – und Amalia, die Thee
          trinkt und sich mit weiblicher Arbeit beschäftiget.</stage>
        <sp who="#baumann">
          <speaker>Baumann.</speaker>
          <p>Unschuldig – Amalia – unschuldig? – Ob er unschuldig ist? – <stage>(stark und mit
              voller Ueberzeugung)</stage> Wie ich und du! – deine Ungewißheit – dein Zweifeln –
            dein ewiges Aber – dein geheimnißvolles Achselzucken – dein bedeutendes Stillschweigen –
            Dein unzeitiges Nachgeben –</p>
        </sp>
        <sp who="#amalia">
          <speaker>Amalia.</speaker>
          <p>Aber –</p>
        </sp>
        <sp who="#baumann">
          <speaker>Baumann.</speaker>
          <p>Schon wieder ein Aber – da ich eben sagen wollte, daß es bis in das Innere meiner Seele
            dringt – wenn ich dich glauben sehe, daß Ernst fähig gewesen sey – eine That zu begehen
            – eine That – <stage>(mit herabsinkender <pb n="20"/> Stimme)</stage> Hör, Amalia, ich
            wollt' ihn heute in der Frühstunde fragen, wie in der abgewichenen Nacht seine Ruhe
            gewesen. Die Sonne schien durch ein Fenster des Daches auf des guten Jünglings frommes
            Gesicht. Er lag und schleif, – so sanft, so ruhig, so fest! – Weißt du was, Amalia? – so
            schläft dir der Bösewicht nicht! – Ein betrübtes Herz, sagt ein altes Sprüchwort, thut
            nichts lieber, als schlafen und trinken. Halb wahr – halb auch nicht. Seit des Jungen
            Unfall – hab ich keine Stunde ruhig geschlafen – also, unwahr: aber durstig bin ich
            immer gewesen – also, wahr – <stage>(er schiebt ihr die Theetasse hin)</stage> Unsre
            Alten wußten wohl, was sie sagten! Etwas ganz Unwahres sagten sie nie. Das ist erst in
            neueren Zeiten Sitte geworden. <stage>(Amalia, die ihn verstanden und ihm eine Tasse
              Thee eingeschenkt, giebt sie ihm. Er trinkt)</stage> Zwanzig Thaler, Herr Rübe, –
            zwanzig Thaler, für einen einzigen Bogen! Viel – sehr viel! – Aber, für Ernsten nicht zu
            viel! Erhalten wir nur, was wir gebethen – noch nicht genug! –</p>
        </sp>
        <sp who="#amalia">
          <speaker>Amalia.</speaker>
          <stage>(aufgebracht, aber doch furchtsam)</stage>
          <p>Nicht zu viel – nicht genug! – Ich dächte! immer genug für einen Menschen, der uns
            weiter nichts angehet, als ein jeder anderer guter Mensch – für einen Menschen, der
            freylich bey uns gearbeitet und uns treu gedienet, <pb n="21"/> dafür aber auch seinen
            Lohn und seine gute Kost erhalten hat – für einen Menschen, der unsere Arbeit verließ,
            um in der Liverey sein Glück zu machen, der also den Haarkamm höher achtete, als die
            Kunst – und überdem, für einen Menschen –</p>
        </sp>
        <sp who="#baumann">
          <speaker>Baumann.</speaker>
          <stage>(bedeutend)</stage>
          <p>Malchen –</p>
        </sp>
        <sp who="#amalia">
          <speaker>Amalia.</speaker>
          <stage>(Mit zufahrender Uebereilung)</stage>
          <p>Der die Diamanten so gut entwendet, als nicht entwendet haben kann – der vielleicht
            unschuldig leidet – vielleicht aber auch nicht. – Der –</p>
        </sp>
        <sp who="#baumann">
          <speaker>Baumann.</speaker>
          <stage>(sehr aufgebracht)</stage>
          <p>Weib – glaube, was du willst – denke, was dir gefällt; aber sag mir so etwas nicht!
            –</p>
        </sp>
        <sp who="#amalia">
          <speaker>Amalia.</speaker>
          <stage>(mit erzwungner Niedergeschlagenheit)</stage>
          <p>Und für den werden zwanzig Thaler mit Freuden hingegeben: – da doch wohl einmal einem
            Andern, der sich sauer werden läßt, und das Seinige zu rathe zu halten suchet, zwanzig
            Groschen vorenthalten werden –</p>
        </sp>
        <sp who="#baumann">
          <speaker>Baumann.</speaker>
          <stage>(betroffen)</stage>
          <p>Noch eine Tasse, Amalia. – Die Pille könnte stecken bleiben – und einen bitteren
            Nachgeschmack hat man nicht gern.</p>
        </sp>
        <sp who="#amalia">
          <speaker>Amalia.</speaker>
          <stage>(vor sich nieder)</stage>
          <p>Hör, lieber Mann, ich laße dich haushalten – einnehmen – ausgeben – wie's dir gefällt –
            laß dir machen, was und wie's dir beliebt – du bist Herr im Hause – und sollsts auch
            bleiben: – aber –</p>
        </sp>
        <pb n="22"/>
        <sp who="#baumann">
          <speaker>Baumann.</speaker>
          <p>Aber, freylich, verdrießen mußt es dich wohl, daß ich dir zwanzig Groschen versagte,
            von denen ich glaubte, daß sie erspart werden konnten, – und nun zwanzig Thaler hingebe,
            um einen guten, ehrlichen, frommen Jungen – wenns noch möchlich seyn mögte – zu retten –
            einen armen, wehrlosen Buben, der das Unglück erleben müßen, wegen einer That, zu der er
            gewiß nicht fähig gewesen, in Verdacht zu gerathen – der dieserwegen, ohne allen Erweis,
            beym hellen, lichten Sonnenschein ins Gefängniß gebracht wird – mit dem man vom Galgen
            und Rade spricht – der so glücklich ist, sich durch die Flucht in Sicherheit zu bringen
            – nicht um der Gerechtigkeit zu entrinnen – sondern nur, um ein sicheres Geleite zu
            erhalten und seine Unschuld zu erweisen – der hier fremd – unbekannt – ohne Geld, ohne
            Verwandte, ohne Freunde, ohne Vater und Mutter – ganz verlaßen, ganz hülflos ist – keine
            andere Stütze hat – als seine Rechtschaffenheit – mich – und den, der über uns wohnt –
              <stage>(zutraulich)</stage> Malchen, Malchen – und das könnte dir würklich unangenehm
            seyn, Freylich, Herr Rübe, ist ein unbilliger Mann – zwanzig Thaler für einen Bogen! –
            Indeßen, was ists denn mehr! – Aber, Malchen, noch eins. <stage>(geheimnißvoll und
              gerührt)</stage> Dem armen Burschen, dort oben im Dachzimmer – mangelt doch
            nichts?</p>
        </sp>
        <pb n="23"/>
        <sp who="#amalia">
          <speaker>Amalia.</speaker>
          <stage>(gutmüthig)</stage>
          <p>Nein! das nicht. Lieber mir selbst als ihm.</p>
        </sp>
        <sp who="#baumann">
          <speaker>Baumann.</speaker>
          <stage>(gerührt)</stage>
          <p>Würklich, Malchen, würklich!</p>
        </sp>
        <sp who="#amalia">
          <speaker>Amalia.</speaker>
          <p>Freylich – du hast dich einmal seiner angenommen – und du bist Mann – du verdienst das,
            was wir haben. – Ich war ein armes Mädchen, als ich mit dir zum Traualtare trat. Hatte
            nichts – hab itzt nichts – als was ich von deinen Händen erhalte – kann nichts, als
            sparen und zusammenhalten – und sollte nicht thun, was du verlangst? –</p>
        </sp>
        <sp who="#baumann">
          <speaker>Baumann.</speaker>
          <stage>(legt die Pfeife hin, schlägt die Arme über einander und sieht mit einem starren
            Blicke auf seine Frau)</stage>
          <p>Und dir konnte ich zwanzig Groschen versagen! –</p>
        </sp>
        <sp who="#amalia">
          <speaker>Amalia.</speaker>
          <stage>(etwas hämisch)</stage>
          <p>Ey nun, die erspart werden konnten –</p>
        </sp>
        <sp who="#baumann">
          <speaker>Baumann.</speaker>
          <p>Ja – Malchen – konnten – aber nicht sollten. <stage>(er geht an seinen Schreibtisch,
              schließt auf, holt Geld und legt eine Handvoll auf den Theetisch)</stage> Da gutes
            Weib – da nimm hin! <stage>(mit Nachdruck)</stage> konnten: aber nicht sollten –</p>
        </sp>
        <sp who="#amalia">
          <speaker>Amalia.</speaker>
          <stage>(giebt ihm das Geld zurück)</stage>
          <p>Konnten – und auch noch können.</p>
        </sp>
        <sp who="#baumann">
          <speaker>Baumann.</speaker>
          <stage>(verdrüßlich)</stage>
          <p>Immer gegen den Strom! Bald hämisch, bald eigensinnig –</p>
        </sp>
        <sp who="#amalia">
          <speaker>Amalia.</speaker>
          <p>Freylich wohl: – aber doch itzt das eine so wenig als das andere. Du bezahlest <pb n="24"/> vor allen Dingen Herrn Rübe – berichtigst unsere Rechnungen – und wenn du
            dann einmal sagen kannst – nun bin ich keinem Menschen einen Heller schuldig – und
            dieses, Malchen, dieses ist mein – dann, dann nehm ich, was du mir giebst. – Das war der
            Fall, als ich dich um zwanzig Groschen bath. – Itzt nicht! – Darum nahm ich auch nichts
            – da, nimm hin –</p>
        </sp>
        <sp who="#baumann">
          <speaker>Baumann.</speaker>
          <p>Gut, Malchen, gut ich nehms' – um es bis zu einer gelegeneren Zeit für dich zurück zu
            legen. <stage>(er legt das Geld wieder in den Schreibtisch)</stage> Das wird denn nun
            freylich auch eins und das Nemliche seyn! <stage>(Er setzt sich an den Theetisch, mit
              gedämpfter Stimme)</stage> Aber, hör! Wenns doch nun jemand erfuhr, daß der einer
            Dieberey beschuldigte – dieser Beschuldigung halben peinlich angeklagte – dieser Anklage
            wegen entwichene – und weil er entwich, mit Steckbriefen verfolgte Bube – von mir in
            Schutz genommen worden und in meinem Dachzimmer Sicherheit gefunden – was meynst du,
            Malchen, was würde man sagen?</p>
        </sp>
        <sp who="#amalia">
          <speaker>Amalia.</speaker>
          <stage>(etwas hämisch)</stage>
          <p>Dafür hat ja wohl Herr Baumann in Zeiten gesorgt.</p>
        </sp>
        <sp who="#baumann">
          <speaker>Baumann.</speaker>
          <stage>(auffahrend)</stage>
          <p>Nicht gesorgt – aber wohl daran gedacht – und doch gethan, was meine Pflicht mir
            geboth. Mags denn gehen, wie's geht! – Wirds verrathen – wirds <pb n="25"/> entdeckt –
            gut! <stage>(bekümmert, aber doch freymüthig)</stage> Was meynst du, wenn ich dann so
            mit meinem geraden, offnen, deutschen Gesichte sagen werde, was ich, um mich zu
            entschuldigen, um mir Nachsicht zu bewürken, sagen müßte – sag, Malchen, müßt es nicht
            würken! –</p>
        </sp>
        <sp who="#amalia">
          <speaker>Amalia.</speaker>
          <p>Es könnte – aber ob es denn müßte –</p>
        </sp>
        <sp who="#baumann">
          <speaker>Baumann.</speaker>
          <p>Ob es müßte! Wär's denn möglich, daß irgend jemand sein Herz. <stage>(Amalia
              lacht)</stage> Du lachst?</p>
        </sp>
        <sp who="#amalia">
          <speaker>Amalia.</speaker>
          <p>Nun ja! – Haben denn die Richter auch Ohren und Herzen? –</p>
        </sp>
        <sp who="#baumann">
          <speaker>Baumann.</speaker>
          <stage>(niedergeschlagen und nachdenkend)</stage>
          <p>Wie du sprichst! – Aber, freylich –</p>
        </sp>
        <sp who="#amalia">
          <speaker>Amalia.</speaker>
          <p>Freylich – aber so ists – gerade so – und nicht anders! –</p>
        </sp>
        <sp who="#baumann">
          <speaker>Baumann.</speaker>
          <p>Hart – sehr hart! –</p>
        </sp>
        <sp who="#amalia">
          <speaker>Amalia.</speaker>
          <p>Aber wahr – sehr wahr! –</p>
        </sp>
        <sp who="#baumann">
          <speaker>Baumann.</speaker>
          <stage>(bekümmert)</stage>
          <p>Und in solcher Menschen Händen ruht so Mancher Wohl und Wehe – von ihnen hängt die
            Glückseligkeit der wenigen Tage ab, die die Dauer des menschlichen Lebens ausmachen –
            sie sollen darüber enscheiden, wer sterben und wer leben soll! – Malchen, Malchen – das
            ist traurig! –</p>
        </sp>
      </div>
      <pb n="26"/>
      <div type="scene">
        <head>Zweyter Auftritt.</head>
        <stage>Die Vorigen. Julchen.</stage>
        <sp who="#julchen">
          <speaker>Julchen.</speaker>
          <stage>(die schnell herein tritt und Herrn Baumann und dessen Frau die Hand giebt)</stage>
          <p>Guten Tag, lieber Herr Nachbar – guten Tag, Frau Nachbarinn! – Wie gehts, was machen
            sie denn!</p>
        </sp>
        <sp who="#amalia">
          <speaker>Amalia.</speaker>
          <stage>(erfreut)</stage>
          <p>Guten Tag, Julchen – guten Tag, liebes Kind. <stage>(im Anstande der
              Schwatzhaftigkeit)</stage> Nichts Neues, mein Kind? – hast du nichts Neues gehört?
            –</p>
        </sp>
        <sp who="#julchen">
          <speaker>Julchen.</speaker>
          <p>Viel, Frau Nachbarinn – viel – sehr viel – hören sie nur –</p>
        </sp>
        <sp who="#baumann">
          <speaker>Baumann.</speaker>
          <p>Aber Julchenn, schickt mir denn deine Mutter heute die Zeitungen nicht? –</p>
        </sp>
        <sp who="#julchen">
          <speaker>Julchen.</speaker>
          <stage>(zieht sie aus der Tasche und giebt sie ihm)</stage>
          <p>In der That, Herr Baumann – die hätt ich vergessen. – Die Mutter läßt grüßen. – Sie
            meynt –</p>
        </sp>
        <sp who="#amalia">
          <speaker>Amalia.</speaker>
          <stage>(ungeduldig)</stage>
          <p>Nun so setz dich doch – hier, Julchen, hier. – Ich mögte doch wissen –</p>
        </sp>
        <sp who="#baumann">
          <speaker>Baumann.</speaker>
          <p>Noch eine Taße Thee, Malchen – Wohlverstanden – wenn du noch eine hast. <stage>(er
              zündet sich eine Pfeife an, zieht die Brille hervor, setzt sich und liest die
              Zeitung)</stage></p>
        </sp>
        <pb n="27"/>
        <sp who="#amalia">
          <speaker>Amalia.</speaker>
          <stage>(sieht in den Theetopf und schenkt ein)</stage>
          <p>Das ist ja ein Durst –</p>
        </sp>
        <sp who="#baumann">
          <speaker>Baumann.</speaker>
          <p>Der doch vielleicht noch eher zu stillen ist, als die Neubegierde eines Weibes. – Zuvor
            mußt ich eine Pille verschlucken – Malchen – die ist für dich <stage>(trinkt und
              liest)</stage></p>
        </sp>
        <sp who="#amalia">
          <speaker>Amalia.</speaker>
          <stage>(ohne auf ihn zu hören)</stage>
          <p>Mögte doch wissen –</p>
        </sp>
        <sp who="#julchen">
          <speaker>Julchen.</speaker>
          <p>Nicht wahr, Frau Nachbarinn, wie's mit dem Fräulein Röschen ist –</p>
        </sp>
        <sp who="#amalia">
          <speaker>Amalia.</speaker>
          <stage>(neubegierig)</stage>
          <p>Getroffen, mein Kind, auf dem Kopfe getroffen – Nun, das Fräulein? –</p>
        </sp>
        <sp who="#julchen">
          <speaker>Julchen.</speaker>
          <p>Ist genesen –</p>
        </sp>
        <sp who="#amalia">
          <speaker>Amalia.</speaker>
          <p>Genesen? –</p>
        </sp>
        <sp who="#julchen">
          <speaker>Julchen.</speaker>
          <stage>(lacht überlaut)</stage>
          <p>Genesen, Frau Nachbarinn – und zwar von einem Sohne – Heute Mittag – von einem Sohne
            –</p>
        </sp>
        <sp who="#amalia">
          <speaker>Amalia.</speaker>
          <p>Nun –</p>
        </sp>
        <sp who="#julchen">
          <speaker>Julchen.</speaker>
          <p>Zu dem Kammerdiener ihres Herrn Papa, der Vater seyn soll –</p>
        </sp>
        <sp who="#amalia">
          <speaker>Amalia.</speaker>
          <p>Wahrhaftig! –</p>
        </sp>
        <sp who="#baumann">
          <speaker>Baumann.</speaker>
          <stage>(der in der Zeitung lieset)</stage>
          <p>Das wird ein Fest seyn! –</p>
        </sp>
        <sp who="#amalia">
          <speaker>Amalia.</speaker>
          <stage>(in der Meynung, daß er mit ihr redet)</stage>
          <p>Ja wohl, ein schönes Fest! Der alte Baron wird außer sich seyn –</p>
        </sp>
        <sp who="#julchen">
          <speaker>Julchen.</speaker>
          <p>Das läßt sich begreifen. Er soll außer sich seyn! – Aber wer kömmt denn da! <pb n="28"/> – <stage>(verlegen)</stage> Ey denkt doch! hätte ich doch bald nicht den Wilhelm
            gekannt! –</p>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>Dritter Auftritt.</head>
        <stage>Die Vorigen. Wilhelm. (Einen gedruckten Bogen Papir in der Hand halten)</stage>
        <sp who="#wilhelm">
          <speaker>Wilhelm.</speaker>
          <p>Da seht ihrs, Vater, daß der Herr Rübe mir auch so einer ist! – Ich habs euch ja lange
            gesagt –</p>
        </sp>
        <sp who="#baumann">
          <speaker>Baumann.</speaker>
          <stage>(der, ohne ihn zu hören, fortlieset)</stage>
          <p>Bravo, Herr König! – So gefällt mir's! Ich würd's auch so machen! – Immer Gnade für
            Recht: –</p>
        </sp>
        <sp who="#wilhelm">
          <speaker>Wilhelm</speaker>
          <stage>(der Julchen ansichtig wird)</stage>
          <p>Ey denkt doch! hätte ich doch bald über den Herrn Rübe –</p>
        </sp>
        <sp who="#julchen">
          <speaker>Julchen.</speaker>
          <p>Mich nicht gesehn! – Warte nur! du – das wäre mir recht! –</p>
        </sp>
        <sp who="#amalia">
          <speaker>Amalia.</speaker>
          <p>Aber, Wilhelm, was hast denn du mit Herrn Rübe zu schaffen?</p>
        </sp>
        <sp who="#baumann">
          <speaker>Baumann.</speaker>
          <p>Mit Herrn Rübe! –</p>
        </sp>
        <sp who="#wilhelm">
          <speaker>Wilhelm.</speaker>
          <stage>(zu seinem Vater)</stage>
          <p>Da leset nur – hier – hier stehts mit deutlichen Worten! <stage>(lieset)</stage> »Für
            eine Suplick, wes Inhalts sie auch sey – für jeden Bogen – einen Thaler – und nicht
            mehr.« – Da seht ihr's, Vater, – einen Thaler und nicht mehr! <stage>(indem er
              umschlägt)</stage> »Sollte aber irgend ein <pb n="29"/> Advocatus sich beygehen laßen,
            seiner Parthey ein Mehreres abzufodern, der soll nach vorhergegangener Denunciation und
            summarischer Untersuchung.« –</p>
        </sp>
        <sp who="#baumann">
          <speaker>Baumann.</speaker>
          <stage>(der mitgelesen)</stage>
          <p>Wirklich! – <stage>(lieset)</stage> »Der soll – also fort ab officio removieret
            werden.« – Ein bischen hart – aber doch nicht ungerecht. <stage>(indem er das Papier
              besieht)</stage> Und das wäre? –</p>
        </sp>
        <sp who="#wilhelm">
          <speaker>Wilhelm.</speaker>
          <p>Ey nun, die Advocatentaxe unseres gnädigsten Fürsten, worinn mir der Käsehändler das
            Stückchen Käse gewickelt, das ich euch zu eurem Abendbrode geholet.</p>
        </sp>
        <sp who="#baumann">
          <speaker>Baumann.</speaker>
          <stage>(auf das Datum der Verordnung sehend)</stage>
          <p>Aber schon – schon vom vorigen Jahre! – also vermuthlich wieder außer Kraft –</p>
        </sp>
        <sp who="#wilhelm">
          <speaker>Wilhelm.</speaker>
          <p>Das wäre! –</p>
        </sp>
        <sp who="#baumann">
          <speaker>Baumann.</speaker>
          <p>Kein Wunder! – <stage>(verdrüßlich)</stage> Aber, Wilhelm – zur Arbeit! –</p>
        </sp>
        <sp who="#julchen">
          <speaker>Julchen.</speaker>
          <stage>(leise zu Wilhelm, der abgehet)</stage>
          <p>Geh nur, – ich werde schon kommen!</p>
        </sp>
      </div>
      <pb n="30"/>
      <div type="scene">
        <head>Vierter Auftritt.</head>
        <stage>Baumann. Amalia, die den Theetisch abräumet. Julchen.</stage>
        <sp who="#baumann">
          <speaker>Baumann.</speaker>
          <p>Ey, ey, Herr Rübe – neunzehn Thaler mehr, als der Fürst bewilliget hat – und das in der
            Residenz des Herrn – unter des Herrn Augen! das ist arg! – Und so ein Mann will ein
            Priester der Gerechtigkeit – ein Schutzgott der Unschuld heißen! – <stage>(er schließt
              die Taxe in seinen Schreibtisch)</stage> der klagt den Landstreicher an, der mit
            einigem Ungestüme bettelt – der hilft dem armen Teufel, der, um seinem kranken Weibe und
            seinen hungrigen Kindern Pflege und Brodt zu verschaffen, irgend einen fetten Praßer um
            einige Thaler leichter macht – zum Galgen und zum Rade! – Wahrhaftig, man braucht die
            verkehrte Welt nicht in den Bilderladen zu kaufen – wohin man sich kehrt – stößt man
            sich die Nase daran! <stage>(er setzt sich wieder hin und lieset die
            Zeitung)</stage></p>
        </sp>
        <sp who="#amalia">
          <speaker>Amalia.</speaker>
          <stage>(die eine Zeitlang mit Julchen leise gesprochen)</stage>
          <p>Haben sollst du ihn – verlaß dich auf mich, <stage>(auf ihren Mann zeigend)</stage> Er
            ist euch nicht entgegen. »Julchen, sagt er noch heute zu mir, ist Wilhelm werth.« Nur
            vom Hochzeittage will er nichts wissen. Damit, sagt er, hat es noch Zeit! –</p>
        </sp>
        <pb n="31"/>
        <sp who="#julchen">
          <speaker>Julchen</speaker>
          <stage>(unschuldig)</stage>
          <p>Ja freylich, für ihn – für ihn hats immer noch Zeit –</p>
        </sp>
        <sp who="#baumann">
          <speaker>Baumann.</speaker>
          <stage>(der aufspringt und die Zeitung auf den Tisch wirft)</stage>
          <p>Nein, Herr Graf – das ist nicht wahr – keinen tückschen Blick – den hat er nicht – kein
            schielendes, niedergeschlagenes Auge – kein böses Gesicht! – Das ist kein getreues Bild
            meines Ernstes! – Dieß gleicht ihm nicht. Nach diesem Gemälde kennt man ihn nicht –</p>
        </sp>
        <sp who="#amalia">
          <speaker>Amalia.</speaker>
          <stage>(neugierig)</stage>
          <p>Ernst – Herr Graf! – Was ist denn das?</p>
        </sp>
        <sp who="#baumann">
          <speaker>Baumann.</speaker>
          <stage>(auf und abgehend)</stage>
          <p>Was es ist? – Was anders, als Ernstes Steckbrief – auf Verlangen des Grafen Silberstern
            ausgefertiget und in die Zeitung gerückt! – Und so ein Herr brandmarket so einen biedern
            Burschen, blos eines Verdachtes halben – so ein Herr! –</p>
        </sp>
        <sp who="#amalia">
          <speaker>Amalia.</speaker>
          <stage>(spöttisch)</stage>
          <p>Und so ein Mann – so ein kluger Mann –</p>
        </sp>
        <sp who="#baumann">
          <speaker>Baumann.</speaker>
          <p>So gehts! – Weil des Grafen Vater Juwelen gekaufet hatte, die, als er gestorben war,
            Niemand finden konnte; – so hatte Ernst sie entwendet – so mußte ihm seine Freyheit und
            sein guter Name entrißen werden! – Er entweicht, um den Tigerklauen der Gerechtigkeit zu
            entrinnen und wird nun mit einem Steckbriefe verfolgt –</p>
        </sp>
        <pb n="32"/>
        <sp who="#amalia">
          <speaker>Amalia.</speaker>
          <stage>(lächelnd)</stage>
          <p>Der ihn vermuthlich nicht trift. –</p>
        </sp>
        <sp who="#baumann">
          <speaker>Baumann.</speaker>
          <p>Nicht trift? –</p>
        </sp>
        <sp who="#amalia">
          <speaker>Amalia.</speaker>
          <p>Und das begreift der kluge Herr Baumann nicht –? – Wenn ein Bild dem Originale nicht
            gleicht –</p>
        </sp>
        <sp who="#baumann">
          <speaker>Baumann.</speaker>
          <stage>(beschämt)</stage>
          <p>Wahrhaftig, Malchen, das läßt sich hören <stage>(auf den Steckbrief zeigend)</stage>
            Nach diesem häßlichen Bilde – wird gewiß das schöne Original nicht erkannt! – Ey, ey!
            Das läßt sich hören! – Nein mein Herr Graf – so bekommt er ihn nicht –</p>
        </sp>
        <sp who="#julchen">
          <speaker>Julchen.</speaker>
          <p>Aber, weil ihr da von Ernsten sprecht – bald hätte ichs vergessen – wißt ihr wohl, was
            die Leute sagen? <stage>(Baumann und Amalie zugleich, er mit freymüthiger Ruhe, sie sehr
              betrofen)</stage></p>
        </sp>
        <sp who="#baumann">
          <speaker>Baumann.</speaker>
          <p>Nun, was sagen sie denn?</p>
        </sp>
        <sp who="#amalia">
          <speaker>Amalia.</speaker>
          <p>Die Leute! – Laß hören, Julchen, was sagen sie denn?</p>
        </sp>
        <sp who="#julchen">
          <speaker>Julchen.</speaker>
          <p>Sie sagen, Ernst sey noch in der Stadt.</p>
        </sp>
        <sp who="#baumann">
          <speaker>Baumann.</speaker>
          <p>In der Stadt!</p>
        </sp>
        <sp who="#julchen">
          <speaker>Julchen.</speaker>
          <p>Er soll sich irgendwo verborgen halten – und man glaubt, daß eine allgemeine
            Haussuchung im Vorschlage sey.</p>
        </sp>
        <sp who="#amalia">
          <speaker>Amalia.</speaker>
          <stage>(sehr unruhig)</stage>
          <p>Eine Haussuchung! –</p>
        </sp>
        <sp who="#baumann">
          <speaker>Baumann.</speaker>
          <stage>(betroffend und nachdenkend)</stage>
          <p>Das wäre! –</p>
        </sp>
        <pb n="33"/>
        <sp who="#amalia">
          <speaker>Amalia.</speaker>
          <stage>(ganz betreten)</stage>
          <p>Julchen, hör, du könntest wohl diesen Korb <stage>(ihr den Theekorb gebend)</stage> in
            die Küche tragen? –</p>
        </sp>
        <sp who="#julchen">
          <speaker>Julchen.</speaker>
          <stage>(die den Korb nimmt und abgeht)</stage>
          <p>Gerne, Frau Nachbarinn, – mit tausend Freuden – und dann auch ein bischen mit eurem
            Wilhelm schwatzen? –</p>
        </sp>
        <sp who="#amalia">
          <speaker>Amalia.</speaker>
          <p>Auch das, Julchen, auch das –</p>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>Fünfter Auftritt.</head>
        <stage>Baumann. Amalia.</stage>
        <sp who="#amalia">
          <speaker>Amalia.</speaker>
          <p>Nun? – Was sagst du denn nun? –</p>
        </sp>
        <sp who="#baumann">
          <speaker>Baumann.</speaker>
          <stage>(ganz in Gedanken)</stage>
          <p>Was ich sage? –</p>
        </sp>
        <sp who="#amalia">
          <speaker>Amalia.</speaker>
          <p>Das hab ich lange gedacht! – So gehts, wenn man sich in Dinge mischt, worein man sich
            zu mischen nicht nöthig hat – wenn man sich Leute auf den Hals schaft, die man gehen
            laßen könnte – wenn man der Oberkeit ins Amt fällt – wenn man –</p>
        </sp>
        <sp who="#baumann">
          <speaker>Baumann.</speaker>
          <stage>(niedergeschlagen)</stage>
          <p>Das läßt sich sagen: aber sprich – urtheile selbst! – Was soll ich thun, als Ernst an
            unsere Hausklingel riß – als er mit Thränen, mit ringenden Händen, von seinen Wächtern
            verfolget, voll Todesangst bat, ihn aufzunehmen – ihn nur so lange zu verbergen, bis er
            seine Unschuld <pb n="34"/> erweisen könne – als er schwur, daß er kein Verbrecher sey –
            was sollt ich thun, als er mich, um meiner ewigen Wohlfarth wegen, bat, Mitleiden mit
            ihm zu haben – was sollt ich thun? –</p>
        </sp>
        <sp who="#amalia">
          <speaker>Amalia.</speaker>
          <p>Ihn hören – und –</p>
        </sp>
        <sp who="#baumann">
          <speaker>Baumann.</speaker>
          <p>Und nicht hören! – <stage>(mit Verachtung auf Amalien hinblickend)</stage> Weib! – so
            etwas kann diejenige denken, so etwas diejenige sagen, mir sagen, – die an meiner Seite
            ruht – <stage>(er will gehen)</stage></p>
        </sp>
        <sp who="#amalia">
          <speaker>Amalia.</speaker>
          <p>O hätt ichs eher gesagt! <stage>(ihm nacheilend)</stage> Wohin?</p>
        </sp>
        <sp who="#baumann">
          <speaker>Baumann.</speaker>
          <p>Obs dir auch zu wissen dient? <stage>(nach einigem Bedenken)</stage> Nun ja! – Zur
            Oberkeit –</p>
        </sp>
        <sp who="#amalia">
          <speaker>Amalia.</speaker>
          <p>Um –</p>
        </sp>
        <sp who="#baumann">
          <speaker>Baumann.</speaker>
          <p>Um ihr zu sagen, daß Ernst von mir in Schutz genommen worden, daß er sich unter meinem
            Dache befinde –</p>
        </sp>
        <sp who="#amalia">
          <speaker>Amalia.</speaker>
          <p>Das willst du sagen?</p>
        </sp>
        <sp who="#baumann">
          <speaker>Baumann.</speaker>
          <p>Daß er seine Unschuld zu erweisen erböthig, – daß ich ihm zur Seite stehen – daß ich
            Vaters-Stelle bey ihm vertreten, daß ich alles daran wenden will, ihn zu retten und ihm
            Genugthuung zu verschaffen. – Das will ich ihm sagen – und mehr <stage>(es wird mit der
              Hausklingel geklingelt)</stage></p>
        </sp>
        <sp who="#amalia">
          <speaker>Amalia.</speaker>
          <stage>(äußerst erschrocken)</stage>
          <p>Da werden sie seyn.</p>
        </sp>
        <pb n="35"/>
        <sp who="#baumann">
          <speaker>Baumann.</speaker>
          <p>Seyn! – und wer –?</p>
        </sp>
        <sp who="#amalia">
          <speaker>Amalia.</speaker>
          <p>Die Bediente des Raths! –</p>
        </sp>
        <sp who="#baumann">
          <speaker>Baumann.</speaker>
          <stage>(ganz gesetzt)</stage>
          <p>Ach! – Der Haussuchung halben! – <stage>(frey)</stage> Ach gut! – So ersparen sie mir
            einen Gang! –</p>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>Sechster Auftritt.</head>
        <stage>Die Vorigen. Herr Rübe.</stage>
        <sp who="#herr_ruebe">
          <speaker>Herr Rübe.</speaker>
          <p>Man muß lang vor ihrer Hausthüre stehen, ehe man eingelaßen wird! Nimmt man sich etwa
            erst, wenn geklingelt wird, in ihrer Küche ein <foreign xml:lang="lat">spatium
              deliberandi</foreign>?</p>
        </sp>
        <sp who="#baumann">
          <speaker>Baumann.</speaker>
          <p>Ach sind sie's, Herr Rübe! – Willkommen! – Ich bedaure, daß man sie warten laßen: aber
            ich fürchte, sie kommen dennoch zu früh.</p>
        </sp>
        <sp who="#amalia">
          <speaker>Amalia.</speaker>
          <stage>(beyseits)</stage>
          <p>Niemand als der! <stage>(geht ab)</stage></p>
        </sp>
        <sp who="#herr_ruebe">
          <speaker>Hr. Rübe.</speaker>
          <p>Zu früh? – Das dächt ich doch nicht. – Einem alten Practico – einem fürstlichen
            Oberhofgerichts Advocaten so etwas –</p>
        </sp>
        <sp who="#baumann">
          <speaker>Baumann.</speaker>
          <p>Ey, da stehen sie gerade auf einem Punkte, auf dem ich sie nicht ungerne sehe. Mit
            ihrer Oberhofgerichtsadvocaturschaft hats in dem nämlichen Augenblicke ein Ende, in
            welchem es mir, ihnen ihren Abschied zu ertheilen, beliebt.</p>
        </sp>
        <pb n="36"/>
        <sp who="#herr_ruebe">
          <speaker>Hr. Rübe.</speaker>
          <stage>(höhnisch)</stage>
          <p>Wirklich! Das wäre! – <stage>(sehr aufgebracht)</stage> So eine Ungezogenheit, so ein
            Wesen –</p>
        </sp>
        <sp who="#baumann">
          <speaker>Baumann.</speaker>
          <p>Ist würklich ohne Beyspiel! – <stage>(sich zurückziehend)</stage> Doch wahrlich – itzt
            besinn ich mich erst, – vielleicht that ich dem Dinge zuviel! – Hören sie, Herr Rübe,
            die im vorigen Jahre erlaßene Advocatentaxe unsers gnädigen Fürsten – wie stehts mit
            der? – hat sie noch rechtliche Kraft?</p>
        </sp>
        <sp who="#herr_ruebe">
          <speaker>Hr. Rübe.</speaker>
          <stage>(etwas betroffen)</stage>
          <p>Die Advocatentaxe? – <stage>(nachdenkend)</stage> Lassen sie sehen – Herr Baumann –
            Wahrlich, ich besinne mich nicht. – Ich denke doch, ja – Man hat der Sachen soviel!
            –</p>
        </sp>
        <sp who="#baumann">
          <speaker>Baumann.</speaker>
          <p>Schon gut: so bleibts bey dem, was ich gesagt <stage>(holt die Taxe aus dem
              Schreib-Pulte und lieset)</stage> Paragraphus zehn. »Für eine Supplic, weß Inhalts sie
            auch sey.« – <stage>(spricht)</stage> Also, nicht aufgehoben? – <stage>(lieset)</stage>
            – »Inhalts sie auch sey, für jeden Bogen – einen Thaler und nicht mehr –«</p>
        </sp>
        <sp who="#herr_ruebe">
          <speaker>Hr. Rübe.</speaker>
          <p>Einen Thaler?</p>
        </sp>
        <sp who="#baumann">
          <speaker>Baumann.</speaker>
          <p>Einen Thaler, Herr Rübe, einen einzigen – und nicht mehr! – Aber hören sie nur weiter.
              <stage>(lieset)</stage> Paragraphus fünfzehn. »Sollte aber irgend ein Advocatus sich
            beygehen laßen, seiner Parthey ein Mehreres abzufordern, der soll nach vorhergegangener
              <pb n="37"/> Denunciation und summarischer Untersuchung –«</p>
        </sp>
        <sp who="#herr_ruebe">
          <speaker>Hr. Rübe.</speaker>
          <stage>(mit sichtbarer Verlegenheit)</stage>
          <p>Und was?</p>
        </sp>
        <sp who="#baumann">
          <speaker>Baumann.</speaker>
          <p>»Allsofort ab officio removiret werden.« <stage>(sieht Herrn Rübe bedeutend
            an)</stage></p>
        </sp>
        <sp who="#herr_ruebe">
          <speaker>Hr. Rübe.</speaker>
          <stage>(ganz betreten)</stage>
          <p>Ey! Und das stünde in unserer Advocatentaxe?</p>
        </sp>
        <sp who="#baumann">
          <speaker>Baumann.</speaker>
          <stage>(der die Verordnung wieder in den Pult schließt)</stage>
          <p>Die sie beschworen haben – die sie folglich kennen werden und kennen müßen. <stage>(er
              holt Geld)</stage> Sehen sie, Herr Rübe – einen Thaler <foreign xml:lang="lat">pro
              studio et labore</foreign> – und vier Thaler, weil sie meinen Sinn so ziemlich
            getroffen haben – wenigstens ihre Suplic mit meinen Absichten und Wünschen
            übereinstimmend ist. <stage>(er giebt sie Herrn Rübe)</stage> Hier ist sie. – Ich habe
            sie unterschrieben. Sie sorgen dafür, daß sie in des Fürsten eigene Hände kommt – in
            keine andere als in seine! – Sprechen sie, wenn sie es nöthig finden, hier und da ein
            gutes Wörtchen für mich – bitten sie auch – aber um nichts – damit sie mich wohl
            verstehen – um nichts, als um Gerechtigkeit und um baldigen Bescheid.</p>
        </sp>
        <sp who="#herr_ruebe">
          <speaker>Hr. Rübe.</speaker>
          <stage>(mit der Miene eines bösen Gewißens)</stage>
          <p>Das heischt meine Pflicht – und diese erfüll ich allemal gern.</p>
        </sp>
      </div>
      <pb n="38"/>
      <div type="scene">
        <head>Siebenter Auftritt.</head>
        <stage>Baumann. Amalia. Herr Rübe.</stage>
        <sp who="#amalia">
          <speaker>Amalia.</speaker>
          <stage>(zu ihrem Mann)</stage>
          <p>Es ist Jemand draußen, der dich zu sprechen verlangt.</p>
        </sp>
        <sp who="#baumann">
          <speaker>Baumann.</speaker>
          <p>Mich? Und wer?</p>
        </sp>
        <sp who="#amalia">
          <speaker>Amalia.</speaker>
          <stage>(ihm diese Frage leise beantwortend)</stage>
        </sp>
        <sp who="#baumann">
          <speaker>Baumann.</speaker>
          <p>Ach! die gute Frau muß man nicht warten laßen. Ich diene jedermann gern. Niemanden
            lieber als ihr. <stage>(geht ab)</stage></p>
        </sp>
        <sp who="#amalia">
          <speaker>Amalia.</speaker>
          <stage>(naiv)</stage>
          <p>Hören sie, Herr Rübe, sie sind doch ein ehrlicher Mann?</p>
        </sp>
        <sp who="#herr_ruebe">
          <speaker>Hr. Rübe.</speaker>
          <p>Wie so, Madam! Ihre Frage beleidiget mich! –</p>
        </sp>
        <sp who="#amalia">
          <speaker>Amalia.</speaker>
          <p>Das sollte sie nicht. – <stage>(auf ihr Herz zeigend)</stage> Das pocht – das lärmet –
            das klopft –</p>
        </sp>
        <sp who="#herr_ruebe">
          <speaker>Hr. Rübe.</speaker>
          <p>Ein guter Arzt kurirt so etwas leicht.</p>
        </sp>
        <sp who="#amalia">
          <speaker>Amalia.</speaker>
          <p>O seyn sie der meinige! – Sie pflegten doch – <stage>(sie holt aus einem Schranke eine
              Bouteille Wein und ein Glas)</stage> Sie pflegten doch, mir ihren Beystand nicht zu
            versagen, wenn ich sie um selbigen bat. <stage>(sie schenkt ein)</stage> Da, Herr Rübe,
            da trinken sie – der Wein ist gut. – Nicht wahr, sie finden ihn so?</p>
        </sp>
        <pb n="39"/>
        <sp who="#herr_ruebe">
          <speaker>Hr. Rübe.</speaker>
          <stage>(trinkt)</stage>
          <p>Meinen Beystand? – Freylich, – ich hätte wohl Ursache, ihnen mein <foreign xml:lang="lat">Patrocinium</foreign> zu denegiren. Von solchen Leuten, die keinen
            Heller mehr bezahlen, als man ihnen zur Rechnung zu stellen ermächtiget ist – zieht man
            sich sonst – lieber zurück. – Da vergeht einem schon der Muth noch eher, als man für sie
            zu arbeiten beginnt. – Man thut beßer daran, wenn man sich seine Stunden mit Gulden und
            Thalern, als mit Pfenningen bezahlen läßt. Nicht wahr, so etwas begreift sich nicht
            schwer?</p>
        </sp>
        <sp who="#amalia">
          <speaker>Amalia.</speaker>
          <p>Helfen sie mir nur. – Ich geb ihnen, was einigermaßen besteht. – <stage>(sie schenkt
              ein)</stage></p>
        </sp>
        <sp who="#herr_ruebe">
          <speaker>Hr. Rübe.</speaker>
          <stage>(trinkt und setzt sich)</stage>
          <p>Ja, ja. – Der Wein läßt sich trinken! – <stage>(er setzt sich zurecht)</stage> – Nun,
            Madam sie reden – ich höre. Man muß sehen, ob sich etwas bey ihrer Sache anfangen läßt!
            –</p>
        </sp>
        <sp who="#amalia">
          <speaker>Amalia.</speaker>
          <stage>(ganz verlegen)</stage>
          <p>Nun hören sie nur, Herr Advocat. <stage>(verlegen und doch natürlich)</stage> Mein Mann
            ist ein gutherziger Narr.</p>
        </sp>
        <sp who="#herr_ruebe">
          <speaker>Hr. Rübe.</speaker>
          <p>Ein Narr ist er – das bestreite ich nicht: – ob er aber zu den gutherzigen gehöret, das
            mögte eine <foreign xml:lang="lat">quaestio altioris indaginis</foreign> seyn.</p>
        </sp>
        <sp who="#amalia">
          <speaker>Amalia.</speaker>
          <p>Ja, Herr Rübe, ja! – Gutherzig ist er! – Das können sie glauben. Würde <pb n="40"/> er
            sich sonst eines Jungen wegen, der ihn so wenig angehet als sie, derjenigen Gefahr
            ausgesetzet haben, –</p>
        </sp>
        <sp who="#herr_ruebe">
          <speaker>Hr. Rübe.</speaker>
          <stage>(aufmerksam)</stage>
          <p>Welcher Gefahr?</p>
        </sp>
        <sp who="#amalia">
          <speaker>Amalia.</speaker>
          <p>O Herr Rübe! helfen sie mir – und verrathen mich nicht – <stage>(sie schenkt
              ein)</stage></p>
        </sp>
        <sp who="#herr_ruebe">
          <speaker>Hr. Rübe.</speaker>
          <stage>(trinkt)</stage>
          <p>Sie werden meinem Doctor heute einen Possen spielen. Seit vier Wochen schon, pflastert
            er an meinem Magen und hat nicht bewürken können, was diese Flasche ausrichten wird. Das
            ist ein herrlicher Wein! – Der erwärmet – und stärkt! – Man fühlts, wo er bleibt! –
              <stage>(einlenkend)</stage> Wie war's doch? Sagten sie nicht, was ich von ihnen
            verlangen würde – wenn ich etwa im Stande wäre, ihnen nützlich zu seyn?</p>
        </sp>
        <sp who="#amalia">
          <speaker>Amalia.</speaker>
          <p>Ja, Herr Rübe, ja, was sie verlangen, soll ihnen werden. – Kurz und gut. – Wir mögten
            unterbrochen werden. – Ernst, der ehemalige Bediente des alten Grafen Silberstern, ist
            –</p>
        </sp>
        <sp who="#herr_ruebe">
          <speaker>Hr. Rübe.</speaker>
          <p>Ist? – Nun! – Und was?</p>
        </sp>
        <sp who="#amalia">
          <speaker>Amalia.</speaker>
          <p>Ist – unter unsrem Dache.</p>
        </sp>
        <sp who="#herr_ruebe">
          <speaker>Hr. Rübe.</speaker>
          <p>Was? – Der Dieb! – Der Räuber – Der unter ihrem Dache! –</p>
        </sp>
        <pb n="41"/>
        <sp who="#amalia">
          <speaker>Amalia.</speaker>
          <stage>(erstaunt)</stage>
          <p>So ist er doch, was er seyn soll! So ist er würklich ein Dieb – ein Räuber? <stage>(sie
              schenkt ein)</stage></p>
        </sp>
        <sp who="#herr_ruebe">
          <speaker>Hr. Rübe.</speaker>
          <stage>(seitwärts)</stage>
          <p>Da sollen dem Herrn Baumann seine Grobheiten übel bekommen! <stage>(laut)</stage> Und
            sie konnten zweifeln? Die Sache ist völlig erwiesen. Sie ist so klar –</p>
        </sp>
        <sp who="#amalia">
          <speaker>Amalia.</speaker>
          <p>Erwiesen! – Klar! –</p>
        </sp>
        <sp who="#herr_ruebe">
          <speaker>Hr. Rübe.</speaker>
          <p>Völlig! Das wird ihrem Manne ein theures Soupee. – Es thut mir leid: aber er hat sich
            um alles das Seinige gebracht. <stage>(auf und abgehend)</stage></p>
        </sp>
        <sp who="#amalia">
          <speaker>Amalia.</speaker>
          <p>Gerechter Himmel! – Ich unglückliche Frau!</p>
        </sp>
        <sp who="#herr_ruebe">
          <speaker>Hr. Rübe.</speaker>
          <p>Das ist ein schweres Verbrechen! Ein <foreign xml:lang="lat">crimen laesae
              majestatis</foreign>!</p>
        </sp>
        <sp who="#amalia">
          <speaker>Amalia.</speaker>
          <p>Lieber Herr Rübe! –</p>
        </sp>
        <sp who="#herr_ruebe">
          <speaker>Hr. Rübe.</speaker>
          <p>Sie werden nicht entrinnen!</p>
        </sp>
        <sp who="#amalia">
          <speaker>Amalia.</speaker>
          <p>Nicht entrinnen! Wem? Wem entrinnen wir nicht? – Wem? Ich bitte sie! – Reden sie
            doch!</p>
        </sp>
        <sp who="#herr_ruebe">
          <speaker>Hr. Rübe.</speaker>
          <p>Wem? Sie können noch fragen! Dem Stricke – dem Galgen –</p>
        </sp>
        <sp who="#amalia">
          <speaker>Amalia.</speaker>
          <p>Dem Galgen! –</p>
        </sp>
        <sp who="#herr_ruebe">
          <speaker>Hr. Rübe.</speaker>
          <p>Hats ihnen denn noch niemals jemand gesagt, daß der Hehler so gut sey, als der Stehler?
            – Da nun Ernst –</p>
        </sp>
        <sp who="#amalia">
          <speaker>Amalia.</speaker>
          <p>Der Himmel sey uns gnädig! –</p>
        </sp>
        <pb n="42"/>
        <sp who="#herr_ruebe">
          <speaker>Hr. Rübe.</speaker>
          <p>Ja freylich: sonst mögts ihnen übel ergehen.</p>
        </sp>
        <sp who="#amalia">
          <speaker>Amalia.</speaker>
          <p>Hören sie, Herr Rübe, hundert Thaler – hundert Thaler zahl ich ihnen aus –</p>
        </sp>
        <sp who="#herr_ruebe">
          <speaker>Hr. Rübe.</speaker>
          <stage>(höflich)</stage>
          <p>Hundert Thaler, Madam – hundert Thaler? – Und wann?</p>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>Achter Auftritt.</head>
        <stage>Baumann. Amalia. Herr Rübe.</stage>
        <sp who="#baumann">
          <speaker>Baumann.</speaker>
          <p>Hundert Thaler! – Wenn du und Herr Rübe von hundert Thalern sprechen; so muß ich
            fragen, wer sie auszahlen – und wer sie einnehmen soll?</p>
        </sp>
        <sp who="#herr_ruebe">
          <speaker>Hr. Rübe.</speaker>
          <p>Wer sie einnehmen soll? <stage>(trotzig)</stage> Ich, Herr Baumann – ich bin der
            Mann!</p>
        </sp>
        <sp who="#baumann">
          <speaker>Baumann.</speaker>
          <stage>(aufgebracht)</stage>
          <p>Sie, mein Herr, sie! <stage>(verächtlich)</stage> Sie hundert Thaler! Und ich werde
            doch wissen dürfen, von wem?</p>
        </sp>
        <sp who="#amalia">
          <speaker>Amalia.</speaker>
          <stage>(bittend)</stage>
          <p>Lieber Mann –</p>
        </sp>
        <sp who="#herr_ruebe">
          <speaker>Hr. Rübe.</speaker>
          <p>Von wem? Dießmal, mein, kunsterfahrner Herr Baumann – dießmal – von niemanden anders,
            als gerade von ihm.</p>
        </sp>
        <sp who="#baumann">
          <speaker>Baumann.</speaker>
          <p>Von mir! Sie hundert Thaler von mir! Das nimmer und ewig – und sollt es mit das Meinige
            kosten! – <stage>(es wird <pb n="43"/> an der Hausklingel gezogen)</stage> Malchen,
            hörst zu denn nicht? –</p>
        </sp>
        <sp who="#amalia">
          <speaker>Amalia.</speaker>
          <p>Ich hör's. <stage>(abgehend)</stage></p>
        </sp>
        <sp who="#baumann">
          <speaker>Baumann.</speaker>
          <stage>(gesetzt und spöttisch)</stage>
          <p>Also hundert Thaler! – So eine Summe bezahlt man nicht gern!</p>
        </sp>
        <sp who="#herr_ruebe">
          <speaker>Hr. Rübe.</speaker>
          <stage>(vertraulich)</stage>
          <p>Ey nun! Was thut man nicht, wenn einem noch etwas Aergeres droht? – Mit dem Zuchthause
            ist es doch auch – so ein eigenes Ding –</p>
        </sp>
        <sp who="#baumann">
          <speaker>Baumann.</speaker>
          <stage>(etwas betroffen)</stage>
          <p>Freylich, Herr Rübe – freylich! – Aber ich, der ich niemalen jemanden unrecht gethan,
            der ich der Obrigkeit allemal mit einem bereitwilligen Herzen gegeben, was sie zu
            fordern berechtiget war – ich fürchte doch so etwas nicht.</p>
        </sp>
        <sp who="#herr_ruebe">
          <speaker>Hr. Rübe.</speaker>
          <p>Der Oberkeit! – Hör er, schlägt ihm das Herz? –</p>
        </sp>
        <sp who="#baumann">
          <speaker>Baumann.</speaker>
          <stage>(seitwärts)</stage>
          <p>Ich bin verrathen! – Nur fest! Der Rechtschaffene muß niemals beben! –</p>
        </sp>
        <sp who="#amalia">
          <speaker>Amalia.</speaker>
          <stage>(hereintretend)</stage>
          <p>Lieber Mann, der Graf von Silberstern –</p>
        </sp>
        <sp who="#baumann">
          <speaker>Baumann.</speaker>
          <stage>(aufgebracht)</stage>
          <p>Was der? –</p>
        </sp>
        <sp who="#amalia">
          <speaker>Amalia.</speaker>
          <p>Läßt grüßen –</p>
        </sp>
        <sp who="#baumann">
          <speaker>Baumann.</speaker>
          <stage>(kalt)</stage>
          <p>Viel Ehre, Herr Graf.</p>
        </sp>
        <sp who="#amalia">
          <speaker>Amalia.</speaker>
          <p>Und schickt dir eine Arbeit –</p>
        </sp>
        <sp who="#baumann">
          <speaker>Baumann.</speaker>
          <p>Für den arbeit ich nicht! – Weg mit dem, was er schickt! –</p>
        </sp>
        <pb n="44"/>
        <sp who="#amalia">
          <speaker>Amalia.</speaker>
          <p>Lieber Mann, –</p>
        </sp>
        <sp who="#baumann">
          <speaker>Baumann.</speaker>
          <p>O! er hat einen brafen Jungen einer Dieberey beschuldiget! Er hat meinen Ernst, als
            einen entlaufenen Straßenräuber, durch Steckbriefe verfolgt! Für einen solchen Mann –
            nein – für einen solchen Mann arbeit ich nicht –</p>
        </sp>
        <sp who="#amalia">
          <speaker>Amalia.</speaker>
          <stage>(bittend)</stage>
          <p>Lieber Mann, wenn er unschuldig gelitten –</p>
        </sp>
        <sp who="#baumann">
          <speaker>Baumann.</speaker>
          <p>Wenn – Immer noch wenn! –</p>
        </sp>
        <sp who="#amalia">
          <speaker>Amalia.</speaker>
          <p>Nun ja; so wird's ihm am Ende nach deinen Wünschen ergehen! –</p>
        </sp>
        <sp who="#baumann">
          <speaker>Baumann.</speaker>
          <stage>(sich besinnend)</stage>
          <p>Recht gesprochen! – Es wird! – Wahrlich <stage>(gen Himmel sehend)</stage> – es wird!
            Nimm die Arbeit an. <stage>(er zeigt ihr einen Platz im Vorgrunde der Bühne)</stage> Da
            soll sie stehen. <stage>(Amalia geht ab)</stage> – Apropos Herr Rübe. Mich dünkt, daß
            ihnen vorhin, so ein Wörtchen vom Zuchthause entfiel? – Wie war ihr Sinn? So verstand
            ich sie nicht.</p>
        </sp>
        <sp who="#herr_ruebe">
          <speaker>Hr. Rübe.</speaker>
          <stage>(schnell auffahrend)</stage>
          <p>Damit er's denn weis, weil er's doch zu wissen begehrt! – Der den Händen der Obrigkeit
            entwischte, bey dem Grafen von Silberstern in Diensten gestandene Bursche – dieser Dieb
            –</p>
        </sp>
        <sp who="#baumann">
          <speaker>Baumann.</speaker>
          <stage>(sehr in Bewegung)</stage>
          <p>Sie durchbohren mein Herz –</p>
        </sp>
        <pb n="45"/>
        <sp who="#herr_ruebe">
          <speaker>Hr. Rübe.</speaker>
          <p>Dieser Bösewicht – dieser Räuber – ist –</p>
        </sp>
        <sp who="#baumann">
          <speaker>Baumann.</speaker>
          <stage>(außer Fassung)</stage>
          <p>Ist in meinem Hause, unter meinem Dache! – Ja, mein Herr, ja, das ist er und das soll
            er seyn, bis ihn eine höhere Gewalt meinen Händen, meinem Schutze entreißet. Und dann –
            auch dann will ich ihn an mein Herz drücken – ich will ihn solang an meinen Busen
            schließen. –</p>
        </sp>
        <sp who="#herr_ruebe">
          <speaker>Hr. Rübe.</speaker>
          <stage>(schenkt ein und trinkt)</stage>
          <p>Herr Baumann, aufs baldige Wiedersehn. <stage>(sucht seinen Huth und Stock)</stage></p>
        </sp>
        <sp who="#baumann">
          <speaker>Baumann.</speaker>
          <p>An meinen Busen – an diese Brust – bis die schreckliche, die gewaltige Hand der
            Gerechtigkeit ihn meinen Armen entreißt – diesen guten – diesen ädlen Jüngling –
              <stage>(schenkt gleichfalls ein)</stage> der würdig wäre, der Sohn – der Erstgeborne
            eines Fürsten zu seyn! <stage>(mit Fassung)</stage> Herr Rübe, geben sie mir doch ihr
            Gesuch –</p>
        </sp>
        <sp who="#herr_ruebe">
          <speaker>Hr. Rübe.</speaker>
          <p><foreign xml:lang="lat">Pro salvo conductu?</foreign></p>
        </sp>
        <sp who="#baumann">
          <speaker>Baumann.</speaker>
          <p>Eben das. <stage>(Herr Rübe giebts ihm und will gehen. Baumann schließt das Gesuch in
              seinen Pult und nimmt die Advocatentaxe heraus)</stage> Ein Wort, Herr Rübe, nur ein
            einziges. Memorials wegen verlieren sie weiter kein einziges Wort. – Ich besorg es
            nunmehro selbst – <stage>(liest mit Bedeutung)</stage> »Paragraphus fünfzehn.« »Sollte
            aber irgend <pb n="46"/> ein Advocatus sich beygehen lassen« <stage>(spricht)</stage>
            was sich Herr Rübe beygehen ließ. Herr Rübe, sie verstehen mich doch? –
              <stage>(trinkt)</stage> Herr Rübe, <foreign xml:lang="lat">vivat justitia</foreign>!
              <stage>(trinkt nochmals)</stage> Herr Rübe, aufs baldige Wiedersehn!</p>
        </sp>
        <sp who="#herr_ruebe">
          <speaker>Hr. Rübe.</speaker>
          <stage>(verlegen, aber nicht nachgebend)</stage>
          <p>Alter Freund –</p>
        </sp>
        <sp who="#baumann">
          <speaker>Baumann.</speaker>
          <stage>(die Thüre öffnend)</stage>
          <p>Herr Advocat – <stage>(Herrn Rübe hinausführend)</stage> nicht wieder über die Schwelle
            meiner Thüre! – Nun mags mir gehen, wie's dem Himmel gefällt! – Soll ich unglücklich
            werden, weil ich einem Verfolgten meinen Schutz zu versagen nicht fähig war – weil ich
            einem Vogel das Fenster öffnete, den der Habicht haschen wollte – wohlan! – wie's kommt!
            – Mir sey es recht!</p>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>Neunter Auftritt.</head>
        <stage>Baumann. Amalia. Zween Bediente des Grafen von Silberstern, die eine Schreibcommode
          tragen.</stage>
        <sp who="#amalia">
          <speaker>Amalia.</speaker>
          <p>Hier, mein Freund, hier! <stage>(die Bediente setzen die Commode auf diejenige Stelle
              hin, welche Baumann bezeichnet)</stage></p>
        </sp>
        <sp who="#ein_bedienter">
          <speaker>Ein Bedienter.</speaker>
          <stage>(zu Baumann)</stage>
          <p>Ist er der Künstler? – Ist er es selbst?</p>
        </sp>
        <pb n="47"/>
        <sp who="#baumann">
          <speaker>Baumann.</speaker>
          <p>Daß ich kein Lehrbursche bin – das wird er an meinen Haaren wohl sehn – und wenn ich
            noch des Künstlers Baumanns Geselle wäre; so müßte ich wahrlich der Aeltermann aller
            Gesellen – und ein rechter großer Taugenichts seyn –</p>
        </sp>
        <sp who="#ein_bedienter">
          <speaker>Der Bediente.</speaker>
          <p>Wohl wahr, Herr Baumann: aber warum sollt er denn nicht auch so gut ein Taugenichts
            seyn können, als es so mancher Anderer ist? –</p>
        </sp>
        <sp who="#baumann">
          <speaker>Baumann.</speaker>
          <p>Freylich – und ohne, daß dieser es glaubet zu seyn? – Mein Freund, was ist denn sein
            und seines Herrn Begehren?</p>
        </sp>
        <sp who="#ein_bedienter">
          <speaker>Der Bediente.</speaker>
          <p>Der Graf läßt grüßen –</p>
        </sp>
        <sp who="#baumann">
          <speaker>Baumann.</speaker>
          <stage>(kalt)</stage>
          <p>Ich danke, Herr Graf.</p>
        </sp>
        <sp who="#ein_bedienter">
          <speaker>Der Bediente.</speaker>
          <p>Und läßt ihm sagen, daß diese Commode hier und da beschädiget sey.</p>
        </sp>
        <sp who="#baumann">
          <speaker>Baumann.</speaker>
          <stage>(der die Commode besieht)</stage>
          <p>Das hätt ich gesehen. – Malchen, meinen Sonntagsrock, die neue Perücke – mein Rohr! –
            Ich habe einen nothwendigen Gang –</p>
        </sp>
        <sp who="#ein_bedienter">
          <speaker>Der Bediente.</speaker>
          <p>Den er so gut seyn wird, ein Weilchen auszusetzen. Der Graf kommt selbst. Er will mit
            ihm reden.</p>
        </sp>
        <sp who="#amalia">
          <speaker>Amalia.</speaker>
          <p>Der Graf, der gnädige Herr?</p>
        </sp>
        <sp who="#baumann">
          <speaker>Baumann.</speaker>
          <p>Der Graf zu mir?</p>
        </sp>
        <sp who="#ein_bedienter">
          <speaker>Der Bediente.</speaker>
          <p>Wie sagt – der Graf zu ihm. Freylich, ein sonderbarer Einfall: der aber nicht der erste
            ist –</p>
        </sp>
        <pb n="48"/>
        <sp who="#der_andere_bediente">
          <speaker>Der andere Bediente.</speaker>
          <p>Und auch wohl nicht der letzte seyn wird. <stage>(die Bediente gehen ab)</stage></p>
        </sp>
        <sp who="#baumann">
          <speaker>Baumann.</speaker>
          <p>Kommt er noch heute? Wann werd ich ihn sehen?</p>
        </sp>
        <sp who="#ein_bedienter">
          <speaker>Der Bediente.</speaker>
          <stage>(im Umkehren)</stage>
          <p>In einem Viertelstündchen. – Nein. Solang wird es nicht seyn. <stage>(ab)</stage></p>
        </sp>
        <sp who="#amalia">
          <speaker>Amalia.</speaker>
          <stage>(die alles aufräumet, den Staub abkehret und ein Paar gute Stühle bringet)</stage>
          <p>Das ist sehr herablassend, sehr gnädig! Ein solcher reicher – und vornehmer Herr! –</p>
        </sp>
        <sp who="#baumann">
          <speaker>Baumann.</speaker>
          <stage>(der die Commode besieht)</stage>
          <p>Ey denkt doch! Meines Vaters Arbeit! – Ich kenne das Ding! – Und das lebt noch! – Aber
            freylich, der alte Graf war ein ordentlicher Mann: – sein Herr Sohn – Und das findest du
            so herablassend, Malchen, daß der so gnädig ist, in unsere Hütte zu kommen? –</p>
        </sp>
        <sp who="#amalia">
          <speaker>Amalia.</speaker>
          <p>Ein Graf –</p>
        </sp>
        <sp who="#baumann">
          <speaker>Baumann.</speaker>
          <p>Ist ein Mensch, Malchen – so gut als du und ich – wird geboren, wie wir – ißt, trinkt –
            wie wir – stirbt und wird begraben – wie wir – kommt mit uns in einen Himmel – und, wenn
            er und wir Bösewichter sind – mit uns in eine Hölle. – Meynst du, daß er seine eigene
            hat? – Schade, daß sich das Ding <stage>(die Commode betrachtend)</stage> nicht öffnen
            läßt –</p>
        </sp>
        <pb n="49"/>
        <sp who="#ein_bedienter">
          <speaker>Ein Bedienter.</speaker>
          <stage>(der eilfertig zurück kommt)</stage>
          <p>Bald hätt ichs vergessen, Herr Baumann. – Hier ist der Schlüssel –</p>
        </sp>
        <sp who="#baumann">
          <speaker>Baumann.</speaker>
          <p>Den ich eben zu haben wünschte. – Ey hör er doch, mein Freund! Es wär mir lieb, wenn
            der Graf nicht zu lange verweilt. Ich habe noch einen nothwendigen Gang –</p>
        </sp>
        <sp who="#ein_bedienter">
          <speaker>Der Bediente.</speaker>
          <stage>(im Abgehen)</stage>
          <p>Ey! denkt doch! Einen nothwendigen Gang! –</p>
        </sp>
        <sp who="#amalia">
          <speaker>Amalia.</speaker>
          <stage>(die ihm folgt)</stage>
          <p>Ich hole den Rock –</p>
        </sp>
        <sp who="#baumann">
          <speaker>Baumann.</speaker>
          <p>Muß doch sehen <stage>(den obern Theil der Commode aufschließend)</stage> ob ich noch,
            nach mehr als zwanzig Jahren, die geheime Schieblade werde wieder finden können, die man
            damals für ein Meisterstück hielt! <stage>(er sucht)</stage> Was wird doch aus uns
            werden – zumalen wenn der Junge fähig gewesen wäre – Einen von der Obrigkeit
            inhaftirten, einen ihr entlaufenen Dieb! – Sollt ich noch in meinen alten Tagen –
            gerechter Himmel! – sollt ich in Armuth und Schande – <stage>(äußerst bewegt)</stage>
            sollt ich meines guten Namens, meiner Ruhe, meiner Freyheit beraubet, sollt ich als ein
            Unglücklicher in die Grube gehen! – <stage>(er glaubt die Schieblade zu finden)</stage>
            Hier! – Nein. So wills nicht gehen! – Und mein armer Wilhelm, mein einziges Kind! – Mein
            Weib! – Freylich, ein Weib, das anders seyn <pb n="50"/> mögte – auch wohl könnte – aber
            doch meine dreyßigjährige Freundinn, meine Gehülfinn – <stage>(er glaubt abermals, die
              Schieblade gefunden zu haben)</stage> Ah! Hier! – Nein, auch das nicht! – Und das
            ihrer Schwatzhaftigkeit halben, – denn sie hats Rüben entdeckt – und meiner
            Gutherzigkeit wegen! – Möglich wärs doch immer, daß Ernst sich verleiten lassen, –
            möglich, daß er derjenige wäre, der er seyn soll – <stage>(er drückt einen Stift auf –
              und findet die verborgene Schieblade)</stage> Ah! So giengs! – Dieser Stift! – Recht
            so, da ist die Schieblade, die ich suchte! – Aber was! – Was ist das! – In selbiger ein
            so schönes Kästchen! – Das muß ich öffnen! – <stage>(er öffnet es – und sinkt auf einen
              Stuhl)</stage> Juwelen! – Wie mir das Herz schlägt! – O! Solltens wohl diejenigen
            seyn! –</p>
        </sp>
        <sp who="#amalia">
          <speaker>Amalia.</speaker>
          <stage>(die den Rock ihres Mannes bringt)</stage>
          <p>Hier, mein lieber Mann – hier –</p>
        </sp>
        <sp who="#baumann">
          <speaker>Baumann.</speaker>
          <stage>(in starker Bewegung. Das Kästchen verborgen haltend)</stage>
          <p>Geh – lauf – eil – hohl ihn – hohl meinen Ernst –</p>
        </sp>
        <sp who="#amalia">
          <speaker>Amalia.</speaker>
          <p>Deinen Ernst!</p>
        </sp>
        <sp who="#baumann">
          <speaker>Baumann.</speaker>
          <p>Ihn! – Ihn – Keinen andern als ihn! – In diesem Augenblicke will ich ihn sehen!</p>
        </sp>
        <sp who="#amalia">
          <speaker>Amalia.</speaker>
          <p>In diesem Augenblicke! In eben dem nämlichen, in welchem du den Grafen erwartest! <pb n="51"/> – Und wo – wo willst du ihn sehen? –</p>
        </sp>
        <sp who="#baumann">
          <speaker>Baumann.</speaker>
          <p>Hier – hier! – Und wenn mehrere Grafen kämen, als einer – wenn alles käm, was kommen
            kann! – Geh, Weib – geh und gehorch!</p>
        </sp>
        <sp who="#amalia">
          <speaker>Amalia.</speaker>
          <p>Wie ist dir! Was fehlt dir? Wie soll ich das alles verstehen? –</p>
        </sp>
        <sp who="#baumann">
          <speaker>Baumann.</speaker>
          <stage>(Amalien am Arm herausführend)</stage>
          <p>Und gehorch! – <stage>(sie geht)</stage> O gerechter Himmel! – O mögte mich doch dieß
            einzige mal meine Hoffnung nicht täuschen! – <stage>(er legt das Kästchen wieder in die
              verborgene Schieblade)</stage> Der Fall ist möglich – ist wahrscheinlich! Der alte
            Graf kauft Juwelen – und stirbt. Sie werden vermißt – und ich finde sie hier – hier in
            dieser verborgenen Schieblade – von der Niemand wußte, als er. – Wo konnt er sie besser
            verwaren, als hier! – Wahrscheinlich, sehr wahrscheinlich! – Ah! Er kommt!</p>
        </sp>
      </div>
      <pb n="52"/>
      <div type="scene">
        <head>Zehnter Auftritt.</head>
        <stage>Baumann. Amalia. Ernst.</stage>
        <sp who="#baumann">
          <speaker>Baumann.</speaker>
          <stage>(Amalien mit Unwillen entgegengehend)</stage>
          <p>Frau! – Was hab ich eben gesagt! – Ihn! – Ihn – Und keinen andern, als ihn. <stage>(er
              öffnet ihr die Thüre. Bedeutend)</stage> Keinen anderen: – also –</p>
        </sp>
        <sp who="#amalia">
          <speaker>Amalia.</speaker>
          <p>Auch mich nicht –</p>
        </sp>
        <sp who="#baumann">
          <speaker>Baumann.</speaker>
          <p>Getroffen, liebe Frau. – Das mal verstehst du mich recht – auch dich nicht. <stage>(sie
              geht. Zu Ernst)</stage> Und du – so unerschrocken – so männlich – so fest –</p>
        </sp>
        <sp who="#ernst">
          <speaker>Ernst.</speaker>
          <p>Wie's dem geziemt, der, ohne es zu verdienen, leidet – dem, dessen Gewissen nicht
            blutet – dem, der auf alles gefaßt, dem alles gleichgültig ist – das Schicksal mag
            machen, was ihm gefällt – Glück und Unglück – Leben und Tod –</p>
        </sp>
        <sp who="#baumann">
          <speaker>Baumann.</speaker>
          <p>Sollen und müssen dir nicht gleichgültig seyn! – Hör mein Sohn, uns ist jeder
            Augenblick werth. Hast du die Juwelen gesehen, deren Entwendung man dich beschuldiget
            hat? –</p>
        </sp>
        <sp who="#ernst">
          <speaker>Ernst.</speaker>
          <p>Ob ich sie gesehen? – <stage>(nach einigem Besinnen)</stage> Ja – gesehen und
            bewundert. – So eine Kostbarkeit, so etwas Königliches sah ich noch nie – und bekomm es
            nicht wieder zu sehn.</p>
        </sp>
        <pb n="53"/>
        <sp who="#baumann">
          <speaker>Baumann.</speaker>
          <stage>(lächend)</stage>
          <p>Das läßt sich vermuthen: aber doch nicht bestimmen. – Und diese Kostbarkeit war –</p>
        </sp>
        <sp who="#ernst">
          <speaker>Ernst.</speaker>
          <p>War <stage>(sich besinnend)</stage> War – ein Ordensstern – einige Ringe – eine
            Huthschleife – ein Besatz von Knöpfen – und eine Garnitur Schnallen –</p>
        </sp>
        <sp who="#baumann">
          <speaker>Baumann.</speaker>
          <p>Und das alles ward aufbewart? –</p>
        </sp>
        <sp who="#ernst">
          <speaker>Ernst.</speaker>
          <p>In einem mit Sammet bezogenen Kästchen.</p>
        </sp>
        <sp who="#baumann">
          <speaker>Baumann.</speaker>
          <p>Freylich wohl, lieber Sohn – so etwas Königliches bekommst du wohl nie wieder zu sehen:
            – aber hör – ich will dir doch auch etwas zeigen, das freylich nichts Königliches, aber
            doch etwas Künstliches ist! – Sieh hier –</p>
        </sp>
        <sp who="#ernst">
          <speaker>Ernst.</speaker>
          <stage>(indem er der Commode ansichtig wird)</stage>
          <p>Was seh ich hier! – Meines alten Grafen –</p>
        </sp>
        <sp who="#baumann">
          <speaker>Baumann.</speaker>
          <p>Freylich. Die Commode deines alten Grafen, die einer Ausbesserung bedarf – und in
            selbiger ein artiges Kunststück, das bewundert zu werden verdient. – Komm! Drück diesen
            Stift. –</p>
        </sp>
        <sp who="#ernst">
          <speaker>Ernst.</speaker>
          <stage>(der den Stift niederdrückt und, indem die verborgene Schieblade aufspringt, das
            Kästchen ansichtig wird)</stage>
          <p>Gerechter Himmel! – Seht! – Seht! – <stage>(indem er das Kästchen herausnimmt und es
                <pb n="54"/> öffnet)</stage> Hier ist der Beweis meiner Unschuld! <stage>(er
              versinkt in Nachdenken)</stage></p>
        </sp>
        <sp who="#baumann">
          <speaker>Baumann.</speaker>
          <stage>(der die im Kästchen befindlichen Sachen übersiehet)</stage>
          <p>Alles, wie du gesagt. <stage>(er wirft sich Ernsten um den Hals)</stage> Lieber, guter,
            brafer Junge! – <stage>(ihm nachsprechend)</stage> So etwas Königliches werd ich nie
            wieder sehen! – Und siehst es doch – siehst es in der nämlichen Minute – in welcher du
            glaubtest, es niemalen wieder zu sehen. <stage>(nimmt ihm das Kästchen ab, legt es in
              den obern Theil der Commode und verschließt sie)</stage> Sieh! – So steht man manchmal
            am Ziele – wenn man denkt: o ich erreich es doch nie! – so heitert sich manchmal der
            Himmel plötzlich auf – wenn man's am wenigsten glaubt! – Es ist doch eine sonderbare
            Welt, in der wir leben – und der Mensch, ein sonderbares Geschöpf!</p>
        </sp>
      </div>
      <pb n="55"/>
      <div type="scene">
        <head>Eilfter Auftritt.</head>
        <stage>Die Vorigen. Julchen. Hannchen.</stage>
        <sp who="#julchen">
          <speaker>Julchen.</speaker>
          <stage>(auf Ernsten zeigend)</stage>
          <p>Da, Schwester, da – da hast du ihn wieder – da, nimm ihn hin!</p>
        </sp>
        <sp who="#hannchen">
          <speaker>Hannchen.</speaker>
          <stage>(starr, betäubt – und doch liebevoll)</stage>
          <p>So ists – so ists doch wahr! – keine Täuschung, kein Traum!</p>
        </sp>
        <sp who="#ernst">
          <speaker>Ernst.</speaker>
          <stage>(sich nach Hannchens Busen werfend)</stage>
          <p>Nein – trautes Mägdchen! Da nicht – das alles nicht – der, der in diesem seligen
            Augenblicke an deinem Busen liegt, – der Glückliche – für den dein Herz <stage>(sich von
              ihr entfernend)</stage> – o der Wonne! der unaussprechlichen Wonne! <stage>(in der
              vorigen Stellung)</stage> der Glückliche, für den dein Herz itzt schlägt – Mägdchen,
            Mägdchen! – der ist – dein Ernst – und – Hannchen, – bereit dich, einen Gedanken zu
            denken, der dich mit Seligkeit durchströmen wird – <stage>(mit Anstand und
              Würde)</stage> ist – dein unschuldig befundener – dein geretteter Ernst –</p>
        </sp>
        <sp who="#hannchen">
          <speaker>Hannchen.</speaker>
          <p>Er – er ists! – Ich seh's – ich fühl's! – Er, der nicht fähig war, sich desjenigen
            Verbrechens, selbst nicht im Traume, schuldig zu machen, dessen man ihn angeklagt hat. O
            komm, du, mein Alles – du, für den ich unaussprechlich gelitten – du, für den ich <pb n="56"/> mehrere Nächte, ohne Ruhe durchwacht – du, für den ich zitterte – du, für den
            ich verzweifeln wollte – du, dessen Unglück, mein Tod gewesen wäre – du, für den ich
            hundert mal gestorben wäre, um ihn ein mal zu retten –</p>
        </sp>
        <sp who="#ernst">
          <speaker>Ernst.</speaker>
          <p>Mägdchen –</p>
        </sp>
        <sp who="#hannchen">
          <speaker>Hannchen.</speaker>
          <stage>(sich in Ernstens Arme werfend)</stage>
          <p>O komm und laß dich in meine Arme schließen – laß dich an dieses Herz drücken – das in
            Freuden-thränen zerfließen würde – wenn es nicht für dich zu leben wünschte –</p>
        </sp>
        <sp who="#julchen">
          <speaker>Julchen.</speaker>
          <p>Welch eine Freude! –</p>
        </sp>
        <sp who="#baumann">
          <speaker>Baumann.</speaker>
          <stage>(sich die Thränen abtrocknend)</stage>
          <p>Das hätt ich nicht vor einer Stunde gedacht, daß so ein Augenblick meiner warte!</p>
        </sp>
      </div>
      <pb n="57"/>
      <div type="scene">
        <head>Zwölfter Auftritt.</head>
        <stage>Die Vorigen. Amalia.</stage>
        <sp who="#amalia">
          <speaker>Amalia.</speaker>
          <stage>(eilig)</stage>
          <p>Herr Rübe –</p>
        </sp>
        <sp who="#baumann">
          <speaker>Baumann.</speaker>
          <p>Was der?</p>
        </sp>
        <sp who="#amalia">
          <speaker>Amalia.</speaker>
          <p>Er verlangt, dich zu sprechen. <stage>(auf Hannchen und Ernsten sehend)</stage> Aber,
            was ist denn das?</p>
        </sp>
        <sp who="#baumann">
          <speaker>Baumann.</speaker>
          <p>Ein gutes, frommes, liebetrunkenes Parr! – Herr Rübe? – Der soll mich in meiner Freude
            nicht stören! Fort, Malchen, fort mit dem Bösewichte! – <stage>(sich besinnend)</stage>
            Aber mein. Er soll mich nicht stören. Das kann so ein Elender nicht.
              <stage>(gutmüthig)</stage> Ich muß doch sehen, ob ich, um den heutigen Tag zu
            verschönern, nicht auch ihm eine Freude zu gewähren vermag.</p>
        </sp>
        <sp who="#amalia">
          <speaker>Amalia.</speaker>
          <stage>(neugierig)</stage>
          <p>Aber, was geht denn vor?</p>
        </sp>
        <sp who="#baumann">
          <speaker>Baumann.</speaker>
          <p>Geht in diese Cammer – und erzählt euch die Geschichte dieser glücklichen Momente,
            deren Andenken mir lebenslang eine Freude gewähren wird, die ich nie aussprechen
            kann.</p>
        </sp>
        <sp who="#amalia">
          <speaker>Amalia.</speaker>
          <p>Kommt, kommt, ihr guten Kinderchen. – <stage>(geht ab)</stage></p>
        </sp>
        <pb n="58"/>
        <sp who="#julchen">
          <speaker>Julchen.</speaker>
          <p>Das muß ich wissen. <stage>(Julchen, Hannchen und Ernst ab)</stage></p>
        </sp>
        <sp who="#baumann">
          <speaker>Baumann.</speaker>
          <p>Also, Herr Rübe – der ist mir so Einer, wie es deren Mehrere giebt! Ein armseliger
            Mensch! – Pfuy, so ein Mann! Erst gepocht, gedroht – dann geschmeichelt – dann zur Thüre
            hinausgeführet – und doch – wieder da! –</p>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>Dreyzehnter Auftritt.</head>
        <stage>Baumann. Herr Rübe. Amalia, die nur Herrn Rübe hereinführt und dann sogleich in die
          Kammer geht. Demnächst Wilhelm.</stage>
        <sp who="#herr_ruebe">
          <speaker>Hr. Rübe.</speaker>
          <p>Hören sie, alter, ehrlicher Freund –</p>
        </sp>
        <sp who="#baumann">
          <speaker>Baumann.</speaker>
          <p>Ah! – Zu dienen. Viel Ehre für mich.</p>
        </sp>
        <sp who="#herr_ruebe">
          <speaker>Hr. Rübe.</speaker>
          <p>Wir schieden so in Unfrieden von einander.</p>
        </sp>
        <sp who="#baumann">
          <speaker>Baumann.</speaker>
          <stage>(kalt)</stage>
          <p>Freylich! – Was seyn muß – das kann nicht anders seyn.</p>
        </sp>
        <sp who="#herr_ruebe">
          <speaker>Hr. Rübe.</speaker>
          <p>Aber, es wär doch manchmal besser, wenn's nicht so wär, als es ist.</p>
        </sp>
        <sp who="#baumann">
          <speaker>Baumann.</speaker>
          <p>Das räum ich ein.</p>
        </sp>
        <pb n="59"/>
        <sp who="#herr_ruebe">
          <speaker>Hr. Rübe.</speaker>
          <stage>(verlegen)</stage>
          <p>Hören sie – ich dächte – wir vereinbarten uns. Sie haben sich durch den dem entwichenen
            diebischen Burschen verliehenem Schutz eines schweren Verbrechens schuldig gemacht.
            –</p>
        </sp>
        <sp who="#baumann">
          <speaker>Baumann.</speaker>
          <stage>(mit verstellter Verlegenheit)</stage>
          <p>Ja freylich! – Dem Anscheine nach – das aber mehrmalen trägt.</p>
        </sp>
        <sp who="#herr_ruebe">
          <speaker>Hr. Rübe.</speaker>
          <p>Und ich – es ist wahr, daß meine Foderung sich mit der Advocatentaxe nicht vereinbaren
            läßt – und daß sie mir einigen Verdruß machen könnten, wenn von selbiger bey der Behörde
            eine Anzeige geschäh.</p>
        </sp>
        <sp who="#baumann">
          <speaker>Baumann.</speaker>
          <p>Das zu einer andern Zeit. – Itzt will ich sie mit einer angenehmen Nachricht erfreuen.
            Des Angeklagten Unschuld ist unwidersprechlich erwiesen. Er ist gerettet – und frey.</p>
        </sp>
        <sp who="#herr_ruebe">
          <speaker>Hr. Rübe.</speaker>
          <stage>(stark und höhnisch lächelnd)</stage>
          <p>Wahrhaftig, ehrlicher Freund, die Unschuld desjenigen, der sich einer Dieberey
            verdächtig gemacht, erweißt sich nicht leicht.</p>
        </sp>
        <sp who="#baumann">
          <speaker>Baumann.</speaker>
          <p>Das kann seyn: – aber, was manchmal schwer ist – ist nicht immer unmöglich. Was meynen
            sie, Herr Rübe? – Des Grafen Juwelen sind da.</p>
        </sp>
        <sp who="#herr_ruebe">
          <speaker>Hr. Rübe.</speaker>
          <p>Sind da? – Aber wo fand man sie denn?</p>
        </sp>
        <pb n="60"/>
        <sp who="#baumann">
          <speaker>Baumann.</speaker>
          <p>Da, wo der Graf selbst sie aufzubewahren gedacht.</p>
        </sp>
        <sp who="#herr_ruebe">
          <speaker>Hr. Rübe.</speaker>
          <p>Ja, freylich, das wäre –</p>
        </sp>
        <sp who="#baumann">
          <speaker>Baumann.</speaker>
          <stage>(der die Commode öffnet)</stage>
          <p>Gerade der Fall. <stage>(das Kästchen zeigend und es demnächst wieder in die verborgene
              Schublade legend)</stage> Sehen sie, Herr Rübe, das ist des Grafen Commode, die mir,
            um sie auszubeßern von ihm zugeschickt ist. In selbiger befindet sich eine verborgene
            Schieblade und in ihr diese Kostbarkeit. Hier ist er, hier ist der Schatz, denn mein
            armer Bube entwendet haben soll – der Schatz, um dessentwegen er bey hellem Tage als ein
            Dieb in die Wache geführt worden – dessentwegen er in den öffentlichen Zeitungen als ein
            Räuber gebrandmarkt worden ist – der, wenn ich nicht durch eine Fügung des Schicksals,
            ihn wieder zu finden so glücklich gewesen wäre, mich und die Meinigen um unsere
            Wohlfarth bringen, unsere Richter aber zu Ungerechtigkeiten hätte verleiten können,
            deren Verantwortung ich nicht mit ihnen zu theilen gewünscht. <stage>(mit herabsinkender
              Stimme)</stage> Gott sey gelobet! – Dieser Schatz ist in meinen Händen – und eine
            fromme Unschuld gerettet! –</p>
        </sp>
        <sp who="#herr_ruebe">
          <speaker>Hr. Rübe.</speaker>
          <stage>(der mittlerweile die Diamanten besehen)</stage>
          <p>Wahrhaftig, Herr Baumann, das ist kein gräflicher – das ist mehr als ein fürstlicher
            Prunk! Sehen sie nur hier <pb n="61"/> diesen Stein! Das ist unstreitig einer vom
            schönsten und reinsten Wasser! Ein Stein, der werth wäre, in einer Kayserkrone zu
            glänzen. <stage>(nach einer ziemlich langen Pause)</stage> Wie's doch so ist! – Da
            steigt so ein artiger Gedanke in meiner Seele herauf. –</p>
        </sp>
        <sp who="#baumann">
          <speaker>Baumann.</speaker>
          <stage>(mit Heftigkeit auf und abgehend)</stage>
          <p>Der vermuthlich ihrer und ihrer Seele nicht unwürdig ist! –</p>
        </sp>
        <sp who="#herr_ruebe">
          <speaker>Hr. Rübe.</speaker>
          <p>Ich denke – Ihre Umstände, Herr Baumann – Man behorcht uns doch nicht?</p>
        </sp>
        <sp who="#baumann">
          <speaker>Baumann.</speaker>
          <stage>(verdrüßlich)</stage>
          <p>Wer sollte?</p>
        </sp>
        <sp who="#herr_ruebe">
          <speaker>Hr. Rübe.</speaker>
          <stage>(leise und vertraulich)</stage>
          <p>Aber dennoch, will ich vorsichtig seyn. Ihre Umstände –</p>
        </sp>
        <sp who="#baumann">
          <speaker>Baumann.</speaker>
          <p>Was kümmern sie ihnen?</p>
        </sp>
        <sp who="#herr_ruebe">
          <speaker>Hr. Rübe.</speaker>
          <p>Ey nun! – Es ist ja wahr, was ein altes Sprichwort schon lange gesagt: Die Kunst geht
            mehrmalen nach Brod. Auch ihre Talente, lieber, würdiger Mann, werden nicht nach
            Verdiensten geschätzt – und eben so wenig ihre Kunstarbeiten so, als es seyn sollte,
            bezahlt. – <stage>(ganz zutraulich)</stage> Der alte Graf hat diese Juwelen, wie ich von
            sicherer Hand weis, theuer gekauft. – In unsern Händen ist dieser Schatz. Niemand kann
            ihn finden – wo Keiner ihn sucht. <stage>(Leise.)</stage> Ich habe einen guten Freund in
            Antwerpen – einen Juwelenhändler. – einen vermögenden Mann, und <pb n="62"/> der
            Geschäfte allerley Art zu besorgen vorsteht <stage>(aufgeräumt)</stage> Hören sie nur,
            so ein Vorfall kommt uns in unserm Leben nicht wieder vor! –</p>
        </sp>
        <sp who="#baumann">
          <speaker>Baumann.</speaker>
          <stage>(ihn halbverstehend. Mit Unmuth und verachtung)</stage>
          <p>Eine sehr lange Vorrede. –</p>
        </sp>
        <sp who="#herr_ruebe">
          <speaker>Hr. Rübe.</speaker>
          <stage>(witzig)</stage>
          <p>Zu einem gar herrlichen Buche – das in der Goldmacherkunst den untrüglichsten
            Unterricht giebt. <stage>(geheimnißvoll)</stage> Hätte der Graf auch etwas zu theuer
            gekauft, welches sich doch kaum annehmen läßt, da er ein Kenner war – Für 30000 Thaler
            stehe ich doch ein <stage>(sich andrängend)</stage> Hören sie, wenn wir diese –
              <stage>(mit sichtbarer Besorgniß einer sehr ungünstigen Antwort)</stage> Zweymal
            fünfzehn, macht dreyßig – fünfzehn für sie – fünfzehn für mich –</p>
        </sp>
        <sp who="#baumann">
          <speaker>Baumann.</speaker>
          <stage>(ganz versteckt)</stage>
          <p>Und Ernst – was denn der?</p>
        </sp>
        <sp who="#herr_ruebe">
          <speaker>Hr. Rübe.</speaker>
          <stage>(über den glücklichen Ausgang erfreut)</stage>
          <p>Ey freylich, lieber, brafer, rechtschaffener Freund – ey freylich – der hat zu sehr
            gelitten, um ganz vergessen zu werden! – Was sie doch für ein Menschenfreund sind! – Ey,
            das versteht sich von selbst. – Nein, so theilt es sich nicht. Zwölftausend sie –
            zwölftausend ich, macht vier und zwanzig. Sechstausend <pb n="63"/> für Ernst. So eine
            Summe für einen Menschen, wie er! – Nicht wahr, so gefälts ihnen doch?</p>
        </sp>
        <sp who="#baumann">
          <speaker>Baumann.</speaker>
          <stage>(mit scheinbarem kalten Blute. Ruft)</stage>
          <p>Wilhelm! – Nein, mein Herr, nach dieser ihrer Theilung stimm ich nicht bey. – Eine
            andere und beßere scheint mir nothwendig zu seyn. <stage>(stark rufend)</stage> Wilhelm!
            – <stage>(er kommt zu ihm)</stage> Hör, mein Sohn, dieser Mann <stage>(auf Herrn Rübe
              zeigend)</stage> sieht die Thüre – und findet sie nicht. <stage>(er nimmt den von
              seiner Frau gebrachten Rock und will gehen)</stage> Du zeigst sie ihm wohl –</p>
        </sp>
        <sp who="#herr_ruebe">
          <speaker>Hr. Rübe.</speaker>
          <stage>(zum Baumann)</stage>
          <p>So hören sie doch –</p>
        </sp>
        <sp who="#baumann">
          <speaker>Baumann.</speaker>
          <stage>(heftig.)</stage>
          <p>Mein Herr – ich hätte mir die Freude gemacht, ihnen alles zu verzeihen, aber nunmehro –
            nein – nun wird aus allem nichts. – Morgen, wills Gott, morgen zeig ichs bey der Behörte
            an – der Fürst soll sie in ihrer eigentlichen Gestalt kennen lernen. Will er sie nicht
            strafen, will er ihnen verzeihen: – meinetwegen – so hat er's zu verantworten – er! –
            nicht ich. <stage>(geht – kehrt aber wieder um – und verschließt – indem er einen
              bedeutenden Blick auf Herrn Rübe wirft, die Chatoulle)</stage></p>
        </sp>
        <pb n="64"/>
        <sp who="#herr_ruebe">
          <speaker>Hr. Rübe.</speaker>
          <stage>(der, wie versteinert da gestanden und sich langsam zu erholen anfängt)</stage>
          <p>Da wird's denn einmal wieder heißen: Arzt, hilf dir selbst! – <stage>(Wilhelms
              Gegenwart nicht bemerkend)</stage> Was den Einfall, die Juwelen zu verheimlichen und
            sie in Antwerpen anzubringen, betrift – der scheinet mir nicht gefährlich zu seyn. –
              <foreign xml:lang="lat">Si fecisti nega</foreign> – Zeugen hat er nicht – ich schwöre,
            wenns arg wird, den Reinigungseid – und werde unter Erstattung aller Kosten frey und
            ledig gezählt. – Damit komm ich durch – und behalte mir noch überdem die Injurien- und
            Satisfaktionsklage vor! – Aber die Rechnung! – Die Worte der Taxe sind so klar, daß der
            Teufel selbst sie nicht misdeuten kann! – Und der Fürst versteht keinen Scherz – das hat
            mich meine Erfahrung gelehrt – wenn er glaubt, daß man seinen Unterthan drückt. Ey nun;
            kommt Zeit, kommt Rath. Aber, daß so ein alter Practicus, als ich, so im Garne
            verstrickt. –</p>
        </sp>
        <sp who="#wilhelm">
          <speaker>Wilhelm.</speaker>
          <stage>(ihn am Arme faßend und an die Thüre bringend)</stage>
          <p>Ey, des stundenlangen Geredes! –</p>
        </sp>
        <sp who="#herr_ruebe">
          <speaker>Hr. Rübe.</speaker>
          <stage>(ganz gefaßt)</stage>
          <p>Meine Geschäfte rufen mich ab. <stage>(geht)</stage></p>
        </sp>
        <pb n="65"/>
        <sp who="#wilhelm">
          <speaker>Wilhelm.</speaker>
          <p>Das thut mir leid – Ich hätte mir so gern diejenige Freude gemacht, zu der des Vaters
            Befehl mich berechtiget hat. So ein Fest hat man nicht oft! –</p>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>Vierzehnter Auftritt.</head>
        <stage>Der Graf von Silberstern. Baumann. Wilhelm.</stage>
        <sp who="#baumann">
          <speaker>Baumann.</speaker>
          <stage>(der sich im Hereintreten noch den Rock anziehet und die Weste zuknöpft)</stage>
          <p>In diesem Zimmer, gnädiger Herr.</p>
        </sp>
        <sp who="#der_graf">
          <speaker>Der Graf.</speaker>
          <stage>(indem er der Commode ansichtig wird)</stage>
          <p>Ah! – Ich sehe! – Höre er, mein Freund, diese Commode ist aus dem Nachlasse meines vor
            kurzen verstorbenen Vaters. Es ist freylich kein modisches – auch kein kostbares Stück:
            mir aber werth, weil es ein Hausgeräth ist, das eine bequeme Einrichtung hat. Weil es
            nun <stage>(auf einige Stellen zeigend)</stage> hier und da etwas beschädiget ist; so
            hab ich, da ich weis, daß man ihn als einen geschickten Künstler schätzt –</p>
        </sp>
        <sp who="#baumann">
          <speaker>Baumann.</speaker>
          <stage>(verneigt sich mit Anstand)</stage>
        </sp>
        <sp who="#der_graf">
          <speaker>Der Graf.</speaker>
          <p>Es zu ihm geschickt – und weil mich doch mein Weg vorbeyführete, ihn persönlich bitten
            wollen, allen Fleiß auf diese Arbeit zu wenden.</p>
        </sp>
        <pb n="66"/>
        <sp who="#baumann">
          <speaker>Baumann.</speaker>
          <stage>(mit Würde und ohne kriechende Verlegenheit)</stage>
          <p>Ich werde thun, gnädiger Herr, was ihr Verlangen und meine Pflicht von mir heischt. –
            Auch in meinen Augen, hat dieses Stück – einen gedoppelten Werth. Ihr seliger Herr
            Vater, war ein ädler – und vortrefflicher Mann. – Er schätzte es – und mein Vater ist
            derjenige, der es verfertiget hat.</p>
        </sp>
        <sp who="#der_graf">
          <speaker>Der Graf.</speaker>
          <p>Wie sich doch manchmal etwas so sonderbar trift.</p>
        </sp>
        <sp who="#baumann">
          <speaker>Baumann.</speaker>
          <p>O sie sollen bald etwas hören, das noch merkwürdiger ist. <stage>(er setzt einen Stuhl
              an die Comode)</stage> Hier, Herr Graf, hier setzen sie sich. Weil mein Vater dieses
            Stück verarbeitet hat – und ich in meinen jüngern Jahren ihm dabey behülflich gewesen;
            so ist mir dessen Bau weit besser, als irgend einem Andern bekannt. Es ist in selbigem
            eine verborgene Schieblade befindlich, die sie nie, ohne meine Beyhülfe bemerkt, noch
            weniger gefunden haben würden – und dieser Sieblade – dieser Kleinigkeit halben – hat
            dieses sonst ziemlich unbedeutende Ding in meinen Augen einen unendlichen Werth –
              <stage>(mit Bewegung)</stage> einen Werth, gnädiger Herr, den ich überall nicht zu
            bestimmen vermag! –</p>
        </sp>
        <pb n="67"/>
        <sp who="#der_graf">
          <speaker>Der Graf.</speaker>
          <stage>(der die Schieblade zu suchen anfängt)</stage>
          <p>Und diese Schieblade wäre –</p>
        </sp>
        <sp who="#baumann">
          <speaker>Baumann.</speaker>
          <p>Suchen sie wo und solang es ihnen gfällt! Ich steh ihnen dafür ein – sie finden sie
            nicht. – Aber wie doch alles, was seyn soll, sich so fügen muß! – Gnädiger Herr, – wie
            man eine Hand umkehrt – ich hätte ihnen ihre Arbeit wieder geschickt! –</p>
        </sp>
        <sp who="#der_graf">
          <speaker>Der Graf.</speaker>
          <stage>(immer nach der Schieblade suchend)</stage>
          <p>Wiedergeschickt! –</p>
        </sp>
        <sp who="#baumann">
          <speaker>Baumann.</speaker>
          <p>Wahrhaftig! – Und das keiner andern Ursache wegen, als weil sie den Bedienten ihres
            seligen Herrn Vaters, den ich als einen älterlosen Waisen zu mir genommen, den ich groß
            gemacht und als einen frommen, guten Jungen kenne, eines bloßen Verdachtes wegen –</p>
        </sp>
        <sp who="#der_graf">
          <speaker>Der Graf.</speaker>
          <stage>(sich einlassend)</stage>
          <p>Da irrt er sehr! – Mein Vater kaufte Juwelen –</p>
        </sp>
        <sp who="#baumann">
          <speaker>Baumann.</speaker>
          <p>Ich weis, was sie sagen wollen. O, gnädiger Herr, der Bursche hat ein so gutes, frommes
            Gesicht – ein so gefälliges Wesen – eine solche Gutmüthigkeit – <stage>(gesetzt und
              bewegt)</stage> und was er zu seyn scheinet – das ist er – das ist er so ganz! –</p>
        </sp>
        <pb n="68"/>
        <sp who="#der_graf">
          <speaker>Der Graf.</speaker>
          <stage>(abgebrochen und spöttisch)</stage>
          <p>Mein lieber Baumann, ich laß ihm seinen Glauben – wenn er so gut seyn wird – und mir
            den meinigen läßt – aber, <stage>(indem er wieder nach der schieblade suchet)</stage>
            ich mögte doch die Schieblade sehen.</p>
        </sp>
        <sp who="#baumann">
          <speaker>Baumann.</speaker>
          <p>Wenn nun aber mein Glaube der rechte, – wenn es möglich wäre, daß sie einen
            Unschuldigen eines Verbrechens fähig gehalten, der es nicht war – wenn sie eines leeren
            Verdachtes, einer trügerischen Muthmaßung wegen –</p>
        </sp>
        <sp who="#der_graf">
          <speaker>Der Graf.</speaker>
          <stage>(mit Aufmerksamkeit, aber doch auch mit Kälte)</stage>
          <p>Ey nun, ehrlicher Mann, davon läßt sich reden, wenn er mich davon überzeugt haben wird,
              <stage>(spöttisch)</stage> daß sein Glaube der rechte – und der meinige der unrechte
            sey.</p>
        </sp>
        <sp who="#baumann">
          <speaker>Baumann.</speaker>
          <p>Nun, gnädiger Herr – und wenn ich das könnte? –</p>
        </sp>
        <sp who="#der_graf">
          <speaker>Der Graf.</speaker>
          <stage>(warm)</stage>
          <p>Dann, dann würde ich alles – alles gut zu machen suchen, was ich versah – meinen
            Irrthum öffentlich zu bekennen keinen Anstand nehmen, um dem seine Ehre wieder zu geben,
            dem ich sie öffentlich nahm – ich würde ihm und Allen, die mit ihm und seinetwegen
            gelitten, ihr Leiden zu versüßen und deren Andenken durch Wohlthun <pb n="69"/> zu
            vertilgen mich bemühen – ich würde thun – alles thun – was der ehrliche Mann – was der
            Sohn meines verewigten Vaters, zu thun schuldig ist –</p>
        </sp>
        <sp who="#baumann">
          <speaker>Baumann.</speaker>
          <stage>(gerührt)</stage>
          <p>O! Sie sind ein guter – sie sind ein vortreflicher Herr! –</p>
        </sp>
        <sp who="#der_graf">
          <speaker>Der Graf.</speaker>
          <p>Nichts mehr – und noch lange nicht das – was ich immer zu werden gewünscht –</p>
        </sp>
        <sp who="#baumann">
          <speaker>Baumann.</speaker>
          <stage>(des Grafen Hand ergreifen)</stage>
          <p>Theuerster, bester, gnädigster Herr – ihre Hand <stage>(die er küßt)</stage> erst, um
            sie zu küßen – und dann, um sie zu bitten, mit selbiger dieses Stiftchen
            niederzudrücken, das ihnen einen Anblick gewähren wird, der wohl nie wieder in ihrem
            Andenken verlöscht.</p>
        </sp>
        <sp who="#der_graf">
          <speaker>Der Graf.</speaker>
          <stage>(drückt den Stift nieder – und wird, indem die verborgene schieblade aufspringt,
            des Juwelenkästchens ansichtig)</stage>
          <p>Himmel, was seh ich!</p>
        </sp>
        <sp who="#baumann">
          <speaker>Baumann.</speaker>
          <stage>(schalckhaft)</stage>
          <p>Daß mein Glaube nicht der unrechte war! –</p>
        </sp>
        <sp who="#der_graf">
          <speaker>Der Graf.</speaker>
          <stage>(öffnet das Kästchen und besieht die Juwelen)</stage>
          <p>Alles in diesem Kästchen, was in selbigem seyn muß! – Es fehlt kein Steinchen! –
              <stage>(ganz vertieft. Nach einer <pb n="70"/> langen Pause)</stage> Ihr armen Leute –
            ihr littet wohl sehr! –</p>
        </sp>
        <sp who="#baumann">
          <speaker>Baumann.</speaker>
          <p>Beurtheilen sie unsere Empfindung, nach demjenigen Gefühle, in welchem ich mit ihnen
            sprach.</p>
        </sp>
        <sp who="#der_graf">
          <speaker>Der Graf.</speaker>
          <stage>(tiefsinnig)</stage>
          <p>In welche Gefahr hat mich meine Uebereilung gebracht – und wie groß hätte meine
            Verantwortung werden können! – Wär der Beschuldigte nicht durch ein glückliches Ungefär
            – o! des kalten Ausdruckes! – wär er nicht durch eine sichtbare Fügung des Schicksales
            gerettet – wär er durch die Last seiner Leiden übermannet, – wär er durch Ueberlistung
            verleitet, oder durch Drohungen gezwungen worden, eine That zu gestehen, die er nicht
            begieng – wäre er um seine Freyheit – vielleicht durch einen langsamen, oder schnellen
            Tod – ums Leben gebracht – das ist arg – sehr arg! – Wahrlich, so etwas macht man wieder
            gut, sobald als man kann.</p>
        </sp>
        <sp who="#baumann">
          <speaker>Baumann.</speaker>
          <p>Das werden sie thun, wenn sie halten, was sie versprachen.</p>
        </sp>
        <sp who="#der_graf">
          <speaker>Der Graf.</speaker>
          <stage>(nachsinnend)</stage>
          <p>Und wenn ich noch ein Mähreres thät!</p>
        </sp>
        <sp who="#baumann">
          <speaker>Baumann.</speaker>
          <p>O! So wird auch an ihnen der Himmel ein Mehrerers thun!</p>
        </sp>
        <pb n="71"/>
        <sp who="#wilhelm">
          <speaker>Wilhelm.</speaker>
          <stage>(seitwärts)</stage>
          <p>Das wäre wahrhaftig ein Fall, von dem man noch nicht reden gehört! – Ein Graf, der mehr
            thäte – als er versprach! –</p>
        </sp>
        <sp who="#der_graf">
          <speaker>Der Graf.</speaker>
          <stage>(in der Commode suchend)</stage>
          <p>Ah! – Hier ein Bogen Papier – eine Feder – Streusand – Siegellack: aber <stage>(ins
              Dintenfaß sehend)</stage> aber keine Dinte – und ohne diese schreibt es sich
            nicht.</p>
        </sp>
        <sp who="#wilhelm">
          <speaker>Wilhelm.</speaker>
          <stage>(dem Grafen das Dintenfaß abnehmend.)</stage>
          <p>Geben sie her, gnädiger Herr, an Dinte fehlt es uns nicht. <stage>(geht ab)</stage></p>
        </sp>
        <sp who="#baumann">
          <speaker>Baumann.</speaker>
          <p>Was wollen sie machen, Herr Graf? – Seyn sie großmüthig: aber vergessen sie es auch
            nicht, ihrer Großmuth Grenzen zu setzen.</p>
        </sp>
        <sp who="#der_graf">
          <speaker>Der Graf.</speaker>
          <p>Freylich giebts auch Tugenden, denen man Schranken setzen muß. Wenn der Feygebige mehr
            verschenkt, als er entbehren kann; so wird er ein Verschwender: wenn aber der Sparsame
            weniger giebt, als er zu geben schuldig ist; so ist diese seine Sparsamkeit würklicher
            Geitz. – Um näher zu kommen – wenn ein Mann, der so begütert ist, als ich, um eine
            Ungerechtigkeit gut zu machen, großmüthig ist; so mögt er wohl ein weites Feld zu
            durchwandern <pb n="72"/> haben – eher er über die Grenze gelangt. –</p>
        </sp>
        <sp who="#wilhelm">
          <speaker>Wilhelm.</speaker>
          <stage>(der mit dem gefüllten Dintenfaß wieder kommt – und es in die Commode
            setzet)</stage>
          <p>Hier, gnädiger Herr.</p>
        </sp>
        <sp who="#der_graf">
          <speaker>Der Graf.</speaker>
          <stage>(setzt sich an die Commode – sinnet nach – und schreibt)</stage>
          <p>So – so mögts getroffen seyn! Wenigstens nicht zu viel.</p>
        </sp>
        <sp who="#wilhelm">
          <speaker>Wilhelm.</speaker>
          <stage>(seitwärts)</stage>
          <p>O! damit hats keine Noth! –</p>
        </sp>
        <sp who="#der_graf">
          <speaker>Der Graf.</speaker>
          <stage>(das Papier wieder vor sich nehmend, und noch einige Worte schreibend)</stage>
          <p>Das fehlte noch! – Freylich, verstehts sich von selbst! Freye Hände behält man ja, so
            lang als man lebt. – Indessen, es steht geschrieben – und schaden kann so etwas nie.
              <stage>(er steckt das Kästchen mit Juwelen in die Tasche. Zu Baumann)</stage> So,
            ehrlicher Freund – nun – erst nun – seh ich dieses Kästchen, wieder als mein Eingenthum
            an. <stage>(Er legt das beschriebene Papier zusammen)</stage> Wie so kalt gieng ich her
            – und wie schlägt mir das Herz, indem ich dieses Haus wieder verlasse! <stage>(dem
              Baumann das Papier gebend)</stage> – Gott befohlen! – Dieses Papier ist sein. – Was
            hier vorgefallen ist – bleibt unter uns. Daß aber der Beschuldigte gerechtfertiget
            worden – soll der <pb n="73"/> Welt nicht verborgen bleiben. <stage>(mit einiger
              Rührung. Indem er sich eine Thräne abtrocknet)</stage> Laß sie dir wohlgefallen, du
            Beschützer der Unschuld, diese Thräne der Freude – und des innigsten Danks. <stage>(geht
              ab)</stage></p>
        </sp>
        <sp who="#baumann">
          <speaker>Baumann.</speaker>
          <stage>(so versunken, daß er dem Grafen das Geleite zu geben vergißt. Nach einiger
            Zwischenzeit)</stage>
          <p>Ein wonnevoller Augenblick! Einer der schönsten meines Lebens! – Er hat sich entfernet,
            ohne daß ich ihm das Geleite gegeben! – Ey nun! – Gottes Segen sey sein beßres Geleit! –
              <stage>(öffnet das Papier)</stage> Aber, was enthält denn dieses Papier?
              <stage>(liest)</stage> »Dem in den Diensten meines Vaters gestandenen Pflegesohne des
            Künstlers Baumann bin ich mit zweytausend Thalern schuldbar verhaftet.«
              <stage>(spricht)</stage> Schuldbar! – Zweytausend Thaler! – Edel und braf!
              <stage>(liest)</stage> »Welche selbiger nach seinem Gefallen von mir zu erheben, und
            unter der Mitaufsicht seines Pflegevaters, als welcher, solang dieser lebet, die Zinsen
            des Capitals zu erheben, nach seinem freyen Willen zu verwenden hat.</p>
          <p>Graf von Silberstern.«</p>
          <p><stage>(Ganz hingerissen)</stage> Nun seh ichs, warum der Himmel mich ohne Erhörung
            bitten lassen, wenn ich ihn anflehete, mich bald dorthin zu bringen – wo's besser ist,
            als hier! – Dieses <pb n="74"/> herrlichen Abends wegen, der mich allen Kummer vergessen
            lehret, alles Unglück, das ich jemalen erlitt – dieses Abends wegen ließ er mich leben!
            – <stage>(ins Papier sehend)</stage> Noch eine Nachschrift. <stage>(liest)</stage> »Die
            Freyheit, dem Obigen ein Mehreres beyzufügen, behalt ich mir vor.« –
              <stage>(spricht)</stage> Sieh, Wilhelm, sieh – es ist doch schön, einen Wohldenkenden
            handeln zu sehen –</p>
        </sp>
        <sp who="#wilhelm">
          <speaker>Wilhelm.</speaker>
          <p>Zumalen wenn man ihn irgendwo findet, wo ihn Niemand gesucht.</p>
        </sp>
        <sp who="#baumann">
          <speaker>Baumann.</speaker>
          <p>Nicht ganz unrecht! – <stage>(nach einigem Nachsinnen)</stage> Halt! – So ein Fest,
            mögte mir der Himmel nicht wieder verleihen! – Ich vollende sein Werk! – Aus dieser
            Stunde wollen wir machen, was sich aus einer Stunde unsers Erdenlebens machen läßt. –
            Heh! Malchen, Hannchen, Ernst! – Heh! Julchen! –</p>
        </sp>
      </div>
      <pb n="75"/>
      <div type="scene">
        <head>Fünfzehnter Auftritt.</head>
        <stage>Baumann. Amalia. Hannchen. Julchen. Ernst. Wilhelm.</stage>
        <sp who="#baumann">
          <speaker>Baumann.</speaker>
          <p>Kommt, ihr guten Kinderchen, kommt – euch mit eurem Vater zu freuen! –</p>
        </sp>
        <sp who="#amalia">
          <speaker>Amalia.</speaker>
          <p>Das heiß ich mir: Auf Regen folgt Sonnenschein!</p>
        </sp>
        <sp who="#hannchen">
          <speaker>Hannchen.</speaker>
          <p>Aber, lieber Nachbar, werdet ihr es mir zu gute halten können, daß ich von Freude
            hingerissen, mich, als ich diesen meinen Lieben sah <stage>(auf Ernsten zeigend)</stage>
            an seinen Busen warf und euch ein Geheimniß errathen ließ, das ich mir selbst verborgen
            zu halten gesucht –</p>
        </sp>
        <sp who="#baumann">
          <speaker>Baumann.</speaker>
          <p>Ob ich dirs zu gute halten werde, du kleine Heuchlerinn? Ich kanns verzeihen – ich
            werde – ich wills: – aber, ob so ein reicher Mann, als er <stage>(indem er Ernsten an
              die Hand fasset)</stage> ob der es dir verzeihen wird <stage>(spaßhaft)</stage> – das
            ist eine Frage, die er uns nun beantworten wird.</p>
        </sp>
        <sp who="#ernst">
          <speaker>Ernst.</speaker>
          <p>Ich – guter Alter – ich, ein reicher Mann! –</p>
        </sp>
        <sp who="#baumann">
          <speaker>Baumann.</speaker>
          <stage>(scherzhaft, aber doch mit Gefühle)</stage>
          <p>Nun freylich, nicht gleich ein Mann, <pb n="76"/> der seine Renten nicht zu verzehren
            vermag – kein Herr, der mit Sechsen fahren kann – aber zweytausend Thaler sind doch
            immer besser – als nichts –</p>
        </sp>
        <sp who="#ernst">
          <speaker>Ernst.</speaker>
          <p>Wollte der Himmel, daß ich sie hätte!</p>
        </sp>
        <sp who="#baumann">
          <speaker>Baumann.</speaker>
          <stage>(ihm mit einem scharfen und bedeutenden Blicke gerade ins Auge sehend)</stage>
          <p>Um? –</p>
        </sp>
        <sp who="#ernst">
          <speaker>Ernst.</speaker>
          <stage>(sich Hannchen um den Hals werfend)</stage>
          <p>Um – um dieses Mädchen damit glücklich zu machen – und mich durch sie beglücket zu
            sehen –</p>
        </sp>
        <sp who="#baumann">
          <speaker>Baumann.</speaker>
          <stage>(Ernsten und Hannchen zugleich umarmend)</stage>
          <p>Und diese Summe – ihr guten Kinder – diese Summe ist euer! – <stage>(er giebt Ernsten
              des Grafen Verschreibung)</stage> – Ist euer! – euer mein Segen. <stage>(wirft sich
              auf einen Stuhl)</stage> Welche Empfindungen bestürmen mein Herz! –</p>
        </sp>
        <sp who="#ernst">
          <speaker>Ernst.</speaker>
          <stage>(der das Papier gelesen. Betäubt)</stage>
          <p>Ist das alles würklich so – wie ichs höre und sehe!</p>
        </sp>
        <sp who="#amalia">
          <speaker>Amalia.</speaker>
          <stage>(die ihm das Papier aus der Hand genommen, und es mit einem flüchtigen Blicke
            übersehen)</stage>
          <p>Alles so – alles wahr, mein Sohn – alles wahr! –</p>
        </sp>
        <pb n="77"/>
        <sp who="#ernst">
          <speaker>Ernst.</speaker>
          <p>Nun! Ists denn so – ists denn wahr; so sey es nicht minder gewiß, daß in dieser Brust,
            ein dankbares, rechtschaffenes Herz – <stage>(zu Baumann)</stage> das eurer Bildung und
            Liebe würdig war, schlägt. Tausend Thaler sollen mein Eigenthum seyn – <stage>(indem er
              Wilhelms und Julchens Hand ineinander schlägt)</stage> eben soviel – ihr liebt euch,
            wie man lieben muß – eben so viel – sey euer! – Hannchen – unter dem Bedinge – daß du zu
            dieser Schänkung deine Einwilligung giebst! –</p>
        </sp>
        <sp who="#hannchen">
          <speaker>Hannchen.</speaker>
          <p>Das thu ich mit Freuden! – Julchen theilte mit mir meine Sorgen und meinen Kummer – mit
            wem könnt ich meinen Reichthum lieber theilen, als eben mit ihr!</p>
        </sp>
        <sp who="#wilhelm #julchen">
          <speaker>Wilhelm und Julchen.</speaker>
          <stage>(sich umarmend)</stage>
        </sp>
        <sp who="#wilhelm">
          <speaker>Wilhelm.</speaker>
          <p>O Julchen!</p>
        </sp>
        <sp who="#julchen">
          <speaker>Julchen.</speaker>
          <p>O der himmlischen Wonne! –</p>
        </sp>
        <sp who="#amalia">
          <speaker>Amalia.</speaker>
          <stage>(zu Ernsten, Hannchen, Wilhelm und Julchen)</stage>
          <p>Nehmt ihn hin – ihr guten Kinder – den Segen – eurer zweyten Mutter – <stage>(zu
              Hannchen und Julchen)</stage> Mit der Frau Nachbarinn will ich noch heute das Nähere
            zu verabreden suchen. <stage>(Baumann umarmend)</stage> Und du – guter Alter – komm her
            – empfang meinen Dank! –</p>
        </sp>
        <pb n="78"/>
        <sp who="#baumann">
          <speaker>Baumann.</speaker>
          <p>Nicht mit – mir gebühret kein Dank! – Danket der Vorsehung, die uns Alle beschützt und
            gesegnet! – Und nun geht – damit ich ihr in der Stille auf meinen Knien danken – und
            dann mich wieder fassen kann – – um den heutigen Abend zum glücklichsten meines ganzen
            Lebens zu machen! <stage>(indem Amalia, Hannchen, Julchen, Ernst und Wilhelm abgehen und
              Baumann auf seine Knie sinkt; fällt der Vorhang!)</stage></p>
        </sp>
        <trailer>Ende des Schauspiels.</trailer>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
