<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="../css/tei.css"?>
<?xml-model href="https://dracor.org/schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ger000194" xml:lang="ger">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Philotas</title>
        <title type="sub">Ein Trauerspiel</title>
        <author>
          <persName>
            <forename>Gotthold</forename>
            <forename>Ephraim</forename>
            <surname>Lessing</surname>
          </persName>
          <idno type="wikidata">Q34628</idno>
          <idno type="pnd">118572121</idno>
        </author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher xml:id="dracor">DraCor</publisher>
        <idno type="URL">https://dracor.org</idno>
        <availability>
          <licence>
            <ab>CC0 1.0</ab>
            <ref target="https://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/">Licence</ref>
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="digitalSource">
          <name>TextGrid Repository</name>
          <idno type="URL">http://www.textgridrep.org/textgrid:rjqs.0</idno>
          <availability>
            <licence>
              <ab>CC-BY-3.0</ab>
              <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/3.0/de/legalcode">Lizenzvertrag</ref>
            </licence>
          </availability>
          <bibl type="originalSource">
            <title>Gotthold Ephraim Lessing: Werke. Herausgegeben von Herbert G. Göpfert in
              Zusammenarbeit mit Karl Eibl, Helmut Göbel, Karl S. Guthke, Gerd Hillen, Albert von
              Schirmding und Jörg Schönert, Band 1–8, München: Hanser, 1970 ff.</title>
          </bibl>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person xml:id="philotas" sex="MALE">
            <persName>Philotas</persName>
          </person>
          <person xml:id="strato" sex="MALE">
            <persName>Strato</persName>
          </person>
          <person xml:id="aridaeus" sex="MALE">
            <persName>Aridäus</persName>
          </person>
          <person xml:id="parmenio" sex="MALE">
            <persName>Parmenio</persName>
          </person>
          <listRelation type="personal">
            <relation name="associated_with" active="#strato" passive="#aridaeus"/>
          </listRelation>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="genreTitle">Tragedy</term>
        </keywords>
        <classCode scheme="http://www.wikidata.org/entity/">Q80930</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <listChange>
        <change when="2017-01-06">(dlina) file conversion from source</change>
        <change when="2017-08-04">(ff) structural cleanup</change>
        <change when="2017-12-10">(ff) add gender info</change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <standOff>
    <listEvent>
      <event type="print" when="1759">
        <desc/>
      </event>
      <event type="premiere" when="1774">
        <desc/>
      </event>
    </listEvent>
    <listRelation>
      <relation name="wikidata" active="https://dracor.org/entity/ger000194" passive="http://www.wikidata.org/entity/Q6074342"/>
    </listRelation>
  </standOff>
  <text>
    <front>
      <div type="front">
        <head>Gotthold Ephraim Lessing</head>
        <head>Philotas</head>
        <head>Ein Trauerspiel</head>
        <pb n="102"/>
      </div>
      <div type="Dramatis_Personae">
        <castList>
          <head>Personen.</head>
          <castItem>Aridäus, König.</castItem>
          <castItem>Strato, Feldherr des Aridäus.</castItem>
          <castItem>Philotas, gefangen.</castItem>
          <castItem>Parmenio, Soldat.</castItem>
        </castList>
      </div>
      <set>
        <p>Die Szene ist ein Zelt in dem Lager des Aridäus.</p>
      </set>
    </front>
    <body>
      <div type="scene">
        <head>Erster Auftritt</head>
        <sp who="#philotas">
          <speaker>PHILOTAS.</speaker>
          <p>So bin ich wirklich gefangen? – Gefangen! – Ein würdiger Anfang meiner kriegerischen
            Lehrjahre! – O ihr Götter! O mein Vater! – Wie gern überredte ich mich, daß alles ein
            Traum sei! Meine frühste Kindheit hat nie etwas anders, als Waffen, und Läger, und
            Schlachten und Stürme geträumet. Könnte der Jüngling nicht von Verlust und Entwaffnung
            träumen? – Schmeichle dir nur, Philotas! Wenn ich sie nicht sähe, nicht fühlte, die
            Wunde, durch die der erstarrten Hand das Schwerd entsank! – Man hat sie mir wider Willen
            verbunden. O der grausamen Barmherzigkeit eines listigen Feindes! Sie ist nicht tödlich,
            sagte der Arzt, und glaubte mich zu trösten. – Nichtswürdiger, sie sollte tödlich sein!
            – Und nur eine Wunde, nur eine! – Wüßte ich, daß ich sie tödlich machte, wenn ich sie
            wieder aufriß, und wieder verbinden ließ, und wieder aufriß – Ich rase, ich
            Unglücklicher! – Und was für ein höhnisches Gesicht – itzt fällt mir es ein – mir der
            alte Krieger machte, der mich vom Pferde riß! Er nannte mich: Kind! – Auch sein König
            muß mich für ein Kind, für ein verzärteltes Kind halten. In was für ein Zelt hat er mich
            bringen lassen! Aufgeputzt, mit allen Bequemlichkeiten versehen! Es muß einer von seinen
            Beischläferinnen gehören. Ein ekler Aufenthalt für einen Soldaten! Und anstatt bewacht
            zu werden, werde ich bedienet. Hohnsprechende Höflichkeit! –</p>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>Zweiter Auftritt</head>
        <stage>Strato. Philotas.</stage>
        <sp who="#strato">
          <speaker>STRATO.</speaker>
          <p>Prinz –</p>
        </sp>
        <sp who="#philotas">
          <speaker>PHILOTAS.</speaker>
          <p>Schon wieder ein Besuch? Alter, ich bin gern allein.</p>
        </sp>
        <sp who="#strato">
          <speaker>STRATO.</speaker>
          <p>Prinz, ich komme auf Befehl des Königs –</p>
          <pb n="103"/>
        </sp>
        <sp who="#philotas">
          <speaker>PHILOTAS.</speaker>
          <p>Ich verstehe dich! Es ist wahr, ich bin deines Königs Gefangener, und es stehet bei
            ihm, wie er mir will begegnen lassen – Aber höre, wenn du der bist, dessen Miene du
            trägst – bist du ein alter ehrlicher Kriegsmann, so nimm dich meiner an, und bitte den
            König, daß er mir als einem Soldaten, und nicht als einem Weibe begegnen lasse.</p>
        </sp>
        <sp who="#strato">
          <speaker>STRATO.</speaker>
          <p>Er wird gleich bei dir sein; ich komme, ihn zu melden.</p>
        </sp>
        <sp who="#philotas">
          <speaker>PHILOTAS.</speaker>
          <p>Der König bei mir? und du kömmst, ihn zu melden? – Ich will nicht, daß er mir eine von
            den Erniedrigungen erspare, die sich ein Gefangener muß gefallen lassen. – Komm, führe
            mich zu ihm! Nach dem Schimpfe entwaffnet zu sein, ist mir nichts mehr schimpflich.</p>
        </sp>
        <sp who="#strato">
          <speaker>STRATO.</speaker>
          <p>Prinz, deine Bildung, voll jugendlicher Anmut, verspricht ein sanftres Gemüt.</p>
        </sp>
        <sp who="#philotas">
          <speaker>PHILOTAS.</speaker>
          <p>Laß meine Bildung unverspottet! Dein Gesicht voll Narben ist freilich ein schöners
            Gesicht – –</p>
        </sp>
        <sp who="#strato">
          <speaker>STRATO.</speaker>
          <p>Bei den Göttern! eine große Antwort! Ich muß dich bewundern und lieben.</p>
        </sp>
        <sp who="#philotas">
          <speaker>PHILOTAS.</speaker>
          <p>Möchtest du doch, wenn du mich nur erst gefürchtet hättest.</p>
        </sp>
        <sp who="#strato">
          <speaker>STRATO.</speaker>
          <p>Immer heldenmütiger! Wir haben den schrecklichsten Feind vor uns, wenn unter seiner
            Jugend der Philotas viel sind.</p>
        </sp>
        <sp who="#philotas">
          <speaker>PHILOTAS.</speaker>
          <p>Schmeichle mir nicht! – Euch schrecklich zu werden, müssen sie mit meinen Gesinnungen
            größre Taten verbinden. – Darf ich deinen Namen wissen?</p>
        </sp>
        <sp who="#strato">
          <speaker>STRATO.</speaker>
          <p>Strato.</p>
        </sp>
        <sp who="#philotas">
          <speaker>PHILOTAS.</speaker>
          <p>Strato? Der tapfre Strato, der meinen Vater am Lykus schlug? –</p>
        </sp>
        <sp who="#strato">
          <speaker>STRATO.</speaker>
          <p>Gedenke mir dieses zweideutigen Sieges nicht! Und wie blutig rächte sich dein Vater in
            der Ebene Methymna! So ein Vater muß so einen Sohn haben.</p>
        </sp>
        <sp who="#philotas">
          <speaker>PHILOTAS.</speaker>
          <p>O dir darf ich es klagen, du würdigster der Feinde meines Vaters, dir darf ich mein
            Schicksal klagen. – Nur du kannst mich ganz verstehen; denn auch dich, auch dich hat das
            herrschende Feuer der Ehre, der Ehre fürs Vaterland zu bluten, in deiner Jugend
            verzehret. Wärest du sonst, was du bist? – Wie habe ich ihn nicht, meinen Vater, seit
            sieben Tagen <pb n="104"/> – denn erst sieben Tage kleidet mich die männliche Toga – wie
            habe ich ihn nicht gebeten, gefleht, beschworen, siebenmal alle sieben Tage auf den
            Knieen beschworen, zu verstatten, daß ich nicht umsonst der Kindheit entwachsen sei, und
            mich mit seinen Streitern ausziehen zu lassen, die mir schon längst so manche Träne der
            Nacheiferung gekostet. Gestern bewegte ich ihn, den besten Vater, denn Aristodem half
            mir bitten. – Du kennst ihn, den Aristodem; er ist meines Vaters Strato. – »Gib mir,
            König, den Jüngling morgen mit«, sprach Aristodem; »ich will das Gebirge durchstreifen,
            um den Weg nach Cäsena offen zu halten.« – <emph>Wenn ich euch nur begleiten
              könnte</emph>, seufzte mein Vater. – Er liegt noch an seinen Wunden krank. –
              <emph>Doch es sei!</emph> und hiermit umarmte mich mein Vater. O was fühlte der
            glückliche Sohn in dieser Umarmung! – Und die Nacht, die darauf folgte! Ich schloß kein
            Auge; doch verweilten mich Träume der Ehre und des Sieges, bis zur zweiten Nachtwache
            auf dem Lager. – Da sprang ich auf, warf mich in den neuen Panzer, strich die
            ungelockten Haare unter den Helm, wählte unter den Schwertern meines Vaters, dem ich
            gewachsen zu sein glaubte, stieg zu Pferde; und hatte ein Roß schon müde gespornt, noch
            ehe die silberne Trommete die befohlne Mannschaft weckte. Sie kamen, und ich sprach mit
            jedem meiner Begleiter, und da drückte mich mancher wackere Krieger an seine narbigte
            Brust! Nur mit meinem Vater sprach ich nicht; denn ich zitterte, wenn er mich noch
            einmal sähe, er möchte sein Wort widerrufen. – Nun zogen wir aus! An der Seite der
            unsterblichen Götter kann man nicht glücklicher sein, als ich an der Seite Aristodems
            mich fühlte! Auf jeden seiner anfeuernden Blicke, hätte ich, ich allein, ein Heer
            angegriffen, und mich in der feindlichen Eisen gewissesten Tod gestürzet. In stiller
            Entschlossenheit freute ich mich auf jeden Hügel, von dem ich in der Ebene Feinde zu
            entdecken hoffte; auf jede Krümmung des Tals, hinter der ich auf sie zu stoßen, mir
            schmeichelte. Und da ich sie endlich von der waldigten Höhe auf uns stürzen sahe; sie
            mit der Spitze des Schwerts meinen Gefährten zeigte; ihnen bergan entgegen flog – rufe
            dir, ruhmvoller Greis, die seligste deiner jugendlichen Entzückungen zurück – du
            konntest <pb n="105"/> nie entzückter sein! – Aber nun, nun sieh mich, Strato, sieh mich
            von dem Gipfel meiner hohen Erwartungen schimpflich herab stürzen! O wie schaudert mich,
            diesen Fall in Gedanken noch einmal zu stürzen! – Ich war zu weit voraus geeilt; ich
            ward verwundet, und – gefangen! Armseliger Jüngling, nur auf Wunden hieltest du dich,
            nur auf den Tod gefaßt, – und wirst gefangen. So schicken die strengen Götter, unsere
            Fassung zu vereiteln, nur immer unvorgesehenes Übel? – Ich weine; ich muß weinen, ob ich
            mich schon, von dir darum verachtet zu werden, scheue. Aber verachte mich nicht! – Du
            wendest dich weg?</p>
        </sp>
        <sp who="#strato">
          <speaker>STRATO.</speaker>
          <p>Ich bin unwillig; du hättest mich nicht so bewegen sollen. – Ich werde mit dir zum
            Kinde –</p>
        </sp>
        <sp who="#philotas">
          <speaker>PHILOTAS.</speaker>
          <p>Nein; höre, warum ich weine! Es ist kein kindisches Weinen, das du mit deiner
            männlichen Träne zu begleiten würdigest – Was ich für mein größtes Glück hielt, die
            zärtliche Liebe, mit der mich mein Vater liebt, wird mein größtes Unglück. Ich fürchte,
            ich fürchte; er liebt mich mehr, als er sein Reich liebt! Wozu wird er sich nicht
            verstehen, was wird ihm dein König nicht abdringen, mich aus der Gefangenschaft zu
            retten! Durch mich Elenden, wird er an einem Tage mehr verlieren, als er in drei langen
            mühsamen Jahren, durch das Blut seiner Edeln, durch sein eignes Blut gewonnen hat. Mit
            was für einem Angesichte soll ich wieder vor ihm erscheinen; ich, sein schlimmster
            Feind? Und meines Vaters Untertanen – künftig einmal die meinigen, wenn ich sie zu
            regieren, mich würdig gemacht hätte – wie werden sie den ausgelösten Prinzen ohne die
            spöttischste Verachtung unter sich dulden können? Wann ich denn vor Scham sterbe und
            unbetauert hinab zu den Schatten schleiche, wie finster und stolz werden die Seelen der
            Helden bei mir vorbei ziehen, die dem Könige die Vorteile mit ihrem Leben erkaufen
            mußten, deren er sich als Vater für einen unwürdigen Sohn begibt. – O das ist mehr als
            eine fühlende Seele ertragen kann!</p>
        </sp>
        <sp who="#strato">
          <speaker>STRATO.</speaker>
          <p>Fasse dich, lieber Prinz! Es ist der Fehler des Jünglings, sich immer für glücklicher,
            oder unglücklicher zu halten, als er ist. Dein Schicksal ist so grausam noch nicht; der
            König nähert sich, und du wirst aus seinem Munde mehr Trost hören.</p>
          <pb n="106"/>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>Dritter Auftritt</head>
        <stage>König Aridäus. Philotas. Strato.</stage>
        <sp who="#aridaeus">
          <speaker>ARIDÄUS.</speaker>
          <p>Kriege, die Könige unter sich zu führen gezwungen werden, sind keine persönliche
            Feindschaften. – Laß dich umarmen, mein Prinz! O welcher glücklichen Tage erinnert mich
            deine blühende Jugend! So blühte die Jugend deines Vaters! Dies war sein offenes,
            sprechendes Auge; dies seine ernste, redliche Miene; dies sein edler Anstand! – Noch
            einmal laß dich umarmen; ich umarme deinen jüngern Vater in dir. – Hast du es nie von
            ihm gehört, Prinz, wie vertraute Freunde wir in deinem Alter waren? Das war das selige
            Alter, da wir uns noch ganz unserm Herzen überlassen durften. Bald aber wurden wir beide
            zum Throne gerufen, und der sorgende König, der eifersüchtige Nachbar unterdrückte,
            leider! den gefälligen Freund. –</p>
        </sp>
        <sp who="#philotas">
          <speaker>PHILOTAS.</speaker>
          <p>Verzeih, o König, wenn du mich in Erwiderung so süßer Worte zu kalt findest. Man hat
            meine Jugend denken, aber nicht reden gelehrt. – Was kann es mir itzt helfen, daß du und
            mein Vater einst Freunde waren? Waren: so sagst du selbst. Der Haß, den man auf
            verloschne Freundschaft pfropfet, muß, unter allen, die tödlichsten Früchte bringen; –
            oder ich kenne das menschliche Herz noch zu wenig. – Verzögere daher, König, verzögere
            meine Verzweiflung nur nicht. Du hast als der höfliche Staatsmann gesprochen; sprich nun
            als der Monarch, der den Nebenbuhler seiner Größe, ganz in seiner Gewalt hat.</p>
        </sp>
        <sp who="#strato">
          <speaker>STRATO.</speaker>
          <p>O laß ihn, König, die Ungewißheit seines Schicksals nicht länger peinigen. –</p>
        </sp>
        <sp who="#philotas">
          <speaker>PHILOTAS.</speaker>
          <p>Ich danke, Strato! – Ja, laß mich es nur gleich hören, wie verabscheuungswürdig du
            einen unglücklichen Sohn seinem Vater machen willst. Mit welchem schimpflichen Frieden,
            mit wie viel Ländern soll er ihn erkaufen? Wie klein und verächtlich soll er werden, um
            nicht verwaist zu bleiben? – O mein Vater! –</p>
        </sp>
        <sp who="#aridaeus">
          <speaker>ARIDÄUS.</speaker>
          <p>Auch diese frühe, männliche Sprache, Prinz, war deines Vaters! So höre ich dich gern!
            Und möchte, meiner nicht <pb n="107"/> minder würdig, auch mein Sohn itzt vor deinem
            Vater so sprechen! –</p>
        </sp>
        <sp who="#philotas">
          <speaker>PHILOTAS.</speaker>
          <p>Wie meinst du das? –</p>
        </sp>
        <sp who="#aridaeus">
          <speaker>ARIDÄUS.</speaker>
          <p>Die Götter – ich bin es überzeugt – wachen für unsere Tugend, wie sie für unser Leben
            wachen. Die so lang als mögliche Erhaltung beider, ist ihr geheimes, ewiges Geschäft. Wo
            weiß ein Sterblicher, wie böse er im Grunde ist, wie schlecht er handeln würde, ließen
            sie jeden verführerischen Anlaß, sich durch kleine Taten zu beschimpfen, ganz auf ihn
            wirken? – Ja, Prinz, vielleicht wäre ich der, den du mich glaubst; vielleicht hätte ich
            nicht edel genug gedacht, das wunderliche Kriegesglück, das dich mir in die Hände
            liefert, bescheiden zu nützen; vielleicht würde ich durch dich ertrotzt haben, was ich
            zu erfechten nicht länger wagen mögen; vielleicht – Doch fürchte nichts; allen diesen
            Vielleicht hat eine höhere Macht vorgebauet; ich kann deinen Vater seinen Sohn nicht
            teurer erkaufen lassen, als – durch den meinigen.</p>
        </sp>
        <sp who="#philotas">
          <speaker>PHILOTAS.</speaker>
          <p>Ich erstaune! Du gibst mir zu verstehen –</p>
        </sp>
        <sp who="#aridaeus">
          <speaker>ARIDÄUS.</speaker>
          <p>Daß mein Sohn deines Vaters Gefangener ist, wie du meiner. –</p>
        </sp>
        <sp who="#philotas">
          <speaker>PHILOTAS.</speaker>
          <p>Dein Sohn meines Vaters? Dein Polytimet? – Seit wenn? Wie? Wo?</p>
        </sp>
        <sp who="#aridaeus">
          <speaker>ARIDÄUS.</speaker>
          <p>So wollt' es das Schicksal! Aus gleichen Waagschalen nahm es auf einmal gleiche
            Gewichte, und die Schalen blieben noch gleich.</p>
        </sp>
        <sp who="#strato">
          <speaker>STRATO.</speaker>
          <p>Du willst nähere Umstände wissen. – Eben dasselbe Geschwader, dem du zu hitzig entgegen
            eiltest, führte Polytimet; und als dich die Deinigen verloren erblickten, erhob sie Wut
            und Verzweiflung über alle menschliche Stärke. Sie brachen ein, und alle stürmten sie
            auf den einen, in welchem sie ihres Verlustes Ersetzung sahen. Das Ende weißt du. – Nun
            nimm noch von einem alten Soldaten die Lehre an: Der Angriff ist kein Wettrennen; nicht
            der, welcher zuerst, sondern welcher zum sichersten auf den Feind trifft, hat sich dem
            Siege genähert. Das merke dir, zu feuriger Prinz; sonst möchte der werdende Held im
            ersten Keime ersticken.</p>
        </sp>
        <sp who="#aridaeus">
          <speaker>ARIDÄUS.</speaker>
          <p>Strato, du machst den Prinzen, durch deine, zwar freundschaftliche, Warnung
            verdrüßlich. Wie finster er da steht! –</p>
          <pb n="108"/>
        </sp>
        <sp who="#philotas">
          <speaker>PHILOTAS.</speaker>
          <p>Nicht das! Aber laßt mich; in tiefe Anbetung der Vorsicht verloren –</p>
        </sp>
        <sp who="#aridaeus">
          <speaker>ARIDÄUS.</speaker>
          <p>Die beste Anbetung, Prinz, ist dankende Freude. Ermuntere dich! Wir Väter wollen uns
            unsere Söhne nicht lange vorenthalten. Mein Herold hält sich bereits fertig; er soll
            gehen, und die Auswechselung beschleunigen. Aber du weißt wohl, freudige Nachrichten,
            die wir allein vom Feinde erfahren, scheinen Fallstricke. Man könnte argwohnen, du seist
            vielleicht an deiner Wunde gestorben. Es wird daher nötig sein, daß du selbst, mit dem
            Herolde einen unverdächtigen Boten an deinen Vater sendest. Komm mit mir! Suche dir
            einen unter den Gefangenen, den du deines Vertrauens würdigen kannst. –</p>
        </sp>
        <sp who="#philotas">
          <speaker>PHILOTAS.</speaker>
          <p>So willst du, daß ich mich vervielfältiget verabscheuen soll? In jedem der Gefangenen
            werde ich mich selbst erblicken. – Schenke mir diese Verwirrung. –</p>
        </sp>
        <sp who="#aridaeus">
          <speaker>ARIDÄUS.</speaker>
          <p>Aber –</p>
        </sp>
        <sp who="#philotas">
          <speaker>PHILOTAS.</speaker>
          <p>Unter den Gefangenen muß sich Parmenio befinden. Den schicke mir her; ich will ihn
            abfertigen.</p>
        </sp>
        <sp who="#aridaeus">
          <speaker>ARIDÄUS.</speaker>
          <p>Wohl; auch so! Komm Strato! Prinz, wir sehen uns bald wieder.</p>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>Vierter Auftritt</head>
        <sp who="#philotas">
          <speaker>PHILOTAS.</speaker>
          <p>Götter! Näher konnte der Blitz, ohne mich ganz zu zerschmettern, nicht vor mir
            niederschlagen. Wunderbare Götter! Die Flamme kehrt zurück; der Dampf verfliegt, und ich
            war nur betäubt. – So war das mein ganzes Elend, zu sehen, wie elend ich hätte werden
            können? Wie elend mein Vater durch mich? – Nun darf ich wieder vor dir erscheinen, mein
            Vater! Zwar noch mit niedergeschlagenen Augen; doch nur die Scham wird sie
            niederschlagen, nicht das brennende Bewußtsein, dich mit mir ins Verderben gerissen zu
            haben. Nun darf ich nichts von dir fürchten, als einen Verweis mit Lächeln; kein stummes
            Trauren; keine, durch die stärkere Gewalt der väterlichen Liebe erstickte
            Verwünschungen. –</p>
          <pb n="109"/>
          <p>Aber – ja, bei dem Himmel! Ich bin zu gütig gegen mich. Darf ich mir alle Fehler
            vergeben, die mir die Vorsicht zu vergeben scheinet? Soll ich mich nicht strenger
            richten, als sie und mein Vater mich richten? Die Allzugütigen! – Sonst jede der
            traurigen Folgen meiner Gefangenschaft konnten die Götter vernichten; nur eine konnten
            sie nicht: die Schande! Zwar jene leicht verfliegende wohl, die von der Zunge des Pöbels
            strömt; aber nicht die wahre daurende Schande, die hier der innere Richter, mein
            unparteiisches Selbst, über mich ausspricht! –</p>
          <p>Und wie leicht ich mich verblende! Verlieret mein Vater durch mich nichts? Der
            Ausschlag, den der gefangene Polytimet, – wenn ich nicht gefangen wäre, – auf seine
            Seite brächte, der ist nichts? – Nur durch mich wird er nichts! – Das Glück hätte sich
            erkläret, für wen es sich erklären sollte; das Recht meines Vaters triumphierte, wäre
            Polytimet, nicht Philotas und Polytimet gefangen! –</p>
          <p>Und nun – welcher Gedanke war es, den ich itzt dachte? Nein; den ein Gott in mir dachte
            – Ich muß ihm nachhängen! Laß dich fesseln, flüchtiger Gedanke! – Itzt denke ich ihn
            wieder! Wie weit er sich verbreitet, und immer weiter; und nun durchstrahlt er meine
            ganze Seele! –</p>
          <p>Was sagte der König? Warum wollte er, daß ich zugleich selbst einen unverdächtigen
            Boten an meinen Vater schicken sollte? Damit mein Vater nicht argwohne – so waren ja
            seine eigne Worte – ich sei bereits an meiner Wunde gestorben. – Also meint er doch,
            wenn ich bereits an meiner Wunde gestorben wäre, so würde die Sache ein ganz anders
            Ansehn gewinnen? Würde sie das? Tausend Dank für diese Nachricht! Tausend Dank! – Und
            freilich! Denn mein Vater hätte alsdenn einen gefangenen Prinzen, für den er sich alles
            bedingen könnte; und der König, sein Feind, hätte – den Leichnam eines gefangenen
            Prinzen, für den er nichts fordern könnte; den er – müßte begraben oder verbrennen
            lassen, wenn er ihm nicht zum Abscheu werden sollte.</p>
          <p>Gut! das begreif ich! Folglich, wenn ich, ich elender Gefangener, meinem Vater den Sieg
            noch in die Hände spielen will, worauf kömmt es an? Aufs Sterben. Auf weiter nichts? – O
              <pb n="110"/> fürwahr; der Mensch ist mächtiger, als er glaubt, der Mensch, der zu
            sterben weiß!</p>
          <p>Aber ich? ich, der Keim, die Knospe eines Menschen, weiß ich zu sterben? Nicht der
            Mensch, der vollendete Mensch allein, muß es wissen; auch der Jüngling, auch der Knabe;
            oder er weiß gar nichts. Wer zehn Jahr gelebt hat, hat zehn Jahr Zeit gehabt, sterben zu
            lernen; und was man in zehn Jahren nicht lernt, das lernt man auch in zwanzig, in
            dreißig und mehrern nicht.</p>
          <p>Alles, was ich werden können, muß ich durch das zeigen, was ich schon bin. Und was
            könnte ich, was wollte ich werden? Ein Held. – Wer ist ein Held? – O mein abwesender
            vortrefflicher Vater, itzt sei ganz in meiner Seele gegenwärtig! – Hast du mich nicht
            gelehrt, ein Held sei ein Mann, der höhere Güter kenne, als das Leben? Ein Mann, der
            sein Leben dem Wohle des Staats geweihet; sich, den einzeln, dem Wohle vieler? Ein Held
            sei ein Mann – Ein Mann? Also kein Jüngling, mein Vater? – Seltsame Frage! Gut, daß sie
            mein Vater nicht gehöret hat! Er müßte glauben, ich sähe es gern, wenn er
              <emph>Nein</emph> darauf antwortete. – Wie alt muß die Fichte sein, die zum Maste
            dienen soll? Wie alt? Sie muß hoch genug, und muß stark genug sein.</p>
          <p>Jedes Ding, sagte der Weltweise, der mich erzog, ist vollkommen, wenn es seinen Zweck
            erfüllen kann. Ich kann meinen Zweck erfüllen, ich kann zum Besten des Staats sterben:
            ich bin vollkommen also, ich bin ein Mann. Ein Mann, ob ich gleich noch vor wenig Tagen
            ein Knabe war.</p>
          <p>Welch Feuer tobt in meinen Adern? Welche Begeisterung befällt mich? Die Brust wird dem
            Herzen zu eng! – Geduld, mein Herz! Bald will ich dir Luft machen! Bald will ich dich
            deines einförmigen langweiligen Dienstes erlassen! Bald sollst du ruhen, und lange ruhen
            –</p>
          <p>Wer kömmt? Es ist Parmenio. – Geschwind entschlossen! Was muß ich zu ihm sagen? Was muß
            ich durch ihn meinem Vater sagen lassen? – Recht! das muß ich sagen, das muß ich sagen
            lassen.</p>
          <pb n="111"/>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>Fünfter Auftritt</head>
        <stage>Parmenio. Philotas.</stage>
        <sp who="#philotas">
          <speaker>PHILOTAS.</speaker>
          <p>Tritt näher, Parmenio. – Nun? warum so schüchtern? So voller Scham? Wessen schämst du
            dich? Deiner, oder meiner?</p>
        </sp>
        <sp who="#parmenio">
          <speaker>PARMENIO.</speaker>
          <p>Unser beider, Prinz.</p>
        </sp>
        <sp who="#philotas">
          <speaker>PHILOTAS.</speaker>
          <p>Immer sprich, wie du denkst. Freilich, Parmenio, müssen wir beide nicht viel taugen,
            weil wir uns hier befinden. Hast du meine Geschichte bereits gehöret?</p>
        </sp>
        <sp who="#parmenio">
          <speaker>PARMENIO.</speaker>
          <p>Leider!</p>
        </sp>
        <sp who="#philotas">
          <speaker>PHILOTAS.</speaker>
          <p>Und als du sie hörtest? –</p>
        </sp>
        <sp who="#parmenio">
          <speaker>PARMENIO.</speaker>
          <p>Ich betauerte dich, ich bewunderte dich, ich verwünschte dich, ich weiß selbst nicht,
            was ich alles tat.</p>
        </sp>
        <sp who="#philotas">
          <speaker>PHILOTAS.</speaker>
          <p>Ja, ja! Nun aber, da du doch wohl auch erfahren, daß das Unglück so groß nicht ist,
            weil gleich darauf Polytimet von den Unserigen – –</p>
        </sp>
        <sp who="#parmenio">
          <speaker>PARMENIO.</speaker>
          <p>Ja nun; nun möchte ich fast lachen. Ich finde, daß das Glück zu einem kleinen Schlage,
            den es uns versetzen will, oft erschrecklich weit ausholt. Man sollte glauben, es wolle
            uns zerschmettern, und hat uns am Ende nichts, als eine Mücke auf der Stirne tot
            geschlagen.</p>
        </sp>
        <sp who="#philotas">
          <speaker>PHILOTAS.</speaker>
          <p>Zur Sache! – Ich soll dich mit dem Herolde des Königs zu meinem Vater schicken.</p>
        </sp>
        <sp who="#parmenio">
          <speaker>PARMENIO.</speaker>
          <p>Gut! So wird deine Gefangenschaft der meinigen das Wort sprechen. Ohne die gute
            Nachricht, die ich ihm von dir bringen werde, und die eine freundliche Miene wohl wert
            ist, hätte ich mir eine ziemlich frostige von ihm versprechen müssen.</p>
        </sp>
        <sp who="#philotas">
          <speaker>PHILOTAS.</speaker>
          <p>Nein, ehrlicher Parmenio; nun im Ernst! Mein Vater weiß es, daß dich der Feind
            verblutet und schon halb erstarrt von der Walstatt aufgehoben. Laß prahlen, wer prahlen
            will; der ist leicht gefangen zu nehmen, den der nahende Tod schon entwaffnet hat. – Wie
            viel Wunden hast du nun, alter Knecht? –</p>
        </sp>
        <sp who="#parmenio">
          <speaker>PARMENIO.</speaker>
          <p>O, davon konnte ich sonst eine lange Liste hersagen. Itzt aber habe ich sie um ein gut
            Teil verkürzt.</p>
          <pb n="112"/>
        </sp>
        <sp who="#philotas">
          <speaker>PHILOTAS.</speaker>
          <p>Wie das?</p>
        </sp>
        <sp who="#parmenio">
          <speaker>PARMENIO.</speaker>
          <p>Ha! Ich rechne nun nicht mehr die Glieder, an welchen ich verwundet bin; Zeit und Atem
            zu ersparen, zähle ich die, an welchen ich es nicht bin. – Kleinigkeiten bei dem allen!
            Wozu hat man die Knochen anders, als daß sich die feindlichen Eisen darauf schartig
            hauen sollen?</p>
        </sp>
        <sp who="#philotas">
          <speaker>PHILOTAS.</speaker>
          <p>Das ist wacker! – Aber nun – was willst du meinem Vater sagen?</p>
        </sp>
        <sp who="#parmenio">
          <speaker>PARMENIO.</speaker>
          <p>Was ich sehe; daß du dich wohl befindest. Denn deine Wunde, wenn man mir anders die
            Wahrheit gesagt hat, –</p>
        </sp>
        <sp who="#philotas">
          <speaker>PHILOTAS.</speaker>
          <p>Ist so gut als keine.</p>
        </sp>
        <sp who="#parmenio">
          <speaker>PARMENIO.</speaker>
          <p>Ein kleines liebes Andenken. Dergleichen uns ein inbrünstiges Mädchen in die Lippe
            beißt. Nicht wahr, Prinz?</p>
        </sp>
        <sp who="#philotas">
          <speaker>PHILOTAS.</speaker>
          <p>Was weiß ich davon?</p>
        </sp>
        <sp who="#parmenio">
          <speaker>PARMENIO.</speaker>
          <p>Na, nu; kömmt Zeit, kömmt Erfahrung. – Ferner will ich deinem Vater sagen, was ich
            glaube, daß du wünschest – –</p>
        </sp>
        <sp who="#philotas">
          <speaker>PHILOTAS.</speaker>
          <p>Und was ist das?</p>
        </sp>
        <sp who="#parmenio">
          <speaker>PARMENIO.</speaker>
          <p>Je eher, je lieber wieder bei ihm zu sein. Deine kindliche Sehnsucht, deine bange
            Ungeduld –</p>
        </sp>
        <sp who="#philotas">
          <speaker>PHILOTAS.</speaker>
          <p>Mein Heimweh lieber gar. Schalk! warte, ich will dich anders denken lehren!</p>
        </sp>
        <sp who="#parmenio">
          <speaker>PARMENIO.</speaker>
          <p>Bei dem Himmel, das mußt du nicht! Mein lieber frühzeitiger Held, laß dir das sagen: Du
            bist noch Kind! Gib nicht zu, daß der rauhe Soldat das zärtliche Kind so bald in dir
            ersticke. Man möchte sonst von deinem Herzen nicht zum besten denken; man möchte deine
            Tapferkeit für angeborne Wildheit halten. Ich bin auch Vater, Vater eines einzigen
            Sohnes, der nur wenig älter als du, mit gleicher Hitze du kennst ihn ja.</p>
        </sp>
        <sp who="#philotas">
          <speaker>PHILOTAS.</speaker>
          <p>Ich kenne ihn. Er verspricht alles, was sein Vater geleistet hat.</p>
        </sp>
        <sp who="#parmenio">
          <speaker>PARMENIO.</speaker>
          <p>Aber wüßte ich, daß sich der junge Wildfang nicht in allen Augenblicken, die ihm der
            Dienst frei läßt, nach seinem Vater sehnte, und sich nicht so nach ihm sehnte, wie sich
            ein Lamm nach seiner Mutter sehnet: so möchte ich ihn gleich – siehst du! – nicht
            erzeugt haben. Itzt muß er mich noch <pb n="113"/> mehr lieben, als ehren. Mit dem Ehren
            werde ich mich so Zeit genug müssen begnügen lassen; wenn nämlich die Natur den Strom
            seiner Zärtlichkeit einen andern Weg leitet; wenn er selbst Vater wird. – Werde nicht
            ungehalten, Prinz.</p>
        </sp>
        <sp who="#philotas">
          <speaker>PHILOTAS.</speaker>
          <p>Wer kann auf dich ungehalten werden? – Du hast Recht! Sage meinem Vater alles, was du
            glaubest, daß ihm ein zärtlicher Sohn bei dieser Gelegenheit muß sagen lassen.
            Entschuldige meine jugendliche Unbedachtsamkeit, die ihn und sein Reich fast ins
            Verderben gestürzt hätte. Bitte ihn, mir meinen Fehler zu vergeben. Versichere ihn, daß
            ich ihn nie durch einen ähnlichen Fehler wieder daran erinnern will; daß ich alles tun
            will, damit er ihn auch vergessen kann. Beschwöre ihn –</p>
        </sp>
        <sp who="#parmenio">
          <speaker>PARMENIO.</speaker>
          <p>Laß mich nur machen! So etwas können wir Soldaten recht gut sagen. – Und besser als ein
            gelehrter Schwätzer; denn wir sagen es treuherziger. – Laß mich nur machen! Ich weiß
            schon alles. – Lebe wohl, Prinz; ich eile –</p>
        </sp>
        <sp who="#philotas">
          <speaker>PHILOTAS.</speaker>
          <p>Verzieh!</p>
        </sp>
        <sp who="#parmenio">
          <speaker>PARMENIO.</speaker>
          <p>Nun? – Und welch feierliches Ansehen gibst du dir auf einmal?</p>
        </sp>
        <sp who="#philotas">
          <speaker>PHILOTAS.</speaker>
          <p>Der Sohn hat dich abgefertiget, aber noch nicht der Prinz. – Jener mußte fühlen; dieser
            muß überlegen. Wie gern wollte der Sohn gleich itzt, wie gern wollte er noch eher, als
            möglich, wieder um seinen Vater, um seinen geliebten Vater sein; aber der Prinz – der
            Prinz kann nicht. – Höre!</p>
        </sp>
        <sp who="#parmenio">
          <speaker>PARMENIO.</speaker>
          <p>Der Prinz kann nicht?</p>
        </sp>
        <sp who="#philotas">
          <speaker>PHILOTAS.</speaker>
          <p>Und will nicht.</p>
        </sp>
        <sp who="#parmenio">
          <speaker>PARMENIO.</speaker>
          <p>Will nicht?</p>
        </sp>
        <sp who="#philotas">
          <speaker>PHILOTAS.</speaker>
          <p>Höre!</p>
        </sp>
        <sp who="#parmenio">
          <speaker>PARMENIO.</speaker>
          <p>Ich erstaune – –</p>
        </sp>
        <sp who="#philotas">
          <speaker>PHILOTAS.</speaker>
          <p>Ich sage, du sollst hören, und nicht erstaunen. Höre!</p>
        </sp>
        <sp who="#parmenio">
          <speaker>PARMENIO.</speaker>
          <p>Ich erstaune, weil ich höre. Es hat geblitzt, und ich erwarte den Schlag. – Rede! –
            Aber, junger Prinz, keine zweite Übereilung! –</p>
        </sp>
        <sp who="#philotas">
          <speaker>PHILOTAS.</speaker>
          <p>Aber, Soldat, kein Vernünfteln! – Höre! Ich habe meine Ursachen, nicht eher ausgelöset
            zu sein, als morgen. Nicht eher als morgen! Hörst du? – Sage also unserm Könige, daß er
            sich an die Eilfertigkeit des feindlichen Herolds nicht <pb n="114"/> kehre. Eine
            gewisse Bedenklichkeit, ein gewisser Anschlag nötige den Philotas zu dieser Verzögerung.
            – Hast du mich verstanden?</p>
        </sp>
        <sp who="#parmenio">
          <speaker>PARMENIO.</speaker>
          <p>Nein!</p>
        </sp>
        <sp who="#philotas">
          <speaker>PHILOTAS.</speaker>
          <p>Nicht? Verräter! –</p>
        </sp>
        <sp who="#parmenio">
          <speaker>PARMENIO.</speaker>
          <p>Sachte, Prinz! Ein Papagei versteht nicht, aber er behält, was man ihm vorsagt. Sei
            unbesorgt. Ich will deinem Vater alles wieder herplappern, was ich von dir höre.</p>
        </sp>
        <sp who="#philotas">
          <speaker>PHILOTAS.</speaker>
          <p>Ha! ich untersagte dir, zu vernünfteln, und das verdreußt dich. Aber wie bist denn du
            so verwöhnt? Haben dir alle deine Befehlshaber Gründe gesagt? –</p>
        </sp>
        <sp who="#parmenio">
          <speaker>PARMENIO.</speaker>
          <p>Alle, Prinz; ausgenommen die jungen.</p>
        </sp>
        <sp who="#philotas">
          <speaker>PHILOTAS.</speaker>
          <p>Vortrefflich! Parmenio, wenn ich so empfindlich wäre, als du – –</p>
        </sp>
        <sp who="#parmenio">
          <speaker>PARMENIO.</speaker>
          <p>Und doch kann nur derjenige meinen blinden Gehorsam heischen, dem die Erfahrung
            doppelte Augen gegeben.</p>
        </sp>
        <sp who="#philotas">
          <speaker>PHILOTAS.</speaker>
          <p>Bald werde ich dich also um Verzeihung bitten müssen. – Nun wohl, ich bitte dich um
            Verzeihung, Parmenio. Murre nicht, Alter! Sei wieder gut, alter Vater! – Du bist
            freilich klüger, als ich. Aber nicht die Klügsten allein, haben die besten Einfälle.
            Gute Einfälle sind Geschenke des Glückes; und das Glück, weißt du wohl, beschenkt den
            Jüngling oft lieber, als den Greis. Denn das Glück ist blind. Blind, Parmenio;
            stockblind gegen alles Verdienst. Wenn es das nicht wäre, müßtest du nicht schon lange
            Feldherr sein?</p>
        </sp>
        <sp who="#parmenio">
          <speaker>PARMENIO.</speaker>
          <p>Sieh, wie du zu schmeicheln weißt, Prinz – Aber im Vertrauen, lieber Prinz! Willst du
            mich nicht etwa bestechen? mit Schmeicheleien bestechen?</p>
        </sp>
        <sp who="#philotas">
          <speaker>PHILOTAS.</speaker>
          <p>Ich, schmeicheln! Und dich bestechen! Du bist der Mann, der sich bestechen läßt!</p>
        </sp>
        <sp who="#parmenio">
          <speaker>PARMENIO.</speaker>
          <p>Wenn du so fortfährest, so kann ich es werden. Schon traue ich mir selbst nicht mehr
            recht!</p>
        </sp>
        <sp who="#philotas">
          <speaker>PHILOTAS.</speaker>
          <p>Was wollte ich also sagen? – So einen guten Einfall nun, wollte ich sagen, als das
            Glück oft in das albernste Gehirn wirft, so einen habe auch ich itzo ertappt. Bloß
            ertappt; von dem Meinigen ist nicht das geringste dazu gekommen. Denn hätte mein
            Verstand, meine Erfindungskraft einigen <pb n="115"/> Anteil daran, würde ich ihn nicht
            gern mit dir überlegen wollen? Aber so kann ich ihn nicht mit dir überlegen; er
            verschwindet, wenn ich ihn mitteile; so zärtlich, so fein ist er, ich getraue mir ihn
            nicht in Worte zu kleiden; ich denke ihn nur, wie mich der Philosoph Gott zu denken
            gelehrt hat, und aufs höchste könnte ich dir nur sagen, was er nicht ist – Möglich zwar
            genug, daß es im Grunde ein kindischer Einfall ist; ein Einfall, den ich für einen
            glücklichen Einfall halte, weil ich noch keinen glücklichern gehabt habe. Aber mag er
            doch; kann er nichts nützen, so kann er doch auch nichts schaden. Das weiß ich gewiß; es
            ist der unschädlichste Einfall von der Welt; so unschädlich als – als ein Gebet. Wirst
            du deswegen zu beten unterlassen, weil du nicht ganz gewiß weißt, ob dir das Gebet
            helfen wird? – Verdirb mir immer also meine Freude nicht, Parmenio, ehrlicher Parmenio!
            Ich bitte dich, ich umarme dich – Wenn du mich nur ein klein wenig lieb hast – Willst
            du? Kann ich mich darauf verlassen? Willst du machen, daß ich erst morgen ausgewechselt
            werde? Willst du?</p>
        </sp>
        <sp who="#parmenio">
          <speaker>PARMENIO.</speaker>
          <p>Ob ich will? Muß ich nicht? muß ich nicht? – Höre, Prinz, wenn du einmal König wirst,
            gib dich nicht mit dem Befehlen ab. Befehlen ist ein unsicheres Mittel, befolgt zu
            werden. Wem du etwas recht Schweres aufzulegen hast, mit dem mache es, wie du es itzt
            mit mir gemacht hast, und wenn er dir alsdenn seinen Gehorsam verweigert – Unmöglich! Er
            kann dir ihn nicht verweigern! Ich muß auch wissen, was ein Mann verweigern kann.</p>
        </sp>
        <sp who="#philotas">
          <speaker>PHILOTAS.</speaker>
          <p>Was Gehorsam? Was hat die Freundschaft, die du mir erweisest, mit dem Gehorsame zu tun?
            Willst du, mein Freund? –</p>
        </sp>
        <sp who="#parmenio">
          <speaker>PARMENIO.</speaker>
          <p>Hör' auf! hör' auf! Du hast mich schon ganz. Ja doch, ich will alles. Ich will es, ich
            will es deinem Vater sagen, daß er dich erst morgen auslösen soll. Warum zwar erst
            morgen, – das weiß ich nicht! Das brauch' ich nicht zu wissen! Das braucht auch er nicht
            zu wissen. Genug, ich weiß, daß du es willst. Und ich will alles, was du willst. Willst
            du sonst nichts? Soll ich sonst nichts tun? Soll ich für dich durchs Feuer rennen? Mich
            für dich vom Felsen herab stürzen? Befiehl <pb n="116"/> nur, mein lieber kleiner
            Freund, befiehl! Itzt tu ich dir alles! So gar – sage ein Wort, und ich will für dich
            ein Verbrechen, ein Bubenstück begehen! Die Haut schaudert mir zwar; aber doch Prinz,
            wenn du willst, ich will, ich will –</p>
        </sp>
        <sp who="#philotas">
          <speaker>PHILOTAS.</speaker>
          <p>O mein bester, feuriger Freund! O du – wie soll ich dich nennen? – du Schöpfer meines
            künftigen Ruhmes! Dir schwöre ich bei allem, was mir am heiligsten ist, bei der Ehre
            meines Vaters, bei dem Glücke seiner Waffen, bei der Wohlfahrt seines Landes, schwöre
            ich dir, nie in meinem Leben diese deine Bereitwilligkeit, deinen Eifer zu vergessen!
            Möchte ich ihn auch würdig genug belohnen können! – Höret, ihr Götter, meinen Schwur! –
            Und nun Parmenio, schwöre auch du! Schwöre mir, dein Wort treulich zu halten. –</p>
        </sp>
        <sp who="#parmenio">
          <speaker>PARMENIO.</speaker>
          <p>Ich schwören? Ich bin zu alt zum Schwören.</p>
        </sp>
        <sp who="#philotas">
          <speaker>PHILOTAS.</speaker>
          <p>Und ich bin zu jung, dir ohne Schwur zu trauen. Schwöre mir! Ich habe dir bei meinem
            Vater geschworen, schwöre du mir bei deinem Sohne. Du liebst ihn doch, deinen Sohn? Du
            liebst ihn doch recht herzlich?</p>
        </sp>
        <sp who="#parmenio">
          <speaker>PARMENIO.</speaker>
          <p>So herzlich, wie dich! – Du willst es, und ich schwöre. Ich schwöre dir, bei meinem
            einzigen Sohne, bei meinem Blute, das in seinen Adern wallet, bei dem Blute, das ich
            gern für deinen Vater geblutet, das auch er gern für dich einst bluten wird, bei diesem
            Blute schwöre ich dir, mein Wort zu halten! Und wenn ich es nicht halte, so falle mein
            Sohn in seiner ersten Schlacht, und erlebe sie nicht, die glorreichen Tage deiner
            Regierung! – Höret, ihr Götter, meinen Schwur –</p>
        </sp>
        <sp who="#philotas">
          <speaker>PHILOTAS.</speaker>
          <p>Höret ihn noch nicht, ihr Götter! – Du hast mich zum besten, Alter. In der ersten
            Schlacht fallen; meine Regierung nicht erleben: ist das ein Unglück? Ist früh sterben
            ein Unglück?</p>
        </sp>
        <sp who="#parmenio">
          <speaker>PARMENIO.</speaker>
          <p>Das sag ich nicht. Doch nur deswegen, um dich auf dem Throne zu sehen, um dir zu
            dienen, möchte ich – was ich sonst durchaus nicht möchte – noch einmal jung werden –
            Dein Vater ist gut; aber du wirst besser, als er.</p>
        </sp>
        <sp who="#philotas">
          <speaker>PHILOTAS.</speaker>
          <p>Kein Lob zum Nachteile meines Vaters! – Ändere deinen Schwur! Komm, ändere ihn so: Wenn
            du dein Wort nicht hältst, so möge dein Sohn ein Feiger, ein Nichtswürdiger <pb n="117"/> werden; er möge, wenn er zwischen Tod und Schande zu wählen hat, die Schande wählen;
            er möge neunzig Jahr ein Spott der Weiber leben, und noch im neunzigsten Jahre ungern
            sterben.</p>
        </sp>
        <sp who="#parmenio">
          <speaker>PARMENIO.</speaker>
          <p>Ich entsetze mich – doch schwöre ich: das mög er! – Höret den gräßlichsten der Schwüre,
            ihr Götter!</p>
        </sp>
        <sp who="#philotas">
          <speaker>PHILOTAS.</speaker>
          <p>Höret ihn! – Nun gut, nun kannst du gehen, Parmenio. Wir haben einander lange genug
            aufgehalten, und fast zu viel Umstände über eine Kleinigkeit gemacht. Denn ist es nicht
            eine wahre Kleinigkeit meinem Vater zu sagen, ihn zu überreden, daß er mich nicht eher
            als morgen auswechsle? Und wenn er ja die Ursache wissen will; wohl, so erdenke dir
            unter Weges eine Ursache.</p>
        </sp>
        <sp who="#parmenio">
          <speaker>PARMENIO.</speaker>
          <p>Das will ich auch! Ich habe zwar, so alt ich geworden bin, noch nie auf eine Unwahrheit
            gesonnen. Aber doch, dir zu Liebe, Prinz – Laß mich nur; das Böse lernt sich auch noch
            im Alter. – Lebe wohl!</p>
        </sp>
        <sp who="#philotas">
          <speaker>PHILOTAS.</speaker>
          <p>Umarme mich! – Geh!</p>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>Sechster Auftritt</head>
        <sp who="#philotas">
          <speaker>PHILOTAS.</speaker>
          <p>Es soll so viele Betrieger in der Welt geben, und das Betriegen ist doch so schwer,
            wenn es auch in der besten Absicht geschieht. – Habe ich mich nicht wenden und winden
            müssen! – Mache nur, guter Parmenio, daß mich mein Vater erst morgen auslöset, und er
            soll mich gar nicht auszulösen brauchen. – Nun habe ich Zeit genug gewonnen! Zeit genug,
            mich in meinem Vorsatze zu bestärken – Zeit genug, die sichersten Mittel zu wählen. –
            Mich in meinem Vorsatze zu bestärken? – Wehe mir, wenn ich dessen bedarf! –
            Standhaftigkeit des Alters, wenn du mein Teil nicht bist, o so stehe du mir bei,
            Hartnäckigkeit des Jünglings!</p>
          <p>Ja, es bleibt dabei! es bleibt fest dabei! – Ich fühl es, ich werde ruhig, – ich bin
            ruhig! – Der du itzt da stehest, Philotas – <stage>Indem er sich selbst
              betrachtet.</stage> – Ha! es muß ein <pb n="118"/> trefflicher, ein großer Anblick
            sein: ein Jüngling gestreckt auf den Boden, das Schwerd in der Brust! –</p>
          <p>Das Schwerd? Götter! o ich Elender! ich Ärmster! – Und itzt erst werde ich es gewahr?
            Ich habe kein Schwerd; ich habe nichts! Es ward die Beute des Kriegers, der mich
            gefangen nahm. – Vielleicht hätte er es mir gelassen, aber Gold war der Heft. –
            Unseliges Gold, bist du denn immer das Verderben der Tugend!</p>
          <p>Kein Schwerd? Ich kein Schwerd? – Götter, barmherzige Götter, dies einzige schenket
            mir! Mächtige Götter, die ihr Erde und Himmel erschaffen, ihr könntet mir kein Schwerd
            schaffen, – wenn ihr wolltet? – Was ist nun mein großer, schimmernder Entschluß? Ich
            werde mir selbst ein bitteres Gelächter –</p>
          <p>Und da kömmt er auch schon wieder, der König. – Still! Wenn ich das Kind spielte? –
            Dieser Gedanke verspricht etwas. – Ja! Vielleicht bin ich glücklich –</p>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>Siebenter Auftritt</head>
        <stage>Aridäus. Philotas.</stage>
        <sp who="#aridaeus">
          <speaker>ARIDÄUS.</speaker>
          <p>Nun sind die Boten fort, mein Prinz. Sie sind auf den schnellesten Pferden abgegangen,
            und das Hauptlager deines Vaters ist so nahe, daß wir in wenig Stunden Antwort erhalten
            können.</p>
        </sp>
        <sp who="#philotas">
          <speaker>PHILOTAS.</speaker>
          <p>Du bist also, König, wohl sehr ungeduldig, deinen Sohn wieder zu umarmen?</p>
        </sp>
        <sp who="#aridaeus">
          <speaker>ARIDÄUS.</speaker>
          <p>Wird es dein Vater weniger sein, dich wieder an seine Brust zu drücken? – Laß mich
            aber, liebster Prinz, deine Gesellschaft genießen. In ihr wird mir die Zeit schneller
            verschwinden; und vielleicht, daß es auch sonst glückliche Folgen hat, wenn wir uns
            näher kennen. Liebenswürdige Kinder sind schon oft die Mittelspersonen zwischen
            veruneinigten Vätern gewesen. Folge mir also in mein Zelt, wo die besten meiner
            Befehlshaber deiner warten. Sie brennen vor Begierde dich zu sehen und zu bewundern.</p>
        </sp>
        <sp who="#philotas">
          <speaker>PHILOTAS.</speaker>
          <p>Männer, König, müssen kein Kind bewundern. Laß <pb n="119"/> mich also nur immer hier.
            Scham und Ärgernis würden mich eine sehr einfältige Person spielen lassen. Und was deine
            Unterredung mit mir anbelangt – da seh' ich vollends nicht, was daraus kommen könnte.
            Ich weiß weiter nichts, als daß du und mein Vater in Krieg verwickelt sind; und das
            Recht – das Recht, glaub' ich, ist auf Seiten meines Vaters. Das glaub' ich, König, und
            will es nun einmal glauben – wenn du mir auch das Gegenteil unwidersprechlich zeigen
            könntest. Ich bin Sohn und Soldat, und habe weiter keine Einsicht, als die Einsicht
            meines Vaters und meines Feldherrn.</p>
        </sp>
        <sp who="#aridaeus">
          <speaker>ARIDÄUS.</speaker>
          <p>Prinz, es zeiget einen großen Verstand, seinen Verstand so zu verleugnen. Doch tut es
            mir leid, daß ich mich also auch vor dir nicht soll rechtfertigen können. – Unseliger
            Krieg!</p>
        </sp>
        <sp who="#philotas">
          <speaker>PHILOTAS.</speaker>
          <p>Ja wohl, unseliger Krieg! – Und wehe seinem Urheber!</p>
        </sp>
        <sp who="#aridaeus">
          <speaker>ARIDÄUS.</speaker>
          <p>Prinz! Prinz! erinnere dich, daß dein Vater das Schwerd zuerst gezogen. Ich mag in
            deine Verwünschung nicht einstimmen. Er hatte sich übereilt, er war zu argwöhnisch –</p>
        </sp>
        <sp who="#philotas">
          <speaker>PHILOTAS.</speaker>
          <p>Nun ja; mein Vater hat das Schwerd zuerst gezogen. Aber entsteht die Feuersbrunst erst
            dann, wenn die lichte Flamme durch das Dach schlägt? Wo ist das geduldige, gallose,
            unempfindliche Geschöpf, das durch unaufhörliches Necken nicht zu erbittern wäre? –
            Bedenke, – denn du zwingst mich mit aller Gewalt von Dingen zu reden, die mir nicht
            zukommen – bedenke, welch eine stolze, verächtliche Antwort du ihm erteiltest, als er –
            Doch du sollst mich nicht zwingen; ich will nicht davon sprechen! Unsere Schuld und
            Unschuld sind unendlicher Mißdeutungen, unendlicher Beschönigungen fähig. Nur dem
            untrieglichen Auge der Götter erscheinen wir, wie wir sind; nur das kann uns richten.
            Die Götter aber, du weißt es, König, sprechen ihr Urteil durch das Schwerd des
            Tapfersten. Laß uns den blutigen Spruch aushören! Warum wollen wir uns kleinmütig von
            diesem höchsten Gerichte wieder zu den niedrigern wenden? Sind unsere Fäuste schon so
            müde, daß die geschmeidige Zunge sie ablösen müsse?</p>
          <pb n="120"/>
        </sp>
        <sp who="#aridaeus">
          <speaker>ARIDÄUS.</speaker>
          <p>Prinz, ich höre dich mit Erstaunen –</p>
        </sp>
        <sp who="#philotas">
          <speaker>PHILOTAS.</speaker>
          <p>Ach! – Auch ein Weib kann man mit Erstaunen hören!</p>
        </sp>
        <sp who="#aridaeus">
          <speaker>ARIDÄUS.</speaker>
          <p>Mit Erstaunen, Prinz, und nicht ohne Jammer! – Dich hat das Schicksal zur Krone
            bestimmt, dich! – Dir will es die Glückseligkeit eines ganzen, mächtigen, edeln Volkes
            anvertrauen; dir! – Welch eine schreckliche Zukunft enthüllt sich mir! Du wirst dein
            Volk mit Lorbeern und mit Elend überhäufen. Du wirst mehr Siege, als glückliche
            Untertanen zählen. – Wohl mir, daß meine Tage in die deinigen nicht reichen werden! Aber
            wehe meinem Sohne, meinem redlichen Sohne! Du wirst es ihm schwerlich vergönnen, den
            Harnisch abzulegen –</p>
        </sp>
        <sp who="#philotas">
          <speaker>PHILOTAS.</speaker>
          <p>Beruhige den Vater, o König! Ich werde deinem Sohne weit mehr vergönnen! weit mehr!</p>
        </sp>
        <sp who="#aridaeus">
          <speaker>ARIDÄUS.</speaker>
          <p>Weit mehr? Erkläre dich –</p>
        </sp>
        <sp who="#philotas">
          <speaker>PHILOTAS.</speaker>
          <p>Habe ich ein Rätsel gesprochen? – O verlange nicht, König, daß ein Jüngling, wie ich,
            alles mit Bedachte und Absichten sprechen soll. – Ich wollte nur sagen: Die Frucht ist
            oft ganz anders, als die Blüte sie verspricht. Ein weibischer Prinz, hat mich die
            Geschichte gelehret, ward oft ein kriegerischer König. Könnte mit mir sich nicht das
            Gegenteil zutragen? – Oder vielleicht war auch dieses meine Meinung, daß ich noch einen
            weiten und gefährlichen Weg zum Throne habe. Wer weiß, ob die Götter mich ihn vollenden
            lassen? – Und laß mich ihn nicht vollenden, Vater der Götter und Menschen, wenn du in
            der Zukunft mich als einen Verschwender des Kostbarsten, was du mir anvertrauet, des
            Blutes meiner Untertanen, siehest! –</p>
        </sp>
        <sp who="#aridaeus">
          <speaker>ARIDÄUS.</speaker>
          <p>Ja, Prinz; was ist ein König, wenn er kein Vater ist! Was ist ein Held ohne
            Menschenliebe! Nun erkenne ich auch diese in dir, und bin wieder ganz dein Freund! –
            Aber komm, komm; wir müssen hier nicht allein bleiben. Wir sind einer dem andern zu
            ernsthaft. Folge mir!</p>
        </sp>
        <sp who="#philotas">
          <speaker>PHILOTAS.</speaker>
          <p>Verzeih, König –</p>
        </sp>
        <sp who="#aridaeus">
          <speaker>ARIDÄUS.</speaker>
          <p>Weigere dich nicht!</p>
        </sp>
        <sp who="#philotas">
          <speaker>PHILOTAS.</speaker>
          <p>So wie ich bin, mich vor vielen sehen zu lassen? – –</p>
        </sp>
        <sp who="#aridaeus">
          <speaker>ARIDÄUS.</speaker>
          <p>Warum nicht?</p>
          <pb n="121"/>
        </sp>
        <sp who="#philotas">
          <speaker>PHILOTAS.</speaker>
          <p>Ich kann nicht, König; ich kann nicht.</p>
        </sp>
        <sp who="#aridaeus">
          <speaker>ARIDÄUS.</speaker>
          <p>Und die Ursache?</p>
        </sp>
        <sp who="#philotas">
          <speaker>PHILOTAS.</speaker>
          <p>O die Ursache! – Sie würde dich zum Lachen bewegen.</p>
        </sp>
        <sp who="#aridaeus">
          <speaker>ARIDÄUS.</speaker>
          <p>Um so viel lieber laß sie mich hören. Ich bin ein Mensch, und weine und lache gern.</p>
        </sp>
        <sp who="#philotas">
          <speaker>PHILOTAS.</speaker>
          <p>Nun so lache denn! – Sieh, König, ich habe kein Schwerd, und ich möchte nicht gern,
            ohne dieses Kennzeichen des Soldaten, unter Soldaten erscheinen.</p>
        </sp>
        <sp who="#aridaeus">
          <speaker>ARIDÄUS.</speaker>
          <p>Mein Lachen wird zur Freude. Ich habe in voraus hierauf gedacht, und du wirst sogleich
            befriediget werden. Strato hat Befehl, dir dein Schwerd wieder zu schaffen.</p>
        </sp>
        <sp who="#philotas">
          <speaker>PHILOTAS.</speaker>
          <p>Also laß uns ihn hier erwarten.</p>
        </sp>
        <sp who="#aridaeus">
          <speaker>ARIDÄUS.</speaker>
          <p>Und alsdenn begleitest du mich doch? –</p>
        </sp>
        <sp who="#philotas">
          <speaker>PHILOTAS.</speaker>
          <p>Alsdenn werde ich dir auf dem Fuße nachfolgen.</p>
        </sp>
        <sp who="#aridaeus">
          <speaker>ARIDÄUS.</speaker>
          <p>Gewünscht! da kömmt er! Nun, Strato –</p>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>Achter Auftritt</head>
        <stage>Strato mit einem Schwerde in der Hand.</stage>
        <stage>Aridäus. Philotas.</stage>
        <sp who="#strato">
          <speaker>STRATO.</speaker>
          <p>König, ich kam zu dem Soldaten, der den Prinzen gefangen genommen, und forderte des
            Prinzen Schwerd in deinem Namen von ihm zurück. Aber höre, wie edel sich der Soldat
            weigerte. »Der König, sprach er, muß mir das Schwerd nicht nehmen. Es ist ein gutes
            Schwerd, und ich werde es für ihn brauchen. Auch muß ich ein Andenken von dieser meiner
            Tat behalten. Bei den Göttern, sie war keine von meinen geringsten! Der Prinz ist ein
            kleiner Dämon. Vielleicht aber ist es euch nur um den kostbaren Heft zu tun –« Und
            hiermit, ehe ich es verhindern konnte, hatte seine starke Hand den Heft abgewunden, und
            warf mir ihn verächtlich zu Füßen – »Da ist er! fuhr er fort. Was kümmert mich euer
            Gold?«</p>
        </sp>
        <sp who="#aridaeus">
          <speaker>ARIDÄUS.</speaker>
          <p>O Strato, mache mir den Mann wieder gut! –</p>
        </sp>
        <sp who="#strato">
          <speaker>STRATO.</speaker>
          <p>Ich tat es. Und hier ist eines von deinen Schwerdern!</p>
          <pb n="122"/>
        </sp>
        <sp who="#aridaeus">
          <speaker>ARIDÄUS.</speaker>
          <p>Gib her! – Willst du es, Prinz, für das deinige annehmen?</p>
        </sp>
        <sp who="#philotas">
          <speaker>PHILOTAS.</speaker>
          <p>Laß sehen! – Ha! – <stage>Bei Seite.</stage> Habet Dank, ihr Götter! <stage>Indem er es
              lange und ernsthaft betrachtet.</stage> – Ein Schwerd!</p>
        </sp>
        <sp who="#strato">
          <speaker>STRATO.</speaker>
          <p>Habe ich nicht gut gewählet, Prinz?</p>
        </sp>
        <sp who="#aridaeus">
          <speaker>ARIDÄUS.</speaker>
          <p>Was findest du deiner tiefsinnigen Aufmerksamkeit so wert daran?</p>
        </sp>
        <sp who="#philotas">
          <speaker>PHILOTAS.</speaker>
          <p>Daß es ein Schwerd ist! – <stage>Indem er wieder zu sich kömmt.</stage> Und ein schönes
            Schwerd! Ich werde bei diesem Tausche nichts verlieren. – Ein Schwerd!</p>
        </sp>
        <sp who="#aridaeus">
          <speaker>ARIDÄUS.</speaker>
          <p>Du zitterst, Prinz.</p>
        </sp>
        <sp who="#philotas">
          <speaker>PHILOTAS.</speaker>
          <p>Vor Freuden! – Ein wenig zu kurz scheinet es mir bei alle dem. Aber was zu kurz? Ein
            Schritt näher auf den Feind ersetzt, was ihm an Eisen abgehet. – Liebes Schwerd! Welch
            eine schöne Sache ist ein Schwerd, zum Spiele und zum Gebrauche! Ich habe nie mit etwas
            andern gespielt. –</p>
        </sp>
        <sp who="#aridaeus">
          <speaker>ARIDÄUS</speaker>
          <stage>zum Strato.</stage>
          <p>O der wunderbaren Vermischung von Kind und Held!</p>
        </sp>
        <sp who="#philotas">
          <speaker>PHILOTAS</speaker>
          <stage>bei Seite.</stage>
          <p>Liebes Schwerd! Wer doch bald mit dir allein wäre! – Aber, gewagt!</p>
        </sp>
        <sp who="#aridaeus">
          <speaker>ARIDÄUS.</speaker>
          <p>Nun lege das Schwerd an, Prinz; und folge mir.</p>
        </sp>
        <sp who="#philotas">
          <speaker>PHILOTAS.</speaker>
          <p>Sogleich! – Doch seinen Freund und sein Schwerd muß man nicht bloß von außen kennen.
              <stage>Er zieht es, und Strato tritt zwischen ihn und den König.</stage></p>
        </sp>
        <sp who="#strato">
          <speaker>STRATO.</speaker>
          <p>Ich verstehe mich mehr auf den Stahl, als auf die Arbeit. Glaube mir, Prinz; der Stahl
            ist gut. Der König hat, in seinen männlichen Jahren, mehr als einen Helm damit
            gespalten.</p>
        </sp>
        <sp who="#philotas">
          <speaker>PHILOTAS.</speaker>
          <p>So stark werde ich nicht werden! Immerhin! – Tritt mir nicht so nahe, Strato.</p>
        </sp>
        <sp who="#strato">
          <speaker>STRATO.</speaker>
          <p>Warum nicht?</p>
        </sp>
        <sp who="#philotas">
          <speaker>PHILOTAS.</speaker>
          <p>So! <stage>Indem er zurückspringt, und mit dem Schwerde einen Streich durch die Luft
              tut.</stage> Es hat den Zug, wie es ihn haben muß.</p>
        </sp>
        <sp who="#aridaeus">
          <speaker>ARIDÄUS.</speaker>
          <p>Prinz, schone deines verwundeten Armes! Du wirst dich erhitzen! –</p>
        </sp>
        <sp who="#philotas">
          <speaker>PHILOTAS.</speaker>
          <p>Woran erinnerst du mich, König? – An mein Unglück; <pb n="123"/> nein, an meine
            Schande! Ich ward verwundet und gefangen! Ja! Aber ich will es nie wieder werden! Bei
            diesem meinem Schwerde, ich will es nie wieder werden! Nein, mein Vater, nein! Heut
            sparet dir ein Wunder das schimpfliche Lösegeld für deinen Sohn; künftig spar' es dir
            sein Tod! Sein gewisser Tod, wenn er sich wieder umringt siehet! – Wieder umringt? –
            Entsetzen! – Ich bin es! Ich bin umringt! Was nun? Gefährte! Freunde! Brüder! Wo seid
            ihr? Alle tot? Überall Feinde? – Überall! – Hier durch, Philotas! Ha! Nimm das,
            Verwegner! – Und du das! – Und du das! <stage>Um sich hauend.</stage></p>
        </sp>
        <sp who="#strato">
          <speaker>STRATO.</speaker>
          <p>Prinz! was geschieht dir? Fasse dich! <stage>Geht auf ihn zu.</stage></p>
        </sp>
        <sp who="#philotas">
          <speaker>PHILOTAS</speaker>
          <stage>sich von ihm entfernend.</stage>
          <p>Auch du, Strato? auch du? – O Feind, sei großmütig! Töte mich! Nimm mich nicht
            gefangen! – Nein, ich gebe mich nicht gefangen! Und wenn ihr alle Stratos wäret, die ihr
            mich umringet! Doch will ich mich gegen euch alle, gegen eine Welt will ich mich wehren!
            – Tut euer Bestes, Feinde! – Aber ihr wollt nicht? Ihr wollt mich nicht töten, Grausame?
            Ihr wollt mich mit Gewalt lebendig? – Ich lache nur! Mich lebendig gefangen? Mich? –
            Eher will ich dieses mein Schwerd, will ich – in diese meine Brust – eher – <stage>Er
              durchsticht sich.</stage></p>
        </sp>
        <sp who="#aridaeus">
          <speaker>ARIDÄUS.</speaker>
          <p>Götter! Strato!</p>
        </sp>
        <sp who="#strato">
          <speaker>STRATO.</speaker>
          <p>König!</p>
        </sp>
        <sp who="#philotas">
          <speaker>PHILOTAS.</speaker>
          <p>Das wollt ich! <stage>Zurücksinkend.</stage></p>
        </sp>
        <sp who="#aridaeus">
          <speaker>ARIDÄUS.</speaker>
          <p>Halt ihn, Strato! – Hülfe! dem Prinzen zur Hülfe! – Prinz, welche wütende Schwermut
            –</p>
        </sp>
        <sp who="#philotas">
          <speaker>PHILOTAS.</speaker>
          <p>Vergib mir, König! ich habe dir einen tödlichern Streich versetzt, als mir! – Ich
            sterbe; und bald werden beruhigte Länder die Frucht meines Todes genießen. – Dein Sohn,
            König, ist gefangen; und der Sohn meines Vaters ist frei –</p>
        </sp>
        <sp who="#aridaeus">
          <speaker>ARIDÄUS.</speaker>
          <p>Was hör' ich?</p>
        </sp>
        <sp who="#strato">
          <speaker>STRATO.</speaker>
          <p>So war es Vorsatz, Prinz? – Aber als unser Gefangener hattest du kein Recht über dich
            selbst.</p>
        </sp>
        <sp who="#philotas">
          <speaker>PHILOTAS.</speaker>
          <p>Sage das nicht, Strato! – Sollte die Freiheit zu sterben, die uns die Götter in allen
            Umständen des Lebens gelassen haben, sollte diese ein Mensch dem andern verkümmern
            können? –</p>
          <pb n="124"/>
        </sp>
        <sp who="#strato">
          <speaker>STRATO.</speaker>
          <p>O König! – Das Schrecken hat ihn versteinert! – König!</p>
        </sp>
        <sp who="#aridaeus">
          <speaker>ARIDÄUS.</speaker>
          <p>Wer ruft?</p>
        </sp>
        <sp who="#strato">
          <speaker>STRATO.</speaker>
          <p>König!</p>
        </sp>
        <sp who="#aridaeus">
          <speaker>ARIDÄUS.</speaker>
          <p>Schweig!</p>
        </sp>
        <sp who="#strato">
          <speaker>STRATO.</speaker>
          <p>Der Krieg ist aus, König!</p>
        </sp>
        <sp who="#aridaeus">
          <speaker>ARIDÄUS.</speaker>
          <p>Aus? Das leugst du, Strato! – Der Krieg ist nicht aus, Prinz! – Stirb nur! stirb! Aber
            nimm das mit, nimm den quälenden Gedanken mit: Als ein wahrer unerfahrner Knabe hast du
            geglaubt, daß die Väter alle von einer Art, alle von der weichlichen, weibischen Art
            deines Vaters sind. – Sie sind es nicht alle! Ich bin es nicht! Was liegt mir an meinem
            Sohne? Und denkst du, daß er nicht eben sowohl zum Besten seines Vaters sterben kann,
            als du zum Besten des deinigen? – Er sterbe! Auch sein Tod erspare mir das schimpfliche
            Lösegeld! – Strato, ich bin nun verwaiset, ich armer Mann! – Du hast einen Sohn; er sei
            der meinige! – Denn einen Sohn muß man doch haben. – Glücklicher Strato!</p>
        </sp>
        <sp who="#philotas">
          <speaker>PHILOTAS.</speaker>
          <p>Noch lebt auch dein Sohn, König! Und wird leben! Ich hör es!</p>
        </sp>
        <sp who="#aridaeus">
          <speaker>ARIDÄUS.</speaker>
          <p>Lebt er noch? – So muß ich ihn wieder haben. Stirb du nur! Ich will ihn doch wieder
            haben! Und für dich! – Oder ich will deinem toden Körper so viel Unehre, so viel Schmach
            erzeigen lassen! – Ich will ihn –</p>
        </sp>
        <sp who="#philotas">
          <speaker>PHILOTAS.</speaker>
          <p>Den toden Körper! – Wenn du dich rächen willst, König, so erwecke ihn wieder! –</p>
        </sp>
        <sp who="#aridaeus">
          <speaker>ARIDÄUS.</speaker>
          <p>Ach! – Wo gerat' ich hin!</p>
        </sp>
        <sp who="#philotas">
          <speaker>PHILOTAS.</speaker>
          <p>Du taurest mich! – Lebe wohl, Strato! Dort, wo alle Tugendhafte Freunde, und alle
            Tapfere Glieder Eines seligen Staates sind, im Elysium sehen wir uns wieder! – Auch wir,
            König, sehen uns wieder –</p>
        </sp>
        <sp who="#aridaeus">
          <speaker>ARIDÄUS.</speaker>
          <p>Und versöhnt! – Prinz! –</p>
        </sp>
        <sp who="#philotas">
          <speaker>PHILOTAS.</speaker>
          <p>O so empfanget meine triumphierende Seele, ihr Götter; und dein Opfer, Göttin des
            Friedens! –</p>
        </sp>
        <sp who="#aridaeus">
          <speaker>ARIDÄUS.</speaker>
          <p>Höre mich, Prinz! –</p>
        </sp>
        <sp who="#strato">
          <speaker>STRATO.</speaker>
          <p>Er stirbt! – Bin ich ein Verräter, König, wenn ich deinen Feind beweine? Ich kann mich
            nicht halten. Ein wunderbarer Jüngling!</p>
        </sp>
        <sp who="#aridaeus">
          <speaker>ARIDÄUS.</speaker>
          <p>Beweine ihn nur! – Auch ich! – Komm! Ich muß <pb n="125"/> meinen Sohn wieder haben!
            Aber rede mir nicht ein, wenn ich ihn zu teuer erkaufe! – Umsonst haben wir Ströme Bluts
            vergossen; umsonst Länder erobert. Da zieht er mit unserer Beute davon, der größere
            Sieger! – Komm! Schaffe mir meinen Sohn! Und wenn ich ihn habe, will ich nicht mehr
            König sein. Glaubt ihr Menschen, daß man es nicht satt wird? – <stage>Gehen
            ab.</stage></p>
        </sp>
        <trailer>Ende des Philotas.</trailer>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
