<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="../css/tei.css"?>
<?xml-model href="https://dracor.org/schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ger000391" xml:lang="ger">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Der Misogyn</title>
        <title type="sub">Ein Lustspiel in drei Aufzügen</title>
        <author>
          <persName>
            <forename>Gotthold</forename>
            <forename>Ephraim</forename>
            <surname>Lessing</surname>
          </persName>
          <idno type="wikidata">Q34628</idno>
          <idno type="pnd">118572121</idno>
        </author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher xml:id="dracor">DraCor</publisher>
        <idno type="URL">https://dracor.org</idno>
        <availability>
          <licence>
            <ab>CC0 1.0</ab>
            <ref target="https://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/">Licence</ref>
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="digitalSource">
          <name>TextGrid Repository</name>
          <idno type="URL">http://www.textgridrep.org/textgrid:rkq6.0</idno>
          <availability>
            <licence>
              <ab>CC-BY-3.0</ab>
              <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/3.0/de/legalcode">Lizenzvertrag</ref>
            </licence>
          </availability>
          <bibl type="originalSource">
            <title>Gotthold Ephraim Lessing: Werke. Herausgegeben von Herbert G. Göpfert in
              Zusammenarbeit mit Karl Eibl, Helmut Göbel, Karl S. Guthke, Gerd Hillen, Albert von
              Schirmding und Jörg Schönert, Band 1–8, München: Hanser, 1970 ff.</title>
          </bibl>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person xml:id="wumshaeter" sex="MALE">
            <persName>Wumshäter</persName>
          </person>
          <person xml:id="lisette" sex="FEMALE">
            <persName>Lisette</persName>
          </person>
          <person xml:id="valer" sex="MALE">
            <persName>Valer</persName>
          </person>
          <person xml:id="hilaria_als_lelio" sex="FEMALE">
            <persName>Hilaria (verkleidet als Lelio)</persName>
          </person>
          <person xml:id="laura" sex="FEMALE">
            <persName>Laura</persName>
          </person>
          <person xml:id="solbist" sex="MALE">
            <persName>Solbist</persName>
          </person>
          <person xml:id="leander" sex="MALE">
            <persName>Leander</persName>
          </person>
          <listRelation type="personal">
            <relation name="parent_of" active="#wumshaeter" passive="#laura #valer"/>
            <relation name="lover_of" active="#leander" passive="#laura"/>
          </listRelation>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="genreTitle">Comedy</term>
        </keywords>
        <classCode scheme="http://www.wikidata.org/entity/">Q40831</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <listChange>
        <change when="2017-01-06">(dlina) file conversion from source</change>
        <change when="2017-08-04">(ff) structural cleanup</change>
        <change when="2017-12-11">(ff) formalities; add gender info</change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <standOff>
    <listEvent>
      <event type="print" when="1755">
        <desc/>
      </event>
      <event type="written" when="1748">
        <desc/>
      </event>
    </listEvent>
    <listRelation>
      <relation name="wikidata" active="https://dracor.org/entity/ger000391" passive="http://www.wikidata.org/entity/Q56255302"/>
    </listRelation>
  </standOff>
  <text>
    <front>
      <div type="front">
        <head>Gotthold Ephraim Lessing</head>
        <head>Der Misogyn</head>
        <head>Ein Lustspiel in drei Aufzügen</head>
        <pb n="424"/>
      </div>
      <div type="Dramatis_Personae">
        <castList>
          <head>Personen.</head>
          <castItem>Wumshäter.</castItem>
          <castItem>Laura, dessen Tochter.</castItem>
          <castItem>Valer, dessen Sohn.</castItem>
          <castItem>Hilaria, in Mannskleidern; unter dem Namen Lelio.</castItem>
          <castItem>Solbist, ein Advokat.</castItem>
          <castItem>Leander, der Laura Liebhaber.</castItem>
          <castItem>Lisette.</castItem>
          <pb n="424"/>
        </castList>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="act">
        <head>Erster Aufzug</head>
        <div type="scene">
          <head>Erster Auftritt</head>
          <stage>Wumshäter. Lisette.</stage>
          <sp who="#wumshaeter">
            <speaker>WUMSHÄTER.</speaker>
            <p>Wo finde ich nun den Schurken? Johann! – Johann! – Die verdammten Weiber! – Die
              Weiber haben mich zum Prozeß gebracht, und der wird mich noch vor der Zeit ins Grab
              bringen. Wer weiß, weswegen Herr Solbist zu mir kommen will! Ich kann es kaum
              erwarten. Wo wir nur nicht wieder eine schlechte Sentenz bekommen haben! – Johann! – –
              Hätte ich mich doch lieber dreimal gehangen, als dreimal verheiratet! – Johann! hörst
              du nicht?</p>
          </sp>
          <sp who="#lisette">
            <speaker>LISETTE</speaker>
            <stage>kommend.</stage>
            <p>Was befehlen Sie?</p>
          </sp>
          <sp who="#wumshaeter">
            <speaker>WUMSHÄTER.</speaker>
            <p>Was willst du? ruft ich dich?</p>
          </sp>
          <sp who="#lisette">
            <speaker>LISETTE.</speaker>
            <p>Johann ist ausgegangen; was soll er? kann ich es nicht verrichten?</p>
          </sp>
          <sp who="#wumshaeter">
            <speaker>WUMSHÄTER.</speaker>
            <p>Ich mag von dir nicht bedient sein. Wie vielmal habe ich dir es nicht schon gesagt,
              daß du mir den Verdruß, dich zu sehen, ersparen sollst? Bleib, wohin du gehörst; in
              der Küche, und bei der Tochter – – Johann!</p>
          </sp>
          <sp who="#lisette">
            <speaker>LISETTE.</speaker>
            <p>Sie hören es ja; er ist nicht da.</p>
          </sp>
          <sp who="#wumshaeter">
            <speaker>WUMSHÄTER.</speaker>
            <p>Wer heißt ihn denn ausgehen, gleich da ich ihn brauche? – – Johann!</p>
          </sp>
          <sp who="#lisette">
            <speaker>LISETTE.</speaker>
            <p>Johann! Johann! Johann!</p>
          </sp>
          <sp who="#wumshaeter">
            <speaker>WUMSHÄTER.</speaker>
            <p>Nun? was schreist du?</p>
          </sp>
          <sp who="#lisette">
            <speaker>LISETTE.</speaker>
            <p>Ihr Rufen allein, wird er nicht drei Gassen weit hören.</p>
          </sp>
          <sp who="#wumshaeter">
            <speaker>WUMSHÄTER.</speaker>
            <p>Pfui, über das Weibsstück!</p>
          </sp>
          <sp who="#lisette">
            <speaker>LISETTE.</speaker>
            <p>Das steht mir an! Vor Kröten speit man aus, und nicht vor Menschen.</p>
          </sp>
          <sp who="#wumshaeter">
            <speaker>WUMSHÄTER.</speaker>
            <p>Nun ja! – – Sobald du und deines gleichen sich unter die Menschen rechnen, so bald
              bekomme ich Lust, <pb n="425"/> mich mit dein Himmel zu zanken, daß er mich zu einem
              gemacht hat.</p>
          </sp>
          <sp who="#lisette">
            <speaker>LISETTE.</speaker>
            <p>So zanken Sie! Vielleicht bereuet er es so schon, daß er nicht einen Klotz aus Ihnen
              gemacht hat.</p>
          </sp>
          <sp who="#wumshaeter">
            <speaker>WUMSHÄTER.</speaker>
            <p>Geh mir aus den Augen!</p>
          </sp>
          <sp who="#lisette">
            <speaker>LISETTE.</speaker>
            <p>Wie Sie befehlen.</p>
          </sp>
          <sp who="#wumshaeter">
            <speaker>WUMSHÄTER.</speaker>
            <p>Wirds bald? oder soll ich gehn?</p>
          </sp>
          <sp who="#lisette">
            <speaker>LISETTE.</speaker>
            <p>Ich werde die Ehre haben, Ihnen zu folgen.</p>
          </sp>
          <sp who="#wumshaeter">
            <speaker>WUMSHÄTER.</speaker>
            <p>Ich möchte rasend werden.</p>
          </sp>
          <sp who="#lisette">
            <speaker>LISETTE</speaker>
            <stage>bei Seite.</stage>
            <p>Unsinnig ist er schon.</p>
          </sp>
          <sp who="#wumshaeter">
            <speaker>WUMSHÄTER.</speaker>
            <p>Ist Herr Solbist, mein Advokat, noch nicht da gewesen?</p>
          </sp>
          <sp who="#lisette">
            <speaker>LISETTE.</speaker>
            <p>Johann wird es Ihnen wohl sagen.</p>
          </sp>
          <sp who="#wumshaeter">
            <speaker>WUMSHÄTER.</speaker>
            <p>Ist mein Sohn ausgegangen?</p>
          </sp>
          <sp who="#lisette">
            <speaker>LISETTE.</speaker>
            <p>Fragen Sie nur Ihren Johann.</p>
          </sp>
          <sp who="#wumshaeter">
            <speaker>WUMSHÄTER.</speaker>
            <p>Ist das eine Antwort auf meine Frage? Ob Herr Solbist noch nicht hier gewesen ist?
              will ich wissen.</p>
          </sp>
          <sp who="#lisette">
            <speaker>LISETTE.</speaker>
            <p>Sie mögen ja von mir nicht bedient sein.</p>
          </sp>
          <sp who="#wumshaeter">
            <speaker>WUMSHÄTER.</speaker>
            <p>Antworte, sag ich.</p>
          </sp>
          <sp who="#lisette">
            <speaker>LISETTE.</speaker>
            <p>Ich gehöre in die Küche.</p>
          </sp>
          <sp who="#wumshaeter">
            <speaker>WUMSHÄTER.</speaker>
            <p>Bleib, und antworte erst!</p>
          </sp>
          <sp who="#lisette">
            <speaker>LISETTE.</speaker>
            <p>Ich habe nur mit Ihrer Tochter zu tun.</p>
          </sp>
          <sp who="#wumshaeter">
            <speaker>WUMSHÄTER.</speaker>
            <p>Du sollst antworten! Ist Herr Solbist – –</p>
          </sp>
          <sp who="#lisette">
            <speaker>LISETTE.</speaker>
            <p>Ich will Ihnen den Verdruß ersparen, mich zu sehen. <stage>Geht ab.</stage></p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Zweiter Auftritt</head>
          <stage>Wumshäter. Valer.</stage>
          <sp who="#wumshaeter">
            <speaker>WUMSHÄTER.</speaker>
            <p>Welch Geschöpf! – – Ich will auch heute noch alles Weibsvolk aus meinem Hause
              schaffen; selbst meine Tochter. Sie mag sehen, wo sie bleibt – – Gut, gut, mein Sohn,
              daß du kömmst; ich habe eben nach dir gefragt.</p>
          </sp>
          <sp who="#valer">
            <speaker>VALER.</speaker>
            <p>Wie glücklich wär ich, wenn ich glauben dürfte, daß Sie meinen Bitten hätten wollen
              zuvor kommen. Darf ich <pb n="426"/> mir schmeicheln, die so oft gesuchte Einwilligung
              endlich von Ihnen zu erhalten?</p>
          </sp>
          <sp who="#wumshaeter">
            <speaker>WUMSHÄTER.</speaker>
            <p>O! du fängst wieder von der verdrüßlichen Sache an. Kränke doch deinen alten Vater
              nicht so, der dich bis jetzt für den einzigen Trost seines Alters gehalten hat. Es ist
              ja noch Zeit.</p>
          </sp>
          <sp who="#valer">
            <speaker>VALER.</speaker>
            <p>Nein, es ist nicht länger Zeit, liebster Vater. Ich habe heute Briefe bekommen,
              welche mich nötigen, auf das eheste wieder zurück zu reisen.</p>
          </sp>
          <sp who="#wumshaeter">
            <speaker>WUMSHÄTER.</speaker>
            <p>Je nun, so reise in Gottes Namen; nur folge mir darin; heirate nicht. Ich habe dich
              zu lieb, als daß ich zu deinem Unglück Ja sagen sollte.</p>
          </sp>
          <sp who="#valer">
            <speaker>VALER.</speaker>
            <p>Zu meinem Unglücke? Wie verschieden müssen wir über Glück und Unglück denken! Ich
              werde es für mein größtes Unglück halten, wenn ich eine Person länger entbehren muß,
              die mir das Schätzbarste in der Welt ist. Und Sie – –</p>
          </sp>
          <sp who="#wumshaeter">
            <speaker>WUMSHÄTER.</speaker>
            <p>Und ich werde es für dein äußerstes Unglück halten, wenn ich dich deiner blinden
              Neigung folgen sehe. Ein Weibsbild für das Schätzbarste auf der Welt zu halten? Ein
              Weibsbild! Doch der Mangel der Erfahrung entschuldigt dich. Höre; hältst du mich für
              einen treuen Vater?</p>
          </sp>
          <sp who="#valer">
            <speaker>VALER.</speaker>
            <p>Es sollte mir leid sein, wenn Ihnen hiervon nicht mein Gehorsam – –</p>
          </sp>
          <sp who="#wumshaeter">
            <speaker>WUMSHÄTER.</speaker>
            <p>Du hast Recht, dich auf deinen Gehorsam zu berufen. Allein hat es dich auch jemals
              gereuet, wenn du mir gehorsam gewesen bist?</p>
          </sp>
          <sp who="#valer">
            <speaker>VALER.</speaker>
            <p>Bis jetzt noch nie; aber – –</p>
          </sp>
          <sp who="#wumshaeter">
            <speaker>WUMSHÄTER.</speaker>
            <p>Aber du fürchtest, es werde dich gereuen, wenn du mir auch hierin folgen wolltest;
              nicht wahr? Doch wenn es an dem ist, daß ich dein treuer Vater bin; wenn es an dem
              ist, daß ich mit meiner väterlichen Zuneigung, Einsicht und Erfahrung verbinde: so ist
              deine Furcht sehr unbillig. Man glaubt einem Unglücklichen, den Sturm und Wellen an
              das Ufer geworfen, wenn er uns die Schrecken des Schiffbruchs erzählt; und wer klug
              ist, lernt aus seiner Erzählung, wie wenig dem ungetreuen Wasser zu trauen. Alles, was
              so ein Unglücklicher auf der See erfahren hat, <pb n="427"/> habe ich in meinem
              dreimaligen Ehestand erfahren; und gleich wohl willst du nicht durch meinen Schaden
              klug werden? Ich war in deinen Jahren eben so feurig, eben so unbedachtsam. Ich sah
              ein Mädchen mit roten Backen, ich sah es; und beschloß meine Frau daraus zu machen.
              Sie war arm – –</p>
          </sp>
          <sp who="#valer">
            <speaker>VALER.</speaker>
            <p>O Herr Vater, verschonen Sie mich mit der nochmaligen Erzählung Ihrer Geschichte. Ich
              habe sie schon so oft gehört –</p>
          </sp>
          <sp who="#wumshaeter">
            <speaker>WUMSHÄTER.</speaker>
            <p>Und du hast dich noch nicht daraus gebessert? – Sie war arm, und ich besaß auch nicht
              viel. Nun stelle dir einmal vor, was ein angehender Handelsmann, wie ich dazumal war,
              für Kummer, Sorge und Plage hat, wenn er mit leeren Händen anfängt.</p>
          </sp>
          <sp who="#valer">
            <speaker>VALER.</speaker>
            <p>Meine Braut aber ist ja nichts weniger, als arm.</p>
          </sp>
          <sp who="#wumshaeter">
            <speaker>WUMSHÄTER.</speaker>
            <p>Höre nur zu! Zu meinen Anverwandten durfte ich bei meinen mühseligen Umständen keine
              Zuflucht nehmen. Warum? sie hatten mir vorgeschlagen, eine alte reiche Witwe zu
              heiraten, wodurch mir in meiner Handlung auf einmal wäre geholfen gewesen. Ich stieß
              sie also vor den Kopf, da ich mich in ein schönes Gesicht vergaffte, und lieber
              glücklich lieben, als glücklich leben wollte.</p>
          </sp>
          <sp who="#valer">
            <speaker>VALER.</speaker>
            <p>Aber bei meiner Heirat kann dieses –</p>
          </sp>
          <sp who="#wumshaeter">
            <speaker>WUMSHÄTER.</speaker>
            <p>Geduld! Was dabei das Schlimmste war, so liebte ich sie so blind, daß ich allen
              möglichen Aufwand ihrentwegen machte. Ihr übermäßiger Staat brachte mich in unzählige
              Schulden –</p>
          </sp>
          <sp who="#valer">
            <speaker>VALER.</speaker>
            <p>Versparen Sie nur jetzt, Herr Vater, diese überflüssige Erzählung, und sagen Sie mir
              kurz, ob ich hoffen darf – –</p>
          </sp>
          <sp who="#wumshaeter">
            <speaker>WUMSHÄTER.</speaker>
            <p>Ich erzähle es ja bloß zu deinem Besten. – – Glaubst du, daß ich mich aus den vielen
              Schulden hätte herausreißen können, wenn der Himmel nicht so gütig gewesen wäre, mir,
              nach Jahres Frist, die Ursache meines Verderbens zu nehmen? Sie starb, und sie haue
              kaum die Augen zugetan, als mir die meinigen aufgingen. Wo ich hinsah, war ich
              schuldig. Und bedenke, in was für eine Raserei ich geriet, da ich nach ihrem Tode ihre
              verfluchte Untreue erfuhr. Meine Schulden fingen an, mich zweimal <pb n="428"/>
              heftiger zu drücken, als ich sah, daß ich sie einer Nichtswürdigen zu Liebe, einer
              verdammten Heuchlerin zu gefallen, gemacht hatte. Und bist du sicher, mein Sohn, daß
              es dir nicht auch so gehen werde?</p>
          </sp>
          <sp who="#valer">
            <speaker>VALER.</speaker>
            <p>Dieserwegen kann ich so sicher sein, als überzeugt ich von der Liebe meiner Hilaria
              bin. Ihre Seele ist viel zu edel; ihr Herz viel zu aufrichtig – –</p>
          </sp>
          <sp who="#wumshaeter">
            <speaker>WUMSHÄTER.</speaker>
            <p>Nun, nun, ich mag keine Lobrede auf eine Sirene hören, die ihre häßlichen Schuppen so
              klug unter dem Wasser zu halten weiß. Wenn du nicht mein Sohn wärst, so würde ich über
              deine Einfalt herzlich lachen. In der Tat, du hast einen sehr glücklichen Ansatz zu
              einem guten Manne! Eine edle Seele, ein aufrichtiges Herz, in einem weiblichen Körper!
              Und wie du gar sagst: in einem schönen weiblichen Körper! Doch das kömmt endlich auf
              eins heraus: schön oder häßlich. Die Schöne findet ihre Liebhaber, und die Räuber
              deiner Ehre überall; und die Häßliche suchet sie überall. Was kannst du mir hierauf
              antworten?</p>
          </sp>
          <sp who="#valer">
            <speaker>VALER.</speaker>
            <p>Zweierlei. Entweder es ist so gewiß nicht, daß alle Frauenzimmer von gleicher Untreue
              sind; und in diesem Falle bin ich versichert, daß meine Hilaria mit unter der Ausnahme
              ist: oder es ist gewiß, daß eine getreue Frau nur ein Wesen der Einbildung ist, das
              niemals war, und niemals sein wird; und in diesem Falle muß ich so gut, als jedermann
              – –</p>
          </sp>
          <sp who="#wumshaeter">
            <speaker>WUMSHÄTER.</speaker>
            <p>O pfui, pfui! schäme dich, schäme dich! – Doch du scherzest.</p>
          </sp>
          <sp who="#valer">
            <speaker>VALER.</speaker>
            <p>In der Tat nicht! Ist eine Frau ein unstreitiges Übel, so ist sie auch ein
              notwendiges Übel.</p>
          </sp>
          <sp who="#wumshaeter">
            <speaker>WUMSHÄTER.</speaker>
            <p>Ja, das unsere Torheit notwendig macht. Aber wie gern wollte ich töricht gewesen
              sein, wenn du es nur dadurch weniger sein könntest! Vielleicht wäre es auch möglich,
              wenn du meine Zufälle recht überlegen wolltest. Höre nur! Als meine erste Frau also
              tot war, versucht ich es mit einer reichen und schon etwas betagten – –</p>
            <pb n="429"/>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Dritter Auftritt</head>
          <stage>Lelio. Die Vorigen.</stage>
          <sp who="#valer">
            <speaker>VALER.</speaker>
            <p>Kommen Sie, Lelio, kommen Sie; helfen Sie mir meinen Vater erbitten, daß er meinem
              Glücke nicht länger hinderlich ist.</p>
          </sp>
          <sp who="#wumshaeter">
            <speaker>WUMSHÄTER.</speaker>
            <p>Kommen Sie, Herr Lelio, kommen Sie! Mein Sohn hat wieder seinen Anfall von Heiraten
              bekommen. Helfen Sie mir ihn doch zu rechte bringen.</p>
          </sp>
          <sp who="#hilaria_als_lelio">
            <speaker>LELIO.</speaker>
            <p>O! so schämen Sie sich einmal, Valer, und machen der Vernunft Platz. Sie haben es ja
              oft genug von Ihrem Herrn Vater gehört, daß das Heiraten eine lächerliche und
              unsinnige Handlung ist. Ich dächte. Sie sollten einmal überzeugt sein. Einem Manne,
              der es mit drei Weibern versucht hat, kann man es doch wohl endlich glauben, daß die
              Weiber insgesamt – insgesamt Weiber sind.</p>
          </sp>
          <sp who="#valer">
            <speaker>VALER.</speaker>
            <p>Sind Sie so auf meiner Seite? Ihre Schwester wird Ihnen sehr verbunden sein.</p>
          </sp>
          <sp who="#hilaria_als_lelio">
            <speaker>LELIO.</speaker>
            <p>Ich bin mehr auf Ihrer Seite, als Sie glauben: und meine Schwester würde selbst nicht
              anders reden, wenn sie zugegen wäre.</p>
          </sp>
          <sp who="#wumshaeter">
            <speaker>WUMSHÄTER.</speaker>
            <p>Ja, das sollte ich auch meinen. Denn wenn es wahr ist, daß die Frauenzimmer noch so
              etwas, der Vernunft Ähnliches, besitzen, so müssen sie notwendig von ihrer eignen
              Abscheulichkeit überzeugt sein. Sie ist so sonnenklar; und nur du kannst sie nicht
              sehen, weil dir die Liebe die Augen zuhält.</p>
          </sp>
          <sp who="#hilaria_als_lelio">
            <speaker>LELIO.</speaker>
            <p>O, mein Herr, Sie reden, wie die Vernunft selbst. Sie haben mich in der kurzen Zeit,
              die ich bei Ihnen bin, ganz bekehrt. Das Frauenzimmer war mir auch sonst nicht
              allzugleichgültig. Aber jetzt – – ja, ich sollte Ihr Sohn sein, mein Herr Wumshäter;
              ich wollte das Geschlecht der Weiberfeinde vortrefflich fortpflanzen! Meine Söhne
              sollten alle so werden, wie ich!</p>
          </sp>
          <sp who="#valer">
            <speaker>VALER.</speaker>
            <p>Das laß ich gelten. Solche Weiberfeinde würden doch wenigstens die Welt nicht
              aussterben lassen.</p>
          </sp>
          <sp who="#hilaria_als_lelio">
            <speaker>LELIO.</speaker>
            <p>Das wäre auch albern genug. So müßten ja auch die <pb n="430"/> Weiberfeinde mit
              aussterben? Nein, nein, Valer, auf die Erhaltung so vorzüglicher Menschen muß man, so
              viel als möglich bedacht sein. Nicht wahr?</p>
          </sp>
          <sp who="#wumshaeter">
            <speaker>WUMSHÄTER.</speaker>
            <p>Das ist schon einigermaßen wahr. Doch aber sähe ich lieber, wenn mein Sohn andere
              darauf bedacht sein ließe. Ich weiß gewiß, man wird seinen Beitrag nicht vermissen.
              Warum soll er sich, einer Ungewissen Nachkommenschaft wegen, ein unglückliches Leben
              machen? Und dazu ist es eine sehr schlechte Freude, Kinder zu haben, wenn man so viel
              Angst mit ihnen haben muß, als ich. Du siehst, mein Sohn, wie ich mir deine Umstände
              zu Herzen nehme. Vergilt mir doch durch deinen Gehorsam den Verdruß, den mir deine
              Mutter gemacht hat.</p>
          </sp>
          <sp who="#hilaria_als_lelio">
            <speaker>LELIO.</speaker>
            <p>Das muß wohl eine sehr böse Frau gewesen sein?</p>
          </sp>
          <sp who="#wumshaeter">
            <speaker>WUMSHÄTER.</speaker>
            <p>Wie sie alle sind, mein lieber Lelio. Habe ich Ihnen meinen Lebenslauf noch nicht
              erzahlt? Er ist erbärmlich anzuhören.</p>
          </sp>
          <sp who="#valer">
            <speaker>VALER.</speaker>
            <p>O, verschonen Sie ihn damit. Er hat ihn schon mehr als zehnmal müssen hören.</p>
          </sp>
          <sp who="#hilaria_als_lelio">
            <speaker>LELIO.</speaker>
            <p>Ich, Valer? Sie irren sich. Erzählen Sie ihn nur, Herr Wumshäter; ich bitte. Ich weiß
              gewiß, ich werde vieles zu meiner Lehre daraus nehmen können.</p>
          </sp>
          <sp who="#wumshaeter">
            <speaker>WUMSHÄTER.</speaker>
            <p>Das gefällt mir. O, mein Sohn, wenn du auch so gesinnt wärst! Nun so hören Sie – –
              Ich habe drei Weiber gehabt.</p>
          </sp>
          <sp who="#hilaria_als_lelio">
            <speaker>LELIO.</speaker>
            <p>Drei Weiber?</p>
          </sp>
          <sp who="#valer">
            <speaker>VALER.</speaker>
            <p>Wissen Sie das noch nicht?</p>
          </sp>
          <sp who="#hilaria_als_lelio">
            <speaker>LELIO</speaker>
            <stage>zu Valeren.</stage>
            <p>O, so schweigen Sie! – Drei Weiber! Sie müssen also einen rechten Schatz der
              mannigfaltigsten Erfahrung besitzen. Nur wundre ich mich, wie Sie Ihre
              Weiberfeindschaft gleichwohl dreimal so glücklich haben besiegen können.</p>
          </sp>
          <sp who="#wumshaeter">
            <speaker>WUMSHÄTER.</speaker>
            <p>Von selbst wird man auf einmal nicht klug. Hätte ich aber einen Vater gehabt, wie
              mein Sohn an mir hat; einen Vater, der mich mit seinem Beispiele von dem Rande des
              Verderbens hätte abhalten können – Gewiß, mein Sohn, du verdienest so einen Vater
              nicht!</p>
          </sp>
          <sp who="#hilaria_als_lelio">
            <speaker>LELIO.</speaker>
            <p>O, sagen Sie mir doch vor allen Dingen, welche von <pb n="431"/> Ihren drei bösen
              Weibern, – war Valerens Mutter? war es wohl noch die Beste?</p>
          </sp>
          <sp who="#wumshaeter">
            <speaker>WUMSHÄTER.</speaker>
            <p>Die Beste?</p>
          </sp>
          <sp who="#hilaria_als_lelio">
            <speaker>LELIO.</speaker>
            <p>Von den Schlimmen, meine ich.</p>
          </sp>
          <sp who="#wumshaeter">
            <speaker>WUMSHÄTER.</speaker>
            <p>Die Beste von den Schlimmen? – die Schlimmste, lieber Lelio, die Allerschlimmste!</p>
          </sp>
          <sp who="#hilaria_als_lelio">
            <speaker>LELIO.</speaker>
            <p>Ei! so hatte sie wohl gar nichts von Ihrem Sohne? O, die ausgeartete Mutter!</p>
          </sp>
          <sp who="#valer">
            <speaker>VALER.</speaker>
            <p>Warum wollen Sie mich quälen, Lelio? Ich liebe meinen Vater, allein ich habe auch
              meine Mutter geliebt. Mein Herz wird zerrissen, wenn er sie noch im Grabe nicht ruhen
              läßt.</p>
          </sp>
          <sp who="#wumshaeter">
            <speaker>WUMSHÄTER.</speaker>
            <p>Mein Sohn, wenn du es so nimmst, gut, gut! – Ich will es Ihnen hernach erzählen, Herr
              Lelio, wenn wir allein sind. Man kann sichs unmöglich einbilden, wie eigensinnig, wie
              zänkisch –</p>
          </sp>
          <sp who="#valer">
            <speaker>VALER.</speaker>
            <p>Sie wollen es ihm erzählen, wenn Sie allein sind? Ich muß also gehen.</p>
          </sp>
          <sp who="#wumshaeter">
            <speaker>WUMSHÄTER.</speaker>
            <p>Nun, nun, bleib nur da. Ich will gern nichts mehr sagen. Hätte ich es doch nicht
              geglaubt, daß man so gar eingenommen für eine Mutter sein könne. Mutter hin, Mutter
              her; sie bleibt darum doch eine Frauensperson, deren Fehler man verabscheuen muß, wenn
              man sich ihrer nicht mit schuldig machen will. Doch gut – – Wieder auf deine Heirat zu
              kommen, du versprichst mir es also, nicht zu heiraten?</p>
          </sp>
          <sp who="#valer">
            <speaker>VALER.</speaker>
            <p>Wie kann ich dieses versprechen? Gesetzt, ich könnte die Neigung unterdrücken, die
              mich jetzt beherrscht, so würden mich doch meine häuslichen Umstände nötigen, mir eine
              Gehülfin zu suchen.</p>
          </sp>
          <sp who="#wumshaeter">
            <speaker>WUMSHÄTER.</speaker>
            <p>O! wenn es nur eine Gehülfin in deinen häuslichen Geschäften sein soll, so weiß ich
              guten Rat. Höre, nimm deine Schwester mit dir. Sie ist geschickt genug, deinem Hause
              vorzustehen, und ich werde auf diese Art eine Last los, die mir längst unerträglich
              geworden ist.</p>
          </sp>
          <sp who="#valer">
            <speaker>VALER.</speaker>
            <p>Soll ich meiner Schwester an ihrem Glücke hinderlich sein?</p>
          </sp>
          <sp who="#wumshaeter">
            <speaker>WUMSHÄTER.</speaker>
            <p>Du bist wunderlich! An was für einem Glücke <pb n="432"/> kannst du ihr hinderlich
              sein? Man wird sich um sie nicht reißen; und du magst sie mitnehmen oder nicht, sie
              wird doch keine Heirat finden, die mir, oder ihr anständig wäre. Denn daß ich einen
              ehrlichen rechtschaffnen Mann mit ihr betriegen sollte, das geschieht nimmermehr. Ich
              mag keinen Menschen unglücklich machen, geschweige einen, den ich hochschätzte. Einen
              nichtswürdigen und schlechten Mann aber, dem ich sie noch am liebsten gönnen würde, zu
              nehmen, dazu ist sie selbst zu stolz.</p>
          </sp>
          <sp who="#hilaria_als_lelio">
            <speaker>LELIO.</speaker>
            <p>Aber, mein Herr Wumshäter, bedenken Sie denn nicht, daß es für mich höchst gefährlich
              sein würde, wenn Valer seine Schwester mit sich nehmen sollte? Die Weiberfeindschaft
              hat in meinem Herzen noch nicht allzutiefe Wurzeln geschlagen. Laura ist munter und
              schön, und was das Vornehmste ist, sie ist die Tochter eines Weiberfeinds, den ich mir
              in allem zur Nachahmung vorgestellt habe. Wie leicht könnte es nicht kommen, daß ich
              sie, – ich will nicht sagen, heiratete; denn das möchte noch der geringste Schaden
              sein; sondern daß ich sie gar – – der Himmel wende das Unglück ab! – – daß ich sie gar
              liebte. Alsdenn gute Nacht, Weiberfeindschaft! Und vielleicht käme ich, nach vielem
              Unglücke, in Ihrem Alter kaum, wieder zu mir selbst.</p>
          </sp>
          <sp who="#wumshaeter">
            <speaker>WUMSHÄTER.</speaker>
            <p>Behüte der Himmel, daß das daraus entstehen sollte! – – Doch trauen Sie sich mehr zu,
              Herr Lelio; Sie sind zu vernünftig. Wie gesagt, mein Sohn, du kannst dich darauf
              verlassen: deine Schwester soll mit dir; sie muß mit dir. Ich will gleich gehen, und
              es ihr sagen. <stage>Er geht ab.</stage></p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Vierter Auftritt</head>
          <stage>Lelio. Valer.</stage>
          <sp who="#valer">
            <speaker>VALER.</speaker>
            <p>Liebste Hilaria, was soll ich noch anfangen? Sie sehen –</p>
          </sp>
          <sp who="#hilaria_als_lelio">
            <speaker>LELIO.</speaker>
            <p>Ich sehe, daß Sie zu ungeduldig sind, Valer –</p>
          </sp>
          <sp who="#valer">
            <speaker>VALER.</speaker>
            <p>Zu ungeduldig? Sind wir nicht schon acht Tage hier? <pb n="433"/> Warum war ich nicht
              leichtsinnig genug, mich um die Einwilligung meines Vaters nicht zu bekümmern? Warum
              mußte Hilaria für die Schwachheit seines mürrischen Alters so viel Gefälligkeit haben?
              Der Einfall, den Sie hatten, sich in der Verkleidung einer Mannsperson, unter dem
              Namen Ihres Bruders, seine Gewogenheit vorher zu erwerben, war der sinnreichste von
              der Welt, der uns am geschwindesten zu unserm Zwecke zu führen versprach. Und doch
              will er zu nichts helfen.</p>
          </sp>
          <sp who="#hilaria_als_lelio">
            <speaker>LELIO.</speaker>
            <p>Sagen Sie das nicht; denn ich glaube, unsre Sache ist auf einem sehr gutem Wege. Habe
              ich, als Lelio, seine Freundschaft, und sein ganzes Vertrauen nicht weg?</p>
          </sp>
          <sp who="#valer">
            <speaker>VALER.</speaker>
            <p>Und dieses ohne Wunderwerke. Sie stellen sich ihm ja in allem gleich.</p>
          </sp>
          <sp who="#hilaria_als_lelio">
            <speaker>LELIO.</speaker>
            <p>Muß ich es denn nicht tun?</p>
          </sp>
          <sp who="#valer">
            <speaker>VALER.</speaker>
            <p>Aber nicht so ernstlich. Anstatt, daß Sie ihn von seinem eigensinnigen Wahne
              abbringen sollten, bestätigen Sie ihn darin. Das kann unmöglich gut gehen! – Noch
              eins, liebste Hilaria: gegen meine Schwester treiben Sie gleichfalls die Maskerade
              viel zu weit.</p>
          </sp>
          <sp who="#hilaria_als_lelio">
            <speaker>LELIO.</speaker>
            <p>Es wird aber doch immer ein Schattenspiel bleiben! Und so bald sie erfährt, wer ich
              bin, so ist alles wieder in seinem Gleise.</p>
          </sp>
          <sp who="#valer">
            <speaker>VALER.</speaker>
            <p>Wenn sie es nicht zu spät erfährt. Ich weiß wohl, da Sie als Mannsperson hier
              erschienen, durften Sie sich nicht entbrechen, ihr einige Schmeicheleien zu sagen.
              Aber Sie hätten diese Schmeicheleien so frostig, als möglich, sagen sollen; ohne einen
              ernsthaft scheinenden Anschlag auf ihr Herz zu machen. Jetzt ist mein Vater ihr
              anzudeuten gegangen, daß sie mit uns reisen soll. Denken Sie an mich, das wird, mit
              dem Sprüchworte zu reden, Wasser auf ihre Mühle sein. Für uns zwar kann freilich damit
              nichts verdorben werden; aber für einen andern desto mehr.</p>
          </sp>
          <sp who="#hilaria_als_lelio">
            <speaker>LELIO.</speaker>
            <p>Ich weiß, was Sie sagen wollen. Leander –</p>
          </sp>
          <sp who="#valer">
            <speaker>VALER.</speaker>
            <p>Leander hat schon lange Zeit in dem besten Vernehmen mit ihr gestanden; und nur der
              Prozeß, in welchen er mit unserm Vater verwickelt ist, hat ihn, durch die Furcht einer
              schimpflich abschläglichen Antwort, abgehalten, <pb n="434"/> um ihre Hand zu bitten.
              Endlich aber hat es der dienstfertige Herr Solbist auf sich genommen, ihn wegen dieser
              Furcht in Sicherheit zu setzen. Er will selbst der Brautwerber sein, und die Wendung,
              die er seinem Ansuchen geben will, wäre die törichste von der Welt, wenn er nicht mit
              einem Manne zu tun hätte, dessen Torheit sich nicht anders, als mit Torheit bestreiten
              läßt.</p>
          </sp>
          <sp who="#hilaria_als_lelio">
            <speaker>LELIO.</speaker>
            <p>Eine artige Umschreibung Ihres Vaters!</p>
          </sp>
          <sp who="#valer">
            <speaker>VALER.</speaker>
            <p>Es geht mir nahe genug, daß ich hierin nicht anders von ihm denken kann! – Haben Sie
              nur die Gütigkeit, schönste Hilaria, und lenken ein wenig ein. Führen Sie sich
              gleichgültiger gegen meine Schwester auf, damit Leander Sie nicht als einen
              Nebenbuhler ansehen darf, der ihm Schaden tut, ohne selbst am Ende den über ihn
              erlangten Vorteil brauchen zu können. Auch meinen Vater müssen Sie mehr für diejenige
              Person, die Sie sind, als für die, welche Sie zu sein scheinen, einzunehmen suchen.
              Sie müssen anfangen, seinen Grillen zu widersprechen, und ihn durch die Macht, die Sie
              über ihn erlangt haben, wenigstens dahin bringen, daß er Hilarien für die einzige
              ihres Geschlechts hält, die von seinem Hasse ausgenommen zu werden verdient. Sie
              müssen –</p>
          </sp>
          <sp who="#hilaria_als_lelio">
            <speaker>LELIO.</speaker>
            <p>Sie müssen nicht immer sagen: Sie müssen – – Mein guter Valer, Sie versprechen, ein
              ziemlich gebietrischer Ehemann zu werden. Gönnen Sie mir doch immer die Lust, die
              angefangene Rolle, nach meinem Gutdünken, auszuspielen.</p>
          </sp>
          <sp who="#valer">
            <speaker>VALER.</speaker>
            <p>Wenn ich nur sähe, daß Sie an das Ausspielen dächten. So aber denken Sie nur an das
              Fortspielen, verwickeln den Knoten immer mehr und mehr, und endlich werden Sie ihn so
              verwickelt haben, daß er gar nicht wieder aufzuwickeln ist.</p>
          </sp>
          <sp who="#hilaria_als_lelio">
            <speaker>LELIO.</speaker>
            <p>Nun wohl; wenn er nicht wieder aufzuwickeln ist, so machen wir es, wie die schlechten
              Komödienschreiber, und zerreißen ihn.</p>
          </sp>
          <sp who="#valer">
            <speaker>VALER.</speaker>
            <p>Und werden ausgezischt, wie die schlechten Komödienschreiber.</p>
          </sp>
          <sp who="#hilaria_als_lelio">
            <speaker>LELIO.</speaker>
            <p>Immerhin!</p>
            <pb n="435"/>
          </sp>
          <sp who="#valer">
            <speaker>VALER.</speaker>
            <p>Wie martern Sie mich mit dieser Gleichgültigkeit, Hilaria!</p>
          </sp>
          <sp who="#hilaria_als_lelio">
            <speaker>LELIO.</speaker>
            <p>Das war zu ernsthaft, Valer! Ich bin im Grunde so gleichgültig nicht; und Sie davon
              zu überzeugen: – gut! – so will ich noch heute einen Schritt in unserm Plane tun, den
              ich nicht genug vorbereiten zu können, geglaubt habe. Wir wollen die Hilaria
              erscheinen lassen, und versuchen, was sie für Glück in ihrer wahren Gestalt haben
              wird.</p>
          </sp>
          <sp who="#valer">
            <speaker>VALER.</speaker>
            <p>Sie entzücken mich! – Ja, liebste Hilaria, wir können nicht genug eilen, unser
              Schicksal zu erfahren. Hilft es nichts, so haben wir doch alles getan, was in unsern
              Kräften steht; und ich werde es endlich über mein Gewissen bringen können, einem
              wunderlichen Vater die Stirne zu bieten. Ich muß Sie besitzen, es koste, was es wolle.
              Wie glücklich werde ich sein, wenn ich mich öffentlich dieser Hand werde rühmen können
              – – <stage>Indem er die Hand küßt.</stage></p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Fünfter Auftritt</head>
          <stage>Wumshäter. Die Vorigen.</stage>
          <sp who="#wumshaeter">
            <speaker>WUMSHÄTER</speaker>
            <stage>welcher Valeren die Hand der Hilaria küssen sieht.</stage>
            <p>Ei! ei! mein Sohn, tust du doch mit dem Bruder deiner Braut, als ob es die Braut
              selber wäre. Sieh, wie du zusammenfährst!</p>
          </sp>
          <sp who="#hilaria_als_lelio">
            <speaker>LELIO.</speaker>
            <p>Er vergißt sich oft, der gute Valer – Aber wissen Sie, woher es kömmt?</p>
          </sp>
          <sp who="#wumshaeter">
            <speaker>WUMSHÄTER.</speaker>
            <p>Das kann ich nicht wissen – In Parenthesi, mein Sohn, es ist richtig; deine Schwester
              will mit dir reisen. Sie war mit meinem Vorschlage zufriedener, als ich glaubte. –
              Aber nun, Herr Lelio, woher kömmt es denn, was Sie sagen wollten?</p>
          </sp>
          <sp who="#hilaria_als_lelio">
            <speaker>LELIO</speaker>
            <stage>sachte zum Valer.</stage>
            <p>Geben Sie Acht, Valer; jetzt wird sich unser Anschlag einleiten lassen.</p>
          </sp>
          <sp who="#wumshaeter">
            <speaker>WUMSHÄTER.</speaker>
            <p>Sagen Sie doch, Lelio, was meinten Sie denn?</p>
          </sp>
          <sp who="#hilaria_als_lelio">
            <speaker>LELIO.</speaker>
            <p>Sie ertappten den hitzigen Valer in einer Entzückung, die für eine männliche
              Freundschaft ein wenig zu zärtlich <pb n="436"/> ist. Sie wunderten sich, und
              glaubten, er müßte mich für meine Schwester ansehen. – Wie durchdringend ist Ihr
              Verstand, mein Herr Wumshäter. Getroffen! dafür sieht er mich auch wirklich, in der
              Trunkenheit seiner Leidenschaft, nicht selten an. Allein dieses Quid pro quo ist ihm
              zu vergeben; weil es unmöglich ist, daß zwei Tropfen Wasser einander ähnlicher sein
              sollten, als ich und meine Schwester einander sind. So oft er mich daher scharf ins
              Gesicht fasset, glaubt er auch sie zu sehen, und kann sich nicht enthalten, mir einige
              der ehrfurchtsvollen Liebkosungen zu erzeigen, die er ihr zu erzeigen gewohnt ist.</p>
          </sp>
          <sp who="#wumshaeter">
            <speaker>WUMSHÄTER.</speaker>
            <p>Wie abgeschmackt!</p>
          </sp>
          <sp who="#hilaria_als_lelio">
            <speaker>LELIO.</speaker>
            <p>Nicht wenige seines Gelichters, sind noch weit abgeschmackter. Ich kenne einen
              gewissen Lidio, welcher mit einem verwelkten Blumenstrauße, den seine Gebieterin vor
              Jahr und Tag an dem Busen getragen, nicht anders umgeht, als ob es seine Gebieterin
              selbst wäre. Er spricht ganze Tage mit ihm, er küßt ihn, er fällt vor ihm nieder –
              –</p>
          </sp>
          <sp who="#wumshaeter">
            <speaker>WUMSHÄTER.</speaker>
            <p>Und ist noch nicht ins Tollhaus gebracht? – Mein Sohn, mein Sohn, werde doch ja durch
              fremden Schaden klug, und steure der Liebe, so lange ihr noch zu steuren ist. Bedenke
              doch nur, mit einem Blumenstrauße zu sprechen; vor ihm nieder zu fallen! Können die
              Wirkungen von dem Bisse eines rasenden Hundes wohl erschrecklicher sein?</p>
          </sp>
          <sp who="#hilaria_als_lelio">
            <speaker>LELIO.</speaker>
            <p>Gewiß nicht. Aber wieder auf meine Schwester zu kommen – –</p>
          </sp>
          <sp who="#wumshaeter">
            <speaker>WUMSHÄTER.</speaker>
            <p>Die Ihnen so ähnlich sein soll? Wie ähnlich wird sie Ihnen nun wohl sein? Man wird
              ohngefähr erkennen können, daß Sie beide aus einer Familie sind.</p>
          </sp>
          <sp who="#hilaria_als_lelio">
            <speaker>LELIO.</speaker>
            <p>Kleinigkeit! Unsere Eltern selbst, konnten uns in der Kindheit nicht unterscheiden,
              wenn wir aus Mutwillen die Kleider vertauscht hatten.</p>
          </sp>
          <sp who="#valer">
            <speaker>VALER.</speaker>
            <p>Und nun bedenken Sie einmal, liebster Herr Vater; wenn es wahr ist, was Sie oft
              selbst gesagt haben, daß schon aus dem Äußerlichen des Herrn Lelio, aus seiner
              Gesichtsbildung, aus seinen Mienen, aus dem bescheidenen Feuer seiner Augen, aus
              seinem Gange, der innere <pb n="437"/> Wert seiner Seele, sein Verstand, seine Tugend,
              und alle die Eigenschaften, die Sie an ihm schätzen, zu schließen wären; bedenken Sie
              einmal, sage ich, ob man bei seiner liebenswürdigen Schwester aus eben dem
              Äußerlichen, aus eben der Gesichtsbildung, aus eben den Mienen, aus eben den Augen,
              aus eben dem Gange, einen andern Schluß zu machen habe? Gewiß nicht.</p>
          </sp>
          <sp who="#wumshaeter">
            <speaker>WUMSHÄTER.</speaker>
            <p>Gewiß ja! Damit du mich aber nicht zwingen kannst, dir dieses weitläuftig zu
              beweisen, so darf ich es nur platterdings für unmöglich erklären, daß seine Schwester
              ihm so ähnlich sehen kann, als ihr sagt.</p>
          </sp>
          <sp who="#hilaria_als_lelio">
            <speaker>LELIO.</speaker>
            <p>Beweisen Sie ihm ja lieber jenes, Herr Wumshäter, als daß Sie dieses leugnen sollten,
              denn Sie möchten sonst, vielleicht noch heute, durch den Augenschein eingetrieben
              werden.</p>
          </sp>
          <sp who="#wumshaeter">
            <speaker>WUMSHÄTER.</speaker>
            <p>Wie so durch den Augenschein?</p>
          </sp>
          <sp who="#hilaria_als_lelio">
            <speaker>LELIO.</speaker>
            <p>Hat es Ihnen Valer noch nicht gesagt, daß er meine Schwester heut erwartet?</p>
          </sp>
          <sp who="#wumshaeter">
            <speaker>WUMSHÄTER.</speaker>
            <p>Wie? sie will selbst kommen? Aller Hochachtung unbeschadet, Herr Lelio, die ich gegen
              Sie hege, muß ich Ihnen doch frei bekennen, daß ich nicht ein Bißchen begierig bin,
              Ihr weibliches Ebenbild kennen zu lernen.</p>
          </sp>
          <sp who="#valer">
            <speaker>VALER.</speaker>
            <p>Und eben, weil ich dieses wußte, Herr Vater, habe ich Ihnen noch bis jetzt von ihrer
              Ankunft nichts sagen wollen. Ich will aber doch hoffen, daß ich das Vergnügen haben
              darf, sie Ihnen vorzustellen?</p>
          </sp>
          <sp who="#wumshaeter">
            <speaker>WUMSHÄTER.</speaker>
            <p>Wenn du nur nicht verlangst, daß ich ihr, als meiner künftigen Schwiegertochter
              begegnen soll.</p>
          </sp>
          <sp who="#valer">
            <speaker>VALER.</speaker>
            <p>Aber als der Schwester des Lelio werden Sie ihr doch begegnen?</p>
          </sp>
          <sp who="#wumshaeter">
            <speaker>WUMSHÄTER.</speaker>
            <p>Nach dem ich sie finde. – – Nun, was willst du, Laura? –</p>
            <pb n="438"/>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Sechster Auftritt</head>
          <stage>Laura. Die Vorigen.</stage>
          <sp who="#laura">
            <speaker>LAURA.</speaker>
            <p>Ihnen nochmals danken, liebster Herr Vater, daß Sie so gütig sein wollen, mich meinem
              Bruder mit zu geben.</p>
          </sp>
          <sp who="#wumshaeter">
            <speaker>WUMSHÄTER.</speaker>
            <p>Laß nur gut sein! –</p>
          </sp>
          <sp who="#laura">
            <speaker>LAURA.</speaker>
            <p>Ihre väterliche Liebe ist meiner Bitte zuvor gekommen.</p>
          </sp>
          <sp who="#wumshaeter">
            <speaker>WUMSHÄTER.</speaker>
            <p>Schweig doch! –</p>
          </sp>
          <sp who="#laura">
            <speaker>LAURA.</speaker>
            <p>Wahrhaftig, ich habe Sie selbst darum ersuchen wollen.</p>
          </sp>
          <sp who="#wumshaeter">
            <speaker>WUMSHÄTER.</speaker>
            <p>Was gehts mich an?</p>
          </sp>
          <sp who="#laura">
            <speaker>LAURA.</speaker>
            <p>Nur wußte ich nicht, wie ich meine Bitte am behutsamsten vorbringen sollte. Ich
              fürchtete, –</p>
          </sp>
          <sp who="#wumshaeter">
            <speaker>WUMSHÄTER.</speaker>
            <p>Ich fürchte, daß ich mir noch die Schwindsucht über dein Plaudern an den Hals ärgern
              werde.</p>
          </sp>
          <sp who="#laura">
            <speaker>LAURA.</speaker>
            <p>Ich fürchtete, sag ich, Sie möchten meine Begierde, bei meinem Bruder zu leben, einer
              falschen Ursache beimessen. –</p>
          </sp>
          <sp who="#wumshaeter">
            <speaker>WUMSHÄTER.</speaker>
            <p>Bist du noch nicht fertig?</p>
          </sp>
          <sp who="#laura">
            <speaker>LAURA.</speaker>
            <p>Einem sträflichen Überdrusse vielleicht, länger bei Ihnen zu bleiben –</p>
          </sp>
          <sp who="#wumshaeter">
            <speaker>WUMSHÄTER.</speaker>
            <p>Ich werde dir das Maul zuhalten müssen.</p>
          </sp>
          <sp who="#laura">
            <speaker>LAURA.</speaker>
            <p>Aber ich versichere, – –</p>
          </sp>
          <sp who="#wumshaeter">
            <speaker>WUMSHÄTER.</speaker>
            <p>Nun, wahrhaftig, ein Pferd, das den Koller bekömmt, ist leichter aufzuhalten, als das
              Plappermaul eines solchen Nickels. – Du sollst wissen, daß ich nicht im geringsten
              dabei auf dich gesehen habe. Ich gebe dich dem Bruder mit, weil du dem Bruder die
              Haushaltung führen sollst, und weil ich dich los sein will. Ob es dir aber angenehm,
              oder unangenehm ist, das kann mir gleich viel gelten.</p>
          </sp>
          <sp who="#laura">
            <speaker>LAURA.</speaker>
            <p>Ich höre wohl, Herr Vater, daß Sie nur deswegen Ihre Wohltat so klein und zweideutig
              machen, um mich einer formellen Danksagung zu überheben. Ich schweige also – Aber du,
              mein lieber Bruder, –</p>
            <pb n="439"/>
          </sp>
          <sp who="#wumshaeter">
            <speaker>WUMSHÄTER.</speaker>
            <p>Ja, ja; sie schweigt, das ist: sie fängt mit einem andern an zu plaudern.</p>
          </sp>
          <sp who="#laura">
            <speaker>LAURA.</speaker>
            <p>Du wirst mich doch hoffentlich nicht ungern mit dir nehmen?</p>
          </sp>
          <sp who="#valer">
            <speaker>VALER.</speaker>
            <p>Liebe Schwester, – –</p>
          </sp>
          <sp who="#laura">
            <speaker>LAURA.</speaker>
            <p>Gut, gut; erspare nur deine Versicherungen. Ich weiß schon, daß du mich liebst. Wie
              vergnügt will ich in deinem Umgange sein, den ich so viele Jahre habe entbehren
              müssen.</p>
          </sp>
          <sp who="#valer">
            <speaker>VALER.</speaker>
            <p>Ich kann dir es unmöglich zumuten, eine geliebte Vaterstadt, wo du so viele Freunde
              und Verehrer hast, meinetwegen mit einem ganz unbekannten Orte zu vertauschen.</p>
          </sp>
          <sp who="#wumshaeter">
            <speaker>WUMSHÄTER.</speaker>
            <p>Aber ich mute es ihr zu! Ich will doch nicht hoffen, daß ihr mit einander
              komplimentiert?</p>
          </sp>
          <sp who="#laura">
            <speaker>LAURA.</speaker>
            <p>Hörst du? – – Und was willst du denn mit deiner ganz unbekannten Stadt? Werde ich
              dich nicht da haben? Wird nicht Lelio da sein? Werde ich nicht seine vortreffliche
              Schwester da finden? <stage>Zum Lelio.</stage> Erlauben Sie mir, mein Herr, –</p>
          </sp>
          <sp who="#wumshaeter">
            <speaker>WUMSHÄTER.</speaker>
            <p>Das dacht ich wohl, ihr Schnadern geht die Reihe herum.</p>
          </sp>
          <sp who="#laura">
            <speaker>LAURA.</speaker>
            <p>Erlauben Sie mir, sag ich, Ihre Schwester immer im voraus, als meine Freundin zu
              betrachten. Sie darf nur die Hälfte von den Vollkommenheiten ihres Bruders besitzen,
              wenn ich sie eben so sehr lieben soll, als ich diesen hochschätze.</p>
          </sp>
          <sp who="#wumshaeter">
            <speaker>WUMSHÄTER.</speaker>
            <p>Nu? ich glaube gar, du unterstehst dich, ehrlichen Leuten Schmeicheleien zu sagen? –
              Es tut mir leid, Herr Lelio, daß Sie das unbesonnene Ding schamrot machen soll.</p>
          </sp>
          <sp who="#valer">
            <speaker>VALER</speaker>
            <stage>sachte zum Lelio.</stage>
            <p>Antworten Sie ihr ja nicht zu verbindlich – –</p>
          </sp>
          <sp who="#hilaria_als_lelio">
            <speaker>LELIO.</speaker>
            <p>Liebenswürdige Laura, – –</p>
          </sp>
          <sp who="#valer">
            <speaker>VALER</speaker>
            <stage>sachte zum Lelio.</stage>
            <p>Nicht zu verbindlich, sage ich.</p>
          </sp>
          <sp who="#hilaria_als_lelio">
            <speaker>LELIO.</speaker>
            <p>Schönste Laura, – –</p>
          </sp>
          <sp who="#valer">
            <speaker>VALER</speaker>
            <stage>sachte zum Lelio.</stage>
            <p>Nehmen Sie sich in Acht! – –</p>
          </sp>
          <sp who="#hilaria_als_lelio">
            <speaker>LELIO.</speaker>
            <p>Madmoisell, – –</p>
            <pb n="440"/>
          </sp>
          <sp who="#wumshaeter">
            <speaker>WUMSHÄTER</speaker>
            <stage>zur Laura.</stage>
            <p>Da, sieh einmal, wie verwirrt du ihn gemacht hast. Aber es ist ein Zeichen seines
              Verstandes; denn je verständiger ein Mann ist, desto weniger kann er sich aus euerm
              Gickelgackel und Wischiwaschi nehmen. – Kommen Sie nur, Lelio, wir wollen lieber im
              Garten ein wenig auf und niedergehen, als bei dem Weibsbilde länger bleiben. Folge uns
              ja nicht nach! Aber du, Valer, kannst mitkommen. <stage>Lelio macht der Laura eine
                Verbeugung.</stage> Ei, was soll das? Sie werden sich doch wohl kein Gewissen
              machen, ihr ohne Referenz den Rücken zuzukehren? <stage>Laura erwidert die
                Verbeugung.</stage> Und dir, Mädel, sag ich, laß die Knickse bleiben, oder – – Das
              verwünschte Pack! Wenn die Zunge müde ist, so verfolgt es einen noch mit
              Grimassen.</p>
          </sp>
          <sp who="#valer">
            <speaker>VALER.</speaker>
            <p>Ich werde gleich nachkommen. <stage>Wumshäter und Lelio gehen ab.</stage></p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Siebenter Auftritt</head>
          <stage>Valer. Laura.</stage>
          <sp who="#valer">
            <speaker>VALER.</speaker>
            <p>Nun, Schwester, sage mir einmal, was ich von dir denken soll?</p>
          </sp>
          <sp who="#laura">
            <speaker>LAURA.</speaker>
            <p>Sage mir doch erst, was ich von deinem Lelio denken soll?</p>
          </sp>
          <sp who="#valer">
            <speaker>VALER.</speaker>
            <p>Du bist wirklich entschlossen, mit mir zu reisen?</p>
          </sp>
          <sp who="#laura">
            <speaker>LAURA.</speaker>
            <p>Wer es doch glaubte, daß Lelio kein Kompliment zu beantworten wisse! Ich kenn ihn
              besser. Wie viel schöne Sachen hat er mir nicht vorgesagt, wenn er mich dann und wann
              allein gefunden. Aber, Bruder, er soll mir sie gewiß nicht mehr allein sagen. Ich will
              ihn bald dazu bringen, daß er mir sie in deiner, und des Vaters Gegenwart, sagen soll.
              Daß er sich gegen diesen bisher verstellt, daran hat er sehr wohl getan. Er mußte sich
              seiner Gewogenheit versichern. Aber nun, sollte ich meinen, könnte er die Maske schon
              nach und nach ein wenig aufheben.</p>
          </sp>
          <sp who="#valer">
            <speaker>VALER.</speaker>
            <p>Ich erstaune! – –</p>
            <pb n="441"/>
          </sp>
          <sp who="#laura">
            <speaker>LAURA.</speaker>
            <p>Ich möchte doch wissen, worüber? Bin ich erstaunt, daß du seiner Schwester gefallen
              hast?</p>
          </sp>
          <sp who="#valer">
            <speaker>VALER.</speaker>
            <p>Das heißt, ich soll so billig sein, und auch nicht darüber erstaunen, daß du ihrem
              Bruder gefallen hast. Aber Leander – –</p>
          </sp>
          <sp who="#laura">
            <speaker>LAURA.</speaker>
            <p>Sage mir nur nichts von Leandern, ich bitte dich. Der sollte längst wissen, woran er
              wäre. Habe ich ihm nicht, seit einigen Tagen, alle seine Briefe unerbrochen wieder
              zurück geschickt?</p>
          </sp>
          <sp who="#valer">
            <speaker>VALER.</speaker>
            <p>Aber nur seit einigen Tagen.</p>
          </sp>
          <sp who="#laura">
            <speaker>LAURA.</speaker>
            <p>Spöttischer Bruder! – Könnte es dir denn aber unangenehm sein, wenn du mit der
              Familie des Lelio auf eine doppelte Art verbunden würdest?</p>
          </sp>
          <sp who="#valer">
            <speaker>VALER.</speaker>
            <p>Ich wette wie viel, daß du dich nicht deutlicher erklären kannst!</p>
          </sp>
          <sp who="#laura">
            <speaker>LAURA.</speaker>
            <p>Wette nicht; denn sieh, ob du nicht die Wette verloren hättest. – Ich weiß, woran ich
              mit dem Lelio bin. Er hat mir seine Liebe gestanden; mit mehr Lebhaftigkeit, mit mehr
              Zärtlichkeit, als es Leander jemals getan hat. Und weißt du denn nicht, wie wir
              Mädchen es machen? Wenn ich zu meinem Kaufmanne in das Gewölbe komme, ich versichre
              dich, ich kaufe niemals den Stoff, den ich zuerst behandelt habe. Und wollte der
              Kaufmann darüber verdrüßlich werden, so würde ich sagen: warum weisen Sie mir den
              nicht gleich zuerst, der mir am besten gefällt?</p>
          </sp>
          <sp who="#valer">
            <speaker>VALER.</speaker>
            <p>Der Kaufmann wird darüber nicht verdrüßlich werden, denn er weiß aus der Erfahrung,
              daß, wenn ihr euch lange und viel besonnen habt, ihr endlich doch auf das Schlechteste
              fallt; auf eine Farbe, auf ein Muster, das längst nicht mehr Mode gewesen. Und eher
              merkt ihr auch euren Selbstbetrug nicht, als bis ihr den Einkauf zu Hause mit Muße
              besehen habt. Wie sehr wünscht ihr euch alsdenn das, was ihr zuerst behandelt
              hattet!</p>
          </sp>
          <sp who="#laura">
            <speaker>LAURA.</speaker>
            <p>Du kannst ein Gleichnis vortrefflich ausführen. Willst du nicht so gut sein, und es
              nunmehr auch applizieren? Es liegt keine schlechte Anpreisung des Lelio darin. O, er
              soll es erfahren, wie sehr du ihm das Wort sprichst; er soll es heute noch erfahren.
              Lebe wohl, Bruder!</p>
            <pb n="442"/>
          </sp>
          <sp who="#valer">
            <speaker>VALER.</speaker>
            <p>Ein Wort im Ernst, Schwester.</p>
          </sp>
          <sp who="#laura">
            <speaker>LAURA.</speaker>
            <p>Im Ernste? Bisher also hast du gescherzt? Ja, das laß ich gelten.</p>
          </sp>
          <sp who="#valer">
            <speaker>VALER.</speaker>
            <p>Höre, ich sage dir mit trocknen Worten: Lelio kann unmöglich der Deinige werden;
              glaube mir, er kann es unmöglich werden; unmöglich!</p>
          </sp>
          <sp who="#laura">
            <speaker>LAURA.</speaker>
            <p>Ha! ha! ha! Wenn ich nun nicht bald gehe, so wirst du mir vielleicht vertrauen, daß
              er schon verheiratet sei. Ha! ha! ha! <stage>Geht ab.</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#valer">
            <speaker>VALER.</speaker>
            <p>Närrisches Mädchen! – Ich habe es wahrhaftig nicht wagen dürfen, ihr von dem
              Anschlage des Herrn Solbist etwas zu sagen. Sie würde ihm bei dem Vater zuvorkommen;
              und alsdenn wäre alles aus. Wir müssen ihr wider ihren Willen dienen, wenn sie uns am
              Ende danken soll. – Da ist sie ja schon wieder.</p>
          </sp>
          <sp who="#laura">
            <speaker>LAURA</speaker>
            <stage>kömmt ganz ernsthaft zurück.</stage>
            <p>Bruder –</p>
          </sp>
          <sp who="#valer">
            <speaker>VALER.</speaker>
            <p>Nun, so ernsthaft?</p>
          </sp>
          <sp who="#laura">
            <speaker>LAURA.</speaker>
            <p>Unmöglich, hast du gesagt? Erkläre mir doch diese Unmöglichkeit.</p>
          </sp>
          <sp who="#valer">
            <speaker>VALER.</speaker>
            <p>Der Vater erwartet mich in dem Garten. Ich muß dir es also ganz kurz erklären.
              Unmöglich ist das, – was nicht möglich ist. Auf Wiedersehen, liebe Schwester.
                <stage>Geht ab.</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#laura">
            <speaker>LAURA.</speaker>
            <p>So? Ich bedanke mich! – Geduld! ich muß sehen, wie ich den Lelio zu sprechen bekomme.
                <stage>Geht ab.</stage></p>
          </sp>
          <trailer>Ende des ersten Aufzuges.</trailer>
          <pb n="443"/>
        </div>
      </div>
      <div type="act">
        <head>Zweiter Aufzug</head>
        <div type="scene">
          <head>Erster Auftritt</head>
          <sp who="#hilaria_als_lelio">
            <speaker>LELIO ODER HILARIA.</speaker>
            <p>Bald werde ich es selbst glauben, daß ich der guten Laura zu viel Liebkosungen
              gemacht habe. Wir armes Geschlecht! Wie leicht sind wir zu hintergehen! Sie winkte mir
              eben jetzt sehr vertraulich; sie wird mich sprechen wollen. Ja, ja, dacht ich es doch!
              Gut, daß ich mich gefaßt gemacht habe.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Zweiter Auftritt</head>
          <stage>Laura. Lelio.</stage>
          <sp who="#laura">
            <speaker>LAURA.</speaker>
            <p>Armer Lelio, haben Sie sich von der verdrüßlichen Gesellschaft meines Vaters endlich
              los gemacht? Wie sehr wünschte ich, daß doch nur eine Person in unserm Hause sein
              möchte, deren angenehmere Gesellschaft Sie schadlos halten könnte.</p>
          </sp>
          <sp who="#hilaria_als_lelio">
            <speaker>LELIO</speaker>
            <stage>bei Seite.</stage>
            <p>Sie weiß ein verliebtes Gespräch vortrefflich einzufädeln! Schwerlich werde ich die
              Vorbereitungen zu meinem Rückzuge eben so fein zu machen wissen.</p>
          </sp>
          <sp who="#laura">
            <speaker>LAURA.</speaker>
            <p>Sie antworten mir nicht?</p>
          </sp>
          <sp who="#hilaria_als_lelio">
            <speaker>LELIO.</speaker>
            <p>Was soll ich Ihnen antworten?</p>
          </sp>
          <sp who="#laura">
            <speaker>LAURA.</speaker>
            <p>Es ist wahr, was soll man antworten, wenn einem die Antwort in den Mund gelegt wird?
              Sie hätten mir es eben so galant, gerade heraussagen können: daß wenigstens ich die
              gedachte Person nicht sei.</p>
          </sp>
          <sp who="#hilaria_als_lelio">
            <speaker>LELIO.</speaker>
            <p>Grausame Laura!</p>
          </sp>
          <sp who="#laura">
            <speaker>LAURA.</speaker>
            <p>Barmherziger Lelio!</p>
          </sp>
          <sp who="#hilaria_als_lelio">
            <speaker>LELIO.</speaker>
            <p>Barbarische Schöne!</p>
          </sp>
          <sp who="#laura">
            <speaker>LAURA.</speaker>
            <p>Noch mehr? – Haben Sie Mitleiden, und machen mich menschlicher.</p>
          </sp>
          <sp who="#hilaria_als_lelio">
            <speaker>LELIO.</speaker>
            <p>Sie spotten meiner? – Ich Unglücklicher! O, daß ich Sie niemals, oder wenigstens eher
              gekannt hätte!</p>
            <pb n="444"/>
          </sp>
          <sp who="#laura">
            <speaker>LAURA.</speaker>
            <p>Noch kein Ende mit Ihren Ausrufungen? Aber was wollen Sie damit?</p>
          </sp>
          <sp who="#hilaria_als_lelio">
            <speaker>LELIO.</speaker>
            <p>Was habe ich Ihnen getan, daß Sie eine Flamme in mir ernähren, die mich ohne Hülfe
              verzehren wird?</p>
          </sp>
          <sp who="#laura">
            <speaker>LAURA.</speaker>
            <p>Nun kommen Sie doch allmählig ins Fragen, und ich habe Hoffnung bald aus Ihnen klug
              zu werden.</p>
          </sp>
          <sp who="#hilaria_als_lelio">
            <speaker>LELIO.</speaker>
            <p>Womit habe ich es verschuldet, daß Sie mich in eine hoffnungslose Liebe
              verwickeln?</p>
          </sp>
          <sp who="#laura">
            <speaker>LAURA.</speaker>
            <p>Fragen Sie weiter, vielleicht findet sich doch etwas, worauf ich antworten kann.</p>
          </sp>
          <sp who="#hilaria_als_lelio">
            <speaker>LELIO.</speaker>
            <p>War Ihnen denn so viel daran gelegen, mich zu einem unschuldigen Schlachtopfer Ihrer
              Reize zu machen? Was für ein Vergnügen versprachen Sie sich aus meiner Verzweiflung?
              Genießen Sie es nur, genießen Sie es. Aber daß es ein andrer mit genießen soll, der
              Sie unmöglich so zärtlich lieben kann, als ich Sie liebe, das geht mir durch die
              Seele!</p>
          </sp>
          <sp who="#laura">
            <speaker>LAURA.</speaker>
            <p>Im Vorbeigehen: Sie sind doch wohl nicht gar eifersüchtig?</p>
          </sp>
          <sp who="#hilaria_als_lelio">
            <speaker>LELIO.</speaker>
            <p>Eifersüchtig? Nein, man hört auf, eifersüchtig zu sein, wenn man alle Hoffnung
              verloren hat, und man kann weiter nichts sein, als neidisch.</p>
          </sp>
          <sp who="#laura">
            <speaker>LAURA</speaker>
            <stage>bei Seite.</stage>
            <p>Was soll ich von ihm denken? – Darf man den Glücklichen nicht wissen, den Sie
              beneiden?</p>
          </sp>
          <sp who="#hilaria_als_lelio">
            <speaker>LELIO.</speaker>
            <p>Fahren Sie nur fort, sich zu verstellen. Ihre Verstellung eben hat mein Unglück
              gemacht. Je schöner ein Frauenzimmer ist, desto aufrichtiger sollte es sein; denn nur
              durch ihre Aufrichtigkeit kann es dem Schaden vorbauen, den seine Schönheit verüben
              würde. Gleich nach den ersten Höflichkeitsbezeigungen, wenigstens gleich nach den
              ersten zärtlichen Blicken, die ich auf Sie richtete, gleich nach den ersten Seufzern,
              die mir meine neue Liebe auspreßte, hätten Sie zu mir sagen sollen: »Mein Herr, ich
              warne Sie, sein Sie auf ihrer Hut. Lassen Sie sich meine Schönheit nicht zu weit
              führen; Sie kommen zu spät, mein Herz ist bereits versagt.« – Das hätten Sie zu mir
              sagen sollen, und ich würde mich nicht mehr unterstanden haben, eines andern Gut zu
              begehren.</p>
            <pb n="445"/>
          </sp>
          <sp who="#laura">
            <speaker>LAURA</speaker>
            <stage>bei Seite.</stage>
            <p>Hui, daß ihm mein Bruder von Leandern etwas in den Kopf gesetzt hat?</p>
          </sp>
          <sp who="#hilaria_als_lelio">
            <speaker>LELIO.</speaker>
            <p>Allzuglücklicher Leander!</p>
          </sp>
          <sp who="#laura">
            <speaker>LAURA</speaker>
            <stage>bei Seite.</stage>
            <p>Ja, ja, es ist richtig. Das will ich ihm gedenken. – Mein Herr, –</p>
          </sp>
          <sp who="#hilaria_als_lelio">
            <speaker>LELIO.</speaker>
            <p>Nur keine Entschuldigungen, Madmoisell! Sie könnten leicht das Übel ärger machen, und
              ich könnte anfangen zu glauben, daß Sie mich wenigstens betauerten. Ich kenne die
              geheiligten Rechte einer ersten Liebe, wofür ich Ihre Liebe gegen Leandern halte. Ich
              will mich des törichten Unternehmens, sie zu schwächen, nicht schuldig machen. Alles
              würde vergebens sein –</p>
          </sp>
          <sp who="#laura">
            <speaker>LAURA.</speaker>
            <p>Ich erstaune über Ihre Leichtgläubigkeit.</p>
          </sp>
          <sp who="#hilaria_als_lelio">
            <speaker>LELIO.</speaker>
            <p>Sie haben Recht, darüber zu erstaunen. Konnte ich mir etwas Törichters einbilden, als
              daß Ihre bezaubernden Reize auf mich sollten gewartet haben, ihre Macht über ein
              empfindliches Herz zu äußern?</p>
          </sp>
          <sp who="#laura">
            <speaker>LAURA.</speaker>
            <p>Diese Leichtgläubigkeit würde Ihnen zu vergeben gewesen sein. Merken Sie denn aber
              nicht, oder wollen Sie es nicht merken? –</p>
          </sp>
          <sp who="#hilaria_als_lelio">
            <speaker>LELIO.</speaker>
            <p>Und was, schönste Laura? –</p>
          </sp>
          <sp who="#laura">
            <speaker>LAURA.</speaker>
            <p>Daß es eine ganz andere Leichtgläubigkeit ist, die mich an Ihnen ärgert. –</p>
          </sp>
          <sp who="#hilaria_als_lelio">
            <speaker>LELIO.</speaker>
            <p>Eine andere? – Sie haben Recht! – Ah, ich Dummkopf! –</p>
          </sp>
          <sp who="#laura">
            <speaker>LAURA.</speaker>
            <p>Nun?</p>
          </sp>
          <sp who="#hilaria_als_lelio">
            <speaker>LELIO.</speaker>
            <p>Ich kann meine Augen, vor Scham, nicht aufschlagen. –</p>
          </sp>
          <sp who="#laura">
            <speaker>LAURA.</speaker>
            <p>Vor Scham?</p>
          </sp>
          <sp who="#hilaria_als_lelio">
            <speaker>LELIO.</speaker>
            <p>Wie lächerlich muß ich Ihnen vorkommen? –</p>
          </sp>
          <sp who="#laura">
            <speaker>LAURA.</speaker>
            <p>Ich wüßte nicht –</p>
          </sp>
          <sp who="#hilaria_als_lelio">
            <speaker>LELIO.</speaker>
            <p>Wie abgeschmackt erscheine ich mir selbst! –</p>
          </sp>
          <sp who="#laura">
            <speaker>LAURA.</speaker>
            <p>Mit Ihren Erscheinungen! – Und warum denn?</p>
          </sp>
          <sp who="#hilaria_als_lelio">
            <speaker>LELIO.</speaker>
            <p>Ja wohl, wie lächerlich, wie abgeschmackt, daß ich Höflichkeit für Zärtlichkeit,
              gesellschaftliche Verbindlichkeiten für Merkmale einer werdenden Liebe gehalten habe!
              Das, das ist die Leichtgläubigkeit, die Ihnen an mir so ärgerlich ist; eine
              Leichtgläubigkeit, die desto sträflicher wird, je mehr Stolz sie voraussetzt.</p>
            <pb n="446"/>
          </sp>
          <sp who="#laura">
            <speaker>LAURA.</speaker>
            <p>Lelio!</p>
          </sp>
          <sp who="#hilaria_als_lelio">
            <speaker>LELIO.</speaker>
            <p>Aber vergeben Sie mir; sein Sie großmütig, schönste Laura; richten Sie mich nicht
              nach aller Strenge. Meine Jugend verdient Ihre Nachsicht. Welche Mannsperson von
              meinen Jahren, von meiner Bildung, von meiner Lebhaftigkeit, ist nicht ein wenig Geck?
              Es ist unsere Natur. Jeder lächlende Blick, dünkt uns der Zoll unsrer Verdienste, oder
              die Huldigung unsres Werts; ohne zu untersuchen, ob er nicht bloß aus Zerstreuung, ob
              er nicht aus Mitleid, ob er nicht wohl gar aus Hohn auf uns gefallen. –</p>
          </sp>
          <sp who="#laura">
            <speaker>LAURA.</speaker>
            <p>O, Sie machen mich ungeduldig. – Ich weiß gar nicht, wie es mit Ihrem kleinen Gehirne
              dann und wann steht.</p>
          </sp>
          <sp who="#hilaria_als_lelio">
            <speaker>LELIO.</speaker>
            <p>Nicht immer zum besten. – Aber besorgen Sie von mir weiter nichts. Sie haben mich in
              die Schranken meiner Geringfügigkeit zurück gewiesen –</p>
          </sp>
          <sp who="#laura">
            <speaker>LAURA.</speaker>
            <p>Noch mehr? – Ich sehe meinen Vater kommen, ich muß es kurz machen – Daß Sie ein
              albernes Märchen von einem gewissen Leander sich so leicht für Wahrheit aufbinden
              lassen, das, das ist die Leichtgläubigkeit, die mich an Ihnen verdrießt – Ich verlasse
              Sie; folgen Sie mir unvermerkt in das Gartenhaus. – Sie sollen Beweise haben, daß man
              Sie hintergehen will. – <stage>Gehet ab.</stage></p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Dritter Auftritt</head>
          <stage>Wumshäter. Valer. Lelio.</stage>
          <sp who="#hilaria_als_lelio">
            <speaker>LELIO.</speaker>
            <p>Ich werde dir nicht folgen, gutes Kind! Wüßte ich doch nicht, was mir so sauer
              geworden wäre, als diese Unterredung.</p>
          </sp>
          <sp who="#wumshaeter">
            <speaker>WUMSHÄTER.</speaker>
            <p>Sie sind mir ja unter den Händen weggekommen, Herr Lelio. – Was mir mein Sohn den
              Kopf warm macht, das können Sie kaum glauben! Sieh, über dein verwünschtes Anhalten,
              habe ichs ganz vergessen, daß Herr Solbist zu mir kommen wollen. Wo er nur nicht schon
              da gewesen ist! Meine Leute sagen mir auch gar nichts. Aber woher kömmts? Da hat mich
              der Himmel mit lauter weiblicher <pb n="447"/> Aufwartung bestraft, und wenn ich ja
              einmal einen guten Menschen zur Aufwartung habe, so vergeht kein Monat, daß ihn nicht
              das verdammte Mädel, die Lisette, in ihren Stricken hat. Nu, nu, ist nur meine Tochter
              erst fort, so will ich auch keine weibliche Fliege mehr unter meinem Dache leiden.</p>
          </sp>
          <sp who="#valer">
            <speaker>VALER.</speaker>
            <p>Sehen Sie, Herr Vater, jetzt eben kömmt Herr Solbist.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Vierter Auftritt</head>
          <stage>Solbist in einer großen Zipfelperuque und einen Packt Akten unter dem Arme. Die
            Vorigen.</stage>
          <sp who="#wumshaeter">
            <speaker>WUMSHÄTER.</speaker>
            <p>Ei, sind Sie es denn, mein lieber Herr Solbist?</p>
          </sp>
          <sp who="#solbist">
            <speaker>SOLBIST.</speaker>
            <p>Ja freilich bin ichs.</p>
          </sp>
          <sp who="#valer">
            <speaker>VALER</speaker>
            <stage>sachte zum Lelio.</stage>
            <p>Lassen Sie ihm ja nicht merken, daß Sie von seinem Anschlage etwas wissen; denn alles
              sollen bei ihm Geheimnisse sein.</p>
          </sp>
          <sp who="#wumshaeter">
            <speaker>WUMSHÄTER.</speaker>
            <p>Nun, was bringen Sie mir Gutes?</p>
          </sp>
          <sp who="#solbist">
            <speaker>SOLBIST.</speaker>
            <p>Habe ichs nicht gleich lieber sollen vor der Haustüre sagen? – Geduld! Ich muß ganz
              in geheim mit Ihnen sprechen.</p>
          </sp>
          <sp who="#wumshaeter">
            <speaker>WUMSHÄTER.</speaker>
            <p>Ganz in geheim? Sie machen mich unruhig.</p>
          </sp>
          <sp who="#solbist">
            <speaker>SOLBIST</speaker>
            <stage>zu dem Lelio, welcher ihn von unten und oben betrachtet.</stage>
            <p>Nun, was begucken Sie mich da?</p>
          </sp>
          <sp who="#hilaria_als_lelio">
            <speaker>LELIO.</speaker>
            <p>Ich bewundere Sie.</p>
          </sp>
          <sp who="#solbist">
            <speaker>SOLBIST.</speaker>
            <p>Wie ein Bauer, der einmal in die Stadt kömmt, ein groß Haus.</p>
          </sp>
          <sp who="#hilaria_als_lelio">
            <speaker>LELIO.</speaker>
            <p>Ich sehe, Sie haben sich heute außerordentlich geputzt.</p>
          </sp>
          <sp who="#solbist">
            <speaker>SOLBIST.</speaker>
            <p>Ich will ein Schelm sein, wenn es um Ihrentwillen geschehen ist.</p>
          </sp>
          <sp who="#hilaria_als_lelio">
            <speaker>LELIO.</speaker>
            <p>In dieser Peruque könnten Sie sich vor die Europäische Fama stechen lassen.</p>
          </sp>
          <sp who="#solbist">
            <speaker>SOLBIST.</speaker>
            <p>Vexieren Sie mich heute nur nicht; heute bin ich in meinen Berufsverrichtungen. Ein
              andermal können Sie Ihren Spaß mit mir haben. Heute respektieren Sie mein Amt.</p>
            <pb n="448"/>
          </sp>
          <sp who="#hilaria_als_lelio">
            <speaker>LELIO.</speaker>
            <p>Ich habe allen Respekt vor Ihre Akten.</p>
          </sp>
          <sp who="#solbist">
            <speaker>SOLBIST.</speaker>
            <p>Die Spötterei hätten Sie können weglassen. Ist es meine Schuld, daß ich mir sie
              selber tragen muß? Nein, gewiß nein! Ich habe nun lange genug der undankbaren Stadt,
              und der lieben Dorfschaft, als ein betreibsamer Rechtskonsulent gedient; und meine
              Dienste hätten mir, von rechtswegen, schon so viel abwerfen sollen, daß ich mir einen
              Jungen, einen Schreiber, einen Sekretär, oder so etwas, halten könnte. Aber wer kann
              denn das Glück zwingen? Bis jetzt bin ich mir alles noch selbst. Sobald ich mir aber
              einen Jungen, oder so etwas, werde halten können, wird meine Großmut, Sie dazu in
              Vorschlag zu bringen, nicht anstehen.</p>
          </sp>
          <sp who="#hilaria_als_lelio">
            <speaker>LELIO.</speaker>
            <p>Sie scherzen, Herr Solbist; und das sehr fein.</p>
          </sp>
          <sp who="#solbist">
            <speaker>SOLBIST.</speaker>
            <p>Ich scherze nie anders. Doch, Herr Wumshäter, machen Sie, machen Sie, daß die
              Leutchen wegkommen. Ich muß allein mit Ihnen reden.</p>
          </sp>
          <sp who="#hilaria_als_lelio">
            <speaker>LELIO.</speaker>
            <p>Sie dürfen ja nur im Kanzeleistile mit ihm reden; und es wird so gut sein, als ob wir
              nicht da wären.</p>
          </sp>
          <sp who="#wumshaeter">
            <speaker>WUMSHÄTER.</speaker>
            <p>Aber es sind ja meine Freunde; was Sie mir zu sagen haben, können Sie ja wohl in
              ihrer Gegenwart sagen.</p>
          </sp>
          <sp who="#solbist">
            <speaker>SOLBIST.</speaker>
            <p>Sie wollen mich also nicht hören? Gut! – – <stage>Er will gehen.</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#hilaria_als_lelio">
            <speaker>LELIO.</speaker>
            <p>Wir wollen Sie seinem Eigensinne nicht aussetzen, Herr Wumshäter. Bleiben Sie nur,
              Herr Solbist; wir gehen schon. <stage>Sachte zum Valer.</stage> Kommen Sie, Valer; es
              wird ohnedem bald Zeit sein, daß ich mich umkleide.</p>
          </sp>
          <sp who="#wumshaeter">
            <speaker>WUMSHÄTER.</speaker>
            <p>Nehmen Sie es doch nicht übel! <stage>Valer und Lelio gehen ab.</stage></p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Fünfter Auftritt</head>
          <stage>Wumshäter. Solbist.</stage>
          <sp who="#wumshaeter">
            <speaker>WUMSHÄTER.</speaker>
            <p>Lassen Sie doch nunmehr hören, Herr Solbist, was Sie mir für Geheimnisse zu vertrauen
              haben.</p>
            <pb n="449"/>
          </sp>
          <sp who="#solbist">
            <speaker>SOLBIST.</speaker>
            <p>Sind sie weg? – Treten Sie hierher! Sie möchten an der Türe horchen.</p>
          </sp>
          <sp who="#wumshaeter">
            <speaker>WUMSHÄTER.</speaker>
            <p>Nun?</p>
          </sp>
          <sp who="#solbist">
            <speaker>SOLBIST.</speaker>
            <p>Herr Leander –</p>
          </sp>
          <sp who="#wumshaeter">
            <speaker>WUMSHÄTER.</speaker>
            <p>Hat ihn der Henker geholt?</p>
          </sp>
          <sp who="#solbist">
            <speaker>SOLBIST.</speaker>
            <p>St! Hören Sie doch nur. Herr Leander will – <stage>Sachte ins Ohr.</stage> will sich
              mit Ihnen vergleichen.</p>
          </sp>
          <sp who="#wumshaeter">
            <speaker>WUMSHÄTER</speaker>
            <stage>sehr laut.</stage>
            <p>Was? will sich mit mir vergleichen?</p>
          </sp>
          <sp who="#solbist">
            <speaker>SOLBIST.</speaker>
            <p>St! st! Ja, er will. Er hat sich von mir lassen übern Tölpel stoßen.</p>
          </sp>
          <sp who="#wumshaeter">
            <speaker>WUMSHÄTER</speaker>
            <stage>sehr laut.</stage>
            <p>Sie mögen selber ein Tölpel sein. Ich mag mich mit ihm nicht vergleichen. Wie viele
              hundertmal habe ich Ihnen das nicht auf das teuerste versichert?</p>
          </sp>
          <sp who="#solbist">
            <speaker>SOLBIST.</speaker>
            <p>St! st! st! Mit Ihrem verzweifelten Schreien werden Sie mich um Ehre, Reputation,
              Kredit und alles bringen. Wenn es nun jemand gehört hat?</p>
          </sp>
          <sp who="#wumshaeter">
            <speaker>WUMSHÄTER.</speaker>
            <p>O, das Zeugnis will ich Ihnen vor aller Welt geben, daß Sie nichts als meinen Ruin
              suchen. Vergleichen? habe ich nicht die gerechteste Sache?</p>
          </sp>
          <sp who="#solbist">
            <speaker>SOLBIST.</speaker>
            <p>Auch die gerechteste Sache kann verloren werden, wenn sie wie die Ihrige steht. Ihre
              selige Frau hat es schon zu weit kommen lassen.</p>
          </sp>
          <sp who="#wumshaeter">
            <speaker>WUMSHÄTER.</speaker>
            <p>Das verwünschte Weib! Kömmt nicht all mein Unglück von Weibern her?</p>
          </sp>
          <sp who="#solbist">
            <speaker>SOLBIST.</speaker>
            <p>Nicht allein Ihr Unglück, sondern überhaupt alles Unglück, das in der Welt geschieht,
              – wie ich hernach erweisen werde. Machen Sie nur, daß Sie den Beweis bald hören
              können, und sagen Sie mir kurz, ob es Ihnen nicht lieb sein würde, wenn Leander – ich
              will nicht sagen, sich mit Ihnen vergliche: denn von Vergleichen wollen Sie nichts
              hören – sondern unter einer kleinen, ganz kleinen Bedingung, den Prozeß hängen
              ließ.</p>
          </sp>
          <sp who="#wumshaeter">
            <speaker>WUMSHÄTER.</speaker>
            <p>Hängen ließ? So, daß ich ihn gleichsam gewonnen hätte? Ja, das wäre noch etwas. Aber
              was ist es denn für eine Bedingung?</p>
          </sp>
          <sp who="#solbist">
            <speaker>SOLBIST.</speaker>
            <p>Eine Bedingung, die vollkommen nach Ihrem Sinne sein wird.</p>
          </sp>
          <sp who="#wumshaeter">
            <speaker>WUMSHÄTER.</speaker>
            <p>Nun?</p>
            <pb n="450"/>
          </sp>
          <sp who="#solbist">
            <speaker>SOLBIST.</speaker>
            <p>Kurz, Leander – will den Prozeß unter der Bedingung hängen lassen, – unter der
              Bedingung, Herr Wumshäter – <stage>Sachte ins Ohr.</stage> daß Sie sein Unglück machen
              wollen.</p>
          </sp>
          <sp who="#wumshaeter">
            <speaker>WUMSHÄTER</speaker>
            <stage>sehr laut.</stage>
            <p>Was? daß ich sein Unglück machen will?</p>
          </sp>
          <sp who="#solbist">
            <speaker>SOLBIST.</speaker>
            <p>Sie werden mit Ihrer verräterischen Auktionatorstimme noch meines machen. Ich tue
              meine Dinge alle gern heimlich, und in der Stille. Aber Sie, Sie – ich wette, Leander
              hat es in seinem Hause gehört!</p>
          </sp>
          <sp who="#wumshaeter">
            <speaker>WUMSHÄTER.</speaker>
            <p>Nun so entdecken Sie mir denn ganz heimlich, auf welche Weise ich sein Unglück machen
              kann?</p>
          </sp>
          <sp who="#solbist">
            <speaker>SOLBIST.</speaker>
            <p>Nichts ist leichter. Hören Sie nur, im Vertrauen; der Mensch ist ganz närrisch
              geworden. Ich glaube, der Himmel hat ihn Ihrentwegen gestraft. Er ist auf einen recht
              desperaten Einfall geraten. Ich will ihn Ihnen gleich erklären. –</p>
          </sp>
          <sp who="#wumshaeter">
            <speaker>WUMSHÄTER.</speaker>
            <p>Noch seh ich nicht, wo Sie hinaus wollen?</p>
          </sp>
          <sp who="#solbist">
            <speaker>SOLBIST</speaker>
            <stage>er legt die Akten weg; bringt eine große Halskrause aus der Tasche, die er sich
              umbindet; zieht ein Paar weiße Handschuh an, tritt einige Schritte zurück, und fängt
              auf eine pedantische Art zu perorieren an.</stage>
            <p>»Hochedelgeborner, insonders hochzuehrender Herr und Gönner! Als Gott den Adam
              erschaffen, und in das schöne Paradies gesetzt hatte – Beiläufig will ich erinnern,
              daß man bis jetzo noch nicht weiß, wo eigentlich das Paradies gewesen ist. Die
              Gelehrten streiten sehr heftig darüber. Doch es sei gewesen, wo es wolle. – Als nun
              Gott den Adam in dieses uns unbewußte Paradies gesetzt hatte –«</p>
          </sp>
          <sp who="#wumshaeter">
            <speaker>WUMSHÄTER.</speaker>
            <p>Je, Herr Solbist! Herr Solbist!</p>
          </sp>
          <sp who="#solbist">
            <speaker>SOLBIST.</speaker>
            <p>Treten Sie ein wenig vor die Türe, damit niemand herein kömmt!</p>
          </sp>
          <sp who="#wumshaeter">
            <speaker>WUMSHÄTER.</speaker>
            <p>Ich will Gott danken, wenn jemand dazukömmt, denn ich fürchte in der Tat, Sie sind
              unsinnig geworden.</p>
          </sp>
          <sp who="#solbist">
            <speaker>SOLBIST.</speaker>
            <p>Treten Sie doch nur, und gedulden Sie sich einen Augenblick! – – »Als nun, sag ich,
              Adam in dieses Paradies gesetzt, als er, sag ich, darin gesetzt war. Und, will ich
              sagen, also in dem Paradiese war, worein er von Gott war <pb n="451"/> gesetzt worden.
              So war er in diesem Paradiese.« – – Ei, vertrackt, wenn ich nur erstlich wieder heraus
              wäre! – Da haben Sies nun! Das kömmt davon, wenn man dem Orator in die Rede fällt.</p>
          </sp>
          <sp who="#wumshaeter">
            <speaker>WUMSHÄTER.</speaker>
            <p>Ich besorge nur, ich werde Ihnen bald in die Daumen fallen müssen. Sagen Sie mir nur
              in Ewigkeit, was Sie wollen?</p>
          </sp>
          <sp who="#solbist">
            <speaker>SOLBIST.</speaker>
            <p>Ich wollte lieber, daß Sie mir eine Ohrfeige gegeben hätten, als daß Sie mich aus
              meinem Konzepte gebracht haben. Ich muß nur sehen, ob ich wieder hinein kommen kann.
                <stage>Ganz geschwind.</stage> »Hochedelgeborner, insonders hochzuehrender Herr und
              Gönner! Als Gott den Adam erschaffen, und in das schöne Paradies gesetzt hatte« – –
              Hochedelgeborner, insonders hochzuehrender Herr und Gönner! Als Gott den Adam
              erschaffen, und in das schöne Paradies gesetzt hatte – – Nein, es geht wirklich nicht
              weiter; es ist, als wenn mirs vom Maule weggeschnitten wäre. Nun mags; der größte
              Schade dabei ist Ihre.</p>
          </sp>
          <sp who="#wumshaeter">
            <speaker>WUMSHÄTER.</speaker>
            <p>Ist meine?</p>
          </sp>
          <sp who="#solbist">
            <speaker>SOLBIST.</speaker>
            <p>Ja, wahrhaftig; Sie hätten ein recht ciceronianisches Meisterstück hören sollen. Eine
              vertraute Rednergesellschaft würde es nicht besser haben abfassen können! Nun werden
              Sie sich mit den Contentis begnügen müssen. Hören Sie nur also: meine Rede – denn so
              viel werden Sie doch wohl gemerkt haben, daß ich Ihnen eine Rede habe halten wollen? –
              Meine Rede, sag ich, hatte drei Partes, ob gleich sonst acht Partes orationis zu sein
              pflegen. Der erste Pars, oder vielmehr die erste Pars, enthielt ein richtiges
              Verzeichnis aller bösen Weiber, von der Eva an, bis auf die Ihrigen drei.</p>
          </sp>
          <sp who="#wumshaeter">
            <speaker>WUMSHÄTER.</speaker>
            <p>Was? Ein Verzeichnis aller bösen Weiber? Ei, das wäre ich kuriös gewesen, zu hören! –
              Ein Verzeichnis aller bösen Weiber wirds nun wohl nicht gewesen sein, sondern nur ein
              Verzeichnis der bösesten. Denn ein Verzeichnis aller bösen Weiber, das war ein
              Verzeichnis aller Weiber, die jemals auf der Welt gelebt haben, und das kanns doch
              nicht gewesen sein.</p>
          </sp>
          <sp who="#solbist">
            <speaker>SOLBIST.</speaker>
            <p>Ganz recht. Meine andre Pars – –</p>
            <pb n="452"/>
          </sp>
          <sp who="#wumshaeter">
            <speaker>WUMSHÄTER.</speaker>
            <p>Hatten Sie denn auch in Ihrem Verzeichnisse die Frau des Hiobs?</p>
          </sp>
          <sp who="#solbist">
            <speaker>SOLBIST.</speaker>
            <p>Freilich! – Meine andre Pars –</p>
          </sp>
          <sp who="#wumshaeter">
            <speaker>WUMSHÄTER.</speaker>
            <p>Hatten Sie denn auch die Frau des Tobias?</p>
          </sp>
          <sp who="#solbist">
            <speaker>SOLBIST.</speaker>
            <p>Freilich! – Meine andre Pars –</p>
          </sp>
          <sp who="#wumshaeter">
            <speaker>WUMSHÄTER.</speaker>
            <p>Auch die Königin Jesabel?</p>
          </sp>
          <sp who="#solbist">
            <speaker>SOLBIST.</speaker>
            <p>Auch! – Meine andre Pars –</p>
          </sp>
          <sp who="#wumshaeter">
            <speaker>WUMSHÄTER.</speaker>
            <p>Auch die große Hure von Babylon?</p>
          </sp>
          <sp who="#solbist">
            <speaker>SOLBIST.</speaker>
            <p>Auch! – Meine andre Pars –</p>
          </sp>
          <sp who="#wumshaeter">
            <speaker>WUMSHÄTER.</speaker>
            <p>Sie hören, daß ich doch auch ein wenig bewandert bin!</p>
          </sp>
          <sp who="#solbist">
            <speaker>SOLBIST.</speaker>
            <p>Ich höre wohl, daß Sie nur die kennen, die noch die besten darunter sind. Ich wußte
              noch ganz andere! Eine Hispulla, eine Hippia, eine Medullina, eine Saufeja, eine
              Ogulina, eine Messalina, eine Cäsonia – Von welchen allen, in dem sechsten der
              Geschichtbücher des Juvenals, ein mehreres nachgelesen werden kann. – – Doch, damit
              meine Contenta nicht länger werden, als meine Rede geworden wäre, so hören Sie nur
              weiter. Meine zweite Pars erwies so kurz als gründlich, daß eine Frau das größte
              Unglück auf der Welt sei, und leitete daraus unwidersprechlich her, daß das Heiraten
              eine sehr unsinnige Sache sein müsse, welches denn weitläuftig mit Testimoniis,
              besonders mit dem Ihrigen bestärkt wurde.</p>
          </sp>
          <sp who="#wumshaeter">
            <speaker>WUMSHÄTER.</speaker>
            <p>Ei! lieber Herr Solbist, wie waren Sie auf eine so vortreffliche Materie gekommen?
              Gewiß, ich beklag es nunmehr recht herzlich, daß Ihre Rede so vor die Hunde gegangen
              ist. Je! je! Aber wie komm ich denn dazu, daß Sie mir so ein Vergnügen haben machen
              wollen? Es ist doch heute weder mein Geburtstag, noch mein Namenstag, daß ich etwa
              dächte, Sie hätten mir so eine schöne Gratulationsrede halten wollen. –</p>
          </sp>
          <sp who="#solbist">
            <speaker>SOLBIST.</speaker>
            <p>Aus meiner dritten Pars wird Ihnen alles klar werden. – – Die dritte Pars endlich
              enthielt, daß dem ohngeachtet, diese Unsinnigkeit, nämlich die Unsinnigkeit zu
              heiraten, – raten Sie einmal, wer? begehen wollte –</p>
          </sp>
          <sp who="#wumshaeter">
            <speaker>WUMSHÄTER.</speaker>
            <p>Wer? Doch wohl nicht mein Sohn? Denn dem denk ich es wohl ausgeredt zu haben.</p>
            <pb n="453"/>
          </sp>
          <sp who="#solbist">
            <speaker>SOLBIST.</speaker>
            <p>Nicht Ihr Sohn, nein.</p>
          </sp>
          <sp who="#wumshaeter">
            <speaker>WUMSHÄTER.</speaker>
            <p>Nun, so wollte ich, daß es mein ärgster Feind sein müsse!</p>
          </sp>
          <sp who="#solbist">
            <speaker>SOLBIST.</speaker>
            <p>Bravo!</p>
          </sp>
          <sp who="#wumshaeter">
            <speaker>WUMSHÄTER.</speaker>
            <p>Ich wollte, daß es Leander wäre!</p>
          </sp>
          <sp who="#solbist">
            <speaker>SOLBIST.</speaker>
            <p>Getroffen!</p>
          </sp>
          <sp who="#wumshaeter">
            <speaker>WUMSHÄTER.</speaker>
            <p>Wirklich? O, daß ich keine von meinen drei Weibern vom Tode erwecken, und sie ihm
              geben kann.</p>
          </sp>
          <sp who="#solbist">
            <speaker>SOLBIST.</speaker>
            <p>Das können Sie, Herr Wumshäter, das können Sie, wenn Sie nur wollen! Leibt und lebt
              nicht Ihre zweite Frau in Ihrer Jungfer Tochter? Kurz, sehen Sie in mir den
              Brautwerber des Herrn Leanders, und zwar um die Ehr- und Tugendsame Jungfer, Jungfer
              Laura, eheleiblichen einzigen Tochter des Herrn, Herrn Zacharias Maria Wumshäter. Wenn
              er in seinem Suchen glücklich ist, so sollen Sie den Prozeß gewonnen haben. Dixi!</p>
          </sp>
          <sp who="#wumshaeter">
            <speaker>WUMSHÄTER.</speaker>
            <p>Was? allerliebster Herr Solbist, ist es möglich? Leander will meine Tochter haben,
              und wenn ich sie ihm gebe, soll ich den Prozeß gewonnen haben?</p>
          </sp>
          <sp who="#solbist">
            <speaker>SOLBIST.</speaker>
            <p>Sollen Sie ihn gewonnen haben! Besinnen Sie sich ja nicht lange.</p>
          </sp>
          <sp who="#wumshaeter">
            <speaker>WUMSHÄTER.</speaker>
            <p>Ich mich besinnen?</p>
          </sp>
          <sp who="#solbist">
            <speaker>SOLBIST.</speaker>
            <p>Sie müssen überzeugt sein, daß man kein feindseliger Verfahren erdenken kann, als
              einem eine Frau zu geben.</p>
          </sp>
          <sp who="#wumshaeter">
            <speaker>WUMSHÄTER.</speaker>
            <p>Das bin ich! Er soll sie haben, ja; mit Freuden will ich sie ihm geben. Wie soll sie
              ihm das Leben so sauer machen! Leander, Leander, er soll den Verdruß zehnfach wieder
              empfinden, den er mir verursacht hat. Wie will ich mich freuen, wenn ich bald erfahren
              werde, daß sich meine Tochter täglich mit ihm zankt; daß sie ihn keinen Bissen in Ruhe
              genießen läßt, daß sie sich so gar an ihm vergreift, daß sie ihm untreu ist, daß sie
              ihm sein Vermögen durchbringt, daß er endlich Haus und Hof ihrentwegen verlassen muß!
              Ich denke, ich denke, sie solls dahin bringen. Ja, ja, Herr Solbist, Leander soll
              meine Tochter haben, er soll sie haben – Allein, wenn ich den Prozeß dadurch <pb n="454"/> gewinne, so muß ich die deponierten sechstausend Taler ausgezahlt
              bekommen.</p>
          </sp>
          <sp who="#solbist">
            <speaker>SOLBIST.</speaker>
            <p>Die können Sie morgen bekommen.</p>
          </sp>
          <sp who="#wumshaeter">
            <speaker>WUMSHÄTER.</speaker>
            <p>Morgen? das wäre vortrefflich! Ich hätte eben Gelegenheit sie zu sechs Prozent
              unterzubringen. – – Aber Leander denkt doch wohl nicht, daß er sie zur Aussteuer etwa
              wieder bekommen werde? Das mag er sich nur vergehen lassen. Mitgeben kann ich meiner
              Tochter nichts, gar nichts.</p>
          </sp>
          <sp who="#solbist">
            <speaker>SOLBIST.</speaker>
            <p>Es wird auch nicht nötig sein; Leander ist selbst reich genug.</p>
          </sp>
          <sp who="#wumshaeter">
            <speaker>WUMSHÄTER.</speaker>
            <p>Wenn das ist, so ist sie, wenn er will, noch heute seine Frau. Ich wollte sie zwar
              meinem Sohne mitgeben; doch daraus wird nun nichts. Es ist besser, daß sie mich an
              einem Menschen rächt, der mir so vieles Unrecht getan hat. Wir wollen gleich zu ihr
              gehen; kann doch Herr Leander hernach selbst herkommen. Kommen Sie, Herr Solbist –</p>
          </sp>
          <sp who="#solbist">
            <speaker>SOLBIST.</speaker>
            <p>Gehen Sie nur. Ich muß meine Spitzenkrause vorher wieder abbinden, und die glaßierten
              Handschuh einstecken. Sagen Sie es aber ja niemanden, daß ich der Brautwerber gewesen
              bin! <stage>Wumshäter gehet ab.</stage> Es möchte sich zu meinem Amte nicht allzuwohl
              schicken; weswegen ich denn auch ganz weislich in dem völligen Ornate nicht herkommen
              wollte. Wie leicht hätte man mir es ansehen können, daß ich mir einen Kuppelpelz
              verdienen wollen. Geschwind, es kommt jemand! – –</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Sechster Auftritt</head>
          <stage>Lisette. Solbist.</stage>
          <sp who="#solbist">
            <speaker>SOLBIST</speaker>
            <stage>indem er sich noch die Krause abbindet.</stage>
            <p>Ist Sies, Lisettchen? Nun, nun, Sie darf es endlich wissen, was ich hier gemacht
              habe.</p>
          </sp>
          <sp who="#lisette">
            <speaker>LISETTE.</speaker>
            <p>Ist es gut abgelaufen, Herr Solbist?</p>
          </sp>
          <sp who="#solbist">
            <speaker>SOLBIST.</speaker>
            <p>Als wenn nicht alles gut ablaufen müßte, womit ich <pb n="455"/> mich einmal abgebe.
              Hätte man mich fein eher zu Rate gezogen, so könnte Laura wohl schon von Leandern
              Kinder haben.</p>
          </sp>
          <sp who="#lisette">
            <speaker>LISETTE.</speaker>
            <p>Man sollte es kaum denken, was in dem grauen Köpfchen für Schelmereien stecken
              müssen!</p>
          </sp>
          <sp who="#solbist">
            <speaker>SOLBIST.</speaker>
            <p>Mache Sie mich nicht schamrot. Freilich würde Herr Wumshäter Leandern abgewiesen
              haben, wenn man den Antrag für ihn auf irgend eine andere Art getan hätte. Aber es war
              doch auch so schwer nicht, diese einzige Art zu finden; besonders für einen Mann von
              Erfahrung, wie ich – – Denn im Vertrauen, Lisettchen, <stage>Ins Ohr.</stage> glaubt
              Sie, daß dieses das erste Paar ist, das ich zusammen bringe?</p>
          </sp>
          <sp who="#lisette">
            <speaker>LISETTE.</speaker>
            <p>Ei nicht doch; ich glaube vielmehr, daß Sie auf das Kuppeln ausgelernt haben.</p>
          </sp>
          <sp who="#solbist">
            <speaker>SOLBIST.</speaker>
            <p>St! st! schrei Sie nicht so! Das hat mir müssen manchen schönen Taler einbringen. Die
              Leute irren sich erschrecklich, wenn sie denken, ich könnte nichts als Uneinigkeit
              stiften. Das muß ich zwar können, als ein ehrlicher Advokat; doch, wenn es damit nicht
              allezeit fort will, so kann ich auch Ehen stiften.</p>
          </sp>
          <sp who="#lisette">
            <speaker>LISETTE.</speaker>
            <p>Als wenn Ehen stiften, und Uneinigkeit stiften, nicht einerlei wäre! Und so viel ich
              gehört habe, so können Sie Eheleute eben sowohl wieder von einander, als zusammen
              bringen. Sie sind ein schlauer Fuchs. Hätten Sie mit Ehescheidungsprozessen wohl so
              viel verdienen können, wenn Sie nicht durch Ihr Kuppeln den Grund dazu gelegt
              hätten?</p>
          </sp>
          <sp who="#solbist">
            <speaker>SOLBIST.</speaker>
            <p>Der Geier! wer hat Ihr das gesagt? Ich tue doch alles in der Stille und im
              Verschwiegenen, und rede von solchen Sachen nicht gern einmal laut: und Sie hat es
              doch erfahren? Das kann mit rechten Dingen nicht zugehen. – – Aber das ist wahr; eine
              Lust ist es, wenn ich des Vormittags meinen Klienten Gehör gebe. Alles hat seine
              Zuflucht zu mir. Will der Bauer mit seinem Herrn prozessieren; so kömmt er zu mir.
              Will ein altes Mütterchen einen gesunden frischen Mann haben; so kömmt sie zu mir.
              Will ein Schelm den andern Injuriarum belangen; so kömmt er zu mir. Will eine junge
              Frau ihren alten Ehekriepel los sein; so kömmt sie zu mir. Aber alles das, alles das,
              besonders <pb n="456"/> was die Ehesachen anbelangt, geschieht so in der Stille, daß
              sie mir es nur ins Ohr sagen müssen. Und gleichwohl weiß Sies? Sei Sie verschwiegen,
              Lisettchen; und plaudre Sie es nicht weiter. Vielleicht, daß ich Ihr auch einen Dienst
              tun kann. Ich weiß zwar nicht, ob Sie schon Lust hat, sich zu verheiraten; aber die
              Lust kömmt manchmal ganz geschwind. Sage Sie mirs, wenn sie kömmt. Ich halte ein
              richtiges Register von allen mannbaren Jungfern, und allen weibbaren Junggesellen in
              der Stadt. Das lese ich alle Tage ein bis zweimal durch, und sehe nach, welche meiner
              Hülfe etwa nötig haben könnten. Die Wahrheit zu sagen; ich habe schon einige
              Mannspersonen mit einem Sternchen angemerkt, die sich ganz wohl für Sie schicken
              würden.</p>
          </sp>
          <sp who="#lisette">
            <speaker>LISETTE.</speaker>
            <p>Wenn sie reich, jung und schön sind, so können Sie gewiß glauben, daß sie sich für
              mich schicken. Mehr gute Eigenschaften braucht mein künftger Mann eben nicht zu haben.
              Die andern habe ich.</p>
          </sp>
          <sp who="#solbist">
            <speaker>SOLBIST.</speaker>
            <p>Ich will Ihr mein Register weisen. Kann Sie doch nachsehen, wer Ihr am meisten
              darunter gefällt. Ich habe sie umständlich nach ihren äußerlichen und innerlichen
              Gaben beschrieben, und aus der Proportion der Glieder gewisse nicht unebene Schlüsse
              gezogen; zumal der Nase, der Schultern, der Waden – Ein andermal hiervon ein mehreres,
              Lisettchen. Ich muß jetzt gehen, und den Herrn Leander herschicken. Trotz des
              Prozesses, hat er doch immer eine große Liebe zur Jungfer Laura gehabt.</p>
          </sp>
          <sp who="#lisette">
            <speaker>LISETTE.</speaker>
            <p>O, und sie auch zu ihm. Vergessen Sie das Register nicht!</p>
          </sp>
          <sp who="#solbist">
            <speaker>SOLBIST.</speaker>
            <p>Aber nur verschwiegen! verschwiegen! <stage>Geht ab.</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#lisette">
            <speaker>LISETTE</speaker>
            <stage>allein.</stage>
            <p>Das laßt mir einen rechtschaffenen Advokaten sein! Wenn es mit seiner List nur nicht
              zu spät ist! Laura ist mir seit einigen Tagen sehr verändert gegen Leandern
              vorgekommen. Ich fürchte, ich fürchte, Valer hat seinen künftigen Schwager zur Unzeit
              mitgebracht!</p>
            <pb n="457"/>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Siebender Auftritt</head>
          <stage>Wumshäter. Lisette.</stage>
          <sp who="#wumshaeter">
            <speaker>WUMSHÄTER.</speaker>
            <p>Wo ist die Tochter, Lisette?</p>
          </sp>
          <sp who="#lisette">
            <speaker>LISETTE.</speaker>
            <p>Was für eine Tochter?</p>
          </sp>
          <sp who="#wumshaeter">
            <speaker>WUMSHÄTER.</speaker>
            <p>Die Tochter! Ich habe sie schon im ganzen Hause gesucht. Wo ist sie?</p>
          </sp>
          <sp who="#lisette">
            <speaker>LISETTE.</speaker>
            <p>Welche Tochter denn?</p>
          </sp>
          <sp who="#wumshaeter">
            <speaker>WUMSHÄTER.</speaker>
            <p>Der Nickel will nur, daß ich sagen soll: meine Tochter; und sie weiß doch, wie ungern
              ich es sage.</p>
          </sp>
          <sp who="#lisette">
            <speaker>LISETTE.</speaker>
            <p>Nach Ihrer Jungfer Tochter fragen Sie also? Nach Ihrer? Ich weiß wirklich nicht, wo
              sie ist. Aber was wetten wir, ich weiß, was Sie ihr melden wollen?</p>
          </sp>
          <sp who="#wumshaeter">
            <speaker>WUMSHÄTER.</speaker>
            <p>Ist sie etwan im Garten?</p>
          </sp>
          <sp who="#lisette">
            <speaker>LISETTE.</speaker>
            <p>Es kann wohl sein. – Sie haben gewiß recht sehr klug getan, daß Sie Herr Leandern
              –</p>
          </sp>
          <sp who="#wumshaeter">
            <speaker>WUMSHÄTER.</speaker>
            <p>Sage du ja nicht, daß ich klug getan habe, oder ich werde glauben, daß ich die größte
              Torheit begangen habe.</p>
          </sp>
          <sp who="#lisette">
            <speaker>LISETTE.</speaker>
            <p>So will ich das letzte sagen.</p>
          </sp>
          <sp who="#wumshaeter">
            <speaker>WUMSHÄTER.</speaker>
            <p>So sag es in aller Hexen Namen, und laß mich ungehudelt.</p>
          </sp>
          <sp who="#lisette">
            <speaker>LISETTE</speaker>
            <stage>allein.</stage>
            <p>Nun gewiß, wenn ich einmal so einen Narrn zum Manne bekommen sollte, ich glaube, ich
              würde in meinem Alter eine eben so große Männerfeindin, als er ein Weiberfeind ist.
              Aber, wohl gemerkt, nicht eher als in meinem Alter!</p>
          </sp>
          <trailer>Ende des zweiten Aufzuges.</trailer>
          <pb n="458"/>
        </div>
      </div>
      <div type="act">
        <head>Dritter Aufzug</head>
        <div type="scene">
          <head>Erster Auftritt</head>
          <stage>Lisette von der einen, und Laura von der andern Seite.</stage>
          <sp who="#lisette">
            <speaker>LISETTE.</speaker>
            <p>So hitzig, Mamsell?</p>
          </sp>
          <sp who="#laura">
            <speaker>LAURA.</speaker>
            <p>Wo ist der nichtswürdige Advokat? Der alte ungebetne Kuppler! In was mengt er sich?
              Wer hat es ihm aufgetragen, mich von meinem Vater, als eine Strafe für einen Mann, zu
              erbitten, mit dem ich am meisten gestraft sein würde?</p>
          </sp>
          <sp who="#lisette">
            <speaker>LISETTE.</speaker>
            <p>Mit dem Sie am meisten gestraft sein würden? Lieben Sie denn nicht Leandern? Und
              haben Sie nicht schon längst ihm Ihre Genehmhaltung erteilt, auf die eine oder die
              andere Weise die Einwilligung Ihres Vaters zu suchen?</p>
          </sp>
          <sp who="#laura">
            <speaker>LAURA.</speaker>
            <p>Es ist dein Glück, daß du sagst, schon längst. Eben deswegen, weil ich Leandern schon
              längst einmal geliebt habe, und schon längst einmal die Seine habe sein wollen, hätte
              man sich doch wohl vorher erkundigen können, ob ich es auch noch jetzt wollte, und ob
              ich ihn auch noch jetzt liebte? Muß man so zuversichtlich zu Werke gehen, ohne mir ein
              Wort davon zu sagen? Ich dächte doch, ich wäre die geringste Person bei diesem Handel
              nicht.</p>
          </sp>
          <sp who="#lisette">
            <speaker>LISETTE.</speaker>
            <p>Und also lieben Sie wohl Leandern nicht mehr?</p>
          </sp>
          <sp who="#laura">
            <speaker>LAURA.</speaker>
            <p>Nein; und ich schäme mich, ihn jemals geliebt zu haben. Wenn deine Verführungen nicht
              gewesen wären, so würde ich nimmermehr einen Menschen meiner Achtung gewürdiget haben,
              der mit meinem Vater so offenbar im Zank und Streite lebt.</p>
          </sp>
          <sp who="#lisette">
            <speaker>LISETTE</speaker>
            <stage>macht eine tiefe Verbeugung.</stage>
            <p>Sie erzeigen mir zu viel Ehre, mich mit Ihrem Herzen zu vermengen.</p>
          </sp>
          <sp who="#laura">
            <speaker>LAURA.</speaker>
            <p>Mein Herz muß keinen großen Anteil daran gehabt haben. Ein fliegender Geschmack; das
              war es aufs höchste alles. Sonst würde es mir, ohne Zweifel, saurer geworden sein, ihn
              zu vergessen. Eine einzige kleine Betrachtung hat mich von dieser ungeziemenden Liebe
              abgezogen.</p>
            <pb n="459"/>
          </sp>
          <sp who="#lisette">
            <speaker>LISETTE.</speaker>
            <p>So? eine Betrachtung? Darf man diese Betrachtung nicht wissen? Doch wohl nicht die
              Betrachtung des Herrn Lelio?</p>
          </sp>
          <sp who="#laura">
            <speaker>LAURA.</speaker>
            <p>Du bist eine Närrin.</p>
          </sp>
          <sp who="#lisette">
            <speaker>LISETTE.</speaker>
            <p>Dieser Antwort versah ich mich. Aber wissen Sie das Sprüchelchen von Kindern und
              Narren?</p>
          </sp>
          <sp who="#laura">
            <speaker>LAURA.</speaker>
            <p>Leander ist ein Feind meines Vaters. Er hat mich zwar oft versichert, daß er es nicht
              sei, und daß er die Notwendigkeit gar nicht einsehen könnte, warum diejenigen, welche
              mit einander prozessieren, einander hassen müßten; man könne ja wohl sein Recht auch
              gegen einen Mann verfolgen, den man hochschätze und liebe. Allein, ich sehe nun wohl,
              diese Sprache ist die Sprache eines Arglistigen, welcher sich gern auf den Fuß setzen
              will, seinen Prozeß auch alsdenn nicht zu verlieren, wenn er ihn verliert; eines
              Eigennützigen, der das, was er durch eine Sentenz verloren hat, durch einen
              Ehekontrakt wieder zu gewinnen sucht. Da hast du meine Betrachtung! Ob mir aber Lelio
              zu dieser Betrachtung Gelegenheit gegeben hat, oder ob er sie nur bestärkt hat, das
              geht dich nichts an, und ist einzig und allein meine Sache.</p>
          </sp>
          <sp who="#lisette">
            <speaker>LISETTE.</speaker>
            <p>Ich habe die Erfahrung gemacht, so oft wir Frauenzimmer unsere Aufführung mit
              Vernunft und Gründen verteidigen, so oft haben wir Unrecht. Gestehen Sie mir es also
              nur, daß Lelio die einzige Ursache Ihrer Veränderung ist. Nur seine Gesellschaft hat
              Sie diese Tage über so bestrickt, daß Sie weder Leanders Briefe lesen, noch ihm eine
              geheime Zusammenkunft verstatten wollen. Wie gern taten Sie sonst beides!</p>
          </sp>
          <sp who="#laura">
            <speaker>LAURA.</speaker>
            <p>Ich will von dir an keine Fehler erinnert sein, die ich, wie schon gesagt, ohne dich
              nicht würde begangen haben. Es reuet mich genug, so schwach gewesen zu sein.</p>
          </sp>
          <sp who="#lisette">
            <speaker>LISETTE.</speaker>
            <p>Um noch schwächer zu sein, und sich einem jungen Flattergeist zu überlassen, den Sie
              erst seit acht Tagen kennen, und dessen Liebe Sie nur aus nichts bedeutenden
              Schmeicheleien schließen. Ich rate Ihnen, Mamsell, sehen Sie sich vor!</p>
            <pb n="460"/>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Zweiter Auftritt</head>
          <stage>Wumshäter. Die Vorigen.</stage>
          <sp who="#wumshaeter">
            <speaker>WUMSHÄTER.</speaker>
            <p>Nun? Hast du dem armen Herrn Solbist die Augen ausgekratzt?</p>
          </sp>
          <sp who="#lisette">
            <speaker>LISETTE.</speaker>
            <p>Wenn er nicht schon fort gewesen wäre, wer weiß was sie getan hätte.</p>
          </sp>
          <sp who="#wumshaeter">
            <speaker>WUMSHÄTER.</speaker>
            <p>O, ich will es wohl glauben, daß sie als eine wohlgeratene Tochter demjenigen alles
              Unglück anwünscht, der ihren rechtschaffenen Vater von zwei beschwerlichen Dingen auf
              einmal befreiet; von einem Weibsbilde und einem Prozesse. Aber du magst mir dieses
              Glück nun gönnen, oder nicht, so will ich es doch nicht länger entbehren. Du mußt
              Leanders Frau werden, oder meine Tochter zu sein aufhören.</p>
          </sp>
          <sp who="#laura">
            <speaker>LAURA.</speaker>
            <p>Dieses Oder ist hart! Gleichwohl nehme ich mir die Freiheit, Ihnen zu sagen, daß ich
              Ihren ersten Befehl vorziehe, und mit dem Bruder reisen will. Ich kann meinen Willen
              so geschwind nicht ändern, als Sie den Ihrigen. Oder hat man Sie etwa zu bereden
              gesucht, daß ich Leandern liebe?</p>
          </sp>
          <sp who="#wumshaeter">
            <speaker>WUMSHÄTER.</speaker>
            <p>Daran ist nicht gedacht worden; desto besser wenn du ihn nicht liebst! Mit der Liebe
              einer Weibsperson sind es zwar so bloße Narrenspossen, und lieben heißt bei euch nur
              weniger hassen. Ihr seid nicht im Stande jemanden zu lieben, als euch selbst. –</p>
          </sp>
          <sp who="#lisette">
            <speaker>LISETTE</speaker>
            <stage>fährt auf ihn los.</stage>
            <p>Nein, mein Herr, das ist zu toll! Ihre Jungfer Tochter hat zwar Unrecht, daß sie den
              Mann von Ihrer Hand nicht annehmen will, aber müssen Sie deswegen das ganze Geschlecht
              lästern?</p>
          </sp>
          <sp who="#wumshaeter">
            <speaker>WUMSHÄTER.</speaker>
            <p>Hu! – Nun ist es Zeit, daß ich geh. Ich will lieber zwischen zwei Mühlräder, als
              zwischen zwei Weibsbilder kommen. Schweig, ich bitte dich, schweig! Sie kann sich
              allein genug verantworten.</p>
            <pb n="461"/>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Dritter Auftritt</head>
          <stage>Valer. Die Vorigen.</stage>
          <sp who="#valer">
            <speaker>VALER.</speaker>
            <p>Eben jetzt, Herr Vater, ist die Schwester des Lelio angekommen. Sie ist bei einem
              Anverwandten, den sie hier hat, abgetreten, und hat sich bereits bei mir melden
              lassen. Ich erwarte sie alle Augenblicke. Sie sind es doch noch zufrieden, daß ich sie
              Ihnen vorstellen darf?</p>
          </sp>
          <sp who="#wumshaeter">
            <speaker>WUMSHÄTER.</speaker>
            <p>Einmal möchte ich sie wohl sehen, wenn es auch nur der vorgegebenen Ähnlichkeit wegen
              wäre. Aber mehr als einmal auch nicht. Bringe sie nur. Ich will es ihr selbst, so
              bescheiden als möglich, sagen, daß sie auf dich keine Rechnung machen soll.</p>
          </sp>
          <sp who="#laura">
            <speaker>LAURA.</speaker>
            <p>Wie, Bruder? So ist deine Hilaria hier, und du hast mir es auch nicht mit einem
              einzigen Worte vorhergesagt, daß sie kommen werde?</p>
          </sp>
          <sp who="#valer">
            <speaker>VALER.</speaker>
            <p>Du wirst es nicht übel nehmen, Schwester. Ich habe dir nichts Ungewisses sagen
              wollen. – Du wirst dich aber über noch weit mehr, als über ihre bloße Ankunft, zu
              verwundern haben. Ihre erstaunliche Ähnlichkeit mit ihrem Bruder – Wen seh ich?
              Himmel! Sie ist es selbst!</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Vierter Auftritt</head>
          <stage>Lelio in ihrer wahren Gestalt als Hilaria. Die Vorigen.</stage>
          <sp who="#valer">
            <speaker>VALER.</speaker>
            <p>Ach! schönste Hilaria, wie erfreut, wie glücklich machen Sie mich! Wie soll ich Ihnen
              genug dafür danken, daß Sie eine Familie zu besuchen würdigen, die auf eine nähere
              Verbindung mit Ihnen schon zum voraus stolz ist.</p>
          </sp>
          <sp who="#hilaria_als_lelio">
            <speaker>LELIO.</speaker>
            <p>Erlauben Sie, Valer, daß ich vor jetzt Ihre Schmeichelei unbeantwortet lasse, und vor
              allen Dingen demjenigen <stage>Gegen Wumshätern.</stage> meine Ehrerbietigkeit
              bezeuge, der es mir so gütig erlauben will, ihn als einen Vater zu lieben.</p>
          </sp>
          <sp who="#wumshaeter">
            <speaker>WUMSHÄTER.</speaker>
            <p>Es ist mir ange – sehr unange – nicht ganz unangenehm, Madmoisell, Sie kennen zu
              lernen; nur muß ich <pb n="462"/> Ihnen gleich Anfangs sagen, daß Sie ein wenig zu
              geschwind gehen. Ich werde von zweien bereits Vater genennt –</p>
          </sp>
          <sp who="#valer">
            <speaker>VALER.</speaker>
            <p>Und es ist sein einziger Wunsch, auch von Ihnen dafür erkannt zu werden. –</p>
          </sp>
          <sp who="#wumshaeter">
            <speaker>WUMSHÄTER.</speaker>
            <p>Nein doch, mein Sohn.</p>
          </sp>
          <sp who="#valer">
            <speaker>VALER</speaker>
            <stage>indem er die Hilaria der Laura zuführt.</stage>
            <p>Lassen Sie sich, Hilaria, von einer Schwester umarmen, die ihre Freude nicht mehr
              mäßigen kann.</p>
          </sp>
          <sp who="#hilaria_als_lelio">
            <speaker>LELIO</speaker>
            <stage>indem sie sich umarmen.</stage>
            <p>Ich bin so frei, schönste Laura, um Ihre Freundschaft zu bitten. –</p>
          </sp>
          <sp who="#laura">
            <speaker>LAURA.</speaker>
            <p>Ich bin beschämt, daß ich mir in dieser Bitte habe zuvor kommen lassen.</p>
          </sp>
          <sp who="#valer">
            <speaker>VALER.</speaker>
            <p>Nun, Herr Vater? Erstaunen Sie nicht über die Gleichheit, die Hilaria mit ihrem
              Bruder hat?</p>
          </sp>
          <sp who="#laura">
            <speaker>LAURA.</speaker>
            <p>Gewiß, man muß darüber erstaunen. Ich kann mich nicht satt sehen. Wo ist Herr Lelio?
              Warum können wir nicht das Vergnügen haben, ihn mit diesem Ebenbilde zu
              vergleichen?</p>
          </sp>
          <sp who="#wumshaeter">
            <speaker>WUMSHÄTER.</speaker>
            <p>Wenn Lelio nur da wäre; wenn er nur da wäre! Ich weiß nicht, wo ihr die Augen haben
              müßt, ihr Leute. Ich will zwar nicht sagen, Madmoisell, daß Sie gar nichts Ähnliches
              mit Ihrem Bruder haben sollten; allein, man muß wirklich genau darauf sehen, wenn man
              es bemerken will. Vors erste, ist Lelio wenigstens eine Hand breit größer; der hohen
              Absätze an Ihren Schuhen ungeachtet.</p>
          </sp>
          <sp who="#hilaria_als_lelio">
            <speaker>LELIO.</speaker>
            <p>Und doch haben wir uns hundertmal mit einander gemessen, und nicht den geringsten
              Unterschied wahrnehmen können.</p>
          </sp>
          <sp who="#wumshaeter">
            <speaker>WUMSHÄTER.</speaker>
            <p>Mein Augenmaß trügt nicht, ich kann mich darauf verlassen. Vors andere, ist Herr
              Lelio auch nicht völlig so stark; er ist besser gewachsen und schlanker, ob er gleich
              keine Schnierbrust trägt. Ich will Sie dadurch nicht beleidigen, Madmoisell; sondern
              Ihrem Bruder bloß Gerechtigkeit widerfahren lassen.</p>
          </sp>
          <sp who="#laura">
            <speaker>LAURA.</speaker>
            <p>Ich kann Ihrer Meinung nicht sein, Herr Vater. Es ist zwar wahr, man wird schwerlich
              an einer Mannsperson einen schönern Wuchs finden, als an dem Herrn Lelio; <pb n="463"/> aber sehen Sie doch nur recht! Hilaria hat vollkommen eben denselben Wuchs, nur daß
              sie durch den Zwang der Kleidung eher schmächtiger, als stärker scheinet.</p>
          </sp>
          <sp who="#wumshaeter">
            <speaker>WUMSHÄTER.</speaker>
            <p>Und das Gesicht!</p>
          </sp>
          <sp who="#valer">
            <speaker>VALER.</speaker>
            <p>Nun? das Gesicht?</p>
          </sp>
          <sp who="#wumshaeter">
            <speaker>WUMSHÄTER.</speaker>
            <p>Ich will davon gar nicht reden. Lelio hat seine frische natürliche Farbe, aber auf
              Ihrem Gesichte, Madmoisell, liegt die Schminke ja Fingers dicke.</p>
          </sp>
          <sp who="#hilaria_als_lelio">
            <speaker>LELIO.</speaker>
            <p>Ich glaube zwar nicht, daß es etwas Unerlaubtes für ein Frauenzimmer sei, sich zu
              schminken; aber doch habe ich noch nie für gut befunden, meiner Bildung auf diese Art
              zu Hülfe zu kommen. Ich will dieses nicht zu meinem Lobe gesagt haben; denn vielleicht
              habe ich das, was andere aus Stolz tun, aus größerm Stolze unterlassen.</p>
          </sp>
          <sp who="#wumshaeter">
            <speaker>WUMSHÄTER.</speaker>
            <p>Ich versteh, ich versteh – Die Augen, mein Sohn! Hast du noch nicht bemerkt, daß
              dieses graue Augen sind, und Lelio schwarze Augen hat?</p>
          </sp>
          <sp who="#valer">
            <speaker>VALER.</speaker>
            <p>Was sagen Sie? Sind dieses graue Augen?</p>
          </sp>
          <sp who="#wumshaeter">
            <speaker>WUMSHÄTER.</speaker>
            <p>Ja wohl graue Augen, und dabei sind sie eben so matt, als des Lelio Augen feurig
              sind.</p>
          </sp>
          <sp who="#laura">
            <speaker>LAURA.</speaker>
            <p>Je, Herr Vater –</p>
          </sp>
          <sp who="#wumshaeter">
            <speaker>WUMSHÄTER.</speaker>
            <p>Je, Jungfer Tochter! Schweig Sie doch! Ich weiß so wohl, daß keine Krähe der andern
              die Augen aushacken wird. Du willst gewiß, daß sie deine gelben Augen auch einmal
              schwarz nennen soll. Macht ihr mich nur blind! – Und diese Nase – So eine kleine
              stumpfe Habichtsnase, hat Lelio nicht. Wollt ihr das auch leugnen?</p>
          </sp>
          <sp who="#valer">
            <speaker>VALER.</speaker>
            <p>Ich erstaune! –</p>
          </sp>
          <sp who="#wumshaeter">
            <speaker>WUMSHÄTER.</speaker>
            <p>Über deine Verblendung mußt du erstaunen – Auch der Mund ist noch einmal so groß, als
              ihn Lelio hat. Was für eine aufgeworfene Lippe! Was für ein spitziges Kinn! Die rechte
              Schulter ist eine Hand breit höher, als die linke! – Mit einem Worte, mein Sohn, die
              vorgegebene Gleichheit war eine List, dem Vater seine Einwilligung abzulocken. Und
              freilich wäre sie ein großer Punkt wider mich gewesen, wenn sie sich gefunden hätte.
              Desto besser, daß sie sich nicht gefunden hat, und daß es nunmehr desto
              wahrscheinlicher bleibt, daß in einem Körper, <pb n="464"/> der von dem Körper des
              Bruders so gar sehr unterschieden ist, auch eine ganz verschiedene Seele wohnen werde.
              Ihr Herr Bruder, Mademoisell, ist ein verständiger junger Mensch, der meine Ursachen,
              warum ich unmöglich zu der Verheiratung meines Sohnes Ja sagen kann, weiß und
              billiget. Er wird mich also bestens entschuldigen, daß ich mit Ihnen so wenig Umstände
              mache. Ich kann mich jetzt nicht länger aufhalten, sondern muß sorgen, daß ich mit
              Leandern je eher je lieber richtig werde. Du, Laura, halte dich gefaßt! Ich kann dir
              sie nunmehr nicht mitgeben, Valer; ich kann hier meinen Prozeß mit ihr gewinnen, und
              das geht vor.</p>
          </sp>
          <sp who="#laura">
            <speaker>LAURA.</speaker>
            <p>Laß dich nicht irre machen, Bruder, ich reise gewiß mit. Ihr Prozeß ist verloren,
              wenn Sie ihn durch mich gewinnen sollen.</p>
          </sp>
          <sp who="#wumshaeter">
            <speaker>WUMSHÄTER.</speaker>
            <p>Spare dein Widersprechen für deinen Mann. <stage>Geht ab.</stage></p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Fünfter Auftritt</head>
          <stage>Lelio. Valer. Laura. Lisette.</stage>
          <sp who="#laura">
            <speaker>LAURA.</speaker>
            <p>Wir müssen uns schämen, Bruder, daß ein so liebenswürdiger Gast von unserm Vater so
              übel aufgenommen worden. Du mußt übrigens der Liebe deiner Hilaria sehr gewiß sein,
              daß du ihre Geduld auf diese empfindliche Probe zu stellen, hast wagen dürfen.</p>
          </sp>
          <sp who="#hilaria_als_lelio">
            <speaker>LELIO.</speaker>
            <p>Sie haben eine sehr gütige Schwester, Valer. Ihre Höflichkeit würde mich verwirren,
              wenn ich nicht wüßte, in welcher Achtung mein Bruder bei ihr zu stehen das Glück habe.
              Er gefällt Ihnen, zärtliche Laura, und diese Eroberung war das erste, was er mir bei
              meiner Ankunft mit einer triumphierenden Miene erzählte. Er ist es auch in der Tat
              schon wert, daß ein Frauenzimmer um ihn seufzet. Aber nehmen Sie sich gleichwohl in
              Acht; er ist ein kleiner Verräter, und macht sich nicht das geringste Bedenken, eine
              Untreue zu begehen. Wenn Sie ihn nicht recht fest zu <pb n="465"/> halten wissen, so
              wird er aus dem Garne sein, ehe Sie sich es versehen. Er ist ruhmredig dabei, und ich
              stehe Ihnen nicht dafür, daß er nicht hernach mit mehrern Gunstbezeugungen prahlen
              sollte, als er wirklich erhalten. – Ich empfehle mich Ihnen, bis auf Wiedersehen.
              Kommen Sie, Valer.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Sechster Auftritt</head>
          <stage>Laura. Lisette.</stage>
          <sp who="#laura">
            <speaker>LAURA.</speaker>
            <p>Was war das? Ich glaube Lelio und Hilaria müssen nicht klug sein. Woher weiß er es
              denn, daß ich ihn liebe? Und wenn er es auch wissen könnte, ist es nicht etwas sehr
              Nichtswürdiges, eine so nasenweise Schwester zur Vertrauten zu machen? Gut, mein
              Herrchen, gut, daß wir miteinander noch nicht so weit sind! – Aber wie stehst du denn
              da, Lisette? Bist du versteinert? Rede doch!</p>
          </sp>
          <sp who="#lisette">
            <speaker>LISETTE.</speaker>
            <p>Noch kann ich mich nicht recht besinnen, was ich gesehen und gehört habe. Lassen Sie
              mir ein klein wenig Zeit, daß ich mich von meinem Erstaunen erhole! Wer war das
              Frauenzimmer?</p>
          </sp>
          <sp who="#laura">
            <speaker>LAURA.</speaker>
            <p>Hilaria. Du hast sie die ganze Zeit über ja steif genug angesehen. Sähe sie dem Lelio
              nicht ähnlich genug, daß du noch daran zweifeln wolltest?</p>
          </sp>
          <sp who="#lisette">
            <speaker>LISETTE.</speaker>
            <p>Sie sah ihm nur allzuähnlich; und so ähnlich, so vollkommen ähnlich, daß ich mich
              wundern muß, warum Sie nicht selbst auf einen Verdacht fallen –</p>
          </sp>
          <sp who="#laura">
            <speaker>LAURA.</speaker>
            <p>Auf was für einen Verdacht?</p>
          </sp>
          <sp who="#lisette">
            <speaker>LISETTE.</speaker>
            <p>Auf einen Verdacht, den ich mir nicht mehr ausreden lasse. Hilaria muß entweder
              Lelio, oder Lelio muß Hilaria sein.</p>
          </sp>
          <sp who="#laura">
            <speaker>LAURA.</speaker>
            <p>Wie meinst du das?</p>
          </sp>
          <sp who="#lisette">
            <speaker>LISETTE.</speaker>
            <p>Sie werden wohl tun, wenn Sie auf Ihrer Hut sind, Mamsell. Ich will bald hinter das
              Geheimnis kommen. Bis dahin aber denken Sie ja fleißig an den Hund, der mit einem
              Stücke Fleisch durchs Wasser schwamm. Sie haben <pb n="466"/> einen Liebhaber, der
              Ihnen gewiß ist; kehren Sie sich an den Schatten von einem andern nicht.</p>
          </sp>
          <sp who="#laura">
            <speaker>LAURA.</speaker>
            <p>Schweig mit deinen Kinderlehren! Lelio mag sein, wer er will, er hat es bei mir weg.
              Er soll es sehen; er soll es sehen, daß man ein Gesichtchen, wie das seine, leichter
              vergessen kann, als ein anders.</p>
          </sp>
          <sp who="#lisette">
            <speaker>LISETTE.</speaker>
            <p>Recht so! Besonders wenn sich bei einem andern Realitäten finden, die bei dem seinen
              ganz gewiß mangeln. Denn je mehr ich nachdenke, je wahrscheinlicher wird es mir. –
              Stille! da kömmt ja das andere Gesicht selbst! Zeigen Sie nunmehr, daß ein
              Stutzerchen, wie Lelio, uns nicht immer bei allen Zipfeln hat.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Siebenter Auftritt</head>
          <stage>Wumshäter. Leander. Die Vorigen.</stage>
          <sp who="#wumshaeter">
            <speaker>WUMSHÄTER.</speaker>
            <p>Hier, Tochter, bringe ich dir den Mann, dem ich alle meine Rechte über dich abtrete.
              Es ist der Herr Leander.</p>
          </sp>
          <sp who="#leander">
            <speaker>LEANDER.</speaker>
            <p>Ich schmeichle mir, Mademoisell, daß Sie mich nicht völlig als einen Unbekannten
              betrachten werden.</p>
          </sp>
          <sp who="#laura">
            <speaker>LAURA.</speaker>
            <p>Ich hätte nicht geglaubt, daß die wenigmale, die wir an öffentlichen Orten einander
              zu sehen Gelegenheit gehabt, einen Mann, von der feinen Denkungsart des Herrn
              Leanders, so zuversichtlich machen könnten. Sie haben sich in einer Sache an meinen
              Vater gewandt, wegen der Sie, ohne Zweifel, mit mir selbst vorher hätten einig werden
              sollen.</p>
          </sp>
          <sp who="#wumshaeter">
            <speaker>WUMSHÄTER.</speaker>
            <p>Ei denkt doch! So hätte er wohl gar sein Wort eher bei dir, als bei mir anbringen
              sollen?</p>
          </sp>
          <sp who="#lisette">
            <speaker>LISETTE</speaker>
            <stage>bei Seite.</stage>
            <p>Als wenn er es auch nicht getan hätte! Schon recht! Verstellen müssen wir uns.</p>
          </sp>
          <sp who="#wumshaeter">
            <speaker>WUMSHÄTER.</speaker>
            <p>Ich finde, daß du sehr unverschämt bist, und wenn ich dich nicht in Gegenwart deines
              Bräutigams schonen wollte, so würde ich dir jetzt eine recht derbe Lektion geben.</p>
            <pb n="467"/>
          </sp>
          <sp who="#leander">
            <speaker>LEANDER.</speaker>
            <p>Es ist wahr, schönste Laura, daß meine Liebe viel zu ungeduldig gewesen ist, und daß
              Sie recht haben, sich über mich zu beschweren – –</p>
          </sp>
          <sp who="#wumshaeter">
            <speaker>WUMSHÄTER.</speaker>
            <p>Sie wollen sich doch wohl nicht entschuldigen? –</p>
          </sp>
          <sp who="#laura">
            <speaker>LAURA.</speaker>
            <p>Und die Art, Herr Leander, mit der Solbist um mich angehalten hat –</p>
          </sp>
          <sp who="#wumshaeter">
            <speaker>WUMSHÄTER.</speaker>
            <p>An der Art war nichts auszusetzen. Und kurz, ich will, daß du mir folgen sollst. –
              Kann ich das nicht verlangen, mein Sohn?</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Achter Auftritt</head>
          <stage>Valer. Die Vorigen.</stage>
          <sp who="#valer">
            <speaker>VALER.</speaker>
            <p>Wenn ich es getroffen habe, wovon die Rede ist, so will ich für den Gehorsam meiner
              Schwester fast stehen.</p>
          </sp>
          <sp who="#laura">
            <speaker>LAURA.</speaker>
            <p>Du wagst sehr viel, Bruder. Weit eher könnte ich für deinen Ungehorsam stehen, und
              eine sichere Wette darauf eingehen, daß du mir gewisser eine Schwägerin geben wirst,
              als ich dir einen Schwager.</p>
          </sp>
          <sp who="#leander">
            <speaker>LEANDER.</speaker>
            <p>Ist es möglich, Madmoisell?</p>
          </sp>
          <sp who="#valer">
            <speaker>VALER.</speaker>
            <p>Lassen Sie sich nichts anfechten.</p>
          </sp>
          <sp who="#leander">
            <speaker>LEANDER.</speaker>
            <p>Aber ich höre –</p>
          </sp>
          <sp who="#valer">
            <speaker>VALER.</speaker>
            <p>Sie hören das Gesperre einer Braut –</p>
          </sp>
          <sp who="#wumshaeter">
            <speaker>WUMSHÄTER.</speaker>
            <p>Und ich höre weiblichen Unsinn. Schweig Mädel! Dein Bruder hat viel zu viel Verstand,
              als daß er noch an das Heiraten denken sollte.</p>
          </sp>
          <sp who="#valer">
            <speaker>VALER.</speaker>
            <p>Verzeihen sie, Herr Vater. Da ich nunmehr auch des versprochenen Beistandes meiner
              Schwester entbehren muß, so ist es um so viel nötiger, bei meinem einmal gefaßten
              Entschlüsse zu bleiben. Ich hoffe auch gewiß, daß Sie nicht länger dawider sein
              werden. Die ganze Stadt kennet Sie als einen Mann von Billigkeit. Was würde man aber
              sagen, wenn es auskäme, daß Sie eben dieselben Eigenschaften und Vollkommenheiten an
              der einen Person hochgeschätzt, und an der andern verkleinert hätten? Was <pb n="468"/> würde man sagen, wenn man erführe, daß ein eingewurzelter Groll gegen ein
              Geschlecht, von welchem Sie beleidiget zu sein glauben, Sie etwas zu erkennen
              verhindert habe, was die ganze Welt erkennt? Eine so offenbare Gleichheit –</p>
          </sp>
          <sp who="#wumshaeter">
            <speaker>WUMSHÄTER.</speaker>
            <p>Schweig doch nur von deiner schimärischen Gleichheit! Oder willst du mich nötigen,
              daß ich dich auch bei Herr Leandern lächerlich machen soll? Wahrhaftig ich werde es
              tun müssen. Gut, Herr Leander, Sie sollen Schiedsrichter zwischen uns sein. Geh, hole
              deine Hilaria her, aber bringe auch den Bruder mit. Wir wollen die Vergleichung
              anstellen, wie sichs gehört.</p>
          </sp>
          <sp who="#valer">
            <speaker>VALER.</speaker>
            <p>Ich bin es zufrieden, Herr Vater. Lisette, springe geschwind auf die Stube des Herrn
              Lelio. Du wirst sie beide beisammen antreffen. Bitte sie, sich hieher zu bemühen.
                <stage>Lisette geht ab.</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#wumshaeter">
            <speaker>WUMSHÄTER.</speaker>
            <p>Sie werden sehen, Herr Leander, daß ich Recht habe.</p>
          </sp>
          <sp who="#leander">
            <speaker>LEANDER</speaker>
            <stage>sachte zu Valeren.</stage>
            <p>Möchte Ihre List doch eben so glücklich ausfallen, als die meinige ausgefallen
              ist!</p>
          </sp>
          <sp who="#valer">
            <speaker>VALER</speaker>
            <stage>sachte zu Leandern.</stage>
            <p>Ich hoffe es, liebster Freund, und danke Ihnen.</p>
          </sp>
          <sp who="#wumshaeter">
            <speaker>WUMSHÄTER</speaker>
            <stage>der Leandern und Valeren zusammen reden sieht.</stage>
            <p>Ja, das gilt nicht; bereden müßt ihr euch nicht vorher zusammen. Ich hoffe, Herr
              Leander, daß die erste Probe Ihrer Aufrichtigkeit, die ich von Ihnen verlange –</p>
          </sp>
          <sp who="#leander">
            <speaker>LEANDER.</speaker>
            <p>Befürchten Sie nichts. Ich werde mich von der Wahrheit nicht entfernen, wenn es auf
              meinen Ausspruch ankommen sollte. Ich hoffe aber, daß es nicht darauf ankommen
              wird.</p>
          </sp>
          <sp who="#wumshaeter">
            <speaker>WUMSHÄTER.</speaker>
            <p>Wie so? Wissen Sie denn schon, was unser Streit ist? Die Schwester soll vollkommen so
              aussehen, wie der Bruder, und weil ich den Bruder leiden kann, so verlangt er, daß ich
              auch die Schwester müsse leiden können.</p>
          </sp>
          <sp who="#valer">
            <speaker>VALER.</speaker>
            <p>Kann ich es nicht mit Recht verlangen?</p>
          </sp>
          <sp who="#wumshaeter">
            <speaker>WUMSHÄTER.</speaker>
            <p>Die Gleichheit voraus gesetzt, könntest du es freilich mit einigem Rechte verlangen.
              Aber eben über diese Gleichheit streiten wir noch.</p>
            <pb n="469"/>
          </sp>
          <sp who="#valer">
            <speaker>VALER.</speaker>
            <p>Wir werden nicht lange mehr darüber streiten; und ich bin versichert, Sie werden sie
              endlich selbst einräumen müssen.</p>
          </sp>
          <sp who="#wumshaeter">
            <speaker>WUMSHÄTER.</speaker>
            <p>Ich werde sie gewiß nicht einräumen. Wenn ich sie aber einräume, so wird es ein
              sicherer Beweis sein, daß ich Sinne und Verstand verloren habe, und du daher nicht
              verbunden bist, mir im geringsten zu gehorchen.</p>
          </sp>
          <sp who="#valer">
            <speaker>VALER.</speaker>
            <p>Merken Sie dieses, Herr Leander; daß ich nicht verbunden bin, ihm im geringsten zu
              gehorchen, im Falle er die Gleichheit selbst zugestehen muß.</p>
          </sp>
          <sp who="#wumshaeter">
            <speaker>WUMSHÄTER.</speaker>
            <p>Merken Sie es nur! – Nun, was ist das für ein Aufzug? – –</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Neunter Auftritt</head>
          <stage>Lelio oder Hilaria. Lisette. Wumshäter. Valer. Laura. Leander.</stage>
          <sp who="#hilaria_als_lelio">
            <speaker>LELIO</speaker>
            <stage>in einer halb männlichen und halb weiblichen Kleidung, welche von dem Geschmacke
              der Schauspielerin abhängen wird.</stage>
            <p>Mein Herr, Sie haben den Lelio und die Hilaria beide zugleich zu sehen verlangt.</p>
          </sp>
          <sp who="#wumshaeter">
            <speaker>WUMSHÄTER.</speaker>
            <p>Nun? – Ich weiß nicht, was mir ahndet.</p>
          </sp>
          <sp who="#hilaria_als_lelio">
            <speaker>LELIO.</speaker>
            <p>Hier sind sie beide.</p>
          </sp>
          <sp who="#wumshaeter">
            <speaker>WUMSHÄTER.</speaker>
            <p>Was?</p>
          </sp>
          <sp who="#lisette">
            <speaker>LISETTE.</speaker>
            <p>Ja, mein Herr, hier sind sie beide; und Sie waren gefangen.</p>
          </sp>
          <sp who="#wumshaeter">
            <speaker>WUMSHÄTER.</speaker>
            <p>Was, ich gefangen?</p>
          </sp>
          <sp who="#lisette">
            <speaker>LISETTE</speaker>
            <stage>sachte zur Laura.</stage>
            <p>Hatte ich nicht Recht? Mamsell? Sie stutzen?</p>
          </sp>
          <sp who="#wumshaeter">
            <speaker>WUMSHÄTER.</speaker>
            <p>Ich gefangen? Wie soll ich das verstehn?</p>
          </sp>
          <sp who="#hilaria_als_lelio">
            <speaker>LELIO.</speaker>
            <p>Sie werden die Gütigkeit haben, und es so verstehen, daß eben dieselbe Person nicht
              eine Hand breit größer sein kann, als sie wirklich ist.</p>
          </sp>
          <sp who="#wumshaeter">
            <speaker>WUMSHÄTER.</speaker>
            <p>Nun? –</p>
          </sp>
          <sp who="#hilaria_als_lelio">
            <speaker>LELIO.</speaker>
            <p>Daß eben dieselben Augen nicht zugleich grau und schwarz sein können.</p>
          </sp>
          <sp who="#wumshaeter">
            <speaker>WUMSHÄTER.</speaker>
            <p>Nun? –</p>
          </sp>
          <sp who="#hilaria_als_lelio">
            <speaker>LELIO.</speaker>
            <p>Daß eben dieselbe Nase –</p>
            <pb n="470"/>
          </sp>
          <sp who="#valer">
            <speaker>VALER.</speaker>
            <p>Kurz, liebster Vater, <stage>Indem er ihm zu Fuße fällt.</stage> verzeihen Sie meiner
              unschuldigen List. Lelio ist Hilaria, und Hilaria hatte die Liebe, mir nur deswegen in
              Mannskleidern hieher zu folgen, damit sie Gelegenheit haben könnte, die Gewogenheit
              eines Mannes zu erlangen, von welchem sie es wußte, wie unerbittlich er gegen ihr
              Geschlecht sei.</p>
          </sp>
          <sp who="#wumshaeter">
            <speaker>WUMSHÄTER.</speaker>
            <p>Steh auf, mein Sohn, steh auf, und mache der Possen einmal ein Ende. Ich sehe nun
              wohl, wie es ist. Deine Hilaria ist gar nicht da, und der leichtfertige Lelio hat mit
              seinem Jungfergesichtchen ihre Rolle gespielt. Pfui, Lelio – <stage>Indem er auf ihn
                los geht.</stage> Nein, nein, so leicht hintergeht man mich nicht. Legen Sie immer
              diesen zweiten Habit wieder ab, mein Guter – <stage>Indem er sie auf die Achsel
                klopfen will.</stage> Himmel, was seh ich? O weh, meine arme Augen! Wo geraten die
              hin. Es ist ein Weibsbild! Es ist wirklich ein Weibsbild! Und das listigste, das
              verschlagenste, das gefährlichste vielleicht von allen, die in der Welt sind. Ich bin
              betrogen! Ich bin verraten! Mein Sohn, mein Sohn, wie hast du das tun können!</p>
          </sp>
          <sp who="#valer">
            <speaker>VALER.</speaker>
            <p>Lassen Sie mich nochmals zu Ihren Füßen um Vergebung bitten.</p>
          </sp>
          <sp who="#wumshaeter">
            <speaker>WUMSHÄTER.</speaker>
            <p>Was hilft dir meine Vergebung, wenn du meinem Rate nicht mehr folgen kannst? freilich
              vergeb ich dir, aber –</p>
          </sp>
          <sp who="#hilaria_als_lelio">
            <speaker>LELIO.</speaker>
            <p>Auch ich bitte auf das demütigste um Verzeihung –</p>
          </sp>
          <sp who="#wumshaeter">
            <speaker>WUMSHÄTER.</speaker>
            <p>Gehn Sie nur, gehn Sie nur. Ich vergeb auch Ihnen – weil ich muß!</p>
          </sp>
          <sp who="#valer">
            <speaker>VALER.</speaker>
            <p>Nicht, weil Sie müssen, Herr Vater! Lassen Sie uns diese schmerzliche Worte nicht
              hören. Vergeben Sie uns, weil Sie uns lieben.</p>
          </sp>
          <sp who="#wumshaeter">
            <speaker>WUMSHÄTER.</speaker>
            <p>Nun ja doch, weil ich dich liebe.</p>
          </sp>
          <sp who="#hilaria_als_lelio">
            <speaker>LELIO.</speaker>
            <p>Und mich bald lieben werden, wie ich gewiß hoffe.</p>
          </sp>
          <sp who="#wumshaeter">
            <speaker>WUMSHÄTER.</speaker>
            <p>Sie hoffen zu viel. Daß ich Sie nicht hasse, das wird alles sein, was ich tun kann.
              Ich sehe wohl, der Mensch soll verliebt, er soll närrisch sein. Was kann ich wider das
              Schicksal? Sei es, mein Sohn, nur auch. Sei närrisch! durch unsere Narrheit werden wir
              am sichersten klug. Zieh in Frieden; es ist mir lieb, daß ich wenigstens <pb n="471"/>
              kein Augenzeuge von deiner Torheit sein darf. Mache nur, daß mir meine Tochter nicht
              länger widerspenstig ist –</p>
          </sp>
          <sp who="#laura">
            <speaker>LAURA.</speaker>
            <p>Sorgen Sie nicht, Herr Vater, ich will Ihnen nicht einen zweiten Verdruß machen. Ich
              gebe Herr Leandern meine Hand, und würde sie ihm gegeben haben, wenn Lelio auch nicht
              Hilaria wäre. <stage>Gegen die Hilaria.</stage> Dieses Ihnen zur Nachricht, wegen der
              triumphierenden Miene!</p>
          </sp>
          <sp who="#hilaria_als_lelio">
            <speaker>LELIO.</speaker>
            <p>Sind Sie ungehalten gegen mich, liebste Laura? <stage>Zu Leandern.</stage> Wie haben
              Sie es ewig angefangen, mein Herr, daß Sie ein solches Felsenherz zur Liebe haben
              bewegen können? Wenn Sie wüßten, was für Angriffe ich auf dasselbe in meiner
              Verkleidung gewagt, und wie standhaft es gleichwohl –</p>
          </sp>
          <sp who="#laura">
            <speaker>LAURA.</speaker>
            <p>Stille Hilaria, oder ich werde noch ungehalten. <stage>Zu Leandern, welcher der
                Hilaria antworten will.</stage> Antworten Sie ihr nicht, Leander, ich verspreche
              Ihnen, daß Sie nie einen gefährlichem Nebenbuhler haben sollen, als Lelio war.</p>
          </sp>
          <sp who="#leander">
            <speaker>LEANDER.</speaker>
            <p>Wie glücklich bin ich!</p>
          </sp>
          <sp who="#valer">
            <speaker>VALER.</speaker>
            <p>Und wie glücklich bin auch ich!</p>
          </sp>
          <sp who="#wumshaeter">
            <speaker>WUMSHÄTER.</speaker>
            <p>Über Jahr und Tag, hoff ich, sollt ihr anders exklamieren!</p>
          </sp>
          <sp who="#lisette">
            <speaker>LISETTE.</speaker>
            <p>Freilich anders; besonders wenn mehr Stimmen dazu kommen – <stage>Gegen die
                Zuschauer.</stage> Lachen Sie doch, meine Herren, diese Komödie schließt sich wie
              ein Hochzeitkarmen!</p>
          </sp>
          <trailer>Ende des Misogyn.</trailer>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
