<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="../css/tei.css"?>
<?xml-model href="https://dracor.org/schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ger000222" xml:lang="ger">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Die Juden</title>
        <title type="sub">Ein Lustspiel in einem Aufzuge</title>
        <author>
          <persName>
            <forename>Gotthold</forename>
            <forename>Ephraim</forename>
            <surname>Lessing</surname>
          </persName>
          <idno type="wikidata">Q34628</idno>
          <idno type="pnd">118572121</idno>
        </author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher xml:id="dracor">DraCor</publisher>
        <idno type="URL">https://dracor.org</idno>
        <availability>
          <licence>
            <ab>CC0 1.0</ab>
            <ref target="https://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/">Licence</ref>
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="digitalSource">
          <name>TextGrid Repository</name>
          <idno type="URL">http://www.textgridrep.org/textgrid:rktc.0</idno>
          <availability>
            <licence>
              <ab>CC-BY-3.0</ab>
              <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/3.0/de/legalcode">Lizenzvertrag</ref>
            </licence>
          </availability>
          <bibl type="originalSource">
            <title>Gotthold Ephraim Lessing: Werke. Herausgegeben von Herbert G. Göpfert in
              Zusammenarbeit mit Karl Eibl, Helmut Göbel, Karl S. Guthke, Gerd Hillen, Albert von
              Schirmding und Jörg Schönert, Band 1–8, München: Hanser, 1970 ff.</title>
          </bibl>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person xml:id="martin_krumm" sex="MALE">
            <persName>Martin Krumm</persName>
          </person>
          <person xml:id="michel_stich" sex="MALE">
            <persName>Michel Stich</persName>
          </person>
          <person xml:id="der_reisende" sex="MALE">
            <persName>Der Reisende</persName>
          </person>
          <person xml:id="christoph" sex="MALE">
            <persName>Christoph</persName>
          </person>
          <person xml:id="das_fraeulein" sex="FEMALE">
            <persName>Das Fräulein</persName>
          </person>
          <person xml:id="der_baron" sex="MALE">
            <persName>Der Baron</persName>
          </person>
          <person xml:id="lisette" sex="FEMALE">
            <persName>Lisette</persName>
          </person>
          <listRelation type="personal">
            <relation name="associated_with" active="#christoph" passive="#der_reisende"/>
            <relation name="parent_of" active="#der_baron" passive="#das_fraeulein"/>
          </listRelation>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="genreTitle">Comedy</term>
        </keywords>
        <classCode scheme="http://www.wikidata.org/entity/">Q40831</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <listChange>
        <change when="2017-01-06">(dlina) file conversion from source</change>
        <change when="2017-08-04">(ff) structural cleanup</change>
        <change when="2017-12-11">(ff) formalities; add gender info</change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <standOff>
    <listEvent>
      <event type="print" when="1754">
        <desc/>
      </event>
      <event type="premiere" when="1766">
        <desc/>
      </event>
      <event type="written" when="1749">
        <desc/>
      </event>
    </listEvent>
    <listRelation>
      <relation name="wikidata" active="https://dracor.org/entity/ger000222" passive="http://www.wikidata.org/entity/Q1213679"/>
    </listRelation>
  </standOff>
  <text>
    <front>
      <div type="front">
        <head>Gotthold Ephraim Lessing</head>
        <head>Die Juden</head>
        <head>Ein Lustspiel in einem Aufzuge</head>
        <pb n="376"/>
      </div>
      <div type="Dramatis_Personae">
        <castList>
          <head>Personen.</head>
          <castItem>Michel Stich.</castItem>
          <castItem>Martin Krumm.</castItem>
          <castItem>Ein Reisender.</castItem>
          <castItem>Christoph, dessen Bedienter.</castItem>
          <castItem>Der Baron.</castItem>
          <castItem>Ein junges Fräulein, dessen Tochter.</castItem>
          <castItem>Lisette.</castItem>
          <pb n="376"/>
        </castList>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="scene">
        <head>Erster Auftritt</head>
        <stage>Michel Stich. Martin Krumm.</stage>
        <sp who="#martin_krumm">
          <speaker>MARTIN KRUMM.</speaker>
          <p>Du dummer Michel Stich!</p>
        </sp>
        <sp who="#michel_stich">
          <speaker>MICHEL STICH.</speaker>
          <p>Du dummer Martin Krumm!</p>
        </sp>
        <sp who="#martin_krumm">
          <speaker>MARTIN KRUMM.</speaker>
          <p>Wir wollens nur gestehen, wir sind beide erzdumm gewesen. Es wäre ja auf einen nicht
            angekommen, den wir mehr tot geschlagen hätten!</p>
        </sp>
        <sp who="#michel_stich">
          <speaker>MICHEL STICH.</speaker>
          <p>Wie hätten wir es aber klüger können anfangen? Waren wir nicht gut vermummt? war nicht
            der Kutscher auf unsrer Seite? konnten wir was dafür, daß uns das Glück so einen
            Querstrich machte? Habe ich doch viel hundertmal gesagt: das verdammte Glücke! ohne das
            kann man nicht einmal ein guter Spitzbube sein.</p>
        </sp>
        <sp who="#martin_krumm">
          <speaker>MARTIN KRUMM.</speaker>
          <p>Je nu, wenn ichs beim Lichte besehe, so sind wir kaum dadurch auf ein Paar Tage länger
            dem Stricke entgangen.</p>
        </sp>
        <sp who="#michel_stich">
          <speaker>MICHEL STICH.</speaker>
          <p>Ah, es hat sich was mit dem Stricke! Wenn alle Diebe gehangen würden, die Galgen müßten
            dichter stehn. Man sieht ja kaum aller zwei Meilen einen; und wo auch einer steht, steht
            er meist leer. Ich glaube, die Herren Richter werden, aus Höflichkeit, die Dinger gar
            eingehen lassen. Zu was sind sie auch nütze? Zu nichts, als aufs höchste, daß unser
            einer, wenn er vorbei geht, die Augen zublinzt.</p>
        </sp>
        <sp who="#martin_krumm">
          <speaker>MARTIN KRUMM.</speaker>
          <p>O! das tu ich nicht einmal. Mein Vater und mein Großvater sind daran gestorben, was
            will ichs besser verlangen? Ich schäme mich meiner Eltern nicht.</p>
        </sp>
        <sp who="#michel_stich">
          <speaker>MICHEL STICH.</speaker>
          <p>Aber die ehrlichen Leute werden sich deiner schämen. Du hast noch lange nicht so viel
            getan, daß man dich für ihren rechten und echten Sohn halten kann.</p>
        </sp>
        <sp who="#martin_krumm">
          <speaker>MARTIN KRUMM.</speaker>
          <p>O! denkst du denn, daß es deswegen unserm Herrn soll geschenkt sein? Und an dem
            verzweifelten Fremden, der uns so einen fetten Bissen aus dem Munde gerissen hat, will
            ich mich gewiß auch rächen. Seine Uhr <pb n="377"/> soll er so richtig müssen da lassen
            – – Ha! sieh, da kömmt er gleich. Hurtig geh fort! ich will mein Meisterstück
            machen.</p>
        </sp>
        <sp who="#michel_stich">
          <speaker>MICHEL STICH.</speaker>
          <p>Aber halbpart! halbpart!</p>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>Zweiter Auftritt</head>
        <stage>Martin Krumm. Der Reisende.</stage>
        <sp who="#martin_krumm">
          <speaker>MARTIN KRUMM.</speaker>
          <p>Ich will mich dumm stellen. – Ganz dienstwilliger Diener, mein Herr, – – ich werde
            Martin Krumm heißen, und werde, auf diesem Gute hier, wohlbestallter Vogt sein.</p>
        </sp>
        <sp who="#der_reisende">
          <speaker>DER REISENDE.</speaker>
          <p>Das glaube ich Euch, mein Freund. Aber habt Ihr nicht meinen Bedienten gesehen?</p>
        </sp>
        <sp who="#martin_krumm">
          <speaker>MARTIN KRUMM.</speaker>
          <p>Ihnen zu dienen, nein; aber ich habe wohl von Dero preiswürdigen Person sehr viel Gutes
            zu hören, die Ehre gehabt. Und es erfreut mich also, daß ich die Ehre habe, die Ehre
            Ihrer Bekanntschaft zu genießen. Man sagt, daß Sie unsern Herrn gestern Abends, auf der
            Reise, aus einer sehr gefährlichen Gefahr sollen gerissen haben. Wie ich nun nicht
            anders kann, als mich des Glücks meines Herrn zu erfreuen, so erfreu ich mich – –</p>
        </sp>
        <sp who="#der_reisende">
          <speaker>DER REISENDE.</speaker>
          <p>Ich errate, was Ihr wollt; Ihr wollt Euch bei mir bedanken, daß ich Eurem Herrn
            beigestanden habe – –</p>
        </sp>
        <sp who="#martin_krumm">
          <speaker>MARTIN KRUMM.</speaker>
          <p>Ja, ganz recht; eben das!</p>
        </sp>
        <sp who="#der_reisende">
          <speaker>DER REISENDE.</speaker>
          <p>Ihr seid ein ehrlicher Mann –</p>
        </sp>
        <sp who="#martin_krumm">
          <speaker>MARTIN KRUMM.</speaker>
          <p>Das bin ich! Und mit der Ehrlichkeit kömmt man immer auch am weitesten.</p>
        </sp>
        <sp who="#der_reisende">
          <speaker>DER REISENDE.</speaker>
          <p>Es ist mir kein geringes Vergnügen, daß ich mir, durch eine so kleine Gefälligkeit, so
            viel rechtschaffne Leute verbindlich gemacht habe. Ihre Erkenntlichkeit ist eine
            überflüssige Belohnung dessen, was ich getan habe. Die allgemeine Menschenliebe verband
            mich darzu. Es war meine Schuldigkeit; und ich müßte zufrieden sein, wenn man es auch
            für nichts anders, als dafür, angesehen hätte. Ihr seid allzugütig, ihr lieben Leute,
            daß ihr euch dafür bei <pb n="378"/> mir bedanket, was ihr mir, ohne Zweifel, mit eben
            so vielem Eifer würdet erwiesen haben, wenn ich mich in ähnlicher Gefahr befunden hätte.
            Kann ich Euch sonst worin dienen, mein Freund?</p>
        </sp>
        <sp who="#martin_krumm">
          <speaker>MARTIN KRUMM.</speaker>
          <p>O! mit dem Dienen, mein Herr, will ich Sie nicht beschweren. Ich habe meinen Knecht,
            der mich bedienen muß, wanns nötig ist. Aber – – wissen macht ich wohl gern, wie es doch
            dabei zugegangen wäre? Wo wars denn? Warens viel Spitzbuben? Wollten sie unsern guten
            Herrn gar ums Leben bringen, oder wollten sie ihm nur sein Geld abnehmen? Es wäre doch
            wohl eins besser gewesen, als das andre.</p>
        </sp>
        <sp who="#der_reisende">
          <speaker>DER REISENDE.</speaker>
          <p>Ich will Euch mit wenigem den ganzen Verlauf erzählen. Es mag ohngefähr eine Stunde von
            hier sein, wo die Räuber Euren Herrn, in einem hohlen Wege, angefallen hatten. Ich
            reisete eben diesen Weg, und sein ängstliches Schreien um Hülfe bewog mich, daß ich
            nebst meinem Bedienten eilends herzu ritt.</p>
        </sp>
        <sp who="#martin_krumm">
          <speaker>MARTIN KRUMM.</speaker>
          <p>Ei! ei!</p>
        </sp>
        <sp who="#der_reisende">
          <speaker>DER REISENDE.</speaker>
          <p>Ich fand ihn in einem offnen Wagen – –</p>
        </sp>
        <sp who="#martin_krumm">
          <speaker>MARTIN KRUMM.</speaker>
          <p>Ei! ei!</p>
        </sp>
        <sp who="#der_reisende">
          <speaker>DER REISENDE.</speaker>
          <p>Zwei vermummte Kerle – –</p>
        </sp>
        <sp who="#martin_krumm">
          <speaker>MARTIN KRUMM.</speaker>
          <p>Vermummte? ei! ei!</p>
        </sp>
        <sp who="#der_reisende">
          <speaker>DER REISENDE.</speaker>
          <p>Ja! machten sich schon über ihn her.</p>
        </sp>
        <sp who="#martin_krumm">
          <speaker>MARTIN KRUMM.</speaker>
          <p>Ei! ei!</p>
        </sp>
        <sp who="#der_reisende">
          <speaker>DER REISENDE.</speaker>
          <p>Ob sie ihn umbringen, oder ob sie ihn nur binden wollten, ihn alsdann desto sichrer zu
            plündern, weiß ich nicht.</p>
        </sp>
        <sp who="#martin_krumm">
          <speaker>MARTIN KRUMM.</speaker>
          <p>Ei! ei! Ach freilich werden sie ihn wohl haben umbringen wollen: die gottlosen
            Leute!</p>
        </sp>
        <sp who="#der_reisende">
          <speaker>DER REISENDE.</speaker>
          <p>Das will ich eben nicht behaupten, aus Furcht, ihnen zuviel zu tun.</p>
        </sp>
        <sp who="#martin_krumm">
          <speaker>MARTIN KRUMM.</speaker>
          <p>Ja, ja, glauben Sie mir nur, sie haben ihn umbringen wollen. Ich weiß, ich weiß ganz
            gewiß – –</p>
        </sp>
        <sp who="#der_reisende">
          <speaker>DER REISENDE.</speaker>
          <p>Woher könnt Ihr das wissen? Doch es sei. So bald mich die Räuber ansichtig wurden,
            verließen sie ihre Beute, und liefen über Macht dem nahen Gebüsche zu. Ich lösete das
            Pistol auf einen. Doch es war schon zu dunkel, <pb n="379"/> und er schon zu weit
            entfernt, daß ich also zweifeln muß, ob ich ihn getroffen habe.</p>
        </sp>
        <sp who="#martin_krumm">
          <speaker>MARTIN KRUMM.</speaker>
          <p>Nein, getroffen haben Sie ihn nicht; – –</p>
        </sp>
        <sp who="#der_reisende">
          <speaker>DER REISENDE.</speaker>
          <p>Wißt Ihr es?</p>
        </sp>
        <sp who="#martin_krumm">
          <speaker>MARTIN KRUMM.</speaker>
          <p>Ich meine nur so, weils doch schon finster gewesen ist: und im Finstern soll man, hör
            ich, nicht gut zielen können.</p>
        </sp>
        <sp who="#der_reisende">
          <speaker>DER REISENDE.</speaker>
          <p>Ich kann Euch nicht beschreiben, wie erkenntlich sich Euer Herr gegen mich bezeugte. Er
            nannte mich hundertmal seinen Erretter, und nötigte mich, mit ihm auf sein Gut zurück zu
            kehren. Ich wollte wünschen, daß es meine Umstände zuließen, länger um diesen angenehmen
            Mann zu sein; so aber muß ich mich noch heute wieder auf den Weg machen – Und eben
            deswegen suche ich meinen Bedienten.</p>
        </sp>
        <sp who="#martin_krumm">
          <speaker>MARTIN KRUMM.</speaker>
          <p>O! lassen Sie sich doch die Zeit bei mir nicht so lang werden. Verziehen Sie noch ein
            wenig – Ja! was wollte ich denn noch fragen? Die Räuber, – sagen Sie mir doch – wie
            sahen sie denn aus? wie gingen sie denn? Sie hatten sich verkleidet; aber wie?</p>
        </sp>
        <sp who="#der_reisende">
          <speaker>DER REISENDE.</speaker>
          <p>Euer Herr will durchaus behaupten, es wären Juden gewesen. Bärte hatten sie, das ist
            wahr; aber ihre Sprache war die ordentliche hiesige Baurensprache. Wenn sie vermummt
            waren, wie ich gewiß glaube, so ist ihnen die Dämmerung sehr wohl zu statten gekommen.
            Denn ich begreife nicht, wie Juden die Straßen sollten können unsicher machen, da doch
            in diesem Lande so wenige geduldet werden.</p>
        </sp>
        <sp who="#martin_krumm">
          <speaker>MARTIN KRUMM.</speaker>
          <p>Ja, ja, das glaub ich ganz gewiß auch, daß es Juden gewesen sind. Sie mögen das
            gottlose Gesindel noch nicht so kennen. So viel als ihrer sind, keinen ausgenommen, sind
            Betrieger, Diebe und Straßenräuber. Darum ist es auch ein Volk, das der liebe Gott
            verflucht hat. Ich dürfte nicht König sein: ich ließ keinen, keinen einzigen am Leben.
            Ach! Gott behüte alle rechtschaffne Christen vor diesen Leuten! Wenn sie der liebe Gott
            nicht selber haßte, weswegen wären denn nur vor kurzem, bei dem Unglücke in Breslau,
            ihrer bald noch einmal so viel als <pb n="380"/> Christen geblieben? Unser Herr Pfarr
            erinnerte das sehr weislich, in der letzten Predigt. Es ist, als wenn sie zugehört
            hätten, daß sie sich gleich deswegen an unserm guten Herrn haben rächen wollen. Ach!
            mein lieber Herr, wenn Sie wollen Glück und Segen in der Welt haben, so hüten Sie sich
            vor den Juden, ärger, als vor der Pest.</p>
        </sp>
        <sp who="#der_reisende">
          <speaker>DER REISENDE.</speaker>
          <p>Wollte Gott, daß das nur die Sprache des Pöbels wäre!</p>
        </sp>
        <sp who="#martin_krumm">
          <speaker>MARTIN KRUMM.</speaker>
          <p>Mein Herr, zum Exempel: ich bin einmal auf der Messe gewesen – ja! wenn ich an die
            Messe gedenke, so möchte ich gleich die verdammten Juden alle auf einmal mit Gift
            vergeben, wenn ich nur könnte. Dem einen hatten sie im Gedränge das Schnupftuch, dem
            andern die Tobaksdose, dem dritten die Uhr, und ich weiß nicht was sonst mehr,
            wegstipitzt. Geschwind sind sie, ochsenmäßig geschwind, wenn es aufs Stehlen ankömmt. So
            behende, als unser Schulmeister nimmermehr auf der Orgel ist. Zum Exempel, mein Herr:
            erstlich drängen sie sich an einen heran, so wie ich mich ungefähr jetzt an Sie – –</p>
        </sp>
        <sp who="#der_reisende">
          <speaker>DER REISENDE.</speaker>
          <p>Nur ein wenig höflicher, mein Freund! – –</p>
        </sp>
        <sp who="#martin_krumm">
          <speaker>MARTIN KRUMM.</speaker>
          <p>O! lassen Sie sichs doch nur weisen. Wenn sie nun so stehen, – – sehen Sie – – wie der
            Blitz sind sie mit der Hand nach der Uhrtasche. <stage>Er fährt mit der Hand, anstatt
              nach der Uhr, in die Rocktasche, und nimmt ihm seine Tobaksdose heraus.</stage> Das
            können sie nun aber alles so geschickt machen, daß man schwören sollte, sie führen mit
            der Hand dahin, wenn sie dorthin fahren. Wenn sie von der Tobaksdose reden, so zielen
            sie gewiß nach der Uhr, und wenn sie von der Uhr reden, so haben sie gewiß die
            Tobaksdose zu stehlen im Sinne. <stage>Er will ganz sauber nach der Uhr greifen, wird
              aber ertappt.</stage></p>
        </sp>
        <sp who="#der_reisende">
          <speaker>DER REISENDE.</speaker>
          <p>Sachte! sachte! was hat Eure Hand hier zu suchen?</p>
        </sp>
        <sp who="#martin_krumm">
          <speaker>MARTIN KRUMM.</speaker>
          <p>Da können sie sehn, mein Herr, was ich für ein ungeschickter Spitzbube sein würde. Wenn
            ein Jude schon so einen Griff getan hätte, so wäre es gewiß um die gute Uhr geschehn
            gewesen – – Doch weil ich sehe, daß ich Ihnen beschwerlich falle, so nehme ich mir die
            Freiheit <pb n="381"/> mich Ihnen bestens zu empfehlen, und verbleibe Zeitlebens für
            Dero erwiesene Wohltaten, meines hochzuehrenden Herrn gehorsamster Diener, Martin Krumm,
            wohlbestallter Vogt auf diesem hochadelichen Rittergute.</p>
        </sp>
        <sp who="#der_reisende">
          <speaker>DER REISENDE.</speaker>
          <p>Geht nur, geht!</p>
        </sp>
        <sp who="#martin_krumm">
          <speaker>MARTIN KRUMM.</speaker>
          <p>Erinnern Sie sich ja, was ich Ihnen von den Juden gesagt habe. Es ist lauter gottloses
            diebisches Volk.</p>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>Dritter Auftritt</head>
        <sp who="#der_reisende">
          <speaker>DER REISENDE.</speaker>
          <p>Vielleicht ist dieser Kerl, so dumm er ist, oder sich stellt, ein boshafterer Schelm,
            als je einer unter den Juden gewesen ist. Wenn ein Jude betriegt, so hat ihn, unter
            neunmalen, der Christ vielleicht siebenmal dazu genötiget. Ich zweifle, ob viel Christen
            sich rühmen können, mit einem Juden aufrichtig verfahren zu sein: und sie wundern sich,
            wenn er ihnen Gleiches mit Gleichem zu vergelten sucht? Sollen Treu und Redlichkeit
            unter zwei Völkerschaften herrschen, so müssen beide gleich viel dazu beitragen. Wie
            aber, wenn es bei der einen ein Religionspunkt, und beinahe ein verdienstliches Werk
            wäre, die andre zu verfolgen? Doch –</p>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>Vierter Auftritt</head>
        <stage>Der Reisende. Christoph.</stage>
        <sp who="#der_reisende">
          <speaker>DER REISENDE.</speaker>
          <p>Daß man Euch doch allezeit eine Stunde suchen muß, wenn man Euch haben will.</p>
        </sp>
        <sp who="#christoph">
          <speaker>CHRISTOPH.</speaker>
          <p>Sie scherzen, mein Herr. Nicht wahr, ich kann nicht mehr, als an einem Orte zugleich
            sein? Ist es also meine Schuld, daß Sie sich nicht an diesen Ort begeben? Gewiß Sie
            finden mich allezeit da, wo ich bin.</p>
          <pb n="382"/>
        </sp>
        <sp who="#der_reisende">
          <speaker>DER REISENDE.</speaker>
          <p>So? und Ihr taumelt gar? Nun begreif ich, warum Ihr so sinnreich seid. Müßt Ihr Euch
            denn schon frühmorgens besaufen?</p>
        </sp>
        <sp who="#christoph">
          <speaker>CHRISTOPH.</speaker>
          <p>Sie reden von Besaufen, und ich habe kaum zu trinken angefangen. Ein Paar Flaschen
            guten Landwein, ein Paar Gläser Brandwein, und eine Mundsemmel ausgenommen, habe ich, so
            wahr ich ein ehrlicher Mann bin, nicht das geringste zu mir genommen. Ich bin noch ganz
            nüchtern.</p>
        </sp>
        <sp who="#der_reisende">
          <speaker>DER REISENDE.</speaker>
          <p>O! das sieht man Euch an. Und ich rate Euch, als ein Freund, die Portion zu
            verdoppeln.</p>
        </sp>
        <sp who="#christoph">
          <speaker>CHRISTOPH.</speaker>
          <p>Vortrefflicher Rat! Ich werde nicht unterlassen, ihn, nach meiner Schuldigkeit, als
            einen Befehl anzusehen. Ich gehe, und Sie sollen sehen, wie gehorsam ich zu sein
            weiß.</p>
        </sp>
        <sp who="#der_reisende">
          <speaker>DER REISENDE.</speaker>
          <p>Seid klug! Ihr könnt dafür gehn, und die Pferde satteln und aufpacken. Ich will noch
            diesen Vormittag fort.</p>
        </sp>
        <sp who="#christoph">
          <speaker>CHRISTOPH.</speaker>
          <p>Wenn Sie mir im Scherze geraten haben, ein doppeltes Frühstück zu nehmen, wie kann ich
            mir einbilden, daß Sie jetzt im Ernste reden? Sie scheinen sich heute mit mir erlustigen
            zu wollen. Macht Sie etwa das junge Fräulein so aufgeräumt? O! es ist ein allerliebstes
            Kind. – Nur noch ein wenig älter, ein klein wenig älter sollte sie sein. Nicht wahr,
            mein Herr? wenn das Frauenzimmer nicht zu einer gewissen Reife gelangt ist, – –</p>
        </sp>
        <sp who="#der_reisende">
          <speaker>DER REISENDE.</speaker>
          <p>Geht, und tut, was ich Euch befohlen habe.</p>
        </sp>
        <sp who="#christoph">
          <speaker>CHRISTOPH.</speaker>
          <p>Sie werden ernsthaft. Nichts destoweniger werde ich warten, bis Sie mir es das
            drittemal befehlen. Der Punkt ist zu wichtig! Sie könnten sich übereilt haben. Und ich
            bin allezeit gewohnt gewesen, meinen Herren Bedenkzeit zu gönnen. Überlegen Sie es wohl,
            einen Ort, wo wir fast auf den Händen getragen werden, so zeitig wieder zu verlassen?
            Gestern sind wir erst gekommen. Wir haben uns um den Herrn unendlich verdient gemacht,
            und gleichwohl bei ihm kaum eine Abendmahlzeit und ein Frühstück genossen.</p>
        </sp>
        <sp who="#der_reisende">
          <speaker>DER REISENDE.</speaker>
          <p>Eure Grobheit ist unerträglich. Wenn man <pb n="383"/> sich zu dienen entschließt,
            sollte man sich gewöhnen, weniger Umstände zu machen.</p>
        </sp>
        <sp who="#christoph">
          <speaker>CHRISTOPH.</speaker>
          <p>Gut, mein Herr! Sie fangen an zu moralisieren, das ist: Sie werden zornig. Mäßigen Sie
            sich; ich gehe schon – –</p>
        </sp>
        <sp who="#der_reisende">
          <speaker>DER REISENDE.</speaker>
          <p>Ihr müßt wenig Überlegungen zu machen gewohnt sein. Das, was wir diesem Herrn erwiesen
            haben, verlieret den Namen einer Wohltat, so bald wir die geringste Erkenntlichkeit
            dafür zu erwarten scheinen. Ich hätte mich nicht einmal sollen mit hieher nötigen
            lassen. Das Vergnügen, einem Unbekannten ohne Absicht beigestanden zu haben, ist schon
            vor sich so groß! Und er selbst würde uns mehr Segen nachgewünscht haben, als er uns
            jetzt übertriebene Danksagung hält. Wen man in die Verbindlichkeit setzt, sich
            weitläuftig, und mit dabei verknüpften Kosten zu bedanken, der erweiset uns einen
            Gegendienst, der ihm vielleicht saurer wird, als uns unsere Wohltat geworden. Die
            meisten Menschen sind zu verderbt, als daß ihnen die Anwesenheit eines Wohltäters nicht
            höchst beschwerlich sein sollte. Sie scheint ihren Stolz zu erniedrigen; – –</p>
        </sp>
        <sp who="#christoph">
          <speaker>CHRISTOPH.</speaker>
          <p>Ihre Philosophie, mein Herr, bringt Sie um den Atem. Gut! Sie sollen sehen, daß ich
            eben so großmütig bin, als Sie. Ich gehe; in einer Viertelstunde sollen Sie sich
            aufsetzen können.</p>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>Fünfter Auftritt</head>
        <stage>Der Reisende. Das Fräulein.</stage>
        <sp who="#der_reisende">
          <speaker>DER REISENDE.</speaker>
          <p>So wenig ich mich mit diesem Menschen gemein gemacht habe, so gemein macht er sich mit
            mir.</p>
        </sp>
        <sp who="#das_fraeulein">
          <speaker>DAS FRÄULEIN.</speaker>
          <p>Warum verlassen Sie uns, mein Herr? Warum sind Sie hier so allein? Ist Ihnen unser
            Umgang schon die wenigen Stunden, die Sie bei uns sind, zuwider geworden? Es sollte mir
            leid tun. Ich suche aller Welt zu gefallen; und Ihnen möchte ich, vor allen andern,
            nicht gern mißfallen.</p>
          <pb n="384"/>
        </sp>
        <sp who="#der_reisende">
          <speaker>DER REISENDE.</speaker>
          <p>Verzeihen Sie mir, Fräulein. Ich habe nur meinem Bedienten befehlen wollen, alles zur
            Abreise fertig zu halten.</p>
        </sp>
        <sp who="#das_fraeulein">
          <speaker>DAS FRÄULEIN.</speaker>
          <p>Wovon reden Sie? von Ihrer Abreise? Wenn war denn Ihre Ankunft? Es sei noch, wenn Sie
            über Jahr und Tag eine melancholische Stunde auf diesen Einfall brächte. Aber wie, nicht
            einmal einen völligen Tag aushalten wollen? das ist zu arg. Ich sage es Ihnen, ich werde
            böse, wenn Sie noch einmal daran gedenken.</p>
        </sp>
        <sp who="#der_reisende">
          <speaker>DER REISENDE.</speaker>
          <p>Sie könnten mir nichts Empfindlichers drohen.</p>
        </sp>
        <sp who="#das_fraeulein">
          <speaker>DAS FRÄULEIN.</speaker>
          <p>Nein? im Ernst? ist es wahr, würden Sie empfindlich sein, wenn ich böse auf Sie
            würde?</p>
        </sp>
        <sp who="#der_reisende">
          <speaker>DER REISENDE.</speaker>
          <p>Wem sollte der Zorn eines liebenswürdigen Frauenzimmers gleichgültig sein können?</p>
        </sp>
        <sp who="#das_fraeulein">
          <speaker>DAS FRÄULEIN.</speaker>
          <p>Was Sie sagen, klingt zwar beinahe, als wenn Sie spotten wollten: doch ich will es für
            Ernst aufnehmen; gesetzt, ich irrte mich auch. Also, mein Herr, – – ich bin ein wenig
            liebenswürdig, wie man mir gesagt hat, – und ich sage Ihnen noch einmal, ich werde
            entsetzlich, entsetzlich zornig werden, wenn Sie, binnen hier und dem neuen Jahr, wieder
            an Ihre Abreise gedenken.</p>
        </sp>
        <sp who="#der_reisende">
          <speaker>DER REISENDE.</speaker>
          <p>Der Termin ist sehr liebreich bestimmt. Alsdann wollten Sie mir, mitten im Winter, die
            Türe weisen; und bei dem unbequemsten Wetter – –</p>
        </sp>
        <sp who="#das_fraeulein">
          <speaker>DAS FRÄULEIN.</speaker>
          <p>Ei! wer sagt das? Ich sage nur, daß Sie alsdann, des Wohlstands halber, etwa einmal an
            die Abreise denken können. Wir werden Sie deswegen nicht fort lassen; wir wollen Sie
            schon bitten – –</p>
        </sp>
        <sp who="#der_reisende">
          <speaker>DER REISENDE.</speaker>
          <p>Vielleicht auch des Wohlstands halber?</p>
        </sp>
        <sp who="#das_fraeulein">
          <speaker>DAS FRÄULEIN.</speaker>
          <p>Ei! seht, man sollte nicht glauben, daß ein so ehrliches Gesicht auch spotten könnte. –
            – Ah! da kömmt der Papa. Ich muß fort! Sagen Sie ja nicht, daß ich bei Ihnen gewesen
            bin. Er wirft mir so oft genug vor, daß ich gern um Mannspersonen wäre.</p>
          <pb n="385"/>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>Sechster Auftritt</head>
        <stage>Der Baron. Der Reisende.</stage>
        <sp who="#der_baron">
          <speaker>DER BARON.</speaker>
          <p>War nicht meine Tochter bei Ihnen? Warum läuft denn das wilde Ding?</p>
        </sp>
        <sp who="#der_reisende">
          <speaker>DER REISENDE.</speaker>
          <p>Das Glück ist unschätzbar, eine so angenehme und muntre Tochter zu haben. Sie bezaubert
            durch ihre Reden, in welchen die liebenswürdigste Unschuld, der ungekünsteltste Witz
            herrschet.</p>
        </sp>
        <sp who="#der_baron">
          <speaker>DER BARON.</speaker>
          <p>Sie urteilen zu gütig von ihr. Sie ist wenig unter ihres gleichen gewesen, und besitzt
            die Kunst zu gefallen, die man schwerlich auf dem Lande erlernen kann, und die doch oft
            mehr, als die Schönheit selbst vermag, in einem sehr geringen Grade. Es ist alles bei
            ihr noch die sich selbst gelaßne Natur.</p>
        </sp>
        <sp who="#der_reisende">
          <speaker>DER REISENDE.</speaker>
          <p>Und diese ist desto einnehmender, je weniger man sie in den Städten antrifft. Alles ist
            da verstellt, gezwungen und erlernt. Ja, man ist schon so weit darin gekommen, daß man
            Dummheit, Grobheit und Natur für gleichviel bedeutende Wörter hält.</p>
        </sp>
        <sp who="#der_baron">
          <speaker>DER BARON.</speaker>
          <p>Was könnte mir angenehmer sein, als daß ich sehe, wie unsre Gedanken und Urteile so
            sehr übereinstimmen? O! daß ich nicht längst einen Freund Ihres gleichen gehabt
            habe!</p>
        </sp>
        <sp who="#der_reisende">
          <speaker>DER REISENDE.</speaker>
          <p>Sie werden ungerecht gegen Ihre übrigen Freunde.</p>
        </sp>
        <sp who="#der_baron">
          <speaker>DER BARON.</speaker>
          <p>Gegen meine übrigen Freunde, sagen Sie? Ich bin fünfzig Jahr alt; – – Bekannte habe ich
            gehabt, aber noch keinen Freund. Und niemals ist mir die Freundschaft so reizend
            vorgekommen, als seit den wenigen Stunden, da ich nach der Ihrigen strebe. Wodurch kann
            ich sie verdienen?</p>
        </sp>
        <sp who="#der_reisende">
          <speaker>DER REISENDE.</speaker>
          <p>Meine Freundschaft bedeutet so wenig, daß das bloße Verlangen darnach ein genugsames
            Verdienst ist, sie zu erhalten. Ihre Bitte ist weit mehr wert, als das, was Sie
            bitten.</p>
        </sp>
        <sp who="#der_baron">
          <speaker>DER BARON.</speaker>
          <p>O, mein Herr, die Freundschaft eines Wohltäters – –</p>
          <pb n="386"/>
        </sp>
        <sp who="#der_reisende">
          <speaker>DER REISENDE.</speaker>
          <p>Erlauben Sie, – – ist keine Freundschaft. Wenn Sie mich unter dieser falschen Gestalt
            betrachten, so kann ich Ihr Freund nicht sein. Gesetzt einen Augenblick, ich wäre Ihr
            Wohltäter: würde ich nicht zu befürchten haben, daß Ihre Freundschaft nichts, als eine
            wirksame Dankbarkeit wäre?</p>
        </sp>
        <sp who="#der_baron">
          <speaker>DER BARON.</speaker>
          <p>Sollte sich beides nicht verbinden lassen?</p>
        </sp>
        <sp who="#der_reisende">
          <speaker>DER REISENDE.</speaker>
          <p>Sehr schwer! Diese hält ein edles Gemüt für seine Pflicht; jene erfodert lauter
            willkürliche Bewegungen der Seele.</p>
        </sp>
        <sp who="#der_baron">
          <speaker>DER BARON.</speaker>
          <p>Aber wie sollte ich – – Ihr allzuzärtlicher Geschmack macht mich ganz verwirrt. – –</p>
        </sp>
        <sp who="#der_reisende">
          <speaker>DER REISENDE.</speaker>
          <p>Schätzen Sie mich nur nicht höher, als ich es verdiene. Aufs höchste bin ich ein
            Mensch, der seine Schuldigkeit mit Vergnügen getan hat. Die Schuldigkeit an sich selbst
            ist keiner Dankbarkeit wert. Daß ich sie aber mit Vergnügen getan habe, dafür bin ich
            genugsam durch Ihre Freundschaft belohnt.</p>
        </sp>
        <sp who="#der_baron">
          <speaker>DER BARON.</speaker>
          <p>Diese Großmut verwirrt mich nur noch mehr. – – Aber ich bin vielleicht zu verwegen. – –
            Ich habe mich noch nicht unterstehen wollen, nach Ihrem Namen, nach Ihrem Stande zu
            fragen. – Vielleicht biete ich meine Freundschaft einem an, der – – der sie zu verachten
            –</p>
        </sp>
        <sp who="#der_reisende">
          <speaker>DER REISENDE.</speaker>
          <p>Verzeihen Sie, mein Herr! – Sie – Sie machen sich – – Sie haben allzugroße Gedanken von
            mir.</p>
        </sp>
        <sp who="#der_baron">
          <speaker>DER BARON</speaker>
          <stage>bei Seite.</stage>
          <p>Soll ich ihn wohl fragen? Er kann meine Neugierde übel nehmen.</p>
        </sp>
        <sp who="#der_reisende">
          <speaker>DER REISENDE</speaker>
          <stage>bei Seite.</stage>
          <p>Wenn er mich fragt, was werde ich ihm antworten?</p>
        </sp>
        <sp who="#der_baron">
          <speaker>DER BARON</speaker>
          <stage>bei Seite.</stage>
          <p>Frage ich ihn nicht; so kann er es als eine Grobheit auslegen.</p>
        </sp>
        <sp who="#der_reisende">
          <speaker>DER REISENDE</speaker>
          <stage>bei Seite.</stage>
          <p>Soll ich ihm die Wahrheit sagen?</p>
        </sp>
        <sp who="#der_baron">
          <speaker>DER BARON</speaker>
          <stage>bei Seite.</stage>
          <p>Doch ich will den sichersten Weg gehen. Ich will erst seinen Bedienten ausfragen
            lassen.</p>
        </sp>
        <sp who="#der_reisende">
          <speaker>DER REISENDE</speaker>
          <stage>bei Seite.</stage>
          <p>Könnte ich doch dieser Verwirrung überhoben sein! – –</p>
        </sp>
        <sp who="#der_baron">
          <speaker>DER BARON.</speaker>
          <p>Warum so nachdenkend?</p>
        </sp>
        <sp who="#der_reisende">
          <speaker>DER REISENDE.</speaker>
          <p>Ich war gleich bereit, diese Frage an Sie zu tun, mein Herr – –</p>
          <pb n="387"/>
        </sp>
        <sp who="#der_baron">
          <speaker>DER BARON.</speaker>
          <p>Ich weiß es, man vergißt sich dann und wann. Lassen Sie uns von etwas andern reden – –
            Sehen Sie, daß es wirkliche Juden gewesen sind, die mich angefallen haben? Nur jetzt hat
            mir mein Schulze gesagt, daß er vor einigen Tagen ihrer drei auf der Landstraße
            angetroffen. Wie er sie mir beschreibt, haben sie Spitzbuben ähnlicher, als ehrlichen
            Leuten, gesehen. Und warum sollte ich auch daran zweifeln? Ein Volk, das auf den Gewinst
            so erpicht ist, fragt wenig darnach, ob es ihn mit Recht oder Unrecht, mit List oder
            Gewaltsamkeit erhält – – Es scheinet auch zur Handelschaft, oder deutsch zu reden, zur
            Betrügerei gemacht zu sein. Höflich, frei, unternehmend, verschwiegen, sind
            Eigenschaften die es schätzbar machen würden, wenn es sie nicht allzusehr zu unserm
            Unglück anwendete. – <stage>Er hält etwas inne.</stage> – – Die Juden haben mir sonst
            schon nicht wenig Schaden und Verdruß gemacht. Als ich noch in Kriegsdiensten war, ließ
            ich mich bereden, einen Wechsel für einen meiner Bekannten mit zu unterschreiben; und
            der Jude, an den er ausgestellet war, brachte mich nicht allein dahin, daß ich ihn
            bezahlen, sondern, daß ich ihn so gar zweimal bezahlen mußte – – O! es sind die
            allerboshaftesten, niederträchtigsten Leute – Was sagen Sie dazu? Sie scheinen ganz
            niedergeschlagen.</p>
        </sp>
        <sp who="#der_reisende">
          <speaker>DER REISENDE.</speaker>
          <p>Was soll ich sagen? Ich muß sagen, daß ich diese Klage sehr oft gehört habe – –</p>
        </sp>
        <sp who="#der_baron">
          <speaker>DER BARON.</speaker>
          <p>Und ist es nicht wahr, ihre Gesichtsbildung hat gleich etwas, das uns wider sie
            einnimmt? Das Tückische, das Ungewissenhafte, das Eigennützige, Betrug und Meineid,
            sollte man sehr deutlich aus ihren Augen zu lesen glauben – Aber, warum kehren Sie sich
            von mir?</p>
        </sp>
        <sp who="#der_reisende">
          <speaker>DER REISENDE.</speaker>
          <p>Wie ich höre, mein Herr, so sind Sie ein großer Kenner der Physiognomie; und ich
            besorge, daß die meinige – –</p>
        </sp>
        <sp who="#der_baron">
          <speaker>DER BARON.</speaker>
          <p>O! Sie kränken mich. Wie können Sie auf dergleichen Verdacht kommen? Ohne ein Kenner
            der Physiognomie zu sein, muß ich Ihnen sagen, daß ich nie eine so aufrichtige,
            großmütige und gefällige Miene gefunden habe, als die Ihrige.</p>
          <pb n="388"/>
        </sp>
        <sp who="#der_reisende">
          <speaker>DER REISENDE.</speaker>
          <p>Ihnen die Wahrheit zu gestehn: ich bin kein Freund allgemeiner Urteile über ganze
            Völker – – Sie werden meine Freiheit nicht übel nehmen. – Ich sollte glauben, daß es
            unter allen Nationen gute und böse Seelen geben könne. Und unter den Juden – –</p>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>Siebenter Auftritt</head>
        <stage>Das Fräulein. Der Reisende. Der Baron.</stage>
        <sp who="#das_fraeulein">
          <speaker>DAS FRÄULEIN.</speaker>
          <p>Ach! Papa – –</p>
        </sp>
        <sp who="#der_baron">
          <speaker>DER BARON.</speaker>
          <p>Nu, nu! fein wild, fein wild! Vorhin liefst du vor mir: was sollte das bedeuten? –
            –</p>
        </sp>
        <sp who="#das_fraeulein">
          <speaker>DAS FRÄULEIN.</speaker>
          <p>Vor Ihnen bin ich nicht gelaufen, Papa; sondern nur vor Ihrem Verweise.</p>
        </sp>
        <sp who="#der_baron">
          <speaker>DER BARON.</speaker>
          <p>Der Unterscheid ist sehr subtil. Aber was war es denn, das meinen Verweis
            verdiente?</p>
        </sp>
        <sp who="#das_fraeulein">
          <speaker>DAS FRÄULEIN.</speaker>
          <p>O! Sie werden es schon wissen. Sie sahen es ja! Ich war bei dem Herrn –</p>
        </sp>
        <sp who="#der_baron">
          <speaker>DER BARON.</speaker>
          <p>Nun? und –</p>
        </sp>
        <sp who="#das_fraeulein">
          <speaker>DAS FRÄULEIN.</speaker>
          <p>Und der Herr ist eine Mannsperson, und mit den Mannspersonen, haben Sie befohlen, mir
            nicht allzuviel zu tun zu machen. –</p>
        </sp>
        <sp who="#der_baron">
          <speaker>DER BARON.</speaker>
          <p>Daß dieser Herr eine Ausnahme sei, hättest du wohl merken sollen. Ich wollte wünschen,
            daß er dich leiden könnte – – Ich werde es mit Vergnügen sehen, wenn du auch beständig
            um ihn bist.</p>
        </sp>
        <sp who="#das_fraeulein">
          <speaker>DAS FRÄULEIN.</speaker>
          <p>Ach! – es wird wohl das erste und letztemal gewesen sein. Sein Diener packt schon auf –
            – Und das wollte ich Ihnen eben sagen.</p>
        </sp>
        <sp who="#der_baron">
          <speaker>DER BARON.</speaker>
          <p>Was? wer? sein Diener?</p>
        </sp>
        <sp who="#der_reisende">
          <speaker>DER REISENDE.</speaker>
          <p>Ja, mein Herr, ich hab es ihm befohlen. Meine Verrichtungen und die Besorgnis, Ihnen
            beschwerlich zu fallen – –</p>
        </sp>
        <sp who="#der_baron">
          <speaker>DER BARON.</speaker>
          <p>Was soll ich ewig davon denken? Soll ich das Glück nicht haben, Ihnen näher zu zeigen,
            daß Sie sich ein erkenntliches Herz verbindlich gemacht haben? O! ich <pb n="389"/>
            bitte Sie, fügen Sie zu Ihrer Wohltat noch die andre hinzu, die mir eben so schätzbar,
            als die Erhaltung meines Lebens sein wird; bleiben Sie einige Zeit – wenigstens einige
            Tage bei mir; ich würde mir es ewig vorzuwerfen haben, daß ich einen Mann, wie Sie,
            ungekannt, ungeehrt, unbelohnt, wenn es anders in meinem Vermögen steht, von mir
            gelassen hätte. Ich habe einige meiner Anverwandten auf heute einladen lassen, mein
            Vergnügen mit ihnen zu teilen, und ihnen das Glück zu verschaffen, meinen Schutzengel
            kennen zu lernen.</p>
        </sp>
        <sp who="#der_reisende">
          <speaker>DER REISENDE.</speaker>
          <p>Mein Herr, ich muß notwendig –</p>
        </sp>
        <sp who="#das_fraeulein">
          <speaker>DAS FRÄULEIN.</speaker>
          <p>Da bleiben, mein Herr, da bleiben! Ich laufe, Ihrem Bedienten zu sagen, daß er wieder
            abpacken soll. Doch da ist er schon.</p>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>Achter Auftritt</head>
        <stage>Christoph in Stiefeln und Sporen, und zwei Mantelsäcke unter den Armen. Die
          Vorigen.</stage>
        <sp who="#christoph">
          <speaker>CHRISTOPH.</speaker>
          <p>Nun! mein Herr, es ist alles fertig. Fort! kürzen Sie Ihre Abschiedsformeln ein wenig
            ab. Was soll das viele Reden, wenn wir nicht da bleiben können?</p>
        </sp>
        <sp who="#der_baron">
          <speaker>DER BARON.</speaker>
          <p>Was hindert Euch denn, hier zu bleiben?</p>
        </sp>
        <sp who="#christoph">
          <speaker>CHRISTOPH.</speaker>
          <p>Gewisse Betrachtungen, mein Herr Baron, die den Eigensinn meines Herrn zum Grunde, und
            seine Großmut zum Vorwande haben.</p>
        </sp>
        <sp who="#der_reisende">
          <speaker>DER REISENDE.</speaker>
          <p>Mein Diener ist öfters nicht klug: verzeihen Sie ihm. Ich sehe, daß Ihre Bitten in der
            Tat mehr als Komplimente sind. Ich ergebe mich; damit ich nicht aus Furcht grob zu sein,
            eine Grobheit begehen möge.</p>
        </sp>
        <sp who="#der_baron">
          <speaker>DER BARON.</speaker>
          <p>O! was für Dank bin ich Ihnen schuldig!</p>
        </sp>
        <sp who="#der_reisende">
          <speaker>DER REISENDE.</speaker>
          <p>Ihr könnt nur gehen, und wieder abpacken! Wir wollen erst morgen fort.</p>
        </sp>
        <sp who="#das_fraeulein">
          <speaker>DAS FRÄULEIN.</speaker>
          <p>Nu! hört Er nicht? Was steht Er denn da? Er soll gehn, und wieder abpacken.</p>
        </sp>
        <sp who="#christoph">
          <speaker>CHRISTOPH.</speaker>
          <p>Von Rechts wegen sollte ich böse werden. Es ist <pb n="390"/> mir auch beinahe, als ob
            mein Zorn erwachen wollte; doch weil nichts Schlimmers daraus erfolgt, als daß wir hier
            bleiben, und zu essen und zu trinken bekommen, und wohl gepflegt werden, so mag es sein!
            Sonst laß ich mir nicht gern unnötige Mühe machen: wissen Sie das?</p>
        </sp>
        <sp who="#der_reisende">
          <speaker>DER REISENDE.</speaker>
          <p>Schweigt! Ihr seid zu unverschämt.</p>
        </sp>
        <sp who="#christoph">
          <speaker>CHRISTOPH.</speaker>
          <p>Denn ich sage die Wahrheit.</p>
        </sp>
        <sp who="#das_fraeulein">
          <speaker>DAS FRÄULEIN.</speaker>
          <p>O! das ist vortrefflich, daß Sie bei uns bleiben. Nun bin ich Ihnen noch einmal so gut.
            Kommen Sie, ich will Ihnen unsern Garten zeigen; er wird Ihnen gefallen.</p>
        </sp>
        <sp who="#der_reisende">
          <speaker>DER REISENDE.</speaker>
          <p>Wenn er Ihnen gefällt, Fräulein, so ist es schon so gut, als gewiß.</p>
        </sp>
        <sp who="#das_fraeulein">
          <speaker>DAS FRÄULEIN.</speaker>
          <p>Kommen Sie nur; – – unterdessen wird es Essenszeit. Papa, Sie erlauben es doch?</p>
        </sp>
        <sp who="#der_baron">
          <speaker>DER BARON.</speaker>
          <p>Ich werde euch so gar begleiten.</p>
        </sp>
        <sp who="#das_fraeulein">
          <speaker>DAS FRÄULEIN.</speaker>
          <p>Nein, nein, das wollen wir Ihnen nicht zumuten. Sie werden zu tun haben.</p>
        </sp>
        <sp who="#der_baron">
          <speaker>DER BARON.</speaker>
          <p>Ich habe jetzt nichts Wichtigers zu tun, als meinen Gast zu vergnügen.</p>
        </sp>
        <sp who="#das_fraeulein">
          <speaker>DAS FRÄULEIN.</speaker>
          <p>Er wird es Ihnen nicht übel nehmen: nicht wahr mein Herr? <stage>Sachte zu ihm.</stage>
            Sprechen Sie doch Nein. Ich möchte gern mit Ihnen allein gehen.</p>
        </sp>
        <sp who="#der_reisende">
          <speaker>DER REISENDE.</speaker>
          <p>Es wird mich gereuen, daß ich mich so leicht habe bewegen lassen, hier zu bleiben, so
            bald ich sehe, daß ich Ihnen im geringsten verhinderlich bin. Ich bitte also – –</p>
        </sp>
        <sp who="#der_baron">
          <speaker>DER BARON.</speaker>
          <p>O! warum kehren Sie sich an des Kindes Rede?</p>
        </sp>
        <sp who="#das_fraeulein">
          <speaker>DAS FRÄULEIN.</speaker>
          <p>Kind? – – Papa! – – beschämen Sie mich doch nicht so! – Der Herr wird denken, wie jung
            ich bin! – Lassen Sie es gut sein; ich bin alt genug, mit Ihnen spazieren zu gehen –
            Kommen Sie! – – Aber sehen Sie einmal: Ihr Diener steht noch da, und hat die Mantelsäcke
            unter den Armen.</p>
        </sp>
        <sp who="#christoph">
          <speaker>CHRISTOPH.</speaker>
          <p>Ich dächte, das ginge nur den an, dem es sauer wird?</p>
        </sp>
        <sp who="#der_reisende">
          <speaker>DER REISENDE.</speaker>
          <p>Schweigt! Man erzeigt Euch zu viel Ehre – –</p>
          <pb n="391"/>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>Neunter Auftritt</head>
        <stage>Lisette. Die Vorigen.</stage>
        <sp who="#der_baron">
          <speaker>DER BARON</speaker>
          <stage>indem er Lisetten kommen sieht.</stage>
          <p>Mein Herr, ich werde Ihnen gleich nachfolgen, wann es Ihnen gefällig ist, meine Tochter
            in den Garten zu begleiten.</p>
        </sp>
        <sp who="#das_fraeulein">
          <speaker>DAS FRÄULEIN.</speaker>
          <p>O! bleiben Sie so lange, als es Ihnen gefällt. Wir wollen uns schon die Zeit
            vertreiben. Kommen Sie! <stage>Das Fräulein und der Reisende gehen ab.</stage></p>
        </sp>
        <sp who="#der_baron">
          <speaker>DER BARON.</speaker>
          <p>Lisette, dir habe ich etwas zu sagen! – –</p>
        </sp>
        <sp who="#lisette">
          <speaker>LISETTE.</speaker>
          <p>Nu?</p>
        </sp>
        <sp who="#der_baron">
          <speaker>DER BARON</speaker>
          <stage>sachte zu ihr.</stage>
          <p>Ich weiß noch nicht, wer unser Gast ist. Gewisser Ursachen wegen, mag ich ihn auch
            nicht fragen. Könntest du nicht von seinem Diener – –</p>
        </sp>
        <sp who="#lisette">
          <speaker>LISETTE.</speaker>
          <p>Ich weiß, was Sie wollen. Dazu trieb mich meine Neugierigkeit von selbst, und deswegen
            kam ich hieher. –</p>
        </sp>
        <sp who="#der_baron">
          <speaker>DER BARON.</speaker>
          <p>Bemühe dich also, – – und gib mir Nachricht davon. Du wirst Dank bei mir verdienen.</p>
        </sp>
        <sp who="#lisette">
          <speaker>LISETTE.</speaker>
          <p>Gehen Sie nur.</p>
        </sp>
        <sp who="#christoph">
          <speaker>CHRISTOPH.</speaker>
          <p>Sie werden es also nicht übel nehmen, mein Herr, daß wir es uns bei Ihnen gefallen
            lassen. Aber ich bitte, machen Sie sich meinetwegen keine Ungelegenheit; ich bin mit
            allem zufrieden, was da ist.</p>
        </sp>
        <sp who="#der_baron">
          <speaker>DER BARON.</speaker>
          <p>Lisette, ich übergebe ihn deiner Aufsicht. Laß ihn an nichts Mangel leiden. <stage>Geht
              ab.</stage></p>
        </sp>
        <sp who="#christoph">
          <speaker>CHRISTOPH.</speaker>
          <p>Ich empfehle mich also, Mademoisell, Dero gütigen Aufsicht, die mich an nichts wird
            Mangel leiden lassen. <stage>Will abgehen.</stage></p>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>Zehnter Auftritt</head>
        <stage>Lisette. Christoph.</stage>
        <sp who="#lisette">
          <speaker>LISETTE</speaker>
          <stage>hält ihn auf.</stage>
          <p>Nein, mein Herr, ich kann es unmöglich über mein Herz bringen, Sie so unhöflich sein zu
            lassen – Bin ich denn nicht Frauenzimmers genug, um einer kurzen Unterhaltung wert zu
            sein?</p>
          <pb n="392"/>
        </sp>
        <sp who="#christoph">
          <speaker>CHRISTOPH.</speaker>
          <p>Der Geier! Sie nehmen die Sache genau, Mamsell. Ob Sie Frauenzimmers genug oder zu viel
            sind, kann ich nicht sagen. Wenn ich zwar aus Ihrem gesprächigen Munde schließen sollte,
            so dürfte ich beinahe das letzte behaupten. Doch dem sei, wie ihm wolle; jetzt werden
            Sie mich beurlauben; – – Sie sehen, ich habe Hände und Arme voll. – – Sobald mich
            hungert oder dürstet, werde ich bei Ihnen sein.</p>
        </sp>
        <sp who="#lisette">
          <speaker>LISETTE.</speaker>
          <p>So machts unser <emph>Schirrmeister</emph> auch.</p>
        </sp>
        <sp who="#christoph">
          <speaker>CHRISTOPH.</speaker>
          <p>Der Henker! das muß ein gescheuter Mann sein: er machts wie ich!</p>
        </sp>
        <sp who="#lisette">
          <speaker>LISETTE.</speaker>
          <p>Wenn Sie ihn wollen kennen lernen: er liegt vor dem Hinterhause an der Kette.</p>
        </sp>
        <sp who="#christoph">
          <speaker>CHRISTOPH.</speaker>
          <p>Verdammt! ich glaube gar, Sie meinen den Hund. Ich merke also wohl, Sie werden den
            leiblichen Hunger und Durst verstanden haben. Den aber habe ich nicht verstanden;
            sondern den Hunger und Durst der Liebe. Den, Mamsell, den! Sind Sie nun mit meiner
            Erklärung zufrieden?</p>
        </sp>
        <sp who="#lisette">
          <speaker>LISETTE.</speaker>
          <p>Besser als mit dem Erklärten.</p>
        </sp>
        <sp who="#christoph">
          <speaker>CHRISTOPH.</speaker>
          <p>Ei! im Vertrauen; – – Sagen Sie etwa zugleich auch damit so viel, daß Ihnen ein
            Liebesantrag von mir nicht zuwider sein würde?</p>
        </sp>
        <sp who="#lisette">
          <speaker>LISETTE.</speaker>
          <p>Vielleicht! Wollen Sie mir einen tun? im Ernst?</p>
        </sp>
        <sp who="#christoph">
          <speaker>CHRISTOPH.</speaker>
          <p>Vielleicht!</p>
        </sp>
        <sp who="#lisette">
          <speaker>LISETTE.</speaker>
          <p>Pfui! was das für eine Antwort ist! vielleicht!</p>
        </sp>
        <sp who="#christoph">
          <speaker>CHRISTOPH.</speaker>
          <p>Und sie war doch nicht ein Haar anders, als die Ihrige.</p>
        </sp>
        <sp who="#lisette">
          <speaker>LISETTE.</speaker>
          <p>In meinem Munde will sie aber ganz etwas anders sagen. Vielleicht, ist eines
            Frauenzimmers größte Versicherung. Denn so schlecht unser Spiel auch ist, so müssen wir
            uns doch niemals in die Karte sehen lassen.</p>
        </sp>
        <sp who="#christoph">
          <speaker>CHRISTOPH.</speaker>
          <p>Ja, wenn das ist! – Ich dächte, wir kämen also zur Sache. – – <stage>Er schmeißt beide
              Mantelsäcke auf die Erde.</stage> Ich weiß nicht, warum ich mirs so sauer mache? Da
            liegt! – – Ich liebe Sie, Mamsell.</p>
        </sp>
        <sp who="#lisette">
          <speaker>LISETTE.</speaker>
          <p>Das heiß ich, mit wenigen viel sagen. Wir wollens zergliedern – –</p>
          <pb n="393"/>
        </sp>
        <sp who="#christoph">
          <speaker>CHRISTOPH.</speaker>
          <p>Nein, wir wollens lieber ganz lassen. Doch, – damit wir in Ruhe einander unsre Gedanken
            eröffnen können; – – belieben Sie sich nieder zu lassen! – – Das Stehn ermüdet mich. – –
            Ohne Umstände! – <stage>Er nötiget sie auf den Mantelsack zu sitzen.</stage> – – Ich
            liebe Sie, Mamsell. – –</p>
        </sp>
        <sp who="#lisette">
          <speaker>LISETTE.</speaker>
          <p>Aber, – – ich sitze verzweifelt hart. – – Ich glaube gar, es sind Bücher darin – –</p>
        </sp>
        <sp who="#christoph">
          <speaker>CHRISTOPH.</speaker>
          <p>Darzu recht zärtliche und witzige; – und gleichwohl sitzen Sie hart darauf? Es ist
            meines Herrn Reisebibliothek. Sie besteht aus Lustspielen, die zum Weinen, und aus
            Trauerspielen, die zum Lachen bewegen; aus zärtlichen Heldengedichten; aus tiefsinnigen
            Trinkliedern, und was dergleichen neue Siebensachen mehr sind. – – Doch wir wollen
            umwechseln. Setzen Sie sich auf meinen; – ohne Umstände! – – meiner ist der
            weichste.</p>
        </sp>
        <sp who="#lisette">
          <speaker>LISETTE.</speaker>
          <p>Verzeihen Sie! – – So grob werde ich nicht sein – –</p>
        </sp>
        <sp who="#christoph">
          <speaker>CHRISTOPH.</speaker>
          <p>Ohne Umstände, – ohne Komplimente! – Wollen Sie nicht? – So werde ich Sie hintragen. –
            –</p>
        </sp>
        <sp who="#lisette">
          <speaker>LISETTE.</speaker>
          <p>Weil Sie es denn befehlen – <stage>Sie steht auf und will sich auf den andern
              setzen.</stage></p>
        </sp>
        <sp who="#christoph">
          <speaker>CHRISTOPH.</speaker>
          <p>Befehlen? behüte Gott! – Nein! befehlen, will viel sagen. – – Wenn Sie es so nehmen
            wollen, so bleiben Sie lieber sitzen. – <stage>Er setzt sich wieder auf seinen
              Mantelsack.</stage></p>
        </sp>
        <sp who="#lisette">
          <speaker>LISETTE</speaker>
          <stage>bei Seite.</stage>
          <p>Der Grobian! Doch ich muß es gut sein lassen – –</p>
        </sp>
        <sp who="#christoph">
          <speaker>CHRISTOPH.</speaker>
          <p>Wo blieben wir denn? – Ja, – bei der Liebe – – Ich liebe Sie also, Mamsell. Je vous
            aime, würde ich sagen, wenn Sie eine französische Marquisin wären.</p>
        </sp>
        <sp who="#lisette">
          <speaker>LISETTE.</speaker>
          <p>Der Geier! Sie sind wohl gar ein Franzose?</p>
        </sp>
        <sp who="#christoph">
          <speaker>CHRISTOPH.</speaker>
          <p>Nein, ich muß meine Schande gestehn: ich bin nur ein Deutscher. – Aber ich habe das
            Glück gehabt, mit verschiedenen Franzosen umgehen zu können, und da habe ich denn so
            ziemlich gelernt, was zu einem rechtschaffnen Kerl gehört. Ich glaube, man sieht mir es
            auch gleich an.</p>
        </sp>
        <sp who="#lisette">
          <speaker>LISETTE.</speaker>
          <p>Sie kommen also vielleicht mit Ihrem Herrn aus Frankreich?</p>
          <pb n="394"/>
        </sp>
        <sp who="#christoph">
          <speaker>CHRISTOPH.</speaker>
          <p>Ach nein! – –</p>
        </sp>
        <sp who="#lisette">
          <speaker>LISETTE.</speaker>
          <p>Wo sonst her? freilich wohl! –</p>
        </sp>
        <sp who="#christoph">
          <speaker>CHRISTOPH.</speaker>
          <p>Es liegt noch einige Meilen hinter Frankreich, wo wir herkommen.</p>
        </sp>
        <sp who="#lisette">
          <speaker>LISETTE.</speaker>
          <p>Aus Italien doch wohl nicht?</p>
        </sp>
        <sp who="#christoph">
          <speaker>CHRISTOPH.</speaker>
          <p>Nicht weit davon.</p>
        </sp>
        <sp who="#lisette">
          <speaker>LISETTE.</speaker>
          <p>Aus Engeland also?</p>
        </sp>
        <sp who="#christoph">
          <speaker>CHRISTOPH.</speaker>
          <p>Beinahe; Engeland ist eine Provinz davon. Wir sind über funfzig Meilen von hier zu
            Hause – – Aber, daß Gott! – meine Pferde, – die armen Tiere stehen noch gesattelt.
            Verzeihen Sie, Mamsell! – – Hurtig! stehen Sie auf! – – <stage>Er nimmt die Mantelsäcke
              wieder untern Arm.</stage> – – Trotz meiner inbrünstigen Liebe, muß ich doch gehn, und
            erst das Nötige verrichten – – Wir haben noch den ganzen Tag, und, was das meiste ist,
            noch die ganze Nacht vor uns. Wir wollen schon noch eins werden. – Ich werde Sie wohl
            wieder zu finden wissen.</p>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>Eilfter Auftritt</head>
        <stage>Martin Krumm. Lisette.</stage>
        <sp who="#lisette">
          <speaker>LISETTE.</speaker>
          <p>Von dem werde ich wenig erfahren können. Entweder, er ist zu dumm, oder zu fein. Und
            beides macht unergründlich.</p>
        </sp>
        <sp who="#martin_krumm">
          <speaker>MARTIN KRUMM.</speaker>
          <p>So, Jungfer Lisette? Das ist auch der Kerl darnach, daß er mich ausstechen sollte!</p>
        </sp>
        <sp who="#lisette">
          <speaker>LISETTE.</speaker>
          <p>Das hat er nicht nötig gehabt.</p>
        </sp>
        <sp who="#martin_krumm">
          <speaker>MARTIN KRUMM.</speaker>
          <p>Nicht nötig gehabt? Und ich denke, wer weiß wie fest ich in Ihrem Herzen sitze.</p>
        </sp>
        <sp who="#lisette">
          <speaker>LISETTE.</speaker>
          <p>Das macht, Herr Vogt, Er denkts. Leute von Seiner Art haben das Recht, abgeschmackt zu
            denken. Drum ärgre ich mich auch nicht darüber, daß Ers gedacht hat sondern, daß Er mirs
            gesagt hat. Ich möchte wissen, was Ihn mein Herz angeht? Mit was für Gefälligkeiten, mit
            was für Geschenken, hat Er sich denn ein Recht darauf erworben? – Man gibt die Herzen
            jetzt nicht mehr, so in <pb n="395"/> den Tag hinein, weg. Und glaubt Er etwa, daß ich
            so verlegen mit dem meinigen bin? Ich werde schon noch einen ehrlichen Mann dazu finden,
            ehe ichs vor die Säue werfe.</p>
        </sp>
        <sp who="#martin_krumm">
          <speaker>MARTIN KRUMM.</speaker>
          <p>Der Teufel, das verschnupft! Ich muß eine Prise Tabak darauf nehmen. – – Viel leicht
            geht es wieder mit dem Niesen fort. – <stage>Er zieht die entwandte Dose hervor, spielt
              einige Zeit in den Händen damit, und nimmt endlich, auf eine lächerlich hochmütige
              Art, eine Prise.</stage></p>
        </sp>
        <sp who="#lisette">
          <speaker>LISETTE</speaker>
          <stage>schielt ihn von der Seite an.</stage>
          <p>Verzweifelt! wo bekömmt der Kerl die Dose her?</p>
        </sp>
        <sp who="#martin_krumm">
          <speaker>MARTIN KRUMM.</speaker>
          <p>Belieben Sie ein Prischen?</p>
        </sp>
        <sp who="#lisette">
          <speaker>LISETTE.</speaker>
          <p>O, Ihre untertänige Magd, mein Herr Vogt! <stage>Sie nimmt.</stage></p>
        </sp>
        <sp who="#martin_krumm">
          <speaker>MARTIN KRUMM.</speaker>
          <p>Was eine silberne Dose nicht kann! – – Könnte ein Ohrwürmchen geschmeidiger sein?</p>
        </sp>
        <sp who="#lisette">
          <speaker>LISETTE.</speaker>
          <p>Ist es eine silberne Dose?</p>
        </sp>
        <sp who="#martin_krumm">
          <speaker>MARTIN KRUMM.</speaker>
          <p>Wanns keine silberne wäre, so würde sie Martin Krumm nicht haben.</p>
        </sp>
        <sp who="#lisette">
          <speaker>LISETTE.</speaker>
          <p>Ist es nicht erlaubt, sie zu besehn?</p>
        </sp>
        <sp who="#martin_krumm">
          <speaker>MARTIN KRUMM.</speaker>
          <p>Ja, aber nur in meinen Händen.</p>
        </sp>
        <sp who="#lisette">
          <speaker>LISETTE.</speaker>
          <p>Die Fasson ist vortrefflich.</p>
        </sp>
        <sp who="#martin_krumm">
          <speaker>MARTIN KRUMM.</speaker>
          <p>Ja, sie wiegt ganzer fünf Lot. –</p>
        </sp>
        <sp who="#lisette">
          <speaker>LISETTE.</speaker>
          <p>Nur der Fasson wegen, möchte ich so ein Döschen haben.</p>
        </sp>
        <sp who="#martin_krumm">
          <speaker>MARTIN KRUMM.</speaker>
          <p>Wenn ich sie zusammen schmelzen lasse, steht Ihnen die Fasson davon zu Dienste.</p>
        </sp>
        <sp who="#lisette">
          <speaker>LISETTE.</speaker>
          <p>Sie sind allzugütig! – Es ist ohne Zweifel ein Geschenk?</p>
        </sp>
        <sp who="#martin_krumm">
          <speaker>MARTIN KRUMM.</speaker>
          <p>Ja, – – sie kostet mir nicht einen Heller.</p>
        </sp>
        <sp who="#lisette">
          <speaker>LISETTE.</speaker>
          <p>Wahrhaftig, so ein Geschenk könnte ein Frauenzimmer recht verblenden! Sie können Ihr
            Glück damit machen, Herr Vogt. Ich wenigstens würde mich, wenn man mich mit silbernen
            Dosen anfiele, sehr schlecht verteidigen können. Mit so einer Dose hätte ein Liebhaber
            gegen mich gewonnen Spiel.</p>
        </sp>
        <sp who="#martin_krumm">
          <speaker>MARTIN KRUMM.</speaker>
          <p>Ich verstehs, ich verstehs! –</p>
        </sp>
        <sp who="#lisette">
          <speaker>LISETTE.</speaker>
          <p>Da sie Ihnen so nichts kostet, wollte ich Ihnen raten, Herr Vogt, sich eine gute
            Freundin damit zu machen – –</p>
          <pb n="396"/>
        </sp>
        <sp who="#martin_krumm">
          <speaker>MARTIN KRUMM.</speaker>
          <p>Ich verstehs, ich verstehs! –</p>
        </sp>
        <sp who="#lisette">
          <speaker>LISETTE</speaker>
          <stage>schmeichelnd.</stage>
          <p>Wollten Sie mir sie wohl schenken? – –</p>
        </sp>
        <sp who="#martin_krumm">
          <speaker>MARTIN KRUMM.</speaker>
          <p>O um Verzeihung! – – Man gibt die silbernen Dosen jetzt nicht mehr, so in den Tag
            hinein, weg. Und glaubt Sie denn, Jungfer Lisette, daß ich so verlegen mit der meinigen
            bin? Ich werde schon noch einen ehrlichen Mann dazu finden, ehe ich sie vor die Säue
            werfe.</p>
        </sp>
        <sp who="#lisette">
          <speaker>LISETTE.</speaker>
          <p>Hat man jemals eine dümmre Grobheit gefunden! – – Ein Herz einer Schnupftabaksdose
            gleich zu schätzen?</p>
        </sp>
        <sp who="#martin_krumm">
          <speaker>MARTIN KRUMM.</speaker>
          <p>Ja, ein steinern Herz einer silbern Schnupftabaksdose – –</p>
        </sp>
        <sp who="#lisette">
          <speaker>LISETTE.</speaker>
          <p>Vielleicht würde es aufhören, steinern zu sein, wenn – – Doch alle meine Reden sind
            vergebens – – Er ist meiner Liebe nicht wert – – Was ich für eine gutherzige Närrin bin!
            – <stage>Will weinen.</stage> beinahe hätte ich geglaubt, der Vogt wäre noch einer von
            den ehrlichen Leuten, die es meinen, wie sie es reden –</p>
        </sp>
        <sp who="#martin_krumm">
          <speaker>MARTIN KRUMM.</speaker>
          <p>Und was ich für ein gutherziger Narre bin, daß ich glaube, ein Frauenzimmer meine es,
            wie sie es redt! – Da, mein Lisettchen, weine Sie nicht! – <stage>Er gibt ihr die
              Dose.</stage> – Aber nun bin ich doch wohl Ihrer Liebe wert? – Zum Anfange verlange
            ich nichts, als nur ein Küßchen auf Ihre schöne Hand! – – <stage>Er küßt sie.</stage>
            Ah, wie schmeckt das! –</p>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>Zwölfter Auftritt</head>
        <stage>Das Fräulein. Lisette. Martin Krumm.</stage>
        <sp who="#das_fraeulein">
          <speaker>DAS FRÄULEIN</speaker>
          <stage>sie kömmt dazu geschlichen, und stößt ihn mit dem Kopfe auf die Hand.</stage>
          <p>Ei! Herr Vogt, – küß Er mir doch meine Hand auch!</p>
        </sp>
        <sp who="#lisette">
          <speaker>LISETTE.</speaker>
          <p>Daß doch! – –</p>
        </sp>
        <sp who="#martin_krumm">
          <speaker>MARTIN KRUMM.</speaker>
          <p>Ganz gern, gnädiges Fräulein – <stage>Er will ihr die Hand küssen.</stage></p>
        </sp>
        <sp who="#das_fraeulein">
          <speaker>DAS FRÄULEIN</speaker>
          <stage>gibt ihm eine Ohrfeige.</stage>
          <p>Ihr Flegel, versteht Ihr denn keinen Spaß?</p>
          <pb n="397"/>
        </sp>
        <sp who="#martin_krumm">
          <speaker>MARTIN KRUMM.</speaker>
          <p>Den Teufel mag das Spaß sein!</p>
        </sp>
        <sp who="#lisette">
          <speaker>LISETTE.</speaker>
          <p>Ha! ha! ha! <stage>Lacht ihn aus.</stage> O ich betaure Ihn, mein lieber Vogt – Ha! ha!
            ha!</p>
        </sp>
        <sp who="#martin_krumm">
          <speaker>MARTIN KRUMM.</speaker>
          <p>So? und Sie lacht noch dazu? Ist das mein Dank? Schon gut, schon gut! <stage>Gehet
              ab.</stage></p>
        </sp>
        <sp who="#lisette">
          <speaker>LISETTE.</speaker>
          <p>Ha! ha! ha!</p>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>Dreizehnter Auftritt</head>
        <stage>Lisette. Das Fräulein.</stage>
        <sp who="#das_fraeulein">
          <speaker>DAS FRÄULEIN.</speaker>
          <p>Hätte ichs doch nicht geglaubt, wenn ichs nicht selbst gesehen hätte. Du läßt dich
            küssen? und noch dazu vom Vogt?</p>
        </sp>
        <sp who="#lisette">
          <speaker>LISETTE.</speaker>
          <p>Ich weiß auch gar nicht, was Sie für Recht haben, mich zu belauschen? Ich denke, Sie
            gehen im Garten mit dem Fremden spazieren.</p>
        </sp>
        <sp who="#das_fraeulein">
          <speaker>DAS FRÄULEIN.</speaker>
          <p>Ja, und ich wäre noch bei ihm, wenn der Papa nicht nachgekommen wäre. Aber so kann ich
            ja kein kluges Wort mit ihm sprechen. Der Papa ist gar zu ernsthaft – –</p>
        </sp>
        <sp who="#lisette">
          <speaker>LISETTE.</speaker>
          <p>Ei, was nennen Sie denn ein kluges Wort? Was haben Sie denn wohl mit ihm zu sprechen,
            das der Papa nicht hören dürfte?</p>
        </sp>
        <sp who="#das_fraeulein">
          <speaker>DAS FRÄULEIN.</speaker>
          <p>Tausenderlei! – Aber du machst mich böse, wo du mich noch mehr fragst. Genug, ich bin
            dem fremden Herrn gut. Das darf ich doch wohl gestehn?</p>
        </sp>
        <sp who="#lisette">
          <speaker>LISETTE.</speaker>
          <p>Sie würden wohl greulich mit dem Papa zanken, wenn er Ihnen einmal so einen Bräutigam
            verschaffte? Und im Ernst, wer weiß, was er tut. Schade nur, daß Sie nicht einige Jahre
            älter sind: es könnte vielleicht bald zu Stande kommen.</p>
        </sp>
        <sp who="#das_fraeulein">
          <speaker>DAS FRÄULEIN.</speaker>
          <p>O, wenn es nur am Alter liegt, so kann mich ja der Papa einige Jahr älter machen. Ich
            werde ihm gewiß nicht widersprechen.</p>
        </sp>
        <sp who="#lisette">
          <speaker>LISETTE.</speaker>
          <p>Nein, ich weiß noch einen bessern Rat. Ich will Ihnen einige Jahre von den meinigen
            geben, so ist uns <pb n="398"/> allen beiden geholfen. Ich bin alsdann nicht zu alt, und
            Sie nicht zu jung.</p>
        </sp>
        <sp who="#das_fraeulein">
          <speaker>DAS FRÄULEIN.</speaker>
          <p>Das ist auch wahr; das geht ja an!</p>
        </sp>
        <sp who="#lisette">
          <speaker>LISETTE.</speaker>
          <p>Da kömmt des Fremden Bedienter; ich muß mit ihm sprechen. Es ist alles zu Ihrem Besten
            – Lassen Sie mich mit ihm allein. – Gehen Sie.</p>
        </sp>
        <sp who="#das_fraeulein">
          <speaker>DAS FRÄULEIN.</speaker>
          <p>Vergiß es aber nicht, wegen der Jahre – – Hörst du, Lisette?</p>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>Vierzehnter Auftritt</head>
        <stage>Lisette. Christoph.</stage>
        <sp who="#lisette">
          <speaker>LISETTE.</speaker>
          <p>Mein Herr, Sie hungert oder durstet gewiß, daß Sie schon wiederkommen? nicht?</p>
        </sp>
        <sp who="#christoph">
          <speaker>CHRISTOPH.</speaker>
          <p>Ja freilich! – – Aber wohl gemerkt, wie ich den Hunger und Durst erklärt habe. Ihr die
            Wahrheit zu gestehn, meine liebe Jungfer, so hatte ich schon, so bald ich gestern vom
            Pferde stieg, ein Auge auf Sie geworfen. Doch weil ich nur einige Stunden hier zu
            bleiben vermeinte, so glaubte ich, es verlohne sich nicht der Mühe, mich mit Ihr bekannt
            zu machen. Was hätten wir in so kurzer Zeit können ausrichten? Wir hätten unsern Roman
            von hinten müssen anfangen. Allein es ist auch nicht allzusicher, die Katze bei dem
            Schwanze aus dem Ofen zu ziehen.</p>
        </sp>
        <sp who="#lisette">
          <speaker>LISETTE.</speaker>
          <p>Das ist wahr! nun aber können wir schon ordentlicher verfahren. Sie können mir Ihren
            Antrag tun; ich kann darauf antworten. Ich kann Ihnen meine Zweifel machen; Sie können
            mir sie auflösen. Wir können uns bei jedem Schritte, den wir tun, bedenken, und dürfen
            einander nicht den Affen im Sacke verkaufen. Hätten Sie mir gestern gleich Ihren
            Liebesantrag getan; es ist wahr, ich würde ihn angenommen haben. Aber überlegen Sie ein
            mal, wie viel ich gewagt hätte, wenn ich mich nicht einmal nach Ihrem Stande, Vermögen,
            Vaterlande, Bedienungen, und dergleichen mehr, zu erkundigen, Zeit gehabt hätte?</p>
          <pb n="399"/>
        </sp>
        <sp who="#christoph">
          <speaker>CHRISTOPH.</speaker>
          <p>Der Geier! wäre das aber auch so nötig gewesen? So viel Umstände? Sie könnten ja bei
            dem Heiraten nicht mehrere machen? –</p>
        </sp>
        <sp who="#lisette">
          <speaker>LISETTE.</speaker>
          <p>O! wenn es nur auf eine kahle Heirat angesehen wäre, so wär es lächerlich, wenn ich so
            gewissenhaft sein wollte. Allein mit einem Liebesverständnisse ist es ganz etwas anders!
            Hier wird die schlechteste Kleinigkeit zu einem wichtigen Punkte. Also glauben Sie nur
            nicht, daß Sie die geringste Gefälligkeit von mir erhalten werden, wenn Sie meiner
            Neugierde nicht in allen Stücken ein Gnüge tun.</p>
        </sp>
        <sp who="#christoph">
          <speaker>CHRISTOPH.</speaker>
          <p>Nu? wie weit erstreckt sich denn die?</p>
        </sp>
        <sp who="#lisette">
          <speaker>LISETTE.</speaker>
          <p>Weil man doch einen Diener am besten nach seinem Herrn beurteilen kann, so verlange ich
            vor allen Dingen zu wissen – –</p>
        </sp>
        <sp who="#christoph">
          <speaker>CHRISTOPH.</speaker>
          <p>Wer mein Herr ist? Ha! ha! das ist lustig. Sie fragen mich etwas, das ich Sie gern
            selbst fragen möchte, wenn ich glaubte, daß Sie mehr wüßten, als ich.</p>
        </sp>
        <sp who="#lisette">
          <speaker>LISETTE.</speaker>
          <p>Und mit dieser abgedroschnen Ausflucht denken Sie durchzukommen? Kurz, ich muß wissen,
            wer Ihr Herr ist, oder unsre ganze Freundschaft hat ein Ende.</p>
        </sp>
        <sp who="#christoph">
          <speaker>CHRISTOPH.</speaker>
          <p>Ich kenne meinen Herrn nicht länger, als seit vier Wochen. So lange ist es, daß er mich
            in Hamburg in seine Dienste genommen hat. Von da aus habe ich ihn begleitet, niemals mir
            aber die Mühe genommen, nach seinem Stande oder Namen zu fragen. So viel ist gewiß,
            reich muß er sein; denn er hat weder mich, noch sich, auf der Reise Not leiden lassen.
            Um was brauch ich mich mehr zu bekümmern?</p>
        </sp>
        <sp who="#lisette">
          <speaker>LISETTE.</speaker>
          <p>Was soll ich mir von Ihrer Liebe versprechen, da Sie meiner Verschwiegenheit nicht
            einmal eine solche Kleinigkeit anvertrauen wollen? Ich würde nimmermehr gegen Sie so
            sein. Zum Exempel, hier habe ich eine schöne silberne Schnupftabaksdose – –</p>
        </sp>
        <sp who="#christoph">
          <speaker>CHRISTOPH.</speaker>
          <p>Ja? nu? – –</p>
        </sp>
        <sp who="#lisette">
          <speaker>LISETTE.</speaker>
          <p>Sie dürften mich ein klein wenig bitten, so sagte ich Ihnen, von wem ich sie bekommen
            habe – –</p>
        </sp>
        <sp who="#christoph">
          <speaker>CHRISTOPH.</speaker>
          <p>O! daran ist mir nun eben so viel nicht gelegen. <pb n="400"/> Lieber möchte ich
            wissen, wer sie von Ihnen bekommen sollte?</p>
        </sp>
        <sp who="#lisette">
          <speaker>LISETTE.</speaker>
          <p>Über den Punkt habe ich eigentlich noch nichts beschlossen. Doch wenn Sie sie nicht
            sollten bekommen, so haben Sie es niemanden anders, als sich selbst zuzuschreiben. Ich
            würde Ihre Aufrichtigkeit gewiß nicht unbelohnt lassen.</p>
        </sp>
        <sp who="#christoph">
          <speaker>CHRISTOPH.</speaker>
          <p>Oder vielmehr meine Schwatzhaftigkeit! Doch, so wahr ich ein ehrlicher Kerl bin, wann
            ich dasmal verschwiegen bin, so bin ichs aus Not. Denn ich weiß nichts, was ich
            ausplaudern könnte. Verdammt! wie gern wollte ich meine Geheimnisse ausschütten, wann
            ich nur welche hätte.</p>
        </sp>
        <sp who="#lisette">
          <speaker>LISETTE.</speaker>
          <p>Adieu! ich will Ihre Tugend nicht länger bestürmen. Nur wünsch ich, daß sie Ihnen bald
            zu einer silbernen Dose und einer Liebsten verhelfen möge, so wie sie Sie jetzt um
            beides gebracht hat. <stage>Will gehen.</stage></p>
        </sp>
        <sp who="#christoph">
          <speaker>CHRISTOPH.</speaker>
          <p>Wohin? wohin? Geduld! <stage>Bei Seite.</stage> Ich sehe mich genötigt, zu lügen. Denn
            so ein Geschenk werde ich mir doch nicht sollen entgehn lassen? Was wirds auch viel
            schaden?</p>
        </sp>
        <sp who="#lisette">
          <speaker>LISETTE.</speaker>
          <p>Nun, wollen Sie es näher geben? Aber, – – ich sehe schon, es wird Ihnen sauer. Nein,
            nein; ich mag nichts wissen –</p>
        </sp>
        <sp who="#christoph">
          <speaker>CHRISTOPH.</speaker>
          <p>Ja, ja, Sie soll alles wissen! – – <stage>Bei Seite.</stage> Wer doch recht viel lügen
            könnte! – Hören Sie nur! – Mein Herr ist – – ist einer von Adel. Er kömmt, – – wir
            kommen mit einander aus – – aus – – Holland. Er hat müssen – – gewisser
            Verdrüßlichkeiten wegen, – – einer Kleinigkeit – – eines Mords wegen – – entfliehen
            –</p>
        </sp>
        <sp who="#lisette">
          <speaker>LISETTE.</speaker>
          <p>Was? eines Mords wegen?</p>
        </sp>
        <sp who="#christoph">
          <speaker>CHRISTOPH.</speaker>
          <p>Ja, – – aber eines honetten Mords – – eines Duells wegen entfliehen, – Und jetzt eben –
            – ist er auf der Flucht – –</p>
        </sp>
        <sp who="#lisette">
          <speaker>LISETTE.</speaker>
          <p>Und Sie, mein Freund? – –</p>
        </sp>
        <sp who="#christoph">
          <speaker>CHRISTOPH.</speaker>
          <p>Ich, bin auch mit ihm auf der Flucht. Der Entleibte hat uns – – will ich sagen, die
            Freunde des Entleibten haben uns sehr verfolgen lassen; und dieser Verfolgung <pb n="401"/> wegen – – Nun können Sie leicht das übrige erraten. – – Was Geier, soll man
            auch tun? Überlegen Sie es selbst; ein junger naseweiser Laffe schimpft uns. Mein Herr
            stößt ihn übern Haufen. Das kann nicht anders sein! – Schimpft mich jemand, so tu ichs
            auch, – oder – oder schlage ihn hinter die Ohren. Ein ehrlicher Kerl muß nichts auf sich
            sitzen lassen.</p>
        </sp>
        <sp who="#lisette">
          <speaker>LISETTE.</speaker>
          <p>Das ist brav! solchen Leuten bin ich gut; denn ich bin auch ein wenig unleidlich. Aber
            sehen Sie einmal, da kömmt Ihr Herr! sollte man es ihm wohl ansehn, daß er so zornig, so
            grausam wäre?</p>
        </sp>
        <sp who="#christoph">
          <speaker>CHRISTOPH.</speaker>
          <p>O kommen Sie! wir wollen ihm aus dem Wege gehn. Er möchte mir es ansehn, daß ich ihn
            verraten habe.</p>
        </sp>
        <sp who="#lisette">
          <speaker>LISETTE.</speaker>
          <p>Ich bins zufrieden – –</p>
        </sp>
        <sp who="#christoph">
          <speaker>CHRISTOPH.</speaker>
          <p>Aber die silberne Dose –</p>
        </sp>
        <sp who="#lisette">
          <speaker>LISETTE.</speaker>
          <p>Kommen Sie nur. <stage>Bei Seite.</stage> Ich will erst sehen, was mir von meinem Herrn
            für mein entdecktes Geheimnis werden wird: lohnt sich das der Mühe, so soll er sie
            haben.</p>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>Funfzehnter Auftritt</head>
        <sp who="#der_reisende">
          <speaker>DER REISENDE.</speaker>
          <p>Ich vermisse meine Dose. Es ist eine Kleinigkeit; gleichwohl ist mir der Verlust
            empfindlich. Sollte mir sie wohl der Vogt? – – Doch ich kann sie verloren haben, – ich
            kann sie aus Unvorsichtigkeit herausgerissen haben. – – Auch mit seinem Verdachte muß
            man niemand beleidigen. – Gleichwohl, – er drängte sich an mich heran; – er griff nach
            der Uhr; – ich ertappte ihn; könnte er auch nicht nach der Dose gegriffen haben, ohne
            daß ich ihn ertappt hätte?</p>
          <pb n="402"/>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>Sechzehnter Auftritt</head>
        <stage>Martin Krumm. Der Reisende.</stage>
        <sp who="#martin_krumm">
          <speaker>MARTIN KRUMM</speaker>
          <stage>als er den Reisenden gewahr wird, will er wieder umkehren.</stage>
          <p>Hui!</p>
        </sp>
        <sp who="#der_reisende">
          <speaker>DER REISENDE.</speaker>
          <p>Nu, nu, immer näher, mein Freund! – – <stage>Bei Seite.</stage> Ist er doch so
            schüchtern, als ob er meine Gedanken wüßte! – – Nu? nur näher!</p>
        </sp>
        <sp who="#martin_krumm">
          <speaker>MARTIN KRUMM</speaker>
          <stage>trotzig.</stage>
          <p>Ach! ich habe nicht Zeit! Ich weiß schon, Sie wollen mit mir plaudern. Ich habe
            wichtigere Sachen zu tun. Ich mag Ihre Heldentaten nicht zehnmal hören. Erzählen Sie sie
            jemanden, der sie noch nicht weiß.</p>
        </sp>
        <sp who="#der_reisende">
          <speaker>DER REISENDE.</speaker>
          <p>Was höre ich? vorhin war der Vogt einfältig und höflich, jetzt ist er unverschämt und
            grob. Welches ist denn Eure rechte Larve?</p>
        </sp>
        <sp who="#martin_krumm">
          <speaker>MARTIN KRUMM.</speaker>
          <p>Ei! das hat Sie der Geier gelernt, mein Gesicht eine Larve zu schimpfen. Ich mag mit
            Ihnen nicht zanken, – sonst – – <stage>Er will fort gehen.</stage></p>
        </sp>
        <sp who="#der_reisende">
          <speaker>DER REISENDE.</speaker>
          <p>Sein unverschämtes Verfahren bestärkt mich in meinem Argwohne. – Nein, nein, Geduld!
            Ich habe Euch etwas Notwendiges zu fragen –</p>
        </sp>
        <sp who="#martin_krumm">
          <speaker>MARTIN KRUMM.</speaker>
          <p>Und ich werde nichts drauf zu antworten haben, es mag so notwendig sein, als es will.
            Drum sparen Sie nur die Frage.</p>
        </sp>
        <sp who="#der_reisende">
          <speaker>DER REISENDE.</speaker>
          <p>Ich will es wagen – Allein, wie leid würde mir es sein, wann ich ihm Unrecht täte. – –
            Mein Freund, habt Ihr nicht meine Dose gesehn? – Ich vermisse sie. – –</p>
        </sp>
        <sp who="#martin_krumm">
          <speaker>MARTIN KRUMM.</speaker>
          <p>Was ist das für eine Frage? Kann ich etwas dafür, daß man sie Ihnen gestohlen hat? – –
            Für was sehen Sie mich an? Für den Hehler? Oder für den Dieb?</p>
        </sp>
        <sp who="#der_reisende">
          <speaker>DER REISENDE.</speaker>
          <p>Wer redt denn vom Stehlen? Ihr verratet Euch fast selbst – –</p>
        </sp>
        <sp who="#martin_krumm">
          <speaker>MARTIN KRUMM.</speaker>
          <p>Ich verrate mich selbst? Also meinen Sie, daß ich sie habe? Wissen Sie auch, was das zu
            bedeuten hat, wenn man einen ehrlichen Kerl dergleichen beschuldigt? Wissen Sies?</p>
          <pb n="403"/>
        </sp>
        <sp who="#der_reisende">
          <speaker>DER REISENDE.</speaker>
          <p>Warum müßt Ihr so schreien? Ich habe Euch noch nichts beschuldigt. Ihr seid Euer eigner
            Ankläger. Dazu weiß ich eben nicht, ob ich großes Unrecht haben würde? Wen ertappte ich
            denn vorhin, als er nach meiner Uhr greifen wollte?</p>
        </sp>
        <sp who="#martin_krumm">
          <speaker>MARTIN KRUMM.</speaker>
          <p>O! Sie sind ein Mann, der gar keinen Spaß versteht. Hören Sies! – – <stage>Bei
              Seite.</stage> Wo er sie nur nicht bei Lisetten gesehen hat – Das Mädel wird doch
            nicht närrisch sein, und sich damit breit machen – –</p>
        </sp>
        <sp who="#der_reisende">
          <speaker>DER REISENDE.</speaker>
          <p>O! ich verstehe den Spaß so wohl, daß ich glaube, Ihr wollt mit meiner Dose auch
            spaßen. Allein wenn man den Spaß zu weit treibt, verwandelt er sich endlich in Ernst. Es
            ist mir um Euren guten Namen leid. Gesetzt, ich wäre überzeugt, daß Ihr es nicht böse
            gemeint hättet, würden auch andre – –</p>
        </sp>
        <sp who="#martin_krumm">
          <speaker>MARTIN KRUMM.</speaker>
          <p>Ach, – andre! – andre! – andre wären es längst überdrüssig, sich so etwas vorwerfen zu
            lassen. Doch, wenn Sie denken, daß ich sie habe: befühlen Sie mich, – – visitieren Sie
            mich – –</p>
        </sp>
        <sp who="#der_reisende">
          <speaker>DER REISENDE.</speaker>
          <p>Das ist meines Amts nicht. Dazu trägt man auch nicht alles bei sich in der Tasche.</p>
        </sp>
        <sp who="#martin_krumm">
          <speaker>MARTIN KRUMM.</speaker>
          <p>Nun gut! damit Sie sehen, daß ich ein ehrlicher Kerl bin, so will ich meine Schubsäcke
            selber umwenden. – Geben Sie Acht! – <stage>Bei Seite.</stage> Es müßte mit dem Teufel
            zugehen, wenn sie herausfiele.</p>
        </sp>
        <sp who="#der_reisende">
          <speaker>DER REISENDE.</speaker>
          <p>O macht Euch keine Mühe!</p>
        </sp>
        <sp who="#martin_krumm">
          <speaker>MARTIN KRUMM.</speaker>
          <p>Nein, nein: Sie sollens sehn, Sie sollens sehn. <stage>Er wendet die eine Tasche
              um.</stage> Ist da eine Dose? Brodgrümel sind drinne: das liebe Gut! <stage>Er wendet
              die andere um.</stage> Da ist auch nichts! Ja, – doch! ein Stückchen Kalender. – Ich
            hebe es der Verse wegen auf, die über den Monaten stehen. Sie sind recht schnurrig! –
            Nu, aber daß wir weiter kommen. Geben Sie Acht: da will ich den dritten umwenden.
              <stage>Bei dem Umwenden fallen zwei große Bärte heraus.</stage> Der Henker! was laß
            ich da fallen? <stage>Er will sie hurtig aufheben, der Reisende aber ist hurtiger, und
              erwischt einen davon.</stage></p>
        </sp>
        <sp who="#der_reisende">
          <speaker>DER REISENDE.</speaker>
          <p>Was soll das vorstellen?</p>
          <pb n="404"/>
        </sp>
        <sp who="#martin_krumm">
          <speaker>MARTIN KRUMM</speaker>
          <stage>bei Seite.</stage>
          <p>O verdammt! ich denke, ich habe den Quark lange von mir gelegt.</p>
        </sp>
        <sp who="#der_reisende">
          <speaker>DER REISENDE.</speaker>
          <p>Das ist ja gar ein Bart. <stage>Er macht ihn vors Kinn.</stage> Sehe ich bald einem
            Juden so ähnlich? – –</p>
        </sp>
        <sp who="#martin_krumm">
          <speaker>MARTIN KRUMM.</speaker>
          <p>Ach geben Sie her! geben Sie her! Wer weiß, was Sie wieder denken? Ich schrecke meinen
            kleinen Jungen manchmal damit. Dazu ist er.</p>
        </sp>
        <sp who="#der_reisende">
          <speaker>DER REISENDE.</speaker>
          <p>Ihr werdet so gut sein, und mir ihn lassen. Ich will auch damit schrecken.</p>
        </sp>
        <sp who="#martin_krumm">
          <speaker>MARTIN KRUMM.</speaker>
          <p>Ach! vexieren Sie sich nicht mit mir. Ich muß ihn wieder haben. <stage>Er will ihn aus
              der Hand reißen.</stage></p>
        </sp>
        <sp who="#der_reisende">
          <speaker>DER REISENDE.</speaker>
          <p>Geht, oder – –</p>
        </sp>
        <sp who="#martin_krumm">
          <speaker>MARTIN KRUMM</speaker>
          <stage>bei Seite.</stage>
          <p>Der Geier! nun mag ich sehen, wo der Zimmermann das Loch gelassen hat. – – Es ist schon
            gut; es ist schon gut! Ich sehs, Sie sind zu meinem Unglücke hieher gekommen. Aber, hol
            mich alle Teufel, ich bin ein ehrlicher Kerl! und den will ich sehn, der mir etwas
            Schlimmes nachreden kann. Merken Sie sich das! Es mag kommen zu was es will, so kann ich
            es beschwören, daß ich den Bart zu nichts Bösem gebraucht habe. – <stage>Geht
              ab.</stage></p>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>Siebzehnter Auftritt</head>
        <sp who="#der_reisende">
          <speaker>DER REISENDE.</speaker>
          <p>Der Mensch bringt mich selbst auf einen Argwohn, der ihm höchst nachteilig ist. – –
            Könnte er nicht einer von den verkappten Räubern gewesen sein? – Doch ich will in meiner
            Vermutung behutsam gehen.</p>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>Achtzehnter Auftritt</head>
        <stage>Der Baron. Der Reisende.</stage>
        <sp who="#der_reisende">
          <speaker>DER REISENDE.</speaker>
          <p>Sollten Sie nicht glauben, ich wäre gestern mit den jüdischen Straßenräubern ins
            Handgemenge gekommen, daß ich einem davon den Bart ausgerissen hätte? <stage>Er zeigt
              ihm den Bart.</stage></p>
          <pb n="405"/>
        </sp>
        <sp who="#der_baron">
          <speaker>DER BARON.</speaker>
          <p>Wie verstehn Sie das, mein Herr? – – Allein, warum haben Sie mich so geschwind im
            Garten verlassen?</p>
        </sp>
        <sp who="#der_reisende">
          <speaker>DER REISENDE.</speaker>
          <p>Verzeihen Sie meine Unhöflichkeit. Ich wollte gleich wieder bei Ihnen sein. Ich ging
            nur meine Dose zu suchen, die ich hier herum muß verloren haben.</p>
        </sp>
        <sp who="#der_baron">
          <speaker>DER BARON.</speaker>
          <p>Das ist mir höchst empfindlich. Sie sollten noch bei mir zu Schaden kommen?</p>
        </sp>
        <sp who="#der_reisende">
          <speaker>DER REISENDE.</speaker>
          <p>Der Schade würde so groß nicht sein – – Allein betrachten Sie doch einmal diesen
            ansehnlichen Bart!</p>
        </sp>
        <sp who="#der_baron">
          <speaker>DER BARON.</speaker>
          <p>Sie haben mir ihn schon einmal gezeigt. Warum?</p>
        </sp>
        <sp who="#der_reisende">
          <speaker>DER REISENDE.</speaker>
          <p>Ich will mich Ihnen deutlicher erklären. Ich glaube – – Doch nein, ich will meine
            Vermutungen zurückhalten. – –</p>
        </sp>
        <sp who="#der_baron">
          <speaker>DER BARON.</speaker>
          <p>Ihre Vermutungen? Erklären Sie sich!</p>
        </sp>
        <sp who="#der_reisende">
          <speaker>DER REISENDE.</speaker>
          <p>Nein; ich habe mich übereilt. Ich könnte mich irren – –</p>
        </sp>
        <sp who="#der_baron">
          <speaker>DER BARON.</speaker>
          <p>Sie machen mich unruhig.</p>
        </sp>
        <sp who="#der_reisende">
          <speaker>DER REISENDE.</speaker>
          <p>Was halten Sie von Ihrem Vogt?</p>
        </sp>
        <sp who="#der_baron">
          <speaker>DER BARON.</speaker>
          <p>Nein, nein; wir wollen das Gespräch auf nichts anders lenken – – Ich beschwöre Sie bei
            der Wohltat, die Sie mir erzeigt haben, entdecken Sie mir, was Sie glauben, was Sie
            vermuten, worinne Sie sich könnten geirrt haben!</p>
        </sp>
        <sp who="#der_reisende">
          <speaker>DER REISENDE.</speaker>
          <p>Nur die Beantwortung meiner Frage kann mich antreiben, es Ihnen zu entdecken.</p>
        </sp>
        <sp who="#der_baron">
          <speaker>DER BARON.</speaker>
          <p>Was ich von meinem Vogte halte? – – Ich halte ihn für einen ganz ehrlichen und
            rechtschaffnen Mann.</p>
        </sp>
        <sp who="#der_reisende">
          <speaker>DER REISENDE.</speaker>
          <p>Vergessen Sie also, daß ich etwas habe sagen wollen.</p>
        </sp>
        <sp who="#der_baron">
          <speaker>DER BARON.</speaker>
          <p>Ein Bart, – Vermutungen, – der Vogt, – wie soll ich diese Dinge verbinden? – Vermögen
            meine Bitten nichts bei Ihnen? – Sie könnten sich geirrt haben? Gesetzt, Sie haben sich
            geirrt; was können Sie bei einem Freunde für Gefahr laufen?</p>
        </sp>
        <sp who="#der_reisende">
          <speaker>DER REISENDE.</speaker>
          <p>Sie dringen zu stark in mich. Ich sage Ihnen also, daß der Vogt diesen Bart aus
            Unvorsichtigkeit hat fallen lassen; daß er noch einen hatte, den er aber in der
            Geschwindigkeit wieder zu sich steckte; daß seine Reden <pb n="406"/> einen Menschen
            verrieten, welcher glaubt, man denke von ihm eben so viel Übels, als er tut; daß ich ihn
            auch sonst über einem nicht allzugewissenhaften – – wenigstens nicht allzuklugen Griffe,
            ertappt habe.</p>
        </sp>
        <sp who="#der_baron">
          <speaker>DER BARON.</speaker>
          <p>Es ist als ob mir die Augen auf einmal aufgingen. Ich besorge, – Sie werden sich nicht
            geirrt haben. Und Sie trugen Bedenken, mir so etwas zu entdecken? – Den Augenblick will
            ich gehn, und alles anwenden, hinter die Wahrheit zu kommen. Sollte ich meinen Mörder in
            meinem eignen Hause haben?</p>
        </sp>
        <sp who="#der_reisende">
          <speaker>DER REISENDE.</speaker>
          <p>Doch zürnen Sie nicht auf mich, wenn Sie, zum Glücke, meine Vermutungen falsch befinden
            sollten. Sie haben mir sie ausgepreßt, sonst würde ich sie gewiß verschwiegen haben.</p>
        </sp>
        <sp who="#der_baron">
          <speaker>DER BARON.</speaker>
          <p>Ich mag sie wahr oder falsch befinden, ich werde Ihnen allzeit dafür danken.</p>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>Neunzehnter Auftritt</head>
        <stage>Der Reisende und hernach Christoph.</stage>
        <sp who="#der_reisende">
          <speaker>DER REISENDE.</speaker>
          <p>Wo er nur nicht zu hastig mit ihm verfährt! Denn so groß auch der Verdacht ist, so
            könnte der Mann doch wohl noch unschuldig sein. – Ich bin ganz verlegen. – – In der Tat
            ist es nichts Geringes, einem Herrn seine Untergebnen so verdächtig zu machen. Wenn er
            sie auch unschuldig befindet, so verliert er doch auf immer das Vertrauen zu ihnen. –
            Gewiß, wenn ich es recht bedenke, ich hätte schweigen sollen – Wird man nicht Eigennutz
            und Rache für die Ursachen meines Argwohns halten, wenn man erfährt, daß ich ihm meinen
            Verlust zugeschrieben habe? – Ich wollte ein vieles darum schuldig sein, wenn ich die
            Untersuchung noch hintertreiben könnte –</p>
        </sp>
        <sp who="#christoph">
          <speaker>CHRISTOPH</speaker>
          <stage>kömmt gelacht.</stage>
          <p>Ha! ha! ha! wissen Sie, wer Sie sind, mein Herr?</p>
        </sp>
        <sp who="#der_reisende">
          <speaker>DER REISENDE.</speaker>
          <p>Wißt Ihr, daß Ihr ein Narr seid? Was fragt Ihr?</p>
          <pb n="407"/>
        </sp>
        <sp who="#christoph">
          <speaker>CHRISTOPH.</speaker>
          <p>Gut! wenn Sie es denn nicht wissen, so will ich es Ihnen sagen. Sie sind einer von
            Adel. Sie kommen aus Holland. Allda haben Sie Verdrüßlichkeiten und ein Duell gehabt.
            Sie sind so glücklich gewesen, einen jungen Naseweis zu erstechen. Die Freunde des
            Entleibten haben Sie heftig verfolgt. Sie haben sich auf die Flucht begeben. Und ich
            habe die Ehre, Sie auf der Flucht zu begleiten.</p>
        </sp>
        <sp who="#der_reisende">
          <speaker>DER REISENDE.</speaker>
          <p>Träumt Ihr, oder raset Ihr?</p>
        </sp>
        <sp who="#christoph">
          <speaker>CHRISTOPH.</speaker>
          <p>Keines von beiden. Denn für einen Rasenden wäre meine Rede zu klug, und für einen
            Träumenden zu toll.</p>
        </sp>
        <sp who="#der_reisende">
          <speaker>DER REISENDE.</speaker>
          <p>Wer hat Euch solch unsinniges Zeug weis gemacht?</p>
        </sp>
        <sp who="#christoph">
          <speaker>CHRISTOPH.</speaker>
          <p>O dafür ist gebeten, daß man mirs weis macht. Allein finden Sie es nicht recht wohl
            ausgesonnen? In der kurzen Zeit, die man mir zum Lügen ließ, hätte ich gewiß auf nichts
            Bessers fallen können. So sind Sie doch wenigstens vor weitrer Neugierigkeit sicher!</p>
        </sp>
        <sp who="#der_reisende">
          <speaker>DER REISENDE.</speaker>
          <p>Was soll ich mir aber aus alle dem nehmen?</p>
        </sp>
        <sp who="#christoph">
          <speaker>CHRISTOPH.</speaker>
          <p>Nichts mehr, als was Ihnen gefällt; das übrige lassen Sie mir. Hören Sie nur, wie es
            zuging. Man fragte mich nach Ihrem Namen, Stande, Vaterlande, Verrichtungen; ich ließ
            mich nicht lange bitten, ich sagte alles, was ich davon wußte; das ist: ich sagte, ich
            wüßte nichts. Sie können leicht glauben, daß diese Nachricht sehr unzulänglich war, und
            daß man wenig Ursache hatte, damit zufrieden zu sein. Man drang also weiter in mich;
            allein umsonst! Ich blieb verschwiegen, weil ich nichts zu verschweigen hatte. Doch
            endlich brachte mich ein Geschenk, welches man mir anbot, dahin, daß ich mehr sagte, als
            ich wußte; das ist: ich log.</p>
        </sp>
        <sp who="#der_reisende">
          <speaker>DER REISENDE.</speaker>
          <p>Schurke! ich befinde mich, wie ich sehe, bei Euch in feinen Händen.</p>
        </sp>
        <sp who="#christoph">
          <speaker>CHRISTOPH.</speaker>
          <p>Ich will doch nimmermehr glauben, daß ich von ohngefähr die Wahrheit sollte gelogen
            haben?</p>
        </sp>
        <sp who="#der_reisende">
          <speaker>DER REISENDE.</speaker>
          <p>Unverschämter Lügner, Ihr habt mich in eine Verwirrung gesetzt, aus der – –</p>
        </sp>
        <sp who="#christoph">
          <speaker>CHRISTOPH.</speaker>
          <p>Aus der Sie sich gleich helfen können, sobald Sie <pb n="408"/> das schöne Beiwort, das
            Sie mir jetzt zu geben beliebten, bekannter machen.</p>
        </sp>
        <sp who="#der_reisende">
          <speaker>DER REISENDE.</speaker>
          <p>Werde ich aber alsdenn nicht genötiget sein, mich zu entdecken?</p>
        </sp>
        <sp who="#christoph">
          <speaker>CHRISTOPH.</speaker>
          <p>Desto besser! so lerne ich Sie bei Gelegenheit auch kennen. – Allein, urteilen Sie
            einmal selbst, ob ich mir wohl, mit gutem Gewissen, dieser Lügen wegen ein Gewissen
            machen konnte? <stage>Er zieht die Dose heraus.</stage> Betrachten Sie diese Dose! Hätte
            ich sie leichter verdienen können?</p>
        </sp>
        <sp who="#der_reisende">
          <speaker>DER REISENDE.</speaker>
          <p>Zeigt mir sie doch! – <stage>Er nimmt sie in die Hand.</stage> Was seh ich?</p>
        </sp>
        <sp who="#christoph">
          <speaker>CHRISTOPH.</speaker>
          <p>Ha! ha! ha! Das dachte ich, daß Sie erstaunen würden. Nicht wahr, Sie lögen selber ein
            Gesetzchen, wenn Sie so eine Dose verdienen könnten.</p>
        </sp>
        <sp who="#der_reisende">
          <speaker>DER REISENDE.</speaker>
          <p>Und also habt Ihr mir sie entwendet?</p>
        </sp>
        <sp who="#christoph">
          <speaker>CHRISTOPH.</speaker>
          <p>Wie? was?</p>
        </sp>
        <sp who="#der_reisende">
          <speaker>DER REISENDE.</speaker>
          <p>Eure Treulosigkeit ärgert mich nicht so sehr, als der übereilte Verdacht, den ich
            deswegen einem ehrlichen Mann zugezogen habe. Und Ihr könnt noch so rasend frech sein,
            mich überreden zu wollen, sie wäre ein, – – obgleich beinahe eben so schimpflich
            erlangtes, – Geschenk? Geht! kommt mir nicht wieder vor die Augen!</p>
        </sp>
        <sp who="#christoph">
          <speaker>CHRISTOPH.</speaker>
          <p>Träumen Sie, oder – – aus Respekt will ich das andre noch verschweigen. Der Neid bringt
            Sie doch nicht auf solche Ausschweifungen? Die Dose soll Ihre sein? Ich soll sie Ihnen,
            salva venia, gestohlen haben? Wenn das wäre; ich müßte ein dummer Teufel sein, daß ich
            gegen Sie selbst damit prahlen sollte. – Gut, da kömmt Lisette! Hurtig komm Sie! Helf
            Sie mir doch meinen Herrn wieder zu Rechte bringen.</p>
          <pb n="409"/>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>Zwanzigster Auftritt</head>
        <stage>Lisette. Der Reisende. Christoph.</stage>
        <sp who="#lisette">
          <speaker>LISETTE.</speaker>
          <p>O mein Herr, was stiften Sie bei uns für Unruhe! Was hat Ihnen denn unser Vogt getan?
            Sie haben den Herrn ganz rasend auf ihn gemacht. Man redt von Bärten, von Dosen, von
            Plündern; der Vogt weint und flucht, daß er unschuldig wäre, daß Sie die Unwahrheit
            redten. Der Herr ist nicht zu besänftigen, und jetzt hat er so gar nach dem Schulzen und
            den Gerichten geschickt, ihn schließen zu lassen. Was soll denn das alles heißen?</p>
        </sp>
        <sp who="#christoph">
          <speaker>CHRISTOPH.</speaker>
          <p>O! das ist alles noch nichts, hör Sie nur, hör Sie, was er jetzt gar mit mir vor hat –
            –</p>
        </sp>
        <sp who="#der_reisende">
          <speaker>DER REISENDE.</speaker>
          <p>Ja freilich, meine liebe Lisette, ich habe mich übereilt. Der Vogt ist unschuldig. Nur
            mein gottloser Bedienter hat mich in diese Verdrüßlichkeiten gestürzt. Er ists, der mir
            meine Dose entwandt hat, derenwegen ich den Vogt im Verdacht hatte; und der Bart kann
            allerdings ein Kinderspiel gewesen sein, wie er sagte. Ich geh, ich will ihm Genugtuung
            geben, ich will meinen Irrtum gestehn, ich will ihm, was er nur verlangen kann – –</p>
        </sp>
        <sp who="#christoph">
          <speaker>CHRISTOPH.</speaker>
          <p>Nein, nein, bleiben Sie! Sie müssen mir erst Genugtuung geben. Zum Henker, so rede Sie
            doch, Lisette, und sage Sie, wie die Sache ist. Ich wollte, daß Sie mit Ihrer Dose am
            Galgen wäre! Soll ich mich deswegen zum Diebe machen lassen? Hat Sie mir sie nicht
            geschenkt?</p>
        </sp>
        <sp who="#lisette">
          <speaker>LISETTE.</speaker>
          <p>Ja freilich! und sie soll Ihm auch geschenkt bleiben.</p>
        </sp>
        <sp who="#der_reisende">
          <speaker>DER REISENDE.</speaker>
          <p>So ist es doch wahr? Die Dose gehört aber mir.</p>
        </sp>
        <sp who="#lisette">
          <speaker>LISETTE.</speaker>
          <p>Ihnen? das habe ich nicht gewußt.</p>
        </sp>
        <sp who="#der_reisende">
          <speaker>DER REISENDE.</speaker>
          <p>Und also hat sie wohl Lisette gefunden? und meine Unachtsamkeit ist an allen den
            Verwirrungen Schuld? <stage>Zu Christophen.</stage> Ich habe Euch auch zu viel getan!
            Verzeiht mir! Ich muß mich schämen, daß ich mich so übereilen können.</p>
          <pb n="410"/>
        </sp>
        <sp who="#lisette">
          <speaker>LISETTE</speaker>
          <stage>bei Seite.</stage>
          <p>Der Geier! nun werde ich bald klug. O! er wird sich nicht übereilt haben.</p>
        </sp>
        <sp who="#der_reisende">
          <speaker>DER REISENDE.</speaker>
          <p>Kommt, wir wollen – –</p>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>Ein und zwanzigster Auftritt</head>
        <stage>Der Baron. Der Reisende. Lisette. Christoph.</stage>
        <sp who="#der_baron">
          <speaker>DER BARON</speaker>
          <stage>kömmt hastig herzu.</stage>
          <p>Den Augenblick, Lisette, stelle dem Herrn seine Dose wieder zu! Es ist alles offenbar;
            er hat alles gestanden. Und du hast dich nicht geschämt, von so einem Menschen Geschenke
            anzunehmen? Nun? wo ist die Dose?</p>
        </sp>
        <sp who="#der_reisende">
          <speaker>DER REISENDE.</speaker>
          <p>Es ist also doch wahr? – –</p>
        </sp>
        <sp who="#lisette">
          <speaker>LISETTE.</speaker>
          <p>Der Herr hat sie lange wieder. Ich habe geglaubt, von wem Sie Dienste annehmen können,
            von dem könne ich auch Geschenke annehmen. Ich habe ihn so wenig gekannt, wie Sie.</p>
        </sp>
        <sp who="#christoph">
          <speaker>CHRISTOPH.</speaker>
          <p>Also ist mein Geschenk zum Teufel? Wie gewonnen, so zerronnen!</p>
        </sp>
        <sp who="#der_baron">
          <speaker>DER BARON.</speaker>
          <p>Wie aber soll ich, teuerster Freund, mich gegen Sie erkenntlich erzeigen? Sie reißen
            mich zum zweitenmal aus einer gleich großen Gefahr. Ich bin Ihnen mein Leben schuldig.
            Nimmermehr würde ich, ohne Sie, mein so nahes Unglück entdeckt haben. Der Schulze, ein
            Mann, den ich für den ehrlichsten auf allen meinen Gütern hielt, ist sein gottloser
            Gehülfe gewesen. Bedenken Sie also, ob ich jemals dies hätte vermuten können? Wären Sie
            heute von mir gereiset – –</p>
        </sp>
        <sp who="#der_reisende">
          <speaker>DER REISENDE.</speaker>
          <p>Es ist wahr – – so wäre die Hülfe, die ich Ihnen gestern zu erweisen glaubte, sehr
            unvollkommen geblieben. Ich schätze mich also höchst glücklich, daß mich der Himmel zu
            dieser unvermuteten Entdeckung ausersehen hat; und ich freue mich jetzt so sehr, als ich
            vorher aus Furcht zu irren, zitterte.</p>
        </sp>
        <sp who="#der_baron">
          <speaker>DER BARON.</speaker>
          <p>Ich bewundre Ihre Menschenliebe, wie Ihre Großmut. O möchte es wahr sein, was mir
            Lisette berichtet hat!</p>
          <pb n="411"/>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>Zwei und zwanzigster Auftritt</head>
        <stage>Das Fräulein und die Vorigen.</stage>
        <sp who="#lisette">
          <speaker>LISETTE.</speaker>
          <p>Nun, warum sollte es nicht wahr sein?</p>
        </sp>
        <sp who="#der_baron">
          <speaker>DER BARON.</speaker>
          <p>Komm, meine Tochter, komm! Verbinde deine Bitte mit der meinigen: ersuche meinen
            Erretter, deine Hand, und mit deiner Hand mein Vermögen anzunehmen. Was kann ihm meine
            Dankbarkeit Kostbarers schenken, als dich, die ich eben so sehr liebe, als ihn? Wundern
            Sie sich nur nicht, wie ich Ihnen so einen Antrag tun könne. Ihr Bedienter hat uns
            entdeckt, wer Sie sind. Gönnen Sie mir das unschätzbare Vergnügen, erkenntlich zu sein!
            Mein Vermögen ist meinem Stande, und dieser dem Ihrigen gleich. Hier sind Sie vor Ihren
            Feinden sicher, und kommen unter Freunde, die Sie anbeten werden. Allein Sie werden
            niedergeschlagen? Was soll ich denken?</p>
        </sp>
        <sp who="#das_fraeulein">
          <speaker>DAS FRÄULEIN.</speaker>
          <p>Sind Sie etwa meinetwegen in Sorgen? Ich versichere Sie, ich werde dem Papa mit
            Vergnügen gehorchen.</p>
        </sp>
        <sp who="#der_reisende">
          <speaker>DER REISENDE.</speaker>
          <p>Ihre Großmut setzt mich in Erstaunen. Aus der Größe der Vergeltung, die Sie mir
            anbieten, erkenne ich erst, wie klein meine Wohltat ist. Allein, was soll ich Ihnen
            antworten? Mein Bedienter hat die Unwahrheit geredt, und ich –</p>
        </sp>
        <sp who="#der_baron">
          <speaker>DER BARON.</speaker>
          <p>Wollte der Himmel, daß Sie das nicht einmal wären, wofür er Sie ausgibt! Wollte der
            Himmel, Ihr Stand wäre geringer, als der meinige! So würde doch meine Vergeltung etwas
            kostbarer, und Sie würden vielleicht weniger ungeneigt sein, meine Bitte Statt finden zu
            lassen.</p>
        </sp>
        <sp who="#der_reisende">
          <speaker>DER REISENDE</speaker>
          <stage>bei Seite.</stage>
          <p>Warum entdecke ich mich auch nicht? – Mein Herr, Ihre Edelmütigkeit durchdringet meine
            ganze Seele. Allein schreiben Sie es dem Schicksale, nicht mir zu, daß Ihr Anerbieten
            vergebens ist. Ich bin – –</p>
        </sp>
        <sp who="#der_baron">
          <speaker>DER BARON.</speaker>
          <p>Vielleicht schon verheiratet?</p>
        </sp>
        <sp who="#der_reisende">
          <speaker>DER REISENDE.</speaker>
          <p>Nein – –</p>
        </sp>
        <sp who="#der_baron">
          <speaker>DER BARON.</speaker>
          <p>Nun? was?</p>
          <pb n="412"/>
        </sp>
        <sp who="#der_reisende">
          <speaker>DER REISENDE.</speaker>
          <p>Ich bin ein Jude.</p>
        </sp>
        <sp who="#der_baron">
          <speaker>DER BARON.</speaker>
          <p>Ein Jude? grausamer Zufall!</p>
        </sp>
        <sp who="#christoph">
          <speaker>CHRISTOPH.</speaker>
          <p>Ein Jude?</p>
        </sp>
        <sp who="#lisette">
          <speaker>LISETTE.</speaker>
          <p>Ein Jude?</p>
        </sp>
        <sp who="#das_fraeulein">
          <speaker>DAS FRÄULEIN.</speaker>
          <p>Ei, was tut das?</p>
        </sp>
        <sp who="#lisette">
          <speaker>LISETTE.</speaker>
          <p>St! Fräulein, st! ich will es Ihnen hernach sagen, was das tut.</p>
        </sp>
        <sp who="#der_baron">
          <speaker>DER BARON.</speaker>
          <p>So gibt es denn Fälle, wo uns der Himmel selbst verhindert, dankbar zu sein?</p>
        </sp>
        <sp who="#der_reisende">
          <speaker>DER REISENDE.</speaker>
          <p>Sie sind es überflüssig dadurch, daß Sie es sein wollen.</p>
        </sp>
        <sp who="#der_baron">
          <speaker>DER BARON.</speaker>
          <p>So will ich wenigstens so viel tun, als mir das Schicksal zu tun erlaubt. Nehmen Sie
            mein ganzes Vermögen. Ich will lieber arm und dankbar, als reich und undankbar sein.</p>
        </sp>
        <sp who="#der_reisende">
          <speaker>DER REISENDE.</speaker>
          <p>Auch dieses Anerbieten ist bei mir umsonst, da mir der Gott meiner Väter mehr gegeben
            hat, als ich brauche. Zu aller Vergeltung bitte ich nichts, als daß Sie künftig von
            meinem Volke etwas gelinder und weniger allgemein urteilen. Ich habe mich nicht vor
            Ihnen verborgen, weil ich mich meiner Religion schäme. Nein! ich sahe aber, daß Sie
            Neigung zu mir, und Abneigung gegen meine Nation hatten. Und die Freundschaft eines
            Menschen, er sei wer er wolle, ist mir allezeit unschätzbar gewesen.</p>
        </sp>
        <sp who="#der_baron">
          <speaker>DER BARON.</speaker>
          <p>Ich schäme mich meines Verfahrens.</p>
        </sp>
        <sp who="#christoph">
          <speaker>CHRISTOPH.</speaker>
          <p>Nun komm ich erst von meinem Erstaunen wieder zu mir selber. Was? Sie sind ein Jude,
            und haben das Herz gehabt, einen ehrlichen Christen in Ihre Dienste zu nehmen? Sie
            hätten mir dienen sollen. So wär es nach der Bibel recht gewesen. Potz Stern! Sie haben
            in mir die ganze Christenheit beleidigt – Drum habe ich nicht gewußt, warum der Herr,
            auf der Reise, kein Schweinfleisch essen wollte, und sonst hundert Alfanzereien machte.
            – Glauben Sie nur nicht, daß ich Sie länger begleiten werde! Verklagen will ich sie noch
            dazu.</p>
        </sp>
        <sp who="#der_reisende">
          <speaker>DER REISENDE.</speaker>
          <p>Ich kann es Euch nicht zumuten, daß Ihr besser, als der andre christliche Pöbel, den
            ken sollt. Ich will Euch nicht zu Gemüte führen, aus was für erbärmlichen <pb n="413"/>
            Umständen ich Euch in Hamburg riß. Ich will Euch auch nicht zwingen, länger bei mir zu
            bleiben. Doch weil ich mit Euren Diensten so ziemlich zufrieden bin, und ich Euch vorhin
            außerdem in einem ungegründeten Verdachte hatte, so behaltet zur Vergeltung, was diesen
            Verdacht verursachte. <stage>Gibt ihm die Dose.</stage> Euren Lohn könnt Ihr auch haben.
            Sodann geht, wohin Ihr wollt!</p>
        </sp>
        <sp who="#christoph">
          <speaker>CHRISTOPH.</speaker>
          <p>Nein, der Henker! es gibt doch wohl auch Juden, die keine Juden sind. Sie sind ein
            braver Mann. Topp, ich bleibe bei Ihnen! Ein Christ hätte mir einen Fuß in die Rippen
            gegeben, und keine Dose!</p>
        </sp>
        <sp who="#der_baron">
          <speaker>DER BARON.</speaker>
          <p>Alles was ich von Ihnen sehe, entzückt mich. Kommen Sie, wir wollen Anstalt machen, daß
            die Schuldigen in sichere Verwahrung gebracht werden. O wie achtungswürdig wären die
            Juden, wenn sie alle Ihnen glichen!</p>
        </sp>
        <sp who="#der_reisende">
          <speaker>DER REISENDE.</speaker>
          <p>Und wie liebenswürdig die Christen, wenn sie alle Ihre Eigenschaften besäßen!</p>
          <stage>Der Baron, das Fräulein und der Reisende gehen ab.</stage>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>Letzter Auftritt</head>
        <stage>Lisette. Christoph.</stage>
        <sp who="#lisette">
          <speaker>LISETTE.</speaker>
          <p>Also, mein Freund, hat Er mich vorhin belogen?</p>
        </sp>
        <sp who="#christoph">
          <speaker>CHRISTOPH.</speaker>
          <p>Ja, und das aus zweierlei Ursachen. Erstlich, weil ich die Wahrheit nicht wußte; und
            anderns, weil man für eine Dose, die man wiedergeben muß, nicht viel Wahrheit sagen
            kann.</p>
        </sp>
        <sp who="#lisette">
          <speaker>LISETTE.</speaker>
          <p>Und wanns dazu kömmt, ist Er wohl gar auch ein Jude, so sehr Er sich verstellt?</p>
        </sp>
        <sp who="#christoph">
          <speaker>CHRISTOPH.</speaker>
          <p>Das ist zu neugierig für eine Jungfer gefragt! Komm Sie mir!</p>
          <stage>Er nimmt sie untern Arm, und sie gehen ab.</stage>
        </sp>
        <trailer>Ende der Juden.</trailer>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
