<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="../css/tei.css"?>
<?xml-model href="https://dracor.org/schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ger000730" xml:lang="ger">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Die Lissabonner</title>
        <title type="sub">Ein bürgerliches Trauerspiel, in einem Aufzuge</title>
        <author>
          <persName>
            <forename>Christian</forename>
            <forename>Gottlieb</forename>
            <surname>Lieberkühn</surname>
          </persName>
          <idno type="wikidata">Q1079959</idno>
          <idno type="pnd">129694142</idno>
        </author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher xml:id="dracor">DraCor</publisher>
        <idno type="URL">https://dracor.org</idno>
        <availability>
          <licence target="https://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/">CC0 1.0</licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="digitalSource">
          <name>Wikisource</name>
          <idno type="URL">https://de.wikisource.org/wiki/Die_Lissabonner</idno>
          <availability status="free">
            <p>In the public domain.</p>
          </availability>
          <bibl type="originalSource">[<author>Christian Gottlieb Lieberkühn</author>:] <title level="a">Die Lissabonner. Ein bürgerliches Trauerspiel, in einem Aufzuge</title>. In:
              <title level="s">Die Lissabonner, ein bürgerliches Trauerspiel, und die Insel der
              Pucklichten, ein Lustspiel</title>. <pubPlace>Breslau</pubPlace>:
              <publisher>Meyer</publisher>
            <date>1758</date>, S. <biblScope unit="page" from="7" to="70">7–70</biblScope>.</bibl>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person xml:id="don_pedro" sex="MALE">
            <persName>Don Pedro</persName>
          </person>
          <person xml:id="goncallo" sex="MALE">
            <persName>Goncallo</persName>
          </person>
          <person xml:id="don_diego" sex="MALE">
            <persName>Don Diego</persName>
          </person>
          <person xml:id="isabelle" sex="FEMALE">
            <persName>Isabelle</persName>
          </person>
          <person xml:id="osmyde" sex="FEMALE">
            <persName>Osmyde</persName>
          </person>
          <person xml:id="carl" sex="MALE">
            <persName>Sir Carl</persName>
          </person>
          <person xml:id="der_bediente" sex="MALE">
            <persName>Der Bediente</persName>
          </person>
          <person xml:id="elvire" sex="FEMALE">
            <persName>Elvire</persName>
          </person>
          <listRelation type="personal">
            <relation name="spouses" mutual="#don_diego #elvire"/>
            <relation name="parent_of" active="#don_diego #elvire" passive="#isabelle"/>
            <relation name="associated_with" active="#osmyde" passive="#isabelle"/>
            <relation name="associated_with" active="#goncallo" passive="#don_pedro"/>
          </listRelation>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="genreTitle">Tragedy</term>
        </keywords>
        <classCode scheme="http://www.wikidata.org/entity/">Q80930</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <listChange>
        <change when="2025-05-21">(ff) convert from source</change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <standOff>
    <listEvent>
      <event type="print" when="1758">
        <desc/>
      </event>
      <event type="premiere" when="1757-01-29">
        <desc/>
      </event>
    </listEvent>
    <listRelation>
      <relation name="wikidata" active="https://dracor.org/entity/ger000730" passive="http://www.wikidata.org/entity/Q123238778"/>
    </listRelation>
  </standOff>
  <text>
    <pb n="7"/>
    <front>
      <titlePage>
        <docAuthor>[Christian Gottlieb Lieberkühn]</docAuthor>
        <docTitle>
          <titlePart type="main">Die Lissabonner,</titlePart>
          <titlePart type="sub">ein bürgerliches Trauerspiel, in einem Aufzuge.</titlePart>
        </docTitle>
        <note>Von der Schuchischen Schauspielergesellschaft zu Breslau den 29. Jänner 1757. zum
          erstenmahl aufgeführt.</note>
      </titlePage>
      <pb n="8"/>
      <castList>
        <head>Personen:</head>
        <castItem><role>Don Diego.</role></castItem>
        <castItem><role>Elvire,</role>
          <roleDesc>seine Gemahlin.</roleDesc></castItem>
        <castItem><role>Isabelle,</role>
          <roleDesc>Tochter desselben.</roleDesc></castItem>
        <castItem><role>Don Pedro,</role>
          <roleDesc>ein junger Portugiese.</roleDesc></castItem>
        <castItem><role>Sir Carl,</role>
          <roleDesc>ein schottländischer Edelmann.</roleDesc></castItem>
        <castItem><role>Osmyde,</role>
          <roleDesc>Bediente der Isabelle.</roleDesc></castItem>
        <castItem><role>Goncallo,</role>
          <roleDesc>Bedienter des Don Pedro.</roleDesc></castItem>
        <castItem><role>Ein fremder Bedienter.</role></castItem>
      </castList>
      <set>
        <p>Der Schauplatz ist auf einem Lusthause des Don Diego vor Lissabon.</p>
      </set>
    </front>
    <pb n="9"/>
    <body>
      <div type="scene">
        <head>Erster Auftritt.</head>
        <stage>Don Pedro. Goncallo.</stage>
        <sp who="#don_pedro">
          <speaker>Don Pedro.</speaker>
          <p>Vergebens ist alle unsre Mühe! – – Wo soll ich sie ferner suchen? – – Ach hätte ich
            mich in die ofnen Risse der treulosen Erde gestürzet, in der Hofnung ihren schon
            halbverbrannten Körper zu umarmen. – Ich wäre zwar ein Raub der marternden Flammen
            geworden, aber dadurch einer weit grössern Marter entgangen, die mir am Herzen brennet.
            O Schicksal entdecke mir wenigstens, wie du deine Wuth an ihr ausgelassen hast. Wie
            gering ist diese Forderung! – Wie grausam die Barmherzigkeit, um welche ich dich flehe.
            Aber du kannst die Tugendhaften nicht so hart strafen – Du würdest uns wenigstens haben
            das <pb n="10"/> Glück genießen lassen, mit einander zu sterben. Die allgemeine Noth,
            die ich mit empfinde, ist ja groß genug, als daß du für mich noch neue Qualen suchen
            solltest. Dein Scharfsinn, den du angewandt hast, diese Königsstadt zu verderben, ist
            schon zu sehr ermüdet, als daß du noch auf einen besonderen Jammer für mich denken
            könntest. Eine schwache Dämmerung der Munterkeit breitest du in meinem gepeinigten
            Gemüthe aus. Kann denn das Schicksal, auch wenn es die zornigsten Minen annimmt, die
            heiligen Triebe verdammen, die die Weisheit selbst nicht tadelt. – Isabelle lebt
            vielleicht noch. – Dies sagt mir die Stimme meines Gefühls, aber keine Stimme sagt mir,
            wo ich sie suchen soll, und lieber wollte ich doch jetzt die fürchterlichste, als gar
            keine hören –</p>
        </sp>
        <sp who="#goncallo">
          <speaker>Goncallo.</speaker>
          <p>Beruhigen Sie sich – – ich will sie nochmals allein suchen, trotz aller Gefahr des
            Lebens will ich sie suchen. Verweilen Sie unterdessen hier: Sie wird den Ort ihrer
            Zuflucht ohnstreitig muthmaßen, oder ihn auch wohl von selbst wählen.</p>
        </sp>
        <pb n="11"/>
        <sp who="#don_pedro">
          <speaker>D. Pedro.</speaker>
          <p>Zu süße Hofnung! – Quäle mich nicht mit solchen Vorstellungen. Bist du unmenschlich
            genug, dadurch mir einen Verlust nachher noch schrecklicher empfinden zu lassen, den du
            ohnedem nicht leiden könntest, und wenn du ein Engel würdest – Ja eile, Goncallo aber
            nicht in der Hofnung sie lebendig zu finden, sondern nur mir den Ort zu sagen, wo ich
            auf ihren erblaßten Körper noch bleicher hinsinken kann, oder (wenn ja das Schicksal
            gegen mich noch einige Zuneigung behalten hat, und die schwächsten Pfeile auf mich
            abdrückt,) wo ich ihren letzten Odem mit meinen Lippen auffangen kann – –</p>
        </sp>
        <sp who="#goncallo">
          <speaker>Goncallo.</speaker>
          <p>Es sey zu welchem Ende es wolle, so gehorche ich Ihnen – Zwar zu traurigen Bothschaften
            sollte man billig nur die größten Missethäter wählen – Doch warum nehme ich an ihrem
            Wahn Theil; ich hoffe Ihnen die glücklichste zu bringen. Aber verweilen Sie ja auf
            diesem Lusthause, wo Sie vielleicht ihres Lebens am meisten versichert sind. Erhalten
              <pb n="12"/> Sie wenigstens so lange sorgfältig ihr Leben, so lange Sie nicht wissen,
            ob Sie blos dadurch das Leben ihrer Isabelle erhalten – – Die Unglückliche! Sie werden
            sie doch noch so sehr lieben, daß Sie dieselbe der Qual überheben, sie zu überleben.</p>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>Zweeter Auftritt.</head>
        <sp who="#don_pedro">
          <speaker>Don Pedro.</speaker>
          <p>Ja, denn darum bin ich vielleicht dem Tode entkommen, um sie, und zugleich um mich
            selbst zu überleben – – Dem Tode, den so viel Tausende bitter empfunden haben, und noch
            nicht aufhören können ihn zu empfinden, die ein frohes Leben hätten genießen können.
            Warum durfte mein Blut nicht unter ihre zerquetschte Glieder fließen, und warum nahm mir
            das Schicksal nicht ein Leben, das die Verzweiflung sich eigen machen wird? Vielleicht
            mußte ich nur darum ein Zeuge von tausend Winselnden seyn, die mehr winselten, <pb n="13"/> daß sie nicht sterben, als daß sie nicht leben konnten, damit ich mir einen
            Begrif von einer Qual machen könnte, der ich aufgehoben bin! Denn, ach ist Isabelle
            dahin, so werde ich eine Marter von tausend Sterbenden vereint fühlen, wenn ich ihr auch
            in wenigen Augenblicken folgen kann – – Ewige Gerichte, habt ihr nicht meinen Tod
            beschlossen, ach, so werde ich vielleicht in die schreckliche Versuchung gestürzt, zu
            glauben, daß ihr nur den Unglücklichen ein Leben beschließt. – – Aber nein, wie dieses
            aus leichten Brettern aufgeführte Haus den wütenden Stößen der unterirrdischen Gewalt
            widerstand, durch welche doch die festesten Mauern fielen, so kann der Tod nur
            diejenigen überwältigen, die in ihrem Glücke sicher prangen, und er gehet die vorbey,
            die von jedem Winde des Kummers hin und her beweget werden. – – Doch wie begehre ich den
            Tod so schnell, da ich mich vorhin mit der Hofnung des Lebens meiner Isabelle
            schmeichelte? Welche betrübte Ahndung! Ich habe keine gegründete Ursache ihren Tod zu
            vermuthen, und dennoch dünkt sie mir unwiederbringlich verloren.</p>
        </sp>
      </div>
      <pb n="14"/>
      <div type="scene">
        <head>Dritter Auftritt.</head>
        <stage>Don Diego. Don Pedro.</stage>
        <sp who="#don_pedro">
          <speaker>Don Pedro.</speaker>
          <p>Sind Sie es denn, Don Diego? Können Sie noch nicht mein Schicksal bestimmen? Kommen
            Sie, mir Isabellens Tod zu verkündigen? Wo ist sie? – –</p>
        </sp>
        <sp who="#don_diego">
          <speaker>D. Diego.</speaker>
          <p>Nahe genug, um sie zu martern, wenn Sie nicht vergessen können, sie zu lieben.</p>
        </sp>
        <sp who="#don_pedro">
          <speaker>D. Pedro.</speaker>
          <p>Wenn der Tod in das Land des Vergessens führet – – Ach so ist sie dahin! – – O Sonne,
            die du dich heute treulos mit angenehmen Farben kleidetest, um uns desto ungewarnter
            verderben zu lassen, verfinstre nur; Doch laß mich Isabellens Körper erst entdecken, und
            dann kann ich nichts mehr verlieren. – –</p>
        </sp>
        <pb n="15"/>
        <sp who="#don_diego">
          <speaker>Don Diego.</speaker>
          <p>O mit welchen Einbildungen martern Sie sich – – Isabelle lebt, und wird gleich hier
            seyn, ich habe schon bey unserm Aufseher für sie und ihre Mutter die Zimmer bestellt – –
            Sie sind nicht mehr weit. Elviren stieß eine Schwachheit zu, daß sie sich unter einem
            Baume niederlassen mußte, und Isabelle und Osmyde sind bey ihr.</p>
        </sp>
        <sp who="#don_pedro">
          <speaker>Don Pedro.</speaker>
          <p>Ist es möglich? Sie lebt? Kann ich so glücklich noch seyn, so bin ich vielleicht der,
            den das grausame Schicksal dieser Stadt am wenigsten getroffen hat? – – Aber warum sind
            sie so traurig, und was bedeuten ihre ersten Worte? O sagen Sie mir, Don Diego – –</p>
        </sp>
        <sp who="#don_diego">
          <speaker>Don Diego.</speaker>
          <p>Ach! – – – <stage>(weinend.)</stage></p>
        </sp>
        <sp who="#don_pedro">
          <speaker>Don Pedro.</speaker>
          <p>Sie seufzen so tief?</p>
        </sp>
        <sp who="#don_diego">
          <speaker>Don Diego.</speaker>
          <p>Dieses <emph>Ach</emph>, Pedro, ist ein Ausdruck aller meiner Schmerzen, meines
            Schreckens, meines <pb n="16"/> Verlusts, meiner Betrübniß über tausend elend
            umgekommene Bekannten, aber ein großer Theil davon geht Sie an!</p>
        </sp>
        <sp who="#don_pedro">
          <speaker>Don Pedro.</speaker>
          <p>Mich? Das ist mir unbegreiflich! Erklären Sie sich deutlicher, wenn Sie nicht wollen,
            daß ich Isabellens Unglück, das ich befürchtete, für wahr, ja in weit größerm Grade für
            wahr halten soll, als ich es gemuthmaßet habe. Wie kann ich sonst die Ursache ihres
            Schmerzes seyn?</p>
        </sp>
        <sp who="#don_diego">
          <speaker>Don Diego.</speaker>
          <p>Sie sind es, D. Petro. O, ihre beständige Redlichkeit und Gefälligkeit, die sich gegen
            mich so starck gezeiget hat, ist von mir mit der größten Undankbarkeit belohnet worden.
            Ich habe es ansehen können, daß sie sich an einer Hofnung erfreueten, die Ihnen zu
            schanden gemacht werden sollte. Konnte ich grausamer handeln? Und doch war eine bloße
            Schwachheit daran Schuld. Ich habe geschwiegen, und nicht bedacht, daß ich schwieg, wo
            ich bey schrecklicher Gefahr mich schweigend zu strafen, hätte reden sollen. Alle
            übrigen Schmerzen, die ich empfinde, sind nur ein kleiner Theil der verdienten Strafe.
            Ich, der ich schon lange <pb n="17"/> am Rande des Todes geschwebt habe, ich habe jetzt
            gegen Sie ein Heuchler seyn können, ohne zu bedenken, daß ich alle Augenblicke mich in
            einer Welt sehen konnte, wo alle Verstellung sich in die größte Schaam, und dann noch in
            etwas weit entsetzlicheres verwandeln muß. Ich habe aus niedrer Nachläßigkeit und auf
            Zureden Ihnen das verborgen, was ich Ihnen nicht einmal gleich anfangs ohne Zittern
            entdecken konnte. Ich will, ich muß Ihnen alles sagen. Vielleicht bin ich nur darum noch
            auf diesen schwachen Füßen so wunderbar einem Schicksale entgangen, das auch die
            Hurtigsten getödtet hat, um mich wenigstens von dieser Last des Gewissens zu befreyen.
            Was würde ich empfunden haben, wenn ich dereinst auf dem Platze, der ietzt ein ewiger
            Kirchhof seyn wird, erwacht wäre, und vielleicht gesehen hätte, daß ich mit eine Ursache
            sey, wenn ihre jugendliche Hitze bey allen ihren edlen Eigenschaften ein Grund ihres
            schrecklichen Wachens geworden wäre.</p>
        </sp>
        <sp who="#don_pedro">
          <speaker>Don Pedro.</speaker>
          <p>Sie tödten mich, Don Diego. Sagen Sie mir doch, ist die heutige Veränderung unsers
            Glückes im Stande, Sie so schnell zu verändern? Ach, der gütigste, beste Vater <pb n="18"/> wird auf einmal hart gegen mich, und misbilliget eine Liebe, der er schon
            seinen Seegen ertheilet hatte. O, dazu gehöret ja sonst eine kleinere Seele, als die
            Seele eines Diego, um eine unschuldige Handlung bey einem traurigen Vorfall zu einer
            Frevelthat zu machen.</p>
        </sp>
        <sp who="#don_diego">
          <speaker>Don Diego.</speaker>
          <p>Wie unrecht verstehen Sie mich, edler Pedro! Ich könnte Ihre Liebe jezt strafbar
            finden? Meine Absichten und Unternehmungen sind nie in der Welt so unrein gewesen, als
            daß ich nicht lautere bey dem vermuthen müßte, der mich in Ausübung der Pflichten
            übertrift. Ich kenne die Sprache der Redlichkeit zu gut, als daß ich die Sprache eines
            Pedro verkennen sollte. Warum könnte ich etwas an Ihnen misbilligen, zu dessen Billigung
            ich Sie selbst verleitet habe? – – Nein, Sie verdienten Isabellen durch ihr Bezeigen
            gegen mich, als eine Belohnung, und nun befürchte ich, daß ich Sie dadurch martern
            werde, weil keine leichtsinnige Thorheit ihres Gemüths sich bemächtiget hat. Lieben Sie
            Isabellen, wenn Sie es ferner noch können. Es ist ganz etwas anders, daß ich Ihnen
            entdecken sollte – – Die Liebe zum Frieden und die Furcht für ein <pb n="19"/> daraus
            entspringendes größeres Unglück hat mich verleitet, es Ihnen zu verbergen. Aber ich, der
            ich nunmehr schon ohne Furcht in ein anderes Leben herabschauen gelernet habe,
            verabscheue eine Furcht, die des andern Schaden wird, und will keinen Frieden so
            niederträchtig erkaufen.</p>
        </sp>
        <sp who="#don_pedro">
          <speaker>Don Pedro.</speaker>
          <p>Sie setzen mich in ein Erstaunen, worinn mich eine brennende Ungeduld ganz verwirret.
            Ach ich lese in allen ihren Blicken mein Unglück, aber nicht deutlicher, als einer der
            mit zitternden Augen eine Trauerpost lieset.</p>
        </sp>
        <sp who="#don_diego">
          <speaker>Don Diego.</speaker>
          <p>Sie kennen Elvirens Gemüthsart zu gut, als daß ich sie Ihnen beschreiben sollte. Ihr
            weniges Vermögen, D. Pedro, daß sich ihr zu der Pracht nicht zu reimen schien, in
            welcher sie Isabellen glänzen zu sehen wünschet, hat sie schon lange Zeit von Ihnen
            abgeneigt gemacht. Mehr war nicht nöthig, um Ihnen einen andern vorzuziehen, der eben
            viel Gut hier geerbt hat. Isabelle hat selbst ihrer Mutter nachgegeben, und die Liebe,
            die sonst die sicherste war, ist dadurch auf einmal wankend gemacht worden. Das ist mit
            wenigen Ihr <pb n="20"/> Schicksal. – – Mit wenigen; denn Ihr Herz wird gewiß zuviel
            hinzusetzen, als daß ich mehr sagen sollte.</p>
        </sp>
        <sp who="#don_pedro">
          <speaker>Don Pedro.</speaker>
          <p>Gott! Welcher grausame Zufall. Wie hätte ich ihn vermuthet, so traurig auch meine
            Ahndungen waren. Nein! Don Diego, Sie wollen mich blos auf die Probe stellen! Aber ach
            zu grausame Probe, bey welcher alles auf das Spiel gesetzt wird, was nur zum Troste
            gereichen kann.</p>
        </sp>
        <sp who="#don_diego">
          <speaker>Don Diego.</speaker>
          <p>Nein! Nein! Liebster Pedro. Der Himmel hat mich zu stark auf die Probe gestellet, als
            daß ich noch verwegen genug seyn könnte, Sie auf die allergrausamste zu stellen. Was ich
            Ihnen gesagt habe ist mehr als zu gewiß. Sir <emph>Carl</emph> aus
            <emph>Aberdeen</emph>, der seit einigen Wochen sich hier aufhielt, um von den Gütern
            eines verstorbenen Anverwandten Besitz zu nehmen, ist ihr Nebenbuler, und seine elenden
            Reichthümer haben meine Gemahlinn zu sehr verblendet, als daß sie einem Gesuch
            widerstehen konnte, der noch durch anderer Bitten unterstützt wurde. Sie hat denselben
            Ihnen vorgezogen, Ihnen, dessen Abneigung <pb n="21"/> gegen eine niedrige Ehre, ihr
            längst misfallen hat.</p>
        </sp>
        <sp who="#don_pedro">
          <speaker>Don Pedro.</speaker>
          <p>Ja, mir gehen die Augen auf! Ich habe schon seit einigen Tagen etwas kaltsinniges in
            Isabellens Reden bemerkt, welches meine Liebe ganz anders auslegte. – – So bin ich denn
            ohne Hofnung verloren! Grausamer Vater, ach warum haben Sie mir doch dieses entdeckt?
            Hätten Sie es nicht gethan, so wäre doch mein baldiger Tod noch süß gewesen, den ich nun
            in seiner ganzen Marter fühlen muss.</p>
        </sp>
        <sp who="#don_diego">
          <speaker>Don Diego.</speaker>
          <p>Freylich bin ich grausam gegen Sie, und wenn dieses ist, so habe ich noch eine
            Entschuldigung mehr, warum ich bisher geschwiegen habe. Aber jetzt mußte ich diese
            Grausamkeit begehen, oder sonst eine noch weit schrecklichere an mich ausüben.</p>
        </sp>
        <sp who="#don_pedro">
          <speaker>Don Pedro.</speaker>
          <p>Genug, Don Diego! – Ewige Vorsicht, da du mich so sehr strafen wolltest; warum wähltest
            du einen Zeitpunkt dazu, in welchem das Unglück anderer mich zwar gegen mein eigenes
            fühlloser machen kann, aber in welchem <pb n="22"/> mich dieser Schlag am heftigsten
            treffen muß, weil mir zugleich aller Trost entrissen wird. Aber ich sehe sie kommen –
            Meine Blicke fliehen sie, da ich weiß, mit welchen sie mich ansieht.</p>
        </sp>
        <sp who="#don_diego">
          <speaker>Don Diego.</speaker>
          <p>Verweilen Sie im Nebenzimmer – – Ich hoffe sie bald zu einem Gespräch mit Ihnen
            geschickter zu machen.</p>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>Vierter Auftritt.</head>
        <stage>Don Diego. Isabelle.</stage>
        <sp who="#isabelle">
          <speaker>Isabelle.</speaker>
          <p>Endlich sind wir angekommen, Herr Vater – – Ob zu unserer Rettung oder Unglück, muß der
            Himmel erst noch entscheiden. – Elvire befindet sich schwach auf ihrem Ruhebette; Sir
            Carl kam eben zu uns, als wir in das Haus traten; und er befindet sich bey ihr.</p>
        </sp>
        <pb n="23"/>
        <sp who="#don_diego">
          <speaker>Don Diego.</speaker>
          <p>Nenne mir ihn weiter nicht, den schrecklichen Nahmen, der mir bey Annäherung meines
            Todes immer furchtbarer würde geschallet haben, wenn ich nicht den festen Vorsatz gefaßt
            hätte, mich dieser Pein zu entledigen.</p>
        </sp>
        <sp who="#isabelle">
          <speaker>Isabelle.</speaker>
          <p>O, was ist denn geschehen? – – Er kam in der äußersten Unruhe zu uns – – Mein Vater
            verzeihen Sie ihm – – Was hat er denn verschuldet?</p>
        </sp>
        <sp who="#don_diego">
          <speaker>Don Diego.</speaker>
          <p>Frage, was <emph>du</emph> verschuldet hast, und denn wiederhohle deine Bitte. Sir Carl
            hat nichts ohne dich verschuldet. Sahest du Don Pedro, der deinen Anblick fliehen mußte?
            Kannst Du an ihn denken, den Du durch Hülfe deiner Mutter so treulos hintergangen hast,
            und noch wagen, den Nahmen eines Sir Carls zu nennen? Wenn Du dieses alsdenn noch ohne
            die schrecklichsten Empfindungen kannst, so nenne den meinigen nie mehr, und du bist
            werth, daß eine herabfallende Mauer den Namen in deinem Munde ersticke. – – Eine Scene,
            wie die heutige, sollte doch fähig seyn, <pb n="24"/> dich vor Handlungen erschrecken zu
            lassen, vor welchen du vielleicht ewig hättest erschrecken können.</p>
        </sp>
        <sp who="#isabelle">
          <speaker>Isabelle.</speaker>
          <p>Redlichster Vater, die Marter ihrer Vorwürfe habe ich vielleicht verdient, aber
            vielleicht hätte ich eine weit schrecklichere verdient, wenn ich diese nicht hätte
            vermeiden wollen. Sie wissen es ja, daß ich meine Wahl blos darum veränderte, um dem
            Zorn einer Mutter zu entgehen, deren Zorn mir noch schrecklich wäre, jetzt, da alles
            mein Gemüth mit Schrecken erfüllet!</p>
        </sp>
        <sp who="#don_diego">
          <speaker>Don Diego.</speaker>
          <p>Und wenn sie gleich die höchste Treulosigkeit und Ungerechtigkeit von dir fordert? O
            Herz, das zu niedrig zur wahren Liebe, ein heiliges Versprechen geringer schätzt, als
            die elende Ruhe, die sie durch niederträchtige Gefälligkeit erkauft.</p>
        </sp>
        <sp who="#isabelle">
          <speaker>Isabelle.</speaker>
          <p>Aber, die Liebe eines Fremden durch den Verlust der Liebe einer zärtlichen Mutter zu
            erhalten, ach das war mein zu weiches Herz, so heftig ich auch ihn geliebt hatte, nicht
            fähig. Und bedenken Sie, daß sie selbst schweigend <pb n="25"/> eine Aenderung gebilligt
            haben, die ich selbst im Herzen noch lange nicht billigen konnte. O, wodurch verdiene
            ich einen mir so furchtbaren Zorn? – –</p>
        </sp>
        <sp who="#don_diego">
          <speaker>Don Diego.</speaker>
          <p>Du hast recht, liebste Tochter, ich muß mehr mit mir und deiner Mutter zürnen, als mit
            dir! Vielleicht ließ ich meinen Zorn an dir zu schnell aus, weil er zu gerecht war – –
            Doch ich habe dem Pedro alles entdecket. Und ich bin doch weit mehr zu entschuldigen,
            als du. Die Gefälligkeiten, die mir Pedro erwiesen, erstrecken sich so sehr auf dich,
            als auf mich. Und dein Herz ist jetzt noch mehr im Stande zu fühlen, und zu Dankbarkeit
            zärtlicher durch die Jugend, wie das meinige. Sagt es dir nicht, was du ihm schuldig
            bist?</p>
        </sp>
        <sp who="#isabelle">
          <speaker>Isabelle.</speaker>
          <p>Es sagt mir alles, da es mir sagt, daß ich Ihre Tochter bin – –</p>
        </sp>
        <sp who="#don_diego">
          <speaker>Don Diego.</speaker>
          <p>So wirst du mich denn in denen Handlungen auch eine Tochter finden lassen, in welchen
            das väterliche Herz sie am besten zu finden wünschet.</p>
        </sp>
      </div>
      <pb n="26"/>
      <div type="scene">
        <head>Fünfter Auftritt.</head>
        <stage>Don Diego. Isabelle. Osmyde.</stage>
        <sp who="#osmyde">
          <speaker>Osmyde.</speaker>
          <p>Donna Elvire wünschet Sie zu sprechen, Don Diego – –</p>
        </sp>
        <sp who="#don_diego">
          <speaker>Don Diego.</speaker>
          <p>Zu einer Zeit, da es am nöhigsten ist – – Wenn du noch einen Vater liebst, meine
            Tochter, so habe ich dir genug gesagt.</p>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>Sechster Auftritt.</head>
        <stage>Osmyde. Isabelle.</stage>
        <sp who="#isabelle">
          <speaker>Isabelle.</speaker>
          <p>Wie unglücklich bin ich? Und wie schrecklich martern uns Vorwürfe, die wir uns
            zuziehen, um schrecklichern zu entgehen. Ach, zu schwaches Herz, das in dieser Brust
            klopfet, <pb n="27"/> du warest stark genug, dem schrecklichsten Unglücksfall heute zu
            widerstehen, aber du warest zu schwach, einer Mutter zu widerstehen, die dieses Unglücke
            selbst nicht anders, als mit der größten Bestürzung ihres Gemüths überstanden hat, und
            kaum überstehen wird. <emph>Sir Carl!</emph> O daß dieser Name für mich ewig in der
            dunkeln Nacht verborgen blieben wäre, aus der so vieler Jammer für mich erwachte.</p>
        </sp>
        <sp who="#osmyde">
          <speaker>Osmyde.</speaker>
          <p>Wie schlecht denken Sie, Donna? Wodurch liessen Sie sich so schnell einen nichtigen
            Schrecken einjagen. Lieben Sie Sir Carln, mit dem Sie am glücklichsten leben können. Hat
            gleich Ihr Vater wenig oder nichts von seinem Vermögen verloren, so werden Sie doch
            allemal Sir Carls Güter mit mehrer Bequemlichkeit genießen, als die Hofnung des Don
            Pedro zu einer Ehrenstelle zu gelangen.</p>
        </sp>
        <sp who="#isabelle">
          <speaker>Isabelle.</speaker>
          <p>Nein, Osmyde, ich erwache aus einem Traume, in den ich mich durch meine Mutter zu
            schmählich hatte wiegen lassen, und aus welchem ich zu nachdrücklich erweckt worden bin,
            als daß ich wieder in denselben versinken könnte. <pb n="28"/> Mein Vater hat denselben
            zerstreuet, und so ungern ich es zuerst empfand, so sahe ich doch bald ein, wie gut es
            sey, daß Bilder verschwanden, die mir fürchterlich geworden wären. Nur Don Pedro ist
            meines Herzens würdig, und er wird es auch nicht verlieren. Die eingezogene Lebensart
            und die Strenge unserer Sitten hieß mich mein Gefühl für Ihn aufs verborgenste halten,
            und ich war so thöricht zu glauben, daß ich es eben so geschickt auslöschen, als
            verbergen könnte. Ich sahe sein Auge vorhin, daß mich flohe. Ich kenne Sir Carln noch
            von keiner schlechten Seite, aber seitdem ich ihn kenne, habe ich doch aus guten Gründen
            in Furcht gestanden, ihn von einer schlechten Seite kennen zu lernen. – – Ich eile zu
            meiner Mutter, die Don Diego gewiß nicht in diesem Vorsatz gelassen hat. Ja, wenn sie
            auch den auf ihren Lippen sterbenden Seegen, mir unter keiner andern Bedingung ertheilen
            wollte, so sollte mir doch Pflicht und Liebe heiliger seyn, und wenn ich einen Sir Carl
            lieben sollte, müßte kein Pedro auf der Welt seyn – – <stage>(Geht ab.)</stage></p>
        </sp>
      </div>
      <pb n="29"/>
      <div type="scene">
        <head>Siebender Auftritt.</head>
        <stage>Sir Carl. Osmyde.</stage>
        <sp who="#carl">
          <speaker>Carl.</speaker>
          <p>Müßte kein Pedro in der Welt seyn! – – O daß er dem schrecklichen Schicksale entgehen
            mußte, daß mir Isabellen einzig entreisset. – Ich bin verloren, Osmyde, ewig verloren.
            Der Verlust aller meiner Güter, die von den Wellen verschlungen sind, ziehet den Verlust
            meiner Isabelle nach. Ihre Aeltern rauben mir sie, und Elvire hatte sie mir schon ganz
            abgeschlagen, als Don Diego dazu kam, und ihre Forderungen bekräftigte. Ich hofte noch
            von Isabellen die redlichste Treue, weil ich auf dein Versprechen bauete, aber so muß
            ich auch von ihr mein trauriges Urtheil hören – –</p>
        </sp>
        <sp who="#osmyde">
          <speaker>Osmyde.</speaker>
          <p>Warum werfen Sie doch so schnell alle Hofnung weg? – Wir wollen einen Versuch thun, den
            ich gewiß nach möglichen Kräften unterstützen werde.</p>
        </sp>
        <pb n="30"/>
        <sp who="#carl">
          <speaker>Carl.</speaker>
          <p>Nein Osmyde, mir bleibt nichts mehr übrig, als ein Versuch mich zu rächen. Nur in der
            Rache hoffe ich noch einen Theil der Süßigkeiten zu schmecken, die ich in der Liebe
            nicht empfinden soll – –</p>
        </sp>
        <sp who="#osmyde">
          <speaker>Osmyde.</speaker>
          <p>O Sir, wenn Sie diese noch in der Rache suchen wollen, so haben Sie auch keine andre
            Süßigkeiten verdient, und was haben Sie auf Isabellen dann noch für ein Recht?</p>
        </sp>
        <sp who="#carl">
          <speaker>Carl.</speaker>
          <p>Lege nicht alle Worte aufs schlimmste aus. Ich werde nicht auf Rache sinnen, aber auf
            ein kräftiges Mittel, meinen Zweck noch zu erreichen, und auf ein solches, daß mir zur
            Rache dienen wird, wenn es mir mislingt. Ich habe mein Vermögen verloren, und dazu habe
            ich längst zu richtig gedacht, als daß ich meinem guten Gewissen und ehrlichen Namen
            ohne Vermögen noch den geringsten Werth beylegen könnte. Ich opfere sie jetzo vor den
            geringsten Preis auf, und ihre Aufbehaltung ohne Güter sehe ich als thörigt an.</p>
        </sp>
        <pb n="31"/>
        <sp who="#osmyde">
          <speaker>Osmyde.</speaker>
          <p>O Sir! Was würde ich von Ihnen denken müssen, wenn ich nicht der Hitze ihrer
            Leidenschaften, sondern vielmehr ihrem Herzen diese Reden beymäße. Ich bitte Sie,
            besinnen Sie sich. Ich verspreche Ihnen, Ihre Absichten befördern zu helfen, aber gewiß
            keine lasterhafte. Suchen Sie mich nicht zur Mitgenoßinn einer Gefahr zu machen, die mir
            am fürchterlichsten seyn würde, wenn Sie ihr schon entgangen zu seyn glaubten.</p>
        </sp>
        <sp who="#carl">
          <speaker>Carl.</speaker>
          <p>Ha, Osmyde! Wie furchtsam bist du! Glaube, daß ich dich in keine Gefahr bringen werde.
            Wer der Klugheit folget, besorget dies nie. – Nur erst muß ich den Pedro sprechen.
            Vielleicht richte ich bey dem durch Vorstellungen etwas aus.</p>
        </sp>
        <sp who="#osmyde">
          <speaker>Osmyde.</speaker>
          <p>Bey dem gewiß nicht! Haben Sie bey Elviren durch dieselben nichts ausgerichtet?</p>
        </sp>
        <sp who="#carl">
          <speaker>Carl.</speaker>
          <p>Nein Osmyde! Ich begleitete die Donna hierher, erzählte ihr mein Unglück, und sagte,
              <pb n="32"/> daß ich aller meiner Güter durch das Feuer beraubt worden sey. Denn von
            dem Schiffe wollte ich gewißer Ursachen wegen nichts gedenken. Sie hörte mich an, und
            ihre Kaltsinnigkeit vermehrte sich mit dem Fortgang meiner Erzählung. Ich glaubte in
            diesem Zustande an ersten meinen Zweck zu erreichen, den ich auch, da ich um alles
            gekommen bin, nicht aus den Augen verlieren konnte, und entdeckte ihr offenherzig mein
            Schicksal, bey welchem ich glaubte, daß sie mir Isabellen am wenigsten würde entziehen
            können. Aber meine Güter sind blos die Ursache gewesen, warum sie mich einem Pedro
            vorgezogen. Sie stellte mir sogleich vor, so schwach sie noch war, daß ich nicht mehr
            vermögend seyn würde, Ihre Tochter standesmäßig zu unterhalten. Welch ein Schrecken war
            dieses für mich! Sie muß ihr eignes Unglück, das doch gegen meines gering ist, wenig
            empfinden; sonst hätte sie nicht grausam genug seyn können, das meinige durch diese
            Antwort unendlich zu vermehren. – – Ich suchte sie durch Bitten zu bewegen, aber diesen
            zu entgehen, rief sie dich, um ihren Gemahl herzubringen. Ich kannte sein Herz, welches
            bisher niemals für mich, sondern immer noch für den Don Pedro gewesen ist. Er <pb n="31"/> wußte von dem Verlust meines Erbes noch nichts; aber er erklärte mir, daß er nie in
            diesen Vertrag gewilliget habe, und daß er es für die schrecklichste Treulosigkeit und
            Undankbarkeit halten müßte, dem Pedro dieses Versprechen nicht zu halten. O, wenn das
            traurige Schicksal dieser Stadt wenigstens so lang anhielte, um ihn ausser Stand zu
            setzen, es dem Pedro jemals zu halten. – – Kurz, alle meine Bemühungen waren umsonst;
            ich verließ sie, und glaubte noch aus Isabellens Munde einigen Trost zu hören, als ich
            anstatt dessen mein schreckliches Schicksal in ihrem Munde vollendet hörete. – Allein,
            noch soll mich dieses nicht schrecken! Vielleicht zwinge ich Isabellen, kann ich gleich
            ihre Neigung nicht zwingen. Aber ach, ihre Mutter und Pedro müßten nicht mehr seyn, wenn
            dieses geschehen sollte! Wie leicht würde ich alsdenn ihren Vater zu etwas bewegen, was
            mir blos von ihm abgeschlagen wird, weil ein Pedro in der Welt lebt, und weil seine
            Gemahlinn ihn beständig hindern würde. Und wenn ich in diesem Lande nicht blos durch
            List zu meinen Zweck zu kommen suche, so setze ich mich der Gefahr eines schmählichen
            Todes aus. Wenn ich nicht in kurzen darauf sinne, die Hindernisse wegzuräumen, die mir
              <pb n="34"/> Elvire und Pedro in den Weg legen, so werden sie bald unübersteiglich.
            Wie lange werde ich eines freyen Zutritts genießen, den mir ihr Vater für sich doch nie
            untersagen würde? Hätte ich es mit diesem allein zu thun, so würde ich Isabellen leicht
            erhalten, wenn ich gleich auf ihre Liebe nicht mehr hoffen dürfte. –</p>
        </sp>
        <sp who="#osmyde">
          <speaker>Osmyde.</speaker>
          <p>Sir, was höre ich von Ihnen? Wollten Sie eine Person, die Sie nicht lieben könnte,
            zwingen?</p>
        </sp>
        <sp who="#carl">
          <speaker>Carl.</speaker>
          <p>O deine Verweise sind hier umsonst! Ich brauche Isabellens Liebe nicht länger, als bis
            ich ihre Person besitze. Ich hatte schon alle meine geerbten Güter eingeschiffet, und
            wartete nur auf Gelegenheit, Isabellen in das Schiff zu führen, und mit ihr heimlich
            nach Engelland zu seegeln. Dieses Schiff ist von den Wellen verschlungen, und meine
            Hofnung auf einmal vernichtet, doch die soll nicht vernichtet seyn, den Pedro zu
            überwinden. Er ist noch hier! Suche ihn aufzuhalten, und schweige von allem, was ich dir
            entdeckt habe. – – Ich werde gleich wieder hier seyn.</p>
        </sp>
      </div>
      <pb n="35"/>
      <div type="scene">
        <head>Achter Auftritt.</head>
        <sp who="#osmyde">
          <speaker>Osmyde.</speaker>
          <p>Ich bin wie betäubt, und konnte keine Antwort finden – – Ich bebe – – O! Wenn ich nur
            nicht zu andern und meinem eignen Verderben bisher seine Wünsche zu befördern gesucht
            habe. Seine Versicherungen der Klugheit zu folgen, sind nichtig. Sind diejenigen, die
            erst auf Rache sinnen, einer andern Klugheit fähig, als der, die ihnen die Bosheit
            eingiebt. Wie werde ich ihm die Gelegenheit benehmen sich zu rächen! Ich muß es
            entdecken, was ich gehöret habe, ich muß sagen, was ich noch befürchte. Aber wer wird
            stark genug seyn, mich anzuhören, da aller Ohren von den Drohstimmen des Himmels betäubt
            sind. – –</p>
        </sp>
      </div>
      <pb n="36"/>
      <div type="scene">
        <head>Neunter Auftritt.</head>
        <stage>Osmyde. Don Diego.</stage>
        <sp who="#don_diego">
          <speaker>Don Diego.</speaker>
          <p>Rufe mir den Don Pedro, und verweile indessen bey Elviren. <stage>(Osmyde geht
              ab)</stage> Welch ein Trost bey allem meinen Kummer, daß ich eine Tochter habe, die so
            bereit ist, mich von Vorwürfen zu befreyen, als ich es bin, sie von der Hand eines
            Menschen zu befreyen, mit dem ihr vielleicht ihr Leben ein einziger langer Vorwurf hätte
            werden können. – –</p>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>Zehnter Auftritt.</head>
        <stage>Don Diego. Don Pedro.</stage>
        <sp who="#don_diego">
          <speaker>Don Diego.</speaker>
          <p>Nunmehro bin ich so glücklich, daß ich Ihnen alles sagen kann, was ich Ihnen zu sagen
            wünschte. Isabelle hat nie aufgehöret, <pb n="37"/> Sie zu lieben, und der Gehorsam
            gegen Ihre Mutter hatte sie blos verleitet, eine Liebe überwinden zu suchen, die zu
            stark in ihrer Brust wohnet, als daß sie die Gefälligkeit aus derselben vertreiben
            könnte.</p>
        </sp>
        <sp who="#don_pedro">
          <speaker>Don Pedro.</speaker>
          <p>Sagen Sie, Don Diego, wollen Sie mich zum zweytenmal so schrecklich martern? – Nein,
            lassen Sie mich in meiner sprachlosen Melancholie seufzen, und stärken Sie mein Elend
            nicht, durch eine süsse Hofnung, die doch gleich verschwinden muß.</p>
        </sp>
        <sp who="#don_diego">
          <speaker>Don Diego.</speaker>
          <p>Haben Sie anders jemals Isabellen recht geliebt, so werden Sie diese Liebe um desto
            angenehmer empfinden, da ein eingebildeter Kummer dieselbe unterbrochen hat. Können Sie
            anders, als mit dem zärtlichsten Vergnügen von einem traurigen Traume erwachen, mit dem
            ich Sie nicht hätte martern dürfen, wenn ich vorhero eben das nur vermuthet hätte, wovon
            ich jetzt überzeuget bin; und mit dem ich Sie gar nicht beunruhiget hätte, wenn meine
            Aufrichtigkeit immer stumm geblieben wäre.</p>
        </sp>
        <pb n="38"/>
        <sp who="#don_pedro">
          <speaker>Don Pedro.</speaker>
          <p>Der Schmerz würde dann der süsseste seyn, den ich jemals empfunden habe. – – Aber ach,
            eine geheime Phantasie, die mir den Verlust meiner Isabelle so tief und so lebhaft
            vormahlet, verhindert mich noch immer etwas zu glauben, was wohl die väterliche
            Zärtlichkeit nur zu glauben fähig war.</p>
        </sp>
        <sp who="#don_diego">
          <speaker>Don Diego.</speaker>
          <p>Wenn ihre Phantasie eine richtige Ahndung ist, so muß dieselbe Sie schuldig erklären,
            denn Isabellen kann sie Ihnen unmöglich anders als unter dem reinsten Bilde darstellen.
            – – Aber, warum hängen Sie doch traurigen Vorstellungen nach, die uns dann am
            leichtesten bezwingen, wenn die ruhigen durch einen Tumult von Unglücksfällen verdrängt
            sind. – – Vielleicht brauchen Sie nur Isabellens Anblick, um sie zu verjagen. – –</p>
        </sp>
        <sp who="#don_pedro">
          <speaker>Don Pedro.</speaker>
          <p>Wenn der meinige hinlänglich gewesen ist, die Vorstellung eines Sir Carls aus ihrem
            Gemüthe zu verbannen! – – Doch, wenn sie das blos aus Gefälligkeit gegen Sie für mich
              <pb n="39"/> gethan hätte, was sie anfangs aus Gefälligkeit gegen Elviren wider mich
            gethan zu haben scheint. – –</p>
        </sp>
        <sp who="#don_diego">
          <speaker>Don Diego.</speaker>
          <p>So müßten die Reden meiner Tochter die Reden der frechsten Betrügerinn seyn; und können
            Sie selbst ihre Zweifel auf diese Bedingung erkaufen. – –</p>
        </sp>
        <sp who="#don_pedro">
          <speaker>Don Pedro.</speaker>
          <p>Nein, D. Diego – – O, sie ist vielleicht das redlichste beste Herz! Warum muß ich sie
            durch Empfindungen noch weiter beschuldigen, die vielleicht blos ihren Grund in meinem
            beängsteten Gemüthe haben. – –</p>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>Eilfter Auftritt.</head>
        <stage>Don Diego. Don Pedro. Ein Bedienter.</stage>
        <sp who="#der_bediente">
          <speaker>Der Bediente.</speaker>
          <p>Kommen Sie eilig, Don Pedro – – Don Philipp liegt ohne Hofnung und halb zerschmettert
            nahe hier am Thor in einem in der <pb n="40"/> Stadt gelegenen Hause, Sie können sicher
            zu ihm gehen – – Die Gefahr ist vorüber.</p>
        </sp>
        <sp who="#don_pedro">
          <speaker>Don Pedro.</speaker>
          <p>Welch ein neuer Schrecken! Ach Philipp, mein Freund! Gar zu wohlfeil sollte ich doch
            Isabellen nicht wieder erkaufen? Und itzo soll ich dich sterben sehen, da ich eben
            hofte, Isabellen zu sprechen. Soll ich für ihn auch wohl ein Leben wagen, das mir
            Isabelle erst wiedergegeben hat? – – Aber ich will die Freundschaft auch der Liebe nicht
            so sehr nachsetzen, ohne welche die Liebe bald in einen eklen Schlummer ausartet. Ich
            folge dir zu ihm, und bin gleich wieder hier. – –</p>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>Zwölfter Auftritt.</head>
        <stage>Don Diego, nachher Osmyde.</stage>
        <sp who="#don_diego">
          <speaker>Don Diego.</speaker>
          <p>Kein Wort gehet aus seinem Munde, das nicht für seine erhabne Denkungsart spricht – –
            Wie viel kann ich von einer Liebe <pb n="41"/> hoffen, deren süsseste und erste
            Empfindungen auch nicht über unsre größten Pflichten die Oberhand behalten – –</p>
        </sp>
        <sp who="#osmyde">
          <speaker>Osmyde.</speaker>
          <p>Donna Elvire schien aufs neue ohnmächtig zu werden, aber sie erholte sich so
            gleich.</p>
        </sp>
        <sp who="#don_diego">
          <speaker>Don Diego.</speaker>
          <p>Und du kannst sie jetzo verlassen? Komm und eile, daß wir ihr beystehen.</p>
        </sp>
        <sp who="#osmyde">
          <speaker>Osmyde.</speaker>
          <p>Nein, Don Diego, verziehen Sie einen Augenblick. Wir haben noch andern Beystand zu
            leisten, als Elviren. Isabelle ist bey ihr, und Sir Carl ist wieder da – –</p>
        </sp>
        <sp who="#don_diego">
          <speaker>Don Diego.</speaker>
          <p>Beschwerlicher Besuch – – –</p>
        </sp>
        <sp who="#osmyde">
          <speaker>Osmyde.</speaker>
          <p>Das Schicksal gebe, daß er nichts mehr werde. – – Wie gut wäre es, daß Sie sorgten,
            sich seiner gänzlich zu entschlagen. Gewiß ich habe sein Gemüth ietzo so schrecklich
            gefunden, <pb n="42"/> daß Sie das äusserste von ihm zu befürchten haben.</p>
        </sp>
        <sp who="#don_diego">
          <speaker>Don Diego.</speaker>
          <p>Schäme dich, in dieser Sache mit deinem Argwohn so weit zu gehen, in welcher ich wohl
            schon zu weit gegangen bin. So ungern ich ihn sehe, so müssen wir doch nicht unsere
            eigene Vergehen dadurch zu entschuldigen suchen, daß wir dem andern eine Bosheit
            beymessen, und dadurch es verdoppeln.</p>
        </sp>
        <sp who="#osmyde">
          <speaker>Osmyde.</speaker>
          <p>O glauben Sie, ich habe mir selbst zu viel vorzuwerfen, als daß ich Ihnen etwas
            vorwerfen könnte, was blos die väterliche Zärtlichkeit that. Ich habe selbst Isabellens
            Herz zu seinem Vortheile zu lenken gesucht, und wie sehr reuet mich jetzt dieses? Hätten
            Sie ihn reden gehört! – Aber doch ohne die Vertraulichkeit, die ihn gegen mich ganz
            sicher machte, würde er sich nicht so leicht entdeckt haben; und würde ich nicht
            befürchtet haben, daß seine so gut scheinende Seele einen Hinterhalt der schrecklichsten
            Laster abgeben könnte.</p>
        </sp>
        <pb n="43"/>
        <sp who="#don_diego">
          <speaker>Don Diego.</speaker>
          <p>Ich bebe – – Was sagst du? – –</p>
        </sp>
        <sp who="#osmyde">
          <speaker>Osmyde.</speaker>
          <p>Was ich Ihnen eher zu sagen, fähig gewesen zu seyn wünschte. Seine Verstellung hat mich
            anfangs verblendet. Aber sein Unglück und der Verlust seiner Güter setzte ihn in solche
            Wuth, daß er seine schändlichen Absichten mir nicht länger verbergen konnte – – Wissen
            Sie also, seine Absicht ist gewesen, Isabellen auf einem Schiffe, welches mit allen
            seinen Gütern schon beladen gewesen, zu entführen, nicht aber sich mit ihr jemals zu
            vermählen. – – Dieses Schiff ist von den Wellen verschlungen worden. – – Danken Sie es
            dem Himmel, der durch diesen Tag des Jammers, Ihrem gefährlichsten Feinde die Macht
            genommen, Sie um das Liebste zu bringen; aber bedenken Sie auch, daß er noch nicht dem
            Sir Carl alle Macht hat rauben können, Ihnen zu schaden.</p>
        </sp>
        <sp who="#don_diego">
          <speaker>Don Diego.</speaker>
          <p>Gott, das hat er dir entdeckt! – – Wie häuft sich mein Unglück an dem heutigen Tage;
            wie werde ich die fürchterlichen Bilder, die sich <pb n="44"/> voll Wuth um mich
            drängen, um meine Ruhe nie wieder zurückzulassen, ertragen? – – Osmyde, ja, die
            klägliche Wuth, die die unterirrdische Gewalt heute an dieser Stadt ausgelassen hat, ist
            eine Wohlthat für mich gewesen, die ich durch den geringen Verlust einiger meiner Güter
            mehr als zu wohlfeil erkauft habe – – Aber, du sagtest, er sey bey Elviren – – O, ich
            will keinen Augenblick versäumen, der zu ihrem Schaden gereichen könnte – – –</p>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>Dreyzehenter Auftritt.</head>
        <sp who="#osmyde">
          <speaker>Osmyde.</speaker>
          <p>So können die Drohungen seiner Rache noch vernichtet werden – – Wie wenig ist es in der
            Gewalt der Lasterhaften ihre Absichten zu verhölen, so bald ein Unglücksfall sie in Wuth
            setzet, und ihnen die Mittel zu schaden entreisset! – – Und er entdeckte mir mehr, als
            ich jemals zu hören befürchtet hatte. Aber, redlicher Don Diego. Wie marternd ist es,
            einem edlen Herzen den Dolch, der es durchbohren <pb n="45"/> will, aufzudecken. Aber
            diese Marter, die ich lange noch empfinden werde, ist noch eine kleine Strafe für die
            Hülfe, die ich einem Nichtswürdigen geleistet habe, der ohne mich niemals in seiner
            Bekanntschaft mit diesem Hause bestanden wäre, so viele und große Vorsprecher er auch
            hatte. In welche Gefahr ist Isabelle durch meine Unbesonnenheit gesetzt worden, und in
            welche hätte ich mich gestürzt, wenn mein Schicksal gewollt hätte, daß das Ihrige ein
            ewiger Dolch in meinen Gewissen hätte bleiben sollen – – –</p>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>Vierzehenter Auftritt.</head>
        <stage>Isabelle. Osmyde.</stage>
        <sp who="#isabelle">
          <speaker>Isabelle.</speaker>
          <p>Er ist doch wohl nicht noch bey dir, der Elende, um dir noch seine fürchterliche Seele
            blicken zu lassen – – Er entwich, so bald mein Vater erschien. Ist es möglich, Osmyde,
            was ich jetzt gehöret habe? Wie kann ich ihm genug Verwünschungen nachsenden! O <pb n="46"/> daß sie meine Leichtgläubigkeit, meine niedre Gefälligkeit, die ich nun
            verbannt habe, auf ewig verfolgen könnten, wenn sie ihn selbst nicht verfolgen
            wollen.</p>
        </sp>
        <sp who="#osmyde">
          <speaker>Osmyde.</speaker>
          <p>Seyn Sie zufrieden, edle Isabelle – – Danken Sie es dem Himmel, der sie aus seiner Hand
            errettet hat! Warum wollen Sie in Verwünschungen gegen einen Menschen ausbrechen, gegen
            den Sie nunmehro ihre Tugend hinlänglich schützt. Seyn Sie zufrieden, da ihr Glück durch
            nichts mehr gestöret werden kann.</p>
        </sp>
        <sp who="#isabelle">
          <speaker>Isabelle.</speaker>
          <p>Wenn anders mir auf dieser Welt noch eins bestimmt ist! O bedenke, wie viel ich noch zu
            befürchten habe. Wo ist Don Pedro! Ihn sollte ich jetzt vor allen sprechen! – – Wenn der
            nur nicht ein trauriges Opfer der Rache dieses Unglückseeligen wird – –</p>
        </sp>
      </div>
      <pb n="47"/>
      <div type="scene">
        <head>Funfzehnter Auftritt.</head>
        <stage>D. Pedro (von zween Soldaten unterstützt.) Isabelle. Osmyde.</stage>
        <sp who="#don_pedro">
          <speaker>Don Pedro</speaker>
          <stage>(auf einem Lehnstuhl.)</stage>
          <p>Er ist es schon geworden, liebenswürdige Isabelle. – – Aber erschrecken Sie nicht; Denn
            ihrentwegen bin ich heute schon oft dem Tode beherzt entgegen gegangen, als ich sie
            suchte; und jetzt sehe ich ihn desto vergnügter entgegen, da ich ihn nicht ohne ihre
            Liebe sehen soll.</p>
        </sp>
        <sp who="#isabelle">
          <speaker>Isabelle.</speaker>
          <p>Pedro, mit verbundenem Haupte – – Ach, welcher Geist des Verderbens war um Sie? Sie ein
            Opfer des Sir Carls! Gott, sagen Sie mir, wie soll ich dies verstehen?</p>
        </sp>
        <sp who="#don_pedro">
          <speaker>Don Pedro.</speaker>
          <p>Ein Bösewicht kam hieher, und rief mich unter dem Vorwand von hier ab, daß mich ein
            sterbender Freund, der in der Stadt halb todt <pb n="48"/> läge, noch zu sprechen
            verlangte – – Ich war zu sehr beunruhigt, sonst hätte ich bedacht, daß niemand als Sir
            Carl von meinem hiesigen Aufenthalte wissen könnte. Ich eilte also, diesem mir
            unbekannten Menschen nach; er führte mich in ein Haus, welches dem Ansehn nach noch
            unbeschädigt zu seyn schien. Er begab sich schnell hinauf, und ich wollte ihm folgen.
            Allein, da ich inwendig traurige Merkmale der Verwüstung sahe, und er so schnell mich
            verließ, überfiele mich eine gegründete Furcht, und ich gieng wiederum hinaus. Kaum war
            ich aus der Thüre, als er von oben einen Theil des zertrümmerten Gipfels auf mich
            herabwarf: Er wollte entspringen, aber diese beyden redlichen Soldaten hielten ihn auf,
            und übergaben ihn der umhergehenden Wache, die ihm sogleich das Geständniß abzwang, daß
            er vom Sir Carln zu dieser schändlichen That erkauft sey. Von dem herabfallenden Gipfeln
            hatte mich blos Ein Stein getroffen, und ich fiel ganz betäubt darnieder. Diese beyden
            Männer eilten mir zu Hülfe, und funden mein Haupt tödtlich verwundet, worauf sie mich
            auf mein Bitten hieher brachten. Hieher, als an den einzigen Ort, der mir meinen Tod
            versüssen kann. <stage>(Die Soldaten gehen ab.)</stage></p>
        </sp>
        <pb n="49"/>
        <sp who="#isabelle">
          <speaker>Isabelle.</speaker>
          <p>Ach! Osmyde! Hülfe! – – Rufe meinen Vater – – Verkündige ihm die schreckliche
            Begebenheit, die ich ihm zu verkündigen zu schwach bin. Aber, hüte dich das Gefühl
            meiner armen Mutter, das noch vom allgemeinen Schrecken zu voll ist, durch diese neue
            Pein auf einmal zu sehr zu bestürzen. – <stage>(Osmyde geht ab.)</stage> O Pedro, warum
            ist es mir nicht vergönnt, mit Ihnen zu sterben? Darum, weil ich eine Zeitlang so
            verblendet war, daß ich nicht mit Ihnen leben wollte – – Bin ich nicht aller Strafe
            werth, die das erfindsame Schicksal kennet, da ich so lange anstehen konnte, ehe ich Sie
            einem Nichtswürdigen vorzog, der meinen Abscheu so sehr, als Sie meine Liebe, verdienet.
            O Pedro, eben das Schicksal, das dem Sir Carl heute die Macht geraubt hat, mich ins
            größte Elend zu stürzen, eben dieses hat ihm die Mittel an die Hand gegeben, Sie mir zu
            entreissen. Wüßten Sie die schrecklichen Anschläge, die er wider mich geschmiedet hat!
            Unerforschlicher Wille der Allmacht, wie theuer muß ich meine Rettung erkaufen! Mußte es
            entweder Don Pedros Leben, oder meine Ruhe auf zeitlebens <pb n="50"/> seyn, wodurch
            seine Wuth befriediget werden konnte?</p>
        </sp>
        <sp who="#don_pedro">
          <speaker>Don Pedro.</speaker>
          <p>Ich erschrecke, Isabelle, und würde erschrecken, wenn ich schon die letzte Luft in mich
            zöge. Ich verstehe alles, so dunkel Sie sich ausdrücken. Ich danke dem Sir Carl, meinem
            Mörder, nunmehro, und mein Tod wäre die größte Wohlthat, wenn ich dadurch die ewige
            Störung Ihrer Beruhigung abgekauft hätte.</p>
        </sp>
        <sp who="#isabelle">
          <speaker>Isabelle.</speaker>
          <p>Dazu war Ihr Tod nicht nöthig, denn die Macht war ihm genommen, mir zu schaden – – Aber
            da Sie für mich sterben müssen, so sehe ich voraus, daß ich Ihnen folgen muß. – – O daß
            dieses zu Ihrer Beruhigung dienen könnte. – –</p>
        </sp>
        <sp who="#don_pedro">
          <speaker>Don Pedro.</speaker>
          <p>Zärtliche Isabelle, warum reden Sie von dem Verlust Ihres Lebens? – – Sie wünschen den
            Tod um mich, ohne den Sie glücklich gelebt hätten, ohne den Ihre Ruhe vielleicht durch
            keinen Bösewicht gestöret worden wäre. Ich wünschte vorhin mit Ihnen zu sterben, als ich
            Sie für todt hielt; aber jetzo sterbe ich froher, <pb n="51"/> da ich ohne Sie sterben
            soll. Mein letzter Seufzer soll noch Ihren Segen zum Vorwurfe haben, da ich weiß, daß
            ich ohne Ihre Seufzer nicht aus der Welt gehe.</p>
        </sp>
        <sp who="#isabelle">
          <speaker>Isabelle.</speaker>
          <p>Nein Pedro, bin ich Ihrer Wünsche werth, so thun Sie keine für mich, als auf jene Welt.
            Des Sterbenden Aechzen für den Tod dessen, den er liebt, sind zu heilig, als daß sie der
            Himmel nicht hören sollte. Und wenn Ihnen die Thore in jener Welt, eher geöfnet werden
            als mir, so bereiten Sie mir den Weg, wenn es in Ihrem Vermögen ist. Ich fühle es, daß
            ich unter den Schmerzen erliegen werde. Ich sterbe mit Ihnen, das weiß ich. Ach, seitdem
            ich mit Ihnen rede, heben die schrecklichsten Schläge mein Herz in dieser von Jammer
            gespannten Brust grausam empor, und mein sonst ruhig fließendes Blut wird mit einer
            feurigen Wuth umhergetrieben.</p>
        </sp>
        <sp who="#don_pedro">
          <speaker>Don Pedro.</speaker>
          <p>O sagen Sie dieses nicht! Da Sir Carls Wuth gegen mich so glücklich gelungen ist, wie
            könnte sie ihm da gelingen, wo er sie nicht auslassen wollte.</p>
        </sp>
        <pb n="52"/>
        <sp who="#isabelle">
          <speaker>Isabelle.</speaker>
          <p>Er hat nur auf Sie zielen lassen, und mich eben so gut getroffen, als Sie. Ihr
            Schicksal ist an das meinige zu genau gebunden! O wäre ich eher so aufrichtig gegen mich
            selbst gewesen, Ihnen ein Geständniß von dieser Art zu thun, so würde Sir Carl nie unser
            Glück auf dieser Welt gestöret haben. Aber was ich auf ewig verloren habe, das ist
            umsonst zu bedauren. – – Doch wie bald werde ich vielleicht ein anders mit Ihnen
            geniessen, daß kein Bösewicht mehr stören darf.</p>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>Sechzehnter Auftritt.</head>
        <stage>Isabelle. Don Pedro. Goncallo.</stage>
        <sp who="#goncallo">
          <speaker>Goncallo</speaker>
          <stage>(der Isabellen nicht gewahr wird.)</stage>
          <p>Ich finde Isabellen nirgend, Don Pedro.</p>
        </sp>
        <sp who="#don_pedro">
          <speaker>Don Pedro.</speaker>
          <p>Nirgend für mich, Goncallo! Ich habe sie früh genug wieder gefunden, um ihrer <pb n="53"/> beraubt zu werden – – Hier ist sie selbst – –</p>
        </sp>
        <sp who="#goncallo">
          <speaker>Goncallo.</speaker>
          <p>Gott, was fehlt Ihnen? Welche Farbe des Gesichts! Sie sind verwundet? O sagen Sie –
            –</p>
        </sp>
        <sp who="#don_pedro">
          <speaker>Don Pedro.</speaker>
          <p>Ich sterbe durch die schrecklichen Veranstaltungen eines Bösewichts, und bald wird
            dieses von Steinen verwundete Haupt mit Todesblässe sich auf eine Brust hinneigen, die
            zu redlich war, um nicht hintergangen zu werden.</p>
        </sp>
        <sp who="#goncallo">
          <speaker>Goncallo.</speaker>
          <p>Was sagen Sie? Soll ich es glauben? – – Ach Don Pedro! Don Pedro! Zu einer
            unglückseeligen Stunde mußte ich Sie verlassen! Ging ich darum aus, Isabellen zu suchen,
            damit Sie den Tod finden sollten, den Sie ohne meine Abwesenheit nicht hätten sehen
            sollen? Wie kann ich Sie nun sterben sehen, da ich nach ihrem Tode nichts mehr zu
            verlieren habe? – – <stage>(Nach einer kleinen Pause.)</stage> Ich muß diesen Anblick
            vermeiden, und <pb n="54"/> nun dem Don Diego einen Brief bringen, den mir ein
            unbekannter Mensch, der mich auf dem Wege hieher sahe, zu überliefern reichte.</p>
        </sp>
        <sp who="#don_pedro">
          <speaker>Don Pedro.</speaker>
          <p>So vermeide denn meinen Anblick, aber bitte wenigstens den Don Diego, ihn nicht länger
            zu vermeiden. <stage>(Goncallo geht ab.)</stage></p>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>Siebenzehnter Auftritt.</head>
        <stage>Elvire. Osmyde. Don Pedro. Isabelle.</stage>
        <sp who="#elvire">
          <speaker>Elvire</speaker>
          <stage>(noch an der Scene.)</stage>
          <p>Ha, Osmyde, was helfen deine seltsame Vorbereitungen? – – Stufenweise zum Schrecken
            hinüber zu steigen, ist marternder als hineinfallen – – <stage>(indem sie weiter
              vorgehet.)</stage> Warum riefest du mich nicht plötzlich zu einem Unglücke, an welchem
            ich allein schuldig bin? – <pb n="55"/> So schwach ich auch selbst bin, so stark würde
            mich meine Reue gemacht haben, ihm zu helfen.</p>
        </sp>
        <sp who="#don_pedro">
          <speaker>Don Pedro.</speaker>
          <p>Alle Hülfe wäre bey mir unwiederbringlich verloren. Die Schläge meines Herzens werden
            schon langsamer zum Tode, und meine Empfindungen sind schon von denen halb verdränget,
            die mich in wenig Minuten erwarten. – – Beruhigen Sie sich, Sie sind nicht Schuld an
            meinem Tode – –</p>
        </sp>
        <sp who="#elvire">
          <speaker>Elvire.</speaker>
          <p>Wenn der nicht Schuld an dem Tode eines andern ist, der einem Nichtswürdigen den Dolch
            darzu giebt, wenn er schon in Wuth gesetzt ist. – – Wenn Sie nicht meine Qualen
            unendlich größern gleich machen wollen, als die sind, denen Sir Carl aufgehoben ist,
            wenn die Gerechtigkeit der Vorsicht über ihn dereinst erwachet; so stoßen Sie die
            grausamste Flüche wider mich aus, die mir süß seyn sollen, wenn sie nur aufhören mich
            bis in jene Welt zu verfolgen.</p>
        </sp>
        <sp who="#don_pedro">
          <speaker>Don Pedro.</speaker>
          <p>Sparen Sie diese Klagen – – Mit wie weniger Beruhigung und Hofnung, mein <pb n="56"/>
            Glück zu finden, würde ich mein künftiges Leben antreten; wenn ich wüßte, daß ich auch
            im Genuß überirrdischer Vergnügen noch die Marter einer Seele seyn müßte, die dieses
            Vergnügen einst mit mir empfinden muß, wenn ich es ganz empfinden will. Isabelle, wenn
            Sie mich noch lieben, und ich zweifle nicht mehr, so bitte ich dieses Einzige von Ihnen,
            daß Sie alles zur Beruhigung der besten Mutter anwenden, wenn ich gestorben seyn werde.
            Wollen Sie mir dieses versprechen?</p>
        </sp>
        <sp who="#isabelle">
          <speaker>Isabelle</speaker>
          <stage>(die sich in einen Lehnstuhl wirft.)</stage>
          <p>Nein Pedro, nein; mein ganzes Gefühl sagt mir, daß ich ein nichtiges Versprechen thun
            würde. Ist mein Vater nicht hier? – – Ich rücke immer näher mit Ihnen zum Tode, Don
            Pedro, und schon bin ich so schwach, daß ich alle Hofnung habe, daß unsere Seelen
            einander in jener Welt nicht erwarten dürfen.</p>
        </sp>
        <sp who="#elvire">
          <speaker>Elvire.</speaker>
          <p>Liebste Isabelle, liebste Tochter, o führe nicht solche Reden – –</p>
        </sp>
        <pb n="57"/>
        <sp who="#isabelle">
          <speaker>Isabelle.</speaker>
          <p>Sie haben wohl recht; ich sollte sie nicht führen. Meine letzten müßten vor allen
            Dingen mit Ihnen beschäftigt seyn.</p>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>Achtzehenter Auftritt.</head>
        <stage>Don Diego. Elvire. Isabelle. Don Pedro. Osmyde.</stage>
        <sp who="#don_diego">
          <speaker>Don Diego.</speaker>
          <p>Himmel, welch ein unglückseeliger Brief! Er verkündiget mir Ihren Tod, Don Pedro! Aber
            nicht Ihren allein! Auch Elvire muß ihn, durch die Hand eines Nichtswürdigen sehen,
            dessen unseeliger Gift schon in Ihrer Brust brennet! Ach und ist bey jetzigen Umständen
            die geringste Hülfe zu schaffen?</p>
        </sp>
        <sp who="#isabelle">
          <speaker>Isabelle</speaker>
          <stage>(schwach.)</stage>
          <p>Ist es ein marternder Traum, in dem Sie mir erscheinen, mir, deren Empfindungen schon
            zu schlafen anfangen? Lese ich in fürchterlichen <pb n="58"/> Bildern meinen künftigen
            Schmerz, oder ist er es schon selbst? – – Welcher Engel des Todes ahmt betrügerisch
            meines Vaters Stimme nach? – –</p>
        </sp>
        <sp who="#elvire">
          <speaker>Elvire.</speaker>
          <p>Wie glücklich wäre ich, wenn ich die unausbleibliche Rache des Himmels dadurch
            befriedigen könnte! Ach, sie muß schrecklicher auf mich warten, als alle Qualen sind,
            die heute auf Myriaden von Menschen herabgefallen sind; sonst wäre ich ihr heute nicht
            entgangen. Aber leider, D. Diego, was Sie sagen, ist nicht möglich. – –</p>
        </sp>
        <sp who="#don_diego">
          <speaker>Don Diego.</speaker>
          <p>Es ist mehr als zu gewiß! – – O daß nur meine Zunge fähig wäre, diese schrecklichen
            Buchstaben zusammenzusetzen. – – Ach es ist zu gewiß. – –</p>
        </sp>
        <sp who="#isabelle">
          <speaker>Isabelle</speaker>
          <stage>(die aufstehet.)</stage>
          <p>Unmenschlicher! Ein Löwenblut schäumt in deinen Adern, wenn anders die Schläuche deines
            Herzens nicht blos Eyter durch deine Glieder verspritzen. – – Der Fluch und die
            Verwünschung, die itzt von meinen Lippen schweigend auf dich herab beben, müsse eine <pb n="59"/> schreckliche Mauer auf dich stürzen – – doch nein, du verdienest keine
            Todesart, die so viele redliche Seelen ausgestanden, die der Zärtlichste durch die
            Bosheit ausgestanden, die mein Pedro gesehen. – – Rechte der Vorsicht schlage nur, und
            wenn du ja bey den Unschuldigen den Anfang mit deiner Ruthe machen mußt, so höre doch
            wenigstens nicht eher auf, als bis sie den Unmenschlichsten aller Sterblichen, die
            jemals gelebt haben, getroffen hat. Ihr Schlünde öfnet euch, und entzieht mich einer
            Marter, der ihr mich nur durch euer Verschlingen entziehen könnet. Ihr Flammen, die ihr
            die Tiefen wütend durchliefet, werdet ihr nicht stark genug seyn, eine Unglückliche zu
            verzehren, deren Herz sonst von weit heftigern Flammen verzehret wird, die es schon zu
            zersprengen drohn! O ihr Wände, die ihr mich Unglückseelige verberget, werdet ihr von so
            oft wiederhohlten Stößen noch nicht schwach genug seyn, um über mich herzufallen.
              <stage>(Sie sinkt in den Lehnstuhl zurück.)</stage></p>
        </sp>
        <sp who="#elvire">
          <speaker>Elvire.</speaker>
          <p>Meine Tochter beklage mich nicht! Der Bösewicht will nur dadurch seine Wuth an mir
            auslassen, daß er vorgiebt, mich umgebracht <pb n="60"/> zu haben, um uns zu quälen. Es
            ist ganz unmöglich, daß ich Gift durch ihn bekommen hätte.</p>
        </sp>
        <sp who="#isabelle">
          <speaker>Isabelle.</speaker>
          <p>Und wer kann dieses schreiben; wenn es nicht die triumphirende Bosheit durch ihn thut?
            – Es muß wahr seyn!</p>
        </sp>
        <sp who="#don_diego">
          <speaker>Don Diego.</speaker>
          <p>Lies den Brief Osmyde. – – Ich bin es nicht fähig, damit sich alles zeige, was ihr noch
            für eine bloße Dämmerung des Schreckens halten wollet.</p>
        </sp>
        <sp who="#osmyde">
          <speaker>Osmyde</speaker>
          <stage>(lieset.)</stage>
          <p>»Mein Unternehmen ist fehl geschlagen, und nie würden Sie sonst mich als den Urheber
            desselben entdecket haben; itzo aber sollen Sie es wenigstens ganz wissen. Pedro ist auf
            mein Anstiften tödtlich verwundet worden, aber mein Unternehmen ist entdecket, und ich
            mußte mich sogleich auf ein Schiff begeben, welches von hier abgehet. Der Tod des Pedro
            schien mir zu Vollziehung meines Vorhabens itzo eben so nöthig, als der Tod der Elvire,
            und beyde werden ihm ietzo <pb n="61"/> gleich nahe seyn. Ich erwählte selbst das
            heutige Unglück zum Gehülfen, um den Pedro zu tödten, weil dieses die einzige Todesart
            war, wobey ich ausser Verdacht geblieben wäre, wenn sie nicht mislungen wäre. Der andere
            Anschlag auf Elvirens Leben wird weniger mislungen seyn. Ich befand mich bey Elviren,
            und niemand als Isabelle war bey ihr, die zu bestürzt schien, als daß Sie auf mich acht
            geben konnte. Ich sahe eine Tasse Thee stehen, die Osmyde eben als sie weggieng, um Sie,
            D. Diego, zu rufen, einschenkte. Ich hatte auf eine Gelegenheit von dieser Art gehoffet,
            und mich darauf vorbereitet. Das übrige halte ich also Ihnen zu sagen für überflüßig.
              <emph>Carl.</emph>«</p>
        </sp>
        <sp who="#isabelle">
          <speaker>Isabelle.</speaker>
          <p>O seeliges Erstaunen! – – Nun kenne ich die Ursach aller meiner nagenden Schmerzen, die
            in dieser Brust wüten. Ich bin es, liebster Vater, und nicht Elvire ist es, die da
            stirbt. Nun bin ich vergnügt, da ich Ihr ein so theures Leben durch das meinige retten
            kann. Nicht Elvire, sondern ich habe diesen Trank des Todes zu mir genommen, und die
            Würkung <pb n="62"/> auch schon zu sehr empfunden, als daß ich mir noch mehr, als wenige
            Augenblicke des Lebens versprechen könnte. – – O könnte ich Sie wenigstens, Pedro, noch
            durch meine Umarmungen von der Liebe versichern, die hier so traurig unterbrochen
            wird!</p>
        </sp>
        <sp who="#elvire">
          <speaker>Elvire.</speaker>
          <p>Ach meine Tochter, ach grausame Marter, auch dich meine Frevel so schrecklich büssen zu
            sehen! – – O auf welchen von beyden Unglücklichen soll ich mich zuerst stürzen, und um
            Vergebung bitten. Doch, ich will um Vergebung bitten da die ärgste aller strafenden
            Martern für mich zu klein ist; und mein Leben, auf welches doch so genau gezielet ward,
            mir als die lange Strafe nicht entrissen werden konnte, die ich verdienet habe. – – Ein
            Kind, ein einziges Kind, das seine Mutter bis zum Vergehen liebte, muß durch ihre
            Unbesonnenheit diese Liebe durch einen Tod büssen, den ich statt ihrer verdiente, und
            auch leiden sollte.</p>
        </sp>
        <sp who="#isabelle">
          <speaker>Isabelle.</speaker>
          <p>Ich sollte die Liebe gegen Sie jetzt büssen, zärtliche Mutter? – – Nein ihre Absichten
            waren vielleicht die besten, die redlichsten, und <pb n="63"/> den Ausgang nur bestimmte
            ein Schicksal, das ihre Absichten neidisch machten. Ich empfinde meinen Tod sanfter,
            weil Sie ihm dadurch entgehen, und nur dann wird er mir schrecklich seyn, wenn Sie
            fortfahren, sich als die Ursache desselben anzusehen.</p>
        </sp>
        <sp who="#elvire">
          <speaker>Elvire.</speaker>
          <p>Nein! Länger kann ich es nicht ausstehen. Deine zärtliche Reden tödten mich, und werden
            ein Blut stockend machen, daß der Gift der grausamsten Hand nicht angreifen sollte. Ich
            kann dich nicht sterben sehen, ohne selbst in deinen ruhigsten Gesichtszügen, die
            unendlich tiefe Qualen zu lesen, die mich verfolgen werden. Ich muß dich verlassen,
            meine Tochter, wenn mich die Ruhe nicht auf ewig verlassen soll. Ach Pedro, ach meine
            Tochter, wie gern schickte ich Euch die Wünsche des zärtlichen Seegens nach – – Aber es
            wäre ein neuer Frevel, wenn ich jetzt dem Himmel zutrauen könnte, daß er meine Wünsche
            hören sollte. – –</p>
        </sp>
        <sp who="#isabelle">
          <speaker>Isabelle.</speaker>
          <p>O bleiben Sie, liebste Mutter.</p>
        </sp>
        <pb n="64"/>
        <sp who="#elvire">
          <speaker>Elvire.</speaker>
          <p>Ja, wenn ich mit dir sterben könnte – – <stage>(Sie geht ab.)</stage></p>
        </sp>
        <sp who="#don_diego">
          <speaker>Don Diego.</speaker>
          <p>Osmyde, begleite Sie, und widerstehe der irrenden Gewalt ihres Schmerzens – – Ach!</p>
        </sp>
        <sp who="#don_pedro">
          <speaker>Don Pedro.</speaker>
          <p>Seufzen Sie nicht, redlichster Vater! Auch ihre leisesten Seufzer werden mich als
            Stimmen ihrer Rache aus dem Grabe wecken. Alles was Elvire gethan hat, ist aus Liebe
            gegen Isabellen geschehen, und wie ungerecht würde man sich über ein Unglück beklagen,
            in das uns die zärtlichste Vorsorge bringt? Vielleicht sahe die Vorsicht, daß ich hier
            auf Isabellens Besitz würde zu stolz gethan haben, als daß ich mich ihrer in jener Welt
            vollkommen hätte freuen können, und o, dann segnen Sie dieses Verhängniß. Eine Ursache,
            warum sie schon oft die redlichste Liebe aufs grausamste getrennet hat. – – Trösten Sie
            Elviren. So beschwerlich uns das Leben ist, das uns einem süssen Tode schon nahe
            geführet hat, so würde ich doch wünschen zu leben, wenn ich ihre Schmerzen dadurch
            lindern könnte. Aber sie <pb n="65"/> wird sich beruhigen, so bald Sie ihr den freudigen
            Tod verkündigen können, dem Isabelle und ich entgegen gehen – –</p>
        </sp>
        <sp who="#isabelle">
          <speaker>Isabelle.</speaker>
          <p>Sie müssen alle meine Empfindungen kennen, Don Pedro, denn Sie drückten nur die
            meinigen aus. Wenn dies ist, so werden Sie die am besten kennen, die ich für Sie fühle,
            und schon zu schwach bin, Ihnen zu erklären, wenn es nicht diese redende Blicke thun.
            Verzeihen Sie also, daß ich Sie Ihnen nicht schlechter ausdrücken mag, als Sie selbst.
            Es wird nicht mehr lange währen, so können wir es auf die seeligste Art thun. Schon sehe
            ich die Engel, die die Vorsicht zu Hütern unsrer Seele setzte, sich freundschaftlich
            verbinden, unsere scheidende Seelen zusammen zu bringen. Wie werden sie sich freuen,
            wenn sie uns unsere Zärtlichkeit so schön werden einander ersetzen sehen, als sie es
            selbst thun. – – Und du gerechte Hand, die du heute den Erdkreis so furchtbar
            umspanntest, du trägst Verderben, aber weit mehr Güte. – Mit dieser gerüstet, wenn ich
            sie verdienet habe, stärke mich zur Minute der Prüfungen – – Seyn Sie lange glücklich,
            mein Vater, und lassen Sie mich <pb n="66"/> noch lange in jener Welt auf sich und meine
            Mutter warten, damit unsere Umarmungen desto brünstiger seyn mögen – – Und von Ihnen,
            Don Pedro – –</p>
        </sp>
        <sp who="#don_pedro">
          <speaker>Don Pedro.</speaker>
          <p>Werden Sie keinen Abschied nehmen dürfen – – Die zusammen reisen, freuen sich auf die
            Stunde der Abfahrt um desto mehr, je mehr sie sich lieben.</p>
        </sp>
        <sp who="#isabelle">
          <speaker>Isabelle.</speaker>
          <p>Nun wohl, D. Pedro! ich liebe Sie – – Mein Vater – – Fröhlich umnebeln mich schon – –
            sie sind es, – – die Vorstellungen der schönsten, der letzten Nacht – – <stage>(Sie
              stirbt.)</stage></p>
        </sp>
        <sp who="#don_diego">
          <speaker>Don Diego.</speaker>
          <p>Nun wird endlich meine stumme Wehmuth sich in laute Klagen verlieren können. – – Aber
            kann ich mir Linderung von Klagen versprechen, die ich mein ganzes Leben hindurch immer
            ängstlicher wiederholen muß. – – Eine Tochter zu verlieren und mit ihr den ganzen Umfang
            der väterlichen Zärtlichkeit, der edelsten und süssesten aller Empfindungen, wenn das
            nicht die tiefsten Dolche in unsre Seele stößet, so kenne ich keine – – Was wird mir bey
            diesem Tode zum Trost dienen! – –</p>
        </sp>
        <pb n="67"/>
        <sp who="#don_pedro">
          <speaker>Don Pedro.</speaker>
          <p>Isabellens Tod selbst! Er war zu schön, als daß ihn Zähren eines verzweifelnden Kummers
            nicht entehren würden! Sehen Sie! der Tod selbst hat sich gefürchtet, aus ihren Minen
            die edle Sanftmuth zu verjagen. O, daß der meinige ihr gleich werde, und ich die Blumen,
            die man ihr zu Ehren auf unser Grab streuen wird, mit ihr verdienete.</p>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>Neunzehnter Auftritt.</head>
        <stage>Die Vorigen. Osmyde.</stage>
        <sp who="#don_diego">
          <speaker>Don Diego.</speaker>
          <p>Du kommst zu schnell zu diesem traurigen Anblick zurück. – O warum verließest du
            Elviren in solchem Zustande! Wie befindet Sie sich?</p>
        </sp>
        <sp who="#osmyde">
          <speaker>Osmyde.</speaker>
          <p>Fragen Sie meine Thränen, und wenn diese Ihnen nicht alles sagen, so erfahren Sie gewiß
            nichts von mir. – Isabelle schon erblaßt! –</p>
        </sp>
        <pb n="68"/>
        <sp who="#don_pedro">
          <speaker>Don Pedro.</speaker>
          <p>O unersättliches Verhängniß, konntest du durch zween Todesfälle nicht Einen
            abkaufen!</p>
        </sp>
        <sp who="#don_diego">
          <speaker>Don Diego.</speaker>
          <p>Ich verstehe alles, Osmyde – – Blut des Gerechten, das auch die schärfsten Rachpfeile
            des Ewigen umfließet, o wenn du jetzt kräftig bist, so beseelige ihren abgeschiedenen
            Geist, der deine Kraft oft seufzend erstöhnte – – Laß noch in ihre brechenden Augen die
            Strahlen deiner Erbarmung fallen! – Sage mir, wie starb sie?</p>
        </sp>
        <sp who="#osmyde">
          <speaker>Osmyde.</speaker>
          <p>Sie warf sich weinend aufs Bette, und ihre Seufzer hoben die heisre Brust so
            schrecklich empor, daß es schien, als ob die Seele voll Angst einen freyen Ausgang
            suchte. Ich mußte auf ihr Verlangen den Vorhang herablassen und zurücktreten – – Aber
            ach in dem Augenblick hörte ich schon Todesseufzer, und als ich voll Schrecken
            herzulief, sahe ich ihr von Thränen schon nasses Lager zum zweytenmal befeuchtet, aber
            von schäumenden Blute, das unter einem Dolch, aus ihrer Brust hervorquoll. – – Deine
            Rache rief sie, Ewiger, war mir zu schrecklich, als daß ich ihr nicht zuvorkommen
            sollte. – – Ihr um Gnade flehendes Auge schaute schmachtend <pb n="69"/> gen Himmel und
            drauf sprach sie: Segne meinen Gemahl, meinen Sohn, meine Tochter. – –</p>
        </sp>
        <sp who="#don_diego">
          <speaker>Don Diego.</speaker>
          <p>Ach, dieser Seegen kommt zu spät! – –</p>
        </sp>
        <sp who="#don_pedro">
          <speaker>Don Pedro.</speaker>
          <p>Er kommt früh genug, wenn er an Ihnen kräftig ist. – – O daß ich Ihnen alles sagen
            könnte, was ich für Sie empfinde, denn bald werde ich ewig schweigen. Mein Leben ward
            nur durch dasjenige bisher noch aufgehalten, das ich hier, als das kostbarste
            ansehe.</p>
        </sp>
        <sp who="#don_diego">
          <speaker>Don Diego.</speaker>
          <p>O mein Sohn, dessen vortrefliche Eigenschaften Ihnen in der Welt die größten Namen des
            Ruhms würden beygeleget haben! – –</p>
        </sp>
        <sp who="#don_pedro">
          <speaker>Don Pedro.</speaker>
          <p>Denken Sie hieran nicht mehr! D. Diego nennet mich seinen Sohn, und welchen Namen hätte
            ich in der Welt ererben können, der mir vortreflicher wäre. – – Umarmen Sie mich, und
            würdigen Sie mich Ihrer Bitten. – – Die Bitten der Tugendhaften sind schon halb erhöret
            – – Ihrer Bitten, daß mein Name im Himmel so schön sey, als der, den Sie mir hier
            beygeleget haben.</p>
        </sp>
        <pb n="70"/>
        <sp who="#don_diego">
          <speaker>Don Diego.</speaker>
          <p>O Pedro, liebster Sohn! Ich müßte für einen Engel bitten. Nein, mein Sohn, auf den der
            herrlichste Lohn wartet, thun Sie es für mich, aber thun Sie zugleich diese, daß ich
            Ihnen bald folge – – Aber ach, welche schnelle Mine des Todes. –</p>
        </sp>
        <sp who="#don_pedro">
          <speaker>Don Pedro.</speaker>
          <p>Sie wartete lange genug, um mich den Tod schön fühlen zu lassen. Mein Vater, Ihr Leben
            bleibe lange ein fröhlicher Schuldner des Todes – Ich sterbe. – –</p>
        </sp>
        <sp who="#don_diego">
          <speaker>Don Diego.</speaker>
          <p>Er ist nicht mehr! Sorge du für die todten Körper! Ich gehe wieder in die Stadt. Die
            schrecklichste Gegend und Hügel voll blutiger Leichen, kann mir nicht mehr so furchtbar
            seyn, als dieses Haus, wo ich den furchtbaren Bildern entflohen zu seyn dachte! – –
            Unerforschlicher Rathschluß, warum muß dein Würgengel doch bey mir einhalten? – –</p>
        </sp>
        <sp who="#osmyde">
          <speaker>Osmyde.</speaker>
          <p>Vertraut euch dem Lasterhaften! – Ein Unglück darf ihn nur treffen, so wird seine Wuth
            euch dasselbe unendlich vergrößert eigen machen!</p>
        </sp>
        <trailer>Ende des Trauerspiels.</trailer>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
