<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="../css/tei.css"?>
<?xml-model href="https://dracor.org/schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ger000735" xml:lang="ger">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Miß Jenny Love</title>
        <title type="sub">Ein Trauerspiel in fünf Aufzügen</title>
        <author>
          <persName>
            <forename>Anton</forename>
            <forename>Tomaž</forename>
            <surname>Linhart</surname>
          </persName>
          <idno type="wikidata">Q594866</idno>
          <idno type="pnd">129878774</idno>
        </author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher xml:id="dracor">DraCor</publisher>
        <idno type="URL">https://dracor.org</idno>
        <availability>
          <licence target="https://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/">CC0 1.0</licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="digitalSource">
          <name>Google Books</name>
          <idno type="URL">https://books.google.com/books?id=WtM5AAAAcAAJ&amp;printsec=frontcover</idno>
          <availability status="free">
            <p>In the public domain.</p>
          </availability>
          <bibl type="originalSource">
            <author>A. Th. L.</author>: <title>Miß Jenny Love. Ein Trauerspiel in fünf
              Aufzügen</title>. <pubPlace>Augsburg</pubPlace>: <publisher>Stage</publisher>
            <date>1780</date>. (S. <biblScope unit="page" from="1" to="64">1–64</biblScope>.)</bibl>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person xml:id="heartwich" sex="MALE">
            <persName>Heartwich</persName>
          </person>
          <person xml:id="sandwell" sex="MALE">
            <persName>Eduard Sandwell</persName>
          </person>
          <person xml:id="sund" sex="MALE">
            <persName>Sund</persName>
          </person>
          <person xml:id="sudderley" sex="MALE">
            <persName>Sir William Love/Sudderley</persName>
          </person>
          <person xml:id="herington" sex="MALE">
            <persName>Lord Herington</persName>
          </person>
          <person xml:id="jenny" sex="FEMALE">
            <persName>Miß Jenny Love</persName>
          </person>
          <person xml:id="lady_sara" sex="FEMALE">
            <persName>Lady Sara Love</persName>
          </person>
          <person xml:id="warford" sex="MALE">
            <persName>Warford</persName>
          </person>
          <person xml:id="thomsen" sex="MALE">
            <persName>Thomsen</persName>
          </person>
          <person xml:id="andrews" sex="MALE">
            <persName>Andrews</persName>
          </person>
          <person xml:id="einer_von_ihnen" sex="MALE">
            <persName>Einer von ihnen</persName>
          </person>
          <person xml:id="der_bediente" sex="MALE">
            <persName>Der Bediente</persName>
          </person>
          <person xml:id="officier_von_der_wache" sex="MALE">
            <persName>Ein Officier von der Wache</persName>
          </person>
          <listRelation type="personal">
            <relation name="parent_of" active="#sudderley #lady_sara" passive="#jenny"/>
            <relation name="friends" mutual="#heartwich #sandwell"/>
            <relation name="friends" mutual="#warford #sandwell"/>
            <relation name="associated_with" active="#sund" passive="#herington"/>
            <relation name="associated_with" active="#andrews" passive="#sudderley"/>
          </listRelation>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="genreTitle">Tragedy</term>
        </keywords>
        <classCode scheme="http://www.wikidata.org/entity/">Q80930</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <listChange>
        <change when="2025-07-14">(ff) file conversion from source</change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <standOff>
    <listEvent>
      <event type="print" when="1780">
        <desc/>
      </event>
    </listEvent>
    <listRelation>
      <relation name="wikidata" active="https://dracor.org/entity/ger000735" passive="http://www.wikidata.org/entity/Q20521867"/>
    </listRelation>
  </standOff>
  <text>
    <pb n="1"/>
    <front>
      <titlePage>
        <docTitle>
          <titlePart type="main">Miß Jenny Love</titlePart>
          <titlePart type="sub">Ein Trauerspiel in fünf Aufzügen</titlePart>
        </docTitle>
        <docAuthor>von A. Th. L.</docAuthor>
        <docImprint>
          <pubPlace>Augsburg,</pubPlace>
          <publisher>Bey Conrad Heinrich Stage.</publisher>
          <docDate>1780.</docDate>
        </docImprint>
      </titlePage>
      <pb n="2"/>
      <epigraph>
        <p>Laßt mich gehen mit Knabenschritten, wo Shakespear gieng! Der Weg ist schlüpfrig, und
          Fall ist in jedem Schritte – Wer reicht mir den Arm? –</p>
      </epigraph>
      <pb n="3"/>
      <div type="dedication">
        <p>Dem Weiner edler Thränen, dem Hochgebohrnen Johann Nepomuk des H. R. R. Grafen und Herrn
          von Edling gewidmet von A. L.</p>
      </div>
      <pb n="4"/>
      <pb n="5"/>
      <castList>
        <head>Personen.</head>
        <castItem>
          <role>Sir William Love,</role>
          <roleDesc>unter dem Namen Sudderley.</roleDesc>
        </castItem>
        <castItem>
          <role>Lady Sara Love.</role>
        </castItem>
        <castItem>
          <role>Miß Jenny Love.</role>
          <roleDesc>Ihre Tochter.</roleDesc>
        </castItem>
        <castItem>
          <role>Lord Herington.</role>
        </castItem>
        <castItem>
          <role>Eduard Sandwell.</role>
        </castItem>
        <castItem>
          <role>Heartwich.</role>
          <roleDesc>Sandwells Freund.</roleDesc>
        </castItem>
        <castItem>
          <role>Warford.</role>
          <roleDesc>Ehemal Sandwells Freund.</roleDesc>
        </castItem>
        <castItem>
          <role>Sund.</role>
          <roleDesc>Vertrauter Diener des Lords Herington.</roleDesc>
        </castItem>
        <castItem>
          <role>Andrews.</role>
          <roleDesc>Bedienter des Sudderley.</roleDesc>
        </castItem>
        <castItem>
          <role>Thomsen.</role>
        </castItem>
        <castItem>
          <role>Ein Officier von der Wache.</role>
        </castItem>
        <castItem>
          <role>Wache.</role>
        </castItem>
        <castItem>
          <role>Nebenpersonen.</role>
        </castItem>
      </castList>
      <set>
        <p>Die Handlung ist in Schottland.</p>
      </set>
    </front>
    <pb n="6"/>
    <body>
      <div type="act">
        <head>Erster Aufzug.</head>
        <stage>(Ein einsames Gut des Sudderley. In der Mitte das Schloß, auf einer Seite ein Garten,
          auf der andern Wald.)</stage>
        <div type="scene">
          <head>Erster Auftritt.</head>
          <stage>Sandwell. Heartwich (in Reisekleidern).</stage>
          <sp who="#heartwich">
            <speaker>Heartwich.</speaker>
            <p>So kömmt denn kein Mensch heraus! Es muß nur die Hölle das Schloß bewachen.</p>
          </sp>
          <sp who="#sandwell">
            <speaker>Sandwell.</speaker>
            <stage>(in einem Mantel gehüllt, den Hut in die Stirne)</stage>
            <p>Hier also ists, wo Jenny ungehört seufzet! hier, wo die schönsten Thränen ungeküßt
              vertrocknen! – Ungeküßt? Ha! raubte sie nicht ein verrätherischer Kuß von ihren
              Wangen, ehe sie noch vertrocknen können! –</p>
          </sp>
          <sp who="#heartwich">
            <speaker>Heartwich.</speaker>
            <p>Sey ruhig! – Ein Herz schlägt hier, und Blut wallt –</p>
          </sp>
          <sp who="#sandwell">
            <speaker>Sandwell.</speaker>
            <p>Auch da wallt's, da unter der Narbe – und wenn's nicht für Jenny wallt, o so stocke
              es! – Ruhig seyn – wie kann ich das? – versprach ichs jemals? – So hab' ich mein Herz
              verkannt. <pb n="7"/> Ich bin noch schwach, wahr ists; aber mein Herz, Bruder! das ist
              stark – den Engel wünscht sich's heraus, und wenn ihn Teufel bewachen sollten –</p>
          </sp>
          <sp who="#heartwich">
            <speaker>Heartwich.</speaker>
            <p>Die Wonne der Rettung sey dein! aber Rache – die laß mir! – dich gesund, und Jenny in
              deinen Armen wissen – Ha! dieß Bild, wenn ich's denke, wenn ich mir's lebhaft vor die
              Seele herdenke – das Herz möchte mir schmelzen –</p>
          </sp>
          <sp who="#sandwell">
            <speaker>Sandwell.</speaker>
            <p>Ich bin gesund, Heartwich! – Um sie zu retten, was bin ich nicht? – Eine höhere Macht
              – Liebe, möchte ich sagen – oder derjenige, der mir ein Herz gab, daß es lieben soll,
              und der oft vermodertes Gerippe aus den Gräbern weckt, ihm wieder Leben einbläst, daß
              es die leidende Tugend retten soll, der – der hat mich geheilt. Sonst wäre mir die
              Wunde tödtlich geworden.</p>
          </sp>
          <sp who="#heartwich">
            <speaker>Heartwich.</speaker>
            <p>Still! da kömmt jemand. Wer unter deinen Mantel dich sucht, dem hat Raserey die
              Gegenstände verwechselt.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Zweyter Auftritt.</head>
          <stage>Sund. Die Vorigen.</stage>
          <sp who="#sund">
            <speaker>Sund.</speaker>
            <stage>(aus dem Schlosse kommend)</stage>
            <p>Guten Tag, Herren!</p>
          </sp>
          <sp who="#heartwich #sandwell">
            <speaker>Heartwich. Sandwell.</speaker>
            <p>Guten Tag!</p>
          </sp>
          <sp who="#sund">
            <speaker>Sund.</speaker>
            <p>Sie sind von der Straße abgegangen. Vermuthlich wollten Sie nach Edinburg –</p>
          </sp>
          <pb n="8"/>
          <sp who="#heartwich">
            <speaker>Heartwich.</speaker>
            <p>Nein, das nicht – Unter uns gesagt; ich arbeite an einem Beytrage zur Naturgeschichte
              – Und hier sagt man, hier, in diesem Gebirge, hat die Natur ihre Seltenheiten
              verschwenderisch ausgestreut.</p>
          </sp>
          <sp who="#sund">
            <speaker>Sund.</speaker>
            <p>Wenn Sie Lust haben, sich auf unsern Seltenheiten den Hals zu brechen, so gehen Sie
              gerade diesen Fußsteig; er führt zu Mördergruben.</p>
          </sp>
          <sp who="#heartwich">
            <speaker>Heartwich.</speaker>
            <p>Mördergruben – wahrhaftig. Mördergruben – Es schaudert dem ehrlichen Manne. Das
              Entsetzen gieng uns auf der Ferse nach – durchaus – die Mordwege herüber.</p>
          </sp>
          <sp who="#sund">
            <speaker>Sund.</speaker>
            <p>Im Vertrauen! <stage>(dem Heartwich ins Ohr)</stage> Hier ist's nicht sicher – Wir
              wollen nach der Hauptstraße.</p>
          </sp>
          <sp who="#heartwich">
            <speaker>Heartwich.</speaker>
            <p>Wir wollen. <stage>(gehen alle ab)</stage></p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Dritter Auftritt.</head>
          <sp who="#sudderley">
            <speaker>Sir Sudderley.</speaker>
            <stage>(Er kömmt schleichend aus dem Garten.)</stage>
            <p>Ist niemand da? Glaubte ich doch eine Menschenstimme zu hören – O Gott! o Gott! was
              ist aus dir geworden, du unglücklicher Greis! – Ein kleines Geräusch, ein sanftes
              Lispeln des Windes, wenn er mit dem Laube spielt – und du zitterst! O so hat dein
              Wurm, dein Wurm im Herzen, die Möglichkeit deiner Ruhe untergraben? Und des Lebens
              Möglichkeit nicht? – Nicht? Ich habe den Tod in mir, in mir – im Herzen – einen ewig
              fortdauernden Tod – Er wüthet, er tobet – vergebens! <pb n="9"/> Mein Herz ist ein
              Ungeheuer, das in seinem Verderben Kräfte findet, in seinem Tode Leben, um einen neuen
              noch grausamern Tod sterben zu können. O Sara! einst geliebte, jetzt gefürchtete Sara!
              dich hat Gott geschickt! dich hat Gott geschickt! – Er, der die Herzen der
              Lasterhaften durchgräbt, um jede verborgene Qual wider ihre Ruhe aufzuwiegeln! – Was
              soll ich dir sagen? Meine Zunge erstarrt, wenn sie reden will. Meine Hände sind steif
              zur Umarmung; steif, zur Rettung derjenigen, für die du weinest und seufzest, diese
              entsetzlichen Seufzer, diese Dolche für mein Herz – Ich soll sie retten? deine und
              meine Tochter! das unglückliche Pfand meiner Liebe, das ich dir zum grausamen Andenken
              zurückließ, damit ja durch sechszehen Jahre keine Thräne unausgeweint, kein Fluch
              unausgeflucht bliebe! – Retten? Entreißen? Ihm, dem Vertrauten meiner That? Ihm,
              dessen Rache mich den schmählichsten Tod, noch tödtlicher durch den Fluch der
              Menschheit, fürchten läßt? Nicht retten? – Also Jenny, die unglückliche Jenny in den
              Armen ihres Vaters die Räuberhöhle finden lassen, wo sie mishandelt wird? oder die
              Klippe, wo sie scheitern wird? – Gerechter Gott! führe mich hinaus, aus dieser
              Verwirrung! – nicht mich, nicht mich – meine Jenny! Du bist der Rächer des Lasters,
              ohne die Unschuld mit in deine Strafen zu verwickeln!</p>
          </sp>
        </div>
        <pb n="10"/>
        <div type="scene">
          <head>Vierter Auftritt.</head>
          <stage>Sudderley. Lord Herington.</stage>
          <sp who="#herington">
            <speaker>Herington.</speaker>
            <stage>(aus dem Schlosse)</stage>
            <p>Sie ist also da – Ihre Sara – sie ist gekommen; bewaffnet mit Weiberwuth –
                <stage>(trotzig)</stage> Ich will abreisen –</p>
          </sp>
          <sp who="#sudderley">
            <speaker>Sudderley.</speaker>
            <p>Und meine Tochter?</p>
          </sp>
          <sp who="#herington">
            <speaker>Herington.</speaker>
            <p>Haben Sie eine Tochter? Ist der auch noch Vater, der seinem Kinde das Leben gab, um
              es ihm sauer zu machen? – Der es verlassen hat, da er ihm am nothwendigsten war? der
              es der Verachtung, der Dürftigkeit, und den Verführungen des Lasters preiß gab? –
              Fragen Sie Ihr Herz, ob der auch noch Vater ist?</p>
          </sp>
          <sp who="#sudderley">
            <speaker>Sudderley.</speaker>
            <p>Grausamer! Sie berufen sich auf mein Herz, und haben es zerrissen! – O Gott! das thut
              wehe! das thut wehe! – Verlieren also, verlieren soll ich sie, meine Jenny, meine
              Hoffnung – und vieleicht einst die Stütze meiner sinkenden Tage? für die mich Schmerz,
              Reue, und ein nagender Gram durch sechszehn Jahre verzehret hat? – Verlieren, ehe sich
              noch ihr Mund geöffnet hat, um mir den süßen Namen Vater zu nennen? –
                <stage>(schmeichelnd)</stage> O Mylord! Mylord! Sie werden nicht reisen! Sie werden
              nicht reisen!</p>
          </sp>
          <sp who="#herington">
            <speaker>Herington.</speaker>
            <p>Was wollen Sie? War es nicht genug, daß Sie mich auf meiner empfindsamen Seite zu
              kitzeln wußten, bis Lady Sara meinen Aufenthalt erfuhr? – Daß nun eben Sie der Vater
              derjenigen sind, die das Glück hat, mir nothwendig geworden zu <pb n="11"/> seyn,
              dafür kann ich nicht. Ich habe meinen Raub zu Ihnen gebracht, um ihn sicher zu stellen
              – Das ist er nicht – Gut! Ich bring' ihn also nach Edinburg – und Ihrer rasenden Sara
              will ich eine handvoll Heringtonischen Glanzes ins Angesicht schleudern, daß sie
              erblinden soll, wenn sie's wagt, mir nachzukommen.</p>
          </sp>
          <sp who="#sudderley">
            <speaker>Sudderley.</speaker>
            <p>Ha, Sudderley! Wenn du Blut hast, so laß es nicht stocken! Deine Tochter wird reisen
              – und du, du Graukopf!</p>
          </sp>
          <sp who="#herington">
            <speaker>Herington.</speaker>
            <p>Wirst dazu stillschweigen müssen. Lord Herington sagt Ihnen das – Einen Mord auf der
              Seele – und auf der Zunge noch nicht das Stocken?</p>
          </sp>
          <sp who="#sudderley">
            <speaker>Sudderley.</speaker>
            <p>Recht! Mylord, Recht! Hetzen Sie den Wurm, daß er lebhafter werde, um mein Herz zu
              zernagen! – Einen Mord auf der Seele, ach! der ist schwer! Mord desjenigen, dessen
              Blut ich in meiner Gattin liebe! – Und Sie, Sie sind der Mörder Sandwells. Sie haben
              ihm einen Freund aus dem Busen gerissen. Sie haben das Herz seines Freundes mit
              meuchelmörderischer Untreue übergeifert, ihm einen Dolch in die Hand gegeben, daß er
              eine Brust durchbohren sollte, an der er gewohnt war, die Wonne der Freundschaft
              einzuathmen – Messen wir uns! messen wir uns, Mylord! <stage>(er schweigt, die Schande
                im Angesichte)</stage> Gott! das können – ist bitter!</p>
            <stage>(geht ab durch die Gartenthüre)</stage>
          </sp>
        </div>
        <pb n="12"/>
        <div type="scene">
          <head>Fünfter Auftritt.</head>
          <sp who="#herington">
            <speaker>Herington.</speaker>
            <p>Sieh' das Männchen! Was für Hitze! – Mörder! Ich fühle das schreckliche Wort ganz! –
              War's nicht eben Ruhe des Herzens, und der Gedanke, du hast sie allein, der dich
              vermocht hat, einen Meuchelmord zu miethen? Und nun – Muth! Herington! Wenn's nun
              einmal so ist, so morde! wasche Blut mit Blut weg, und wenn du Leichen auf Leichen
              thürmen sollst, so morde! – Jenny ists werth!</p>
            <stage>(steigt mit Wuth auf und ab)</stage>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Sechster Auftritt.</head>
          <stage>Herington. Sund.</stage>
          <sp who="#herington">
            <speaker>Herington.</speaker>
            <p>Du hast mich behorcht, zittre!</p>
          </sp>
          <sp who="#sund">
            <speaker>Sund.</speaker>
            <p>Mylord!</p>
          </sp>
          <sp who="#herington">
            <speaker>Herington.</speaker>
            <stage>(nimmt ihn bey der Hand, und dann ins Ohr mit steigender Stimme)</stage>
            <p>Herington ein Mörder, ein Mörder! – Ha, du hast eine Zunge! die soll mich nicht
              verrathen.</p>
          </sp>
          <sp who="#sund">
            <speaker>Sund.</speaker>
            <p>Nicht behorcht, Mylord! Ihre Laune habe ich beobachtet. Ich weis, was ich wissen soll
              – und ich weis, was ich nicht wissen möchte – Warfords Werk ist unvollkommen.</p>
          </sp>
          <sp who="#herington">
            <speaker>Herington.</speaker>
            <p>Lügen! Lügen! Oder wenn du mich durchaus zu einem Teufel gemacht haben willst, so
              rufe den Buben aus seinem Grabe hervor, und entzünde die ganze Hölle meiner
              Leidenschaften!</p>
          </sp>
          <pb n="13"/>
          <sp who="#sund">
            <speaker>Sund.</speaker>
            <p>Ich wollte, es wären Lügen, was ich gehöret habe; ich wollte, es hielte ihn ein
              ewiger Tod im Grabe gefesselt – Aber hier, Mylord! <stage>(er übergiebt ihm einen
                Brief)</stage> Ueberzeugen Sie sich –</p>
          </sp>
          <sp who="#herington">
            <speaker>Herington.</speaker>
            <p>Sandwell lebt! Still! – Laß' ihn tief eindringen, den Höllegedanken! Laß ihn jede
              Wuth aufflammen, wenn noch eine unangeflammt in mir liegt! – Sandwell lebt! Er lebt!
              und du hast ihn nicht getödtet? ihn nicht hingestreckt, daß er im Blute dagelegen
              wäre? meinem Auge ein angenehmes Schauspiel nicht vergönnet? – Rette dich! Elender!
              Rette dich!</p>
            <stage>(Sund bleibt in einer Entfernung stehen)</stage>
            <p>Ein Brief? An wen? An Miß Jenny! Von wem? Von Sandwell! Ha, ha, ha! von Sandwell! –
              So hat mich die Hölle um diese Mordthat beneidet? Du zitterst? Pfui! Herington! Hast
              doch nicht gezittert, seinen Tod zu beschließen – <stage>(er liest)</stage> »Erholen
              Sie sich, Miß! – Man hat mich umbringen wollen, aber ich lebe! Noch mehr! Ich komme,
              Sie zu umarmen – Auf was immer für Kosten es auch geschehen mag – ich will, ich muß
              Sie umarmen.« Und du das sehen! Herington, du das sehen! <stage>(er geräth in Wuth,
                und zerreißt den Brief)</stage> Mein Blut stocke mir, und werde Gift, wenn ich das
              kann – Ha, zerrissen? Das verschlägt nichts – Ich habe mir Wuth und Mordsucht genug
              herausgelesen! <stage>(liest noch an einer Ecke)</stage> »Mislingt alles, so dringe
              ich wenigstens so weit, daß ich zu Ihren Füßen sterben – kann.« Ja – das, das
                <stage>(steigt auf und ab, ist Gedanke, und endlich stampfend)</stage> das sollst
              du! – <stage>(stürmisch)</stage> Sund! Sund!</p>
          </sp>
          <pb n="14"/>
          <sp who="#sund">
            <speaker>Sund.</speaker>
            <p>Mylord!</p>
          </sp>
          <sp who="#herington">
            <speaker>Herington.</speaker>
            <p>Schaff ihn her! daß ich ihn ermorde! Schaff ihn her! Wo hat ihn die Hölle?</p>
          </sp>
          <sp who="#sund">
            <speaker>Sund.</speaker>
            <p>In der Falle, Mylord. Sie haben für Sandwells Tod den schönsten Plan. Ihr gutes Glück
              hat mir seine Ausspäher zugeschickt. Ich seufzte bey dem Namen Jenny tief aus der
              Lunge, heulte, preßte Thränen aus, und was dergleichen Gaukelspiel mehr ist. Ich
              erboth mich sogar, Miß Jenny aus Barmherzigkeit gegen die leidende Tugend bey der
              Nacht mit möglichster Stille aus dem Schlosse zu bringen –</p>
          </sp>
          <sp who="#herington">
            <speaker>Herington.</speaker>
            <p>Du – du das?</p>
          </sp>
          <sp who="#sund">
            <speaker>Sund.</speaker>
            <p>Um ihn desto sichrer in die Falle zu locken. Er lauert drüben im Dorfe. Ohne Helfer –
              seines Raubes sicher – so kömmt er in der Mitternachtsstunde am Fußsteige her – indeß,
              daß Warford mit frisch aufgehetzter Wuth über ihn herstürzt –</p>
          </sp>
          <sp who="#herington">
            <speaker>Herington.</speaker>
            <p>Warford? –</p>
          </sp>
          <sp who="#sund">
            <speaker>Sund.</speaker>
            <p>Er begeht nichts, als eine Mordthat, die schon so gut, als begangen ist.</p>
          </sp>
          <sp who="#herington">
            <speaker>Herington.</speaker>
            <p>Ist er dann Warford? Hast du ihn seit einigen Tagen beobachtet? – Siehst du nicht,
              daß ihm Meineid, Untreu, und Mord, und Furien, und die Teufelskinder alle im Hirne
              herumreiten? –</p>
          </sp>
          <sp who="#sund">
            <speaker>Sund.</speaker>
            <p>Den Tod Sandwells können Sie ihm einmal, als eine Pflicht abfodern. Wird er Ihnen
              gefährlich – gut! so räumt man ihn aus dem Wege.</p>
          </sp>
          <sp who="#herington">
            <speaker>Herington.</speaker>
            <p>Ihn! – Ihn, der nichts that, als wozu ihn meine und Satans Beredsamkeit vermochten! –
              das Werkzeug meines Verbrechens! – Gott! – Nein, dich darf ich nicht nennen! – Hölle!
                <pb n="15"/> kann ich dann? Kann ich? – Und doch muß ich! – <stage>(mit
                Wuth)</stage> Ha, Rathgeber!</p>
            <stage>(Sund geht eilends ab)</stage>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Siebenter Auftritt.</head>
          <sp who="#herington">
            <speaker>Herington.</speaker>
            <p>Dein Rath kehre in deine Seele zurück, und werde zum Saamen für eine Hölle voll
              Marter! Dein Herz empöre sich wider deine Ruhe! und die Kräfte, die dich erhalten,
              wider dein Daseyn! – Ha, ha, ha, Herington! Du fluchst ihm, und wirst ihn noch küssen,
              wirst ihm für den wohlmeynenden Rath Herzensdank sagen – Du wirst Warfords Blut und
              Sandwells Blut untereinander mischen, wirsts dem Sudderley und seiner tobenden Sara
              ins Angesicht spritzen, und indeß, daß sie sich die Augen auswischen werden, deine
              Jenny umarmen! – Herington! Herington! Du warst ein Mensch! liebst ein Mädchen! wirst
              ein Mörder! deines Miethmörders Mörder! – bekömmst eine Hölle ins Herz! und handelst,
              wie eine Hölle! –</p>
            <stage>(schlägt sich mit der Hand auf die Stirne, und geht wüthend ab)</stage>
          </sp>
        </div>
      </div>
      <pb n="16"/>
      <div type="act">
        <head>Zweyter Aufzug.</head>
        <stage>(Saal im Schlosse.)</stage>
        <div type="scene">
          <head>Erster Auftritt.</head>
          <sp who="#jenny">
            <speaker>Miß Jenny.</speaker>
            <p>Ha! wie er wüthet! wie er raset! – Dank dir, Herington! Dank dir! Du warst mir nie so
              erträglich! – Jede Empfindung werde dir Wuth und Blutdurst! Dann kann ich vieleicht
              aufhören, dich zu hassen – Was ist mein Leben? – Ha, Barbar! unter deiner mörderischen
              Hand, da, da soll's mir wegbluten, wenn ich's nicht für Eduard lebe! – O Eduard!
              Eduard! Du Verlohrner! werde ich dich nicht mehr umarmen? aus deinem schmachtenden
              Auge dir keinen Blick mehr wegschauen? nie mehr die Wollust fühlen, wie, wenn du bey
              mir gesessen hast, die warme Hand mir da herüber, so sanft mir da herüber – und wenn
              dann ein unbekanntes Schwellen die Brust mir hob, ungeduldig, so fern von dir zu seyn!
              – So fern! – damal! – und itzt! itzt! Gott! – in diesem Gedanken liegt eine Hölle! –
                <stage>(setzt sich)</stage> Warum hab' ich, hab' ich – ich weis selbst nicht, was
              ich habe – O mein armes Herz! sey ruhig, wenn du kannst, sey ruhig! – Nein! sey nicht
              ruhig! – hast ihn geliebt, deinen Sandwell – lieb' ihn noch! und Herington – den
              hasse!</p>
          </sp>
        </div>
        <pb n="17"/>
        <div type="scene">
          <head>Zweyter Auftritt.</head>
          <stage>Miß Jenny und Lady Sara.</stage>
          <sp who="#lady_sara">
            <speaker>Lady Sara</speaker>
            <stage>(weinend).</stage>
            <p>Warford wird den Augenblick da seyn. –</p>
          </sp>
          <sp who="#jenny">
            <speaker>Jenny.</speaker>
            <p>Thränen, Mutter?</p>
          </sp>
          <sp who="#lady_sara">
            <speaker>Lady Sara.</speaker>
            <p>Noch hab' ich sie, noch sind nicht alle weggeweint – <stage>(für sich)</stage> Was
              will er? o Gott! was will er? – »ich will sehen, ob ich bethen kann, und nachher,
              nachher« – hier verbiß er ein großes Wort – »ob ich bethen kann!« – und die Mine, mit
              der er's sagte – O meine Tochter! was werden wir noch erleben?</p>
          </sp>
          <sp who="#jenny">
            <speaker>Jenny.</speaker>
            <p>Ich bin auf alles gefaßt – ach Mutter! zeigen Sie mir den Verräther meiner Liebe,
              vieleicht werde ich ihn umarmen können, wenn dieß Opfer Ihre Ruhe fodert – aber Sie
              für mich weinen zu sehen, dazu bin ich zu schwach.</p>
          </sp>
          <sp who="#lady_sara">
            <speaker>Lady Sara.</speaker>
            <p>Meine Tochter! so würdig, es nicht zu seyn! – Engel! wirst du mir alles vergeben?
              –</p>
          </sp>
          <sp who="#jenny">
            <speaker>Jenny.</speaker>
            <p>Das soll ich? – Mutter! das? – Was thaten Sie, um nicht Mutter zu seyn?</p>
          </sp>
          <sp who="#lady_sara">
            <speaker>Lady Sara.</speaker>
            <p>Um es zu seyn – wolltest du sagen. Ich war es, die dich in eine Welt versetzet hat,
              die von dem Augenblicke an, als du sie betreten konntest, deiner Last überdrüßig zu
              werden schien. –</p>
          </sp>
          <sp who="#jenny">
            <speaker>Jenny.</speaker>
            <p>Liebt mich nicht Sandwell? – Dieser Gedanke würde mich für eine Hölle schadlos
              halten. Was thut's, wenn rund um mich Heringtone wüthen? Habe ich nicht die Quelle des
              Vergnügens im Herzen? <pb n="18"/> Da ersäufe ich sie alle, alle die Widerwärtigkeiten
              – O meine Mutter! Dank! ewigen, ewigen Dank! Gott, und Ihnen! für mein Leben, und für
              mein Herz! ich bethe alle Tage für Sie –</p>
          </sp>
          <sp who="#lady_sara">
            <speaker>Lady Sara.</speaker>
            <p>Tochter! zu viel, Tochter! – Du täuschest dich, um mich zu trösten.</p>
          </sp>
          <sp who="#jenny">
            <speaker>Jenny.</speaker>
            <p>Es ist mir so wohl, so ganz wohl –</p>
          </sp>
          <sp who="#lady_sara">
            <speaker>Lady Sara.</speaker>
            <p>Du willst mich trösten, und ich, ich muß dich tödten –</p>
          </sp>
          <sp who="#jenny">
            <speaker>Jenny</speaker>
            <stage>(auffahrend).</stage>
            <p>Ist Sandwell todt? – Geschwind, geschwind, Mutter! daß mein Herz breche, und mein
              Geist ihm nacheile! – Dort wird uns kein Herington trennen – Sie verweilen? Sie
              seufzen? Ach Mutter! Dieser Seufzer – Sie durchbohren mein Herz, und tödten es nicht
              –</p>
          </sp>
          <sp who="#lady_sara">
            <speaker>Lady Sara.</speaker>
            <p>Sandwell lebt, wenn er kann. Fasse dich, Engel!</p>
          </sp>
          <sp who="#jenny">
            <speaker>Jenny.</speaker>
            <p>Ihre Mine – O Himmel! – Reden Sie! Mutter! – Wenn er lebt, so liebt er mich.
              Schrecklich für mich ist nur sein Tod, oder Heringtons Liebe – Reden Sie!</p>
          </sp>
          <sp who="#lady_sara">
            <speaker>Lady Sara.</speaker>
            <p>Du hast mir's von den Lippen genommen, das entsetzliche Wort, warst auch da Tochter.
                <stage>(mit Nachdruck)</stage> Heringtons Liebe! – Ach! – und ich – ich bin der
              Todesengel, der dir den Tag des Schlachtopfers verkündigen muß! – Es ist nur eine
              Nacht, die ihn von dem heutigen trennt! – morgen schleppt er dich nach Edinburg –</p>
          </sp>
          <sp who="#jenny">
            <speaker>Jenny</speaker>
            <stage>(nach verschiedenen Bewegungen, mit einiger Feyerlichkeit).</stage>
            <p>Gott! du Rächer! Gott! – wenn es wahr ist, daß du die Schicksale der <pb n="19"/>
              Menschen ordnest, daß dir die Thräne der Unschuld werth ist, und daß du die Begierden
              der Lasterhaften in Furien verwandelst, ihnen die Hölle im Herzen bau'st, o so bau sie
              ihm! laß ihn rasend werden! – laß ihn in dem Geruche meines Todes einen Himmel finden!
              – Deinen Retter, Gott! deinen Tod! – Dann, dann komme er, und umarme mich! ein kaltes
              Todtengerippe umschließe ihn, und –</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Dritter Auftritt.</head>
          <stage>Herington, und die vorigen.</stage>
          <sp who="#herington">
            <speaker>Herington</speaker>
            <stage>(wirft sich der Miß zu Füßen).</stage>
            <p>Zu deinen Füßen, Zauberinn! da fluche mir! –</p>
          </sp>
          <sp who="#jenny">
            <speaker>Jenny.</speaker>
            <p>Gott! vernichte mich!</p>
            <stage>(geht eilends mit der Mutter ab)</stage>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Vierter Auftritt.</head>
          <sp who="#herington">
            <speaker>Herington.</speaker>
            <stage>(Er bleibt eine Weile in der nemlichen Stellung, und dann mit bitterm
              Lachen:)</stage>
            <p>Ha, ha, ha! Der Lord, den die Nation mit Ehrfurcht nennt, zu den Füßen eines
              Mädchens, das ihn verachtet, ihm flucht! – Ha, ha, ha! Lady! Haben Sie ihr gesagt, daß
              ich sanftmüthig bin? – Nehmen Sie das Wort zurück. Es ist Wuth, es ist Raserey, was
              mich stimmt! Ich will das Band, das uns knüpfen soll, mit Blute malen! will mir aus
              Leichen ein Brautlager betten! – Das sagen Sie ihr, Lady. Lady! – auch weg! – Ha ha,
              ha! da steht er nun, der Lord, der die Großen Brittanniens um sich her reihen <pb n="20"/> konnte, der über das Gewimmel gebeugter Höflinge mit erhabenem Nacken
              hinwegsah, da steht er nun! von Weibern nicht geachtet! – Das Spiel ihrer Verachtung!
              – Herington! – Gedanke! wach' auf! – du warst mir einst groß in der Seele. Wach' auf!
              Herington! – Bist nicht du's, der die Herzen der Großen so meisterlich nach Osten und
              Süden gedrehet hat? – Und für ein Weibsherz bist du kraftlos! – kraftlos! – Ha, Weib!
              und du, Sucht, es zu haben! Seuche! – Hast dich an die Urquelle meiner Kräfte
              gesetzet, um sie alle da zu verderben! Hast den Lord zum Kriecher herabgewürdigt! – O
              Weib! Weib! Was bist du? – Ha, Zauberinn! Göttinn! Furie! – Laß dich räuchern! Ich
              will dir opfern! –</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Fünfter Auftritt.</head>
          <stage>Herington und Warford.</stage>
          <stage>(Warford, ein Pistol in der Hand, sieht wild umher, setzt sich, und legt das Pistol
            neben sich auf den Tisch.)</stage>
          <sp who="#herington">
            <speaker>Herington.</speaker>
            <p>Nun, Warford! – Ich soll dir schmeicheln, soll dir Worte des Flehens sagen – Ich kann
              nicht! Bruder, ich kann's nicht! – Weißt du, daß ich nun bald mit jedem Hauche eine
              Mordthat aushauchen werde? – Ha, ha, ha – nun – wie ist dein Entschluß? –</p>
          </sp>
          <sp who="#warford">
            <speaker>Warford.</speaker>
            <p>Unwiederruflich!</p>
          </sp>
          <sp who="#herington">
            <speaker>Herington.</speaker>
            <p>Laß dich umarmen! <stage>(er umarmt ihn)</stage> Du bist's werth! bist's werth,
              Bruder! – Ha! es ist mir, als sah' ich's beym Mondlichte, wie der Bube, <pb n="21"/>
              trunken von Sehnsucht, daher taumelt – Paff! – da liegt er – da krümmt er sich, und
              sträubt sich, indeß, daß der Lord sein Mädchen umarmt – Was ist dir, Bruder? – Du
              legst ja die Zähne so übereinander, willst dir die Zunge abbeißen – Die Wuth hat dir
              ja deine Nerven gespannt, daß sie beynahe zerreißen möchten –</p>
          </sp>
          <sp who="#warford">
            <speaker>Warford.</speaker>
            <stage>(bitter)</stage>
            <p>möchten!</p>
          </sp>
          <sp who="#herington">
            <speaker>Herington.</speaker>
            <p>Ha, ich verstehe dich. Du willst mir die Schamröthe ins Gesicht jagen! – Glaub's
              Bruder, ich bin auch kein Weib – Laß sehen! <stage>(greift nach der Pistole, und hält
                es dem Warford an die Brust)</stage> Zittre! Laß dir die Beine zusammenfahren! Laß
              dir Schrecken und Angst das Mark ergreifen! – Du willst nicht? – <stage>(legt das
                Pistol weg)</stage> Wenn du zittern wirst, wenn dir der Gedanke: todt, kalt, und mit
              allen seinen Schrecken durch die Seele fahren wird, dann, Bruder, rechne auf mich –
              Wohlthaten sind meine Sache nicht –</p>
            <stage>(geht ab, wo Jenny abgieng)</stage>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Sechster Auftritt.</head>
          <sp who="#warford">
            <speaker>Warford.</speaker>
            <p>Diese Umarmung – <stage>(fährt auf)</stage> Gerechter Gott! mir war's, als hätte mich
              eine Hölle umarmt! – O Warford! Warford! was ist aus dir geworden! – Heringtons
              Freund! – Hast du dann die Freundschaft eines Teufels um diesen Preiß erkaufen müssen!
              – Sandwells Blut soll mir also noch einmal die tödtlichen Vorwürfe in die Seele
              röcheln! Noch einmal soll ich sie heben, die Mörderhand! – Soll! – Ich kann <pb n="22"/> nicht! – Was kann ich dann? – Ihn leben lassen? – In einer Welt, wo ich lebe? –
              Mich selbst zur Hölle jagen? – O ihr Qualen alle! wenn euch der Rächer des Lasters ins
              Herz legt, daß ihr wüthen sollet, so wüthet! aber tödtet den Saamen der Empfindung! –
              Sara! Jenny! <stage>(sieht umher)</stage> Ha! ich bin dieser Wohlthat nicht werth –
              bin ihrer nicht werth! – Eure Blicke sind für ein Schauspiel der Hölle viel zu
              segnend! – Nun – so gehe dann, Warford! gehe, ohne die Peinen deines Herzens durch ein
              freyes Geständniß deiner That ausgeschüttet zu haben! – Einen Schritt! – einen großen,
              gewaltigen Schritt – und du bist nicht mehr! – Was säumst du? – Was hindert dich eine
              Lücke zu öffnen? – <stage>(ergreift das Pistol, und zittert)</stage> Gott! – das ist
              zu viel! – zu grausam! Du Rächer! <stage>(fällt in den Sessel zurück, drückt den
                Streit seiner Seele mit Gebärden aus, endlich scheint er entschlossen zu werden,
                fährt mit der Hastigkeit eines Verzweifelnden auf, und macht Mine, sich zu tödten.
                Diesen Augenblick treten Herington und Lady Sara auf. Er drückt los, das Pistol sagt
                ab; er fällt zurück, läßt das Pistol fallen, Furcht und Schaudern bemächtigen sich
                seiner.)</stage></p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Siebenter Auftritt.</head>
          <stage>Warford. Herington. Lady Sara.</stage>
          <sp who="#herington">
            <speaker>Herington.</speaker>
            <p>Man läßt mich nicht zu ihr; man stößt mich weg, wie einen Buben. – Sudderley! Lady!
              zittern Sie! –</p>
          </sp>
          <sp who="#lady_sara">
            <speaker>Lady Sara.</speaker>
            <p>Gott! laß es nicht wahr seyn, was ich gesehen habe! – Warford! Warford!</p>
          </sp>
          <pb n="23"/>
          <sp who="#herington">
            <speaker>Herington.</speaker>
            <p>Du willst mir bevorkommen, Bruder –</p>
          </sp>
          <sp who="#warford">
            <speaker>Warford.</speaker>
            <p>Ha, verrathen – <stage>(will abgehen)</stage> Fliehen Sie, Lady! verrathen.
              Selbstmörder sind gefährlich.</p>
            <stage>(Herington steigt mit zurückgehaltener Wuth auf und ab)</stage>
          </sp>
          <sp who="#lady_sara">
            <speaker>Lady Sara.</speaker>
            <p>Warford! <stage>(für sich)</stage> O möchte ihn Gottes Kraft halten! – <stage>(zu
                Warford)</stage> Sie müssen leben! Sie sind ja mein lieber, lieber Warford. Ich
              werde Sie nicht verlassen, ich werde Sie fest halten –</p>
          </sp>
          <sp who="#warford">
            <speaker>Warford.</speaker>
            <p>Um mir zu fluchen, Grausame! – So fluchen Sie mir dann, fluchen Sie mir – Mein Herz
              flucht mir auch.</p>
          </sp>
          <sp who="#lady_sara">
            <speaker>Lady Sara.</speaker>
            <p>Ich? <stage>(für sich)</stage> Du lieber Gott! soll meine Zunge ihm einen Fluch sagen
              können, o so laß sie erstarren! – Du selbst bist ja der Gott des Erbarmens! – Gnade,
              Sir, ja ich wage es, Ihnen Gnade zu verkündigen, von dem, der Menschen schuf, um ewig
              vergeben zu können. Schwören Sie, schwören Sie, daß Sie leben wollen.</p>
          </sp>
          <sp who="#warford">
            <speaker>Warford.</speaker>
            <p>Sie wissen nicht, mit wem Sie zu thun haben. Kann dann ein Meuchelmörder schwören? –
              Kann der schwören, dem kein Schwur heilig ist – der eine Brust mit meuchelmörderischer
              Hand durchbohren konnte, an der er die Wonne freundschaftlicher Umarmungen genoß? –
              Kann der schwören? –</p>
            <stage>(Herington geht mit einer drohenden Mine gegen Warford ab)</stage>
          </sp>
        </div>
        <pb n="24"/>
        <div type="scene">
          <head>Achter Auftritt.</head>
          <stage>Warford. Lady Sara.</stage>
          <sp who="#lady_sara">
            <speaker>Lady Sara.</speaker>
            <p>Warford! ich wollte, Sie wären wahnsinnig – Ihre Worte – sind so wunderbar –</p>
          </sp>
          <sp who="#warford">
            <speaker>Warford.</speaker>
            <p>Sie wissen vieleicht Sandwells Tod noch nicht – <stage>(Lady erschrickt)</stage> Sein
              Mörder – bin ich! – Die That schlug fehl – er lebt! – Und zu seinem Mörder – bin ich
              gemiethet –</p>
          </sp>
          <sp who="#lady_sara">
            <speaker>Lady Sara</speaker>
            <stage>(nachdem sie eine Weile schwieg)</stage>
            <p>Hör's, wer's kann – ich kann's nicht! – O Gott! – er lebt! – und Sie – Sie haben sich
              zu seinem Mörder miethen lassen? –</p>
          </sp>
          <sp who="#warford">
            <speaker>Warford.</speaker>
            <p>Lassen – Doch nur lassen! – Sterben soll – Warford. Er wird kommen, Lady! er wird
              kommen – in seinem Anblicke ist Tod! – Soll ich ihn erwarten? – ich ihn hier erwarten?
              – Ha! noch ist Tod da – <stage>(ergreift das Pistol)</stage> Ihren Fluch, Lady! und
              wenn er kömmt, ein Zeugniß – daß ich aus Reue starb –</p>
          </sp>
          <sp who="#lady_sara">
            <speaker>Lady Sara.</speaker>
            <p>O Gott! o Gott! was wollen Sie thun? So ist es dann möglich? So kann ein Wesen wider
              sich selbst wüten? – Fassen Sie sich, Warford! – Sie sind ein Mann!– Sie können von
              den Wallungen Ihres Blutes bessern Gebrauch machen – Retten Sie Jenny – und Sie haben
              Ihren Sandwell für einen Tod schadlos gehalten –</p>
          </sp>
          <sp who="#warford">
            <speaker>Warford.</speaker>
            <p>Herrlicher Gedanke! – Jenny aus deiner Hand in Sandwells Armen sinken lassen! – Ha,
              Unvergleichlicher! – ist eine schwarze Seele auch deiner noch fähig? – Ach Lady!
              leiten Sie mich – <pb n="25"/> in dichtem Dunkel taumele ich umher, in jedem Schritte
              ist Unsicherheit – leiten Sie mich! – Wo, wo ist Rettung? – und wenn sie in meinem
              Tode ist –</p>
          </sp>
          <sp who="#lady_sara">
            <speaker>Lady Sara.</speaker>
            <p>In der Flucht – da nur – morgen ist sie auch da nicht mehr –</p>
          </sp>
          <sp who="#warford">
            <speaker>Warford.</speaker>
            <p>O so sink dann, Hoffnung! die du meine Seele aus ihrer Kraftlosigkeit emporzuheben
              begannst! sink, um nie mehr aufzuleben! – In der Flucht, da nur Rettung! – Gott! so
              ist keine mehr! – Wird der Lord seine Beute unbewacht lassen – Er, den das Sumsen
              einer vorbeyfliegenden Mücke zur Wachsamkeit weckt? – Denken Sie ihn, diesen Gedanken,
              und dann hoffen Sie, wenn Sie noch können! –</p>
          </sp>
          <sp who="#lady_sara">
            <speaker>Lady Sara.</speaker>
            <p>Ich habe Thränen – meine Tochter hat auch Thränen – Ich gehe, Warford! ich gehe, um
              sie ihr auszupressen – zuerst Thränen der Freude, und dann Thränen des Bittens.
              Sudderley ist ein Freund des Lords; aber sein Herz hat an seinem Betragen keinen
              Antheil – er wird uns zur Flucht Gelegenheit machen. Wir wollen seine wankenden Knie
              umschlingen, wir wollen sie mit unsern Thränen benetzen! – Seinen Schutz – und Jenny
              ist gerettet.</p>
            <stage>(geht ab)</stage>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Neunter Auftritt.</head>
          <sp who="#warford">
            <speaker>Warford.</speaker>
            <p>Wo bin ich? – wo war ich? – Ist's Wahrheit? oder ists Traum? – Einen Selbstmord! –
              Gott! welchen Abgrund entdeck ich in diesem Worte! – Einen Selbstmord! – Die Seele
              schwindelt mir, wenn sie hinab blickt! – Und da – welch' ein Gewebe von <pb n="26"/>
              Gedanken! – Bin ich ein Mörder? – Das Herz sagt es laut – Ist morden wollen auch
              Mörder seyn? – Wollen! gerechter Gott! Wollen! – Schweigt, Gründe, oder überzeugt mir
              das Herz! – Hab' ich auch welche? – Wollen ist verschulden; mislingt die That, so
              bleibt das Verschulden; nur die Absicht ist nicht erreicht – Ha, du herrlicher
              Entschluß! befestige dich, und werde Ausführung! – Eilen will ich, ihm, wenn die
              wohlthätige Nacht ihre Finsternisse ausbreiten wird, mit seiner Geliebten entgegen
              eilen, sie in seine Arme, und mich – mich zu seinen Füßen werfen, meine Hölle
              ausschütten, Versöhnung und Tod mir von seiner Hand erflehen – Das will ich! – Der
              Himmel sey Zeuge, der in die schwarzen Seelen die Reue pflanzet, daß sie, wie ein
              verzehrendes Feuer, wüten soll! – <stage>(ab)</stage></p>
          </sp>
        </div>
      </div>
      <div type="act">
        <head>Dritter Aufzug.</head>
        <div type="scene">
          <head>Erster Auftritt.</head>
          <stage>Lord Herington. Sund.</stage>
          <sp who="#herington">
            <speaker>Herington.</speaker>
            <p>Hast du alles genau besichtigt? –</p>
          </sp>
          <sp who="#sund">
            <speaker>Sund.</speaker>
            <p>Man dürfte halb blind seyn, um von beyden Seiten das Felsengebirg zu entdecken.
              Selbst der Fußsteig ist in Felsen gehauen.</p>
          </sp>
          <sp who="#herington">
            <speaker>Herington.</speaker>
            <p>Kann er unmöglich einen andern Weg nehmen? –</p>
          </sp>
          <sp who="#sund">
            <speaker>Sund.</speaker>
            <p>Unmöglich. Es muß ihn nur die Liebe über schrofe, ungangbare Wege, wo noch kein
              Menschenfuß gieng, auf ihren Flügeln tragen.</p>
          </sp>
          <pb n="27"/>
          <sp who="#herington">
            <speaker>Herington.</speaker>
            <p>Du sagst bittern Scherz – Ist auch ein Fels, ein Gesträuch, oder sonst etwas da, wo
              sich Warford verbergen kann, wenn das Licht des Mondes die Nacht zu sehr erleuchten
              soll?</p>
          </sp>
          <sp who="#sund">
            <speaker>Sund.</speaker>
            <p>Ein Fels, Mylord. Man möchte glauben, daß es die Natur bey dem Baue dieser Gegend auf
              einen Meuchelmord abgesehen habe, so trefflich ist die Lage –</p>
          </sp>
          <sp who="#herington">
            <speaker>Herington.</speaker>
            <p>Schweige! – Du Schwärmer! – Natur – Meuchelmord – das sind Gedanken, die einander
              umbringen – <stage>(denkt nach)</stage> Deine verfluchte Anmerkung! – hast du sie
              deßwegen gemacht, daß sie den Menschen, den ich ersticken muß, um bey der Wahl meiner
              Handlungen frey zu seyn, in mir wieder aufhetzen soll? – Weißt du nicht, daß ich in
              der Lage, in der ich bin, durchaus kein Mensch seyn darf? – Mensch! – Was für
              tödtliche Begriffe liegen in diesem Worte! – Jenny, das Ziel meiner Wünsche, dem Buben
              Sandwell entgegen führen – sie in seine wonnezitternden Arme legen – ihre Seligkeit
              schauen, wenn Mund in Mund, Busen in Busen, Seele in Seele überfließen wird – mich
              glücklich schätzen, wenn sich das tragische Spiel nicht mit meinem Tode am Schaffot
              endigte – daß müßte ich, wenn mich der Gedanke ergriff, ein Mensch zu seyn – Ha! um
              diesen Preiß bin ich ein Teufel! – Sund! Warford soll mir gerade über Sandwells Leiche
              hinstürzen, daß sich ihr Blut miteinander vermische – Nun – bin ich ein Mensch? – Hast
              du den Mann auch schon, der dem Werke gewachsen ist? –</p>
          </sp>
          <sp who="#sund">
            <speaker>Sund.</speaker>
            <p>Ja, Mylord, einen Mann, wie die Hölle –</p>
          </sp>
          <pb n="28"/>
          <sp who="#herington">
            <speaker>Herington.</speaker>
            <p>Desto besser. Sag ihm, Lord Herington sey sein Freund; das sag ihm.</p>
          </sp>
          <sp who="#sund">
            <speaker>Sund.</speaker>
            <p>Warfords Tod beraubt sie eines tapferen Mordgesellen. Er hat sich so ganz verändert,
              er wütet, und schnaubt nach Blute, er ist gar nicht mehr der Warford, der Ihnen
              gefährlich war –</p>
          </sp>
          <sp who="#herington">
            <speaker>Herington.</speaker>
            <p>Mehr, als jemals. Die Veränderungen in den Karakteren der Menschen sind wie die
              Veränderungen im Staate: der durch Erfahrung grau gewordene Beobachter fährt mit
              Beklemmung zusammen, und sein altes Aug entdeckt noch die Vorboten des Ungewitters: Er
              muß mir durchaus aus dem Wege.</p>
          </sp>
          <sp who="#sund">
            <speaker>Sund.</speaker>
            <p>Eine Mordthat ersparen, kann kein unedler Wucher seyn –</p>
          </sp>
          <sp who="#herington">
            <speaker>Herington.</speaker>
            <p>Ha, du hast Empfindung! – bist im Dienste der Hölle, und hast Empfindung! – War's
              nicht dein Rath, Unmensch! war's nicht dein Rath? – Er hat sich angefaßt – er will
              Blut! – zittere! –</p>
          </sp>
          <sp who="#sund">
            <speaker>Sund.</speaker>
            <p>Er sterbe! Mylord, – Sein Tod sey Labung für meine Wuth! –</p>
          </sp>
          <sp who="#herington">
            <speaker>Herington.</speaker>
            <p>Ha, mein Lieblingston – aber nur aus deinem Munde, nicht wahr?</p>
          </sp>
          <sp who="#sund">
            <speaker>Sund.</speaker>
            <p>Aus meinem Herzen, Mylord! –</p>
          </sp>
          <sp who="#herington">
            <speaker>Herington.</speaker>
            <p>Nenn' mich Freund, Mordgesell, wie du willst –</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Zweyter Auftritt.</head>
          <stage>Sudderley. Herington.</stage>
          <sp who="#sudderley">
            <speaker>Sudderley.</speaker>
            <p>Mylord! was soll diese Lebhaftigkeit unter Ihren Bedienten? – Ha, Sie wollen mich <pb n="29"/> verlassen; – <stage>(wie weinend)</stage> Reißen Sie mir das Herz aus der
              Brust, und nehmen Sie's mit!</p>
            <stage>(Herington lacht, Sund geht ab)</stage>
            <p>Wenn Thränen aus einem Herzen, das für eine Tochter blutet, das seinen Henker drey
              Schritte vor sich hat, ihm flucht, und den Fluch in sich verschließt, um all sein Gift
              da zu behalten – wenn Thränen aus diesem Herzen zu weibisch sind, so lachen Sie,
              Mylord, lachen Sie! – Ich will weinen, daß mir die Seele in Thränen ersäuft!</p>
          </sp>
          <sp who="#herington">
            <speaker>Herington.</speaker>
            <p>Im Blute, wenn Sie wollen – Sie haben es mit Herington aufzunehmen! – Was fodern Sie
              noch? was wollen Sie? – Mir die Hände am Rücken fesseln, daß ich sie nach dem Weibe
              meines Wunsches nicht mehr ausstrecken soll? –</p>
          </sp>
          <sp who="#sudderley">
            <speaker>Sudderley.</speaker>
            <p>Nach dem Weibe Ihres Wunsches – das – aber nur das! –</p>
          </sp>
          <sp who="#herington">
            <speaker>Herington.</speaker>
            <p>Was sie nicht ist, soll sie werden.</p>
          </sp>
          <sp who="#sudderley">
            <speaker>Sudderley.</speaker>
            <p>Was sie nicht ist – werden? – Und du wirst das sehen, Vater! Du wirst das sehen!
              –</p>
          </sp>
          <sp who="#herington">
            <speaker>Herington.</speaker>
            <p>Sehen, daß ich sie aus dem Staube bis zur Größe der Heringtone heben will – daß ich
              Macht und Reichthum habe, sie auf ihrer Höhe zu erhalten – ihrem Weibsstolze, und wäre
              es der Stolz einer Prinzessin, königliche Nahrung zu geben – das sehen! –</p>
          </sp>
          <sp who="#sudderley">
            <speaker>Sudderley.</speaker>
            <p>Und sie zum Weibe eines ehrlichen Mannes gemacht sehen? – Ha! Vater! wach auf! Du
              bist mir in der keuchenden Brust noch nicht erstickt! –</p>
          </sp>
          <sp who="#herington">
            <speaker>Herington</speaker>
            <stage>(spöttisch).</stage>
            <p>Wach auf, Vater! dem seine Tochter fluchen wird, wenn er aufwacht, wach auf! – <pb n="30"/> Sir! ich würde das Mordgewehr hervorziehen, ich würde in Ihre Brust eine
              Lücke machen, daß das feige, weibische Blut zu meinen Füßen strömte – Aber meine Rache
              ist grausamer – sie schont Sudderley, und durchbohrt sein Vaterherz – Ich will – ich
              will – zittern Sie! – <stage>(geht ab)</stage></p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Dritter Auftritt.</head>
          <sp who="#sudderley">
            <speaker>Sudderley.</speaker>
            <p>Gott! was hat er gesagt! was hat er gesagt! – Das Wort braust mir in der Seele, wie
              der Hall eines tobenden Orkans – Wenn er mich verrathen sollte – wenn dieß graue Haupt
              unter den Vorwürfen meiner Gattinn und meiner Tochter, von Jahren und Schande
              gekrümmt, sollte niedersinken müssen – Gott! wie voll unausstehlicher Hölle ist dieser
              Gedanke! – Und doch mußt du ihn denken, Sudderley! – Du wirst ihn mit all seiner
              Furchtbarkeit fühlen, wenn Heringtons Rache bis zur Ausführung wütet! – Du willst
              nicht? – So krieche, Graukopf! Du, der du nie krochst, dem Stolz und Ehrgeiz jederzeit
              den Nacken aufrecht erhielt, bis ihn Jahre beugten, itzt krieche! – vor dem, den du
              verfluchst – Was verweile ich? – Es ist mir, als ob die Schande, du wirst kriechen,
              durch jedes meiner Glieder führe, und sie fesselte, daß sie alle erstarren! – Aber ich
              muß! – Muß? – Ist da kein Nebenweg? – Gerechter Gott! wie bitter ist müssen! –
                <stage>(will abgehen, und taumelt plötzlich zurück, indem er Jenny mit ihrer Mutter
                ersieht)</stage> Sie selbst! sie kommen! – sie selbst! –</p>
          </sp>
        </div>
        <pb n="31"/>
        <div type="scene">
          <head>Vierter Auftritt.</head>
          <stage>Lady Sara. Jenny. Sudderley.</stage>
          <sp who="#lady_sara">
            <speaker>Lady Sara</speaker>
            <stage>(im hereintreten).</stage>
            <p>Komm, Jenny! Nun ist er allein. Beschwöre ihn bey seinen grauen Haaren, bey dem
              Pochen seines Herzens – so beschwöre ihn, Jenny! –</p>
            <p><stage>(Jenny fällt zu den Füßen des Sudderley, und umfaßt seine Knie)</stage> Ha!
              nun habe ich sie, die letzte Stütze meiner Hoffnung – ihr ehrwürdiges Zittern ist mir
              Bürge, daß ich sie nicht vergebens umfasse –</p>
          </sp>
          <sp who="#lady_sara">
            <speaker>Lady Sara</speaker>
            <stage>(indem sie niederfällt).</stage>
            <p>Und meine Thränen – meine heißen, heißen Mutterthränen – sollten die das Unglück
              haben, Sie nicht zu rühren? –</p>
          </sp>
          <sp who="#sudderley">
            <speaker>Sudderley.</speaker>
            <p>Dieser Anblick – Gott! – mir nebelt's vor den Augen – <stage>(Hebt beyde auf, und
                bringt sie auf Sessel).</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#lady_sara">
            <speaker>Lady Sara.</speaker>
            <p>Man will sie mir wegnehmen – man will sie fortschleppen, und zum Weibe eines Teufels
              machen – zu einer Zeit, da Sandwells Arme bereit sind, sich für sie zu öffnen –</p>
          </sp>
          <sp who="#jenny">
            <speaker>Jenny</speaker>
            <stage>(ungeduldig).</stage>
            <p>Da sie offen sind, Mutter! da sie offen sind –</p>
          </sp>
          <sp who="#lady_sara">
            <speaker>Lady Sara.</speaker>
            <p>Ach Sir! – Sorgen und Jahre haben Ihnen das Haupt nicht vergebens mit diesem
              ehrwürdigen Grau bestreut – Es ist das Gepräge der Tugend – sonst kann es nicht
              ehrwürdig seyn –</p>
            <stage>(Sudderley läßt eine Thräne fallen)</stage>
            <p>Durch diese Thräne – und durch das Mitleid, dessen <pb n="32"/> Bürge sie ist,
              beschwöre ich Sie, und flehe – selbst mit Thränen – um Ihren Schutz wider Heringtons
              Grausamkeit – Ich bin Mutter – aber ein Weib – stark im Wünschen – und schwach im
              Handeln. O könnte ich meine Brust öffnen, und all das Muttergefühl, von dem ich so
              voll bin, Ihrem Herzen mittheilen! – Ach Sudderley! Würden Sie dann Vater seyn? Würden
              Sie der Vater dieser Unglücklichen seyn? –</p>
          </sp>
          <sp who="#sudderley">
            <speaker>Sudderley.</speaker>
            <p>Vater! Vater! <stage>(er fährt entschlossen auf, und umarmt Miß Jenny)</stage> O
              meine Tochter! o meine Tochter! – Gott! welche Seligkeit liegt in einer väterlichen
              Umarmung! –</p>
          </sp>
          <sp who="#jenny">
            <speaker>Jenny</speaker>
            <stage>(zur Mutter).</stage>
            <p>Mutter! was für süße Erinnerung! – Wie ich noch das kleine, lallende Mädchen war, wie
              mich mein Vater auf seinen Schoos nahm, und seine Wangen auf die meinigen drückte, o
              wie mir's dann so gut, so gut war! – <stage>(wehemüthig)</stage> Aber er verließ uns –
              der Grausame – er verließ uns –</p>
          </sp>
          <sp who="#lady_sara">
            <speaker>Lady Sara.</speaker>
            <p>Du sagst mir bittre Erinnerung –</p>
          </sp>
          <sp who="#jenny">
            <speaker>Jenny.</speaker>
            <p>Kränken Sie sich nicht – Mein Eduard wird alles gut machen –</p>
          </sp>
          <sp who="#lady_sara">
            <speaker>Lady Sara.</speaker>
            <p>Ach Sir! Zeit und Umstände erlauben keine Verzögerung –</p>
          </sp>
          <sp who="#sudderley">
            <speaker>Sudderley.</speaker>
            <p>Was soll ich, Lady! was soll ich?</p>
          </sp>
          <sp who="#lady_sara">
            <speaker>Lady Sara.</speaker>
            <p>Uns Gelegenheit zur Flucht machen – Wir müssen noch diese Nacht entfliehen –</p>
          </sp>
          <sp who="#jenny">
            <speaker>Jenny</speaker>
            <stage>(zu Sudderley).</stage>
            <p>Er ist da – wirklich da – o der liebe Eduard! – Was wird sein Herz fühlen, wenn ich
              –</p>
          </sp>
          <pb n="33"/>
          <sp who="#lady_sara">
            <speaker>Lady Sara</speaker>
            <stage>(zu Sudderley).</stage>
            <p>Diese Mine – O Gott! wie ist sie mir so bedeutend – so schrecklich – Himmel! laß es
              nicht möglich seyn, was ich befürchte! –</p>
          </sp>
          <sp who="#sudderley">
            <speaker>Sudderley.</speaker>
            <p>Lady! Lady! was fodern Sie? – Grausame! Stoßen Sie mir den Dolch in das Herz, graben
              Sie mit mehr, als Tyrannenkunst, nach jedem Orte, wo Schmerzen sind, um sie alle wider
              mich aufzubringen! – Aber hier sey die Gränze Ihrer Grausamkeit! –</p>
          </sp>
          <sp who="#lady_sara">
            <speaker>Lady Sara.</speaker>
            <p>Ha, so lügt Ihr graues Haar! so log die Thräne, die Ihr schelmisches Aug so
              meisterlich geweinet hat! so war es ein Fels, wo ich ein Herz suchte! – O Gott! o
              Gott! – O meine Tochter! o meine Tochter! Du bist verlohren! –</p>
          </sp>
          <sp who="#jenny">
            <speaker>Jenny.</speaker>
            <p>Noch nicht! Mutter, noch nicht! – Ha, Kräfte, ihr hebt mir ja so gewaltig den Busen –
              Sehen Sie, Mutter, sehen Sie! – Kein Schloß, keine Wache, nichts, nichts soll mich
              aufhalten – Ich bedarf keiner Hülfe – Der Gedanke, Eduard, soll meine Schritte
              beflügeln, und mich mit der Geschwindigkeit eines Sturmes über alle Felsen
              hinwegtragen –</p>
          </sp>
          <sp who="#lady_sara">
            <speaker>Lady Sara.</speaker>
            <p>Und vieleicht einem schottischen Bären zum Raube bringen – O Tochter! Tochter!</p>
          </sp>
          <sp who="#jenny">
            <speaker>Jenny.</speaker>
            <p>Gut! – Er drückt mir die Seele heraus! – O meine Mutter! – Wenn ich nicht in Eduards
              Armen sterben kann, so lassen Sie mich da sterben! – da ist weniger Tod, als in den
              Armen eines Wollüstlings – Ich will ihn aufsuchen, den wohlthätigen Bären, ich will
              ihm entgegen eilen –</p>
          </sp>
          <pb n="34"/>
          <sp who="#lady_sara">
            <speaker>Lady Sara.</speaker>
            <p>Ha, du willst sterben! Das Leben, das ich dir gab, ist dir Last! ist dir
              unerträglich! Du willst sterben! das sollst du! das sollst du! <stage>(sucht ein
                kleines Messer hervor)</stage> Komm, alter Betrüger! <stage>(zu Sudderley)</stage>
              ergötze dich an dem Blute derjenigen, die du zur Tochter annahmst, um auf sie ein
              Recht zu haben, daß du sie dem Teufel in die Hand liefern könntest! –</p>
          </sp>
          <sp who="#jenny">
            <speaker>Jenny.</speaker>
            <p>Mutter! –</p>
          </sp>
          <sp who="#lady_sara">
            <speaker>Lady Sara</speaker>
            <stage>(zu Sudderley).</stage>
            <p>Sieh' her! – Warm von ihrem Blute durchbohre es mein Herz! –</p>
          </sp>
          <sp who="#sudderley">
            <speaker>Sudderley.</speaker>
            <p>Hülfe! Hülfe! O Himmel, Lady, o Himmel! – Ja, ja, Sie sollen fliehen! Sie sollen
              fliehen! – Und ein Greis, von Jahren, und von einer nagenden, markverzehrenden Reue
              gekrümmt, wird sie begleiten – <stage>(für sich)</stage> Ha, Natur! Blut! ihr seyd
              mächtig! – <stage>(zu Lady Sara)</stage> Wir wollen Schottlands Gränze verlassen – wir
              wollen all das Elend theilen, das ich – das ich – <stage>(für sich, mit weggewendetem
                Gesichte)</stage> Sag's, Graukopf! sag's, wenn du kannst! – Verfluchen würde ich die
              Hand, die mich itzt wegtrennen wollte – und doch – kann ich dableiben? Kann ich? – Ich
              habe sie vieleicht schon mit Ahndungen erfüllt; vieleicht fängt ihr Herz in diesem
              Augenblicke an, mir Vorwürfe zu bereiten –</p>
          </sp>
          <stage>Lady Sara wirft das Messer weg.</stage>
          <sp who="#jenny">
            <speaker>Jenny</speaker>
            <stage>(mit einer frohen Mine)</stage>
            <p>Nun, Mutter –</p>
          </sp>
          <sp who="#lady_sara">
            <speaker>Lady Sara</speaker>
            <stage>(die Hände übereinander schlagend)</stage>
            <p>O Jenny! Jenny!</p>
          </sp>
          <pb n="35"/>
          <sp who="#sudderley">
            <speaker>Sudderley</speaker>
            <stage>(stotternd).</stage>
            <p>Ich gehe, Lady! – Die Mitternachtsstunde soll uns vereinigen – ich gehe – <stage>(für
                sich)</stage> Gott! Wie sie mich ansah! – Es fährt mir durch alle Glieder – um sie
              zu lähmen – vermuthlich –</p>
            <stage>(geht mit unsicherem Schritte ab)</stage>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Fünfter Auftritt.</head>
          <stage>Lady Sara. Jenny.</stage>
          <sp who="#jenny">
            <speaker>Jenny.</speaker>
            <p>O der gute, gute Mann! –</p>
          </sp>
          <sp who="#lady_sara">
            <speaker>Lady Sara.</speaker>
            <p>Ich wollte, er wäre es nicht –</p>
          </sp>
          <sp who="#jenny">
            <speaker>Jenny.</speaker>
            <p>Wie mirs da so gewaltig pocht! wie mir das Herz schlägt! – Fühlen Sie, Mutter! – Oft
              wenn wir mit Sandwell, Arm in Arm geschlungen, beysammen saßen, wenn er dann plötzlich
              aufbrach, und mich von eingeschlürfter Wonne betäubt, einsam zurückließ! o da
              schlug's, das arme Herz, da schlug's! – so gewaltig – so gewaltig – Mutter! – nicht
              so, wie itzt – nicht gerade so –</p>
          </sp>
          <sp who="#lady_sara">
            <speaker>Lady Sara.</speaker>
            <p>Ha, du legst zu meinen Muthmaßungen die letzte grausame Zugabe! – O meine Tochter! –
              Es ist Natur, es ist Blut, was dich in Gährung setzet! – Er ists, Er – Er selbst!
              –</p>
          </sp>
          <sp who="#jenny">
            <speaker>Jenny.</speaker>
            <p>Wer?</p>
          </sp>
          <sp who="#lady_sara">
            <speaker>Lady Sara.</speaker>
            <p>Der Mörder meines Bruders – Er, dessen Flucht unser Vermögen den Häschern des Königs,
              und unsere Ehre der Verachtung seiner Feinde preiß gab! –</p>
          </sp>
          <sp who="#jenny">
            <speaker>Jenny.</speaker>
            <p>Mein Vater? mein Vater?</p>
          </sp>
          <pb n="36"/>
          <sp who="#lady_sara">
            <speaker>Lady Sara.</speaker>
            <p>Denk all das Elend, all das mühselige Leben, das wir in Armuth und Dürftigkeit so
              traurig dahinschleppten, all die Unbilden der Verachtung, des Stolzes, der
              Grausamkeit, alle Heringtonische Wuth, das denke dir alles zusammen, und nenne ihn
              Vater, Jenny! nenne ihn Vater! –</p>
          </sp>
          <sp who="#jenny">
            <speaker>Jenny.</speaker>
            <p>O er wird ja alles wieder gut machen – Wir wollen Schottlands Gränze verlassen, sagte
              er, wir wollen all das Elend – da brach ihm das Wort – er konnte nichts mehr sagen –
              und er war so gerührt – so gerührt – o er wird alles wieder gut machen.</p>
          </sp>
          <sp who="#lady_sara">
            <speaker>Lady Sara.</speaker>
            <p>Er, der ans Licht nicht hervortreten darf? – Hat nicht der König auf seinen Kopf
              einen Preiß gesetzet? – Wenn du Lust hast, vom Lovischen Blute das Schaffot besudelt
              zu sehen, so laß ihn mitkommen – Ich fliehe nach Nordamerika, um vor allen Nachrichten
              sicher zu seyn.</p>
          </sp>
          <stage>Jenny sinkt, mit tiefen Schmerze, auf einen Sessel.</stage>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Sechster Auftritt.</head>
          <stage>Warford. Die Vorigen.</stage>
          <sp who="#warford">
            <speaker>Warford.</speaker>
            <p>Flucht? oder Verzweiflung? –</p>
          </sp>
          <sp who="#lady_sara">
            <speaker>Lady Sara.</speaker>
            <p>Das erstere – wenn Sie ohne Sudderley können. Sonst – Verzweiflung! – Jenny in den
              Armen Heringtons sterben sehen – mit blutigen Thränen sehen – und nicht helfen können
              – Das ist mein Loos! – Entfliehen – diese Nacht <pb n="37"/> entfliehen – so wie sie
              soll – wie sie kann – das wird sie nicht! – Ich – ich will sie in meine Arme
              einschließen, und wer sie mir entreißt, den nenne ich einen Teufel – Er zwingt mich,
              eine Pflicht zu verletzen – Eine Pflicht! – Still! Still! Hier ist jedes Wort beladen
              mit Sünde.</p>
          </sp>
          <sp who="#warford">
            <speaker>Warford.</speaker>
            <p>Eine Pflicht, eine Pflicht vereinigt sich mit der Hölle, um meine Absichten zu
              stören? – Gott! Bist's nicht du, der mich leitet? Bist nicht du Geber und Nehmer der
              Pflichten? – Nein, Lady! Nein!</p>
            <stage>(bricht bey dem Anblicke Heringtons ab, und nimmt plötzlich eine andre Mine
              an)</stage>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Siebenter Auftritt.</head>
          <stage>Herington. Die vorigen.</stage>
          <sp who="#herington">
            <speaker>Herington</speaker>
            <stage>(für sich).</stage>
            <p>Nun – Du stehst noch aufrecht? – Liegst noch nicht da, wie ein Wurm? – Es sind
              Zeiten, wo man sich jedes bischen Wuth mit Wucher erkriechen muß – <stage>(er wirft
                sich der Miß zu Füßen)</stage> Du willst mir nicht fluchen? – Hast mich doch zu
              deinen Füßen hergezaubert – so fluche! – Ist es möglich, Jenny! ist es möglich? – Soll
              ich derjenige seyn, dem Sie nicht fluchen? –</p>
          </sp>
          <sp who="#lady_sara">
            <speaker>Lady Sara</speaker>
            <stage>(indem sie Jenny bey der Hand faßt).</stage>
            <p>Sieh' auf, Tochter! –</p>
          </sp>
          <sp who="#jenny">
            <speaker>Jenny.</speaker>
            <p>Gott! so verfolgt mich diese Höllengestalt wieder! –</p>
            <stage>(geht ab, sich auf ihre Mutter stützend)</stage>
          </sp>
        </div>
        <pb n="38"/>
        <div type="scene">
          <head>Achter Auftritt.</head>
          <stage>Herington. Warford.</stage>
          <sp who="#herington">
            <speaker>Herington</speaker>
            <stage>(für sich).</stage>
            <p>Höllengestalt! – Höllengestalt! – Hinein, Wort! – tief hinein! – da fasse dich an, da
              breite dich aus! – da sey mir Nahrung für die Nacht voll Heringtonischer Thaten! – Ha,
              Warford –</p>
          </sp>
          <sp who="#warford">
            <speaker>Warford.</speaker>
            <p>Ja, ich bins – ich habe mich zum Warford gestimmt – ich bin nun einmal so gestimmt,
              daß ich um zwanzig Pfund Sterling meinen Vater morde –</p>
          </sp>
          <sp who="#herington">
            <speaker>Herington.</speaker>
            <p>Genug – genug für mein Herz! – O so laß uns einander umarmen, Bruder! laß uns
              einander umarmen, daß Wuth und Rachsucht von Brust zu Brust gehn, und uns mit
              unwiderstehlicher Spannkraft bis zu der Stimmung empor hebe, die uns nothwendig ist! –
                <stage>(geht geschäfftig ab)</stage></p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Neunter Auftritt.</head>
          <sp who="#warford">
            <speaker>Warford.</speaker>
            <p>Und du erlagst nicht unter dem Zwange? – Erliege, Warford! oder wenn du noch einen
              grausamern Tod willst, so eile deinem Sandwell entgegen, daß er den Fluch sage! – dann
              nimm ihn ins Grab! –</p>
            <stage>(geht ab)</stage>
          </sp>
        </div>
      </div>
      <pb n="39"/>
      <div type="act">
        <head>Vierter Aufzug.</head>
        <stage>Mitternacht.</stage>
        <stage>Eine rauhe felsichte Gegend.</stage>
        <div type="scene">
          <head>Erster Auftritt.</head>
          <sp who="#warford">
            <speaker>Warford.</speaker>
            <stage>(er kömmt am Fußsteige hergeklettert)</stage>
            <p>O so stirb denn! stirb! und laß meine Seele in tiefe mitternächtliche Verzweiflung
              hinabstürzen, du schöner herrlicher Gedanke von Versöhnung, und einem barmherzigen
              Tode! – Fluch und Tod – das hat Sandwell – Versöhnung kann er nicht haben –
                <stage>(sich setzend)</stage> Itzt ruhe noch einmal, Warford – der Schritt, den du
              thust, ist gewaltig – aber dann hüllst du dich in ewige Ruhe – und den Fluch
              Sandwells, den hüllst du mit hinein! – <stage>(auffahrend)</stage> Was für ein Gedanke
              fähret mir durch die Seele, kalt, wie ein schneidender Nord! – O Gott! wenn ich dich
              noch nennen darf, wenn deinen Namen meine Zunge noch zittern darf, o Gott! –
                <stage>(er schweigt, in einer Stellung, die seiner Lage entspricht)</stage> hinab,
              Seele, steig' hinab – in den Abgrund – und schau, ob da Ruhe ist – Du schwindelst? –
              In unsicherm Wirbel schauderst du da vom Schrecken getrieben umher? – O du furchtbarer
              Gott! – Was sind das für Gedanken! – Fluch! Tod! – blind, ohne Sehekraft, taumle ich
              umher – und entdecke überall Abgrund – <pb n="40"/> tiefen, unermeßlichen Abgrund – O
              du stille, einsame Nacht! – Hast du keine Stürme? – Keine Orkane vom Ocean herüber? –
              Laß sie braußen! laß sie wüten! laß deinen schrecklichsten Nord sein betäubend
              Gezische an meinem Ohre vorbeytragen – daß das Gebraus deiner Stürme den Sturm meiner
              Seele wegbrause! – <stage>(er horcht)</stage> Was hallt da so dunkel herüber? – Es ist
              mir, als hörte ich eine Menschenstimme – bring's näher, Wind! bring's näher – Ach
              Gott! sie ist's! sie ist's – Sandwells Stimme! – wie war sie einst so lieblich in
              meinem Ohre! – nun ist sie schreckbar, wie die Stimme des Donners – O du silberner
              Mond! erleuchte den Pfad, den er wandelt! streu dein zitternd Licht mit Verschwendung
              herab! – Das Geräusch kömmt näher – ich höre Tritte – Und ich habe keine Jenny – keine
              Jenny ihm entgegen zu tragen! – O Himmel! Erde! und ihr Kräften alle, die Himmel und
              Erde erhalten! stärket mich! laßt mein Vorhaben in diesem Augenblicke nicht muthlos
              zusammen sinken! –</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Zweyter Auftritt.</head>
          <stage>Warford. Sandwell. Heartwich.</stage>
          <stage>(Sandwell und Heartwich kommen von der andern Seite)</stage>
          <sp who="#sandwell">
            <speaker>Sandwell.</speaker>
            <p>Was war's? – Rede, Heartwich? –</p>
          </sp>
          <sp who="#heartwich">
            <speaker>Heartwich.</speaker>
            <p>Vieleicht hat der Wind die Fluten des Oceans mit ungewöhnlicher Wuth an eine Klippe
              hinangetrieben, daß der Wiederhall von Ufer zu Ufer gieng, und sich bis in diese
              Felsen verschlug –</p>
          </sp>
          <sp who="#sandwell">
            <speaker>Sandwell.</speaker>
            <p>So hast du dann, schöpferische Nacht! diesen verhaßten Ton nur für Sandwells Ohr
              gemacht! – <pb n="41"/> Holla! – ich sehe etwas – es bewegt sich – es kömmt näher –
              siehst du nichts, Heartwich?</p>
          </sp>
          <sp who="#warford">
            <speaker>Warford</speaker>
            <stage>(in tiefem, ernstem Tone.)</stage>
            <p>Ja, Sandwell – es bewegt sich – es kömmt näher – <stage>(fällt nieder)</stage> um vor
              deinen Füßen niederzufallen –</p>
          </sp>
          <sp who="#sandwell">
            <speaker>Sandwell</speaker>
            <stage>(aufschreyend).</stage>
            <p>Warford! – Und du ergreifst mich nicht, Rachsucht, du ergreifst mich nicht? – Ha,
              Mörder! – was willst du? – deinen Freund, dem's einst in der Brust für dich gepochet
              hat, wieder aufwärmen, um ihn warm wieder durchbohren zu können? –</p>
          </sp>
          <sp who="#warford">
            <speaker>Warford.</speaker>
            <p>Es ist nicht Vergebung, was ich bitte – nicht Vergebung – es ist Fluch und – Tod!</p>
          </sp>
          <sp who="#heartwich">
            <speaker>Heartwich</speaker>
            <stage>(zu Sandwell).</stage>
            <p>Tritt der Schlange auf den Nacken!</p>
          </sp>
          <sp who="#sandwell">
            <speaker>Sandwell.</speaker>
            <p>Kann ich auch morden? ich kann's! – Elender! vertheidige dich! – Hebt's dich nicht
              empor? – Wo ist dein Dolch? Wo ist deine Mordsucht? – Vertheidige dich!</p>
          </sp>
          <sp who="#warford">
            <speaker>Warford.</speaker>
            <p>Ich wills – ich wills – <stage>(steht auf, reicht ihm sein Pistol, kniet nieder, und
                öffnet die Brust)</stage> itzt spalte sie! diese schwarze, wider sich selbst tobende
              Brust – spalte sie! durchbohre sie! – Was säumst du? – Warum erstarren deine Glieder?
              – Denk Warfords That! – O Gott! dieß Anstaunen – dieser haftende Blick fährt mir durch
              die Seele, wie ein glühender Stahl – Aus Barmherzigkeit, Sandwell! wende das Gesicht
              weg, und ermorde mich! –</p>
          </sp>
          <stage>Sandwell brennt auf die Seite los, fällt über Warford her, und umarmt ihn.</stage>
          <sp who="#warford">
            <speaker>Warford.</speaker>
            <p>O Gott! das der Tod, um den ich bath? – Eine Umarmung! –</p>
          </sp>
          <pb n="42"/>
          <sp who="#sandwell">
            <speaker>Sandwell.</speaker>
            <p>Noch ist er Warford. Komm, Heartwich! – Laß uns all das vergangene in der Wonne
              dieser Umarmung begraben! –</p>
          </sp>
          <sp who="#heartwich">
            <speaker>Heartwich</speaker>
            <stage>(umarmt ihn).</stage>
            <p>Vergib, Bruder! – ich habe dich verkannt.</p>
          </sp>
          <sp who="#sandwell">
            <speaker>Sandwell.</speaker>
            <p>Sags, hat nicht dein Herz in dem Augenblicke für mich gebebet, als deine Hand den
              Mörderstoß führte? Hast du nicht in der Bereuung deines Fehltritts mehr Tod gefunden,
              als ich in der Wunde, die du mir schlugst? – Sags – doch nein! sage nichts – kein
              Gedanke soll dich foltern! –</p>
          </sp>
          <sp who="#warford">
            <speaker>Warford.</speaker>
            <p>Ist es möglich, Sandwell! Ist es möglich? – Du kannst mir vergeben? – o so komm dann,
              komm – laß meine zitternden Arme – <stage>(will ihn umarmen, und bebt zurück)</stage>
              O Sandwell! dich umarmen, das kostet Gewalt, wie eine Mordthat – Warfords Brust an die
              deinige drücken! – Nein, ich kann's nicht! ich kann's nicht! – Den Tod, Sandwell! gib
              ihn – den Tod aus deiner Hand – da ist mehr Wonne, als in der Umarmung –</p>
          </sp>
          <sp who="#sandwell">
            <speaker>Sandwell.</speaker>
            <p>Fasse dich, Bruder! – Und wenn du's nicht kannst, so komm! – Ein reizender Anblick
              soll deine Laune zersplittern – komm! eile!</p>
          </sp>
          <sp who="#warford">
            <speaker>Warford.</speaker>
            <p>Laß mich – meine Füße haben keine Gehekraft – Laß mich – ich kann nicht –</p>
          </sp>
          <sp who="#sandwell">
            <speaker>Sandwell.</speaker>
            <p>Du kannst nicht?</p>
          </sp>
          <sp who="#heartwich">
            <speaker>Heartwich.</speaker>
            <p>Miß Jenny – das denke!</p>
          </sp>
          <sp who="#warford">
            <speaker>Warford.</speaker>
            <p>Miß Jenny – ach! –</p>
          </sp>
          <sp who="#sandwell #heartwich">
            <speaker>Sandwell. Heartwich.</speaker>
            <p>Sie ist gerettet.</p>
          </sp>
          <sp who="#warford">
            <speaker>Warford.</speaker>
            <p>Gerettet? – Aus den Händen des <pb n="43"/> Lords, der sie mit den Klauen des Teufels
              hält? – dem Wuth und Raserey jede Kraft in Besitz nahm, um sie nach allen
              entsetzlichen Thaten zu stimmen? – Ach Sandwell! – Laß dir die Beine erstarren! – oder
              wenn du nicht willst, so gehe! laufe! renne! – aber renn' nach Edinburg – wenn du Muth
              hast, sie in seinen Armen zu sehen –</p>
          </sp>
          <sp who="#sandwell">
            <speaker>Sandwell.</speaker>
            <p>Jage mir den Dolch ins Herz! – ja! – das! – aber sage keine Todesnachrichten! –</p>
          </sp>
          <sp who="#heartwich">
            <speaker>Heartwich.</speaker>
            <p>Was sagst du, Warford?</p>
          </sp>
          <sp who="#warford">
            <speaker>Warford.</speaker>
            <p>Ich wollte, es wäre Wahnsinn, was ich sage – ich wollte, diese Mitternacht hätte die
              Erde mit dichten, undurchdringbaren Finsternissen bedeckt, oder meine Augen hätten
              sich nie zum sehen eröffnet, wenn es ihnen vorbehalten war, Sandwells Geliebte zu
              sehen, als sie der Lord auf seinen Händen nach dem treulosen Wagen trug –</p>
          </sp>
          <sp who="#sandwell">
            <speaker>Sandwell.</speaker>
            <p>Und du säumst noch? – Nach! Sandwell! nach! –</p>
            <stage>(geht auf einer Seite ab, wo noch niemand kam)</stage>
          </sp>
          <sp who="#heartwich">
            <speaker>Heartwich.</speaker>
            <p>Komm, Warford! Hast du Kräfte? – Wir wollen sie vereinigen – <stage>(geht
              ab)</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#warford">
            <speaker>Warford</speaker>
            <stage>(für sich).</stage>
            <p>Durch ihn starbst du nicht! – stirb für ihn! <stage>(geht ab)</stage></p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Dritter Auftritt.</head>
          <stage>Sund und Thomsen mit noch einigen Straßenräubern, wo Warford kam.</stage>
          <sp who="#thomsen">
            <speaker>Thomsen.</speaker>
            <p>Nun – wo ist er? – Hier ward doch geschossen –</p>
          </sp>
          <pb n="44"/>
          <sp who="#sund">
            <speaker>Sund.</speaker>
            <p>Horch, Thomsen! – er kann nicht weit seyn – die Nacht bringt jeden Tritt getreu ans
              Ohr –</p>
          </sp>
          <sp who="#thomsen">
            <speaker>Thomsen.</speaker>
            <p>Däucht's dich nicht auch? – Ich höre gehen.</p>
          </sp>
          <sp who="#sund">
            <speaker>Sund.</speaker>
            <p>Nach, Thomsen! – Wenn du gehen hörst, so ist's Warford – gewiß! glaub's! – Wer nicht
              auf Mordthaten ausgehet, der klettert auf Schottlands Felsen lieber bey Tage –</p>
          </sp>
          <stage>Thomsen geht mit seiner Rotte ab, wo Warford abgieng.</stage>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Vierter Auftritt.</head>
          <sp who="#sund">
            <speaker>Sund.</speaker>
            <stage>(Er sucht mit unsicherm Schritte herum.)</stage>
            <p>Es ist nun einmal so – schlaf mit denen, die ehrlich sind, oder renne mit denen,
              die's nicht sind, auf Wegen der Gefahr, und brich dir den Nacken – Ey! so möchte ich
              nun gerade über ihn fallen, und mich mit seinem Blute beflecken, daß der Lord bey
              meinem Anblicke recht nach Herzenslust lachen könnte – Geschossen ward's! – nach
              Sandwell? – Vermuthlich – in der Mitternacht schießt man keine Rehböcke – <stage>(es
                wird ein Schuß gehört; Sund wird darüber erschüttert)</stage> Es ist wunderbar! –
              Sey ein Mann! – Hab' Herz! – nein, kein Herz – in der Brust sey dir ein Fels! – Wenn
              eine blutige That, woran du Theil nimmst, vollbracht wird, so wird's dich erschüttern!
              es wird dir kalt und schaudervoll durch die Glieder fahren! –</p>
            <pb n="45"/>
            <stage>(er sinkt durch das Geräusch, das immer näher kömmt, erschrecket, hinter einem
              Fels, in der Tiefe des Theaters, zusammen).</stage>
          </sp>
          <stage>Thomsen, und einige seiner Gesellen tappen zerstreut vorüber, und verliehren sich
            auf verschiedenen Seiten.</stage>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Fünfter Auftritt.</head>
          <sp who="#heartwich">
            <speaker>Heartwich.</speaker>
            <stage>(Er schlägt mit einem Dolche in der Luft herum)</stage>
            <p>Bleib! – wenn du ein Mann bist, so bleib! – Ha, du feiger, feiger Mörder! – Du Weib!
              – Spalte dich, Nacht! wirf ihn aus deinem Schooße zu meinen Füßen her! – Sein Blut
              fließe in Strömen dahin! und des Mondes Licht spiele mit dem Sprudeln seines Blutes! –
              Und du, du, ungetreues, meineidiges Aug! du hast ihn aus deinem Gesichte entlassen?
              Hast meinem Herzen die Wollust misgönnet, den zu rächen, dem Sandwell vergab? – O
              Warford! Warford! – so ist dir die Nacht deiner edlen That die Nacht deines Todes
              geworden! – und ich kann dich nicht rächen! Sandwell kann dich nicht rächen! ich werde
              ihm kein Opfer der Rache, in seinem schwarzen Blute dahingestreckt, zeigen können! –
              Ein Geräusch – was soll's? – O Gott! wenn Warford aus seinem tiefen Todesschlummer
              erwachte, wenn ihm sein stockendes Blut die Adern noch einmal mit Leben füllte, wenn
              sie sich itzt mit der Wonne geprüfter Freundschaft umarmeten, und wenn das Geklatsch
              ihrer Umarmungen an meinem Ohre wiederhallte, o! – schwinde <pb n="46"/> weg, Gedanke!
              schwinde weg! – Du Kind eines Wunsches! – deine Geburt ist dein Grab – Ein Licht dort
              drüben? – Es soll mich wundern, wenn ein ehrlicher Mann hier ist, der das Licht nicht
              scheuet – O Gott! o Gott! was sehe ich? – Was erschüttert dich? was bebst du,
              Heartwich? – Bebt dann die Unschuld bey einem Anblicke, der dem Laster nur schrecklich
              ist? –</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Sechster Auftritt.</head>
          <stage>Andrews, nebst anderen aus dem Schlosse des Sudderley, bewaffnet, und in der Mitte
            Sandwell.</stage>
          <sp who="#andrews">
            <speaker>Andrews</speaker>
            <stage>(im Hereintreten).</stage>
            <p>Geht nun einmal, und verfolgt den Lord, der die Hölle in seinen Diensten hat; sie
              spielt euch einen Mörder in die Hand, um ihm Luft zu machen.</p>
          </sp>
          <sp who="#heartwich">
            <speaker>Heartwich.</speaker>
            <p>O so rinn' mir aus, Sehekraft! Ein ewiges Stocken setze sich an die Triebfeder meiner
              Sinne, wenn ich das erleben soll! – Sandwell! Sandwell! –</p>
          </sp>
          <sp who="#sandwell">
            <speaker>Sandwell.</speaker>
            <p>Ich bin verlohren! –</p>
          </sp>
          <sp who="#heartwich">
            <speaker>Heartwich.</speaker>
            <p>Verlohren? – O so muß meinen Dolch in diesem Augenblicke fauler Rost überzogen haben,
              oder meine Hand muß erstarret seyn, um ihn hervorzuziehen <stage>(zieht ihn)</stage>
              und von Brust zu Brust zu jagen –</p>
          </sp>
          <sp who="#sandwell">
            <speaker>Sandwell.</speaker>
            <p>Sachte, Heartwich! Was Sie thun, ist Pflicht –</p>
          </sp>
          <sp who="#heartwich">
            <speaker>Heartwich.</speaker>
            <p>Pflicht? – o Name! o Name! – Misbraucht dich der Mensch, um mit deinem heiligen <pb n="47"/> Klange die Unschuld zur Duldung seiner Bosheit einzuwiegen? –</p>
          </sp>
          <sp who="#sandwell">
            <speaker>Sandwell.</speaker>
            <p>Sey nicht ungerecht, Bruder!</p>
          </sp>
          <sp who="#heartwich">
            <speaker>Heartwich.</speaker>
            <p>Ungerecht? – o so hat sich auch dein Hirn wider dich empöret? – Wo ist dann dein
              Ankläger? Wo? – <stage>(zu Andrews)</stage> Sag's! liefert dir die Hölle auch Zeugen?
              –</p>
          </sp>
          <sp who="#andrews">
            <speaker>Andrews</speaker>
            <stage>(einen Blick nach der Seite, wo sie herkamen).</stage>
            <p>Dort liegt er – geliefert hat er ihn – <stage>(einen Blick auf Sandwell)</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#sandwell">
            <speaker>Sandwell</speaker>
            <stage>(zu Heartwich).</stage>
            <p>Was staunst du? – Ja, Warford – Er, Er selbst! – Der Wunsch durch mich zu sterben,
              machte mich in seinem schwindelnden Hirne zum Mörder. Zitternd, oder starr, wie er –
              das weis ich nicht – so hieng ich über ihn, als er mit schreckbarem Bemühen die
              letzten Kräfte der sich lösenden Maschine gespannt hat, um für mich noch ein
              Donnerwort hervorzuarbeiten – »Grausamer,« – sprach er noch schluchzend – »Grausamer!
              du schworst mir – die Freundschaft, und – hast mich ermordet« – So klang's ihm tief
              heraus – mir durch die Seele – ich bebte zurück – und sah mich umrungen – Nun – wenn
              dir nicht jede Sylbe erstickt, ehe du sie über die Lippen gebracht hast, so rede!
              –</p>
          </sp>
          <sp who="#heartwich">
            <speaker>Heartwich</speaker>
            <stage>(nachdem er eine Weile schwieg).</stage>
            <p>Ist da keine Rettung? – Noch ist sie! Noch ist sie! – Gott – und dein Herz – da muß
              Rettung seyn! –</p>
            <stage>(er wird umrungen)</stage>
          </sp>
          <sp who="#sandwell">
            <speaker>Sandwell.</speaker>
            <p>Er ist unschuldig –</p>
          </sp>
          <pb n="48"/>
          <sp who="#andrews">
            <speaker>Andrews.</speaker>
            <p>Zwanzig Schritte davon, wo eine Mordthat begangen ward – bewaffnet – in der
              Mitternacht – Wenn man so auch unschuldig ist, so reißt das Schaffot in Trümmer, oder
              laßt das Blut der Unschuld herabtriefen –</p>
          </sp>
          <sp who="#heartwich">
            <speaker>Heartwich.</speaker>
            <p>Es soll's! Es soll's! – Wenn Sandwells Blut triefen muß, so bin ich ein Mörder! –
              Grausamer! oder, Gutthäter, möchte ich sagen, Gutthäter! Du ersparst mir die
              Erniedrigung, dich um das fußfällig zu bitten, was du eigenmächtig thust –</p>
          </sp>
          <sp who="#sandwell">
            <speaker>Sandwell.</speaker>
            <p>O Gott! – Dich in den Tod ziehen – das soll ich! werd' ich! – O Gedanke! – hatte ich
              ihrer nicht genug, die mein Herz zerreißen? – <stage>(wendet sich weg, und
                weint)</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#heartwich">
            <speaker>Heartwich</speaker>
            <stage>(nähert sich ihm mit Empfindung)</stage>
            <p>O mein Freund! – <stage>(tritt zurück, und weint auch)</stage> Fließt, Thränen,
              fließt! – Ihr seyd die Schande der Menschheit, die euch auspreßt! –</p>
            <stage>(alles schweigt)</stage>
          </sp>
          <sp who="#andrews">
            <speaker>Andrews</speaker>
            <stage>(für sich).</stage>
            <p>Weinte ich je Mördern eine Thräne? – Itzt möchte ich sie weinen – Der Mord ist
              offenbar – ich wollte, Herington hätte ihn uns vor die Augen hergezaubert, um unsere
              Beine mit Schrecken zu fesseln – <stage>(zu seinen Gefährten)</stage> Sagt's! War's
              Blut? war's Warfords Stimme? war's er, er selbst? Sagt's!</p>
          </sp>
          <sp who="#einer_von_ihnen">
            <speaker>Einer von ihnen.</speaker>
            <p>Er war's!</p>
          </sp>
          <sp who="#andrews">
            <speaker>Andrews.</speaker>
            <p>Und muß der Mörder Sandwell heißen! – O Jenny! wenn dein Sandwell ein Mörder ist –
                <stage>(zu Sandwell)</stage> Wenn du's bist – sag, bist du's? – O so verblutet mit
              dir ein göttliches Herz! –</p>
          </sp>
          <pb n="49"/>
          <sp who="#sandwell">
            <speaker>Sandwell.</speaker>
            <p>Ha, noch ein Mörderstoß! – Stich, wenn du noch kannst! – aber sey grausamer! tödte
              das Herz, das du zerstichst! – Ich soll sterben! – Einen Tod sterben, der meine Asche
              mit dem Fluche der Menschheit schänden wird! – Und Jenny – soll es wissen? –
                <stage>(zu Andrews)</stage> O du, wer du auch immer seyn magst! – Mensch! – wenn's
              noch Menschen giebt, so beschwöre ich dich bey diesem Namen! – Nenne mich Mörder! aber
              nenne mich nicht Sandwell! – Laß mich schleppen! laß mich hinschleppen an die Stätte
              des Lasters, wo Blut fließt, und – die Unschuld nicht bebt – Aber, bey Gott! nenn'
              mich nicht Sandwell! –</p>
          </sp>
          <sp who="#heartwich">
            <speaker>Heartwich.</speaker>
            <p>O Freund! Freund! ich vergehe – Du willst sterben! du wirsts nicht – du wirsts nicht
              – Ich will einen Namen nennen! Ich will ihn nennen, daß sein Höllenklang aus den
              Kerkern Edinburgs bis ans Ohr der Gerechtigkeit mit schreckbarem Wiederhalle ertönen
              soll! – Warfords Tod ist Heringtons Werk!</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Siebenter Auftritt.</head>
          <stage>Die Vorigen. Sudderley, mit einem Bedienten, der ihm leuchtet.</stage>
          <sp who="#sudderley">
            <speaker>Sudderley</speaker>
            <stage>(indem er eilends dahertappt).</stage>
            <p>Mylord! Grausamer Flüchtling! ach Mylord! was haben Sie gethan? – Ihre That
              rechtfertigt mein Betragen – Ihr habt ihn nicht? – Nicht? –</p>
          </sp>
          <sp who="#andrews">
            <speaker>Andrews.</speaker>
            <p>Wir giengen den Fußsteig, um ihn auf der Edinburgerstraße einzuholen, und die Hölle
              führt uns zu einer wunderbaren Mordthat her, und streuet <pb n="50"/> uns einen Dunst
              von Erstaunen und Verwunderung vor die Augen, daß wir dastehen, als wenn sie uns
              gefesselt hätte.</p>
          </sp>
          <sp who="#sudderley">
            <speaker>Sudderley.</speaker>
            <p>O ihr grausamen, o ihr undankbaren Diener! Ihr seht die Wunde eures Herrn bluten, und
              keiner, keiner hebt die Hand auf, um sie zu verbinden! – Laufet, rennet! – Einer gebe
              dem Friedensrichter Nachricht, daß er die Schuldigen übernehme.</p>
          </sp>
          <sp who="#heartwich">
            <speaker>Heartwich</speaker>
            <stage>(zu Sandwell).</stage>
            <p>Himmel! – Gott! – Wenn ein Gott ist –</p>
          </sp>
          <sp who="#sandwell">
            <speaker>Sandwell.</speaker>
            <p>So wird er uns rächen – <stage>(geht mit der Wache ab, alle auf der nämlichen Seite,
                bis auf einen)</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#sudderley">
            <speaker>Sudderley.</speaker>
            <p>Ich will euch nachklettern – will klettern – auf Greisenfüßen – bis bessere Wege die
              Bequemlichkeit des Wagens möglich machen. O Gott! – <stage>(geht ab)</stage></p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Achter Auftritt.</head>
          <sp who="#sund">
            <speaker>Sund.</speaker>
            <stage>(Er kriecht hinter dem Felsen hervor, wo er verborgen gesteckt hatte.)</stage>
            <p>Nun – wenn dir das Entsetzen noch nicht deine Beine gelähmet hat, so gehe! laufe!
              Hast du Lügen? – O wenn du sie hast, so sag sie dir, dir selbst, armer Schelm! –
                <stage>(geht ab)</stage></p>
          </sp>
        </div>
      </div>
      <pb n="51"/>
      <div type="act">
        <head>Fünfter Aufzug.</head>
        <stage>Ein Saal in Heringtons Hause zu Edinburg.</stage>
        <div type="scene">
          <head>Erster Auftritt.</head>
          <sp who="#herington">
            <speaker>Herington.</speaker>
            <p>Luft! Luft! man möchte ersticken, wenn man's so schwer auf der Seele hat – Hast dir
              die Hochzeitsfackel angezündet? – Blase sie aus! blase sie aus! Laß die Todesfackel
              emporschwingen, daß die gierige Luft ihre schwarzblauen Flammen verschlinge! Sey
              Herington! Laß den Klotzen vollends dahinsinken! und wenn sich Tod und Verwesung
              seiner bemächtigt haben, so wirf ihn hin, zu den Leichen, die du aufgethürmt hast,
              steig' oben hinan, und lache! <stage>(lacht bitter)</stage></p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Zweyter Auftritt.</head>
          <stage>Herington. Sund.</stage>
          <sp who="#herington">
            <speaker>Herington</speaker>
            <stage>(indem Sund die Thüre öffnet).</stage>
            <p>Stürz' herein, wie ein Mörder! – so bist du, was du seyn sollst – sitzt dir die
              Furcht auf der Zunge, und fesselt sie? – Rede! – blitzt dir doch die Hölle aus den
              Augen – so rede!</p>
          </sp>
          <sp who="#sund">
            <speaker>Sund</speaker>
            <stage>(holt Athem, wie einer, der müde ist).</stage>
            <p>Das sind Mordwege, Mylord! – Sturz auf Sturz, Fall auf Fall – so wälzt man sich bis
              zur Hauptstraße –</p>
          </sp>
          <pb n="52"/>
          <sp who="#herington">
            <speaker>Herington.</speaker>
            <p>Rede! gieb Nahrung meiner Wuth! – rede! –</p>
          </sp>
          <sp who="#sund">
            <speaker>Sund</speaker>
            <stage>(mit unsicherm Tone).</stage>
            <p>Warfords Tod – Sandwells Tod –</p>
          </sp>
          <sp who="#herington">
            <speaker>Herington.</speaker>
            <p>Still! – Warfords Tod! – Sandwells Tod! – Ha! es schwillt mir in der Seele empor: es
              erhebt mich noch über Herington, wenn ich ihn denke, den erhabenen Gedanken: Du hast
              Rache ausgeübet! – Sag', hat sich der Bube in seinem Blute mit athemlosen Krümmungen
              gesträubt? –</p>
          </sp>
          <sp who="#sund">
            <speaker>Sund.</speaker>
            <p>Das hat er –</p>
          </sp>
          <sp who="#herington">
            <speaker>Herington.</speaker>
            <p>Meinen Namen genennet, daß sein Wiederhall von Kluft zu Kluft gieng, und meine Rache
              verkündigte? –</p>
          </sp>
          <sp who="#sund">
            <speaker>Sund.</speaker>
            <p>Das hat er –</p>
          </sp>
          <sp who="#herington">
            <speaker>Herington.</speaker>
            <p>Sterbend den Namen Jenny ausgesprochen –</p>
          </sp>
          <sp who="#sund">
            <speaker>Sund.</speaker>
            <p>Das hat er –</p>
          </sp>
          <sp who="#herington">
            <speaker>Herington.</speaker>
            <p>Ha, Mörder! – Das hat er? – Und du hast für ihn keinen Tod mehr gehabt? – Keinen Tod,
              daß ihm kaltes Erstarren jede Kraft ergriffen hätte, ehe sie sich bemühet hat, ihm
              eine Sylbe von Jenny über die Lippen zu bringen? –</p>
          </sp>
          <sp who="#sund">
            <speaker>Sund.</speaker>
            <p>Tod? – für Sandwell? – <stage>(mit Zwang)</stage> Um nicht zu sehen, wie sie sich mit
              furchtbarem Bestreben übereinander krümmten, wie sie, um im Tode noch eine Mordthat zu
              begehen, die erstarrenden Kräfte in jeder Nerve noch einmal spannten – um das nicht zu
              sehen? – geschwinden, gütigen Tod? – Den hatte ich nicht – Es war Wollust, Mylord! –
              ich konnte sie meinem Herzen nicht versagen –</p>
          </sp>
          <pb n="53"/>
          <sp who="#herington">
            <speaker>Herington.</speaker>
            <p>Wollust? – Schmolz dir das Herz? sag's! – Ha! wir sind trunken von Wonne, nicht wahr,
              Sund? – trunken von Wonne – Die Mordthaten dort drüben, und hier – öffne die Brust!
              erweitere sie! erweitere sie! Du sollst Wollust, wie einen Strom, einschlürfen – Dort
              drüben die Mordthaten – und hier – Jenny im grabetiefen Todesschlummer –</p>
          </sp>
          <sp who="#sund">
            <speaker>Sund.</speaker>
            <p>Jenny todt?</p>
          </sp>
          <sp who="#herington">
            <speaker>Herington.</speaker>
            <p>So gut, als todt. Im grabetiefen Todesschlummer – das denke, und sag', ob dir die
              Wollust nicht noch das Herz weggeschmelzt hat? –</p>
          </sp>
          <sp who="#sund">
            <speaker>Sund.</speaker>
            <p>Sie hat's – sie hat's – Wo? wo ist Jenny? – Diesen Anblick, Mylord! – noch diesen
              –</p>
          </sp>
          <sp who="#herington">
            <speaker>Herington</speaker>
            <stage>(auf ein Nebenzimmer zeigend).</stage>
            <p>Schau dir Lust und Wonne heraus, daß dir die Seele davon überschwemmt werde! –</p>
            <stage>(Sund geht ab)</stage>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Dritter Auftritt.</head>
          <sp who="#herington">
            <speaker>Herington.</speaker>
            <p>Spann's höher! Spann's höher, wenn du kannst! – Ich hab's gespannt – hab Nerven,
              Brust und Seele gespannt – Ha, du sinkst – du sinkst, Herington! – Bist du matt? –
              matt von morden? – Hebe mich, Hölle! – heb' mich empor bis zu deiner erhabensten Höhe!
              – dann streu mir schwarzen Schwindel vor die Seele, daß sie hinabstürze in deine
              Tiefen, um da die Fülle der Wollust, die sie sich bereitet hat, zu verschlingen! –</p>
          </sp>
        </div>
        <pb n="54"/>
        <div type="scene">
          <head>Vierter Auftritt.</head>
          <stage>Herington, und nachher ein Officier von der Wache.</stage>
          <stage>(Ein Bedienter stürzt athemlos herein.)</stage>
          <sp who="#der_bediente">
            <speaker>Der Bediente.</speaker>
            <p>Mylord –</p>
          </sp>
          <sp who="#herington">
            <speaker>Herington.</speaker>
            <p>Was soll's? – Rede! –</p>
          </sp>
          <sp who="#der_bediente">
            <speaker>Der Bediente.</speaker>
            <p>Mylord –</p>
          </sp>
          <sp who="#herington">
            <speaker>Herington.</speaker>
            <p>Stockt dir die Stimme? Erstarrt dir die Zunge? – Wenn's ein Donnerwort ist, so stoß
              es heraus! stoß es heraus!</p>
            <stage>(Der Officier kömmt, und man sieht beym Oeffnen der Thüre die Wache. Der Bediente
              eilt ab.)</stage>
          </sp>
          <sp who="#herington">
            <speaker>Herington</speaker>
            <stage>(zur Wache).</stage>
            <p>Stürzt herein! Mein Anblick soll euch lähmen – Stürzt herein! – <stage>(zum
                Officier)</stage> Um zu erstarren? Um zu schweigen? –</p>
          </sp>
          <sp who="#officier_von_der_wache">
            <speaker>Der Officier.</speaker>
            <p>Um zu reden, Mylord! Man hat Klagen wider Sie. Einer Ihrer Bedienten ist vom
              Meuchelmorde verdächtig. Man verspricht sich, Sie würden kein Bedenken tragen, ihn
              auszuliefern – und, was Sie betrifft, hat man die Vorsicht gebraucht, sich Ihrer zu
              versichern, bis die Sache untersuchet werde.</p>
          </sp>
          <sp who="#herington">
            <speaker>Herington.</speaker>
            <p>Hat dich Raserey hergeführt, um meiner Wuth ein Opfer zu bringen? – oder bist du ein
              Teufel, der's dem Lord Herington an Verwegenheit gleich thun will? – Will? – Ha! –
                <stage>(zieht den Degen)</stage> Fahr' in deine Hölle zurück! und sag', ich sey
              Herington, das sag'! – <stage>(Sie schlagen: der Officier entwaffnet ihn, und wirft
                seinen Degen verächtlich nach dem Theater.)</stage></p>
          </sp>
          <pb n="55"/>
          <stage>Herington bleibt unbeweglich stehen.</stage>
          <sp who="#officier_von_der_wache">
            <speaker>Der Officier</speaker>
            <stage>(im Abgehen).</stage>
            <p>Sparen Sie Ihr Blut, Mylord! Es hat seine Bestimmung –</p>
            <stage>(geht ab)</stage>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Fünfter Auftritt.</head>
          <stage>Herington. Sund.</stage>
          <stage>Sund sieht furchtsam hinter der Thüre des Nebenzimmers hervor.</stage>
          <sp who="#herington">
            <speaker>Herington.</speaker>
            <p>Herington! Herington! – du schwindelst? – Rührt sich doch nur ein Wurm, und du
              schwindelst auf deiner Höhe? – Wo ist deine Wuth? Wo ist deine Raserey? – <stage>(geht
                zur Mittelthüre, öffnet sie, ersieht die Wache)</stage> Ha! du hast mich verlassen,
              Hölle! – du hast mich verlassen! – Diesen Raum meiner Wuth ausgemessen! – Meiner
              Mordsucht diese Gränzen gesetzet! – Gränzen! – Fuhr mir je ein Gedanke mit so viel Tod
              durch die Seele? – Es verschlägt nichts – noch bin ich Herington! – <stage>(hebt den
                Degen auf)</stage> Kommt! ihr alle, die ihr euch von blutigen Thaten nährt! kommt,
              und schauet – Auch da, auch da noch will ich euch ein Schauspiel bereiten, das einer
              Hölle würdig seyn soll! – <stage>(fährt mit dem Degen herum)</stage> Was ergreif ich –
              daß Blut fließe – und mein Arm im Strome sich wasche! – <stage>(kömmt zur Thüre, wo
                Sund hervorsieht, und zieht ihn heraus, so, daß die Thüre offen bleibt)</stage> Ha,
              Mordgeselle! – Rathgeber! – <stage>(zückt den Degen gegen seine Brust, und steckt ihn
                plötzlich wieder in die Scheide)</stage> Hast nur ein Leben, <pb n="56"/> Grausamer!
              nur ein Herz zum durchbohren? – So lebe! – um zu sterben, wo deinen Tod der Fluch von
              tausend Schotten begleiten wird – Du wirst Herzenslust haben, Beneidenswerther! –
              wirst durch die Straßen Edinburgs im Triumphe dahinfahren, und hoch oben am herrlichen
              Schaffot mit deinem Anblicke tausend Herzen erschüttern –</p>
          </sp>
          <sp who="#sund">
            <speaker>Sund.</speaker>
            <p>Das werde ich? – Und Sie – Sie, Mylord –?</p>
          </sp>
          <sp who="#herington">
            <speaker>Herington.</speaker>
            <p>Dich der Wache überliefern –</p>
          </sp>
          <sp who="#sund">
            <speaker>Sund.</speaker>
            <p>Sie? Mich? – Ha, <stage>(nimmt ihn bey der Hand)</stage> So kommen Sie, Mylord!
              kommen Sie! Ein Streich soll uns beyde zu Boden strecken! – Ich war das Werkzeug, und
              Sie waren die Triebfeder.</p>
          </sp>
          <sp who="#herington">
            <speaker>Herington.</speaker>
            <p>Hast der Hölle gedient, und rennst der Wollust, mit der sie lohnt, nicht entgegen! –
              Bist ein Mann! – Ein Mörder! – und sinkst bis zum Weibe! – Ha, ich will dir helfen –
              will dich emporheben – <stage>(macht die Thüre auf, und übergiebt ihn der
                Wache)</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#sund">
            <speaker>Sund.</speaker>
            <p>Ich gehe, ich gehe! – Aber zittern Sie, Mylord! zittern Sie! – Ich will Ihnen von der
              Stätte des Todes, von der Stätte meines Todes her will ich einen Rächer schicken! – Er
              heißt Sandwell! – <stage>(die Thüre geht zu)</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#herington">
            <speaker>Herington.</speaker>
            <p>Sandwell! Sandwell! – Ja, den – den – aber gieb' ihm Leben! – gieb' ihm Blut! –</p>
          </sp>
        </div>
        <pb n="57"/>
        <div type="scene">
          <head>Sechster Auftritt.</head>
          <stage>Herington. Miß Jenny.</stage>
          <sp who="#jenny">
            <speaker>Jenny</speaker>
            <stage>(indem sie aus dem Nebenzimmer herausstürzt).</stage>
            <p>Sandwell! Sandwell! – In deinen Armen laß mich sterben! – <stage>(sieht herum, und
                sinkt kraftlos in einen Sessel)</stage> Ha, nur sein Name! –</p>
          </sp>
          <sp who="#herington">
            <speaker>Herington.</speaker>
            <p>Der nur – Seine Arme – die sind kalt – Weck' ihn zum Leben, Zauberinn! – Sein Mörder
              bin ich –</p>
          </sp>
          <stage>Jenny wird ohnmächtig.</stage>
          <sp who="#herington">
            <speaker>Herington</speaker>
            <stage>(bleibt unbeweglich stehen, endlich wirft er sich verzweiflungsvoll in einen
              Sessel, und steht über eine Weile wieder auf).</stage>
            <p>Meine Wuth ist entkräftet! – O Jenny! o Jenny! – du wirst sterben! – sterben, weil
              ich dich liebte! – <stage>(auf seinen Knieen)</stage> Ein Teufel war' ich! – Einen
              Blick – so bin ich ein Engel! – Einen Blick, ehe du stirbst! – Ich habe dir Ehre,
              Gewissen, Freyheit, und vieleicht mein Leben geopfert. <stage>(steht auf)</stage> Es
              ist verschlossen – verschlossen – das schönste Aug! – Hülfe! Hülfe! Doch wer – wer
              soll helfen? – Helfen! – Elender! In wessen Armen willst du sie sterben sehen? – Diese
              Wonne – auch diese dir rauben lassen? –</p>
          </sp>
          <sp who="#jenny">
            <speaker>Jenny</speaker>
            <stage>(fährt sinnlos herum, indeß daß Herington, nachdem er sie mit einem bedeutenden
              Blicke ansah, vornen am Theater wüthet, ohne sie mehr anzusehen).</stage>
            <p>Fort! fort! – du mußt nach! – nach – Warte, Eduard! – Ich bin krank – Jenny ist krank
              – Ha, du bist mir entwischt – Laß <pb n="58"/> sehen – Da röchelt's – da röchelt's –
              da ist Blut –</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Siebenter Auftritt.</head>
          <stage>Die Vorigen. Sudderley.</stage>
          <sp who="#jenny">
            <speaker>Jenny</speaker>
            <stage>(ergreift den Sudderley, als er eben zur Thüre hereintritt).</stage>
            <p>Hab' ich dich, Mörder! – hab' ich dich? – O du lieber Mörder – Mir auch einen Stoß! –
              Ich bitte – <stage>(sieht ihn starr an, bebt stillschweigend zurück, und sinkt in die
                vorige Betäubung)</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#sudderley">
            <speaker>Sudderley.</speaker>
            <p>Gott! ich bin verrathen! –</p>
            <stage>(er bleibt in der Stellung eines von Schande Durchdrungenen bey der Thüre stehen,
              so daß ihn Herington nicht bemerkt)</stage>
          </sp>
          <sp who="#herington">
            <speaker>Herington.</speaker>
            <p>Ha, nicht einen Blick zusammengemordet! – Ist alles verlohren? – Kerker – Schande –
              Tod – das der Lohn meiner Liebe? – O Wuth! Wuth der Hölle! Wuth, die du je noch in
              einzelnen Ungeheuern zerstreuet lagst, da versammle dich, und stimme mein Herz für die
              blutigste That, die die Reihe meiner begangenen blutigen Thaten krönen soll! –
              Schlacht' dir ein Opfer! – Ein Opfer – Herington! – würdig deiner Wuth! – Noch ist
              dein Arm frey – Was säumst du? – <stage>(Indeß, daß Sudderley mit steigendem Zorne
                immer näher tritt, und Jenny von Zeit zu Zeit aufzuleben scheint, um in eine neue
                Ohnmacht zu sinken, stößt Herington, über Jenny hinhangend, die folgenden Worte mit
                einem furchtbaren Tone <pb n="59"/> heraus)</stage> Dein Sandwell todt! – Deiner
              Mutter Blut – Ja, wäre sie da! – ihr Blut müßte von meiner Klinge wegrauchen – Dein
              Vater stirbt am Schaffot – Und du – <stage>(zieht den Degen hervor)</stage></p>
          </sp>
          <stage>Sudderley sticht ihn im nämlichen Augenblicke zu Boden.</stage>
          <sp who="#herington">
            <speaker>Herington</speaker>
            <stage>(indem er stürzt).</stage>
            <p>Ha, gerächet – das seyd ihr –</p>
            <stage>(er bemüht sich, bis zur Jenny zu kriechen)</stage>
          </sp>
          <sp who="#sudderley">
            <speaker>Sudderley.</speaker>
            <p>Weg! – Dein Blut soll diesen Engel nicht entheiligen.</p>
          </sp>
          <sp who="#herington">
            <speaker>Herington.</speaker>
            <p>O wehe! o wehe!</p>
          </sp>
          <sp who="#sudderley">
            <speaker>Sudderley.</speaker>
            <p>Jenny! Jenny! <stage>(bebt zurück)</stage> Was will ich dann, großer Gott! was will
              ich? – Ihr Anblick – bewaffnet mit Kindesfluch – mitten durch's Vaterherz – Und du
              vergehst nicht? – Verkriech' dich, verkriech' dich, unglücklicher Vater! –</p>
          </sp>
          <sp who="#jenny">
            <speaker>Jenny</speaker>
            <stage>(scheint sich zu erholen, hebt die Augen auf, und sieht den Sudderley unbeweglich
              an).</stage>
            <p>Sie sind's – Sie sind's – nun erkenn' ich Sie – o mein Vater! – <stage>(nimmt ihn
                verträulich bey der Hand)</stage> Retten Sie sich! – Retten Sie sich! – Hier sind
              Mörder – Mörder – Sehen Sie! – Sehen Sie! – sie haben ihn umgebracht – <stage>(beugt
                sich über Herington)</stage> O du lieber – lieber Sandwell! – Einen Kuß noch – einen
              Kuß – und dann – <stage>(erschrocken)</stage> Ha, welche Gestalt! –</p>
            <stage>(sieht ihn mit Erstaunen an)</stage>
          </sp>
          <sp who="#sudderley">
            <speaker>Sudderley.</speaker>
            <p>Ein Opfer für dich, Jenny! – Geschlachtet hat's – dein Vater –</p>
          </sp>
          <pb n="60"/>
          <sp who="#herington">
            <speaker>Herington</speaker>
            <stage>(indem er den Degen in die Höhe langt).</stage>
            <p>Jenny! Jenny! – <stage>(die Hand sinkt kraftlos zurück)</stage> Nicht? – Auch – den
              Tod – nicht? ... Grausame! ... <stage>(ersticht sich selbst)</stage> Ich – ich selbst
              – <stage>(stirbt)</stage></p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Achter Auftritt.</head>
          <stage>Die Vorigen. Officier von der Wache.</stage>
          <sp who="#officier_von_der_wache">
            <speaker>Officier.</speaker>
            <p>Schauder – Entsetzen – Erblaßte Gesichter – Eine Mordthat – Es soll mir leid seyn,
              alter, ehrwürdiger Greis! wenn Sie dem Arme der Gerechtigkeit vorgegriffen haben
              sollten.</p>
          </sp>
          <stage>Sudderley erschrickt.</stage>
          <sp who="#officier_von_der_wache">
            <speaker>Oficier.</speaker>
            <p>Die Stenge der Gesetze – und meine Pflicht –</p>
          </sp>
          <sp who="#sudderley">
            <speaker>Sudderley.</speaker>
            <p>Strenge der Gesetze! – Pflicht! – So strafen die Gesetze auch den, der einen Teufel
              ermordet hat, um einen Engel zu retten! –</p>
          </sp>
          <sp who="#jenny">
            <speaker>Jenny</speaker>
            <stage>(wirft sich dem Sudderley um den Hals.)</stage>
            <p>O mein Vater! –</p>
          </sp>
          <sp who="#sudderley">
            <speaker>Sudderley.</speaker>
            <p>O meine Tochter! <stage>(zum Officier)</stage> Vergebens, Grausamer! vergebens – In
              dieser Umarmung will ich sterben.</p>
          </sp>
          <sp who="#jenny">
            <speaker>Jenny.</speaker>
            <p>Das ist mein Vater! das ist mein Vater! – Du kannst ihn nicht wegreissen – Willst du
              Blut? – Stich her! – Ich hab's – ich hab's – Warte – <stage>(sinnt nach)</stage> Und
              Eduards Blut nimmst mit dazu – in ein besonders Gefäß gebracht – da vereinigt sich's –
              Ha! nun wird mir's ganz gut –</p>
          </sp>
          <pb n="61"/>
          <sp who="#officier_von_der_wache">
            <speaker>Officier</speaker>
            <stage>(für sich).</stage>
            <p>Ihr Vater? – Der Miß Love Vater? – Soll's der seyn, auf dessen Kopf ein Preiß
              gesetzet ist, und dem ich seit so vielen Jahren vergebens nachforschte? –
                <stage>(ergreift den Sudderley bey der Hand, und sieht ihm genau in die
                Augen)</stage> Habe ich das Unglück, unter dieser ehrwürdigen Mine, unter diesen
              grauen Haaren den verlohrnen Sir William Love zu entdecken? –</p>
          </sp>
          <stage>Sudderley taumelt kraftlos von Schande und Schrecken dahin.</stage>
          <sp who="#jenny">
            <speaker>Jenny</speaker>
            <stage>(folgt ihm nach).</stage>
            <p>O mein Vater! o mein Vater! –</p>
          </sp>
          <sp who="#officier_von_der_wache">
            <speaker>Officier.</speaker>
            <p>Mein Herz schmilzt – und die Pflicht will es hart –</p>
            <stage>(zückt die Achseln, und holt die Wache herein)</stage>
          </sp>
          <sp who="#jenny">
            <speaker>Jenny</speaker>
            <stage>(reißt dem Herington den Degen aus der Hand, und stellt sich damit vor ihren
              Vater).</stage>
            <p>So, mein Vater! so – Und Sie hinten drein – Dieser Stahl – Ha! er ist naß – naß von
              einem Blute! – tausendfachen Tod ins Herz – Das, ja – Aber keinen Stahl – naß von
              diesem Blute! – Der ist für Ihre Feinde, mein Vater! für Ihre Feinde –</p>
          </sp>
          <stage>Die Wache dringt hervor.</stage>
          <stage>Jenny fällt ihrem Vater ohnmächtig in die Arme.</stage>
          <sp who="#sudderley">
            <speaker>Sudderley</speaker>
            <stage>(bringt sie, selbst zitternd, auf einen Sessel).</stage>
            <p>Stirb! stirb! Tochter! – um die Schande deines Vaters nicht zu sehen! – <stage>(zur
                Wache)</stage> Fort! – fort! – Doch nein! – nein! Barmherzigkeit! – Ich muß da
              sterben! <stage>(wirft sich voll <pb n="62"/> Verzweiflung zur Erde)</stage> O
              Freunde! Freunde! bringt mich um! – Jagt mir alle, alle eure Dolche ins Herz! –
              Vergebens – Ist keiner so mitleidig? – O so soll mich der Anblick meiner Tochter
              umbringen! –</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Neunter Auftritt.</head>
          <stage>Die Vorigen. Lady Sara.</stage>
          <sp who="#lady_sara">
            <speaker>Lady Sara</speaker>
            <stage>(indem sie die Thüre aufbricht).</stage>
            <p>Mein Herz führt mich nicht irre – da muß sie seyn – Jenny! Jenny!</p>
          </sp>
          <sp who="#sudderley">
            <speaker>Sudderley.</speaker>
            <p>Du? – Auch du noch? – Gottes Fluch ist auf mir – Gottes Fluch! –</p>
          </sp>
          <sp who="#lady_sara">
            <speaker>Lady Sara.</speaker>
            <p>Darum – darum mußte ich dich sehen! – <stage>(indem sie Jenny mit zärtlichem Schmerze
                umarmt)</stage> O so brich' dann, brich', Mutterherz! –</p>
          </sp>
          <sp who="#sudderley">
            <speaker>Sudderley.</speaker>
            <p>Sara! – Meine Schande ist vollkommen – Versöhnung – eine Thräne – und dein Gebeth –
              wenn ich sterben soll –</p>
          </sp>
          <stage>Die Wache will fortdringen.</stage>
          <sp who="#sudderley">
            <speaker>Sudderley.</speaker>
            <p>Barmherzigkeit! Barmherzigkeit! Laßt mich diese Scene des Schreckens ganz sehen!
              –</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Zehnter Auftritt.</head>
          <stage>Sandwell. Heartwich, und die Vorigen.</stage>
          <sp who="#sandwell">
            <speaker>Sandwell</speaker>
            <stage>(indem er hereinstürzt).</stage>
            <p>O Jenny! o Lohn meiner Leiden! o Jenny! <stage>(fällt ihr zu Füßen)</stage></p>
          </sp>
          <pb n="63"/>
          <sp who="#jenny">
            <speaker>Jenny</speaker>
            <stage>(hebt die sterbenden Augen empor, sieht Vater, Mutter, und ihren Geliebten starr
              an).</stage>
            <p>Du holst mich ab, Eduard! – <stage>(stürzt mit der heftigsten Bewegung über
                Sandwell)</stage> Ha! – Nun ist mirs wohl –</p>
          </sp>
          <sp who="#sandwell">
            <speaker>Sandwell.</speaker>
            <p>Hab' ich dich? Hab' ich dich? – Unvergleichliche! – Ja, Jenny! ja – schling' dich um
              meinen Hals! – Wer – wer kann dich entreissen –</p>
          </sp>
          <stage>Alle stehen umher, und auf jedem Gesichte ist Erwartung.</stage>
          <stage>Jenny liegt mit ihrer ganzen Schwere über Sandwell.</stage>
          <sp who="#sandwell">
            <speaker>Sandwell</speaker>
            <stage>(mit äußerstem Entsetzen).</stage>
            <p>Sie ist kalt! – <stage>(er sinkt zusammen)</stage></p>
          </sp>
          <stage>Jenny, getödtet durch die Stärke so verschiedener Empfindungen, stürzt leblos über
            ihren Geliebten zur Erde.</stage>
          <sp who="#sudderley #lady_sara">
            <speaker>Sudderley. Lady Sara.</speaker>
            <p>O meine Tochter!</p>
          </sp>
          <sp who="#sandwell">
            <speaker>Sandwell</speaker>
            <stage>(umarmt sie).</stage>
            <p>Theure Geliebte! – auch da – auch da noch –</p>
          </sp>
          <sp who="#lady_sara">
            <speaker>Lady Sara</speaker>
            <stage>(zu Sudderley, mit Bedeutung).</stage>
            <p>Sie ist hin! – Dein Werk! –</p>
          </sp>
          <sp who="#sudderley">
            <speaker>Sudderley.</speaker>
            <p>Dieser Fluch ist schwer, Sara! – Dieser Fluch ist schwer! –</p>
            <stage>(will mit der Wache abgehen)</stage>
          </sp>
          <sp who="#lady_sara">
            <speaker>Lady Sara.</speaker>
            <p>Kein Fluch, William! – Der Gott des Erbarmens segne dich! – Versöhnung – <pb n="64"/>
              und – wenn ich dich überleben soll – mein Gebeth – Leb' wohl, William! –</p>
          </sp>
          <sp who="#sudderley">
            <speaker>Sudderley.</speaker>
            <p>O Sara! – Du Göttliche! – Leb' wohl! Leb' wohl! auf ewig! – O Sara! <stage>(kehrt
                noch einmal zurück, und umarmt sie)</stage> diese Umarmung noch – Thränen mischen
              sich drein – Gott! was für Thränen! – <stage>(beugt sich zur Erde, und küßt seine
                Tochter)</stage> Und diesen väterlichen Kuß – <stage>(zu Sandwell)</stage> Und
              diesen – Leb wohl, mein Sohn! – <stage>(will noch reden, der Schmerz macht ihm die
                Sprache stocken, und er dringt selbst mit der Wache fort)</stage></p>
          </sp>
          <stage>Sandwell schlingt sich von Jenny los, und faßt den Degen in die Hand.</stage>
          <sp who="#heartwich">
            <speaker>Heartwich.</speaker>
            <p>Faß' dich, Bruder! – Wir haben Leichen genug –</p>
          </sp>
          <stage>Sandwell läßt den Degen sinken, und stürzt voll Schmerz und Verzweiflung wieder zur
            Leiche seiner Geliebten.</stage>
          <stage>Der Vorhang fällt zu.</stage>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
