<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="../css/tei.css"?>
<?xml-model href="https://dracor.org/schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ger000561" xml:lang="ger">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Fausts Leben dramatisiert</title>
        <author>
          <persName type="pseudo">Maler Müller</persName>
          <persName>
            <forename>Friedrich</forename>
            <surname>Müller</surname>
          </persName>
          <idno type="wikidata">Q481491</idno>
          <idno type="pnd">118584871</idno>
        </author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher xml:id="dracor">DraCor</publisher>
        <idno type="URL">https://dracor.org</idno>
        <availability>
          <licence>
            <ab>CC0 1.0</ab>
            <ref target="https://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/">Licence</ref>
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="digitalSource">
          <name>TextGrid Repository</name>
          <idno type="URL">http://www.textgridrep.org/textgrid:spgf.0</idno>
          <availability>
            <licence>
              <ab>CC-BY-3.0</ab>
              <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/3.0/de/legalcode">Lizenzvertrag</ref>
            </licence>
          </availability>
          <bibl type="originalSource">
            <title>Sturm und Drang. Dichtungen und theoretische Texte in zwei Bänden. Ausgewählt und
              mit einem Nachwort versehen von Heinz Nicolai, München: Winkler, 1971.</title>
          </bibl>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person xml:id="berlicki" sex="MALE">
            <persName>Berlicki</persName>
          </person>
          <person xml:id="vitzliputzli" sex="MALE">
            <persName>Vitzliputzli</persName>
          </person>
          <person xml:id="pferdtoll" sex="MALE">
            <persName>Pferdtoll</persName>
          </person>
          <person xml:id="mogol" sex="MALE">
            <persName>Mogol</persName>
          </person>
          <person xml:id="mehu" sex="MALE">
            <persName>Mehu</persName>
          </person>
          <person xml:id="satan" sex="MALE">
            <persName>Satan</persName>
          </person>
          <person xml:id="cacal" sex="MALE">
            <persName>Cacal</persName>
          </person>
          <person xml:id="atoti" sex="MALE">
            <persName>Atoti</persName>
          </person>
          <person xml:id="babillo" sex="MALE">
            <persName>Babillo</persName>
          </person>
          <person xml:id="luzifer" sex="MALE">
            <persName>Luzifer</persName>
          </person>
          <person xml:id="mephistopheles" sex="MALE">
            <persName>Mephistopheles</persName>
          </person>
          <person xml:id="zweiter_geist" sex="MALE">
            <persName>Zweiter Geist</persName>
          </person>
          <person xml:id="dritter_geist" sex="MALE">
            <persName>Dritter Geist</persName>
          </person>
          <person xml:id="vierter_geist" sex="MALE">
            <persName>Vierter Geist</persName>
          </person>
          <person xml:id="fuenfter_geist" sex="MALE">
            <persName>Fünfter Geist</persName>
          </person>
          <person xml:id="erster_geist" sex="MALE">
            <persName>Erster Geist</persName>
          </person>
          <person xml:id="sechster_geist" sex="MALE">
            <persName>Sechster Geist</persName>
          </person>
          <person xml:id="siebenter_geist" sex="MALE">
            <persName>Siebenter Geist</persName>
          </person>
          <person xml:id="izick" sex="MALE">
            <persName>Izick</persName>
          </person>
          <person xml:id="mauschel" sex="MALE">
            <persName>Mauschel</persName>
          </person>
          <person xml:id="faust" sex="MALE" ana="http://www.wikidata.org/entity/Q76918">
            <persName>Faust</persName>
          </person>
          <person xml:id="wagner" sex="MALE">
            <persName>Wagner</persName>
          </person>
          <person xml:id="knellius" sex="MALE">
            <persName>Knellius</persName>
          </person>
          <person xml:id="sandel" sex="MALE">
            <persName>Sandel</persName>
          </person>
          <person xml:id="schwamm_bucklicht" sex="MALE">
            <persName>Schwamm (bucklicht)</persName>
          </person>
          <person xml:id="blass_stollfuessig" sex="MALE">
            <persName>Blass (stollfüßig)</persName>
          </person>
          <person xml:id="amsel_einaeugig" sex="MALE">
            <persName>Amsel (einäugig)</persName>
          </person>
          <person xml:id="ahasverus_stammlend" sex="MALE">
            <persName>Ahasverus (stammlend)</persName>
          </person>
          <person xml:id="eckius" sex="MALE">
            <persName>Eckius</persName>
          </person>
          <person xml:id="koelbel" sex="MALE">
            <persName>Kölbel</persName>
          </person>
          <person xml:id="gottesspuerhund" sex="MALE">
            <persName>Gottesspürhund</persName>
          </person>
          <person xml:id="panzer" sex="MALE">
            <persName>Panzer</persName>
          </person>
          <person xml:id="herz" sex="MALE">
            <persName>Herz</persName>
          </person>
          <person xml:id="minchen" sex="FEMALE">
            <persName>Minchen</persName>
          </person>
          <person xml:id="maedchen" sex="FEMALE">
            <persName>Mädchen</persName>
          </person>
          <person xml:id="bube" sex="MALE">
            <persName>Bube</persName>
          </person>
          <person xml:id="hanne" sex="FEMALE">
            <persName>Hanne</persName>
          </person>
          <person xml:id="fausts_vater" sex="MALE">
            <persName>Fausts Vater</persName>
          </person>
          <person xml:id="keller" sex="MALE">
            <persName>Keller</persName>
          </person>
          <person xml:id="steffen" sex="MALE">
            <persName>Steffen</persName>
          </person>
          <person xml:id="strick" sex="MALE">
            <persName>Strick</persName>
          </person>
          <person xml:id="fang" sex="MALE">
            <persName>Fang</persName>
          </person>
          <person xml:id="einer" sex="MALE">
            <persName>Einer</persName>
          </person>
          <person xml:id="zweiter" sex="MALE">
            <persName>Zweiter</persName>
          </person>
          <person xml:id="dritter" sex="MALE">
            <persName>Dritter</persName>
          </person>
          <personGrp xml:id="die_maedels_oben" sex="MALE">
            <name>Die Mädels oben</name>
          </personGrp>
          <person xml:id="erster_spieler" sex="MALE">
            <persName>Erster Spieler</persName>
          </person>
          <person xml:id="zweiter_spieler" sex="MALE">
            <persName>Zweiter Spieler</persName>
          </person>
          <person xml:id="dritter_spieler" sex="MALE">
            <persName>Dritter Spieler</persName>
          </person>
          <person xml:id="vierter_spieler" sex="MALE">
            <persName>Vierter Spieler</persName>
          </person>
          <person xml:id="spieler" sex="MALE">
            <persName>Spieler</persName>
          </person>
          <person xml:id="alle_spieler" sex="MALE">
            <persName>Alle Spieler</persName>
          </person>
          <person xml:id="stimme" sex="MALE">
            <persName>Stimme</persName>
          </person>
          <person xml:id="fremder" sex="MALE">
            <persName>Fremder</persName>
          </person>
          <personGrp xml:id="alle_teufel" sex="MALE">
            <name>Alle Teufel</name>
          </personGrp>
          <person xml:id="soldat" sex="MALE">
            <persName>Soldat</persName>
          </person>
          <person xml:id="buerger" sex="MALE">
            <persName>Bürger</persName>
          </person>
          <person xml:id="ein_schumachersweib" sex="FEMALE">
            <persName>Ein Schumachersweib</persName>
          </person>
          <person xml:id="eine_stimme_von_aussen" sex="UNKNOWN">
            <persName>Eine Stimme von außen</persName>
          </person>
          <personGrp xml:id="studenten" sex="MALE">
            <name>Studenten</name>
          </personGrp>
          <person xml:id="ein_anderer_1" sex="MALE">
            <persName>Ein anderer</persName>
          </person>
          <person xml:id="ein_anderer_2" sex="MALE">
            <persName>Ein anderer</persName>
          </person>
          <person xml:id="student" sex="MALE">
            <persName>Student</persName>
          </person>
          <person xml:id="schummel" sex="MALE">
            <persName>Schummel</persName>
          </person>
          <person xml:id="erster_musikant" sex="MALE">
            <persName>Erster Musikant</persName>
          </person>
          <person xml:id="zweiter_musikant" sex="MALE">
            <persName>Zweiter Musikant</persName>
          </person>
          <personGrp xml:id="musikanten" sex="MALE">
            <name>Musikanten</name>
          </personGrp>
          <person xml:id="gretchen" sex="FEMALE">
            <persName>Gretchen</persName>
          </person>
          <person xml:id="nachtwaechter" sex="MALE">
            <persName>Nachtwächter</persName>
          </person>
          <person xml:id="curballo" sex="MALE">
            <persName>Curballo</persName>
          </person>
          <person xml:id="zweiter_teufel" sex="MALE">
            <persName>Zweiter Teufel</persName>
          </person>
          <person xml:id="sechster_teufel" sex="MALE">
            <persName>Sechster Teufel</persName>
          </person>
          <person xml:id="siebenter_teufel" sex="MALE">
            <persName>Siebenter Teufel</persName>
          </person>
          <listRelation type="personal">
            <relation name="parent_of" active="#fausts_vater #hanne" passive="#faust"/>
          </listRelation>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="genreTitle"/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <listChange>
        <change when="2022-03-31">(ff) file conversion from source</change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <standOff>
    <listEvent>
      <event type="print" when="1778">
        <desc/>
      </event>
      <event type="written" notBefore="1776" notAfter="1778">
        <desc/>
      </event>
    </listEvent>
    <listRelation>
      <relation name="wikidata" active="https://dracor.org/entity/ger000561" passive="http://www.wikidata.org/entity/Q111396487"/>
    </listRelation>
  </standOff>
  <text>
    <front>
      <div type="front">
        <head>Friedrich (Maler) Müller</head>
        <head>Fausts Leben dramatisiert</head>
      </div>
    </front>
    <pb n="1298"/>
    <body>
      <div type="preface">
        <head>[Vorrede]</head>
        <p>Meinem lieben, teuren</p>
        <p>Otto Freiherrn von Gemmingen</p>
        <p>Teuerster!</p>
        <p>Wer doch so da sitzen und sein Luftschlößchen recht gemächlich nach Herzens Gefallen
          ausbauen kann. – Es tut einem so wohl in der Seele, drängt einen oft ganze Stunden wie
          nach Schlaf, daß man sich's endlich nicht länger mehr erwehren kann, wenn Moment und Lage
          so recht die Phantasie dazu stimuliert. – Wir sollen und müssen eben oft hinaus,
          wenigstens mit unserm Herzen, in die Fremde – Es gehört mit zu unserm Wesen, wie die
          Bienen über Tal und Auen, die Schöpfung zu durchwandern, um tausend neue Schätze zu
          finden, wo die Liebe mit allmächtiger Rute anschlägt; nicht immer mit dem Gedanken an
          einem Herd zu hausen, wär's auch nur dann und wann Bewegung und Ausbruch der Glut zu
          geben, die sonst auf eins verschlossen, unser Herz endlich ganz verschmort. – Fühlten wir
          doch oft süßen Drang, Teuerster, zum Schaffen; und mit welchem Entzücken legten wir
          Zauberstab und Bleimaß wieder hin und freueten uns der vollendeten Schöpfung – freueten
          uns der Erholung darnach, wenn die verschlossene Seele, durch Imagination geöffnet, so
          recht der Fülle entließ, wie nach segenreichem Gewitter das im üppigen Umfangen die
          lechzende Natur wieder erquickt. – Neu <pb n="1298"/> gestärkt dann, Unsterblichen gleich,
          wir in Ihren Heldenwagen sprangen, gastfrei und bieder Sie, ein anderer Odysseus, den
          Zügel ergriffen, die zwei braune stolz wiehernde Halbgöttinnen voranzujagen, die ihrer
          Kraft wegen mir so lieb sind. – Leben, du bist süß, wer dich als Mensch genießt, des
          angestammten Rechts fühlt, daß alles unter der Sonnen meiner Freude gegeben! – Ging's dann
          immer voran im Sturm, an Wasser und Wald, Steg und Hecken jetzt vorüber, dem Flug
          erhitzter Jugendphantasie nach, die taumelnd sich stolzerer hoffnungsvollerer Zukunft
          entgegenschwingt. Man glaubt dann schneller zu schweben hinein in die Zeit. – Dann und
          dann, was fällt einem nicht alles ein! Erste Liebe, erste Freundschaft, erste
          Lieblingsideen, erstes Wonnegefühl an der Natur – dann spiegelt sich noch einmal alles
          vergangene Herrliche durch die Seele zurück – und paaret sich mit den Hoffnungen der
          Zukunft; die erzeugte Kinder sind schwärmerische Träume, die Herz und Seele eine Zeitlang
          im wollüstigen Schlummer wiegen –</p>
        <p>Nehmen Sie, was ich hier gebe, rein wie's aus meinem Herzen sprang; das Stück eines
          Dings, das in meiner Jugend mich oft froh und schauerlich gemacht – mich bald erschröckt
          und entzückt, und doch immer das Spielwerk meiner Imagination blieb – entschlossen jetzt
          der Baum mit Ranken und Blätter dem Körnchen das einst mit Taubenmund meine Amme den Schoß
          herab mir zugelullt: Kindermärchen, das sich zuerst in meiner Jugendphantasie befing, mit
          mir ins stärkere Leben wuchs, fest gehalten vom Herzen, wie ein Fels, den die Klaue der
          Eiche packt. – Was ist's geworden? – Ihrem Blick überlaß ich das; mir war's oft Leitfaden
          an dem ich in die Vergangenheit wieder zurückschlich, wenn es mir in der Heutigkeit nicht
          besser gefiel, und das ist doch wohl nicht wenig; und wem kann und darf es auch mehr sein
          als mir! – Gedanken der Liebe sind immer die Vorläufer des Künstlers; wir entzücken uns
          lange an einem Wesen, ehe wir's schildern und schreiben; wir lieblen und buhlen und
          sparen's bis zum süßten Moment. – Oft ist uns nach langem Streben die Überzeugung schon
          genug, gewiß durchzudringen, wenn wir jetzt wollten, und ohne hieraus weitern Nutzen zu
          ziehen, befriedigen wir uns schon am vollen Gefühl unsers Vermögens, und lassen's stehen
          wie's steht! Was dacht ich, jemalen einen »Faust« niederzuschreiben – Das Erzählen, das
          Nachdenken an einen Mann der mir gefiel, die Begierde ihn gegen alle zu verteidigen die
          ihn unrecht nahmen, ihn als einen boshaften oder <pb n="1299"/> kleinen Kerl in die
          Rumpelkammer herabstießen, das Zurechtrücken in ein vorteilhafteres Licht – brütet nach
          und nach väterliche Wärme an. – Wir sehn das Ding vor uns entstehn, und tragen Gewissen,
          es nicht sogleich wieder der Vernichtung entgegensinken zu lassen. – Eine Weile nehmen
          wir's gastfrei in unser Herz auf, und sitzt es einmal da, so hat's gewonnen. Es ißt,
          trinkt, träumt, lebt, nährt sich in uns – es steigt und wächst in uns, und ruht nicht, bis
          es zur Welt kommt – Und siehe da, aus Spaß wird endlich Ernst, und der lebhafteste Kerl
          kriecht und kriecht und trägt sich, und versagt sich, und kann doch nicht anders, und muß
          endlich in sein Nestchen, wo er nach Herzensgefallen bequemer gebären kann. Ist's Kind
          einmal völlig zur Welt, was will man tun – wer fühlt dann nicht Vater – Mutter – Pflicht?
          – Alles was man an- und aufbringen kann, wird darangehenkt und -gewendet, das Närrchen wo
          möglich in die Welt honett auszustaffieren.</p>
        <p>So entsprang »Genoveva«, die ich vor meiner italienischen Reise noch ganz geben werde,
          und dieser »Faust«. Lessing und Goethe arbeiten beide an einem »Faust« – ich wußt es
          nicht, damals noch nicht, da dies Ding zum Niederschreiben mir interessant wurde. – Faust
          war in meiner Kindheit immer einer meiner Lieblingshelden, weil ich ihn gleich vor einen
          großen Kerl nahm; ein Kerl, der alle seine Kraft gefühlt, gefühlt den Zügel, den Glück und
          Schicksal ihm anhielt, den er gern zerbrechen wollt, und Mittel und Wege sucht – Mut genug
          hat alles niederzuwerfen was in Weg trat und ihn verhindern will – Wärme genug in seinem
          Busen trägt, sich in Liebe an einen Teufel zu hängen, der ihm offen und vertraulich
          entgegentritt. – Das Emporschwingen so hoch als möglich ist – ganz zu sein, was man fühlt,
          daß man sein könnte – es liegt doch, so ganz in der Natur. – Auch das Murren gegen
          Schicksal und Welt die uns niederdrängt, und unser edles selbständiges Wesen, unsern
          handelnden Willen durch Konventionen niederbeugt. – Die erste oberste Sprosse auf der
          Leiter des Ruhms, der Ehre etc. zu besteigen, wer wagt nicht darnach? – Wo ist das
          niedrige duldende Geschöpf, das immer gleichgültig, aus der Tiefe nicht einmal in Gedanken
          hinaufwärts wünscht – nicht fliegen wollt, wenn einer Flügel ihm gäbe, nicht steigen
          wollt, hüb ihn einer auf allmächtigen Armen empor! – Der freiwillig resignierte, sich an
          seiner Niedrigkeit weidet, lieber das letzte vor dem ersten wählte – Ich habe keinen Sinn
          vor solch ein Geschöpf; seh's als irgendein Monstrum an, das unzeitig dem Schoß der Natur
          entging, und <pb n="1300"/> an das sie auch keinen Anspruch weiter macht. – Wenn Eigennutz
          und Eigenliebe die Maschine sind, die den Weltpuls im Gang halten – was Wunder dann, wenn
          der starke, große Kerl, sein Recht nimmt, und wenn auch sein Mut ihn über die Welt
          hinaustreibt, ein Wesen zu suchen, das ihm ganz genügt – Es gibt Momente im Leben, wer
          erfährt das nicht, hat's nicht schon tausendmal erfahren, wo das Herz sich selbst
          überspringt, wo der herrlichste beste Kerl, trotz Gerechtigkeit und Gesetze, absolut über
          sich selbst hinausbegehrt.</p>
        <p>Von dieser Seite griff ich meinen Faust. Sie wissen am besten, Teuerster, was für Wege
          ich die übrige vier Teile durch, genommen, wornach ich eigentlich auch gezielt. – Ein Band
          wird schnell oder langsam dem andern folgen, so wie mir Lust zum Ausrunden zuteil wird. –
          Sollt ich in Italien sterben, wird man alle meine Papiere Ihnen einhändigen, und Sie mögen
          sich hernach der rückgelassenen Waisen annehmen – wie Sie es vor gut finden. Ihnen allein
          sind alle meine Ideen klar. – Wär alles was ich hier zu sagen hätte.</p>
        <p>Die »Situation aus Fausts Leben«, die schon vorher gedruckt worden, gehört eigentlich in
          den zweiten Teil, der bald folgen soll. – Die Krone jetzt dem sie gebührt! – Es gibt keine
          größere Hochachtung, als ich für meine zwei edle Mitstreiter erkenne. – Das wissen Sie,
          Teuerster, und ich freue mich des Nachtritts, wenn übermögende Größe vorangeht. Mag dieser
          mein Faust nur Fußgestell eines würdigern sein – mag er überwunden und gebeugt die Zähne
          knirschen, wenn der siegreiche Sultan über seinen Rücken zu Pferde steigt. – Nichts weiter
          – Sie wissen zu gut wie ich über diesen Punkt denke –</p>
        <p>Jetzt leben Sie wohl, und verzeihn Sie mir diese Plauderei. Ich hoffe unsern
          vortrefflichen von Dalberg diesen Mittag in Ihrer Halle zu treffen. – Wie wär es, wenn wir
          gegen Abend durch Neckerau am Rhein hinpilgrimierten – so in Ihrer und Ossians
          Gesellschaft, köstlich! Wir ließen so die Sonne vor uns hinters Rhein-Gebürge hinabsteigen
          – sehn den Mond dann die silberne Flut heraufwandeln, uns in die Zeiten der Helden
          zurückzuwinken; aber da müßten Sie mir auch versprechen, nicht mit einem Wörtchen zu
          gedenken, daß es heutzutage noch Leutchen gäbe, die ihr buntes Pfeifengequäk dem
          blitzerhellten Nachtgesange des blinden Königs der Lieder anzuflicken suchen; sonst bin
          ich auf einmal für alles verdorben.</p>
      </div>
      <pb n="1301"/>
      <div type="part">
        <head>Doktor Fausts Leben und Tod</head>
        <head>Erster Teil</head>
        <div type="location">
          <stage>Mitternacht. Sturm. Ruin einer verfallnen, mit Schutt überwachsenen gotischen
            Kirche.</stage>
          <stage>Berlicki. Vitzliputzli. Zwei Teufel.</stage>
          <sp who="#berlicki">
            <speaker>BERLICKI.</speaker>
            <p>Willkomm – Hofspaßmacher!</p>
          </sp>
          <sp who="#vitzliputzli">
            <speaker>VITZLIPUTZLI.</speaker>
            <p>Doktor – geben immer einander die Hände – Willkomm! willkomm! Riß Euch dieser
              greuliche Sturm aus der Hölle los? Vetter! – oder hat Eure Alte Euch
              heraufgebrummt?</p>
          </sp>
          <sp who="#berlicki">
            <speaker>BERLICKI.</speaker>
            <p>Bin ich nicht Luzifers Leibarzt – der jetzt diese Oberwelt mit visitiert –</p>
          </sp>
          <sp who="#vitzliputzli">
            <speaker>VITZLIPUTZLI.</speaker>
            <p>Rüst 'weil ein Dutzend Pillen; unsere Könige sind in gewaltigem Zwist aneinander. –
              Luzifer rast abscheulich vor Galle.</p>
          </sp>
          <sp who="#berlicki">
            <speaker>BERLICKI.</speaker>
            <p>Wieso? –</p>
          </sp>
          <sp who="#vitzliputzli">
            <speaker>VITZLIPUTZLI.</speaker>
            <p>Wird jetzt ausgemacht werden im allgemeinen Rat, ob diese Welt künftig noch Ansprüche
              an unsere Hölle machen darf. – Wollen die Menschen fernerer Protektion entziehn. –
              Doktor, sprich bei Gelegenheit ein wenig fürs Menschenvölkchen; ist freilich jetzt
              verlegene Ware; machen einen aber doch manchmal noch lachen, wenn sie so in ihrer
              Lechheit zu uns in die Hölle herabmarschiert kommen.</p>
          </sp>
          <sp who="#berlicki">
            <speaker>BERLICKI.</speaker>
            <p>Hätt auch ein Wort zu reden; he! he! he! – Luzifer ist alt und hypochondrisch – das
              lange Sitzen auf seinem eisernen Stuhl bekommt ihm nicht wohl – alles geht zugrund,
              wenn ich ihn nicht restituier. Sieht alles so monstros um sich her. – Hab ein Weil
              alte Bibliotheken durchfahren – phu! was drinnen staubicht macht. – Um welche Stunde
              kommt Luzifer, und der Rat zusammen? –</p>
          </sp>
          <sp who="#vitzliputzli">
            <speaker>VITZLIPUTZLI.</speaker>
            <p>Mitternacht – horch! hörst wie sie lärmen? Moloch trennt sich von Luzifers Haufen;
              die Welt behagt dem lieblicher als jemals. Mephistophiles, das Höllengenie, lacht und
              macht sich, kein Zeuge ihrer erhabenen Narrheit zu sein, aus dem Staub weg.</p>
          </sp>
          <sp who="#berlicki">
            <speaker>BERLICKI.</speaker>
            <p>Mephistophiles streicht schon lang über die Erde – Weißt nicht wohin er eigentlich
              seine Ausflucht nimmt?</p>
          </sp>
          <sp who="#vitzliputzli">
            <speaker>VITZLIPUTZLI.</speaker>
            <p>Seit's hier oben so voll Genies wimmelt, bringt ihn nichts mehr hinab – sitzt
              meistens zu Ingolstadt unter von <pb n="1302"/> Kot zusammengeblasenen Erdhalunken,
              haseliert da breit in den Tag hinein; werden noch all durch ihn in besondern Respekt
              unter den übrigen Weltkindern geraten.</p>
          </sp>
          <sp who="#berlicki">
            <speaker>BERLICKI.</speaker>
            <p>Pfui! pfui doch! – so sich auch degradieren – Horch Luzifers Trompet! – war der Sturm
              der dort die nasse Felsenwand herunterheult – lieb ist mir's daß sich der König
              ärgert, kollert sein Blut ein wenig auf – sonst gefriert's – was wollt ich doch sagen
              – wie? in Ingolstadt als ein schwärmender Bruder also?</p>
          </sp>
          <sp who="#vitzliputzli">
            <speaker>VITZLIPUTZLI.</speaker>
            <p>Ja, ja – hat sich dort eines Doktors wegen zum Fuchs erklären lassen, trägt Kragen
              und Federkappe, einen eisernen Degen und steife Handschuh, trotz einem Renommist –
              bringt nachher auch Ständchen vor Marcibillens Kammerfenster, als Jungfernknecht –
              kurz taucht sich ganz in den Menschen hinein, ihn desto richtiger zu studieren. Haben
              künftig viel von ihm zu hoffen, wenn er so fortfährt; wird traun bei Bier und Tobak
              unterm pro und contra fideler lieber Konsorten, der Höll ein neu Gesetzbuch schmieden,
              wo allemal das Pflaster für jeden Staatsbruch probatum vorher diktiert steht.</p>
          </sp>
          <sp who="#berlicki">
            <speaker>BERLICKI.</speaker>
            <p>Was das Leutchen sind! Genie und Genie! man verliert allen Respekt mit ihnen – Was
              ist's denn für ein Laffe von Doktor, an den er uns alle prostituiert? – Kennt ihr ihn?
              Bin einmal einem um Mitternacht erschienen, mit dem Barettchen auf'm Haupt und
              Stäblein in der Hand, unter der Gestalt des Hippokrates – aber der hudelte mich infam
              – 's war einer von den Naturalisten die nichts auf Systemen zählen, ein boshafter,
              liederlicher, ausgelaßner Bube, der aller gelehrsamen Gründlichkeit Hohn sprach; aber
              ich gab ihm wieder darvor – plagt ihn wie den Job, schlug ihn für sein ungesittetes
              Nasenrümpfen mit Aussatz, salbt ihn mit Gestank, regnete Eiterbeulen über seinen Leib,
              bis er vor den Schwellen eines Klosters erlag, selbst mildester Barmherzigkeit zum
              Ekel. – Aber kurz drauf verlor ich ihn wieder aus den Augen, sah ihn bald im seidenen
              Gewand beräuchert und mutvoll wieder einherstrotzen, die güldne Kette um den Hals. –
              Ihm starb sagt Mogol sein Vetter, ein reicher Filz, und setzt ihn allein zum Erben
              aller zusammengescharrten Schätzen ein, die er verpraßt. Da knirscht ich mit den
              Zähnen! Der Erznarr Mephistopheles hat ihn mit Gewalt meiner Rache entzogen – Wenn's
              der ist, wohlan! so laßt ihn hinabkommen; hi! hi! hi! eher <pb n="1303"/> wollt ich
              dem Erzengel verzeihn, der mir die Donnerwund in die Stirn schlug, als dem jungen
              Gelbschnabel seine Stiche –</p>
          </sp>
          <sp who="#vitzliputzli">
            <speaker>VITZLIPUTZLI.</speaker>
            <p>Hörst? hörst?</p>
            <stage>Posaunenschall.</stage>
          </sp>
          <sp who="#berlicki">
            <speaker>BERLICKI.</speaker>
            <p>Die Sterne des Mitternachthimmels blinken hell herunter – Der König kommt schon –
              sieh Pferdtoll der Zerstörer voran.</p>
          </sp>
          <sp who="#pferdtoll">
            <speaker>PFERDTOLL.</speaker>
            <p>Uh! uh! uh! vermaledeites Licht! – Schatten unter mir! über mich! Schatten, kühlen,
              schwarzen Schatten!</p>
          </sp>
          <sp who="#vitzliputzli">
            <speaker>VITZLIPUTZLI.</speaker>
            <p>Bruder, hat ein Mondstrahl dir 's Hirn gespalt'? hier steht der Doktor dich zu
              verbinden –</p>
          </sp>
          <sp who="#berlicki">
            <speaker>BERLICKI.</speaker>
            <p>Leih ihm deine Kappe zum Hirndrücken, die ist von je eines verbrochenen Schädels
              gewohnt.</p>
          </sp>
          <sp who="#mogol">
            <speaker>MOGOL</speaker>
            <stage>tritt auf.</stage>
            <p>Aus dem Weg! der König! der König!</p>
          </sp>
          <sp who="#vitzliputzli">
            <speaker>VITZLIPUTZLI.</speaker>
            <p>Wie der so steif hingeht – der Scharrer und Schrapper! Friß ihm nichts Wind von
              seinem Kleid, saug ihn nicht an Luft – schnauft aus Geiz nur halber.</p>
          </sp>
          <sp who="#berlicki">
            <speaker>BERLICKI.</speaker>
            <p>Hörst, da kommt ein andrer; kenn den schon am Husten. Mehu, der Melancholiker – den
              Kerl purgier ich ab – mach an dem alle meine Experimente. Hörst! – kündigt sich immer
              mit Ach und Weh an; ihm ist wohl wenn er seufzen kann; lechzt nach Gelegenheit Unglück
              und Graus vorher zu spüren –</p>
          </sp>
          <sp who="#mehu">
            <speaker>MEHU</speaker>
            <stage>kriechend.</stage>
            <p>Die Welt fällt morgen zusammen im Sturm – die Hölle zerbricht – wo wollen wir arme
              Teufel hin!</p>
          </sp>
          <sp who="#vitzliputzli">
            <speaker>VITZLIPUTZLI.</speaker>
            <p>Der Bengel! sein Pfund so zu vergraben – wie meinst Doktor, wenn du seine Nieren
              hättst – Sieh der Malteufel Babillo –</p>
            <stage>Posaunenklang, Geschrei.</stage>
          </sp>
          <sp who="#berlicki">
            <speaker>BERLICKI.</speaker>
            <p>Still Buben! der König!</p>
          </sp>
          <sp who="#vitzliputzli">
            <speaker>VITZLIPUTZLI.</speaker>
            <p>Deine Pillen! sieh, blaurot vor Zorn sein königlich Gesicht – die Gall ist ihm ins
              Blut geschossen!</p>
            <stage>Luzifer von Satan, Atoti, Babillo, Cacal und einer großen Schar anderer Geister
              begleitet, sitzt auf ein alt Epitaphium nieder; die zwei erste knien vor ihm, die
              andere liegen mit dem Angesicht zur Erde.</stage>
          </sp>
          <sp who="#berlicki #vitzliputzli #pferdtoll #mogol #mehu #satan #cacal #atoti #babillo">
            <speaker>ALLE.</speaker>
            <p>Macht und Ehre dem König der Hölle!</p>
            <stage>Stehn auf.</stage>
          </sp>
          <sp who="#luzifer">
            <speaker>LUZIFER.</speaker>
            <p>Die mir gefolgt, sind mein und tapfer; die andern Buben können ziehn, wohin sie
              wollen – Moloch soll sich verkriechen wenn ich zu ihm hinabkomme – Gefällt ihm diese
                <pb n="1304"/> Welt? hi! hi! hi! der Schuft, ihm soll's nicht gefallen; will's nicht
              leiden – wenn ich den schweren Zepter über ihn losdonnre, raßlen soll er im Staub –
              Phu! mein Atem wie trocken – Doktor stellt Euch her neben mich – phu! daß die Welt nur
              in diesem einzigen Hauch versengte – Doktor, plagt mich gewaltig hier in der
              Hüfte!</p>
            <stage>Berlicki fühlt bedächtlich den Puls.</stage>
          </sp>
          <sp who="#berlicki">
            <speaker>BERLICKI.</speaker>
            <p>Wollen Euch was geben, das die Hitze niederschlägt.</p>
          </sp>
          <sp who="#luzifer">
            <speaker>LUZIFER.</speaker>
            <p>Was das ein Wesen, Satan! eine Welt – die soll's sein, woran wir Geister unsere
              Kräfte üben? – Hohn! ewiger Hohn! du droben höhnst mich so – Meinen Narren her – wo
              ist Vitzliputzli? will ihn gleich mit allen Ansprüchen auf diese Welt belehnen,
              Mephistopheles!</p>
          </sp>
          <sp who="#satan">
            <speaker>SATAN.</speaker>
            <p>Blieb jenseits, da wir zurückkehrten, schwebt noch über der Welt.</p>
          </sp>
          <sp who="#luzifer">
            <speaker>LUZIFER.</speaker>
            <p>Dummkopf Moloch, mir zu widersprechen – dies Rund erträglich zu finden – will ihn
              auseinanderreißen andern zum Exempel, sobald wir hinabkommen – Satan! hundert und
              zweimal hundert Jahre zum erstenmal wieder in dieser Luft – wie seitdem alles ins
              Kleine auseinandergerollt – dauert einem des Heraufsteigens – die Hefe vom
              Menschengeschlecht!</p>
          </sp>
          <sp who="#berlicki #vitzliputzli #pferdtoll #mogol #mehu #satan #cacal #atoti #babillo">
            <speaker>ALLE.</speaker>
            <p>Hu! hu! hu! haben doch wahr gesagt.</p>
          </sp>
          <sp who="#luzifer">
            <speaker>LUZIFER.</speaker>
            <p>Entnervt doch alles vom Kleinsten bis zum Größten – am Altar und im Freudenspiel –
              schwächlich. Majestät sinkt unter ihrer eignen Kronen Last zu Boden – Minister und
              Kurtisanen, Maler und Poeten, Mätressen und Pfaffen, alles zusammen gehenkt in einen
              Pack, worauf marklose Erschlaffung lechzt – lohnt sich der Mühe nicht mehr, den Teufel
              unter diesen vermatschten Weltkindern zu spielen, die nicht mal mehr volle Kraft zum
              Sündigen übrig haben.</p>
          </sp>
          <sp who="#berlicki #vitzliputzli #pferdtoll #mogol #mehu #satan #cacal #atoti #babillo">
            <speaker>ALLE.</speaker>
            <p>Den Stab gebrochen – die Hunde laufen gelassen wohin sie wollen – hu! hu! hu!</p>
          </sp>
          <sp who="#vitzliputzli">
            <speaker>VITZLIPUTZLI.</speaker>
            <p>O bitt, bitt fürs arme Menschengeschlecht – verstoßt's nicht ganz – wo wollen denn
              die arme Narren sonst unterkommen, wenn Ihr sie gar nicht mehr aufnehmt.</p>
          </sp>
          <sp who="#satan">
            <speaker>SATAN.</speaker>
            <p>Ha! ha! ha! laßt alles untereinander aufschießen wie 's Unkraut, nach der Ernte,
              wollen beim Dreschen schon schwingen und reutern daß der Staub in die Lüfte
              fliegt.</p>
          </sp>
          <sp who="#luzifer">
            <speaker>LUZIFER.</speaker>
            <p>Wären's noch starke Kerls, die uns mit ihren Tugenden zu schaffen machten – oder
              ganze Schuften, angefüllt vom Wirbel in die Zehe herab von Mordsucht und Gift der
              Hölle – du <pb n="1305"/> Christiern, Ruggieri, Nero, wackre Burschen! – Wie heißt
              doch der brave Gesell der den Nachtmahlwein vergiftet – dem's nicht ganz gelang – ein
              Republikaner – Ein einziger solcher Schädel könnt mich gleich wieder mit diesem
              schalen Jahrhundert aussöhnen – Hab ihm auch einen Stuhl neben meinen Thron gestellt
              da er hinabkam; ein derber determinierter Bengel, bei dessen Ankunft die Höllentore
              weiter auseinanderfuhren als jetzt bei einer ganzen Herde solcher, die ich meinetwegen
              alle lieber dem Himmel vergönnen wollt – Verdammt! verflucht! du Tartar Chan aus
              China, stehst gleich eherner Säule, überschattest drunten die ganze europäische
              Region! – Vergessen wir nicht ganz unsere Existenz und Kraft, da wir länger uns mit
              solchen Dampfseelen hunzen, die weder vor Himmel noch Hölle geschaffen sind.</p>
          </sp>
          <sp who="#berlicki #vitzliputzli #pferdtoll #mogol #mehu #satan #cacal #atoti #babillo">
            <speaker>ALLE.</speaker>
            <p>Die Tore verriegelt – die können zur Not sich in der Vorhölle behelfen – verriegelt
              nur immer die innere Tore! hu! hu! hu!</p>
          </sp>
          <sp who="#luzifer">
            <speaker>LUZIFER.</speaker>
            <p>Usurpieren braver Kerls Plätze; nicht wahr? – den Stab gebrochen, und dann fort – was
              sagst Mogol? – he! wie stehst in deiner Beherrschung? – gib mal Antwort.</p>
          </sp>
          <sp who="#mogol">
            <speaker>MOGOL.</speaker>
            <p>Übergüldete Armut meine Beherrschung! – Da mein Gold sich in so viele kleine Kanäle
              jetzt verschleußt, findet selten sich ein Strom zusammen, lastbare Schiffe der
              Üppigkeit emporzutragen – Die Beutel sind Geckenköpfe geworden, die von außen blinken,
              und inwendig leer sind – Es zehrt der Wind an Narrenkapitalien, frißt Quast und Bord'
              von ihrem Leibe. Selten fällt eine blinkende Hauptsumme von Gewicht, als in
              Richterhände, vors Aug den Daumen zu drücken – der blinden Gerechtigkeit an der Nase
              zu zupfen – oder etwa in die Hände der Mutter, die ihrer Tochter Ehre dem
              Meistbietenden preisgibt –</p>
          </sp>
          <sp who="#cacal">
            <speaker>CACAL.</speaker>
            <p>Bruder weg – aus meinem Reich – hier fängt meine Bestallung an; hi! hi! hi! – hab
              wohl manche Summa klingen gehört; aber das geht dich nichts an – Bin der Wollustsherr,
              dem diese Welt am meisten dienet. Wem brennen Opfer wie mir, von allen Ständen und
              Klassen, von allem Alter groß und klein, hoch und niedrig; und doch muß ich klagen,
              wenn ich Kirch und Schulen, Gerichts- und Tanzplätze, Gefängnisse und Gastereien
              durchschlupft, im Stillen und beim Gelärm, heimlich und öffentlich, bei Tag und Nacht;
              manche Tochter der Mutter entrissen, den Bruder gestellt, die Schwester dem <pb n="1306"/> Patron zuzuführen, dadurch ein Amt zu erschnappen; den Mann, die Frau –
              selten traf sich's daß mir volle Sündenfreude ward. Hi! hi! hi! – Die schwachen Hunde
              können's auch nicht einmal genießen wie's sich gehört.</p>
          </sp>
          <sp who="#luzifer">
            <speaker>LUZIFER.</speaker>
            <p>Das Wurmgezücht; – still doch! – daß sie nur alle in meinem Pfuhl drunten
              zerstäubten! – Schaut, wenn ich einmal aufgebracht das Steuerruder in die Hände nehme,
              lüften will ich, daß es bis in die Gestirne hinauf krachen soll! – Ihr Atoti, der
              Literaturteufel, wie geht's bei Euch? – Kein großer Kerl in Eurer Beherrschung?</p>
          </sp>
          <sp who="#atoti">
            <speaker>ATOTI.</speaker>
            <p>Da kommt Ihr an! – wenn jener Schafe nicht einmal Scherens wert, was soll ich zu
              meinen Schweinen sagen. – Fy! ist ein Geruch untereinander, daß einem beim Anschauen
              die Luft entgeht – Was mancherlei Gewimmel und Getümmel, Geheckel und Gepäckel – wie
              sie sich aneinander halten ums Interesse und aus Lobsucht, einer dem andern den Steiß
              beleuchten; zusammen nisten wie die Wanzen, oder einander beschmeißen ums Genie –
              Einige tragen ihre Merkzeichen und Uniformen, an denen man sie vor allen heraus
              erkennet, recht bunt aufeinander hingekleckt; und wenn die untereinander Fänge geben,
              ist's nur hätschel und fätschel, wobei keinem die Nase überläuft – Andere gehen immer
              gespornt und kampfbereit wie die Hahnen; andere, denen die Natur Klauen zum Kratzen
              versagt, zerschlagen sich jämmerlich selbst das Hirn und binden Splitter an die nackte
              Finger, auf Rechnung ihres Kopfs beklaut zu sein – Einige, die gesehn, daß gesunde
              Kerls mit Karbatschen, und Bengels mit Kolben um sich herum Kröten und Füchse aus dem
              Wege schlagen, führen Strohhalmen in den Armen, mit denen sie gewaltig durch die
              Straßen schwingen, immer schreiend von Kraft und Stärke, Sturm und Drang; schmähen
              über Pedanterei und Schulgelehrsamkeit, wollen alles schinden und zusammenhauen, was
              ihnen in Weg kommt, zu beweisen daß auch Schwung in ihren Armen sitzt. Andere rennen
              einander in Kot nieder, zum Ärger und Betrübnis der Tripplenden, die mit roten Federn
              auf der Nase, wie Papageien einherschwänzen und vor übersanftem Gefühl zerschmelzen –
              Andere verstecken ihre Gesichter in Mäntel, sicher der Namen rufenden Polizei zu
              entwischen, wenn sie dumme Streiche gemacht; diese halten sich gemeiniglich Schlucker
              im Sold, die vor die Gebühr sie verehren und anbeten müssen – Dies ist nun die leerste
              Spreu von Kerls, woran <pb n="1307"/> auch die langweilige Geduld sich zum Narren
              kaut, ohne ein Körnchen Mark in ihnen aufzufinden – niedrige Bubens, die Mutter
              Literatur den Scham aufdecken, ohne einmal selbst darüber zu erröten; eine verfluchte
              Sorte, die aller gelehrten Abgötterei auf einmal den Hals gebrochen – Mancher
              Rotzlöffel, der sonst sich gescheut einem großen Mann in den Bart zu schauen, hält
              sich's jetzt vor Pflicht ihn unter die Nase zu prostituieren. Ho! ho! ho! – wo kommt's
              endlich hin – die Alten! die Alten! ho! ho! ho!</p>
          </sp>
          <sp who="#luzifer">
            <speaker>LUZIFER.</speaker>
            <p>Mein Bauch springt auseinander! – Donnerwetter mach fort! daß du Hund glühend
              wärst!</p>
          </sp>
          <sp who="#atoti">
            <speaker>ATOTI.</speaker>
            <p>Die Alten das sind langweilige Narren – gehn meistens mit vollgestäubten Perücken
              gravitätisch einher wie Gänse – sprechen von lauter Solidität und Echtheit; schöpfen
              immer aus reinen Quellen und trinken nicht, was nicht hundertfach geläutert ist –
              konvenieren untereinander sich alle tiefe Ehrfurcht zu erzeigen, und einer dem andern
              hohe Weisheit zuzutrauen – halten viel auf Wohl stand und Anstand und kränzlen
              einander die Eselsohren – Andere tragen ein Kompendium von Politik und Philosophie in
              den Falten ihrer Stirne und ob sie gleich weder Öl noch Docht im Lämpchen haben,
              heißen doch nichts minder wohlilluminierte Herren – Andere schwitzen am Drehbrett,
              wollen neue Verfassungen und Sitten schnörgeln, und mit einem Hundsbein die Welt
              ausglätten – sehn nicht wie ihr armer Geniunkulus in Zügen liegt und Fieberimagination
              für Wahrheit hinträumt. Kurzum, wenn einer alle diese buntscheckigte Narren auf einer
              Brücke zusammenstellte, jeder so nach seiner Schattierung, gäb das groteskste
              Perspektiv, das je die Hölle von unten hinauf gesehen – Tagtäglich aber unter ihnen zu
              weben und mit ihnen umzugehen, ist wirklich keines braven Teufels Spaß mehr! die
              Schnecken abzuschleimen, oder zu sehn wie sich Jungens auf der Folter dehnen, große
              Kerls zu scheinen, und so lange spannen, bis Herz und Kopf verrückt, und sich nicht
              mehr aneinander befaßt, daß das arme Dunstgeripp bald vollends im Windhauch darüber
              hinstiebt.</p>
          </sp>
          <sp who="#luzifer">
            <speaker>LUZIFER.</speaker>
            <p>Halt's Maul! – das Fazit – diese Welt keines Pfifferlings wert – Laßt uns den Stab
              auf hundert Jahre brechen! – In die Höll zurück! treffen doch dort Qual an, unserer
              würdig – keinen einzigen großen Kerl mehr zu finden! – seht ihr wohin das gekommen –
              ein Generalbankerut! – Der droben spottet, <pb n="1308"/> würdigt hinab unser edles
              selbständiges Wesen, Hüter und Zuchtmeister, solchen Geziefers zu sein – Wohin wird's
              noch kommen! wohin! wohin meine Geister! <stage>Heult.</stage> Den Zepter her! – mir
              schwillt die Galle, her! her! will ihn an diesen Steinen zerschlagen.</p>
          </sp>
          <sp who="#berlicki #vitzliputzli #pferdtoll #mogol #mehu #satan #cacal #atoti #babillo">
            <speaker>ALLE.</speaker>
            <p>Babillo! der Malteufel soll auch reden!</p>
          </sp>
          <sp who="#luzifer">
            <speaker>LUZIFER.</speaker>
            <p>Er soll – sprich!</p>
          </sp>
          <sp who="#babillo">
            <speaker>BABILLO.</speaker>
            <p>Um Vergebung Majestät – seid jetzt zu sehr im Gallauslassen – von keinem Extremum
              aufs andere, wenn ich bitten darf – tut niemals gut. – König! wenn Ihr einmal hautsatt
              zu lachen Lust habt, so laßt mich referieren – Gibt wohl nirgendum schnackischere
              Gesellen als in meinem Reich; kein wohlgemuteter Teufel durch die ganze Höll als ich –
              Macht alles die Kunst – amüsier mich den ganzen lieben langen Tag von morgends früh
              bis in die sinkende Nacht – Nehmt herzhaft die Hälfte meines Salarii wenn Ihr wollt,
              nur laßt mir meine Funktion – Was kümmert mich die übrige Welt, groß und klein – Seht
              sie an wie Ihr wollt – meine Bürschchens sind mir alles, die tagtäglich so lustig
              Affenspiel mir besorgen und Karikaturen schneiden! daß ich manchmal vor Lachen bersten
              möcht, ha! ha! ha! – will Euch die Herrchen nächstens in einem Drama aufführen wie sie
              untereinander stolpern, schleichen, hinken, ha! ha! ha! sollt sie sehn, hören,
              ausrufen: das geht über alles! ha! ha! ha! Majestät, das sind Euch Leutchen, die die
              allerschiefste Imagination rechtfertigen, die Unwahrscheinlichkeit zur Wahrheit
              umstemplen, und den allerkostbarsten Glauben in ein Hockenweib verwandeln, die zehn
              Wurf für einen Heller gibt – ha! ha! ha! eine Rasse die nur ganz und ohnvermischt für
              sich allein existieren darf, – ha! ha! ha! glaubt mir es geht über alles; ha! ha! ha!
              absonderlich von denen die ihr Gewissen so im Zaum halten, daß 's nicht einmal
              erschrickt, wenn man sie mit dem Namen Künstler brandmarkt; ha! ha! ha! – wie sie so
              dasitzen in ihrer Glori, drauflospfuschen, wie kleine Herrgöttcher, immer drauf hinauf
              des großen Herrgotts seine Schöpfung zu prostituieren; ha! ha! ha! Wenn alle Sünden da
              angerechnet werden, ha! ha! ha! alle die verkrippelte von ihnen in die Welt gesandte
              Kinder gegen sie an jenem Tage aufzeugen werden, alle schiefe Nasen sie anriechend,
              verzerrte Augen sie anschielend und die krumme Mäuler sie anschnauzend, ha! ha! ha!
              rufen werden ach und weh über ihre Erschaffer – wie denen da die Haare <pb n="1309"/>
              überm Kopf sausen werden; ha! ha! ha! Ihr könnt's nicht begreifen, mit was für Liebe
              und Ergötzen die Hunde so rädern, ha! ha! ha! – sich Gewalt antun, das, was so
              natürlich grad vor ihnen dasteht, mit Mühe krumm zu finden, und wenn sie's endlich
              gefunden, sich so herzinniglich drüber freuen – daß wenn Ihr's sähet Herr König, und
              Kenner und Liebhaber genug wäret, so recht ins Detail hineinzugehen, ha! ha! ha! Ihr
              lüstern würdet, auszufahren von Eurem eisernen Thron, in den Leib eines solchen
              Flegels hinein, Anteil an seiner Karikaturfreude zu nehmen, ha! ha! ha!</p>
          </sp>
          <sp who="#luzifer">
            <speaker>LUZIFER</speaker>
            <stage>schleudert ihn weg.</stage>
            <p>Lieg, du ihres Gelichters – verdammt auf der Oberwelt hundert Jahre lang als solch
              ein Schmierer herumzukriechen – hündisch sich über so was zu freuen – übers Knie jetzt
              den Zepter!</p>
            <stage>Will den Zepter verbrechen.</stage>
          </sp>
          <sp who="#berlicki #vitzliputzli">
            <speaker>BERLICKI, VITZLIPUTZLI.</speaker>
            <p>Halt ein König!</p>
          </sp>
          <sp who="#mephistopheles">
            <speaker>MEPHISTOPHILES.</speaker>
            <p>Halt ein!</p>
          </sp>
          <sp who="#luzifer">
            <speaker>LUZIFER.</speaker>
            <p>Woher? sprichst du zu Menschenruhm, fall nieder auf deinen Nacken mein Schlag – will
              noch alle zertreten die mir nur in Gedanken weiter unrecht geben – hört ihr?</p>
          </sp>
          <sp who="#mephistopheles">
            <speaker>MEPHISTOPHILES.</speaker>
            <p>Bin herumgeschwärmt – hin und her, auf und ab – gefunden wie du gesagt des Matten und
              Schwachen die Menge, des Starken, Festen, so so – des herrlich Großen wenig.</p>
          </sp>
          <sp who="#luzifer">
            <speaker>LUZIFER.</speaker>
            <p>Keins, gar nichts – wer ist groß? was? kann man noch was Großes in dieser Welt
              suchen? – will einen einzigen Großen kennenlernen, einen einzigen festen ausgebacknen
              Kerl, zu dem man sagen könnt, fix und fertig ist der – Wagstu's mir solch einen zu
              zeigen.</p>
          </sp>
          <sp who="#mephistopheles">
            <speaker>MEPHISTOPHILES.</speaker>
            <p>Meine Hand drauf.</p>
          </sp>
          <sp who="#luzifer">
            <speaker>LUZIFER.</speaker>
            <p>Höllengenie! ich bin König! ich! – euresgleichen nehmen sich gerne viel heraus; merk
              dir daß ich König bin. Will nicht geniemäßig gerne gefoppt sein, oder mich länger da
              pro patria herumschrauben lassen – Ist's nichts, so resignier ich; nehm' wer will
              solchen Zepter auf – Die Hölle mag wie eine verlassene Herde sich selbst hüten –
              wenn's auch nur einer ist, so einer, verstehst mich, wo sich's noch freut, daß man ihn
              hat – Mag nicht Regent sein über solche Hundsfütter zu herrschen – oder muß ich
              bleiben, auf mein Feuerroß dann, und die neu angekommne Seelen mit meinen schwarzen
              Höllenhunden wie Hasen verhetzt; will sie doch auf eine Art loswerden. Jetzt Punktum!
              die Luft hierum ist mir ganz zuwider – uh! mich <pb n="1310"/> peinigt's; Doktor, Ihr
              werdet zu schaffen kriegen; uh! mich reißt's in allen Gliedern gewaltig; Doktor!
              Doktor! uh! <stage>Kriegt Konvulsionen; alle Teufel halten ihn; er schäumt.</stage>
              halt! halt! in die Hand mir diese schale Welt und daß ich sie zerdrücke, wie ein faul
              Ei! hinauf wider 'n Mond schmeiß! hu! hu! was frag ich darnach, mag der droben mich
              aufhängen, sengen, brennen – rädern!</p>
          </sp>
          <sp who="#berlicki #vitzliputzli #pferdtoll #mogol #mehu #satan #cacal #atoti #babillo">
            <speaker>ALLE.</speaker>
            <p>Seht wie er zerrt, die Fäuste ballt! hilf Doktor!</p>
          </sp>
          <sp who="#berlicki">
            <speaker>BERLICKI.</speaker>
            <p>Still! still! ich beobacht einen der schönsten seltensten Paroxysmen! – ei! ei! was
              Extras! wenn er nur nicht so schnell vorübergeht – still! alle Symptomen – daß ich
              mein Tollelixier nicht zur Hand hab, sie noch um einen Grad zu verstärken. Schön!
              schön! schreib ohnehin eine Abhandlung über die Rasereien der Könige – dies kommt mir
              jetzt trefflich zustatten.</p>
          </sp>
          <sp who="#luzifer">
            <speaker>LUZIFER</speaker>
            <stage>springt auf.</stage>
            <p>Wohl! oh! der Tag befeuchtet schon die Welt – Mephistophiles, erinnere dich was du
              uns versprochen; erwarte dich drunten auf unserm Reichstag den wir gleich durch all
              unsere Landen ausschreiben – Auf jetzt! was unter meiner dunklen Fahne geschworen!
              will hier nicht den Morgen erwarten, der schon dort an den Gebürgen heraufdämmert –
              folgt mir!</p>
            <stage>Gemurmel; ab mit dem ganzen Gefolg.</stage>
          </sp>
          <sp who="#mephistopheles">
            <speaker>MEPHISTOPHILES.</speaker>
            <p>Will mich stellen <stage>Sieben Geister treten auf.</stage> sobald ich hier meine
              Befehle gegeben – Auf! auf! sieh da meine getreue Leibeigene, alle zu meinem Dienst
              schon bereit, meinen Befehlen gehorchend, unterschieden zwar an Willen, Art und
              Meinung, wie Menschen, Tiere und Kräuter; aber im Punkt des Würkens sich immer im
              Hölleninteresse umschlingend. – Habt vernommen was ich Luzifern versprach – wohlan
              denn! gefunden nun mein Wild, hab's ausgestöbert; ihr seid die Hunde, nun es vollends
              herabhetzend nach meiner Höhle. Auf dann! ihr meine dunkele Gesellen, die Liebe zu mir
              vereinigt, obgleich schmerzliche Liebe, ähnlich der bängsten Qual! – Auf! auf!
              versenkt euch und schießt umher, jeder in seiner Kraft – verliert euch wie die
              Strahlen des Lichts im Schatten, unmerkbar nahet durch alle Elementen hinzu. – Faust
              soll diese Nacht uns aus der Hölle heraufbeschwören. Er soll! <stage>Ab.</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#erster_geist #zweiter_geist #dritter_geist #vierter_geist #fuenfter_geist #sechster_geist #siebenter_geist">
            <speaker>ALLE.</speaker>
            <p>Er soll! wir wissen's was du heischst – wissen's und vollbringen's.</p>
          </sp>
          <sp who="#zweiter_geist">
            <speaker>ZWEITER.</speaker>
            <p>Wo ich ihn pack!</p>
          </sp>
          <pb n="1311"/>
          <sp who="#dritter_geist">
            <speaker>DRITTER.</speaker>
            <p>Ihn halt und drück!</p>
          </sp>
          <sp who="#vierter_geist">
            <speaker>VIERTER.</speaker>
            <p>Wo über ihn das Netz ausrück!</p>
          </sp>
          <sp who="#fuenfter_geist">
            <speaker>FÜNFTER.</speaker>
            <p>Gefangen fest an Leib und Geist, wie 'n Vogel an der Stange –</p>
          </sp>
          <sp who="#erster_geist #zweiter_geist #dritter_geist #vierter_geist #fuenfter_geist #sechster_geist #siebenter_geist">
            <speaker>ALLE.</speaker>
            <lg>
              <l>Wohlan! wohlan! ihr Brüder auf!</l>
              <l>Des Morgens Schimmer graut herauf!</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#erster_geist">
            <speaker>ERSTER.</speaker>
            <lg>
              <l>Ich flieh zuerst – mein Werk geht schon</l>
              <l>Vor mir –</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#zweiter_geist">
            <speaker>ZWEITER.</speaker>
            <lg>
              <l>Nach dir schwing ich den Flügel gern;</l>
              <l>Wir stammen beid aus einem Stern.</l>
              <l>Was ist zu tun Bruder?</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#erster_geist">
            <speaker>ERSTER.</speaker>
            <lg>
              <l>Sieh hier.</l>
              <l>Betrug hab schon voran geweckt,</l>
              <l>Der Bosheit Rat und Tat entdeckt.</l>
              <l>Der Peitsche Knall! – hörst's in den Wind?</l>
              <l>Der Wechsler flieht mit Weib und Kind;</l>
              <l>Führt Fausts Vermögen jetzt davon</l>
              <l>Und läßt ihm Gram und Spott zum Lohn,</l>
              <l>Hu! hu! da bring ich noch ein Paar!</l>
              <l>Die zog er aus der Grube gar;</l>
              <l>Verbürgt für sie sein Gut und Ehr –</l>
              <l>Bruder geleit sie bis ans Meer.</l>
            </lg>
            <stage>Man sieht durch die hintere Öffnung Kutsch und Reuter im Sturm
              vorbeieilen.</stage>
          </sp>
          <sp who="#erster_geist #zweiter_geist #dritter_geist #vierter_geist #fuenfter_geist #sechster_geist #siebenter_geist">
            <speaker>ALLE.</speaker>
            <lg>
              <l>Zur Stadt! die Morgenglocke ruft,</l>
              <l>Wo wir nicht eilen durch die Luft.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#dritter_geist">
            <speaker>DRITTER.</speaker>
            <lg>
              <l>Jetzt die Gläub'ger all zuhauf!</l>
              <l>Holla! holla! ihr Juden auf!</l>
            </lg>
            <stage>Ab.</stage>
          </sp>
          <sp who="#vierter_geist">
            <speaker>VIERTER.</speaker>
            <lg>
              <l>Fahr in die Schelmen gar hinein,</l>
              <l>Damit sie Stahl und Eisen sein.</l>
              <l>Komm hilf mir!</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#fuenfter_geist">
            <speaker>FÜNFTER.</speaker>
            <lg>
              <l>Streif</l>
              <l>Nur voran, ich bin dein Schweif.</l>
            </lg>
            <stage>Ab.</stage>
          </sp>
          <sp who="#sechster_geist">
            <speaker>SECHSTER.</speaker>
            <lg>
              <l>Ju! heia! Brüder eilt mir nach</l>
              <l>Das Ding geht gut – eh grauer Tag</l>
              <l>Ersteht, versinkt die schwarze Nacht;</l>
              <l>Wohlauf dann unser Werk vollbracht!</l>
            </lg>
            <stage>Alle ab.</stage>
          </sp>
        </div>
        <pb n="1312"/>
        <div type="location">
          <stage>Ingolstadt.</stage>
          <stage>Morgendämmerung. Vor Jud Mauschels Haus.</stage>
          <sp who="#izick">
            <speaker>IZICK</speaker>
            <stage>klopft.</stage>
            <p>Au wai! au wai! <stage>Klopft wieder.</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#mauschel">
            <speaker>MAUSCHEL.</speaker>
            <p>Wer is drauß an mei Lade?</p>
          </sp>
          <sp who="#izick">
            <speaker>IZICK.</speaker>
            <p>Mauschelche ick, ick, mach uff!</p>
          </sp>
          <sp who="#mauschel">
            <speaker>MAUSCHEL.</speaker>
            <p>'s isch noch eitel Nacht drause, ick mach die Lade nit uf – kannst sein e Dieb – wer
              bist du?</p>
          </sp>
          <sp who="#izick">
            <speaker>IZICK.</speaker>
            <p>Izickche, kennst mich nit an di Stimm.</p>
          </sp>
          <sp who="#mauschel">
            <speaker>MAUSCHEL.</speaker>
            <p>Jau bistu's? – was willt Izick?</p>
          </sp>
          <sp who="#izick">
            <speaker>IZICK.</speaker>
            <p>Au wai! au wai! 's war vor mei Bett schwarz – so, so, mei Bärtche gezupft – au wai!
              mein hundertfufzig Dukate! – die Nacht durch, die ganze Nacht getramt vun eitel
              Mauserei un Schelmenstrach – so mit die Hand hot's mich kriegt. Gerufe, hell: »Izick!
              Izick! wach uf.«</p>
          </sp>
          <sp who="#mauschel">
            <speaker>MAUSCHEL.</speaker>
            <p>Is der en Unglück passiert?</p>
          </sp>
          <sp who="#izick">
            <speaker>IZICK.</speaker>
            <p>Au wai! gute Mauschel dir, un mir, un di Schummel, un Lebche un uns all – manst, di
              zwa Mosler, die zwa Schuldenmächer – durchgegange sind se heut nachts glatt un schön
              mit alles!</p>
          </sp>
          <sp who="#mauschel">
            <speaker>MAUSCHEL.</speaker>
            <p>Nu, der Faust hot uns vor sie gebürgt; was willt mehr? er hot uns vor alles gut
              gesproche, hörst's?</p>
          </sp>
          <sp who="#izick">
            <speaker>IZICK.</speaker>
            <p>Au wai! der Faust – was will er bürge! e Lump wie der ander – jetzt ag e Lump!
              hörst's guter Mauschel! heunt mit die Mosler ag fort is der Wichsler Goldschmid, dem
              de Faust all sei Geld geschosse; ich war in sei Haus; all all leer – au wai! mei
              hundertfufzig Dukate!</p>
          </sp>
          <sp who="#mauschel">
            <speaker>MAUSCHEL.</speaker>
            <p>Daß de Hoor kackst – de Goldschmidt fort – mei verzig Duplonen! krieg di Krenk – 's
              reißt mich in mei Bauch ganz kalt.</p>
          </sp>
          <sp who="#izick">
            <speaker>IZICK.</speaker>
            <p>Zieh an e Strump, e Schuch, daß mer fortkomme – der Schummel wart drunte – e Lärm, e
              gewaltige Lärm, hörst – mer wölle allsamt wecke all mitnander den Faust – hörst, is
              glatt kaputt, glatt un schön sag ich – 's Lebche laft in aller früh zu die Obrigkeit
              rum, bohnt, Vollmacht z' erlange, anzegreife all all des Dokters Möbels, Silberwar,
              was do is, Bücher allerhand Geldswert, eh noch zuviel uf Seit geschafft werd – mach
              fort – es bricht e klare Bankrut aus. Mauschel was e Schade! au wai! – is e Gelärms un
              e Gelafs überall, hätt aner nur sechs Füß z' sein überall!</p>
          </sp>
          <sp who="#mauschel">
            <speaker>MAUSCHEL.</speaker>
            <p>Nu soll mer sage – vum Goldschmid – wer hätt <pb n="1313"/> das geglabt, so e Mann,
              un so e Name – krieg de Dippel uf dei Kop! 's is nit wor.</p>
          </sp>
          <sp who="#izick">
            <speaker>IZICK.</speaker>
            <p>Mach fort – au wai, schun hell Tag, wie e Licht.</p>
          </sp>
          <sp who="#mauschel">
            <speaker>MAUSCHEL.</speaker>
            <p>Gleich, gleich – de Doktor mag jetzt zusehn wie er bezahlt – gucke in die dicke
              Bücher – hätt er gesteckt sei Nas mehr in die Leut, mehr in die Welt – wär ihm nit
              gepassiert der Strach – so e Mann, un so e Gelehrsamkeit, un sei Geld so e Goldschmid
              anzevertraue uf e blose Handschrift – Izick wie dumm! wie dumm!</p>
          </sp>
          <sp who="#izick">
            <speaker>IZICK.</speaker>
            <p>Mach fort Mauschel.</p>
          </sp>
          <sp who="#mauschel">
            <speaker>MAUSCHEL.</speaker>
            <p>Er soll bleche – krieg die Krenk! kannst nit warte bis ich fertig bin? Die Memme
              hilft schun – Izick, unseraner hätt mer Segel im Rosch.</p>
          </sp>
          <sp who="#izick">
            <speaker>IZICK.</speaker>
            <p>Mach fort Mauschel!</p>
          </sp>
          <sp who="#mauschel">
            <speaker>MAUSCHEL.</speaker>
            <p>Gleich, gleich – <stage>Kommt heraus.</stage> nu waß's der Doktor schun?</p>
          </sp>
          <sp who="#izick">
            <speaker>IZICK.</speaker>
            <p>Sag dir na – mer wolle 'n wecke de Schummel wart drunte, komm –</p>
          </sp>
          <sp who="#mauschel">
            <speaker>MAUSCHEL.</speaker>
            <p>A Wort! hulg hin zu de Schummel, will gehn zu de Magister Knellius, der a grose
              Bekanntschaft hat bei die Rät – is e grose Todfeind vum Faust – soll uns verhelfe zur
              Vollmacht.</p>
          </sp>
          <sp who="#izick">
            <speaker>IZICK.</speaker>
            <p>Jau! jau! tu's guter Mauschel, tu's ag! <stage>Beide ab.</stage></p>
          </sp>
        </div>
        <div type="location">
          <stage>Fausts Studierstube.</stage>
          <sp who="#faust">
            <speaker>FAUST</speaker>
            <stage>sitzt und liest aufmerksam.</stage>
            <p>Da müßt's endlich hinkommen! Alles, oder gar nichts! Das schale Mittelding, das sich
              so die hintere Szene des menschlichen Lebens durchschleppt – weder Ruh noch
              Befriedigung da zu erjagen! Ein einziger Sprung, dann wär's getan;
                <stage>Liest.</stage> – – Lieber aller Bequemlichkeit beraubt; genährt und
              gekleidet, so sparsam als die strengste Philosophie erduldet – nur die Kraft das
              auszuführen, was ich nahe meinem Herzen trage; die Belebung dieser aufkeimenden Ideen
              – was ich mir so in süßen Stunden erschaffe, und das doch unter Menschenohnmacht
              wieder so dahinsterben muß – wie ein Traum im Erwachen – daß ich mich so hoch droben
              fühle; und doch nicht sagen soll: bist alles, was du sein kannst – Hier, hier steckt
              meine Qual – es muß noch kommen – muß – Mit wie vielen Neigungen wir in die Welt
              treten – und die meiste zu was Ende? Sie liegen <pb n="1314"/> von ferne erblickt, wie
              die Kinder der Hoffnung, kaum ins Leben gerückt; sind verklungene Instrumente, die
              weder begriffen noch gebraucht werden; Schwerter, die in ihrer Scheide verrosten – –
              Warum so grenzenlos am Gefühl dies fünfsinnige Wesen! so eingeengt die Kraft des
              Vollbringens! Trägt oft der Abend auf goldnen Wolken meine Phantasie empor, was kann
              was vermag ich nicht da! wie bin ich der Meister in allen Künsten – wie spann, fühl
              ich mich hoch droben, fühl in meinem Busen all aufwachen die Götter, die diese Welt im
              ruhmvollen Los, wie Beute unter sich zerteilen. Der Maler, Dichter, Musikus, Denker,
              alles was Hyperions Strahlen lebendiger küssen, und von Prometheus' Fackel sich Wärme
              stiehlt – Möcht's auch sein, und darf nicht – übermann es ganz unter mich in der
              Seele, und bin doch nur Kind wenn ich körperliche Ausführung beginne. Fühl den Gott in
              meinen Adern flammen der unter des Menschen Muskeln zagt – – Für was den Reiz ohne
              Stillung! – oh! sie müssen noch alle hervor – all die Götter die in mir verstummen,
              hervorgehen hundertzüngig, ihr Dasein in die Welt zu verkündigen – Ausblühn will ich
              voll in allen Ranken und Knospen – – so voll – voll – – – es regt sich wie Meeressturm
              über meine Seele, verschlingt mich noch ganz, und ganz – wie dann? soll ich's wagen
              darnach zu tasten? Es ragt über mir und bildet sich in den Wolken ein Kolossus, der
              das Haupt über den Mond streckt – Muß, muß hinan! – du Abgott, in dem sich mein
              Inneres spiegelt – wie ruft's? Geschicklichkeit, Geisteskraft, Ehre, Ruhm, Wissen,
              Vollbringen, Gewalt, Reichtum, alles den Gott dieser Welt zu spielen – den Gott! – Ein
              Löwe von Unersättlichkeit brüllt aus mir, der erste, oberste der Menschen;
                <stage>Wirft's Buch weg.</stage> Weg! verstörst mich – mir schwindelt 's Gehirn;
              reißest mich da nieder wo mich erheben willt; machst ärmer indem du von ferne zu
              reiche Hoffnungen zeigst – was ist das? <stage>Sitzt in Gedanken, man hört von außen
                die Juden lärmen.</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#wagner">
            <speaker>WAGNER</speaker>
            <stage>hereinstürzend.</stage>
            <p>Um Gottes willen!</p>
          </sp>
          <sp who="#faust">
            <speaker>FAUST.</speaker>
            <p>Was für Lärm?</p>
          </sp>
          <sp who="#wagner">
            <speaker>WAGNER.</speaker>
            <p>Ei draußen!</p>
          </sp>
          <sp who="#faust">
            <speaker>FAUST.</speaker>
            <p>Wie? was plagt dich wieder, lieber Grillenfänger! Komm her, sprich zuvor – bist krank
              Wagner? deine Augen voll Tränen –</p>
          </sp>
          <sp who="#wagner">
            <speaker>WAGNER.</speaker>
            <p>Oh! ich wollt ich wär im Himmel! diese Welt –</p>
          </sp>
          <sp who="#faust">
            <speaker>FAUST.</speaker>
            <p>Daß dir doch immer das Leben zur Qual wird – kann <pb n="1315"/> dich nicht begreifen
              – Junge, unsere Herzen weichen beide aus ihrem engen Zirkel; aber deines schwebt höher
              droben – die Welt könnte mir alles werden, und dir – du findest nichts unter der
              Sonne, an dem deine Liebe ganz haften möcht.</p>
          </sp>
          <sp who="#wagner">
            <speaker>WAGNER.</speaker>
            <p>Ach Minchen! Minchen! Ihr wißt's nicht; Minchen ist ja mit ihrem Vater davon – Euer
              Vermögen, der Goldschmid, die Mosler, alles! die Juden draußen – ohnmöglich!
              ohnmöglich!</p>
            <stage>Will ab, Faust faßt ihn, man hört die Juden schreien und lärmen.</stage>
          </sp>
          <sp who="#faust">
            <speaker>FAUST.</speaker>
            <p>Halt! halt! mußt ausreden, kommst mir nicht von der Stelle los, was ist's ha?
              wie?</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="location">
          <stage>Magister Knellius' Stube.</stage>
          <stage>Tisch worauf Papiere, Schriften, Bücher und Briefe in Unordnung hingestreut
            liegen.</stage>
          <stage>Sandel hinkt am Stock.</stage>
          <sp who="#knellius">
            <speaker>KNELLIUS.</speaker>
            <p>Verzeihn Sie! da bin ich wieder Herr Sandel; den Augenblick alles ausgemacht! ein
              Wort! – und wie der Blitz – Die Juden haben die Vollmacht an Fausts Vermögen, Bücher,
              Hausrat etc. etc. ist doch billig daß man sich ein wenig der armen Teufel annimmt,
              damit sie nicht alles verlieren; die Menschlichkeit befiehlt das – von hier aus kann
              man grad ans Haus sehn – wie die Juden einstürmen – sehn Sie doch Herr Sandel – das
              wird des Doktors Mut ein wenig darniederlegen; so auf einmal alles verloren und noch
              obendrauf die Prostitution –</p>
          </sp>
          <sp who="#sandel">
            <speaker>SANDEL.</speaker>
            <p>Wie das freut! ha! ha! ha! ei! Sackerment! 's laus Dintenfaß da, hätt mir's fast
              übern Leib gegossen. Ei! ei! mein Fuß! ei!</p>
            <stage>Sitzt.</stage>
          </sp>
          <sp who="#knellius">
            <speaker>KNELLIUS.</speaker>
            <p>Sieht ein wenig gelehrt, heißt das, schweinisch, unaufgeräumt bei mir aus – Nicht
              wahr Herr Sandel trinken doch 'n Schälchen Schokolade bei mir? extra feinen; hab ihn
              von einer Dame Präsent bekommen, der soll Ihnen Ihr Podagra verjagen –</p>
          </sp>
          <sp who="#sandel">
            <speaker>SANDEL.</speaker>
            <p>So? warum kann Er den Faust nicht leiden Herr? ei! warum? sag Er mir! warum?</p>
          </sp>
          <sp who="#knellius">
            <speaker>KNELLIUS.</speaker>
            <p>Ist ein Narr, Herr Sandel.</p>
          </sp>
          <sp who="#sandel">
            <speaker>SANDEL.</speaker>
            <p>So?</p>
          </sp>
          <sp who="#knellius">
            <speaker>KNELLIUS.</speaker>
            <p>Mit dem kein ordentlicher Mensch sich vertragen kann; ein Hasenfuß, ohne Sitten, mit
              einem Wort ein Genie –</p>
          </sp>
          <pb n="1316"/>
          <sp who="#sandel">
            <speaker>SANDEL.</speaker>
            <p>Ha! ha! ha!</p>
          </sp>
          <sp who="#knellius">
            <speaker>KNELLIUS.</speaker>
            <p>Da arbeit ich eben an einer Disputation wider ihn – kann mich jetzt ohnmöglich viel
              mit solch belletristischen Kleinigkeiten abgeben – bin zu sehr mit solidern Geschäften
              okkupiert – dann und wann so ein Augenblick, ein Stündchen zur Erholung, zum passer le
              temps, nicht anders.</p>
          </sp>
          <sp who="#sandel">
            <speaker>SANDEL.</speaker>
            <p>O natürlich! – der Herr hat immer zu viel zu tun – überhaupt, alles wendet sich an
              ihn – der Herr muß immer für andere rennen und laufen – das frißt Zeit – – – ha! ha!
              ha! – so den Minister, Protektor zu spielen – ha! ha! ha!</p>
          </sp>
          <sp who="#knellius">
            <speaker>KNELLIUS.</speaker>
            <p>Meine große Übersetzung Herr Sandel, die frißt Zeit weg – dies weitläuftige Werk,
              worauf das ganze gelehrte Teutschland aufmerksam ist – von so weitem Umfang, wozu
              Riesenarme eines Halbgottes gehören, und das ich mich erkühnet allein zu
              unternehmen.</p>
          </sp>
          <sp who="#sandel">
            <speaker>SANDEL.</speaker>
            <p>Schwerenot! was ist denn das für ein Werk?</p>
          </sp>
          <sp who="#knellius">
            <speaker>KNELLIUS.</speaker>
            <p>Die Übersetzung des chaldäischen Corpus juris mit Noten und Erläuterungen
              verschiedener arabischer Skribenten.</p>
          </sp>
          <sp who="#sandel">
            <speaker>SANDEL.</speaker>
            <p>Chaldäisch versteht Er einmal nicht; wo kriegt Er denn die Leute her die übersetzen?
              –</p>
          </sp>
          <sp who="#knellius">
            <speaker>KNELLIUS.</speaker>
            <p>Vor Geld und gute Worte finden sich überall Leute, die das schon so grob oben weg zu
              machen wissen; muß es doch hernach erst polieren – eigentlich ist das 's letzte für
              das ich immer sorg; erst für Pränumeranten und dann fürs Privilegium.</p>
          </sp>
          <sp who="#sandel">
            <speaker>SANDEL.</speaker>
            <p>Herr, das Buch ist schon übersetzt heraus – hab's selbst in meiner Bibliothek – Er
              hat gelogen, da Er sich in den Zeitungen als der erste annonciert hat.</p>
          </sp>
          <sp who="#knellius">
            <speaker>KNELLIUS.</speaker>
            <p>Wie? wie? Herr Sandel? Nu wenn's auch schon da wär, der erste oder der zweite, das
              tut ja nichts zur Sache – ein jeder überzeugt sich selbst und schreit hin, so laut er
              vermag: Ich bin der erste! das Publikum mag hernach glauben wem's will.</p>
          </sp>
          <sp who="#sandel">
            <speaker>SANDEL.</speaker>
            <p>Aber tausend Sackerment! ei! mein Bein! – 's ist hundsfüttisch Herr!
              spitzbübisch!</p>
          </sp>
          <sp who="#knellius">
            <speaker>KNELLIUS.</speaker>
            <p>Ah Possen! ha! ha! ha! Possen! Herr Sandel ein jeder dämmert auf diesem Erdenrund
              sein Fleckchen wie der andere; ein jeder hat soviel Recht wie der andere. Wer heißt
              die Lümmels mir alle gute Einfälle vor der Nase wegschnappen, die ich vielleicht in
              futuro auch noch haben könnte – Und wenn auch der eine erfindet, der andere
              kultiviert's weiter – Die Art mit <pb n="1317"/> der man heutzutage eine Sache tut,
              macht alles, Herr Sandel – Vaterlandsliebe! Menschenliebe! Liebe zur Ausbreitung der
              Literatur etc. etc.; ein wenig wohlfeil, Vignetten – was nur so in die Augen leuchtet,
              Sächelchens, die einer wenn er's nur im geringsten mit dem Verleger versteht, anderswo
              hundertfältig wiedereinzubringen weiß – omne tulit punctum – Geld Herr Sandel! Geld
              regiert die Welt. Wer Geld hat, hat Genie und Verstand; Geld ist mein Genie, und
              Lorbeerkranz, und wenn ich das hab, pfeif ich auf alle Lorbeerkränze, wo sie auch
              herwachsen.</p>
          </sp>
          <sp who="#sandel">
            <speaker>SANDEL.</speaker>
            <p>Hätt auch nicht sonderlich Ursach mehr, darnach zu haschen, ha! ha! kam schon wüst
              ins Gedräng – ist schon so zusammengeritten worden, daß Ihm der Appetit nach
              Lorbeerkränzen vergehen sollt – Magister, die Wahrheit, Er hat schon wüste Püffe
              gekriegt.</p>
          </sp>
          <sp who="#knellius">
            <speaker>KNELLIUS.</speaker>
            <p>Ah so – ha! ha! ha!</p>
          </sp>
          <sp who="#sandel">
            <speaker>SANDEL.</speaker>
            <p>Nicht »ah so« – sondern in optima forma – Sieht Er, das gefällt mir jetzt wohl an Ihm
              – daß Er die Poeterei ganz auf Seite geschmissen, und sich mit was anders abgibt, das
              Ihm vielleicht besser zur Hand schlägt.</p>
          </sp>
          <sp who="#knellius">
            <speaker>KNELLIUS.</speaker>
            <p>Ich auf Seite geschmissen – auf Seite geschmissen – im Gegenteil, jetzt will ich erst
              recht anfangen – Meine Elegien sind in ganz Deutschland als erbärmlich ausgepfiffen
              worden – weiß alles warum – kenne die Kabalen – aber das soll mich nicht schrecken;
              jetzt will ich erst hervorrücken all den scheelsichtigen Rezensentenflegeln zu Trutz;
              hervorwischen mit zehn, zwanzig, dreißig, hundert auf einmal, hier und da und dort,
              daß sie nicht wissen wie und woher – und da will ich feuern mit den übrigen die ich an
              der Hand habe, daß sie meinen sollen der Himmel blitz über ihnen zusammen – Nein mein
              wertester Herr Sandel, da kennen Sie mich noch nicht – wer nachgibt hat verloren; wer
              zuerst aufhört, hat unrecht in dieser Welt – Ausgehalten, bis auf'n letzten Mann,
              sollt einer auch drüber zu Kraut verhackt werden – Das letzte Wort, das beste Wort!
              gut oder schlecht, all eins – wenn zehn, zwanzig schrein: das ist nichts nutz, muß man
              vierzigmal wieder entgegenschreien: ihr versteht's all nicht, und denn hinter ihre
              eigene Sachen hergehn wie's auch ist – noch so groß, tut nichts – Streiten mit großen
              Männern, macht immer Aufsehen und Lärmen, und wenn man auch zertreten wird – tut
              nichts; man wird doch immer in der Polemik neben einem großen Namen <pb n="1318"/>
              genannt – und dann bleiben ja noch so viele übrig, mein lieber Herr Sandel, bei denen
              unsereiner auch recht hat, und noch Patronen, bei denen es obendrauf noch was
              einträgt.</p>
          </sp>
          <sp who="#sandel">
            <speaker>SANDEL</speaker>
            <stage>aufstehend.</stage>
            <p>Aber am End Magister, wenn der Patron so merkt, daß hinterm gelehrten Mann im Grunde
              doch ein fauler Fisch steckt – wie dann? – die Tür Magister! Er weiß wie das zu gehen
              pflegt.</p>
          </sp>
          <sp who="#knellius">
            <speaker>KNELLIUS.</speaker>
            <p>Spaß Herr Sandel; wenn der Fuchs Drohungen scheut, wird er sein Lebtag nicht fett –
              Die Weiber sind meine Haken, mit denen ich nach den Männern angle – hab ich das Weib
              einmal, was will der Mann – Es gehört Übung dazu, sich durch die Welt zu schicken, und
              einem armen Teufel geht's oft hinderlich genug – Sottisen und Weiberlaunen mit einem
              lächelnden Gesicht von sich weg zu pauken, und eine unangenehme Pille nach der andern
              zu verschlucken, ohne sein Ziel darüber aus den Augen zu verlieren, dazu gehört
              desperate Courage; und ein Kerl der das vermag ist in meinen Augen kein Hundsfott –
              Jeder Bube kann seinem Humor nachlaufen, jeder Narr, jedes Genie; aber Leute denen man
              fatal ist, an unser Gesicht zu gewöhnen, sich trotz aller Heterogenität mit andern in
              eine Gesellschaft einzupassen – – Herr Sandel die Schokolade ist fertig – kommen Sie –
              ist doch alles in der Welt nur pro forma, pro forma, was wir leiden, wo unser
              Interesse implizieret ist; haben wir einmal was wir wollen, die Leutchen gebraucht wie
              wir wollen, dann lachen wir – ha! ha! ha! attachement und Ehrfurcht blas mir in
              Hobel!</p>
            <stage>Ein alt Weib bringt Schokolade, und setzt ihn auf'n Tisch.</stage>
          </sp>
          <sp who="#knellius">
            <speaker>KNELLIUS</speaker>
            <stage>gießt ein. Man hört einen Lärm auf der Straße.</stage>
            <p>Was ist das! a ha! sehn Sie Herr Sandel, Soldaten und Gerichtsdiener ziehen in Fausts
              Haus hinunter; wird ein schön Gepäck geben – wollen unsern Spaß haben – – sehen wie
              die Juden wegschleppen – der Faust weiß nicht was ihm noch grünt – – wenn's da nicht
              auslangt Herr Sandel, kann's ihm an Kragen gehn, daß man ihn noch bei den Ohren
              festnimmt und einkarzeriert.</p>
          </sp>
          <sp who="#sandel">
            <speaker>SANDEL.</speaker>
            <p>Er ist ein Esel – wie kann man das? für andere Schelmen alles hergeben, und noch dazu
              –</p>
          </sp>
          <sp who="#knellius">
            <speaker>KNELLIUS.</speaker>
            <p>Die Gerechtigkeit Herr Sandel – ein altes Sprichwort. Bürgen muß man würgen Herr
              Sandel. Warum hat er's getan, damit geprahlt – ha! ha! ha! meine Disputation freut
              mich nur, wie die noch vor ihrer Existenz scheitert – er wär <pb n="1319"/> wüst
              gekämmt worden – hab so recht all meine Galle hineingebracht.</p>
          </sp>
          <sp who="#sandel">
            <speaker>SANDEL.</speaker>
            <p>Doch auch ein untertäniges Rauchwerk dem Herrn Mäzen – ei – so schlag Ihn's – muß Er
              mich just da an mein link Bein stoßen.</p>
          </sp>
          <sp who="#knellius">
            <speaker>KNELLIUS.</speaker>
            <p>Nicht bös gemeint Herr Sandel, kommen Sie, wollen die Schokolade drüben im grünen
              Zimmer nehmen, können gemächlich sehn was unten auf der Straße passiert – lustig eh er
              kalt wird –</p>
            <stage>Nimmt 's Schokoladebrett.</stage>
          </sp>
          <sp who="#sandel">
            <speaker>SANDEL.</speaker>
            <p>Hört Er's – geh Er zu allen Teufeln mitsamt Seinem Schokolade – will Seinen
              Schokolade nicht versuchen; hust Ihm in Seinen Schokolade! – Er Flegel! Er Esel! –
                <stage>Hinkt an die Türe, und dreht sich.</stage> Hört Er's daß Er mir in der Stadt
              nicht sagt, hab mit Ihm Schokolade gesoffen – sonst – sonst – <stage>Winkt mit dem
                Stock, ab.</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#knellius">
            <speaker>KNELLIUS</speaker>
            <stage>stellt wieder nieder.</stage>
            <p>Der alte Kracher – mich so zu beflegeln – – der Henker! hat's ihn vielleicht
              verdrossen, daß ihn der Juden wegen so allein da sitzenließ – will's gleich erfahren
              wenn ich seiner Alten ihre runzlichte lederne Hände einmal küsse – Was hab ich denn
              gleich bei der Hand ihr vorzulesen <stage>Greift in alle Säcke.</stage> war eine
              schöne Gelegenheit dem Faust hinter die Rippen zu kitzlen; hätte den Juden gleich auf
              der Stelle küssen mögen, der mir sie verschaffte – ha! ha! ha! gelt Herr Dokter! was
              ihn das ärgern, grämen, grimmen muß – seinen Hochmut, der den Wolken entgegenlief
              niederstreichen muß – soll noch besser kommen; solange der in Ingolstadt existiert,
              schlaf ich nicht ruhig – ist mir ein Dorn in meinen Augen bei Tag und Nacht – – wenn
              ich's nur dahin bringen kann, daß er jetzt festgesetzt wird – die Juden – laß sehen
              Knellius, hast ja noch Kopf und Leute an der Hand was auszuführen – gut – will alles
              anspannen – Aber Blitz! da verspät ich mich mit Monologieren – indessen der alte
              Podagrämer mir davonschleicht, in der Idee als hätt er mich beileidiget. Das ist kein
              Teufel nutz, macht eine gewisse Lücke in der Konversation, eine gewisse
              Unbeholfenheit, die gar nicht zu meinen Planen zweckt; der Kerl nimmt mich denn gleich
              genauer aufs Korn – Schokolade hin, Schokolade her, muß den Augenblick nachlaufen, und
              ihn mit ein paar närrischen Histörchen wieder herumbringen – Wenn man nie schreit, ist
              man nie troffen worden. Spaß ist kein Spaß, wenn man <pb n="1320"/> nicht darüber
              lacht; Sottise keine Sottise, wenn man sich nicht darüber ärgert – überhaupt mein
              Principium mit Leuten die einem nutzen können, muß man's nicht so genau nehmen.</p>
            <stage>Schwamm bucklicht, Blass stollfüßig, Amsel einäugig, Ahasverus stammlend.</stage>
          </sp>
          <sp who="#schwamm_bucklicht #blass_stollfuessig #amsel_einaeugig #ahasverus_stammlend">
            <speaker>ALLE.</speaker>
            <p>Empfehlen uns Herr Magister.</p>
          </sp>
          <sp who="#knellius">
            <speaker>KNELLIUS.</speaker>
            <p>Ei! meine liebe, liebe, liebe Freunde, herzlich willkommen! den Augenblick wollt zu
              Ihnen gehen. <stage>Küßt jeden.</stage> Hab notwendige Sachen zwar nicht von
              Wichtigkeit, aber doch so, so – Gespaß, Einfälle, wozu Sie mir vor allen behülflich
              sein können.</p>
          </sp>
          <sp who="#schwamm_bucklicht #blass_stollfuessig #amsel_einaeugig #ahasverus_stammlend">
            <speaker>ALLE.</speaker>
            <p>Wir sind Ihre Diener.</p>
          </sp>
          <sp who="#knellius">
            <speaker>KNELLIUS.</speaker>
            <p>Freunde, liebe gute Freunde, ohne alle Komplimente. Herr Ahasverus Sie müssen mein
              Herold in einer Sache werden.</p>
          </sp>
          <sp who="#ahasverus_stammlend">
            <speaker>AHASVERUS.</speaker>
            <p>Sch – sch – sch – steh, steh, zu, zu, zu, Be, Be, Befehl.</p>
          </sp>
          <sp who="#knellius">
            <speaker>KNELLIUS.</speaker>
            <p>Aber eilen müssen wir; kommen Sie, kommen Sie; will Ihnen alles unterwegs sagen –
              noch einmal, von Herzen mir willkommen meine Liebe!</p>
            <stage>Küßt jeden.</stage>
          </sp>
          <sp who="#blass_stollfuessig">
            <speaker>BLASS</speaker>
            <stage>der Stollfüßige.</stage>
            <p>Hat uns nur darum lieb, weil er unter uns einem ordentlichen ganzen Kerl gleichsieht
              – wie er uns zusammengebracht, den, den, und den, und mich – Schande wenn wir uns so
              untereinander ansehn.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="location">
          <stage>Straße vor Goldschmids Hause.</stage>
          <stage>Wagner. Eckius.</stage>
          <sp who="#eckius">
            <speaker>ECKIUS.</speaker>
            <p>Wie geht's Wagner? Trippelst wie ein verscheucht Hinkel in den Straßen herum – Wie
              ist dir's?</p>
          </sp>
          <sp who="#wagner">
            <speaker>WAGNER.</speaker>
            <p>So so – wie du mit allem Witz nicht ausholen kannst. Mir ist wohl, und nicht wohl,
              und doch wohl – ich wollte du tätest mir die Liebe und fragtest darüber nicht weiter
              –</p>
          </sp>
          <sp who="#eckius">
            <speaker>ECKIUS.</speaker>
            <p>Wenn dir meine Invitation nicht behagt, kann ich dir nicht helfen – Wo ist denn der
              Doktor?</p>
          </sp>
          <sp who="#wagner">
            <speaker>WAGNER.</speaker>
            <p>Zieht allein mit dem Degen unterm Arm hin und her; scheucht alles von sich was ihm
              nahen will –</p>
          </sp>
          <sp who="#eckius">
            <speaker>ECKIUS.</speaker>
            <p>So seine Manier, wenn ihm was im Hirn rumgeht. – Hat er recht gespien, wie er die
              Nachricht vernahm?</p>
          </sp>
          <sp who="#wagner">
            <speaker>WAGNER.</speaker>
            <p>Er knirschte mit den Zähnen, und lachte; stieß denn ein paar saure Worte aus, und
              ging schnell in einen misanthropischen <pb n="1321"/> Humor über, worin er die Welt
              und seine eigene Tollheit persiflierte, indem er sich eine Spielkatze der Fortuna
              nennte, die sie nach ihrem Kapricen herumhudelt; einen Affen, den der Fuchs in den
              Korb geplaudert, und indessen die Eier verzehret; einen Pfannenflicker, etc. etc. – –
              weißt schon wie er's treibt, wenn einmal seine Imagination rege wird –</p>
          </sp>
          <sp who="#eckius">
            <speaker>ECKIUS.</speaker>
            <p>Hat im Grund nicht viel zu bedeuten – ist keiner von den hohlen Tonnen, die gleich
              gewaltig von innen hervorhallen, wenn das Glück von außen nur im geringsten an sie
              anschlägt; einer von denen, die innen voll Lieblingsideen gepropft, umhergehen, ganze
              Jahre lang eine Idee herumtragen, und sich so in ihr verweben und verhängen, ganz in
              ihr denken und leben, daß alles Neue plötzlich um sie herum Entstandene nicht so stark
              auf sie würken kann; und wenn auch, doch nur momental, weil die Seele mit eigener
              Fracht überladen unter neuer Aufnahm erliegen müßt. Tut euch miteinander trösten – was
              man nicht mehr hat, hat man nie gehabt, und damit aus dem Sinn!</p>
          </sp>
          <sp who="#wagner">
            <speaker>WAGNER.</speaker>
            <p>O wenn's darauf ankäm, wollt dir auch predigen und sagen was gut ist – aber du weißt
              nicht alles! – Wenn sagen und tun einmal in der Welt in gleicher Übung ist, hernach an
              meinem Platz Eckius, würdest vielleicht anders reden.</p>
          </sp>
          <sp who="#eckius">
            <speaker>ECKIUS.</speaker>
            <p>Pfui! was wär das! Siehstu mich vor eine angekleckte Leimenwand an, die der erste
              Sturmregen verwässert und verrüttelt – Gesunde Nerven, und 's Herz frei, bäumt sich's
              über jeden Zufall leicht hinaus – – Fluchen, schelten, schreien, über eine Lumperei
              lärmen, das laß ich mir gelten; 'n braver Kerl kann wohl sich ärgern, auch vor Zorn
              und Galle obendrauf die Schwindsucht kriegen, wenn zu viel Hundsfüttereien ihm übern
              Leib fallen und droßlen – aber das ist auch alles; zum Wimmern wird mich nichts leicht
              bringen. – Wein und Bier und Wasser ist mir einerlei! wo's auf diesen Punkt ankommt –
              Bin der Jurisprudenz entritten; aber würf mich 's Glück so, daß morgen Matrose werden
              müßt, glaubst würd da um ein Haar wen'ger Eckius sein? Possen! der Faust ist in diesem
              Punkt noch ein ganz anderer Kerl – und du bist ein angehauener Schacht, der noch erst
              der Welt zeigen muß, was für Metall in ihm wächst – Bei der ganzen Pastete dauren mich
              die zwei Mosler, die des Goldschmids Mädel über diese Begebenheit zu Bärenhäuter
              gemacht; waren keine übele Leute –</p>
          </sp>
          <sp who="#wagner">
            <speaker>WAGNER.</speaker>
            <p>Peinigst mich – Goldschmids Töchter? sie? – viel mehr <pb n="1322"/> haben die
              niederträchtige Schuften den Vater verführt, die Mädchen zu erhalten – ganz gewiß –
              ich kenn auch seinen Eigennutz; aber so weit hätt er's gewiß nie ohne andere
              Verstärkung gewagt – und wer konnt die geben? – Minchen die tugendhafte Seele würde
              allein widerstanden haben, würde mit ihren Tränen sogleich den Entschluß ihres Vaters
              zu Boden gelegt haben, wenn sie nur im mindesten Verrat und Betrug geahndet – und du
              vergehst nicht darüber sie so was fähig zu halten? den Engel! wirf Feuer auf'n Altar,
              brenn Kirch und Kloster nieder – tust verzeihlichere Sünde als in der Gewalt so harter
              Beschuldigung der reinsten Unschuld.</p>
          </sp>
          <sp who="#eckius">
            <speaker>ECKIUS.</speaker>
            <p>Bist brav Wagner – aber wenn dir einmal der Bart einen Zoll hinauf in die Backen
              gewachsen, wirst bis dahin mehr erfahren, und vermutlich über diesen Punkt was anders
              denken gelernt haben – Mir ist die weibliche Natur eine hohe respektabele Natur; honni
              soit qui mal y pense; aber auch eine sehr winkelhafte Natur, über die der behendeste
              schärfste Schütz sich verfehlt im Lieben und Geliebtwerden, Hoffen und Verlangen. Es
              färbt und malt, und schildert gleich so alles nach seinem eigenen Lichte. Die Mädchens
              und Buben sind gar lustige Dinger unter der Sonne. Narr 's hatt mich ein wenig stutzig
              gemacht, wenn ich wohlbemittelte und reich beamtete Jünglinge gesehen, die wunders
              hoch in der Rechnung bei ihren Liebleins zu stehen glaubten, und am Ende doch nichts
              anders als nur der Bräm auf ihren Mänteln waren – wofür sie auch galten. Adieu lieber
              Junge – hör dort eben ein paar Degen aneinander wetzen – Nu, kommstu diesen Abend zum
              Fressen auf meine Stube?</p>
          </sp>
          <sp who="#wagner">
            <speaker>WAGNER.</speaker>
            <p>Zum Nachtessen schwerlich, aber noch immer zeitig genug ein paar Worte mit euch zu
              plaudern.</p>
          </sp>
          <sp who="#eckius">
            <speaker>ECKIUS.</speaker>
            <p>Bedenk was ich gesagt. Ich, Herz, und Kölbel reisen bald von hier nach Straßburg
              zurück; wenn du dort mit und unter uns leben willt, bistu Patron.</p>
            <stage>Ab.</stage>
          </sp>
          <sp who="#wagner">
            <speaker>WAGNER.</speaker>
            <p>Alles untereinander! – Ja wer das ganz ins reine bringen könnt – das Hirn fällt mir
              fast zum Kopf heraus – Faust – Faust – an deiner Stelle, ich wüßte nicht was ich tät –
              wüßte nicht, wo's mit mir hinkäm – und wie ich dich kenn, ich fürchte mehr für dich in
              dieser Lage, als alle deine übrige Freunde nicht wähnen – Deine arme gute Anverwandte,
              denen du einen Teil der reichen Erbschaft noch schuldig bist – und nun du selbst alles
              verloren, zugleich mit verloren was ihnen gehört! <pb n="1323"/> – ihr Eigentum, nicht
              deines! – es ist nicht zu ertragen wie sie sich über deine Redlichkeit freuten,
                <stage>Zieht ein Papier heraus.</stage> mir schrieben – »unser Vetter Johann – segne
              ihn Gott für seine Redlichkeit! wir alle danken ihm und wollen mit ehestem einen
              Vertrauten zu ihm hinaufschicken, der das, was er für unser erkennt, in aller Namen
              empfangen soll; es kommt uns sehr zugut« – die Tränen kommen mir in die Augen; und
              jetzt wenn sie's erfahren – Einer ist schon auf dem Weg hierher, in ihrem Namen alles
              zu empfangen und abzuholen. Mir schaudert die Haut! Was man nur sagen kann und soll –
              will mit Fleiß immer hierum auf und ab gehn; dort im »Ochsen« kehren gemeiniglich die
              von Sonnenwedel ein; ob ich auch den Abgeschickten nicht antreffe, ihn wenigstens
              abhalte daß er nicht in dieser Lage dem Faust übern Hals falle – Gut schwätzen und
              sich mit Philosophie, und Vernunft durchhelfen – aber wer in der Klemme steckt, weiß
              immer am besten wie's tut –</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="location">
          <stage>Marktplatz.</stage>
          <stage>Faust den Degen unterm Arm.</stage>
          <stage>Faust. Kölbel.</stage>
          <sp who="#faust">
            <speaker>FAUST.</speaker>
            <p>Immer den Buben zu spielen, mit giftiger Zunge über die Sterne zu fluchen, unter
              denen man geboren ward – jede gemeine Vettel hat das zum Ausweg! – Hohn und Spott ist
              meiner Seele Nacht und Abscheu – aber so weit ist's auch noch nicht mit mir gekommen,
              daß ich dies fürchten müßt. Es lebet was in mir, das über alle Erniedrigung erhaben
              ist –</p>
          </sp>
          <sp who="#koelbel">
            <speaker>KÖLBEL.</speaker>
            <p>Lieber Doktor! –</p>
          </sp>
          <sp who="#faust">
            <speaker>FAUST.</speaker>
            <p>Ich seh es in Gedanken, und hasche darnach –</p>
          </sp>
          <sp who="#koelbel">
            <speaker>KÖLBEL.</speaker>
            <p>Hörstu! Bruder Faust!</p>
          </sp>
          <sp who="#faust">
            <speaker>FAUST.</speaker>
            <p>Wenn ich's wage – der große kühne Gedanke der über mir schwebt – zu weit erhaben über
              kleine Köpfe – der Atem verläßt mich in freier Luft – Ha! bist du da? – wie geht's
              Kölbel?</p>
          </sp>
          <sp who="#koelbel">
            <speaker>KÖLBEL.</speaker>
            <p>Ohn fernern Eingang Bruder, noch weitläuftige Kondolenz über das was dir passiert –
              komm hierher dich zum Nachtessen zu invitieren. Eckius und ich, suchen dich schon eine
              gute halbe Stunde, beliebt's?</p>
          </sp>
          <sp who="#faust">
            <speaker>FAUST.</speaker>
            <p>Dank euch – aber haltet mir's zuliebe, bin heut nicht sonderlich dazu aufgeraumt.</p>
          </sp>
          <pb n="1324"/>
          <sp who="#koelbel">
            <speaker>KÖLBEL.</speaker>
            <p>Hättest herrlichen Spaß haben können. Zwei Mädels von Straßburg sind hier angekommen;
              alte gute Bekanntschaft von mir, mit einem Knasterbart von Onkel, der den Argus über
              sie macht. Das Ding war anfangs äußerst übel, man konnt vor dem Alten kein Wörtchen an
              Mann bringen; immer hat ihn das Wetter dazwischen. Eine allein auf Seite zu kriegen,
              daran war nun gar nicht zu gedenken, und ob er gleich ein großer Zeitungsneuigkeiten –
              Liebhaber war, und ich Kerlchens genug mitbracht, die nun einander sich fast die Lunge
              ablogen, den Ketzer immer aufmerksam zu erhalten, half's doch nichts; sah er, daß ich
              eine oder die andere nur mit der Hand berührte – gleich dazwischengeschnüffelt, »Ei!
              Ei! Ei! was gibt's denn da?« und machte dabei ein Gesicht, wie eine Papierschere, die
              man auf- und zumacht, indem immer Nase und Bart beide gleicher Länge, einander
              beständig küßten, wenn er so was übers Zahnfleisch wegraffelte – Endlich half uns Herz
              aus; der Gaudieb verkleidete sich heut früh, legte die Kleider von seiner Hausfrau,
              der dicken Schneiderin an, rieb seinen blauen Bart mit Rötel und Bleiweiß, daß 's ein
              Elend war; ich mußt ihn dort als eine Bekanntschaft von mir unter dem Namen der Frau
              Konrektorin dem Alten und seinen zwei jungen Bäschen vorführen – und da hättestu den
              Teufel nur sehen sollen, wie er das so meisterlich ineinandergemacht – O es war zum
              Fressen! – der Kerl ist zum größten Komödianten geboren – kurzum, er wußte den so zu
              streichlen und einzunehmen – ein Spaziergang wurde vorgeschlagen, Herz hing sich in
              Onkels Arm und zog ihn mit sich voran, ich mit den Mädels hintendrein, und husch in
              ein Nebengäßchen hinein, eh der sich's versah – Nun sitzen sie auf meiner Stube, und
              mein Hauswirt, der alte Podakrämer Sandel, der sich mit seinem Weib des Magister
              Knellius wegen brouilliert hat, hält sie als meine zwei Bäschen. Suchte gleich, um
              dich bei dem Spaß zu haben; sind zwei muntere fidele Mädels – komm mit! hörst? – wie?
              was? er hört nicht auf mich? was fehlt dem? Davon mit dem Geist! – Sieht umher wie
              einer der im Schlaf umgeht. – Was murmelt er zwischen den Lippen – Faust</p>
          </sp>
          <sp who="#faust">
            <speaker>FAUST</speaker>
            <stage>vor sich.</stage>
            <p>Schande wär's abzustehen – gefährliches Unternehmen! und doch Schande! – Was ist's
              das meine Gedanken so zusammenfaßt, und immer nach dieser Aussicht hindreht. Wo alle
              Gaben des Glücks vor meinen Füßen <pb n="1325"/> hingestreut daliegen – Meine Seele
              sträubt auf, und ahndet irgendein gefährlich Wesen umher, das sie fangen will – der
              Instinkt der Taube, die den Marder am Schlag spürt – Dies Beben und Klopfen, es geht
              um mich herum und herum, dorthin und dorthin, will's immer mit mir – was es auch ist,
              ich will ihm folgen. Ha! diese goldene Träume die um mich herspazieren und sich in
              mein Inneres hineinspieglen – sind zu lieblich im Anschauen, zu schmerzlich sie wieder
              zu verlassen, wenn man sie einmal gesehen. – Warum zag ich denn? – Weg! ein andermal
              mehr darüber. Vor jetzt was ist gleich zu tun? – hin ist hin; und ich habe auch schon
              den Quark von Verlust vergessen – Vielleicht wollt 's Schicksal so. – Mußten sich auf
              meinem Rücken vom Untergang retten, war ich der Makler sie wieder mit dem Glück
              auszusöhnen, und mir ist die Anwartschaft auf eine erhabenere Stelle verliehn – nur
              das einzige – es greift mir in die Seele – was werd ich meinen armen Verwandten jetzt
              geben! – Ihre Hoffnungen so hintergangen; es ist zu arg! – doppelt, doppelt, mir
              anvertrautes Gut, so unachtsam zu verschleudern <stage>Zieht ein Beutel unterm Mantel
                hervor.</stage> Mir fällt was ein – ja, ja – muß erst alles probieren; überm
              Geschwätz verliert man endlich alle Aktivität – das will ich – gewinn ich nur so viel
              wieder, zum Teil die so lange zu befriedigen, bis daß ich dorthin näher komme, dann
              wär ich ein Weilchen ruhig. – Dies mein ganzer Rest –</p>
          </sp>
          <sp who="#koelbel">
            <speaker>KÖLBEL.</speaker>
            <p>Nun will doch sehen, wann er wieder zu sich selbst kommt – jetzt atmet er leichter
              und blickt gelassener umher – ist er vielleicht nicht wohl? – was er mit dem Beutel in
              der Hand will?</p>
          </sp>
          <sp who="#faust">
            <speaker>FAUST</speaker>
            <stage>vor sich.</stage>
            <p>Zu wenig, und zu viel in meiner jetzigen Stellung! – gut denn – draußen vor der Stadt
              versammelt sich gegen das öffentliche Verbot in ödem finstern verfallenem Turme, wo
              Eulen und Gespenster bei Nachtzeit herbergen, heimlich eine Gesellschaft Spieler;
              vermummt und maskiert schleichen zu ihnen nur Leute die mißvergnügt mit Gott und Welt,
              oder junge Waghälse oder andere mit Elend Beladene, am Rand des Verderbens
              Schwindelnde, dort Trost und Hülfe gegen das Unglück zu suchen, das sie auf allen
              Wegen hetzt; die, wenn sie das letzte hier gewagt, hernach auch mit Recht sich der
              Verzweifelung ganz in die Arme werfen dürfen – Diese Gesellschaft will ich heute
              vermehren; gewinn ich nur so viel, meine Verwandten zu befriedigen, wohlan so ist mir
                <pb n="1326"/> wieder eine Weile wohl. Will sehen wie's geht; verlier ich –
              immerhin; mir bleibt am Ende doch noch mein letzt Refugium – – Wie! Bruder Kölbel noch
              hier? Ich dacht du wärst schon weiter –</p>
          </sp>
          <sp who="#koelbel">
            <speaker>KÖLBEL.</speaker>
            <p>Du warst in tiefem Nachdenken begriffen Bruder –</p>
          </sp>
          <sp who="#faust">
            <speaker>FAUST.</speaker>
            <p>Ach ja! – mir fiel so was aus den vorigen Zeiten ein – die Zukunft und die
              Vergangenheit sind's immer, wornach wir Menschen unsere meiste Blicke wenden; wir sehn
              uns oft größer in der schmeichlenden Zukunft, und müssen, um wieder die richtige
              Proportion zu treffen, die Vergangenheit zur Hülfe nehmen, die denn den wahren Spiegel
              vorhält, und uns weist, was wir werden können, indem sie zeigt was wir waren. – Wie,
              sagtest du mir nicht vorhin noch was anders?</p>
          </sp>
          <sp who="#koelbel">
            <speaker>KÖLBEL.</speaker>
            <p>Sprach viel, du merktest aber nicht darauf.</p>
          </sp>
          <sp who="#faust">
            <speaker>FAUST.</speaker>
            <p>Bin in einem wunderlichen Humor heute – Mir ist nicht wohl; doch das wird schon
              wieder vergehn – leb wohl Bruder – grüß mir deine Kameraden – habe notwendig an einen
              Ort zu gehen.</p>
          </sp>
          <sp who="#eckius">
            <speaker>ECKIUS</speaker>
            <stage>tritt auf.</stage>
            <p>Kölbel! wo lauft denn der hin? wie ist's? kommt er diesen Abend? – Kölbel du bist ein
              herrlicher Kerl von Lebensart, die Mädels so allein auf deinem Zimmer hocken zu lassen
              – schön! schön!</p>
          </sp>
          <sp who="#koelbel">
            <speaker>KÖLBEL.</speaker>
            <p>Seit wann kommt's dir ein, über diesen Text zu predigen? – Ich glaub eine von meinen
              Bäschen hat dich überrumpelt – Horch, daß du mir nur nicht an die Blonde gehst – Was
              Henkers! sogar deine Schuh und Schnallen heut geputzt? – Ja, jetzt ist's aus –</p>
          </sp>
          <sp who="#eckius">
            <speaker>ECKIUS.</speaker>
            <p>Narr, es muß mir doch einmal kommen – bin ja bei dir in guter Kameradschaft; werd
              doch beim Element etwas profitieren – –</p>
          </sp>
          <sp who="#koelbel">
            <speaker>KÖLBEL.</speaker>
            <p>Den Faust kriegen wir heut nicht – Es fliegt ihm noch zu viel durchs Hirn; der stand
              vorhin da, wie einer der in einer Versteigerung gern mitbieten möcht, und doch kein
              Geld im Sack hat. Die Augen und Lippen zielten nach was – aber, die Worte blieben in
              der Gurgel stecken. – Wie steht's mit dem Herz?</p>
          </sp>
          <sp who="#eckius">
            <speaker>ECKIUS.</speaker>
            <p>Gut; der soll bald erlöst werden – Hab dem Alten soeben ein Quartier beim Bartkratzer
              Atzel gedungen, der ihn in sein hinterst Kämmerchen im Hof, den Mittag über einsperrt,
              und zum Zeitvertreib ihn eine Weile Balbieren, Klistieren und Laxieren machen soll –
              der Kerl freut sich wie ein Narr <pb n="1327"/> darauf, daß er einmal wieder solch ein
              Gespaß unter die Finger kriegt.</p>
          </sp>
          <sp who="#koelbel">
            <speaker>KÖLBEL.</speaker>
            <p>Der Donner! daß ihm aber auch ja kein Leids geschieht. –</p>
          </sp>
          <sp who="#eckius">
            <speaker>ECKIUS.</speaker>
            <p>Dafür laß mich sorgen – Warm Wasser wird er brav in den Leib bekommen; das ist alles
              – weiß sonst kein Mittel ihn loszuwerden – der dicke Herz, was der flucht und schwitzt
              – solltest ihn nur 'nmal durch die Straßen patschen sehen! ha! ha! übern Markt, durch
              die Mühlen, über die Brücke – durch alle Winkelgassen, in Hoffnung ihn loszuwerden –
              Am Spital zog er ihn durch den Kandelunrat; aber alles vergebens! Panzer klammerte
              sich mit beiden Händen nur noch fester an ihn, und behammelt' und besaute Herz
              zugleich mit; indem er immer rück- und vorwärts mit dem Kopf nach den Teufelskindern,
              seinen Kanaillen Niècen schrie. Die Ungeduld übermannte endlich Herz, und er fing so
              heillos zu donnern an, daß dem Alten alle Knie und Beine zitterten – und ich vor
              Lachen durchgehen mußte. Will ihn jetzt gleich aufsuchen.</p>
          </sp>
          <sp who="#koelbel">
            <speaker>KÖLBEL.</speaker>
            <p>Geh, sieh daß du ihn losbringst – der gute Teufel tut doch alles unsertwegen.</p>
          </sp>
          <sp who="#eckius">
            <speaker>ECKIUS.</speaker>
            <p>Was für eine Erscheinung!</p>
          </sp>
          <sp who="#gottesspuerhund">
            <speaker>GOTTESSPÜRHUND.</speaker>
            <p>Eure Hand! Ihr seid Faust.</p>
          </sp>
          <sp who="#koelbel">
            <speaker>KÖLBEL.</speaker>
            <p>Freund, wer sagt Ihm das?</p>
          </sp>
          <sp who="#gottesspuerhund">
            <speaker>GOTTESSPÜRHUND.</speaker>
            <p>Was man nicht sehen kann – eigentlich Physiognomik versichert mich's.</p>
          </sp>
          <sp who="#koelbel">
            <speaker>KÖLBEL.</speaker>
            <p>Ein Beweis, daß sich die betrügen kann. Bin Faust nicht.</p>
          </sp>
          <sp who="#eckius">
            <speaker>ECKIUS.</speaker>
            <p>Physiognom? Ha! so schaut mir doch auch mal in die Fratze.</p>
          </sp>
          <sp who="#gottesspuerhund">
            <speaker>GOTTESSPÜRHUND.</speaker>
            <p>Meine Augen haben euch verwechselt – du bist Faust.</p>
          </sp>
          <sp who="#eckius">
            <speaker>ECKIUS.</speaker>
            <p>Herr! nochmal fehlgeschossen – bin sowenig Faust, als ich der Säckler bin, der Euch
              Eure lange Tolpatschhosen genähet.</p>
          </sp>
          <sp who="#gottesspuerhund">
            <speaker>GOTTESSPÜRHUND</speaker>
            <stage>dreht sich nach seinem Lehnlakai der im Grund steht.</stage>
            <p>Wieder einmal durch solch einen Hundsfott mich prostituiert! Aller Effekt jetzt hin
              –</p>
          </sp>
          <sp who="#koelbel">
            <speaker>KÖLBEL.</speaker>
            <p>Im Grund immer Vergnügen, für einen Löwen oder Elefanten angesehn zu werden, wenn man
              nur Marder und Dromedar ist – Guter Freund, dieser hier ist Eckius, Doktor der Rechte,
              und ich, Kölbel, beide Fausts Freunde – Darf ich jetzt fragen, wen wir vor uns
              haben?</p>
          </sp>
          <sp who="#gottesspuerhund">
            <speaker>GOTTESSPÜRHUND.</speaker>
            <p>Bin Spürhund, aus der Schweiz.</p>
          </sp>
          <pb n="1328"/>
          <sp who="#koelbel">
            <speaker>KÖLBEL.</speaker>
            <p>Woher?</p>
          </sp>
          <sp who="#eckius">
            <speaker>ECKIUS.</speaker>
            <p>Aus der Schweiz, sagt er. –</p>
          </sp>
          <sp who="#koelbel">
            <speaker>KÖLBEL.</speaker>
            <p>Ein schöns, liebs Land, die Schweiz, wo noch reineste Sitten, wahrer Menschensinn und
              Freiheitsgeist hier und da im Schwang gehen – War auch drinnen; mich freut's immer von
              dort her was zu hören. Ein jeder Schweizer hat für mich besondern Wert – willkommen
              also –</p>
            <stage>Gibt ihm die Hand.</stage>
          </sp>
          <sp who="#eckius">
            <speaker>ECKIUS.</speaker>
            <p>Ist der Herr ein Literator, oder treibt er sonst ein Geschäft?</p>
          </sp>
          <sp who="#gottesspuerhund">
            <speaker>GOTTESSPÜRHUND.</speaker>
            <p>Bin Spürhund aus der Schweiz; mein Name und Beschäftigung ist bekannt – habt wohl
              auch von mir gehört –</p>
          </sp>
          <sp who="#koelbel">
            <speaker>KÖLBEL.</speaker>
            <p>Wüßte mich nicht zu besinnen –</p>
          </sp>
          <sp who="#gottesspuerhund">
            <speaker>GOTTESSPÜRHUND.</speaker>
            <p>Ist nicht vor vierzehn Tägen ein Theolog hier durch, der bei Faust und Fausts Freunde
              mein Kommen gemeldet.</p>
          </sp>
          <sp who="#eckius">
            <speaker>ECKIUS.</speaker>
            <p>Oho! das war ohne Zweifel der verfetzte Bettelpfaff, der sich für einen
              Sklavenerlöser ausgab, und sich um einen Schoppen Wein in der Wirtsstube mit dem
              stärksten Docken herumbiß. Recht, recht; er sprach immer von einem gewissen aus Zürch
              – Ihr seid also der reiche Ochsenhändler selbst, Herr?</p>
          </sp>
          <sp who="#gottesspuerhund">
            <speaker>GOTTESSPÜRHUND.</speaker>
            <p>Bin kein Ochsenhändler – – <stage>Beiseite.</stage> die Bengels! <stage>Geht
                ab.</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#eckius">
            <speaker>ECKIUS.</speaker>
            <p>Phu! der wär gepatscht –</p>
          </sp>
          <sp who="#koelbel">
            <speaker>KÖLBEL.</speaker>
            <p>Machst's auch zu grob – hab ihn eben mit aufs Zimmer invitieren wollen – hätten die
              beste Gelegenheit gehabt, ihm recht auf'n Zahn zu fühlen – sieht würklich nicht übel
              aus; wenn er schon kein original Kerl ist; merkt man's doch daß er gern einer sein
              möcht –</p>
          </sp>
          <sp who="#eckius">
            <speaker>ECKIUS.</speaker>
            <p>Wenn man die Kerls so rumoren sieht, muß man sie gleich mit einem Hieb vom Platz
              heben, sonst springen sie einem auf'n Rücken und reuten einem wie 'ne Mähre zuschanden
              – Ich kenne die Sorte, das ist so die wahre Art vor Luzifer zu senden, um desto
              sicherer hinterdrein Wunder zu tun – Laß sehn ob ich auf der rechten Fährte bin – Er
              logiert im »Schwanen«; sah ihn heut früh auf einem Schimmel anreiten, schick hin und
              laß ihn invitieren; er darf kein Flegel sein und wegbleiben, oder wollen ihn Mores
              lernen – Sieh! sieh! wer kommt da?</p>
          </sp>
          <sp who="#koelbel">
            <speaker>KÖLBEL.</speaker>
            <p>Blitz der Panzer – muß fort, sonst ranzt er mich um seine Niècen an. Hilf jetzt dem
              Herz los –</p>
            <stage>Ab.</stage>
          </sp>
          <pb n="1329"/>
          <sp who="#eckius">
            <speaker>ECKIUS.</speaker>
            <p>Gut, will schon machen.</p>
            <stage>Panzer an Herz' Arm.</stage>
          </sp>
          <sp who="#panzer">
            <speaker>PANZER.</speaker>
            <p>Musje! – he! Musje! war's nicht der nämliche Herr Kölbel der meine Niècen weggeführt
              – Kommen Sie Frau Konrektorin, laufen Sie doch mit mir nach – kommen Sie –</p>
          </sp>
          <sp who="#herz">
            <speaker>HERZ.</speaker>
            <p>Hol Ihn der Hagel! lauf Er allein wenn Er Lust hat – ich bin kein Musje! kenne keinen
              Musje! lauf nicht gern! lauf Er alleine nach –</p>
          </sp>
          <sp who="#panzer">
            <speaker>PANZER.</speaker>
            <p>Ach nein! – ich bin hier fremd; Sie muß mich wieder zu meinen Niècen führen. –
                <stage>Hält sich mit beiden Armen an Herz.</stage> Ich lasse Sie nicht um alles.</p>
          </sp>
          <sp who="#herz">
            <speaker>HERZ.</speaker>
            <p>O alle Wetter! – alle Wetter!</p>
          </sp>
          <sp who="#panzer">
            <speaker>PANZER.</speaker>
            <p>Um Gottes willen sagen Sie mir nur wo Sie wohnen – haben mich schon dreimal die Stadt
              auf und abgeschleppt – mein Bein! – meine Kleider! –</p>
          </sp>
          <sp who="#herz">
            <speaker>HERZ.</speaker>
            <p>Die Hunde von Kameraden! mich mit diesem Untier so allein zu lassen; er henkt wie ein
              Hörnerteufel an mir! Sollen mir's entgelten – komm Er, Herr Panzer, muß ein bißchen
              ausruhen.</p>
            <stage>Sitzt auf einen Stein am Haus.</stage>
          </sp>
          <sp who="#panzer">
            <speaker>PANZER.</speaker>
            <p>O weh! o weh! unter der Dachtraufe; es tropft mir in die Anke, der Schnupfen;
              Rotlauf! –</p>
          </sp>
          <sp who="#herz">
            <speaker>HERZ.</speaker>
            <p>Das tut mir nichts, Herr Panzer!</p>
          </sp>
          <sp who="#panzer">
            <speaker>PANZER.</speaker>
            <p>Ja, ich sprech von mir.</p>
          </sp>
          <sp who="#herz">
            <speaker>HERZ.</speaker>
            <p>Tut mir auch nichts – Wasser in der Anke ist neu Leben, Herr Panzer! – Sitz manchmal
              ganze Stunden lang so unter der Dachtraufe.</p>
          </sp>
          <sp who="#panzer">
            <speaker>PANZER.</speaker>
            <p>Ei behüte! Ei behüte!</p>
            <stage>Eckius gibt Herz ein Zeichen.</stage>
          </sp>
          <sp who="#herz">
            <speaker>HERZ.</speaker>
            <p>Ah so, ihr Höllenhunde! kommt ihr einmal – Jetzt will ich Ihn zu Seinen Niècen führen
              – –</p>
          </sp>
          <sp who="#eckius">
            <speaker>ECKIUS</speaker>
            <stage>zwischen Herz und Panzer.</stage>
            <p>Wie du Vettel, treff ich dich hier an? Gleich ins Zuchthaus mit dir – Nickel! du
              unterstehst dich noch, mit ehrlichen Leuten umherzugehen, dich für eine Frau
              Konrektorin auszugeben? – <stage>Reißt sie auseinander, und hält den Panzer.</stage>
              lauf! lauf! <stage>Herz lauft davon.</stage> will dich schon kriegen – – wer ist denn
                <emph>Er</emph> Herr? wie kommt Er in diese Gesellschaft? –</p>
          </sp>
          <sp who="#panzer">
            <speaker>PANZER.</speaker>
            <p>Ich weiß selbst nicht; ein gewisser Musje der meine Niècen besucht – – meine Niècen
              Herr, sind verloren! ich bin fremd hier, sie sind mir geraubt worden! ach Himmel!</p>
          </sp>
          <sp who="#eckius">
            <speaker>ECKIUS.</speaker>
            <p>Mit solch einem Laster umherzuziehen – wahrhaftig <pb n="1330"/> Herr, Er ist sehr
              erschrocken und verhitzt – will Ihn hier nahe in eine Apotheke führen – muß rot
              hallisch Pulver einnehmen –</p>
          </sp>
          <sp who="#panzer">
            <speaker>PANZER.</speaker>
            <p>Wie Sie meinen!</p>
            <stage>Ahasverus. Amsel.</stage>
          </sp>
          <sp who="#ahasverus_stammlend">
            <speaker>AHASVERUS.</speaker>
            <p>I – i – ich so – so – so – soll –</p>
          </sp>
          <sp who="#eckius">
            <speaker>ECKIUS.</speaker>
            <p>Was quäkt der Frosch da? – will Er zu mir?</p>
          </sp>
          <sp who="#amsel_einaeugig">
            <speaker>AMSEL.</speaker>
            <p>Wir kommen eigentlich in Herr Magister Knellius' Namen – wir suchen Doktor Faust! –
              möchten selbem eigentlich zu wissen tun, daß schon besagter Herr Magister Knellius –
              seiner Ehre wegen, ohnmöglich jetzt mit dem Doktor –</p>
          </sp>
          <sp who="#eckius">
            <speaker>ECKIUS.</speaker>
            <p>Wie? was? Ehre und Magister Knellius was soll das? – er will vielleicht nicht seine
              Disputation halten?</p>
          </sp>
          <sp who="#amsel_einaeugig">
            <speaker>AMSEL.</speaker>
            <p>Ja, wegen der Disputation – er kann nicht – es tut ihm leid – aber die Schande und
              Schmach, worinnen jetzt der Doktor steckt –</p>
          </sp>
          <sp who="#eckius">
            <speaker>ECKIUS.</speaker>
            <p>Er muß – was Schande und Schmach – <stage>Gibt beiden Nasenstieber.</stage> Ihr
              Hundsfütter –</p>
          </sp>
          <sp who="#amsel_einaeugig">
            <speaker>AMSEL.</speaker>
            <p>Darüber wollen wir uns eine Explikation ausgebeten haben –</p>
          </sp>
          <sp who="#eckius">
            <speaker>ECKIUS.</speaker>
            <p>Sehr gern, sie wächst in meiner Hand –</p>
            <stage>Gibt jedem eine Ohrfeige.</stage>
          </sp>
          <sp who="#ahasverus_stammlend">
            <speaker>AHASVERUS.</speaker>
            <p>Ah – ah – en –</p>
          </sp>
          <sp who="#amsel_einaeugig">
            <speaker>AMSEL.</speaker>
            <p>Gut, wir wollen alles hinterbringen, und Er soll sehen, was Er zu tun kriegt –</p>
            <stage>Beide ab.</stage>
          </sp>
          <sp who="#eckius">
            <speaker>ECKIUS.</speaker>
            <p>Für was man noch Klingen hier in der Scheide trägt – wenn man sich nicht vorn Spiegel
              stellt, und hineinsieht, bringt man keine bloße Spitze gegen sich – pfui! – nu, will
              Er rot hallisch Pulver?</p>
          </sp>
          <sp who="#panzer">
            <speaker>PANZER.</speaker>
            <p>Ach ja, ja, soviel Sie wollen, wie Sie meinen; alles, alles, was Sie für gut finden,
              wie mir's noch ergehen wird; der böse Herr Ochsel, der mir meine Niècen verführt!
                <stage>Ab.</stage></p>
          </sp>
        </div>
        <div type="location">
          <stage>Sonnenwedel.</stage>
          <stage>Hanne, Faust's Mutter im Bett, hüstlend, ihre zwei Enkel spielen davor.</stage>
          <sp who="#minchen">
            <speaker>MINCHEN</speaker>
            <stage>in Reisekleidern schnell zur Türe herein.</stage>
            <p>Grüß euch Gott da beisammen liebe Leute – Gesundheit und Ruhe der Kranken im Bett –
              hier ist Geld in einem Briefchen auf Ingolstadt, Geld für die Mühe – auf euer Gewissen
              leg ich's den <pb n="1331"/> Brief richtig zu bestellen – Adies – <stage>Legt das Geld
                und Brief aufs Bett und ab.</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#maedchen">
            <speaker>MÄDCHEN.</speaker>
            <p>Eine schöne Jungfer, Großmutter! ein Engelchen, Großmutter! hätt ihr mögen eine
              Patschhand geben, und mich verneigen –</p>
          </sp>
          <sp who="#bube">
            <speaker>BUBE.</speaker>
            <p>Und ich sie auf meinem Hengst reiten lassen – guck, gehl Geld, Großmutter! –</p>
          </sp>
          <sp who="#hanne">
            <speaker>HANNE.</speaker>
            <p>Weist her, ihr Kinder – – nach Ingoldstadt sagte sie, und so reichlich bezahlt, der
              Großvater ist den Weg, euren Vetter besuchen zu gehen – wie heißt die Aufschrift –
              wie! wie! »an Wagner, bei! bei!« – wenn mir nur die Augen nicht so wehe täten, daß
              ich's lesen könnt –</p>
          </sp>
          <sp who="#bube">
            <speaker>BUBE.</speaker>
            <p>Großmutter, der Schulmeister wird gleich kommen der kann Euch alles lesen –</p>
          </sp>
          <sp who="#hanne">
            <speaker>HANNE</speaker>
            <stage>dreht sich im Bett um und schluchst.</stage>
            <p>Leg's auf'n Tisch, das Geld dazu. Ach Johann! Johann! mein Sohn! Ingolstadt hör ich
              nicht nennen, dann klopft mich 's bang in dem Herzen deinetwegen! <stage>Die Hände
                zusammen.</stage> daß der allmächtige Gott sein Herz regieren, daß er seines Vaters
              Ermahnungen folgen, daß ich ihn bald aus diesem Greuelleben wissen möge, bald! sonst
              bringt mich's unter die Erde –</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="location">
          <stage>Ingolstadt.</stage>
          <stage>Wirtsstube im »Ochsen«.</stage>
          <sp who="#fausts_vater">
            <speaker>FAUSTS VATER.</speaker>
            <p>Endlich einmal hier, und auch schon nach dem Wagner geschickt – ist mir sauer
              ankommen diese Reise – ach! <stage>Setzt sich und steht gleich wieder auf.</stage>
              Doch kann ich nicht ruhen bis ich weiß woran ich bin, wie's mit meinem Sohn steht –
              ob's wahr ist, daß er auf solch gottlosen verbotenen Wegen wandelt, wie man mir
              berichtet – Wagner ist ein frommer ehrlicher Junge; ist bei ihm im Haus, muß am besten
              wissen ob's wahr ist, er wird mich nicht hintergehen – – und dann wenn's so ist,
              Dokter und alles beiseite, ich will der Obrigkeit zu Füßen fallen, daß sie einem
              schwachen Vater beisteht, wegen einem ungeratenen Sohn, will mich sein mit Gewalt
              bemächtigen wenn er im guten nicht folgen will.</p>
          </sp>
          <sp who="#keller">
            <speaker>KELLER.</speaker>
            <p>Was befiehlt der Herr?</p>
          </sp>
          <sp who="#fausts_vater">
            <speaker>FAUSTS VATER.</speaker>
            <p>Ein Glas Wein, und eine Krust Brot – Ist schon hingeschickt worden? –</p>
          </sp>
          <pb n="1332"/>
          <sp who="#keller">
            <speaker>KELLER.</speaker>
            <p>Ja! – – wie geht's Steffen?</p>
          </sp>
          <sp who="#steffen">
            <speaker>STEFFEN.</speaker>
            <p>Hör! Wein her, und vom besten – hab einen Korb drauß, den wir füllen müssen –</p>
          </sp>
          <sp who="#keller">
            <speaker>KELLER.</speaker>
            <p>Wer ist alleweil im Turm draußen?</p>
          </sp>
          <sp who="#steffen">
            <speaker>STEFFEN.</speaker>
            <p>Aber still – der Hals wird mir gebrochen wenn ein Wörtchen herauskommt – Studenten,
              fremde Offiziere, und der Faust –</p>
          </sp>
          <sp who="#keller">
            <speaker>KELLER.</speaker>
            <p>Der Faust auch?</p>
          </sp>
          <sp who="#steffen">
            <speaker>STEFFEN.</speaker>
            <p>Der verliert alles – solltest ihn nur mal sehen, er spielt wie ein Kind – je mehr
              Unglück, je verwegener drauflos – Mach fort, muß nach meinem Korb sehn, daß mir ihn
              niemand wegputzt –</p>
            <stage>Ab.</stage>
          </sp>
          <sp who="#keller">
            <speaker>KELLER.</speaker>
            <p>Haha! der Faust drauß – gut daß ich's weiß, den Augenblick soll das der Magister
              droben im Zimmer erfahren – erkundigte sich gewaltig nach ihm – setzt ein gut
              Trinkgeld –</p>
            <stage>Bringt Brot und Wein, ab.</stage>
          </sp>
          <sp who="#fausts_vater">
            <speaker>FAUSTS VATER.</speaker>
            <p>Will auch keinen Tropfen eh genießen, noch den Gaumen erfrischen am Labetrunk, bis
              ich's weiß – da ist er ja – Gott mit dir, Wagner!</p>
          </sp>
          <sp who="#wagner">
            <speaker>WAGNER</speaker>
            <stage>stutzend.</stage>
            <p>Ihr hier, Vater Faust? – willkomm, wo führt Euch Gott am Abend her? – grad von
              Sonnenwedel? – wie geht's, mit der Gesundheit?</p>
          </sp>
          <sp who="#fausts_vater">
            <speaker>FAUSTS VATER.</speaker>
            <p>So! – will nicht mehr recht voran – hier, und hier auf der Brust, und in den Füßen –
              was ist zu machen lieber Junge! – das Alter kommt –</p>
          </sp>
          <sp who="#wagner">
            <speaker>WAGNER.</speaker>
            <p>Ah! habt noch frisch Ansehen – seid ja noch im besten Tun, erst an der Schwelle des
              Alters.</p>
          </sp>
          <sp who="#fausts_vater">
            <speaker>FAUSTS VATER</speaker>
            <stage>lächlend.</stage>
            <p>Lieber Junge das spricht sich nicht weg – fühl's am besten wie's weicht – setz her zu
              mir –</p>
          </sp>
          <sp who="#wagner">
            <speaker>WAGNER</speaker>
            <stage>sitzt nieder.</stage>
            <p>Was macht Mutter Hanne Euer Weib?</p>
          </sp>
          <sp who="#fausts_vater">
            <speaker>FAUSTS VATER.</speaker>
            <p>Was macht sie – härmt sich eben auch ihres Sohns wegen, wie ich – wir hörten der Tage
              viel Schlimmes von ihm – Wie siehstu aus Junge? – ich weiß nicht, du bist doch der
              alte Wagner noch? da! iß von meinem Bissen und trinke aus meinem Glas – und sag mir
              auf deine Seele die Wahrheit wie's mein Johann hier treibt. <stage>Bricht Brot, und
                gibt ihm.</stage> Daß ich dir trauen darf <stage>Schenkt ihm ein.</stage> frei
              heraus wie ein ehrlicher Junge; wie geht's mit der Erbschaft? Wir hören daß er
              verpraßt, vertut, ohne uns, und seiner Anverwandten mehr zu gedenken –</p>
          </sp>
          <sp who="#wagner">
            <speaker>WAGNER.</speaker>
            <p>Fragt auf einmal viel, Vater Faust!</p>
          </sp>
          <pb n="1333"/>
          <sp who="#fausts_vater">
            <speaker>FAUSTS VATER.</speaker>
            <p>Nu! eins ums andere, zuerst sag mir, ist er noch wohl?</p>
          </sp>
          <sp who="#wagner">
            <speaker>WAGNER.</speaker>
            <p>Ja.</p>
          </sp>
          <sp who="#fausts_vater">
            <speaker>FAUSTS VATER.</speaker>
            <p>Das freut mich – <stage>Steht auf, und nimmt den Stock.</stage> Komm führ mich gleich
              zu ihm, in sein Haus; muß ihn sehen –</p>
          </sp>
          <sp who="#wagner">
            <speaker>WAGNER.</speaker>
            <p>Jetzt nicht anzutreffen, ist ausgegangen –</p>
          </sp>
          <sp who="#fausts_vater">
            <speaker>FAUSTS VATER</speaker>
            <stage>setzt sich.</stage>
            <p>So wollen wir warten, bis er nach Haus kommt – trink eins, jetzt will ich auch eins
              trinken, da er wohl ist – ach – er weiß nicht was er mir und seiner Mutter seither vor
              Kummer verursacht – tagtäglich liegt sie mir seinetwegen in den Ohren – Da kriegen wir
              einen Brief übern andern von unbekannter Hand, worinnen uns zu wissen getan, wie er
              die Theologie verlassen, und sich der Nigromantia, heißt zu deutsch Schwarzkunst oder
              Teufelsbannerei mit aller Macht zugewendet; ich erschrak in mein Inwendiges, da ich
              das las und Mutter Hanne fiel gar in Ohnmacht darüber – seitdem hat sie dir Tag und
              nachts keine Ruhe, wenn sie zu Bette geht, schreiet sie um ihren Johann; und spricht,
              »soll ich denn nicht hoffen dürfen, ihn einst im Himmel wiederzusehen – hab ich denn
              darum ihn unter meinem Herzen getragen – er vergißt uns, er hat uns wohl alle
              vergessen!« dann betet sie und beschwöret alle Engel, alle Heilige um ihn zu wachen,
              und ihm beizustehen – was ist's doch um ein Mutterherz! wer kann das er gründen?
              Nachts im Schlummer sogar, stößt sie mich auf, wenn ich von der Tagesarbeit ermüdet,
              ruhe. »Steh auf alter Vater!« schreit sie »und sieh nach deinem verlornen Sohn« – Es
              ging mir durchs Mark die ehrliche Mutter so leiden zu sehen – drum macht ich mich auf,
              trotz meiner schwächlichen Gesundheit auf den Weg – Trink doch Wagner trink – Es wird
              sehr dunkel, rück ein wenig zum Fenster hin – Es mag meinem Sohn sehr wohl gegangen
              sein seither, aber wir, wir haben doch gelitten – Kind du glaubst nicht, wie
              kummervoll mein ganzes Wesen ist –</p>
          </sp>
          <sp who="#wagner">
            <speaker>WAGNER</speaker>
            <stage>wischt sich die Augen.</stage>
            <p>Daß ich's nicht glaube – o Gott! wie wird's mir auf einmal für meinen Sinnen! welch
              schrecklich Licht geht mir auf! – wer da?</p>
            <stage>Strick, Fang, zwei Gerichtsdiener und Soldaten treten zur Türe herein.</stage>
          </sp>
          <sp who="#strick">
            <speaker>STRICK.</speaker>
            <p>Keller! wo ist der Keller? – er soll hereinkommen.</p>
          </sp>
          <sp who="#keller">
            <speaker>KELLER.</speaker>
            <p>Was befehlen Sie Herr Strick?</p>
          </sp>
          <sp who="#strick">
            <speaker>STRICK.</speaker>
            <p>Was Guts, und geschwind! he! geb einer acht wenn die <pb n="1334"/> Bürgerwacht vors
              Tor ausrückt daß man gleich hieher springt, und uns avertiert – wir wollen das Nest
              voll flicke Jungen ausheben, und den Vogel dazu.</p>
          </sp>
          <sp who="#keller">
            <speaker>KELLER.</speaker>
            <p>Ich weiß schon – weiß schon! – will Ihm was Gutes bringen Herr Strick, und hernach
              auch mit; bin auch gern bei dergleichen Vorfällen, wo's so was gibt – der Herr
              Magister, Herr Strick, der Herr Magister ist da. <stage>Ab.</stage></p>
            <stage>Magister Knellius, Ahasverus, Amsel, Blass.</stage>
          </sp>
          <sp who="#knellius">
            <speaker>KNELLIUS.</speaker>
            <p>Guten Abend, Strick – frischauf! der Faust ist draußen bei ihnen – hört ihr's –
              geschwind! geschwind!</p>
          </sp>
          <sp who="#strick">
            <speaker>STRICK.</speaker>
            <p>Den Augenblick – wollen nur einen Krug ausleeren und dann derhinterher – was ist das?
              – <stage>Geschrei und Gelärm auf der Straße.</stage> Was gibt's? – schon da? – allo!
              allo Kameraden! die Burgerwache!</p>
          </sp>
          <sp who="#knellius">
            <speaker>KNELLIUS.</speaker>
            <p>Tummelt euch – fangt all die Schelmenspieler – oder laßt sie durchgehen wenn ihr
              wollt, nur den Faust – hört ihr's! den Zauberer! den Erzschelm! Faust! den fangt mir,
              und bringt ihn herein!</p>
          </sp>
          <sp who="#fang">
            <speaker>FANG.</speaker>
            <p>Ja! aber haben wir denn auch gewiß Ordre dazu? Strick! wie ist das?</p>
          </sp>
          <sp who="#strick">
            <speaker>STRICK.</speaker>
            <p>Halt 's Maul! – komm nur! – weiß alles! –</p>
            <stage>Strick, Fang, und Soldaten ab.</stage>
          </sp>
          <sp who="#knellius">
            <speaker>KNELLIUS.</speaker>
            <p>Bin wütig ihr liebe Freunde! – er muß mir fort aus der Stadt, – einkarzeriert,
              relegiert, beschimpft, geschmäht, und alle seine Kameraden mit ihm – Muß ich mit ihm
              disputieren? will's ihm weisen, ob ich muß –</p>
          </sp>
          <sp who="#blass_stollfuessig">
            <speaker>BLASS.</speaker>
            <p>Ja, aber Ihr habt ihn doch selbst erst herausgefordert.</p>
          </sp>
          <sp who="#knellius">
            <speaker>KNELLIUS.</speaker>
            <p>Der Teufel ritt mich – mußt's ehrenthalben – voran – voran! wenn 's Eisen warm ist,
              muß man's schmieden – Eure Ohrfeigen <stage>Zum Ahasverus und Amsel.</stage> sollen
              ihm teuer zu stehen kommen, bitter zu verschlucken – fort, durch die Straße – schreit
              Weiber, Männer, Bürger, Kinder, Greise, alles in Lärm – immer Faust, und Brand, und
              Mord, und alter Turm vorm Tor –</p>
          </sp>
          <sp who="#ahasverus_stammlend #amsel_einaeugig #blass_stollfuessig">
            <speaker>ALLE.</speaker>
            <p>Wir wollen.</p>
          </sp>
          <sp who="#knellius">
            <speaker>KNELLIUS.</speaker>
            <p>Aus der Stadt muß er! will's ihm weisen, ob ich mit ihm disputieren muß – er soll
              fühlen was 's heißt mich zum Feind haben.</p>
            <stage>Alle ab.</stage>
          </sp>
          <sp who="#wagner">
            <speaker>WAGNER.</speaker>
            <p>Wie ist's Vater? wo seid Ihr im Dunkeln verloren?</p>
          </sp>
          <pb n="1335"/>
          <sp who="#fausts_vater">
            <speaker>FAUSTS VATER.</speaker>
            <p>Wollt, ich fände mich selbsten nicht mehr – o Gott! Gott! bald werd ich noch mehr
              erfahren.</p>
          </sp>
          <sp who="#wagner">
            <speaker>WAGNER.</speaker>
            <p>Ein schröcklich Licht mir angezündt!</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="location">
          <stage>Nacht. Straße.</stage>
          <stage>Trommeln, und Sturmgeläut – man hört durch die Straßen laufen, und lärmen.</stage>
          <sp who="#einer">
            <speaker>EINER.</speaker>
            <p>Mord! Brand!</p>
            <stage>Ab.</stage>
          </sp>
          <sp who="#koelbel">
            <speaker>KÖLBEL.</speaker>
            <p>Wo ist 's Feuer denn?</p>
            <stage>Lauft nach.</stage>
          </sp>
          <sp who="#zweiter">
            <speaker>ZWEITER.</speaker>
            <p>Vorm Tor! – am Mark drunten! –</p>
          </sp>
          <sp who="#dritter">
            <speaker>DRITTER.</speaker>
            <p>Gott steh uns bei! <stage>Lichter zu den Fenstern heraus.</stage> Was gibt's? he! was
              geschieht draußen auf der Straße?</p>
          </sp>
          <sp who="#koelbel">
            <speaker>KÖLBEL.</speaker>
            <p>He! Eckius! – Eckius! –</p>
          </sp>
          <sp who="#eckius">
            <speaker>ECKIUS</speaker>
            <stage>oben am Fenster.</stage>
            <p>Was gibt's? –</p>
          </sp>
          <sp who="#koelbel">
            <speaker>KÖLBEL.</speaker>
            <p>Geschwind herunter – deinen Degen mit –</p>
          </sp>
          <sp who="#die_maedels_oben">
            <speaker>DIE MÄDELS OBEN.</speaker>
            <p>Herr Vetter kommen Sie herauf zu uns – was wollen Sie bei dem Tumult!</p>
          </sp>
          <sp who="#koelbel">
            <speaker>KÖLBEL.</speaker>
            <p>Den Augenblick – den Augenblick – Bäschen laßt euch die Zeit droben mit Herz nicht
              lang werden – –</p>
          </sp>
          <sp who="#eckius">
            <speaker>ECKIUS.</speaker>
            <p>Nu! was soll's?</p>
          </sp>
          <sp who="#koelbel">
            <speaker>KÖLBEL.</speaker>
            <p>Geschwind, man will den Faust arretieren – die Philisterwache –</p>
          </sp>
          <sp who="#eckius">
            <speaker>ECKIUS.</speaker>
            <p>Schwerenot! wie? wo? man muß das nicht leiden! – he! wo ist er denn?</p>
          </sp>
          <sp who="#koelbel">
            <speaker>KÖLBEL.</speaker>
            <p>Drauß im Turm – komm! – komm! <stage>Ab.</stage></p>
          </sp>
        </div>
        <div type="location">
          <stage>Im Turm. Saal.</stage>
          <stage>Weibsleute, Spieler, Faust vorn an einem Tisch würflend.</stage>
          <sp who="#faust">
            <speaker>FAUST.</speaker>
            <p>Hab eine ziemliche Portion Geduld – aber da reißt's aus –</p>
          </sp>
          <sp who="#erster_spieler">
            <speaker>ERSTER SPIELER.</speaker>
            <p>Voran! –</p>
          </sp>
          <sp who="#zweiter_spieler">
            <speaker>ZWEITER SPIELER.</speaker>
            <p>Die Würfel her. – Wer hält dies Klümpchen?</p>
          </sp>
          <sp who="#faust">
            <speaker>FAUST.</speaker>
            <p>Ich!</p>
          </sp>
          <sp who="#zweiter_spieler">
            <speaker>ZWEITER SPIELER.</speaker>
            <p>Drei Fünfter – passiert –</p>
            <stage>Faust zahlt aus.</stage>
          </sp>
          <pb n="1336"/>
          <sp who="#faust">
            <speaker>FAUST.</speaker>
            <p>Noch einmal! – alles.</p>
          </sp>
          <sp who="#erster_spieler">
            <speaker>ERSTER SPIELER.</speaker>
            <p>Alle Teufel! der passiert bis übermorgen.</p>
            <stage>Faust zahlt wieder.</stage>
          </sp>
          <sp who="#faust">
            <speaker>FAUST.</speaker>
            <p>Ist schon spät – noch einmal! –</p>
          </sp>
          <sp who="#zweiter_spieler">
            <speaker>ZWEITER SPIELER.</speaker>
            <p>Banko!</p>
          </sp>
          <sp who="#faust">
            <speaker>FAUST.</speaker>
            <p>Banko für Euch.</p>
          </sp>
          <sp who="#zweiter_spieler">
            <speaker>ZWEITER SPIELER.</speaker>
            <p>Getroffen! ich danke Ihnen, daß Sie mir diese Banko vor der Nase weggenommen.</p>
          </sp>
          <sp who="#faust">
            <speaker>FAUST</speaker>
            <stage>wirft den Becher hin.</stage>
            <p>Auch nicht einen einzigen Zug, die ganze Zeit über – <stage>Auf und ab.</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#dritter_spieler">
            <speaker>DRITTER SPIELER.</speaker>
            <p>Brave Kerls die gut zur Haushaltung arbeiten – mein Weib erwartet euch heut beim
              Nachtschmaus. Wie! wie! was gibt's Steffen! –</p>
          </sp>
          <sp who="#steffen">
            <speaker>STEFFEN.</speaker>
            <p>Auf ein Wort!</p>
            <stage>Auf Seite.</stage>
          </sp>
          <sp who="#dritter_spieler">
            <speaker>DRITTER SPIELER.</speaker>
            <p>Wenn wir nur noch den Ring und die goldene Kette erwischen! –</p>
          </sp>
          <sp who="#vierter_spieler">
            <speaker>VIERTER SPIELER.</speaker>
            <p>Was! was! Steffen? Die Türen sind verriegelt drunten – niemand kann herein
                <stage>Klopft.</stage> was ein Lärm! <stage>Klopft wieder.</stage> komm mit, wollen
              sehn –</p>
            <stage>Mit Steffen ab.</stage>
          </sp>
          <sp who="#faust">
            <speaker>FAUST</speaker>
            <stage>den letzten Beutel in der Hand.</stage>
            <p>Der letzte – das ist alles – wie leicht das gesagt ist – und sollt ich's noch wagen?
              – andern hätt ich Rechenschaft von dieser Summe zu geben, so verächtlich sie mir auch
              ist – gut will diesen letzten Beutel noch retten, hinschicken meinen darbenden
              Verwandten. So wenig! – ist's immer noch genug für einen und den andern, damit was zu
              erlernen, und ein braverer, brauchbarerer Kerl der Welt zu werden, als ich – ein
              Notpfennig der einem Genügsameren im Unglück noch trefflich zustatten kommt –
                <stage>Die Spieler rufen laut.</stage> doch wär's auch Torheit gerade jetzt
              aufzuhören, da mein launigtes Glück just sich drehen, und mich nachher verlachen könnt
              – will's noch einmal wagen – das Verlorne wenigstens wie der gewinnen oder auch auf
              dieser Probe vollends zugrunde gehen – dann weiß ich auch, was das Schicksal mit mir
              will – und wohin's mich mit Gewalt treibt – <stage>Er geht hinzu, setzt, würfelt,
                verliert, die andern ziehen 's Geld.</stage></p>
            <stage>Steffen, und Spieler kommen bestürzt herein, reden miteinander, und alle
              ab.</stage>
          </sp>
          <sp who="#faust">
            <speaker>FAUST.</speaker>
            <p>Gut! da müßt sich einer wie ein Mann fassen – <stage>Drückt den Hut in die
                Stirne.</stage> Es liegt noch ein Weg vor mir – trüb und dunkel, und hab auch Kraft
              ihn zu gehen – länger der gebundene <pb n="1337"/> Affe zu bleiben, der ewig seinem
              Wollen und Gefühl unterliegen muß – sich sträubt, ohne loszukommen – will's versuchen,
              mein eigen Schicksal mir vorzeichnen, dem launigten Ding das diese Welt beherrscht zum
              Trutz – – juh! juh! <stage>Er schlägt mit der Klinge auf'n Tisch.</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#spieler">
            <speaker>SPIELER.</speaker>
            <p>Herr! Herr! drunten der Turm umringt – man begehrt Sie – fordert Sie –</p>
          </sp>
          <sp who="#faust">
            <speaker>FAUST.</speaker>
            <p>Fort, aus meinen Augen! oder ich durchbohr dich – wenn du irgendeine andere Gestalt
              trügst als die menschliche, wollt ich dir nicht fluchen – die Menschen sind mir alle
              zuwider!</p>
            <stage>Der Spieler lauft fort.</stage>
          </sp>
          <sp who="#alle_spieler">
            <speaker>ALLE.</speaker>
            <p>Wie ist's? was sagt der?</p>
          </sp>
          <sp who="#vierter_spieler">
            <speaker>VIERTER SPIELER.</speaker>
            <p>Er ist wahnsinnig – laßt den Narren allein sitzen – die Zimmer wohlverriegelt, daß
              sie so bald nicht herauf können, indessen wir hinten übern Gang und zum Sekret
              hinunter, ans Wasser – kommen so durch – daß kein Mensch weiß wohin –</p>
          </sp>
          <sp who="#alle_spieler">
            <speaker>ALLE.</speaker>
            <p>Gut! gut geraten! – kommt! Freunde! kommt!</p>
          </sp>
          <sp who="#stimme">
            <speaker>STIMME.</speaker>
            <p>Faust! vergiß mein nicht!</p>
          </sp>
          <sp who="#faust">
            <speaker>FAUST.</speaker>
            <p>Mein Genius!</p>
          </sp>
          <sp who="#stimme">
            <speaker>STIMME.</speaker>
            <p>Freund!</p>
          </sp>
          <sp who="#faust">
            <speaker>FAUST.</speaker>
            <p>Wessen Freund?</p>
          </sp>
          <sp who="#stimme">
            <speaker>STIMME.</speaker>
            <p>Dein Freund!</p>
          </sp>
          <sp who="#faust">
            <speaker>FAUST.</speaker>
            <p>Weg, in die Hölle wieder! – will keinen Freund!</p>
          </sp>
          <sp who="#stimme">
            <speaker>STIMME.</speaker>
            <p>Dein Feind!</p>
          </sp>
          <sp who="#faust">
            <speaker>FAUST.</speaker>
            <p>Ha! so könnt ich dich lieben!</p>
          </sp>
          <sp who="#stimme">
            <speaker>STIMME.</speaker>
            <p>Ruf mir wenn du mich brauchst.</p>
          </sp>
          <sp who="#faust">
            <speaker>FAUST.</speaker>
            <p>Wie's auch ist – ob du mir Hülfe zu leisten kommst – was fürcht ich mich jetzt an
              diesem Ort der Schande, dem Tempel zügelloser Sünde, mich dir zu nahen – hierher
              gehören solche Bekanntschaften – ew'ge Dämmerung herrscht hier – ein Gefängnis der
              Ehre; der reine Tag dringt nicht unbesudelt durch diese verrostete Gitter <stage>Bläst
                die Lichter aus.</stage> wohlan denn, will im Dunkeln mit dir sprechen! bin nun vom
              gewöhnlichen Pfade gewichen – bistu mein Freund, so zeig mir's; bist's nicht, so bleib
              tief in der Hölle!</p>
            <stage>Die hintere Wand geht auf, man sieht hellerleuchtete Klumpen Silber und Gold
              gemünzt und ungemünzt in Haufen, und Säcken. Juwelen und Kleinodien in goldenen
              Schränken.</stage>
          </sp>
          <sp who="#stimme">
            <speaker>STIMME.</speaker>
            <p>Die Güter der Welt, die ich meinen Freunden zuteile!</p>
            <stage>Der Vorhang fällt zu.</stage>
          </sp>
          <pb n="1338"/>
          <sp who="#faust">
            <speaker>FAUST.</speaker>
            <p>Ist's so?</p>
            <stage>Die hintere Wand zum zweitenmal auf, man sieht Kronen, Zepter, Orden, Adelsbriefe
              überm Tisch.</stage>
          </sp>
          <sp who="#stimme">
            <speaker>STIMME.</speaker>
            <p>Die Herrlichkeiten der Welt, die ich meinen Freunden verleihe!</p>
            <stage>Der Vorhang fällt zu.</stage>
          </sp>
          <sp who="#faust">
            <speaker>FAUST.</speaker>
            <p>Ah! Kronen –</p>
            <stage>Die Szene zum drittenmal auf, man sieht Mädchen in wollüstigen Gruppen überm
              Kanapee; andere tanzen, und singen; eine liebliche Musik läßt sich hören.</stage>
          </sp>
          <sp who="#stimme">
            <speaker>STIMME.</speaker>
            <p>Freuden der Welt, denen die ich liebe!</p>
            <stage>Der Vorhang fällt nieder.</stage>
          </sp>
          <sp who="#faust">
            <speaker>FAUST.</speaker>
            <p>Eins noch fehlt!</p>
            <stage>Der Vorhang zum viertenmal auf, eine Bibliothek im Hintergrund – voran alle
              Künste und Wissenschaften emblematisch in Marmorgruppen um eine Pyramide, worauf oben
              Fausts Bildnis, von der Ehre gekrönt steht.</stage>
          </sp>
          <sp who="#stimme">
            <speaker>STIMME.</speaker>
            <p>Ruhm und Ehre denen die mir hold sind!</p>
            <stage>Der Vorhang fällt zu.</stage>
          </sp>
          <sp who="#faust">
            <speaker>FAUST.</speaker>
            <p>Wo bin ich? im Wirbel mir selbst entrissen – Ist's Wahrheit was ich sah? oder träum
              ich nur, und steigen in meiner erhitzten Phantasie diese Bilder vorüber! – aber nein!
              ich fühl's durch alle meine Adern hindurch, fühl's daß es Wahrheit, tiefe Wahrheit ist
              – bin durchaus angesteckt von diesem Anblick – wie's in mir lechzt nach dem Besitz,
              nach dem vollen Genuß – – wie lieb ich den, der in mir dies Schauspiel erregt – wohlan
              mächtiger Geist, wo du auch bist, komm! komm! ganz mir beizustehn! – wenn du's
              vermagst.</p>
          </sp>
          <sp who="#stimme">
            <speaker>STIMME.</speaker>
            <p>Vermag's!</p>
          </sp>
          <sp who="#faust">
            <speaker>FAUST.</speaker>
            <p>Willt auch?</p>
          </sp>
          <sp who="#stimme">
            <speaker>STIMME.</speaker>
            <p>Blöder, daß du keinen Glauben hast –</p>
          </sp>
          <sp who="#faust">
            <speaker>FAUST.</speaker>
            <p>So komm! – ich rufe dir!</p>
          </sp>
          <sp who="#stimme">
            <speaker>STIMME.</speaker>
            <p>Meinst ein Wort das deiner Lippe entfährt sprenge die Tore der ew'gen Hölle? –</p>
          </sp>
          <sp who="#faust">
            <speaker>FAUST.</speaker>
            <p>Verlange nach dir! komm! wünsche, hoffe zu dir!</p>
          </sp>
          <sp who="#stimme">
            <speaker>STIMME.</speaker>
            <p>Ha! ha! ha!</p>
            <stage>Die Szene wird heller, ein in Scharlach gekleideter Fremder tritt herein.</stage>
          </sp>
          <sp who="#fremder">
            <speaker>FREMDER.</speaker>
            <p>Verzeihn Sie dem Entzücken, das mich so ganz hinreißt Sie zu suchen, zu schauen! ganz
              den künftig großen, unsterblichen Mann in Ihnen zu schauen – Hab Ihre Gedanken <pb n="1339"/> über Nigromantia gelesen; ein guter Freund teilte mir sie in Wittenberg
              mit; das Herrlichste, Reichhaltigste, was je über diese Materie gesagt, gedacht, und
              geschrieben worden – mir ahndete ganz Ihre Physiognomie bei jeder Zeile, so wie Sie
              jetzt vor mir dastehen.</p>
          </sp>
          <sp who="#faust">
            <speaker>FAUST.</speaker>
            <p>Ihr Name wenn ich bitten darf –</p>
          </sp>
          <sp who="#fremder">
            <speaker>FREMDER.</speaker>
            <p>Tut nichts zur Sache; bin ein Physiognom, reise incognito, um so mehr da ich dadurch
              die notwendige Gelegenheit erhalte, zu handeln, urteilen, wie ich's denke, und für gut
              finde – immer im Dunkeln ergründe, und forsche, mit dem Bleimaß in der Hand – um auf
              einmal mit neu hervorgegangenen Wahrheiten bereichert, ans Licht zu treten. – Welch
              ein Adel von Lineamenten! – ein königlich Profil – diese den Wolken zufliegende
              Stirne, eine Predigt gegen alle Unterwerfung – Dieser Mund der über seine Erniedrigung
              selbst höhnt; der stolze Aufschwung dieser Nase; – kein kleiner Mann kann so was
              haben.</p>
            <stage>Zieht die Schreibtafel heraus und zeichnet.</stage>
          </sp>
          <sp who="#faust">
            <speaker>FAUST.</speaker>
            <p>War immer so mein Gedanke, die Summe unserer inneren Würkungskräften trügen wir in
              leserlichen Ziffern in unseren äußeren Lineamenten – das Äußere müsse Dolmetscher des
              Inneren sein durch die ganze Natur. Das fühlen und erkennen auch die Tiere; wer sagt's
              dem Hund, und dem Kind, daß sie sogleich verspüren, was sie liebt und duldet – aber
              das schiebt mich wieder der Prädestination in den Rachen, schnürt aller handelnden
              Freiheit auf einmal die Kehle zu – Sind wir mit diesen Kräften zur Welt kommen? Sind
              wir auch bestimmt diese Kräfte gerade so zu brauchen, wie und wohin sie inklinieren?
              denn wer will dem vollkommensten Werkmeister eingreifen, wie er die Maschine gestellt
              – So ward ich wohl zum Kolumbus der Hölle ausgerüstet, und mein Anstand und Bangen vor
              der Tat, gehört mit in die feinere Federwerke, die das große hingezogene Rad ein wenig
              einhalten, daß es nicht in Schnelligkeit überspringt. – Wenn's denn so ist? Was quäl
              ich mich eine Tat zu wagen, die zu wagen ich schon von Anbeginn der Welt bestimmet war
              – mit Nerven hinbewogen, aus Millionen, grade der eine sie zu wagen.</p>
          </sp>
          <sp who="#fremder">
            <speaker>FREMDER.</speaker>
            <p>So wage denn, und wage denn, wer wagt hat halb verloren.</p>
          </sp>
          <sp who="#faust">
            <speaker>FAUST.</speaker>
            <p>Ha!</p>
          </sp>
          <pb n="1340"/>
          <sp who="#fremder">
            <speaker>FREMDER.</speaker>
            <lg>
              <l>So, so – ist's Zeit!</l>
              <l>Gefahr und Not ist nicht mehr weit;</l>
              <l>Und hin und her, und auf und ab</l>
              <l>Es ruft und schreitet klapp! klapp! klapp!</l>
              <l>Die Treppen hoch! die Treppen tief!</l>
              <l>Hörst doch?</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#faust">
            <speaker>FAUST.</speaker>
            <p>Erregest Bangigkeit in meinem Inwendigen! welchen Spiegel zeigstu mir? – Du liesest
              meine Gedanken – Weh mir! antwortest mit Blicken was meine Seele dich fragt – wie wird
              mir!</p>
          </sp>
          <sp who="#fremder">
            <speaker>FREMDER.</speaker>
            <lg>
              <l>Hätt ich mein Werk und Kunst vergessen,</l>
              <l>Trüg denn umsonst dies Kleid mit Tressen.</l>
              <l>Horch auf! horch auf! es stürmt herauf</l>
              <l>Mit Wehren stark, mit Stangen.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#faust">
            <speaker>FAUST.</speaker>
            <l>Bist kein Physionomus? ha!</l>
          </sp>
          <sp who="#fremder">
            <speaker>FREMDER.</speaker>
            <lg>
              <l>Bin was ich bin ha! ha! ha!</l>
              <l>Frag weiter nicht, frag weiter nicht,</l>
              <l>Hörst draußen lärmen? hopsasa!</l>
            </lg>
            <stage>Ein Gelärm und Getöse vor der Türe, man hört schreien »fangt den Faust«.</stage>
            <lg>
              <l>Die Angel bricht, der Riegel bricht;</l>
              <l>Es springt und dringt in hellem Hauf,</l>
              <l>Soldat, und Jud, und Bürger auf,</l>
              <l>Zu fangen, dich zu fangen.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#faust">
            <speaker>FAUST.</speaker>
            <l>Wohin – wohin? sag!</l>
          </sp>
          <sp who="#fremder">
            <speaker>FREMDER.</speaker>
            <lg>
              <l>Vertrau mir wohl, dann kommst mir nach.</l>
              <l>Dies Buch, nimm's hin in deine Hand,</l>
              <l>Frei fliegst du über Meer und Land,</l>
              <l>Durch Tor, und Tür, und Mauer fest,</l>
              <l>Willt du's?</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#faust">
            <speaker>FAUST.</speaker>
            <l>Gib's her!</l>
          </sp>
          <sp who="#fremder">
            <speaker>FREMDER.</speaker>
            <lg>
              <l>Das Allerbest!</l>
              <l>Vergiß ja nicht die Schuldigkeit,</l>
              <l>Bist los und ledig –</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#faust">
            <speaker>FAUST.</speaker>
            <l>Her indessen!</l>
          </sp>
          <sp who="#alle_teufel">
            <speaker>ALLE TEUFEL</speaker>
            <stage>laut.</stage>
            <lg>
              <l>Sonst kommen wir nach kurzer Zeit,</l>
              <l>Ju heia! Brüder all bereit,</l>
              <l>Und holen die Intressen.</l>
            </lg>
            <stage>Ab.</stage>
          </sp>
          <sp who="#faust">
            <speaker>FAUST.</speaker>
            <lg>
              <l>Wo Not uns drängt und Hang uns zieht,</l>
              <l>Wie leicht nicht da ein Ding geschieht.</l>
            </lg>
            <stage>Die Türe wird aufgesprengt, Faust durch die Luft davon, Soldaten und Bürger
              prallen zurück.</stage>
          </sp>
          <pb n="1341"/>
          <sp who="#soldat">
            <speaker>SOLDAT</speaker>
            <stage>und Fackeln.</stage>
            <p>Ist nicht da! niemand!</p>
          </sp>
          <sp who="#buerger">
            <speaker>BÜRGER.</speaker>
            <p>Wie? wie? kein Mensch und Seel!</p>
          </sp>
          <sp who="#soldat">
            <speaker>SOLDAT.</speaker>
            <p>Alle Wetter es stinkt hier abscheulich!</p>
          </sp>
          <sp who="#buerger">
            <speaker>BÜRGER.</speaker>
            <p>Die Herrn Studenten stehn all auf's Fausts Seite – wird jetzt ein garstig Gelärm
              drüber geben, da wir ihn hier nicht finden –</p>
          </sp>
          <sp who="#soldat">
            <speaker>SOLDAT.</speaker>
            <p>Wer hat's denn gesagt, daß er da war? – schreit hinunter daß niemand da ist –
                <stage>Fang und Strick herein.</stage> ist ein unaussprechlicher Geruch! – nicht zum
              Bleiben – phu!</p>
          </sp>
          <sp who="#herz">
            <speaker>BRUDER HERZ</speaker>
            <stage>im Weiberrock, den bloßen Degen in der Hand.</stage>
            <p>Wo ist nun der Faust? – wer hat's gesagt daß er hier sei? – wer? Satisfaktion ihr
              Höllenhunde! Satisfaktion! – den Augenblick Satisfaktion –</p>
          </sp>
          <sp who="#eckius">
            <speaker>ECKIUS.</speaker>
            <p>Bruder du voran – alle Wetter wie kommst du hierher? so im Weiberrock –</p>
          </sp>
          <sp who="#herz">
            <speaker>HERZ.</speaker>
            <p>All eins – wenn mein Freund in Not ist – beim Element! – Satisfaktion! – wie Eckius?
              zieh aus!</p>
          </sp>
          <sp who="#strick #fang">
            <speaker>STRICK UND FANG.</speaker>
            <p>Ihr Herrn! Ihr Herrn!</p>
          </sp>
          <sp who="#herz">
            <speaker>HERZ.</speaker>
            <p>Satisfaktion wollen wir, und den dazu, der den Faust angeklagt – wollen den Hundsfutt
              kennenlernen, und wenn's auch der judex magnus selbsten wär – den Buben.</p>
          </sp>
          <sp who="#strick #fang">
            <speaker>STRICK UND FANG.</speaker>
            <p>Ihr Herrn! Ihr liebe Herrn!</p>
          </sp>
          <sp who="#herz">
            <speaker>HERZ.</speaker>
            <p>Was Herrn, was liebe Herrn! – Satisfaktion wollen wir – nicht liebe Herrn, ihr
              Bengel, seid ihr's nicht, die den Doktor zu fangen hergekommen? – wie! und auf wessen
              Geheiß seid ihr her? – wer hat euch angeführt? – wißt ihr unter wem der Doktor steht?
              wißt ihr's, oder wißt ihr's nicht?</p>
          </sp>
          <sp who="#strick #fang">
            <speaker>STRICK UND FANG.</speaker>
            <p>Wir wissen's ihr liebe Herrn.</p>
          </sp>
          <sp who="#herz">
            <speaker>HERZ.</speaker>
            <p>Wißt ihr's Buben – Kerl, laß mir die rußige Finger von der Brust, oder ich hau dir
              eins übern Grind – Ihr Lumpenkerls, denen man den Buckel fegen muß!</p>
            <stage>Schlägt mit der Klinge auf den Strick.</stage>
          </sp>
          <sp who="#strick">
            <speaker>STRICK.</speaker>
            <p>Ihr Herrn! Ihr Herrn! bedenkt wer ich bin –</p>
          </sp>
          <sp who="#eckius">
            <speaker>ECKIUS.</speaker>
            <p>Bruder halt ein – was Donnerwetter! sah dich in meinem Leben nicht so wild – bist ja
              ganz außer dir.</p>
          </sp>
          <sp who="#herz">
            <speaker>HERZ.</speaker>
            <p>Weg! er soll gestehn wer den Faust angegeben – wer ihn beschuldigt – solch
                <stage>Schlägt immer zu.</stage> ein Hund einen Faust anzubellen – solch ein
              Geschmeiß! wie!</p>
          </sp>
          <sp who="#strick">
            <speaker>STRICK</speaker>
            <stage>pfeift.</stage>
            <p>Holla! will bald Hülfe kriegen – he! Hülfe!</p>
          </sp>
          <sp who="#herz">
            <speaker>HERZ.</speaker>
            <p>Da hast du noch eins zum Pfiff! noch eins! noch eins!</p>
          </sp>
          <sp who="#strick">
            <speaker>STRICK.</speaker>
            <p>O weh! o weh!</p>
            <stage>Lauft zurück.</stage>
          </sp>
          <pb n="1342"/>
          <sp who="#eckius">
            <speaker>ECKIUS.</speaker>
            <p>Laß Bruder! ist hier nicht der wert – weiß schon wer den dummen Brei angerührt;
              drunten steht Kölbel mit einem Trupp wackerer Burschen – ist niemand anders als der
              Bube Knellius.</p>
          </sp>
          <sp who="#herz">
            <speaker>HERZ.</speaker>
            <p>Er? der Maulaffe! der Lauswenzel? der? – mit seiner aus'm Lazarett zusammengekrebsten
              Leibgarde – der? meinen Faust prostituieren? der? – wo ist er? wo? wo? wer? – solch
              ein Bursch, den die lungensüchtigste Imagination nicht krüppelhafter zusammenstopplen
              kann; das Nonplusultra von Armseligkeit, der Plauderer, Nichtswisser; die Nachlese des
              menschlichen Verstandes! – der?</p>
          </sp>
          <sp who="#eckius">
            <speaker>ECKIUS.</speaker>
            <p>Gut, ich will dir drauf antworten wenn du Lust hast, und wir wollen einen
              Wechselgesang zu seinem Lobe anstimmen! bei mir hat er auch noch im Reff!</p>
          </sp>
          <sp who="#herz">
            <speaker>HERZ.</speaker>
            <p>Wohin sich nur die menschliche Torheit versteigt! Solch ein Frosch sich gegen solch
              einen Stier aufzublasen! – Es muß heraus, sonst drückt mir's die Leber ab! Seht mir
              den Burschen, hingestellt mit gebogenem Rücken, wie ein Iltis der Eier stehlen will,
              oder die Henne vom Dache herab mit lieblichen Sophismen persuadiert – wie er im
              Komparativo 's Netz auswirft und im Superlativo angelt; exempli gratia: Herr Patron,
              du König der Musen, du weisester, holdseligster, getreuester, bewährtester,
              erhabenster – oder ist's ein Weib, die schönste, holdseligste, Schwester der Grazien,
              Tochter der Venus, Ambra und Lilien, Rosen, und Bisam – Himmel! und solch ein Bengel,
              solch eine zusammengestohlene Kleiderpuppe, soll einen Mann scheren, und ein ehrlicher
              Kerl soll's ansehen und dulden, und nicht Rattenpulver nehmen, aus so einer
              Schmeißwelt herauszukommen – oder den Hund aus aller Gesellschaft heraus, wenigstens
              prügeln – wie? ein Magister, der Abhandlungen schmiert, die das Kolorit einer
              Mistlache tragen, worin die Exkrementen von neun Spitälern sich konjugieren – wie?
              einer dem man seines Unverstandes wegen wieder die Hosen abziehn, und seiner Bosheit
              wegen ein paar eiserne Kniebänder anlegen sollte – wie? und solch ein Kerl wird
              angehöret, darf Gesellschaften besuchen, findet Gönner und Patronen, darf laut
              sprechen – kann andere brave Bursche obendrein noch scheren – kann einem Faust wehe
              tun! solch eine Bremse dem edlen Roß aufsitzen, der nichts ist, wenn man nichts teilen
              könnte, auch nicht einmal den zwanzigsten Teil einer Nulle – solch ein Ding das in
              allem zusammengekehrten, und aufs <pb n="1343"/> höchst angeschlagenen Wert, neben dem
              Faust hervorleuchtet, wie der schmutzige Pfennig auf eines Tollhäuslers Hand, gegen
              die Schaumünze die einer edlen Donna auf'm Busen schwimmt.</p>
          </sp>
          <sp who="#eckius">
            <speaker>ECKIUS.</speaker>
            <p>Brav gespien – bist fertig? – wenn mir einer die Rede auf'm Papier gewiesen, und
              hätte dabei gesagt, der dicke ruhige Herz hätte sie gehalten, ich hätt ihm unter die
              Nase gelacht. Kerl wo hast du die Galle gekauft? –</p>
          </sp>
          <sp who="#herz">
            <speaker>HERZ.</speaker>
            <p>Ihr Hunde seid meine Apotheker – ihr verkauft mir Galle zentnerweis – ich will jetzt
              wissen was man mit Faust will – will den Magister hervor haben und sollt ich ihn am
              Flügel unterm Bett hervorziehen – er soll reden, antworten, ich will an Fausts Statt
              stehen, und verteidigen – wer kein Hundsfutt ist, verläßt mich nicht in solch einer
              Sache!</p>
          </sp>
          <sp who="#eckius">
            <speaker>ECKIUS.</speaker>
            <p>Der bin ich nicht – allons dann, Herr Pikenträger, ich folge dir in der ganzen
              Simplizität meines Degens. Dicker Narr, was er anfangen will? Narr in Eckius'
              Sold.</p>
            <stage>Ab.</stage>
          </sp>
          <sp who="#ein_schumachersweib">
            <speaker>EIN SCHUHMACHERSWEIB.</speaker>
            <p>Wo ist denn der Faust? wo ist er? wo? will ihm 's Bein aus'm Hintern rupfen – vor was
              saffianene Schuhe und kein Geld zum Zahlen – wir arme Handwerksleute sauren Schweiß
              und Mühe – wie? wie? der Lumpendoktor! der Erzlump – schafft mir ihn – hört ihr's! Ihr
              Strick! Ihr Fang! wo ist der Doktor? wo ist er?</p>
          </sp>
          <sp who="#fang">
            <speaker>FANG.</speaker>
            <p>Närrin! in den Hosen! fragt beim Schneider nach – macht doch kein solch Geschrei –
              sucht ihn selbst wo er ist – sieht ja daß er nicht da ist – gelt hast wüste Büffe
              kriegt Strick?</p>
          </sp>
          <sp who="#ein_schumachersweib">
            <speaker>SCHUHMACHERIN.</speaker>
            <p>Aus'm Hintern Bein und Füß – woran mein Mann all sein sauren Schweiß verwendet – das
              Hemd vom Leib reißen will ich auf öffentlichem Mark dem Lederwolf! Lederdieb!</p>
          </sp>
          <sp who="#strick">
            <speaker>STRICK.</speaker>
            <p>Geh zum Teufel dummes Vieh!</p>
          </sp>
          <sp who="#ein_schumachersweib">
            <speaker>SCHUHMACHERIN.</speaker>
            <p>Ihr Hunde! ihr Bengel! Ihr Esel!</p>
            <stage>Fällt ihm in die Haare, Fang stößt sie zur Türe hinaus.</stage>
          </sp>
          <sp who="#fang">
            <speaker>FANG.</speaker>
            <p>Hinaus du Sau! – fort mit dir!</p>
          </sp>
          <sp who="#eine_stimme_von_aussen">
            <speaker>EINE STIMME VON AUSSEN.</speaker>
            <p>Herr Strick! Herr Fang! Geschwind herunter! die Studenten treiben überm Mark
              erschröcklichen Unfug – ihr sollt kommen – Herr Magister Knellius läßt um Beistand
              bitten –</p>
          </sp>
          <sp who="#fang">
            <speaker>FANG.</speaker>
            <p>Bravo! wenn's nur über den recht losgeht – hat doch all den Teufel angefangen –</p>
          </sp>
          <sp who="#strick">
            <speaker>STRICK.</speaker>
            <p>Wir kommen – sagt nur wir kommen gleich – Fang <pb n="1344"/> 's geht heut alles
              links – alles, alles durcheinander – wer hätt gedacht daß so wär – die verfluchte
              dumme Kerls! daß nur die Gicht in ihre klotzige Augäpfel schlüg! zu behaupten der
              Faust sei hereingegangen – Sackerment mein Rücken! – der Hund wie er mit seiner Klinge
              zuschlug – hörst! hörst! wie's in die Straße tobt und lärmt – der Teufel kommt allemal
              quer ins Spiel.</p>
          </sp>
          <sp who="#fang">
            <speaker>FANG.</speaker>
            <p>Ja wohl Müh und Arbeit genug, aber nichts zu beuten und zu fischen – das war übel
              ausgedacht guter Strick – lern ein andermal die Sache besser einfädeln – wollt daß der
              Henker hätt! mitgehn muß ich, mein Amt begehrt das! aber ich will meinen Rücken mit
              einem Kissen ausstopfen und meine Brust mit einem Buch Fließpapier belegen – guter
              Freund das beste wär, hätten wir nur unsere Nasen gar nicht in all diese Händel
              gesteckt –</p>
          </sp>
          <sp who="#strick">
            <speaker>STRICK.</speaker>
            <p>Oh! komm mir jetzt nicht mit deiner verdammten Weisheit hinterdrein – laß uns sehn,
              wie wir's besser machen, und diesen Verlust in Gewinn umkehren – frischauf!
                <stage>Ab.</stage></p>
          </sp>
        </div>
        <div type="location">
          <stage>Nacht. Gelärm.</stage>
          <stage>Marktplatz worauf ein Springbrunnen steht, obendrauf Knellius, und unten um den
            Brunnen seine Trabanten – die Studenten. Eckius. Herz. Kölbel. etc. etc.</stage>
          <sp who="#knellius">
            <speaker>KNELLIUS.</speaker>
            <p>O weh mir! – still doch ihr Herrn! – nur meine Stimme – nur ein einzig Wort! – haltet
              ein! gebietet doch eurer Wut!</p>
          </sp>
          <sp who="#herz">
            <speaker>HERZ.</speaker>
            <p>Was soll's denn?</p>
          </sp>
          <sp who="#knellius">
            <speaker>KNELLIUS.</speaker>
            <p>Ich bin nicht schuld, hab keine Schuld, trage keine Schuld, bin wie ein Kind im
              Mutterleib an all den Händeln! leider! leider! hört mich nur an!</p>
          </sp>
          <sp who="#herz">
            <speaker>HERZ.</speaker>
            <p>Du bist ein Bärenhäuter!</p>
          </sp>
          <sp who="#knellius">
            <speaker>KNELLIUS.</speaker>
            <p>Seid doch nur Christenmenschen – was sag ich? Musensöhne, Herr Herz habt doch
              Barmherzigkeit, und ernstlichen Willen! –</p>
          </sp>
          <sp who="#studenten">
            <speaker>STUDENTEN.</speaker>
            <p>Den haben wir.</p>
          </sp>
          <sp who="#knellius">
            <speaker>KNELLIUS.</speaker>
            <p>Gott sei Dank habt ihr? habt ihr?</p>
          </sp>
          <sp who="#herz">
            <speaker>HERZ.</speaker>
            <p>Ernstlichen Willen dich zu prüglen.</p>
          </sp>
          <sp who="#knellius">
            <speaker>KNELLIUS.</speaker>
            <p>Meine geehrte geliebte Herren, meine Gönner und Mäzenaten!</p>
          </sp>
          <sp who="#studenten">
            <speaker>STUDENTEN.</speaker>
            <p>Was wollen wir mit ihm anfangen? – hört ihr's, wollen ihn einseifen, die Haar
              abscheren – auf eine Mistbahre <pb n="1345"/> setzen, hinten und vorne Licht darauf,
              und ihn so vor seiner Dulzinea Türe bringen –</p>
          </sp>
          <sp who="#ein_anderer_1">
            <speaker>EIN ANDERER.</speaker>
            <p>Ja! ja! und ein Kerze in die Hand, und denn soll er öffentliche Abbitte tun, allen
              den Autoren an denen er sich schon vergriffen –</p>
          </sp>
          <sp who="#ein_anderer_2">
            <speaker>EIN ANDERER.</speaker>
            <p>Schneiden wir ihm eben gleich Nasen und Ohren dazu ab – 's geht ja in einem hin.</p>
          </sp>
          <sp who="#knellius">
            <speaker>KNELLIUS.</speaker>
            <p>Ach ihr harte Herzen! – ihr Herzen von Stein und Alabaster! bei den linden Grazien
              die euch rühren – bei meinem erhabenen Apollo!</p>
            <stage>Zittert.</stage>
          </sp>
          <sp who="#student">
            <speaker>STUDENT.</speaker>
            <p>Dein Apollo?</p>
          </sp>
          <sp who="#herz">
            <speaker>HERZ.</speaker>
            <p>Kennst du den Apollo?</p>
          </sp>
          <sp who="#eckius">
            <speaker>ECKIUS.</speaker>
            <p>Kriegst zwanzig auf die Hosen, wenn du ja sagst.</p>
          </sp>
          <sp who="#herz">
            <speaker>HERZ.</speaker>
            <p>Kennst du den Apollo?</p>
          </sp>
          <sp who="#knellius">
            <speaker>KNELLIUS</speaker>
            <stage>zitternd.</stage>
            <p>Ach! ich kenn ihn ja gar nicht!</p>
          </sp>
          <sp who="#herz">
            <speaker>HERZ.</speaker>
            <p>Seht ihr's, seht ihr's! der Hundsfutt so wird er's auch seinen besten Freunden machen
              über ein paar Prügel alles ohne Rücksicht leugnen – so viel vom Apollo zu schwätzen,
              und doch nicht einmal so viel Mannheit, seinetwegen ein halb Dutzend Prügel
              auszuhalten – er muß gewamscht werden.</p>
          </sp>
          <sp who="#knellius">
            <speaker>KNELLIUS</speaker>
            <stage>den Arm in die Höh.</stage>
            <p>Bei allem was teuer ist – bei den Sternen! o großmütiger Herz!</p>
          </sp>
          <sp who="#studenten">
            <speaker>ALLE.</speaker>
            <p>Herunter mit ihm!</p>
          </sp>
          <sp who="#knellius">
            <speaker>KNELLIUS.</speaker>
            <p>Unrecht geschieht mir – himmelschreiendes Unrecht – wenn ich nur durchgehen könnt –
              himmelschreiendes Unrecht – wenn's nur nicht so hoch wär – so Unrecht, ach ihr Sterne!
              – mußt mich denn der Teufel reiten hier auf den Brunn herauf mich zu retirieren! –</p>
          </sp>
          <sp who="#studenten">
            <speaker>STUDENTEN.</speaker>
            <p>Wart! wart! mit Kot wollen wir ihn herunterfeuren!</p>
          </sp>
          <sp who="#knellius">
            <speaker>KNELLIUS.</speaker>
            <p>Was fang ich an? sie werfen mich zu Tod – helft doch meine getreue Kameraden dort
              unten, bitt euch steht mir doch bei gegen diese Zentauren, fangt einen Streit an, daß
              ich durchwitsche – wenn ich nur drunten wär – ach! ist ein verfluchtes Wesen, so hoch
              – fangt an! schlagt zu! laßt euch prügeln, hauen, totschlagen, daß ich durchkomme – o
              weh! o weh! die Memmen! hat man noch solche abscheuliche Memmen gesehen? – in Not und
              Tod erkennt man den Freund da wird man's gewahr – wollt ihr noch nicht anpacken ihr
              Hasen? wie sie da stehn! – o abscheulich! muß einen Coup d'esprit machen, <pb n="1346"/> vielleicht gelingt mir's. <stage>Laut.</stage> Faust! Faust! Faust! der göttliche
              unsterbliche Faust!</p>
          </sp>
          <sp who="#studenten">
            <speaker>ALLE.</speaker>
            <p>Was soll das? was willt du mit ihm?</p>
          </sp>
          <sp who="#knellius">
            <speaker>KNELLIUS.</speaker>
            <p>Ach daß er selbst da wär! der Treffliche! o du großes Lumen mundi – ach meine
              Freunde! wie könnt ihr nur glauben daß ich jemalen diesem ganz unvergleichlichen
              Menschen, diesem herrlichen Genie zu nahe getan? ach wehe! dieser Gedanke allein
              zerspaltet mir's Herz – sehet auf meine Redlichkeit liebe Freunde, Tränen der
              Empfindung treten mir in dieser Minute über die Augen, daß es doch Tag wäre sie zu
              schauen, daß der große Phöbus sein Antlitz vom Himmel herab drin spieglen könnt – ihr
              meine Werteste! – ich beschwöre es euch, er ist mir so teuer, so teuer, ich erkenne
              seine Übermacht so ganz, glaube an ihn als einen Gott ein ätherisches überirdisches
              Wesen.</p>
          </sp>
          <sp who="#herz">
            <speaker>HERZ.</speaker>
            <p>Der Teufel predigt Gottes Wort, und meinet uns damit zu verführen – Wie! bist du
              nicht schuld daran, daß die Obrigkeit ausgeschickt, ihn im Turme zu greifen,
              verleumdetest du nicht seinen guten Namen, indem du ihn einen Betrüger und noch
              schlimmer schaltest?</p>
          </sp>
          <sp who="#knellius">
            <speaker>KNELLIUS.</speaker>
            <p>Ich? tat ich das? wie kommt ihr dazu meine Freunde! das tat ich nie!</p>
          </sp>
          <sp who="#studenten">
            <speaker>ALLE.</speaker>
            <p>Ja, ja wir wissen's – hast Plane gemacht ihn aus der Stadt zu vertreiben, hast die
              Juden aufgehetzt, hast an andern Orten Briefe, voll des schändlichsten Inhalts gegen
              ihn geschrieben – ihn als einen Nichtswürdigen, Boshaften, Gefährlichen, kurz als ein
              Scheusal gemalt.</p>
          </sp>
          <sp who="#knellius">
            <speaker>KNELLIUS</speaker>
            <stage>zitternd.</stage>
            <p>In meinem Leben nicht.</p>
          </sp>
          <sp who="#studenten">
            <speaker>ALLE.</speaker>
            <p>Beschwör! wenn du's Herz hast.</p>
          </sp>
          <sp who="#knellius">
            <speaker>KNELLIUS.</speaker>
            <p>Sehr gerne, sehr gerne, ich schwör's hoch und teuer.</p>
          </sp>
          <sp who="#eckius">
            <speaker>ECKIUS.</speaker>
            <p>Bei was schwörst du denn?</p>
          </sp>
          <sp who="#knellius">
            <speaker>KNELLIUS.</speaker>
            <p>Bei dem teuersten Kleinod, bei meiner Ehre! –</p>
          </sp>
          <sp who="#herz">
            <speaker>HERZ.</speaker>
            <p>Oho! grad als wenn unsereiner auf sein eigen Haus schwöre; wie kannst du auf den
              Besitz eines Dinges schwören, das du nicht einmal kennst.</p>
          </sp>
          <sp who="#knellius">
            <speaker>KNELLIUS.</speaker>
            <p>Wie denn? Herr Eckius! Herr Herz! was denn? meine geehrte Herrn! bei was soll ich
              denn schwören?</p>
          </sp>
          <sp who="#herz">
            <speaker>HERZ.</speaker>
            <p>Bei deiner eigenen Schurkheit, hörst? – schwör bei deiner Unwissenheit, bei deiner
              Unverschämtheit.</p>
          </sp>
          <sp who="#studenten">
            <speaker>STUDENTEN.</speaker>
            <p>Er soll jetzt kurz und gut bekennen was er schon für gelehrte Diebstähle begangen –
              er soll alles haarklein bekennen.</p>
          </sp>
          <pb n="1347"/>
          <sp who="#knellius">
            <speaker>KNELLIUS.</speaker>
            <p>O weh! Hülfe! Hülfe! mir entgeht die Luft – hört ihr's dort unten Kameraden – wie
              komm ich durch? – lieber laß ich mich totschlagen, lieber mich gleich in Stücken
              zerreißen – wie? wie? ihr Gänsköpfe! ihr liebe gute Kameraden! daß euch der Teufel
              hätt! wollt ihr nicht helfen? seid ihr denn ganz von Sinnen und Mut? – greift an!
              greift an! packt an!</p>
          </sp>
          <sp who="#amsel_einaeugig">
            <speaker>DER EINÄUGIGE.</speaker>
            <p>Was sollen wir denn angreifen? – es geht nicht Herr Magister! – sie sind uns
              überlegen – ergebt Euch als ein guter Philosoph geduldig drin.</p>
          </sp>
          <sp who="#blass_stollfuessig">
            <speaker>STOLLFUSS.</speaker>
            <p>Tut das lieber Magister! zeigt ihnen Eure Superiorität – Leiden ist Kraft lieber
              Magister!</p>
          </sp>
          <sp who="#knellius">
            <speaker>KNELLIUS.</speaker>
            <p>Daß ihr die Pestilenz mit eurer Kraft und Philosophie! – soll ich mir den Bauch
              aufschneiden, daß mir die Därme vor die Füße fallen wie ein japanischer Minister? –
              ich mich drein ergeben? – helft mir herab – o weh! eins ins Gesicht – o weh! –
              Ahasverus nimm mich auf die Schulter, du bist stark und groß, trag mich fort –</p>
          </sp>
          <sp who="#ahasverus_stammlend">
            <speaker>AHASVERUS.</speaker>
            <p>Ha – ha – ha – Hab 's Herz ni – ni – ni – nicht!</p>
          </sp>
          <sp who="#knellius">
            <speaker>KNELLIUS.</speaker>
            <p>O weh! o weh! wieder eins an die Nase – Ihr gute Kameraden seid doch keine Bengels,
              und helft mir.</p>
          </sp>
          <sp who="#studenten">
            <speaker>ALLE KAMERADEN</speaker>
            <stage>heimlich.</stage>
            <p>Die Verzweifelung schimpft aus ihm – wie wollen wir helfen? – Hört Ihr's Herr
              Magister springt von oben herunter, wollen Euch dann durchhelfen, springt zu, Ihr seid
              hübsch flink und lüftig.</p>
          </sp>
          <sp who="#knellius">
            <speaker>KNELLIUS.</speaker>
            <p>Ach! den Hals brechen! nicht wahr? o weh! Gott steh mir bei!</p>
            <stage>Springt herab.</stage>
          </sp>
          <sp who="#studenten">
            <speaker>ALLE KAMERADEN.</speaker>
            <p>Lauft zu! lauft zu Herr Magister! – was das ein Sprung war, ein Schneider hätt ihn
              nicht besser tun können – ein Schwung! – lauft zu! Herr Magister! habt ein
              wohlgezimmertes Bein! – lauft zu! in aller Teufel Namen! lauft!</p>
            <stage>Knellius davon mit seinen Kameraden, die Studenten alle nach.</stage>
          </sp>
          <sp who="#studenten">
            <speaker>STUDENTEN.</speaker>
            <p>Auf! Auf! Auf! wollen den Dachs bis an seinen Bau hetzen –</p>
            <stage>Ab.</stage>
          </sp>
          <sp who="#herz">
            <speaker>HERZ.</speaker>
            <p>Hurra! husa! sa! hinten drein ihr brave Kameraden, wollen nach, und den Spaß zu Ende
              sehen. – So muß man sie zu Paaren treiben, so den Kerls auf die Nasen geben, wenn sie
              ein bißchen zu weit vorstrecken – heut gefallen mir unsere junge Degenpüppchens wieder
              einmal – hurra! hurra!</p>
          </sp>
          <sp who="#eckius">
            <speaker>ECKIUS.</speaker>
            <p>Was der dicke Kerl lärmt, als hätt er mit dem Herkules den Stall misten helfen! ha!
              ha! ha! zum Kranklachen!</p>
          </sp>
          <pb n="1348"/>
          <sp who="#herz">
            <speaker>HERZ.</speaker>
            <p>Jetzt will ich mein Panier aufstecken.</p>
          </sp>
          <sp who="#koelbel">
            <speaker>KÖLBEL.</speaker>
            <p>Herz! Eckius! halt ein, kommt jetzt wieder mit zurück, wir haben daheim Gesellschaft
              sitzen, die unsertwegen da ist, oder wenn ihr nicht wollt, so geht meinetwegen allein,
              aber verübelt mir nicht wenn ich euch verlasse –</p>
          </sp>
          <sp who="#herz">
            <speaker>HERZ.</speaker>
            <p>Wieso? – es ist wahr – Kameraden ihr könnt mir's attestieren, hab getan was ein
              Freund dem andern schuldig ist – Der Faust muß zufrieden sein. – Leid tut mir's in der
              Seele Brüder, wenn einem der mir lieb ist was zu nahe geschieht; wie ihn heut die
              bärtige Halunken so adamisiert – hol mich der Teufel es stach mich – wenn ich kein so
              geldscheues Luder wär, wollt ihn auf der Stelle ausgelöst haben; aber dieser Degen ist
              alles – und der ist mir notwendiger als dem Roß sein Schweif, damit die Fliegen sich
              vom Leib zu wehren – Laßt's denn vor diesmal genug sein und den Kerl sich fürs
              künftige Vorsicht aus diesem Pfeffer abstrahieren – wohlauf! –</p>
          </sp>
          <sp who="#koelbel">
            <speaker>KÖLBEL.</speaker>
            <p>Es ist Zeit daß wir die Mädchens jetzt wieder ins Wirtshaus zurückbringen – es
              schickt sich für honette Mädchens nicht, wenn's später in die Nacht dauert.</p>
          </sp>
          <sp who="#herz">
            <speaker>HERZ.</speaker>
            <p>Hui! spricht so mein Hühnchen? Honette Jungfern! weis her einmal die Finger, muß doch
              sehn, wo diese Honettität auf einmal gewachsen – Sag mir keiner was! – Cupido kuppelt
              dem Hymen, und der macht wunderliche dumme Augen, und schielt wie ein Widder dem die
              Hörner über die Ohren hervorgewachsen auf Seite – Der Bube ist ein guter Maurer und
              Zimmermann und schlägt das Häuschen Unehre so nahe an Nachbarin Ehre Haus, daß man aus
              einem Laden in den andern ungesehn einschlupfen kann – Seh! wie auf einmal Rosen auf'm
              Mist grünen – ein Ringlein an deinem Fingerlein hat die ganze Sache gedreht ha! ha!
              ha! Diese Mädels waren heut morgend noch lustige Büchsen, Nymphen, die um Mitternacht
              heimwatscheln ohne Laterne, so an eines gesunden Bruders Arm, und nun auf einmal Dame
              Wohlstand die mit dem Glockenschlag neune zu Hause erscheinen, damit sie die Suppe
              nach angestammten Brauch im Löffel abblasen mögen – wie geht das zu? – weis her dein
              Fingerlein – guck blinkt doch ein bißchen Sternglanz daran – so ein Ringlein – so eine
              Pränumeration – heutzutage da alles pränumeriert, und sich pränumerieren läßt –
              Pränumeration – pfui ein obszenes Jahrhundert! Sie haben's von der Thais und Phryne
              gelernt –</p>
          </sp>
          <sp who="#eckius">
            <speaker>ECKIUS.</speaker>
            <p>Ist immer gut wenn wir die Mädels nach Hause schaffen, <pb n="1349"/> können wir
              nachher noch ein bißchen herumziehen – mir ist's heut gar nicht ums Trätschen –</p>
          </sp>
          <sp who="#herz">
            <speaker>HERZ.</speaker>
            <p>Bin alles zufrieden – Liebe Kinder – Ich für mein Teil freue mich mehr wenn andere
              sich belustigen. Das Weib ist mir lieb, aber ein guter Kamerad doch noch lieber –
              einem schönen Weib zulieb, steh ich früh auf, aber einem guten Freund geh ich tief in
              die Nacht – nun führt die Mädels nach Haus – fort! und kommt bald wieder!</p>
          </sp>
          <sp who="#koelbel">
            <speaker>KÖLBEL.</speaker>
            <p>Aber wie halten wir's mit dem Alten?</p>
          </sp>
          <sp who="#eckius">
            <speaker>ECKIUS.</speaker>
            <p>Ist schon abgeredt – wie's neune schlägt kommt eine Portechaise, und trägt ihn nach
              Hause –</p>
          </sp>
          <sp who="#koelbel">
            <speaker>KÖLBEL.</speaker>
            <p>So wollen wir voran fort, und die Mädchens derweil eh er kommt nach Hause begleiten –
              Eckius komm! Sie haben beide die Mäuler am rechten Orte sitzen, den Alten wenn sie
              wollen blind und taub zu schwatzen –</p>
          </sp>
          <sp who="#herz">
            <speaker>HERZ.</speaker>
            <p>Dafür sind sie Mädels – wenn ihr Faust begegnet – ich könnt euch wunderliche Dinge
              erzählen, was man hier und da von ihm sich in die Ohren raunt; aber ihr wißt wie's
              geht; Ammen erzählen Märchens, Kinder und Narren glauben's – aber im Grund möcht ich's
              doch ergründen – wieder einmal so ganz genießen – ich weiß nicht wie's kommt, die
              Menschen sind nicht mehr so gesellig und verträglich – wenn ich bedenk wie der war,
              und der Faust – reiß mir doch hier die Kortel entzwei – der Weiberrock zerschneidet
              mir die Lenden abscheulich –</p>
          </sp>
          <sp who="#eckius">
            <speaker>ECKIUS.</speaker>
            <p>Was sagt man denn vom Faust? du mußt doch immer von ihm reden – dein alles! hat er
              den Lapis endlich gefunden an dem du ihm auch suchen halfest? in dieser Situation
              könnte er ihm die beste Dienste leisten.</p>
          </sp>
          <sp who="#herz">
            <speaker>HERZ.</speaker>
            <p>Ei! daß dich's Wetter! – was Lapis? – Ihr Hunde zu was ich mich nicht eurentwegen
              gebrauchen lasse – Arm und Bein tun mir weh!</p>
          </sp>
          <sp who="#koelbel">
            <speaker>KÖLBEL.</speaker>
            <p>Wieder gut, alter Papa, liebe Mama? <stage>Küßt ihn.</stage> stehst im Toga und
              bloßen Degen da so ehrwürdig, wie die gemalte Gerechtigkeit.</p>
          </sp>
          <sp who="#herz">
            <speaker>HERZ.</speaker>
            <p>Heraus aus der Tonne alter Philosoph! <stage>Hängt den Rock an den Degen.</stage>
              Wart will eine Fahne draus machen, so so – wie's schwebt! – Nu ihr Jungens schwört
              unter meine Fahne, will den König Priamus im Puppenspiel vorstellen, der sich gegen
              den Anmarsch der Griechen rüstet und alle seine funfzig Buben unter Helenens Schürze
              schwören läßt – dort droben <pb n="1350"/> die himmlische Bartschüssel der
              zahnlückigte, tiefaugigte Mond, an den poetische Narren ihre Verse, und verliebte
              Mädchen ihre Seufzer nageln – soll Zeuge sein.</p>
          </sp>
          <sp who="#eckius">
            <speaker>ECKIUS.</speaker>
            <p>Eine sehr respektable feierliche Verschwörung.</p>
          </sp>
          <sp who="#herz">
            <speaker>HERZ.</speaker>
            <p>Natürlich – aus vollem Halse hergeschrien mit einer Baßstimme – zum Untergang einer
              halben Dutzend Bouteillen – seht ihr's, diesen Rock wollen wir zum ewigen Andenken
              dieses Tags aufspolieren; meine Wirtin mag schauen wo sie einen andern herkriegt.</p>
          </sp>
          <sp who="#faust">
            <speaker>FAUST.</speaker>
            <p>Heda! Rollen ausgeteilt und mich vergessen, alter Priamus, wer bin denn ich unter
              deinen Söhnen?</p>
          </sp>
          <sp who="#herz">
            <speaker>HERZ</speaker>
            <stage>ihn umfassend.</stage>
            <p>Du? – du? – ha! Schelm aller Schelmen – lieber leibhaftiger Faust – das Glück will
              uns wohl, da dich's von ohngefähr so zu uns herschickt – sag wo bist du geblieben,
              herumgejakelt, seit acht Tagen? – Mein Seele! habe nach dir geschmachtet, bin vor
              lauter Sehnsucht nach dir gebraten – sie haben dich schön ausgesäckelt heut – siehst
              du jetzt bist du wieder einer unsersgleichen und ich darf dir auch wieder einmal eine
              Bouteille vorsetzen – das Kanaillen – Lumpenpack – der Knellius – der Tausendsack –
              aber still – hörst wir haben feine Arbeit gemacht, dort am Brunnen ihn balbiert –
              meinst du, er will nicht mit dir disputieren morgen, vor 's Teufels Gewalt nicht, aber
              er muß sonst decken ihm die Studenten 's Haus ab – muß! ha! ha! ha! – da soll er
              völlig geplöft werden – komm Junge! Herzenspuppe! Ajax! Achill! bleib bei uns, will
              dir eine Lobrede ziehen von hier bis Peking, und eine Furche darneben von lauter
              bittern Vorwürfen, daß du unsereinem nicht mehr so zugetan, wie vor – der Teufel reit
              mich daß ich dich so lieben muß, vor einer Stunde etwa erfuhr ich's daß man dir
              auflauert – ein Schelm der einen ruhigen Augenblick seitdem genossen.</p>
          </sp>
          <sp who="#faust">
            <speaker>FAUST.</speaker>
            <p>Laß die Narren machen – weiß alles – eure Soldaten sind doch nur gute Pikenträger,
              und eure Bürgers gute einfältige, gewerbsame Leutchens – wir haben auch einen guten
              Genium – drück zu Herz – wer sagt daß er eine redlichere Faust in seinen Händen
              gehalten als ich jetzt, der ist ein Erzlügner.</p>
          </sp>
          <sp who="#herz">
            <speaker>HERZ.</speaker>
            <p>Geh, du hast mich behext – tausend Vorwürfe wollt ich dir machen, und jetzt kein
              einziger – sieh wie ich da steh wie ein herumziehender Bänkelsänger der seinen
              gemalten Fahnen in die Höhe trägt alles deinetwegen; 's soll einer kommen – <pb n="1351"/> soll kommen einer der dir was zu Leids will – ich mit Leib und Seel – du
              kennst mich – oder frag die da – fort! fort ihr zwei! jagt nur jetzt die Mädels nach
              Hause, sie können unter die Decke kriechen und von ihren Liebschaften flüstern – wir
              haben was Besseres heut, muß einmal wieder eins mit unserm lieben Doktor schlampampen
              – Herzensjungen wir wollen »Viktori!« und »Vivat Doktor Faust!« durch alle Straßen
              brüllen, daß den übelgesinnten Hunden darüber die Ohren gellen sollen – die ganze
              Universität steht mir bei – will dir hernach auch die schnackische Szene mit dem
              Knellius am Brunnen dort, wie er einer gehetzten Katze ähnlich oben droben saß und
              nicht herunter konnt vordeklamieren – ach! das wird dich erquicken –</p>
          </sp>
          <sp who="#faust">
            <speaker>FAUST.</speaker>
            <p>Und heben wie eine Feder in die Luft – aber diesmal nicht – ein andermal halt ich
              mir's vor – guter biederer Herz.</p>
          </sp>
          <sp who="#herz">
            <speaker>HERZ.</speaker>
            <p>Diesmal nicht? – willt du nicht bleiben?</p>
          </sp>
          <sp who="#faust">
            <speaker>FAUST.</speaker>
            <p>Nein – ich muß – laß mich!</p>
          </sp>
          <sp who="#herz">
            <speaker>HERZ.</speaker>
            <p>Was mußt du?</p>
          </sp>
          <sp who="#faust">
            <speaker>FAUST.</speaker>
            <p>Grillen – nichts, nichts sag ich – frag nicht darüber – wer will denn auch alles
              sagen, was im Hirn herumgeht, da unsere Ideen-Gefühle so fest ineinander greifen, daß
              oft schwerhält uns selbst ganz deutlich zu werden – Fleisch und Geist würken oft
              gegeneinander – Geist und Gefühl – wie viele Übergänge werden erfordert bis diese
              Heterogena harmonisch sich nahen, und Wollen und Vollbringen das Alpha und Omega
              menschlicher Erkenntnis und Kraft sich auf einem Punkt fest ineinander gleichen – und
              denn ist es soweit auch nur, wer bürgt uns, daß Kräfte außer uns gegen unsere
              Projekten ankämpfend uns des Kranzes am Ziel nicht noch berauben? – laßt mich – habe
              Dinge hier – dieser Schädel ist ein enger Raum – es gibt Wesen – unsere Sprache reicht
              nicht zu, alles zu umfassen – wenn ein neues Werk hervorgeht, da steht der gaffende
              Pöbel und wundert, und spricht, und deutet mit den Fingern – eher hat Witz und Genie
              ein Ding zur Welt geboren, als die Sprache ein Wort gefunden es zu taufen – warum soll
              ich denn meine Gedanken in Worte skizzieren ehe noch die Möglichkeit der Vollendung
              mir klar vorm Sinn liegt – oder wenn sie hier zur Reife gehen, sie gleichsam mit
              Worten erst schänden – weg denn – wer nach mir lebt kann sagen der war er – aber ich
              werde solange das Blut diese Adern wärmt nicht vor einer großen Tat zagen –</p>
          </sp>
          <pb n="1352"/>
          <sp who="#herz">
            <speaker>HERZ.</speaker>
            <p>Wie? du kommst ganz aus dem Geleis Bruder – was willt du damit? –</p>
          </sp>
          <sp who="#faust">
            <speaker>FAUST.</speaker>
            <p>Es geht in mir alles herum – gut denn – warum ich euch bitten wollt, oder vielmehr,
              da alle Komplimente zwischen uns Mißlaute sind, was ich jetzt von euch begehre ist in
              gewisser Absicht für euch eine Einladung auf'n Schmaus, ich würde gewiß mich des
              Vergnügens nicht berauben, selbsten dabei Wirtsstelle zu vertreten, würden Dinge die
              mich nun einmal ganz übermannen nicht so festhalten – Vor einigen Tagen erhielt ein
              Schreiben, das mir die Ankunft eines wahren Wundermenschen hierher berichtiget, eines
              Menschen der bei vollkommener unverdorbener Leibes- und Seelenkraft, bei der reinen
              Simplizität des Patriarchen, beim vollen Gefühl der Natur, bei der Eigenheit und
              Gradheit seines Sinnes, kurz bei allem was herrlich und groß ist, doch zugleich
              Beugsamkeit und Herablassung genug besitzet alle Mischungen der Charaktere und
              Temperamenten vom stärksten bis zum schwachen herab würkend zu umfassen,
              Weltkenntnisse genug, alle Modifikationen verstimmter und herabgewürdigter Menschheit
              zu behandlen, der auf alle Stände ohne Unterschied würkt, dem der Bettler und König
              nur als zwei Menschen dastehn, ohne doch darüber das Verhältnis zu verlieren das
              notwendig beide voneinander drängt, dem der Zerbrecher an der Stirn, der Brechbare auf
              der Zunge sitzt, kurz dessen kleinstes Haar an seinem ganzen Leibe gewissermaßen schon
              bedeutungsvoll ist – der die Menschen mit seinen tief eindringenden Blicken zittern
              machte, weilen alle vor seiner Sonne nackend stünden, wenn nicht Bescheidenheit und
              Sanftmut und Wohlwollen wie ein leis gefalteter Flor sich dreifach umherwölbten, den
              zu mächtigen Glanz zu mildern –</p>
          </sp>
          <sp who="#eckius">
            <speaker>ECKIUS.</speaker>
            <p>Wie! dies Monstrum wird hier zu sehen sein – – oho! drei Batzen für meinen Eintritt –
              das wird doch über 'nweil gar der Kerl nicht sein, der uns heut aufstieß Kölbel? –
              weißt, in den Tolpatschhosen – – wie heißt er doch?</p>
          </sp>
          <sp who="#faust">
            <speaker>FAUST.</speaker>
            <p>Gottesspürhund.</p>
          </sp>
          <sp who="#eckius">
            <speaker>ECKIUS.</speaker>
            <p>Der nämliche, ha! ha! ha! sagt ich's nicht gleich Kölbel, ein Hans Prätension. Die
              Miene die er mir machte da ich nicht gleich vor ihm in Entzücken geraten wollt; Bruder
              Doktor, wie ich da bin, der Länge nach von Fuß bis zum Kopf stand ich hart an dieser
              Sonne ohne in Kalk oder Glas zu schmelzen – – ha! ha! der also? der? das Wundertier?
              die Säule <pb n="1353"/> Herkules'? der? der? – wart will ihn quälen, mein Inneres
              bewaffnet sich so ganz wider solch einen Lümmel.</p>
          </sp>
          <sp who="#herz">
            <speaker>HERZ.</speaker>
            <p>Über eines Fremden Gesicht, gleich so in Konvulsionen zu geraten – was hat er dir
              getan?</p>
          </sp>
          <sp who="#eckius">
            <speaker>ECKIUS.</speaker>
            <p>Nichts – das ist mein Tod wenn ich Nasen seh die in den Wind steigen, und meinen sie
              röchen alles allein – so in den Falten der Stirne, in den Blicken der Augen, in ihrem
              Tone zu reden, so selbstgefällig und überzeugt zu verstehen geben, daß sie's wohl
              wissen daß sie eigentlich große Kerls sind, 's ist zum Rasendwerden, so was kann mich
              fluchen und schelten machen wie ein Weib – oder im ersten Wurf einen solchen anpacken
              und abpeitschen machen wie einen kleinen Infimisten – pfui! pfui! das ist so mein
              Labsal solche Bürschchens herunterzubringen, mein Instinkt treibt mich auf sie los wie
              den Windhund nach'm Hasen – wart! wart! will ihn zwingen all die Brocken selbst zu
              schlucken die er andern vorgeschnitten in der Tasche trägt.</p>
          </sp>
          <sp who="#koelbel">
            <speaker>KÖLBEL.</speaker>
            <p>Nur auf diesen Punkt, da hat man dich gleich wieder lebendig, wenn du auch wie ein
              melancholischer Uhu dasitzt – das ist so deine Steckenreuterei; keines andern
              Übermacht über dir zu erkennen.</p>
          </sp>
          <sp who="#eckius">
            <speaker>ECKIUS.</speaker>
            <p>Will keinen Jupiter über mir – beim Teufel kein braver Kerl duldet das – was man
              einem andern zulassen mag – das Höchste! ebenen Bodens mit uns selbst zu stehn – und
              da muß mich einer noch wüst drängen, bis ich ja sag – gutwillig jemand als einen Gott
              über sich erkennen – kann nur im Grund, ein schwacher Hundsfott –</p>
          </sp>
          <sp who="#koelbel">
            <speaker>KÖLBEL.</speaker>
            <p>Nur nicht zornig.</p>
          </sp>
          <sp who="#eckius">
            <speaker>ECKIUS.</speaker>
            <p>Soviel dazu gehört eine Schneppenpastete anzuschneiden – wie, was ist denn des Helden
              seine Bestimmung! worauf zieht er denn auf Erden aus?</p>
          </sp>
          <sp who="#faust">
            <speaker>FAUST.</speaker>
            <p>Eigentlich auf einem Schimmel.</p>
          </sp>
          <sp who="#eckius">
            <speaker>ECKIUS.</speaker>
            <p>Wie? die Beine hüben und drüben überm Sattel wie andere gemeine Erdenklöße – und
              macht er nicht auch den Apostel? Ich habe mir von einem erzählen lassen, der zur
              Veredlung und Vervollkommnung der Menschheit ausritt – gut wir wollen bis morgen
              genauer wissen, alles was er will und tut – jetzt Adies willt du mit mir Kölbel so
              helf ich dir die Mädels auch nach Hause patschen – wo nicht, so laß bleiben – Motion
              muß ich mir jetzt machen –</p>
          </sp>
          <sp who="#koelbel">
            <speaker>KÖLBEL.</speaker>
            <p>Komm, komm!</p>
            <stage>Ab.</stage>
          </sp>
          <pb n="1354"/>
          <sp who="#eckius">
            <speaker>ECKIUS.</speaker>
            <p>Der Seekrake! ha! ha! ha! zum Kranklachen! Adies Faust –</p>
            <stage>Ab.</stage>
          </sp>
          <sp who="#faust">
            <speaker>FAUST.</speaker>
            <p>Leb wohl alter Bursch – Wer sich am Springen kleiner Fische, im ebenen Teiche, oder
              am Surren bunter Fliegen oder sonst so leicht noch ergötzen kann wie glücklich der
              ist, wie still und ruhig seine Seele – der Abend lächelt ihm golden herauf; die
              bewegte Erlen schwanken ihm aus braunen Giebeln süßen Hauch; er liegt im Rieseln des
              Wasserfalls nieder und schläft bis ihn die Stille der Nacht weckt – froh hüpft ihm's
              Herz durch die Augen, und durch jede Miene dringt heitere Freude hervor, wie durch das
              Antlitz des Blauhimmels wenn's über ruhige Fluten sich spiegelt – alles alles schenkt
              seiner Seele Glück, grünende Fluren mit weidenden Lämmern besät, Bach, Hügel und
              Heiden, die ganze Natur schließt ihm ihre Vorratskammer auf ihn an den mannigfaltigen
              Schätzen zu vergnügen – zeigt ihm auch ihre Seltenheiten, und in eines jeden Menschen
              Gesicht legt sie für ihn besondern Anteil und Vergnügen; und verschafft seinem
              beobachtenden Geist immer neue Nahrung – Er ist der Sohn des Glücks vollkommen in
              seinem Dasein und Genuß – hingelegt in Wollust an die Brust der Natur – aber wehe! wer
              immer den sauren Drang hinaufwärts fühlt – immer mit den Gedanken droben – immer
              hinauf kämpfend und streitend mit sich selbst, die schwere Pilgrimschaft dieses Lebens
              beginnt – Er vergißt wohl ganz die süße Mutter die aus reinen Brüsten uns Lebenskraft
              in alle Adern spritzt; vergißt Mutter Natur mit ihren holdseligen trauerstillenden
              Augenblicken; sparsam teilt er sich selbst des Lebens Freuden zu – – und doch – wer
              ist sein eigener Schöpfer – oder wenn er einmal so da ist, wer kann sein Inwendiges
              umbilden, daß es ihm gehorche, oder ihn nicht wider Willen dahin reißt – wer darf
              nicht sein, was er einmal ist – wer darf sein eigener Erbarmer sein – fort denn alle
              müßige Betrachtung – fort, wenn du die Seele nur marterst und zweifach elend machst –
              wenn 's Schiff an's Untergangs schwarzem Rachen einmal hängt, was fragt da der
              Schiffer – lauf ein und suche dir selbst einen glücklichen Hafen.</p>
          </sp>
          <sp who="#herz">
            <speaker>HERZ.</speaker>
            <p>Deine Reden, Faust ich kenne dich nicht mehr.</p>
          </sp>
          <sp who="#faust">
            <speaker>FAUST.</speaker>
            <p>Die Zeiten ändern sich guter Herz, und ändern alles zugleich mit.</p>
          </sp>
          <sp who="#herz">
            <speaker>HERZ.</speaker>
            <p>Sollt ich das glauben, du machst mich noch melancholisch, wenn du so
              fortschwatzest.</p>
          </sp>
          <pb n="1355"/>
          <sp who="#faust">
            <speaker>FAUST.</speaker>
            <p>Geh nach Haus 's ist rauh – sitz in dein Zimmerchen bei Tabak und Bier; auch dir sind
              häusliche Freuden vergönnt. Laß uns andere die im Schrecken erschaffen, auch Schrecken
              und Wildnis lieben – hörst! der hohle Wind pfeift über die Dächer her, und trillt die
              Fahnen, und doch ist's leiser als die Stimme der Heimlichkeit gegen das was hier
              verschlossen braust – Adies –</p>
          </sp>
          <sp who="#herz">
            <speaker>HERZ.</speaker>
            <p>Wie? wie? der Verlust seines Vermögens muß sein Hirn so gewaltig angegriffen haben –
              oder sind jene Ammenmärchen würklich wahr ha! – es ist einmal nicht richtig hier im
              Capitolio – ja, ja so geht's in diesem Leben; einer liebt, dem andern gilt's gleich –
              – gut, ich will auch so werden; warum soll ich denn immer das Messer sein, das allen
              ihre Bärte glatt macht, und denen ich gedient noch danken daß sie über die Scharten
              spotten, die ich in ihrem Dienst mir geholt – Kölbel und Eckius auch fort – nun so
              geht alle miteinander, zieht hin, verlaßt mich alle, der eines Weibes, der seiner
              Lust, und der seiner Grillen wegen; der arme Herz der bald kein Weib, keine Lust mehr
              kennt, bleibt gezwungen endlich dann bei den Grillen allein zu Hause.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="location">
          <stage>Izicks Stube. Eine Ampel brennt.</stage>
          <stage>Izick. Schummel. Mauschel.</stage>
          <sp who="#izick">
            <speaker>IZICK.</speaker>
            <p>Was? was? de Vatter hier? des Faust sein Vatter?</p>
          </sp>
          <sp who="#mauschel">
            <speaker>MAUSCHEL.</speaker>
            <p>Hörst dann nit? Jau, ankumme is er in die »Ochse«, heut vun Sunnewedel; is ag mit
              gewese drauße an de Torn, as se fange wölle sein Sohn – is herumgelafe gewaltig, hot
              geschrie »mei Sohn! – au wai mei Sohn!« hätt ihn doch zerückgehalte de Wagner, as er
              sunst angefangen hätt, e gewaltige Spektakel.</p>
          </sp>
          <sp who="#izick">
            <speaker>IZICK.</speaker>
            <p>Sei Vatter aus Sunnewedel hier? – das is gut, nu weiter.</p>
          </sp>
          <sp who="#mauschel">
            <speaker>MAUSCHEL.</speaker>
            <p>As ich gesprochen hätt noch emol mit de Knellius, aber Vitzegebore, dar liegt uf'm
              Dockes alleweil, und schwitzt vor Angst gewaltig – as er niemand kennt un sieht –
              haben 'en doch die Studente gemartelt daß e Schand is – so? so dick sei Backe! und sei
              Ag so dick, – bin ich geloffen ganz allan zu die Rat, auszemachen, as mer jetzt dörfe
              hamlich gefangennehme de alte Faust, bis er e Handschrift von sich stellt, ze bezahle
              alles, was nit rauskümmt an des Dokters Möbels –</p>
          </sp>
          <pb n="1356"/>
          <sp who="#izick">
            <speaker>IZICK.</speaker>
            <p>Schmus weiter – host's kriegt? sag! host de Erlabnis kriegt?</p>
          </sp>
          <sp who="#mauschel">
            <speaker>MAUSCHEL.</speaker>
            <p>Ob ich's hab? – 's Lebche is schon fort ze holen die Gerichtsdiener, do, do in de
              Sack steckt's.</p>
          </sp>
          <sp who="#izick">
            <speaker>IZICK.</speaker>
            <p>Wie viel host bone müsse an die Rat, Mauschel?</p>
          </sp>
          <sp who="#schummel">
            <speaker>SCHUMMEL.</speaker>
            <p>Nu frag nit drum, as mer gewinne müsse sechsmol soviel – daß er nur nit fortkümmt aus
              des Dokters Haus, der Wagner hott en dort hingeführt.</p>
          </sp>
          <sp who="#izick">
            <speaker>IZICK.</speaker>
            <p>In des Dokters Haus? au wai! wieviel hast bone müsse an de Rat Mauschel vor di
              Erlabnis?</p>
          </sp>
          <sp who="#mauschel">
            <speaker>MAUSCHEL.</speaker>
            <p>Nu krieg de Tippel un de Dalles! drei helle Karlincher gleich – wann mer habe die
              Handschrift vun de Faust sei Vatter, noch drei.</p>
          </sp>
          <sp who="#izick">
            <speaker>IZICK.</speaker>
            <p>Au wai! drei Karlincher, un noch drei – sechs Karlincher zesamme – au wai – wann
              kummt 's Lebche? au wai! sechs Karlincher di Erlabnis.</p>
          </sp>
          <sp who="#mauschel">
            <speaker>MAUSCHEL.</speaker>
            <p>Halt 's Bonum – ward er doch gesetzt in die Tollhaus als e tolle Mann, kost uns oser
              ka Kreuzer, bis er unterschreibt; do im Sack hab ich's so – sag Schummel sag, was
              wölle mer giebe de Knellius zum Präsent – hott er doch vor uns getan was mer gewöllt –
              muß mer sich doch halte mit de Schotche, 's laft überall in die grose Herrehäuser zu
              die Kammermenscher un Kammerdiener überall, überall – e manches ze verschachere uf sei
              Wort, e manche Bekanntschaft – macht's so klane Komediespiel, vor die ganz klane
              Kinder, un das hilft 'em voran, un Geld in de Sack derzu; as er mer abkaft hett in em
              halb Jährche fünf Kladcher gebort und ungebort, daß er sich oser putzt so stolz drin,
              hinne un vorne wie e Kapaun.</p>
          </sp>
          <sp who="#schummel">
            <speaker>SCHUMMEL.</speaker>
            <p>Giebe wölle mer'm die zwa neue porzlinene Leuchter – sei vornehm! e Graf könnt se
              habe – nu das werd em gefalle, möcht er's doch ag gern habe wie die grose Herrn.</p>
          </sp>
          <sp who="#mauschel">
            <speaker>MAUSCHEL.</speaker>
            <p>Wie du manst Schummel! – was is Izick?</p>
          </sp>
          <sp who="#izick">
            <speaker>IZICK.</speaker>
            <p>Au wai! au wai! au wai!</p>
          </sp>
          <sp who="#schummel">
            <speaker>SCHUMMEL.</speaker>
            <p>Izick wo fehlt's? an de Nabel? an de Bauch? – knöpt uf! Memme! Memme! nu! krieg die
              Krenk red!</p>
          </sp>
          <sp who="#izick">
            <speaker>IZICK.</speaker>
            <p>Au wai! – Schummel! Mauschel! au wai! – as ich noch gerechnet in die Gedanke – manst
              was ich verlier an de ganze Handel! au wai! fünf, siebe, zwölf Dukate, zwölf, grad
              zwölf – wo bleibt dann 's Lebche? au wai! zwölf sunnehelle ungeranftelte Kremnitzer
              Dukate, die ich de Mosler Spitzbube gegiebe – au wai! das verfluchte Lebche wo's
              bleibt das Schwätzerche <pb n="1357"/> – krieg's de Tippel in sei wacklich Bonum, as
              er nur beibrächt de Strick un Fang – Memme die Tür garrt, guck, guck, Memme! au wai!
              ufgesperrt drauße de Hausgang wie 'e Maul! wer kimmt? – krieg di Mise Maschinne! wer
              is do? 's Lebche! Gott behüt! 's Lebche – mit de Strick un de Fang, kummt! kummt! die
              Memme führt se schon nüber in die anner Stub.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="location">
          <stage>Fausts Haus.</stage>
          <stage>Ein Zimmer, Kaminfeuer, der alte Faust sitzt daran, und schüttelt den Sand aus den
            Schuhen.</stage>
          <sp who="#fausts_vater">
            <speaker>ALTER FAUST.</speaker>
            <p>Meine Füße ganz wund!</p>
          </sp>
          <sp who="#wagner">
            <speaker>WAGNER</speaker>
            <stage>am Tisch, worauf Essen steht.</stage>
            <p>Er will nichts essen – mir ist's auch nicht drum – was mich der alte Mann dauert! –
              Ich will den Dokter beobachten – ich muß hinter diese schreckliche Wahrheit kommen.
              Ist's wahr, daß er heimlich auf solchen schwarzen Wegen wandelt? Ein Verständnis mit
              denen zu knüpfen an die man nicht ohne Schrecken denket, von denen man nicht spricht,
              ohne vorher sich mit den Waffen des Gebets zu schützen? – ja! so will ich mein Herz
              auch losreißen von ihm – und – aber ach! und er sollte dahin – diese schöne Sonne, die
              die halbe Welt erleuchtet, mitten so in ihrem Glorielauf versinken, auf ewig
              versinken! – Faust! Faust! auf ewig! – nein es kann nicht wahr sein – ach meine Seele!
              die Gebeine zittern mir – wenn's möglich wär? alles scheint in diesem Gedanken um mich
              her zu weinen – o unseliger Gedanke, wer ist's der dich zur Welt brachte? – deine
              Mutter ist scheußlich wie die Hölle, denn du gleichst ihren Kindern – Stolz und
              Ehrgeiz du hast Engel gestürzt die Zierden des Himmels, wie leicht ist dir's Menschen
              zu fällen! – – Nein! nein ich will nicht weiter daran gedenken! – wie? wollt Ihr denn
              gar nichts genießen Vater?</p>
          </sp>
          <sp who="#fausts_vater">
            <speaker>FAUSTS VATER.</speaker>
            <p>Nein! – wo mein Sohn nur so lang bleibt – glaubst du daß er heut noch kommt? –</p>
          </sp>
          <sp who="#wagner">
            <speaker>WAGNER.</speaker>
            <p>O ja!</p>
          </sp>
          <sp who="#fausts_vater">
            <speaker>FAUSTS VATER.</speaker>
            <p>Zehn Uhr ist schon vorbei – Seine Mutter, wenn sie gesehen was ich heut sah, sie läg
              schon auf'm Stroh – Wie, ist dir nicht wohl? –</p>
          </sp>
          <sp who="#wagner">
            <speaker>WAGNER.</speaker>
            <p>Erstaunliche Hitze! ich meine das Hirn falle mir zum Haupt raus.</p>
          </sp>
          <sp who="#fausts_vater">
            <speaker>FAUSTS VATER.</speaker>
            <p>Vielleicht hast du Schlaf, und strengst dich zum <pb n="1358"/> Wachen an – geh, geh
              du bist müde, die Augen fallen dir zu – zu Bette lieber Junge, die Jugend liebt den
              Schlaf – geh, leg dich nur.</p>
          </sp>
          <sp who="#wagner">
            <speaker>WAGNER.</speaker>
            <p>Ach nein! nein!</p>
          </sp>
          <sp who="#fausts_vater">
            <speaker>FAUSTS VATER.</speaker>
            <p>Oh! der Gram läßt mich nie einsam – geh Kind! quäl dich nicht so, tu mir den Gefallen
              und leg dich zu Bette – bis nach Mitternacht will ich hier am Feuer sitzen, und kommt
              mein Sohn bis dahin nicht, so komm ich zu dir, mich auch niederzulegen –</p>
          </sp>
          <sp who="#wagner">
            <speaker>WAGNER.</speaker>
            <p>Ach ich bitt Euch, – horcht wer klopft draußen? – drunten an der Türe? – er kommt!
              –</p>
          </sp>
          <sp who="#fausts_vater">
            <speaker>FAUSTS VATER.</speaker>
            <p>Sieh geschwind nach, ach! daß er jetzt käme! meine Worte sollten ihm Dolche werden,
              die ihm durch alle Gebeine drängen – Heiliger Gott! das ist er, ich kenn ihn an der
              Stimme – gib meiner Zunge jetzt Kraft und Gewalt Herr! – rühre sein hartes Herz daß
              meine Tränen es erweichen – da ist er –</p>
          </sp>
          <sp who="#faust">
            <speaker>FAUST</speaker>
            <stage>auf seinen Vater los, starrt ihn an, und lauft wild ab.</stage>
          </sp>
          <sp who="#fausts_vater">
            <speaker>FAUSTS VATER.</speaker>
            <p>Johann mein Sohn – ich bin dein guter Vater, flieh nicht vor mir – Wagner!
              Wagner!</p>
          </sp>
          <sp who="#wagner">
            <speaker>WAGNER.</speaker>
            <p>Geduld – er hat Euch vermutlich nicht gekannt; der Zustand in dem er sich jetzt
              befindet, treibt seine Lebensgeister alle in Empörung – Wartet, will zu ihm und mit
              ihm sprechen.</p>
          </sp>
          <sp who="#fausts_vater">
            <speaker>FAUSTS VATER.</speaker>
            <p>Sieh nach – sag ihm daß ich da bin ich – <stage>Wagner ab.</stage> Ha! wie brummt
              mir's durch die Ohren – nein ich will nicht warten, warum soll ich denn warten? – ja,
              wenn er mich nicht gekannt! – was? wie? er sollt mich nicht mehr kennen? nein ich will
              nicht länger hier warten.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="location">
          <stage>Fausts Kabinett.</stage>
          <stage>Faust. Wagner.</stage>
          <sp who="#wagner">
            <speaker>WAGNER.</speaker>
            <p>Warum wollt Ihr ihn denn nicht sprechen?</p>
          </sp>
          <sp who="#faust">
            <speaker>FAUST.</speaker>
            <p>Ist's mein Vater?</p>
          </sp>
          <sp who="#wagner">
            <speaker>WAGNER.</speaker>
            <p>Er selbst.</p>
          </sp>
          <sp who="#faust">
            <speaker>FAUST.</speaker>
            <p>Was macht er hier? was will er denn jetzt hier? – Es ist mir ohnmöglich jetzt – kann,
              darf ihn jetzt nicht sprechen –</p>
          </sp>
          <sp who="#wagner">
            <speaker>WAGNER.</speaker>
            <p>Es ist ohnmöglich?</p>
          </sp>
          <sp who="#faust">
            <speaker>FAUST.</speaker>
            <p>Geh! geh!</p>
          </sp>
          <sp who="#wagner">
            <speaker>WAGNER.</speaker>
            <p>Was winkt Ihr? – was soll ich?</p>
          </sp>
          <pb n="1359"/>
          <sp who="#faust">
            <speaker>FAUST.</speaker>
            <p>Hörst – hier diese Halskette, diesen Ring mehr hab ich nicht; da nimm's – er wird
              vielleicht nach dem Erbteil fragen, vermutlich haben ihn meine Verwandten persuadiert
              – sag ihm das sei indessen – sag ihm das sei alles was ich noch besitze – hörst du?
              halt! – muß sich denn alles zusammendrängen mich zu peinigen! – hörst sag ihm was du
              willt, nur mach daß er geschwind wieder meine Wohnung verläßt.</p>
          </sp>
          <sp who="#wagner">
            <speaker>WAGNER.</speaker>
            <p>Doktor!</p>
          </sp>
          <sp who="#faust">
            <speaker>FAUST.</speaker>
            <p>Bei allem! – wie? – willt du mich mit deinen Tränen ängstigen? – denkst du das? – ich
              will mich von euch losmachen; wenn ihr mich nicht meiden wollt, will ich bald diese
              Wohnung selbst verlassen.</p>
          </sp>
          <sp who="#wagner">
            <speaker>WAGNER.</speaker>
            <p>Ha! und den Fluch mitnehmen der schon über Euers Vaters Lippen schwellt? – Andere
              Kinder gehen mit Freuden ihren Eltern entgegen, und Ihr – Doktor! Doktor! hier kommt
              Euer Vater selbst.</p>
          </sp>
          <sp who="#faust">
            <speaker>FAUST.</speaker>
            <p>Hinaus von mir! – fort! fort! sag ich dir.</p>
          </sp>
          <sp who="#wagner">
            <speaker>WAGNER</speaker>
            <stage>ab.</stage>
          </sp>
          <sp who="#fausts_vater">
            <speaker>FAUSTS VATER.</speaker>
            <p>Johann willt du mich nicht sehn? – willt du mich nicht sehn? –</p>
          </sp>
          <sp who="#faust">
            <speaker>FAUST.</speaker>
            <p>Vater!</p>
          </sp>
          <sp who="#fausts_vater">
            <speaker>FAUSTS VATER.</speaker>
            <p>Bin ich's? – bin ich dein Vater? ich dacht ich müßt es nicht sein – schau mich mal an
              – ha! des kindlichen Willkomms! er hat mir das Herz ganz erquicket! wird einem gleich
              wieder wohl zumute, wenn man vom lieben Sohn so empfangen wird, <stage>Greift ihm an
                die Brust.</stage> Bube! Bube! schämst dich meiner? schämst du dich deines alten
              Vaters vielleicht? wer bistu? wer bistu? wer? wer? gleich sag mir jetzt, was du
              treibst? was du für höllisch Leben führst? lieber gleich dir Hund aufs Dippen eins,
              als daß du mir noch übler werden sollt – aus diesem verfluchten Leben, will dich so
              herausreißen! <stage>Reißt ihn vor sich.</stage> so aus diesem Greuelleben –</p>
          </sp>
          <sp who="#faust">
            <speaker>FAUST.</speaker>
            <p>Vater! – alt und schwach! – laßt mich! – Ihr vermögt's nicht! –</p>
            <stage>Packt, und setzt ihn auf n Stuhl.</stage>
          </sp>
          <sp who="#fausts_vater">
            <speaker>FAUSTS VATER.</speaker>
            <p>Ja, alt und schwach – aber ich kenn einen der statt meiner Kraft hatt – – oh! Johann!
              Johann! verlornes unglückliches Kind! –</p>
          </sp>
          <sp who="#faust">
            <speaker>FAUST.</speaker>
            <p>Was tat ich? – hab ich mich an meinem Vater vergriffen, – o nein! – Vater hab ich
              Euch Leids getan? –</p>
          </sp>
          <sp who="#fausts_vater">
            <speaker>FAUSTS VATER.</speaker>
            <p>Leids? – ja lieber Johann, und tief im Herzen dazu –</p>
          </sp>
          <pb n="1360"/>
          <sp who="#faust">
            <speaker>FAUST.</speaker>
            <p>O Vater! wie bin ich unglücklich – ich weiß ja nicht was ich getan – über mir schwebt
              Nacht und Finsternis und benebelt all meine Sinnen! gewiß ich weiß nicht –</p>
          </sp>
          <sp who="#fausts_vater">
            <speaker>FAUSTS VATER.</speaker>
            <p>Ei ja! das glaub ich, es geht mir auch oft so – wie bin ich so matt! – nur ein
              bißchen Wasser zu trinken! – Gott! hör nur zu, ob's nicht ein Jammer ist, liebes
              Kind.</p>
          </sp>
          <sp who="#faust">
            <speaker>FAUST.</speaker>
            <p>Was denn?</p>
          </sp>
          <sp who="#fausts_vater">
            <speaker>FAUSTS VATER.</speaker>
            <p>Vor einiger Zeit, lag so nachts traurig im Bette, dacht eben an dich, und deine
              grausame Veränderung, wie's nun uns von andern zu Ohren kam – wie du lebst, und mich
              und deine Mutter so ganz vergessen, und wie dir's noch weiter auf Erden ergehen möcht
              – sieh mein Sohn, da kamst du mir im Traume für, daß ich dich ganz eigentlich erkennen
              konnt – sah dich lieben Sohn am vollen freudigen Tisch, weggedreht dein Gesicht von
              mir und den Deinen, in die Arme einer scheußlichen Buhlerin geschlossen, die goß ein –
              hielt dir, hielt dir einen Becher voll Blut an die Lippen – trankst! ach! und sahst
              nicht, wie Teufel unter deinen Füßen den Boden aushöhlten, zum schrecklichen Falle! –
              o mein Sohn! nun sankst du! – sankst! hört dich hinunter! – wollt dir zurufen! aber
              meine Zunge war gebunden, mein Odem war zu schwach! Ach da zerriß innere Qual meine
              Eingeweide! – Jammer! – ich lag auf meinem Munde, stöhnte laut die Mutter wach! die
              fiel auch schreiend über mich aus, mich zu bedecken, mit ihren alten zitternden Händen
              – auch sie sah im Traume dein Verderben – sah dich 's Messer zücken auf meine nackte
              Seite, auseinanderzureißen mein Fleisch, mir 's Herz aus'm Leibe zu wühlen – voll
              Angstschweiß hielten uns so umschlossen, und ach Gott! ach Gott! sahn dich noch
              wachend, mit zerstäubten Haaren, über uns weggerissen im Donnerschlag, und hörten
              weiter nichts als in die Ferne, deine klägliche Stimme!</p>
          </sp>
          <sp who="#faust">
            <speaker>FAUST.</speaker>
            <p>Nein! sei Stahl mein Herz! und lasse nicht weibische Empfindungen ein – – sei stark,
              und halte dich – verfluchtes Menschenlos!</p>
          </sp>
          <sp who="#fausts_vater">
            <speaker>FAUSTS VATER.</speaker>
            <p>Da macht ich mich auf mit Tränen, dich zu suchen – es kamen eben zu gleicher Zeit
              auch Briefe von unbekannter Hand geschrieben, die alles bekräftigten was ich sonst
              Böses gehört – mein Sohn; mein Sohn laß ab! – bedenke die Ewigkeit!</p>
            <stage>Gelächter hinter der Bühne.</stage>
          </sp>
          <sp who="#faust">
            <speaker>FAUST.</speaker>
            <p>Ha! wie ist mir? – hör ich die wieder?</p>
          </sp>
          <pb n="1361"/>
          <sp who="#fausts_vater">
            <speaker>FAUSTS VATER.</speaker>
            <p>Ewig! wie lange, lange, lange, das währt!</p>
            <stage>Ein Gelärm.</stage>
          </sp>
          <sp who="#faust">
            <speaker>FAUST.</speaker>
            <lg>
              <l>Holla! holla! ich hör euch kommen,</l>
              <l>Hab schon eure Stimm vernommen.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#alle_teufel">
            <speaker>ALLE</speaker>
            <stage>hinter der Szene.</stage>
            <lg>
              <l>Mach fort! macht fort!</l>
              <l>Wir raten dir's!</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#faust">
            <speaker>FAUST.</speaker>
            <l>Wohl! wohl! um Mitternacht!</l>
          </sp>
          <sp who="#alle_teufel">
            <speaker>STIMME.</speaker>
            <l>Wir raten dir's, halt Wort!</l>
          </sp>
          <sp who="#faust">
            <speaker>FAUST.</speaker>
            <p>Verlaßt mich Vater – es ist schon spät, bin müde – – morgen sehn wir uns wieder –
              morgen, morgen, wollen wir miteinander sprechen, dann will ich auch nach meiner Mutter
              fragen – bitt Euch – laßt mich jetzt allein, bitt Euch –</p>
          </sp>
          <sp who="#fausts_vater">
            <speaker>FAUSTS VATER.</speaker>
            <p>Gerne, wenn dir's ein Gefallen ist – ach Johann bist du's noch, so gib mir deine Hand
              drauf. Willt du noch mein lieber Sohn bleiben? so gib mir deine Hand drauf – wie? du
              reichst sie nicht? <stage>Faust gibt die Hand.</stage> Gott sieht zu, wie du
              einschlägst!</p>
            <stage>Gelärm hinter der Bühne.</stage>
          </sp>
          <sp who="#alle_teufel">
            <speaker>STIMME.</speaker>
            <lg>
              <l>Mach fort! mach fort!</l>
              <l>Was tust du Narr?</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#faust">
            <speaker>FAUST.</speaker>
            <l>Was tu ich? ha!</l>
          </sp>
          <sp who="#alle_teufel">
            <speaker>GESCHREI.</speaker>
            <lg>
              <l>Erzittre tief! wir halten</l>
              <l>Dich beim Wort.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#fausts_vater">
            <speaker>FAUSTS VATER.</speaker>
            <p>Meineid fällt schwer auf deine Seele – wo du das Wort brichst – gute Nacht Kind! Gott
              sei bei dir, bis morgen.</p>
            <stage>Vater ab, Faust fällt in den Lehnstuhl.</stage>
          </sp>
          <sp who="#alle_teufel">
            <speaker>ALLE TEUFEL.</speaker>
            <lg>
              <l>Ha! ha! ha! wir haben ihn,</l>
              <l>Bald kommt die Mitternacht!</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#faust">
            <speaker>FAUST</speaker>
            <stage>aufspringend.</stage>
            <p>Was habe ich versprochen? – pah! – ich will mich noch losreißen von allem in der Welt
              – Weibische Tränen! wie bin ich so ganz zum großen Kerl verdorben! – Vater! –
                <stage>Knirscht.</stage> ich sollt meinen ganzen gelegten Plan wieder umstoßen –
              jede Idee, die Hoffnung darüber geboren, genähret und darauf gegründet – wieder der
              Niedrigkeit entgegenkriechen, vor deren bettlerischem Anhauch ich erst die Nase
              gedreht? – Demütigung, Kasteien, Entsagen und Glauben auf dieser Welt; mit Muscheln
              behangen oder in der Kutte; hier notdürftig allem entsagen, dorthin üppig zu hoffen –
              mir schwindelt 's Hirn – ha! warum hat meine Seele den unersättlichen Hunger den nie
              zu erstillenden Durst nach Können <pb n="1362"/> und Vollbringen, Wissen und Würken,
              Hoheit und Ehre – das mächtige Gefühl das mich aus diesem Gedränge von Niedrigkeit
              immer und immer hinaufruft – und ich sollt mich mit diesen bellenden Begierden die
              gleich lästigen Anverwandten an mir hangen, und mein Leben aussaugen, mich zu Tode
              schleppen? kriechen und immer kriechen in stinkender Niedrigkeit ohne
              Erfüllungshoffnung der lechzenden Seele? – unbemerkt in dieser großen Woge des Lebens
              verrauschen? – hinweg! tausend Zentner schwere Last – hab ich's beschworen dich zu
              tragen? – <stage>Ein teuflisch Hohngelächter.</stage> Ha! Geister hören meinen Vorsatz
              und lachen darüber! weg alles! – mein Entschluß ist unumstößlich gefaßt – gewählt! –
              sei's wohl oder übel! – was willt Wagner?</p>
          </sp>
          <sp who="#wagner">
            <speaker>WAGNER.</speaker>
            <p>Euch eine gute Nacht sagen, und dann auch zu Bette gehen – habt Ihr noch Licht? –</p>
          </sp>
          <sp who="#faust">
            <speaker>FAUST.</speaker>
            <p>Lieber Junge – nein laß uns heute nicht miteinander schwätzen – geh zu meinem Vater
              hinein – es müssen noch gute Zeiten für uns kommen, Bruder – oder schlimme, oder wie's
              kommt – Wieviel Uhr ist's Junge?</p>
          </sp>
          <sp who="#wagner">
            <speaker>WAGNER.</speaker>
            <p>Eilf vorbei.</p>
          </sp>
          <sp who="#faust">
            <speaker>FAUST.</speaker>
            <p>Hab morgen eine Disputation vor; gute Nacht sag meinem Vater ich ließ ihm angenehme
              Ruhe wünschen –</p>
          </sp>
          <sp who="#wagner">
            <speaker>WAGNER.</speaker>
            <p>Gute Nacht denn!</p>
          </sp>
          <sp who="#faust">
            <speaker>FAUST.</speaker>
            <p>Wieviel Uhr sagst du?</p>
          </sp>
          <sp who="#wagner">
            <speaker>WAGNER.</speaker>
            <p>Es geht auf Mitternacht.</p>
          </sp>
          <sp who="#faust">
            <speaker>FAUST.</speaker>
            <p>Mitternacht! –</p>
            <stage>Geht hinten auf und ab.</stage>
          </sp>
          <sp who="#wagner">
            <speaker>WAGNER.</speaker>
            <p>Will ihn beobachten – Auf seiner Stirne steht seine ganze Tat – zu reden, hilft bei
              ihm nichts, wenn irgendein Affekt sich seiner Sinne bemeistert – aber ich will mit
              meiner Wachsamkeit seine geheimnisvolle Einsamkeit unterbrechen, und ihm untunlich
              machen, was er im Sinne hat.</p>
            <stage>Ab.</stage>
          </sp>
          <sp who="#faust">
            <speaker>FAUST.</speaker>
            <p>Wilde zauberische Grotte der Nacht, an deren Eingang bräunliche Phantasien irren – –
              jetzt bin ich zum Ausgang gefaßt – jetzt will ich <stage>Ans Fenster.</stage> – Dunkle
              blutige Wolken laufen am Himmel herauf – wie's stürmt – wohlan! – ha! was sind denn
              das für Gestalten um mich her? – wie? Mutter! Vater! – ha! 's ist nur ein Traum, wie
              alles unter der Sonne – Mitternachtsstunde du kriechst herbei – bang und hoffnungsvoll
              du mir jetzt bist – wie sehnlich ich mich diesem Ziel genaht, und doch werd ich
              vielleicht bei der Ausführung zittern – Laß bleiben Faust, oder zag nicht länger!
              allmählich und <pb n="1363"/> allmählich schleicht der Zeiger heran – fort! fort!
              draußen auf dem Kreuzwege den Unholden segnen, draußen im finster brüllenden Walde, wo
              hingebannte Geister irren, und ihre Klagetöne ins Geschrei der nächtlichen Eulen
              mischen, dort! dort! wo ich festen Mut fassen muß – wohlan! laßt gehen andere Menschen
              ihren Alltagsgang – Faust bricht sich durch Hülfe dieses Stabs, Zeremonien die zu
              nichts dienen als mich fester an die Hölle zu knüpfen, eine neue Bahn.
                <stage>Ab.</stage></p>
          </sp>
        </div>
        <div type="location">
          <stage>Nacht.</stage>
          <stage>Straße vor Panzers Wohnung. Kölbel mit Musikanten auf einer Seite – auf der andern
            Strick und Fang.</stage>
          <sp who="#koelbel">
            <speaker>KÖLBEL.</speaker>
            <p>Still, still – dort stehn sie glaub ich, und lauren auf uns.</p>
          </sp>
          <sp who="#strick">
            <speaker>STRICK.</speaker>
            <p>Komm, mach fort – wir wollen ums Haus herumschleichen, und zusehn ob wir den Alten
              herausholen können.</p>
          </sp>
          <sp who="#fang">
            <speaker>FANG.</speaker>
            <p>A! was – du wirst nicht ruhen können, bis wir noch einmal so tief ins Unglück geraten
              –</p>
          </sp>
          <sp who="#strick">
            <speaker>STRICK.</speaker>
            <p>Memme! – Lauskerl! – komm!</p>
          </sp>
          <sp who="#fang">
            <speaker>FANG.</speaker>
            <p>Du bringst mich noch an Galgen.</p>
          </sp>
          <sp who="#strick">
            <speaker>STRICK.</speaker>
            <p>Wie, bist du närrisch?</p>
          </sp>
          <sp who="#fang">
            <speaker>FANG.</speaker>
            <p>Geh, die Biersiedersfrau, die wir auch so weggenommen nachts, und ins Tollhaus als
              eine Unsinnige gebracht, damit der Mann eine andere heuraten könne – es graust mir
              noch in allen Gliedern, wenn ich daran gedenke – das Geld zählt der Teufel, das wir
              dabei verdient –</p>
          </sp>
          <sp who="#strick">
            <speaker>STRICK.</speaker>
            <p>Du bist nicht wert mein Kamerad zu sein – komm nur!</p>
            <stage>Ab beide.</stage>
          </sp>
          <sp who="#koelbel">
            <speaker>KÖLBEL.</speaker>
            <p>Dacht 's wär Herz und Eckius; hab mich von ihnen geschlichen, meinem Liebchen ein
              Ständchen zu bringen – das Hexenmädel! bin ganz weg – ganz kaputt – alle meine Wünsche
              und Gedanken laufen ihr nach – ihre zwei blaue Augen – so schmachtend und doch so
              schelmisch – bettlen in der erst und hernach lachen wenn sie's haben – – Ihr Herrn,
              wer kuckt dort oben am Fenster? – mein Engel! –</p>
          </sp>
          <sp who="#erster_musikant">
            <speaker>ERSTER MUSIKANT.</speaker>
            <p>Mich deucht's nicht – ein Blumenkorb.</p>
          </sp>
          <sp who="#zweiter_musikant">
            <speaker>ZWEITER MUSIKANT.</speaker>
            <p>Nein 's ist ein Bund Inschlittlichter die am Fenster hangen, um in der Luft zu
              trocknen –</p>
          </sp>
          <sp who="#koelbel">
            <speaker>KÖLBEL.</speaker>
            <p>Gib mir die Laute, wenn meine Arie fertig ist, so fall der ganze Chor mit den
              Instrumenten drein – so was recht zärtlich Melancholisches, was ihr zur Hand habt – 's
              Wetter <pb n="1364"/> ist ungemein rauh, aber will's schon sonst wieder einbringen
              meine Herren –</p>
          </sp>
          <sp who="#musikanten">
            <speaker>ALLE.</speaker>
            <p>Ah! Herr Kölbel, wir laufen Ihnen durch ein Feuer.</p>
          </sp>
          <sp who="#koelbel">
            <speaker>KÖLBEL</speaker>
            <stage>mit der Laute.</stage>
            <lg>
              <l>Leucht' doch, leucht' doch sanft hernieder,</l>
              <l>Holder Mond im Wolkenlauf!</l>
              <l>Süße, süße Liebeslieder,</l>
              <l>Steigen meinem Mädchen auf.</l>
              <l>Wie dein Licht die Dämmrung bricht,</l>
              <l>Lacht ihr holdes Angesicht!</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#musikanten">
            <speaker>CHOR.</speaker>
            <lg>
              <l>Stunden! ach Stunden! wie seid ihr verschwunden,</l>
              <l>Freude der Jugend im seligen Flug!</l>
              <l>Seelen an Seelen in Liebe gebunden,</l>
              <l>Liebe der Liebe im himmlischen Zug!</l>
              <l>Sterne verglimmen und Rosen verblühn,</l>
              <l>Jugend und Schönheit den Wangen entfliehn,</l>
              <l>Brennet ihr Seufzer an brünstigen Wangen,</l>
              <l>Zaubert Elysiums Leben zurück!</l>
              <l>Lippen die lechzende Lippen verlangen,</l>
              <l>Funken an Funken im ewigen Blick.</l>
              <l>Sterbende Augen des Trostes entziehn</l>
              <l>Heilige Lippen im Beten auch glühn.</l>
              <l>Liebe entgangen den himmlischen Toren,</l>
              <l>Schönste der Götter reizend und hold!</l>
              <l>Erd und Fluten, Weiße und Mohren</l>
              <l>Bindest an Ketten im seligsten Sold.</l>
              <l>Küsse von dir kann 's Glück nicht vergelten</l>
              <l>Wer dich besitzt, den reizen nicht Welten.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#gretchen">
            <speaker>GRETCHEN</speaker>
            <stage>oben am Fenster.</stage>
            <p>Schön Dank! schön Dank! kenn den Geber am Geschenk.</p>
          </sp>
          <sp who="#koelbel">
            <speaker>KÖLBEL</speaker>
            <stage>zu den Musikanten.</stage>
            <p>Gute Nacht, meine Herrn! hab ein Wörtchen da allein zu sprechen; gute Nacht! morgen
              sehn wir uns wieder.</p>
          </sp>
          <sp who="#musikanten">
            <speaker>ALLE.</speaker>
            <p>Wir stehn Ihnen immer zu Diensten.</p>
            <stage>Ab.</stage>
          </sp>
          <sp who="#koelbel">
            <speaker>KÖLBEL.</speaker>
            <p>Gretchen – reizender, lieber Engel! – daß ich droben bei dir in deinen Armen wär.</p>
          </sp>
          <sp who="#gretchen">
            <speaker>GRETCHEN.</speaker>
            <p>Still! meine Schwester hör ich – mein Onkel hustet – kommen Sie in die Straße ans
              andere Fenster, will Ihnen noch weiter sagen.</p>
          </sp>
          <sp who="#koelbel">
            <speaker>KÖLBEL.</speaker>
            <p>Gerne Liebchen!</p>
            <stage>Ab.</stage>
          </sp>
          <sp who="#wagner">
            <speaker>WAGNER.</speaker>
            <p>Ha! mir doch entgangen – ich will ihm nach, dicht auf der Spur – Faust! wohin du dich
              mir verbirgst, sollen meine <pb n="1365"/> Tritte dich verfolgen – sollen meine
              Tränen, meine Beschwörungen dich hemmen in deinem schrecklichen Vorsatz – –
                <stage>Schlägt zwölf auf'm Münster.</stage> Ha! Mitternacht – die Stunde der
              Gemeinschaft der Hölle mit unserer Oberwelt – es läuten sie an grauenvolle Geister,
              die in Gräbern mit der Verwesung, um morsche Gebeine gekämpft, und in feuchter Nacht
              sich jetzt im gehemmten Sternglanz baden – Geiz und Betrug und Mord finden hier ihre
              gräßliche Strafe, und müssen ihre eigene Schande verkündigend umherziehen – bis
              irgendein mitleidig Geschöpf sie erlöst – – und ach! zu denen gesellst du dich? Faust!
              und fliehest Menschen die dich lieben – – Wie hohl der Schlag vom gewölbten Münster
              heruntertönt! Wie die Stimme der ernsten Ewigkeit! ach! wenn einst die Seele
              aufwandelt über die Sternebahn – tausend ewige Zungen ihm entgegen frohlocken! und
              dann wohl ihm, und wehe! ewig wehe! dem der da verlorengeht – wer ist's?</p>
          </sp>
          <sp who="#nachtwaechter">
            <speaker>NACHTWÄCHTER.</speaker>
            <p>Puh! puh! windicht und regnicht –</p>
          </sp>
          <sp who="#wagner">
            <speaker>WAGNER.</speaker>
            <p>Der Wächter – ha! wo werd ich ihn finden?</p>
            <stage>Ab.</stage>
          </sp>
          <sp who="#nachtwaechter">
            <speaker>NACHTWÄCHTER.</speaker>
            <p>Puh! eine wüste Nacht – <stage>Stellt die Laterne nieder und bläst.</stage> Hört ihr
              Herren laßt euch sagen etc. etc. Will jetzt eine Pfeife anzünden – wer räuspert sich
              dort? – gute Nacht! gute Nacht!</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="location">
          <stage>Dunkler Wald. Kreuzweg.</stage>
          <stage>Man hört noch in der Ferne den Glockenschlag von zwölf.</stage>
          <sp who="#faust">
            <speaker>FAUST.</speaker>
            <p>Allein steh ich nun auf diesem Kreuzwege, dem Sitze nächtlicher Zauberei! –
              Mitternacht ist's, und alle gute Geschöpfe ruhen – Steigen aus Gräbern und
              Richtplätzen verdammte Geister hervor, die Luft zu durchwandern, wo ihre verworfene
              Leiber modern – wie brütende Eulen über ihrem Neste, sitzen die – bewahren den Ort wo
              ihr Schädel hängt – und ich mach mich bereit – der Mond kriecht in den Busen der Nacht
              als wollt er nicht ansehen was hier unter ihm vorgeht – nun zu solch höllischem
              Beginnen rechte Zeit – was plaudere ich lang, suche mit selbstausgeheckter Furcht, mir
              meine Unternehmung zu erschweren – wohlan denn, ihr Teufel! – Bewohner der ewigen
              Finsternis <stage>Zieht einen Kreis.</stage> weil alles in dieser Welt unterm Joch von
              Formalitäten liegt, hört jetzt mich und meinen Gruß – Wenn ihr Liebhaber von <pb n="1366"/> irdischen Gerichten seid, will hier was auftischen, das euren Fraß reizen
              soll, von Wolfsleber, Fledermäusherzen, dem Kamm eines schwarzen nächtlichen Hahns,
              Molei, Raute, gepflückt und gebrochen in unglücklicher Stunde; dies alles unter
              höllischen Flüchen geweiht und zusammengekocht – und mit diesem Stab schlag ich hier
              nieder in Sand einen Kreis, beschwör euch herauf mit Worten die zu schauderhaft sind,
              als daß sie die noch zu stille Nacht höre – aber denke, ihr seid Teufel besserer Art;
              kommt wenn man euch ruft, denn ihr fühlt daß ich mit euch reden muß – Wohlan! steig
              jetzt in diesen gebannten Zirkel, sicher vor euch und der Hölle – – aber wer hemmt
              meinen Fuß, stockt mir 's Blut unterm Herzen – wie eines Riesen mächtiger Arm liegt's
              über mir und drängt ab – eine Stimme schmettert durch alle Gebeine, »tu's nicht!« – –
              vergebens! ich will, muß – <stage>Tritt ein, man hört ein Gerassel in der Luft, die
                Erde dröhnt.</stage> Herauf! herauf! ihr des Unterreichs Geister <stage>Donnert und
                blitzt.</stage> herauf Lichthasser! die ihr auf schwarzen Thronen sitzet, in ewiger
              Finsternis eure Flüche verheult! – herauf! Faust beschwört euch bei der züchtigenden
              Sonne – ha! <stage>Fürchterlich Geheul, Blitz und Donner.</stage> Zermalmet mich,
              überlaßt mich nur nicht länger dieser Angst – über und unter mir; und müßt doch
              herauf! – durch die kreißende Erde, schmerzlich wimmert die Mutter euch gebärend –
              verflucht! verflucht ihr alle! herauf! laß euch jetzt nicht los, müßt, müßt mir
              gehorchen! <stage>Schrecklich Geheul, und Sturm.</stage> Erscheint lieber wie ihr
              seid, als daß ihr länger so fürchterlich mich euch ahnden laßt – herauf! und ihr müßt!
              müßt! unter meine Flüche, mag die Natur ins Chaos darüber hinsinken! aus ihrer Mutter
              hervorspritzen unzeitige Welten – Planeten zerschellen, zerbrechen der Ordnung Stab,
              drehen der Dinge Lauf – Gräber Menschen gebären, und Mutterleiber sich eher
              verschlingen, das Sternegewölb zusammenkrachen, die Achse verdrehn, und alles im
              grausen Ruin zusammenstürzen – herauf! beschwör euch bei dem Namen der die Feste der
              Höllen gegründet, beschwör euch bei meiner unsterblichen Seele.</p>
            <stage>Donner und Blitz, sieben Teufel strecken die halbe Leiber zur Erde
              hervor.</stage>
            <p>Geworfen die Erde, fürchterlich ihre Brut – wie sie emporwachsen, mich mit ihren
              Blicken halten – Will reden mit ihnen ob auch drüber meine Seele stürbe.</p>
          </sp>
          <pb n="1367"/>
          <sp who="#curballo #zweiter_teufel #mogol #cacal #pferdtoll #sechster_teufel #siebenter_teufel">
            <speaker>ALLE.</speaker>
            <lg>
              <l>Was rufst und reißt durch Erd und Brand,</l>
              <l>Bietst Seel und Leib zum Unterpfand?</l>
              <l>Das Fleisch wie Heu – mehrt Sünde sich</l>
              <l>Die Zeit verfleucht, wir hoffen dich,</l>
              <l>Was willt du?</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#faust">
            <speaker>FAUST.</speaker>
            <l>Ha!</l>
          </sp>
          <sp who="#curballo #zweiter_teufel #mogol #cacal #pferdtoll #sechster_teufel #siebenter_teufel">
            <speaker>ALLE.</speaker>
            <l>Dein Begehren?</l>
          </sp>
          <sp who="#faust">
            <speaker>FAUST.</speaker>
            <l>Sie fragen mich?</l>
          </sp>
          <sp who="#curballo #zweiter_teufel #mogol #cacal #pferdtoll #sechster_teufel #siebenter_teufel">
            <speaker>ALLE.</speaker>
            <l>Sag an –</l>
          </sp>
          <sp who="#faust">
            <speaker>FAUST.</speaker>
            <p>Der geschwätzigen Lügner, die da sagen, auch in unsern feinsten Gedanken schlich er
              um – soll ich mit plumper Zunge erzählen? – wohlan denn! such – such, einen
              Diener.</p>
          </sp>
          <sp who="#curballo #zweiter_teufel #mogol #cacal #pferdtoll #sechster_teufel #siebenter_teufel">
            <speaker>ALLE.</speaker>
            <p>Will dir dienen.</p>
            <stage>Steigen hervor.</stage>
          </sp>
          <sp who="#faust">
            <speaker>FAUST.</speaker>
            <p>Du? und du? und du? – und doch nur einer allein.</p>
          </sp>
          <sp who="#curballo #zweiter_teufel #mogol #cacal #pferdtoll #sechster_teufel #siebenter_teufel">
            <speaker>ALLE.</speaker>
            <p>Wähl dir.</p>
          </sp>
          <sp who="#faust">
            <speaker>FAUST.</speaker>
            <p>Gut. Wenn ich nicht umsonst das übernahm was andere zu erzählen schon schaudern macht
              – nicht umsonst meine Seele zum Pfand gesetzt – wohlan! so laßt mich euch
              kennenlernen, zu sehen welcher von euch der mir gelegenste ist – aber zuvor sagt, bin
              ich hier sicher?</p>
          </sp>
          <sp who="#curballo #zweiter_teufel #mogol #cacal #pferdtoll #sechster_teufel #siebenter_teufel">
            <speaker>ALLE.</speaker>
            <lg>
              <l>Schau! schau!</l>
              <l>Wag dich aus deinem Zirkel nicht.</l>
              <l>Der Hölle trau,</l>
              <l>Uns Teufel nicht;</l>
              <l>Uns rufst und reißt durch Erd und Brand</l>
              <l>Bietst Seel und Leib zum Unterpfand.</l>
              <l>Das Fleisch wie Heu – mehrt Sünde sich</l>
              <l>Die Zeit entfleucht, wir hoffen dich.</l>
              <l>Ju heia!</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#faust">
            <speaker>FAUST.</speaker>
            <p>Wie heißt du?</p>
          </sp>
          <sp who="#curballo">
            <speaker>ERSTER TEUFEL.</speaker>
            <p>Curballo.</p>
          </sp>
          <sp who="#faust">
            <speaker>FAUST.</speaker>
            <p>Deine Kraft.</p>
          </sp>
          <sp who="#curballo">
            <speaker>CURBALLO.</speaker>
            <p>Schnelligkeit.</p>
          </sp>
          <sp who="#faust">
            <speaker>FAUST.</speaker>
            <p>Sag an!</p>
          </sp>
          <sp who="#curballo">
            <speaker>CURBALLO.</speaker>
            <p>So schwarz ich bin, gleich doch an Geschwindigkeit dem Lichtstrahl, der millionenmal
              schneller schießt, als der Pfeil vom Bogen.</p>
          </sp>
          <sp who="#faust">
            <speaker>FAUST.</speaker>
            <p>Ha!</p>
          </sp>
          <sp who="#curballo">
            <speaker>CURBALLO.</speaker>
            <p>Wer mir traut, den führ ich in der zehnten Hälfte eines Augenblicks neunmal durchs
              menschliche Leben.</p>
          </sp>
          <sp who="#faust">
            <speaker>FAUST.</speaker>
            <p>Das deine Kraft? – fahr hin in die Winde lüftiger Geist! <pb n="1368"/> zu langsam,
              und schnell mir – das Aug und Ohr, diese Sinne sind nicht nach deinem Dienst gebildet.
              Immer schnell, was ist das? – den Schneckengang den unser Herz in süßer Befriedigung
              und Stillung heget – Wünscht man nicht oft die Flügel der Zeit zu stutzen? Wie oft
              möcht man durchs Leben bei süßen Augenblicken rufen, da capo – laß mich – und sage du
              –</p>
          </sp>
          <sp who="#zweiter_teufel">
            <speaker>ZWEITER TEUFEL.</speaker>
            <p>Curballos Bruder – die Hölle nennt mich Sünde – Geschwindigkeit ist auch meine
              Kraft.</p>
          </sp>
          <sp who="#faust">
            <speaker>FAUST.</speaker>
            <p>So liegt die Hälfte deiner Geschwindigkeit außer dir – dich spannt das strenge
              Gesetz, wir Menschen geben dir Flügel – wie, wenn in uns solche Triebe zum Guten, wie
              zum Bösen lebten, was für ein langsamer Teufel du wärst – Sophisterei gegen einen
              Sophisten – scheinst zu sein was du nicht bist. – Pack dich!</p>
          </sp>
          <sp who="#mogol">
            <speaker>DRITTER TEUFEL.</speaker>
            <p>Mir mir Faust! ich bin dein Diener –</p>
          </sp>
          <sp who="#faust">
            <speaker>FAUST.</speaker>
            <p>Wer bist du?</p>
          </sp>
          <sp who="#mogol">
            <speaker>DRITTER TEUFEL.</speaker>
            <p>Mogol – bin's der den Staub zusammenbläst, den ihr Menschen Gold nennt.</p>
          </sp>
          <sp who="#faust">
            <speaker>FAUST.</speaker>
            <p>Bist's der 's Blut im Weltpuls zirkelt, Goldherr! und König dieser Erden.</p>
          </sp>
          <sp who="#mogol">
            <speaker>MOGOL.</speaker>
            <p>Trage den Schlüssel zu allen verborgenen Schätzen der Erde, und des Meeres, schlafe
              wo die Perle rinnt; wo der Smaragd in tiefen Schachten blüht ist meine Ruhstätte –
              alles ist mein –</p>
          </sp>
          <sp who="#faust">
            <speaker>FAUST.</speaker>
            <p>Und wie wenn ich dich nähme? – gut, wärst mir am liebsten noch von euch dreien – wer
              dich hat ist geschwind und weise und die Sünde ist auch seine treue Gehülfin – du
              fassest diese beide in dir – doch laß sehn was andere vermögen – wer bist du?</p>
          </sp>
          <sp who="#cacal">
            <speaker>CACALL.</speaker>
            <p>Der Wollustteufel – mein sind die Begierden der Wolllust, buhl in Kirchen und auf
              Straßen – koch Liebestränke und Kraftsuppen, und helfe schwachen Gliedern zum sündigen
              Vermögen auf – komm sei mein, verspreche dir Wollust und Freude!</p>
          </sp>
          <sp who="#faust">
            <speaker>FAUST.</speaker>
            <p>Fort mit dir! sind marklos meine Gebeine – gewelkt mein Haar – mein Aug erloschen, zu
              stumpf dem Sternenblick – daß du mir zutraust mich deiner Wadenlosigkeit zu verpfänden
              – gehe, dir kann's nicht fehlen in diesem Jahrhundert; was brauchst du einen der dir
              deine Kunst verdirbt – denn das ist grade Wollust raffiniert Cento pro Cento, je
              nüchterner und mäßiger man genießt; rentiert der Qualität, was <pb n="1369"/> der
              Quantität entgeht – mit kräftiger Vollendung das erwürkt, was andere nur pro forma
              quaestionieren – weiß eine Provinz, wo dein Tempel steht – wo man alles pro forma
              liebt; füll deine Büchsen und reise hin, laß dir durch Kupplerinnen Wege zeigen –
              wirst ankommen – wenn der Alte seine junge heiße Gattin nicht befriedigen kann sein
              eigenes Fleisch seinen Willen höhnt und ihn so an die Prostitution seines behenden
              Nachbars verrät – reich ihm noch einmal deinen Becher, daß ihm von Kraft ahndet, und
              er im sündigen Schattengenuß nur tiefer zur Hölle fahre.</p>
          </sp>
          <sp who="#curballo #zweiter_teufel #mogol #cacal #pferdtoll #sechster_teufel #siebenter_teufel">
            <speaker>ALLE.</speaker>
            <p>Ha! ha! ha!</p>
          </sp>
          <sp who="#faust">
            <speaker>FAUST.</speaker>
            <p>Wenn vorm Beichtstuhl die Büßerin kniet ihre begangene Sünden zu beichten, und sie
              besinnet sich im Herzen anders, also daß ihr Rückfall ahndet, nah hinzu und blase die
              Worte vor ihres Paters Ohr weg, damit sie keine Vergebung erhalte – fort mit dir –
              einen männlichern Teufel vor uns –</p>
          </sp>
          <sp who="#pferdtoll">
            <speaker>PFERDTOLL.</speaker>
            <p>Nimm mich, den Verderber! – wo ich aufblick, die Elementen wimmern – Ruin stürzt nach
              meinem Pfad – vor meinem Anhauch fliehen die Gestirne, – erbleichet der feuchte Bär –
              schlag auf im Zorn das Meer übern Mond, und fülle die Erde in Finsternis und
              Jammer.</p>
          </sp>
          <sp who="#faust">
            <speaker>FAUST.</speaker>
            <p>Hinweg Chaos! im Wirbel der Hölle verschlossen, verheul deine Stimme zum Jüngsten Tag
              – wenn die große Trompete dir zum Ruin ruft, schwinge dich auf dann, unter brennenden
              Welten, und schaue vor Freude umher.</p>
          </sp>
          <sp who="#sechster_teufel">
            <speaker>SECHSTER TEUFEL.</speaker>
            <p>Nimm mich –</p>
          </sp>
          <sp who="#faust">
            <speaker>FAUST.</speaker>
            <p>Wer bist du?</p>
          </sp>
          <sp who="#sechster_teufel">
            <speaker>SECHSTER TEUFEL.</speaker>
            <p>Einer der dich liebt, und in der Vollbringung deiner Wünsche an Wärme und
              Geschwindigkeit keinen seinesgleichen hat –</p>
          </sp>
          <sp who="#faust">
            <speaker>FAUST.</speaker>
            <p>Kennst du denn alle meine Wünsche?</p>
          </sp>
          <sp who="#sechster_teufel">
            <speaker>SECHSTER TEUFEL.</speaker>
            <p>Und lasse sie in der Vollbringung weit hinter mir.</p>
          </sp>
          <sp who="#faust">
            <speaker>FAUST.</speaker>
            <p>Wie wenn ich nun hinauf verlangte, und du trügst mich auf den äußersten Stern – auf
              des äußersten Sterns Decke unter der er hinlief – bring ich auch nicht zugleich immer
              ein menschliches Herz mit, das in seinen üppigen Wünschen immer noch neunmal deinen
              Flug übersteigt? Lern von mir, daß ein Mensch mehr begehrt als Gott und Teufel geben
              kann – Wenn's um deine Geschwindigkeit nicht besser aussieht? sag an –</p>
          </sp>
          <pb n="1370"/>
          <sp who="#sechster_teufel">
            <speaker>SECHSTER TEUFEL.</speaker>
            <p>Steh ich auf der Hölle äußerster Angel, mich aufschwingend, kaum daß mein Fuß
              loszückt in die Luft, halt ich im nämlichen Stoß schon in meinen Händen den Ring der
              den Unterhimmel hoch oben an des Allschaffers Thron festhält.</p>
          </sp>
          <sp who="#faust">
            <speaker>FAUST.</speaker>
            <p>In allem geschwind wäre nichts – das dacht ich schon – aber im Fluge, wo taumelnd die
              Seele über Welten wegsetzt, ist die Geschwindigkeit noch neben ihr langsam – wollte
              dich herumtreiben, du würdest nie mein Meister.</p>
          </sp>
          <sp who="#sechster_teufel">
            <speaker>SECHSTER TEUFEL.</speaker>
            <p>Beweg deinen Stab schnell herum, daß die äußerste Spitze dir ein beständig Rad bilde
              – sieh! solch ein Rad schlag ich durch die ganze Schöpfung, überall sichtbar, hörbar,
              gegenwärtig –</p>
          </sp>
          <sp who="#faust">
            <speaker>FAUST.</speaker>
            <p>Und du, bleibt dir noch was übrig nach diesem? –</p>
          </sp>
          <sp who="#siebenter_teufel">
            <speaker>SIEBENTER TEUFEL.</speaker>
            <p>Blick in mein Aug, was siehst du darinnen? – eine neue Schöpfung, bisher dir alles
              fremd – wo deine Sonne dir aufsteigt und niedersinkt findest nichts desgleichen – denn
              ich schließ in meinem Blicke wie in einen Reif die Welt – alle sind Abstrahlen der
              Kraft, einer tiefer vor dem andern, und mir geht niemand vor, als mein Meister.</p>
          </sp>
          <sp who="#curballo #zweiter_teufel #mogol #cacal #pferdtoll #sechster_teufel #siebenter_teufel">
            <speaker>ALLE.</speaker>
            <l>Mephistopheles unser Herr!</l>
          </sp>
          <sp who="#faust">
            <speaker>FAUST.</speaker>
            <l>Warum bewegt ihr euch so?</l>
          </sp>
          <sp who="#curballo #zweiter_teufel #mogol #cacal #pferdtoll #sechster_teufel #siebenter_teufel">
            <speaker>ALLE.</speaker>
            <lg>
              <l>Der Meister kommt! der Meister kommt!</l>
              <l>Er steigt herauf! steigt herauf!</l>
              <l>Die schwarze Pforte tut sich auf!</l>
            </lg>
            <stage>Sie sinken.</stage>
            <lg>
              <l>Wir scheiden jetzt durch Erd und Brand,</l>
              <l>Biet Seel und Leib zum Unterpfand.</l>
              <l>Biet auf! biet ab! biet her! und hin!</l>
              <l>Verloren hast doch beim Gewinn!</l>
              <l>Hurra!</l>
            </lg>
            <stage>Alle ab.</stage>
          </sp>
          <sp who="#faust">
            <speaker>FAUST</speaker>
            <stage>niedersinkend im Schlummer.</stage>
            <p>Wie ist mir? – so dunkel – so allein! – oh!</p>
          </sp>
          <sp who="#mephistopheles">
            <speaker>MEPHISTOPHELES.</speaker>
            <p>Schlummre! schlummre! – bald überwältigt, bald ganz mein! – wer sich uns naht der ist
              schon gebunden. Jetzt sollen die Bilder die über dir aufgehen, völlig deine Sinne
              befesseln, dich ausrüsten zum schwarzen Bund mit mir – so bring ich dich hinab und
              stell dich vor Luzifers dunklen Thron. – Laß mich dich einschlürfen Luft, noch ein
              Weilchen wo meine Hoffnung grünt – Luft, die die goldene Strahlen <pb n="1371"/> der
              Sonne durchspielet, die mich vermeiden – unerkannt dem Lichte, strahl ich meine eigene
              Nacht von mir aus; denn wo ich weile hat der Ewige düstre Nacht um mich hergewälzt –
              Auf denn! auf Mephistopheles! erfülle was du dir so lang entwarfst – jetzt ist die
              Zeit, jetzt – laß sie nicht vorbeistreichen, oder ewig verloren ist sie, ewig
              unwiederbringlich verloren! wird niemalen der Augenblick wieder, zurückkommen den Odem
              der Liebe dir teilte – Auf! auf! führ aus den süßen Wunsch – ein Geschöpf habhaft zu
              werden nach deiner Neigung, anzuschließen an dein Herz mit diamantnen Ketten – zu
              dunkel! zu dunkel alles drunten! muß mir was aus der Oberwelt hinabgreifen – Ach!
              süßer Gedanke! und doch – wehe! wehe! mich durchschneidt's siebenfach wie des Rächers
              Schwert – dann! dann! wenn ich ganz Teufel, wieder selbst verstören muß, was ich jetzt
              aufgebaut, gezüchtigt bin, das mit Lust zu quälen was ich so liebe! – – will nicht
              daran gedenken ehe die Wonneminuten dahin sind – Los! Los! deiner Bangigkeit Busen! –
              unglücklich Geschöpf das mit der Hölle in Gemeinschaft tritt! es macht sein Herz zur
              Mördergrube und vertauschet Freuden um Jammer – – Wer beklagt unsereinen wenn die
              Ewigkeit um uns her die nie veraltete Schwinge schüttelt – und uns ihre nie
              auszuleerende Vorratskammer von Elend zeigt? – wenn die Gewölbe von Angst über uns
              einstürzen, dringt da ein einzig mitleidiger trostbringender Seufzer aus den Trümmern
              in unser Ohr? – Komm Stunde bald! – Stunde die mir ein Wesen versichert – denn
              verschlossene Liebe ist doch meine Pein – – Wohlauf du! schlaf und träume dich voll –
              verträume dich und schenke dein bestes Kleinod, schenke deine Seele mir!</p>
          </sp>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
