<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="../css/tei.css"?>
<?xml-model href="https://dracor.org/schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ger000746" xml:lang="ger">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Die Ueberschwemmung</title>
        <title type="sub">Ein rührendes kleines Stück in einem Aufzuge</title>
        <author>
          <persName>
            <forename>Karl</forename>
            <nameLink>von</nameLink>
            <surname>Marinelli</surname>
          </persName>
          <idno type="wikidata">Q1733642</idno>
          <idno type="pnd">100376924</idno>
        </author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher xml:id="dracor">DraCor</publisher>
        <idno type="URL">https://dracor.org</idno>
        <availability>
          <licence target="https://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/">CC0 1.0</licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="digitalSource">
          <name>Google Books</name>
          <idno type="URL">https://books.google.com/books?id=PyddAAAAcAAJ&amp;printsec=frontcover</idno>
          <availability status="free">
            <p>In the public domain.</p>
          </availability>
          <bibl type="originalSource">
            <author>[Karl von] Marinelli</author>: <title>Die Ueberschwemmung. Ein rührendes kleines
              Stück in einem Aufzuge</title>. <pubPlace>Pest</pubPlace>:
              <publisher>Royer</publisher> [<date>1775</date>], S. [<biblScope unit="page" from="1" to="14">1–14</biblScope>].</bibl>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person xml:id="herr_billig" sex="MALE">
            <persName>Herr Billig</persName>
          </person>
          <person xml:id="herr_lueftig" sex="MALE">
            <persName>Herr Lüftig</persName>
          </person>
          <person xml:id="herr_gutherz" sex="MALE">
            <persName>Herr Gutherz</persName>
          </person>
          <person xml:id="herr_wind" sex="MALE">
            <persName>Herr Wind</persName>
          </person>
          <person xml:id="der_greis" sex="MALE">
            <persName>Der Greis</persName>
          </person>
          <person xml:id="ein_jude" sex="MALE">
            <persName>Ein Jude</persName>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="genreTitle"/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <listChange>
        <change when="2025-09-24">(ff) file conversion from source</change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <standOff>
    <listEvent>
      <event type="print" when="1775">
        <desc/>
      </event>
    </listEvent>
    <listRelation>
      <relation name="wikidata" active="https://dracor.org/entity/ger000746" passive="http://www.wikidata.org/entity/Q136367497"/>
    </listRelation>
  </standOff>
  <text>
    <pb/>
    <front>
      <titlePage>
        <docTitle>
          <titlePart type="main">Die Ueberschwemmung</titlePart>
          <titlePart type="sub">ein rührendes kleines Stück in einem Aufzuge</titlePart>
        </docTitle>
        <docAuthor>von dem älteren Marinelli <lb/>einem deutschen Schauspieler.</docAuthor>
        <note>Die Handlung geht in der Stadt Pest den 17. Hornung 1775. vor.</note>
        <docImprint>
          <pubPlace>Pest,</pubPlace>
          <publisher>gedruckt mit Royerischen Schriften.</publisher>
        </docImprint>
      </titlePage>
    </front>
    <pb/>
    <body>
      <div type="act">
        <stage>Das Theater stellt einen Theil der Stadt vor, wohin sich die Fluth des Wassers noch
          nicht ergossen hat. Man hört ein Gewimmel des Weheklagens, und ein lautes Geschrey zur
          Aufmunterung der Arbeit. Man sieht Geräthschaften, Kinder, u.s.w. von weinenden Personen
          tragen. Ein allgemeines Weheklagen mäßiget die Luft, so, daß man mehr Jammer, als Winde
          verspürt. Eine Menge Menschen bemühen sich ihre Habschaften zu retten, und andre zieht die
          Neugierde herbey, um über das Vorgehende ihr Urtheil zu fehlen.</stage>
        <pb/>
        <sp who="#herr_billig">
          <speaker>Herr Billig.</speaker>
          <p>Mein Gott! gerechter Gott! willst du uns alle haben? da stehen deine Sünder. Urtheile
            sie nicht nach der Strenge der Gerechtigkeit. Ertheile uns allen Gnade, und
            Barmherzigkeit.</p>
        </sp>
        <sp who="#herr_lueftig">
          <speaker>Hr. Lüftig.</speaker>
          <p>Hört! hört! wie Der winselt. – Der Teufel, und seine Mutter! der Kerl glaubt schon mit
            Leib und Seel verdammt zu seyn.</p>
        </sp>
        <sp who="#herr_gutherz">
          <speaker>Hr. Gutherz.</speaker>
          <p>O mein Gott! du großer Gott! das Wasser wächst sichtbar, so stark, daß wir eine
            gänzliche Ueberschwemmung zu besorgen haben. Gott steh uns bey!</p>
        </sp>
        <sp who="#herr_lueftig">
          <speaker>Hr. Lüftig.</speaker>
          <p>Wie viel ist die Uhr?</p>
        </sp>
        <sp who="#herr_wind">
          <speaker>Hr. Wind.</speaker>
          <p>Zwey Uhr Nachmittag vorbey. Itzt darf wahrhaftig das Wasser nicht höher steigen, sonst
            ist der kleine Raum der Erde, den wir von Gefahr frey haben, nicht mehr trocken.</p>
        </sp>
        <pb/>
        <stage>Man sieht abermal viel Volk laufen, und hört schreyen: Mein Haus! Mein Weib! Mein
          Kind! Gott befohlen, Meine ganze Wirthschaft! Wie ich gehe, und stehe, ein
          Bettler.</stage>
        <sp who="#herr_lueftig">
          <speaker>Hr. Lüftig.</speaker>
          <p>Hu! hu! da sehen sie hinaus – Patsch! – das Haus liegt – der Teufel! – habe ich in
            meinem Leben kein Haus so geschwind sinken gesehen. Wahrhaftig, recht zum lachen. Ha!
            dem schadet es nichts. Er hat noch zwey Häuser. Der Kerl ist nicht auszutrenken.</p>
        </sp>
        <sp who="#herr_billig">
          <speaker>Hr. Billig.</speaker>
          <p>Herr, was reden sie? sie scheinen Kenntnisse der Wissenschaften zu haben. Kennen sie
            auch das Recht der Menschheit, der Vernunft, und eines Glaubens? Wer diese schätzt, kann
            unmöglich staunende Fälle gleichgültig ansehen.</p>
        </sp>
        <sp who="#herr_lueftig">
          <speaker>Hr. Lüftig.</speaker>
          <p>Herr! sorgen sie um ihre Haut, nicht um unsre. – Was kümmert mich das ganze Nest.</p>
        </sp>
        <sp who="#herr_gutherz">
          <speaker>Hr. Gutherz</speaker>
          <stage>(zu Billig)</stage>
          <p>Herr Nachbar! lassen sie die Thorheit rasen. Die Strafruthe ist ausgestreckt. Wo ist
            Hilfe, und Sicherheit zu erlangen?</p>
        </sp>
        <sp who="#herr_billig">
          <speaker>Hr. Billig.</speaker>
          <p>Durch ein allgemeines Gebett würde das Volk mehr von der Arbeit abgehalten, als dazu
            angeifert. Fleiß ist zur Errettung nöthig. Wer Gott kennt, opfert seine Gedanken, und
            stiftet mehr Gutes, als der Zerstreute im Gebette. Nach abgeholfenem Uebel ist das
            Flehen des Volkes dem Himmel angenehmer, weil mancher Frevler <pb/> sein Unrecht auch
            einsieht, auf Gott glaubt, baut, und hoft.</p>
        </sp>
        <sp who="#herr_gutherz">
          <speaker>Hr. Gutherz.</speaker>
          <p>So recht. – Wenn nur meine Wägen bald zurück kämen. Es warten schon viele darauf. Ich
            wollte herzlich gern allen Menschen dienen.</p>
        </sp>
        <sp who="#herr_billig">
          <speaker>Hr. Billig.</speaker>
          <p>Der ernste Wille ist dem Werke gleich. Helfen wir nur, so viel wir können.</p>
        </sp>
        <sp who="#herr_gutherz">
          <speaker>Hr. Gutherz.</speaker>
          <p>Ja lieber Nachbar! – Aber mein Gott! die Noth ist groß, und in allen Gässen.</p>
        </sp>
        <sp who="#herr_billig">
          <speaker>Hr. Billig.</speaker>
          <p>Nu, Nu! hilf, wer helfen kann. Das Beyspiel der Großen, ihre Hilfe, ihre Anordnungen,
            ihre Pferde, ihre Unterstützung vermag mehr, als unthätige Uebereilung.</p>
        </sp>
        <sp who="#herr_gutherz">
          <speaker>Hr. Gutherz.</speaker>
          <p>Ja, wenn sie nur alle helfen wollten. Daß es Gott erbarme! die eigne Lust geht der
            Unterhaltung des Nächsten vor.</p>
        </sp>
        <sp who="#herr_billig">
          <speaker>Hr. Billig.</speaker>
          <p>Nicht bey allen. Der Rechtschaffne, der Große, von wahrer Empfindung groß, kennt den
            Abstand zwischen ihn, und den Armen. Er hilft um so mehr, um je mehr er die Dürftigkeit
            einsieht, und seine Adamsbrüder kennt.</p>
        </sp>
        <sp who="#herr_gutherz">
          <speaker>Hr. Gutherz.</speaker>
          <p>Mit Gottes Hilfe! das Wasser fällt. Das Wohl so vieler tausend Menschen blüht von
            neuem. Wenn nur das Ueberbleibsel ruhig steht, kann doch Manches geflüchtet werden.</p>
        </sp>
        <sp who="#herr_billig">
          <speaker>Hr. Billig.</speaker>
          <p>Freylich! Kein Christ verzage in der Noth. Er kennt ja den Herrn, der <pb/> über ihn
            wacht. Sehet! sehet nur! weicht das Uebel nicht viel geschwinder, als es gekommen?</p>
        </sp>
        <sp who="#herr_gutherz">
          <speaker>Hr. Gutherz.</speaker>
          <p>Durch zwo Nächte, und anderthalb Tage droht die Gefahr, die nun fast das Ziel
            erreichet, und zugleich schwindet.</p>
        </sp>
        <sp who="#herr_billig">
          <speaker>Hr. Billig.</speaker>
          <p>Eine natürliche Folge bereitet ein Unheil, das zur Strafe Gottes dienen kann, wenn
            dieser barmherzigste Vater uns arme Würmer nach seiner Strenge beurtheilen wollte. Aber
            um eines einzigen Gerechten willen schonet der Herr aller Heerschaaren ganze Städte voll
            Verbrecher.</p>
        </sp>
        <sp who="#herr_gutherz">
          <speaker>Hr. Gutherz.</speaker>
          <p>Recht lieber Nachbar! kerren wir vor unsrer Thüre: aber manches freche Mensch im
            Wirthshause, mancher falscher Spieler, mancher Flucher, mancher Wohllüstling, viele
            Schwärmer, und Dummköpfe spotten über Unglück, das allgemein ist.</p>
        </sp>
        <sp who="#herr_billig">
          <speaker>Hr. Billig.</speaker>
          <p>Freund! laßt uns die Schwäche des wahnsinnigen Nebenmenschen nicht untersuchen. Der
            Menschheit zur Schande müssen Geschöpfe herumwandeln, die ohne Vernunft, ohne Gefühl,
            ohne Sinnen in Tag hinein leben, und handeln, daß sie mehr zu bemitleiden, als zu
            belachen sind.</p>
        </sp>
        <sp who="#herr_gutherz">
          <speaker>Hr. Gutherz.</speaker>
          <p>Aber mein Gott! was ist nun anzufangen? Wo können so viele Menschen untergebracht
            werden, deren Häuser eingestürzt sind?</p>
        </sp>
        <sp who="#herr_billig">
          <speaker>Hr. Billig.</speaker>
          <p>Gott speißt mit wenigem Brod viele Menschen. Gott befiehlt die Nackenden zu kleiden,
            die Fremden zu beherbergen. <pb/> Wer wird Entkleidete durch die Noth, Fremdlinge durch
            Einsturz ihrer Häuser gleichgültig von sich stoßen?</p>
          <stage>Man hört abermal ein Geschrey. Herr Gott! bleib bey uns! es will Abend werden, und
            wir haben keine Wohnung.</stage>
          <p>Mein Gott! hören sie das wimmernde Geschrey des Volkes? sehen sie jene Gebährmutter,
            welcher der Schröck ihre Frucht entreißen wird? sehen sie jenen stummen Mann, der sein
            Weib, und Kinder verloren hat? Er ist stumm, weil der stärkste Schmerz stumm ist. – Ey
            mein Gott! ein elender Krippel, der vom Schlagfluße gerührt ward, ist dem Tode
            entkommen, um vielleicht zu größerer Pein zu leben. Er zittert, und zitternd dankt er
            Gott, um die Erhaltung seines Lebens. – Sehen sie liebster Freund! den treuherzigen
            Eremiten? wie die Liebe des Nächsten sorglos seinen Fleiß beflügelt. Wie er mit seinem
            gemachten Floße die bedrängten Ersäufer ausholt. Wie er eilt, sich bemüht, gern alles
            retten möchte!</p>
        </sp>
        <sp who="#herr_gutherz">
          <speaker>Hr. Gutherz.</speaker>
          <p>Was brennt denn dort in der Kapelle auf dem Chore für ein Licht?</p>
        </sp>
        <sp who="#herr_billig">
          <speaker>Hr. Billig.</speaker>
          <p>Der christliche Bruder hat einem Sterbenden ein ruhigeres Sterbebette verschaft, und
            dieser Sterbende hat in dem Tempel Gottes seine Seele zu Gott ausgehaucht. Das ewige
            Licht leuchte Ihn!</p>
        </sp>
        <sp who="#herr_gutherz">
          <speaker>Hr. Gutherz.</speaker>
          <p>Der Lohner aller guten Werke ertheile jedem Wohlthäter seinen fühlbaren Segen.</p>
        </sp>
        <pb/>
        <sp who="#herr_billig">
          <speaker>Hr. Billig.</speaker>
          <p>Hu! welch ein gräßlicher Anblick! Einsturz so vieler Häuser – Helft! helft! ich sehe
            Menschen zu Grunde gehen.</p>
        </sp>
        <sp who="#herr_gutherz">
          <speaker>Hr. Gutherz.</speaker>
          <p>Ha! Gott Lob! Es kommen Wägen aus der Stadt. Pferde von Herrschaften, von gutdenkenden
            Bürgern, die zu Hilfe eilen, die Nothleidenden auf trocknes Land zu bringen. O du
            unendlich gütiger Gott sende vom Himmel deine Hilfe!</p>
        </sp>
        <sp who="#herr_lueftig">
          <speaker>H. Lüftig.</speaker>
          <p>Ha! Itzt wirds lustig. Seh Bruder dorthin Rechts, wie der Katherl ihr Haus zusammen
            fällt. Ewig Schade, daß Sie nicht darinn ist, so wäre ein falsches Thier weniger auf der
            Welt.</p>
        </sp>
        <sp who="#herr_wind">
          <speaker>Hr. Wind.</speaker>
          <p>Nu beym Geyer! wenn alle Vorstädte versinken, möchte ich doch wissen, wo die lustigen
            Jungfern sich hinflüchten werden?</p>
        </sp>
        <sp who="#herr_lueftig">
          <speaker>Hr. Lüftig.</speaker>
          <p>Die finden bald einen Unterstand. Beym Donner, und Wetter! so was habe ich mein Lebtag
            nicht gesehen. Uh! seh nur, wie die schönsten Gebäude zusammen rollen. Schau! schau! der
            Teufel! der Kerl hat Haber, Mehl, Speck, geräuchert Fleisch. Ha! der Sparrer findet den
            Zehrer. Mit Lust möchte ich so eine Speckseite verzehren.</p>
        </sp>
        <sp who="#herr_billig">
          <speaker>Hr. Billig.</speaker>
          <p>Nu meine Herren! wenn sie noch Lust zum Essen, und zum Scherze haben, so darf sie der
            Bettler nicht für seinen Bruder erkennen; denn seine Seele ist besser, weil sie nur
            bittet, aber nicht spottet. Bey so einer Begebenheit muß der Unempfindlichste gerühret
            werden.</p>
        </sp>
        <pb/>
        <sp who="#herr_lueftig">
          <speaker>Hr. Lüftig.</speaker>
          <p>Geh der Herr zum Teufel. Was brauchen wir seine Strafpredigt. Wir leben, und reden für
            uns.</p>
        </sp>
        <sp who="#herr_wind">
          <speaker>Hr. Wind.</speaker>
          <p>Laß ihn Bruder! die geringen Leute wissen sich in wichtige Fälle nicht zu finden. Jeder
            Unfall schreckt sie, macht ihnen Furcht. Man lasse den Pöbel in seiner heiligen
            Einfalt.</p>
        </sp>
        <sp who="#herr_billig">
          <speaker>Hr. Billig.</speaker>
          <p>Die mehr gilt, als ihre übertriebene Vernunft.</p>
        </sp>
        <sp who="#herr_gutherz">
          <speaker>Hr. Gutherz.</speaker>
          <p>Was sind denn dort für Leute, die so frey Beherbergung antragen?</p>
        </sp>
        <sp who="#herr_billig">
          <speaker>Hr. Billig.</speaker>
          <p>Sie sind von Herrschaften, die den Verjagten sichre Freystadt anbiethen, sie in ihr
            Haus aufnehmen, mit Speis, und Trank erquicken, und ein ruhiges Dach verleihen.</p>
        </sp>
        <sp who="#herr_gutherz">
          <speaker>Hr. Gutherz.</speaker>
          <p>Gott vergelte jedem tausendfach die Wohlthat, die er den Armen in der Noth erweist. Es
            giebt wohlthätige Seelen, die viel Gutes stiften, mit ihren Thaten nicht pralen, und
            stillschweigend die edelste Handlung ausüben.</p>
        </sp>
        <sp who="#herr_billig">
          <speaker>Hr. Billig.</speaker>
          <p>Ich könnte viele nennen, die beherbergen, speisen, Allmosen austheilen, und sich den
            gewissen Himmel durch ihre guten Werke auf dieser Welt verdienen. O Gott! unterstütze du
            das Vorhaben derer, die im Werke, und Willen Gutes thun, damit ihr Geschenk fruchtbar,
            und gesegnet sey.</p>
        </sp>
        <sp who="#herr_gutherz">
          <speaker>Hr. Gutherz.</speaker>
          <p>Und es wird seyn. Selbst dem Himmel muß eine solche menschliche Harmonie, und
            Unterstützung wohlgefallen.</p>
        </sp>
        <pb/>
        <sp who="#herr_billig">
          <speaker>Hr. Billig.</speaker>
          <p>Ich könnte ihnen mehr sagen; sie dürften aber muthmassen, ich wollte ihnen ungewisse
            Dinge prophezeyhen. Nein, mein Freund! gewiß ists, daß eine Menge Geistlichkeit sich
            freywillig entschlossen, ihre Faschingslust einzuschränken, das sonst durch einige Tage
            für Gäste bestimmte Gastmal zu ersparren, und die ganze Summe den Verunglückten
            auszutheilen.</p>
        </sp>
        <sp who="#herr_gutherz">
          <speaker>Hr. Gutherz.</speaker>
          <p>Welch rühmliche Handlung! Holz wird bey gegenwärtigem Mangel von der Geistlichkeit
            verschenkt, um der dringenden Kälte abzuhelfen. Allmosen, heiliges Allmosen wird
            vertheilt, so gar von Leuten, die nicht unsrer Religion, aber eines eben so empfindsamen
            Herzens sind.</p>
        </sp>
        <sp who="#herr_billig">
          <speaker>Hr. Billig.</speaker>
          <p>Das prächtige Gebäude, wo abgelebte, verdienstvolle Kriegsmänner wohnen, wird ein
            Zufluchtsort für verunglückte sammt ihren Geräthschaften, und Viehe. Das dasige
            Krankenspital der Kriegsmänner, Arzney, Wartung, und Pflege hat der elende kranke
            Flüchtling zur Erhaltung seines Lebens frey zu genießen. – Sehen sie den Brodwagen mit
            Stadtstrabanten? dieses Brod, und der Wein wird den Armen, die bey ihren zertrümmerten
            Habschaften wachen, zur Erquickung überreichet.</p>
        </sp>
        <sp who="#herr_gutherz">
          <speaker>Hr. Gutherz.</speaker>
          <p>Wachen? warum wachen? wer wird dem halben Bettler durch einen unverantwortlichen Raub
            zum ganzen Bettler machen?</p>
        </sp>
        <pb/>
        <sp who="#herr_billig">
          <speaker>Hr. Billig.</speaker>
          <p>Was ist dem Galgenvogel Verantwortung, und Empfindung? er raubt im Getümmel am meisten.
            Wasser, und Feuersgefahr sind die Gelegenheit zur sträflichen Beute. – Das weise Gesetz
            der Obrigkeit, das durch den Trompetenschall verkündiget worden, den im Diebstahle
            Betretnen am Leben zu strafen, wird manchen Bösewicht von einer frechen Lasterthat
            abschröcken.</p>
        </sp>
        <sp who="#herr_gutherz">
          <speaker>Hr. Gutherz.</speaker>
          <p>Aber wie viel wird verwechselt? wer kennt wohl die weißen Bündl auseinander?</p>
        </sp>
        <sp who="#herr_billig">
          <speaker>Hr. Billig.</speaker>
          <p>Der gute Christ wird, was nicht sein gehört, freywillig zurückstellen.</p>
        </sp>
        <stage>Es erscheint ein abgelebter, ehrwürdiger Greis, halb nackend, er hat ein dichtig
          Stück Holz, auf das er sich stützt. Er vergießt keine Thräne, aber man liest seine
          Empfindung im Angesicht.</stage>
        <sp who="#der_greis">
          <speaker>Der Greis.</speaker>
          <p>Gelobt, und gebenedeyt sey der Herr! meine alten Knochen sind geborgt.</p>
        </sp>
        <sp who="#herr_gutherz">
          <speaker>Hr. Gutherz.</speaker>
          <p>Ha, ehrwürdiger Greis! willkommen! tröstet euch! die Zulassung Gottes. –</p>
        </sp>
        <sp who="#der_greis">
          <speaker>Der Greis.</speaker>
          <p>Ich murre nicht wider Gott. Auch nackend bin ich sein Geschöpf. Ich kann nicht reden.
            Mein Weib ist verloren, und mein Enkel ertrunken. <stage>(er zittert.)</stage></p>
        </sp>
        <sp who="#herr_billig">
          <speaker>Hr. Billig.</speaker>
          <p>Frost, und Schrecken martern euch. Kommt lieber Alter euch zu wärmen.</p>
        </sp>
        <pb/>
        <sp who="#der_greis">
          <speaker>Der Greis.</speaker>
          <p>Ich fühle keine Kälte. Mir ist warm. Mein Gott! laßt du mich auch dieses Unglück
            erleben? in vielen Gefahren zu Wasser, und zu Lande, in Kriegen, und Frieden habe ich
            manches Unheil erduldet; aber nie bin ich so herb mitgenommen worden. – Da stehe ich
            ohne Freund – ohne Kleid, als Bettler.</p>
        </sp>
        <sp who="#herr_gutherz">
          <speaker>Hr. Gutherz.</speaker>
          <p>Es giebt ja noch gutherzige Seelen, die Wohlthaten vertheilen.</p>
        </sp>
        <sp who="#der_greis">
          <speaker>Der Greis.</speaker>
          <p>Ich war nie ein Müßiggänger. Aber itzt sind die Knochen zu alt, zur Arbeit zu steif. –
            Betteln kann ich nicht.</p>
        </sp>
        <sp who="#herr_billig">
          <speaker>Hr. Billig.</speaker>
          <p>Besser ist es, wenn das Allmosen an einen Ort zusammgetragen, nach Verdiensten
            ausgetheilt wird, als wenn der Unverschämteste den Nothleidenden das Ziel abläuft, und
            durch Betteley mehr erhascht, als er verloren hat.</p>
        </sp>
        <sp who="#herr_gutherz">
          <speaker>Hr. Gutherz.</speaker>
          <p>Auch wird dem Rechtschaffnen die Schaam ersparrt, die er durch Noth gedrungen Allmosen
            zu sammeln empfinden würde. <stage>(zum Greis)</stage> Kommt mein Freund.</p>
        </sp>
        <sp who="#der_greis">
          <speaker>Der Greis.</speaker>
          <p>Laßt mich nur erst zu mir selbst kommen. Alles ist mir fremd. Meine Augen sind trübe.
            Steigt, oder fällt das Wasser?</p>
        </sp>
        <sp who="#herr_billig">
          <speaker>Hr. Billig.</speaker>
          <p>Es fällt.</p>
        </sp>
        <sp who="#der_greis">
          <speaker>Der Greis.</speaker>
          <p>Gott seys gedankt! im Jahre 1744. war großes Wasser; aber dieß übersteigt das Merkmaal
            um anderthalb Schuh.</p>
        </sp>
        <sp who="#ein_jude">
          <stage>(Ein Jude kömmt, und schreyt.)</stage>
          <p>Wey mir! wey mir! gerachter Gott! bey uns zu Ofen <pb/> siehts jämmerlich aus,
            erbärmlich. Mein Gott! alles gehört dein. Meine 400. Eimer Wein, mein ganz Vermögen sey
            dir heimgestellt, aufgeopfert; nur schenk mir mein Weib, und meine Kinder.</p>
        </sp>
        <sp who="#herr_gutherz">
          <speaker>Hr. Gutherz.</speaker>
          <p>Abraham! führt diesen alten Greis in mein Haus. Sagt, er soll gut bewirthet, und
            gekleidet werden. Ich folge bald.</p>
        </sp>
        <sp who="#ein_jude">
          <speaker>Der Jude.</speaker>
          <p>Von Herzen gern. Herzlich gern.</p>
        </sp>
        <sp who="#der_greis">
          <speaker>Der Greis.</speaker>
          <p>Wer? ich? zu euch ins Haus? Herr! ich habe nichts. Ich kann nicht zahlen.</p>
        </sp>
        <sp who="#herr_billig">
          <speaker>Hr. Billig.</speaker>
          <p>Es ist Pflicht mein Freund! Nothleidenden beyzuspringen. – Es steht geschrieben: nehmet
            auf, und ihr werdet aufgenommen werden.</p>
        </sp>
        <sp who="#der_greis">
          <speaker>Der Greis.</speaker>
          <p>I nu! in Gottes Namen! dieser wird für mich zahlen. <stage>(Er schaut gegen
              Himmel.)</stage> Du Herr! der du uns von oben siehst, du kennest die Herzen, die
            wahrhaft Gutes thun. Lohne sie dort, hier ist kein Himmel für sie. <stage>(Er wird vom
              Juden unterstützt, und fortgeführt.)</stage></p>
        </sp>
        <sp who="#herr_gutherz">
          <speaker>Hr. Gutherz.</speaker>
          <p>Das Herz muß bey solchen Anblick brechen. Wie viele hundert noch erbärmlichere
            Auftritte haben wir schon gesehen, und wie viele werden wir noch sehen? – Was wird unser
            gütigster Menschenfreund, der Monarch, der wahre Vater seiner Unterthanen sagen, wenn er
            erfährt, daß die Häuser, wo seine kranken Soldaten gut einquartiert waren, eingestürzt
            sind?</p>
        </sp>
        <pb/>
        <sp who="#herr_billig">
          <speaker>Hr. Billig.</speaker>
          <p>Freund! halten sie für gewiß, vom Throne kömmt Hilfe. Ha! was für freudige Empfindungen
            bey dem stärksten Unglücke! so viele Menschenfreundliche, schöne Seelen verrathen ihre
            Liebe des Nächsten, und ihren Glauben auf Gott. – In Noth und Drangsalen muß man wahre
            Freunde erkennen. Sieh da! – die thätigste Probe.</p>
        </sp>
        <sp who="#herr_gutherz">
          <speaker>Hr. Gutherz.</speaker>
          <p>Nach, und nach wird alles ruhiger. Freund! sehen sie um sich herum. Erblicken sie das
            kleine Bild der in Neuspanien versunkenen Insel Guatimala, die Trümmer von Lisabon, und
            eine Erinnerung des Sündflußes?</p>
        </sp>
        <sp who="#herr_billig">
          <speaker>Hr. Billig.</speaker>
          <p>Auch itzt kömmt die Taube, naht sich der Archen Noe, dem Tempel Gottes, mit dem
            Oelzweige, und verkündiget die nahe Ruhe, und den Abfall des Wassers. Danket, lobet, und
            preiset den Herrn in seiner Allmacht! Bittet um Verhütung größerer Strafen, um
            Ertheilung seiner Gnade. – Ihr Großen! Ihr Reichen! Ihr Barmherzigen! Dank sey euch
            hier, und dort für das Gute, so ihr euren Brüdern erweiset. Ziehet nie eure milde Hand
            von der Armuth ab; denn so, wie ihr urtheilet, werdet ihr geurtheilet werden.</p>
        </sp>
        <trailer>Ende.</trailer>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
