<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="../css/tei.css"?>
<?xml-model href="https://dracor.org/schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ger000690" xml:lang="ger">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Rhynsolt und Sapphira</title>
        <title type="sub">Ein prosaisches Trauerspiel in drey Handlungen</title>
        <author>
          <persName>
            <forename>Christian</forename>
            <forename>Leberecht</forename>
            <surname>Martini</surname>
          </persName>
          <idno type="wikidata">Q94830647</idno>
          <idno type="pnd">100846459</idno>
        </author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher xml:id="dracor">DraCor</publisher>
        <idno type="URL">https://dracor.org</idno>
        <availability>
          <licence>
            <ab>CC0 1.0</ab>
            <ref target="https://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/">Licence</ref>
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="digitalSource">
          <name>Google Books</name>
          <idno type="URL">https://books.google.com/books?id=0HMFlTtLX7AC&amp;pg=PA73</idno>
          <availability status="free">
            <p>In the public domain.</p>
          </availability>
          <bibl type="originalSource">
            <author>Christian Leberecht Martini</author>: <title level="a">Rhynsolt und Sapphira.
              Ein prosaisches Trauerspiel in drey Handlungen</title>. In: <title level="s">Theater
              der Deutschen</title>. <biblScope unit="volume">Vierter</biblScope> Theil.
              <pubPlace>Berlin und Leipzig</pubPlace>: <publisher>Rüdiger</publisher>
            <date>1767</date>. (S. <biblScope unit="page" from="73" to="106">73–106</biblScope>.)</bibl>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person xml:id="siegmund" sex="MALE">
            <persName>Siegmund</persName>
          </person>
          <person xml:id="rhynsolt" sex="MALE">
            <persName>Rhynsolt</persName>
          </person>
          <person xml:id="carl" sex="MALE" ana="http://www.wikidata.org/entity/Q151120">
            <persName>Carl der Kühne</persName>
          </person>
          <person xml:id="sapphira" sex="FEMALE">
            <persName>Sapphira</persName>
          </person>
          <person xml:id="danfeld" sex="MALE">
            <persName>Danfeld</persName>
          </person>
          <person xml:id="eduard" sex="MALE">
            <persName>Eduard</persName>
          </person>
          <person xml:id="hauptmann" sex="MALE">
            <persName>Hauptmann</persName>
          </person>
          <listRelation type="personal">
            <relation name="associated_with" active="#rhynsolt" passive="#carl"/>
            <relation name="associated_with" active="#eduard" passive="#carl"/>
            <relation name="spouses" mutual="#danfeld #sapphira"/>
            <relation name="associated_with" active="#siegmund" passive="#rhynsolt"/>
          </listRelation>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="genreTitle">Tragedy</term>
        </keywords>
        <classCode scheme="http://www.wikidata.org/entity/">Q80930</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <listChange>
        <change when="2024-03-19">(ff) file conversion from source</change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <standOff>
    <listEvent>
      <event type="print" when="1755">
        <desc/>
      </event>
      <event type="premiere" when="1755">
        <desc/>
      </event>
      <event type="written" when="1753">
        <desc/>
      </event>
    </listEvent>
    <listRelation>
      <relation name="wikidata" active="https://dracor.org/entity/ger000690" passive="http://www.wikidata.org/entity/Q124818355"/>
    </listRelation>
  </standOff>
  <text>
    <pb n="73"/>
    <front>
      <titlePage>
        <docTitle>
          <titlePart type="main">Rhynsolt und Sapphira.</titlePart>
          <titlePart type="sub">Ein prosaisches Trauerspiel in drey Handlungen</titlePart>
        </docTitle>
        <docAuthor>von Martini.</docAuthor>
      </titlePage>
      <pb n="74"/>
      <castList>
        <head>Spielende Personen:</head>
        <castItem><role>Carl der Kühne,</role>
          <roleDesc>Herzog zu Burgund und des größten Theils von Seeland.</roleDesc></castItem>
        <castItem><role>Claudius Rhynsolt,</role>
          <roleDesc>des Herzogs General, und Gouverneur der Hauptstadt in
          Seeland.</roleDesc></castItem>
        <castItem><role>Eduard,</role>
          <roleDesc>des Herzogs Geheimder Rath.</roleDesc></castItem>
        <castItem><role>Paul Danfeld,</role>
          <roleDesc>ein vornehmer Kaufmann.</roleDesc></castItem>
        <castItem><role>Sapphira,</role>
          <roleDesc>Danfelds Frau.</roleDesc></castItem>
        <castItem><role>Siegmund,</role>
          <roleDesc>Rhynsolts Secretär.</roleDesc></castItem>
        <castItem><role>Ein Hauptmann von der Garde.</role></castItem>
        <castItem><role>Die Wache.</role></castItem>
      </castList>
      <set>
        <p>Der Schauplatz ist in der Hauptstadt von Seeland, auf dem Schlosse.</p>
      </set>
    </front>
    <pb n="75"/>
    <body>
      <div type="act">
        <head>Erste Handlung.</head>
        <div type="scene">
          <head>Erster Auftritt.</head>
          <stage>Rhynsolt. Siegmund.</stage>
          <sp who="#siegmund">
            <speaker>Siegmund.</speaker>
            <p>Ach! Herr, du wagest zu viel! Erschreckliche Ahndungen erregten in meinem Geblüte
              eine Bewegung, welche fast dessen natürlichen Lauf hemmten. Mit geschwindern Schlägen
              erbebte mein Herz mehr als einmal, da ich diese neuen, diese falschen Beweise wider
              Danfelds Unschuld aufsetzte.</p>
          </sp>
          <sp who="#rhynsolt">
            <speaker>Rhynsolt</speaker>
            <stage>(Welcher einige Briefe in der Hand hält.)</stage>
            <p>Kleiner Geist! Schämst du dich nicht, in dem Dienste des größten Lieblings deines
              Herzogs so wenig Muth zu zeigen?</p>
          </sp>
          <sp who="#siegmund">
            <speaker>Siegm.</speaker>
            <p>Was ist der Muth, mein Herr, wenn er von Gewissensbissen beunruhiget wird!</p>
          </sp>
          <sp who="#rhynsolt">
            <speaker>Rhyns.</speaker>
            <p>Du bist zu dem Charakter eines Hofmannes noch nicht abgehärtet. Was nennest du
              Gewissensbisse? Die närrischen Vorurtheile, die Mährchen, welche uns von dummen
              Leuten, denen man unsre ersten Jahre anvertrauet, beygebracht sind?</p>
          </sp>
          <sp who="#siegmund">
            <speaker>Siegm.</speaker>
            <p>Nein, Herr! die angebohrne Empfindung des Unrechts unsrer Handlungen, die auch ein
              sprachloses Kind – – –</p>
          </sp>
          <sp who="#rhynsolt">
            <speaker>Rhyns.</speaker>
            <p>Ich gebiete dir, deinen Besorgnissen Einhalt zu thun. Folge den Befehlen deines
              Herrn, der dich niemals wird schuldig werden lassen. Von nichts <pb n="76"/> als
              Sapphira eingenommen, empfindet meine Seele schon die Entzückungen, welche mir ihre
              besiegte Treue verursachen wird – – – Die Unentschlüssigkeit, worinne ich sie vor
              einer Stunde verließ, erfordert neue Bestürmungen. Geh, suche sie auf. Sage ihr, daß
              eine längere Verzögerung ihres Entschlusses ihrem Manne in dieser Nacht das Leben
              rauben würde.</p>
          </sp>
          <sp who="#siegmund">
            <speaker>Siegm.</speaker>
            <stage>(seufzend.)</stage>
            <p>Ich gehorche. <stage>(vor sich.)</stage> Zu wie viel neuen Lastern ist man doch
              gezwungen, wenn uns eine eitele Hoffnung zu dem ersten verführt hat!</p>
            <stage>(Er geht ab.)</stage>
          </sp>
          <sp who="#rhynsolt">
            <speaker>Rhyns.</speaker>
            <p>Doch, welche Unruhe treibt den Herzog zu mir!</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Zweyter Auftritt.</head>
          <stage>Carl. Rhynsolt. Der Hauptmann.</stage>
          <sp who="#rhynsolt">
            <speaker>Rhyns.</speaker>
            <p>Herr! was für finstre Entschliessungen lassen dich, die, deiner Hoheit so würdige
              Ruhe nicht geniessen? Ist es ein Unglück deines Hauses, deines Landes, das mir die
              Gnade deiner Gegenwart zuwege bringt?</p>
          </sp>
          <sp who="#carl">
            <speaker>Carl.</speaker>
            <p>Ach! Rhynsolt, liebster Freund! Nur dir darf sich dein Herr zeigen, wie er ist! Warum
              muß doch ein Fürst so oft verläugnen, daß er das Unglück seiner Unterthanen empfindet!
              Rhynsolt! – – – Danfelds Tod – – –</p>
          </sp>
          <sp who="#rhynsolt">
            <speaker>Rhyns.</speaker>
            <p>Wie? Herr! kann dich die gerechte Strafe eines verruchten Bösewichts, eines
              Verräthers, beunruhigen?</p>
          </sp>
          <sp who="#carl">
            <speaker>Carl.</speaker>
            <p>Bis auf diese späte Stunde habe ich die starken Beschuldigungen, die Beweise seiner
              Untreue <pb n="77"/> durchgelesen. Gott! welches Schaudern! Er hat den Tod
              verdient!</p>
          </sp>
          <sp who="#rhynsolt">
            <speaker>Rhyns.</speaker>
            <p>Und warum säumest du, Herr, sein Todesurtheil zu unterschreiben, welches der ganze
              Geheimderath für nothwendig hält?</p>
          </sp>
          <sp who="#carl">
            <speaker>Carl.</speaker>
            <p>O Gott! kann denn kein Fürstenthron ohne Menschenblut bestehen!</p>
          </sp>
          <sp who="#rhynsolt">
            <speaker>Rhyns.</speaker>
            <p>Menschenblut? das Blut eines Rebellen, eines Landesverräthers?</p>
          </sp>
          <sp who="#carl">
            <speaker>Carl.</speaker>
            <p>Rhynsolt, du weißt die Proben, welche mir Danfeld von seiner Treue gegeben, da er
              noch in einer Niedrigkeit lebte, welche nur selten die Regenten aufmerksam macht. Du
              warst es selbst, der mir davon Nachricht gab, und mich zur Belohnung derselben
              aufmunterte; du warst es, der mir den weisen Rath ertheilte, ihm Ehrenämter zu geben,
              welche ihn nicht mit dem Hofe verknüpften – –</p>
          </sp>
          <sp who="#rhynsolt">
            <speaker>Rhyns.</speaker>
            <stage>(heftig.)</stage>
            <p>Und ich bin es, der deswegen auf seine Strafe desto stärker dringen muß. – – Wie?
              Herr! Erregt derjenige Argwohn bey dir, der dich allezeit zur Gerechtigkeit
              anreizet?</p>
          </sp>
          <sp who="#carl">
            <speaker>Carl.</speaker>
            <p>Argwohn? Ach! Rhynsolt! rede als ein Freund. Was für Vorwürfe machst du mir? Vergiß
              die Hoheit meines Standes. – – – Was waren deine Absichten, den Danfeld so sehr in
              meine Gnade zu setzen?</p>
          </sp>
          <sp who="#rhynsolt">
            <speaker>Rhyns.</speaker>
            <p>Nichts, Herr! als deinen Namen groß zu machen.</p>
          </sp>
          <sp who="#carl">
            <speaker>Carl.</speaker>
            <p>Warst du sein Freund?</p>
          </sp>
          <sp who="#rhynsolt">
            <speaker>Rhyns.</speaker>
            <p>Ich habe keine Freunde, so lange du allein mein Augenmerk bist.</p>
          </sp>
          <sp who="#carl">
            <speaker>Carl.</speaker>
            <p>Was machte dich aufmerksam auf ihn?</p>
          </sp>
          <pb n="78"/>
          <sp who="#rhynsolt">
            <speaker>Rhyns.</speaker>
            <p>Die Liebe zur Gerechtigkeit. So viele Freunde die Fürsten dieser Welt jemals gehabt:
              so vielerley Maaßregeln hat man sie nehmen sehen, die Gunst ihrer Herren zu erhalten;
              Deine Weisheit sey Richterinn der meinigen. Ein Liebling, erlaube großer Fürst, daß
              mich deine Gnade zu stark empfinden läßt, welcher Größe du mich würdig geachtet hast;
              ein Liebling, der die treuesten Unterthanen seines Herrn aufsucht, der seinen Fürsten
              zur Belohnung anreizet, ohne daß er sie anders, als aus ihren Thaten kennt, und ohne
              sich, als das Werkzeug dieses Lohnes kund zu thun. – – – Urtheile, mein Herr, urtheile
              mein Freund, in welche Klasse dein Liebling gehöret?</p>
          </sp>
          <sp who="#carl">
            <speaker>Carl,</speaker>
            <stage>(umarmt ihn.)</stage>
            <p>O Freund! wenig Fürsten haben deines gleichen gehabt! – – Aber Danfeld, an dessen
              Treue, an dessen zuwachsenden Eifer wir uns so oft vergnügt – – –</p>
          </sp>
          <sp who="#rhynsolt">
            <speaker>Rhyns.</speaker>
            <p>Ist des schrecklichsten Todes werth! Siehe hier neue Merkmaale seiner Untreue, welche
              mir auch die Finsterniß der Nacht nicht hat verbergen können. <stage>(Er giebt dem
                Herzoge die Briefe, Carl liest, und wenn er eine Weile gelesen, zeigt ihm Rhynsolt
                einige Stellen, und fährt fort.)</stage> Siehe nur diese Punkte – – – Wie würde es
              diese Nacht um dein Leben stehen, wenn Danfelds Vertrauter diese Briefe befördert
              hätte?</p>
          </sp>
          <sp who="#carl">
            <speaker>Carl.</speaker>
            <stage>(Nachdem er eine Zeitlang in Gedanken gestanden.)</stage>
            <p>So ist es denn unvermeidlich? – – – Itzt, da ich die unruhigen Einwohner dieser
              Provinz vielleicht zum letztenmale besuche, und ihnen nur Denkmäler meiner Gnade
              nachlassen will, itzt muß ich wieder Blutgerüste bauen lassen! Wohlan! er sterbe!</p>
          </sp>
        </div>
        <pb n="79"/>
        <div type="scene">
          <head>Dritter Auftritt.</head>
          <stage>Vorige. Siegmund.</stage>
          <sp who="#siegmund">
            <speaker>Siegm.</speaker>
            <stage>(zum Herzoge.)</stage>
            <p>Herr! Sapphire ist in dem Vorzimmer. Von ihren Thränen erweicht, hat ihr deine
              Leibwache verrathen, daß du dich hier befändest.</p>
          </sp>
          <sp who="#rhynsolt">
            <speaker>Rhyns.</speaker>
            <stage>(heimlich zum Siegmund.)</stage>
            <p>Verräther!</p>
          </sp>
          <sp who="#carl">
            <speaker>Carl,</speaker>
            <stage>(zu Rhynsolt.)</stage>
            <p>Ach! mein Freund! dies hat dir noch mein Schmerz, meine Unruhe unentdeckt gelassen.
              Seit einer halben Stunde hat sie in meinem Vorzimmer darauf gedrungen, mich zu sehen.
              Nichts als der Mangel deines Rathes hat meinen Willen unschlüssig gelassen. Soll ich
              eine Unglückliche anhören?</p>
          </sp>
          <sp who="#rhynsolt">
            <speaker>Rhyns.</speaker>
            <p>Herr? die Frau eines Staatsverbrechers, die vielleicht ihre Reizungen, als ein
              Hülfsmittel der Bosheiten ihres Mannes, Preiß gegeben?</p>
          </sp>
          <sp who="#carl">
            <speaker>Carl.</speaker>
            <p>Desto mehrere Klarheit werde ich erhalten.</p>
          </sp>
          <sp who="#rhynsolt">
            <speaker>Rhyns.</speaker>
            <p>Von einer Frau, die ihren Mann auf das äusserste liebt? – – Wie Herr? willst du dich
              dieser Gefahr aussetzen? Wird Sapphira nicht allen Buhlerwitz anwenden, die
              Entschliessungen eines mitleidigen Fürsten wankend zu machen? Die Reizungen einer
              schönen Frau haben oft die gerechtesten Urtheile ungültig gemacht?</p>
          </sp>
          <sp who="#carl">
            <speaker>Carl.</speaker>
            <p>Ich will sie nicht sehen. Sie könnte sich der Schwachheit, welche ich noch gegen den
              unwürdigen Danfeld habe, zum Nachtheile meiner Ehre, bedienen. Rede du mit ihr, ich
              erwarte alle Nachrichten, die dein gesetztes Gemüth erforschen kan, und die mich
              beruhigen. Suche alles zu ergründen, was Danfeld rechtfertigen kann. In deinem
              Cabinette kannst du mir Antwort bringen. <stage>(Er geht mit dem Hauptmanne
                ab.)</stage></p>
          </sp>
          <pb n="80"/>
          <sp who="#rhynsolt">
            <speaker>Rhyns.</speaker>
            <p>Ich will deinem Befehle aufs genaueste nachkommen.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Vierter Auftritt.</head>
          <stage>Rhynsolt. Siegmund.</stage>
          <sp who="#rhynsolt">
            <speaker>Rhyns.</speaker>
            <p>Bösewicht! verdientest du nicht, daß eben die Bande, welche Danfeld fesseln, daß eben
              das Henkersschwerd, welches ihn tödten wird, auch deinem Leben ein Ende machte?</p>
          </sp>
          <sp who="#siegmund">
            <speaker>Siegm.</speaker>
            <p>Herr! was schiltst du mich? Auf die letzte Rede des Herzogs, die ich gehört hatte,
              gründete ich einen Antrag, der dich um desto mehr rechtfertigen mußte, da ich vorher
              sah, daß er würde abgeschlagen werden.</p>
          </sp>
          <sp who="#rhynsolt">
            <speaker>Rhyns.</speaker>
            <p>Rufe die Sapphira. <stage>(Siegmund geht ab.)</stage> Wird sie den äussersten
              Bedrängnissen Widerstand thun können? – – – Rhynsolt! in welchen Wollüsten wirst du
              künftig weiden!</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Fünfter Auftritt.</head>
          <stage>Rhynsolt. Sapphira. Siegmund.</stage>
          <sp who="#sapphira">
            <speaker>Sapphira.</speaker>
            <p>Soll ich denn immer in Vorgemächern weinen? Ach! Herr! sind denn die Thränen der
              Elenden den Großen der Welt so schrecklich, oder dürfen sie Unglückliche nicht kennen
              lernen?</p>
          </sp>
          <sp who="#rhynsolt">
            <speaker>Rhyns.</speaker>
            <p>Du siehest den Zorn des Herzogs. Kaum erfuhr er, daß du ihn auch in meinem Vorgemache
              verfolgtest: so entwich er in die äußersten Winkel des Schlosses.</p>
          </sp>
          <pb n="81"/>
          <sp who="#sapphira">
            <speaker>Sapphira.</speaker>
            <p>Ach! Gott! wo soll man Gerechtigkeit finden, wenn uns selbst die Fürsten fliehen!</p>
          </sp>
          <sp who="#rhynsolt">
            <speaker>Rhyns.</speaker>
            <p>Hüte dich, in strafbaren Ausdrücken auszuschweifen. Carl ist gerecht. Dein Mann ist
              hart beschuldigt. Nur die Gnade des Herzogs kann ihm das Leben retten.</p>
          </sp>
          <sp who="#sapphira">
            <speaker>Sapphira.</speaker>
            <p>Ich Unglückselige!</p>
          </sp>
          <sp who="#rhynsolt">
            <speaker>Rhyns.</speaker>
            <p>Du, unglückselig? du, elend? die du geliebt wirst, die der Liebling des größten
              Fürsten anbetet?</p>
          </sp>
          <sp who="#sapphira">
            <speaker>Sapphira.</speaker>
            <p>Mit einer strafbaren, mit einer verabscheuungswürdigen Liebe.</p>
          </sp>
          <sp who="#rhynsolt">
            <speaker>Rhyns.</speaker>
            <p>Sapphira, verlaß die lächerlichen Begriffe der Tugend. Du bist das glücklichste
              Geschöpf in der Welt, du bist zur höchsten Wollust bestimmt. Der Wechsel darinne ist
              dein größtes Bedürfniß. Seine Befriedigung bringt dir keine Schande. Willst du, eines
              Nichtswürdigen wegen, so viel kostbare Augenblicke deiner Bestimmung verabsäumen?</p>
          </sp>
          <sp who="#sapphira">
            <speaker>Sapphira.</speaker>
            <p>Rhynsolt! – – – O möchtest du der einzige Mensch seyn, der, so lange die Welt stehet,
              diesen Namen verdiente, da man sich allezeit eines Ungeheuers dabey erinnern wird!
              Mein Unglück erlaubt nicht, dir, die deiner Gottlosigkeit und meiner Verzweifelung
              würdigen Namen zu geben. – – – Empfändest du meinen Schmerz: du würdest nicht über
              mein Elend spotten.</p>
          </sp>
          <sp who="#rhynsolt">
            <speaker>Rhyns.</speaker>
            <p>Ich spotte über die eingebildete Reinigkeit deiner Gesinnungen, und ich schelte
              deinen Undank. Du verkennest den, der deine Wohlfahrt befestigte, der die Ehre deines
              Mannes war, der dich reich machte. Du Falsche! nichts ist schändlicher als der Undank
              gegen eine heftige Liebe.</p>
          </sp>
          <pb n="82"/>
          <sp who="#sapphira">
            <speaker>Sapphira.</speaker>
            <p>Das sind niederträchtige Vorwürfe; Vorwürfe, die dich nichts kosten. Das blinde
              Glück, welches insgemein diejenigen auch blind macht, die es zu Werkzeugen gebraucht,
              unterstützte deine Unternehmungen. Ach! warum ließest du uns nicht in der Niedrigkeit,
              wohin uns das Schicksal gesetzt hatte? Es ist nicht allezeit ungerecht. Die
              Zufriedenheit ist seine beste Mitgabe. Nur Tugendhafte erhalten sie.</p>
          </sp>
          <sp who="#rhynsolt">
            <speaker>Rhyns.</speaker>
            <p>Wohl! Sapphira, bleibe bey deiner Tugend. Verabscheue eine That, wie du sie auch
              nennen magst, die dich um nichts geringer macht. Ich gehe zum Herzoge. Meine Nachricht
              bewegt ihn, das Todesurtheil zu unterschreiben, oder deinem Manne Gnade wiederfahren
              zu lassen. Eine Stunde endigt die Schicksale deines Mannes.</p>
          </sp>
          <sp who="#sapphira">
            <speaker>Sapphira.</speaker>
            <p>Barbar! was für Grausamkeiten wirst du noch häufen, mich zu quälen!</p>
          </sp>
          <sp who="#rhynsolt">
            <speaker>Rhyns.</speaker>
            <p>Ach! Grausame! – – – Warum fallen meiner zärtlichen Wut nicht alle Namen bey, derer
              du würdig bist! Was muß ich um dich thun! – – – Mit Thränen bitte ich dich um deine
              Liebe! Erkaufe doch ein Leben dadurch, das dir so schätzbar ist!</p>
          </sp>
          <sp who="#sapphira">
            <speaker>Sapphira.</speaker>
            <p>Tyrann! Mußtest du zu deiner Seele noch eine menschliche Gestalt bekommen?
                <stage>(Sie fällt ihm zu Füssen.)</stage> Ach! wie kann dich ein Sieg ergötzen, der
              mich ewige Thränen kosten wird!</p>
          </sp>
          <sp who="#rhynsolt">
            <speaker>Rhyns.</speaker>
            <stage>(vor sich.)</stage>
            <p>Welche kostbare Rache für eine Zähre, die sie mir ausgepreßt hat! Der Schmerz macht
              sie noch schöner. Ihre Thränen stärken nur das Feuer meines Herzens. <stage>(er hebt
                sie auf.)</stage> Lebe wohl, Sapphira! wähle dir die Tage des Unglücks und der
              Verachtung. Betraure nur zugleich zwey Herzen, die <pb n="83"/> blos in deiner Liebe
              ihr höchstes Glück fanden, und die du ewig verlieren wirst. Ich eile zum Herzoge.</p>
          </sp>
          <sp who="#sapphira">
            <speaker>Sapphira.</speaker>
            <p>Bleib! – – – Mein Schrecken sagt dir, wie groß dein Sieg über meine Tugend ist. – – –
              Laß mich nur noch vorher den unglücklichen Danfeld sprechen.</p>
          </sp>
          <sp who="#rhynsolt">
            <speaker>Rhyns.</speaker>
            <p>Warum verzögertest du mit dieser Bitte so lange? Ein bequemes Behältniß verwahrt ihn
              in diesem Schlosse. Siegmund, hole ihn eilig herauf. <stage>(Siegmund geht
                ab.)</stage> Dies ist die letzte Gefälligkeit, die ich dir erzeige. Dein Mann wird
              dankbarer seyn; er wird durch eine kleine Vergebung seines eingebildeten Rechts seine
              Befreyung krönen. <stage>(geht ab.)</stage></p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Sechster Auftritt.</head>
          <stage>Sapphira, (alleine.)</stage>
          <sp who="#sapphira">
            <p>Was für eine schändliche Hoffnung habe ich dem Bösewichte gemacht! – – – Gott! der du
              meine Begebenheiten wußtest, ehe dich noch die verfolgte Tugend anflehete, du sahest
              die Leiden meiner itzigen Tage vorher: warum setztest du mein Daseyn vest? – – – Mußte
              ich nothwendig in die Begebenheiten dieser Welt verwickelt seyn, oder verherrlicht es
              dich, wenn deine Geschöpfe gequälet werden? – – – Unmöglich kann die Hintansetzung der
              Tugend deine Rathschlüsse aufhalten; ach Gott! können es denn meine Thränen nicht
              thun!</p>
          </sp>
        </div>
        <pb n="84"/>
        <div type="scene">
          <head>Siebender Auftritt.</head>
          <stage>Sapphira, Danfeld, (gefesselt.) die Wache, und Siegmund, der gleich wieder
            abgeht.</stage>
          <sp who="#sapphira">
            <speaker>Sapphira.</speaker>
            <p>Endlich sehe ich dich wieder, unglücklicher und nur allzuheftig geliebter Danfeld? –
              – –</p>
          </sp>
          <sp who="#danfeld">
            <speaker>Danfeld.</speaker>
            <p>Sapphira! <stage>(sie umarmen einander.)</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#sapphira">
            <speaker>Sapphira.</speaker>
            <p>Gott! welches Schreckbild! das fürchterliche Geklirr deiner Ketten zerstöret das
              Vergnügen deiner Umarmung! – – –</p>
          </sp>
          <sp who="#danfeld">
            <speaker>Danfeld.</speaker>
            <p>Ach! Sapphira! weit grausendere Vorstellungen durchdringen meine Seele! Von doppelten
              Foltern umringt, die in deinen Quaalen mit den meinigen vereinbart auf mein Herz
              losstürmen, sehe ich nichts, als die Nacht meines unvermeidlichen Todes!</p>
          </sp>
          <sp who="#sapphira">
            <speaker>Sapphira.</speaker>
            <p>O Gedanken! worüber die ganze Natur erbebt! Tod! Sterben! Ewige Trennung! – – – Ach!
              Danfeld, kann ich dich nicht vom Tode befreyen?</p>
          </sp>
          <sp who="#danfeld">
            <speaker>Danfeld.</speaker>
            <p>Vergebliche Hoffnung, welche Bosheit und Arglist vernichtet! Mein Ende ist zu gewiß!
              Finstre Ahndungen führen meine Seele beständig in die Gesellschaft der Schatten, in
              der ich mich künftig befinden werde. Aus dieser düstern, aus dieser unwirksamen
              Gesellschaft blickt sie ohne Gefühl, ohne Bewußtseyn auf dich! Ach Sapphira! alle
              meine Rechte auf dein zärtliches Herz verschwinden!</p>
          </sp>
          <sp who="#sapphira">
            <speaker>Sapphira.</speaker>
            <p>Nein, unglücklicher Danfeld! allein, höre das letzte, höre das schrecklichste Mittel,
              welches dein Sterben aufhebt; höre es unter Thränen, die auch <pb n="85"/> deiner
              Asche ein ewiger Beweis deiner Rechte seyn werden. – – – Gott! kannst du es meiner
              Zunge verstatten, den strafbarsten Antrag eines Lasters zu wiederholen! – – –</p>
          </sp>
          <sp who="#danfeld">
            <speaker>Danfeld.</speaker>
            <p>Halt, Sapphira! Muthmaaßungen, die das Grauen vergiftet, reißen meine Seele mit den
              heftigsten Zügen aus ihrem Todtenschlafe. Gott! ist den falschen Freunden, den
              Bösewichtern, mein Leben nicht genug! Raubten sie dir nicht alles, was dich äußerlich
              glücklich machte; wollen sie auch noch deinen größten Schatz, wollen sie vielleicht
              deine Tugend ihrer verfluchten Wut noch aufopfern?</p>
          </sp>
          <sp who="#sapphira">
            <speaker>Sapphira.</speaker>
            <p>In welchem Irrthume stehst du! Alle mögliche Bosheiten sind nur in einem Bösewicht
              befindlich. Wisse Danfeld, meine unglücklichen Reizungen sind der Ursprung der
              Fürstlichen Wohlthaten, die uns die Quellen unsers unerhörten Leidens geworden. Der
              von mir geblendete Liebling des Herzogs bediente sich der Hand seines Herrn, seinen
              unzüchtigen Bestürmungen in meinen Augen einen Werth zu geben. Sein hoher Stand
              öffnete ihm unser Haus – – – O Gott! warum entzündeten es nicht vorher Flammen, die
              deine Allmacht regiert! Warum ward es nicht unser Scheiterhaufen, auf welchem wir
              schrecklich und tugendhaft gestorben wären! – – – Ach Danfeld! ich bin die Ursache
              alles deines Unglücks, da ich dir das unkeusche Feuer verheelte, welches in dem Herzen
              des Lieblings gegen mich brannte! Zu voll von Vertrauen auf meine Tugend, dünkte ich
              mich ohne deinen Rath stark genug, den unzüchtigen Anmuthungen dieses Bösewichts zu
              widerstehen. Ach! wer hätte diese Folgen vermuthen können! <pb n="86"/> Alle deine
              Missethaten sind Erfindungen seiner Rache, seiner Gewaltthätigkeiten.</p>
          </sp>
          <sp who="#danfeld">
            <speaker>Danfeld.</speaker>
            <p>Welche Decke fällt von meinen Augen! Wie unrecht habe ich meinen Freunden, die über
              mein Glück neidisch schienen, gethan, da ich ihnen diese Ungerechtigkeit Schuld gab!
              Der, welcher mich glücklich machte, ist selbst der Werkmeister meines Unglücks?</p>
          </sp>
          <sp who="#sapphira">
            <speaker>Sapphira.</speaker>
            <p>Unter der Larve der Freundschaft und des Mitleidens betrügt er deine Sinne, indem er
              auch noch in deinen letzten Stunden Beweise seiner Tücke giebt. Um dich gewiß zu
              haben, um mir alle Möglichkeit einer Unterredung mit dir abzuschneiden: hat er seine
              Wohnung zu deinem Kerker gemacht. Deine von ihm gehoffte Einwilligung, dich durch ein
              Laster zu retten, ist die einzige Ursache der Gnade, die mich dich, höchstgeliebter
              Danfeld, noch einmal umarmen läßt.</p>
          </sp>
          <sp who="#danfeld">
            <speaker>Danfeld.</speaker>
            <p>Muß ich noch dieses schreckliche Geheimniß erfahren, um einen doppelten Tod zu
              leiden! Ach! Sapphira! durch meine Unschuld wäre ich in den Tod, als in einen
              unfühlbaren Schlaf versunken. – – – Welche Unruhen, welche neue Besorgnisse drücken
              meine Seele zu Boden! Du wirst nicht allein meinen Verlust, du wirst dich als die
              Ursache desselben beweinen!</p>
          </sp>
          <sp who="#sapphira">
            <speaker>Sapphira.</speaker>
            <p>Solche unglückliche Tage wird deine Sapphira künftig durchleben! – – – Ohne Frucht
              hat die Gegenwart des Herzogs meine Hoffnung gestärkt; umsonst habe ich Ihm ein von
              Schmerzen überhäuftes Herz zu Füßen werfen wollen; vergebens habe ich ihn in das
              Vorgemach seines Lieblings verfolgt: Seine Unempfindlichkeit weicht der Größe seines
              Zorns in keinem <pb n="87"/> Stücke. Selbst Rhynsolt hat mir dieses gesagt, da er mich
              der Gewißheit deines Todesurtheils versicherte.</p>
          </sp>
          <sp who="#danfeld">
            <speaker>Danfeld.</speaker>
            <p>O entsetzliche Tücke! – – – Sapphira, laß uns standhaft seyn! Kein Sterblicher kann
              die ewigen Rathschlüsse des Unveränderlichsten in ihrem Laufe aufhalten. Der Schöpfer,
              der meine Seele unfruchtbar an Lastern machte, versüßt mir die Schrecken des Todes.
              Mit dem Troste der Unschuld, und der Treue eines redlichen Unterthans, von nichts als
              der glückseligsten Ewigkeit erfüllt, verläßt meine Seele das Bürgerrecht dieser Welt!
              Mein Grab – – – Doch, wird mir auch das die Bosheit verstatten? – – – Was für neue
              Foltern! Mein entseelter Körper soll vielleicht ein Scheusal der Sterblichen werden? –
              – –</p>
          </sp>
          <sp who="#sapphira">
            <speaker>Sapphira.</speaker>
            <p>Ach! Danfeld! sprich nur ein Wort, soll ich dich retten? Soll ich meine Pflicht
              vergessen? Siehe aus meiner zitternden Umarmung, aus meinen Thränen über ein solches
              Laster, wie kostbar mir dein Leben ist.</p>
          </sp>
          <sp who="#danfeld">
            <speaker>Danfeld.</speaker>
            <p>Deine größte Schmach soll mir das Leben erhalten? – – –</p>
          </sp>
          <sp who="#sapphira">
            <speaker>Sapphira.</speaker>
            <p>Ach! denkest du auch an das unglückliche Pfand unsrer Ehe! Es wird dereinst die
              Stunde seiner Geburt verfluchen müssen, da es nur zur Schande gebohren wurde! Es wird
              seine Mutter verfluchen, die seinen Vater dem schändlichsten Tode überließ – – –</p>
          </sp>
          <sp who="#danfeld">
            <speaker>Danfeld.</speaker>
            <p>Es würde uns vielmehr beyde verfluchen, daß wir die Tugend einer unrechten Furcht vor
              dem Tode aufgeopfert hätten. Soll denn die verklagte Unschuld nur durch Laster
              gerettet werden? Die Zeit wird <pb n="88"/> selbige noch ans Licht bringen. Gott,
              diese Unschuld und der Herzog werden künftig euer Schutz seyn.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Achter Auftritt.</head>
          <stage>Vorige. Siegmund und ein Soldat.</stage>
          <sp who="#siegmund">
            <speaker>Siegmund</speaker>
            <stage>(zur Sapphira.)</stage>
            <p>Auf Befehl des Herzogs sollst du in Verhaft. <stage>(zu Danfeld.)</stage> Du aber
              entferne dich. Erwarte in deinem Gefängnisse das Urtheil, welches Rhynsolt über dich
              aussprechen wird. In seine Hände hat der Herzog dein Schicksal gestellt.</p>
          </sp>
          <sp who="#danfeld">
            <speaker>Danfeld.</speaker>
            <p>Rhynsolt mein Richter? Gott! – – – Sapphira, vergiß einen Unglücklichen; der Tod
              wartet auf mich!</p>
            <stage>(er geht mit der Wache ab.)</stage>
          </sp>
          <sp who="#sapphira">
            <speaker>Sapphira</speaker>
            <stage>(voller Verzweiflung.)</stage>
            <p>Ach! Grausamer, du fliehst, ohne mir zu rathen? <stage>(zu Siegmund.)</stage> So
              raubt man mir auch noch die Freyheit! Hat man die Unmenschlichkeit noch nicht hoch
              genug getrieben?</p>
          </sp>
          <sp who="#siegmund">
            <speaker>Siegmund.</speaker>
            <p>Folge mir getrost Sapphira; Rhynsolt, der dich liebt, sucht nichts als dein
              Glück.</p>
          </sp>
          <sp who="#sapphira">
            <speaker>Sapphira.</speaker>
            <p>Ach Gott! was soll ich thun, um Danfeld zu retten!</p>
            <stage>(Sie geht wütend fort, der Soldat begleitet sie.)</stage>
          </sp>
          <trailer>Ende der ersten Handlung.</trailer>
        </div>
      </div>
      <pb n="89"/>
      <div type="act">
        <head>Zweyte Handlung.</head>
        <div type="scene">
          <head>Erster Auftritt.</head>
          <stage>Rhynsolt. Sapphira (weinend.)</stage>
          <sp who="#rhynsolt">
            <speaker>Rhynsolt.</speaker>
            <p>Mit wie vieler Grausamkeit quälst du mein allzu zärtliches Herz! Undankbare! Wird
              denn meine aufrichtige Liebe niemals überwinden? Selbst die Stille der Nacht reisset
              dich unruhig aus meinen Armen.</p>
          </sp>
          <sp who="#sapphira">
            <speaker>Sapphira.</speaker>
            <p>Ach! Danfeld! Es ist deine Unruhe, welche mein Herz mit so vielen Quaalen überhäuft!
              Du stellst dir in diesem Augenblicke deine Frau als eine Lasterhafte vor!</p>
          </sp>
          <sp who="#rhynsolt">
            <speaker>Rhyns.</speaker>
            <p>Laß deinem Manne doch die Erquickung in der Ruhe finden, die er nach so vielen
              Bedrängnissen nöthig hat. Er ist frey. Dein erstes Wort, daß du meine Wünsche
              beglücken wolltest, hat ihn schon frey gemacht. – – – Was für Flammen entzündet deine
              Schönheit, göttliche Sapphira! Stille doch mein Leiden! Halte dein Versprechen! Um
              deine Zufriedenheit mache ich dich und deinen Mann frey. Siehe, wie viel ich, wider
              des Herzogs Willen, unternehme. Wirst du mich denn nicht belohnen?</p>
          </sp>
          <sp who="#sapphira">
            <speaker>Sapphira.</speaker>
            <p>Unthier! Was für Laster verlangst du noch? Bin ich nicht schon tadelnswerth, daß ich
              den Vorsatz faßte, dir zu folgen? Soll ich alle Ehre und Pflicht vergessen, soll ich
              mir die Strafen des Himmels dadurch noch schrecklicher aufhäufen? – – – Gott! habe ich
              nicht schon deinen ganzen Zorn gereizt, da ich nur zusagte, lasterhaft <pb n="90"/> zu
              seyn? Allein, du kennest meine Noth! kann dich das erzwungene Versprechen eines
              Lasters so sehr beleidigen; da du gezwungene Tugenden verabscheuest? – – – Nein,
              Wütrich! Nimm mir nur die Freyheit wieder, nimm mir das Leben, und laß Danfeld
              sterben. – – – Er soll sterben? – – – Ach! Rhynsolt! grausamster Barbar! kann keine
              Zähre dein Mitleiden erwecken? – – – Laß mich noch einmal meinen Mann sehen. Ist ihm
              sein Leben so lieb, daß er mich meiner Pflichten entlassen kann: so sollen deine
              Wünsche gestillt werden.</p>
          </sp>
          <sp who="#rhynsolt">
            <speaker>Rhyns.</speaker>
            <p>Wohlan! so siehe ihn dann. Wenn du diese Treppe hinunter kömmst: wird dir Siegmund
              seinen Aufenthalt zeigen. Nach dem Willen des Herzogs befindet er sich anitzt in einem
              Zustande, da er dir keine verletzte Pflicht vorrücken kann. Du wirst daraus erkennen,
              daß nur ich der einzige Sterbliche war, für den so viele Reizungen erschaffen
              wurden.</p>
            <stage>(Er will ihr die Hand küssen, sie reißt sich los und geht eilig fort.)</stage>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Zweyter Auftritt.</head>
          <stage>Rhynsolt (alleine.)</stage>
          <sp who="#rhynsolt">
            <p>Dieses äußerste Mittel wird meinen Zweck gewiß befördern. So gelangt man durch ein
              Laster, wobey man sich ein wenig Zwang anthut, immer zu einem andern, das uns
              Vergnügen bringt. Unsre Tage gehen unter der Sklaverey der Sinne dahin, unsre Ketten
              sind Wollüste und Ergötzlichkeiten. Die Tugenden, diese Chimären, geben uns keinen
              Preiß. Der Meineyd wird belohnt, und für die Treue bleibt Verzweiflung und
              Verachtung.</p>
          </sp>
        </div>
        <pb n="91"/>
        <div type="scene">
          <head>Dritter Auftritt.</head>
          <stage>Rhynsold. Siegmund.</stage>
          <sp who="#siegmund">
            <speaker>Siegmund.</speaker>
            <p>Ach Herr!</p>
          </sp>
          <sp who="#rhynsolt">
            <speaker>Rhyns.</speaker>
            <p>Was seufzest du?</p>
          </sp>
          <sp who="#siegmund">
            <speaker>Siegm.</speaker>
            <p>Mit erbebender Ungeduld, und in Thränen fast zerronnen, fragte mich Sapphira nach dem
              Aufenthalte des unglücklichen Danfelds. Ich zeigte ihr denselben, und flohe zu dir, um
              dem entsetzlichsten Auftritte zu entfliehen!</p>
          </sp>
          <sp who="#rhynsolt">
            <speaker>Rhyns.</speaker>
            <p>Und die Merkmaale, daß dein Herr sein größtes Glück erlangen wird, jagen dir solche
              Furcht ein?</p>
          </sp>
          <sp who="#siegmund">
            <speaker>Siegm.</speaker>
            <p>Ach! nur derjenige ist glücklich, der allezeit daran denkt, daß er unglücklich werden
              könne! Bedenke, Herr, Karl ist ein scharfsichtiger Fürst, der oft die verborgensten
              Wahrheiten entdeckt hat! Vielleicht ist er zu deinem Unglücke in diese entfernte
              Provinz gekommen.</p>
          </sp>
          <sp who="#rhynsolt">
            <speaker>Rhyns.</speaker>
            <p>Laß allen niederträchtigen Argwohn fahren. Gesetzt, der Herzog erführe, was ich
              gethan: so sind meine Thaten zu groß, als daß er mir eine solche Kleinigkeit nicht
              vergeben sollte. Erzähle mir vielmehr, wie groß mein Sieg über das Hinderniß meiner
              angehenden Glückseligkeit gewesen. Wie floß Danfelds Blut? Wie viel Bilder von
              Ehrenpforten über meine künftigen Siege erblicktest du, da es bogenweise aus seinen
              Adern sprützte?</p>
          </sp>
          <sp who="#siegmund">
            <speaker>Siegm.</speaker>
            <p>O! möchte dieser Tod ewig aus meinem Gedächtnisse verbannt bleiben! Nur vor kurzem
              hat man ihm den letzten Streich versetzt. Der Priester, welcher diese unglücklichen
              Augenblicke des sterbenden Danfelds <pb n="92"/> segnete, beschäfftiget sich itzt, in
              einem Labyrinthe von Zweifeln über Danfelds Unschuld verirrt, thränend mit dessen
              Körper. Und Sapphira wird noch mit dem ausströmenden Blute ihres Manyes ihre Zähren
              vermischen können.</p>
          </sp>
          <sp who="#rhynsolt">
            <speaker>Rhyns.</speaker>
            <p>Der Pfaffe ist gleich zur rechten Zeit da, um mir bey Sapphira eine Mühe zu ersparen.
              Sein geistlicher Trost wird ihr endlich zum Ekel werden, und sie fühlen lassen, um wie
              viel schätzbarer, um wie viel vorzüglicher Rhynsolt sey. – – – Doch, welche Stimme
              höre ich? – – – Es ist die Stimme des Herzogs! – – – Ist es die Mitternacht, welche
              ihr so grausende Töne giebt? Nie hat sie diese Bewegung in meinen Ohren verursacht!
              Sollte man ihm etwas hinterbracht haben? – – – Was muß ihn aus seinen Zimmern treiben?
              – – – Siegmund, erforsche was es sey. Durch den Vorwand, einer mir plötzlich
              zugestoßenen Unpäßlichkeit wirst du ihn leicht entfernen können, sage, daß ich seit
              einer Stunde schon schlafe. Ich erwarte aufs schleunigste geheime Nachricht von dir. –
              – – <stage>(Im Weggehen mit einem verzweifelnden Tone.)</stage> Verwahre meine
              Geheimnisse!</p>
          </sp>
          <sp who="#siegmund">
            <speaker>Siegm.</speaker>
            <stage>(allein.)</stage>
            <p>Schreckliche Geheimnisse! welche mich ewig ängstigen werden.</p>
            <stage>(Er geht in das Hintertheil des Theaters.)</stage>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Vierter Auftritt.</head>
          <stage>Carl. Eduard. Der Hauptmann. Siegmund (hinten.)</stage>
          <sp who="#carl">
            <speaker>Carl</speaker>
            <stage>(zu Eduard.)</stage>
            <p>Sollte er wohl unschuldig seyn? <stage>(Er setzt sich auf einen
              Lehnstuhl.)</stage></p>
          </sp>
          <pb n="93"/>
          <sp who="#eduard">
            <speaker>Eduard.</speaker>
            <p>Ja, Herr! der falsche Zeuge, den die Unruhe seines Gewissens, mich in der spätesten
              Nacht aufzusuchen hieß, begab sich willig in die Fesseln, denen ihn mein Befehl
              unterwarf. Er will es durch seinen Tod bekräftigen, daß ihn Rhynsolt erkauft habe.</p>
          </sp>
          <sp who="#carl">
            <speaker>Carl.</speaker>
            <p>Du unterstehest dich, den Freund deines Herrn in Verdacht zu setzen? Wehe dir, wenn
              du ihn aus andern Absichten verklagest, als die meine Ehre erfordert!</p>
          </sp>
          <sp who="#eduard">
            <speaker>Eduard.</speaker>
            <p>Mein Gewissen, Herr, schützt mich vor allen verdienten Anklagen, und wenn auch
              Danfelds Schicksale auf mich warteten. Hier steht Rhynsolts Vertrauter. Laß ihn rufen.
              Seine Gegenwart wird mich nicht erröthend machen.</p>
          </sp>
          <sp who="#carl">
            <speaker>Carl</speaker>
            <stage>(zum Siegmund.)</stage>
            <p>Rufe den Rhynsolt.</p>
          </sp>
          <sp who="#siegmund">
            <speaker>Siegm.</speaker>
            <stage>(furchtsam.)</stage>
            <p>Herr, er schläft schon; eine plötzlich – – –</p>
          </sp>
          <sp who="#carl">
            <speaker>Carl.</speaker>
            <p>Gehorch! Welcher Unterthan wagt sich zu schlafen, wenn das Laster seinen Fürsten
              weckt?</p>
            <stage>(Siegmund geht ab.)</stage>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Fünfter Auftritt.</head>
          <stage>Carl. Eduard. Der Hauptmann.</stage>
          <sp who="#carl">
            <speaker>Carl.</speaker>
            <p>Erzittre, Eduard, wenn ihm seine Rechtfertigung gelingt!</p>
          </sp>
          <sp who="#eduard">
            <speaker>Eduard.</speaker>
            <p>Du bist mein Herr, nichts schützt mich vor den Aussprüchen, die du über mein Leben
              und Tod fällen kannst. Ich weis auch alle Kunstgriffe, welche Rhynsolt angewandt, mein
              Ansehn zu stürzen. Dies sey meine Rache. Zu deinen Füßen, Herr, bittet ein Greis, <pb n="94"/> deinem Lieblinge alle vorige Gnade wieder zu schenken, wofern nicht Danfeld
              bereits ein Märtyrer seiner Ungerechtigkeit geworden ist. Laß mich alsdann dein
              Angesicht, als ein getreuer Unterthan, niemals aber als dein geheimer Rath wieder
              sehen. Entfernt von deinem Hofe will ich den tugendhaftesten, den heldenmüthigsten
              Fürsten in der Stille verehren und bewundern.</p>
          </sp>
          <sp who="#carl">
            <speaker>Carl.</speaker>
            <p>Stehe auf, Eduard. Ach! mein Freund! Hilf mir die Ursachen ergründen, welche Rhynsolt
              bewogen haben, den Danfeld zu stürzen? Welcher höllische Geist erweckte diese Triebe
              in seiner Seele?</p>
          </sp>
          <sp who="#eduard">
            <speaker>Eduard.</speaker>
            <p>Der ärgste Feind, der in unserm Blute herrscht, welcher uns gegen alle Menschlichkeit
              verblendet. Eine unreine Liebe.</p>
          </sp>
          <sp who="#carl">
            <speaker>Carl.</speaker>
            <p>Die Liebe?</p>
            <stage>(Sapphira erscheint.)</stage>
          </sp>
          <sp who="#eduard">
            <speaker>Eduard.</speaker>
            <p>Siehe hier den Gegenstand derselben.</p>
          </sp>
          <sp who="#carl">
            <speaker>Carl</speaker>
            <stage>(siehet sie zornig an.)</stage>
            <p>Sapphira, um Mitternacht in den Zimmern des Rhynsolt? Gott! was für neue Laster werde
              ich hören müssen!</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Sechster Auftritt.</head>
          <stage>Vorige. Sapphira.</stage>
          <sp who="#sapphira">
            <speaker>Sapphira.</speaker>
            <p>Ach Herr! da alles dieses Schloß in Unordnung setzt, da keine Wache mir dein
              Angesicht verbeut: wirft sich die unglücklichste Magd zu deinen Füßen. Mein Schmerz
              gehet über meine Thränen. Das schönste Merkmaal einer menschlichen Seele fehlt mir:
              keine Zähre kann dir mein Unglück beweisen; Wut und Verzweiflung halten sie zurück.
              Doch, Herr, siehe es in <pb n="95"/> seinem ganzen Umfange. Rhynsolt! – – – Räche mich
              Elende, großer Fürst; Straf ein Verbrechen, welches zu sagen, meine Zunge erstarrt.
              Mein Mann diente dir als der getreueste Unterthan – – – Dein Liebling ernährte unreine
              Flammen gegen mich – – – Die verhaßtesten Beschuldigungen, der Kerker meines Mannes,
              mein eignes Gefängniß sollten einen vergebens gesuchten Sieg befördern! – – – Das
              größte Laster, welches eine tugendhafte Frau begehen kann, war der Preiß für meines
              Mannes Leben! Keine Thränen, kein Händeringen, keine Blicke von Wehmuth und Treue
              beseelt erweichten das Herz dieses Barbaren! Von Unglück und Verzweiflung, von Treue
              und Todesfurcht bestürmt, verließ mich mein Mann. – – – Doch, der gerechtesten
              Vorsicht sey es gedankt, die mich nicht ein Raub der Bosheit und der Tücke werden
              ließ! Schrecken und Unruhe, welche mich mein ganzes Unglück vorher empfinden ließen,
              rissen mich aus den unzüchtigen Armen des Grausamen – – – Ach! Herr! kann man die
              Unmenschlichkeit so hoch treiben! – – – Mit heimtückisch triumphirender Freude
              schickte mich Rhynsolt selbst in den Kerker, wo ich meinen von Ketten und Anklagen
              befreyten Mann in einem Zustande finden sollte, darinne er das größte Laster billigen
              würde. – – – <stage>(sie weint.)</stage> Doch welcher erbarmenswürdige Zustand! Ich
              fand ihn von Ketten frey, aber ohne Haupt zu meinen Füßen. Sein noch triefendes Blut
              ergoß sich aufs neue, da ich, ich unglückliche Ursache seines Todes! mich näherte! – –
              – Ach! mein Fürst! fühle meine Pein und räche mich! Auch in Gegenwart der Elenden
              erweicht dich nichts? Du bleibst unbeweglich? Darf denn die Schmach der Tugend große
                <pb n="96"/> Helden nicht rühren! Verlierst du deinen so würdigen Beynamen, wenn du
              das Laster bekämpfen sollst?</p>
          </sp>
          <sp who="#carl">
            <speaker>Carl.</speaker>
            <p>Sapphira, verdamme nicht mein Stillschweigen: Siehe deinen Fürsten ohne die Decke der
              Hoheit. Tugend und Menschlichkeit pressen mir Thränen ab!</p>
          </sp>
          <sp who="#eduard">
            <speaker>Eduard.</speaker>
            <p>O ihr Regenten! warum ist euch dieser reitzende Anblick verborgen, warum bedeckt ihn
              die Dunkelheit der Nacht! Sehet euer größtes Lobgedicht! Carl weint sich und der
              Tugend zur Ehre! Fromme Zähren fließen von dem Angesichte eines Helden!</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Siebender Auftritt.</head>
          <stage>Rhynsolt. Die Vorigen.</stage>
          <sp who="#carl">
            <speaker>Carl.</speaker>
            <stage>(Nachdem er den Rhynsolt einige Augenblicke starr angesehen.)</stage>
            <p>Kennst du diese Frau?</p>
          </sp>
          <sp who="#rhynsolt">
            <speaker>Rhyns.</speaker>
            <stage>(erschrocken.)</stage>
            <p>Ja, Herr!</p>
          </sp>
          <sp who="#carl">
            <speaker>Carl.</speaker>
            <p>Erzitterst du nun? Kann dich nur ein von Thränen benetzter Fürst, zu dessen Füssen
              der Schmerz eine tugendhafte Frau verzehrt, in Verwirrung setzen? <stage>(zu
                Sapphira)</stage> Stehe auf. <stage>(zu Rhynsolt, nachdem er aufgestanden.)</stage>
              Ungeheuer! das die blinde Gunst seines Fürsten geadelt, was waren deine Absichten,
              mich zu blenden, und mich die schrecklichste Ungerechtigkeit begehen zu lassen?</p>
          </sp>
          <sp who="#rhynsolt">
            <speaker>Rhyns.</speaker>
            <p>Herr, ich habe dich nicht verblendet noch ungerecht gemacht. Siehe nur die Gewalt
              einer heftigen Liebe. Mein Glück, oder vielmehr Danfelds Unwürdigkeit, <pb n="97"/>
              billigte dieselbe, und deswegen beschleunigte ich dein so gerechtes Urtheil. Ich ließ
              einen Verräther umbringen. Ihre Freyheit, und ihre Unschuld bey den Verbrechen des
              Danfelds, hat sie in den Stand gesetzt, dasjenige Anerbieten mit Wunsche anzunehmen,
              welches meine Zärtlichkeit bey ihr fruchtlos gemacht hätte. Der Name, meine Gemahlinn
              zu seyn, wird mich bey ihr aussöhnen, und sie vor aller Welt rechtfertigen.</p>
          </sp>
          <sp who="#carl">
            <speaker>Carl.</speaker>
            <p>Du willst sie heyrathen? <stage>(zum Hauptmanne)</stage> Besorge, daß ein Priester
              gleich da sey. <stage>(Der Hauptmann geht ab.)</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#sapphira">
            <speaker>Sapphira</speaker>
            <stage>(fällt ihm zu Füssen.)</stage>
            <p>Ach! Herr! lieber nimm mir das Leben. Opfre mein Blut diesem Unthiere auf – – –</p>
          </sp>
          <sp who="#carl">
            <speaker>Carl.</speaker>
            <p>Stehe auf Sapphira. Unterwirf dich ohne Furcht dem Willen deines Herrn. Du sollst
              kein größer Unglück mehr erleben. Gedenke, daß ein Fürst der gerecht ist, sich itzt
              zum Herrn über dein Schicksal macht. <stage>(zu Rhynsolt)</stage> Um meine
              Gerechtigkeit zu erheben, mußte also Danfeld noch in dieser Nacht das Leben
              lassen?</p>
          </sp>
          <sp who="#rhynsolt">
            <speaker>Rhyns.</speaker>
            <p>Ja Herr! Da ihm alles Zeugniß den Tod zuerkannte: so starb er um deine Ehre und für
              meine Liebe nie zeitig genug.</p>
          </sp>
          <sp who="#carl">
            <speaker>Carl.</speaker>
            <p>Kanntest du keinen von den Zeugen, die heute im Geheimden Rathe seine Missethat
              bekräftigten?</p>
          </sp>
          <sp who="#rhynsolt">
            <speaker>Rhyns.</speaker>
            <p>Ich kannte sie nicht anders als Zeugen – – – Allein, der Neid, mein Fürst, schießt
              seine vergifteten Pfeile, so bald das geringste Ungewitter <pb n="98"/> über dem
              Haupte eines Großen sich aufzieht. Voll hämischer Freude sich selbst vergessend,
              glaubt er, der Liebling werde den Streichen desselben unterliegen. Doch, doppeltes
              Unglück wird das Haupt meiner Feinde treffen, und es zerschmettern!</p>
          </sp>
          <sp who="#eduard">
            <speaker>Eduard.</speaker>
            <p>Ich verstehe dich Rhynsolt.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Achter Auftritt.</head>
          <stage>Vorige. Der Hauptmann.</stage>
          <sp who="#hauptmann">
            <speaker>Der Hauptmann</speaker>
            <stage>(zum Herzoge.)</stage>
            <p>Herr! ein Priester, welcher sich die ganze Nacht in diesem Pallaste befunden,
              erwartet im Vorgemache deine Befehle.</p>
          </sp>
          <sp who="#rhynsolt">
            <speaker>Rhyns.</speaker>
            <p>O! gnädigster Fürst! laß mich nicht von Händen gesegnet werden, welche sich mit dem
              Blute eines Landesverräthers besudelt haben.</p>
          </sp>
          <sp who="#sapphira">
            <speaker>Sapphira</speaker>
            <stage>(vor sich.)</stage>
            <p>O Gott! welche Schmähungen muß ich anhören?</p>
          </sp>
          <sp who="#carl">
            <speaker>Carl.</speaker>
            <p>Dies soll die Strafe seyn, womit ich meine letzte Gnade gegen dich Unwürdigen
              verbinden will. In dem Kerker, welcher deinem Gewissen die größte Schandthat vorrücken
              wird, bey der Leiche, des von dir ermordeten Danfelds, sollst du Sapphira den Eid der
              ehelichen Treue schwören. Hände sollen dich segnen, an denen noch Danfelds rauchendes
              Blut dir fluchen, und über dich um Rache schreyen wird. So grausend sey der Anfang
              einer Ehe, welche dir dein Laster zuwege bringt – – Doch, daß die Welt einen Beweis
              habe, daß nicht blos eine knechtische Furcht vor meinem Zorne, den Gedanken in dir
              gewürkt, Sapphira deine <pb n="99"/> Hand zu bieten: so lege ihr einen öffentlichen
              Beweis deiner Liebe ab; verschreib ihr alle dein Vermögen.</p>
          </sp>
          <sp who="#rhynsolt">
            <speaker>Rhyns.</speaker>
            <p>Herr! wenn sie mich besitzt: wird alles das ihrige seyn.</p>
          </sp>
          <sp who="#carl">
            <speaker>Carl.</speaker>
            <p>Gehorch! Nur von ihrer Gütigkeit soll dein zeitliches Glück abhängen. Nichts auf der
              Welt soll dein eigen seyn. Mache dich durch diese Probe ihrer Vergebung würdig. Geh!
              deine Braut will ich dir selbst zuführen. <stage>(Rhynsolt geht ab. Carl redet
                heimlich einige Worte zum Hauptmanne, welcher gleich hernach abgeht.)</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#sapphira">
            <speaker>Sapphira.</speaker>
            <p>Ach! Herr! welch schreckliches Eheband willst du knüpfen! Entferne mich doch von
              einem Ungeheuer – – Laß Danfelds Schicksal auch mich treffen.</p>
          </sp>
          <sp who="#carl">
            <speaker>Carl.</speaker>
            <p>Folge mir Sapphira. Mich beschäfftiget itzt nichts, als dein Recht und deine
              Zufriedenheit.</p>
            <stage>(Er führt Sapphira ab, und Eduard folgt.</stage>
          </sp>
          <trailer>Ende der zweyten Handlung.</trailer>
        </div>
      </div>
      <div type="act">
        <head>Dritte Handlung.</head>
        <div type="scene">
          <head>Erster Auftritt.</head>
          <stage>Carl. Eduard. Der Hauptmann.</stage>
          <sp who="#carl">
            <speaker>Carl</speaker>
            <stage>(zum Hauptmanne.)</stage>
            <p>Ist alles bestellt?</p>
          </sp>
          <sp who="#hauptmann">
            <speaker>Der Hauptmann.</speaker>
            <p>Ja, gnädigster Herr.</p>
          </sp>
          <sp who="#carl">
            <speaker>Carl.</speaker>
            <p>Laß keine Zagheit blicken. So geschwind als mein Wink seyn wird: so geschwind erfülle
              man meine Befehle.</p>
          </sp>
          <pb n="100"/>
          <sp who="#hauptmann">
            <speaker>Der Hauptmann.</speaker>
            <p>Ich gehorche, Herr.</p>
          </sp>
          <sp who="#carl">
            <speaker>Carl.</speaker>
            <p>Bringe den Siegmund entwaffnet zu mir. <stage>(Der Hauptmann geht ab.)</stage> Ach!
              Eduard, was empfindet meine Seele!</p>
          </sp>
          <sp who="#eduard">
            <speaker>Eduard.</speaker>
            <p>Herr, eile nicht zu sehr mit deinem Urtheile; laß vorher noch gewissere Beweise den
              Rhynsolt überführen.</p>
          </sp>
          <sp who="#carl">
            <speaker>Carl.</speaker>
            <p>Vernimm die neuen Zeugnisse, welche ich selbst von Danfelds Unschuld eingesammlet.
              Als wir, nach geendigter Trauceremonie, das Gemach verließen, in welchem nur das
              Schrecken des Todes herrschte, eilte mir der Priester nach, der vor Weinen seinem Amte
              kaum genug gethan hatte. Du tratest bey Seite. Mit neuen Thränen erzählte er mir
              Danfelds Ende. Er schwur bey dem heiligen Eide, der ihn zum Dienste des Herrn der
              Könige verbindet, so könne kein Missethäter kein Ungetreuer segnen, wie Danfeld meinen
              Thron gesegnet. Mit unnennbaren Freuden, die allezeit das Gefolge der Unschuld sind,
              habe er den letzten Streich erwartet. Die letzte Gnade, die er von mir gesucht, ist
              der Schutz für ein unglückliches Kind, welches Sapphira noch unter ihrem Herzen trägt.
              – – – Siegmund, der das Todesurtheil gebracht, sey in dem Augenblicke, da Danfelds
              Kopf zu seinen Füssen gefallen, mit einer wütenden Unruhe, welche allezeit das
              Kennzeichen eines bösen Gewissens ist, aus dem Zimmer gesprungen; und in eben dem
              Augenblicke sey Sapphira gekommen. – – – Du kennst ihren Schmerz nur halb aus ihrer
              Beschreibung. Von allen Leidenschaften, die in ihrer Seele stritten, auf einmal
              unterdrückt, fällt sie dem Priester in die Arme. Mit stiller Wut <pb n="101"/> reißt
              sie sich wieder los. Zu meinen Füssen hast du den Erfolg gesehen.</p>
          </sp>
          <sp who="#eduard">
            <speaker>Eduard.</speaker>
            <p>Man bringt den Siegmund zu dir.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Zweyter Auftritt.</head>
          <stage>Vorige. Siegmund. Der Hauptmann. Die Wache.</stage>
          <sp who="#carl">
            <speaker>Carl.</speaker>
            <p>Unglücklicher Gehülfe der Bubenstücke deines Herrn, warum hast du so lange gezögert,
              deinem Fürsten zu entdecken, wie vielen Antheil du an allen genommen?</p>
          </sp>
          <sp who="#siegmund">
            <speaker>Siegm.</speaker>
            <p>Herr, von unaussprechlichen Seelenleiden, den Früchten lasterhafter Handlungen
              gequält, wurde ich aus einem Winkel dieses Schlosses in den andern getrieben. Deine
              Wache ergriff mich auf meiner Flucht, und mein Leiden läßt nach, da ich mein Laster
              bekennen kann. Doch Herr, zu deinen Füssen erbitte ich die einzige Gnade, laß mich vor
              meinem Tode erst meine Laster bereuen, laß keine schnelle Strafe – – –</p>
          </sp>
          <sp who="#carl">
            <speaker>Carl.</speaker>
            <p>Dein Bekenntniß wird dein Schicksal bestimmen. Rede.</p>
          </sp>
          <sp who="#siegmund">
            <speaker>Siegm.</speaker>
            <p>Ja, ich bin es, großer Fürst, mit dem Rhynsolt seine entsetzlichen Geheimnisse
              theilte. Ich bin das Werkzeug, wodurch dir Danfeld verdächtig, und Sapphira gequält
              wurde. Ich habe die falschen Zeugen aufgesucht. Ich habe die falschen Briefe
              geschrieben, und ich war bestimmt, Rhynsolts Rache an den himmlischen Reizungen der
              Sapphira ausüben zu helfen. Vernimm den schrecklichen Anschlag, welchen <pb n="102"/>
              er faßte, als er sich durch deine unvermuthete Gegenwart gezwungen sah, Sapphira die
              Hand zu bieten. In der nächsten Nacht sollte ein Dolch, oder ein unbezwingliches Gift,
              die liebenswürdigste Frau zur Speise der Würmer machen.</p>
          </sp>
          <sp who="#carl">
            <speaker>Carl</speaker>
            <stage>(stützt sich auf den Eduard.)</stage>
            <p>O Gott! ist das zu glauben! – – – Mußte sich denn der redlichste Fürst durch seine
              Wohlthaten den größten Bösewicht erzeugen! – – – Ihr Prinzen! wenn wird euer
              unglücklichstes Schicksal aufhören, daß ihr euch so oft, nichts als lerneische
              Ungeheuer, lauter vielköpfigte Schlangen in eurem Busen erwärmet? – – Konnte die Erde
              ein solches Unthier ertragen!</p>
          </sp>
          <sp who="#eduard">
            <speaker>Eduard.</speaker>
            <p>Hast du die Briefe noch in deiner Gewalt, mein Fürst?</p>
          </sp>
          <sp who="#carl">
            <speaker>Carl.</speaker>
            <p>Ja. Trotz allen Kunstgriffen, die er anwandte, sie mir aus den Händen zu bringen, hat
              mich die gerechteste Vorsicht, zu seiner Beschämung von dieser Schwachheit zurück
              gehalten. Ich habe sie bey mir. <stage>(Zum Siegmund.)</stage> Willst du deine
              Verbrechen dem Rhynsolt frey unter die Augen sagen?</p>
          </sp>
          <sp who="#siegmund">
            <speaker>Siegm.</speaker>
            <p>Ja Herr! In deiner Gegenwart soll mich Rhynsolt voll Reue, und ohne Furcht vor ihm,
              alles frey entdecken sehen.</p>
          </sp>
          <sp who="#carl">
            <speaker>Carl</speaker>
            <stage>(zum Siegmund.)</stage>
            <p>Verstelle dich. <stage>(Siegmund steht auf.) (Zum Hauptmann.)</stage> Gebt ihm dem
              Degen wieder. <stage>(Die Wache bringt Siegmund den Huth und Degen.)</stage> Die Wache
              ernferne sich. Mein erster Wink entwaffnet den Rhynsolt.</p>
          </sp>
        </div>
        <pb n="103"/>
        <div type="scene">
          <head>Dritter Auftritt.</head>
          <stage>Vorige. Rhynsolt. Sapphira (weinend.)</stage>
          <sp who="#rhynsolt">
            <speaker>Rhyns.</speaker>
            <stage>(Er giebt dem Herzoge eine Schrift.)</stage>
            <p>Hier, mein Fürst, schenke ich Sapphira alle mein Vermögen. Da ich sie von deiner Hand
              erhalten, sie, die mir das Kostbarste auf der Welt ist: so gebe ihr eben diese Hand
              dasjenige, was mich ohne sie selbst nicht glücklich machte.</p>
          </sp>
          <sp who="#carl">
            <speaker>Carl</speaker>
            <stage>(nimmt die Schrift und sieht sie erst an.)</stage>
            <p>Sapphira, bist du mit dieser Genugthuung zufrieden?</p>
          </sp>
          <sp who="#sapphira">
            <speaker>Sapphira.</speaker>
            <p>Ach! Herr! – – –</p>
          </sp>
          <sp who="#rhynsolt">
            <speaker>Rhyns.</speaker>
            <p>Herr, ich habe alles gethan, was du mir befohlen hast; doch da du mir Gnade erzeigst
              – – –</p>
          </sp>
          <sp who="#carl">
            <speaker>Carl.</speaker>
            <p>Ich? dir gnädig? – – – Sapphira, stille deine Thränen. – – – Rhynsolt, es ist nöthig,
              daß du deiner Gemahlinn von Danfelds Untreue eine Ueberzeugung giebst, die nur in
              deiner Macht steht. Welcher von seinen Vertrauten überreichte dir die letzten Briefe,
              die sein Todesurtheil unvermeidlich machten?</p>
          </sp>
          <sp who="#rhynsolt">
            <speaker>Rhyns.</speaker>
            <stage>(Er sieht erst den Siegmund starr an, dieser steht unerschrocken, dann sagt er
              bestürzt:)</stage>
            <p>Herr, der lebt nicht mehr. Der jählinge Zorn, daß sich ein solcher Sklave zu einem
              Werkzeuge wider deine Hoheit brauchen lassen, überwältigte mich, daß ich selbst Hand
              an ihn legte. <stage>(Carl winkt dem Hauptmanne, welcher Rhynsolt den Degen
                nimmt.</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#rhynsolt">
            <speaker>Rhyns.</speaker>
            <p>Wie, mein Fürst, geschiehet dieses mit deinem Vorbewuste?</p>
          </sp>
          <sp who="#carl">
            <speaker>Carl.</speaker>
            <p>Siegmund, wer schrieb diese Briefe?</p>
          </sp>
          <sp who="#siegmund">
            <speaker>Siegm.</speaker>
            <p>Ich, Herr!</p>
          </sp>
          <pb n="104"/>
          <sp who="#rhynsolt">
            <speaker>Rhyns.</speaker>
            <p>Ha! ich bin verrathen!</p>
          </sp>
          <sp who="#carl">
            <speaker>Carl.</speaker>
            <p>Hat man das Laster in solcher Stärke gesehen! – – – <stage>(Zu Rhynsolt.)</stage>
              Geh, Unmensch, ich verfluche dein Leben. Deine Augen erblicken niemals wieder den Tag.
              Es erstarre ein Blut, das nur von Lastern geglüht. Nichts bleibe dem Tage übrig, als
              dein vermoderndes Aas, das sey der Nachwelt ein ewiges Beyspiel des Lohnes der
              Untreue! Man vollziehe meinen Befehl. <stage>(Die Wache führt Rhynsolt
              fort.)</stage></p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Vierter Auftritt.</head>
          <stage>Carl. Eduard. Sapphira. Siegmund.</stage>
          <sp who="#carl">
            <speaker>Carl</speaker>
            <stage>(zur Sapphira.)</stage>
            <p>So räche ich dich, so räche ich deinen Mann.</p>
          </sp>
          <sp who="#sapphira">
            <speaker>Sapphira.</speaker>
            <p>Ach, Herr! was thust du? Laß ihm wenigstens Zeit – – –</p>
          </sp>
          <sp who="#carl">
            <speaker>Carl.</speaker>
            <p>Murre nicht, Sapphira. Du siehest die Leiden nicht, welche selbst auf meine Seele
              stürmen! – – – Doch die Gerechtigkeit, welche derjenige, der mich zum Herrn über die
              zeitlichen Schicksale meiner Unterthanen gesetzt hat, von mit verlangt, erfordert
              dieses Opfer. Die schrecklichsten Beyspiele davon müssen allemal die Lieblinge der
              Fürsten seyn, wenn sie Bösewichter gewesen. Durch ihren grausamsten Untergang wird ein
              gerechter Fürst gerechtfertiget. – – – Rhynsolt mußte dein Mann werden. Du bist
              dadurch wegen seines Vermögens gesichert, und die Verläumdung, die es nicht
              unterlassen wird, ihren Gift auf dich zu speyen, findet nun weniger Stoff dich zu
              lästern. Doch ihn selbst muß seine Schandthat stürzen. Dein Kind soll dereinst <pb n="105"/> nicht sagen, der Mörder seines Vaters habe den Tag erlebt, da er dein Mann
              heißen konnte. Der zum Unmuth und Aufruhr geneigte Bürger, der nach seiner geringen
              Einsicht den Handlungen seines Herrn stets einen Schandfleck anzuhängen sucht,
              überzeuge sich nun, daß mir das Blut getreuer Unterthanen das größte Kleinod gewesen.
              Auch wenn seine Nachkommen, meinem Hause ungetreu, unter der Last eines fremden Joches
              seufzen: so müssen sie ihren Beherrschern dieses Denkmaal der Gerechtigkeit anpreisen!
              – – – Dieser Pallast werde ein Steinhaufen! Ach! möchte er ein ewiges Grabmaal der
              Laster seyn! – – – Dir aber, Siegmund, dessen freyes Bekenntniß mir völlige Gewißheit
              brachte, dir sey dein Leben geschenkt. Ein immerwährendes Gefängniß überzeuge dich,
              daß man die Gaben einer vortrefflichen Seele zum Dienste eines Bösewichts verunziert.
              – – – Deinem Danfeld, unglückliche Sapphira, soll man ein Ehrenmaal bauen; dies soll
              mir Zeitlebens ein Denkmaal meiner Uebereilung, meiner Schwachheit gegen einen
              unwürdigen Liebling, und meiner Ungerechtigkeit seyn. O! möchte die Nachwelt daraus
              erkennen, wie groß Carls Reue gewesen!</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Fünfter Auftritt.</head>
          <stage>Vorige. Der Hauptmann.</stage>
          <sp who="#hauptmann">
            <speaker>Der Hauptmann.</speaker>
            <p>Herr, es ist geschehen! Mit knirschender Wut verfluchte Rhynsolt die Tage seines
              Lebens und seine Schicksale – – –</p>
          </sp>
          <sp who="#carl">
            <speaker>Carl.</speaker>
            <p>Genug! – – – <stage>(Er weint.)</stage> Schreckliche Nacht! in welcher sich so viel
              gehäufte Bosheiten vereiniget! <pb n="106"/> O! müßtest du ewig von den Tagen meiner
              Regierung verdunkelt bleiben! – – – Wie elend sind doch die Fürsten! Flößen sie Furcht
              ein: so werden sie schrecklich und verhaßt; und ist die Güte ihr Augenmerk: so
              verleitet man sie zur Ungerechtigkeit, oder sie werden verächtlich! – – – Ihr
              Beherrscher der Welt! müßt ihr nicht erzittern, so oft ihr die Stufen eures Throns
              betretet, wenn ihr menschlich seyd? – – – Danfeld! – – – Rhynsolt! Der getreueste
              Unterthan wird plötzlich umgebracht, und der größte Bösewicht regiert mein ganzes
              Herz, und fällt erst nach so viel grausamen Bubenstücken! – – Verflucht sey doch der
              Zepter, der sich gegen solche Bluturtheile neigen muß!</p>
          </sp>
          <trailer>Ende des Trauerspiels.</trailer>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
