<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="../css/tei.css"?>
<?xml-model href="https://dracor.org/schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ger000738" xml:lang="ger">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Hydropathie auf der Eisenbahn</title>
        <title type="sub">Dramatischer Scherz in einem Akt</title>
        <author>
          <persName>E. Milius</persName>
          <idno type="wikidata">Q4233718</idno>
        </author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher xml:id="dracor">DraCor</publisher>
        <idno type="URL">https://dracor.org</idno>
        <availability>
          <licence target="https://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/">CC0 1.0</licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="digitalSource">
          <name>Berlin State Library</name>
          <idno type="URL">https://resolver.staatsbibliothek-berlin.de/SBB00038BB600000000</idno>
          <availability status="free">
            <p>In the public domain.</p>
          </availability>
          <bibl type="originalSource"><author>E. Milius</author>: <title>Hydropathie auf der
              Eisenbahn. Dramatischer Scherz in einem Akt</title>. <pubPlace>Breslau</pubPlace>:
              <publisher>Kern</publisher>
            <date>1845</date>, S. <biblScope unit="page" from="3" to="48">3–48</biblScope>.</bibl>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person xml:id="eugen" sex="MALE">
            <persName>Doktor Eugen Kamillus</persName>
          </person>
          <person xml:id="frostig" sex="MALE">
            <persName>Doktor Ewald Frostig</persName>
          </person>
          <person xml:id="alwine" sex="FEMALE">
            <persName>Alwine von Heuduk</persName>
          </person>
          <person xml:id="frau_von_heuduk" sex="FEMALE">
            <persName>Albertine von Heuduk</persName>
          </person>
          <person xml:id="hofrath" sex="MALE">
            <persName>Hofrath Jonathan Ente</persName>
          </person>
          <person xml:id="oberamtmann" sex="MALE">
            <persName>Oberamtmann von Heuduk</persName>
          </person>
          <listRelation type="personal">
            <relation name="spouses" mutual="#oberamtmann #frau_von_heuduk"/>
            <relation name="parent_of" active="#oberamtmann #frau_von_heuduk" passive="#alwine"/>
          </listRelation>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="genreTitle">Comedy</term>
        </keywords>
        <classCode scheme="http://www.wikidata.org/entity/">Q40831</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <listChange>
        <change when="2025-07-18">(ff) convert from source</change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <standOff>
    <listEvent>
      <event type="print" when="1845">
        <desc/>
      </event>
    </listEvent>
    <listRelation>
      <relation name="wikidata" active="https://dracor.org/entity/ger000738" passive="http://www.wikidata.org/entity/Q135404534"/>
    </listRelation>
  </standOff>
  <text>
    <pb n="3"/>
    <front>
      <titlePage>
        <docTitle>
          <titlePart type="main">Hydropathie auf der Eisenbahn.</titlePart>
          <titlePart type="sub">Dramatischer Scherz in einem Akt</titlePart>
        </docTitle>
        <docAuthor>von E. Milius.</docAuthor>
        <docImprint>
          <pubPlace>Breslau,</pubPlace>
          <publisher>Verlag von Joh. Urban Kern.</publisher>
          <docDate>1845.</docDate>
        </docImprint>
      </titlePage>
      <pb n="4"/>
      <castList>
        <head>Personen:</head>
        <castItem><role>Oberamtmann von Heuduk.</role></castItem>
        <castItem><role>Albertine von Heuduk,</role>
          <roleDesc>seine Gemahlin.</roleDesc></castItem>
        <castItem><role>Alwine,</role>
          <roleDesc>seine Tochter.</roleDesc></castItem>
        <castItem><role>Hofrath Jonathan Ente.</role></castItem>
        <castGroup>
          <castItem><role>Doktor Ewald Frostig,</role></castItem>
          <castItem><role>Doktor Eugen Kamillus,</role></castItem>
          <roleDesc>zwei junge Aerzte.</roleDesc>
        </castGroup>
        <castItem><role>Ein Kellner.</role></castItem>
        <castItem><role>Ein Schaffner.</role></castItem>
      </castList>
    </front>
    <pb n="5"/>
    <body>
      <div type="scene">
        <head>Erster Auftritt.</head>
        <stage>(Platz am Bahnhof zu Lorenzdorf mit Anlagen und Ansicht des Eingangs in die Gebäude.
          Frau v. Heuduk, Alwine, Hofrath Ente promeniren im Hintergrunde.)</stage>
        <stage>Eugen Kamillus, Frostig.</stage>
        <sp who="#eugen">
          <speaker>Eugen.</speaker>
          <p>Dahin ist es also gekommen mit Deinem unglücklichen Freunde seit der Zeit, daß wir uns
            nicht gesehen haben!</p>
        </sp>
        <sp who="#frostig">
          <speaker>Frostig.</speaker>
          <p>Ich kann das nicht begreifen – nach den vier Wochen, die ich mich in den Bädern
            umhergetrieben habe, muß ich zurückkehren, um <pb n="6"/> Dir zur Verlobung zu
            gratuliren, und auch sogleich den Tröster zu spielen. Deine Phantasie ist wol wieder ein
            bischen zu lebhaft.</p>
        </sp>
        <sp who="#eugen">
          <speaker>Eugen.</speaker>
          <p>Du hast es ja mit eig'nen Augen gesehen – als wir hier eintraten, gingen sie nach der
            anderen Seite.</p>
        </sp>
        <sp who="#frostig">
          <speaker>Frostig.</speaker>
          <p>Zufall!</p>
        </sp>
        <sp who="#eugen">
          <speaker>Eugen.</speaker>
          <p>Nein, bei Gott, nein! Alwine, von der ich mich so wahrhaft geliebt glaubte, sucht mich
            zu vermeiden, und die Frau Schwiegermutter bietet Alles auf, einem Zusammentreffen mit
            mir auszuweichen. Wenn ich zur gewöhnlichen Stunde meine Besuche machen wollte, waren
            sie nie zu Hause, oder hatten Gesellschaft bei sich; ich suchte sie an öffentlichen
            Orten auf, – die Tochter nie ohne Mama, die Mama nie ohne Tochter, Beide nie ohne
            Begleitung – und das schon seit langen acht Tagen.</p>
        </sp>
        <pb n="7"/>
        <sp who="#frostig">
          <speaker>Frostig.</speaker>
          <p>Und Alles, sagtest Du vorhin, seit der Hofrath Ente zurück ist.</p>
        </sp>
        <sp who="#eugen">
          <speaker>Eugen.</speaker>
          <p>So ist's. Dieser unausstehliche Mensch hat die Oberamtmännin so für die
            Wasserheilmethode eingenommen, daß, als ich seine faden Redensarten einmal zu
            unterbrechen wagte, die Gewogenheit der Frau Schwiegermutter mit einem Schlage verwirkt
            war.</p>
        </sp>
        <sp who="#frostig">
          <speaker>Frostig.</speaker>
          <p>Also auf diese Weise! und Fräulein Alwine?</p>
        </sp>
        <sp who="#eugen">
          <speaker>Eugen.</speaker>
          <p>Dies ist mir unerklärlich – sie liebt mich nicht mehr, sonst würde sie nicht mit der
            Mutter gemeinschaftliche Sache machen.</p>
        </sp>
        <sp who="#frostig">
          <speaker>Frostig.</speaker>
          <p>Kann sein, kann auch nicht sein – Du sagst ja, daß Du seither keine Gelegenheit <pb n="8"/> gehabt hast, mit ihr ohne Zeugen zu sprechen.</p>
        </sp>
        <sp who="#eugen">
          <speaker>Eugen.</speaker>
          <p>Aber Du hast doch gesehen, wie sie meinen Gruß kaum erwiederte.</p>
        </sp>
        <sp who="#frostig">
          <speaker>Frostig.</speaker>
          <p>Ach! Gott weiß, was sie im Kopf hat – vielleicht ist sie ein wenig eifersüchtig –
            launig...</p>
        </sp>
        <sp who="#eugen">
          <speaker>Eugen.</speaker>
          <p>Nun, jedenfalls ist ihr Benehmen höchst sonderbar. Was es aber auch sei, Du siehst, ich
            bin sehr unglücklich.</p>
        </sp>
        <sp who="#frostig">
          <speaker>Frostig.</speaker>
          <p>Armer Freund, würde ich sagen, wenn es mir nicht klar wäre, daß die Sachen noch nicht
            so schlecht stehen. Was sagt denn ihr Papa?</p>
        </sp>
        <sp who="#eugen">
          <speaker>Eugen.</speaker>
          <p>Der Oberamtmann? – der ist wenig zu Hause – viel beschäftigt.... doch, ich habe
            beschlossen, mich jetzt an ihn zu wenden, obwol er mir nicht von großem Einfluß zu sein
              <pb n="9"/> scheint. Alwinens Liebe würde er mir wenigstens nicht wiedergeben können,
            wenn ich sie verloren hätte.</p>
        </sp>
        <sp who="#frostig">
          <speaker>Frostig.</speaker>
          <p>Darum mußt Du Dich mit ihr selbst verständigen. Es fehlt nur eine Gelegenheit, sie
            allein zu sprechen.</p>
          <stage>(Frau v. Heuduk, Alwine, der Hofrath gehen nach den Zimmern der
            Restauration.)</stage>
          <p>Sieh! da geht unsere Gesellschaft in die Restaurationszimmer, wir folgen ihr, Du zur
            Rechten, ich zur Linken.</p>
        </sp>
        <sp who="#eugen">
          <speaker>Eugen.</speaker>
          <p>Was meinst Du damit?</p>
        </sp>
        <sp who="#frostig">
          <speaker>Frostig.</speaker>
          <p>Suche Alwinen von der Mutter zu trennen, ich werde Dir dazu behülflich sein, indem ich
            mich durch den Hofrath, den ich von Gräfenberg her kenne, der Frau von Heuduk vorstellen
            lasse.</p>
        </sp>
        <sp who="#eugen">
          <speaker>Eugen.</speaker>
          <p>Und wo hinaus soll das führen?</p>
        </sp>
        <pb n="10"/>
        <sp who="#frostig">
          <speaker>Frostig.</speaker>
          <p>Du sollst das Fräulein fragen, ob sie Dich noch liebt oder nicht, weiter brauchst Du ja
            nichts zu wissen. Das Uebrige überlassen wir der Gunst des Augenblicks.</p>
          <stage>(Beide ab.)</stage>
        </sp>
      </div>
      <pb n="11"/>
      <div type="scene">
        <head>Zweiter Auftritt.</head>
        <stage>(Zimmer in der Bahnhofsrestauration Lorenzdorf. Auf einem Seitentisch ein volles Glas
          Wasser, Lehnstuhl im Vordergrunde.)</stage>
        <stage>(Alwine, Eugen, bald darauf Frau von Heuduk, der Hofrath, Frostig, ein
          Kellner.)</stage>
        <sp who="#eugen">
          <speaker>Eugen.</speaker>
          <p>Ihre Grausamkeit, meine Gnädigste, kennt keine Grenzen! Sie sind hart, sehr hart, o
            mein Gott! und ich bin sehr unglücklich.</p>
        </sp>
        <pb n="12"/>
        <sp who="#alwine">
          <speaker>Alwine.</speaker>
          <p>Bemühen Sie sich nicht um Worte, Herr Doktor, vermeiden Sie mich.</p>
        </sp>
        <sp who="#eugen">
          <speaker>Eugen.</speaker>
          <p>Wie könnt' ich das, da mein Lebensglück von einem einzigen freundlichen Blick abhängt.
            – Ach, wo sind sie hin, die Sonnentage? eine Tropenpflanze, muß ich in diesem Eishauch
            Ihrer Ungnade vergehen; haben Sie denn keine Erinnerungen, gar keine? Waren Ihre
            Versicherungen, mich zu lieben, also wirklich ein bloßes Spiel?</p>
        </sp>
        <sp who="#alwine">
          <speaker>Alwine.</speaker>
          <p>Männerschwüre sind das ja immer, und Sie wundern sich, daß eine Dame einmal mit
            gleicher Waffe zu fechten wagt?</p>
        </sp>
        <sp who="#eugen">
          <speaker>Eugen.</speaker>
          <p>Demnach ist es ein grausames Spiel – es kostet mich viel mehr, als Sie ahnen.</p>
          <stage>(Frau v. Heuduk, Hofrath, Frostig, ein Kellner mit Bouillon und Dessert treten
            auf.)</stage>
        </sp>
        <pb n="13"/>
        <sp who="#frau_von_heuduk">
          <speaker>Frau v. H.</speaker>
          <p>Aha! ich komme Dich zu erlösen von – einem unangenehmen <foreign xml:lang="fre">tête à
              tête</foreign> – der Bouillon wartet auf Dich, er ist sehr heiß und wir müssen parat
            sein, der Zug ist bereits signalisirt – <stage>(zu Frostig)</stage> aber verzeihen Sie
              <stage>(zu Alwine)</stage>, der Herr Doktor Frostig wünscht Deine Bekanntschaft zu
            machen <stage>(vorstellend)</stage> – meine Tochter – Herr Doktor Frostig,
            Hydropath.</p>
        </sp>
        <sp who="#hofrath">
          <speaker>Hofrath.</speaker>
          <p>Hydropath! Wasserfreund! meine Angebetete, überhören Sie das nicht! eine ehrenwerthe
            Bekanntschaft aus Gräfenberg. Herr Doktor Frostig huldigt der Reform der Hydropathie,
            nämlich der zweckmäßigen Anwendung der nassen Tücher.</p>
        </sp>
        <sp who="#frostig">
          <speaker>Frostig.</speaker>
          <p>Herr Hofrath belieben mich zu angelegentlichst zu empfehlen, bin nur ein Schüler unsers
            großen Meisters und – bei dem gnädigen Fräulein würde ich mit meiner Vorliebe <pb n="14"/> für das kalte Wasser wol nicht reussiren.</p>
        </sp>
        <sp who="#frau_von_heuduk">
          <speaker>Frau v. H.</speaker>
          <p>Conträre, mein lieber Doktor, Alwine desavouirt die Allopathie, nicht wahr, mein
            Kind?</p>
        </sp>
        <sp who="#alwine">
          <speaker>Alwine.</speaker>
          <p>Wie Sie befehlen, Mama.</p>
        </sp>
        <sp who="#eugen">
          <speaker>Eugen.</speaker>
          <stage>(Bei Seite)</stage>
          <p>Ach leider! unseliges Gräfenberg, unseliges Mycen! <stage>(leise zu Frostig.)</stage>
            Seit wann aber bist Du denn ein Wassermann, Ewald?</p>
        </sp>
        <sp who="#frostig">
          <speaker>Frostig.</speaker>
          <p>Davon nachher! <stage>(der Kellner präsentirt die Tasse Bouillon dem Fräulein) (zu
              Alwinen)</stage> Sie scheinen, Gnädigste, noch nicht ganz vertraut mit unsern
            Principien, wissen Sie nicht, daß kalte Diät – nicht dieser Bouillon – Kellner, bringen
            Sie ein Glas Wasser, eine Flasche Wasser. <stage>(Der Kellner bringt Flasche und mehrere
              Gläser, Frostig präsentirt, nachdem <pb n="15"/> er eingeschenkt hat.)</stage> So,
            mein verehrtes Fräulein, ein Glas Wasser <stage>(präsentirt ein anderes Frau von Heuduk,
              welche es sogleich leert)</stage>.</p>
        </sp>
        <sp who="#eugen">
          <speaker>Eugen.</speaker>
          <p>Fräulein haben vorhin das Glas Wasser ausgeschlagen, was ich zu präsentiren mir
            erlaubte.</p>
        </sp>
        <sp who="#alwine">
          <speaker>Alwine.</speaker>
          <p>Ich bin so frei, mein Herr <stage>(trinkt aus dem von Frostig präsentirten
              Glase.)</stage></p>
        </sp>
        <sp who="#eugen">
          <speaker>Eugen.</speaker>
          <stage>(Bei Seite)</stage>
          <p>Impertinent! Ungezogen, sehr ungezogen, o Gott, aber doch so liebenswürdig.
              <stage>(Alwine und Frostig im Gespräch nach dem Hintergrund, Eugen vorn allein auf-
              und abgehend.)</stage></p>
        </sp>
        <sp who="#frau_von_heuduk">
          <speaker>Frau v. H.</speaker>
          <p>Sie glauben nicht, Herr Hofrath, wie sehr ich für die gute Sache fechte, seit ich das
            Vergnügen habe, Ihre Schülerin zu sein; den Karl Munde finden Sie auf meiner Toilette
            stets aufgeschlagen, und ich danke Gott, <pb n="16"/> daß meine Alwine diesen
              <stage>(leise)</stage> Charlatan abgewiesen hat, unsere ganze Familie wäre unglücklich
            geworden, seine Medizinen hätten uns unfehlbar mit der Zeit das fürchterlichste
            Arzneisiechthum zugeführt.</p>
        </sp>
        <sp who="#hofrath">
          <speaker>Hofrath.</speaker>
          <p>Gar nicht unwahrscheinlich! die Hydropathie dagegen ist nicht allein radikal heilend,
            sondern auch prohibitiv und Gräfenberg ist eine wahrhafte Vergnügungsanstalt, so daß
            Sie, Frau Oberamtmännin, wenn Sie sich für diese Badereise entschließen könnten, gewiß
            wieder jung, schön, liebens.....</p>
        </sp>
        <sp who="#frau_von_heuduk">
          <speaker>Frau v. H.</speaker>
          <p>Liebenswürdig werden würden. Danke für die Artigkeit! Doch ich weiß sehr wol, daß man
            in den Thermen Prießnitzens eine ganz andere Anstandssprache führt, als bei uns.</p>
        </sp>
        <sp who="#hofrath">
          <speaker>Hofrath.</speaker>
          <p>Ja, und dafür sei Gott gedankt. Die Wasserheilkunde hat ihre eigene Nomenklatur, <pb n="17"/> dem Laien unverständlich – man kann zu einer ganz feinen Dame von einem Halb-
            oder Sitz-Bad sprechen.</p>
        </sp>
        <sp who="#frau_von_heuduk">
          <speaker>Frau v. H.</speaker>
          <p>Wenn nun aber diese Heilmethode in Allem eine neue Wendung der Dinge begründet hat,
            finden Sie es denn da nicht lächerlich, daß ein junger Arzt, wie Herr Doktor Kamillus,
            noch immer Rezepte und Pillen verordnet?</p>
        </sp>
        <sp who="#hofrath">
          <speaker>Hofrath.</speaker>
          <p>Versteht sich! – wir sind einig, er kann nie Ihr Schwiegersohn werden.</p>
        </sp>
        <sp who="#eugen">
          <speaker>Eugen</speaker>
          <stage>(hinzutretend).</stage>
          <p>Wenigstens aber will er eine nähere Erklärung von Ihnen, Frau Oberamtmann, und einen
            Beleg zu der unzarten Behandlung, die mir von Seiten Ihrer Tochter widerfährt. Hatte
            Fräulein Alwine nicht Lust zu einer Verbindung mit mir, warum heuchelte sie Liebe, warum
            ging sie ein Verhältniß ein, um es so ohne Grund wieder zu lösen, ein Thatbestand, den
            ich der Welt vorlegen <pb n="18"/> würde, um andere Bewerber zu warnen, wenn ich sie
            nicht so unendlich verehrte.</p>
        </sp>
        <sp who="#frau_von_heuduk">
          <speaker>Frau v. H.</speaker>
          <p>Ich bin erstaunt über Ihre Dreistigkeit, mein Herr; man giebt Ihnen überall zu
            verstehen, wie man Sie vermeidet, und doch verfolgen Sie uns.</p>
        </sp>
        <sp who="#eugen">
          <speaker>Eugen.</speaker>
          <p>Weil ich der Verlobte Ihrer Tochter bin.</p>
        </sp>
        <sp who="#frau_von_heuduk">
          <speaker>Frau v. H.</speaker>
          <p>Der Verlobte meiner Tochter. – Ja, Sie sind es gewesen.</p>
        </sp>
        <sp who="#hofrath">
          <speaker>Hofrath.</speaker>
          <p>Keine Aufregung! nur keine kritische Aufregung, meine verehrte Frau.</p>
        </sp>
        <sp who="#eugen">
          <speaker>Eugen.</speaker>
          <p>Nun, wenn ich also das nicht mehr sein soll, so beantworten Sie mir wenigstens die
            Frage, ob Fräulein Alwine die Maske, welche sie vorgenommen hat, freiwillig trägt, oder
            auf Ihren Wunsch? entweder sind Sie eine Intriguantin, oder die Tochter eine –
            Kokette.</p>
        </sp>
        <pb n="19"/>
        <sp who="#frau_von_heuduk">
          <speaker>Frau v. H.</speaker>
          <p>Herr Hofrath, helfen Sie mir, ich fühle eine Ohnmacht <stage>(sinkt in den
              Lehnstuhl)</stage>.</p>
        </sp>
        <sp who="#hofrath">
          <speaker>Hofrath.</speaker>
          <p>Sechs Quart Wasser! Kellner! ein Halbbad! nasse Tücher!</p>
          <stage>(Frostig und Alwine springen herbei. Man hört das Pfeifen der ankommenden
            Lokomotive.)</stage>
        </sp>
        <sp who="#alwine">
          <speaker>Alwine.</speaker>
          <p>Was giebt es, die Mutter krank, ohnmächtig? Gott, und der Zug ist eben angekommen, wir
            müssen fort.</p>
        </sp>
        <sp who="#frostig">
          <speaker>Frostig.</speaker>
          <p>Er verweilt hier in Lorenzdorf fünf Minuten, fassen Sie sich, Frau Oberamtmann,
            Fräulein Alwine, haben Sie die Güte, Plätze einzunehmen, und für uns zu belegen im
            ersten Coupé.</p>
        </sp>
        <sp who="#hofrath">
          <speaker>Hofrath</speaker>
          <stage>(zu Alwine).</stage>
          <p>Darf ich Ihnen meinen Arm anbieten?</p>
        </sp>
        <sp who="#alwine">
          <speaker>Alwine.</speaker>
          <p>Aber die Mutter?</p>
        </sp>
        <pb n="20"/>
        <sp who="#frostig">
          <speaker>Frostig.</speaker>
          <p>Ich werde sie Ihnen gleich nachführen, gehen Sie, ich bitte, gehen Sie voran.</p>
          <stage>(Er hält der Oberamtmännin ein Riechfläschchen vor. Man läutet das erste Mal. Auch
            Eugen unterstützt die Frau v. Heuduck.)</stage>
        </sp>
        <sp who="#eugen">
          <speaker>Eugen.</speaker>
          <p>Auf ein Wort, Kollege Ewald!</p>
        </sp>
        <sp who="#alwine">
          <speaker>Alwine.</speaker>
          <p>Nein, nein, ich kann die Mutter nicht verlassen, sie ist unwohl, wir müssen sie nach
            dem Waggon führen, zu Hause wird sie sich erholen, wir haben ja nur drei Viertel Stunden
            nach der Stadt zu fahren.</p>
        </sp>
        <sp who="#hofrath">
          <speaker>Hofrath.</speaker>
          <p>Beruhigen Sie sich, mein verehrtes Fräulein, Ihre Frau Mutter ist ganz wohl, nur ein
            Paar Gläser Wasser, und das Volumen Blut, welches ihr gegenwärtig den Kopf einnimmt,
            wird durch Ableitung verringert oder abgekühlt werden. Kommen Sie.</p>
        </sp>
        <pb n="21"/>
        <sp who="#frau_von_heuduk">
          <speaker>Frau v. H.</speaker>
          <stage>(wieder zu sich kommend.)</stage>
          <p>Mir ist wieder wohler, mein Kind. – Es hat nichts zu sagen – gehe voran! – unsere
            Plätze!</p>
        </sp>
        <sp who="#alwine">
          <speaker>Alwine.</speaker>
          <p>Aber säumen Sie nicht, Herr Doktor, uns sogleich die Mutter nachzubringen.
              <stage>(Hofrath mit Alwine ab.)</stage></p>
        </sp>
        <sp who="#eugen">
          <speaker>Eugen.</speaker>
          <p>Nun aber auf ein Wort, Ewald!</p>
        </sp>
        <sp who="#frostig">
          <speaker>Frostig.</speaker>
          <p>Jetzt unmöglich, Eugen, Du siehst, daß ich Deiner Frau Schwiegermutter beispringen
            muß.</p>
          <stage>(Er bringt der Oberamtmann Wasser, frottirt ihre Hände und nöthigt sie zu
            trinken.)</stage>
        </sp>
        <sp who="#eugen">
          <speaker>Eugen.</speaker>
          <p>Nur die einzige Erklärung, Ewald, seit wann bist Du Hydropath geworden? Bist Du auf
            einmal der Vertraute Alwinens, so habe die Barmherzigkeit und sage mir, warum sie mit
            mir gebrochen hat, ohne einen Grund zu <pb n="22"/> haben; heraus mit der Sprache, oder
            ich muß glauben, Du habest Deinen Freund verrathen.</p>
        </sp>
        <sp who="#frostig">
          <speaker>Frostig.</speaker>
          <p>Mäßige Dich, Eugen!</p>
        </sp>
        <sp who="#eugen">
          <speaker>Eugen.</speaker>
          <p>Nichts von Maaß, ich kenne nur das Maaß meines Schmerzes, meines Unglücks, Du mußt
            Rechenschaft geben.</p>
        </sp>
        <sp who="#frostig">
          <speaker>Frostig</speaker>
          <stage>(bei Seite zu Eugen).</stage>
          <p>Gut, sobald wir nach der Stadt kommen, ärztliche Pflicht, wie Du siehst, hält mich hier
            zurück – wenn Du aber je einen Freund an mir zu besitzen glaubtest, denke an Heidelberg,
            so steige in das Coupé, wo Alwine uns erwartet, ich folge sogleich.</p>
        </sp>
        <sp who="#eugen">
          <speaker>Eugen.</speaker>
          <p>Ich begreife Dich nicht – doch nicht in des Fräuleins Nähe.</p>
        </sp>
        <sp who="#frostig">
          <speaker>Frostig.</speaker>
          <p>Sie verlangt Deine Gesellschaft, sie bat mich darum – Du mußt gehorchen.</p>
          <stage>(Eugen ab.)</stage>
        </sp>
        <pb n="23"/>
        <stage>(Man läutet zum zweitenmal.)</stage>
        <sp who="#frau_von_heuduk">
          <speaker>Frau v. H.</speaker>
          <stage>(indem sie sich langsam erhebt.)</stage>
          <p>Ach! das viele Wasser – mein Gott, Sie ließen mich ja beinahe sterben, Herr Doktor.</p>
        </sp>
        <sp who="#frostig">
          <speaker>Frostig.</speaker>
          <p>Das hätte nichts auf sich gehabt, Frau Oberamtmann, das kalte Wasser kann Todte
            auferwecken.</p>
        </sp>
        <sp who="#frau_von_heuduk">
          <speaker>Frau v. H.</speaker>
          <p>Ich fühle mich sehr aufgeregt, wir müssen aber wol fort, nicht wahr?</p>
        </sp>
        <sp who="#frostig">
          <speaker>Frostig.</speaker>
          <p>Sogleich, doch müssen Sie vorerst durch ein Paar Gläser Wasser der Reaktion gegen die
            in Ihnen befindlichen Krankheitsstoffe zu Hülfe kommen, alsdann sprechen wir weiter über
            die völlige Hebung Ihrer Nervenzufälle.</p>
        </sp>
        <sp who="#frau_von_heuduk">
          <speaker>Frau v. H.</speaker>
          <p>Sie begleiten uns doch?</p>
          <stage>(Man läutet zum drittenmal.)</stage>
          <p>Mein Himmel, ich glaube man hat schon <pb n="24"/> zweimal geläutet, kommen Sie, kommen
            Sie!</p>
        </sp>
        <sp who="#frostig">
          <speaker>Frostig.</speaker>
          <p>Sie irren – es war das Erstemal. In Ihrer Bewußtlosigkeit haben Sie so etwas zu hören
            geglaubt, – trinken Sie, trinken Sie, Sie könnten sonst einen Schlaganfall auf der Fahrt
            riskiren.</p>
        </sp>
        <sp who="#frau_von_heuduk">
          <speaker>Frau v. H.</speaker>
          <stage>(trinkt).</stage>
          <p>Ach, ich kann nicht mehr!</p>
        </sp>
        <sp who="#frostig">
          <speaker>Frostig.</speaker>
          <p>Nun dann stehe ich für Nichts!</p>
        </sp>
        <sp who="#frau_von_heuduk">
          <speaker>Frau v. H.</speaker>
          <p>Kommen Sie, der Zug wird gewiß bald fortgehen; Alwine, wo ist Alwine?</p>
        </sp>
        <sp who="#frostig">
          <speaker>Frostig.</speaker>
          <p>Ein ruhiges Verhalten, Entfernung aller schädlichen Einflüsse, Herstellung einer
            normalen Hautthätigkeit – – –.</p>
        </sp>
        <sp who="#frau_von_heuduk">
          <speaker>Frau v. H.</speaker>
          <p>Aber mein liebster Doktor, meinen Burnuß, meine Reisetasche, es ist die höchste
            Zeit.</p>
        </sp>
        <pb n="25"/>
        <sp who="#frostig">
          <speaker>Frostig.</speaker>
          <p>Ganz recht, wir wollen fort, doch hören Sie nur weiter: eine passende reizlose Diät,
            eine zweckmäßige Unterstützung der reagirenden Lebensthätigkeit durch Einwickelungen und
            die kalte Wanne – – –</p>
        </sp>
        <sp who="#frau_von_heuduk">
          <speaker>Frau v. H.</speaker>
          <p>Alwine, Alwine, mein Gott – – –</p>
          <stage>(Die Lokomotive pfeift.)</stage>
        </sp>
        <sp who="#frostig">
          <speaker>Frostig.</speaker>
          <p>Vor Allem aber fleißiges Wassertrinken und – – – ja wahrhaftig, ich glaube Sie haben
            Recht <stage>(sieht durch das Fenster)</stage> – dort geht sie hin
              <stage>(deklamirend)</stage> und eh der Blick ihr folgen kann, entschwebt sie zu den
            blauen Höhen.</p>
        </sp>
        <sp who="#frau_von_heuduk">
          <speaker>Frau v. H.</speaker>
          <p>Sie sind ein falscher Mann, ein Heuchler, entfernen Sie sich, Abscheulicher! Ach Gott,
            ach Gott – Alwine, Alwine, mein Mann, was wird der sagen – wo ist der Hofrath – Alle,
            Alle fort.</p>
        </sp>
        <pb n="26"/>
        <sp who="#frostig">
          <speaker>Frostig.</speaker>
          <p>Alle fort, arme Frau, arme geprüfte Frau!</p>
        </sp>
        <sp who="#frau_von_heuduk">
          <speaker>Frau v. H.</speaker>
          <p>Herr Doktor, fürchten Sie meinen ganzen Zorn; die Situation ist wirklich zum
            Echauffiren – – mein Haus sei Ihnen für immer verschlossen, Sie sind Schuld an diesem
            entsetzlichen Unglück; ich verachte Sie <stage>(geht ab)</stage>.</p>
        </sp>
        <sp who="#frostig">
          <speaker>Frostig.</speaker>
          <p>Und ich? ich habe die Ehre Sie mit dem Abendzuge nach der Stadt zu begleiten. Es lebe
            Vinzenz Priesnitz! <stage>(ab.)</stage></p>
        </sp>
      </div>
      <pb n="27"/>
      <div type="scene">
        <head>Dritter Auftritt.</head>
        <stage>(Zimmer im Hause des Oberamtmanns in der Hauptstadt.)</stage>
        <stage>Oberamtmann, Alwine, bald darauf der Hofrath.</stage>
        <sp who="#alwine">
          <speaker>Alwine.</speaker>
          <p>Ich kann es Ihnen nicht anders sagen, bester Vater, ich bin ohne Schuld; das
            Zurückbleiben der Mutter war durchaus unvorhergesehen, sie wird es bei ihrer Ankunft
            selbst bezeugen. Ach, bin ich denn nicht durch die Angst um sie, durch die Verstimmung,
            in der <pb n="28"/> Sie mich sehen, genug gestraft? – die gute Mama!</p>
        </sp>
        <sp who="#oberamtmann">
          <speaker>Oberamtmann.</speaker>
          <p>Es ist auch wirklich zum Rasendwerden, – meine Frau sitzen geblieben, das ist ihr ja in
            ihrem Leben nicht passirt, weder auf Bällen, noch – – –</p>
        </sp>
        <sp who="#alwine">
          <speaker>Alwine.</speaker>
          <p>An Allem scheint mir übrigens Doktor Frostig Schuld zu sein.</p>
        </sp>
        <sp who="#oberamtmann">
          <speaker>Oberamtmann.</speaker>
          <p>Oder die verdammte Hydromanie; was brauchte sie auch soviel Wasser zu trinken – – ich
            habe nie gehört, daß man, kurz vor einer Fahrt noch eine Flasche Wasser hinunterstürzt.
            Na vielleicht sehen wir von jetzt wieder mehr <foreign xml:lang="fre">Château la
              rose</foreign> auf unserer Tafel – – – Alles doch auch mit Maaß, es war ja eine wahre
            Najaden-Wirthschaft.</p>
        </sp>
        <sp who="#alwine">
          <speaker>Alwine.</speaker>
          <p>Warum nicht gar, Papachen!</p>
        </sp>
        <pb n="29"/>
        <sp who="#oberamtmann">
          <speaker>Oberamtmann.</speaker>
          <p>Was meinst Du indeß, hat etwa Dein Verlobter diesen Streich veranlaßt? so <foreign xml:lang="lat">joci causa</foreign>?</p>
        </sp>
        <sp who="#alwine">
          <speaker>Alwine.</speaker>
          <p>Eugen? Vater, da würde ich ihm nicht gut sein; aber lieber Vater – – du weißt gar
            nicht, daß unser Verhältniß so gut als aufgelöst war?</p>
        </sp>
        <sp who="#oberamtmann">
          <speaker>Oberamtmann.</speaker>
          <p>Was? aufgelöst? alle Stadtneuigkeiten höre ich stets zuletzt; handelt man denn ganz
            ohne mich zu fragen?</p>
        </sp>
        <sp who="#alwine">
          <speaker>Alwine.</speaker>
          <p>Väterchen, Sie werden doch meine kleinen Herzensangelegenheiten nicht alle wissen
            wollen.</p>
        </sp>
        <sp who="#oberamtmann">
          <speaker>Oberamtmann.</speaker>
          <p>Der Doktor ist ja aber brav, liebenswürdig und Dir gut?</p>
        </sp>
        <sp who="#alwine">
          <speaker>Alwine.</speaker>
          <p>Hören Sie. Er war in Gegenwart der <pb n="30"/> Mutter mit seiner Antipathie gegen die
            neue Heilmethode zu wenig zurückhaltend, zu aufrichtig; die Mutter – wie Sie wissen –
            versteht keinen Widerspruch und so befahl sie mir denn, in allem Ernst – dem Doktor
            einen Korb zu geben, – und ich, nun ich ging wol in ihren Wunsch ein, aber zum Scherz –
            – Sie sind doch nicht böse? – – es geschah nur, um ihn ein bischen zu prüfen, ob seine
            Liebe zu mir auch recht groß sei.</p>
        </sp>
        <sp who="#oberamtmann">
          <speaker>Oberamtmann.</speaker>
          <p>Es ist doch die Tochter wie die Mutter – Schöne Prüfungen!</p>
        </sp>
        <sp who="#alwine">
          <speaker>Alwine.</speaker>
          <p>Nur zum Scherz, Papa, ich wußte ja, daß Eugen bestehen würde, ich heuchelte
            Enthusiasmus für das Wasser, verachtete seine Medizinerei, suchte ihn ein wenig zu
            ärgern – und er blieb mir doch gut.</p>
        </sp>
        <sp who="#oberamtmann">
          <speaker>Oberamtmann.</speaker>
          <p>Ja woher weißt Du das, – hast Du ihn nicht schwer beleidigt?</p>
        </sp>
        <pb n="31"/>
        <sp who="#alwine">
          <speaker>Alwine.</speaker>
          <p>Ach er hat sich auf der Herfahrt ganz mit mir ausgesöhnt; er liebt mich noch, – wir
            saßen in ein und demselben Coupé – nicht etwa allein – Hofrath Ente war dabei – da
            fragte er mich denn so recht herzlich, ob ich mit ihm für ewig zu brechen wünsche, und
            da konnte ich mich nicht länger halten; – ich bat ihn nur noch zuletzt, nicht eher zu
            uns zu kommen, bis ich ihn von der Mutter Sinnesänderung, – welche ich übrigens auf mich
            nehme – benachrichtigen könnte.</p>
        </sp>
        <sp who="#oberamtmann">
          <speaker>Oberamtmann.</speaker>
          <p>Und wo ist Eugen?</p>
        </sp>
        <sp who="#alwine">
          <speaker>Alwine.</speaker>
          <p>Still, still, eher darf er nicht erscheinen, bis die Mutter wieder besänftigt ist.</p>
        </sp>
        <sp who="#oberamtmann">
          <speaker>Oberamtmann.</speaker>
          <p>Sollte er indeß nicht auch ein bischen hinter den Kulissen gesteckt haben, als die Mama
            sitzen blieb, – von dem Zuge zurück gelassen wurde, wollte sagen.</p>
        </sp>
        <pb n="32"/>
        <sp who="#alwine">
          <speaker>Alwine.</speaker>
          <p>Nein, nein – so boshaft ist Eugen nicht, das hätte ihm ja vollends bei Mama den Hals
            gebrochen.</p>
        </sp>
        <sp who="#oberamtmann">
          <speaker>Oberamtmann.</speaker>
          <p>Es ist aber doch eine verdammte Geschichte – – der wassertolle Hofrath – verdrießlich,
            höchst verdrießlich – da kommt er.</p>
          <stage>(Hofrath Ende kommt.)</stage>
        </sp>
        <sp who="#hofrath">
          <speaker>Hofrath.</speaker>
          <p>Entschuldigen wol, verehrter Freund, daß wir so allein gekommen ohne Frau Gemahlin –
            ein verdammter Zufall.</p>
        </sp>
        <sp who="#oberamtmann">
          <speaker>Oberamtmann.</speaker>
          <p>Ja wahrhaftig und Alles durch Ihre verdammte Wasserkur.</p>
        </sp>
        <sp who="#hofrath">
          <speaker>Hofrath.</speaker>
          <p>Wie? Sie scheinen mit meinem Rath, den ich nach meinen Erfahrungen der gnädigen Frau
            gab, nicht ganz zufrieden zu sein?</p>
        </sp>
        <sp who="#oberamtmann">
          <speaker>Oberamtmann.</speaker>
          <p>Ganz und gar nicht, ist derselbe nicht <pb n="33"/> Schuld, daß mein gutes Frauchen
            sitzen geblieben – wollte sagen – einige Stunden später zurückkehrt, und der kalten
            Abendluft ausgesetzt, ohne Begleitung von Lorenzdorf nach der Stadt fahren muß.</p>
        </sp>
        <sp who="#alwine">
          <speaker>Alwine.</speaker>
          <p>Das vergebe ich Ihnen nie, Herr Hofrath.</p>
        </sp>
        <sp who="#hofrath">
          <speaker>Hofrath.</speaker>
          <p>Aber warum soll ich denn dafür büßen? der junge Hydropath. –</p>
        </sp>
        <sp who="#oberamtmann #alwine">
          <speaker>Oberamtmann und Alwine</speaker>
          <stage>(zugleich).</stage>
          <p>Ja, Sie und der Wasserdoktor!</p>
        </sp>
        <sp who="#hofrath">
          <speaker>Hofrath.</speaker>
          <p>Den ich sehr gern als Schwiegersohn dieses Hauses begrüßt haben würde, wenn nicht
            Fräulein Alwine es unterdeß wieder anders beschlossen.</p>
        </sp>
        <sp who="#alwine">
          <speaker>Alwine.</speaker>
          <p>Wenn ich nicht auf der Fahrt – Ihnen <pb n="34"/>
            <foreign xml:lang="fre">vis à vis</foreign> – mich mit Eugen Kamillus so gut
            verständiget hätte, trotz meiner höchst mißvergnügten Stimmung über der Mutter
            Zurückbleiben.</p>
        </sp>
        <sp who="#hofrath">
          <speaker>Hofrath.</speaker>
          <p>Pah! allerdings eine für mich sehr langweilige Versöhnungsscene.</p>
        </sp>
        <sp who="#alwine">
          <speaker>Alwine.</speaker>
          <p>Verzeihen Sie, daß ich Sie zum Zeugen gemacht – es war dies eine kleine Revange für des
            Herrn Raths Bemühungen, mir meinen Bräutigam bei der Mutter zu verdrängen.</p>
        </sp>
        <sp who="#hofrath">
          <speaker>Hofrath.</speaker>
          <p>Sehr liebenswürdig gesagt – hätte ich gewußt, daß es nur Maske von Ihrer Seite gewesen
            – –</p>
        </sp>
        <sp who="#alwine">
          <speaker>Alwine.</speaker>
          <p>So würden Sie mein Partheigänger gewesen sein, wie immer. Doch jetzt schaffen Sie mir
            meine Mama wieder, oder zur Strafe sollen Sie –</p>
        </sp>
        <pb n="35"/>
        <sp who="#hofrath">
          <speaker>Hofrath.</speaker>
          <p>Sprechen Sie – ich bin entzückt.</p>
        </sp>
        <sp who="#alwine">
          <speaker>Alwine.</speaker>
          <p>Sogleich mein Begleiter nach dem Bahnhof sein.</p>
        </sp>
        <sp who="#oberamtmann">
          <speaker>Oberamtmann.</speaker>
          <p>Sechs Stunden in nassen Tüchern liegen.</p>
        </sp>
        <sp who="#hofrath">
          <speaker>Hofrath.</speaker>
          <p>Ohne Aufregung, verehrter Freund, begreifen Sie denn nicht, daß ich gekommen bin, meine
            freundschaftlichen Gesinnungen gegen Ihr werthes Haus zu bethätigen, indem ich Sie eben
            auffordern wollte, nach dem Bahnhof zu fahren, um unsere gnädigste Frau Wirthin in
            Empfang zu nehmen und zu trösten.</p>
        </sp>
        <sp who="#alwine">
          <speaker>Alwine.</speaker>
          <p>Danke Ihnen für Ihre Theilnahme – Ihren Arm, Herr Hofrath, komm Papa.</p>
        </sp>
        <pb n="36"/>
        <sp who="#oberamtmann">
          <speaker>Oberamtmann.</speaker>
          <stage>(nimmt Hut und Stock).</stage>
          <p>Sogleich, in einer halben Stunde wird der Abendzug hier sein.</p>
        </sp>
        <sp who="#hofrath">
          <speaker>Hofrath.</speaker>
          <stage>(Bei Seite.)</stage>
          <p>Und mit ihm das wässerige Meteor dieses Hauses.</p>
        </sp>
      </div>
      <pb n="37"/>
      <div type="scene">
        <head>Vierter Auftritt.</head>
        <stage>(Restauration des städtischen Bahnhofes, eleganter als die der Station.)</stage>
        <stage>Frau v. Heuduk, Eugen.</stage>
        <sp who="#frau_von_heuduk">
          <speaker>Frau v. Heuduk.</speaker>
          <p>Nochmals herzlichen Dank, Herr Doktor, hier ist der Gepäckschein, Sie wollen nun noch
            so gütig sein und mir meine Reisetasche besorgen, nicht wahr? und dann – vielleicht nach
            einer Droschke rufen.</p>
        </sp>
        <sp who="#eugen">
          <speaker>Eugen.</speaker>
          <p>Wie sie befehlen, nur bitte ich mir die <pb n="38"/> Ehre aus, Sie allen Gefahren
            entrissen, den lieben Ihrigen zurückgeben zu dürfen.</p>
        </sp>
        <sp who="#frau_von_heuduk">
          <speaker>Frau v. H.</speaker>
          <p>Wollen Sie das, lieber Doktor, ich glaubte nicht, daß nachdem, was zwischen uns
            vorgefallen – – –.</p>
        </sp>
        <sp who="#eugen">
          <speaker>Eugen.</speaker>
          <p>Ueberlassen Sie die Erörterungen, wenn ich bitten darf, Ihrem Fräulein Tochter; bis
            dahin betrachten Sie mich als denjenigen, welcher vor Allen die Genugthuung hat, Sie
            diesen unangenehmen Situationen zu entreissen.</p>
          <stage>(Ein Schaffner kommt.)</stage>
          <p>Schaffner! eine Reisetasche Nr. 357 <stage>(giebt dem Schaffner den
              Gepäckzettel)</stage>. Aber sagen Sie, wie konnte Frostig so unartig sein und Sie im
            Stich lassen, er ist doch Kavalier.</p>
        </sp>
        <sp who="#frau_von_heuduk">
          <speaker>Frau v. H.</speaker>
          <p>Ich selbst habe ihn veranlaßt, sich zurückzuziehen, unmöglich konnte ich in meinem
            Aerger mit ihm zusammenfahren; er <pb n="39"/> war auch so zart, einen andern Platz zu
            wählen.</p>
        </sp>
        <sp who="#eugen">
          <speaker>Eugen.</speaker>
          <p>Ich habe es also nur dieser Ungnade zu verdanken, daß Frau v. Heuduk von mir einen
            Dienst, den ich früher so oft leisten durfte, annimmt?</p>
        </sp>
        <sp who="#frau_von_heuduk">
          <speaker>Frau v. H.</speaker>
          <p>Lieber Doktor, ich muß Ihnen gestehen, daß ich ein bischen zu streng gewesen; es ist
            doch nur eine Principienfrage und die Allopathie könnte ja mit der Wasserheilmethode
            Hand in Hand gehen; – aber Alwine scheint ja noch viel strenger gewesen zu sein?</p>
        </sp>
        <sp who="#eugen">
          <speaker>Eugen.</speaker>
          <p>Leider, wenn es aber nur gewesen wäre, um eine gehorsame Tochter zu sein?</p>
        </sp>
        <sp who="#frau_von_heuduk">
          <speaker>Frau v. H.</speaker>
          <p>Hm! Sind Sie dessen auch gewiß, Herr Doktor, ich fürchte, ich fürchte, das Mädchen
            schwärmt für Prießnitz.</p>
        </sp>
        <pb n="40"/>
        <sp who="#eugen">
          <speaker>Eugen.</speaker>
          <p>Ach! wir können sie ja am besten selbst sich hierüber aussprechen lassen, hier kommen
            die Ihrigen.</p>
        </sp>
      </div>
      <pb n="41"/>
      <div type="scene">
        <head>Fünfter Auftritt.</head>
        <stage>(Oberamtmann, Hofrath, Alwine treten auf; bald darauf Schaffner, später
          Frostig.)</stage>
        <sp who="#alwine">
          <speaker>Alwine</speaker>
          <stage>(die Mutter umarmend.)</stage>
          <p>Mama! Mama!</p>
        </sp>
        <sp who="#frau_von_heuduk">
          <speaker>Frau v. H.</speaker>
          <p>Mein Kind! <stage>(zu den Uebrigen)</stage> Diesmal habt <emph>Ihr</emph> das Läuten
            überhört, meine Lieben, ich bin schon lange in unserm Städtchen; Herr Doktor Kamillus
            war so freundlich, mich zu empfangen.</p>
        </sp>
        <sp who="#oberamtmann">
          <speaker>Oberamtmann.</speaker>
          <p>Doktor Kamillus? – Eugen heißt er.</p>
        </sp>
        <sp who="#frau_von_heuduk">
          <speaker>Frau v. H.</speaker>
          <p>Nun guten Abend, Papa.</p>
        </sp>
        <pb n="42"/>
        <sp who="#oberamtmann">
          <speaker>Oberamtmann.</speaker>
          <p>Guten Abend – ich bin doch sehr froh, daß ich Dich so munter vor mir sehe.</p>
        </sp>
        <sp who="#hofrath">
          <speaker>Hofrath.</speaker>
          <p>Ich fürchtete nämlich für der gnädigen Frau gute Laune, nicht wahr, Herr
            Oberamtmann?</p>
        </sp>
        <sp who="#alwine">
          <speaker>Alwine</speaker>
          <stage>(zu Eugen).</stage>
          <p>Sie sind doch sehr brav, Eugen; ich habe mich wol recht sehr an Ihnen versündiget.</p>
        </sp>
        <sp who="#eugen">
          <speaker>Eugen.</speaker>
          <p>Wäre ich weniger befangen gewesen, so hätte ich den Schalk aus Ihrem Thun und Treiben
            hervorblicken sehen, so aber war ich wirklich halbblind – nun, wie die Liebe ist.</p>
          <p><stage>(Der Schaffner bringt die Reisetasche.</stage> Aha! die Reisetasche.</p>
        </sp>
        <sp who="#oberamtmann">
          <speaker>Oberamtmann.</speaker>
          <p>Nun erzähle uns aber doch, liebe Albertine, warum Du uns in solche Angst versetzt hast
            – – ich war trostlos und auf Alwinen sehr, sehr erzürnt.</p>
        </sp>
        <pb n="43"/>
        <sp who="#frau_von_heuduk">
          <speaker>Frau v. H.</speaker>
          <p>Dein Kind ist unschuldig; mir war von dem vielen Wassertrinken oder von einer anderen
            Aufregung unwohl geworden, und Herr Doktor Frostig war so boshaft, mich den Abgang des
            Zuges verpassen zu lassen.</p>
        </sp>
        <sp who="#oberamtmann">
          <speaker>Oberamtmann.</speaker>
          <p>Nun, Gott sei Dank! daß Du von Deiner Wasserwuth geheilt bist.</p>
        </sp>
        <sp who="#hofrath">
          <speaker>Hofrath.</speaker>
          <p>Geheilt?</p>
        </sp>
        <sp who="#frau_von_heuduk">
          <speaker>Frau v. H.</speaker>
          <p>Geheilt, ja geheilt bin ich durch das kalte Wasser von meinen Nervenzufällen, das ist
            richtig; ohne jene Abkühlung hätte ich sonst vor Schreck über das Sitzenbleiben einen
            zweiten Schlaganfall bekommen.</p>
        </sp>
        <sp who="#oberamtmann">
          <speaker>Oberamtmann.</speaker>
          <p>Also noch nicht vernünftig geworden? Gott stehe mir bei!</p>
        </sp>
        <sp who="#hofrath">
          <speaker>Hofrath.</speaker>
          <p>Aber wo ist denn unser Wasserfreund? ich <pb n="44"/> erstaune, statt seiner den Doktor
            Kamillus wieder in Ihrer Gesellschaft zu sehen, Frau v. Heuduk, wo ist Doktor
            Frostig?</p>
        </sp>
        <sp who="#frau_von_heuduk">
          <speaker>Frau v. H.</speaker>
          <p>Verbannt! mit Ihrer Erlaubniß. Ich habe ihm erklärt, nie würde ich vergeben, daß er mir
            eine solche Blame bereitet hat.</p>
        </sp>
        <sp who="#hofrath">
          <speaker>Hofrath.</speaker>
          <p>Wie das Sitzenbleiben ist – ganz in der Ordnung.</p>
          <stage>(Frostig geht grüßend schnell durch das Restaurationslokal.)</stage>
        </sp>
        <sp who="#eugen">
          <speaker>Eugen.</speaker>
          <p>Ewald! auf ein Wort.</p>
        </sp>
        <sp who="#frostig">
          <speaker>Frostig.</speaker>
          <p>Du rufst mich; ich sehe Dich in Gesellschaft des Fräuleins und bin befriedigt. Warum
            willst Du Dich den Deinigen einen Augenblick entziehen, sei glücklich!</p>
        </sp>
        <sp who="#eugen">
          <speaker>Eugen.</speaker>
          <p>Nicht ohne Dir zu danken, Dich meiner ewigen Freundschaft zu versichern, Du edler <pb n="45"/> Posa! Ohne von Dir in Deine tiefen Pläne eingeweiht worden zu sein, hast Du
            mir einen großen Dienst erwiesen, Du aber bist verloren, denn nie vergiebt Dir Frau v.
            Heuduk diese Täuschung.</p>
        </sp>
        <sp who="#alwine">
          <speaker>Alwine</speaker>
          <stage>(hinzutretend).</stage>
          <p>Eugen, Du kennst unsere gute Mutter doch sehr wenig; kommen Sie, Doktor, ich will Ihre
            Fürsprecherin sein <stage>(führt ihn zu Frau v. H.)</stage> Mama! ein reuiger
            Sünder!</p>
        </sp>
        <sp who="#frau_von_heuduk">
          <speaker>Frau v. H.</speaker>
          <p>Sie scheinen sehr zerknirscht, mein Herr, das spricht für Milderung. Vorher jedoch eine
            Frage, wer war im Komplott mit Ihnen?</p>
        </sp>
        <sp who="#frostig">
          <speaker>Frostig.</speaker>
          <p>Niemand, gnädige Frau.</p>
        </sp>
        <sp who="#frau_von_heuduk">
          <speaker>Frau v. H.</speaker>
          <p>Wie kamen Sie darauf, mich in Lorenzdorf zurückzuhalten.</p>
        </sp>
        <sp who="#frostig">
          <speaker>Frostig.</speaker>
          <p>Der Wunsch, meinem Freunde Gelegenheit <pb n="46"/> zu verschaffen, mit Fräulein
            Tochter allein zu sprechen.</p>
        </sp>
        <sp who="#frau_von_heuduk">
          <speaker>Frau v. H.</speaker>
          <p>Abscheulich! doch noch eins. Sind Sie ein wirklicher Wasserdoktor, oder haben Sie auch
            das geheuchelt?</p>
        </sp>
        <sp who="#frostig">
          <speaker>Frostig.</speaker>
          <p>Alles hätte ich wol wagen dürfen, gnädige Frau, nur diesen Betrug nicht – ich habe in
            der That eine Wasserheilanstalt zu Deckenau errichtet, da ich glaube, daß man heut zu
            Tage sich nicht schlecht dabei steht, namentlich wenn die Anstalt so nahe bei einer
            großen Stadt liegt.</p>
        </sp>
        <spGrp>
          <sp who="#frau_von_heuduk">
            <speaker>Frau v. H.</speaker>
            <p>Nun dann – so will ich Gnade üben.</p>
          </sp>
          <stage>(zugleich)</stage>
          <sp who="#eugen">
            <speaker>Eugen.</speaker>
            <p>Also doch ein Abtrünniger der Wissenschaft.</p>
          </sp>
        </spGrp>
        <sp who="#frostig">
          <speaker>Frostig.</speaker>
          <p>Zu Deiner Beruhigung – nein! <stage>(zu Frau v. H.)</stage> Zum Beweise aber, Frau
            Oberamtmann, <pb n="47"/> daß Sie mir die kleine Intrigue völlig verziehen haben,
            beehren Sie und die lieben Ihrigen mich morgen mit Ihrem Besuch in Deckenau; Sie,
            verehrte Frau, als Patronin der Hydropathie, dürfen unbedingt bei der morgenden
            Einweihung nicht fehlen.</p>
        </sp>
        <sp who="#frau_von_heuduk">
          <speaker>Frau v. H.</speaker>
          <p>Nicht übel, Herr Doktor. – Werden Sie uns begleiten, Herr Hofrath?</p>
        </sp>
        <sp who="#frostig">
          <speaker>Frostig.</speaker>
          <p>Herr Hofrath Ente wird uns die Freude nicht verderben wollen; ich bin so kühn gewesen,
            zu Ehren des Herrn Hofrath Jonathan Ente, in der Hoffnung auf Verzeihung, meine höchste
            Douche Jonathansdouche zu benennen und zu überschreiben.</p>
        </sp>
        <sp who="#hofrath">
          <speaker>Hofrath.</speaker>
          <p>Ach! welche Ueberraschung!</p>
        </sp>
        <sp who="#oberamtmann">
          <speaker>Oberamtmann.</speaker>
          <p>Nun also, meine Herren und Damen, morgen nach Deckenau, jetzt aber nach den
            Droschken!</p>
        </sp>
        <pb n="48"/>
        <sp who="#frostig #eugen">
          <speaker>Frostig und Eugen</speaker>
          <stage>(gehen nach der Thür und rufen:)</stage>
          <p>Droschken vor!</p>
        </sp>
        <stage>(Der Vorhang fällt.)</stage>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
