<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="../css/tei.css"?>
<?xml-model href="https://dracor.org/schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ger000007" xml:lang="ger">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Die Schäferinsel</title>
        <title type="sub">Ein Lustspiel in drey Aufzügen</title>
        <author>
          <persName>
            <forename>Christlob</forename>
            <surname>Mylius</surname>
          </persName>
          <idno type="wikidata">Q109405</idno>
          <idno type="pnd">11858605X</idno>
        </author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher xml:id="dracor">DraCor</publisher>
        <idno type="URL">https://dracor.org</idno>
        <availability>
          <licence>
            <ab>CC0 1.0</ab>
            <ref target="https://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/">Licence</ref>
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="digitalSource">
          <name>TextGrid Repository</name>
          <idno type="URL">http://www.textgridrep.org/textgrid:st5r.0</idno>
          <availability>
            <licence>
              <ab>CC-BY-3.0</ab>
              <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/3.0/de/legalcode">Lizenzvertrag</ref>
            </licence>
          </availability>
          <bibl type="originalSource">
            <title>Christlob Mylius: Vermischte Schriften. Gesammelt von Gotthold Ephraim Lessing,
              Berlin: Ambr. Haude und Joh. Carl Spener, 1754 [Nachdruck: Frankfurt a.M.: Athenäum,
              1971].</title>
          </bibl>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person xml:id="montan" sex="MALE">
            <persName>Montan</persName>
          </person>
          <person xml:id="chloe" sex="FEMALE">
            <persName>Chloe</persName>
          </person>
          <person xml:id="doris" sex="FEMALE">
            <persName>Doris</persName>
          </person>
          <person xml:id="silvander" sex="MALE">
            <persName>Silvander</persName>
          </person>
          <person xml:id="mops" sex="MALE">
            <persName>Mops</persName>
          </person>
          <person xml:id="sylvia" sex="FEMALE">
            <persName>Sylvia</persName>
          </person>
          <person xml:id="damoet" sex="MALE">
            <persName>Damöt</persName>
          </person>
          <person xml:id="corydon" sex="MALE">
            <persName>Corydon</persName>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="genreTitle">Comedy</term>
        </keywords>
        <classCode scheme="http://www.wikidata.org/entity/">Q40831</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <listChange>
        <change when="2017-01-06">(dlina) file conversion from source</change>
        <change when="2017-08-04">(ff) structural cleanup</change>
        <change when="2018-10-20">(ff) formalities, IDs</change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <standOff>
    <listEvent>
      <event type="print" when="1749">
        <desc/>
      </event>
    </listEvent>
    <listRelation>
      <relation name="wikidata" active="https://dracor.org/entity/ger000007" passive="http://www.wikidata.org/entity/Q56191997"/>
    </listRelation>
  </standOff>
  <text>
    <front>
      <div type="front">
        <head><pb n="472"/> Christlob Mylius</head>
        <head>Die Schäferinsel</head>
        <head>Ein Lustspiel in drey Aufzügen</head>
      </div>
      <div type="Dramatis_Personae">
        <castList>
          <head>Personen.</head>
          <castItem>Montan.</castItem>
          <castItem>Damöt.</castItem>
          <castItem>Doris.</castItem>
          <castItem>Sylvia.</castItem>
          <castItem>Chloe.</castItem>
          <castItem>Silvander.</castItem>
          <castItem>Mops.</castItem>
          <castItem>Corydon.</castItem>
        </castList>
      </div>
      <set>
        <p>Der Schauplatz ist Feld und Wald.</p>
      </set>
    </front>
    <body>
      <div type="act">
        <head>Erster Aufzug.</head>
        <div type="scene">
          <head>Erster Auftritt.</head>
          <stage>Montan. Chloe.</stage>
          <sp who="#montan">
            <speaker>MONTAN.</speaker>
            <lg>
              <l>Lisette! so nenn ich dich jetzt das letztemal,</l>
              <l>Gefällt dir dieser Ort, so dank es meiner Wahl.</l>
              <l>Ich hoff es, denn du zeigst ein sittsam muntres Wesen,</l>
              <l>Und darum hab ich dich zur Schäferin erlesen:</l>
              <l>Ich habe dir entdeckt, wie mich fern von der Welt</l>
              <l>Dieß anmuthsvolle Land durch Lust gefangen hält;</l>
              <l>Wie ich, indem ich hier der schönsten Ruh genieße,</l>
              <l>Vergnügt der Höfe Pracht, der Städte Lerm vermisse.</l>
              <l><pb n="472"/> Die Insel, die noch nicht der Herrschsucht Wuth erreicht,</l>
              <l>Erfüllet mich mit Lust, der keine Wollust gleicht.</l>
              <l>Ergötze dich mit uns in diesem schönen Lande,</l>
              <l>Geneuß der Insel Glück im stillen Schäferstande.</l>
              <l>Als Magd nahm ich dich zwar vom festen Lande mit,</l>
              <l>Wo ich des Schicksals Zorn bis zur Verzweiflung litt;</l>
              <l>Doch nun mußt du mit mir, kannst du dich drein ergeben,</l>
              <l>Als eine Schäferinn und treue Freundinn leben.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#chloe">
            <speaker>CHLOE.</speaker>
            <l>Mein Herr!</l>
          </sp>
          <sp who="#montan">
            <speaker>MONTAN.</speaker>
            <lg>
              <l>So heiß ich nicht, ich heiße nur Montan;</l>
              <l>Ich bin ein Schäfer nur, der Herr steht mir nicht an,</l>
              <l>Da ich, Trotz der Geburt, als Schäfer Schaafe weyde.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#chloe">
            <speaker>CHLOE.</speaker>
            <l>Nun denn, Montan! so sagt</l>
          </sp>
          <sp who="#montan">
            <speaker>MONTAN.</speaker>
            <lg>
              <l>Nein! Sage: Denn wir beyde</l>
              <l>Sind uns als Schäfer gleich</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#chloe">
            <speaker>CHLOE.</speaker>
            <lg>
              <l>Auch das! so sage mir:</l>
              <l>Warum flohst du die Welt, und warum lebst du hier?</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#montan">
            <speaker>MONTAN.</speaker>
            <lg>
              <l>So lang ich in der Welt mit andern Menschen lebte,</l>
              <l>Und so, wie jeder thut, nach Glück und Ehre strebte;</l>
              <l><pb n="473"/> Floh Glück und Ehre mich, je mehr ich sie gesucht,</l>
              <l>Ein hart Gefängniß ward der Sorgen letzte Frucht.</l>
              <l>Zwar Anfangs stieg ich sehr an Reichthum, Glück und Ehren,</l>
              <l>Jedoch des Neids Bemühn kann wohl ein Land zerstören.</l>
              <l>Gewissenloser Geiz, der Rechtsverdreher List,</l>
              <l>Nebst falscher Freundschaft Schein, und was sonst boshaft ist,</l>
              <l>Verkehrten bald mein Gut in ein sehr schwach Vermögen.</l>
              <l>Wer mich vorher verehrt, der war mir jetzt entgegen.</l>
              <l>Nur einen Freund ließ mir des Himmels Gütigkeit;</l>
              <l>Er war sehr frey und kühn, auch wild zu mancher Zeit,</l>
              <l>Nie müßig, stets vergnügt, sein Herr in Lust und Schmerzen,</l>
              <l>Ein Mann voll Redlichkeit, ein Freund aus edlen Herzen.</l>
              <l>Bey meinem bösem Glück war er mein Trost allein;</l>
              <l>Doch dieses Trostes auch mußt ich beraubet seyn.</l>
              <l>Bey stets beschäftigten, und niemals satten Sinnen,</l>
              <l>Konnt er an stillen Glück niemals Geschmack gewinnen,</l>
              <l>Was andre so ergötzt. Die Ruh floh er mit Macht,</l>
              <l>Stets hat er seine Zeit mit Reisen zugebracht.</l>
              <l>Als er das Vaterland wohl funfzigmal durchkreuzet,</l>
              <l>Und ihn, die Welt zu sehn, stets neue Lust gereizet,</l>
              <l>Setzt er sich auf ein Schiff, das, wie man Post empfieng,</l>
              <l>Nach dreyer Jahre Frist bey Japan untergieng.</l>
              <pb n="474"/>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#chloe">
            <speaker>CHLOE.</speaker>
            <l>Bey Japan? Ist das weit?</l>
          </sp>
          <sp who="#montan">
            <speaker>MONTAN.</speaker>
            <l>Mehr als zwey tausend Meilen.</l>
          </sp>
          <sp who="#chloe">
            <speaker>CHLOE.</speaker>
            <l>Ist das noch in der Welt?</l>
          </sp>
          <sp who="#montan">
            <speaker>MONTAN.</speaker>
            <lg>
              <l>Laß mich zum Enzweck eilen,</l>
              <l>Das Meer hat ihn verschluckt, wie ich nicht zweifeln kann,</l>
              <l>Das Schicksal war sein Freund, er selbst war sein Tyrann.</l>
              <l>Ich kam um einen Freund, doch eine Freundin lebte,</l>
              <l>Nach deren Reiz und Herz mein zärtlich Wünschen strebte;</l>
              <l>Ihr Leib und Geist war schön, ich sah, sie liebte mich,</l>
              <l>Doch was nur um uns war, das widersetzte sich,</l>
              <l>Bis endlich, da das Glück uns lang genug gehasset,</l>
              <l>Mein Arm, in meiner Frau, die Treue selbst umfasset:</l>
              <l>Doch mein so großes Glück war für mich allzugroß,</l>
              <l>Das Schicksal stellte mich bald neuen Aengsten blos.</l>
              <l>Man gönnte mir das nicht, was andre hitzig suchten;</l>
              <l>Die ihres bösen Glücks bey meiner Liebe fluchten.</l>
              <l>Man schrieb mir meine Glut, als ein Verbrechen an,</l>
              <l>Weil, wie man boshaft sprach, ich aus Betrug gethan,</l>
              <l>Was mich beglückt gemacht. Und daß die, die ich liebte,</l>
              <l>Durch den gebrochnen Schwur ein fremdes Herz betrübte.</l>
              <l><pb n="475"/> Aus Rachgier hörte man das Recht der Unschuld nicht,</l>
              <l>Man führte mich sogleich, nicht etwan vor Gericht,</l>
              <l>Nein, in Gefangenschaft; und was mich fast verzehrte,</l>
              <l>War, daß man meiner Frau, mich zu begleiten, wehrte.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#chloe">
            <speaker>CHLOE.</speaker>
            <l>Die arme Frau!</l>
            <stage>Weinend.</stage>
          </sp>
          <sp who="#montan">
            <speaker>MONTAN.</speaker>
            <l>Sie starb,</l>
            <stage>Chloe erschrickt und weint.</stage>
            <lg>
              <l>bald drauf für Kümmerniß,</l>
              <l>Da sie mir einen Sohn und eine Tochter ließ.</l>
              <l>Die von sechs Wochen nur, und den von kaum zwey Jahren,</l>
              <l>Auch diese mußten früh der Aeltern Glück erfahren:</l>
              <l>Mein Freund, der in die Welt mit Weib und Kindern zog,</l>
              <l>Schickt damals gleich, da ihn der letztern Flehn bewog,</l>
              <l>Sie wiederum zurück; die erstre mußte sterben,</l>
              <l>Den Kindern drohte schon ein ähnliches Verderben.</l>
              <l>Ein Sohn voll Artigkeit, und von sechs Jahren schon</l>
              <l>Kam an des Fürsten Hof. Als eines Fürsten Sohn</l>
              <l>Ward er nach Art des Hofs, bey Lust und Pracht erzogen,</l>
              <l>Doch seiner Schwester war das Glück nicht so gewogen.</l>
              <l>Vier Wochen war sie alt, da sie ein altes Weib,</l>
              <l>Das sie vorher gepflegt, bey halb erstorbnen Leib</l>
              <l><pb n="476"/> Schwach in mein Haus gebracht, sie als mein Kind zu pflegen:</l>
              <l>Man thats auf mein Geheiß, um meines Freundes wegen;</l>
              <l>Aus Liebe, für das Kind, ersann das Weib die List,</l>
              <l>Wodurch dieß Töchterpaar vermenget worden ist.</l>
              <l>Sie glichen beyde sich an Alter und Geberden;</l>
              <l>Und also mußten sie uns ganz unkenntlich werden.</l>
              <l>Ich nahm sie beyde drauf nebst dem noch kleinen Sohn</l>
              <l>Zu mir in aller Still, und floh zur See davon.</l>
              <l>Die Insel hat ich sonst auf eigner Fahrt gesehen;</l>
              <l>Sie wiederum zu sehn, war kaum mein Wunsch geschehen,</l>
              <l>Als die Verzweiflung mich an ihre Küsten trieb:</l>
              <l>Ich landete. sie ists, wo ich bis jetzo blieb.</l>
              <l>Mir bracht, als ich entfloh, ein Diener, wie er sollte,</l>
              <l>Die Kinder heimlich nach, die ich nicht lassen wollte.</l>
              <l>Wir fünfe fanden da den schönsten Aufenthalt;</l>
              <l>Die Furcht der Einsamkeit floh vor der Anmuth bald.</l>
              <l>Mein Diener half war erst mir und den zarten Kindern</l>
              <l>Der steten Nothdurft Müh, durch treuen Dienst vermindern.</l>
              <l>Zehn Jahr erkannt er schon sein Glück an diesem Ort,</l>
              <l>Drauf fuhr er unversehns mit einem Schiffe fort;</l>
              <l>Seit dieser Zeit sind wir hier allein gewesen.</l>
              <l>Weil sich mein Wunsch schon längst dem Schäferstand erlesen,</l>
              <l><pb n="477"/> So holt ich mir ein Theil der ältsten Zeit zurück,</l>
              <l>Und mit der alten Zeit, der alten Schäfer Glück.</l>
              <l>Arkadien nennt ich, nach jener Schäfer Lande,</l>
              <l>Den neuen Aufenthalt. Mit einem Freundschaftsbande,</l>
              <l>Entfernt von blöder Furcht, und ihres Zwanges Schmerz</l>
              <l>Verband ich mir des Knechts, und meiner Kinder Herz;</l>
              <l>Mir half des Dieners Treu zu wenig kleinen Heerden,</l>
              <l>Die jetzt noch viel vermehrt von uns geweydet werden.</l>
              <l>Was ich von Schäfern nur gelesen und gehört,</l>
              <l>Was gute Dichter mich von ihrem Glück belehrt,</l>
              <l>Thu ich hier alles nach, hier bin ich Freund und König,</l>
              <l>Ich habe nicht zu viel, doch niemals auch zu wenig.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#chloe">
            <speaker>CHLOE.</speaker>
            <l>Das letztre geht noch an, das erstre schadet nicht.</l>
          </sp>
          <sp who="#montan">
            <speaker>MONTAN.</speaker>
            <lg>
              <l>Ein Kluger wünscht sich nichts, so lang ihm nichts gebricht.</l>
              <l>Als Schäfer leb ich nun mit zwoen Schäferinnen</l>
              <l>Und einem Schäfer hier. Doch noch werd ich nicht innen,</l>
              <l>Welchs meine Tochter ist: Kömmt Sylvia von mir?</l>
              <l>Ists Doris? welch ein Schmerz.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#chloe">
            <speaker>CHLOE.</speaker>
            <l>Es ist schwer rathen hier.</l>
            <pb n="478"/>
          </sp>
          <sp who="#montan">
            <speaker>MONTAN.</speaker>
            <lg>
              <l>Ich seh, daß fast, (doch darf ich wohl hier Hofnung fassen?)</l>
              <l>Damöt und Sylvia einander nie verlassen.</l>
              <l>(Damöt nennt ich den Sohn, der sonst Dorante hieß;)</l>
              <l>Vielleicht betrög ich mich, wenn ich mich drauf verließ.</l>
              <l>Kann es nicht seyn, daß die, die nichts von Aeltern wissen,</l>
              <l>Auch von Geschwistern nichts, sich dennoch lieben müssen,</l>
              <l>Wenns gleich Geschwister sind?</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#chloe">
            <speaker>CHLOE.</speaker>
            <l>Das kann unmöglich seyn.</l>
          </sp>
          <sp who="#montan">
            <speaker>MONTAN.</speaker>
            <l>Warum?</l>
          </sp>
          <sp who="#chloe">
            <speaker>CHLOE.</speaker>
            <l>Wer Henker gäb der Unschuld dieses ein?</l>
          </sp>
          <sp who="#montan">
            <speaker>MONTAN.</speaker>
            <lg>
              <l>O! das thut die Natur. Wer sagt es denn den Thieren?</l>
              <l>Doch ihre Liebe läßt sich allzu deutlich spüren;</l>
              <l>Mir scheint es selbst nicht so, daß sie Geschwister sind.</l>
              <l>Ach Doris! wärest du um den Damöt mein Kind!</l>
              <l>Gieb Acht auf Sylviens und auf Damötens Liebe:</l>
              <l>Erforsch auch mit Bedacht der muntern Doris Triebe,</l>
              <l>Das lose Kind scheint mir zum Lieben sehr geschickt;</l>
              <l>Ist dieß, so wird sie nie, wie Sylvia beglückt.</l>
              <l>Denn eh im festen Land ihr Glück sie soll verderben,</l>
              <l>Das mich dort so verfolgt, eh will ich heute sterben.</l>
              <pb n="479"/>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#chloe">
            <speaker>CHLOE.</speaker>
            <l>Sie dauert mich fürwahr</l>
          </sp>
          <sp who="#montan">
            <speaker>MONTAN.</speaker>
            <lg>
              <l>Mich auch. Doch hüte dich,</l>
              <l>Und sey in meinem Zweck mir ja nicht hinderlich:</l>
              <l>Laß ihr die Einfalt stets, die sie es läßt verwinden,</l>
              <l>Wenn einst ihr feurig Herz die Liebe sollt empfinden.</l>
              <l>Sag ihr und Sylvien von Städten nicht ein Wort:</l>
              <l>Laß sie dabey, die Welt sey dieser kleine Ort.</l>
              <l>Damöt und Sylvia sind mit dem Glück zufrieden,</l>
              <l>Wenn eins das andre liebt. Ist Doris was beschieden,</l>
              <l>Es wird ihr nicht entgehn, sie liebe wo sie will;</l>
              <l>Doch bitt ich, schweig du ja bey ihr von allen still,</l>
              <l>Was Lust in ihr erweckt, die Insel zu verlassen.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#chloe">
            <speaker>CHLOE.</speaker>
            <l>Wofern ich untreu bin, sollst du mich ewig hassen.</l>
          </sp>
          <sp who="#montan">
            <speaker>MONTAN.</speaker>
            <lg>
              <l>Damöt und Sylvia sind von sehr stillem Geist,</l>
              <l>Der ihre Wünsche nicht aus diesem Stande reißt.</l>
              <l>Drum mußt du, da sie sich des größten Glücks erfreuen,</l>
              <l>Ja ihre Geister nicht durch fremdes Glück zerstreuen.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#chloe">
            <speaker>CHLOE.</speaker>
            <lg>
              <l>Montan, du sollst an mir der Klugheit Muster sehn,</l>
              <l>Ja, was du selbst nicht kannst, das soll durch mich geschehn,</l>
              <l>Ich will bey Obst und Milch, bey Fluren, Wald und Heerden,</l>
              <l>Die beste Schäferinn des besten Schäfers werden.</l>
              <l><pb n="480"/> Ich will nach Schäferart vergnügt und lustig seyn,</l>
              <l>Und mich der Einsamkeit, so wie der Anmuth freun.</l>
              <l>Wie aber heiß ich denn? ich bin nicht mehr Lisette,</l>
              <l>Was wär ich denn, wenn ich gar keinen Namen hätte?</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#montan">
            <speaker>MONTAN.</speaker>
            <l>Nein, nein, dein Name soll hinführo Chloe seyn.</l>
          </sp>
          <sp who="#chloe">
            <speaker>CHLOE.</speaker>
            <l>Wie? Kohle?</l>
          </sp>
          <sp who="#montan">
            <speaker>MONTAN.</speaker>
            <l>Chloe.</l>
          </sp>
          <sp who="#chloe">
            <speaker>CHLOE.</speaker>
            <l>Wie? wie?</l>
          </sp>
          <sp who="#montan">
            <speaker>MONTAN.</speaker>
            <l>Chloe.</l>
          </sp>
          <sp who="#chloe">
            <speaker>CHLOE.</speaker>
            <l>Lohe?</l>
          </sp>
          <sp who="#montan">
            <speaker>MONTAN.</speaker>
            <lg>
              <l>Nein!</l>
              <l>Versteh mich, Chloe.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#chloe">
            <speaker>CHLOE.</speaker>
            <lg>
              <l>So! Gut. Chloe. Gut gegeben</l>
              <l>Ja – Koh – – lo – – – Chloe.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#montan">
            <speaker>MONTAN.</speaker>
            <l>Recht, recht so.</l>
          </sp>
          <sp who="#chloe">
            <speaker>CHLOE.</speaker>
            <lg>
              <l>Bey meinem Leben,</l>
              <l>Das Nämchen steht mir an. Lisette, gute Nacht!</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#montan">
            <speaker>MONTAN.</speaker>
            <l>Den Namen hab ich schon den Kindern hinterbracht.</l>
            <pb n="481"/>
          </sp>
          <sp who="#chloe">
            <speaker>CHLOE.</speaker>
            <l>Ja, ja sie haben mich schon so genennt.</l>
          </sp>
          <sp who="#montan">
            <speaker>MONTAN.</speaker>
            <lg>
              <l>Was rauschet</l>
              <l>In jenen Sträuchern? St, daß man uns nicht belauschet,</l>
              <l>Die lose Doris kömmt mit Springen auf uns zu.</l>
            </lg>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Zweyter Auftritt.</head>
          <stage>Doris, Montan, Chloe.</stage>
          <sp who="#doris">
            <speaker>DORIS</speaker>
            <stage>keichend.</stage>
            <l>Ey! was hab ich gesehn! – – Montan.</l>
          </sp>
          <sp who="#montan">
            <speaker>MONTAN.</speaker>
            <l>Was keichest du?</l>
          </sp>
          <sp who="#doris">
            <speaker>DORIS.</speaker>
            <l>Montan ach – – Chloe – – ach!</l>
          </sp>
          <sp who="#chloe">
            <speaker>CHLOE.</speaker>
            <l>Nun Doris!</l>
          </sp>
          <sp who="#montan">
            <speaker>MONTAN.</speaker>
            <l>So zerstöret?</l>
          </sp>
          <sp who="#doris">
            <speaker>DORIS.</speaker>
            <l>Wüßts du, Montan, was ich gesehen und gehöret!</l>
          </sp>
          <sp who="#montan">
            <speaker>MONTAN.</speaker>
            <l>Was sahst und hörtst du denn?</l>
          </sp>
          <sp who="#doris">
            <speaker>DORIS.</speaker>
            <lg>
              <l>Es gieng ein Schäfer da,</l>
              <l>Der doch kein Schäfer war, weil er ganz anders sah.</l>
              <pb n="482"/>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#montan">
            <speaker>MONTAN.</speaker>
            <l>Es war vielleicht Damöt?</l>
          </sp>
          <sp who="#doris">
            <speaker>DORIS.</speaker>
            <l>Nein, der war bey der Heerde.</l>
          </sp>
          <sp who="#montan">
            <speaker>MONTAN.</speaker>
            <l>Nein, nein!</l>
          </sp>
          <sp who="#doris">
            <speaker>DORIS.</speaker>
            <lg>
              <l>Glaubst du, daß ich ihn so verkennen werde?</l>
              <l>Noch einer war dabey, doch einer war recht schön,</l>
              <l>Er lief sehr schnell, ich wünscht er möchte langsam gehn:</l>
              <l>Doch nein, er eilte fort, und rufte ganz entzücket,</l>
              <l>O welch ein schönes Kind! so bald er mich erblicket.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#montan">
            <speaker>MONTAN.</speaker>
            <l>Er hat dich nicht gemeynt:</l>
          </sp>
          <sp who="#doris">
            <speaker>DORIS.</speaker>
            <lg>
              <l>Ja, wen denn sonst? Ach! geh</l>
              <l>Und lauf ihn eilends nach, daß ich ihn recht beseh.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#montan">
            <speaker>MONTAN.</speaker>
            <lg>
              <l>Bey Leibe nicht, mein Kind! ich will dirs nur entdecken,</l>
              <l>Was unter solcher Tracht für böse Thiere stecken.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#doris">
            <speaker>DORIS.</speaker>
            <l>Ha, ha, es hat sich wohl!</l>
          </sp>
          <sp who="#montan">
            <speaker>MONTAN.</speaker>
            <lg>
              <l>Siehst du den dichten Wald?</l>
              <l>Das ist ein böser Ort, der Faunen Aufenthalt.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#doris">
            <speaker>DORIS.</speaker>
            <l>Ha, ha! die Faunen sind wohl allerliebste Dinger.</l>
            <stage>Lacht.</stage>
            <pb n="483"/>
          </sp>
          <sp who="#montan">
            <speaker>MONTAN.</speaker>
            <lg>
              <l>Sie sind den Löwen gleich; doch die sind noch geringer</l>
              <l>An Stärk und Grausamkeit, als diese Faunen sind;</l>
              <l>O! das ist grimmigs Vieh. Ach! hüte dich, mein Kind!</l>
              <l>Sie schweifen oft herum, und wollen bey den Heerden,</l>
              <l>Wo Schäferinnen sind, derselben Räuber werden.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#doris">
            <speaker>DORIS.</speaker>
            <l>Was machen sie denn wohl mit einer Schäferinn?</l>
          </sp>
          <sp who="#montan">
            <speaker>MONTAN.</speaker>
            <lg>
              <l>Sie werfen sie ergrimmt in dichten Sträuchern hin,</l>
              <l>Und</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#chloe">
            <speaker>CHLOE.</speaker>
            <l>Fressen sie; nicht wahr?</l>
          </sp>
          <sp who="#montan">
            <speaker>MONTAN.</speaker>
            <l>Ja wohl, die bösen Thiere!</l>
          </sp>
          <sp who="#doris">
            <speaker>DORIS.</speaker>
            <l>Wie kommt es, daß ich sie doch niemals um mich spüre?</l>
          </sp>
          <sp who="#montan">
            <speaker>MONTAN.</speaker>
            <lg>
              <l>Du hast sie wohl gesehn, gleich itzt sahst du ein Paar,</l>
              <l>Wie du mir selbst gesagt.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#doris">
            <speaker>DORIS.</speaker>
            <lg>
              <l>Ha ha, warum nicht gar!</l>
              <l>Wie sehn die Faunen aus?</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#montan">
            <speaker>MONTAN.</speaker>
            <l>Die Faunen? rauch wie Bäre.</l>
            <pb n="484"/>
          </sp>
          <sp who="#doris">
            <speaker>DORIS.</speaker>
            <l>Rauch waren diese nicht.</l>
          </sp>
          <sp who="#montan">
            <speaker>MONTAN.</speaker>
            <lg>
              <l>Wenn es das alles wäre.</l>
              <l>Auf jeder Seite trägt ihr Kopf ein spitzigs Horn.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#doris">
            <speaker>DORIS.</speaker>
            <l>Sie hatten keine nicht.</l>
          </sp>
          <sp who="#montan">
            <speaker>MONTAN.</speaker>
            <lg>
              <l>Ihr Angesicht voll Zorn,</l>
              <l>Erschreckt den, der sie sieht.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#doris">
            <speaker>DORIS.</speaker>
            <lg>
              <l>Mich hat es nicht erschrecket!</l>
              <l>Des einen Freundlichkeit hat mir viel Lust erwecket.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#montan">
            <speaker>MONTAN.</speaker>
            <l>Ihr plumper Körper, der auf Widderfüssen ruht</l>
          </sp>
          <sp who="#doris">
            <speaker>DORIS.</speaker>
            <l>O nein! Damöten ziert sein Fuß nicht halb so gut.</l>
          </sp>
          <sp who="#montan">
            <speaker>MONTAN.</speaker>
            <l>Und denn ihr langer Zahl.</l>
          </sp>
          <sp who="#doris">
            <speaker>DORIS.</speaker>
            <l>Den hätt ich müssen sehen.</l>
          </sp>
          <sp who="#montan">
            <speaker>MONTAN</speaker>
            <stage>zu Chloe.</stage>
            <l>O weh! sie glaubt mir nichts, nun ists um sie geschehen!</l>
            <stage>Zu Doris.</stage>
            <lg>
              <l>Ach Doris! traue ja dem äußern Ansehn nicht:</l>
              <l>Die Faunen ändern oft, Tracht, Mienen und Gesicht;</l>
              <l>Durch lockende Gestalt vorwitzge Schäferinnen,</l>
              <l>Dergleichen Doris ist, liebkosend zu gewinnen.</l>
            </lg>
            <stage><pb n="485"/> Zu Chloe.</stage>
            <lg>
              <l>Ich geh und jag ihn fort, er sey auch wer er sey;</l>
              <l>Bleib du indeß bey ihr und sey itzt klug und treu.</l>
            </lg>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Dritter Auftritt.</head>
          <stage>Doris. Chloe.</stage>
          <sp who="#doris">
            <speaker>DORIS.</speaker>
            <l>Montan! wo läufst du hin? Er geht, was soll das heißen?</l>
          </sp>
          <sp who="#chloe">
            <speaker>CHLOE.</speaker>
            <l>Er wird dem bösen Vieh dich aus den Klauen reißen.</l>
          </sp>
          <sp who="#doris">
            <speaker>DORIS.</speaker>
            <lg>
              <l>Es ist kein böses Thier, das glaub ich nimmermehr,</l>
              <l>Es hätte mich verfolgt, wenn es so grimmig wär;</l>
              <l>Er sah und lobte mich, heißt das mir nachgestellt?</l>
              <l>Ich lief, sonst hätt er sich wohl gar zu mir gesellet.</l>
              <l>Wie albern bin ich doch, daß ich gelaufen bin!</l>
              <l>Ich lauf ihm wieder nach, allein, wo lauf ich hin?</l>
              <l>Ich! Chloe! hilf mir doch, den Schäfer muß ich finden,</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#chloe">
            <speaker>CHLOE.</speaker>
            <l>Wie? Doris denke nach! wollst du ihn überwinden?</l>
          </sp>
          <sp who="#doris">
            <speaker>DORIS.</speaker>
            <lg>
              <l>Was wird er mir denn thun? ich bleibe fest dabey,</l>
              <l>Daß er kein böses Thier, gar ein Schäfer sey.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#chloe">
            <speaker>CHLOE.</speaker>
            <l>Da thust du recht daran, Montan hat sich betrogen.</l>
          </sp>
          <sp who="#doris">
            <speaker>DORIS.</speaker>
            <lg>
              <l>Er sich betrogen? Nein! er hat mich nur belogen;</l>
              <l><pb n="486"/> Montan ist nicht so dumm, ich bins desgleichen nicht:</l>
              <l>Das zehnte mal glaub ich nicht, was er immer spricht,</l>
              <l>Daß Schaafe, Flur und Wald das Allerbeste wären;</l>
              <l>Daß sich die Schäfer nicht so wie die Schaafe mehren,</l>
              <l>Daß man in Einsamkeit das beste Leben führt.</l>
              <l>Ja, warum hätte mich denn gleich ein Blick gerührt,</l>
              <l>Den jener auf mich warf? wie könnt ich denn so trachten,</l>
              <l>Daß die, die ich gesehn, mit uns Gesellschaft machten,</l>
              <l>Nein, Chloe, wie gesagt, nein ich bin nicht so dumm,</l>
              <l>Ich fürcht und wünsche viel, und weiß nicht recht warum.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#chloe">
            <speaker>CHLOE.</speaker>
            <lg>
              <l>Du gutes Kind, ich kann mein Maul nicht länger halten,</l>
              <l>Jetzt will ich der Natur Dollmetscheramt verwalten,</l>
              <l>Dir sagen, was du denkst, und was du noch nicht weißt,</l>
              <l>Ich muß es thun, so sehr es den Montan verdreußt.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#doris">
            <speaker>DORIS.</speaker>
            <lg>
              <l>Ja, liebe Chloe, ja, du must mir alles sagen,</l>
              <l>Ich werde, wenn ichs weiß, nach dem Montan nichts fragen,</l>
              <l>Ihn hör ich selten gern, doch bin ich Freuden voll,</l>
              <l>Indem ich itzt von dir was neues hören soll.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#chloe">
            <speaker>CHLOE.</speaker>
            <lg>
              <l>Du glaubst, uns fünfen ist allein die Welt gegeben,</l>
              <l>Und daß wir Schäfervolk nur hier beysammen leben.</l>
              <pb n="487"/>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#doris">
            <speaker>DORIS.</speaker>
            <l>Montan hat es gesagt.</l>
          </sp>
          <sp who="#chloe">
            <speaker>CHLOE.</speaker>
            <lg>
              <l>Und daß die nahe See</l>
              <l>Unendlich weit von hier in einer Strecke geh.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#doris">
            <speaker>DORIS.</speaker>
            <l>Montan hat es gesagt.</l>
          </sp>
          <sp who="#chloe">
            <speaker>CHLOE.</speaker>
            <lg>
              <l>Daß außer Hütt und Horden,</l>
              <l>Für Mensch und Vieh kein Haus jemals gebauet worden.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#doris">
            <speaker>DORIS.</speaker>
            <lg>
              <l>Montan hat es gesagt, es ist doch wohl nicht wahr?</l>
              <l>Gelt! Chloe?</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#chloe">
            <speaker>CHLOE.</speaker>
            <l>Nicht ein Wort.</l>
          </sp>
          <sp who="#doris">
            <speaker>DORIS.</speaker>
            <l>Das dacht ich.</l>
          </sp>
          <sp who="#chloe">
            <speaker>CHLOE.</speaker>
            <lg>
              <l>Hier ist zwar</l>
              <l>Ein schöner Aufenthalt voll Anmuth und Vergnügen,</l>
              <l>Und wer nichts bessers kennt, kann sich wohl dran begnügen.</l>
              <l>Allein</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#doris">
            <speaker>DORIS.</speaker>
            <lg>
              <l>Was gibts denn sonst für einen schönen Ort?</l>
              <l>Sag es heraus, ich zieh mit dir noch heute fort.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#chloe">
            <speaker>CHLOE.</speaker>
            <lg>
              <l>Geduld, die Welt ist groß, die Läng und in die Breite,</l>
              <l>Und es bewohnen sie viel hundert tausend Leute.</l>
              <pb n="488"/>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#doris">
            <speaker>DORIS.</speaker>
            <l>Viel hundert tausend?</l>
          </sp>
          <sp who="#chloe">
            <speaker>CHLOE.</speaker>
            <lg>
              <l>Ja, ich selbst kam übers Meer,</l>
              <l>Aus dieser großen Welt nur gestern erst hieher.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#doris">
            <speaker>DORIS.</speaker>
            <lg>
              <l>So kommst du aus der Welt? sind schöne Schäfer drinnen?</l>
              <l>Und kennst du auch daselbst viel lustge Schäferinnen?</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#chloe">
            <speaker>CHLOE.</speaker>
            <lg>
              <l>Was Schäferinnen? und was Schäfer? schäm dich doch!</l>
              <l>Glaubst du denn dem Montan und seinen Grillen noch?</l>
              <l>Sehr wenig sind, die so, wie wir hier Schaafe weiden.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#doris">
            <speaker>DORIS.</speaker>
            <l>Sehr wenig, Chloe! ach! ich bin entzückt für Freuden.</l>
          </sp>
          <sp who="#chloe">
            <speaker>CHLOE.</speaker>
            <lg>
              <l>Was ihr hier Schäfer nennt, sind Mannspersonen dort,</l>
              <l>Und die find oft recht schön.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#doris">
            <speaker>DORIS</speaker>
            <stage>freudig.</stage>
            <l>Schön? schön?</l>
          </sp>
          <sp who="#chloe">
            <speaker>CHLOE.</speaker>
            <lg>
              <l>Ja, auf mein Wort!</l>
              <l>Die Schäferinnen</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#doris">
            <speaker>DORIS.</speaker>
            <l>Nun?</l>
            <pb n="489"/>
          </sp>
          <sp who="#chloe">
            <speaker>CHLOE.</speaker>
            <lg>
              <l>Nennt man dort Frauenzimmer!</l>
              <l>Den Mannspersonen sind sie gut.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#doris">
            <speaker>DORIS.</speaker>
            <lg>
              <l>Das denk ich immer.</l>
              <l>Zehn Schaafe geb ich dir für den Bericht zum Lohn.</l>
              <l>Ist der, den ich gesehn nicht eine Mannsperson?</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#chloe">
            <speaker>CHLOE.</speaker>
            <l>Ja freylich.</l>
          </sp>
          <sp who="#doris">
            <speaker>DORIS.</speaker>
            <l>Wenn ich doch ein Frauenzimmer wäre!</l>
          </sp>
          <sp who="#chloe">
            <speaker>CHLOE.</speaker>
            <l>Durch ein galantes Kleid kämst du zu dieser Ehre.</l>
          </sp>
          <sp who="#doris">
            <speaker>DORIS.</speaker>
            <l>Was ist das für ein Kleid?</l>
          </sp>
          <sp who="#chloe">
            <speaker>CHLOE.</speaker>
            <l>Ich hab eins mitgebracht.</l>
          </sp>
          <sp who="#doris">
            <speaker>DORIS.</speaker>
            <l>Ach! zeige mir es doch! Still, höre doch! was lacht?</l>
            <stage>Mops lacht drinnen.</stage>
          </sp>
          <sp who="#chloe">
            <speaker>CHLOE.</speaker>
            <l>Was seh ich?</l>
          </sp>
          <sp who="#doris">
            <speaker>DORIS.</speaker>
            <lg>
              <l>Chloe, ach! das sind die Mannspersonen.</l>
              <l>Ach! Chloe, bitte sie, das sie stets bey uns wohnen.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#chloe">
            <speaker>CHLOE.</speaker>
            <l>Lauf, lauf! in dieser Tracht laß du dich ja nicht seyn!</l>
          </sp>
          <sp who="#doris">
            <speaker>DORIS.</speaker>
            <l>Warum nicht?</l>
          </sp>
          <sp who="#chloe">
            <speaker>CHLOE.</speaker>
            <lg>
              <l>Folgst du nicht, so ists um dich geschehn,</l>
              <l><pb n="490"/> Komm nur geschwind, und laß mich für das andre sorgen;</l>
              <l>Du sollst ihn morgen sehn.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#doris">
            <speaker>DORIS.</speaker>
            <l>O lieber heut als morgen!</l>
            <stage>Beyde ab.</stage>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Vierter Auftritt.</head>
          <stage>Silvander als ein Schifscapitain.</stage>
          <stage>Mops als ein Marros.</stage>
          <sp who="#silvander">
            <speaker>SILVANDER.</speaker>
            <l>Gewiß.</l>
          </sp>
          <sp who="#mops">
            <speaker>MOPS</speaker>
            <stage>lachend.</stage>
            <lg>
              <l>Herr, seyd kein Narr! da? eine Schäferinn?</l>
              <l>Ihr seyd nicht klug, wenn ich nicht gar begöckelt bin.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#silvander">
            <speaker>SILVANDER.</speaker>
            <l>Ja, eine Schäferinn.</l>
          </sp>
          <sp who="#mops">
            <speaker>MOPS.</speaker>
            <lg>
              <l>Lernt mich nur Schäfer kennen,</l>
              <l>Lernt ihr die Sachen erst bey ihren Namen nennen,</l>
              <l>Habt ihr Zeit Lebens denn nicht Schaafe weiden sehn?</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#silvander">
            <speaker>SILVANDER.</speaker>
            <l>O! ja.</l>
          </sp>
          <sp who="#mops">
            <speaker>MOPS.</speaker>
            <lg>
              <l>Nun, kleiden sich die Schäfer denn so schön?</l>
              <l>Es ist ja Bauernvolk, schwarz, tölpisch in Geberden,</l>
              <l>Und wenn sie hurtig gehn, so traben sie gleich Pferden.</l>
              <l>Aus Leinwand, Friß und Filz besteht ihr ganzer Staat;</l>
              <l>Ich bin ein Schäfers Sohn.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#silvander">
            <speaker>SILVANDER.</speaker>
            <l>Du irrest in der That.</l>
            <pb n="491"/>
          </sp>
          <sp who="#mops">
            <speaker>MOPS.</speaker>
            <lg>
              <l>So? könnt ihr mir genau, von wem ich stamme, sagen?</l>
              <l>Wer war mein Vater denn? verzeiht mir diese Fragen.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#silvander">
            <speaker>SILVANDER.</speaker>
            <lg>
              <l>Du irrest sag ich dir, wenn du die Schäfer nennst,</l>
              <l>Die du als Schäferssohn von deiner Kindheit kennst,</l>
              <l>Die nur so schlecht und dumm wie ihre Schaafe leben,</l>
              <l>Und von der Menschheit kaum ein Zeichen von sich geben.</l>
              <l>Schaafknechte sinds.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#mops">
            <speaker>MOPS.</speaker>
            <l>Ganz recht! man nennt sie auch also?</l>
          </sp>
          <sp who="#silvander">
            <speaker>SILVANDER.</speaker>
            <lg>
              <l>Ach! lieber Valentin, mein Unglück macht mich froh.</l>
              <l>Ein Sturmwind trennte mich von den zerstreuten Schiffen,</l>
              <l>Ach! hätte mich doch längst ein solcher Sturm ergriffen.</l>
              <l>Und</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#mops">
            <speaker>MOPS.</speaker>
            <l>Pfuy, was wünscht ihr, Herr?</l>
          </sp>
          <sp who="#silvander">
            <speaker>SILVANDER.</speaker>
            <l>Mein allergröstes Glück.</l>
          </sp>
          <sp who="#mops">
            <speaker>MOPS.</speaker>
            <lg>
              <l>Ja, wünscht euch doch vielmehr auf euer Schif zurück.</l>
              <l>Ihr als Schifscapitain könnt es ein Glück noch nennen,</l>
              <l>Wenn Sturm und Wellen euch von eurem Schiffe trennen.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#silvander">
            <speaker>SILVANDER.</speaker>
            <lg>
              <l>Schweig! dieses schöne Kind, das ich itzt gleich gesehn,</l>
              <l>Macht, daß ich denk, es ist zu meinem Glück geschehn.</l>
              <pb n="492"/>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#mops">
            <speaker>MOPS.</speaker>
            <lg>
              <l>So nehmt das Puppchen mit und sucht mit mir die Flotte.</l>
              <l>Doch seht euch vor, vielleicht hat eine Räuber-Rotte</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#silvander">
            <speaker>SILVANDER.</speaker>
            <lg>
              <l>Ja, ja, ich nehm sie mit, doch anders nimmermehr,</l>
              <l>Als wenn sie es erlaubt, ich liebe sie zu sehr,</l>
              <l>Als ihr Gewalt zu thun</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#mops">
            <speaker>MOPS.</speaker>
            <lg>
              <l>Ihr habt sie kaum erblicket,</l>
              <l>Und seyd (ach! glaubt es nicht) so gleich in entzücket:</l>
              <l>Das kann unmöglich seyn.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#silvander">
            <speaker>SILVANDER.</speaker>
            <lg>
              <l>Und dennoch ist es wahr:</l>
              <l>Allein, wie stell ich mich ihr liebenswürdig dar?</l>
              <l>Bedenk ich – – halt! doch nein – – wie nenn ich mich</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#mops">
            <speaker>MOPS.</speaker>
            <l>Leander!</l>
          </sp>
          <sp who="#silvander">
            <speaker>SILVANDER.</speaker>
            <l>Das weis ich.</l>
          </sp>
          <sp who="#mops">
            <speaker>MOPS.</speaker>
            <l>Doch ihr fragt!</l>
          </sp>
          <sp who="#silvander">
            <speaker>SILVANDER.</speaker>
            <l>Ich heiße nun Silvander.</l>
          </sp>
          <sp who="#mops">
            <speaker>MOPS.</speaker>
            <l>Silvander?</l>
          </sp>
          <sp who="#silvander">
            <speaker>SILVANDER.</speaker>
            <l>Ja, du sollst auch Valentin nicht seyn.</l>
            <pb n="493"/>
          </sp>
          <sp who="#mops">
            <speaker>MOPS.</speaker>
            <l>Wie soll ich heißen?</l>
          </sp>
          <sp who="#silvander">
            <speaker>SILVANDER.</speaker>
            <l>Mops.</l>
          </sp>
          <sp who="#mops">
            <speaker>MOPS.</speaker>
            <lg>
              <l>Warum nicht Budel? Nein!</l>
              <l>Pfuy, schämt euch Herr! geht weg mit eurem Hundenamen.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#silvander">
            <speaker>SILVANDER.</speaker>
            <l>Viel Schäfer hatten ihn, eh Hunde ihn bekamen.</l>
          </sp>
          <sp who="#mops">
            <speaker>MOPS.</speaker>
            <lg>
              <l>Mops soll ich heißen? Mops? wie unser dicker Hund?</l>
              <l>Nein, nein, mein Herr, ich steh vor euch hier nicht gesund</l>
              <l>Ja – Herr – – ich – ja – ich will – – ja – ich entlauf, ich schwöre,</l>
              <l>So bald – – so bald ich mich von euch Mops nennen höre,</l>
              <l>Denn warlich ein Matros ist drum kein Hundevieh.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#silvander">
            <speaker>SILVANDER.</speaker>
            <lg>
              <l>O nein! doch hörtest du in unsrer Sprache nie</l>
              <l>Was wohl Silvander heißt?</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#mops">
            <speaker>MOPS.</speaker>
            <l>Nein, nie. Was denn?</l>
          </sp>
          <sp who="#silvander">
            <speaker>SILVANDER.</speaker>
            <l>Der Teufel.</l>
          </sp>
          <sp who="#mops">
            <speaker>MOPS.</speaker>
            <lg>
              <l>Nun, wenn ihr euch so nenn kann ich ohne Zweifel</l>
              <l><pb n="494"/> So lang ein Mopshund seyn, als ihr der Teufel seyd.</l>
              <l>Doch länger warlich nicht! währt es noch lange Zeit?</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#silvander">
            <speaker>SILVANDER.</speaker>
            <l>Nein.</l>
          </sp>
          <sp who="#mops">
            <speaker>MOPS.</speaker>
            <lg>
              <l>Ihr thut recht daran; mir graut für den Silvander;</l>
              <l>Leander thut mir nichts, wir ändern miteinander</l>
              <l>Die Namen dann zugleich.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#silvander">
            <speaker>SILVANDER.</speaker>
            <lg>
              <l>Ja, das versprech ich dir:</l>
              <l>Nun geh, mein lieber Mops! geschwind und suche mir</l>
              <l>Die fremden Kleidungen, die ich jüngsthin bekommen,</l>
              <l>Im Kuffer liegen sie, den wir ins Boot genommen,</l>
              <l>Als wir uns retteten und den – – – Wer kömmt hieher?</l>
              <l>Bleib da – – – in Schäfertracht?</l>
            </lg>
            <stage>Seufzend.</stage>
            <l>wenn es ihr Schäfer wär.</l>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Fünfter Auftritt.</head>
          <stage>Montan, Silvander, Mops.</stage>
          <sp who="#mops">
            <speaker>MOPS.</speaker>
            <lg>
              <l>Heh! Räuber! Räuber da! O weh, wir sind verlohren!</l>
              <l>Wir armen Teufel sind zum Unglück gar gebohren.</l>
              <l>Ein jämmerlicher Sturm bringt uns um Haab und Gut,</l>
              <l>Und unsern Kuffer stiehlt des Teufels Räuberbrut.</l>
            </lg>
            <stage>Zum Montan.</stage>
            <lg>
              <l>Hört, Schelm! gebt ihn heraus: Ihr Gaudieb, Galgenschwengel,</l>
              <l>Spitzbube, Teufelskerl, ihr eingemachter Bengel!</l>
              <l><pb n="495"/> Gebt alles her! wo nicht: Ich stech euch mausetodt.</l>
            </lg>
            <stage>Indem er dieses sagt, hat er sich Silvander versteckt und auf beyden Seiten auf
              den Montan loß.</stage>
          </sp>
          <sp who="#silvander">
            <speaker>SILVANDER.</speaker>
            <l>Schweig doch! was willst du denn?</l>
          </sp>
          <sp who="#mops">
            <speaker>MOPS.</speaker>
            <lg>
              <l>Die Frage thut noch Noth!</l>
              <l>Seht doch den Stock, den Huth, die kurzen bunten Kleider,</l>
              <l>Die Bänder – – alles ist zum Teufel nun, ach leyder!</l>
              <l>Was fangen wir nun an?</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#montan">
            <speaker>MONTAN.</speaker>
            <lg>
              <l>Ihr irrt euch sehr, mein Freund!</l>
              <l>Wenn ihr ein Räubernest hier anzutreffen meynt.</l>
              <l>Hier wohnt die Redlichkeit in fünf vereinten Herzen,</l>
              <l>Und das, was Fremden droht, erweckt uns keine Schmerzen.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#silvander">
            <speaker>SILVANDER.</speaker>
            <l>Was droht den Fremden hier?</l>
          </sp>
          <sp who="#montan">
            <speaker>MONTAN.</speaker>
            <lg>
              <l>Gefahr und schneller Tod!</l>
              <l>Der Wald dort machte mir erst gleichfalls tausend Noth;</l>
              <l>Eh ich das wilde Volk darinnen kennen lernte,</l>
              <l>Und mich durch manche List von der Gefahr entfernte.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#mops">
            <speaker>MOPS.</speaker>
            <l>O weh!</l>
          </sp>
          <sp who="#silvander">
            <speaker>SILVANDER.</speaker>
            <l>Ein wildes Volk bewohnet diesen Wald?</l>
            <pb n="496"/>
          </sp>
          <sp who="#montan">
            <speaker>MONTAN.</speaker>
            <lg>
              <l>Ja, und entflieht ihr nicht, so seht ihr es gar bald</l>
              <l>Zum erst und letztenmal, denn da ist kein Verschonen.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#silvander">
            <speaker>SILVANDER.</speaker>
            <lg>
              <l>Ich bitte, laßt uns doch bey euch drey Tage wohnen,</l>
              <l>Damit wir sicher sind!</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#montan">
            <speaker>MONTAN.</speaker>
            <lg>
              <l>Das wird unmöglich seyn;</l>
              <l>Sie fressen uns samt euch; wenn wir nicht ganz allein</l>
              <l>In unsern Hütten sind.</l>
            </lg>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Sechster Auftritt.</head>
          <stage>Montan, Silvander, Mops, Chloe.</stage>
          <sp who="#chloe">
            <speaker>CHLOE</speaker>
            <stage>eilends.</stage>
            <stage>Zum Montan allein.</stage>
            <lg>
              <l>Montan, die Schäfer kommen:</l>
              <l>Schaft diese Fremden weg.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#montan">
            <speaker>MONTAN.</speaker>
            <l>Was hast du vorgenommen?</l>
          </sp>
          <sp who="#chloe">
            <speaker>CHLOE.</speaker>
            <l>Ich hieß es ihnen nicht. Mach fort!</l>
          </sp>
          <sp who="#montan">
            <speaker>MONTAN.</speaker>
            <lg>
              <l>Ihr Herren, fort!</l>
              <l>Gleich, jetzt besinn ich mich auf einen sichern Ort,</l>
              <l><pb n="497"/> Dahin begleit ich euch.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#silvander">
            <speaker>SILVANDER.</speaker>
            <l>Sehr gut.</l>
          </sp>
          <sp who="#montan">
            <speaker>MONTAN.</speaker>
            <l>Kommt, meine Söhne!</l>
          </sp>
          <sp who="#chloe">
            <speaker>CHLOE</speaker>
            <stage>zu Silvandern allein.</stage>
            <l>In einer Stunde kommt und sucht hier eure Schöne.</l>
            <stage>Alle ab.</stage>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Siebenter Auftritt.</head>
          <stage>Damöt, Sylvia.</stage>
          <sp who="#sylvia">
            <speaker>SYLVIA.</speaker>
            <l>Was willst du denn?</l>
          </sp>
          <sp who="#damoet">
            <speaker>DAMÖT.</speaker>
            <l>Ach! nichts!</l>
          </sp>
          <sp who="#sylvia">
            <speaker>SYLVIA.</speaker>
            <lg>
              <l>Je nun, so laß mich gehn!</l>
              <l>Ich kann vor dir allein auch nirgends gehn und stehn;</l>
              <l>Ich mag beschäftigt seyn, mag wachen oder schlafen,</l>
              <l>So suchst du mich doch auf, und läufst von deinen Schaafen,</l>
              <l>Wer weis, wie viel dir schon der Wolf gefressen hat,</l>
              <l>Ich wollte klüger seyn, wär ich an deiner Statt.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#damoet">
            <speaker>DAMÖT.</speaker>
            <l>Ach nein! mein Hund wacht gut.</l>
          </sp>
          <sp who="#sylvia">
            <speaker>SYLVIA.</speaker>
            <l>Wenn er nicht schläft.</l>
          </sp>
          <sp who="#damoet">
            <speaker>DAMÖT.</speaker>
            <l>Erlaube!</l>
            <pb n="498"/>
          </sp>
          <sp who="#sylvia">
            <speaker>SYLVIA.</speaker>
            <l>Was denn?</l>
          </sp>
          <sp who="#damoet">
            <speaker>DAMÖT.</speaker>
            <l>Daß ich – – Ich bin – – Ich bin dir gut.</l>
          </sp>
          <sp who="#sylvia">
            <speaker>SYLVIA.</speaker>
            <lg>
              <l>Ich glaube,</l>
              <l>Ich bin dir gleichfalls gut; doch lauf ich dir nicht nach.</l>
              <l>Sey mir nur immer gut; doch hindre mich nicht.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#damoet">
            <speaker>DAMÖT.</speaker>
            <l>Ach!</l>
          </sp>
          <sp who="#sylvia">
            <speaker>SYLVIA.</speaker>
            <l>Was fehlt dir denn, Damöt?</l>
          </sp>
          <sp who="#damoet">
            <speaker>DAMÖT.</speaker>
            <l>Ich weis nicht. Nichts.</l>
          </sp>
          <sp who="#sylvia">
            <speaker>SYLVIA.</speaker>
            <l>Du lügest.</l>
          </sp>
          <sp who="#damoet">
            <speaker>DAMÖT.</speaker>
            <l>Ach, du gefällst mir so.</l>
          </sp>
          <sp who="#sylvia">
            <speaker>SYLVIA.</speaker>
            <l>Wenn du dich nicht betrügest.</l>
          </sp>
          <sp who="#damoet">
            <speaker>DAMÖT.</speaker>
            <lg>
              <l>O nein! nein, Sylvia! Ich weis wohl, was mir fehlt,</l>
              <l>Und was für Kummer mich um deinetwillen quält.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#sylvia">
            <speaker>SYLVIA.</speaker>
            <l>Um meinetwillen? Wie?</l>
          </sp>
          <sp who="#damoet">
            <speaker>DAMÖT.</speaker>
            <lg>
              <l>Ja, ja, um deinetwillen,</l>
              <l>Und du, und du allein kannst meine Schmerzen stillen.</l>
              <pb n="499"/>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#sylvia">
            <speaker>SYLVIA.</speaker>
            <lg>
              <l>Ach! zeige mir nicht stets ein trauriges Gesicht,</l>
              <l>Hab ich dir was gethan, Damöt?</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#damoet">
            <speaker>DAMÖT.</speaker>
            <l>Ich weis es nicht.</l>
          </sp>
          <sp who="#sylvia">
            <speaker>SYLVIA.</speaker>
            <l>Du weißt es nicht?</l>
          </sp>
          <sp who="#damoet">
            <speaker>DAMÖT.</speaker>
            <l>Nein.</l>
          </sp>
          <sp who="#sylvia">
            <speaker>SYLVIA</speaker>
            <stage>weinend.</stage>
            <lg>
              <l>Ach! sollt ich dich können kränken?</l>
              <l>Du solltest nicht einmal an so was böses denken,</l>
              <l>Ich denke stets, wie ich dich nie erzürnen will.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#damoet">
            <speaker>DAMÖT.</speaker>
            <l>Ach! du erzürnst mich nicht.</l>
          </sp>
          <sp who="#sylvia">
            <speaker>SYLVIA.</speaker>
            <lg>
              <l>Ja nun, so sey auch still!</l>
              <l>Und mache mir nicht Angst, du willst mich nur betrüben.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#damoet">
            <speaker>DAMÖT.</speaker>
            <lg>
              <l>Ach! was empfind ich jetzt in nie empfundnen Trieben!</l>
              <l>Ich seh, du bist mir gram, ich muß nur gehn.</l>
            </lg>
            <stage>Betrübt.</stage>
          </sp>
          <sp who="#sylvia">
            <speaker>SYLVIA.</speaker>
            <l>Damöt!</l>
          </sp>
          <sp who="#damoet">
            <speaker>DAMÖT.</speaker>
            <l>Ach Sylvia!</l>
          </sp>
          <sp who="#sylvia">
            <speaker>SYLVIA.</speaker>
            <l>Wohin?</l>
          </sp>
          <sp who="#damoet">
            <speaker>DAMÖT.</speaker>
            <l>So weit ich kann.</l>
          </sp>
          <sp who="#sylvia">
            <speaker>SYLVIA.</speaker>
            <lg>
              <l>Er geht?</l>
              <l><pb n="500"/> Ach bleib doch immer da!</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#damoet">
            <speaker>DAMÖT.</speaker>
            <lg>
              <l>Was muß ich wieder fühlen?</l>
              <l>O Lust! O Schmerz?</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#sylvia">
            <speaker>SYLVIA.</speaker>
            <lg>
              <l>Wie schön ist es nicht hier im Kühlen.</l>
              <l>Bleib da!</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#damoet">
            <speaker>DAMÖT.</speaker>
            <lg>
              <l>Ach Sylvia! Ich bin bestürzt, entzückt,</l>
              <l>Bekümmert, freudenvoll, unglücklich und beglückt,</l>
              <l>Mein Geist ist ganz betäubt, ich sinke kraftlos nieder,</l>
              <l>Und die Verwirrung dringt durch alle meine Glieder.</l>
            </lg>
            <stage>Setzt sich nieder.</stage>
          </sp>
          <sp who="#sylvia">
            <speaker>SYLVIA.</speaker>
            <l>Damöt! ach, mein Damöt!</l>
          </sp>
          <sp who="#damoet">
            <speaker>DAMÖT.</speaker>
            <l>Ich kann nicht</l>
          </sp>
          <sp who="#sylvia">
            <speaker>SYLVIA.</speaker>
            <lg>
              <l>Du schläfst ein?</l>
              <l>Schlaf wohl, dein Schlaf soll nicht von mir gestöret seyn.</l>
            </lg>
            <stage>Sylvia ab.</stage>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head><pb n="501"/> Achter Auftritt.</head>
          <stage>Damöt.</stage>
          <stage>Damöt schläft, und da er aufwacht, singt er folgende Aria.</stage>
          <sp who="#damoet">
            <lg>
              <l>Mit Zweifel, Lust und Schmerz,</l>
              <l>Kämpft mein besturmtes Herz.</l>
              <l>Mich täuscht kein leerer Wahn;</l>
              <l>Noch bin ich ungewiß;</l>
              <l>Doch aber weis ich dieß:</l>
              <l>Du Sylvia bist Schuld daran. V.A.</l>
            </lg>
            <stage>Geht ab.</stage>
          </sp>
          <trailer>Ende des ersten Aufzugs.</trailer>
        </div>
      </div>
      <div type="act">
        <head>Zweyter Aufzug.</head>
        <div type="scene">
          <head>Erster Auftritt.</head>
          <stage>Montan, als ein Faun gekleidet. Mops. Jeder kommt auf einer andern Seite
            heraus.</stage>
          <sp who="#mops">
            <speaker>MOPS.</speaker>
            <l>Was seh ich? Helft! O weh! der Teufel will mich holen.</l>
          </sp>
          <sp who="#montan">
            <speaker>MONTAN.</speaker>
            <l>Ha, ha, ha, ha, ha, hum!</l>
          </sp>
          <sp who="#mops">
            <speaker>MOPS.</speaker>
            <l>He! he! he! Gott befohlen,</l>
            <stage>Will fortlaufen, Montan aber hält ihn zurück.</stage>
            <lg>
              <l>O weh! Leander, helft! Leander helft mir doch!</l>
              <l>Wozu? Der Teufel kriecht auch durch ein Schlüsselloch!</l>
              <l>Wozu? Was fang ich an? Ich muß mich drein ergeben,</l>
              <l>Er holt mich ganz gewiß. Nun gute Nacht, o Leben!</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#montan">
            <speaker>MONTAN.</speaker>
            <l>Ha, ha, ha, ha, ha, hum.</l>
          </sp>
          <sp who="#mops">
            <speaker>MOPS.</speaker>
            <lg>
              <l>He, he, he! seyd ihr taub?</l>
              <l>Herr, Herr Schifscapitain! Ich bin des Teufels Raub.</l>
              <l>Das ist der Sünden Schuld, daß wir nach Mägdchen laufen,</l>
              <l>Da andere für uns jetzt in dem Meer ersaufen.</l>
              <l><pb n="503"/> Ersöffen wir doch mit, so führen beyde hin;</l>
              <l>Anstatt daß ich nunmehr allein des Teufels bin.</l>
              <l>Bedenk ich alles recht, hier ist wohl gar die Hölle?</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#montan">
            <speaker>MONTAN.</speaker>
            <l>Ha, ha, ha, ha, ha, hum!</l>
          </sp>
          <sp who="#mops">
            <speaker>MOPS.</speaker>
            <lg>
              <l>He, he, he! auf der Stelle</l>
              <l>Nehmt mich mit durch die Luft, wofern ich mich erkühnt</l>
              <l>In euer Reich zu gehn, und euren Zorn verdient,</l>
              <l>Mein Herr ist Schuld daran, den holt, und ohne Zweifel</l>
              <l>Wird er euch lieber seyn:</l>
            </lg>
            <stage>Montan packt ihn im Nacken an.</stage>
            <stage>Mops fällt vor ihm nieder.</stage>
            <lg>
              <l>Ach, allerliebster Teufel!</l>
              <l>Wenn ja kein Bitten hilft, so macht mich nur gleich todt;</l>
              <l>Helft mir durch einen Krall auf einmal von der Noth!</l>
            </lg>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Zweyter Auftritt.</head>
          <stage>Montan, Mops, Chloe.</stage>
          <sp who="#chloe">
            <speaker>CHLOE.</speaker>
            <l>Je Mops, was schreyst du denn?</l>
          </sp>
          <sp who="#mops">
            <speaker>MOPS.</speaker>
            <l>Ach! Chloe!</l>
            <stage>Montan geht ab und winkt Chloe.</stage>
            <l>Was? er fliehet?</l>
            <pb n="504"/>
          </sp>
          <sp who="#chloe">
            <speaker>CHLOE.</speaker>
            <l>Ja, ja, der Teufel geht, so bald er mich nur siehet.</l>
          </sp>
          <sp who="#mops">
            <speaker>MOPS.</speaker>
            <l>Er geht, doch banner er gleich eine Hexe her.</l>
          </sp>
          <sp who="#chloe">
            <speaker>CHLOE.</speaker>
            <l>Wie? Was für Hexen?</l>
          </sp>
          <sp who="#mops">
            <speaker>MOPS.</speaker>
            <l>Dich.</l>
          </sp>
          <sp who="#chloe">
            <speaker>CHLOE.</speaker>
            <lg>
              <l>Wenn ich doch eine wär;</l>
              <l>Ich wollte dich</l>
            </lg>
            <stage>Geht auf ihn loß.</stage>
          </sp>
          <sp who="#mops">
            <speaker>MOPS.</speaker>
            <l>Au weh! du Hexe, bist ja eine!</l>
          </sp>
          <sp who="#chloe">
            <speaker>CHLOE.</speaker>
            <l>Nun gut, ich bins, darum brech ich dir Hals und Beine.</l>
            <stage>Sie jagen einander ein paarmal ringsherum.</stage>
          </sp>
          <sp who="#mops">
            <speaker>MOPS.</speaker>
            <l>Du Hexe laß mich gehn!</l>
          </sp>
          <sp who="#chloe">
            <speaker>CHLOE.</speaker>
            <l>Komm, laß dich prügeln.</l>
          </sp>
          <sp who="#mops">
            <speaker>MOPS.</speaker>
            <l>Nein!</l>
          </sp>
          <sp who="#chloe">
            <speaker>CHLOE.</speaker>
            <l>Du mußt!</l>
          </sp>
          <sp who="#mops">
            <speaker>MOPS.</speaker>
            <l>Ich will nicht. Au!</l>
          </sp>
          <sp who="#chloe">
            <speaker>CHLOE.</speaker>
            <l>Du mußt geprügelt seyn.</l>
            <pb n="505"/>
          </sp>
          <sp who="#mops">
            <speaker>MOPS.</speaker>
            <l>Ich schreye Feuer!</l>
          </sp>
          <sp who="#chloe">
            <speaker>CHLOE.</speaker>
            <l>Halt!</l>
            <stage>Sie kriegt ihn zu packen.</stage>
          </sp>
          <sp who="#mops">
            <speaker>MOPS.</speaker>
            <lg>
              <l>Nimm mir nur nicht das Leben!</l>
              <l>Du Hexe!</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#chloe">
            <speaker>CHLOE.</speaker>
            <l>Das hat dir der Teufel eingegeben.</l>
          </sp>
          <sp who="#mops">
            <speaker>MOPS.</speaker>
            <l>Hast dus nicht selbst gesagt?</l>
          </sp>
          <sp who="#chloe">
            <speaker>CHLOE.</speaker>
            <l>Du Stockfisch!</l>
          </sp>
          <sp who="#mops">
            <speaker>MOPS.</speaker>
            <lg>
              <l>Laß mich gehen,</l>
              <l>Du und der Teufel – – – nun – – ich hab es wohl gesehen.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#chloe">
            <speaker>CHLOE.</speaker>
            <l>Was hast du den gesehen?</l>
            <stage>Fährt ihn an.</stage>
          </sp>
          <sp who="#mops">
            <speaker>MOPS</speaker>
            <stage>weint.</stage>
            <l>Schon gut.</l>
          </sp>
          <sp who="#chloe">
            <speaker>CHLOE.</speaker>
            <l>Wer wird nun flennen!</l>
          </sp>
          <sp who="#mops">
            <speaker>MOPS.</speaker>
            <l>Du kamst, der Teufel gieng, ihr müßt einander kennen!</l>
          </sp>
          <sp who="#chloe">
            <speaker>CHLOE.</speaker>
            <l>Ha, ha!</l>
          </sp>
          <sp who="#mops">
            <speaker>MOPS.</speaker>
            <l>Ja lache nur, mir ist nicht lächerlich.</l>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head><pb n="506"/> Dritter Auftritt.</head>
          <stage>Silvander. Mops. Chloe.</stage>
          <sp who="#silvander">
            <speaker>SILVANDER</speaker>
            <stage>in Schäfertracht.</stage>
            <l>Mops!</l>
          </sp>
          <sp who="#mops">
            <speaker>MOPS.</speaker>
            <l>He da!</l>
          </sp>
          <sp who="#silvander">
            <speaker>SILVANDER.</speaker>
            <l>Bist du da?</l>
          </sp>
          <sp who="#mops">
            <speaker>MOPS.</speaker>
            <l>Ich such euch.</l>
          </sp>
          <sp who="#silvander">
            <speaker>SILVANDER.</speaker>
            <lg>
              <l>Und ich dich.</l>
              <l>Du Galgenstrick!</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#mops">
            <speaker>MOPS.</speaker>
            <lg>
              <l>Ihr reißt mich aus des Teufels Krallen,</l>
              <l>Jagd hier die Hexe fort! Herr thut mir den Gefallen.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#silvander">
            <speaker>SILVANDER.</speaker>
            <l>Was, Hexe?</l>
          </sp>
          <sp who="#chloe">
            <speaker>CHLOE.</speaker>
            <l>Ha, ha, ha!</l>
          </sp>
          <sp who="#silvander">
            <speaker>SILVANDER</speaker>
            <stage>zu Chloe.</stage>
            <l>Wen meynt er?</l>
          </sp>
          <sp who="#chloe">
            <speaker>CHLOE.</speaker>
            <l>Mich. Das Vieh!</l>
          </sp>
          <sp who="#mops">
            <speaker>MOPS.</speaker>
            <lg>
              <l>Herr, traut ihr nicht, sie hext und bannt mit leichter Müh</l>
              <l>Euch gleich den Teufel her.</l>
              <pb n="507"/>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#silvander">
            <speaker>SILVANDER.</speaker>
            <l>Schweig!</l>
            <stage>Zu Chloe.</stage>
            <l>was ist vorgegangen?</l>
          </sp>
          <sp who="#chloe">
            <speaker>CHLOE.</speaker>
            <lg>
              <l>Montan, so heißt mein Herr, jedoch auf sein Verlangen,</l>
              <l>Sind wir, wie du und du, kurz Schäfer wie ihr seht</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#silvander">
            <speaker>SILVANDER.</speaker>
            <l>Nun gut! Montan?</l>
          </sp>
          <sp who="#chloe">
            <speaker>CHLOE.</speaker>
            <lg>
              <l>Montan, den ihr im Wege steht,</l>
              <l>Will euch mit Macht und List von dieser Insel treiben:</l>
              <l>Wir Magdchen sollen hier Zeitlebens Jungfern bleiben.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#silvander">
            <speaker>SILVANDER.</speaker>
            <l>Ich weis schon Rath dafür.</l>
          </sp>
          <sp who="#chloe">
            <speaker>CHLOE.</speaker>
            <lg>
              <l>Drum hat er euch verführt,</l>
              <l>In Hofnung, daß ihr euch im Wald von uns verliert.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#silvander">
            <speaker>SILVANDER.</speaker>
            <lg>
              <l>Der Schalk! drum führt er uns in gräßlichen Gebüschen,</l>
              <l>Bis er ein Mittel fand, uns jähling zu entwischen,</l>
              <l>Wir schrien; er hörte nicht. Wir irrten weit herum,</l>
              <l>Sah'n weder Tag noch Weg</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#mops">
            <speaker>MOPS.</speaker>
            <l>Und ich.</l>
          </sp>
          <sp who="#silvander">
            <speaker>SILVANDER.</speaker>
            <lg>
              <l>Ja du Hansdumm.</l>
              <l>Verlohrst dich auch von mir.</l>
              <pb n="508"/>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#mops">
            <speaker>MOPS.</speaker>
            <l>Nein, ihr habt euch verlohren.</l>
          </sp>
          <sp who="#silvander">
            <speaker>SILVANDER.</speaker>
            <l>Willst du noch reden?</l>
          </sp>
          <sp who="#chloe">
            <speaker>CHLOE.</speaker>
            <lg>
              <l>Gnug, Montan hat es geschworen,</l>
              <l>Ihr sollt und müßt von hier, drum nahm er auch ein Fell</l>
              <l>Und hüllte sich darein, doch ich kam ihm zu schnell,</l>
              <l>Er gieng, da er mich sah, und Mops, der Simpel dachte,</l>
              <l>Daß es der Teufel wär, und ihm den Garaus machte.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#mops">
            <speaker>MOPS.</speaker>
            <l>Ja mach du uns nur dumm.</l>
          </sp>
          <sp who="#silvander">
            <speaker>SILVANDER.</speaker>
            <lg>
              <l>Schweig Mops! und geh geschwind.</l>
              <l>Zieh Schäferkleider an, sowie hier meine sind,</l>
              <l>Im Kuffer liegen sie.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#mops">
            <speaker>MOPS.</speaker>
            <l>Herr ihr müßt mit mir gehen.</l>
          </sp>
          <sp who="#silvander">
            <speaker>SILVANDER.</speaker>
            <l>Warum?</l>
          </sp>
          <sp who="#mops">
            <speaker>MOPS.</speaker>
            <l>Ich fürchte mich.</l>
          </sp>
          <sp who="#silvander">
            <speaker>SILVANDER.</speaker>
            <l>Narr!</l>
          </sp>
          <sp who="#mops">
            <speaker>MOPS.</speaker>
            <l>Herr!</l>
          </sp>
          <sp who="#silvander">
            <speaker>SILVANDER.</speaker>
            <l>Bleibst du noch stehen?</l>
            <stage>Stößt ihn hinein.</stage>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head><pb n="509"/> Vierter Auftritt.</head>
          <stage>Silvander. Chloe.</stage>
          <sp who="#chloe">
            <speaker>CHLOE.</speaker>
            <l>Der arme Schelm, ich hab ihm jetzt recht Angst gemacht.</l>
          </sp>
          <sp who="#silvander">
            <speaker>SILVANDER.</speaker>
            <lg>
              <l>Nur seine Treu hat ihn in meinen Dienst gebracht.</l>
              <l>Treu nutzt mir mehr als Witz. Hilf meine Neugier stillen:</l>
              <l>Warum verjagt man uns?</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#chloe">
            <speaker>CHLOE.</speaker>
            <l>Um unsrer Keuschheit willen.</l>
          </sp>
          <sp who="#silvander">
            <speaker>SILVANDER.</speaker>
            <lg>
              <l>Nein, nein, aus Eifersucht, ich seh es deutlich ein,</l>
              <l>Warum Montan mich haßt.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#chloe">
            <speaker>CHLOE.</speaker>
            <lg>
              <l>Dem wird nicht also seyn,</l>
              <l>Er kann und will und wird, die ihr liebt, niemals lieben,</l>
              <l>Ein ganz besondrer Grund hat ihn dazu getrieben,</l>
              <l>Daß er euch so verfolgt.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#silvander">
            <speaker>SILVANDER.</speaker>
            <l>Welch ein besondrer Grund?</l>
          </sp>
          <sp who="#chloe">
            <speaker>CHLOE.</speaker>
            <lg>
              <l>Mein Herr! nach kurzer Zeit, mach ich euch alles kund.</l>
              <l>Indessen trauet mir, ich will es dahin bringen,</l>
              <l>Daß seinen Argwohn nicht ein Anschlag soll gelingen:</l>
              <l><pb n="510"/> Denn Doris, die ihr liebt, traut den Montan nicht mehr;</l>
              <l>Sie kommt nach euren Wunsch auf meinen Wink bald her.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#silvander">
            <speaker>SILVANDER.</speaker>
            <lg>
              <l>Ach wäre sie schon da, sie bleibt auch gar zu lange.</l>
              <l>Jedoch, was hoff ich noch? Montan macht mir zu bange.</l>
              <l>Er liebt sie.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#chloe">
            <speaker>CHLOE.</speaker>
            <lg>
              <l>Nein, mein Herr! nein, sag ich auf mein Wort,</l>
              <l>Aus Tugendliebe nur, jagt euch sein Eifer fort.</l>
              <l>Doch eurer Liebe soll die Tugendliebe weichen,</l>
              <l>Und jedes kann dabey noch seinen Zweck erreichen.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#silvander">
            <speaker>SILVANDER.</speaker>
            <lg>
              <l>Mein Kind! du redest mir viel süsse Wörtchen vor;</l>
              <l>Doch, eh ich alles seh, rührst du ein taubes Ohr,</l>
              <l>Allein, was seh ich dort für einen bunten Schimmer,</l>
              <l>Von hoher Damen Staat? – – Welch schönes Frauenzimmer?</l>
              <l>Wie? trist man denn bey euch so große Damen an?</l>
            </lg>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Fünfter Auftritt.</head>
          <stage>Doris in Staatskleidern. Silvander. Chloe.</stage>
          <sp who="#doris">
            <speaker>DORIS</speaker>
            <stage>hüpfend.</stage>
            <lg>
              <l>Nun, Chloe! hast du es den Fremden kund gethan?</l>
              <l>Doch was macht hier Damöt?</l>
              <pb n="511"/>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#chloe">
            <speaker>CHLOE.</speaker>
            <l>Wo siehst du denn Damöten?</l>
          </sp>
          <sp who="#doris">
            <speaker>DORIS.</speaker>
            <l>Wer ist de Schäfer hier?</l>
          </sp>
          <sp who="#silvander">
            <speaker>SILVANDER.</speaker>
            <l>Hier hab ich Rath vonnöthen.</l>
            <stage>Zu Chloe.</stage>
            <l>Wer ist die schöne denn?</l>
          </sp>
          <sp who="#doris">
            <speaker>DORIS.</speaker>
            <l>Nun rede!</l>
          </sp>
          <sp who="#silvander">
            <speaker>SILVANDER.</speaker>
            <l>Sag es doch!</l>
          </sp>
          <sp who="#doris">
            <speaker>DORIS.</speaker>
            <l>Wer ist er? – – bist du stumm?</l>
          </sp>
          <sp who="#silvander">
            <speaker>SILVANDER.</speaker>
            <l>Wer ist sie? schweigst du noch?</l>
          </sp>
          <sp who="#doris">
            <speaker>DORIS.</speaker>
            <l>Kennst du den Schäfer nicht?</l>
          </sp>
          <sp who="#silvander">
            <speaker>SILVANDER.</speaker>
            <l>Kennst du nicht diese Schöne?</l>
          </sp>
          <sp who="#doris">
            <speaker>DORIS.</speaker>
            <l>Sprich!</l>
          </sp>
          <sp who="#silvander">
            <speaker>SILVANDER.</speaker>
            <l>Fort!</l>
          </sp>
          <sp who="#doris">
            <speaker>DORIS.</speaker>
            <l>Geschwind!</l>
          </sp>
          <sp who="#silvander">
            <speaker>SILVANDER.</speaker>
            <l>Heraus?</l>
          </sp>
          <sp who="#doris">
            <speaker>DORIS.</speaker>
            <l>So rede doch!</l>
            <pb n="512"/>
          </sp>
          <sp who="#silvander">
            <speaker>SILVANDER</speaker>
            <stage>kläglich.</stage>
            <lg>
              <l>Verhöhne</l>
              <l>Mich nicht in dieser Noth.</l>
            </lg>
            <stage>Ein jeder sagt dieses alles etwas sachte, daß es das andere nicht höret.</stage>
          </sp>
          <sp who="#doris">
            <speaker>DORIS.</speaker>
            <l>Ach sprich!</l>
          </sp>
          <sp who="#chloe">
            <speaker>CHLOE.</speaker>
            <l>Das ist betrübt!</l>
            <stage>Zu Silvander.</stage>
            <l>Das ist die, die ihr sucht:</l>
            <stage>Zu Doris.</stage>
            <l>das ist der, der dich liebt.</l>
            <stage>Sie erstrecken beide.</stage>
            <l>Nun redet!</l>
            <stage>Zu Doris.</stage>
            <l>Bist du stumm?</l>
            <stage>Zu Silvander.</stage>
            <l>Schweigt ihr?</l>
            <stage>Zu beiden.</stage>
            <l>ihr müst euch zeigen.</l>
            <stage>Zu Doris.</stage>
            <l>Sprich!</l>
            <stage>Zu Silvander.</stage>
            <l>Fort!</l>
            <stage>Zu Doris.</stage>
            <l>Geschwind!</l>
            <stage>Zu Silvander.</stage>
            <l>Heraus! – – Nun gut ich kann auch schweigen.</l>
          </sp>
          <sp who="#silvander">
            <speaker>SILVANDER</speaker>
            <stage>nach einigen Stillschweigen.</stage>
            <lg>
              <l>Ist sies? Ja ja, sie ists. Ach schönste Schäferinn,</l>
              <l>Die Tracht, in welcher ich vor euch erschienen bin,</l>
              <l>Zeigt euch schon deutlich gnug, wie hoch ich euch muß ehren.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#doris">
            <speaker>DORIS.</speaker>
            <l>Und diese Tracht kann euch von mir desgleichen lehren.</l>
          </sp>
          <sp who="#silvander">
            <speaker>SILVANDER.</speaker>
            <lg>
              <l>Glück! doch meinet ihr, daß ihr durch diese Tracht,</l>
              <l>Euch, allerschönstes Kind! mir reitzender gemacht?</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#doris">
            <speaker>DORIS.</speaker>
            <l>Und meint ihr, daß ich euch als Schäfer nur kann lieben?</l>
          </sp>
          <sp who="#chloe">
            <speaker>CHLOE.</speaker>
            <l>So recht, die Liebe hat die Unschuld bald vertrieben.</l>
            <pb n="513"/>
          </sp>
          <sp who="#silvander">
            <speaker>SILVANDER.</speaker>
            <lg>
              <l>O! wie entzückt ihr mich durch eure Gütigkeit,</l>
              <l>Bey Furcht und Zweifel schien mein Glück mir noch sehr weit.</l>
              <l>Doch, was ihr thut, und was ich nicht gewagt zu hoffen,</l>
              <l>Zeigt mir den Eingang schon zu euren Herzen offen.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#doris">
            <speaker>DORIS.</speaker>
            <l>In diesem nahmt ihr schon beym ersten Anblick Platz.</l>
          </sp>
          <sp who="#silvander">
            <speaker>SILVANDER.</speaker>
            <lg>
              <l>Und eures war schon da mein allergröster Schatz!</l>
              <l>Da ihr mich liebt, fürcht ich kein wiedriges Geschicke.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#doris">
            <speaker>DORIS.</speaker>
            <l>Und mein Glück raubt mir nichts, weil ichs in euch erblicke.</l>
          </sp>
          <sp who="#chloe">
            <speaker>CHLOE.</speaker>
            <l>Die hat bald ausgelernt, was kann nicht mein Bemühn?</l>
          </sp>
          <sp who="#silvander">
            <speaker>SILVANDER.</speaker>
            <l>Soll ich ein Schäfer seyn?</l>
          </sp>
          <sp who="#doris">
            <speaker>DORIS.</speaker>
            <l>Nein, ich will mit euch fliehn.</l>
          </sp>
          <sp who="#chloe">
            <speaker>CHLOE.</speaker>
            <l>Nein, Doris! nicht zu früh, Montan hat drein zu sprechen.</l>
          </sp>
          <sp who="#doris">
            <speaker>DORIS.</speaker>
            <l>Montan? nein, ich will mich an seiner Arglist rächen.</l>
          </sp>
          <sp who="#chloe">
            <speaker>CHLOE.</speaker>
            <lg>
              <l>Du mußt behutsam seyn, denn er steckt voller List,</l>
              <l>Er hindert dich gewiß, du wißt ja wie ist.</l>
              <pb n="514"/>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#silvander">
            <speaker>SILVANDER.</speaker>
            <l>Was soll man aber thun?</l>
          </sp>
          <sp who="#chloe">
            <speaker>CHLOE.</speaker>
            <lg>
              <l>Er muß durchaus nichts wissen,</l>
              <l>So lang er noch nichts weiß, kann er auch nichts beschließen.</l>
              <l>Zieh diese Kleider aus, sey wieder Schäferinn.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#silvander">
            <speaker>SILVANDER.</speaker>
            <lg>
              <l>Und mich verträgt er wohl, wenn ich ein Schäfer bin.</l>
              <l>Ich will mich gegen ihn, wie er es wünscht, betragen;</l>
              <l>So wird er mir vielleicht nicht meinen Wunsch versagen.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#doris">
            <speaker>DORIS.</speaker>
            <lg>
              <l>Bewegt ihn dieses, uns nicht hinderlich zu seyn,</l>
              <l>So geh ich, was man will, mit viel Vergnügen ein.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#chloe">
            <speaker>CHLOE.</speaker>
            <l>St! still! er kommt hieher.</l>
          </sp>
          <sp who="#silvander">
            <speaker>SILVANDER.</speaker>
            <l>O weh!</l>
          </sp>
          <sp who="#chloe">
            <speaker>CHLOE.</speaker>
            <lg>
              <l>Ich will gleich gehen</l>
              <l>Und machen, daß er euch nicht sieht beysammen stehen.</l>
              <l>Du Doris lauf dorthin</l>
            </lg>
            <stage>Chloe ab.</stage>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Sechster Auftritt.</head>
          <stage>Silvander. Doris.</stage>
          <sp who="#doris">
            <speaker>DORIS.</speaker>
            <l>Wohin versteck ich mich?</l>
            <pb n="515"/>
          </sp>
          <sp who="#silvander">
            <speaker>SILVANDER.</speaker>
            <lg>
              <l>In dieses Wäldchen hier; geschwind, er nähert sich;</l>
              <l>Ich bleib indessen hier, und such ihn zu gewinnen.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#doris">
            <speaker>DORIS.</speaker>
            <l>Ich geh. Lebt wohl!</l>
          </sp>
          <sp who="#silvander">
            <speaker>SILVANDER.</speaker>
            <l>Lebt wohl!</l>
            <stage>Doris geht ab.</stage>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Siebenter Auftritt.</head>
          <stage>Montan. Silvander.</stage>
          <sp who="#montan">
            <speaker>MONTAN</speaker>
            <stage>in seiner ordentlichen Schäfertracht.</stage>
            <lg>
              <l>So sollen Schäferinnen,</l>
              <l>Da euch das Meer verstößt, nun eure Beute seyn?</l>
              <l>Nehmt eurer Pflicht gemäß des Feindes Küsten ein.</l>
              <l>Versammlet euer Volk auf den zerstreuten Schiffen,</l>
              <l>Die das erzürnte Glück in einem Sturm ergriffen.</l>
              <l>An diesen kleinen Ort trieb euch nicht eure Pflicht,</l>
              <l>Und was ihr hier begehrt, dient eurer Ehre nicht.</l>
              <l>Steigt an bewohntes Land, verjagt des Feindes Heere:</l>
              <l>Das wollen Fürst und Recht, das wollen Pflicht und Ehre.</l>
              <l>Warum stört ihr uns hier in der Zufriedenheit,</l>
              <l>Der sich ein Kriegsmann doch Zeit Lebens nimmer weiht?</l>
              <l>Ihr wollt durch kühnen Raub die treuste Freundschaft trennen.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#silvander">
            <speaker>SILVANDER.</speaker>
            <lg>
              <l>Damit ihr anders denkt, so lernt mich besser kennen,</l>
              <l><pb n="516"/> Ich bin ein Kriegsmann ja, doch nicht von jener Art,</l>
              <l>Die statt der Tapferkeit Stolz in der Brust verwahrt,</l>
              <l>Und trotzig sich erkühnt mit stets gezückten Degen,</l>
              <l>Was ihnen nicht gehört zu Füssen sich zu legen.</l>
              <l>O! nein, ein menschlich Herz schlägt, wie in euch, in mir.</l>
              <l>Ich bin nicht als Soldat, ich bin als Schäfer hier.</l>
              <l>Ihr könnt es äußerlich an dieser Tracht erkennen,</l>
              <l>Dem innern nach sollt ihr mich bald auch Schäfer nennen.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#montan">
            <speaker>MONTAN.</speaker>
            <lg>
              <l>Das seh ich, wenn ihr euch der stillen Anmuth weiht,</l>
              <l>Und wenn ihr euch mit uns an Schaaf und Flur erfreut.</l>
              <l>Wenn ihr, wie wir es thun, zufrieden Schaafe weidet,</l>
              <l>Und eures Glücks Verlust, bey dem Glück willig leidet.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#silvander">
            <speaker>SILVANDER.</speaker>
            <lg>
              <l>Dies alles ist mein Glück und meine größte Lust,</l>
              <l>Jedoch vor allen wohnt in eines Schäfers Brust,</l>
              <l>Die reinste Zärtlichkeit, Empfindung sanfter Flammen,</l>
              <l>Und Lust am Schaaf und Flur sind allezeit beysammen.</l>
              <l>Ja beyde Stücke sind den Schäfern wesentlich;</l>
              <l>Ein Schäfer ohne Lieb irrt und verkennet sich,</l>
              <l>Wenn er sich Schäfer nennt; Ja Schäfer, ja, ich liebe,</l>
              <l>Könnt ich auch Schäfer seyn, wenn ich nicht zärtlich bliebe?</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#montan">
            <speaker>MONTAN.</speaker>
            <lg>
              <l>Mich zog die Liebe zwar nicht in den Schäferstand,</l>
              <l>Und meinen Kindern ist der Trieb auch unbekannt.</l>
              <l><pb n="517"/> Allein, ich weiß gar wohl in jungen Schäferherzen,</l>
              <l>Schleicht sich ein sanftes Weh und läßt sich nicht verschmerzen.</l>
              <l>Wenn ihr, so wie ihr sagt, die Stille wehlen könnt,</l>
              <l>Und mir mein stilles Glück, wie meinen Schäfern gönnt,</l>
              <l>Ja kann ich eurem Herz, wie eurem Worte, glauben,</l>
              <l>Wollt ihr hier Schäfer seyn, ich will es euch erlauben.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#silvander">
            <speaker>SILVANDER.</speaker>
            <l>Ich schwöre bey der Glut</l>
          </sp>
          <sp who="#montan">
            <speaker>MONTAN.</speaker>
            <lg>
              <l>Es braucht des Schwörens nicht,</l>
              <l>Bey Schäfern macht ein Wort, das was man sagt zur Pflicht.</l>
              <l>Ich weiß was Liebe kann, vor mehr als zwanzig Jahren</l>
              <l>Hab ich durch Lust und Schmerz, was sie vermag, erfahren.</l>
              <l>Ich will der Zärtlichkeit nicht mehr zuwider seyn.</l>
              <l>Ich räum euch einen Platz in Doris Herzen ein.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#silvander">
            <speaker>SILVANDER.</speaker>
            <lg>
              <l>O! unverhofftes Glück, du bist nicht zu ermessen,</l>
              <l>Ihr lehrt mich alles Glück samt aller Noth vergessen.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#montan">
            <speaker>MONTAN.</speaker>
            <lg>
              <l>Was redet ihr von Noth? Wer Ehr und Güter hat,</l>
              <l>Schmählt unrecht auf das Glück. Wärt ihr an meiner Statt,</l>
              <l>So hättet ihr noch Grund das Schicksal anzuklagen.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#silvander">
            <speaker>SILVANDER.</speaker>
            <lg>
              <l>Gründe gnug! sollt ich euch nur mein Schicksal sagen:</l>
              <l><pb n="518"/> Man zog mich, es ist wahr, als einen Prinzen auf;</l>
              <l>Doch sind Verdruß und Schinerz mein ganzer Lebenslauf.</l>
              <l>Sechs Jahre war ich alt, seit ich den nicht gesehen,</l>
              <l>Der mir das Leben gab. Es war um mich geschehen,</l>
              <l>So wie es gänzlich schien, doch mein untreues Glück,</l>
              <l>Gab mir auf seiner Flucht noch einen holden Blick.</l>
              <l>Man nahm mich an den Hof, weil man an mir gefunden,</l>
              <l>Ich sey der Sorgfalt werth. Mein Vater war verschwunden,</l>
              <l>Er gieng weit in die Welt und schweift noch hin und her.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#montan">
            <speaker>MONTAN.</speaker>
            <l>O Himmel! hör ich recht?</l>
          </sp>
          <sp who="#silvander">
            <speaker>SILVANDER.</speaker>
            <lg>
              <l>Er sucht zu Land und Meer,</l>
              <l>Weit in der Welt herum, wie Theseus Abentheuer.</l>
              <l>Doch glaub ich, Hitze, Frost, Sturm, Wellen, Wasser, Feuer,</l>
              <l>Und was nur die Gefahr je Reisenden gedroht.</l>
              <l>Beförderten längst den von ihm gesuchten Tod.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#montan">
            <speaker>MONTAN.</speaker>
            <l>Wie hieß er?</l>
          </sp>
          <sp who="#silvander">
            <speaker>SILVANDER.</speaker>
            <l>Orgon.</l>
          </sp>
          <sp who="#montan">
            <speaker>MONTAN.</speaker>
            <lg>
              <l>Ach! was muß ich jetzt empfinden,</l>
              <l>Soll ich den besten Freund im Sohne wieder finden?</l>
              <pb n="519"/>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#silvander">
            <speaker>SILVANDER.</speaker>
            <l>Wie? seyd ihr denn Oront?</l>
          </sp>
          <sp who="#montan">
            <speaker>MONTAN.</speaker>
            <l>Ja. Ihr Leander?</l>
          </sp>
          <sp who="#silvander">
            <speaker>SILVANDER.</speaker>
            <l>Ja.</l>
          </sp>
          <sp who="#montan">
            <speaker>MONTAN.</speaker>
            <l>Des Orgons Sohn?</l>
          </sp>
          <sp who="#silvander">
            <speaker>SILVANDER.</speaker>
            <l>Gewiß</l>
          </sp>
          <sp who="#montan">
            <speaker>MONTAN.</speaker>
            <lg>
              <l>Mein Glück ist wieder da,</l>
              <l>Da meines Freundes Sohn mir es selbst wieder bringet.</l>
              <l>Umarme mich mein Freund</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#silvander">
            <speaker>SILVANDER.</speaker>
            <l>Glück, das zum Weinen zwinget.</l>
          </sp>
          <sp who="#montan">
            <speaker>MONTAN.</speaker>
            <lg>
              <l>O unbegreiflich Glück, sey deinem Vater gleich,</l>
              <l>Und rede wie ein Freund, nicht fremd, durch ihr und euch.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#silvander">
            <speaker>SILVANDER.</speaker>
            <lg>
              <l>Ich thu es, weil du willst, der Himmel will es haben,</l>
              <l>Mein Herz befiehlt es mir. O Himmel! deine Gaben</l>
              <l>Verdeckst du oft sehr lang mit Zweifel und Verdruß,</l>
              <l>Biß man zuletzt entzückt, sein Glück bewundern muß,</l>
              <l>In Doris kann ich nun die beste Gattin lieben.</l>
              <l>Mein Vater, lebt er noch, freut sich bey diesen Trieben.</l>
              <pb n="520"/>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#montan">
            <speaker>MONTAN.</speaker>
            <l>Ach hoffe nicht zu viel.</l>
          </sp>
          <sp who="#silvander">
            <speaker>SILVANDER.</speaker>
            <l>Wie? sollt er wiederstehn?</l>
          </sp>
          <sp who="#montan">
            <speaker>MONTAN.</speaker>
            <lg>
              <l>Nein, dieses glaub ich nicht: doch du wirst ihn nicht sehn,</l>
              <l>Das Schif, auf welchem er sein Reisen angefangen,</l>
              <l>Ist vor viel Jahren schon bey Japan untergangen.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#silvander">
            <speaker>SILVANDER.</speaker>
            <lg>
              <l>Wie? du erschreckest mich! doch sollt es möglich seyn?</l>
              <l>Es lief bey Hofe nie die böse Zeitung ein:</l>
              <l>Mau hätte sie daselbst am sichersten erfahren,</l>
              <l>Wenn sie gegründet wär.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#montan">
            <speaker>MONTAN.</speaker>
            <lg>
              <l>Vor mehr als sechzehn Jahren</l>
              <l>Soll das geschehen seyn, was ich dir jetzt gesagt;</l>
              <l>Unmöglich ist es nicht, er hat sich viel gewagt.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#silvander">
            <speaker>SILVANDER.</speaker>
            <lg>
              <l>Was ihn auch für Gefahr bey seiner Fahrt betroffen,</l>
              <l>So heißt mein Herz mich doch noch stets das Beste hoffen.</l>
              <l>Doch meine Schwester hat das weis ich ganz gewiß,</l>
              <l>Ein früher Tod ereilt.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#montan">
            <speaker>MONTAN.</speaker>
            <l>Mein Freund! wer sagt dir dies?</l>
          </sp>
          <sp who="#silvander">
            <speaker>SILVANDER.</speaker>
            <lg>
              <l>Kaum war sie in dein Hauß zur Pflegung übergeben,</l>
              <l>So floh sie zart und schwach ihr schon halb todtes Leben.</l>
              <pb n="521"/>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#montan">
            <speaker>MONTAN.</speaker>
            <lg>
              <l>Nein, Freund! ein leerer Ruff, den meine List erdacht,</l>
              <l>Hat deiner Schwester Tod dir fälschlich vorgebracht.</l>
              <l>Sie lebt und lebt bey mir.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#silvander">
            <speaker>SILVANDER.</speaker>
            <l>O Himmel! darf ichs glauben?</l>
          </sp>
          <sp who="#montan">
            <speaker>MONTAN.</speaker>
            <lg>
              <l>Ich that, was Freundschaft, Pflicht und Zärtlichkeit erlauben;</l>
              <l>Ich nahm, als ich entfloh, nebst meiner Kinder Paar,</l>
              <l>Auch deine Schwester mit, die mir statt Kindes war.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#silvander">
            <speaker>SILVANDER.</speaker>
            <l>Wo ist sie? welch ein Glück!</l>
          </sp>
          <sp who="#montan">
            <speaker>MONTAN.</speaker>
            <lg>
              <l>Vielleicht wirst du sie kennen,</l>
              <l>Vielleicht auch nicht.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#silvander">
            <speaker>SILVANDER.</speaker>
            <l>Wie so?</l>
          </sp>
          <sp who="#montan">
            <speaker>MONTAN.</speaker>
            <lg>
              <l>Du darfst sie mir nur nennen,</l>
              <l>So zeig ich dir gleich. Wie hieß sie? weist du das?</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#silvander">
            <speaker>SILVANDER.</speaker>
            <l>Luise.</l>
          </sp>
          <sp who="#montan">
            <speaker>MONTAN.</speaker>
            <l>Wie? hieß sie Luise?</l>
          </sp>
          <sp who="#silvander">
            <speaker>SILVANDER.</speaker>
            <l>Ja.</l>
          </sp>
          <sp who="#montan">
            <speaker>MONTAN.</speaker>
            <l>Wie? was?</l>
            <pb n="522"/>
          </sp>
          <sp who="#silvander">
            <speaker>SILVANDER.</speaker>
            <lg>
              <l>Luise, ganz gewiß! von der, die sie verpflegt,</l>
              <l>Erfuhr ich, daß man ihr den Namen beygeleget.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#montan">
            <speaker>MONTAN.</speaker>
            <lg>
              <l>O unerschöpfte Wut des grausamsten Geschicks,</l>
              <l>Nun sinkt der ganze Grund des allerletzten Glücks.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#silvander">
            <speaker>SILVANDER.</speaker>
            <l>Was klagst du? gönnst du vielleicht nicht meine Freude?</l>
          </sp>
          <sp who="#montan">
            <speaker>MONTAN.</speaker>
            <lg>
              <l>Ach! klage mit, mein Freund, das Glück verfolgt uns beyde,</l>
              <l>Die Doris, die du liebst, ist deine Schwester.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#silvander">
            <speaker>SILVANDER.</speaker>
            <l>Sie?</l>
          </sp>
          <sp who="#montan">
            <speaker>MONTAN.</speaker>
            <l>Sie ist Luise, ja.</l>
          </sp>
          <sp who="#silvander">
            <speaker>SILVANDER.</speaker>
            <lg>
              <l>O! Doris, bist du die?</l>
              <l>Die, weil sie mich geliebt, und weil sie geliebet,</l>
              <l>Statt süsser Hofnung mich mit Reu und Schaam betrübet;</l>
              <l>Die Strafe trift mich schon für die Verwegenheit,</l>
              <l>Die meine Landung mir gleich Anfangs prophezeyt.</l>
              <l>Indessen will ich dem Schäferstand ergeben,</l>
              <l>Und recht vergnügt bey dir und meiner Schwester leben.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#montan">
            <speaker>MONTAN.</speaker>
            <lg>
              <l>Bedenke, was du thust, damit zu andrer Zeit,</l>
              <l>Dein kühner Anschlag dich nicht allzuspät gereut.</l>
              <l>Dies kleine stille Land ist kein Ort für Leandern.</l>
              <pb n="523"/>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#silvander">
            <speaker>SILVANDER.</speaker>
            <lg>
              <l>Leander ist nicht hier, du redest mit Silvandern;</l>
              <l>Denn ich will Schäfer seyn, und fasse den Entschluß</l>
              <l>Zu fliehen, was mich doch nur stets betrüben muß.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#montan">
            <speaker>MONTAN.</speaker>
            <l>So flieh denn diesen Ort.</l>
          </sp>
          <sp who="#silvander">
            <speaker>SILVANDER.</speaker>
            <lg>
              <l>Nein, ich weiß mich zu fassen.</l>
              <l>Ist mir das Glück noch treu, hier wird michs auch nicht hassen.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#montan">
            <speaker>MONTAN.</speaker>
            <lg>
              <l>O Freund, du kennest noch nicht allen meinen Schmerz;</l>
              <l>Damöt hat Sylviens, sie hat Damötens Herz.</l>
              <l>Sie lieben sich, und sind doch beyde meine Kinder.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#silvander">
            <speaker>SILVANDER.</speaker>
            <lg>
              <l>So kränket, wie ich seh, verhaßte Glut nicht minder</l>
              <l>Dich so, wie sie und mich! O Himmel! steh uns bey,</l>
              <l>Daß diese Insel nicht des Lasters Zeuge sey.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#montan">
            <speaker>MONTAN.</speaker>
            <lg>
              <l>Doch dort kommt Sylvia mit dem Damöt gegangen.</l>
              <l>Ich unterdrücke nun ihr schädliches Verlangen.</l>
              <l>Entferne dich: noch darf dich keins von beyden sehn.</l>
            </lg>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Achter Auftritt.</head>
          <stage>Montan, Damöt, Sylvia.</stage>
          <sp who="#montan">
            <speaker>MONTAN.</speaker>
            <l>Ihr Kinder seh ich euch denn stets beysammen gehn?</l>
          </sp>
          <sp who="#sylvia">
            <speaker>SYLVIA.</speaker>
            <l>Ja, da Damöt</l>
            <pb n="524"/>
          </sp>
          <sp who="#montan">
            <speaker>MONTAN.</speaker>
            <lg>
              <l>Ja, ja, Damöt und du desgleichen,</l>
              <l>Es mag wohl keines gern weit von dem andern weichen.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#sylvia">
            <speaker>SYLVIA.</speaker>
            <l>Damöt läßt mich nicht gehn.</l>
          </sp>
          <sp who="#montan">
            <speaker>MONTAN.</speaker>
            <l>Und das ist dir schon recht.</l>
          </sp>
          <sp who="#sylvia">
            <speaker>SYLVIA.</speaker>
            <l>Damöt thut mir ja nichts.</l>
          </sp>
          <sp who="#montan">
            <speaker>MONTAN.</speaker>
            <l>Geselliges Geschlecht!</l>
            <stage>Zu Damöt.</stage>
            <l>Und du?</l>
          </sp>
          <sp who="#damoet">
            <speaker>DAMÖT.</speaker>
            <l>Ich thu ihr nichts.</l>
          </sp>
          <sp who="#montan">
            <speaker>MONTAN.</speaker>
            <l>Das will ich dir wohl glauben.</l>
          </sp>
          <sp who="#damoet">
            <speaker>DAMÖT.</speaker>
            <lg>
              <l>Nun so kannst du mir auch mit ihr zu gehn erlauben.</l>
              <l>So oft ich mit ihr geh, führ ich sie bey der Hand;</l>
              <l>Von ihren Schritten wird mein Auge nie verwandt.</l>
              <l>Ich halte sie, und muß sie über einen Graben,</l>
              <l>So pflegt sie meinen Leib statt eines Stegs zu haben;</l>
              <l>Quer über leg ich mich und seh steif in die Höh,</l>
              <l>Bis sie hinüber ist, und ich dann mit ihr geh.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#montan">
            <speaker>MONTAN.</speaker>
            <l>Das thust du?</l>
          </sp>
          <sp who="#sylvia">
            <speaker>SYLVIA.</speaker>
            <lg>
              <l>Ja gewiß, er hilf mir treu in allen,</l>
              <l><pb n="525"/> Letzt war mir auf die Brust, ich weis nicht was gefallen;</l>
              <l>Ich sucht, allein ich kam nicht tief genug hinein,</l>
              <l>Er langt es gleich heraus. Es war als wie ein Stein,</l>
              <l>Und drückte mich recht sehr.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#montan">
            <speaker>MONTAN.</speaker>
            <l>Ist dieses oft geschehn?</l>
          </sp>
          <sp who="#sylvia">
            <speaker>SYLVIA.</speaker>
            <lg>
              <l>Sehr oft, er hilft mir stets, und kann es gar nicht sehn,</l>
              <l>Wenn mir was widerfährt, und ich desgleichen nicht,</l>
              <l>Wenn ihm etwas geschieht.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#montan">
            <speaker>MONTAN.</speaker>
            <lg>
              <l>Das ist zwar eure Pflicht,</l>
              <l>Ihr Kinder, doch ihr müßt nichts stets beysammen stecken,</l>
              <l>Was euch das schaden kann, wird euch die Zeit entdecken.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#damoet">
            <speaker>DAMÖT.</speaker>
            <lg>
              <l>Was schaden! uns ist wohl, wenn wir beysammen sind.</l>
              <l>Was thut mir Sylvia? Sie ist ein gutes Kind.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#sylvia">
            <speaker>SYLVIA.</speaker>
            <l>Damöt ist auch recht gut, laß uns doch unsre Freude.</l>
          </sp>
          <sp who="#montan">
            <speaker>MONTAN.</speaker>
            <lg>
              <l>Ich gönn euch alle Lust, allein, liebt ihr mich beyde,</l>
              <l>Und glaubt ihr noch wie sonst, daß ich durch klugen Rath</l>
              <l>Euch unterrichten kann, wie ich beständig that;</l>
              <l><pb n="526"/> So laßt euch ohne mich niemals beysammen finden.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#sylvia">
            <speaker>SYLVIA.</speaker>
            <l>Montan!</l>
          </sp>
          <sp who="#damoet">
            <speaker>DAMÖT.</speaker>
            <l>Warum denn das?</l>
          </sp>
          <sp who="#montan">
            <speaker>MONTAN.</speaker>
            <l>Ihr sollt es bald ergründen.</l>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Neunter Auftritt.</head>
          <stage>Montan, Damöt, Sylvia, Chloe.</stage>
          <sp who="#chloe">
            <speaker>CHLOE</speaker>
            <stage>eilig.</stage>
            <stage>Zu Montan.</stage>
            <lg>
              <l>Mops kömmt dort auf uns zu; wie leicht entdecken ihn</l>
              <l>Damöt und Sylvia; jetzt ists noch Zeit zu fliehn.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#montan">
            <speaker>MONTAN.</speaker>
            <l>Geschwind, Damöt! geschwind geh hin zu deiner Heerde</l>
            <stage>Zu Sylvia.</stage>
            <l>Und du zu deiner. Geh!</l>
          </sp>
          <sp who="#damoet">
            <speaker>DAMÖT.</speaker>
            <l>Doch wenn ich gehen werde – –</l>
          </sp>
          <sp who="#montan">
            <speaker>MONTAN.</speaker>
            <l>Geh, folge. Sylvia! geh du auf deine Flur.</l>
          </sp>
          <sp who="#sylvia">
            <speaker>SYLVIA</speaker>
            <stage>seufzend.</stage>
            <l>Damöt!</l>
          </sp>
          <sp who="#damoet">
            <speaker>DAMÖT.</speaker>
            <l>Ach, Sylvia!</l>
            <stage>Sie gehen einander gegenüber ab, und sehen sich oft nach einander um.</stage>
          </sp>
          <sp who="#montan">
            <speaker>MONTAN.</speaker>
            <l>So wirket die Natur.</l>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head><pb n="527"/> Zehender Auftritt.</head>
          <stage>Montan, Chloe, Mops.</stage>
          <sp who="#mops">
            <speaker>MOPS</speaker>
            <stage>in Schäferkleidern, mit einem großen Prügel und in weiten Hosen.</stage>
            <lg>
              <l>Nun bin ich aufgeputzt – – Doch – – alle gute Geister, – –</l>
              <l>Gelt, herzenlieber Herr! ihr seyd kein Hexenmeister?</l>
              <l>Doch diese Hexe da – – Habt nichts mit ihr zu thun.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#montan">
            <speaker>MONTAN.</speaker>
            <l>Sie ist so fromm als ich.</l>
          </sp>
          <sp who="#mops">
            <speaker>MOPS.</speaker>
            <lg>
              <l>Nein, sie läßt mich nicht ruhn,</l>
              <l>Und wenn der Teufel geht, fängt sie mich an zu plagen.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#montan">
            <speaker>MONTAN.</speaker>
            <l>Bleib hier, ich weiß, du wirst dich gut mit ihr vertragen,</l>
            <stage>Zu Chloe.</stage>
            <l>Ich muß zu Doris gehn.</l>
            <stage>Ab.</stage>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Eilfter Auftritt.</head>
          <stage>Chloe. Mops.</stage>
          <sp who="#chloe">
            <speaker>CHLOE.</speaker>
            <lg>
              <l>Haha, haha, haha!</l>
              <l>Was soll der Prügel hier?</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#mops">
            <speaker>MOPS.</speaker>
            <l>Geh, komm mir nicht zu nah!</l>
            <pb n="528"/>
          </sp>
          <sp who="#chloe">
            <speaker>CHLOE.</speaker>
            <l>Ha, ha!</l>
          </sp>
          <sp who="#mops">
            <speaker>MOPS.</speaker>
            <l>Was lachst du denn?</l>
          </sp>
          <sp who="#chloe">
            <speaker>CHLOE.</speaker>
            <lg>
              <l>Je, über deine Hosen,</l>
              <l>Zweydeutigs Mittelding von Schäfern und Matrosen!</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#mops">
            <speaker>MOPS.</speaker>
            <lg>
              <l>Du bist ein Mittelding; zieh du mir andre an,</l>
              <l>Ich weiß den Henker drum!</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#chloe">
            <speaker>CHLOE.</speaker>
            <lg>
              <l>Ich hätt es gern gethan,</l>
              <l>Hattst du mirs nur gesagt.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#mops">
            <speaker>MOPS.</speaker>
            <l>Wenn ich dir dürfte trauen!</l>
          </sp>
          <sp who="#chloe">
            <speaker>CHLOE.</speaker>
            <l>Ich bin ein Müsterchen von Jungfern und von Frauen.</l>
          </sp>
          <sp who="#mops">
            <speaker>MOPS.</speaker>
            <l>Zweydeutigs Mittelding, von Jungfer und von Frau?</l>
          </sp>
          <sp who="#chloe">
            <speaker>CHLOE.</speaker>
            <l>Du halber Junggesell!</l>
          </sp>
          <sp who="#mops">
            <speaker>MOPS.</speaker>
            <lg>
              <l>Ich nehms nicht so genau.</l>
              <l>Doch, Chloe, sage recht, sollst du den Teufel kennen.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#chloe">
            <speaker>CHLOE.</speaker>
            <lg>
              <l>So gut wie du; jedoch ich weiß ihn kaum zu nennen.</l>
              <l><pb n="529"/> Der Teufel, den du sahst, das war</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#mops">
            <speaker>MOPS.</speaker>
            <l>Wer denn?</l>
          </sp>
          <sp who="#chloe">
            <speaker>CHLOE.</speaker>
            <lg>
              <l>Montan,</l>
              <l>Der jetzo bey uns war, sahst du es ihm nicht an?</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#mops">
            <speaker>MOPS.</speaker>
            <lg>
              <l>Haha! nun merk ich es: Er wollte mich erschrecken;</l>
              <l>Doch nun, nun soll er mir wohl keine Furcht erwecken.</l>
              <l>Nun komme, was da will, gehörnt, geschwänzt, schwarz, rauch,</l>
              <l>Es brumme noch so sehr, und sey dem Teufel auch</l>
              <l>Bis auf die Krallen gleich, so will ich herzhaft bleiben,</l>
              <l>Und mit dem Prügel es bis in die Hölle treiben.</l>
              <l>Ja, kommt nur Teufel, Höll und Drach und Löw und Bär,</l>
              <l>Kommt alle, habt ihr Herz? kommt, höllisch wütend Heer!</l>
            </lg>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Zwölfter Auftritt.</head>
          <stage>Chloe, Mops, Corydon in verwirrter Reisekleidung.</stage>
          <sp who="#mops">
            <speaker>MOPS</speaker>
            <stage>wirft den Prügel weg, und will davon laufen.</stage>
            <stage>Chloe hält ihn.</stage>
            <l>O weh, hier sind sie schon!</l>
          </sp>
          <sp who="#corydon">
            <speaker>CORYDON.</speaker>
            <lg>
              <l>Da bin ich, ja! der Geyer!</l>
              <l><pb n="530"/> Hier sind ja Menschen! halt,</l>
            </lg>
            <stage>Läuft ihnen nach.</stage>
            <l>he, he da!</l>
          </sp>
          <sp who="#mops">
            <speaker>MOPS.</speaker>
            <l>Feuer! Feuer!</l>
          </sp>
          <sp who="#corydon">
            <speaker>CORYDON.</speaker>
            <lg>
              <l>Sie sind verzweifelt scheu! es werden wilde seyn – – –</l>
              <l>Huy, daß es Affen sind! Ob ich sie schieße? – – Nein,</l>
              <l>Sie sehn zu menschlich aus. So wartet doch, zum Teufel!</l>
              <l>Wofern ihr Menschen seyd! Sie sind es ohne Zweifel!</l>
              <l>Ich bin ja auch ein Mensch, und freß euch warlich nicht.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#chloe">
            <speaker>CHLOE.</speaker>
            <l>Es ist ein Fremder.</l>
          </sp>
          <sp who="#mops">
            <speaker>MOPS.</speaker>
            <lg>
              <l>Doch sieh ihm nur ins Gesicht!</l>
              <l>Der Teufel sieht aus ihm.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#corydon">
            <speaker>CORYDON.</speaker>
            <lg>
              <l>Was soll der Kram bedeuten?</l>
              <l>Kommt her!</l>
            </lg>
            <stage>Faßt beyde an.</stage>
            <l>was murmelt ihr denn beyde da von weiten?</l>
            <stage>Sie zerren sich hin und her.</stage>
          </sp>
          <sp who="#chloe">
            <speaker>CHLOE.</speaker>
            <l>Mein Herr!</l>
          </sp>
          <sp who="#mops">
            <speaker>MOPS.</speaker>
            <l>Ach nichts!</l>
          </sp>
          <sp who="#corydon">
            <speaker>CORYDON.</speaker>
            <l>Nun fort, sagt: Ob ihr Menschen seyd?</l>
            <pb n="531"/>
          </sp>
          <sp who="#chloe">
            <speaker>CHLOE.</speaker>
            <l>Ja.</l>
          </sp>
          <sp who="#mops">
            <speaker>MOPS.</speaker>
            <l>Thiere sind wir nicht.</l>
          </sp>
          <sp who="#corydon">
            <speaker>CORYDON.</speaker>
            <lg>
              <l>Hat man von hier noch weit,</l>
              <l>Bis dahin, wo ihr wohnt?</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#chloe">
            <speaker>CHLOE.</speaker>
            <lg>
              <l>Es ist gleich hier daneben,</l>
              <l>Dort, hier, da, überall, wir wohnen, wo wir leben.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#corydon">
            <speaker>CORYDON.</speaker>
            <l>Das ist ja schön; allein, sind nicht mehr Menschen hier?</l>
          </sp>
          <sp who="#chloe">
            <speaker>CHLOE.</speaker>
            <l>Nicht mehr als fünfe nur sind hier, nebst dem und mir.</l>
          </sp>
          <sp who="#corydon">
            <speaker>CORYDON.</speaker>
            <l>Nicht mehr? das sind nicht viel; allein, ich muß sie sprechen.</l>
          </sp>
          <sp who="#chloe">
            <speaker>CHLOE.</speaker>
            <l>Mein Herr!</l>
          </sp>
          <sp who="#corydon">
            <speaker>CORYDON.</speaker>
            <lg>
              <l>Ja, ja, und sollt ich Hals und Beine brechen,</l>
              <l>Ich muß sie sehn. Gewiß.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#chloe">
            <speaker>CHLOE.</speaker>
            <lg>
              <l>Ganz gut. Allein sie fliehn,</l>
              <l>Wenn sie die Kleidung sehn.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#corydon">
            <speaker>CORYDON.</speaker>
            <lg>
              <l>Mich anders anzuziehn,</l>
              <l>Ist mir ein leichte Werk, doch, wie muß ich mich kleiden?</l>
              <pb n="532"/>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#chloe">
            <speaker>CHLOE.</speaker>
            <l>Als Schäfer, außer dem wird man euch hier nicht leiden.</l>
          </sp>
          <sp who="#corydon">
            <speaker>CORYDON.</speaker>
            <lg>
              <l>Gut, gut! das kann ich thun, ich geh gleich an das Meer,</l>
              <l>Und hole mir vom Boot dergleichen Kleider her.</l>
              <l>Hab ich doch in der Welt viel närrisch Zeug gesehen,</l>
              <l>Und alles mit gemacht, das soll auch jetzt geschehen.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#chloe">
            <speaker>CHLOE.</speaker>
            <l>Auch euer Name muß ein Schäfername seyn.</l>
          </sp>
          <sp who="#corydon">
            <speaker>CORYDON.</speaker>
            <l>Ich heiße Corydon.</l>
          </sp>
          <sp who="#chloe">
            <speaker>CHLOE.</speaker>
            <lg>
              <l>Doch du mußt mir verzeihn,</l>
              <l>Hier heißt man alles du, wie ich michs unterstehe.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#corydon">
            <speaker>CORYDON.</speaker>
            <l>Gut, gut, ich dutze ja die ganze Welt. Ich gehe.</l>
            <stage>Geht ab.</stage>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Dreyzehender Auftritt.</head>
          <stage>Mops. Chloe.</stage>
          <sp who="#mops">
            <speaker>MOPS.</speaker>
            <l>Das war ein närrisch Thier, bald hätt ich mich gescheut.</l>
          </sp>
          <sp who="#chloe">
            <speaker>CHLOE.</speaker>
            <lg>
              <l>So närrisch nicht, wie du, du wirst sie mit der Zeit</l>
              <l>Vielleicht noch toller sehn. Gleich kannst du dich geberden.</l>
              <l><pb n="533"/> Pfuy! schäme dich! wer wird denn gleich zum Haasen werden?</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#mops">
            <speaker>MOPS.</speaker>
            <lg>
              <l>Ach, furchtsam bin ich nicht! Hätt er uns was gethan,</l>
              <l>Er hätt es sollen sehn, ich wehre meinen Mann,</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#chloe">
            <speaker>CHLOE.</speaker>
            <l>Ja, ja, ich habs gesehn.</l>
          </sp>
          <sp who="#mops">
            <speaker>MOPS.</speaker>
            <l>Du sollsts noch mehr erfahren.</l>
          </sp>
          <sp who="#chloe">
            <speaker>CHLOE.</speaker>
            <lg>
              <l>Man sieht wohl, der Verstand kommt niemals vor den Jahren.</l>
              <l>Wie alt bist du?</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#mops">
            <speaker>MOPS.</speaker>
            <l>Wie alt? – – Ich bin erst 30 Jahr.</l>
          </sp>
          <sp who="#chloe">
            <speaker>CHLOE.</speaker>
            <l>Und so beherzt und klug?</l>
          </sp>
          <sp who="#mops">
            <speaker>MOPS.</speaker>
            <l>Schon ziemlich.</l>
          </sp>
          <sp who="#chloe">
            <speaker>CHLOE.</speaker>
            <l>Das ist wahr.</l>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Vierzehender Auftritt.</head>
          <stage>Silvander, Doris, Chloe, Mops.</stage>
          <sp who="#doris">
            <speaker>DORIS.</speaker>
            <l>Wohin?</l>
          </sp>
          <sp who="#silvander">
            <speaker>SILVANDER.</speaker>
            <l>Ich muß dich fliehn.</l>
          </sp>
          <sp who="#doris">
            <speaker>DORIS.</speaker>
            <lg>
              <l>Wohin? darf ich nicht fragen,</l>
              <l><pb n="534"/> Was dich zur Flucht bewegt?</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#silvander">
            <speaker>SILVANDER.</speaker>
            <l>Montan wird dir es sagen.</l>
          </sp>
          <sp who="#doris">
            <speaker>DORIS.</speaker>
            <l>Wer? Wer? Montan?</l>
          </sp>
          <sp who="#silvander">
            <speaker>SILVANDER.</speaker>
            <l>Montan.</l>
          </sp>
          <sp who="#doris">
            <speaker>DORIS.</speaker>
            <l>Dem geb ich kein Gehör.</l>
          </sp>
          <sp who="#silvander">
            <speaker>SILVANDER.</speaker>
            <l>Fragst du mich noch einmal, so siehst du mich nicht mehr.</l>
          </sp>
          <sp who="#doris">
            <speaker>DORIS.</speaker>
            <l>Wie? sagst du das im Ernst?</l>
          </sp>
          <sp who="#silvander">
            <speaker>SILVANDER.</speaker>
            <lg>
              <l>In vollem Ernste, leyder!</l>
              <l>Mops, was hast du gemacht? Geh, ändre deine Kleider,</l>
              <l>Sieh doch! wie gehst du denn?</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#mops">
            <speaker>MOPS.</speaker>
            <l>Ich geh so wie ich geh.</l>
          </sp>
          <sp who="#chloe">
            <speaker>CHLOE.</speaker>
            <l>Komm, Mops, ich putze dich.</l>
            <stage>Beyde ab.</stage>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Funfzehender Auftritt.</head>
          <stage>Doris. Silvander.</stage>
          <sp who="#doris">
            <speaker>DORIS.</speaker>
            <lg>
              <l>Silvander, nein gesteh,</l>
              <l>Ob du mich hassen kannst?</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#silvander">
            <speaker>SILVANDER.</speaker>
            <lg>
              <l>Dich, Doris, sollt ich hassen?</l>
              <l><pb n="535"/> Nein, nein, dich haß ich nie, du kannst dich drauf verlassen.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#doris">
            <speaker>DORIS.</speaker>
            <lg>
              <l>So hassest du mich nicht, da du mir das gestehst;</l>
              <l>So folg ich dir vergnügt, so weit du immer gehst.</l>
              <l>So lange du mir nur nicht dieses wehrst zu glauben,</l>
              <l>Soll mich, was auch geschicht, nichts meiner Lust berauben.</l>
            </lg>
            <stage>Doris singt hüpfend folgende Aria.</stage>
            <lg>
              <l>Haßt mich Silvander nicht;</l>
              <l>Wie Mund und Herz verspricht:</l>
              <l>Was sollt ich mich betrüben?</l>
              <l>Zum Lohne will ich ihn,</l>
              <l>Sollt er auch von mir fliehn,</l>
              <l>Nie hassen, ewig lieben.</l>
            </lg>
          </sp>
          <trailer>Ende des zweyten Aufzugs.</trailer>
        </div>
      </div>
      <div type="act">
        <head>Dritter Aufzug.</head>
        <div type="scene">
          <head>Erster Auftritt.</head>
          <stage>Montan. Corydon in Schäfertracht und einer langen schwarzen Peruque und großen
            Säbel.</stage>
          <sp who="#corydon">
            <speaker>CORYDON.</speaker>
            <lg>
              <l>Wohin wirds nun noch gehn? ich bin des Laufens satt;</l>
              <l>Ich wette, daß der Schelm mich gar zum Besten hat.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#montan">
            <speaker>MONTAN.</speaker>
            <l>Nein, nein, hier bleiben wir, hier wird uns niemand stören.</l>
          </sp>
          <sp who="#corydon">
            <speaker>CORYDON.</speaker>
            <lg>
              <l>Wie stehts? Ich möchte gern einmal was neues hören;</l>
              <l>Ich bin, der Teufel hohls, rund um die Welt herum,</l>
              <l>Zu Wasser und zu Land, und doch noch ochsendumm.</l>
              <l>Was Teufel hilft michs nun, daß ich die Welt durchkrochen,</l>
              <l>Und da gewesen bin, wohin kein Mensch gerochen?</l>
              <l>Ich habe viel gesehn, allein, ich weiß nicht was.</l>
              <l>Vor meinen Augen schwebt mir stets bald dieß bald das.</l>
              <l>Von Nova Zembla an, bis zu den Hottentotten,</l>
              <l>Bin ich zu Pferd und Fuß, mit Kriegs- und Kaufmannsflotten;</l>
              <l>Durch Japan, Asien, Rom, Schweden, Afrika,</l>
              <l>Von Fez und Surinam, bis nach Batavia;</l>
              <l>Denn durch die neue Welt bis zu den Patagonen,</l>
              <l>Wo lauter Riesen sind, bis, wo die Zwerge wohnen;</l>
              <l><pb n="537"/> Ins Land, wo Mensch und Vieh aus einer Pfütze säuft;</l>
              <l>Da, wo ein wildes Volk mit Affenschwänzen läuft;</l>
              <l>Dort, wo die Mohren sind, die splitternackend gehen;</l>
              <l>An Orten, welche selbst der Teufel nicht gesehen,</l>
              <l>Bin ich herumgetrollt, und komme nun hieher,</l>
              <l>Und find ein schönes Land beynah von Menschen leer.</l>
              <l>Ich glaub, es ist hier gar ein Nest voll Eremiten.</l>
              <l>Der Himmel wolle mich vor dieser Brut behüten.</l>
              <l>Nein, dazu taug ich nicht; ich bin ein Menschenfreund,</l>
              <l>Ich suche sie, wo man sie nie zu finden meynt;</l>
              <l>Doch sage, guter Freund! bist du hier stets gewesen?</l>
              <l>Wie hast du ausserdem dir diesen Ort erlesen?</l>
              <l>Wie heißt denn dieses Land?</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#montan">
            <speaker>MONTAN.</speaker>
            <l>Arkadien.</l>
          </sp>
          <sp who="#corydon">
            <speaker>CORYDON.</speaker>
            <lg>
              <l>Ists wahr?</l>
              <l>Arkadien! Ey, Ey! das ist ja schön, fürwahr!</l>
              <l>Ich hätte nicht gedacht, daß ichs noch würde finden,</l>
              <l>Ich hab es recht gesucht; doch kann ich nicht ergründen,</l>
              <l>Wer dies berühmte Land an diesen Ort gesetzt,</l>
              <l>Ich hab es für ein Theil von Asien geschätzt.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#montan">
            <speaker>MONTAN.</speaker>
            <lg>
              <l>Ganz recht, Arkadien, wo vor sehr langen Jahren,</l>
              <l>Wenn man den Dichtern glaubt, die ersten Schäfer waren;</l>
              <l>Dies schöne Land war zwar Asien ein Stück,</l>
              <l>Doch dieses Land beut uns de alten Schäfer Glück;</l>
              <l><pb n="538"/> Und da wir gänzlich hier, wie jene Schäfer, leben,</l>
              <l>So hab ich ihm dazu den Namen auch gegeben.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#corydon">
            <speaker>CORYDON.</speaker>
            <lg>
              <l>Zum Henker! das ist dumm; ich hätt es gern geglaubt,</l>
              <l>Wenn du des süssen Traums mich nicht so bald beraubt,</l>
              <l>Es sey Arkadien. Was tändelst du, Montan!</l>
              <l>Und hintergehst dich selbst nebst mir?</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#montan">
            <speaker>MONTAN.</speaker>
            <lg>
              <l>Das geht wohl an.</l>
              <l>Das man ein neues Land mit alten Namen nennet,</l>
              <l>Wer nur Neu Spanien, Neu Holl- und England kennet,</l>
              <l>Dem dünkt es gar nicht fremd.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#corydon">
            <speaker>CORYDON.</speaker>
            <lg>
              <l>Die Länder kenn ich wohl,</l>
              <l>Den will ich sehn, der mir das streitig machen soll;</l>
              <l>Doch es mag immer seyn, ich kann den Namen leiden,</l>
              <l>Ich war auch gleich bereit, als Schäfer mich zu kleiden,</l>
              <l>So, wie du mich hier siehst.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#montan">
            <speaker>MONTAN.</speaker>
            <lg>
              <l>Doch dieser Haarbusch hier</l>
              <l>Und dieses große Schwerd, was soll der Anputz dir</l>
              <l>In deiner Schäfertracht?</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#corydon">
            <speaker>CORYDON.</speaker>
            <l>Wie? ist das hier nicht Mode?</l>
          </sp>
          <sp who="#montan">
            <speaker>MONTAN.</speaker>
            <l>Wenn das die Schäfer sehn, sie fürchten sich zu tode.</l>
            <pb n="539"/>
          </sp>
          <sp who="#corydon">
            <speaker>CORYDON.</speaker>
            <lg>
              <l>Doch, weiß ich denn, ob man auch Schelmen trauen kann?</l>
              <l>Mit diesem Säbel hier steh ich für zwanzig Mann.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#montan">
            <speaker>MONTAN.</speaker>
            <lg>
              <l>Trau uns nur, auf mein Wort, hier weiß man nichts von Morden,</l>
              <l>In diesem Land ist noch kein Mensch erwürget worden.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#corydon">
            <speaker>CORYDON.</speaker>
            <lg>
              <l>Zum Element! so werd ich nicht der erste seyn.</l>
              <l>Ich ändre meinen Staat und geh dir alles ein;</l>
              <l>Doch sage mit, wie du an diesen Ort gekommen.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#montan">
            <speaker>MONTAN.</speaker>
            <l>Ach!</l>
          </sp>
          <sp who="#corydon">
            <speaker>CORYDON.</speaker>
            <lg>
              <l>Nun, was ach? was giebts? was hast du vorgenommen?</l>
              <l>Ey, Ey!</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#montan">
            <speaker>MONTAN.</speaker>
            <lg>
              <l>Das Glück hat mich ins Elend hergejagt;</l>
              <l>Das Glück, das bis hieher mir seine Treu versagt.</l>
              <l>Es mußt ein finstrer Thurm an mir die Neider rächen,</l>
              <l>Und ich ergriff die Flucht.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#corydon">
            <speaker>CORYDON.</speaker>
            <l>Was war denn dein Verbrechen?</l>
          </sp>
          <sp who="#montan">
            <speaker>MONTAN.</speaker>
            <lg>
              <l>Der schönsten Liebe Glück; man brachte mich darum,</l>
              <l>Und nahm mich in Verhaft.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#corydon">
            <speaker>CORYDON.</speaker>
            <l>Verflucht! das heiß ich dumm.</l>
            <pb n="540"/>
          </sp>
          <sp who="#montan">
            <speaker>MONTAN.</speaker>
            <l>Gleich drauf starb meine Frau.</l>
          </sp>
          <sp who="#corydon">
            <speaker>CORYDON.</speaker>
            <l>Wie hieß sie?</l>
          </sp>
          <sp who="#montan">
            <speaker>MONTAN.</speaker>
            <l>Celimene</l>
          </sp>
          <sp who="#corydon">
            <speaker>CORYDON.</speaker>
            <lg>
              <l>Wie? Celimene? – – halt! – – Ich kannt einst eine Schöne,</l>
              <l>Die hieß gerade so. Potzstern! wer war sie doch?</l>
              <l>Still – – jetzo fällt mirs ein, ja, ja, ich weiß es noch:</l>
              <l>Sie war von gutem Stand, reich, klug, schön vom Gesichte,</l>
              <l>Jedoch erzehle mir doch ferner die Geschichte.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#montan">
            <speaker>MONTAN.</speaker>
            <lg>
              <l>Ich floh; es förderte Verzweiflung meinen Schritt.</l>
              <l>Ich nahm nebst einem Knecht drey kleine Kinder mit.</l>
              <l>Zwey waren nur von mir, eins war von meinem Freunde.</l>
              <l>Ich floh, und kam hieher, hier leb ich ohne Feinde.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#corydon">
            <speaker>CORYDON.</speaker>
            <l>Doch warum nahmst du denn des Freundes Kind mit dir?</l>
          </sp>
          <sp who="#montan">
            <speaker>MONTAN.</speaker>
            <l>O! der zog in die Welt.</l>
          </sp>
          <sp who="#corydon">
            <speaker>CORYDON.</speaker>
            <lg>
              <l>Darinnen gleicht er mir.</l>
              <l>Wir hätten uns recht gut zusammen schicken sollen,</l>
              <l>Ich hätte recht mit ihm die Welt durchstreichen wollen,</l>
              <l><pb n="541"/> Ich reist, und überließ mich Wellen Sturm und Wind.</l>
              <l>Befahl dem Himmel, Haus und Hof und Weib und Kind,</l>
              <l>Und bin fast zwanzig Jahr die ganze Welt durchkrochen.</l>
              <l>Nur bin ich nicht entflohn, und hab auch nichts verbrochen,</l>
              <l>Doch meiner Kinder Glück empfahl mir die Natur.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#montan">
            <speaker>MONTAN.</speaker>
            <l>Wer waren sie?</l>
          </sp>
          <sp who="#corydon">
            <speaker>CORYDON.</speaker>
            <l>Ein Sohn und eine Tochter nur.</l>
          </sp>
          <sp who="#montan">
            <speaker>MONTAN.</speaker>
            <l>Wie aber hieß dein Sohn?</l>
          </sp>
          <sp who="#corydon">
            <speaker>CORYDON.</speaker>
            <l>Leander.</l>
          </sp>
          <sp who="#montan">
            <speaker>MONTAN</speaker>
            <stage>sieht ihn steif an.</stage>
            <lg>
              <l>Meinem Herzen</l>
              <l>Sagt hier die Ahndung was mit Hoffnungsvollen Schmerzen.</l>
              <l>Noch eins. Mein werther Freund! verzeih, wie nennst du dich?</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#corydon">
            <speaker>CORYDON.</speaker>
            <l>Ich? Orgon.</l>
          </sp>
          <sp who="#montan">
            <speaker>MONTAN.</speaker>
            <l>Orgon?</l>
          </sp>
          <sp who="#corydon">
            <speaker>CORYDON.</speaker>
            <lg>
              <l>Ja, der Teufel hole mich!</l>
              <l>Allein, wie heissest du?</l>
              <pb n="542"/>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#montan">
            <speaker>MONTAN.</speaker>
            <l>Oronte.</l>
          </sp>
          <sp who="#corydon">
            <speaker>CORYDON.</speaker>
            <l>Wie? Oronte?</l>
          </sp>
          <sp who="#montan">
            <speaker>MONTAN.</speaker>
            <lg>
              <l>O Zufall! der mich noch allein beglücken konnte!</l>
              <l>Umarme mich, mein Freund,</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#corydon">
            <speaker>CORYDON.</speaker>
            <lg>
              <l>Zum Teufel, ists denn wahr?</l>
              <l>Bist du mein Freund, Oront?</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#montan">
            <speaker>MONTAN.</speaker>
            <l>Ich bin es, es ist klar.</l>
          </sp>
          <sp who="#corydon">
            <speaker>CORYDON.</speaker>
            <l>Ach liebster Herzensfreund! ich fresse dich für Freuden.</l>
          </sp>
          <sp who="#montan">
            <speaker>MONTAN.</speaker>
            <l>O Himmel! welche Lust erweckt das Glück uns Beiden.</l>
            <stage>Umart ihn sehr hitzig.</stage>
            <l>Ach Organ!</l>
          </sp>
          <sp who="#corydon">
            <speaker>CORYDON.</speaker>
            <l>Ach Oront!</l>
          </sp>
          <sp who="#montan">
            <speaker>MONTAN.</speaker>
            <l>Ach Corydon!</l>
          </sp>
          <sp who="#corydon">
            <speaker>CORYDON.</speaker>
            <l>Montan!</l>
          </sp>
          <sp who="#montan">
            <speaker>MONTAN.</speaker>
            <l>Ach</l>
          </sp>
          <sp who="#corydon">
            <speaker>CORYDON.</speaker>
            <l>Ach</l>
            <pb n="543"/>
          </sp>
          <sp who="#montan">
            <speaker>MONTAN.</speaker>
            <l>Ich</l>
          </sp>
          <sp who="#corydon">
            <speaker>CORYDON.</speaker>
            <l>Ich</l>
          </sp>
          <sp who="#montan">
            <speaker>MONTAN.</speaker>
            <l>Bin</l>
          </sp>
          <sp who="#corydon">
            <speaker>CORYDON.</speaker>
            <l>Bin</l>
          </sp>
          <sp who="#montan">
            <speaker>MONTAN.</speaker>
            <l>Entzückt</l>
          </sp>
          <sp who="#corydon">
            <speaker>CORYDON.</speaker>
            <l>Entzückt</l>
          </sp>
          <sp who="#montan">
            <speaker>MONTAN.</speaker>
            <l>Ich kann,</l>
          </sp>
          <sp who="#corydon">
            <speaker>CORYDON.</speaker>
            <l>Ich kann</l>
          </sp>
          <sp who="#montan">
            <speaker>MONTAN.</speaker>
            <l>Kann</l>
          </sp>
          <sp who="#corydon">
            <speaker>CORYDON.</speaker>
            <l>Kann</l>
            <stage>Corydon und Montan zugleich, sich umarmend.</stage>
            <l>Nicht mehr.</l>
            <stage>Corydon fällt um und reißt den Montan mit nieder. Schweigen eine Weile
              stille.</stage>
          </sp>
          <sp who="#montan">
            <speaker>MONTAN.</speaker>
            <l>O größtes Glück der Erden!</l>
          </sp>
          <sp who="#corydon">
            <speaker>CORYDON.</speaker>
            <l>Für Freuden möcht ich, ja – möcht ich des Teufels werden.</l>
            <pb n="544"/>
          </sp>
          <sp who="#montan">
            <speaker>MONTAN.</speaker>
            <l>Ja, ja, du bists.</l>
          </sp>
          <sp who="#corydon">
            <speaker>CORYDON</speaker>
            <stage>einander steif ansehend.</stage>
            <l>Du auch.</l>
          </sp>
          <sp who="#montan">
            <speaker>MONTAN.</speaker>
            <lg>
              <l>Doch noch ein größer Glück</l>
              <l>Muß dir entdecket seyn, komm nur mit mir zurück.</l>
            </lg>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Zweyter Auftritt.</head>
          <stage>Silvander, Montan, Corydon.</stage>
          <sp who="#silvander">
            <speaker>SILVANDER.</speaker>
            <l>Montan, nun muß ich fort!</l>
            <stage>Sieht den Corydon und erschrickt.</stage>
          </sp>
          <sp who="#montan">
            <speaker>MONTAN.</speaker>
            <lg>
              <l>Hab ichs nicht prophezeihet?</l>
              <l>Du siehst nun, daß dein Schluß dich nur zu früh gereuet.</l>
              <l>Nimmt dich so bald der Trieb zur Ehre wieder ein,</l>
              <l>So würd'st du dir und mir zur Last, ein Schäfer seyn.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#silvander">
            <speaker>SILVANDER.</speaker>
            <lg>
              <l>Das ist es nicht, Montan, was meinen Schluß verhindert;</l>
              <l>Ich thu es, daß sich mein und Doris Schmerz vermindert;</l>
              <l>Das arme Kind schwört mir bey der ihr heilgen Flur,</l>
              <l>Daß sie mich lieben muß.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#montan">
            <speaker>MONTAN.</speaker>
            <l>O Unschuld! O Natur!</l>
            <pb n="545"/>
          </sp>
          <sp who="#silvander">
            <speaker>SILVANDER.</speaker>
            <lg>
              <l>Du siehst, mein Schicksal will, ich muß den Ort verlassen;</l>
              <l>Eh sie als Schwester liebt, ists besser, mich zu hassen.</l>
              <l>Drum lebe wohl Montan – Montan – Freund, lebe wohl,</l>
              <l>Es wartet schon das Boot, das mich entfernen soll.</l>
              <l>Ich will dir wo ich bin, von meinem Glück und Leben,</l>
              <l>Ach! könnt ichs mündlich thun! zum östern Nachricht geben.</l>
              <l>Wenn meines Vaters Bund, wenn dich sein Sohn noch rührt,</l>
              <l>So mach, daß sich der Schmerz aus Doris Brust verliert;</l>
              <l>Eh das geschieht, find ich nie meine Ruhe wieder.</l>
              <l>Noch einmal lebe wohl! die Angst schwächt Geist und Glieder.</l>
            </lg>
            <stage>Er will gehen.</stage>
          </sp>
          <sp who="#montan">
            <speaker>MONTAN.</speaker>
            <l>Silvander warte noch, sieh deinen Vater hier.</l>
          </sp>
          <sp who="#silvander">
            <speaker>SILVANDER.</speaker>
            <l>Wen?</l>
          </sp>
          <sp who="#corydon">
            <speaker>CORYDON.</speaker>
            <l>Wie?</l>
          </sp>
          <sp who="#montan">
            <speaker>MONTAN.</speaker>
            <l>Den Vater, ja; der Himmel schenkt ihn dir.</l>
            <pb n="546"/>
          </sp>
          <sp who="#corydon">
            <speaker>CORYDON.</speaker>
            <l>Mein Sohn!</l>
          </sp>
          <sp who="#silvander">
            <speaker>SILVANDER.</speaker>
            <l>Mein Vater?</l>
          </sp>
          <sp who="#montan">
            <speaker>MONTAN.</speaker>
            <l>Ja.</l>
          </sp>
          <sp who="#corydon">
            <speaker>CORYDON.</speaker>
            <l>Pfuy, hab uns nicht zum Narren!</l>
          </sp>
          <sp who="#silvander">
            <speaker>SILVANDER.</speaker>
            <lg>
              <l>Muß für Erstaunen nicht das Blut in mir erstarren?</l>
              <l>Montan belügt mich nicht.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#corydon">
            <speaker>CORYDON.</speaker>
            <l>Das soll Leander seyn?</l>
          </sp>
          <sp who="#silvander">
            <speaker>SILVANDER.</speaker>
            <lg>
              <l>Leander bin ich, ja. Entzückung nimmt mich ein.</l>
              <l>Mein Herz spricht ja, so viel auch Zweifel widersprechen,</l>
              <l>So will der Himmel noch mein hartes Schicksal rächen?</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#corydon">
            <speaker>CORYDON.</speaker>
            <lg>
              <l>Wer Henker führt dich denn in dieses leere Land?</l>
              <l>Wenn du mein Sohn nun bist, kennst du hier diese Hand?</l>
            </lg>
            <stage>Zeigt ihm einen Brief.</stage>
          </sp>
          <sp who="#silvander">
            <speaker>SILVANDER.</speaker>
            <l>Gerechter Himmel! ja – ja – das hab ich geschrieben.</l>
          </sp>
          <sp who="#corydon">
            <speaker>CORYDON.</speaker>
            <l>Dieß liebe Blatt ist nie von meiner Brust geblieben.</l>
            <pb n="547"/>
          </sp>
          <sp who="#silvander">
            <speaker>SILVANDER.</speaker>
            <l>Ach Glück! – ach Vater! – ach! gelangt es doch an euch?</l>
          </sp>
          <sp who="#corydon">
            <speaker>CORYDON.</speaker>
            <l>Bekamst du Antwort?</l>
          </sp>
          <sp who="#silvander">
            <speaker>SILVANDER.</speaker>
            <l>Nein!</l>
          </sp>
          <sp who="#corydon">
            <speaker>CORYDON.</speaker>
            <lg>
              <l>Das ist ein Teufelsstreich.</l>
              <l>Ich schrieb dir mit dem Fuchs.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#silvander">
            <speaker>SILVANDER.</speaker>
            <l>Dieß Schiff ist untergangen.</l>
          </sp>
          <sp who="#corydon">
            <speaker>CORYDON.</speaker>
            <lg>
              <l>Ja, so kömmt es heraus, daß du sie nicht empfangen.</l>
              <l>Umarme mich mein Sohn.</l>
            </lg>
            <stage>Umarmt ihn.</stage>
          </sp>
          <sp who="#silvander">
            <speaker>SILVANDER.</speaker>
            <l>Mein Vater!</l>
            <stage>Küßt ihm weinend die Hand.</stage>
          </sp>
          <sp who="#corydon">
            <speaker>CORYDON</speaker>
            <stage>weinend.</stage>
            <l>Welche Lust!</l>
          </sp>
          <sp who="#montan">
            <speaker>MONTAN.</speaker>
            <lg>
              <l>Seht hier des besten Sohns, des besten Vaters Brust!</l>
              <l>Doch ich seh Doris dort, ich muß gleich zu ihr eilen,</l>
              <l>Und machen, daß sie sich noch etwas muß verweilen;</l>
              <l>Bleibt, Freunde, hier allein; ich halte sie dort auf,</l>
              <l>Laßt eurer Zärtlichkeit und Freude vollen Lauf.</l>
              <l>Ich komme bald zurück.</l>
            </lg>
            <stage>Ab.</stage>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head><pb n="548"/> Dritter Auftritt.</head>
          <stage>Corydon. Silvander.</stage>
          <sp who="#silvander">
            <speaker>SILVANDER.</speaker>
            <l>Ich bin noch wie im Schlafe.</l>
          </sp>
          <sp who="#corydon">
            <speaker>CORYDON.</speaker>
            <l>Und ich bin ganz vernarrt. Hüt'st du denn hier auch Schaafe?</l>
          </sp>
          <sp who="#silvander">
            <speaker>SILVANDER.</speaker>
            <lg>
              <l>Nein, nur um den Oront, der sich Montan jetzt nennt,</l>
              <l>Zog ich die Kleidung an, in der man mich verkennt.</l>
              <l>Ich bin am Hofe groß, als wie ein Prinz, erzogen;</l>
              <l>Mein andrer Vater ist mir, so wie ihr, gewogen,</l>
              <l>Und hat mich unverdient zum Schiffshauptmann gemacht;</l>
              <l>Ein Sturm hat heute mich an dieses Land gebracht.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#corydon">
            <speaker>CORYDON.</speaker>
            <l>Was hör ich? Ist das wahr?</l>
          </sp>
          <sp who="#silvander">
            <speaker>SILVANDER.</speaker>
            <l>Wie? sollt ich euch belügen?</l>
          </sp>
          <sp who="#corydon">
            <speaker>CORYDON.</speaker>
            <lg>
              <l>Mein Sohn, ich glaube dir, und zweite für Vergnügen.</l>
              <l>Doch, kommst du denn hieher allein auf deinem Schiff?</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#silvander">
            <speaker>SILVANDER.</speaker>
            <lg>
              <l>Nein, mit der Flotte selbst. Der Sturm, der sie ergriff,</l>
              <l>Hat mich von ihr getrennt, und an dies Land verschlagen.</l>
              <pb n="549"/>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#corydon">
            <speaker>CORYDON.</speaker>
            <lg>
              <l>Das Unglück ist zwar groß; doch must du nicht verzagen.</l>
              <l>Der Sturm verschlug mich oft, ich stund auch Schiffbruch aus;</l>
              <l>Jedoch ich bins gewohnt, ich machte mir nichts draus.</l>
              <l>Bin ich dein Tode schon so manchesmal entlaufen,</l>
              <l>So werd ich hoffentlich noch nicht so bald ersaufen.</l>
              <l>Allein, genug hiervon! mein Sohn, ach! sage doch,</l>
              <l>(Vermutlich weißt du drum,) lebt deine Schwester noch?</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#silvander">
            <speaker>SILVANDER.</speaker>
            <l>Bald werdet ihr sie sehn!</l>
          </sp>
          <sp who="#corydon">
            <speaker>CORYDON.</speaker>
            <lg>
              <l>Wo ist sie? – Mach ein Ende!</l>
              <l>O Glück! wenn ich zugleich hier Sohn und Tochter fände!</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#silvander">
            <speaker>SILVANDER.</speaker>
            <l>Das Schicksal nahm euch uns, ein Zufall giebt uns euch.</l>
          </sp>
          <sp who="#corydon">
            <speaker>CORYDON.</speaker>
            <l>So ist sie hier? Fort, fort, komm zeige mir sie gleich!</l>
          </sp>
          <sp who="#silvander">
            <speaker>SILVANDER.</speaker>
            <l>Allein, wenn ihr sie seht, so wird sie euch betrüben.</l>
          </sp>
          <sp who="#corydon">
            <speaker>CORYDON.</speaker>
            <l>Wie so?</l>
          </sp>
          <sp who="#silvander">
            <speaker>SILVANDER.</speaker>
            <l>Ihr werdet sehn</l>
          </sp>
          <sp who="#corydon">
            <speaker>CORYDON.</speaker>
            <l>Was denn?</l>
          </sp>
          <sp who="#silvander">
            <speaker>SILVANDER.</speaker>
            <l>Sie wird mich lieben.</l>
            <pb n="550"/>
          </sp>
          <sp who="#corydon">
            <speaker>CORYDON.</speaker>
            <lg>
              <l>Nichts mehr? Ey, wird das nicht für mich ein Unglück seyn!</l>
              <l>Muß eine Schwester denn den Bruder hassen?</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#silvander">
            <speaker>SILVANDER.</speaker>
            <lg>
              <l>Nein.</l>
              <l>Allein, sie liebt mich nicht mit schwesterlichen Herzen;</l>
              <l>Als Liebste liebt sie mich, und dieses macht mir Schmerzen.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#corydon">
            <speaker>CORYDON.</speaker>
            <l>Als Liebste? Pfuy doch! Wie? kennt sie dich denn noch nicht?</l>
          </sp>
          <sp who="#silvander">
            <speaker>SILVANDER.</speaker>
            <lg>
              <l>Sie kennt mich, und weiß nichts von der Verwandschaftspflicht.</l>
              <l>Es sind ihr Vater, Mutter, Sohn und Tochter fremde Sachen.</l>
              <l>Sprecht ihr mit ihr davon, sie wird euch nur verlachen.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#corydon">
            <speaker>CORYDON.</speaker>
            <lg>
              <l>Wer Teufel hat ihr denn die Possen weißgemacht?</l>
              <l>Weiß sie denn nicht, wer sie in diese Welt gebracht?</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#silvander">
            <speaker>SILVANDER.</speaker>
            <lg>
              <l>Nein, daran denkt sie nie. Montan hat sie erzogen,</l>
              <l>Und ihr</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#corydon">
            <speaker>CORYDON.</speaker>
            <l>Und ihr solch Zeug aus Narrheit vorgelogen.</l>
          </sp>
          <sp who="#silvander">
            <speaker>SILVANDER.</speaker>
            <lg>
              <l>Vielleicht nicht ohne Grund. Doch sie ist selbst sehr klug;</l>
              <l><pb n="551"/> Sie hat von der Natur und Liebe Licht genug:</l>
              <l>Sie sah mich, als ich kam, und wie sie mich entzücket,</l>
              <l>So ward auch sie verliebt, so bald sie mich erblicket.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#corydon">
            <speaker>CORYDON.</speaker>
            <l>So liebst du sie dem: auch?</l>
          </sp>
          <sp who="#silvander">
            <speaker>SILVANDER.</speaker>
            <lg>
              <l>Als Bruder lieb ich sie;</l>
              <l>Doch sie getröste sich nur andrer Liebe nie.</l>
              <l>Wie schwer dämpft ich die Glut, die für sie in mir brannte,</l>
              <l>Als ich bestürzt und froh in ihr mein Blut ertannte!</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#corydon">
            <speaker>CORYDON.</speaker>
            <lg>
              <l>Ja, laß dirs nur vergehn, es geht nicht anders an.</l>
              <l>Je, liebe doch, du Narr, die Tochter des Montan,</l>
              <l>Und wenn ihr Bruder dann auch deine Schwester liebte,</l>
              <l>Was wär das für ein Glück!</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#silvander">
            <speaker>SILVANDER.</speaker>
            <lg>
              <l>Ein Glück, das mich betrübte.</l>
              <l>Denn (darf ichs sagen? ach!) ach! ich empfind es schon.</l>
              <l>Nun Doris konnt es seyn.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#corydon">
            <speaker>CORYDON.</speaker>
            <l>Was träumt dir denn, mein Sohn?</l>
          </sp>
          <sp who="#silvander">
            <speaker>SILVANDER.</speaker>
            <l>Mein Vater!</l>
          </sp>
          <sp who="#corydon">
            <speaker>CORYDON.</speaker>
            <l>Schäme dich, du willst die Schwester lieben?</l>
            <pb n="552"/>
          </sp>
          <sp who="#silvander">
            <speaker>SILVANDER.</speaker>
            <lg>
              <l>Des Schicksals Grausamkeit verfolgt mit gleichen Trieben,</l>
              <l>Die Kinder des Montan.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#corydon">
            <speaker>CORYDON.</speaker>
            <l>Ach pfuy! das ist zu arg.</l>
          </sp>
          <sp who="#silvander">
            <speaker>SILVANDER.</speaker>
            <l>Damöt liebt Sylvien und sie liebt ihn gleich stark.</l>
          </sp>
          <sp who="#corydon">
            <speaker>CORYDON.</speaker>
            <l>Ach! rede deutlicher mit meinen fremden Ohren.</l>
          </sp>
          <sp who="#silvander">
            <speaker>SILVANDER.</speaker>
            <l>Lenor liebt den Dorant Dorante liebt Lenoren.</l>
          </sp>
          <sp who="#corydon">
            <speaker>CORYDON.</speaker>
            <lg>
              <l>Was red'st du da für Zeug, das sich hieher nicht schickt?</l>
              <l>Hat dir die Liebe denn den Kopf schon so verrückt?</l>
              <l>Wer ist Lenore denn?</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#silvander">
            <speaker>SILVANDER.</speaker>
            <lg>
              <l>Die stillste von den Schönen,</l>
              <l>Die Tochter des Montan, ein Kind von Celimenen.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#corydon">
            <speaker>CORYDON.</speaker>
            <l>Nun sage mir doch auch, wie deine Schwester heißt?</l>
          </sp>
          <sp who="#silvander">
            <speaker>SILVANDER.</speaker>
            <l>Luise.</l>
          </sp>
          <sp who="#corydon">
            <speaker>CORYDON.</speaker>
            <l>Doris?</l>
          </sp>
          <sp who="#silvander">
            <speaker>SILVANDER.</speaker>
            <l>Ja.</l>
          </sp>
          <sp who="#corydon">
            <speaker>CORYDON.</speaker>
            <lg>
              <l>Ha, ha, der Knoten reißt;</l>
              <l><pb n="553"/> Ich seh den ganzen Kram, ihr Pursche seyd betrogen,</l>
              <l>Die alte Wärterinn hat euch was vorgelogen.</l>
              <l>Die alte Hexe! (doch in Ehren so gesagt!)</l>
              <l>Hat nach der Weiber Art, die schlimmste List gewagt.</l>
              <l>Aus Liebe für mein Kind, das sie nicht ziehen konnte,</l>
              <l>Weil sie zu alt schon war, verschwieg sie dem Oronte,</l>
              <l>Welchs seine Tochter war! Ihr Anschlag war nicht dumm,</l>
              <l>Aus Vorsicht tauschte sie auch beyder Namen um.</l>
              <l>Lenor ist des Orants, und mein Kind ist Luise.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#silvander">
            <speaker>SILVANDER.</speaker>
            <l>Himmel!</l>
          </sp>
          <sp who="#corydon">
            <speaker>CORYDON.</speaker>
            <lg>
              <l>Und daß sie mir ihre Treu bewiese,</l>
              <l>Hat sie, als mich das Schiff noch nicht weit weggebracht,</l>
              <l>Mir sterbend schriftlich noch dieß alles kund gemacht.</l>
              <l>Ich zeige dir den Brief, er liegt bey meinen Sachen.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#silvander">
            <speaker>SILVANDER.</speaker>
            <l>So will doch abermals mein schlafend Glück erwachen?</l>
          </sp>
          <sp who="#corydon">
            <speaker>CORYDON.</speaker>
            <lg>
              <l>Ja, ja, es ist gewiß. Wenn du Lenoren liebst,</l>
              <l>So thust du unrecht dran, wenn du dich drum betrübst;</l>
              <l>Du kannst sie heute noch zu deiner Frau bekommen,</l>
              <l>Und dem Dorante wird Luise nicht genommen.</l>
              <l>Zum Henker, hätt ich es doch nimmermehr gedacht,</l>
              <l>Daß euch das alte Weib so gar verwirrt gemacht.</l>
              <pb n="554"/>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#silvander">
            <speaker>SILVANDER.</speaker>
            <lg>
              <l>Sie hat mich, eh sie starb schriftlich hintergangen.</l>
              <l>Wie wird Montan sich freun, wenn er wird Licht empfangen!</l>
              <l>Wie wird – – Doch Sylvia kömmt dort mit dem Damöt,</l>
              <l>Der ihr aus Zärtlichkeit nie von der Seite geht.</l>
              <l>Wir wollen sie doch nicht in ihrer Unschuld stören;</l>
              <l>Montan muß alles erst aus unserm Munde hören.</l>
            </lg>
            <stage>Beyde ab.</stage>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Vierter Auftritt.</head>
          <stage>Damöt. Sylvia.</stage>
          <sp who="#damoet">
            <speaker>DAMÖT.</speaker>
            <l>Ich sterbe ohne dich.</l>
          </sp>
          <sp who="#sylvia">
            <speaker>SYLVIA.</speaker>
            <l>Allein, was sprach Montan?</l>
          </sp>
          <sp who="#damoet">
            <speaker>DAMÖT.</speaker>
            <lg>
              <l>Montan? was er gesagt? es geht unmöglich an.</l>
              <l>Er sprach: Ich solle dich, du solltest mich verlassen.</l>
              <l>Wenn dieses möglich wär, so müßten wir uns hassen.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#sylvia">
            <speaker>SYLVIA.</speaker>
            <l>Nein, hassen werd ich dich, so lang ich lebe, nie.</l>
          </sp>
          <sp who="#damoet">
            <speaker>DAMÖT.</speaker>
            <l>Und ich dich gleichfalls nicht.</l>
          </sp>
          <sp who="#sylvia">
            <speaker>SYLVIA.</speaker>
            <l>Was raschelt dort? Flieh, flieh.</l>
            <pb n="555"/>
          </sp>
          <sp who="#damoet">
            <speaker>DAMÖT.</speaker>
            <l>Nein, nein, es ist mein Hund.</l>
          </sp>
          <sp who="#sylvia">
            <speaker>SYLVIA.</speaker>
            <l>So muß ich von dir gehen.</l>
          </sp>
          <sp who="#damoet">
            <speaker>DAMÖT.</speaker>
            <lg>
              <l>Ach, warte doch! Montan wird uns so gleich nicht sehen.</l>
              <l>Ich weiß nicht, was er da mit seinem Unglück will;</l>
              <l>Ich sag ihm frey – Allein, wenn er spricht, schweig ich still.</l>
              <l>Es ist, als wenn ich ihm, was er sagt, müßte glauben.</l>
              <l>Doch, meine Sylvia! dich soll er mir nicht rauben.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#sylvia">
            <speaker>SYLVIA.</speaker>
            <lg>
              <l>Dich mir desgleichen nicht. Allein, wo fliehn wir hin?</l>
              <l>Ich seh ihm stets um mich, ich bin auch, wo ich bin.</l>
              <l>Sein ernsthaft Reden macht, daß ich mich vor ihm scheue;</l>
              <l>Doch folg ich dießmal ihm, so folg der That die Reue.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#damoet">
            <speaker>DAMÖT.</speaker>
            <lg>
              <l>Verhindre diesen Schmerz und folg ihm diesmal nicht.</l>
              <l>Hier frage nur dein Herz, und thu, was dieses spricht.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#sylvia">
            <speaker>SYLVIA.</speaker>
            <l>Mein Herz spricht: Widersteh dem, was Montan begehret – –</l>
          </sp>
          <sp who="#damoet">
            <speaker>DAMÖT.</speaker>
            <l>Und sey Damöten gut.</l>
          </sp>
          <sp who="#sylvia">
            <speaker>SYLVIA.</speaker>
            <lg>
              <l>Dein Wunsch war dir gewähret,</l>
              <l><pb n="556"/> Eh du ihn noch gethan; mein Wunsch ist deinem gleich.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#damoet">
            <speaker>DAMÖT.</speaker>
            <l>Mein Wunsch kam ihm zuvor.</l>
          </sp>
          <sp who="#sylvia">
            <speaker>SYLVIA.</speaker>
            <l>Damöt, Montan kömmt, weich!</l>
          </sp>
          <sp who="#damoet">
            <speaker>DAMÖT.</speaker>
            <lg>
              <l>Wo kömmt er denn? Ach Kind! du willst, ich soll dich meiden;</l>
              <l>Ich muß, weil du es willst – ich muß – ja – ich muß scheiden.</l>
            </lg>
            <stage>Will gehen.</stage>
          </sp>
          <sp who="#sylvia">
            <speaker>SYLVIA.</speaker>
            <l>Nun, mußt du denn gleich gehn? – Damöt!</l>
          </sp>
          <sp who="#damoet">
            <speaker>DAMÖT.</speaker>
            <l>Du willst es ja.</l>
          </sp>
          <sp who="#sylvia">
            <speaker>SYLVIA.</speaker>
            <l>Montan will es ja nu. Damöt!</l>
          </sp>
          <sp who="#damoet">
            <speaker>DAMÖT.</speaker>
            <lg>
              <l>Ach Sylvia!</l>
              <l>Doris und Chloe kömmt. Montan kömmt auch mit ihnen.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#sylvia">
            <speaker>SYLVIA.</speaker>
            <lg>
              <l>O weh! er ist schon da, mich schrecken seine Minen.</l>
              <l>Komm!</l>
            </lg>
            <stage>Wollen gehen.</stage>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head><pb n="557"/> Fünfter Auftritt.</head>
          <stage>Montan, Doris, Chloe, Damöt, Sylvia.</stage>
          <sp who="#montan">
            <speaker>MONTAN.</speaker>
            <l>Kinder wartet doch. Wohin?</l>
          </sp>
          <sp who="#damoet">
            <speaker>DAMÖT.</speaker>
            <l>Auf unsre Flur.</l>
          </sp>
          <sp who="#montan">
            <speaker>MONTAN.</speaker>
            <lg>
              <l>So folgt ihr ohne mich den Trieben der Natur?</l>
              <l>Ich hab es euch gesagt und wills noch einmal sagen,</l>
              <l>Ihr werdet, was ihr thut einmal zu spät beklagen.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#sylvia">
            <speaker>SYLVIA.</speaker>
            <l>Montan, was thun wir denn?</l>
          </sp>
          <sp who="#montan">
            <speaker>MONTAN.</speaker>
            <lg>
              <l>Daß ihr beysammen seyd,</l>
              <l>Das ist nicht recht.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#doris">
            <speaker>DORIS.</speaker>
            <l>Warum?</l>
          </sp>
          <sp who="#chloe">
            <speaker>CHLOE.</speaker>
            <l>Weil es Montan verbeut.</l>
          </sp>
          <sp who="#montan">
            <speaker>MONTAN.</speaker>
            <lg>
              <l>Und Doris, du sollst zwar noch den Silvander sehen,</l>
              <l>Doch, daß du Abschied nimmst.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#doris">
            <speaker>DORIS.</speaker>
            <l>Das wird wohl nicht geschehen.</l>
            <pb n="558"/>
          </sp>
          <sp who="#chloe">
            <speaker>CHLOE.</speaker>
            <lg>
              <l>Allein, Silvander geht. Willst du so trotzig seyn,</l>
              <l>Und ihn so lassen gehn? Es wird dich schon gereun.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#montan">
            <speaker>MONTAN.</speaker>
            <l>Ja, ja, er geht, und hat mirs für gewiß entdecket.</l>
          </sp>
          <sp who="#doris">
            <speaker>DORIS.</speaker>
            <l>Glaubst du, Montan! daß mich dein leeres Drohen schrecket?</l>
          </sp>
          <sp who="#chloe">
            <speaker>CHLOE.</speaker>
            <l>Erschrick doch nur.</l>
          </sp>
          <sp who="#doris">
            <speaker>DORIS.</speaker>
            <lg>
              <l>Ich will für den Silvander stehn,</l>
              <l>Gieng er, er bäte mich, ich müßte mit ihm gehn.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#montan">
            <speaker>MONTAN.</speaker>
            <l>Seht doch die Schäferinn, wer hat dich das gelehret?</l>
          </sp>
          <sp who="#doris">
            <speaker>DORIS.</speaker>
            <l>Mein und Silvanders Herz.</l>
          </sp>
          <sp who="#chloe">
            <speaker>CHLOE.</speaker>
            <l>Ich glaub es, eh sie schwöret.</l>
          </sp>
          <sp who="#montan">
            <speaker>MONTAN.</speaker>
            <l>Dein und Silvanders Herz sind Lügner.</l>
          </sp>
          <sp who="#doris">
            <speaker>DORIS.</speaker>
            <lg>
              <l>Nein, Montan!</l>
              <l>Silvander soll mich fliehn? Nein, nein, das geht nicht an.</l>
              <l>Wenn er mich könnte fliehn; so müßt er mich nicht lieben.</l>
              <pb n="559"/>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#montan">
            <speaker>MONTAN.</speaker>
            <l>Denkst du, er liebt dich?</l>
          </sp>
          <sp who="#doris">
            <speaker>DORIS.</speaker>
            <l>Ja.</l>
          </sp>
          <sp who="#montan">
            <speaker>MONTAN.</speaker>
            <l>Wo ist mein Zweck geblieben?</l>
            <stage>Sylvia und Damöt winken stets einander.</stage>
            <stage>Zu ihnen.</stage>
            <lg>
              <l>St, st. Ich glaube gar, daß ihr bey Seite geht,</l>
              <l>Tritt dorthin, Sylvia! und du hieher Damöt.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#damoet">
            <speaker>DAMÖT.</speaker>
            <l>Hier bin ich.</l>
          </sp>
          <sp who="#sylvia">
            <speaker>SYLVIA.</speaker>
            <l>Nun was denn?</l>
          </sp>
          <sp who="#montan">
            <speaker>MONTAN.</speaker>
            <lg>
              <l>Bleibt beyde nur so stehen,</l>
              <l>Und geht nicht eher weg, bis ich euch heiße gehen.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#doris">
            <speaker>DORIS.</speaker>
            <l>Nun, wo trett ich denn hin?</l>
          </sp>
          <sp who="#montan">
            <speaker>MONTAN.</speaker>
            <l>Wohin du willst.</l>
          </sp>
          <sp who="#chloe">
            <speaker>CHLOE.</speaker>
            <l>Und ich?</l>
          </sp>
          <sp who="#montan">
            <speaker>MONTAN.</speaker>
            <l>Du lose Schmeichlerinn!</l>
          </sp>
          <sp who="#chloe">
            <speaker>CHLOE.</speaker>
            <lg>
              <l>Das ist ein Lob für mich.</l>
              <l>Montan versteht mich schon – – Ich seh Silvandern kommen,</l>
              <l><pb n="560"/> Und Corydon mit ihm. Was hat er unternommen?</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#montan">
            <speaker>MONTAN.</speaker>
            <l>Gut, es bedeutet nichts; sie müssen beyde sehn.</l>
          </sp>
          <sp who="#chloe">
            <speaker>CHLOE.</speaker>
            <l>Damöt und Sylvia?</l>
          </sp>
          <sp who="#montan">
            <speaker>MONTAN.</speaker>
            <l>Ich will für alles stehn.</l>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Sechster Auftritt.</head>
          <stage>Corydon, Montan, Damöt, Sylvia, Silvander, Doris, Chloe.</stage>
          <sp who="#corydon">
            <speaker>CORYDON</speaker>
            <stage>in ordentlicher Schäfertracht.</stage>
            <stage>Zu Montan.</stage>
            <l>Gelt, Brüderchen, nun wird kein Schäfer vor mir laufen?</l>
            <stage>Damöt und Sylvia sehn ihn bewundernd an.</stage>
            <l>O weh! wie durftet mich! giebt es hier nichts zu saufen?</l>
          </sp>
          <sp who="#chloe">
            <speaker>CHLOE.</speaker>
            <l>Ja, Milch und Wasser.</l>
          </sp>
          <sp who="#corydon">
            <speaker>CORYDON.</speaker>
            <l>Gut, es hat noch Zeit damit.</l>
          </sp>
          <sp who="#silvander">
            <speaker>SILVANDER.</speaker>
            <lg>
              <l>Montan! ach mein Montan! für alles, was ich litt,</l>
              <l>Und was für Elend dir der Himmel zugeschicket,</l>
              <l>Hat dieser frohe Tag uns insgesamt beglücket.</l>
              <l>Ach Schwester!</l>
            </lg>
            <stage>Umarmt Sylvien, welche erschrickt und zurück tritt.</stage>
            <pb n="561"/>
          </sp>
          <sp who="#montan">
            <speaker>MONTAN.</speaker>
            <l>Sylvia? Wie? Himmel!</l>
          </sp>
          <sp who="#corydon">
            <speaker>CORYDON.</speaker>
            <lg>
              <l>Er hat Recht.</l>
              <l>Vermenge nun nicht mehr mit deinem mein Geschlecht,</l>
            </lg>
            <stage>Zu Silvander.</stage>
            <l>Umarme mich mein Kind,</l>
            <stage>Sie springt zurück.</stage>
          </sp>
          <sp who="#montan">
            <speaker>MONTAN.</speaker>
            <l>Dein Kind?</l>
          </sp>
          <sp who="#corydon">
            <speaker>CORYDON.</speaker>
            <lg>
              <l>Mein Kind. O Freude!</l>
              <l>So seh ich endlich noch die längst verlohrnen Beyde!</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#montan">
            <speaker>MONTAN.</speaker>
            <l>Lenore?</l>
          </sp>
          <sp who="#corydon">
            <speaker>CORYDON.</speaker>
            <l>Sie ists nicht. Es ist Luise.</l>
          </sp>
          <sp who="#montan">
            <speaker>MONTAN.</speaker>
            <l>Wie?</l>
          </sp>
          <sp who="#silvander">
            <speaker>SILVANDER.</speaker>
            <l>Ja, ja, wir irrten uns.</l>
          </sp>
          <sp who="#montan">
            <speaker>MONTAN.</speaker>
            <l>Lenore!</l>
          </sp>
          <sp who="#corydon">
            <speaker>CORYDON.</speaker>
            <lg>
              <l>Das ist die,</l>
              <l>Ich hab es gleich entdeckt, man hatte dich belogen.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#montan">
            <speaker>MONTAN.</speaker>
            <l>Ach! kann es möglich seyn? Ach! wär ich doch betrogen?</l>
            <pb n="562"/>
          </sp>
          <sp who="#corydon">
            <speaker>CORYDON.</speaker>
            <l>Du bist betrogen, ja. Sieh, kennst du diese Hand?</l>
            <stage>Giebt ihm einen Brief.</stage>
          </sp>
          <sp who="#montan">
            <speaker>MONTAN.</speaker>
            <l>Sehr wohl.</l>
          </sp>
          <sp who="#corydon">
            <speaker>CORYDON.</speaker>
            <l>Lies.</l>
          </sp>
          <sp who="#montan">
            <speaker>MONTAN</speaker>
            <stage>liest.</stage>
            <l>Himmel! ach! das war mir unbekannt,</l>
            <stage>Zu Doris.</stage>
            <l>Ach Tochter!</l>
            <stage>Zu Damöt.</stage>
            <l>Ach mein Sohn!</l>
            <stage>Umarmt sie.</stage>
            <lg>
              <l>von mir kommt euer Leben,</l>
              <l>Nun kann ich der Natur nicht länger widerstreben.</l>
              <l>Verlaßt einander nie.</l>
            </lg>
            <stage>Führt Damöt und Sylvia zusammen.</stage>
            <stage>zu Corydon.</stage>
            <l>Ich weiß, du willigst drein.</l>
          </sp>
          <sp who="#corydon">
            <speaker>CORYDON.</speaker>
            <l>Von Herzen gern; was kann nur größre Freude seyn?</l>
          </sp>
          <sp who="#damoet">
            <speaker>DAMÖT.</speaker>
            <l>Ach mein Montan! ach!</l>
          </sp>
          <sp who="#silvander">
            <speaker>SILVANDER.</speaker>
            <l>Ach! Montan! ach!</l>
          </sp>
          <sp who="#damoet">
            <speaker>DAMÖT.</speaker>
            <l>O Vergnügen!</l>
          </sp>
          <sp who="#sylvia">
            <speaker>SYLVIA.</speaker>
            <lg>
              <l>So darf er nun bey mir gehn, essen, weiden, liegen,</l>
              <l>Und doch nichts Böses thun?</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#montan">
            <speaker>MONTAN.</speaker>
            <l>Ja, dieses steht euch frey.</l>
          </sp>
          <sp who="#damoet">
            <speaker>DAMÖT.</speaker>
            <l>Ach, liebste Sylvia! ich lebe nun aufs neu.</l>
            <pb n="563"/>
          </sp>
          <sp who="#sylvia">
            <speaker>SYLVIA.</speaker>
            <l>Für Freuden sterb ich fast. Ach, mein Damöt!</l>
          </sp>
          <sp who="#montan">
            <speaker>MONTAN.</speaker>
            <lg>
              <l>Silvander,</l>
              <l>Ich schenke dir mein Kind,</l>
            </lg>
            <stage>Führt ihm die Doris.</stage>
            <lg>
              <l>allein nicht den Leander.</l>
              <l>Verstehst du es! denn hier bleib ich so wie mein Kind.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#corydon">
            <speaker>CORYDON.</speaker>
            <l>Ist das, so ists gewiß, daß wir geschieden sind.</l>
          </sp>
          <sp who="#silvander">
            <speaker>SILVANDER.</speaker>
            <lg>
              <l>Wie so? geschieden? nein. Hier bleib ich ungezwungen;</l>
              <l>Der Ort ist meine Lust, wo mir mein Glück gelungen.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#corydon">
            <speaker>CORYDON.</speaker>
            <l>Nein, nein, hier bleib ich nicht, und du mußt mit mir fort.</l>
          </sp>
          <sp who="#silvander">
            <speaker>SILVANDER.</speaker>
            <lg>
              <l>Doch ohne Doris hat die Welt nicht einen Ort,</l>
              <l>Der mir gefallen kann.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#corydon">
            <speaker>CORYDON.</speaker>
            <l>O! die muß mit uns ziehen.</l>
          </sp>
          <sp who="#doris">
            <speaker>DORIS.</speaker>
            <l>Ja, ja, ich ziehe mit.</l>
          </sp>
          <sp who="#montan">
            <speaker>MONTAN.</speaker>
            <l>Willst du den Vater fliehen?</l>
          </sp>
          <sp who="#doris">
            <speaker>DORIS.</speaker>
            <l>Den Vater? Wer ist der?</l>
          </sp>
          <sp who="#corydon">
            <speaker>CORYDON.</speaker>
            <lg>
              <l>Solch Zeug hast du gemacht!</l>
              <l><pb n="564"/> Sie kennt dich nicht einmal.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#montan">
            <speaker>MONTAN.</speaker>
            <lg>
              <l>Das that ich mit Bedacht.</l>
              <l>Und eh das feste Land mich wieder sollt erblicken;</l>
              <l>Eh will ich weder mich, noch Kind noch Freund, beglücken.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#corydon">
            <speaker>CORYDON.</speaker>
            <l>Der Trotzkopf!</l>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Siebenter Auftritt.</head>
          <stage>Mops, Corydon, Montan, Silvander, Damöt, Sylvia, Chloe.</stage>
          <sp who="#mops">
            <speaker>MOPS</speaker>
            <stage>in ordentlicher Schäfertracht laufend.</stage>
            <l>Herr, geschwind!</l>
          </sp>
          <sp who="#silvander">
            <speaker>SILVANDER.</speaker>
            <l>Was giebts?</l>
          </sp>
          <sp who="#mops">
            <speaker>MOPS.</speaker>
            <l>Geschwind aufs Boot!</l>
          </sp>
          <sp who="#silvander">
            <speaker>SILVANDER.</speaker>
            <l>Warum? Was treibt uns denn?</l>
          </sp>
          <sp who="#mops">
            <speaker>MOPS.</speaker>
            <l>Ach! eine große Noth.</l>
            <pb n="565"/>
          </sp>
          <sp who="#silvander">
            <speaker>SILVANDER.</speaker>
            <l>Was denn für Noth?</l>
          </sp>
          <sp who="#mops">
            <speaker>MOPS.</speaker>
            <l>Nur fort.</l>
          </sp>
          <sp who="#silvander">
            <speaker>SILVANDER.</speaker>
            <l>Wohin?</l>
          </sp>
          <sp who="#mops">
            <speaker>MOPS.</speaker>
            <l>Geschwind.</l>
          </sp>
          <sp who="#corydon">
            <speaker>CORYDON.</speaker>
            <lg>
              <l>Zum Teufel!</l>
              <l>Was lermt der Narre denn?</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#mops">
            <speaker>MOPS.</speaker>
            <l>Wir müßten</l>
          </sp>
          <sp who="#silvander">
            <speaker>SILVANDER.</speaker>
            <lg>
              <l>Ohne Zweifel</l>
              <l>Hat dich ein Wild erschreckt?</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#mops">
            <speaker>MOPS.</speaker>
            <l>Fort, fort, geschwind packt ein!</l>
          </sp>
          <sp who="#silvander">
            <speaker>SILVANDER.</speaker>
            <l>Sprich doch, was willst du denn?</l>
          </sp>
          <sp who="#mops">
            <speaker>MOPS.</speaker>
            <l>Fort, fort.</l>
          </sp>
          <sp who="#silvander">
            <speaker>SILVANDER.</speaker>
            <lg>
              <l>Hör auf zu schreyn,</l>
              <l>Und sage, was du willst.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#mops">
            <speaker>MOPS.</speaker>
            <l>Ich will, – – daß ihr müßt gehen.</l>
            <pb n="566"/>
          </sp>
          <sp who="#silvander">
            <speaker>SILVANDER.</speaker>
            <l>Warum?</l>
          </sp>
          <sp who="#mops">
            <speaker>MOPS.</speaker>
            <l>Man kann schon dort des Feindes Flotte sehen.</l>
          </sp>
          <sp who="#silvander">
            <speaker>SILVANDER.</speaker>
            <l>Hast du sie denn gesehn?</l>
          </sp>
          <sp who="#mops">
            <speaker>MOPS.</speaker>
            <l>Nein. Doch sie kommt gewiß.</l>
          </sp>
          <sp who="#silvander">
            <speaker>SILVANDER.</speaker>
            <l>Wer sagts denn?</l>
          </sp>
          <sp who="#mops">
            <speaker>MOPS.</speaker>
            <l>Ich – ich – ich.</l>
          </sp>
          <sp who="#silvander">
            <speaker>SILVANDER.</speaker>
            <l>Ein Narr.</l>
          </sp>
          <sp who="#mops">
            <speaker>MOPS.</speaker>
            <l>Nein, lest – lies – lies.</l>
            <stage>Giebt Silvander einen Brief.</stage>
          </sp>
          <sp who="#silvander">
            <speaker>SILVANDER</speaker>
            <stage>liest.</stage>
            <l>Ja, es ist wahr.</l>
          </sp>
          <sp who="#mops">
            <speaker>MOPS.</speaker>
            <l>Da sieh,</l>
          </sp>
          <sp who="#silvander">
            <speaker>SILVANDER.</speaker>
            <lg>
              <l>Der Feinde Schiffe kommen,</l>
              <l>Und diese Insel wird von ihnen eingenommen.</l>
              <l>Jedoch sie kommen erst in zwey, drey Tagen an.</l>
              <l>Wir haben Zeit genug; was thust du nun, Montan?</l>
              <pb n="567"/>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#montan">
            <speaker>MONTAN.</speaker>
            <l>Ach!</l>
          </sp>
          <sp who="#corydon">
            <speaker>CORYDON.</speaker>
            <lg>
              <l>Ja, der wird nun wohl mit wollichten Armeen,</l>
              <l>Dem feindlichen Geschütz beherzt entgegen gehen;</l>
              <l>Denn er weicht nicht vom Fleck.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#montan">
            <speaker>MONTAN.</speaker>
            <lg>
              <l>Ach spotte nicht, mein Freund!</l>
              <l>Jetzt, da das größte Glück mich noch zu trösten scheint;</l>
              <l>Jagt mich das Glück von hier, wohin es mich getrieben,</l>
              <l>Mich, wo michs erst verfolgt, aufs neue zu betrüben.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#silvander">
            <speaker>SILVANDER.</speaker>
            <lg>
              <l>Verzage nicht, du weißt, aus dem, was ich gesagt:</l>
              <l>Daß dich kein Unglück mehr vom festen Lande jagt.</l>
              <l>Die Sach ist beygelegt, du kannst dort ruhig leben;</l>
              <l>Du siehst, uns zwingt die Noth: du mußt dich drein ergeben.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#montan">
            <speaker>MONTAN.</speaker>
            <l>Ich muß? So will ich auch.</l>
          </sp>
          <sp who="#corydon">
            <speaker>CORYDON.</speaker>
            <l>Das war ein kluges Wort.</l>
          </sp>
          <sp who="#montan">
            <speaker>MONTAN.</speaker>
            <l>Mein Unglück trieb mich her; mein Glück führt mich nun fort.</l>
            <pb n="568"/>
          </sp>
          <sp who="#silvander">
            <speaker>SILVANDER.</speaker>
            <lg>
              <l>Man sagte mir, mein Schiff sey noch im guten Stande;</l>
              <l>Wir setzen uns darauf und ziehn aus einem Lande,</l>
              <l>Das doch für Schäfer nun kein Aufenthalt mehr ist.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#chloe">
            <speaker>CHLOE</speaker>
            <stage>zu Doris.</stage>
            <lg>
              <l>Ich seh wohl, keine List ist über Weiberlist.</l>
              <l>Du, Doris! dank es mir.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#corydon">
            <speaker>CORYDON.</speaker>
            <l>Wir reisen also morgen?</l>
          </sp>
          <sp who="#silvander">
            <speaker>SILVANDER.</speaker>
            <l>Ja, und ich will sogleich das nöthige besorgen.</l>
          </sp>
          <sp who="#montan">
            <speaker>MONTAN.</speaker>
            <lg>
              <l>Nun lern ich, daß ein Mensch dem Schicksal nicht entgeht,</l>
              <l>Und daß der thöricht ist, der murrt und widersteht.</l>
              <l>Mein Schicksal lehrt, man kann an Höfen Heerden</l>
              <l>Unglücklich und beglückt, doch nirgends werden.</l>
            </lg>
          </sp>
          <stage>Corydon winkt, daß sie noch warten, und mit ihm lustig seyn sollen.</stage>
          <stage>Darauf singt er folgende Aria.</stage>
          <sp who="#corydon">
            <lg>
              <l>Durch Sorgen und Grillen</l>
              <l>Sein Schicksal erfüllen;</l>
              <l>Heißt ohne Verstand,</l>
              <l>Sein Leben verwand.</l>
            </lg>
            <lg>
              <l><pb n="569"/> Im murrischen Herzen</l>
              <l>Entspringen nur Schmerzen.</l>
              <l>Die edelste Brust</l>
              <l>Zeugt Hofnung und Lust.</l>
            </lg>
            <lg>
              <l>Wer hat uns das Leben</l>
              <l>Zur Strafe gegeben?</l>
              <l>Vergnügen und Scherz</l>
              <l>Beleben das Herz.</l>
            </lg>
          </sp>
          <stage>Nach jedem Verse singen die übrigen zusammen folgendes.</stage>
          <sp who="#mops #montan #silvander #damoet #sylvia #chloe #doris">
            <lg>
              <l>Es lebe die Quelle der süssesten Triebe,</l>
              <l>Die Liebe, der Gipfel der Wollust, die Liebe!</l>
            </lg>
          </sp>
          <stage>Hierauf macht ein Schäferballet den Beschluß.</stage>
          <pb n="570"/>
          <trailer>Ende.</trailer>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
