<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="../css/tei.css"?>
<?xml-model href="https://dracor.org/schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ger000742" xml:lang="ger">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Yariko</title>
        <title type="sub">Ein Trauerspiel in einer Handlung</title>
        <author>
          <persName>
            <forename>Joseph</forename>
            <forename>Bernhard</forename>
            <surname>Pelzel</surname>
          </persName>
          <idno type="wikidata">Q55858581</idno>
          <idno type="pnd">12200308X</idno>
        </author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher xml:id="dracor">DraCor</publisher>
        <idno type="URL">https://dracor.org</idno>
        <availability>
          <licence>
            <ab>CC0 1.0</ab>
            <ref target="https://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/">Licence</ref>
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="digitalSource">
          <name>Google Books</name>
          <idno type="URL"
            >https://books.google.com/books?id=G7cy4g6x598C&amp;printsec=frontcover</idno>
          <availability status="free">
            <p>In the public domain.</p>
          </availability>
          <bibl type="originalSource">
            <author>Joseph Pelzel</author>: <title>Yariko. Ein Trauerspiel in einer
            Handlung</title>. <pubPlace>Wien</pubPlace>: <publisher>Trattner</publisher>
            <date>1770</date>. (S. <biblScope unit="page" from="1" to="28">1–28</biblScope>.)</bibl>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person xml:id="inkle" sex="MALE">
            <persName>Inkle</persName>
          </person>
          <person xml:id="begley" sex="MALE">
            <persName>Begley</persName>
          </person>
          <person xml:id="yariko" sex="FEMALE">
            <persName>Yariko</persName>
          </person>
          <person xml:id="sorrowgrey" sex="MALE">
            <persName>Sorrowgrey</persName>
          </person>
          <person xml:id="don_estados" sex="MALE">
            <persName>Don Estados</persName>
          </person>
          <person xml:id="schiffschreiber" sex="MALE">
            <persName>Schiffschreiber</persName>
          </person>
          <person xml:id="erster_bootsknecht" sex="MALE">
            <persName>Erster Bootsknecht</persName>
          </person>
          <person xml:id="zweyter_bootsknecht" sex="MALE">
            <persName>Zweyter Bootsknecht</persName>
          </person>
          <person xml:id="don_brayelas" sex="MALE">
            <persName>Don Brayelas</persName>
          </person>
          <listRelation type="personal">
            <relation name="spouses" mutual="#yariko #inkle"/>
            <relation name="related_with" active="#don_brayelas" passive="#don_estados"/>
          </listRelation>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="genreTitle">Tragedy</term>
        </keywords>
        <classCode scheme="http://www.wikidata.org/entity/">Q80930</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <listChange>
        <change when="2025-08-28">(ff) convert from source</change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <standOff>
    <listEvent>
      <event type="print" when="1770">
        <desc/>
      </event>
      <event type="premiere" when="1771-06-01">
        <desc/>
      </event>
    </listEvent>
    <listRelation>
      <relation name="wikidata" active="https://dracor.org/entity/ger000742"
        passive="http://www.wikidata.org/entity/Q133270117"/>
    </listRelation>
  </standOff>
  <text>
    <pb n="1"/>
    <front>
      <titlePage>
        <docTitle>
          <titlePart type="main">Yariko.</titlePart>
          <titlePart type="sub">Ein Trauerspiel in einer Handlung.</titlePart>
        </docTitle>
        <docAuthor>Von Joseph Pelzel.</docAuthor>
        <docImprint>
          <pubPlace>WIEN,</pubPlace>
          <publisher>gedruckt bey Joh. Thomas Edlen v. Trattnern, k. k. Hofbuchdruckern und
            Buchhändlern.</publisher>
          <docDate>1770.</docDate>
        </docImprint>
      </titlePage>
      <pb n="2"/>
      <castList>
        <head>Personen.</head>
        <castItem><role>Yariko,</role>
          <roleDesc>eine Amerikanerinn.</roleDesc></castItem>
        <castGroup>
          <castItem><role>Inkle,</role></castItem>
          <castItem><role>Begley,</role></castItem>
          <castItem><role>Sorrowgrey,</role></castItem>
          <roleDesc>Englische Kaufleute</roleDesc>
        </castGroup>
        <castItem><role>Don Estados,</role>
          <roleDesc>Herr einer Pflanzstatt im Mexikanischen.</roleDesc></castItem>
        <castItem><role>Don Brayelas,</role>
          <roleDesc>sein Neffe.</roleDesc></castItem>
        <castItem><role>Ein Schiffschreiber.</role></castItem>
        <castItem><role>Zwey Bootsknechte.</role></castItem>
      </castList>
      <set>
        <p>Die Scene ist in Barbados, einer den Engeländern zugehörigen amerikanischen Insel.</p>
        <p>Die Handlung geht in einem dem Haven zu nächst gelegenen Hause vor.</p>
      </set>
    </front>
    <body>
      <pb n="3"/>
      <note>Yariko, ein Trauerspiel in einer Handlung.</note>
      <stage>Dem Zuschauer zur Rechten ist der Eingang von der Strasse; zur Linken, eine Thür aus
        dem Zimmer des Sorrowgrey. In der Tiefe steht ein Ruhebett. Vorne rechter Hand ein
        Schreibtischchen; linker Hand ein Armstuhl.</stage>
      <div type="scene">
        <head>Erster Auftritt.</head>
        <stage>Auf dem Ruhebette liegt Yariko im tiefen Schlafe. Inkle sitzt im Armstuhl in
          Schwermuth versenkt.</stage>
        <sp who="#inkle">
          <speaker>Inkle.</speaker>
          <p>Du brichst heran Morgenröthe! Du weckest jedes Geschöpf – mich – mich weckte schon
            lange schwerfälliges Härmen! – – Trübe Schatten der Dämmerung bleibet, o bleibet! –
            schicklicher für meine finstere Seele. Es ist Tag. – Nur heller sehe ich itzt in die
            traurige Aussicht der Zukunft. <pb n="4"/>
            <stage>ausbrechend.</stage> So hab ich, um arm zurückzukommen, mit so vieler Mühe und
            Angst, die fürchterliche See durchgefahren! – – So viele Gefahren überstanden! Gefahren,
            deren Andenken mich erschüttert, – und die Vortheile? – Vortheile! – – Blöße, Blöße an
            allem, selbst der Verlust meiner eigenen Güter – dieß sind die Vortheile; dieß gewann
            ich bey der schreckvollen Fahrt. – und Begley – zweymal so viel Güter hatte ich, als wir
            aus Engeland segelten – Begley kömmt mit Reichthum beladen – kömmt auf eigenem Schiffe
            zu den Seinigen zurück; ich – <stage>Er deutet auf seine Kleidung.</stage> Dieß ist mein
            ganzer Reichthum.</p>
          <stage>Begley kömmt.</stage>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>Zweyter Auftritt.</head>
        <sp who="#begley">
          <speaker>Begley.</speaker>
          <p>Wie geht's Inkle? wie geht's?</p>
        </sp>
        <sp who="#inkle">
          <speaker>Inkle.</speaker>
          <p>Setze dich Begley.</p>
        </sp>
        <sp who="#begley">
          <speaker>Begley.</speaker>
          <p>Du siehst finster aus.</p>
        </sp>
        <sp who="#inkle">
          <speaker>Inkle.</speaker>
          <p>Setze dich.</p>
        </sp>
        <sp who="#begley">
          <speaker>Begley.</speaker>
          <p>Wie kömmt es? woran denkst du so tief?</p>
        </sp>
        <sp who="#inkle">
          <speaker>Inkle.</speaker>
          <p>Dort ist ein Stuhl – und laß mich.</p>
        </sp>
        <sp who="#begley">
          <speaker>Begley.</speaker>
          <p>Du segelst doch mit mir nach Engeland zurück?</p>
        </sp>
        <sp who="#inkle">
          <speaker>Inkle.</speaker>
          <stage>ausbrechend.</stage>
          <p>O ich fluche dem Zustande, in den ich versetzt bin. Ich fluche den Wellen, die mich
            gerettet, und meine Güter verschlungen – – aber dieser elende Unsinn, wozu? wozu sage
            ich – o laß mich allein.</p>
        </sp>
        <sp who="#begley">
          <speaker>Begley.</speaker>
          <p>Liebt ich dich weniger, so gienge ich. Itzt bleibe ich. <stage>Er setzt sich.</stage>
            Ich dürfte leicht errathen, was <pb n="5"/> dich drückt – Hast du Geheimnisse vor mir,
            so gehe ich?</p>
        </sp>
        <sp who="#inkle">
          <speaker>Inkle.</speaker>
          <p>Gram Begley! tiefen Gram habe ich, keine Geheimniße. Gehe du auf dein Schiff. Zähle
            deine Schätze. Freue dich über dein besseres Glück – Mir lasse das Härmen.</p>
        </sp>
        <sp who="#begley">
          <speaker>Begley.</speaker>
          <p>Wenn du nach Engeland kömmst – es leben deine Brüder, vielleicht noch dein Vater; Sein
            Vermögen kann dich – –</p>
        </sp>
        <sp who="#inkle">
          <speaker>Inkle.</speaker>
          <p>Nichts! – Ich hatte meinen Theil. Er gieng bey dem Schiffbruche zu Grunde, ganz! Meine
            Brüder – werd ich hin an die Thürschwelle mich stellen, und von meinen jüngern Brüdern
            Hilfe betteln?</p>
        </sp>
        <sp who="#begley">
          <speaker>Begley.</speaker>
          <p>Du hast recht. Man ist übel daran, wenn man seinem Geschwister zur Last wird. Du hast
            eine Sklavinn; verkaufe sie.</p>
        </sp>
        <sp who="#inkle">
          <speaker>Inkle.</speaker>
          <p>Eine Sklavinn! wer sagte dir dieß?</p>
        </sp>
        <sp who="#begley">
          <speaker>Begley.</speaker>
          <p>Es ist doch eine Wilde.</p>
        </sp>
        <sp who="#inkle">
          <speaker>Inkle.</speaker>
          <p>Eine Wilde – In meinen Augen ist sie es nicht.</p>
        </sp>
        <sp who="#begley">
          <speaker>Begley.</speaker>
          <p>Nun, sie mag wild, oder nicht wild seyn – wäre ich an deiner Stelle, ich verkaufte
            sie.</p>
        </sp>
        <sp who="#inkle">
          <speaker>Inkle.</speaker>
          <stage>Mit Empörung.</stage>
          <p>Ich nicht!</p>
        </sp>
        <sp who="#begley">
          <speaker>Begley.</speaker>
          <stage>Nachdenkend.</stage>
          <p>Wenn ich nicht irre – wann war es doch? gestern, ja gestern auf dem Schiffe – das ist
            ein besonderer Zufall für dich: der Spanier, der mir die letzten zehn Sklaven abgekauft,
            sagte, er könne zu seiner Waare keine Weibsen bekommen. Er bot mir 80. Guineen an, wenn
            ich ihm, ehe seine Ladung abgeht, ein Weibsen verschaffe. Itzt in einer Stund sticht
            sein Schiff in die See. Was dünkt dich?</p>
        </sp>
        <pb n="6"/>
        <sp who="#inkle">
          <speaker>Inkle.</speaker>
          <stage>Er steht auf. Er wirft Begley einen unwilligen Blick zu, und verläßt ihn.</stage>
        </sp>
        <sp who="#begley">
          <speaker>Begley.</speaker>
          <p>Werde nicht unwillig deswegen, werde nicht unwillig. Du kannst thun was du willst. – –
            Aber 80. Guineen ist so viel, als man sonst für 8. Sklaven bekömmt.</p>
        </sp>
        <sp who="#inkle">
          <speaker>Inkle.</speaker>
          <p>Wisse: die Wilde – wie du sie nennst – sie hat mich gerettet. Der Grimm der Ihrigen
            rieb alle auf, die dem Schiffbruche entgangen. Sie erhielte – mich, und – schützte mich.
            Wisse: die Wilde, die mich gerettet, geschützt – ist Gattinn.</p>
        </sp>
        <sp who="#begley">
          <speaker>Begley.</speaker>
          <p>Sehr gut. Sie ist Gattinn, sie hat dich gerettet – ich verstehe dich. Du wirst sie
            glücklich machen – wenn du kannst. Du bringst sie nach Engeland; und in Engeland – wie
            wirst du leben? wie wird sie leben?</p>
        </sp>
        <sp who="#inkle">
          <speaker>Inkle.</speaker>
          <p>Ah ich bin unglücklich!</p>
        </sp>
        <sp who="#begley">
          <speaker>Begley.</speaker>
          <p>Du bist unglücklich. Sie ist also auch unglücklich. Unglücklich in Engeland,
            unglücklich in Amerika gilt eins. Ist sie in Engeland – so seyd ihr beide im Elende.
            Läßt du sie in Amerika – so ist sie es allein, und dir ist geholfen. Doch du bist Herr
            von deinen Handlungen, thu was du willst. Die Liebe fängt bey sich selbst an, denke ich.
            Um mich zu zu retten – mögen hundert Menschen zu Grunde gehen.</p>
        </sp>
        <sp who="#inkle">
          <speaker>Inkle.</speaker>
          <p>Verlaß mich. <stage>Er wirft sich auf seinen Sitz.</stage></p>
        </sp>
        <sp who="#begley">
          <speaker>Begley.</speaker>
          <p>Wäre ich dein Freund nicht, ich würde mich wenig bekümmern, ob du, wenn du nach
            Engeland kömmst, tausend Guineen, oder kaum einen elenden Schilling vermagst. Du kennst
            die Welt noch nicht, guter Inkle! wir leben nur einmal; und da bin <pb n="7"/> ich der
            Narr nicht, daß ich, wenn hundert neben mir im Ueberfluß leben, darbte. Jedermann sucht
            sich die Rolle, die er in der Welt spielet. Der Vorsichtige arbeitet sich durch den
            Haufen, um eine der besten davon zu tragen. Der Blöde bleibt zurück, und bekömmt die
            schlechteste. Die ersten erheben sich über die letztern, mishandeln und drücken sie –
            Daß ich der Narr nicht bin, und mich drücken ließe! Nimm jedermann seinen Theil; ich
            greife nach dem meinigen. Ich will die Welt genießen – Daß ich da so verrückt wäre, und
            mich im Mangel herumschleppte! – Die Welt ist so gut für mich, als sie für andere ist.
            Warum sollt ich nicht Vermögen haben, wenn ichs in den Händen tausend andrer sehe? – da
            suche ich, wie ich immer suchen kann. Du kennst die Welt nicht. Wer giebt dir was, wenn
            du nichts hast?</p>
        </sp>
        <sp who="#inkle">
          <speaker>Inkle.</speaker>
          <p>Hätte ich nur das mindeste in Händen, so wäre mir bald geholfen: ich nähme Waaren aus
            Jamaika; bis nach Engeland wollt ich sie dreymal umsetzen, und dreymal ihren Werth
            verdoppeln.</p>
        </sp>
        <sp who="#begley">
          <speaker>Begley.</speaker>
          <p>So verkaufe die Sklavinn.</p>
        </sp>
        <sp who="#inkle">
          <speaker>Inkle.</speaker>
          <p>Verdammt sey dein Rath! ich habe keine Sklavinn.</p>
        </sp>
        <sp who="#begley">
          <speaker>Begley.</speaker>
          <p>Sehr gut. Morgen segeln wir ab. Lebe wohl.</p>
        </sp>
        <sp who="#inkle">
          <speaker>Inkle.</speaker>
          <p>Verzieh – Menschenfeind! In was für eine Verfassung hast du mich versetzt! Ah rede von
            Yariko nicht mehr!</p>
        </sp>
        <sp who="#begley">
          <speaker>Begley.</speaker>
          <p>Gut, ich will aufhören. – – Ich dächte nur, 80 Guineen trügen in Waaren aus Jamaika, 80
            Guineen Gewinnst zu Lisabon; das wäre 160 Guineen baar. Um 160 Guineen portugieser
            Produkte <pb n="8"/> nach Engeland, möchten beiläufig in London 30 bis 40 Guineen mehr
            abwerfen; das wäre – 160 und 40 ist 200 – das wären 200 Guineen. 200 Guineen, und ein
            Englisch Weib, die wenigstens eben so viel zubrächte, – das gäbe ein Etablissement, so
            wahr ich lebe, ein vollkommnes Etablissement.</p>
        </sp>
        <sp who="#inkle">
          <speaker>Inkle.</speaker>
          <p>Wie viel? 80 aus Jamaika, 40 aus Lisabon? O ich wollte es noch höher bringen – – Ah
            Begley! wenn das Andenken unsrer alten Freundschaft, wenn dieß noch was vermag, so
            verlaß mich; suche nicht einen so schrecklichen Gedanken in mir zu erwecken.</p>
        </sp>
        <sp who="#begley">
          <speaker>Begley.</speaker>
          <p>Schrecklichen Gedanken – was ist denn das so schreckliches? Ich habe hundert Wilde
            verkauft.</p>
        </sp>
        <sp who="#inkle">
          <speaker>Inkle.</speaker>
          <p>Aber keine Yariko!</p>
        </sp>
        <sp who="#begley">
          <speaker>Begley.</speaker>
          <p>Keine Yariko – Sie hat viel für dich gethan; du kannst aber nichts für sie thun.
            Bringst du sie nach Engeland, so opferst du dich und sie auf. Laß sie allein das Opfer
            werden.</p>
        </sp>
        <sp who="#inkle">
          <speaker>Inkle.</speaker>
          <p>Yariko das Opfer!</p>
        </sp>
        <sp who="#begley">
          <speaker>Begley.</speaker>
          <p>Ja, wenn es dich rettet. – – Und was ist denn einer Wilden so viel daran gelegen, ob
            sie da unter den Ihrigen, die sie kaum kennt, wie unter einer irrenden Heerde
            herumwandelt; oder dort in einer wohleingerichteten Pflanzstatt Zucker oder Kakao
            anbaut. Fühllos, und unwissend – ist ihr ein jedes Leben gleichgültig.</p>
        </sp>
        <sp who="#inkle">
          <speaker>Inkle.</speaker>
          <p>Du kennst Yariko nicht. Sie hat das gefühlvollste Herz.</p>
        </sp>
        <sp who="#begley">
          <speaker>Begley.</speaker>
          <p>Mag sie doch! In einem oder zwey Jahren wird sie wenig mehr an dich denken. 80 Guineen
            findet man auf der Strasse nicht.</p>
        </sp>
        <pb n="9"/>
        <sp who="#inkle">
          <speaker>Inkle.</speaker>
          <p>Wer weiß ob man 80 Guineen –</p>
        </sp>
        <sp who="#begley">
          <speaker>Begley.</speaker>
          <p>Dafür sorge ich. Wir gehen miteinander.</p>
        </sp>
        <sp who="#inkle">
          <speaker>Inkle.</speaker>
          <p>O ich gehe nicht – das wäre schrecklich – ich könnte es nicht sehen – ich dürfte sie
            nicht hören –</p>
        </sp>
        <sp who="#begley">
          <speaker>Begley.</speaker>
          <p>Schrecklich, schrecklich! Schrecklich einen Tag, oder zwey. Auch in Engeland giebt es
            Weiber.</p>
        </sp>
        <sp who="#inkle">
          <speaker>Inkle.</speaker>
          <p>Aber Yariko, Yariko – wenn ich Yariko höre –</p>
        </sp>
        <sp who="#begley">
          <speaker>Begley.</speaker>
          <p>Feiger Mann! <stage>Er führt ihn halb mit Zwang davon.</stage> Du sollst sie weder
            hören, noch sehen. In einer Stunde ist das Schiff auf offener See. Ich werde alles
            besorgen, besonders den Preis.</p>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>Dritter Auftritt.</head>
        <sp who="#yariko">
          <speaker>Yariko.</speaker>
          <stage>Im Schlafe in einem hohlen sich ausbreitenden Laute.</stage>
          <p>Ah! <stage>erwachend.</stage> Ah! der Drache – das Blut – <stage>Sie fährt auf. Sie
              flieht. Sie starrt, als bebte sie vor einem Felsensturze zurück. Sie rufft in schnell
              hinaufhallendem Tone.</stage> Ah! <stage>Sie steht betäubt; sie blickt mit
              halbgeöffnetem Munde um sich.</stage> Wo bin ich? – Bin ich nicht an der See?
              <stage>Sie kömmt zu sich, und sagt zitternd.</stage> Ah es ist ein Traum. <stage>mit
              Freude</stage> Nur ein Traum. Wie zittert mein Herz! Der schreckliche Traum! – Wie war
            ich ohne alle Hülfe!</p>
        </sp>
        <stage>Sorrowgrey kömmt, sie eilet zu ihm.</stage>
      </div>
      <pb n="10"/>
      <div type="scene">
        <head>Vierter Auftritt.</head>
        <sp who="#yariko">
          <speaker>Yariko.</speaker>
          <p>Alter Mann! ah ich sehe dich! wie leicht ist mir wieder! <stage>Sie erhält sich noch
              zitternd an seinem Arme.</stage> Wo ist mein Inkle? – Ein Traum – O auf unsern ruhigen
            Hügeln schreckte mich nichts. Süße waren meine Träume. Noch lechzte mein Herz, wenn ich
            von Träumen erwachte. Sage, sind die Träume unter euren Dächern, nicht wie die Träume
            bey uns?</p>
        </sp>
        <sp who="#sorrowgrey">
          <speaker>Sorr.</speaker>
          <p>Liebes Kind! fasse Muth. Ich hörte dich ruffen – Wie verscheucht ist sie! wie ein
            auffahrendes Reh, das der Knall des Feuerrohrs aus seinem Schlafe geschrecket. Setze
            dich, und ruhe. Noch wallet dein Busen.</p>
        </sp>
        <sp who="#yariko">
          <speaker>Yariko.</speaker>
          <stage>Kummervoll.</stage>
          <p>Inkle wird mich verlassen!</p>
        </sp>
        <sp who="#sorrowgrey">
          <speaker>Sorr.</speaker>
          <p>Fürchte nichts. Du segelst mit Inkle nach dem beglückten Engeland. Du wirst die Freude
            seiner Anverwandten seyn, und die Bewunderung aller empfindlichen Gemüther.</p>
        </sp>
        <sp who="#yariko">
          <speaker>Yariko.</speaker>
          <p>Sind die Träume in Engeland, so wie sie in Barbados sind – O da kehrte ich viel lieber
            auf unsre Berge zurück!</p>
        </sp>
        <sp who="#sorrowgrey">
          <speaker>Sorr.</speaker>
          <p>Was träumte dir denn schreckliches? erzähle es.</p>
        </sp>
        <sp who="#yariko">
          <speaker>Yariko.</speaker>
          <p>Ich gieng längst dem Ufer; ich suchte Inkle. Ich fand ihn. Er hielt einen
            fürchterlichen Meerdrachen fest, fest unter seinem Arme gedrückt – ich erschrack – ich
            wollte fliehen – Inkle ruffte mich; und ich lief hin zu meinem Inkle. – Er ließ das
            schreckliche Thier los – der Drache flog nach mir – schon fühlt ich meinen Arm in seinem
            bißigen Rachen – <pb n="11"/> schon riß der grausame Zahn an meiner blutenden Schulter –
            ich schrie, ich weinte, ich schrie um Hilfe – Inkle kam, und half mir, und – o wie
            entsetzte ich mich! <stage>betäubt,</stage> ich stürzte in die See!</p>
        </sp>
        <sp who="#sorrowgrey">
          <speaker>Sorr.</speaker>
          <p>Armes Kind! Der Traum war schwer. Fürchte nichts, es war nur ein Traum.</p>
        </sp>
        <sp who="#yariko">
          <speaker>Yariko.</speaker>
          <p>Ueberall sehe ich fürchterliche Sachen, seit dem ich unsre ruhige Hütten verlassen. Wo
            ich immer hinkomme, sehe ich traurige Menschen, klagende Weiber, weinende Kinder. Sage,
            die gebundenen Menschen dort, die wir gestern im grossen Schiffe gesehen – Sie waren so
            betrübt, so betrübt! – einige sahen fürchterlich aus: sie rollten die Augen, sie bissen
            die Zähne, sie hielten den Athem zurück – <stage>ängstlich.</stage> Sage, warum thaten
            sie so? – Andere sahe ich da matt, matt zum Hinsinken – Sind das Gefangene, die eure
            Länder verheeren wollten, und die ihr hinführet, um sie zu tödten?</p>
        </sp>
        <sp who="#sorrowgrey">
          <speaker>Sorr.</speaker>
          <p>Nein, es sind Menschen, die wir kaufen, und in unsre Pflanzstätten führen, wo sie für
            uns arbeiten müssen.</p>
        </sp>
        <sp who="#yariko">
          <speaker>Yariko.</speaker>
          <p>Und wo kauft ihr sie?</p>
        </sp>
        <sp who="#sorrowgrey">
          <speaker>Sorr.</speaker>
          <p>Wir kommen in ihr Land; kaufen sie da, und führen sie weg.</p>
        </sp>
        <sp who="#yariko">
          <speaker>Yariko.</speaker>
          <p>Und kommen sie auch in euer Land, und führen euch weg?</p>
        </sp>
        <sp who="#sorrowgrey">
          <speaker>Sorr.</speaker>
          <p>Nein, sie können nicht.</p>
        </sp>
        <sp who="#yariko">
          <speaker>Yariko.</speaker>
          <p>Und wenn ihr könnt, warum können sie nicht?</p>
        </sp>
        <sp who="#sorrowgrey">
          <speaker>Sorr.</speaker>
          <p>Wenn sie in unser Land kämen, wir würden sie alle tödten.</p>
        </sp>
        <pb n="12"/>
        <sp who="#yariko">
          <speaker>Yariko.</speaker>
          <p>Und sie – tödten sie euch nicht, wenn ihr in ihr Land kommt.</p>
        </sp>
        <sp who="#sorrowgrey">
          <speaker>Sorr.</speaker>
          <p>Nein, sie können nicht.</p>
        </sp>
        <sp who="#yariko">
          <speaker>Yariko.</speaker>
          <p>Sie können nicht, sagst du wieder; und wenn ihr könnt, warum können sie nicht?</p>
        </sp>
        <sp who="#sorrowgrey">
          <speaker>Sorr.</speaker>
          <p>Sie sind zu schwach; und unsre Stärke ist ihnen bekannt.</p>
        </sp>
        <sp who="#yariko">
          <speaker>Yariko.</speaker>
          <p>Sie sind zu schwach, und ihr seyd stark. Die Armen! – – Man hält sie übel, daß sie so
            kläglich aussahen?</p>
        </sp>
        <sp who="#sorrowgrey">
          <speaker>Sorr.</speaker>
          <p>Weil sie gekauft sind, sehr übel: Sie athmen kaum freye Luft.</p>
        </sp>
        <sp who="#yariko">
          <speaker>Yariko.</speaker>
          <p>Freye Luft!</p>
        </sp>
        <sp who="#sorrowgrey">
          <speaker>Sorr.</speaker>
          <p>Sie müssen Tag und Nacht schwer arbeiten. Ihre wenige Speise sättigt nie ihren Hunger.
            Kein ruhiger Schlaf stärkt die ermatteten Glieder.</p>
        </sp>
        <sp who="#yariko">
          <speaker>Yariko.</speaker>
          <p>Schrecklich! ach sage, wäre ihnen nicht zu helfen?</p>
        </sp>
        <sp who="#sorrowgrey">
          <speaker>Sorr.</speaker>
          <p>Sehr schwer. Man müßte denn ungemein viel Gold haben.</p>
        </sp>
        <sp who="#yariko">
          <speaker>Yariko.</speaker>
          <p>Gold? nichts anders als Gold? Das ist gut, Inkle hat Gold, viel Gold, schön Gold. Ich
            will ihn bitten, Inkle giebt mir sein Gold.</p>
        </sp>
        <sp who="#sorrowgrey">
          <speaker>Sorr.</speaker>
          <p>Liebvolles Geschöpf! Inkle wird zu wenig Gold haben; und das wenige was er hat, braucht
            er in Engeland.</p>
        </sp>
        <sp who="#yariko">
          <speaker>Yariko.</speaker>
          <p>Muß man in Engeland Gold haben?</p>
        </sp>
        <sp who="#sorrowgrey">
          <speaker>Sorr.</speaker>
          <p>Ueberall in unsren Ländern, gutes Kind; in Engeland am meisten. Viel Gold nennen wir
            Reichthum. Wer Reichthum hat, hat bey uns alle Bequemlichkeit, alle Annehmlichkeit des
            Lebens. Reichthum <pb n="13"/> suchen ist unsre einzige Beschäfftigung, unser Vergnügen,
            unsre Glückseligkeit.</p>
        </sp>
        <sp who="#yariko">
          <speaker>Yariko.</speaker>
          <p>Ihr seyd recht sehr zu bedauern. Ihr suchet immer. Wir bey uns, wir suchen nie. Wir
            haben alles; wir brauchen nicht viel. Wir brauchen nichts, als was wir haben. So leben
            wir: Wenn es tagt, eilen wir auf die Jagd; wir rennen dem Wilde nach, und fällen so viel
            wir nöthig haben. Wir kommen zurück, und essen, und trinken, und ruhen unter dem
            Schatten der Bäume. Ist die Sonne zu mächtig: so eilen wir zu den Flüssen, und baden,
            und schwimmen, und verfolgen uns mit Kahnen. Ist die Sonne milder: so eilen wir ans
            Land. Wir rennen in die Wette über die Hügel, wir ringen, wir spielen, wir tanzen
            Reihentänze; unsre Alten sehen uns zu, und unsre Väter freuen sich über unsre Freude.
            Dann eilen wir, sorglos für den morgigen Tag, in unsre Hütten zurück.</p>
        </sp>
        <sp who="#sorrowgrey">
          <speaker>Sorr.</speaker>
          <p>Ist dieß das Volk, das wir arm und elend nennen? O Kurzsichtigkeit! toller Blödsinn!
            mit rasendem Eifer eilen wir hin, ihm unsre Sitten aufzudringen. Wir Blödsichtigen! Wir
            sehen nicht, oder wollen nicht sehen, daß Geschlepp von Bedürfnissen, Kränkungen,
            Sklaverey, Elend – was unsrer Lebensart anhängt.</p>
        </sp>
        <sp who="#yariko">
          <speaker>Yariko.</speaker>
          <p>Was sagst du da? erzähle, wie ihr bey euch besser lebt.</p>
        </sp>
        <sp who="#sorrowgrey">
          <speaker>Sorr.</speaker>
          <p>Ihr lebt gut nach euerer Art. Ihr genießt die Freuden der Jugend alle; wir genießen sie
            nicht so. Ich brachte meine junge Jahre sehr übel zu. Ich verließ mein Vaterland, und
            gieng aus, Reichthum zu sammeln. Ich sammlete lange. Itzt habe ich es. <pb n="14"/> Was
            hilft michs itzt? Ich Thor! ich dachte nicht daran, daß die Anmuth des Lebens mit der
            Jugend vergehe. Ich genieße meine Schätze nicht. Das Alter ist da; der Körper ist siech;
            die Seele ist gekränckt: denn ich fühle keine Freude mehr; und ich fühlte sie nie.</p>
        </sp>
        <sp who="#yariko">
          <speaker>Yariko.</speaker>
          <p>Armer Alter! ich möchte über dich weinen. Dir geht es, wie mir einst: ich ruhte im
            Walde. Ich hatte einen Platz, wo mich die schöne Sonne wärmte. Ich wollte einen bessern.
            Ich suchte den ganzen Tag die freye Ebene. Ich fand sie – aber da schwand schon die
            Sonne hinter die Hügel, und die Nacht drang geschwind, geschwind heran.</p>
        </sp>
        <stage>Begley, Don Estados, und ein Schiffschreiber treten ein.</stage>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>Fünfter Auftritt.</head>
        <sp who="#begley">
          <speaker>Begley.</speaker>
          <p>Hier ist die Sklavinn.</p>
        </sp>
        <sp who="#don_estados">
          <speaker>D. Est.</speaker>
          <p>Gut. Ist sie bey Kräften?</p>
        </sp>
        <sp who="#begley">
          <speaker>Begley.</speaker>
          <p>Sie ist's.</p>
        </sp>
        <sp who="#don_estados">
          <speaker>Don Estados.</speaker>
          <p>Ich zahle den dritten Theil mit baarem Gelde; zwey Theile mit Waaren, die Ihnen mein
            Freund in der Stadt gegen meine Anweisung ausfolgen soll. Lassen Sie mich die Anweisung
            schreiben.</p>
        </sp>
        <sp who="#begley">
          <speaker>Begley.</speaker>
          <p>Hier schreiben Sie. <stage>Don Estados setzt sich zu dem Schreibtischchen, und
              schreibt.</stage></p>
        </sp>
        <sp who="#yariko">
          <speaker>Yariko.</speaker>
          <p>Was machen Sie dort?</p>
        </sp>
        <sp who="#sorrowgrey">
          <speaker>Sorr.</speaker>
          <p>Sie schliessen Geschäffte.</p>
        </sp>
        <sp who="#yariko">
          <speaker>Yariko.</speaker>
          <p>Geschäffte. Wo ist mein Inkle hin? – sage, Inkle liebt mich? sage, er schützt mich? o
            wenn Inkle mich nicht schützte!</p>
        </sp>
        <pb n="15"/>
        <sp who="#sorrowgrey">
          <speaker>Sorr.</speaker>
          <p>Sey unbesorgt; wir sind in Kurzem in Engeland. Dort warten deiner neue Freuden,
            prächtige Kleider, glänzende Wagen, die süssesten Speisen.</p>
        </sp>
        <sp who="#yariko">
          <speaker>Yariko.</speaker>
          <p>Was ist das Wagen?</p>
        </sp>
        <sp who="#sorrowgrey">
          <speaker>Sorr.</speaker>
          <p>Es ist ein klein bedecktes Häuschen, durchaus so weich, wie dieser dein Sitz. Setzest
            du dich darein; so trägt es dich im dicksten Regen ganz trocken über Berg und Thal, so
            bequem, wie du hier sitzest, wo du hin willst, so weit du immer hin willst.</p>
        </sp>
        <sp who="#yariko">
          <speaker>Yariko.</speaker>
          <p>Ah, das ist schön, das ist schön! da will ich mich tragen lassen! bey uns, wenn sich
            die Wolken brechen, da werden wir alle naß; und müßen so mühsam, mühsam durch das
            schwere Wasser watten.</p>
        </sp>
        <sp who="#sorrowgrey">
          <speaker>Sorr.</speaker>
          <p>Wir lassen uns in diesem Wagen tragen, auch wenn die Erde trocken ist; wenn es schön
            ist; wenn die Sonne scheint.</p>
        </sp>
        <sp who="#yariko">
          <speaker>Yariko.</speaker>
          <p>Auch da? o da laß ich mich nicht tragen: da renn ich, da renn ich mit jedem Mädchen um
            die Wette. Ich war auf unsern Hügeln die schnellste im Rennen. So schnell rennt Inkle
            nicht. Er sagte, kein Mädchen in Engeland renne so schnell – – <stage>Sie hällt
              inne.</stage> Ah du!</p>
        </sp>
        <sp who="#sorrowgrey">
          <speaker>Sorr.</speaker>
          <p>Was ist dir gutes Kind? du brichst in Freudenthränen.</p>
        </sp>
        <sp who="#yariko">
          <speaker>Yariko.</speaker>
          <p>Ah ich bin glücklich, glücklich! Wo ist mein Inkle? Du liebst ihn – ah suche Inkle. Der
            Augenblick, wo du ihn zu mir bringst, ist für ihn der schönste Augenblick. <stage>Sie
              fällt auf die Knie gegen Aufgang der Sonne.</stage> O du! – die zarteste Pflanze
            wächst unter deinem Himmel hoch auf, Sonne! dein mächtiger Strahl zeitigt jede
            aufkeimende Frucht. O <pb n="16"/> beseele zur Reife, die, die unter meinem Herzen dir
            zuruft!</p>
        </sp>
        <sp who="#sorrowgrey">
          <speaker>Sorr.</speaker>
          <p>Glückliche!</p>
        </sp>
        <sp who="#yariko">
          <speaker>Yariko.</speaker>
          <p>Täglich, wenn du in deiner Morgenpracht heraufgehest, will ich mit Inkle gegen deinen
            Aufgang mich wenden; und dich bewundern – dich in deiner Schönheit, in deinem Glanze,
            Sonne! Ich will mich sehnen, und mein Antlitz so lange dir entgegen richten, bis dein
            heiliger Schein auch meine Stätte erreicht; und ich voll von deinen Wohlthaten, unter
            deinen mächtigen Strahlen glühe. <stage>Sie liegt auf ihrem Gesichte. Der Greis steht
              hinter ihr, und bewundert die Andacht.</stage></p>
        </sp>
        <sp who="#don_estados">
          <speaker>D. Est.</speaker>
          <p>Hier sind sechs und zwanzig Guineen. <stage>Er zählet sie auf das Tischchen.</stage>
            Und hier die Anweisung. Lassen sie mich die Sklavinn sehen.</p>
        </sp>
        <sp who="#begley">
          <speaker>Begley.</speaker>
          <p>Yariko, Yariko!</p>
        </sp>
        <sp who="#yariko">
          <speaker>Yariko.</speaker>
          <stage>Sie steht auf, und kömmt. Don Estados geht ihr entgegen, sie bleibt stehen, und
            sieht ihm starr ins Gesicht. Er betrachtet sie.</stage>
          <p>Wer bist du, daß du mich so betrachtest? willst du mich kennen? Ich bin Yariko.</p>
        </sp>
        <sp who="#don_estados">
          <speaker>D. Est.</speaker>
          <p>Wir werden uns kennen lernen.</p>
        </sp>
        <sp who="#yariko">
          <speaker>Yariko.</speaker>
          <p>Sage, kennst du meinen Inkle?</p>
        </sp>
        <sp who="#don_estados">
          <speaker>D. Est.</speaker>
          <p>Ich kenne ihn.</p>
        </sp>
        <sp who="#yariko">
          <speaker>Yariko.</speaker>
          <p>Du kennst Inkle, und du kennst Yariko nicht? sagt dir Inkle nie was von Yariko?</p>
        </sp>
        <sp who="#don_estados">
          <speaker>D. Est.</speaker>
          <p>Er sagte mir etwas.</p>
        </sp>
        <sp who="#yariko">
          <speaker>Yariko.</speaker>
          <p>Mein Inkle spricht allzeit von mir. <stage>(Sie erblickt das Geld)</stage> ah hier ist
            Gold, hier ist Gold! Für wen ist es? ah gieb mir das Gold.</p>
        </sp>
        <sp who="#begley">
          <speaker>Begley.</speaker>
          <p>Es ist nicht für dich.</p>
        </sp>
        <pb n="17"/>
        <sp who="#yariko">
          <speaker>Yariko.</speaker>
          <p>Nicht für mich. Es ist für dich? ah du gäbst mir es; Du liebst Inkle, du gäbst mir
            alles, wüßtest du, wer Yariko ist. – Doch Inkle muß es erst wissen. So giebst du mir
            kein Gold?</p>
        </sp>
        <sp who="#begley">
          <speaker>Begley.</speaker>
          <p>Inkle bekömmt es.</p>
        </sp>
        <sp who="#yariko">
          <speaker>Yariko.</speaker>
          <p>Inkle bekömmt es? ich danke dir, wenn es Inkle bekömmt. Inkle braucht Gold in
            Engeland.</p>
        </sp>
        <sp who="#sorrowgrey">
          <speaker>Sorr.</speaker>
          <p>Herr, was will dieser Spanier? warum sieht er so genau Yariko an?</p>
        </sp>
        <sp who="#begley">
          <speaker>Begley.</speaker>
          <stage>(auffahrend)</stage>
          <p>Wem wird man es verbieten Yariko anzusehen?</p>
        </sp>
        <sp who="#sorrowgrey">
          <speaker>Sorr.</speaker>
          <p>Es ist mir verdächtig, daß –</p>
        </sp>
        <sp who="#begley">
          <speaker>Begley.</speaker>
          <stage>(heftiger)</stage>
          <p>Mir nicht, Inklen auch nicht. Trollen sie sich in ihre Kammer, und sorgen sie, daß ihre
            Waare einmal auf das Schiff kömmt.</p>
        </sp>
        <sp who="#sorrowgrey">
          <speaker>Sorr.</speaker>
          <stage>Er schüttelt den Kopf und geht ab.</stage>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>Sechster Auftritt.</head>
        <sp who="#yariko">
          <speaker>Yariko.</speaker>
          <stage>Sie geht zu Begley. Sie blickt ihm sanftreizend in das Gesicht.</stage>
          <p>Du zürnest über meinen Alten! meine Augen stehen in Thränen – Nicht weil ich dich
            fürchte – ich fürchte dich nicht – aber zürnen kann ich dich nicht sehen. <stage>Sie
              verdoppelt ihre Schmeicheleyen.</stage> Du, den ich liebe, weil du meinen Inkle schon
            in Engeland geliebt – schöner Mann! so schön wie mein Inkle selbst! sage, warum
            brachtest du mir diesen finstern fürchterlichen Mann?</p>
        </sp>
        <sp who="#begley">
          <speaker>Begley.</speaker>
          <stage>Er verläßt sie. Sie steht traurig da. Er sagt zu Don Estados.</stage>
          <p>Haben Sie sie einmal genug gesehen? Machen wir, daß wir fortkommen.</p>
        </sp>
        <pb n="18"/>
        <sp who="#don_estados">
          <speaker>D. Est.</speaker>
          <p>Der Preiß ist stark; aber ich bins zufrieden.</p>
        </sp>
        <sp who="#yariko">
          <speaker>Yariko.</speaker>
          <stage>Sie hält ihre Hände übergeschlagen in rührender Stellung. weinend.</stage>
          <p>Wo ist mein Inkle? sage, wo hast du meinen Inkle gelassen?</p>
        </sp>
        <sp who="#begley">
          <speaker>Begley.</speaker>
          <p>Yariko! Inkle erwartet dich am Bord des großen Schiffs. Willst du mit uns gehen?</p>
        </sp>
        <sp who="#yariko">
          <speaker>Yariko.</speaker>
          <p>Ich gehe mit dir. Dieser finstere Mann soll nicht mit uns. <stage>Sie weint.</stage>
            Meinem Herzen ist bange! ah führe mich zu meinem Inkle – meinem Herzen ist bange. Wenn
            ich Inkle sehe: so lebt mein Herz wieder auf; so ist es wieder in Freuden.</p>
        </sp>
        <sp who="#begley">
          <speaker>Begley.</speaker>
          <p>Ich führe sie an den Bord ihres Schiffs allein. Sie können nachkommen.</p>
        </sp>
        <sp who="#don_estados">
          <speaker>D. Est.</speaker>
          <p>Zu was diese Weitläufigkeiten? ich führe sie selbst.</p>
        </sp>
        <sp who="#begley">
          <speaker>Begley.</speaker>
          <p>Ich führe Sie, sagt ich. Setzen sie Mißtrauen in mich?</p>
        </sp>
        <sp who="#yariko">
          <speaker>Yariko.</speaker>
          <p>So gut. Du schützest mich wider diesen unfreundlichen Mann. Ah schütze mich!</p>
        </sp>
        <sp who="#don_estados">
          <speaker>D. Est.</speaker>
          <p>Hier nehmen sie die Anweisung, und hier das Geld. Ich nehme die Sklavinn. <stage>Er
              geht auf sie zu. Begley stößt ihn zurück.</stage></p>
        </sp>
        <sp who="#begley">
          <speaker>Begley.</speaker>
          <p>Ich will verdammt seyn, wenn ich ihnen nicht noch die Schrift, und das Geld vor die
            Füsse hinwerfe. Ich führe sie allein an den Bord.</p>
        </sp>
        <sp who="#don_estados">
          <speaker>D. Est.</speaker>
          <p>Gut. So führen Sie sie.</p>
        </sp>
        <sp who="#yariko">
          <speaker>Yariko.</speaker>
          <stage>(kläglich)</stage>
          <p>Ah! Inkle, wo bist du? Inkle mein Herz! <stage>(zu Begley)</stage> auch du bist
            fürchterlich, du! so sah ich meinen Inkle nie.</p>
        </sp>
        <sp who="#begley">
          <speaker>Begley.</speaker>
          <p>Yariko! Inkle wird warten, du gehst?</p>
        </sp>
        <pb n="19"/>
        <sp who="#yariko">
          <speaker>Yariko.</speaker>
          <p>Ich gehe mit Freuden. Führe mich zu Inkle. Nie will ich mehr von seiner Seite kommen.
            Ich gehe. <stage>(zu Don Estados)</stage> Du bleibe, dich liebe ich nicht, du finsterer
            Mann mit den tiefen fürchterlichen Augen.</p>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>Siebenter Auftritt.</head>
        <sp who="#don_estados">
          <speaker>D. Est.</speaker>
          <p>Er wird sie doch an unsern Bord führen.</p>
        </sp>
        <sp who="#schiffschreiber">
          <speaker>Schiffs.</speaker>
          <p>Wie können Sie so mißtrauisch seyn? wo möcht er sie sonst hinführen? ein Mann, wie
            er!</p>
        </sp>
        <sp who="#don_estados">
          <speaker>D. Est.</speaker>
          <p>Es ist gut. Hast du das Buch bey dir?</p>
        </sp>
        <sp who="#schiffschreiber">
          <speaker>Schiffs.</speaker>
          <p>Hier hab ich es.</p>
        </sp>
        <sp who="#don_estados">
          <speaker>D. Est.</speaker>
          <p>Eben recht. Laß sehen. <stage>Er setzt sich.</stage> Ich werde nicht nöthig haben,
            wieder in das Schiff zurück zu kehren. <stage>Er schreibt in das Buch.</stage> Den 12ten
            gekauft eine Sklavinn – Yariko – Preis: 80 Guineen – Der Preis ist unerhört! aber je
            seltener die Waare, je kostbarer. Hier hast du das Buch. Damit ja kein Sklave darauf
            gehe! – ich will dich belohnen. Ehre meinen Neffen. Er ist ungestüm – aber er ist
            tapfer. Ich gehe nach der Stadt.</p>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>Achter Auftritt.</head>
        <sp who="#sorrowgrey">
          <speaker>Sorr.</speaker>
          <p>Herr, darf ich sie fragen, wer sind sie?</p>
        </sp>
        <sp who="#don_estados">
          <speaker>D. Est.</speaker>
          <p>Ich bin Don Estados.</p>
        </sp>
        <sp who="#sorrowgrey">
          <speaker>Sorr.</speaker>
          <stage>Dringend.</stage>
          <p>Und wo führt man die Unglückliche hin, die sie so genau betrachtet?</p>
        </sp>
        <sp who="#don_estados">
          <speaker>D. Est.</speaker>
          <stage>zu dem Schiffschreiber.</stage>
          <p>Eile an den Bord; Ich gehe.</p>
        </sp>
      </div>
      <pb n="20"/>
      <div type="scene">
        <head>Neunter Auftritt.</head>
        <sp who="#sorrowgrey">
          <speaker>Sorr.</speaker>
          <p>Wo führt man sie hin? ums Himmelswillen! – er antwortet nicht? – Sollte – welcher
            Gedanke – er zählte Geld, er schrieb, – man rufte sie? – man besah sie – entsetzlich!
            ich will zu dem Sklavenschiff hineilen. – sollte selbst Inkle – Nein, ich sah Inklen sie
            bis zur Anbetung lieben – Sollte eine Verrätherey – die ist unmöglich, ohne daß Inkle –
            ich bin tödlich bekümmert.</p>
          <stage>Er will gehen.</stage>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>Zehenter Auftritt.</head>
        <sp who="#inkle">
          <speaker>Inkle</speaker>
          <stage>windet sich mit allen Merkmahlen der beißendsten Reue herein. Sorrowgrey
            erschrickt, und weichet Ihm aus. Inkle sieht wild um sich und sagt in tief düsterem
            Tone.</stage>
          <p>Hier bin ich – hier war sie – da schleppte man sie hin – zu der Schlachtstätte das Lamm
            – – wie sie zusammen sank! <stage>Er macht Yarikens kläglichen Ton nach.</stage> Ich bin
            Mutter, schrie Sie – zu meinem Inkle hin, ich bin Mutter, – – und itzt – Entsetzen!
            Begley steigerte itzt ihren Preiß – – bebte ich nicht zurück? und warum lief ich nicht
            hin, den Verführer vom Bord zu stürzen? – Hinab in den Abgrund! – – Yariko! – – – –
            schrecklich, schrecklich tönte da ihre Stimme in mich – betäubt vom Greul saß ich, und
            verstummte – – Dort windet sie sich – am Boden das Haupt – im Staube das Haar – die Erde
            benetzt mit Thränen – ein Kreis erhärteter Wucherer um sie. – –</p>
        </sp>
        <pb n="21"/>
        <sp who="#sorrowgrey">
          <speaker>Sorr.</speaker>
          <p>Mein Sohn! Diese Geberdungen – Ich bebe! – wo ließest du Yariko? Mein Sohn, wer war der
            Spanier?</p>
        </sp>
        <sp who="#inkle">
          <speaker>Inkle.</speaker>
          <p>Ach mächtiger Greis! ich kann mich nicht fassen – man riß mich vom Bord – man schimpfte
            – ich war wie ein Kind – ach Hülfe! ich suche dich – ich bin meiner nicht mächtig –
            Begley – von Begley verführet. –</p>
        </sp>
        <sp who="#sorrowgrey">
          <speaker>Sorr.</speaker>
          <p>Von Begley verführet –</p>
        </sp>
        <sp who="#inkle">
          <speaker>Inkle.</speaker>
          <p>Ich habe Yariko – Sie ist – <stage>er verläßt ihn, und sagt im Tone eines
              Verzweiflenden.</stage> Ich kann es nicht bekennen. Ich bin das größte Ungeheuer, das
            je die Sonne gebrütet! – <stage>Er windet die Hände, und lauft herum.</stage> Ah die
            Stimme der Natur! schon hatte ich die Stimme des Herzens erstickt!</p>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>Eilfter Auftritt.</head>
        <sp who="#yariko">
          <speaker>Yariko.</speaker>
          <stage>ausserhalb.</stage>
          <p>Inkle! Sorrowgrey! Inkle! ah!</p>
        </sp>
        <sp who="#inkle">
          <speaker>Inkle.</speaker>
          <p>Ist Sie es! <stage>Entzückt.</stage> Sie ists – <stage>Er eilt auf die Thür zu</stage>
            Ah Yariko! <stage>er stockt.</stage> wie darf ich – – <stage>Er flieht um sich zu
              verbergen.</stage> Ich Verwerflichster!</p>
        </sp>
        <sp who="#yariko">
          <speaker>Yariko.</speaker>
          <stage>Sie sprengt in das Zimmer. Sie riegelt die Thür hinter sich zu. Sie stürzt sich zu
            den Füssen des tief bekümmert staunenden Alten.</stage>
          <p>Du – du – ah verberge mich! Sie kommen – wo soll ich hin? sie lauffen mir nach die
            Unmenschen – rette mich! – So grau ist das Haar meines alten Vaters. Läge deine Tochter
            so vor ihm, ein Grimm zerrisse jeden Verfolger. Schütze mich Inkle! wo ist Inkle? – er
            ist verkauft! ah Inkle ist auch verkauft! sage! <stage>man prellt ungestüm an die
              Thür.</stage> Da sind sie – hörst du die Verfolger! da sind sie! –</p>
        </sp>
        <pb n="22"/>
        <sp who="#erster_bootsknecht #zweyter_bootsknecht">
          <speaker>Bootsk.</speaker>
          <p>Eine flüchtige Sklavinn – aufgemacht! aufgemacht! wir sprengen die Thür.</p>
        </sp>
        <sp who="#yariko">
          <speaker>Yariko.</speaker>
          <stage>Sorrowgrey hebt sie auf.</stage>
          <p>Sie sind es – rette – ach rette! verberge.</p>
        </sp>
        <sp who="#inkle">
          <speaker>Inkle.</speaker>
          <stage>Er eilt aus seiner Ecke auf die Thür zu.</stage>
          <p>Und wäre es ein ganzes Heer – ich will mich ihnen entgegen stemmen wie ein Berg!</p>
        </sp>
        <sp who="#yariko">
          <speaker>Yariko.</speaker>
          <stage>Sie schießt zu Inkle.</stage>
          <p>Inkle! ah Inkle – du – hole die Waffen – ich verkauft! – Wo sind deine Waffen? – Ich
            bin verkauft Inkle mein Schutz! <stage>Die Thür wird bestürmt; man hört harte Schläge
              mit Axten; die Trümmer brechen schon durch.</stage></p>
        </sp>
        <sp who="#erster_bootsknecht #zweyter_bootsknecht">
          <speaker>Bootsk.</speaker>
          <p>Die Sklavinn! eine flüchtige Sklavinn!</p>
        </sp>
        <sp who="#yariko">
          <speaker>Yariko.</speaker>
          <p>Ah die Gewaltigen! o Erde! o Himmel!</p>
        </sp>
        <sp who="#schiffschreiber">
          <speaker>Schiffsschr.</speaker>
          <p>Sprenget, brechet die Thür.</p>
        </sp>
        <sp who="#yariko">
          <speaker>Yariko.</speaker>
          <p>Hörst du, wie wütend – Ah!</p>
          <stage>Die Thür ist eingesprengt.</stage>
        </sp>
        <sp who="#inkle">
          <speaker>Inkle.</speaker>
          <stage>Er stellt sich den Einbrechenden mit dem blossen Seitengewehr in der Hand,
            entgegen. Hinter ihm am linken Arme Yariko, zitternd.</stage>
          <p>Niemand wage einen Schritt, sonst streckt ihn mein Arm, den die Wuth schwellt.</p>
        </sp>
        <sp who="#schiffschreiber">
          <speaker>Schiffschr.</speaker>
          <p>Herr! das Schiff stößt vom Ufer. Die Sklavinn ist in unsrer Rechnung. Wir müssen
            fort.</p>
        </sp>
        <sp who="#inkle">
          <speaker>Inkle.</speaker>
          <stage>Er zieht Geld, und ein Papier aus der Tasche; und wirft es ihnen hin vor die
            Füsse.</stage>
          <p>Hier nehmt euer Geld, euere Papiere. Der Fluch der Menschheit liegt schwer darauf –
            Dieser Fluch liegt auch auf mir!</p>
        </sp>
        <sp who="#sorrowgrey">
          <speaker>Sorr.</speaker>
          <p>Schrecklich!</p>
        </sp>
        <sp who="#yariko">
          <speaker>Yariko.</speaker>
          <stage>Sie starrt zurück.</stage>
          <p>Inkle! du mich verkauft? du Inkle mich verkauft? wehe mir! wie du Inkle hast mich
            verkauft?</p>
        </sp>
        <pb n="23"/>
        <sp who="#schiffschreiber">
          <speaker>Schiffschr.</speaker>
          <p>Mit dem Gelde ist uns nicht gedient. Das Schiff sticht in die See. Der Kauf ist
            geschlossen. Wir müssen mit ihr fort.</p>
        </sp>
        <sp who="#yariko">
          <speaker>Yariko.</speaker>
          <stage>Sie steht tief gehärmt, unbeweglich in stiller Wehmuth. Das Haupt gesenkt. In
            schweren Tropfen fließen die Thränen.</stage>
        </sp>
        <sp who="#inkle">
          <speaker>Inkle.</speaker>
          <stage>Mit Wuth.</stage>
          <p>Jede Brust durchbohre ich; ich schwöre jede Brust des ersten, der sich ihr nahet.</p>
        </sp>
        <stage>Ein Bootsknecht schlüpft über seinen linken Arm, entwindet ihm das Seitengewehr, und
          schleidert ihn weit von sich.</stage>
        <sp who="#sorrowgrey">
          <speaker>Sorr.</speaker>
          <p>Männer! wie viel Geld fodert ihr? noch einmal so viel sollt ihr haben. Seyd menschlich,
            fodert.</p>
        </sp>
        <sp who="#schiffschreiber">
          <speaker>Schiffschr.</speaker>
          <p>Wir besorgen die Sklaven. Wir haben mit dem Kaufe nichts zu thun. Suchen sie Don
            Estados. – Aber wenn sie ihn auch fänden, so giebt er ihnen eine Sklavinn hart zurück –
            eher 6 Sklaven, ich versichere.</p>
        </sp>
        <sp who="#inkle">
          <speaker>Inkle.</speaker>
          <stage>Die Bootsknechte führen Yariko ohne Widerstand fort. Inkle fällt ihnen zu Füssen.
            Er faßt ihre Hände, und zieht sie an sich, so, daß Yariko vor ihm zu stehen
            kömmt.</stage>
          <p>O ihr, die ihr mir sie wegführet! möchte euch meine wehmüthige Stimme erweichen! –
            Menschen! Freunde! o laßt mir sie! – nehmt euer Geld – nehmt all das Meinige. – – Ach
            rettet zwey Unglückliche – mich den Unglücklichsten – Durch meine Schuld – durch die
            schrecklichste Schuld – – <stage>zu dem Schiffschreiber.</stage> O sie liebvoller
            leutseliger Mann! ich sehe ihr mitleidiges Auge – vielleicht wartet irgendwo eine junge
            zärtliche Gattinn auf Sie – wenn man sie ihnen rauben wollte – hin zu der Knechtschaft –
            sehen Sie meinen Schmerz – ich bin verführet – – ah, wenn Sie wüßten – – retten Sie ein
            Verbrechen, das schwärzeste je auf der <pb n="24"/> Erde. <stage>Zu den
              Bootsknechten.</stage> Gütige Herzen! Menschenherzen! könnten euch meine Thränen
            rühren! – – sehet das Lamm – sehet – ich selbst lieferte es hin – verführt, ich
            Unglücklicher!</p>
        </sp>
        <sp who="#yariko">
          <speaker>Yariko.</speaker>
          <stage>Sie blickt zärtlich auf ihn herab. Sie reicht ihm die Hand, und sagt:</stage>
          <p>Inkle mein Herz! ich verzeihe.</p>
        </sp>
        <sp who="#erster_bootsknecht">
          <speaker>1. Bootsk.</speaker>
          <p>Laufe zu Don Estados.</p>
        </sp>
        <sp who="#zweyter_bootsknecht">
          <speaker>2. Bootsk.</speaker>
          <p>Nur Don Estados kann dir helfen.</p>
        </sp>
        <sp who="#yariko">
          <speaker>Yariko.</speaker>
          <stage>Sie läßt sich zu Inkle herab.</stage>
          <p>Ich verzeihe. Gräme dich nicht.</p>
        </sp>
        <sp who="#sorrowgrey">
          <speaker>Sorr.</speaker>
          <p>Was sagen sie dazu, werden sie menschlich handeln?</p>
        </sp>
        <sp who="#schiffschreiber">
          <speaker>Schiffs.</speaker>
          <p>So gern wir alles mögliche thäten, so ist es in unsrer Gewalt nicht. Don Estados ist
            nach der Stadt zurück. Er könnte von dem Kaufe ablassen, wenn er wollte: er ist Herr;
            wir nicht. Hätten wir eine andere Sklavinn statt ihrer gleich da, so wäre vielleicht
            noch was zu thun. Aber das Schiff segelt ab, und wegen einer Sklavinn wartet ein Schiff
            nicht. Mir ist Leid, sie wird fort müßen.</p>
        </sp>
        <sp who="#sorrowgrey">
          <speaker>Sorr.</speaker>
          <p>Ich gehe eine Sklavinn suchen.</p>
        </sp>
        <sp who="#inkle">
          <speaker>Inkle.</speaker>
          <stage>Kläglich.</stage>
          <p>Sie fort!</p>
        </sp>
        <sp who="#yariko">
          <speaker>Yariko.</speaker>
          <p>Was dringst du so sehr auf mich – der Streich war tödtlich – ich überlebe ihn nicht.
              <stage>Zu Inkle.</stage> Du gräme dich nicht. Ich will nicht mehr leben, wenn du nicht
            retten kannst – ich will nicht. Sende mich zu den Meinigen zurück.</p>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>Zwölfter Auftritt.</head>
        <sp who="#don_brayelas">
          <speaker>D. Bray.</speaker>
          <p>Verdammtes Volk! diese Trägheit – wißt ihr nicht, daß man schon die Anker gehoben? fort
            mit dem Weibsen.</p>
        </sp>
        <pb n="25"/>
        <sp who="#schiffschreiber">
          <speaker>Schiffs.</speaker>
          <p>Macht fort.</p>
        </sp>
        <stage>Die Bootsknechte fassen Yariko.</stage>
        <sp who="#inkle">
          <speaker>Inkle.</speaker>
          <stage>Er stellt sich dem D. Bray. trotzig vor das Gesicht, und sagt in höchst drohendem
            Tone.</stage>
          <p>Sie geht nicht fort, Sie geht nicht! <stage>Plötzlich streckt er seine Arme aus um D.
              Bray. zu umfassen.</stage> Ach junger Mann! du bist nicht felsenhart – Dein Herz ist
            jung, menschlich –</p>
        </sp>
        <sp who="#don_brayelas">
          <speaker>D. Bray.</speaker>
          <p>Was will der tolle Junge? Zögert nicht. Fort mit der Sklavinn.</p>
        </sp>
        <stage>Man führet sie. Inkle hält sie zurück.</stage>
        <sp who="#yariko">
          <speaker>Yariko.</speaker>
          <p>Er ist schrecklich! itzt tödte mich, tödte!</p>
        </sp>
        <sp who="#inkle">
          <speaker>Inkle.</speaker>
          <p>Ah bis Don Estados kömmt – Freunde! Menschen!</p>
        </sp>
        <sp who="#don_brayelas">
          <speaker>D. Bray.</speaker>
          <p>Was soll Don Estados? Fort! oder ihr sollt. –</p>
        </sp>
        <sp who="#schiffschreiber">
          <speaker>Schiffs.</speaker>
          <p>So geht ins Teufels Namen.</p>
        </sp>
        <sp who="#erster_bootsknecht #zweyter_bootsknecht">
          <speaker>Bootsk.</speaker>
          <p>Komm, komm, du mußt gehen.</p>
        </sp>
        <sp who="#inkle">
          <speaker>Inkle.</speaker>
          <stage>ängstlich.</stage>
          <p>Sie fort! <stage>mit Wuth zu D. Bray.</stage> Dir biethe ich Trotz – <stage>zu
              Yariko.</stage> Du gehst nicht – du gehst nicht Yariko.</p>
        </sp>
        <sp who="#yariko">
          <speaker>Yariko.</speaker>
          <stage>Mit rührend flehender Stimme.</stage>
          <p>Tödte mich!</p>
        </sp>
        <sp who="#don_brayelas">
          <speaker>D. Bray.</speaker>
          <p>Werfet den tollen Jungen an die Wand; und trollet euch.</p>
        </sp>
        <sp who="#yariko">
          <speaker>Yariko.</speaker>
          <stage>Sie windet die obere Hälfte des Leibs mit ausgestreckten Armen zu Inkle
            zurück.</stage>
          <p>Tödte! – die Gewaltigen – Ah so tödte!</p>
        </sp>
        <sp who="#inkle">
          <speaker>Inkle.</speaker>
          <stage>Er hält sie mit der linken um sie geschlungenen Hand zurück.</stage>
        </sp>
        <sp who="#yariko">
          <speaker>Yariko.</speaker>
          <p>Zu den Meinigen, ah zu den Meinigen!</p>
        </sp>
        <sp who="#don_brayelas">
          <speaker>D. Bray.</speaker>
          <stage>Er zieht den Degen auf die Bootsknechte.</stage>
          <p>Ich will verdammt seyn, wenn ich euch nicht alle wie ihr hier seyd – fort!</p>
        </sp>
        <pb n="26"/>
        <sp who="#yariko">
          <speaker>Yariko.</speaker>
          <p>Tödte, tödte! – wie? du willst nicht? – soll ich gebunden? die freye Yariko soll
            gebunden! – ah zu den Meinigen! – so tödte!</p>
        </sp>
        <sp who="#inkle">
          <speaker>Inkle.</speaker>
          <stage>Mit verwandtem Gesicht hebt er einen Dolch auf, um ihr die Brust durchzubohren – Er
            fühlt den Greul der That, und erzittert.</stage>
          <p>Tödten! – – <stage>Sie ergreift den Dolch aus seiner starrenden Hand, und schnell wie
              ein Blitz stößt sie sich ihn ins Herz – und fällt – und stirbt.</stage></p>
        </sp>
        <sp who="#don_brayelas">
          <speaker>D. Bray.</speaker>
          <p>Ha den Dolch! – Sie ist getödtet. Wachet hier vor der Thür; ich eile zum Ufer.</p>
          <stage>Inkle bleibt allein.</stage>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>Dreyzehenter Auftritt.</head>
        <sp who="#inkle">
          <speaker>Inkle.</speaker>
          <stage>Er steht unbeweglich. Zu seinen Füssen liegt Yariko todt. Starr sieht er auf das in
            Strömen hervorquellende Blut herab. Er fängt frostig an:</stage>
          <p>Du bist frey Hülle – frey von allem Jammer – Ich werde es bald seyn. <stage>Er holet
              zwey geladene Pistolen. Er setzt sich hin vor dem Körper; legt die Pistolen neben sich
              und sagt:</stage> Itzt bin ich es. – – Hier will ich sitzen – Yariko im Blute vor mir
            – Durch meine Schuld – im Blute – Dieß sey mein Fest – das schrecklichste! – Meinem
            Zustande itzt das süsseste – Yariko erblaßt! <stage>ausbrechend.</stage> Beuge mich,
            beuge o Gram! – Gram wie der Erdboden über mir schwer – Presset mein Herz schreckliche
            Vorwürfe – es blutet nicht mehr – beklemmt ist die Brust – ausgetrocknet – keine Thräne
            mehr – – Ha noch eine Thräne drängt sich gewaltig herauf – die letzte – O Thräne, hart
            wie ein Felsen! rolle hin, auf die zarte Hülle hin – <pb n="27"/> erwärme den Busen –
            den kalten Busen – kalt! – sonst der wärmste Busen, wenn er vor mich schlug – – Itzt
            kommen viele Thränen – die Menschheit wachet – – <stage>Er bricht in zärtliche
              Empfindungen aus. Er umfasset die Hülle.</stage> O Yariko, Yariko meine Retterinn! –
              <stage>wehmüthig.</stage> Von aller Welt verlassen, mit dem Tode ringend – fand sie
            mich – Die lieblichste Gestalt! – An meinen länglichten Locken spielte sie – mächtig
            redete ihr Aug – unverstellt zeigte sich ihr fühlbar edles Herz – und nun liegt sie da –
            erloschen das Aug – gebrochen das Herz – von mir gebrochen ehe es geblutet. – – An
            meiner Hand eilte sie hin in die gefahrvolle See; verließ ihr Vaterland, und ich – bebe
            mein Herz – drücke mich schwerer du Last meiner gräulichen Schuld – erdrücke dieß Herz –
            das undankbarste elendste Herz. – – Yariko, Yariko todt! <stage>er umfaßt wieder die
              Hülle</stage> – Zarte Hülle! wo schwebt deine Engelseele? sieh auf mich, auf mich
            mitleidsvolle herab – sieh, wie ich mich winde. – – das blutende Lamm! unbekümert gieng
            Sie hin an den Bord – in ihr Verderben hin. Unschuldig hielt sie an ihren Busen gedrückt
            die Hand des grausamen Führers – der Höllendrache! – entsetzlich! Sie Mutter! Yariko
            Mutter! – O Erde decke mich! berge mich o ewige Nacht vor dem Vorwurfe der Welt!</p>
        </sp>
        <stage>Begley kömmt.</stage>
      </div>
      <pb n="28"/>
      <div type="scene">
        <head>Vierzehnter Auftritt.</head>
        <sp who="#begley">
          <speaker>Begley.</speaker>
          <p>Inkle! – Unglücklicher, was thust du?</p>
        </sp>
        <sp who="#inkle">
          <speaker>Inkle.</speaker>
          <p>Ich räche Yariko. <stage>und ein Pistolenschuß streckt Begley zur Erde.</stage> Yariko!
              <stage>Und die zweyte Pistole durchschmettert Inklen das Herz.</stage></p>
        </sp>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
