<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="../css/tei.css"?>
<?xml-model href="https://dracor.org/schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ger000626" xml:lang="de">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Apolls Gericht, oder das bestrafte Vorurtheil Vindebonens</title>
        <title type="sub">Ein allegorisches Drama in einem Akte von einem Wiener</title>
        <author>
          <persName>
            <forename>Joseph</forename>
            <forename>Bernhard</forename>
            <surname>Pelzel</surname>
          </persName>
          <idno type="wikidata">Q55858581</idno>
          <idno type="pnd">12200308X</idno>
        </author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher xml:id="dracor">DraCor</publisher>
        <idno type="URL">https://dracor.org</idno>
        <availability>
          <licence target="https://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/">CC0 1.0</licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="digitalSource">
          <name>Wikisource</name>
          <idno type="URL">https://de.wikisource.org/wiki/Apolls_Gericht</idno>
          <availability status="free">
            <p>In the public domain.</p>
          </availability>
          <bibl type="originalSource"> Anonym [= <author>Joseph Bernhard Pelzel</author>]:
              <title>Apolls Gericht, oder das bestrafte Vorurtheil Vindebonens. Ein allegorisches
              Drama in einem Akte von einem Wiener</title>. <pubPlace>Wien</pubPlace>:
              <publisher>Kurzböck</publisher>
            <date>1769</date>. (S. <biblScope unit="page" from="1" to="32">1–32</biblScope>.)</bibl>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person xml:id="apollo" sex="MALE">
            <persName>Apollo</persName>
          </person>
          <person xml:id="der_genius" sex="UNKNOWN">
            <persName>Der Genius Vindebonens</persName>
          </person>
          <person xml:id="das_vorurtheil" sex="MALE">
            <persName>Das Vorurtheil Vindebonens</persName>
          </person>
          <person xml:id="die_eitelkeit" sex="UNKNOWN">
            <persName>Die Eitelkeit</persName>
          </person>
          <person xml:id="die_unwissenheit" sex="UNKNOWN">
            <persName>Die Unwissenheit</persName>
          </person>
          <person xml:id="das_franzoesische_schauspiel" sex="UNKNOWN">
            <persName>Das Französische Schauspiel</persName>
          </person>
          <person xml:id="der_patriotismus" sex="UNKNOWN">
            <persName>Der Patriotismus</persName>
          </person>
          <person xml:id="das_deutsche_schauspiel" sex="UNKNOWN">
            <persName>Das deutsche Schauspiel</persName>
          </person>
          <person xml:id="die_kritik" sex="UNKNOWN">
            <persName>Die Kritik</persName>
          </person>
          <listRelation type="personal">
            <relation name="associated_with" active="#die_eitelkeit #die_unwissenheit" passive="#das_vorurtheil"/>
          </listRelation>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="genreTitle"/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <listChange>
        <change when="2023-07-06">(ff) convert from source</change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <standOff>
    <listEvent>
      <event type="print" when="1769">
        <desc/>
      </event>
    </listEvent>
    <listRelation>
      <relation name="wikidata" active="https://dracor.org/entity/ger000626" passive="http://www.wikidata.org/entity/Q120401569"/>
    </listRelation>
  </standOff>
  <text>
    <pb n="1"/>
    <front>
      <titlePage>
        <docTitle>
          <titlePart type="main">Apolls Gericht, oder das bestrafte Vorurtheil
            Vindebonens.</titlePart>
          <titlePart type="sub">Ein allegorisches Drama in einem Akte von einem Wiener.</titlePart>
        </docTitle>
        <docImprint>
          <pubPlace>Wien,</pubPlace>
          <publisher>bey Joseph Kurzböck auf dem Hofe</publisher>
          <docDate>1769.</docDate>
        </docImprint>
      </titlePage>
      <pb n="2"/>
      <castList>
        <head>Personen.</head>
        <castItem><role>Apollo.</role></castItem>
        <castItem><role>Der Genius Vindebonens.</role></castItem>
        <castItem><role>Das deutsche Schauspiel.</role></castItem>
        <castItem><role>Das Französische Schauspiel.</role></castItem>
        <castItem><role>Der Patriotismus.</role></castItem>
        <castItem><role>Das Vorurtheil Vindebonens,</role>
          <roleDesc>als <foreign xml:lang="fr">petit maitre</foreign>
          gekleidet.</roleDesc></castItem>
        <castItem><role>Die Kritik.</role></castItem>
        <castItem><role>Gefolge des Vorurtheils, worunter die Unwissenheit und die
          Eitelkeit</role></castItem>
      </castList>
      <set>
        <p>Die Bühne zeigt während den drey ersten Auftritten eine schöne ländliche Gegend, die am
          Fusse des Parnaßus supponiret wird: und dann den Parnaßus.</p>
      </set>
      <pb n="3"/>
      <div type="preface">
        <head>Vorerinnerung.</head>
        <p>Dieses kleine Drama war bestimmt bey der neulichen Eröfnung der deutschen Schaubühne zum
          Vorspiel zu dienen. Einige Umstände, denen man wegen Kürze der Zeit nicht abhelfen konnte,
          verhinderten die Vorstellung, die doch nur dieser Gelegenheit anpaßend gewesen wäre.</p>
        <p>Da in dem Stücke selbst durchgängig diejenigen Gesinnungen herrschen, die zu der so
          sehnlich gewünschten Bildung einer guten nazional Schaubühne in Wien, nothwendig der Grund
          seyn müssen; so hat man für gut erachtet, das Stück denen Liebhabern dieser Schaubühne
          gedruckt mitzutheilen –.</p>
        <p>Nur verbittet man zum voraus alle persönlichen Anwendungen, die etwa ein oder anderer
          Leser geneigt wäre von den darinn vorkommenden Charakteren <pb n="4"/> zu machen. Die
          Allegorien dieser Charaktere sind so <emph>allgemein</emph> als die Namen, die ihnen der
          Dichter ertheilet. Keiner von unseren abgeschmackten französirenden Gecken und Geckinnen
          ins <emph>besondere</emph>, sondern alle <emph>insgesamt</emph> werden sie durch das
          personificirte <emph>Vorurtheil</emph> vorgestellet. Die grosse Anzahl der so unhöflich
          als elend satirisirenden Kunstrichter Deutschlands <emph>überhaupt</emph>, wird durch die
            <emph>Kritik</emph> vertreten; und der Verfasser hat eben so wenig gedacht, einen dieser
          Herren insbesondere anzudeuten, als er dachte, sich selbst in Gestalt des Apollo zeigen zu
          wollen. Sollte man aber doch die so gewöhnliche Deutungsbegierde durchaus in etwas
          befriedigen wollen, so geschehe es am <emph>Patriotismus</emph>, den man mit des
          Verfassers vollkommner Erlaubniß, auf den verehrungswürdigen Patrioten, den neuen
          Unternehmer der deutschen Schauspiele, anwenden darf.</p>
      </div>
    </front>
    <pb n="5"/>
    <body>
      <div type="scene">
        <head>Erster Auftritt.</head>
        <stage>Apoll sitzet auf einer Rasenbank und der Genius Vindebonens kniet vor ihm.</stage>
        <sp who="#apollo">
          <speaker>Apollo.</speaker>
          <p>Steh auf theurer Genius! dein Eifer ist löblich, und deine Beschwerde gegründet. Nein!
            ich werde nicht länger verstatten, daß das häßliche Vorurtheil in der Hauptstadt
            Germaniens, Germaniens Schauspiel verfolge, und deines Freundes des Patriotismus edle
            Absichten hemme. Dieß <pb n="6"/> Ungeheuer – bestraft' ich nicht bald seine Frechheit –
            erstickte aufs neu Vindebonens aufblühenden Geschmack. Ich habe nur deine Klagen
            erwartet, um dir Genugthuung zu verschaffen. Die bereits vor meinen Thron gefoderten
            Partheien erscheinen in wenig Zeit; und mein Ausspruch sey nicht nur für dein Vindebona,
            er sey in Zukunft für ganz Germanien wichtig. Du weißt, ob ich dieses Volk liebe.</p>
        </sp>
        <sp who="#der_genius">
          <speaker>Der Genius.</speaker>
          <p>Und wer ist nicht davon überzeugt, großer Apollo? Welches von allen Völkern erhob sich
            mit so behendem Fluge in die schönen Gegenden, die den Gipfel deines Thrones umgeben? –
            Von unthätiger Schlafsucht noch fest an die Erde geheftet, da andere Völker Europens auf
            muthigen Schwingen des Geistes bereits den erhabenen Pindus besuchten, waren Germaniens
            Bewohner vor wenig Lustern noch der Spott ihrer Nachbarn. Ein Stral deines göttlichen
            Feuers schoß Begeisterung in ihre trägen, aber starken Seelen; und sie brauchten <pb n="7"/> nichts anders, um die stolze Höhe der Nachbarn zu erreichen; ja um sie in mehr
            als einer Gegend zu übersteigen. Nur das Schauspiel, das Schauspiel hat bisher mit
            minder Erfolg seinen Wettlauf verrichtet.</p>
        </sp>
        <sp who="#apollo">
          <speaker>Apollo.</speaker>
          <p>Die Ursachen sind mir nicht unbekannt; und zur Hülfe will ich noch heute die
            dienlichsten Mittel ergreifen. Doch höre! <stage>(man hört Trompeten erschallen, Apoll
              stehet auf,)</stage> Eine der berufenen Partheien nähert sich schon: das lärmende
            Getümmel, womit sie ihre Ankunft verkündigt, läßt mich nicht zweifeln, welcher Theil es
            sey. Komm Genius! indeß sich alles versammelt, besteig ich meinen Richterstuhl.
              <stage>(gehen ab)</stage></p>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>Zweyter Auftritt.</head>
        <stage>Das Vorurtheil Vindobonens (dem ein Chor lärmender Instrumente, als Trompeten,
          Pauken, Posaunen vorgehet.) Hinter dem Vorurtheil, die Unwissenheit, und die Eitelkeit:
            <pb n="8"/> hinter diesen ein zahlreiches Gefolge von prächtig gekleideten Bedienten,
          Läufern, Heiducken; und hinter allen diesen, mit einer verdrüßlichen Miene, das
          französische Schauspiel.</stage>
        <sp who="#das_vorurtheil">
          <speaker>Das Vorurtheil</speaker>
          <stage>(giebt ein Zeichen, und die Instrumente schweigen.)</stage>
          <p>Nun weiß ich keinen Weg mehr. Diese ganze Gegend ist mir unbekannt. <stage>(zur
              Eitelkeit und Unwissenheit.)</stage> Ihr, meine werthen Hausgenoßen! wißt auch ihr
            nicht wohin wir uns wenden?</p>
        </sp>
        <sp who="#die_eitelkeit">
          <speaker>Die Eitelkeit.</speaker>
          <p>Mir ist hier alles fremde.</p>
        </sp>
        <sp who="#die_unwissenheit">
          <speaker>Die Unwissenheit.</speaker>
          <p>Ich habe Zeitlebens nicht hieher gedacht.</p>
        </sp>
        <sp who="#das_vorurtheil">
          <speaker>Das Vorurtheil.</speaker>
          <p>Eine sonderbare Reise! Vielleicht das gallische Schauspiel kann uns Auskunft ertheilen.
            Wo ist es? <stage>(Da ers ganz von den Seinigen abgesondert erblickt)</stage> O du
            wunderlich Ding! Warum verbirgst <pb n="9"/> du dich? fürchtest du hier zu
            erscheinen?</p>
        </sp>
        <sp who="#das_franzoesische_schauspiel">
          <speaker>Das franz. Schauspiel.</speaker>
          <p>Nichts weniger. Nur in deiner Gesellschaft fürcht' ich zu erscheinen.</p>
        </sp>
        <sp who="#das_vorurtheil">
          <speaker>Das Vorurh.</speaker>
          <p>Du hast unrecht. Wen ich unterstütze, hat immer gewonnen. Sprich: sind wir noch weit
            vom Parnaßus entfernt?</p>
        </sp>
        <sp who="#das_franzoesische_schauspiel">
          <speaker>Das franz. Schauspiel.</speaker>
          <p>Wir sind ihm sehr nah: und niemand kömmt ohne Apolls besondre Erlaubniß ihm näher.</p>
        </sp>
        <sp who="#das_vorurtheil">
          <speaker>Das Vorurtheil.</speaker>
          <p>Desto beßer. Bald wird man auch dort meine Größe bewundern. Schon schmeck ich die süßen
            Früchte eines neuen Triumphs über den kühnen Patriotismus. – <stage>(zum franz.
              Schauspiel.)</stage> Und du! du setzest so wenig Vertrauen in mich?</p>
        </sp>
        <sp who="#das_franzoesische_schauspiel">
          <speaker>Das franz. Schauspiel.</speaker>
          <p>Ich habe gute Gründe. Doch sage: wozu hast du meiner hier nöthig? warum <pb n="10"/>
            zwingest du mich, an einem Streite Antheil zu nehmen, der dich nur betrift?</p>
        </sp>
        <sp who="#das_vorurtheil">
          <speaker>Das Vorurth.</speaker>
          <p>Apolls Befehl heißt auch dich hier erscheinen. – Zudem, ist meine Sache denn nicht
            zugleich auch die Deine?</p>
        </sp>
        <sp who="#das_franzoesische_schauspiel">
          <speaker>Das franz. Schauspiel.</speaker>
          <p>Dann wäre mein Herz noch mehr bange.</p>
        </sp>
        <sp who="#das_vorurtheil">
          <speaker>Das Vorurth.</speaker>
          <p>Wie thöricht, du Furchtsame! Betrachte die Herrlichkeit, womit <emph>ich</emph> dich
            hier einführe; dies Gefolge; den Chor einer brausenden Musik, deren Getöne die Luft,
            vielleicht den Parnaßus erschüttert; allen diesen glänzenden Pracht, wodurch ich des
            Bachus indische Reise in Vergessenheit setze! – Glaubst du, daß Apoll mit all seinen
            Musen Muth genug habe, einen mir unangenehmen Ausspruch zu thun? Verlaß dich getrost auf
            mein Ansehn: Niemand hat noch sich an dieses gewaget.</p>
        </sp>
        <sp who="#das_franzoesische_schauspiel">
          <speaker>Das franz. Schausp.</speaker>
          <p>Dein Ansehn mag in Vindebona noch <pb n="11"/> so viel gelten, hier am Parnaß gilt es
            nichts. Hätte ich hier zu kämpfen, ich wüßte mir einen mächtigern Beystand als
            deinen.</p>
        </sp>
        <sp who="#das_vorurtheil">
          <speaker>Das Vorurth.</speaker>
          <p>Und welcher wär es?</p>
        </sp>
        <sp who="#das_franzoesische_schauspiel">
          <speaker>Das franz. Schausp.</speaker>
          <p>Mein eigner Werth.</p>
        </sp>
        <sp who="#das_vorurtheil">
          <speaker>Das Vorurth.</speaker>
          <p>Zum Theil, ja! doch er ist nicht so mächtig, als du dir schmeuchelst. Erinnere dich,
            wie manch kühnes Urtheil Apoll schon gegen deine Gefährtinnen, die übrigen gallischen
            Musen, zum Vortheil unsrer unartigen germanischen gefället. Könnte dereinst – ohne
            meinen Beystand dir nicht ein Gleiches begegnen? Vergißt du, daß Vindebona, Germaniens
            Hauptstadt seiner ganzen Natur nach bestimmt zu seyn scheine, für die Schaubühnen
            Deutschlands das Muster zu bilden? – Denk an Albion. Wieviel hat dir dies von der
            Ehrfurcht entzogen, die es dir vormals erzeigte? Kurtz, keinen Stolz! keine
            Zuverläßigkeit auf eigne <pb n="12"/> Verdienste! die Mode, der Ton entscheidet in
            unserm Jahrhundert, und in Vindebona gebe ich den Ton.</p>
        </sp>
        <sp who="#das_franzoesische_schauspiel">
          <speaker>Das franz. Schauspiel.</speaker>
          <p>Den falschen wohl: aber den ächten?</p>
        </sp>
        <sp who="#das_vorurtheil">
          <speaker>Das Vorurth.</speaker>
          <p>Denjenigen, den man dort zu nennen gewohnt ist.</p>
        </sp>
        <sp who="#das_franzoesische_schauspiel">
          <speaker>Das franz. Schausp.</speaker>
          <stage>lächelnd.)</stage>
          <p>Deine Lokalgewohnheiten kommen bey der Vernunft nur selten in Erwägung, wie schwankend
            wäre mein Ruhm, müßten diese ihn stützen!</p>
        </sp>
        <sp who="#das_vorurtheil">
          <speaker>Das Vorurth.</speaker>
          <p>Dein Ruhm schwankend? Lokalgewohnheiten – ich verstehe dich nicht. Doch – warum
            lächelst du? und wie falsch, wie höhnisch, du Boshafte! – das ist nun immer der Dank,
            den du, den alle deine Gallier mir für meine Wohlthaten weihen. Zum Glücke habt ihr mich
            an diesen Dank schon gewöhnet: und – was, was soll man nicht eurer allerliebsten
            Lebhaftigkeit verzeihen? <stage>(er <pb n="13"/> springt dem franz. Schauspiel zu, und
              umarmet es.)</stage> Nein, nichts nehm' ich dir übel, du spöttische Schöne – Geduld!
            die Rede die ich dem Apoll, und zwar in gallischer Sprache zu halten bereit bin, die
            soll dich belehren, ob ich deiner Achtung nicht werth sey.</p>
        </sp>
        <sp who="#das_franzoesische_schauspiel">
          <speaker>Das franz. Schauspiel.</speaker>
          <p>Ha ha ha! in gallischer Sprache?</p>
        </sp>
        <sp who="#das_vorurtheil">
          <speaker>Das Vorurth.</speaker>
          <p>Nu! wäre auch dieses lächerlich?</p>
        </sp>
        <sp who="#das_franzoesische_schauspiel">
          <speaker>Das franz. Schauspiel.</speaker>
          <p>Gewiß mehr als alles übrige.</p>
        </sp>
        <sp who="#das_vorurtheil">
          <speaker>Das Vorurth.</speaker>
          <p>Warum? drück' ich mich etwa nicht vollkommen gut in deiner Sprache aus? beßer als in
            meiner eignen?</p>
        </sp>
        <sp who="#das_franzoesische_schauspiel">
          <speaker>Das franz. Schauspiel.</speaker>
          <p>Sag weniger schlecht, und du hast alles gesagt. <stage>(lacht)</stage> Ha ha ha! es
            scheint also, du schmeuchelst dir gallisch zu können, weil du nicht germanisch kannst.
            Welch ein richtiger Schluß! – Du erinnerst mich an das langohrigte Thier in <pb n="14"/>
            der Fabel, das fest glaubte, mit den Fischen schwimmen zu können, weil es nicht mit den
            Vögeln zu fliegen vermochte – Vorurtheil! ich rathe dir, so viel möglich in allen
            Sprachen – zu schweigen. Ha ha ha!</p>
        </sp>
        <sp who="#das_vorurtheil">
          <speaker>Das Vorurtheil.</speaker>
          <p>Scherze nur immer, du ewige Spötterin! – Doch sieh! hier kommen schon unsre Gegner: wie
            niedergeschlagen! wie bürgerlich klein!</p>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>Dritter Auftritt.</head>
        <stage>Der Patriotismus der das deutsche Schauspiel an der Hand führt. Hinter ihm die
          Kritik, und die Vorigen.</stage>
        <sp who="#das_vorurtheil">
          <speaker>Das Vorurth.</speaker>
          <p>Wie? solltet ihr den ganzen Gegentheil ausmachen, der wider mich zu kämpfen versucht?
            Ihr erscheinet nicht zahlreich.</p>
        </sp>
        <sp who="#der_patriotismus">
          <speaker>Der Patriotismus.</speaker>
          <p>Weißt du nicht, daß hier nur geprüft, nicht gezählt wird?</p>
        </sp>
        <pb n="15"/>
        <sp who="#das_vorurtheil">
          <speaker>Das Vorurth.</speaker>
          <p>Ha! ich erkenne die lakonische Sprache des stolzen Patriotismus. <stage>(zum deutschen
              Schauspiel)</stage> Und du kleine, traurige Gegnerin! du handelst sehr klug, daß du
            dich so fest an deinen stürmischen Vertheidiger schmiegest; ohne ihn giengest du längst
            schon verlohren.</p>
        </sp>
        <sp who="#das_deutsche_schauspiel">
          <speaker>Das deutsche Schauspiel.</speaker>
          <p>Meine gallische Schwester scheinet in dich viel minder Vertrauen zu setzen.</p>
        </sp>
        <sp who="#das_vorurtheil">
          <speaker>Das Vorurth.</speaker>
          <stage>(auf die Kritik zeigend)</stage>
          <p>Aber jene rüstige Dame dort mit einer Geisel in der Hand; sie kömmt doch nicht hieher,
            mich durch Geiselstreiche zu besiegen? Madame, wär ihre Miene weniger mürrisch, ich
            wagte die Frage: wer sie sind?</p>
        </sp>
        <sp who="#die_kritik">
          <speaker>Die Kritik.</speaker>
          <p>Diese Frage beantwort' ich gerne. Ich nenne mich die Kritik.</p>
        </sp>
        <sp who="#das_vorurtheil">
          <speaker>Das Vorurth.</speaker>
          <p>Die Kritik? meine Freundin? o laß dich umarmen! <stage>(läuft auf sie zu)</stage></p>
        </sp>
        <pb n="16"/>
        <sp who="#die_kritik">
          <speaker>Die Kritik</speaker>
          <stage>(indem sie zurück weicht)</stage>
          <p>Nein! – Ich deine Freundin? <stage>(spöttisch)</stage> ich habe mich nie bestrebt
            diesen Titel zu verdienen.</p>
        </sp>
        <sp who="#das_vorurtheil">
          <speaker>Das Vorurth.</speaker>
          <p>Und doch verdienest du ihn, mehr als du vermuthest.</p>
        </sp>
        <sp who="#die_kritik">
          <speaker>Die Kritik.</speaker>
          <p>Wodurch?</p>
        </sp>
        <sp who="#das_vorurtheil">
          <speaker>Das Vorurth.</speaker>
          <p>Durch deine witzigen Urtheile, die mir zum Vergnügen, mehr als einmal Germanien
            gezeiget, welche gräuliche Flecken alle Geburten des vindebonischen Witzes, woran du
            nicht Hand legst, entstellen.</p>
        </sp>
        <sp who="#die_kritik">
          <speaker>Die Kritik.</speaker>
          <p>Du bürdest mir Handlungen auf, deren ich mich schämen würde, wofern –</p>
        </sp>
        <sp who="#das_vorurtheil">
          <speaker>Das Vorurth.</speaker>
          <p>Wofern? – ich versteh dich, du Schlaue! du willst in Gegenwart des trotzigen
            Patriotismus nicht für dasjenige angesehen werden, was du wirklich <pb n="17"/> bist.
            Verstelle dich nicht! ich habe dich schon für meine Freundin erklärt; dadurch bist du
            vor aller Welt in Sicherheit. Sprich: bist nicht du es, die schon manchem unsrer
            Vindoboner durch hämische Beurtheilung ihrer Schriften die übende Feder aus der Hand zu
            scheuchen getrachtet?</p>
        </sp>
        <sp who="#die_kritik">
          <speaker>Die Kritik.</speaker>
          <p>So kann nur das Vorurtheil denken. Ich habe unsern Schriftlingen ihre Fehler gewiesen,
            und sie zum Schreiben ermuntert.</p>
        </sp>
        <sp who="#das_vorurtheil">
          <speaker>Das Vorurth.</speaker>
          <p>Beydes mit ganz besonderer List. Die Ermunterung empfal dich deinen Lesern, und die
            Art, womit du die Fehler zeigtest, zwang manchen verhöhnten Schriftsteller den Tag zu
            verwünschen, da er sich einer Zunft einverleibet, in der allein man seiner ungestraft
            spotten darf.</p>
        </sp>
        <sp who="#die_kritik">
          <speaker>Die Kritik.</speaker>
          <p>Ohne satyrischen Salz, (das du mit Unrecht Spott nennest) wären meine Beurtheilungen
            weniger gelesen worden; das heißt, sie hätten weniger Nutzen gestiftet.</p>
        </sp>
        <sp who="#das_vorurtheil">
          <speaker>Das Vorurth.</speaker>
          <p>Gewiß weniger Nutzen: und eben dafür <pb n="18"/> bin ich so sehr dir verpflichtet.
            Dein satyrisches Salz ist Balsam für mich, und Gift für meine Feinde. Du magst nun
            dieses Salz in deine Schriften streuen, um sie für die Lesenden zu würzen, oder für die
            Beurtheilten zu vergiften, angehende Dichter zu lehren, oder (was nicht selten
            geschieht) deinen durch ihre Ununterwürfigkeit beleidigten Lehrstuhl zu rächen; ich habe
            immer Vortheil dabey.</p>
        </sp>
        <sp who="#die_kritik">
          <speaker>Die Kritik.</speaker>
          <p>Thörichter!</p>
        </sp>
        <sp who="#der_patriotismus">
          <speaker>Der Patriotis.</speaker>
          <stage>(leise zur Kritik.)</stage>
          <p>Siehst du nun, welchen Verdacht du erweckest; – ich habe dich öfter gewarnet.</p>
        </sp>
        <sp who="#das_vorurtheil">
          <speaker>Das Vorurth.</speaker>
          <stage>(zur Kritik.)</stage>
          <p>Doch muß ich dir auch bekennen, daß mich deine Würzbegierde bisweilen auch ängstet.</p>
        </sp>
        <sp who="#die_kritik">
          <speaker>Die Kritik.</speaker>
          <p>Bisweilen? ich glaube, immer.</p>
        </sp>
        <sp who="#das_vorurtheil">
          <speaker>Das Vorurth.</speaker>
          <p>Nein! nur damals, wenn du blind aus Begier, fremde Fehler zu finden, die lächerlichsten
            begehst, und das Schiksal der Jäger erfährst, die zu hitzig hinter der Gemse sich auf
            unbekannten Felsen <pb n="19"/> versteigen. Dann zittre ich für deinen Credit – Und wie
            oft muß ich zittern!</p>
        </sp>
        <sp who="#die_kritik">
          <speaker>Die Kritik.</speaker>
          <stage>(zum Patriot.)</stage>
          <p>Ich möchte für Unwillen bersten.</p>
        </sp>
        <sp who="#der_patriotismus">
          <speaker>Der Patriotismus.</speaker>
          <p>Antwort' ihm nicht weiter! Stille Verachtung seiner Irrthümer und Standhaftigkeit in
            edlen Entschlüßen besiegt diesen Gegner. Wortwechsel mit ihm, bringt immer Verdruß, und
            eigne Erniedrigung. Apoll wird entscheiden.</p>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>Vierter Auftritt.</head>
        <stage>Der Vorhang wird aufgezogen. Man sieht den Parnaß, worauf Apoll mitten unter den
          Musen, zu Apolls Füßen aber der Genius Vindebonens sitzet.</stage>
        <sp who="#apollo">
          <speaker>Apollo.</speaker>
          <p>Theure Gefärtinnen meines Fleißes! Ihr, die ihr mit unermüdbarem Eifer mein Reich
            erweitert, und an meinem Ruhme Theil nehmet! Seht nunmehr zu den Füßen unsers Thrones
            die Partheien versammelt, die mein heutiges Urtheil vorzüglich betrift. Die Beschwerden,
            die Vindebonens Genius vor mich gebracht, <pb n="20"/> sind euch nicht unbekannt; sie
            müßen aber auch denen bekannt seyn, die ich zu Zeugen meines Ausspruchs berufen. –
              <emph>Genius Vindebonens!</emph> wiederhol uns die Gründe, die dich bewogen, das
              <emph>Vorurtheil</emph> anzuklagen.</p>
        </sp>
        <sp who="#der_genius">
          <speaker>Der Genius.</speaker>
          <p>Seine thörrichte Verachtung des germanischen Schauspiels, und sein unnatürlicher Haß
            gegen meinen Freund den Patriotismus: Zwey Verbrechen, wider die milde Absicht, großer
            Apollo! aus der du mich zum Schutzgeiste Vindebonens ernannt. Verbrechen die dich
            beleidigen, und mein Volk unterdrücken.</p>
        </sp>
        <sp who="#apollo">
          <speaker>Apollo.</speaker>
          <p>Diese Verbrechen sind strafbar. Beweis aber itzt, daß die Anklage gegründet.</p>
        </sp>
        <sp who="#der_genius">
          <speaker>Der Genius.</speaker>
          <p>Ihre Gründlichkeit zu erweisen, brauch' ich nichts anders, als sie meinen Gegner selbst
            beantworten zu laßen. Er ist auf sein Unrecht zu stolz, um es nicht selbst zu bekennen.
            Wenn du erlaubest –</p>
        </sp>
        <sp who="#apollo">
          <speaker>Apollo.</speaker>
          <p>Es ist mir daran gelegen.</p>
        </sp>
        <pb n="21"/>
        <sp who="#der_genius">
          <speaker>Der Genius.</speaker>
          <p>Sprich Vorurtheil: liebst du Germaniens Schauspiel?</p>
        </sp>
        <sp who="#das_vorurtheil">
          <speaker>Das Vorurth.</speaker>
          <p>Ich habe meine Liebe ihrer gallischen Schwester gewidmet.</p>
        </sp>
        <sp who="#der_genius">
          <speaker>Der Genius.</speaker>
          <p>Ich fodre nicht, daß du jene nicht liebest: ich fodre nur, daß du nicht zum Nachtheile
            dieser sie liebest, daß du nicht dieser entmuthigende Verachtung empfinden laßest.</p>
        </sp>
        <sp who="#das_vorurtheil">
          <speaker>Das Vorurth.</speaker>
          <p>Seit wenn dünkst du dich mächtig genug meinen Willen zu lenken? – wie lächerlich! wer
            kann mir gebieten; in welchem Grade ich lieben oder hassen soll?</p>
        </sp>
        <sp who="#der_genius">
          <speaker>Der Genius.</speaker>
          <p>Die Billigkeit. Ist denn Germaniens Schauspiel ganz deiner Verachtung, jenes ganz
            deiner Liebe werth?</p>
        </sp>
        <sp who="#das_vorurtheil">
          <speaker>Das Vorurh.</speaker>
          <p>Untersuchen ist nicht meine Sache.</p>
        </sp>
        <sp who="#der_genius">
          <speaker>Der Genius.</speaker>
          <p>Weißt du aber, wieviel du mir durch deine blinde Leidenschaft schadest?</p>
        </sp>
        <pb n="22"/>
        <sp who="#das_vorurtheil">
          <speaker>Das Vorurth.</speaker>
          <p>Dieß bekümmert mich wenig.</p>
        </sp>
        <sp who="#der_genius">
          <speaker>Der Genius.</speaker>
          <p>Und eben diese Gleichgültigkeit ist ein neuer Beweis deines Unrechts. Fühlest du nie in
            dem Innern der Seele die patriotischen Triebe, die der Staat, wovon du ein Mitglied, von
            dir zu fodern das Recht hat?</p>
        </sp>
        <sp who="#das_vorurtheil">
          <speaker>Das Vorurtheil.</speaker>
          <p>Sey deutlicher!</p>
        </sp>
        <sp who="#der_genius">
          <speaker>Der Genius.</speaker>
          <p>Weißt du nicht, daß jeder Bürger verpflichtet ist, nach Maaß seiner Kräfte zur Ehre des
            Volks beyzutragen, das ihn geboren, das ihn nähret, worein ihn die Natur und die Götter
            versetzet?</p>
        </sp>
        <sp who="#das_vorurtheil">
          <speaker>Das Vorurtheil</speaker>
          <p>Mein wohlgewählter Pracht, ich schweige von andern Eigenschaften, sind Vindebonen nicht
            zur Schande. Ich erscheine hier mit mehr Anstand als meine Gegner.</p>
        </sp>
        <sp who="#der_genius">
          <speaker>Der Genius.</speaker>
          <p>Du beschimpfest Apollons Thron, so bald du vermuthest, daß eitler Pracht ihn
            verherrlicht. Nur die Vorzüge des Geistes kommen hier in Betrachtung, nicht schimmerndes
              <pb n="23"/> Gepränge, das Irrlicht der Thoren. Doch sprich weiter: begreifst du, wie
            viel Einfluß die Schaubühne auf die Sitten, den Geist, und Geschmack eines Volks
            hat?</p>
        </sp>
        <sp who="#das_vorurtheil">
          <speaker>Das Vorurtheil.</speaker>
          <p>Eben dieses Einflußes wegen lieb ich Galliens Schauspiel, und verachte das deine.
            Galliens Schauspiel erhebt den Geist meines Volkes.</p>
        </sp>
        <sp who="#der_genius">
          <speaker>Der Genius.</speaker>
          <p>Nicht deines Volkes – es kann nur auf den Geist eines kleinen Theils von deinen
            Mitbürgern wirken. Hast du denn nie Unterschied des Nutzens überdacht, den jedes von
            beyden Schauspielen auf dein Volk kann verbreiten? Ich spreche itzt blos vom Nutzen,
            nicht von der Ehre.</p>
        </sp>
        <sp who="#das_vorurtheil">
          <speaker>Das Vorurth.</speaker>
          <p>Dergleichen Dinge zu berechnen, gab ich mir niemals die Müh: – Und dann, ist der Haufe
            meine Achtung wohl würdig?</p>
        </sp>
        <sp who="#der_patriotismus">
          <speaker>Der Patriotismus.</speaker>
          <p>Verzeih Apoll! diese unverschämte Frage trift mich. Ich empfinde sie zu sehr, um sie
            unbeantwortet zu laßen.</p>
        </sp>
        <pb n="24"/>
        <sp who="#apollo">
          <speaker>Apollo.</speaker>
          <p>Beantworte sie.</p>
        </sp>
        <sp who="#der_patriotismus">
          <speaker>Der Patriotismus.</speaker>
          <p>Ist der große Theil deines Volkes, den du leichtsinniger Spötter, den Haufen nennest,
            deiner Achtung nicht würdig, so ist er's der meinen. Das Vaterland, (o fühltest du die
            Bedeutung des Wortes!) das Vaterland, das gemeine Beste, der Vortheil und Ruhm des
            Ganzen, nicht einzelner Theile des Staates, ist der Augenmerk des redlichen Bürgers: Ja!
            partheiliche Neigung für einzelne Theile desselben – gereicht sie dem Ganzen zum
            Nachtheil – macht uns zu Verräthern. Die wenigen, deren Geist der gallische Witz soll
            erheben, diese sind unbeträchtlich gegen den Theil deines Volkes, deßen Geist du
            erstickest.</p>
        </sp>
        <sp who="#das_vorurtheil">
          <speaker>Das Vorurth.</speaker>
          <p>Und wodurch erstickte ich ihn?</p>
        </sp>
        <sp who="#der_patriotismus">
          <speaker>Der Patriotismus.</speaker>
          <p>Durch Erniedrigung, durch Unterdrückung meiner Clientin, deren nutzbare Bemühungen
            deine eigensinnige Partheilichkeit hemmet, deren Ehre du tödtest; durch deinen
            schändlichen Haß gegen mich. – <pb n="25"/> Schauspiel Galliens! dich selbst fodr' ich
            auf, mein Recht zu erweisen. Sprich: wem hast du die Pflege deiner Jugend, den Wachsthum
            des Ruhms, ja diejenige Ehre zu danken, die du so gar mitten in meinem Vaterland, bey
            einem fremden Volke genießest?</p>
        </sp>
        <sp who="#das_franzoesische_schauspiel">
          <speaker>Das franz. Schauspiel.</speaker>
          <p>Dem Patriotismus meines Landes.</p>
        </sp>
        <sp who="#der_patriotismus">
          <speaker>Der Patriotismus.</speaker>
          <p>Vorurtheil! denk diesen Geständniße nach! Es kann dich dein Unrecht, es kann meine
            Qualen dich lehren. Grausamer! Wie viel fruchtlose Bitten that ich an dich! Wie viel
            stille Seufzer erpreßte mir dein strafbarer Eigensinn! Wie oft beschwor ich dich nicht,
            bey deines Vaterlands Ehre – nicht meinen redlichen Zweck zu begünstigen – Nein, nur ihn
            nicht zu bestreiten; Konnt' ich's erhalten?</p>
        </sp>
        <sp who="#das_vorurtheil">
          <speaker>Das Vorurtheil.</speaker>
          <p>Von mir wirst du nie was erhalten, das sag ich die frey: denn wiße: dich Schwärmer,
            veracht' ich.</p>
        </sp>
        <sp who="#apollo">
          <speaker>Apollo.</speaker>
          <p>Genug! Unverschämter! diese Erklärung <pb n="26"/> enthält alle deine Verbrechen. Indem
            du den Patriotismus verachtest, nennst du dich selbst aller Pflichten unfähig, worauf
            dein germanisches Blut dich verweiset, und zeigst dich unwürdig das Mitglied eines
            schätzbaren Volkes zu heißen. <stage>(zu den Musen)</stage> Mitgenoßen meiner Gewalt!
            Und Ihr! <stage>(zu den Umstehenden)</stage> Zeugen meines gerechten Entschlußes! Höret
            mein unwiderrufliches Urtheil über den Unterdrücker des Vindebonischen Genius, den Feind
            des Patriotismus; höret es, und Fama verkündige es in allen Gegenden des Erdkreises!
            „Nie soll das strafbare Vorurtheil mehr nach Vindebona wiederkehren“ – Verbannt aus der
            Hauptstadt Germaniens, wie aus meinem ganzen Gebiete, soll es künftig in dem Reiche der
            Dummheit seine elenden Tage verleben. Verachtung und Abscheu begleit' es aus diesen
            Gefilden bis an den Ort seiner Bestimmung; und nie soll in Zukunft von diesem Verderber
            Erwähnung geschehn, es wäre denn ihm zum Spotte, und seinem Anhang zum Schrecken! – Geh
              <pb n="27"/> Unwürdiger! flieh meinen Blick, und verhüll' dich auf ewig in deine
            Schmach.</p>
        </sp>
        <sp who="#das_vorurtheil">
          <speaker>Das Vorurtheil.</speaker>
          <p>Wie? Himmel! was entschließt du Apoll? denk, daß meine Freunde, so große, so viele
            Verwandte –</p>
        </sp>
        <sp who="#apollo">
          <speaker>Apollo.</speaker>
          <p>Ich werd' ihre Anzahl vermindern. Kein Wort mehr!</p>
        </sp>
        <sp who="#das_vorurtheil">
          <speaker>Das Vorurth.</speaker>
          <p>Ihr Götter! schrecklicher Ausspruch! ich soll so plötzlich mein Vaterland –</p>
        </sp>
        <sp who="#apollo">
          <speaker>Apollo.</speaker>
          <p>Du hast kein Vaterland mehr, so weit meine Macht sich erstrecket.</p>
        </sp>
        <sp who="#das_vorurtheil">
          <speaker>Das Vorurth.</speaker>
          <p>Ach ich Unglückseliger! <stage>(zum franz. Schausp.)</stage> Theure Freundin! du, der
            zu Liebe, unmäßiger Liebe, ich mich ins Verderben gestürzet! Sprich: Kann ich hoffen, in
            Gallien Hülfe zu finden?</p>
        </sp>
        <sp who="#das_franzoesische_schauspiel">
          <speaker>Das franz. Schauspiel.</speaker>
          <p>Geschöpfe deiner Art verabscheuet man dort seit langer Zeit.</p>
        </sp>
        <sp who="#das_vorurtheil">
          <speaker>Das Vorurth.</speaker>
          <p>Falsche! dieß ist nun mein Lohn! – <pb n="28"/> Doch was that ich? – Ich hätte beynahe
            meine standhafte Seele verläugnet – Wohlan ihr Getreuen! <stage>(zu seinem
              Gefolge)</stage> kommt! Folget mir muthig in das große Reich der Dummheit. Zu unsrer
            Rache wollen wir ewig nicht mehr des Patriotismus Namen nur nennen. <stage>(geht mit
              seinem Gefolge ab.)</stage></p>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>Fünfter Auftritt.</head>
        <sp who="#apollo">
          <speaker>Apollo.</speaker>
          <p>Genius Vindebonens, und du edler Patriotismus! seyd ihr nunmehr überzeugt, daß ich
            diejenigen schütze, die mich lieben? – Fahret fort in euern preiswürdigen Bemühungen, da
            itzt eurem Eifer kein Hinderniß mehr im Wege steht. – Schauspiel Germaniens! genieße nun
            ungestört des herrlichen Sieges, den Heute der Patriotismus über das Vorurtheil so
            entscheidend erhalten. Genieße seiner! – aber fern, dich von siegerischem Stolze
            dahinreissen zu lassen, verdopple vielmehr itzt deine Anwendung! denn nur diese kann dir
            in Zukunft die Achtung <pb n="29"/> mit Wucher ersetzen, die dir bisher deine Gegner
            entzogen.</p>
        </sp>
        <sp who="#das_deutsche_schauspiel">
          <speaker>Das deutsche Schauspiel.</speaker>
          <p>Großer Apoll! wie strafbar wär' ich – gleich dem Vorurtheil strafbar – sollte Mangel
            meines Fleißes das Glück und die Ehre vernichten, wozu du so huldreich den Weg mir
            gebahnet.</p>
        </sp>
        <sp who="#apollo">
          <speaker>Apollo.</speaker>
          <stage>(Zum franz. Schauspiel.)</stage>
          <p>Und du liebenswürdige Freundin! ich hoffe, daß auch dich mein Ausspruch nicht
            kränke.</p>
        </sp>
        <sp who="#das_franzoesische_schauspiel">
          <speaker>Das franz. Schauspiel.</speaker>
          <p>Du thatst diesen billigen Ausspruch vor langer Zeit, auch meinem Lande zum Besten: wie
            sollt' er mich kränken?</p>
        </sp>
        <sp who="#apollo">
          <speaker>Apollo.</speaker>
          <p>Umarmet euch also, ihr holdseeligen Gespielinnen beyde! Küßet euch zum Zeichen
            beyderseitiger Zufriedenheit! <stage>(sie umarmen und küßen sich)</stage> Liebt euch
            unaufhörlich als edel denkende Schwestern, die löbliche Aneiferung stets mehr vereinigt,
            nie die Gewalt des tückischen Neides entzweyet. Seyd beyde gleich kräftig meiner Liebe
            versichert. Eigensinniger <pb n="30"/> Hang und Partheilichkeit für diese oder jene
            Weltgegend hat niemals mein väterlichs Herze beflecket. Nur Ungleichheit eures Fleißes
            würde Ungleichheit in meine Liebe bringen.</p>
          <p>Du aber Kritik! auch du bist nicht ohne Absicht hieher berufen. Wiß': ich bin nicht
            ganz mit dir zufrieden.</p>
        </sp>
        <sp who="#die_kritik">
          <speaker>Die Kritik.</speaker>
          <p>Und doch, hat niemand so eifrig als ich, des Vorurtheils Unfug bestritten.</p>
        </sp>
        <sp who="#apollo">
          <speaker>Apoll.</speaker>
          <p>Niemand? Ich weis, daß du dir immer mehr schmeichelst als billig. Der Ruhm des
            besiegten Vorurtheils gebührt dem Patriotismus. Entzieh' diesem nichts von dem Dank, den
            Vindebona, den ganz Germanien ihm schuldig. Inrichtige und bescheidne Urtheile setze du
            deine Ehre: denn nur nach diesem Maaßstab bestimmet man hier deinen Werth. Ich wünschte,
            du hättest bisher, nur hierinn ganz mein Lob, nicht auch meinen Tadel verdienet!</p>
        </sp>
        <sp who="#die_kritik">
          <speaker>Die Kritik.</speaker>
          <p>Und wodurch deinen Tadel?</p>
        </sp>
        <pb n="31"/>
        <sp who="#apollo">
          <speaker>Apollo.</speaker>
          <p>Nicht so viel durch unrichtige Entscheidungen, (auch Kunstrichter reifen durch Fehlen)
            als durch die unedle Art' deine Meinung zu sagen; durch den spottenden Ton der
            Verachtung, die einer weit niedrigern Gattung von Seelen zukömmt als die sind, die sich
            mir widmen.</p>
        </sp>
        <sp who="#die_kritik">
          <speaker>Die Kritik.</speaker>
          <p>Gott des Geschmackes und Anstands! erklär mir hierüber deinen göttlichen Willen: er
            soll auf ewig zur Richtschnur mir dienen!</p>
        </sp>
        <sp who="#apollo">
          <speaker>Apollo.</speaker>
          <p>Bist du ein Kenner des edleren Umgans, so wird es dir leicht seyn, meinen Wunsch zu
            erfüllen. Höre die Regel, die dich zum Zweck führt! So oft du dich an dein Pult setzest,
            um ein Werk des Geistes in einer Schrift zu beurtheilen, so bilde dir ein: du befändest
            dich itzt mit dem Verfaßer des Werks, und all deinen Lesern in Gesellschaft: Betrachte
            diese Gesellschaft als eine Versammlung gesitteter rechtschaffner Leute, wo du mündlich
            (vergiß daß du schreibst) mit dem Verfaßer <pb n="32"/> selbst, ohne Heucheln, aber mit
            Anstand über sein Werk sprichst, indeß die ganze Gesellschaft, auf eure Unterredung
            aufmerksam, schweiget! – so triffst du den Ton den ich fodre: Denn so vermeidest du
            sicher allen hämischen Witz, weil weder der Verfasser, noch die Gesellschaft, noch deine
            eigne Ehre ihn duldet. Sprach ich dir deutlich genug?</p>
        </sp>
        <sp who="#die_kritik">
          <speaker>Die Kritik.</speaker>
          <p>Ja Unsterblicher! – Verzeih' daß ich bisher deine Absicht verfehlet! die Regel die du
            mich lehrest, soll mir ewig unvergeßlich seyn.</p>
        </sp>
        <sp who="#apollo">
          <speaker>Apollo.</speaker>
          <p>Und so wirst du allen, die den Künsten sich weihen, wie dir selbst, die euch gebührende
            Achtung erhalten, durch anständigere Mittel den Geschmack deines Volkes befördern, und
            mich dir verpflichten. Geht nun Geliebte! arbeitet unter meinem Schutze, mit
            vereinbarten Kräften hinfort – für den Ruhm Vindebonens.</p>
        </sp>
        <trailer>Ende des Stückes.</trailer>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
