<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="../css/tei.css"?>
<?xml-model href="https://dracor.org/schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ger000692" xml:lang="ger">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Serena</title>
        <title type="sub">Ein Bürgerliches Trauerspiel</title>
        <author>
          <persName>
            <forename>Gottlieb</forename>
            <forename>Konrad</forename>
            <surname>Pfeffel</surname>
          </persName>
          <idno type="wikidata">Q77742</idno>
          <idno type="pnd">118740709</idno>
        </author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher xml:id="dracor">DraCor</publisher>
        <idno type="URL">https://dracor.org</idno>
        <availability>
          <licence target="https://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/">CC0 1.0</licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="digitalSource">
          <name>Google Books</name>
          <idno type="URL">https://books.google.com/books?id=BUEwAAAAYAAJ&amp;pg=PA25</idno>
          <availability status="free">
            <p>In the public domain.</p>
          </availability>
          <bibl type="originalSource"> [<author>Gottlieb Konrad Pfeffel</author>]: <title level="a">Serena. Ein Bürgerliches Trauerspiel</title>. In: <title level="s">Serena ein
              Bürgerliches Trauerspiel in Prose von einem Aufzuge. Nebst einem Vorspiel. Aus dem
              Französischen übersetzt</title>. <pubPlace>Frankfurt und Leipzig</pubPlace>:
              <publisher>Garbe</publisher>
            <date>1764</date>. (S. <biblScope unit="page" from="25" to="64">25–64</biblScope>.)</bibl>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person xml:id="philint" sex="MALE">
            <persName>Philint</persName>
          </person>
          <person xml:id="der_bediente" sex="MALE">
            <persName>Der Bediente</persName>
          </person>
          <person xml:id="arist" sex="MALE">
            <persName>Arist</persName>
          </person>
          <person xml:id="serena" sex="FEMALE">
            <persName>Serena</persName>
          </person>
          <person xml:id="adrast" sex="MALE">
            <persName>Adrast</persName>
          </person>
          <listRelation type="personal">
            <relation name="associated_with" active="#der_bediente" passive="#philint"/>
            <relation name="spouses" mutual="#philint #serena"/>
            <relation name="friends" mutual="#philint #arist"/>
          </listRelation>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="genreTitle">Tragedy</term>
        </keywords>
        <classCode scheme="http://www.wikidata.org/entity/">Q80930</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <listChange>
        <change when="2024-03-25">(ff) file conversion from source</change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <standOff>
    <listEvent>
      <event type="print" when="1764">
        <desc/>
      </event>
    </listEvent>
    <listRelation>
      <relation name="wikidata" active="https://dracor.org/entity/ger000692" passive="http://www.wikidata.org/entity/Q125134130"/>
    </listRelation>
  </standOff>
  <text>
    <pb n="25"/>
    <front>
      <titlePage>
        <docTitle>
          <titlePart type="main">Serena</titlePart>
          <titlePart type="sub">Ein Bürgerliches Trauerspiel.</titlePart>
        </docTitle>
      </titlePage>
      <pb n="26"/>
      <castList>
        <head>Personen.</head>
        <castItem><role>Serena.</role></castItem>
        <castItem><role>Philint.</role></castItem>
        <castItem><role>Arist.</role></castItem>
        <castItem><role>Adrast.</role></castItem>
        <castItem><role>Einige Bediente.</role></castItem>
      </castList>
      <set>
        <p>Der Schauplatz stellet das innwendige eines Zimmers vor, darinnen man nichts erblicket,
          als die blosen Mauern; einen Tisch auf welchem ein Licht, ein Wassergefäse, und ein Brod,
          nebst einem Mannskleide und einem schlechten Frauenzimmer-Rocke sich befinden.</p>
      </set>
    </front>
    <pb n="27"/>
    <body>
      <div type="scene">
        <head>Erster Auftritt.</head>
        <stage>Philint, (in einem Reisekleide, gehet als ein Rasender in dem Zimmer auf und ab;) Ein
          Bedienter, (welcher einen Spiegel davon trägt.</stage>
        <sp who="#philint">
          <speaker>Philint.</speaker>
          <p>Nun! Ist es bald geschehen?</p>
        </sp>
        <sp who="#der_bediente">
          <speaker>Der Bediente.</speaker>
          <p>Es sind nur noch sehr wenig Sachen vorhanden.</p>
        </sp>
        <sp who="#philint">
          <speaker>Philint.</speaker>
          <p>Räume alles, alles hinweg. Warum kan ich diesen Ort nicht scheuslich genug machen?
            Warum kan ich nicht Grauen auf Grauen häufen? ... <stage>(Er ruft dem Bedienten
              zurück.)</stage> Komm! laß diesen Spiegel hier. <stage>(Er ergreift ihn, und der
              Bediente geht ab.)</stage> Die Treulose soll darinnen ohne Unterlaß ihr Bild
            erblicken, und vor ihrem Verbrechen schaudern lernen .... Ja, ja die Furcht die ich
            gestern hatte, meine Rache zuweit zu treiben, soll dir Unglück bringen; nun wäre sie
            verschertzt, diese Rache, dein Blut wäre geflossen, aber es hätte sie nicht gesättiget,
            die Hölle hätte mir dieses Vergnügen geraubet. Du sollst sie hier nicht vermissen, ich
            bereite dir Qualen <pb n="28"/> .... Himmel! warum kan ich sie dich nicht empfinden
            lassen, ohne sie zu theilen .... Nein, sie werden ganz allein für mich seyn, die
            Verrätherin wird sie mit einem ruhigen Auge betrachten .... Serena liebt mich nicht
            mehr, Serena liebt mich nicht mehr! Ach, allzugrausames Schicksal! Mich dessen Freude,
            dessen Glückseligkeit, dessen Leben es war, sie zu lieben .... Wohlan, ich will nicht
            mehr daran gedenken. <stage>(zum Bedienten)</stage> He! ist nun alles fertig?</p>
        </sp>
        <sp who="#der_bediente">
          <speaker>Der Bediente.</speaker>
          <p>Ja mein Herr.</p>
        </sp>
        <sp who="#philint">
          <speaker>Philint.</speaker>
          <p>Sage Serenen, daß ich sie hier erwarte.</p>
        </sp>
        <sp who="#der_bediente">
          <speaker>Der Bediente.</speaker>
          <p>Ihrer Gemahlin?</p>
        </sp>
        <sp who="#philint">
          <speaker>Philint.</speaker>
          <p>Ja, meiner .... Halt; vor allen Dingen sage unten, daß ich durchaus verbiete jemanden,
            wer es auch sey, herauf zu lassen, und daß ich befehle, denen, die nach mir fragen, zu
            melden, es habe eine Sache von äuserster Wichtigkeit mich genöthiget, bey Anbruch des
            Tages mit Serenen auf das Land zu verreisen. Vornemlich aber nimm dich wohl in Acht, das
            geringste von dem zu reden, was du siehest.</p>
        </sp>
        <pb n="29"/>
        <sp who="#der_bediente">
          <speaker>Der Bediente.</speaker>
          <p>Mein Herr, Sie kennen meine Treue.</p>
        </sp>
        <sp who="#philint">
          <speaker>Philint.</speaker>
          <p>Gehe.</p>
        </sp>
        <sp who="#der_bediente">
          <speaker>Der Bediente.</speaker>
          <p>Doch wenn die Herren Arist und Adrast kommen, soll ich ihnen sagen ....</p>
        </sp>
        <sp who="#philint">
          <speaker>Philint.</speaker>
          <p>Adrast, was sagst du?</p>
        </sp>
        <sp who="#der_bediente">
          <speaker>Der Bediente.</speaker>
          <p>Mein Herr, Sie dörfen mir nur befehlen; allein Sie wissen, daß Sie oft verbieten
            jemanden, wer es auch sey, vor Sie zu lassen, ohne daß dieser Befehl sich auch auf diese
            Herren erstrecket, und, wie ich Ihnen bereits angezeigt, so haben Sie, als Sie gestern
            mit unserer Gebieterin zu Nacht speißten, sich verabredet, gleich des Morgens wieder her
            zu kommen.</p>
        </sp>
        <sp who="#philint">
          <speaker>Philint.</speaker>
          <p>Er wird nicht herkommen. Merke dir wohl, was ich itzt sage. Mein Befehl gilt heut
            jedermann, und insbesondere den Arist; für ihn will ich vor allen andern nicht zu Hause
            seyn. Hörst du es.</p>
        </sp>
      </div>
      <pb n="30"/>
      <div type="scene">
        <head>Zweyter Auftritt.</head>
        <stage>Philint, Arist (der diese letzten Worte mit anhört.)</stage>
        <sp who="#arist">
          <speaker>Arist.</speaker>
          <p>Wie? vor allen andern wollen Sie für mich nicht zu Hause seyn? Ich gestehe Ihnen, daß
            mich dieses befremdet.</p>
        </sp>
        <sp who="#philint">
          <speaker>Philint.</speaker>
          <p>Entschuldigen Sie mich Arist .... wenn Sie wüßten .... vielleicht ....</p>
        </sp>
        <sp who="#arist">
          <speaker>Arist.</speaker>
          <p>Wenn ich wüßte? Was können Sie mir sagen? Mein Herz ist Ihnen so eigen .... Sie wollen
            vor allen andern für mich nicht zu Hause seyn! Ich wiederhole es Ihnen, meine Bestürzung
            ist mit nichts zu vergleichen ... <stage>(Philint gehet als ein Verwirrter in dem Zimmer
              auf und ab, ohne ihm zu antworten.)</stage> Hören Sie, Philint, ich glaubte doch
            endlich noch wohl zu verdienen, daß Sie ein Wort mit mir sprächen ... Dieses Betragen
            wird in die Länge zu beleidigend; ohne Zweifel ist es eine Wirkung meiner eifrigen
            Freundschaft gegen Sie? ich gehe, um eine Person davon zu unterrichten, bey deren
            Vorwürfen Sie vielleicht nicht unempfindlich seyn werden, und sollte ich auch Serenen
            gleich in ihrer Ruhe stöhren.</p>
        </sp>
        <pb n="31"/>
        <sp who="#philint">
          <speaker>Philint.</speaker>
          <p>Wir sind auf ewig zerfallen, wenn Sie hingehen.</p>
        </sp>
        <sp who="#arist">
          <speaker>Arist.</speaker>
          <p>Wie, Philint, vermuthen Sie, daß wir es nicht ohnehin seyn werden?</p>
        </sp>
        <sp who="#philint">
          <speaker>Philint.</speaker>
          <p>Meine Gesinnungen gegen Sie, sind so, wie sie es immer gewesen sind; aber wenn sie
            wüßten! ... Ich will es Ihnen dereinst sagen ... Ich will es Ihnen sagen ... Doch nein,
            mein Tod mag es Ihnen entdecken. <stage>(Er sinkt in einen Armstuhl.)</stage></p>
        </sp>
        <sp who="#arist">
          <speaker>Arist.</speaker>
          <p>Nun, liebster Freund, was fehlet Ihnen, Sie weinen?</p>
        </sp>
        <sp who="#philint">
          <speaker>Philint.</speaker>
          <p>Ich schäme mich in diesem Zustande vor Ihnen zu erscheinen.</p>
        </sp>
        <sp who="#arist">
          <speaker>Arist.</speaker>
          <p>Ach, Philint! Sollten Sie sich nicht vielmehr deswegen schämen, daß Sie mir die Ursache
            davon verheelen; reden Sie; zweifeln Sie, ob ich noch ihr Freund bin?</p>
        </sp>
        <sp who="#philint">
          <speaker>Philint.</speaker>
          <stage>(richtet sich auf.)</stage>
          <p>Ich habe alles verlohren, und mein Schicksal ist das allergräulichste.</p>
        </sp>
        <pb n="32"/>
        <sp who="#arist">
          <speaker>Arist.</speaker>
          <p>Wohlan denn, mein lieber Freund, eröfnen Sie mir ihr Herz, darf ich nicht wissen
            ....</p>
        </sp>
        <sp who="#philint">
          <speaker>Philint.</speaker>
          <p>Hören Sie mich an, Arist, fühlen Sie sich im Stande mir eine Gefälligkeit zu
            leisten.</p>
        </sp>
        <sp who="#arist">
          <speaker>Arist.</speaker>
          <p>Sind Sie es, der mich dieses fraget! ist etwas in der Welt, das ich nicht thun würde,
            um ....</p>
        </sp>
        <sp who="#philint">
          <speaker>Philint.</speaker>
          <p>Noch eins. Schwören Sie mir, daß Sie mich alleine lassen wollen, wenn ich Ihnen die
            Ursache meiner Marter werde entdecket haben.</p>
        </sp>
        <sp who="#arist">
          <speaker>Arist.</speaker>
          <p>Aber ....</p>
        </sp>
        <sp who="#philint">
          <speaker>Philint.</speaker>
          <p>Keine Einwendungen.</p>
        </sp>
        <sp who="#arist">
          <speaker>Arist.</speaker>
          <p>Wohlan denn, ich schwöre es Ihnen.</p>
        </sp>
        <sp who="#philint">
          <speaker>Philint.</speaker>
          <p>Erinnern Sie sich, mir Wort zu halten.</p>
        </sp>
        <sp who="#arist">
          <speaker>Arist.</speaker>
          <p>Ich werde es Ihnen halten.</p>
        </sp>
        <sp who="#philint">
          <speaker>Philint.</speaker>
          <p>Serena ist mir ungetreu!</p>
        </sp>
        <pb n="33"/>
        <sp who="#arist">
          <speaker>Arist.</speaker>
          <p>Serena?</p>
        </sp>
        <sp who="#philint">
          <speaker>Philint.</speaker>
          <p>Ja Serena!</p>
        </sp>
        <sp who="#arist">
          <speaker>Arist.</speaker>
          <p>Hören Sie, mein Freund, ich weis, daß Sie vernünftig sind; ich kenne Ihre Zärtlichkeit
            gegen Serenen, und diese Zärtlichkeit ist mir ein sicherer Bürge, daß Sie dieselbe nicht
            aus schwachen Muthmaßungen anklagen, aber oft macht die allzugrose Liebe, daß wir
            ....</p>
        </sp>
        <sp who="#philint">
          <speaker>Philint.</speaker>
          <p>Werden Sie mich nun alleine lassen?</p>
        </sp>
        <sp who="#arist">
          <speaker>Arist.</speaker>
          <p>Um des Himmels willen, nur noch ein einziges Wort! Serena ist Ihnen ungetreu? Sie haben
            ohne Zweifel triftige Gründe es zu glauben, und ich glaube es Ihnen. Allein versagen Sie
            es meiner Freundschaft nicht, mir diese Gründe zu eröfnen, ich kenne Serenen; vielleicht
            hat man Sie betrogen.</p>
        </sp>
        <sp who="#philint">
          <speaker>Philint.</speaker>
          <p>Ich habe es selber gesehen.</p>
        </sp>
        <sp who="#arist">
          <speaker>Arist.</speaker>
          <p>Sie haben es gesehen?</p>
        </sp>
        <sp who="#philint">
          <speaker>Philint.</speaker>
          <p>Welch eine Folter!</p>
        </sp>
        <pb n="34"/>
        <sp who="#arist">
          <speaker>Arist.</speaker>
          <p>Gut, mein Freund, Sie haben es gesehen; aber seit wenn? und wer ist derjenige, auf den
            Ihr Verdacht fällt?</p>
        </sp>
        <sp who="#philint">
          <speaker>Philint.</speaker>
          <p>Auf den mein Verdacht fällt? Groser GOtt! ich sage Ihnen ja, daß ich es selber gesehen
            habe: daß ich, als ich diese Nacht unerwartet vom Lande zurück kam, sie bey dem
            Verräther ertappet habe.</p>
        </sp>
        <sp who="#arist">
          <speaker>Arist.</speaker>
          <p>Und wer ist es?</p>
        </sp>
        <sp who="#philint">
          <speaker>Philint.</speaker>
          <p>Adrast.</p>
        </sp>
        <sp who="#arist">
          <speaker>Arist.</speaker>
          <p>Habt ihr einander angeredet?</p>
        </sp>
        <sp who="#philint">
          <speaker>Philint.</speaker>
          <p>Ich lief auf den Frevler los, ihm das Herz zu durchstossen, er bemächtigte sich seines
            Degens, aber die Verräther sind allezeit feige; ob ich gleich weiter nichts als dieses
            Gewehr führete, so hat er dennoch die Flucht genommen; ich habe mich bemühet ihm einige
            Stösse beyzubringen; aber der Elende ist halb nackend durch die Hinterthüre meines
            Hauses entronnen, zu welcher er den Schlüssel hatte.</p>
        </sp>
        <sp who="#arist">
          <speaker>Arist.</speaker>
          <p>Allein, haben Sie Nachfrage gethan? Wir waren gestern ...</p>
        </sp>
        <pb n="35"/>
        <sp who="#philint">
          <speaker>Philint.</speaker>
          <p>Ich habe alles vernommen. Seyen Sie versichert, daß ich nicht vergessen habe mich nach
            allen Umständen zu erkundigen, die mein Unglück vergrössern konnten; ich weis, daß ihr
            alle beyde mit meiner Ungetreuen zu Nacht gespeiset; daß ihr, ohne meine so baldige
            Rückkunft zu vermuthen, die Abrede genommen, sie diesen Morgen abzuholen, um mich auf
            meinem Landhause zu überraschen, und endlich, daß sie aus Ungeduld, ihre Begierden zu
            sättigen, eine unwiederstehliche Schläfrigkeit vorgegeben, welche euch bewogen hat, sie
            zu verlassen ....</p>
        </sp>
        <sp who="#arist">
          <speaker>Arist.</speaker>
          <p>Adrast gieng mit mir aus dem Hause.</p>
        </sp>
        <sp who="#philint">
          <speaker>Philint.</speaker>
          <p>Dieses beweist eben beyder Verständnis. Werden Sie noch daran zweifeln, wenn ich Ihnen
            sage, daß ich in den Taschen seines Kleides Aufsätze von Briefen gefunden habe, darinnen
            er ihr seine Leidenschaft in den feurigsten Ausdrücken abschildert; daß ihre Kammerfrau,
            diese getreue Vertraute seines Frevels, mir in der Angst gestanden hat, daß sie erst auf
            sein oft wiederholtes Ansuchen zu seinem Liebesverständnis die Hände geboten habe; aber
            dieser Schlag, so beugend er ist, heißt nichts in Vergleichung mit dem, was Sie noch
            hören werden; ich kehrte in das Zimmer <pb n="36"/> zurück, ich war im Begriffe, die
            Brust der Treulosen zu durchbohren, Schauer und Entsetzen begleiteten diesen Gedanken.
            Die Elende stellte sich, als ob sie in der Ruhe des tiefsten Schlafes begraben läge;
            meine Wuth wurde durch einen Anblick aufgehalten, der ihre Wirkung hätte beschleunigen
            sollen; diese freche Sicherheit bey dem Laster bewog mich, sie meines Grimmes unwürdig
            zu achten; ich glaubte ihr nichts als Verachtung schuldig zu seyn, und mein feiges Herz
            ergriff begierig diese Empfindung, um sie meiner Rache zu entrücken. Ob ich gleich ihrer
            Verrätherey gewiß war, so habe ich ihr zum Ueberflusse das Halsband abgelöset, weil ich
            meinete noch eines Zeichens zu bedürfen, um sie zu überführen, daß ich sie betreten
            hatte; doch bin ich zuletzt über so viel Schwachheiten schamroth geworden, meine
            Vernunft hat obgesieget, und mich wieder ganz meiner Wuth überliefert. Endlich habe ich
            ....</p>
        </sp>
        <sp who="#arist">
          <speaker>Arist.</speaker>
          <p>Sie hätten ihrem Herzen glauben sollen; das sind ohnstreitig sehr wahrscheinliche
            Zeugnisse wider Serenen; es ist aber noch immer etwas dabey, das ich nicht begreife.</p>
        </sp>
        <sp who="#philint">
          <speaker>Philint.</speaker>
          <p>Mein Herr, das ist zu viel. Werden Sie sich bald anschicken mir Wort zu halten?</p>
        </sp>
        <pb n="37"/>
        <sp who="#arist">
          <speaker>Arist.</speaker>
          <p>Nein, gewiß nicht.</p>
        </sp>
        <sp who="#philint">
          <speaker>Philint.</speaker>
          <p>Nicht?</p>
        </sp>
        <sp who="#arist">
          <speaker>Arist.</speaker>
          <p>Nein. Ich müßte die allzugerechten Vorwürfe befürchten, welche künftig Ihre
            Freundschaft ...</p>
        </sp>
        <sp who="#philint">
          <speaker>Philint.</speaker>
          <p>Fürchten Sie jetzt meine Entrüstung!</p>
        </sp>
        <sp who="#arist">
          <speaker>Arist.</speaker>
          <p>Ich setze mich ihr willig aus; in dem Zustande, worinnen ich Sie sehe, werde ich Sie
            nimmermehr sich selbst überlassen. Was bedeutet die Dunkelheit, so in diesem Gemache
            herrschet? Warum erblickt man hier nichts als die kahlen Wände? Wozu dienet diese
            Sorgfalt, womit Sie mich verhindern Ihre Gattin zu sehen? Sollten Sie sich an ihr
            vergriffen haben? Ach! mein Freund, haben Sie sie etwa schon wegen eines Verbrechens
            gestrafet, das sie vielleicht nicht einmal begangen hat? Dem sey wie ihm wolle, ich muß
            sie sehen!</p>
        </sp>
        <sp who="#philint">
          <speaker>Philint.</speaker>
          <p>GOtt! was höre ich? Welch einen zärtlichen Antheil .... Mein Herr, zwingen Sie mich
            nicht, Sie zu verkennen; Sie erregen in mir Muthmaßungen, vielleicht verwegene
            Muthmaßungen, die aber <pb n="38"/> Ihre Hartnäckigkeit, hier zu bleiben, mehr als zu
            fähig ist zu rechtfertigen; noch einmal, entfernen Sie sich; Serena hat mich
            betrogen.</p>
        </sp>
        <sp who="#arist">
          <speaker>Arist.</speaker>
          <p>Fahre hin, ungerechter Freund, und vielleicht ungerechter Gemahl, ich habe mir nichts,
            als die Empfindlichkeit, vorzuwerfen, welche ich deinem Schicksal verschwende, und den
            Blödsinn, daß ich mich so lange durch deine verstellte Freundschaft habe täuschen
            lassen: Ja, ich entferne mich, Undankbarer! glaube aber, daß, wenn mir keine
            Zärtlichkeit für dich übrig bliebe, so dürfte ich dich den unwürdigen Argwohn bereuen
            lehren, durch welchen du an meinem Herzen zum Verräther wirst. O Himmel! ist man zu
            solchen Streichen vorbereitet. <stage>(Er geht ab.)</stage></p>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>Dritter Auftritt.</head>
        <stage>Philint. (allein.)</stage>
        <sp who="#philint">
          <p>Kan die Unmöglichkeit, so er findet, mir zu glauben, mir nicht hinlänglich beweisen,
            wie schröcklich mein Schicksal sey? Himmel! wenn es sich gefügt hätte, daß sie in diesem
            Zwischenraum hereingetreten wäre: aber warum zögert die Treulose so lange? So ist denn
            dieses nun der entscheidungs volle Augenblick, den ich aus bloser Schwachheit
            aufgeschoben habe? <pb n="39"/> Sinne, grüble, Niederträchtiger! ob du nicht etwa noch
            ein Mittel finden mögest, ihn noch weiter hinaus zu setzen. Nein.</p>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>Vierter Auftritt.</head>
        <stage>Philint. Der Bediente.</stage>
        <sp who="#philint">
          <speaker>Philint.</speaker>
          <p>Hast du Serenen nicht gemeldet, daß sie sich zu mir verfügen soll?</p>
        </sp>
        <sp who="#der_bediente">
          <speaker>Der Bediente.</speaker>
          <p>Verzeihen Sie, mein Herr, sie ist im Begriffe herauf zu kommen. Allein man hat alle
            ersinnliche Mühe gehabt, sie aufzuwecken. <stage>(Der Bediente geht ab.)</stage></p>
        </sp>
        <sp who="#philint">
          <speaker>Philint.</speaker>
          <p>Schauderst du nicht, vor mir zu erscheinen? ... ich werde also nun Serenen als eine
            Schuldige sehen, und was für eines Verbrechens? Groser GOtt! ... Ha! bin ich etwan nicht
            hinlänglich davon überzeugt? Muß ich mich noch einmal über der Bereitwilligkeit
            ertappen, an ihrem Frevel zu zweifeln?</p>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>Fünfter Auftritt.</head>
        <stage>Philint, Serena, die sich auf den Arm eines Bedienten stützet, der gleich
          abgehet.</stage>
        <pb n="40"/>
        <sp who="#serena">
          <speaker>Serena.</speaker>
          <p>Ich bin noch so voll Schlafs, daß ich mich kaum aufrecht halten kan; wie kommt es, daß
            man hier den Tag nicht siehet? <stage>(sie erblickt den Philint.</stage> Warum haben Sie
            mir denn nichts sagen lassen, daß Sie angekommen sind?</p>
        </sp>
        <sp who="#philint">
          <speaker>Philint.</speaker>
          <p>Ich habe gefürchtet .... lassen Sie mich. <stage>(sie will ihn umarmen, und er stößt
              sie von sich.)</stage></p>
        </sp>
        <sp who="#serena">
          <speaker>Serena.</speaker>
          <p>Sie haben gefürchtet: ach! was konnten Sie fürchten? Aber wie? was fehlt Ihnen?</p>
        </sp>
        <sp who="#philint">
          <speaker>Philint.</speaker>
          <p>Ich weis nicht.</p>
        </sp>
        <sp who="#serena">
          <speaker>Serena.</speaker>
          <p>Sie machen mich unruhig; ich sehe Sie nicht, wie Sie sonsten zu seyn pflegen?</p>
        </sp>
        <sp who="#philint">
          <speaker>Philint.</speaker>
          <p>Das ist wahr, ich sage Ihnen, ich habe einige Ursachen bekümmert zu seyn.</p>
        </sp>
        <sp who="#serena">
          <speaker>Serena.</speaker>
          <p>Es ist doch kein Geheimnis für deine Gattin, es müßte denn wider sie seyn: Denn nicht
            wahr, du liebst sie gar nicht?</p>
        </sp>
        <sp who="#philint">
          <speaker>Philint.</speaker>
          <p>Vergeben Sie.</p>
        </sp>
        <pb n="41"/>
        <sp who="#serena">
          <speaker>Serena.</speaker>
          <p>Ach! mit was für einer Frostigkeit sagen Sie mir diese Antwort, ich wiederhole es, Sie
            beunruhigen mich so sehr, daß es mir nicht möglich ist, es Ihnen auszudrücken: seyen Sie
            versichert, Ihr Gram mag so gros seyn als er wolle, so kan er doch demjenigen nicht
            gleich kommen, den ich empfinde, wenn Sie fortfahren, mir die Ursache desselben zu
            verbergen.</p>
        </sp>
        <sp who="#philint">
          <speaker>Philint.</speaker>
          <p>Ich verberge sie Ihnen nicht; aber es sind solche Sachen ....</p>
        </sp>
        <sp who="#serena">
          <speaker>Serena.</speaker>
          <p>Was es auch für welche seyn mögen, so ist mein Verlangen nicht unbescheiden;
              <stage>(sie will ihn bey der Hand nehmen, er stößt sie zurück.)</stage> Hab ich dein
            Vertrauen verloren ....</p>
        </sp>
        <sp who="#philint">
          <speaker>Philint.</speaker>
          <p>O Himmel!</p>
        </sp>
        <sp who="#serena">
          <speaker>Serena.</speaker>
          <p>Woher kommt denn dieses Grauen? Sie machen mich jeden Augenblick bestürzter! Was soll
            diese Entrüstung? Was Sie mir für Blicke zuwerfen! Aber wie? an was für einem Orte
            befinde ich mich? Philint, endigen Sie meine Verwirrung.</p>
        </sp>
        <sp who="#philint">
          <speaker>Philint.</speaker>
          <p>Geben Sie mir ihren Ring.</p>
        </sp>
        <pb n="42"/>
        <sp who="#serena">
          <speaker>Serena.</speaker>
          <p>Welchen? meinen Trau-Ring?</p>
        </sp>
        <sp who="#philint">
          <speaker>Philint.</speaker>
          <p>Alle beyde.</p>
        </sp>
        <sp who="#serena">
          <speaker>Serena.</speaker>
          <p>Hier sind sie.</p>
        </sp>
        <sp who="#philint">
          <speaker>Philint.</speaker>
          <p>Ich möchte Ihre Ohrengehänge.</p>
        </sp>
        <sp who="#serena">
          <speaker>Serena.</speaker>
          <p>Meine Ohrengehänge?</p>
        </sp>
        <sp who="#philint">
          <speaker>Philint.</speaker>
          <p>Ja.</p>
        </sp>
        <sp who="#serena">
          <speaker>Serena.</speaker>
          <p>Aber warum denn?</p>
        </sp>
        <sp who="#philint">
          <speaker>Philint.</speaker>
          <p>Ich habe meine Ursachen. Immer der damit.</p>
        </sp>
        <sp who="#serena">
          <speaker>Serena.</speaker>
          <p>Ich habe sie von Ihnen; hier sind sie.</p>
        </sp>
        <sp who="#philint">
          <speaker>Philint.</speaker>
          <p>Haben Sie ihr Halsband nicht?</p>
        </sp>
        <sp who="#serena">
          <speaker>Serena.</speaker>
          <p>Ich glaube ja. <stage>(Sie fühlt mit der Hand an den Hals.)</stage> Ach! sollte es sich
            abgelöset haben ....</p>
        </sp>
        <pb n="43"/>
        <sp who="#philint">
          <speaker>Philint.</speaker>
          <p>Hatten Sie es gestern, als Sie zu Bette giengen?</p>
        </sp>
        <sp who="#serena">
          <speaker>Serena.</speaker>
          <p>Ich glaube ja; oder ich müßte es ....</p>
        </sp>
        <sp who="#philint">
          <speaker>Philint.</speaker>
          <p>Kurz, Sie wissen also nicht, wo es hingekommen ist?</p>
        </sp>
        <sp who="#serena">
          <speaker>Serena.</speaker>
          <p>Nein.</p>
        </sp>
        <sp who="#philint">
          <speaker>Philint.</speaker>
          <p>Das ist nun wohl gewiß.</p>
        </sp>
        <sp who="#serena">
          <speaker>Serena.</speaker>
          <p>Wie! Aber ich weis nicht was ich denken soll. Was sollen alle diese Fragen, so Sie mir
            vorlegen?</p>
        </sp>
        <sp who="#philint">
          <speaker>Philint.</speaker>
          <p>Es ist in meinen Händen, seyn Sie weiter darum nicht bekümmert. Als ich die Nacht vom
            Lande zurück kam, begab ich mich auf Ihr Zimmer, aber ich hielt es für unbillig Sie in
            der Ruhe zu stören, die Sie genossen. Ich entzog Ihnen dem ohngeachtet Ihr Halsband,
            welches ich als einen Zeugen meiner Sehnsucht mit mir genommen habe, der Ihnen nicht
            erlauben wird meine Zärtlichkeit in Zweifel zu ziehen; hier ist es .... wirft es ....
            der Ihrigen nichts vor?</p>
        </sp>
        <pb n="44"/>
        <sp who="#serena">
          <speaker>Serena.</speaker>
          <p>Was sollte es ihr vorwerfen? Aber mit was für einem Tone gehet dieses Wort,
            Zärtlichkeit, aus Ihrem Munde? ... Ach! hören Sie auf, die meinige zu ängstigen.
            Unterrichten Sie mich von der Ursache ....</p>
        </sp>
        <sp who="#philint">
          <speaker>Philint.</speaker>
          <p>Treulose! zittre, daß ich es etwa thun möchte! Höre mich an. Dieser Ort soll künftig
            deine Freystatt seyn. Siehe hier deine Nahrung; du mußt dieses Kleid anziehen.
              <stage>(Er zeigt ihr einen schlechten Nachtrock.)</stage> Diese Juwelen sind nicht
            mehr für dich gemacht. Du mußt deine Haare abschneiden. Nichts müsse dir von dem übrig
            bleiben, was sonst meine Wollust war, als das Leben, welches ich dir lasse, um es dich
            verabscheuen zu sehen.</p>
        </sp>
        <sp who="#serena">
          <speaker>Serena.</speaker>
          <p>Groser GOtt! Welch eine Begegnung!</p>
        </sp>
        <sp who="#philint">
          <speaker>Philint.</speaker>
          <p>Ich kenne keine andere für deines gleichen. <stage>(Er geht ab.)</stage></p>
        </sp>
        <sp who="#serena">
          <speaker>Serena.</speaker>
          <p>Ach Philint! ach mein Gemahl, ach! <stage>(Sie fällt ohnmächtig hin.)</stage></p>
        </sp>
      </div>
      <pb n="45"/>
      <div type="scene">
        <head>Sechster Auftritt.</head>
        <stage>Serena allein. (Sie liegt einige Minuten in der Ohnmacht, und nachdem sie zu sich
          selbst gekommen, sagt sie:)</stage>
        <sp who="#serena">
          <p>Ist es mein Gatte, der mit mir geredet hat? Ich bin eine Treulose? Ich eine Treulose!
            Und er, er ists, der mir es saget? Was kan ihm meine Treue verdächtig machen? Hast du
            denn meine Lebensart nicht beobachtet; hast du denn meine Liebe nicht erkannt, läßt sie
            dir einigen Raum für den Argwohn übrig? Sahest du nicht, mit welchem Zwange sich deine
            Serena dem Joche der Gesellschaft unterwarf, wie oft sie dasselbe abschütteln wollte,
            wie zärtlich sie dir die geringsten Zerstreuungen vorrückte, welche sie hinderten,
            beständig mit dir allein zu leben? Solltest du es vergessen haben? Ich erinnere michs
            zum ersten male. GOtt, zu was für einer Zeit? So habe ich denn alleine geliebt? Nein,
            mein Gemahl ist nicht ungerecht, er liebt mich; irgend ein vergiftetes Geschwätze muß
            ihn verleitet haben, mich anzuklagen, er seufzet darüber. Ich darf mich nur vor ihn
            stellen, so bin ich gerechtfertiget .... Doch er hat mich gesehen, er hat mich sterbend
            gesehen, ohne sich <pb n="46"/> um mein Leben zu bekümmern. Ach! Philint, du liebst mich
            nicht mehr, hast du Serenen wegen eines Verbrechens in Verdacht ziehen können, ohne sie
            davon zu überführen? Warum willst du sie nicht anhören, kan sie dich nicht einer
            Grausamkeit beschuldigen? .... Aber in was für einem gräßlichen Orte hat er mich zurück
            gelassen?</p>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>Siebenter Auftritt.</head>
        <stage>Serena, Philint.</stage>
        <sp who="#philint">
          <speaker>Philint.</speaker>
          <p>Glaube nicht, daß die kurze Zeit meiner Entfernung vermögend gewesen meine Wuth
            einzuschläfern: Glaube nicht, daß etwas in der Welt fähig seyn wird es jemals dahin zu
            bringen. Sie allein führt mich zurück, und deine Gegenwart lachet sie an. Du würdest
            mich nicht wieder sehen, wenn ich nicht überzeugt wäre, daß die meinige deine Qualen
            vermehret.</p>
        </sp>
        <sp who="#serena">
          <speaker>Serena.</speaker>
          <stage>(Sie wirft sich zu seinen Füssen.)</stage>
          <p>Ach! Philint, lernen Sie den Grund meines Schmerzens besser kennen, hören Sie Ihre
            Gattin ....</p>
        </sp>
        <sp who="#philint">
          <speaker>Philint.</speaker>
          <p>Meine Gattin?</p>
        </sp>
        <pb n="47"/>
        <sp who="#serena">
          <speaker>Serena.</speaker>
          <p>Ja, mein Philint, ich bin dieses Namens nicht unwürdig.</p>
        </sp>
        <sp who="#philint">
          <speaker>Philint.</speaker>
          <p>Meine Gattin?</p>
        </sp>
        <sp who="#serena">
          <speaker>Serena.</speaker>
          <p>Ich sage es noch einmal, Sie werden mich desselben nicht unwürdig finden, wenn Sie mir
            Gehör geben wollen.</p>
        </sp>
        <sp who="#philint">
          <speaker>Philint.</speaker>
          <p>Stehen Sie auf! stehen Sie auf!</p>
        </sp>
        <sp who="#serena">
          <speaker>Serena.</speaker>
          <p>Mein liebster ....</p>
        </sp>
        <sp who="#philint">
          <speaker>Philint.</speaker>
          <p>Die Gaukeleyen sind künftig überflüssig. Stehen Sie auf, oder ich gehe weg.</p>
        </sp>
        <sp who="#serena">
          <speaker>Serena.</speaker>
          <p>Wohlan, ich gehorche; aber hören Sie mich.</p>
        </sp>
        <sp who="#philint">
          <speaker>Philint.</speaker>
          <p>Nein, Madam, ich bin es, der diese Gnade von Ihnen verlanget. Ihr Schmerz scheint mir
            zu lebhaft. Es ist ohne Zweifel eine grose Ungerechtigkeit von mir, ihn zu
            verursachen.</p>
        </sp>
        <sp who="#serena">
          <speaker>Serena.</speaker>
          <p>Ach! Philint, läßt der Zustand, darinnen Sie mich erblicken, Ihnen die Freyheit mich zu
            höhnen?</p>
        </sp>
        <pb n="48"/>
        <sp who="#philint">
          <speaker>Philint.</speaker>
          <p>Ich Sie höhnen?</p>
        </sp>
        <sp who="#serena">
          <speaker>Serena.</speaker>
          <p>Ja, und ich erstaune mehr darüber, als über den Gedanken, mich angeklagt zu sehen: ich
            könnte vielleicht eine Verbrecherin seyn, Sie aber sind edelmüthig. Sollten Sie es für
            mich allein nicht mehr seyn wollen? Ein Richter beklagt das Schicksal des Uebelthäters,
            den er verdammet ....</p>
        </sp>
        <sp who="#philint">
          <speaker>Philint.</speaker>
          <p>Weil er nicht der beleidigte Theil ist.</p>
        </sp>
        <sp who="#serena">
          <speaker>Serena.</speaker>
          <p>Wohlan denn, Philint, Sie sollen es seyn. Mein Herz schaudert bey dem blosen Gedanken
            Ihres Verdachtes; so viel es dasselbe auch immer kostet, so glauben Sie alles; aber
            hören Sie mich an.</p>
        </sp>
        <sp who="#philint">
          <speaker>Philint.</speaker>
          <p>Mache Dir die Gelassenheit zu Nutze, die mir noch übrig bleibt, glaube, daß sie mich
            theuer zu stehen kommt; suche mich nicht durch eitle Bemühungen dich zu rechtfertigen
            auf das äuserste zu treiben: Bedenke es wohl, dieses ist noch das einzige, was dein
            Verbrechen vergrösern kan; ich würde Dich anhören, wenn ich nöthig hätte überführet zu
            werden; aber nichts kan dem, was ich gesehen habe, eine andere Farbe geben.</p>
        </sp>
        <pb n="49"/>
        <sp who="#serena">
          <speaker>Serena.</speaker>
          <p>Sie haben es gesehen! Was höre ich? Sagen Sie mir, daß glaubwürdige Nachrichten die
            Ursache Ihrer Anklage sind, so werde ich Ihren Irrthum verehren; aber was soll ich
            denken, wenn Sie sagen, daß Sie selbst gesehen haben .... Ach! Philint! hören Sie mich
            nicht mehr an, lassen Sie mich auf ewig mit Schmach und Schande gebrandmalet bleiben: es
            würde mich zu viel kosten, mich zu rechtfertigen .... Aber ich betrüge mich selbst.
            Nein, so schnelle Veränderungen ereignen sich nicht bey den Menschen, Sie haben zuviel
            Rechtschaffenheit, um die Verstellung noch weiter fortzuführen; es ist eine Verstellung,
            deren Sie sich bedienen. Sie haben sich vor ihrer Zärtlichkeit gegen mich gefürchtet,
            wenn ich weiter nichts als böse Nachreden bey Ihnen würde zu widerlegen finden; Sie
            haben geglaubet, daß es nöthig sey, mich durch stärkere Beweisthümer zu schrecken, um
            mir das Geständnis des Lasters auszupressen, dessen die Verläumdung mich beschuldiget
            hat. Sind Sie es, der sich solcher Mittel bedienet, der meine Stirne für frech genug
            hält, auf dem Betruge zu beharren? Dieser Gedanke wirft mich zu Boden. Ach! Philint!
            richten Sie Ihre Gattin wieder auf; ich stehe vor Ihnen ohne Gewissens-Bisse; Sie müssen
            nun davon überzeugt seyn, wenn <pb n="50"/> ich nicht ihre Zärtlichkeit verlohren habe.
            O GOtt! Sollte dieses möglich seyn?</p>
        </sp>
        <sp who="#philint">
          <speaker>Philint.</speaker>
          <p>Wie! Du darfst .... <stage>(Er wirft das Kleid des Adrasts zu ihren Füssen)</stage> Da
            antworte.</p>
        </sp>
        <sp who="#serena">
          <speaker>Serena.</speaker>
          <p>Nun, was soll? Aber wie? das Kleid des Adrasts?</p>
        </sp>
        <sp who="#philint">
          <speaker>Philint.</speaker>
          <p>Ja, fängst Du an es zu erkennen?</p>
        </sp>
        <sp who="#serena">
          <speaker>Serena.</speaker>
          <p>Ich glaube es ist dasjenige, so er gestern anhatte, als er hier zu Nacht speisete. Aber
            durch was für einen Zufall ist es in Ihren Händen?</p>
        </sp>
        <sp who="#philint">
          <speaker>Philint.</speaker>
          <p>Welch eine Frechheit!</p>
        </sp>
        <sp who="#serena">
          <speaker>Serena.</speaker>
          <p>Die Umstände, bey welchen Sie mir es vorzeigen, lassen mich .... Was? Sie könnten sich
            vorstellen .... O Himmel! aber wie? Sollten Sie ihn wegen blosser Muthmasungen getödtet
            haben; Ach! so retten Sie sich.</p>
        </sp>
        <sp who="#philint">
          <speaker>Philint.</speaker>
          <p>Treulose! vor meinen Augen zitterst du für sein Leben? ... Nein, sey getrost, er
            lebet.</p>
        </sp>
        <pb n="51"/>
        <sp who="#serena">
          <speaker>Serena.</speaker>
          <p>Groser Gott! welch eine Ungerechtigkeit! Sie glauben, daß ich den Adrast liebe?</p>
        </sp>
        <sp who="#philint">
          <speaker>Philint.</speaker>
          <p>Unterstehest du dich, es zu versuchen, mich daran zweiflen zu lehren?</p>
        </sp>
        <sp who="#serena">
          <speaker>Serena.</speaker>
          <p>Wenn sie auch meine Liebe nicht als einen Bürgen meiner Treue erkennen wollen, so
            erinnern Sie sich doch wenigstens, wie oft ich Sie gebeten habe, ihn von sich zu
            entfernen: wie oft Sie mir mein Betragen gegen ihn vorwerfen, indem ich, wie Sie sagten,
            den Kaltsinn gegen ihn, bis zur Verletzung der unumgänglichsten Höflichkeiten zu treiben
            pflegte. Ich verheelete Ihnen meinen Bewegungs-Grund, blos aus Furcht, Sie gegen ihn
            aufzubringen, wenn ich Ihnen seine verwegenen Unternehmungen entdecken würde: mit einem
            Wort ich duldete ihn blos um Ihnen zu gehorchen.</p>
        </sp>
        <sp who="#philint">
          <speaker>Philint.</speaker>
          <p>Ha! würde deine Treulosigkeit vollkommen seyn, wenn es sich nicht so verhielte? Elende!
            was sagst du mir da? Glaubest du, daß diese Kunstgriffe, deren du entbehren konntest, um
            ein Herz zu verrathen, das sich auf das Deinige verließ; Glaubest du <pb n="52"/> daß
            sie fähig sind mich jetzt zu betrügen? Meynest du sie werden mich überreden, daß ich
            dich diese Nacht nicht bey ihm überraschet habe?</p>
        </sp>
        <sp who="#serena">
          <speaker>Serena.</speaker>
          <p>Sie haben mich diese Nacht bey ihm überraschet?</p>
        </sp>
        <sp who="#philint">
          <speaker>Philint.</speaker>
          <p>Ohne Zweifel sage ich dir eine Neuigkeit?</p>
        </sp>
        <sp who="#serena">
          <speaker>Serena.</speaker>
          <p>Nun Philint, sage ich nicht mehr, daß Sie sich einer Verstellung bedienen. Ich
            wiederhole es, auch das muß ich glauben; Sie besitzen zu viel Rechtschaffenheit, Sie
            würden die Verstellung nicht so weit treiben .... Aber diese Nacht haben Sie mich bey
            dem Adrast überraschet? ... Rufen Sie ihre Sinnen zurück ... Vielleicht hat ein
            Blendwerk ... Ich sterbe. <stage>(Sie sinkt in den Armstuhl.</stage></p>
        </sp>
        <sp who="#philint">
          <speaker>Philint.</speaker>
          <p>Was? Ungetreue! Du hast die Frechheit .... O Himmel! Ist dieses Serena? Aber ich
            selbst, der ich von ihrer Verrätherey überzeugt, und durch diese Vermessenheit auf das
            äusserste gebracht bin, ich selbst scheine noch daran zu zweifeln .... Dieser Zug ist
            noch der schwärzeste deiner Seele: ja die Ungewißheit darinnen du gestern warest, ob ich
            dein Verbrechen entdeckt hätte, schien dich zu berechtigen, Mittel zu <pb n="53"/>
            versuchen, mir solches zu verbergen: aber heute davon überführt zu seyn, und dennoch
            diese zuversichtliche Stirne beybehalten .... man muß sehr lang mit dem Laster ....
            Scheint es nicht, als ob ich der Missethäter wäre?</p>
        </sp>
        <sp who="#serena">
          <speaker>Serena.</speaker>
          <p>Ach! Philint.</p>
        </sp>
        <sp who="#philint">
          <speaker>Philint.</speaker>
          <p>Ohnmächtige Liebkosungen. O! hoffe nicht mehr ein Herz zu erweichen, das du verrathen
            hast. Vielleicht wäre dir noch ein Mittel übrig geblieben, es so weit zu bringen
            ....</p>
        </sp>
        <sp who="#serena">
          <speaker>Serena.</speaker>
          <p>Und was für eines?</p>
        </sp>
        <sp who="#philint">
          <speaker>Philint.</speaker>
          <p>Ein Geständniß deines Frevels; vielleicht hätte die geringste Reue mich bewogen alles
            zu vergessen.</p>
        </sp>
        <sp who="#serena">
          <speaker>Serena.</speaker>
          <p>Gerechter Himmel!</p>
        </sp>
        <sp who="#philint">
          <speaker>Philint.</speaker>
          <p>Von dem Schicksal, das ich dir zubereite geschrecket; voller Verzweiflung nichts als
            Bewegungs-Gründe zu strafen, an dir zu finden, blieb mir noch die Hoffnung übrig, dir zu
            vergeben; aber alles, alles ist zerstöret, du hast mir jetzt den letzten Streich
            versetzet; <pb n="54"/> meine Wuth ist aufs höchste gestiegen, mache dich auf ihre
            traurigsten Wirkungen gefaßt; du würdest sie bereits empfunden haben, wenn es mir nicht
            grauete meine Hände mit deinem treulosen Blute zu besudeln; oder vielmehr, wenn sie mir
            nicht die grausame Wollust raubten dich zu foltern. Du sollst in mir keine Freude mehr
            kennen, als Freude über die Ausübung der gräulichsten Mittel meine Rache zu sättigen;
            und keinen Schmerz, als den Schmerz sie alle zu gelinde zu finden. Ungetreue! Wenn ich
            deine Schandthat vergessen könnte, so wirft deine verruchte Geschicklichkeit mir itzt
            deine Reitzungen vorzuspieglen, anstatt mein Herz zu erweichen, ihm seine Schwachheit
            vor, und spornet es zur Grausamkeit an. Du bist gewohnt mich ganz von diesen
            betrügerischen Reitzungen abhängig zu sehen, du hast dich dem Laster blos in der
            Hoffnung überlassen, daß sie meine Ahndung besiegen würden. Hoffe nicht mehr mich als
            ihren Sclaven zu erblicken; du verschwendest sie mir vergebens; nein, nichts rühret mich
            mehr an dir, ich liebe dich nicht mehr, ich habe dich niemals geliebt.</p>
        </sp>
        <sp who="#serena">
          <speaker>Serena.</speaker>
          <p>Ha! Barbar, du hast mich niemals geliebt?</p>
        </sp>
        <sp who="#philint">
          <speaker>Philint.</speaker>
          <p>Ich, ich hätte dich geliebet, der Gegenstand meiner Zärtlichkeit sollte mich verrathen
            haben, und ich sollte <pb n="55"/> ohne Rache bleiben? Ha! du kennst die Heftigkeit von
            Philints Leidenschaften nicht ... Dieses Eisen würde mich .... <stage>(Er legt die Hand
              an sein Seitengewehr)</stage> Aber ich fange an einige Freude zu empfinden, das volle
            Maaß deiner Verräthereyen hat meine Wuth nun in Verachtung verwandelt. Was sag ich! Ich
            schreite sogar bis zur Gleichgültigkeit herunter, ich fühle daß ich meiner Meister bin,
            ich werfe mir nun nichts mehr vor, als einen Zorn, der die Ehre brachte. Es ist vorbey,
              <stage>(er setzt sich)</stage> und ich bin itzt ruhig. <stage>(er steht auf)</stage>
            Vollkommen ruhig. Du dachtest wohl nicht daß ich es so weit würde bringen können? Ich
            will es Dir auch noch gestehen: du hättest einigen Grund dazu gehabt, denn ich liebte
            dich, ja ich liebte dich.</p>
        </sp>
        <sp who="#serena">
          <speaker>Serena.</speaker>
          <p>Sie liebten mich?</p>
        </sp>
        <sp who="#philint">
          <speaker>Philint.</speaker>
          <p>O! es hat ein Ende.</p>
        </sp>
        <sp who="#serena">
          <speaker>Serena.</speaker>
          <p>Nein. Das Zauberband der Liebe ist zu mächtig. Du hast mich geliebet! du liebest mich
            noch. Traue einer Gelassenheit nicht, die deine Rache täuschet, rufe alle deine Wut
            zurück; doch hast du sie vielmehr nicht bereits erschöpfet? Grausamer, du hast mich
            niemals geliebet! Sage mir, daß ich dich verrathen <pb n="56"/> habe; du glaubest es;
            aber sage nicht, daß du mich niemals geliebet hast. Du glaubest es nicht, du liebest
            mich, du willst daß auch ich dich noch lieben soll, du willst, daß ich es dir sage, du
            willst es sogar glauben. Ach! ohne diese Hoffnung, welche mein Herz noch erhält ....
            Doch du würdest mich nicht überleben wollen. <stage>(Sie wirft sich zu seinen
              Füßen)</stage> Liebster Gemahl! blos die Hoffnung, dir deinen Irrthum zu benehmen,
            heftet mich an das Leben. Erkenne, wenn du kannst, in dieser Versicherung das
            Mahlzeichen der Unschuld, du wirst mir von freyen Stücken deine Zärtlichkeit
            wiedergeben; und dann, dann wirst du die meinige schätzen, mein Herz wird dir den
            ehemaligen Verdacht nimmermehr vorwerfen. Ach! Möchten doch seine lebhaftesten Ausdrücke
            mächtig genug über das Deinige seyn, um es der Verzweiflung zu entreissen, welche das
            Angedenken, mich mit Unrecht beleidigt zu haben, in dir erregen wird.</p>
        </sp>
        <sp who="#philint">
          <speaker>Philint.</speaker>
          <p>Dein Untergang ist beschlossen ... Wähle. <stage>(Er reicht ihr mit einer Hand eine
              Schachtel mit Gift dar, und mit der andern seinen entblößten Hirschfänger)</stage></p>
        </sp>
        <sp who="#serena">
          <speaker>Serena.</speaker>
          <p>Das geschwindeste.</p>
        </sp>
        <pb n="57"/>
        <sp who="#philint">
          <speaker>Philint.</speaker>
          <p>Du wirst also sterben .... Serena.</p>
        </sp>
        <sp who="#serena">
          <speaker>Serena.</speaker>
          <p>Du glaubest, daß ich für einen andern lebe, und scheinst vor dem Stose zu schauern.</p>
        </sp>
        <sp who="#philint">
          <speaker>Philint.</speaker>
          <p>Da erspare mir die Greuelthat.</p>
        </sp>
        <sp who="#serena">
          <speaker>Serena.</speaker>
          <p>O gieb.</p>
        </sp>
        <sp who="#philint">
          <speaker>Philint.</speaker>
          <p>Serena .... Nein, wenn er dir dienen soll, so sey es um das Herz eines Verzweifelnden
            zu durchbohren. Nun ja, ich bete dich an. Triumphiere, Grausame! es ist nicht genug daß
            du mich verrathen hast, ich will dir auch noch Gelegenheit geben, mich zu verachten.
            Versetze mir neue Streiche, fürchte nicht daß ich den Muth haben werde meine Schande zu
            rächen: Die Heftigkeit meiner Liebe ist allen Prüfungen gewachsen. Laß dieses
            aufrichtige Geständniß meines Herzens die Grausamkeit des Deinigen von neuem befeuern.
            Es giebt noch Stufen für seine Unmenschlichkeit. Du hast mir noch nicht gesagt, daß du
            ihn liebest, wie süß es dir sey für ihn zu leben, daß ich das Ungeheuer bin, so dich von
            ihm trennet; wirf es mir als eine Frevelhat vor, die du zu bestrafen gedenkest. Stosse
            zu.</p>
        </sp>
        <pb n="58"/>
        <sp who="#serena">
          <speaker>Serena.</speaker>
          <p>Grausamer! welche Greuel .... mein Blut erstarret. Warum sparest du es? Nie habe ich
            jemanden ausser dir geliebet.</p>
        </sp>
        <sp who="#philint">
          <speaker>Philint.</speaker>
          <p>Du liebst mich. Wohlan, wiederhole es, ich höre dichs gerne sagen, du nährest meine
            Hölle, indem du meine Seligkeiten zurück rufst, du hast es ihm auch so gesagt. Gieb mir
            Rechenschaft von jenen Augenblicken; er fand dich wohl schön?</p>
        </sp>
        <sp who="#serena">
          <speaker>Serena.</speaker>
          <p>Schenken Sie mir aus Erbarmung den Tod.</p>
        </sp>
        <sp who="#philint">
          <speaker>Philint.</speaker>
          <p>Serena .... warum durchbohrst du mir die Brust nicht? Was hält dich auf? Versichere
            dich deiner Freuden. Geniese dieses Augenblicks da ich darein willige, meine Wuth mögte
            dich verkennen .... Doch ich will dich davon befreyen, lebe vergnügt; ich sterbe.
              <stage>(Er will sich erstechen, sie hält ihn auf.)</stage></p>
        </sp>
        <sp who="#serena">
          <speaker>Serena.</speaker>
          <p>Ha! Grausamer, wohlan, laß uns alle beyde sterben; aber durchstoße mein Herz
            zuerst.</p>
        </sp>
        <sp who="#philint">
          <speaker>Philint.</speaker>
          <p>Entferne dich.</p>
        </sp>
        <pb n="59"/>
        <sp who="#serena">
          <speaker>Serena.</speaker>
          <p>Nein.</p>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>Achter Auftritt.</head>
        <stage>Serena, Philint, Arist.</stage>
        <sp who="#arist">
          <speaker>Arist.</speaker>
          <p>Ha! Barbar! was willst du thun?</p>
        </sp>
        <sp who="#serena">
          <speaker>Serena.</speaker>
          <p>Halten Sie ihn zurück, er will sich ermorden.</p>
        </sp>
        <sp who="#philint">
          <speaker>Philint.</speaker>
          <p>Lassen Sie mich.</p>
        </sp>
        <sp who="#serena">
          <speaker>Serena.</speaker>
          <p>Sie Arist, der Sie meine Liebe kennen ....</p>
        </sp>
        <sp who="#arist">
          <speaker>Arist.</speaker>
          <p>Ich ... <stage>(zum Philint.)</stage> um des Himmels willen, mein theurer Freund.</p>
        </sp>
        <sp who="#philint">
          <speaker>Philint.</speaker>
          <p>Nun, grausamer Freund, was willst du?</p>
        </sp>
        <sp who="#arist">
          <speaker>Arist.</speaker>
          <p>Deiner Seele die Ruhe wiedergeben: Serena ist nicht schuldig.</p>
        </sp>
        <sp who="#philint">
          <speaker>Philint.</speaker>
          <p>Serena ist nicht ....</p>
        </sp>
        <pb n="60"/>
        <sp who="#arist">
          <speaker>Arist.</speaker>
          <p>Nein; doch erlaube ich dir daran zu zweifeln, bis du alles wirst vernommen haben: aber
            höre mich an.</p>
        </sp>
        <sp who="#philint">
          <speaker>Philint.</speaker>
          <p>Serena ist nicht schuldig?</p>
        </sp>
        <sp who="#arist">
          <speaker>Arist.</speaker>
          <p>O hören Sie mich doch. Die Art womit ich diesen Morgen von Ihnen weggieng, hat meinen
            Eifer gegen Sie nicht erkältet. Ich bin zum Adrast gelaufen. Beklagen Sie sein
            Schicksal, ich fand ihn in seinem Blute schwimmend, von einem tödlichen Stosse, den Sie
            ihm versetzt haben. Philint, sagte ich zu ihm, zweifelt an der Ehre seiner Gattin. Er
            antwortete mir, mit schwacher Stimme; ich bin im Begriffe die Reste meines Lebens zu
            sammeln, um zu den Füßen ihres Gemahls ihre Unschuld zu beschwören.</p>
        </sp>
        <sp who="#philint">
          <speaker>Philint.</speaker>
          <p>Himmel!</p>
        </sp>
        <sp who="#serena">
          <speaker>Serena.</speaker>
          <p>Schauer auf Schauer!</p>
        </sp>
        <sp who="#arist">
          <speaker>Arist.</speaker>
          <p>Alle meine Bitten, alle meine Versprechungen und selbst meine Thränen konnten ihn nicht
            von dem Vorsatz abhalten, sich in einer Sänfte zu Ihnen tragen zu lassen. Ich muß selber
            mit ihm reden, war seine <pb n="61"/> Antwort, er wird einem Sterbenden glauben und wird
            ihm vielleicht vergeben. Ich erbot mich, Sie, mein Freund, zu ihm zu bringen. Nein,
            sprach er, das Leben eines Missethäters verdienet keine Aufmerksamkeit. Ich glaube er
            ist wirklich im Hause.</p>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>Neunter Auftritt.</head>
        <stage>Die Vorigen, Adrast. (der durch zween Bediente unterstützt wird, welche ihn in den
          Armstuhl setzen und auf seinen Winck abgehen. Serena wendet bebend ihr Gesichte von ihm
          weg und Philint bleibt unbeweglich auf seiner Stelle stehen.)</stage>
        <sp who="#adrast">
          <speaker>Adrast.</speaker>
          <stage>(mit schwacher Stimme.)</stage>
          <p>Hören Sie mich an Philint, und glauben Sie mir. So verrucht auch mein Leben war, so
            will ich doch mit der Wahrheit im Munde sterben. Wenn Serena meiner Liebe Gehör gegeben
            hätte, so würde ich nicht nöthig gehabt haben, zur Verrätherey meine Zuflucht zu nehmen.
            Ihre Kammer-Frau hat sie mir durch einen Schlaf-Trunk in die Arme zu liefern
            versprochen. Die Ankunft ihres Gatten hat mich gehindert mein Bubenstück zu vollziehen,
            und dieses ist der einzige Trost, den ich mit mir in die Hölle nehme.</p>
        </sp>
        <sp who="#philint">
          <speaker>Philint.</speaker>
          <p>Was höre ich?</p>
        </sp>
        <pb n="62"/>
        <sp who="#adrast">
          <speaker>Adrast.</speaker>
          <p>Wenn ich von dem Himmel Vergebung hoffen könnte, so würde ich es wagen, auch Sie beyde
            um Vergebung anzuflehen.</p>
        </sp>
        <sp who="#serena">
          <speaker>Serena.</speaker>
          <p>Wir vergeben Ihnen, und auch der Himmel wird Ihre Reue nicht verschmähen.</p>
        </sp>
        <sp who="#adrast">
          <speaker>Adrast.</speaker>
          <p>Ist es der Hauch eines Engels, der die Hölle in meinem Busen auslöschet, und ihn mit
            göttlichen Hoffnungen erfüllet?</p>
        </sp>
        <sp who="#philint">
          <speaker>Philint.</speaker>
          <stage>(indem er ihm die Hand reichet.)</stage>
          <p>Unglücklicher Adrast! Vergeben Sie auch mir.</p>
        </sp>
        <sp who="#arist">
          <speaker>Arist.</speaker>
          <stage>(für sich)</stage>
          <p>Welch eine Scene!</p>
        </sp>
        <sp who="#adrast">
          <speaker>Adrast.</speaker>
          <p>Was soll ich Ihnen vergeben? Der Rächer des Lasters hat Ihren Arm geleitet. Ich danke
            Ihnen für den Stos, der die Erde von einem Ungeheuer befreyet. Dieses schriftliche
            Bekenntniß Ihrer Unschuld und meines Verbrechens, welches ich unserm gemeinschaftlichen
            Freunde übergebe, wird Sie gegen alle Verfolgungen der Gerichte in Sicherheit setzen.
              <stage>(Er übergiebt Aristen mit zitternder Hand ein Papier.)</stage></p>
        </sp>
        <pb n="63"/>
        <sp who="#serena">
          <speaker>Serena.</speaker>
          <stage>(gerühret.)</stage>
          <p>Eine solche That verdienet meinen Dank, und wird die ewige Gerechtigkeit versöhnen.</p>
        </sp>
        <sp who="#adrast">
          <speaker>Adrast.</speaker>
          <p>O könnten meine unheilige Lippen Sie segnen! Tugendhafteste unter den Frauen! Welch
            eine Finsterniß verbirgt Sie vor meinen Augen! Wo bin ich? Himmel! ... Gnade! ...
              <stage>(Er stirbt.)</stage></p>
        </sp>
        <sp who="#arist">
          <speaker>Arist.</speaker>
          <p>Bedauernswürdigster Freund! Warum verdienetest du nicht ein besseres Schicksal? Doch
            dein Tod erwirbt Dir unsere Hochachtung wieder.</p>
        </sp>
        <sp who="#philint">
          <speaker>Philint.</speaker>
          <p>Ach Serena! Ach! ich bin viel zu strafbar, als .... <stage>(Er wirft sich dem Arist zu
              Füßen)</stage> Bester Freund, sage ihr, wie sehr ich sie liebe.</p>
        </sp>
        <sp who="#serena">
          <speaker>Serena.</speaker>
          <stage>(indem sie ihn umarmet)</stage>
          <p>Liebster Gemahl, ich habe nie daran gezweifelt.</p>
        </sp>
        <sp who="#arist">
          <speaker>Arist.</speaker>
          <p>Stehen Sie auf, meine Freunde.</p>
        </sp>
        <sp who="#philint">
          <speaker>Philint.</speaker>
          <p>Nein, betrachte dieses Gift, diesen Stahl, die Scheußlichkeit dieses Ortes: meine
            Barbarische Wuth hatte alles zubereitet ....</p>
        </sp>
        <pb n="64"/>
        <sp who="#serena">
          <speaker>Serena.</speaker>
          <p>Er ist mir theuer, dieser Ort, er giebt mir meinen Gemahl wieder.</p>
        </sp>
        <sp who="#arist">
          <speaker>Arist.</speaker>
          <p>Kommen Sie, wir wollen ihn verlassen und vergessen, was darinn vorgegangen ist. Möchten
            Sie alle beyde nimmermehr daran gedenken.</p>
        </sp>
        <trailer>Ende des Trauerspiel.</trailer>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
