<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="../css/tei.css"?>
<?xml-model href="https://dracor.org/schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ger000764" xml:lang="de">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Der Einsiedler</title>
        <title type="sub">Ein Trauerspiel in Versen von einem Aufzuge</title>
        <author>
          <persName>
            <forename>Gottlieb</forename>
            <forename>Konrad</forename>
            <surname>Pfeffel</surname>
          </persName>
          <idno type="wikidata">Q77742</idno>
          <idno type="pnd">118740709</idno>
        </author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher xml:id="dracor">DraCor</publisher>
        <idno type="URL">https://dracor.org</idno>
        <availability>
          <licence target="https://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/">CC0 1.0</licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="digitalSource">
          <name>Göttingen State and University Library</name>
          <idno type="URL">http://resolver.sub.uni-goettingen.de/purl?PPN870045725</idno>
          <availability>
            <licence target="https://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/">CC0 1.0</licence>
          </availability>
          <bibl type="originalSource">[<author>Gottlieb Konrad Pfeffel</author>:] <title>Der
              Einsiedler. Ein Trauerspiel in Versen von einem Aufzuge</title>.
              <pubPlace>Carlsruhe</pubPlace>: <publisher>Macklot</publisher>
            <date>1761</date>. (S. <biblScope unit="page" from="1" to="48">1–48</biblScope>.)</bibl>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person xml:id="theodor" sex="MALE">
            <persName>Theodor</persName>
          </person>
          <person xml:id="seraphina" sex="FEMALE">
            <persName>Seraphina</persName>
          </person>
          <person xml:id="fromhold" sex="MALE">
            <persName>Fromhold</persName>
          </person>
          <person xml:id="adelskron" sex="MALE">
            <persName>Der junge Graf von Adelskron</persName>
          </person>
          <listRelation type="personal">
            <relation name="parent_of" active="#theodor" passive="#seraphina"/>
            <relation name="associated_with" active="#fromhold" passive="#theodor"/>
          </listRelation>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="genreTitle">Tragedy</term>
        </keywords>
        <classCode scheme="http://www.wikidata.org/entity/">Q80930</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <listChange>
        <change when="2026-02-02">(ff) file conversion from source</change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <standOff>
    <listEvent>
      <event type="print" when="1761">
        <desc/>
      </event>
      <event type="premiere" when="1762">
        <desc/>
      </event>
    </listEvent>
  </standOff>
  <text>
    <pb n="1"/>
    <front>
      <titlePage>
        <docAuthor>[Gottlieb Konrad Pfeffel]</docAuthor>
        <docTitle>
          <titlePart type="main">Der Einsiedler</titlePart>
          <titlePart type="sub">ein Trauerspiel in Versen von einem Aufzuge.</titlePart>
        </docTitle>
        <docImprint>
          <pubPlace>Carlsruhe,</pubPlace>
          <publisher>druckts und verlegts Michael Macklot, Markgräflich Baaden-Durlachischer
            privilegirter Hofbuchhändler.</publisher>
          <docDate>1761.</docDate></docImprint>
      </titlePage>
      <pb n="2"/>
      <pb n="3"/>
      <div type="dedication">
        <head>Zueignung des Einsiedlers.</head>
        <head type="sub">An den besten Bruder.</head>
        <lg>
          <l>Darf meine Muse Dir ein kleines Denkmal weyhn?</l>
          <l>O Bruder mögt es Deiner würdig seyn!</l>
          <l>Sie nahm sich vor, in hellen Bildern</l>
          <l>Der Tugend Majestät, der Unschuld Reiz zu schildern,</l>
          <l>Und hat ihr hohes Ziel erreicht,</l>
          <l>Wenn das Gemählde Dir und Deiner Iris gleicht.</l>
        </lg>
      </div>
      <pb n="4"/>
      <castList>
        <head>Personen.</head>
        <castItem>
          <role>Theodor,</role>
          <roleDesc>ein Einsiedler.</roleDesc>
        </castItem>
        <castItem>
          <role>Seraphina,</role>
          <roleDesc>dessen Tochter.</roleDesc>
        </castItem>
        <castItem>
          <role>Der junge Graf von Adelskron.</role>
        </castItem>
        <castItem>
          <role>Fromhold,</role>
          <roleDesc>ein alter Bedienter des Einsiedlers.</roleDesc>
        </castItem>
      </castList>
      <set>
        <p>Der Schauplatz ist ein einsamer Hügel. Auf der einen Seite sieht man eine kleine Zelle,
          auf der andern einige Cypressenbäume, darunter sich ein mit Gras und Blumen bewachsenes
          Grab erhebet.</p>
      </set>
    </front>
    <pb n="5"/>
    <body>
      <div type="scene">
        <head>Erster Auftritt.</head>
        <sp who="#theodor">
          <speaker>Theodor</speaker>
          <stage>alleine, (indem er die Sonne ansieht.)</stage>
          <l>Wie freundlich grüßest du mein kleines Königreich,</l>
          <l>Wohlthätiges Gestirn! dem Auge GOttes gleich.</l>
          <l>Doch dieses ist von mir auf immer abgekehret.</l>
          <l>O Zorn des Ewigen! du hast zu lang gewähret.</l>
          <l>Bis an den Rand der Welt, bis unter dieses Dach,</l>
          <l>Furchtbarer! schleuderst du mir deine Donner nach.</l>
          <pb n="6"/>
          <l>Vergebens hab ich mich vor deinem Blick verstecket;</l>
          <l>Auch hier in dieser Kluft hast du den Wurm entdecket,</l>
          <l>Den ehmals deine Hand zum Thron erhoben hat,</l>
          <l>Und den dein starker Fuß in seinem Grimm zertrat.</l>
          <l>Ich Unglückseliger! was war denn mein Verbrechen?</l>
          <l>Gebotst du mir nicht selbst laut für mein Volck zu sprechen,</l>
          <l>Das ein gekröntes Kind in harte Feßel schlug?</l>
          <l>Allein du hörst mich nicht, und hast noch nicht genug.</l>
          <l>O lezte Hoffnungen! ihr reiztet mich vergebens;</l>
          <l>Auch ihr rauscht nun dahin zum Glücke meines Lebens,</l>
          <l>In jenes todte Meer, das jeden Traum verschlingt,</l>
          <pb n="7"/>
          <l>Den kein entflammter Wunsch, kein Sternlauf, wiederbringt.</l>
          <l>Mein Freund, der einzige, der mir noch treu geblieben,</l>
          <l>Nachdem die Tyranney mich aus der Welt vertrieben,</l>
          <l>Mein Fromhold ist nicht mehr. Ein wütender Orkan</l>
          <l>Begrub den frömmsten Knecht im bittern Ocean.</l>
          <l>Ach! oder er erlag im kriegerischen Schwerdte,</l>
          <l>Das die zum Paradies von GOtt geschaffne Erde</l>
          <l>Vier lange Jahre schon mit Brüderblut entweiht.</l>
          <l>Vielleicht – – mein zitternd Herz bejaht die Grausamkeit,</l>
          <l>Ja, meine Feinde sind auch noch nach fünfzehn Jahren</l>
          <l>Nicht menschlicher, als sie bey meinem Sturze waren.</l>
          <l>Ihr Haß verfolgt noch einst mein moderndes Gebein;</l>
          <pb n="8"/>
          <l>O Himmel! könnt ich nur allein das Opfer seyn.</l>
          <l>Ein heiligers, als ich, ruht dort im Schooß der Erde,</l>
          <l>Das zweyte kniet auch schon auf dem Opferheerde,</l>
          <l>Ein unschuldvolles Kind, so jenem Lamme gleicht,</l>
          <l>Das auf Moria GOtt sein Leben dargereicht.</l>
          <l>Ach Seraphina! nun, nun kan ich nicht mehr schweigen,</l>
          <l>Ich muß dir selber dich und deinen Vater zeigen,</l>
          <l>Eh mir der nahe Tod den bangen Mund verschließt.</l>
          <l>Du weißt nicht, daß dein Loos noch allzu glücklich ist,</l>
          <l>Daß ich ein Schmeichler bin, wenn ich dich eine Wayße,</l>
          <l>Ein armes Hirtenkind aus diesen Bergen heiße.</l>
          <l>O du, mein Heiligthum, mein Kummer, meine Lust!</l>
          <l>Was für ein Donnerschlag droht deiner zarten Brust!</l>
          <l>Er wird das Paradies, das in ihr blüht, zerstören</l>
          <l>Und dich, die Unschuld selbst, vor Henkern zittern lehren.</l>
          <pb n="9"/>
          <l>Gewissen und Natur, warum verstummt ihr nicht?</l>
          <l>O warum zwingt ihr mich zu dieser schweren Pflicht?</l>
          <l>Sie kommt, ihr Antlitz glüht von einer heitern Freude,</l>
          <l>Wie blutet mir das Herz! GOtt stärk uns alle beyde.</l>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>Zweyter Auftritt.</head>
        <stage>Theodor, Seraphina (mit einem Körbgen am Arme.)</stage>
        <sp who="#seraphina">
          <speaker>Seraphina.</speaker>
          <l>Mein Vater, sehet doch, was ich am bunten Strand,</l>
          <l>Wo meine Ziege graßt, für eine Beute fand.</l>
          <l>Ein ganzes Körbgen voll der schönsten Haselnüsse.</l>
          <l>O kostet doch davon, sie schmäcken honigsüße.</l>
          <l>Seht nur, ich habe sie bereits für euch geschält.</l>
          <l>Doch Vater – – wie? ihr weint? was ist es, das euch quält?</l>
        </sp>
        <pb n="10"/>
        <sp who="#theodor">
          <speaker>Theodor.</speaker>
          <l>Mein Kind – – GOtt segne dich – – Ich habe keinen Segen.</l>
        </sp>
        <sp who="#seraphina">
          <speaker>Seraphina.</speaker>
          <l>Was will doch euer Herz mit diesen lauten Schlägen?</l>
          <l>Und warum stöhnt es so das beste, beste Herz?</l>
          <l>Mein Vater, gebt mir auch etwas von eurem Schmerz – –</l>
          <l>Ihr schweiget? darf ich nichts von eurem Kummer wissen?</l>
          <l>Wie? noch mehr Thränen? Ach! die muß mein Mund entküssen.</l>
          <l>Nun weinet keine mehr, mein Vater, keine mehr,</l>
          <l>Sie fallen in mein Herz, und machen es so schwer,</l>
          <l part="I">So schwer ....</l>
        </sp>
        <sp who="#theodor">
          <speaker>Theodor.</speaker>
          <l part="F">Ach nicht umsonst vergieß ich sie, die bittern;</l>
          <l>Vergönne mir, um dich zu weinen und zu zittern,</l>
          <l part="I">Mein Kind, mein armes Kind.</l>
        </sp>
        <pb n="11"/>
        <sp who="#seraphina">
          <speaker>Seraphina.</speaker>
          <l part="F">Was hör ich! wie? um mich?</l>
          <l part="I">Mein lieber Vater!</l>
        </sp>
        <sp who="#theodor">
          <speaker>Theodor.</speaker>
          <l part="F">Ja, um dich, allein um dich.</l>
        </sp>
        <sp who="#seraphina">
          <speaker>Seraphina.</speaker>
          <l>Wie grausam bin ich doch! könnt ihr mir auch vergeben?</l>
          <l>Ich Unglückselige! Ach! freylich ist mein Leben</l>
          <l>Noch lange, lange nicht so gut, so tugendhaft,</l>
          <l part="I">Als ihr es haben wollt.</l>
        </sp>
        <sp who="#theodor">
          <speaker>Theodor</speaker>
          <stage>(beyseite.)</stage>
          <l part="F">O Himmel, gib mir Kraft!</l>
        </sp>
        <sp who="#seraphina">
          <speaker>Seraphina.</speaker>
          <l>Mein allzuwildes Herz ist schuld an euren Schmerze.</l>
          <l>Doch Vater, habt Gedult mit diesem armen Herzen.</l>
          <l>Laßt auf den Knien mich um euer Mitleid flehn.</l>
          <l>An jedem Morgenroth sollt ihr mich beßer sehn.</l>
          <l>Nur seyd nicht mehr so sanft, so gut, so lauter Liebe.</l>
          <pb n="12"/>
          <l>Mein Herz vergißt sich dann, und voller stolzen Triebe.</l>
          <l>Nährt es den süssen Wahn, daß es euch wohlgefällt,</l>
          <l>Und dann, dann suchet es kein Glück mehr auf der Welt.</l>
          <l>O strafet künftig mich mit einer ernsten Mine,</l>
          <l part="I">Mit einem rauhen Ton.</l>
        </sp>
        <sp who="#theodor">
          <speaker>Theodor.</speaker>
          <l part="F">Ich, meine Seraphine?</l>
          <l>Was forderst du von mir? Bin ich ein Bösewicht?</l>
          <l>Dein unschuldvolles Herz kennt seine Größe nicht.</l>
          <l>Du junge Heilige, warum muß ich dich sehen</l>
          <l>In dieser Einsamkeit verwayßt zu Grunde gehen?</l>
        </sp>
        <sp who="#seraphina">
          <speaker>Seraphina.</speaker>
          <l>Verwayßt? das bin ich nicht; wie? hab ich denn nicht euch,</l>
          <l>Euch und den Ewigen, den König groß und reich,</l>
          <l>Der in den Himmeln thront, den ich durch euch erkannte,</l>
          <l>Und den ich schon als Kind stolz meinen Vater nannte?</l>
        </sp>
        <pb n="13"/>
        <sp who="#theodor">
          <speaker>Theodor.</speaker>
          <l>Wie ofte weint ich ihm ein stilles Lob für dich!</l>
          <l>In solche Thränen nur ergoß mein Auge sich,</l>
          <l>So lange sich mein Geist annoch bereden wollte,</l>
          <l>Daß ich dich bestes Kind, einst glücklich sehen sollte.</l>
          <l>Und o was für ein Glück verdient die Unschuld nicht!</l>
          <l>Allein nun wach ich auf vom süßen Traumgesicht,</l>
          <l>Nun, da der Redliche sich nicht mehr zu uns wendet,</l>
          <l>Den ich an einen Freund jenseit des Meers gesendet,</l>
          <l>In dessen Busen ich die Freystadt dir bestellt,</l>
          <l>Die mir der Mutterschooß der Erden aufbehält.</l>
        </sp>
        <sp who="#seraphina">
          <speaker>Seraphina.</speaker>
          <l>Was sagt ihr, heilger Greis, ich solt euch so verlassen?</l>
          <l>Bin ich verkehrt genug, solch einen Schluß zu fassen?</l>
          <pb n="14"/>
          <l>Das königliche Dach, wo Gottes Diener wohnt,</l>
          <l>Den Frühling, welcher stets auf diesem Hügel thront,</l>
          <l>Das Thal in dessen Schooß die reinsten Quellen rauschen,</l>
          <l>Das alles sollt ich dort um eine Welt vertauschen,</l>
          <l>Wo man die Tugend kränkt, und nur das Laster liebt,</l>
          <l>Wo es Eroberer und Gottesleugner giebt?</l>
          <l>Doch, Vater, habt ihr euch nicht selbst daraus geflüchtet,</l>
          <l>Und mich erst neulich noch mit Thränen unterrichtet,</l>
          <l>Daß euch ein junger Fürst auf böser Schmeichler Rath,</l>
          <l>Weil ihr sein Volk geliebt zum Tod verdammet hat?</l>
        </sp>
        <sp who="#theodor">
          <speaker>Theodor.</speaker>
          <l>Ach! aber hat mein Mund dich nicht zugleich gelehret,</l>
          <pb n="15"/>
          <l>Daß auch die große Welt noch edle Bürger nähret,</l>
          <l>Noch Menschen, deren Herz der Tugend Reiz erhebt</l>
          <l>Und deren weiser Geist nach Ewigkeiten strebt?</l>
          <l>So denkt mein Adelskron, dem ich dich senden wollte,</l>
          <l>Und der noch mehr, als ich, dein Vater werden sollte.</l>
        </sp>
        <sp who="#seraphina">
          <speaker>Seraphina.</speaker>
          <l>Noch mehr als ihr? o nein! Das kan nur GOtt allein.</l>
          <l>Kein Engel kan mir mehr, als ihr, mein Vater seyn.</l>
          <l>Selbst jene sind es nicht, die mir mein erstes Leben,</l>
          <l>Zweydeutiges Geschenk! auf Gottes Wink gegeben.</l>
          <l>Es ist nunmehr bey ihm, das liebe fromme Paar.</l>
          <l>Sie starben, als ihr Kind noch ungebildet war.</l>
          <l>Kaum sieht mein fernster Blick der Mutter Todes-Stunde,</l>
          <pb n="16"/>
          <l>Ihr betetet mit ihr aus eines Seraphs Munde,</l>
          <l>Und weintet voller Schmerz und Huld auf mich herab,</l>
          <l>Als mir ihr stummer Kuß den letzten Segen gab.</l>
        </sp>
        <sp who="#theodor">
          <speaker>Theodor</speaker>
          <stage>(für sich)</stage>
          <l>Ach ich vergehe, GOtt, welch ein schöne Seele!</l>
          <l>Und die, die schufest du für diese Jammerhöle?</l>
        </sp>
        <sp who="#seraphina">
          <speaker>Seraphina.</speaker>
          <l>Nun war ihr froher Geist aus ihrem Leib entflohn;</l>
          <l>Und ihr, mein Vater, ihr, sey Himmel du sein Lohn!</l>
          <l>Ihr nahmt mich segnend auf, ihr ätztet meine Jugend,</l>
          <l>Und zeigtet ihr das Bild, das holde Bild der Tugend.</l>
          <l>Nun, da ich alles das, was ihr an mir gethan,</l>
          <l>Mit reifem Auge sehn, und ganz empfinden kan,</l>
          <l>Da Tage voller Gram euch euren Scheitel bleichen,</l>
          <l>Da euch die Kraft verläßt, nun soll ich von euch weichen?</l>
          <pb n="17"/>
          <l>Mein Herz bebt ganz zurück vor dieser Grausamkeit.</l>
          <l>Ach! es beschwöret euch bey eurer Zärtlichkeit,</l>
          <l>Stoßt Seraphinen nicht aus ihres Vaters Armen.</l>
          <l>Die Vorsicht wird sich einst schon über mich erbarmen.</l>
        </sp>
        <sp who="#theodor">
          <speaker>Theodor</speaker>
          <stage>(sieht gen Himmel)</stage>
          <l>Thust du kein Wunderwerk, das dieses Kind erhält?</l>
        </sp>
        <sp who="#seraphina">
          <speaker>Seraphina.</speaker>
          <l>Seyd lange, lange noch mein Führer auf der Welt,</l>
          <l>Und endlich, wenn ihr schwach an meinen Busen sinket,</l>
          <l>Wenn euer Freund, der Tod, der Friedensbothe, winket;</l>
          <l>So drück ich segnend euch die heitern Augen zu,</l>
          <l part="I">Und lobe unsern GOtt.</l>
        </sp>
        <sp who="#theodor">
          <speaker>Theodor.</speaker>
          <l part="F">Du junger Engel du!</l>
        </sp>
        <pb n="18"/>
        <sp who="#seraphina">
          <speaker>Seraphina.</speaker>
          <l>Der Veilchenhügel dort im Schatten der Cypressen,</l>
          <l>Auf dessen sanftem Moos ihr Tag und Nacht gesessen,</l>
          <l>Und wo ich euch so oft bey stillem Mondenschein</l>
          <l>Gen Himmel weinen sah, soll euer Grabmal seyn.</l>
          <l>Wenn ich dann, gleich dem Schmerz, auf eurer Asche knie,</l>
          <l>Und, voll von GOtt und euch, in heilgen Thränen glühe,</l>
          <l>So wird der Ewige mein stumm Gebet verstehn,</l>
          <l>Und von der Thronen Thron auf mich herunter sehn.</l>
          <l>Auf seines Fingers Wink wird schnell ein Götterwagen</l>
          <l>Mich in die beßre Welt zu euch hinüber tragen;</l>
          <l part="I">Dann scheidet uns nichts mehr.</l>
        </sp>
        <pb n="19"/>
        <sp who="#theodor">
          <speaker>Theodor</speaker>
          <stage>(für sich)</stage>
          <l part="F">O Schlag! wo soll ich hin!</l>
          <l>Hilf mir, Allmächtiger! Ihr Engel, helft mir fliehn!</l>
          <stage>(Er geht ab.)</stage>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>Dritter Auftritt.</head>
        <sp who="#seraphina">
          <speaker>Seraphina</speaker>
          <stage>(alleine)</stage>
          <l>Er eilt, der Patriarch, vor GOttes Thron zu treten.</l>
          <l>O Heil ihm! Auch für mich wird seine Seele beten.</l>
          <l>Welch eine Seligkeit faßt der Gedank in sich!</l>
          <l>Der frömste Sterbliche, der bittet GOtt für mich.</l>
          <l>Ich konnte sein Gebet in seinen Augen lesen.</l>
          <l>Hör auch das meinige, du Vater aller Wesen!</l>
          <pb n="20"/>
          <l>Erscheine deinem Freund, den schwarzer Kummer frißt</l>
          <l>Und schenke mir ein Herz, das seiner würdig ist.</l>
          <l>Dort kniet er im Busch. Wie er die Hände ringet!</l>
          <l>Was für ein Perlenstrom aus seinen Augen dringet!</l>
          <l>Ihr Thränen des Gebets, wie schön ist euer Lauf!</l>
          <l>Ihr fallt nicht in den Staub, euch fassen Engel auf,</l>
          <l>Um euch in Gottes Schooß lobsingend auszugießen.</l>
          <l part="I">Was seh ich! Himmel hilf! <stage>(sie entfliehet)</stage></l>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>Vierter Auftritt.</head>
        <sp who="#fromhold">
          <speaker>Fromhold.</speaker>
          <stage>(in einem Reisekleide.)</stage>
          <l part="F">Die Vorsicht sey gepriesen!</l>
          <l>Hier bin ich. Sey gegrüßt geliebtes Palmendach!</l>
          <pb n="21"/>
          <l>Dein Anblick machte mir die steile Höhe flach.</l>
          <l>Mein zitternd kahles Haupt hat jezo nicht gezittert.</l>
          <l>Und meinen alten Fuß hat keine Gicht erschüttert.</l>
          <l>Doch hab ich denn nicht stäts auf meinem Weg gemerkt,</l>
          <l>Daß eine höhere, verborgne Hand mich stärkt?</l>
          <l>Du thust es, Ewiger, zum Dienste des Gerechten!</l>
          <l>Du winkst, so dienen selbst die Todten deinen Knechten.</l>
          <l>Der wollustvolle Stolz, von dir gesandt zu seyn,</l>
          <l>Goß meiner matten Brust den leichten Athem ein.</l>
          <l>Doch wie? mein froher Blick kan nichts von ihm entdecken?</l>
          <l>O Himmel! laß mich nicht ein neues Unglück schrecken!</l>
          <l>Laß mich das Angesicht des besten Sterblichen</l>
          <l>Und sein erhabnes Kind ein einzigmal noch sehn.</l>
          <l>Ich muß in dieser Welt erst Freudenthränen weinen;</l>
          <l>Dann mag mein lezter Tag, so früh du willst erscheinen.</l>
        </sp>
      </div>
      <pb n="22"/>
      <div type="scene">
        <head>Fünfter Auftritt.</head>
        <stage>Fromhold. Theodor.</stage>
        <sp who="#theodor">
          <speaker>Theodor</speaker>
          <stage>(für sich)</stage>
          <l part="I">Ja, ja, er ist es selbst.</l>
        </sp>
        <sp who="#fromhold">
          <speaker>Fromhold.</speaker>
          <l part="F">Was rauscht hier im Gesträuch?</l>
          <l part="I">O Himmel!</l>
        </sp>
        <sp who="#theodor">
          <speaker>Theodor.</speaker>
          <l part="F">Ach mein Freund, wie froh umarm ich euch!</l>
          <stage>(Er will ihn umarmen.)</stage>
        </sp>
        <sp who="#fromhold">
          <speaker>Fromhold.</speaker>
          <stage>(der sich ihm zu Fuße wirft.)</stage>
          <l>Hier diese Knie muß mein treuer Arm umfassen.</l>
        </sp>
        <sp who="#theodor">
          <speaker>Theodor.</speaker>
          <l>Könnt ihr mein klopfend Herz so lange warten lassen?</l>
          <stage>(Er will ihn aufrichten)</stage>
          <l>Warum bin ich zu schwach? Steht auf, umarmet mich.</l>
        </sp>
        <sp who="#fromhold">
          <speaker>Fromhold.</speaker>
          <stage>(indem er ihn umarmt)</stage>
          <l>Mein Gott, du lohnest mir zu schön, zu königlich!</l>
          <pb n="23"/>
          <l>Nur Seraphinen noch! so soll für dieses Leben</l>
          <l>Kein Wunsch in meiner Brust sich mehr zu dir erheben.</l>
          <l part="I">Wo ist sie doch?</l>
        </sp>
        <sp who="#theodor">
          <speaker>Theodor.</speaker>
          <l part="F">Sie kam mit furchtsam schnellem Lauf,</l>
          <l>Und sprach, ein fremder Mann steigt unsern Berg herauf.</l>
          <l>So gleich verbarg ich sie dort in die Felsen Höhle.</l>
          <l>O Freund! ein jeder Tag verschönert ihre Seele.</l>
          <l>Wie freudig wird sie seyn, wenn sie euch wieder sieht!</l>
        </sp>
        <sp who="#fromhold">
          <speaker>Fromhold.</speaker>
          <l>Auch ihr bring ich den Lohn für ihre Tugend mit.</l>
          <l>Die Prüfung ist vorbey, sie sind bewährt befunden.</l>
          <l>Die Vorsicht, die sie schlug, verbindet ihre Wunden.</l>
          <l>Mein allerbester Herr! ihr Unglück endigt sich,</l>
          <l part="I">Ihr Freund – – –</l>
        </sp>
        <pb n="24"/>
        <sp who="#theodor">
          <speaker>Theodor.</speaker>
          <l part="F">Was hör ich! wie? GOtt du beschämest mich.</l>
        </sp>
        <sp who="#fromhold">
          <speaker>Fromhold.</speaker>
          <l>Hier dieser Brief kan mehr als meine Zunge sagen.</l>
          <stage>(Indem Theodor den Brief ergreift)</stage>
          <l>Wird auch sein zartes Herz den süssen Sturm ertragen?</l>
        </sp>
        <sp who="#theodor">
          <speaker>Theodor.</speaker>
          <l>Betrügt mein Auge mich? Nein, es ist seine Hand.</l>
          <l>Sey mir dreymal gegrüßt, du unschäzbares Pfand!</l>
          <stage>(Er küßt den Brief und ließt.)</stage>
          <l>So hab ich endlich doch nach vielen Trauer-Jahren</l>
          <l>Ihr Leben, und den Ort, der sie verbirgt, erfahren.</l>
          <l>Die Vorsicht sey gelobt, die alles wohl gemacht!</l>
          <l>Freund! ihre Unschuld siegt, der König ist erwacht.</l>
          <l>Beschämt, erkennt er nun den treusten seiner Knechte,</l>
          <l>Und sezt ihn wieder ein in alle seine Rechte.</l>
          <pb n="25"/>
          <stage>(Er hebt die Hände gen Himmel)</stage>
          <l part="I">Mein Gott! <stage>(und ließt nach einigen Augenblicken weiter)</stage></l>
          <l part="F">Ihr ärgster Feind starb durch das Henker Beil,</l>
          <l>Und Ihnen wird sein Gut auf sein Gesuch zu Theil.</l>
          <stage>(Er weint.) (Nach einer kleinen Pause.)</stage>
          <l>Ach – – – unbegreifliches unendlich gutes Wesen!</l>
          <l>Das ist zu viel. Da Freund, ich kan nicht weiter lesen.</l>
        </sp>
        <sp who="#fromhold">
          <speaker>Fromhold,</speaker>
          <stage>(nimmt den Brief und ließt fort.)</stage>
          <l>Die Tugend ladet sie auf den Triumphplatz ein.</l>
          <l>Freund! warum kan ich doch nicht selbst ihr Führer seyn?</l>
          <l>Dem besten Sohn allein gönn ich die hohe Ehre.</l>
          <l>O wenn er auch ihr Sohn zu heissen würdig wäre!</l>
          <l>Auf! kommen Sie, mein Freund, was für erhabne Lust</l>
          <l>Verspricht der Himmel mir an ihrer edlen Brust!</l>
        </sp>
        <pb n="26"/>
        <sp who="#theodor">
          <speaker>Theodor</speaker>
          <stage>(weinend)</stage>
          <l>Lobt dieser stumme Strom dich König aller Thronen?</l>
          <l>Und euch mein treuster Freund! wie kan ich euch belohnen?</l>
        </sp>
        <sp who="#fromhold">
          <speaker>Fromhold.</speaker>
          <l>Ich bin bereits belohnt. Disseits der Ewigkeit</l>
          <l>Genießet heut mein Herz die höchste Seligkeit.</l>
          <l>Doch unser holder Gast wird die Geduld verlieren,</l>
          <l>Ich muß ihn ungesäumt an ihren Busen führen.</l>
        </sp>
        <sp who="#theodor">
          <speaker>Theodor</speaker>
          <stage>(verwundernd)</stage>
          <l part="I">Wie? von wem redet ihr?</l>
        </sp>
        <sp who="#fromhold">
          <speaker>Fromhold.</speaker>
          <l part="F">Von ihres Freundes Sohn.</l>
          <l part="I">Der mit mir hergereist.</l>
        </sp>
        <sp who="#theodor">
          <speaker>Theodor.</speaker>
          <l part="F">Vom jungen Adelskron?</l>
        </sp>
        <sp who="#fromhold">
          <speaker>Fromhold.</speaker>
          <l part="I">Ja.</l>
        </sp>
        <sp who="#theodor">
          <speaker>Theodor.</speaker>
          <l part="M">Ich verstumme ganz.</l>
        </sp>
        <pb n="27"/>
        <sp who="#fromhold">
          <speaker>Fromhold.</speaker>
          <l part="F">Ich bat ihn um das Schreiben,</l>
          <l>Und hieß indessen ihn im Thal zurücke bleiben;</l>
          <l>Sein Anblick hätte sonst ihr Herz zu schnell gerührt.</l>
          <l>Es ist ein großer Geist, den wahre Weisheit ziert,</l>
          <l>Voll zärtlichen Gefühls, voll Adels in den Minen,</l>
          <l>Und kurz, der Vorsicht-Hand schuf ihn für Seraphinen.</l>
          <l>Schon ist sein reines Herz nach ihrem holden Bild,</l>
          <l>Das ich ihm vorgemahlt, mit edler Glut erfüllt.</l>
        </sp>
        <sp who="#theodor">
          <speaker>Theodor.</speaker>
          <l>O wundervoller Tag! o Himmel voll Vergnügen!</l>
          <l>Warum kan ich nicht selbst zu ihm hinunter fliegen?</l>
          <l>Mein Freund, nur diesen Schritt sollt ihr für mich noch thun,</l>
          <pb n="28"/>
          <l>Und dann, so lang ihr lebt, im Schooß des Friedens ruhn.</l>
          <stage>(Er umarmet ihn)</stage>
          <l>Geht, sagt ihm, daß es mich von Herzen freuen sollte,</l>
          <l>Wenn er den Berg herauf euch unterstützen wollte.</l>
        </sp>
        <sp who="#fromhold">
          <speaker>Fromhold.</speaker>
          <l part="I">O Güte! <stage>(Er will abgehen.)</stage></l>
        </sp>
        <sp who="#theodor">
          <speaker>Theodor.</speaker>
          <stage>(hält ihn zurücke.)</stage>
          <l part="F">Wartet Freund, es fällt mir etwas ein.</l>
          <stage>(Er sinnt nach und sagt für sich)</stage>
          <l part="I">Ja. <stage>(zum Fromhold)</stage></l>
          <l part="F">Eine kleine List, sie kan nicht strafbar seyn.</l>
          <l>Ihr wisset, daß mein Kind noch keinen Jüngling kennet.</l>
          <l>Ich fürchte, wenn der Graf ihr seine Liebe nennet,</l>
          <l>Daß ihr verschämtes Herz sich nicht so leicht ergiebt,</l>
          <pb n="29"/>
          <l>Als, wenn sie ihn zuerst als einen Bruder liebt.</l>
          <l>Nun will ich länger mich nicht mehr vor ihr verstecken,</l>
          <l>Und einen Bruder ihr zu gleicher Zeit entdecken</l>
          <l>Wie wird ihr zartes Herz für diesen Bruder glühn,</l>
          <l>Und so den süssen Trieb allmächtig in sich ziehn!</l>
          <l>Sagt ihr dem Grafen nur, daß er mich Vater grüße</l>
          <l>Und Seraphinen selbst als seine Schwester küsse.</l>
        </sp>
        <sp who="#fromhold">
          <speaker>Fromhold.</speaker>
          <l>Ganz wol. Der Himmel selbst gab diesen Anschlag ein.</l>
          <stage>(geht ab)</stage>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>Sechster Auftritt.</head>
        <sp who="#theodor">
          <speaker>Theodor</speaker>
          <stage>(alleine)</stage>
          <l>O Wonne! kanst du nicht ein Traum vom Höchsten seyn?</l>
          <pb n="30"/>
          <l>Nein, warlich, nein! Auch hier erreicht mich seine Güte.</l>
          <l>Das Thal des Todes selbst gehört in ihr Gebiete.</l>
          <l>Doch, welch ein Schauer bebt durch mein entzücktes Herz!</l>
          <l>Ein großer Augenblick voll Lust und voller Schmerz,</l>
          <l>Rauscht nun heran, ich muß das arme Kind erlösen.</l>
          <l part="I">Allein hier ist sie schon ....</l>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>[Siebenter Auftritt.]</head>
        <stage>Seraphina, Theodor.</stage>
        <sp who="#seraphina">
          <speaker>Seraphina.</speaker>
          <l part="F">Wie bang ist mir gewesen!</l>
          <l>Dreymal hab ich ganz still durch jenen Busch gesehn.</l>
          <l>Wer war der fremde Mann? er wollte gar nicht gehn,</l>
          <l>Mein Vater, liebt ihr ihn? Ihr habt ihn ja umarmet.</l>
        </sp>
        <sp who="#theodor">
          <speaker>Theodor.</speaker>
          <l>Mein Kind! die Allmacht hat sich über uns erbarmet,</l>
          <l>Und meinen Fromhold heut zu uns zurück gesandt.</l>
        </sp>
        <pb n="31"/>
        <sp who="#seraphina">
          <speaker>Seraphina.</speaker>
          <l part="I">Wie? Fromhold?</l>
        </sp>
        <sp who="#theodor">
          <speaker>Theodor.</speaker>
          <l part="F">Ja, mein Kind, hast du ihn nicht erkannt?</l>
        </sp>
        <sp who="#seraphina">
          <speaker>Seraphina.</speaker>
          <l>Ach nein. Der fromme Greis! Gottlob, daß er noch lebet.</l>
          <l>Wie oft hab ich als Kind auf seinem Arm geschwebet!</l>
          <l>Allein, was hat er denn so kurz bey euch gethan?</l>
          <l>Kommt er nicht wieder her, daß er mich segnen kan?</l>
          <l part="I">Er fragte doch nach mir?</l>
        </sp>
        <sp who="#theodor">
          <speaker>Theodor.</speaker>
          <l part="F">O ja, mit Freudenzähren.</l>
          <l>Bald wird er und mein Sohn zu uns zurücke kehren.</l>
        </sp>
        <sp who="#seraphina">
          <speaker>Seraphina.</speaker>
          <l>Was sagt ihr? euer Sohn? habt ihr denn einen Sohn?</l>
          <l>Wie? und ihr sagtet mir noch gar kein Wort davon?</l>
          <pb n="32"/>
          <l>Ihr zweifeltet doch nicht, ob ich ihn lieben würde?</l>
          <l>Wie heisset er? Verzeiht der frohen Neubegierde.</l>
          <l part="I">Ist er schon groß? wie groß?</l>
        </sp>
        <sp who="#theodor">
          <speaker>Theodor.</speaker>
          <l part="F">Sein Nahm ist – – Philimon.</l>
          <l>Der Himmel gab mir ihn erst spät zu meinem Sohn.</l>
          <l>Er schmeckt den Frühling noch von seinem edlen Leben.</l>
          <l>Und hat schon dir, mein Kind, sein schönes Herz gegeben.</l>
        </sp>
        <sp who="#seraphina">
          <speaker>Seraphina.</speaker>
          <l>Mir? wie? was meynet ihr? Er weiß ja nichts von mir.</l>
        </sp>
        <sp who="#theodor">
          <speaker>Theodor.</speaker>
          <l>O ja, mein Kind, sehr viel, er ist entzückt von dir.</l>
        </sp>
        <sp who="#seraphina">
          <speaker>Seraphina.</speaker>
          <l>Wie funkelt euer Aug! So hat es nie gefunkelt.</l>
          <l>Die Wolken sind hinweg, die es sonst stets verdunkelt.</l>
          <pb n="33"/>
          <l>Auf eurer Stirne hat die Freude sich gemahlt</l>
          <l>Und eure Wangen sind izt nicht mehr bleich und alt.</l>
        </sp>
        <sp who="#theodor">
          <speaker>Theodor.</speaker>
          <l part="I">Ach meine Tochter!</l>
        </sp>
        <sp who="#seraphina">
          <speaker>Seraphina.</speaker>
          <l part="F">Wie? die Wonne macht euch lallen?</l>
          <l>So lieblich klang mir nie das Lied der Nachtigallen,</l>
          <l>Als dieses Lallen mir in meinen Ohren klingt.</l>
          <l>Ich fühl es recht, wie süß es mir ins Herze dringt,</l>
          <l part="I">Mein lieber Vater.</l>
        </sp>
        <sp who="#theodor">
          <speaker>Theodor.</speaker>
          <l part="F">Ja, ich bin, ich bin dein Vater,</l>
          <l>Mein theures Schmerzens-Kind ich bin dein wahrer Vater.</l>
        </sp>
        <sp who="#seraphina">
          <speaker>Seraphina.</speaker>
          <l part="I">Wie? wer?</l>
        </sp>
        <sp who="#theodor">
          <speaker>Theodor.</speaker>
          <l part="F">Die Schäferinn aus jenem öden Häyn</l>
          <l part="I">War deine Mutter nicht.</l>
        </sp>
        <pb n="34"/>
        <sp who="#seraphina">
          <speaker>Seraphina.</speaker>
          <l part="M">Was hör ich Himmel?</l>
        </sp>
        <sp who="#theodor">
          <speaker>Theodor.</speaker>
          <l part="F">Nein.</l>
          <l>Ich habe dich bisher zu deinem Glück betrogen.</l>
          <l>Als Wayße hast du nur an ihrer Brust gesogen.</l>
        </sp>
        <sp who="#seraphina">
          <speaker>Seraphina.</speaker>
          <l>Ist es kein süßer Traum, der meinen Geist bethört?</l>
          <l part="I">Ich, eure Tochter, ich?</l>
        </sp>
        <sp who="#theodor">
          <speaker>Theodor.</speaker>
          <l part="F">Ja du hast recht gehört.</l>
        </sp>
        <sp who="#seraphina">
          <speaker>Seraphina.</speaker>
          <l part="I">Mein Vater!</l>
        </sp>
        <sp who="#theodor">
          <speaker>Theodor.</speaker>
          <l part="F">Ach mein Kind, wie viel hab ich gelitten!</l>
          <l>Wie oft hat Todesangst mit der Natur gestritten,</l>
          <l>Wenn diese mir befahl, zu sagen wer du bist.</l>
          <l>Doch nun da meine Noth vor mir verschwunden ist,</l>
          <l>Da keine Leuen mehr nach unserm Leben brüllen,</l>
          <pb n="35"/>
          <l>Nun muß ich dir dich selbst und deinen Stand enthüllen,</l>
          <l>Eh mein entzücktes Herz in deinen Armen bricht.</l>
        </sp>
        <sp who="#seraphina">
          <speaker>Seraphina.</speaker>
          <l>Was sagt ihr? meinen Stand? das Wort versteh ich nicht.</l>
          <l part="I">Erklärt euch.</l>
        </sp>
        <sp who="#theodor">
          <speaker>Theodor.</speaker>
          <l part="F">Ja, mein Kind, du mußt dich völlig kennen,</l>
          <l>Man wird ins künftige dich eine Gräfin nennen.</l>
        </sp>
        <sp who="#seraphina">
          <speaker>Seraphina.</speaker>
          <l>O wenn ich auch sonst nichts als eure Tochter bin,</l>
          <l>So bin ich mehr, weit mehr, als eine Königin.</l>
          <l>Mein Vater, darf ich nicht nach etwas schönerm fragen?</l>
          <l>Wollt ihr mir nichts, gar nichts, von meiner Mutter sagen?</l>
          <l part="I">Wo ist sie?</l>
        </sp>
        <sp who="#theodor">
          <speaker>Theodor</speaker>
          <stage>(für sich)</stage>
          <l part="F">Großer GOtt! <stage>(laut)</stage> Hier dieses ist ihr Grab.</l>
          <l>Sie starb, indem sie dir, mein Kind das Leben gab.</l>
          <pb n="36"/>
          <l>Kein Unglück konnte sie von meiner Seite scheiden,</l>
          <l>Sie floh mit mir hieher um froh mit mir zu leiden.</l>
          <l part="I">Der Engel ...</l>
        </sp>
        <sp who="#seraphina">
          <speaker>Seraphina.</speaker>
          <l part="M">Welch ein Schlag!</l>
          <stage>(indem sie sich auf das Grab wirft.)</stage>
          <l part="F">Sey tausendmal gegrüßt,</l>
          <l>Du theurer, heilger Staub, den ich noch nie geküßt.</l>
          <l>Wie späte find ich dich! Empfange diese Zähren:</l>
          <l>Ach! deine Tochter kan dich sonst mit nichts verehren.</l>
          <l>Und du, verklärter Geist! den ich im Staube hier</l>
          <l>Kaum Mutter nennen darf, gesegnet seyst du mir!</l>
          <l>Vergönn ihr, Ewiger! aus jenen selgen Höhen</l>
          <l>Mit einem einzgen Blick auf mich herab zu sehen.</l>
          <l part="I">Und – – <stage>(sie erschrickt)</stage></l>
          <l part="F">Welch ein sanfter Blitz! betrügt mein Auge mich?</l>
          <l>Nein, nein ich bin erhört, der Himmel öffnet sich.</l>
          <l>Ich seh, o Mutter, dich im Crayß der Cherubinen,</l>
          <l>Ein Segen lächelt mir aus jeder deiner Minen,</l>
          <pb n="37"/>
          <l>Heyl, Heyl dir, welch ein Pomp! welch eine Seligkeit</l>
          <l>Umstralt der Christen Geist nach dieser Prüfungszeit!</l>
          <l>Nimm, Mutter, nimm den Eyd, den deine Tochter schwöret,</l>
          <l>Bey dem, der ist und war, bey dem, der alles höret,</l>
          <l>Gelobt sie dir, ihr Herz zur Tugend einzuweyhn,</l>
          <l>Ja, wenn es möglich ist, einst deiner werth zu seyn.</l>
          <l>Mein Leben – – aber wie? du winkst mir nicht zu weinen?</l>
          <l>Wohlan so bitte GOtt, mich mit dir zu vereinen.</l>
        </sp>
        <sp who="#theodor">
          <speaker>Theodor</speaker>
          <stage>(der die Hände ringt)</stage>
          <l part="I">Allmächtiger!</l>
        </sp>
        <sp who="#seraphina">
          <speaker>Seraphina.</speaker>
          <l part="F">Doch ach! ich sehe sie nicht mehr.</l>
        </sp>
        <sp who="#theodor">
          <speaker>Theodor.</speaker>
          <l>Steh auf, mein liebes Kind, dort eilt dein Bruder her.</l>
        </sp>
      </div>
      <pb n="38"/>
      <div type="scene">
        <head>Achter Auftritt.</head>
        <stage>Der junge Graf von Adelskron, Fromhold, die Vorigen.</stage>
        <sp who="#adelskron">
          <speaker>Adelskron</speaker>
          <stage>(indem er den Theodor umarmt)</stage>
          <l part="I">Mein Vater!</l>
        </sp>
        <sp who="#theodor">
          <speaker>Theodor.</speaker>
          <l part="F">Ach mein Sohn! o Stunde voller Freuden!</l>
          <l>Der Himmel segne dich; du endigst meine Leiden.</l>
        </sp>
        <sp who="#adelskron">
          <speaker>Adelskron.</speaker>
          <l>Ach .. Ehrfurcht .. Zärtlichkeit, Entzückung, Dankbarkeit,</l>
          <l part="I">Ich kan nicht reden .. GOtt <stage>(indem er Seraphinen anschaut)</stage></l>
        </sp>
        <sp who="#theodor">
          <speaker>Theodor.</speaker>
          <l part="F">Mein Sohn, es hat noch Zeit.</l>
          <l>Komm, Seraphina, komm, umarme deinen Bruder.</l>
          <l part="I">Sieh, deine Schwester, Sohn.</l>
        </sp>
        <sp who="#adelskron">
          <speaker>Adelskron</speaker>
          <stage>(indem er Seraphinen umarmt)</stage>
          <l part="M">O Schwester!</l>
        </sp>
        <pb n="39"/>
        <sp who="#seraphina">
          <speaker>Seraphina.</speaker>
          <l part="F">Ach mein Bruder!</l>
        </sp>
        <sp who="#adelskron">
          <speaker>Adelskron.</speaker>
          <l part="I">O wie entzückt bin ich!</l>
        </sp>
        <sp who="#seraphina">
          <speaker>Seraphina.</speaker>
          <l part="F">Ich bin ganz ausser mir!</l>
        </sp>
        <sp who="#adelskron">
          <speaker>Adelskron</speaker>
          <stage>(für sich)</stage>
          <l part="I">Was für ein Götterbild!</l>
        </sp>
        <sp who="#seraphina">
          <speaker>Seraphina.</speaker>
          <l part="F">Ach wen erblick ich hier?</l>
          <stage>(Sie eilt zum Fromhold und küßt ihn)</stage>
          <l part="I">Willkommen lieber Greis!</l>
        </sp>
        <sp who="#fromhold">
          <speaker>Fromhold.</speaker>
          <l part="F">O Güte, die mich tödtet!</l>
        </sp>
        <sp who="#seraphina">
          <speaker>Seraphina.</speaker>
          <l>Wie oft hab ich um euch geweinet und gebetet!</l>
          <l part="I">Wir hielten euch für todt.</l>
        </sp>
        <sp who="#fromhold">
          <speaker>Fromhold.</speaker>
          <l part="F">Ach! gnädge Gräfin, ich ..</l>
        </sp>
        <sp who="#seraphina">
          <speaker>Seraphina.</speaker>
          <l>O nicht doch, dieses Wort hat keinen Reiz für mich.</l>
          <pb n="40"/>
          <l>Ihr müßt, wenn ihr mich liebt, mich Seraphina nennen.</l>
        </sp>
        <sp who="#adelskron">
          <speaker>Adelskron</speaker>
          <stage>(für sich.)</stage>
          <l>GOtt, sie bezaubert mich! werd ich mich zwingen können?</l>
        </sp>
        <sp who="#fromhold">
          <speaker>Fromhold.</speaker>
          <l>Der Nahme schickt sich nun nicht mehr für ihren Knecht.</l>
        </sp>
        <sp who="#seraphina">
          <speaker>Seraphina.</speaker>
          <l>Wer? ihr ein Knecht? mein Knecht? o das wär ungerecht.</l>
          <l>Nein, lieber frommer Greis! Ihr müßt nun bey uns wohnen.</l>
          <l>Ich will euch, wenn ich kan, die Zärtlichkeit belohnen,</l>
          <l>Die mir, ich fühl es noch, bis in mein zwölftes Jahr,</l>
          <l>Darinn ich euch verlohr, so süß, so kostbar war.</l>
          <l>In einem linden Hayn, wo laue Zephir wehen,</l>
          <l>Sollt ihr an meinem Arm auf weichem Graße gehen.</l>
          <pb n="41"/>
          <l>Dort sing ich euch entzückt des Vaters Hymnen vor,</l>
          <l>Und dann begleitet euch der Vögel frommes Chor.</l>
          <l>Bald soll euch meine Hand geschwollne Feigen pflücken,</l>
          <l>Bald euer graues Haupt mit Blumen-Kränzen schmücken.</l>
        </sp>
        <sp who="#fromhold">
          <speaker>Fromhold.</speaker>
          <l>Und – – Himmel! ich vergeh .... o Seligkeit! o Schmerz!</l>
        </sp>
        <sp who="#adelskron">
          <speaker>Adelskron.</speaker>
          <l part="I">Du Göttin!</l>
        </sp>
        <sp who="#theodor">
          <speaker>Theodor.</speaker>
          <stage>(weinend zum Fromhold, indem er ihn bey dem Kleide ergreift.)</stage>
          <l part="F">Kommt, mein Freund, sonst bricht sie mir das Herz.</l>
          <stage>(Theodor und Fromhold gehen weinend ab.)</stage>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>[Neunter Auftritt.]</head>
        <stage>Seraphina. Adelskron.</stage>
        <sp who="#seraphina">
          <speaker>Seraphina</speaker>
          <stage>(umarmt den Adelskron.)</stage>
          <l>Mein Bruder, ach! nicht wahr? du wirst mich doch nicht hassen,</l>
          <pb n="42"/>
          <l>Daß ich dich so geschwind um diesen Greis verlassen?</l>
          <l>Die Pflicht gebot es mir. Es ist ein heilger Mann,</l>
          <l>Der unserm Vater gleicht, und viel an mir gethan.</l>
        </sp>
        <sp who="#adelskron">
          <speaker>Adelskron</speaker>
          <stage>(für sich.)</stage>
          <l>Ermanne dich mein Herz. <stage>(laut)</stage> Wie, Schwester, ich dich hassen?</l>
          <stage>(Er macht eine Bewegung sich zu ihren Füssen zu werfen, Seraphina hält ihn in ihren
            Armen zurück.)</stage>
          <l>O dörfte gleich dem Greis mein Arm dein Knie umfassen!</l>
          <l>Was mein verwayßter Geist, seitdem er denken kan,</l>
          <l>Bisher umsonst gesucht, das trift er in dir an.</l>
          <l>Das Urbild zu dem Bild, das er für sich gemahlet,</l>
          <l>Die Freundin, deren Herz von holder Tugend strahlet.</l>
          <l>Der Unschuld Göttlichkeit in Menschheit eingehüllt,</l>
          <pb n="43"/>
          <l>Die meine ganze Brust mit Himmel angefüllt.</l>
          <stage>(für sich)</stage>
          <l part="I">O Martervoller Zwang!</l>
        </sp>
        <sp who="#seraphina">
          <speaker>Seraphina.</speaker>
          <l part="F">Was soll ich zu dir sagen?</l>
          <l>Dein Lob erschreckt mein Herz, ich kan es nicht ertragen,</l>
          <l>Die Namen sind zu groß, zu schmeichelhaft für mich.</l>
        </sp>
        <sp who="#adelskron">
          <speaker>Adelskron.</speaker>
          <l>Kein Titel in der Welt ist zu erlaucht für dich.</l>
          <l>Heut, Seraphina, heut fang ich erst an zu leben,</l>
          <l>Nachdem der Himmel dich zur Schwester mir gegeben.</l>
          <stage>(für sich)</stage>
          <l part="I">Was sag ich?</l>
        </sp>
        <sp who="#seraphina">
          <speaker>Seraphina.</speaker>
          <l part="F">Doch warum vereint er uns erst heut?</l>
          <l>Und warum mischt er Schmerz in unsre Frölichkeit?</l>
          <l part="I">Ach! Bruder!</l>
          <stage>(sie sieht nach dem Grabe und sagt für sich, indem sie die Augen schnell wieder
            davon abwendet)</stage>
          <pb n="44"/>
          <l part="F">Nein ich muß die Thränen immer sparen.</l>
          <stage>(laut)</stage>
          <l>Allein wo warst du denn in den vergangnen Jahren?</l>
        </sp>
        <sp who="#adelskron">
          <speaker>Adelskron.</speaker>
          <l>Ich? ... Unsers Vaters Freund, der Graf von Adelskron,</l>
          <l>Hielt mich von Jugend an als seinen eignen Sohn.</l>
          <l>O wenn ein guter Geist mir diese heilge Stätte</l>
          <l>Und Seraphinen einst im Traum gezeiget hätte!</l>
          <l>Als Knabe hätt ich schon der Stürme Wuth verlacht,</l>
          <l>Und dich entzückt gesucht und dir mein Herz gebracht.</l>
          <l part="I">Ach Schwester, liebst du mich?</l>
          <stage>(Er küßt ihr mit der zärtlichsten Bewegung die Hand)</stage>
        </sp>
        <sp who="#seraphina">
          <speaker>Seraphina.</speaker>
          <l part="F">O GOtt! ob ich dich liebe?</l>
          <l>Warum find ich kein Wort, kein Pfand für meine Triebe?</l>
          <l>Mein Herz empfindet izt, was es noch nie empfand.</l>
          <stage>(Sie legt die Hand auf die Brust)</stage>
          <l>Ach! Bruder, nimm es hier, es liegt in meiner Hand.</l>
          <stage>(Sie reicht ihm die Hand, Adelskron küßt sie und wirft sich zu ihren Füßen)</stage>
        </sp>
        <pb n="45"/>
        <sp who="#adelskron">
          <speaker>Adelskron.</speaker>
          <l>Ich kan, ich kan nicht mehr, erhabne schönste Seele!</l>
          <l>Die ich in dieser Welt zu meinem Schutzgeist wähle,</l>
          <l>Ich bin ihr Bruder nicht. Nein, Seraphina, nein,</l>
          <l>Ich wünsche noch weit mehr, weit glücklicher zu seyn.</l>
        </sp>
        <sp who="#seraphina">
          <speaker>Seraphina.</speaker>
          <l part="I">Was sagst du? Großer GOtt! <stage>(Sie will sich losmachen)</stage></l>
          <l part="F">Laß mich! ich muß vergehen.</l>
          <l part="I">Mein Vater! Fromhold!</l>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>Zehnter Auftritt.</head>
        <stage>Adelskron (der noch immer Seraphinens Hand hält und küsset.) Theodor (mit einem
          heitern Gesichte) Fromhold.</stage>
        <sp who="#theodor">
          <speaker>Theodor.</speaker>
          <l part="F">Nun, mein Kind, was ist geschehen?</l>
          <l part="I">Du bebst?</l>
        </sp>
        <sp who="#seraphina">
          <speaker>Seraphina.</speaker>
          <stage>(Sie verbirgt sich das Gesicht)</stage>
          <l part="M">Verberget mich!</l>
        </sp>
        <pb n="46"/>
        <sp who="#theodor">
          <speaker>Theodor.</speaker>
          <l part="F">Was ist es, das dich schreckt?</l>
        </sp>
        <sp who="#adelskron">
          <speaker>Adelskron.</speaker>
          <l>Ich, der sein ganzes Herz dem Engel aufgedeckt.</l>
          <l>Vergeben sie mir auch, daß ich so früh geredet?</l>
          <l>Ein Strom von Seligkeit – – – Er hätte mich getödtet.</l>
        </sp>
        <sp who="#theodor">
          <speaker>Theodor.</speaker>
          <l>Wir haben alles selbst gesehen und gehört.</l>
          <l>Umarme mich mein Sohn, nur du bist ihrer werth.</l>
          <stage>(zu Seraphinen;)</stage>
          <l>Empfange hier, mein Kind, den Lohn für deine Tugend.</l>
          <l>Dein unerfahrnes Herz, die Unschuld deiner Jugend.</l>
          <l>Zwang mich, vergib sie mir, zu dieser kleinen List.</l>
          <l>Die Vorsicht sey gelobt, daß sie gelungen ist.</l>
        </sp>
        <sp who="#seraphina">
          <speaker>Seraphina.</speaker>
          <l part="I">Mein Vater!</l>
        </sp>
        <sp who="#theodor">
          <speaker>Theodor.</speaker>
          <l part="M">Liebet euch.</l>
          <stage>(kniet vor Seraphinen nieder)</stage>
          <l part="F">Soll Adelskron auf Erden</l>
          <pb n="47"/>
          <l>Durch Seraphinens Hand zum Himmelsbürger werden?</l>
          <l part="I">Ach theure Gräfin!</l>
        </sp>
        <sp who="#seraphina">
          <speaker>Seraphina.</speaker>
          <l part="F">Wie? was hör ich? Adelskron?</l>
        </sp>
        <sp who="#theodor">
          <speaker>Theodor.</speaker>
          <l>Ja, meine Tochter, er ist meines Freundes Sohn.</l>
          <l part="I">Du liebst ihn doch?</l>
        </sp>
        <sp who="#seraphina">
          <speaker>Seraphina.</speaker>
          <l part="F">Ich gab vor einem Augenblicke</l>
          <l>Ihm mein gerührtes Herz, und nehm es nicht zurücke.</l>
        </sp>
        <sp who="#adelskron">
          <speaker>Adelskron.</speaker>
          <l part="I">O göttliches Geschenk!</l>
        </sp>
        <sp who="#theodor">
          <speaker>Theodor.</speaker>
          <l part="F">Der Höchste sey mit euch!</l>
          <l>Lebt lange tugendhaft, so lebt ihr groß und reich.</l>
          <l>Ach, Kinder, kommt umarmt den Seligsten der Väter.</l>
          <stage>(Nachdem sie ihn umarmt sieht Theodor gen Himmel)</stage>
          <l>Ja, warlich, Ewiger! Du bist ein Wunderthäter.</l>
        </sp>
        <pb n="48"/>
        <sp who="#fromhold">
          <speaker>Fromhold.</speaker>
          <l>O! daß ich Ihnen nichts als Thränen schenken kan!</l>
          <l>Doch selbst der höchste Geist nimmt Freuden-Thränen an.</l>
        </sp>
        <sp who="#seraphina">
          <speaker>Seraphina.</speaker>
          <l part="I">Ach Fromhold!</l>
        </sp>
        <sp who="#adelskron">
          <speaker>Adelskron.</speaker>
          <l part="F">Werther Greis, ihr theilet meine Freuden.</l>
          <l>Theilt auch mein Glück mit mir und lebt nun bey uns beyden.</l>
        </sp>
        <sp who="#fromhold">
          <speaker>Fromhold.</speaker>
          <l>Ich nehme, gnädger Graf, die Wohlthat segnend an,</l>
          <l>Wenn ich den besten Herrn zugleich behalten kan.</l>
        </sp>
        <sp who="#theodor">
          <speaker>Theodor.</speaker>
          <stage>(zu seinen Kindern, nachdem er den Fromhold liebreich angesehn.)</stage>
          <l>Mein Herz erlaubt mir nicht euch, Kinder, zu verlassen,</l>
          <l>Sonst würd ich einsam hier auf diesem Grab erblassen.</l>
          <l>O Mutter dieses Kinds! o Gattin du allein – – –</l>
          <l>Darf ich ihr, Ewiger! auch heute Thränen weihn?</l>
          <l>Doch bald, bald werd ich sie auf immer wieder finden.</l>
          <l>Kommt, Kinder, laßt uns izt nur unser Glück empfinden.</l>
        </sp>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
