<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="../css/tei.css"?>
<?xml-model href="https://dracor.org/schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ger000691" xml:lang="ger">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Vorspiel über die Bürgerliche Tragödie</title>
        <author>
          <persName>
            <forename>Gottlieb</forename>
            <forename>Konrad</forename>
            <surname>Pfeffel</surname>
          </persName>
          <idno type="wikidata">Q77742</idno>
          <idno type="pnd">118740709</idno>
        </author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher xml:id="dracor">DraCor</publisher>
        <idno type="URL">https://dracor.org</idno>
        <availability>
          <licence target="https://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/">CC0 1.0</licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="digitalSource">
          <name>Google Books</name>
          <idno type="URL">https://books.google.com/books?id=BUEwAAAAYAAJ&amp;pg=PA3</idno>
          <availability status="free">
            <p>In the public domain.</p>
          </availability>
          <bibl type="originalSource"> [<author>Gottlieb Konrad Pfeffel</author>]: <title level="a">Vorspiel über die Bürgerliche Tragödie</title>. In: <title level="s">Serena ein
              Bürgerliches Trauerspiel in Prose von einem Aufzuge. Nebst einem Vorspiel. Aus dem
              Französischen übersetzt</title>. <pubPlace>Frankfurt und Leipzig</pubPlace>:
              <publisher>Garbe</publisher>
            <date>1764</date>. (S. <biblScope unit="page" from="3" to="24">3–24</biblScope>.)</bibl>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person xml:id="der_graf" sex="MALE">
            <persName>Der Graf</persName>
          </person>
          <person xml:id="der_verfasser" sex="MALE">
            <persName>Der Verfasser</persName>
          </person>
          <person xml:id="herr_pinsel" sex="MALE">
            <persName>Herr Pinsel</persName>
          </person>
          <person xml:id="der_ritter" sex="MALE">
            <persName>Der Ritter</persName>
          </person>
          <person xml:id="die_baronessin" sex="FEMALE">
            <persName>Die Baronessin</persName>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="genreTitle"/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <listChange>
        <change when="2024-03-25">(ff) file conversion from source</change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <standOff>
    <listEvent>
      <event type="print" when="1764">
        <desc/>
      </event>
    </listEvent>
    <listRelation>
      <relation name="wikidata" active="https://dracor.org/entity/ger000691" passive="http://www.wikidata.org/entity/Q124987182"/>
    </listRelation>
  </standOff>
  <text>
    <pb n="3"/>
    <front>
      <titlePage>
        <docTitle>
          <titlePart type="main">Vorspiel über die Bürgerliche Tragödie.</titlePart>
        </docTitle>
      </titlePage>
      <pb n="4"/>
      <castList>
        <head>Personen.</head>
        <castItem><role>Der Verfasser.</role></castItem>
        <castItem><role>Der Graf.</role></castItem>
        <castItem><role>Die Baronessin.</role></castItem>
        <castItem><role>Der Ritter.</role></castItem>
        <castItem><role>Herr Pinsel.</role></castItem>
      </castList>
    </front>
    <pb n="5"/>
    <body>
      <p>Vorspiel.</p>
      <div type="scene">
        <head>Erster Auftritt.</head>
        <stage>Der Graf, der Verfasser.</stage>
        <sp who="#der_graf">
          <speaker>Der Graf.</speaker>
          <p>Ich suchte Sie vergebens in Ihrer Behausung, und habe mich beyzeiten hieher verfügt, in
            der Hoffnung, Sie anzutreffen. Ohne Zweifel macht Sie meine Gegenwart verwirrt?</p>
        </sp>
        <sp who="#der_verfasser">
          <speaker>Der Verfasser.</speaker>
          <p>Herr Graf – – – –</p>
        </sp>
        <sp who="#der_graf">
          <speaker>Der Graf.</speaker>
          <p>Warum haben Sie denn Ihr Stück den Schauspielern übergeben, ohne mir ein Wort davon zu
            sagen?</p>
        </sp>
        <sp who="#der_verfasser">
          <speaker>Der Verfasser.</speaker>
          <p>Ich habe gefürchtet, Sie möchten mir ein Verbrechen daraus machen.</p>
        </sp>
        <pb n="6"/>
        <sp who="#der_graf">
          <speaker>Der Graf.</speaker>
          <p>Das würde ich in der That gethan haben. Um des Himmels Willen! Konnten Sie dann nicht
            auf den ordentlichen Wegen ausgezischt werden, ohne so viel fremde Hülfsmittel
            aufzusuchen? Serena ein bürgerliches Trauerspiel von einem Aufzuge, und zwar in Prose,
            lauter Dinge, davon ein einziges im Stande ist die Zuschauer zu empören!</p>
        </sp>
        <sp who="#der_verfasser">
          <speaker>Der Verfasser.</speaker>
          <p>Ich gebe es zu; ich wiederhole es Ihnen, ich fürchtete Sie möchten meinen Vorsatz
            hindern. Wollen Sie dem ohngeachtet wissen, warum ich es gewagt habe mein Stück
            aufführen zu lassen? Blos wegen der Lobsprüche, so Sie demselben beygelegt, und weil Sie
            nichts von dem heroischen Schwulste des gewöhnlichen Trauerspiels darinnen angetroffen
            haben.</p>
        </sp>
        <sp who="#der_graf">
          <speaker>Der Graf.</speaker>
          <p>Was sagen Sie? weil ich es im Verborgenen gelobt habe, so geruhen Sie nun die Schande
            mit mir zu theilen, die Sie auf dem Schauplatze davon einerndten werden?</p>
        </sp>
        <sp who="#der_verfasser">
          <speaker>Der Verfasser.</speaker>
          <p>Fürchten Sie das nicht. Und über dieses was für eine Schande kan Ihnen davon zu Theile
            werden?</p>
        </sp>
        <pb n="7"/>
        <sp who="#der_graf">
          <speaker>Der Graf.</speaker>
          <p>So hören Sie dann, was man sagt. Ich komme eben aus dem Caffee-Hause, wohin ich mich
            blos als Ihr Kundschaffter begeben habe. Alle kleine Reinschmiede sind in den Waffen.
            Ein Trauerspiel in Prose? sagen sie, welch eine Unternehmung! Man beweiset mit
            mathematischer Strenge, daß ein Trauerspiel, welches nicht in Versen ist, nothwendiger
            Weise erbärmlich, und mit einem Worte der Pfeife würdig seyn müsse.</p>
        </sp>
        <sp who="#der_verfasser">
          <speaker>Der Verfasser.</speaker>
          <p>Aber warum das?</p>
        </sp>
        <sp who="#der_graf">
          <speaker>Der Graf.</speaker>
          <p>Thun Sie diese Frage an mich? ... Entfernen Sie sich; dort kommt der Ritter, den Sie
            kennen, mit Herrn Pinsel und der Baronessin auf uns zugegangen: Sie würden sich
            ohnfehlbar verrathen.</p>
        </sp>
        <sp who="#der_verfasser">
          <speaker>Der Verfasser.</speaker>
          <p>O nein! Ich schwöre es Ihnen.</p>
        </sp>
        <sp who="#der_graf">
          <speaker>Der Graf.</speaker>
          <p>Verbergen Sie sich, sage ich! Oder nein, bleiben Sie immer, Sie können dann selbst
            urtheilen, was Sie zu hoffen haben. Nehmen Sie sich aber wohl in Acht ein einziges Wort
            zu sagen, welches ...</p>
        </sp>
        <sp who="#der_verfasser">
          <speaker>Der Verfasser.</speaker>
          <p>Fürchten Sie nichts. Sie sollen sehen ob ich Spaß verstehe?</p>
        </sp>
      </div>
      <pb n="8"/>
      <div type="scene">
        <head>Zweyter Auftritt.</head>
        <stage>Der Ritter, die Baronessin, Herr Pinsel, die Vorigen.</stage>
        <sp who="#herr_pinsel">
          <speaker>Herr Pinsel.</speaker>
          <p>Guten Tag Herr Graf!</p>
        </sp>
        <sp who="#der_graf">
          <speaker>Der Graf.</speaker>
          <p>Guten Tag!</p>
        </sp>
        <sp who="#der_ritter">
          <speaker>Der Ritter.</speaker>
          <p>Ha, ha, Graf! Wie ich sehe, so bist du auf die Trauerspiele in Prose neugierig? Die
            Furcht, es möchte keine zwote Vorstellung davon zur Welt kommen, treibet dich an der
            ersten beyzuwohnen.</p>
        </sp>
        <sp who="#der_graf">
          <speaker>Der Graf.</speaker>
          <p>Das Sonderbare dieser Schauspielart lockt mich herbey.</p>
        </sp>
        <sp who="#der_ritter">
          <speaker>Der Ritter.</speaker>
          <p>Gehörst du zu denen, welche glauben, daß sie Beyfall finden werde?</p>
        </sp>
        <sp who="#der_graf">
          <speaker>Der Graf.</speaker>
          <p>Warum nicht?</p>
        </sp>
        <sp who="#der_ritter">
          <speaker>Der Ritter.</speaker>
          <p>Ha! ha, die Antwort war gut! Du spassest?</p>
        </sp>
        <sp who="#der_graf">
          <speaker>Der Graf.</speaker>
          <p>Nein gewiß nicht.</p>
        </sp>
        <pb n="9"/>
        <sp who="#der_ritter">
          <speaker>Der Ritter.</speaker>
          <p>Wie? du dächtest würcklich? ... Gehe, gehe, du machst dich lächerlich.</p>
        </sp>
        <sp who="#der_graf">
          <speaker>Der Graf.</speaker>
          <p>Das kann seyn: doch, ich sehe nicht, aus welchem Grunde ....</p>
        </sp>
        <sp who="#die_baronessin">
          <speaker>Die Baronessin.</speaker>
          <p>Aber wie, Ritter, wissen Sie selber, was sie sagen? Wenn das Stück in Prose gut ist,
            kan man dem Verfasser ein Verbrechen daraus machen, daß er es nicht in Versen
            geschrieben hat?</p>
        </sp>
        <sp who="#der_ritter">
          <speaker>Der Ritter.</speaker>
          <p>Ha! wenn es gut ist, das ist eben die Frage. Aber Sie werden mir erlauben, Gnädige
            Frau, Ihnen zu sagen, daß dieses eine Unmöglichkeit voraussetzen heiset.</p>
        </sp>
        <sp who="#der_graf">
          <speaker>Der Graf.</speaker>
          <p>Du hast, ohne Zweifel, vortreffliche Bewegungsgründe es zu glauben.</p>
        </sp>
        <sp who="#der_ritter">
          <speaker>Der Ritter.</speaker>
          <p>Hast du in deinem Leben so etwas gesehen?</p>
        </sp>
        <sp who="#der_graf">
          <speaker>Der Graf.</speaker>
          <p>Der Schluß ist sehr richtig.</p>
        </sp>
        <sp who="#der_ritter">
          <speaker>Der Ritter.</speaker>
          <p>Ausser Zweifel. Stellst du dir nicht vor, daß einige von unsern großen Geistern sich
            wohl hätten <pb n="10"/> einfallen lassen, diese Laufbahn zu betretten? Ein verborgener
            elender Autor hat zuerst das Abendtheuer gewaget.</p>
        </sp>
        <sp who="#herr_pinsel">
          <speaker>Herr Pinsel.</speaker>
          <p>Ich stehe hier und höre Ihnen zu. Ich bin hieher gekommen, ohne gerade zu wissen, was
            man spielt. Aber was liegt daran. Ich bin ganz in die Trauerspiele vernarrt. Was ist
            dann aber dieses für ein Trauerspiel in Prose?</p>
        </sp>
        <sp who="#der_graf">
          <speaker>Der Graf.</speaker>
          <p>Mein Herr, es ist ein Trauerspiel, welches nicht in Versen ist.</p>
        </sp>
        <sp who="#herr_pinsel">
          <speaker>Herr Pinsel.</speaker>
          <p>Wie? es wird sich nicht reimen?</p>
        </sp>
        <sp who="#der_graf">
          <speaker>Der Graf.</speaker>
          <p>Nein.</p>
        </sp>
        <sp who="#herr_pinsel">
          <speaker>Herr Pinsel.</speaker>
          <p>Gehorsamer Diener.</p>
        </sp>
        <sp who="#die_baronessin">
          <speaker>Die Baronessin.</speaker>
          <p>Warum denn das, mein Herr?</p>
        </sp>
        <sp who="#herr_pinsel">
          <speaker>Herr Pinsel.</speaker>
          <p>Ey nun ja, warum denn das? Sie spielen mir immer solche Streiche! Ich blieb neulich aus
            Gefälligkeit bey ihrer Prose, oder wie das Ding heiset; aber sie werden mich nicht
            wieder dran kriegen. Ich hörte ja nichts, als Possen daherplaudern.</p>
        </sp>
        <pb n="11"/>
        <sp who="#der_ritter">
          <speaker>Der Ritter.</speaker>
          <p>Hr. Pinsel hat recht.</p>
        </sp>
        <sp who="#herr_pinsel">
          <speaker>Herr Pinsel.</speaker>
          <p>Man sollte meynen, es wären Leute die blos heraus kommen, so ganz schlechtweg von ihren
            Familien-Sachen zu sprechen: Das schmeckt nach nichts. Aber in der Tragödie sehen sie
            hier einen Helden majestätisch aus der Tiefe der Schaubühne hervorschreiten; dort eine
            Prinzessin, welche weinet. Man wird gleich beym ersten Anblick beweget. Sie hören, daß
            er sie recht mit Maaß und Gewicht anredet, und so antwortet ihm auch die Prinzessin
            allerhand Sachen, darauf ich mich nicht mehr besinne.</p>
        </sp>
        <sp who="#der_graf">
          <speaker>Der Graf.</speaker>
          <p>Wir werden ohne Zweifel dabey verlieren, mein Herr Pinsel.</p>
        </sp>
        <sp who="#herr_pinsel">
          <speaker>Herr Pinsel.</speaker>
          <p>Und dann kommen jene Lebens-Regeln, jene Träume, jene schöne Sitten-Sprüche; jene
            Schilderungen; denn alles hat seine Reihe: und was mir dabey gefällt, ist dieses, daß
            man weis, was man sich zu versprechen hat. Es ist fast immer einerley. O! sie mögen
            sagen, was Sie wollen, ihre Prose weis die Dinge so nicht zu drehen.</p>
        </sp>
        <sp who="#der_graf">
          <speaker>Der Graf.</speaker>
          <p>Das glaube ich.</p>
        </sp>
        <pb n="12"/>
        <sp who="#herr_pinsel">
          <speaker>Herr Pinsel.</speaker>
          <p>Aber das Ende, das Ende gefällt mir doch immer am besten, wann jener athemlose Bote
            erscheinet, welcher ankündiget, wer derjenige ist, dessen Sachen übel abgelaufen
            sind.</p>
        </sp>
        <sp who="#der_graf">
          <speaker>Der Graf.</speaker>
          <p>Unvergleichlich, mein Herr Pinsel. Man muß gestehen, daß die schönen Stellen ihrer
            feinen Unterscheidungs-Kraft nicht entwischen können; aber durch ein Unglück, das ich
            nicht zu verantworten habe, befinden sich diese Schönheiten, welche sie bezaubern, nicht
            in dem Stücke davon die Rede ist.</p>
        </sp>
        <sp who="#die_baronessin">
          <speaker>Die Baronessin.</speaker>
          <p>Es ist Ihnen also bekannt, Herr Graf?</p>
        </sp>
        <sp who="#der_verfasser">
          <speaker>Der Verfasser.</speaker>
          <p>Der Verfasser ist einer von seinen Freunden.</p>
        </sp>
        <sp who="#der_ritter">
          <speaker>Der Ritter.</speaker>
          <p>So, so, der Verfasser ist einer von seinen Freunden?</p>
        </sp>
        <sp who="#der_graf">
          <speaker>Der Graf.</speaker>
          <p>Der Verfasser, welcher ein Freund der Natur ist, betrachtet das hochtrabende
            Galimathias unsers Trauerspiels, als ein schlechtes Mittel ihre Empfindungen
            auszudrücken, und hat sich beflissen, dasselbe gänzlich zu verbannen. Er nennet jedes
            Ding bey seinem Namen. Der Morgen ist nicht der blonde <pb n="13"/> Phöbus, der den
            strahlenden Wagen besteiget, um seinen prächtigen Kreislauf anzuheben; er heißt, ganz
            einfältig, der Morgen; eben so wenig läßt er, wenn er vom Abend redet, diesen glänzenden
            Gott in den Schooß der Thetis zur Ruhe hinabfahren. Er läßt seine Personen von Essen und
            Trinken, von Kleidern und Geräthschaften sprechen. Das Gewehr, welches am nächsten bey
            der Hand ist, wird bey der Catastrophe gebrauchet; kurz er zeiget das Innwendige eines
            Hauses, wo Personen, welche von Leidenschaften, die vielleicht lebhaft genug sind,
            bestürmt werden, sich ihrem Zustande gemäs ausdrücken, nur mit dem sich beschäftigen,
            was ihr Herz beweget; welche die Haupthandlung nicht verlassen, um auf der Vorder-Bühne
            moralische Denksprüche oder heroische Prahlereyen daher zu predigen. Er hat sogar den
            Schauspielern anbefohlen, sich nicht von dem Tone des vertrauten Umgangs zu
            entfernen.</p>
        </sp>
        <sp who="#der_verfasser">
          <speaker>Der Verfasser.</speaker>
          <p>Nach dieser Beschreibung weissage ich dem Stücke einen plötzlichen Untergang.</p>
        </sp>
        <sp who="#der_graf">
          <speaker>Der Graf.</speaker>
          <stage>(leise zum Verfasser.)</stage>
          <p>Sie würden es wohl verdienen.</p>
        </sp>
        <sp who="#herr_pinsel">
          <speaker>Herr Pinsel.</speaker>
          <p>Und ich ebenfalls.</p>
        </sp>
        <pb n="14"/>
        <sp who="#der_verfasser">
          <speaker>Der Verfasser.</speaker>
          <p>Es wird ein erbärmliches Ding seyn.</p>
        </sp>
        <sp who="#der_graf">
          <speaker>Der Graf.</speaker>
          <p>Warum das, mein Herr?</p>
        </sp>
        <sp who="#der_verfasser">
          <speaker>Der Verfasser.</speaker>
          <p>Warum? Können Sie noch fragen? Wenn es auch sonst keinen einzigen Fehler hätte, als daß
            es unsern Gebräuchen nicht angemessen ist. Mein Herr, wir schweifen auf der Schaubühne
            zu weit aus, als daß wir hoffen könnten, die Menschen zu dem vernünftigen Geschmacke
            zurücke zu führen; und dieser Versuch wird ihnen lächerlich vorkommen, je nachdem er
            sich von der Gattung entfernen wird, die in dem Besitz ihrer Hochachtung ist.</p>
        </sp>
        <sp who="#der_graf">
          <speaker>Der Graf.</speaker>
          <p>Dieses, mein Herr, heiset eine viel zu schlimme Meynung von den Menschen haben; und
            wenn sie die Schaubühne kennen, so sollten sie wissen, daß das Wahre, nie ganz unbemerkt
            darauf erscheinet: Es befinden sich unter den Zuschauern allzu gute Richter, als daß sie
            sich insgesamt irren sollten.</p>
        </sp>
        <sp who="#der_verfasser">
          <speaker>Der Verfasser.</speaker>
          <p>Niemand treibt den Grad der Achtung, die man ihren Entscheidungen schuldig ist, als
            ich: aber, Herr Graf, wie viel giebt es darunter, denen die Natur <pb n="15"/> nichts
            als den Dünkel der Untrüglichkeit mitgetheilet hat, welche die Ehre misbrauchen, so ihr
            Platz ihnen giebt, und die Stimme derjenigen ersticken, die allein das Urtheil sprechen
            sollten. Sie sind an jenen Schwulst und an jene Steltzen gewöhnt, die man das prächtige
            der Schreibart nennet, und darum wird ihnen diese Einfalt, womit sie die Wahrheit malen,
            kahl oder frostig, und das Natürliche niedrig und kriechend vorkommen; ja ich befürchte
            recht im Ernste, daß die Kleider und das Hausgeräthe zu allerhand unverdauten Spottreden
            Anlaß geben dürften, dagegen der Verfasser sich vergebens rechtfertigen wird, wenn sie
            zu lachen machen.</p>
        </sp>
        <sp who="#der_ritter">
          <speaker>Der Ritter.</speaker>
          <p>Nein, nein, mein Herr, dieses Werk ist eine kleine Wundergeburt, welche die Welt
            verblenden, und unsere grosen Schriftsteller verdringen wird.</p>
        </sp>
        <sp who="#der_graf">
          <speaker>Der Graf.</speaker>
          <p>Sachte, Herr Ritter, du mußt aus dem, was ich sage, nichts schliesen, was ich nicht
            gesagt habe. Der Verfasser kan den Fehlern der theatralischen Gattung, welche er
            verwirft, ausgewichen, und in alle diejenige gefallen seyn, deren das fremde Feld
            ausgesetzt ist, so er betreten hat. Du siehest also, daß ich, indem ich solchergestalt
            von seinem Werke denke, <pb n="16"/> weit entfernet bin, es für eine kleine Wundergeburt
            zu halten. Er selbst, (ich kenne seine Gesinnungen, wie die meinigen) Er selbst ist so
            weit entfernt es zu glauben, er hat von der Erhabenheit jener Genien, die er bewundert,
            so vortheilhafte Begriffe, daß es ihn befremdet, wie sie sich haben entschliesen können,
            die Richtigkeit ihres Geschmacks, dem lächerlichen Vorurtheil zu unterwerfen, die
            Menschen in Versen reden zu lassen.</p>
        </sp>
        <sp who="#der_ritter">
          <speaker>Der Ritter.</speaker>
          <p>So schreyest du denn auch gegen die Verse?</p>
        </sp>
        <sp who="#der_graf">
          <speaker>Der Graf.</speaker>
          <p>Ja und nein. Es gibt Fälle wo ich sie dulde, wo ich sie billige, wo ich sie bewundere.
            Aber dieses werde ich niemals bey der Vorstellung einer Scene des menschlichen Lebens
            thun, die man uns nur deswegen vor Augen stellet, um unsere Einbildung zu hintergehen,
            und wo dieses Blendwerck sich nur in so ferne wirksam erhält, als die Vorstellung mit
            der genauesten Wahrscheinlichkeit übereinstimmet. Allein was ist derselben weniger
            gemäs, als wenn man die Leute in Versen reden läßt?</p>
        </sp>
        <sp who="#der_ritter">
          <speaker>Der Ritter.</speaker>
          <p>Aber ....</p>
        </sp>
        <pb n="17"/>
        <sp who="#der_graf">
          <speaker>Der Graf.</speaker>
          <p>Erlaube mir, eine Frage an dich zu thun. Laßt uns auf einen Augenblick annehmen, daß
            du, ohne jemandes Vorwissen, dich ganz nahe an dem Zimmer deines Fürsten befändest, und
            durch einige verborgene Oeffnungen die Handlungen und Reden verschiedener Höflinge
            bemerktest, die sich zu seinem Untergange verschwüren, daß er, ohne den geringsten
            Verdacht, sich ihnen näherte, daß du den, auf ihn gezuckten Dolch erblicktest; kurz daß
            dein Fürst im Begriffe stünde ermordet zu werden; was würdest du thun?</p>
        </sp>
        <sp who="#der_ritter">
          <speaker>Der Ritter.</speaker>
          <p>Ich würde die Thüre einrennen, mit dem Degen in der Faust hineinstürzen, und ....</p>
        </sp>
        <sp who="#der_graf">
          <speaker>Der Graf.</speaker>
          <p>Vortrefflich! Ich lobe deinen Eifer. Aber stelle dich wieder auf deinen Posten. Die
            Umstände sollen die nemlichen seyn, ausgenommen daß du bey deiner übrigen Kenntniß des
            menschlichen Lebens gar nichts von Trauerspielen und Versen wissen müßtest. Gesetzt nun,
            du hörtest eben diese Verschwornen in abgemeßnen Reden und künstlichen Reimen, kurz mit
            jenem ewigen Pomp-Gewäsch, welches in der dramatischen <pb n="18"/> Poesie herrschet,
            ihr Bubenstück verabreden; Dein Fürst käme darzu und predigte mit ihnen in eben dieser
            Sprache, von den dringenden Angelegenheiten seines Reiches; was würdest du sagen?</p>
        </sp>
        <sp who="#der_ritter">
          <speaker>Der Ritter.</speaker>
          <p>Je nun! ich würde sagen .... Hum! wer hat jemals dergleichen Fragen aufgeworfen?</p>
        </sp>
        <sp who="#der_graf">
          <speaker>Der Graf.</speaker>
          <p>Dieses ist keine Antwort.</p>
        </sp>
        <sp who="#der_ritter">
          <speaker>Der Ritter.</speaker>
          <p>Was soll ich dir sagen?</p>
        </sp>
        <sp who="#der_graf">
          <speaker>Der Graf.</speaker>
          <p>Deine Herzhaftigkeit und dein Eifer haben dir im ersten Falle die Antwort in den Mund
            gelegt. Im zweyten, würde eben dieser Eifer, ohne daß du zu fürchten hättest, für einen
            verwegenen Unterthan gehalten zu werden, eben dieser Eifer, sage ich, würde dich
            anreitzen, Wünsche gen Himmel zu schicken, daß er deinem Fürsten die Vernunft wieder
            schenken wolle; denn du würdest sagen: »Wenn alles dieses keine angestellte Mummerey
            ist, so ist der Prinz und sein ganzer Hof närrisch geworden.«</p>
        </sp>
        <sp who="#der_ritter">
          <speaker>Der Ritter.</speaker>
          <p>Du behauptest also, daß diese Helden wie wir <pb n="19"/> reden? daß diese grosen
            Empfindungen, die wir bewundern, in Prose ausgedrückt werden sollten?</p>
        </sp>
        <sp who="#der_graf">
          <speaker>Der Graf.</speaker>
          <p>Allerdings.</p>
        </sp>
        <sp who="#der_verfasser">
          <speaker>Der Verfasser.</speaker>
          <p>Das kan nicht seyn.</p>
        </sp>
        <sp who="#herr_pinsel">
          <speaker>Herr Pinsel.</speaker>
          <p>Es würde etwas erbärmliches heraus kommen.</p>
        </sp>
        <sp who="#die_baronessin">
          <speaker>Die Baronessin.</speaker>
          <p>Ich glaube, meine Herren, daß uns dieses eben so leicht seyn würde, als es denjenigen
            gewesen wäre, denen wir jene grosen Empfindungen zuschreiben, und welche, wie ich
            glaube, sie nicht in Versen ausdrückten; ja wenn sie auch gleich alle, Dichter gewesen
            wären, so würden sie doch, in den Augenblicken, darinnen wir sie vorstellen, ganz gewiß
            in Prose geredet haben.</p>
        </sp>
        <sp who="#der_graf">
          <speaker>Der Graf.</speaker>
          <p>Ach gnädige Frau, ich weis nicht, ob für gewisse Schriftsteller, eine natürliche Prose,
            nicht eine schwerere Arbeit seyn sollte, als ....</p>
        </sp>
        <sp who="#der_verfasser">
          <speaker>Der Verfasser.</speaker>
          <p>Dem sey wie ihm wolle, mein Herr Graf; sagen Sie mir nur, ob diese Werke, welche Sie
            tadeln, Sie bisher nicht vergnüget haben. Was liegt aber <pb n="20"/> daran, ob diese
            angenehmen Eindrücke aus einem Vorurtheil entstehen, oder nicht, wenn sie in unserem
            Gemüthe die nämlichen Wirkungen hervorbringen, welche wir von der Vernunft erwarten
            können. Die wahren Vergnügungen sind in so geringer Anzahl, und von so kurzer Dauer, daß
            wir demjenigen nicht zu viel Dank wissen können, der unserer Einbildung mit angenehmen
            Hirngespinnsten aufwartet. Der, so sich Mühe giebt, sie gerade hin zu zerstören, begehet
            selbst alsdann, wenn es ihm gelinget, einen unbedachtsamen Fehler; er erreget in uns,
            neben dem Schmerze sie nicht mehr zu besitzen, die Scham, sie geliebt zu haben. Die
            Menschen wollen, daß man ihre Vorurtheile in Ehren halte; und die geschicktesten unter
            ihnen, haben sich nicht gewaget, neue Wahrheiten auszustreuen, als in soferne sie
            dieselben hinter der Gestalt der alten Irrthümer zu verbergen wußten.</p>
        </sp>
        <sp who="#herr_pinsel">
          <speaker>Herr Pinsel.</speaker>
          <p>Das ist gerade, was ich ihm sagen wollte.</p>
        </sp>
        <sp who="#der_graf">
          <speaker>Der Graf.</speaker>
          <p>Wenn mich etwas, wo nicht für das neue Stück, doch wenigstens für seinen Verfasser
            vortheilhaft einnähme, so wäre es dieses, daß er den Muth gehabt hat, sich von den
            Gebräuchen zu entfernen, die er für tadelnswürdig gehalten, ohne jene niederträchtigen
              <pb n="21"/> Verschonungen zu beobachten, welche die Vernunft beschimpfen.</p>
        </sp>
        <sp who="#der_ritter">
          <speaker>Der Ritter.</speaker>
          <p>Höre nur, Graf; ich komme nicht in die Comödie, um gelehrte Schlachten zu liefern,
            sondern um mich mit den Leuten zu belustigen, welche ich darinnen antreffe: und du
            kommst nur her, um zu urtheilen, ob das Stück gut oder schlecht ist.</p>
        </sp>
        <sp who="#der_graf">
          <speaker>Der Graf.</speaker>
          <p>Es ist wahr, daß mir dieses nicht so vollkommen gleichgültig ist, wie dir, weil das
            Vergnügen, welches ich hier suche, grosentheils von der Schönheit des Stücks
            abhängt.</p>
        </sp>
        <sp who="#der_ritter">
          <speaker>Der Ritter.</speaker>
          <p>Auf diesen Fall wirst du, wie ich glaube, heute wenig Vergnügen finden; und ich
            behaupte, daß ein bürgerliches Trauerspiel keinen andern, als einen niedrigen und
            unedlen Inhalt haben könne.</p>
        </sp>
        <sp who="#die_baronessin">
          <speaker>Die Baronessin.</speaker>
          <p>Und ich, meine Herren, glaube daß es, an statt hier zu stehen, und über ein Stück, das
            sie nicht kennen, sich herum zu zanken, weit besser wäre, wenn wir unsere Plätze
            einnähmen, und es anhörten, ehe wir ein Urtheil davon fällen.</p>
        </sp>
        <pb n="22"/>
        <sp who="#der_ritter">
          <speaker>Der Ritter.</speaker>
          <p>Recht so, gnädige Frau, ich will die Ehre haben, Sie in ihre Loge zu begleiten.</p>
        </sp>
        <sp who="#herr_pinsel">
          <speaker>Herr Pinsel.</speaker>
          <p>Und ich die Ehre ihnen dahin nachzufolgen. Wir wollen einander wechselsweise, mit
            unsern Einsichten an die Hand gehen.</p>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>Dritter Auftritt.</head>
        <stage>Der Graf, der Verfasser.</stage>
        <sp who="#der_graf">
          <speaker>Der Graf.</speaker>
          <p>Sie sehen, mein Herr, daß wenn ich ihren Vorschlag nicht billige, so vertheidige ich
            ihn wenigstens aus allen Kräften. Wie nun, sie hörten hier eine kleine Probe der
            öffentlichen Critick; Was sagen sie dazu?</p>
        </sp>
        <sp who="#der_verfasser">
          <speaker>Der Verfasser.</speaker>
          <p>Daß ich nichts so furchtbares darinnen antreffe. Die Baronessin, welche Witz und
            Beurtheilungs-Kraft besitzet, läßt sichs gefallen, mich anzuhören, ehe sie mich richtet.
            Der Ritter ist ein Schwindelkopf, der nicht denkt, und Herr Pinsel ein Schöps, der von
            der Meynung seines Nachbarn seyn wird.</p>
        </sp>
        <sp who="#der_graf">
          <speaker>Der Graf.</speaker>
          <p>Aber wissen sie, was daraus folget; die Stimme der vernünftigen Personen macht kein
            groses Geschrey; die Schwindelköpfe entscheiden sehr laut, und die Schöpse beten ihnen
            ihr Urtheil nach.</p>
          <pb n="23"/>
          <p>Ueberdieses, haben sie bemerken können, daß der grose Vorwurf, den man ihnen bereitet,
            darinnen bestehet, daß sie einen niedrigen Stoff gewählet haben.</p>
        </sp>
        <sp who="#der_verfasser">
          <speaker>Der Verfasser.</speaker>
          <p>In der That, mein Herr, die Wörter, niedrig und edel, sind sehr zweydeutig. Darf man
            denn sonst niemand anders als lauter Prinzen auf die Scene stellen?</p>
          <p>Ein dramatisches Stück ist eine Vorstellung aus dem menschlichen Leben, und ohne mir
            einfallen zu lassen den Helden die Schaubühne zu verbieten, so dünkt es mich, daß man
            gar wohl solche Personen auf derselben einführen könne, deren Leben, weil es mit dem
            Leben der Zuschauer in einem näheren Verhältnisse stehet, ihre Aufmerksamkeit
            natürlicher Weise mehr beschäftigen sollte. Aber weit gefehlt, daß man die Sitten der
            Bürger auf die tragische Scene brächte, so verzweifle ich vielmehr keineswegs, daß man
            nicht in der Folge der Zeit, die Caractere der lächerlichsten Comödie aus dem
            erlauchtesten Adel hervorsuchen werde.</p>
        </sp>
        <sp who="#der_graf">
          <speaker>Der Graf.</speaker>
          <p>Sie glauben zu schertzen; aber dieses würde beynahe ein gewisses Mittel seyn Beyfall zu
            erhalten. Die Eifersucht und die Leichtfertigkeit des Bürgers würden dadurch gekützelt
            werden; die Leute von der grosen Welt würden vortreflich damit zufrieden seyn, daß <pb n="24"/> man sich nur immer mit ihnen beschäftigt: und einen jeden würde sein Stoltz
            bewegen das Lächerliche, davon er das Original wäre, allezeit auf einen seiner Freunde
            zurück zu schieben.</p>
        </sp>
        <sp who="#der_verfasser">
          <speaker>Der Verfasser.</speaker>
          <p>Kurz um, Herr Graf, es ist nun geschehen, und das Stück ist im Begriff aufgeführt zu
            werden. Wird es ausgezischet, so hat es dieses Urtheil ohne Zweifel aus andern Ursachen
            verdienet, als diejenigen sind, so sie mir einwerfen. Erleuchtete Personen werden das
            Werk tadeln ohne den Einfall zu verdammen. Einem geschicktern Schriftsteller, als ich
            bin, wird sein Genie Hülfsmittel genug an die Hand geben, um sich in einem Fache,
            darinnen es mir mislungen ist, Beyfall zu erwerben. Die Zuschauer werden ihm ihr
            Vergnügen, mir aber doch immer die Veranlassung desselben, zu danken haben. Mit einem
            Worte mein Urtheil mag lauten, wie es wolle, so werde ich mich nicht darüber beschweren,
            wenn man mich nur anhört. Ein Schriftsteller wird lächerlich, wenn er um Gnade bittet,
            allein er ist berechtigt ein unpartheyisches Gehör zu begehren.</p>
        </sp>
        <sp who="#der_graf">
          <speaker>Der Graf.</speaker>
          <p>Auf! lassen sie uns unsere Plätze einnehmen, und den glücklichen Ausschlag
            erwarten.</p>
        </sp>
        <trailer>Ende des Vorspiels.</trailer>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
