<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="../css/tei.css"?>
<?xml-model href="https://dracor.org/schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ger000761" xml:lang="de">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Antonio del Bassanio</title>
        <title type="sub">Ein bürgerliches Trauerspiel in fünf Aufzügen</title>
        <author>
          <persName>
            <forename>Anton</forename>
            <forename>Peter</forename>
            <surname>Pollinger</surname>
          </persName>
          <idno type="wikidata">Q94692959</idno>
          <idno type="pnd">104580214X</idno>
        </author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher xml:id="dracor">DraCor</publisher>
        <idno type="URL">https://dracor.org</idno>
        <availability>
          <licence target="https://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/">CC0 1.0</licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="digitalSource">
          <name>Library of the Czech Academy of Sciences</name>
          <idno type="URL"
            >https://bcbt.lib.cas.cz/records/c3db7f10-4535-4f23-83c1-93855f093efb</idno>
          <availability status="free">
            <p>In the public domain.</p>
          </availability>
          <bibl type="originalSource"><author>Anton Peter Pollinger</author>: <title>Antonio del
              Bassanio, ein bürgerliches Trauerspiel in fünf Aufzügen</title>.
              <pubPlace>Prag</pubPlace>: <publisher>Fitzky</publisher>
            <date>1778</date>. (S. <biblScope unit="page" from="1" to="107"
            >1–107</biblScope>.)</bibl>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person xml:id="antonio" sex="MALE">
            <persName>Antonio del Bassanio</persName>
          </person>
          <person xml:id="johann" sex="MALE">
            <persName>Johann</persName>
          </person>
          <person xml:id="prospero" sex="MALE">
            <persName>Prospero</persName>
          </person>
          <person xml:id="valerio" sex="MALE">
            <persName>Valerio</persName>
          </person>
          <person xml:id="hannach" sex="FEMALE">
            <persName>Hannach</persName>
          </person>
          <person xml:id="jenny" sex="FEMALE">
            <persName>Jenny</persName>
          </person>
          <person xml:id="montroso" sex="MALE">
            <persName>Montroso</persName>
          </person>
          <person xml:id="campo" sex="MALE">
            <persName>Campo</persName>
          </person>
          <person xml:id="lucio" sex="MALE">
            <persName>Lucio</persName>
          </person>
          <person xml:id="castro" sex="MALE">
            <persName>Castro</persName>
          </person>
          <person xml:id="signora_castro" sex="FEMALE">
            <persName>Signora Castro</persName>
          </person>
          <listRelation type="personal">
            <relation name="friends" mutual="#antonio #prospero #valerio"/>
            <relation name="parent_of" active="#montroso" passive="#jenny"/>
            <relation name="spouses" mutual="#jenny #campo"/>
            <relation name="related_with" active="#castro" passive="#montroso"/>
            <relation name="spouses" mutual="#castro #signora_castro"/>
            <relation name="associated_with" active="#hannach" passive="#jenny"/>
            <relation name="associated_with" active="#johann" passive="#antonio"/>
            <relation name="associated_with" active="#lucio" passive="#montroso"/>
          </listRelation>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="genreTitle">Tragedy</term>
        </keywords>
        <classCode scheme="http://www.wikidata.org/entity/">Q80930</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <listChange>
        <change when="2026-01-31">(ff) convert from source</change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <standOff>
    <listEvent>
      <event type="print" when="1778">
        <desc/>
      </event>
    </listEvent>
    <listRelation>
      <relation name="wikidata" active="https://dracor.org/entity/ger000761"
        passive="http://www.wikidata.org/entity/Q133289064"/>
    </listRelation>
  </standOff>
  <text>
    <front>
      <pb n="1"/>
      <titlePage>
        <docTitle>
          <titlePart type="main">Antonio del Bassanio,</titlePart>
          <titlePart type="sub">ein bürgerliches Trauerspiel in fünf Aufzügen.</titlePart>
        </docTitle>
        <docAuthor>Von Anton Peter Pollinger.</docAuthor>
        <docImprint>
          <pubPlace>Prag,</pubPlace>
          <publisher>gedruckt bey Johann Norbert Fitzky, im Karolin,</publisher>
          <docDate>1778.</docDate>
        </docImprint>
      </titlePage>
      <pb n="2"/>
      <pb n="3"/>
      <castList>
        <head>Personen.</head>
        <castItem><role>Antonio del Bassanio.</role></castItem>
        <castGroup>
          <castItem><role>Prospero,</role></castItem>
          <castItem><role>Valerio,</role></castItem>
          <roleDesc>dessen Freunde.</roleDesc>
        </castGroup>
        <castItem><role>Montroso.</role></castItem>
        <castItem><role>Jenny,</role>
          <roleDesc>dessen Tochter.</roleDesc></castItem>
        <castItem><role>Campo,</role>
          <roleDesc>ihr angedrungener Geliebter.</roleDesc></castItem>
        <castItem><role>Castro,</role>
          <roleDesc>Schwager des Montroso.</roleDesc></castItem>
        <castItem><role>Signor Castro,</role>
          <roleDesc>dessen Frau.</roleDesc></castItem>
        <castItem><role>Hannach,</role>
          <roleDesc>Mädchen der Jenny.</roleDesc></castItem>
        <castItem><role>Johann,</role>
          <roleDesc>Bediente des Antonio.</roleDesc></castItem>
        <castItem><role>Lucio,</role>
          <roleDesc>Bediente des Montroso.</roleDesc></castItem>
      </castList>
      <set>
        <p>Der Schauplatz ist in Genua. – Die Handlung hebt des Morgens an, und währt achtzehn
          Stunden.</p>
      </set>
    </front>
    <pb n="4"/>
    <pb n="5"/>
    <body>
      <div type="act">
        <head>Erster Aufzug.</head>
        <stage>Die Scene, das Zimmer des Antonio.</stage>
        <div type="scene">
          <head>Erster Auftritt.</head>
          <sp who="#antonio">
            <speaker>Antonio,</speaker>
            <stage>im Nachtkleide.</stage>
            <p>Grausame Nacht! – Elender Traum! wie hintergiengst du mich! – O meine Jenny! dich
              hielt ich in meinen Armen! deine Lippen deckten die meinigen! hingegossen an deine
              zaubernde Gestalt, lag ich ganz sinnlos, ungewiß, was ich bin, und was ich seyn werde!
              – – Und doch fühlt' ich all' die Wonne in seiner ganzen Fülle, all' die Lieb, die mir
              deine Lippen einflößten, all' die Schläge deines warmen Herzens. – O meine Theuerste!
              könnte ich dich nur itzt wachend so umarmen, welcher Wunsch blieb da noch unerfüllt!
              welcher Sterblicher <pb n="6"/> glich mir an Glückseligkeit! – Und doch ist alles nur
              ein Traum, alles verschwunden, alles leer um mich her. – <stage>Nach einigem
                Stillschweigen.</stage> Aber was hält mich von dir zurück Geliebteste? was vereitelt
              meinen Wunsch? warum kann ich dich nicht frey lieben? ist es dein erzürnter
              eigensinniger Vater? Ach welches Kind – welches gute Kind kann aus ihm nicht den
              besten, den gütigsten Vater umschaffen! <stage>wiederum nach einigen
                Stillschweigen.</stage> O eigensinniger Mann! warum willst du das trennen, was die
              Natur, unserer aller Mutter, so genau zu verbinden scheint? was ist die Ursache, daß
              du mich hassest? daß dich mein Vater, ein Freund, und Priester der Gerechtigkeit zur
              Zurückstellung einer unrechtmäßigen Erbschaft verdammte? sollte er deinetwegen das
              Kleid der Gerechtigkeit, in welchen ihn die ganze Welt erkannte, ausziehen, und sich
              mit den prächtigen Lumpen der Ränke, und Schwänke kleiden? deine ihm angetragene
              Ungerechtigkeit von Demant, und Smaragd an Finger tragen? – Nein, das that er nicht!
              denn, – leicht sey die Erde auf ihm –, er war rechtschaffen, der größte Ruhm, der
              größte Schatz, <stage>Johann kömmt.</stage> den er mir hinterließ. –</p>
          </sp>
          <sp who="#johann">
            <speaker>Johann.</speaker>
            <p>Gnädiger Herr!</p>
          </sp>
          <sp who="#antonio">
            <speaker>Antonio.</speaker>
            <p>Wer unterbricht mich? – <stage>sieht Johann.</stage> was ists?</p>
          </sp>
          <sp who="#johann">
            <speaker>Johann.</speaker>
            <p>Ihr Freund Prospero ist im Vorzimmer.</p>
          </sp>
          <pb n="7"/>
          <sp who="#antonio">
            <speaker>Antonio.</speaker>
            <p>Prospero? laßt ihn kommen, gleich kommen, <stage>Johann geht ab.</stage> gewiß bringt
              er mir Nachricht von meiner Jenny.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Zweyter Auftritt.</head>
          <stage>Prospero, Antonio.</stage>
          <sp who="#prospero">
            <speaker>Prospero.</speaker>
            <p>Tausendmal guten Morgen Antonio!</p>
          </sp>
          <sp who="#antonio">
            <speaker>Antonio.</speaker>
            <p>Wiederum soviel, edler Prospero, aber warum so viel Umstände mit deinem Freunde?</p>
          </sp>
          <sp who="#prospero">
            <speaker>Prospero.</speaker>
            <p>Auch Freunden kann man ungelegen seyn.</p>
          </sp>
          <sp who="#antonio">
            <speaker>Antonio.</speaker>
            <p>Von meiner Art nie. – Doch bringst du mir Nachricht von meiner Jenny? – Gewiß Bester,
              sag mir, denn ich habe mich deines so frühen Besuchs nicht gewärtiget. –</p>
          </sp>
          <sp who="#prospero">
            <speaker>Prospero.</speaker>
            <p>Nachricht wohl, aber nichts weiter als Nachricht.</p>
          </sp>
          <sp who="#antonio">
            <speaker>Antonio.</speaker>
            <p>Nichts weiter als Nachricht? O Jenny auch du fängst schon an mich zu vergessen! nun
              sage.</p>
          </sp>
          <sp who="#prospero">
            <speaker>Prospero.</speaker>
            <p>Kaum verließest du gestern die Gesellschaft, so that Jenny mit Campo vertrauter.</p>
          </sp>
          <sp who="#antonio">
            <speaker>Antonio.</speaker>
            <p>Mit Campo?</p>
          </sp>
          <sp who="#prospero">
            <speaker>Prospero.</speaker>
            <p>Ja mit Campo, sie mußt es thun, scheint mir, ihr Vater kam, und raunte ihr was ins
              Ohr; darauf sprach sie lange mit Campo, eine freudige <pb n="8"/> Mine folgte der
              andern, ein Lächeln erzeugte das andere, ein wechselweises Händedrücken war der
              Ausdruck der Sympathie ihrer Seelen.</p>
          </sp>
          <sp who="#antonio">
            <speaker>Antonio.</speaker>
            <p>Gott schone meiner! – Nur allzuwohl malst du mir diese Scene, sage lieber: wie ihre
              Augen um mich herumeilten, wie beredt ihr Mund von mir sprach; wie ihre Seele die
              meinige aufzusuchen schien. Geh mein Bester! – sag mirs, begehe diese Lüge, aus
              Barmherzigkeit begehe sie – oder nein, sey stille, – du kannst nicht lügen; denn das
              ist keine Lüge, die aus Unglücklichen Glückliche macht. – – Glaubst du aber, daß du
              annoch lügest, wenn du mir dieß sagtest, so lüge, – und ich will dich dafür in das
              geheiligte Buch der Freundschaft an die erste Stelle setzen, dich lieben, und
              anbethen. – Wolltest du aber weder das, so male fort mit deinem tödtenden Pinsel, und
              male so lange, bis mein Herz, das ohnehin einer Fluth gleichet, welche durch viele
              Regengüsse, und Wolkenbrüche zu ihrer äußersten Höhe angeschwollen ist, – seine enge
              Gränzen <stage>sich auf das Herz deutend</stage> verläßt, und auf einmal dasjenige
              Gebiethe ereilt, wo man keinen Schmerz kennt, noch fühlt.</p>
          </sp>
          <sp who="#prospero">
            <speaker>Prospero.</speaker>
            <p>Beruhige dich, um Gottes Willen beruhige dich! du entstellst dich völlig, sag mir,
              was gieng vor, was ist geschehen, du hattest gewiß eine böse Nacht?</p>
          </sp>
          <pb n="9"/>
          <sp who="#antonio">
            <speaker>Antonio.</speaker>
            <p>Böse Nacht Prospero? – Du bist mein größter Feind, wenn du dieß sag'st – du hast
              diese schöne Nacht verleumdet, bitt ihr ab, oder sage, daß der Tag, die Stunde meiner
              Geburt böse war. – Ich will dir's sagen: in dieser Nacht war ich der Glücklichste
              aller Sterblichen, in dieser Nacht genoß ich alles, was die Götter in Olimp genüssen
              können; denn mir traumte von meiner Jenny, mir traumte, ich hielte sie in meinen
              Armen, – sie spräche von Freundschaft, und Liebe, O! – Ich höre noch immer ihre
              göttliche Stimme, sie ist der Tonkunst Harmonie. – Ich sah mich gedoppelt in dem
              Glanze ihres Gesichts, es glich der Sonne, und verwandelte die schwarze, schwere Nacht
              in den schönsten, anmuthigsten Tag. – Ihre Augen – glichen zweyen Cometen, die in der
              finstern Nacht am Himmel hangend große unerwartete Veränderungen, und Begebenheiten
              ankündigen, und den leichtglaubigen Pöbel Furcht, und Schröcken verursachen. – O
              Freund! der Mann, der von dem Feuer ihrer Augen, von dem Glanze ihres Gesichts, von
              dem Hub ihrer Reizungen nicht gerühret wird, der Mann, sag ich, hat kein Herz, gewiß
              kein's! – O! hätt ich nur fort traumen können, wär mein Leben ein stetter Traum, und
              ich ganz Auge, daß ich dich Jenny ewig so hätte anstaunen mögen! – Aber Gott! durch
              was für Zufall, durch wessen Zuthun ich nur immer erwachte, so war's gewiß keines <pb
                n="10"/> Geringern Werk, als des Lucifers selbst! – Denn die Hölle hätte weinen
              müssen, da sie mich erwachen sah, ich, der ich so betäubt, – so trunken von Wonne, und
              rasend von Vergnügen war, mit einem Augenblick aus dem Glücklichsten, der
              Unglücklichste zu werden, – O! das ist hart! – Das ist nicht anders, als wenn ich als
              Jupiter aus dem obersten der obersten Himmeln bis in die tiefeste der tiefesten Höllen
              wäre hinabgestürzet worden, da erwachet, und gesehen, was ich verlohren, und
              empfunden, was ich zu dulden hätte. – O Jenny! wo ist nun die Purpurfarbe! wo die
              himmlische Schönheit! – Wo bist du! du! die mich mir selbst entrissen.</p>
          </sp>
          <sp who="#prospero">
            <speaker>Prospero.</speaker>
            <p>Höre auf, noch immer wachend zu traumen, bester Antonio, – deine Phantasie wird zu
              lebhaft, sie verläßt den sichern Weg der Vernunft, und klettert auf steilen Wegen, und
              Klippen. – Man verachtet die Träume, wenn man sie recht kennt, und nur der wird ihr
              lächerliches Opfer, der sie nicht kennt. – Beruhige dich demnach, du kannst noch alle
              deine Wünsche im kurzen erfüllt sehen.</p>
          </sp>
          <sp who="#antonio">
            <speaker>Antonio.</speaker>
            <p>Alle meine Wünsche? O sie vereinigen sich alle in einem – in einem einzigen – in dem
              Besitz meiner Jenny, dieß ist mit jeden Tag, mit jeder Stunde mein erster, dieß mein
              letzter Wunsch, den ich fühle.</p>
          </sp>
          <pb n="11"/>
          <sp who="#prospero">
            <speaker>Prospero.</speaker>
            <p>Nun wohl Antonio, ich sehe, daß du deine Jenny über alles liebst, daß sie deine ganze
              Glückseligkeit, dein ganzes Leben sey, daß sie deine ganze Beschäftigung aller Zeit
              ausmache, und dein einziger Wunsch ist. – Itzt mein Lieber, sage deinem Freund, hast
              du ihr schon deine so brennende Liebe entdecket? Schenkte sie dir Gegenliebe? Ist ihre
              Liebe der deinigen gleich?</p>
          </sp>
          <sp who="#antonio">
            <speaker>Antonio.</speaker>
            <p>Der meinigen gleich? Welche Liebe läßt sich mit der meinigen messen? – Es ist wahr,
              sie liebt mich; denn da ich sie bey Quancio das erstemal sah, entbrannte mein Herz in
              Liebe gegen sie. – Ich war trunken von ihrer himmlischen Gestalt, – bezaubert von
              ihren ganzen Betragen. – Ich suchte verdeckte heimliche Wege sie zu sehen, zu
              sprechen, – und ich fand sie. – In des Quancio großen Garten unter jenen hohen
              Kastanienbäumen entdeckte ich ihr meine Liebe; o Prospero! sie bebte bey meinen ersten
              Worten zurück, wurde blaß, verlor alles Leben, und auf einmal fiel sie voll von
              zärtlicher Unschuld in meine Arme. Ich glaubte den Himmel in meinen Händen zu haben,
              und darauf versicherte sie mich mit stammelnden Worten ihrer Gegenliebe, sie schwur
              mich ewig zu lieben, und ich sie ewig anzubethen, – und so Schwur gegen Schwur
              schienen sich unsere Herzen zu vereinigen. Wir hielten unsere Liebe vor aller Welt
              geheim, nur dir Prospero habe ich sie entdeckt, weil man eines <pb n="12"/> Freundes
              in der Liebe höchst bedarf. Aber Gott! Nun, nun wird sie meyneidig! die Treulose! –
              ihres Vaters wegen meyneidig! Treulos.</p>
          </sp>
          <sp who="#prospero">
            <speaker>Prospero.</speaker>
            <p>Warum meyneidig – treulos? Sie kann dich ja noch immer lieben, und sie liebt dich
              gewiß noch; – Aber Montroso ihr Vater, dieser alte Bube, dein größter Feind, fordert,
              befiehlt, gebiethet, daß sie den Campo liebe.</p>
          </sp>
          <sp who="#antonio">
            <speaker>Antonio.</speaker>
            <p>Und sie liebt ihn, – sie muß ihn lieben? Nun – so bin ich verloren, auf ewig
              verloren.</p>
          </sp>
          <sp who="#prospero">
            <speaker>Prospero.</speaker>
            <p>Sie liebt ihn vielleicht noch nicht, und sie muß ihn nicht lieben.</p>
          </sp>
          <sp who="#antonio">
            <speaker>Antonio.</speaker>
            <p>Sie muß ihn nicht lieben? Wenn es der grausame Montroso mit seinem Donner
              gebiethet?</p>
          </sp>
          <sp who="#prospero">
            <speaker>Prospero.</speaker>
            <p>Kann sie ihn nicht durch Bitten, Vorstellungen, und List dahin bringen, dir zu
              vergeben, der du nichts verschuldet.</p>
          </sp>
          <sp who="#antonio">
            <speaker>Antonio.</speaker>
            <p>Mir zu vergeben! – Sein Herz ist härter als ein Fels von Demant, sein Ohr taub, bey
              den Bitten, und Flehen seiner Tochter, sein Herz verschlossen vor den Namen des
              Mitleids, weder meinen Namen darf er hören, so brüllt er schon tausend fürchterliche
              Flüche heraus, – schreyt über die Ungerechtigkeit, und Diebstal meines rechtschaffenen
              Vaters, und nennt mich seine Brut.</p>
          </sp>
          <pb n="13"/>
          <sp who="#prospero">
            <speaker>Prospero.</speaker>
            <p>Liebt dich Jenny aber nicht mehr als ihren Vater, ist sie so sehr seines Eigensinns
              Unterthan.</p>
          </sp>
          <sp who="#antonio">
            <speaker>Antonio.</speaker>
            <p>Sie liebt mich Prospero, sie liebt mich, – so wie ihren Vater – aber die Bande der
              Natur, diese so süsse Fesseln, – du kennst sie ja Prospero, sie ist das holdseligste,
              liebenswürdigste, und mildeste Mädchen von der Welt, ein wenig zaghaft, weil sie ein
              Mädchen ist. – Sie liebt ihren Vater, weil es die Natur will, und kann, und will ihm
              nie zuwider thun, sie hält es für die größte Sünde ihn nur zu betrüben, und für das
              abscheulichste Laster ihn zu hintergehen. – Und wird sie demnach auf sein Zureden, auf
              seine ihr gemachte Vorstellungen, auf sein Bitten, und Drohen mich nicht vergessen,
              und den wählen, durch Zwang wählen, den ihr unbesonnener Vater ihr aufdringt? – O
              Gehorsam! was für ein Wesen bist du? Wie verkennen dich die meisten, du Mutter so
              vielen Zwistes, Zankes, und Haders! – Du Gebärerinn so vieler Mord, und Todtschlägen!
              – Du Quelle so vieler Unruhen, und Unglückes! – Wo hast du dein Edles gelassen? Wahrer
              Gehorsam! – Wo bist du Gehorsam von dem Schöpfer in die Natur gegraben? – Du Vater der
              Ordnung und Einigkeit! du Unterschied von Vater und Sohn! von Großen und Kleinen! von
              König, und Unterthanen! du erste Pflicht der ganzen Natur gegen ihrem Schöpfer.</p>
          </sp>
        </div>
        <pb n="14"/>
        <div type="scene">
          <head>Dritter Auftritt.</head>
          <stage>Valerio, die vorigen.</stage>
          <sp who="#valerio">
            <speaker>Valerio.</speaker>
            <p>Willkommen meine Freunde – willkommen. Wie treff ich beyde schon so früh? doch was
              frag ich; Ihr seyd ja Herzens Freunde, und die pippen stetts wie Leim zusammen. Aber
              was fehlt dir Antonio, warum so finster, so schwarz, bin ich euch vielleicht zu viel?
              sagt, – ich will gehen.</p>
          </sp>
          <sp who="#antonio">
            <speaker>Antonio.</speaker>
            <p>O nein bester Valerio, du bist uns gewiß von Herzen lieb.</p>
          </sp>
          <sp who="#valerio">
            <speaker>Valerio.</speaker>
            <p>Wenn das ist Antonio, so spare deine Runzeln auf deiner sonst heitern Stirne, bis die
              Pflugschar der Zeit sie dir aufdringen wird, dann habe, – dann trage sie mit Ehren,
              aber itzt sey munter, fröhlich, und heiter, wie der heutige Morgen. – Auch du Prospero
              bist heute zu ernsthaft, sonst gewohnt unter Freunden anmuthig, und fein zu scherzen,
              – gewiß – gewiß ist euch was quer in Wege gelaufen.</p>
          </sp>
          <sp who="#prospero">
            <speaker>Prospero.</speaker>
            <p>Nichts – fürwahr nichts. Daß ich etwas ernsthaft bin, ist Antonio Ursache, ich kam
              her, er stand eben auf, war noch schlaftrunken, und da erbte ich so was ein Bischen
              von ihm.</p>
          </sp>
          <sp who="#valerio">
            <speaker>Valerio.</speaker>
            <p>Und das ist er noch, dünkt mich. – So seyd ihr Leute, ihr bleibt so lang unter euerer
                <pb n="15"/> Federbatterie, bis euch die Sonne herauszieht, wäret ihr so früh
              aufgestanden, wie ich, die Sonne aufgehen sehen, gewiß eins der prächtigsten
              Schauspielen der Natur, den alten Montroso besuchet, mit ihm ein gut Glas Wein
              gefrühstücket, fürwahr ihr würdet munterer, fröhlicher seyn.</p>
          </sp>
          <sp who="#antonio">
            <speaker>Antonio.</speaker>
            <p>Den Montroso besuchet?</p>
          </sp>
          <sp who="#valerio">
            <speaker>Valerio.</speaker>
            <p>Ja den Montroso.</p>
          </sp>
          <sp who="#antonio">
            <speaker>Antonio.</speaker>
            <p>Ohnweit der Pauluskirche?</p>
          </sp>
          <sp who="#valerio">
            <speaker>Valerio.</speaker>
            <p>Eben den.</p>
          </sp>
          <sp who="#antonio">
            <speaker>Antonio.</speaker>
            <stage>Voll Verwunderung.</stage>
            <p>Wie kennst du ihn?</p>
          </sp>
          <sp who="#valerio">
            <speaker>Valerio.</speaker>
            <p>Wie ich ihn kenne! – Wir sind ja sehr nahe Verwandte.</p>
          </sp>
          <sp who="#antonio">
            <speaker>Antonio.</speaker>
            <p>Mit Montroso sehr nahe Verwandte? – O so laß dich küssen <stage>(er küsset
                ihn)</stage> Von nun an sollst du mir doppelt lieb seyn, du sollst, – du mußt mein
              Busens Freund – mein Herzens Freund seyn; weil du auch der Verwandte, der Freund eines
              Engels, einer Göttinn bist.</p>
          </sp>
          <sp who="#valerio">
            <speaker>Valerio.</speaker>
            <stage>Erstaunt.</stage>
            <p>Wen meynst du?</p>
          </sp>
          <sp who="#antonio">
            <speaker>Antonio.</speaker>
            <p>Kannst du noch fragen? – meine Jenny! – die ich liebe! – anbethe! – mein anders ich!
              –</p>
          </sp>
          <sp who="#valerio">
            <speaker>Valerio.</speaker>
            <p>Deine Jenny? – die du liebst, anbethest? und heute mit Campo verlobet wird.</p>
          </sp>
          <sp who="#antonio">
            <speaker>Antonio.</speaker>
            <p>Verlobt mit Campo! heute! O Donnerwort in meinen Ohren, das alle Seligkeit
              darniederschlägt, und allen Sturm, allen Schmerz, <pb n="16"/> und jede Verzweiflung
              aufweckt. <stage>Er wirft sich in einen Sessel.</stage> – Ich bin verloren, auf ewig
              verloren, – ich werde den Tag, die Stunde nicht erleben, wo du mir meyneidig, treulos
              wirst. – <stage>Pause.</stage> Mir? Jenny meyneidig? – treulos? <stage>(aufspringend
                zu Valerio)</stage> Du lügst Verdammter! du hintergehest mich! schwarze, schändliche
              Lüge! – Verleumdung! – Gott!</p>
          </sp>
          <sp who="#valerio">
            <speaker>Valerio.</speaker>
            <p>Ermanne dich – sey ein Mann. – Ich will dir alles sagen, alles entfalten, kein
              Umstand, nicht der geringste, soll mir entschlüpfen, und reine Wahrheit sollst du
              hören.</p>
          </sp>
          <sp who="#antonio">
            <speaker>Antonio.</speaker>
            <p>Nun ja! – Ich will den letzten Muth fassen, und alle Kräfte, alle Stärke aufbieten, –
              mich ermannen, und dich hören, – jeden Umstand, auch den kleinsten, will ich von dir
              erfahren, – jede Kleinigkeit sollst du mir erzählen, sie mag in deinem Sinne noch so
              gering seyn, sie kann von größten Belange bey mir werden. – Aber keine Lüge! reine
              lautere Wahrheit; sonst Valerio – dein Leben! – Nun wie kamst du heute so früh zu
              Montroso?</p>
          </sp>
          <sp who="#valerio">
            <speaker>Valerio.</speaker>
            <p>Gestern, da ich nach Hause gehen wollte, schien mir der Mond so schön, daß ich mich
              nicht entschlüssen konnte, zu Bette zu gehen, denn es war die schönste Nacht, die ich
              noch gesehen. – Eine Nacht, die die schönste Braut des Tages seyn konnte. – Ich
              beschloß also die große Allee einigemal durchzugehen, – und ich gieng. – Da ich nun
                <pb n="17"/> in diesen himmlischen Empfindungen einige Zeit lustwandelte, kam ein
              Mensch auf mich zugelaufen, – und es war der Bediente des Montroso. – Ich suche sie
              schon seit Achten, sagte er, denn es war eben schon Mitternacht – und konnte sie
              nirgends treffen; Mein alter Herr läßt sich empfehlen, und sagen: sie möchten Morgens
              mit der Sonne bey ihm seyn. Ich versprach ihms, und er gieng, – und ich sah mich noch
              einmal um meinen Mond, und alle Sterne um, erinnerte mich meiner vorigen Lust, und
              verließ den mir so angenehmen Schauplatz, kehrte nach Hause, legte mich, um
              auszuruhen, müde von meiner Wanderung – auf einige Stunden zu Bette, und stand, wie
              der Morgen zu dämmern begann, wieder auf, und da die Sonne noch hinter jenen Hügeln
              war, gieng ich zu Montroso, und kam eben mit der Sonne dahin. – – Da ich in das Haus
              trat, erstaunte ich, da ich alles wachend, alles lebend, alles beschäftigt antraf; den
              alten Montroso auf der Treppe mit einer Flasche voll guten Weins in der Hand. – Da er
              mich sah, schrie er aus vollem Halse: guten Morgen Vetter! guten Morgen! – Sie haben
              Wort gehalten, bravo, wir wollen gleich zum Werke, im Garten muß es heute geschehen,
              der Morgen ist zu schön.</p>
          </sp>
          <sp who="#antonio">
            <speaker>Antonio.</speaker>
            <p>Und ich, Valerio, habe ihn, in himmlischen Phantasieen verwebt, – verträumt, – diesen
              so schönen Morgen. – Sage weiter.</p>
          </sp>
          <sp who="#valerio">
            <speaker>Valerio.</speaker>
            <p>Wir giengen in Garten, und er sagte, <pb n="18"/> wir würden ein Trio beym Frühstück
              ausmachen, denn es käme noch Campo, und er wisse nicht, wo er so lang wegbliebe, er
              wäre sonst pünctlich. – Kaum sagte er das, so erschien Campo, – Freude Munterkeit, und
              Erwartung thronte auf seiner Stirne, er begrüßte mit einem Kuß den Alten, und dann
              auch mich mit einer Verbeugung, aber ganz fremd. – Darauf sprach Montroso zu mir: hier
              habe ich die Ehre ihnen einen Mann bekannt zu machen, der würdig ist meine Jenny zu
              besitzen, und mein Schwiegersohn zu heißen, – und das soll er noch heute vor Tische, –
              auch sie Vetter sollen dabey seyn, und mit Theil nehmen, dann wollen wir allzusammt
              recht fröhlich, und aufgeraumt bey Tische ein wahres Bachanal halten.</p>
          </sp>
          <sp who="#antonio">
            <speaker>Antonio.</speaker>
            <p>Nun ist im Grabe Leben für mich! o Jenny! dich – dich Engel wollen sie mir
              entreissen! die Barbaren! Gott! was wird aus mir werden? – Rede Valerio.</p>
          </sp>
          <sp who="#valerio">
            <speaker>Valerio.</speaker>
            <p>Ich erstaunte, da ich dieß hörte. Darauf wandte sich Montroso zu Campo, und sagte:
              hier hab ich die Ehre ihnen meinen liebsten, und würdigsten Vettern den Valerio
              vorzustellen. – Plauderte noch sehr vieles von meiner Freundschaft gegen ihn, von
              seiner Verbündlichkeit gegen mich, und wir setzten uns zum Frühstück. – Campo wurd
              gegen mich aufmerksam, so kalt er von Anfang war, und sagte mir sehr viel
              verbündliches, worauf ich <pb n="19"/> ihm zurückgab: es wäre schon genug der
              Schwiegersohn eines Montroso zu seyn, um ihn hochzuschätzen.</p>
          </sp>
          <sp who="#antonio">
            <speaker>Antonio.</speaker>
            <p>Ich vergehe!</p>
          </sp>
          <sp who="#valerio">
            <speaker>Valerio.</speaker>
            <p>Weiters ward das Gespräch allgemein, man schwatzte von allen, wozu einer dem andern
              Gelegenheit gab, und ich wurde gewahr, daß Campo ein ziemlich offener Junge sey, und
              entweder mit dem Finger auf der Charte, oder selbst mit schnellem Flug die Welt
              durchgereiset habe.</p>
          </sp>
          <sp who="#antonio">
            <speaker>Antonio.</speaker>
            <p>Sey stille Freund! sage mir nichts von ihm, das mindeste Lob von ihm. –</p>
          </sp>
          <sp who="#valerio">
            <speaker>Valerio.</speaker>
            <p>Nichts weiter von ihm – nichts weiter. – Da wir nun so eine Zeit lang beysammen
              sassen, und schwatzten, stund Campo auf, und sagte: er wolle den so schönen Garten ein
              wenig durchgehen, und er gieng. – Nun war ich mit Montroso alleine, und wir füllten
              unsere leeren Gläser noch einmal voll. Da sagte mir Montroso in einem vertrauten Tone,
              wer Campo sey; Er ist, sagte er, der einzige Sohn eines reichen Kaufmanns aus den
              sicilianischen Inseln, dessen Vermögen ohne Grenzen – ein Mann, auf dessen so nahe
              Verwandtschaft, ich äußerst stolz bin, und der Heyrath wegen schickte er seinen Sohn
              hieher, welcher meine Tochter liebt, wie er sie lieben soll, – nicht so voll von
              schwärmerischen Träumen, von rasenden Unsinn, und Vergessen seiner selbst, wie die
              meisten <pb n="20"/> unserer empfindsamen winselnden Stadtherrchen – er liebt sie mit
              Vernunft ohne Leidenschaft.</p>
          </sp>
          <sp who="#antonio">
            <speaker>Antonio.</speaker>
            <p>O Jenny; er liebt dich nicht. Wer kann dich sehen, und den richtigen Gebrauch aller
              seiner Sinne fodern!</p>
          </sp>
          <sp who="#valerio">
            <speaker>Valerio.</speaker>
            <p>In einem fürchterlichen Tone fuhr er fort mir zu vertrauen, daß Jenny den Campo nicht
              lieben wolle, daß sie stets um Aufschub flehe, und daß er erfahren, ein Nichtswürdiger
              habe ihre Neigung, ihr Herz geraubt, er wolle ja nicht hoffen, daß es so wäre, sonst
              würde er sie mit aller Stärke, und Härte eines Vaters dazu nöthigen. – Sie habe zwar
              schon vor langer Zeit für einen Taugenichts geglühet, lange bey ihm um den Unwürdigen
              angehalten, aber die Ungerechtigkeit seines Vaters, sagte er, machte mein Ohr taub vor
              den Bitten, und Flehen meiner Tochter.</p>
          </sp>
          <sp who="#antonio">
            <speaker>Antonio.</speaker>
            <p>Freund! dieser Unglückliche, dieser Taugenichts bin ich, – bins noch immer, weil ich
              sie noch liebe, weil sie mich vielleicht noch liebt.</p>
          </sp>
          <sp who="#valerio">
            <speaker>Valerio.</speaker>
            <p>Eine ganze Legion von Flüchen, sprach er also über dich aus. – Ich will sie schon zu
              meinem Tone stimmen, sagte er, die Unwürdige, durch Flüche, Härte, Zorn, rauhe Worte,
              und Drohungen will ich sie schon harmonisch machen.</p>
          </sp>
          <sp who="#antonio">
            <speaker>Antonio.</speaker>
            <p>O schone Barbar! – Schone deines Kindes – meiner Jenny.</p>
          </sp>
          <pb n="21"/>
          <sp who="#valerio">
            <speaker>Valerio.</speaker>
            <p>Hier traf Campo wieder zu uns, lobte den Garten, alle Bäume, Blumen, die kleinsten
              Stäudchen, und sagte: daß er viel Geschmack in der Anlage verriethe, wo ich ihm
              beystimmte, um das Gespräch zu unterhalten. – Darauf fieng der alte Montroso an, er
              habe heute noch vieles zu bestellen, was die heutige Feyer nöthig hätte, und wir
              giengen. – Beym Abschiede sagte er: Vetter ich sehe sie gewiß um die zwölfte Stunde!
              sie sollen mit Zeuge der Verlobung seyn! – und von da kam ich zu dir.</p>
          </sp>
          <sp who="#antonio">
            <speaker>Antonio.</speaker>
            <p>Du! – Freund! zeuge meines Unglücks! – O so sey zuvor Zeuge meines Todes <stage>(er
                greift nach den Degen, der auf den Tisch liegt, Valerio, Prospero stürzen auf ihn
                hin, und entreissen ihm den Degen.)</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#valerio #prospero">
            <speaker>Valerio. Prospero.</speaker>
            <p>Gott! Unsinniger! halte.</p>
          </sp>
          <sp who="#antonio">
            <speaker>Antonio.</speaker>
            <p>Ihr habt recht, ich halte. – Es wäre Unsinn, Sünde, ohne Abschied, ohne Lebewohl
              meiner Jenny zu sagen, diese mir so enge Welt zu verlassen, und in das traurige,
              schwarze Grab zu stürzen. – Ich muß sie zuvor sehen, – gleich sehen, sie sprechen
                <stage>(er schält hastig den Bedienten)</stage> und wenn es mein, – dein – sein –
              oder euer Leben kosten sollte! <stage>Johann kömmt</stage> Mein Kleid Johann,
              geschwind alter, redlicher.</p>
          </sp>
          <sp who="#prospero">
            <speaker>Prospero.</speaker>
            <p>Bedenke die Gefahr, in die du dich wagst.</p>
          </sp>
          <pb n="22"/>
          <sp who="#valerio">
            <speaker>Valerio.</speaker>
            <p>Bleib, wag es nicht, ich will zu deiner Jenny, und alles befolgen, was du mir
              aufträgst <stage>Johann kömmt, Antonio zieht das Kleid an.</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#antonio">
            <speaker>Antonio.</speaker>
            <p>Geschwind Johann. – Ich muß sie sehen, sie sprechen, vielleicht das letztemal. –
              Alles will ich unternehmen, alles mit Gefahr meines Lebens selbst wagen, bis ich
              entweder glücklicher als itzt, oder völlig unglücklich – hin – und nicht mehr –
                <stage>den Hut nehmend, und nach dem Degen greifend, den Valerio ihm nicht geben
                will.</stage> Meinen Degen!</p>
          </sp>
          <sp who="#valerio">
            <speaker>Valerio.</speaker>
            <p>Bey Gott nimmermehr!</p>
          </sp>
          <sp who="#antonio">
            <speaker>Antonio.</speaker>
            <p>Fürchtet nichts! bey meiner Ehre, die mir stets heilig war, bey Gott! ihr habt nichts
              zu fürchten.</p>
          </sp>
          <sp who="#valerio">
            <speaker>Valerio.</speaker>
            <p>Wohl denn; hier ist er. Aber wohin bester Antonio?</p>
          </sp>
          <sp who="#antonio">
            <speaker>Antonio.</speaker>
            <p>Zu meiner Jenny, ich hole mir Leben.</p>
          </sp>
          <sp who="#prospero">
            <speaker>Prospero.</speaker>
            <p>Wir wollen dich begleiten, und bevor die große Allee ein paarmal durchgehen,
              vielleicht verfällt Valerio auf List.</p>
          </sp>
          <sp who="#valerio">
            <speaker>Valerio.</speaker>
            <p>Ja vielleicht ist noch Rettung möglich, vielleicht geräthst du auf andere Gedanken,
              vielleicht –</p>
          </sp>
          <sp who="#antonio">
            <speaker>Antonio.</speaker>
            <p>O zermalme durch dein verfluchtes vielleicht das ohnehin schon zermalmte – sage gewiß
              ich bin gerettet, gewiß ich besitze meine Jenny, und das wird göttliche Musik für mein
              dumpfklingendes Ohr seyn. <stage>Alle ab.</stage></p>
          </sp>
        </div>
      </div>
      <pb n="23"/>
      <div type="act">
        <head>Zweyter Aufzug.</head>
        <stage>Das Zimmer der Jenny.</stage>
        <div type="scene">
          <head>Erster Auftritt.</head>
          <stage>Jenny und Hannach aus dem Cabinete trettend.</stage>
          <sp who="#hannach">
            <speaker>Hannach.</speaker>
            <p>Sie schliefen sehr unruhig heute Nacht, Gnädiges Fräulein, ich hörte sie oft munter
              und seufzen.</p>
          </sp>
          <sp who="#jenny">
            <speaker>Jenny.</speaker>
            <p>Du hast recht Hannach, böse, schwarze, fürchterliche Träume warens, die mich
              beunruhigten; denn bald träumte mir: ich sähe meine Mutter, ein blasses Bild, jenem,
              das in meines Vaters Zimmer hängt – ganz ungleich, in der schmerzlichsten Stellung,
              und auf mich mit dem Finger drohend; – bald war mir's, ich stund auf einem hohen Fels,
              – wo Bachus sein Spiel mit den Libanten hielte, – und stürzte voll Eckel gegen dieses
              Spiel von diesem Fels in eine unermeßliche Tiefe, die mich verschlang, und dann, dieß
              war das letzte, – traumte mir, Campo und Antonio wären miteinander in Zweykampf
              gerathen, und Antonios Leben stunde in Gefahr, ich, dessen Auge diese fürchterliche
                <pb n="24"/> Scene nicht aushalten konnte, weil ich ein Mädchen bin, und Anspruch
              auf Zagheit habe, ich, – sprang hin beyde entweder zu Freunden zu machen, oder allen
              Mord zu verhindern, und Antonio in der Hitze in den flammenden Grimm, durchbohrte mich
              unerkannt statt seines Feindes, weil ich ihm vor die Spitze kam. – O Hannach – ich
              fühlte noch, da ich erwachte diesen Stich, ich war unwillig, daß es nur ein Traum, ein
              Nachtgesicht war, denn es war mir nicht anders, als es käme mit dem Stoß eine
              Gottheit, die mich all meines Schmerzens, all meiner Qual, Pein, und Verzweiflung
              entrissen hätte, und sicher an ihrer Hand geleitet, mich an jenen Ort gebracht, wovon
              die Dichter so viel schönes zu sagen wissen, – ich meine in's Elisium.</p>
          </sp>
          <sp who="#hannach">
            <speaker>Hannach.</speaker>
            <p>Seyn sie ruhig mein Fräulein, Träume sind von keiner Bedeutung, denn sie verfliegen
              bald.</p>
          </sp>
          <sp who="#jenny">
            <speaker>Jenny.</speaker>
            <p>Gutes Mädchen, sie haben auch oft die Stelle der Propheten ersetzet. – O Hannach!
              mein Herz ahndet traurige Scenen, mir ist alles zu enge, zu klein – es drückt mich
              alles.</p>
          </sp>
          <sp who="#hannach">
            <speaker>Hannach.</speaker>
            <p>Was ängstigt sie so mein Fräulein, sagen sie <stage>(Jenny sieht auf Hannach –
                Hannach kläglich)</stage> hab ich nicht mehr ihr Zutrauen verdient? theilten sie
              nicht immer alle Freude mit mir, wollen sie den Kummer alleine tragen.</p>
          </sp>
          <pb n="25"/>
          <sp who="#jenny">
            <speaker>Jenny.</speaker>
            <p>Bestes Mädchen, – laß mir ihn – er ist meine Freude, er naht mich reiner wahrer
              Glückseligkeit.</p>
          </sp>
          <sp who="#hannach">
            <speaker>Hannach.</speaker>
            <stage>Kläglicher</stage>
            <p>So hab ich ihr Zutrauen verloren.</p>
          </sp>
          <sp who="#jenny">
            <speaker>Jenny.</speaker>
            <p>Nein Hannach, das gewiß nicht, – ich weiß ja, daß alles in deinen Herzen
              eingeklammert wird, was ich dir antraue.</p>
          </sp>
          <sp who="#hannach">
            <speaker>Hannach.</speaker>
            <p>Und?</p>
          </sp>
          <sp who="#jenny">
            <speaker>Jenny.</speaker>
            <p>Ich will dir alles entdecken, alles sagen, was mich drückt, ach! was mich auch dir
              entreissen wird; – der heutige Tag Hannach, der ist Hölle für mich, der wird mich wie
              ein Donner schwanger von mächtigen Blitzen dahin stürzen. – Er entreißt mich meinem
              Antonio, – Gott! – was wirst du sagen Antonio? Du wirst mich meyneidig, treulos
              nennen, mir fluchen, mich verwünschen, weil du mich liebst; – und ich doch unschuldig.
              – Was kann das unschuldige Lamm dafür, daß es der Wolf seinem Eigenthümer raubt; – was
              die zärtliche Täubinn, wann – hangend am Halse ihres zärtlich girrenden Gatten – auf
              sie der Habicht hoch aus den Wolken herunter stürzt, und sie ihm entreißt. – Er wird
              ihr durch alle Lüfte mit kläglichem Gegirre nacheilen, aber umsonst erreicht er den
              hohen Flug des Raubers, er sucht sie vergebens wieder zu sehen. – findet nichts –
              sieht nichts. – Auf einmal erblickt er ihr so schön mannigfältigfärbiges <pb n="26"/>
              Gewand die Luft durchsegeln, er eilt voll Freude darauf los, – aber – da er näher kam,
              sah er, daß es mit Blut, – mit heißen Blut gefärbet sey. Himmel! – Da eilt er voll
              Traurigkeit, voll Schmerz nach seiner Heymat, schwört ihr ein ewig traurendes
              Andenken, und verseufzt von Kummer aufgezehrt seine wenige Tage. – Du warst aufmerksam
              auf mein Geschwätze Beste, nicht wahr? Der Kummer ist stets beredt, wie ein Redner,
              und findet leicht Bilder, die ihm nahe, – gleich kommen.</p>
          </sp>
          <sp who="#hannach">
            <speaker>Hannach.</speaker>
            <p>Sie sagen Antonio würde sie verfluchen, verwünschen – das gewiß nicht, er wird die
              Nase ein wenig krümmen, mit dem Kopf wackeln, sagen: holl sie der Teufel, und
              vergessen.</p>
          </sp>
          <sp who="#jenny">
            <speaker>Jenny.</speaker>
            <p>Bey Gott nein; sage dieß nicht noch einmal Hannach, sonst müßt ich dich hassen. – Er
              ist nicht einer von den gemeinen Liebhabern, die nur ihre Leidenschaften sättigen
              wollen, wie Campo, der würde es vielleicht so thun. – Aber Antonio liebt mich so voll,
              so warm, daß er gewiß meinen Verlust nicht so gleichgiltig ertragen wird, und wie, –
              wo soll ich den seinigen ertragen? – Im Grabe, in dumpfen Grabe da – da werd ich ihn
              Hannach ertragen.</p>
          </sp>
          <sp who="#hannach">
            <speaker>Hannach.</speaker>
            <p>Auch mich hat ein Unverschämter durch goldene Worte, und süsse Gebehrden
              hintergangen, da ihre gottselige Mama noch lebte; sie haben ihn wohl auch als noch ein
              kleines Fräulein gesehen, <pb n="27"/> sind gar oft voll Freude, und lauteren
              Vergnügen um uns herumgehüpft, und schenkten gar oft dem Unwürdigen ein frohes
              Lächeln, besonders da er ihnen die Hand küßte.</p>
          </sp>
          <sp who="#jenny">
            <speaker>Jenny.</speaker>
            <p>O Hannach! sey stille, – erinnere mich nicht jener Zeit, da ich alle Lust, alle
              Wonne, alle Seligkeit in ihrer ganzen reinen Fülle genoß. – Es ist wahr; wann ich in
              den Spiegel meiner ersten verträumten Jahre zurück sehe, und da erblicke mit was für
              Freude, Ruhe, ungekünstellten Vergnügen ich in den Cirkel meiner Gespielinnen
              herumsprang, sie vor gleiche glückliche Geschöpfe ansah; mich mit ihnen, und unsern
              Puppen unterhielt, und wir keinen Haß, keinen Groll, kein Böses kannten, und wenn mein
              Vater müd von seinen Geschäften ein hartes Wort auf mich warf, ich zu meiner Mutter
              eilte, mich in ihren Schoß verbarg, um den rauhen Ton dieser Worte nicht zu hören,
              Hannach –! O da erinnere ich mich noch all der Seligkeit, die ich in vollem Maaße
              genoß, all der Seelens Ruhe, all des innig gehabten Vergnügens. – Und itzt da ich
              denke, daß alle diese Seligkeit, alle Wonne, all Vergnügen nur Stärkungen für mein
              itziges Elend, und Leiden waren, damit ich länger leiden, länger sie tragen müsse, und
              daß meine Mutter nicht mehr sey, in derer Schoß ich mich sonst verbarg. – Da Hannach,
              da denke ich – hätte ich diese Seligkeit, diese Ruhe der Seele, dieses Vergnügen nie
              genossen – nie gehabt – nie –</p>
          </sp>
          <pb n="28"/>
          <sp who="#hannach">
            <speaker>Hannach.</speaker>
            <p>Gedenken sie nicht so sehr mein Fräulein der vergangenen Glückseligkeit nach, ihre
              Erinnerung macht den Unglücklichen nur noch mehr unglücklich.</p>
          </sp>
          <sp who="#jenny">
            <speaker>Jenny.</speaker>
            <p>Du hast recht holdes Mädchen. – Wenn ich mich der Zeit, der Stunde erinnere, wo ich
              zum erstenmal dem Antonio meine Liebe schenkte, Gott! wie viel Seligkeiten? – tausend
              Seligkeiten lagen damals in mir! Alle Kraft, alle Macht, alle Stärke fühlte ich von
              Seligkeit angeschwollen. – Und itzt – itzt ist es diese Seligkeit, die mein Elend,
              meinen Kummer, meinen Untergang ausmacht.</p>
          </sp>
          <sp who="#hannach">
            <speaker>Hannach.</speaker>
            <p>Beruhigen sie sich mein Fräulein, sonst würde ihre blasse Wange, ihr hohles Auge, ihr
              tödtender Blick alles verrathen, allen ihren Haß gegen Campo, und ihre so brennende
              Neigung gegen Antonio.</p>
          </sp>
          <sp who="#jenny">
            <speaker>Jenny.</speaker>
            <p>Das sollen sie – diese Wangen, blaß, wie das Bild meiner Mutter, das ich diese Nacht
              sah, so blaß sollen sie seyn; – mein Auge so tief, wie der Abgrund, in den ich im
              Traume fiel, und mein Blick so tödtend, wie die Spitze des Antonio in meiner Seite.
              Aber die Erscheinung, die Wonne, die ich fühlte bey dem Stoß, die, Hannach, die sollen
              sie nicht fühlen. – Sehen sollen sie, – wissen sollen sie, daß sie meinen Kummer, mein
              Elend, meine Verzweiflung ausmachen – daß sie mich tödten! – Ist mein Vater schon
              lange aufgestanden?</p>
          </sp>
          <pb n="29"/>
          <sp who="#hannach">
            <speaker>Hannach.</speaker>
            <p>O das ganze Haus ist schon seit vier Uhr in Bewegung, in der Küche ist so ein Lärm,
              und Geschwätz, wie in der Werkstätte des Neptuns.</p>
          </sp>
          <sp who="#jenny">
            <speaker>Jenny.</speaker>
            <p>Gutes Mädchen, du willst sagen, wie in der Werkstätte des Vulkans. – Neptun ist Gott
              des Meers, der allen denen, die sich darauf wagen, mit seinem furchtbaren Dreyzack
              Angst und Schrecken verursachet.</p>
          </sp>
          <sp who="#hannach">
            <speaker>Hannach.</speaker>
            <p>Ich bin freylich nicht so erfahren, wie sie, mein Fräulein, in der Götterlehre.</p>
          </sp>
          <sp who="#jenny">
            <speaker>Jenny.</speaker>
            <p>Still Hannach, ich höre Jemanden die Treppe herauf kommen, geh, sieh, wer es ist
                <stage>(Hannach geht zur Thür hinaus.)</stage> gewiß ist es mein Vater, ich fürchte
              seinen Zorn, seine Befehle; <stage>(Hannach kehrt ganz verwirrt zurück.)</stage> Was
              ist Hannach?</p>
          </sp>
          <sp who="#hannach">
            <speaker>Hannach.</speaker>
            <p>Gott! Antonio eilt herauf, es will ihn jemand zurückhalten, aber er läßt sich
              nicht.</p>
          </sp>
          <sp who="#jenny">
            <speaker>Jenny.</speaker>
            <stage>Auf die Thüre zueilend, Antonio ihr entgegen kommend, und sie ihm ohnmächtig in
              die Arme fallend.</stage>
          </sp>
          <spGrp>
            <sp who="#antonio">
              <speaker>Antonio.</speaker>
              <p>Jenny!</p>
            </sp>
            <sp who="#jenny">
              <speaker>Jenny.</speaker>
              <p>Antonio!</p>
            </sp>
          </spGrp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Zweyter Auftritt.</head>
          <stage>Antonio, die Vorigen.</stage>
          <sp who="#antonio">
            <speaker>Antonio.</speaker>
            <p>O Engel des Himmels! in deinen Augen les ich mein künftiges Schicksal. – Hülfe
              Hannach! Hülfe! sie ist verloren. <stage>Antonio und Hannach führen Jenny in einen
                Sessel.</stage></p>
          </sp>
          <pb n="30"/>
          <sp who="#hannach">
            <speaker>Hannach.</speaker>
            <p>Gott! mein Fräulein!</p>
          </sp>
          <sp who="#antonio">
            <speaker>Antonio.</speaker>
            <p>Lauf Hannach, hole Hülfe, Wasser! <stage>Hannach lauft ab.</stage> – O Jenny! Jenny!
              höre deinen Antonio, der dich bis zum Verbrechen liebt; Jenny! Jenny!</p>
          </sp>
          <sp who="#jenny">
            <speaker>Jenny.</speaker>
            <stage>Zu sich kommend.</stage>
            <p>Welch eine Stimme, dessen Ton mir all mein Leben wiedergiebt. <stage>Den Antonio
                erblickend.</stage> Ha Antonio! Antonio! Nur dein Namen, deine Stimme konnte meine
              schon scheidende Seele aufhalten. – Gott! Wie kamst du hieher? zu deiner Jenny? – Wie
              konntest du das wagen?</p>
          </sp>
          <sp who="#antonio">
            <speaker>Antonio.</speaker>
            <p>Um deinetwillen Jenny; – um deinetwillen, und hätte es mir mein Leben kosten sollen.
              – Ich sollte dich verlieren, ohne Abschied, ohne Lebewohl dir zu sagen? Nein Jenny,
              das konnte ich nicht, weil ich dich noch liebe, obschon das Eigenthum eines andern zu
              lieben, ein Verbrechen ist.</p>
          </sp>
          <sp who="#jenny">
            <speaker>Jenny.</speaker>
            <p>Ich? – Das Eigenthum eines andern? Gott nimmermehr, – nimmermehr! Wer kann mich dir
              entreißen? Wer kann die junge Knospe von dem Stamme brechen, ohne daß sie im kurzen
              verwelke? – Wer kann mir das Herz aus dem Leibe reissen, um mir Leben zu geben?
                <stage>Hannach kömmt.</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#hannach">
            <speaker>Hannach.</speaker>
            <p>Hier Wasser! – Ist ihnen schon besser mein Fräulein? – Haben sie sich schon völlig
              erholt?</p>
          </sp>
          <sp who="#jenny">
            <speaker>Jenny.</speaker>
            <p>Gute Hannach, du brachtest mir Wasser zur Hülfe, und die Hülfe stand mir zur Seite.
                <pb n="31"/> Aber ich danke dir Mädchen, du wolltest mir doch helfen.</p>
          </sp>
          <sp who="#hannach">
            <speaker>Hannach.</speaker>
            <p>Gewiß mein Fräulein, und wär es mit meinem Leben. – Ihr Papa stand unten, da ich das
              Wasser holte, und fragte mich: ist sie schon aufgestanden? geh, sag ihr, sie soll sich
              ein wenig ankleiden, ich werde bald hinauf kommen, und ihr einen Gast mitbringen.</p>
          </sp>
          <sp who="#jenny">
            <speaker>Jenny.</speaker>
            <p>Gott! – Mein Vater heraufkommen! und gewiß mit Campo, und – dich Antonio, dich hier
              treffen. – Da sind wir beyde verloren, du wärst gewiß das blutige Opfer seiner Rache,
              seines brennenden Grimms. – Hannach! beste Hannach! liebstes Mädchen, geh, ich bitte
              dich, – geh, und beobachte meinen Vater, und wenn er kommen sollte, so gieb uns
              Nachricht. – Geh gutes Mädchen, geh, sey die Wache meines Glückes. –</p>
          </sp>
          <sp who="#hannach">
            <speaker>Hannach.</speaker>
            <stage>Gehend.</stage>
            <p>O könnte ich es ewig bewachen, und ewig ein Zeuge davon seyn.</p>
          </sp>
          <sp who="#antonio">
            <speaker>Antonio.</speaker>
            <p>Nun Jenny, nun sind wir alleine beysammen, vereinigt, und im kurzen nicht mehr. –
              Nimmermehr werd ich so selige Augenblicke genüssen, – nimmermehr mit so viel Wonne,
              reinem Vergnügen, und lauterer Glückseligkeit an deiner Seite stehen, dir die Hand
              küssen, und Liebe, wo ein Stral des Schmerzens hineinblitzt, in deinen Augen lesen. –
              Der heutige Tag, Jenny, der entreißt dich mir; – Gott! Der wird mich auch tödten.</p>
          </sp>
          <pb n="32"/>
          <sp who="#jenny">
            <speaker>Jenny.</speaker>
            <p>Und mich hat er schon halb zum finstern Grabe gebracht. – Antonio! Antonio! Nur bey
              dir find ich Leben, nur an deiner Seite ist alle Seligkeit für mich, – und fern von
              dir ist überall Tod – überall finster, ja ein Thron, der auf den Besitz der ganzen
              Welt gepflanzet wäre, – wäre ohne dich Antonio ein Grab, – ein dumpfes Grab für
              mich.</p>
          </sp>
          <sp who="#antonio">
            <speaker>Antonio.</speaker>
            <p>O Geschöpf! holdes Geschöpf für eine ganz andere Welt geschaffen, durch was – durch
              welch ein Verdienst habe ich deine Liebe so verdient. – O Jenny! Ich werde die Stunde
              nicht erleben, in welcher du durch Zwang, und harte Worte dem Nichtswürdigen, der dich
              mir entreißt, die Hand reichen wirst, die Hand, die ich so oft an meine Lippen
              gedrückt, und selbe entflammten.</p>
          </sp>
          <sp who="#jenny">
            <speaker>Jenny.</speaker>
            <p>Himmel! woher weißt du alles?</p>
          </sp>
          <sp who="#antonio">
            <speaker>Antonio.</speaker>
            <p>Das Gerücht, – das Gerücht hat es mit tausend tödtenden Zungen um mich verbreitet. –
              Schon Prospero kam in der Frühe zu mir mit trauriger Nachricht, da ich eben von einem
              Traume aufgestanden, wo ich in deinen Armen lag, und der Glücklichste der Sterblichen
              gewesen – der sagte: dein Vater wäre gestern zu Castro gekommen, da ich eben nur weg
              war, dir was in's Ohr geraunt, und darauf hättest du dem Campo vertraut
              zugelächelt.</p>
          </sp>
          <pb n="33"/>
          <sp who="#jenny">
            <speaker>Jenny.</speaker>
            <p>Ja es war ein Lächeln, so ein Lächeln, wie der Wanderer die Schlange anlächelt, die
              ihm in Wege liegt, und ihn durch ihren doppelten Biß zu tödten sucht. – Mein Vater
              geboth es mir zwar mit harten Worten: lächle ihm zu, zeuge ihm, daß du ihn liebst, –
              und da war ich das erstemal ungehorsam. – Welche Verbrechen!</p>
          </sp>
          <sp who="#antonio">
            <speaker>Antonio.</speaker>
            <p>Um meinetwillen also vergaßest du zum erstenmal diese dir so heilige Pflicht. – Nein
              Jenny du bist noch rein, kein Verbrechen, nicht das geringste schwärzt deine so reine
              Tugend. Du warst nicht ungehorsam, denn hier wäre Gehorchen zum Verbrechen worden,
              weil dieß eigensinnige harte Gesetz, meine Ruhe, deine Ruhe, mein, und vielleicht dein
              Leben gekostet hätte.</p>
          </sp>
          <sp who="#jenny">
            <speaker>Jenny.</speaker>
            <p>Gewiß Antonio, es hätte mein Leben gekostet – meine Ruhe war ohnehin schon verloren,
              und – es wird es vielleicht noch kosten.</p>
          </sp>
          <sp who="#antonio">
            <speaker>Antonio.</speaker>
            <p>Bey Gott! Nein! Das soll nicht geschehen, meine Jenny soll leben, muß leben, wer
              würde sonst den unglücklichen Antonio, dem die Welt ohne seine Jenny zu öde, zu enge
              war, und nichts kannte, als sie, – wann er von dem Verlust seiner Jenny aufgezehrt,
              todt, – hingestreckt – blaß als eine Speise träger Motten den Boden zieren wird, – wer
              würde für den Unruhigen, der für die letzten Augenblicke seines Lebens keine größere
              Seligkeit kannte, als an deiner Seite zu seyn, – <pb n="34"/> wer für ihn und sein
              Schicksal eine mitleidige Thräne fallen lassen, und ihn ins kühle Grab begleiten? –
              Wenn du Jenny, du meine Wonne, mein Leben, mein anderes ich dahin wär'st.</p>
          </sp>
          <sp who="#jenny">
            <speaker>Jenny.</speaker>
            <p>Wie verkennst du deine Jenny! – Bey der Nachricht, daß du nicht mehr sey'st, würde
              sie, das gute Mädchen todt zu Boden fallen, sich im Tode wälzend deinen Namen Antonio
              ohne Aufhören lallen, und deiner großen Seele mit schnellem Fluge nacheilen.
                <stage>Nach einem Stillschweigen:</stage> Komm Antonio! Ehe das geschehen soll, will
              ich, – will mit dir zu den Freunden der Todten eilen, sie bitten, damit sie die Erde
              für uns wühlen, und sie nicht eher schlüssen, bis wir mit ineinander geschlungenen
              Händen an unsern Lippen hangend da liegen. Dann sollen sie die kalte Erde auf uns
              werfen, und unsere Seelen in dieser Stellung vor dem Allliebenden erscheinen.
                <stage>Hannach kömmt.</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#hannach">
            <speaker>Hannach.</speaker>
            <p>Eilen sie bester Antonio, – eilen sie, der alte Herr wird gleich da seyn.</p>
          </sp>
          <sp who="#antonio">
            <speaker>Antonio.</speaker>
            <p>Nun soll ich Abschied nehmen von dir – mich trennen von meinem Selbst – Jenny!
              Abgerissen von dir, werd ich wie, die Knospe gerissen von Stamme, – welk da liegen. –
              Dich nimmer sehen – nimmer in deinen Armen liegen. Itzt dein! – Du Jenny mein! – und
              in kurzen, geschieden, getrennt, abgerissen, hin – und todt. – Doch Jenny der Schmerz
              hat wenig Worte. Lebe <pb n="35"/> wohl Beste! – Engel des Himmels lebe wohl! – Gott
              gebe dir all die guten Tage, all' die Seligkeiten, die er mir abzieht. – Zum
              letztenmale denn, – zum letztenmale küsse ich deine wohlthätige Hand, – die Hand, die
              mir so viel Seligkeit zuwarf. – Lebe wohl! – Jenny! <stage>er will gehen, und Jenny
                halt ihn in dem Ausdruck des höchsten Schmerzens zurück.</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#jenny">
            <speaker>Jenny.</speaker>
            <p>Bleibe Antonio, bleibe, ich will mit dir Geliebter, dir folgen, überall an deiner
              Seite seyn. – Was ist ein Körper ohne Seele? – bleib Antonio, verlasse nicht deine
              unglückliche Jenny.</p>
          </sp>
          <sp who="#antonio">
            <speaker>Antonio.</speaker>
            <p>Gott! ich vergehe, ich fühle es, daß ich mich meinem Ende nahe! – Jenny! Jenny! ich
              muß scheiden, sonst mach ich dich noch unglücklicher. – Lebe wohl Geliebte! – Lebe
              wohl meine Wonne, meine Seligkeit. – Ich sehe dich wieder – wieder Jenny. – Lebe wohl
              – das übrige sage dir all mein tiefer Schmerz. <stage>Er kömmt los, und geht, Jenny
                von Schmerz trunken, wird endlich gewahr, daß Antonio geht.</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#jenny">
            <speaker>Jenny.</speaker>
            <stage>nacheilend.</stage>
            <p>Antonio! Antonio! rette deine Jenny!</p>
          </sp>
          <sp who="#antonio">
            <speaker>Antonio.</speaker>
            <stage>zurückkehrend, und ihr in die Arme fallend.</stage>
            <p>Mit meinem Leben Jenny, das ohnehin dein gehört! – Gott! siehe unter dir, und schicke
              Trost den Elenden.</p>
          </sp>
          <sp who="#hannach">
            <speaker>Hannach.</speaker>
            <p>Eilen sie mein Herr, eilen sie. Er wird gleich da seyn.</p>
          </sp>
          <pb n="36"/>
          <sp who="#antonio">
            <speaker>Antonio.</speaker>
            <p>Lebewohl Geliebte! – Um deinet – um meinet Willen laß mich. Wir sehen uns wieder, und
              bald.</p>
          </sp>
          <sp who="#jenny">
            <speaker>Jenny.</speaker>
            <stage>Mit Lächeln der Verzweiflung.</stage>
            <p>Nun ja bald – bald soll ich dich wieder sehen, bald um dich herum schweben, bald! –
              bald Antonio.</p>
          </sp>
          <sp who="#antonio">
            <speaker>Antonio.</speaker>
            <p>Lebe wohl! auf ewig Jenny! tausend Segen über dich. <stage>eilt ab.</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#jenny">
            <speaker>Jenny.</speaker>
            <p>Antonio! Antonio! – Gott! er ist fort, – verlassen seine Jenny. Antonio! Antonio! o!
              er will mich nicht mehr hören.</p>
          </sp>
          <sp who="#hannach">
            <speaker>Hannach.</speaker>
            <p>Seyn sie ruhig mein Fräulein, um ihres Antonio Willen bitt ich sie, seyn sie ruhig;
              ihr Papa wird gleich da seyn, ich hör ihn kommen.</p>
          </sp>
          <sp who="#jenny">
            <speaker>Jenny.</speaker>
            <p>Um meines Antonio Willen? – nun ja Mädchen, da kannst du ja alles erhalten.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Dritter Auftritt.</head>
          <stage>Montroso, Campo, die Vorigen.</stage>
          <sp who="#montroso">
            <speaker>Montroso.</speaker>
            <stage>hereintrettend.</stage>
            <p>Kommen sie Herr Schwiegersohn, kommen sie. – Guten Morgen meine Tochter – guten
              Morgen. <stage>Jenny, und Hannach küssen ihm die Hand.</stage> Hier bring ich dir
              einen Gast der heute die Glückseligkeit deines ganzen Lebens festsetzen wird.</p>
          </sp>
          <sp who="#campo">
            <speaker>Campo.</speaker>
            <stage>der Jenny die Hand küssend.</stage>
            <p>Sie vergeben Signor. – Durch den Besitz ihrer liebenswürdigsten Tochter, meiner Jenny
              nähere – ja besitze <pb n="37"/> ich all die Glückseligkeit, die je Sterblichen
              gegönnet ist. – O Jenny! könnte ich sie nur auch durch meine Liebe, durch meine so
              heftige Neigung gegen sie, durch meinen Besitz glücklich machen. – Ja Jenny sie sollen
              – sie müssen über mich gebiethen, befehlen, und ich will sie stetts als eine Göttinn
              verehren, anbeten, und ewig ihr Sklave seyn.</p>
          </sp>
          <sp who="#jenny">
            <speaker>Jenny.</speaker>
            <p>Nicht so niedrig mein Herr, sie vergessen was sie sind. – Männer müssen nie Sklaven
              der Weiber werden, und das Weib erniedrigt sich selbst, das ihren Mann beherrschen
              will.</p>
          </sp>
          <sp who="#montroso">
            <speaker>Montroso.</speaker>
            <p>Gut meine Tochter! – das ist noch so eine Lehre, die dir deine Mutter oft, noch als
              ein kleines Mädchen zugeschrien, und die sie stets befolgte, denn sie ließ sich stets
              beherrschen, und herrschte nie.</p>
          </sp>
          <sp who="#campo">
            <speaker>Campo.</speaker>
            <p>O wär es mir nur vergönnt gewesen, ihre Mama, liebste Jenny, gekannt zu haben.</p>
          </sp>
          <sp who="#jenny">
            <speaker>Jenny.</speaker>
            <p>Bey Gott, wünschen sie das nicht, daß sie sie gekannt hätten, und heute noch athme, –
              sonst –</p>
          </sp>
          <sp who="#montroso">
            <speaker>Montroso.</speaker>
            <p>Warum meine Tochter, gewiß, sie würde den stärksten Antheil an unserer heutigen
              Feyer, und deinem Glücke nehmen.</p>
          </sp>
          <sp who="#campo">
            <speaker>Campo.</speaker>
            <p>Und ich würde heute an diesen Freuden Tag nicht nur eine zärtliche Gattinn, sondern
              auch die beste, und liebenswürdigste Schwiegermutter erhalten.</p>
          </sp>
          <pb n="38"/>
          <sp who="#montroso">
            <speaker>Montroso.</speaker>
            <p>Beydes werden sie auch noch heute; denn meine Jenny gleicht ihrer Mutter völlig am
              Geiste so wohl als an Gestalt, und so empfangen sie von mir eine Gattinn, und
              Schwiegermutter.</p>
          </sp>
          <sp who="#campo">
            <speaker>Campo.</speaker>
            <p>O lassen sie mich ihre Hand, – ihre väterliche Hand küssen, die mir so viel Seligkeit
              reicht; <stage>zu Jenny</stage> und auch die ihrige, die mich mit aller Seligkeit
              sättigt.</p>
          </sp>
          <sp who="#montroso">
            <speaker>Montroso.</speaker>
            <p>Was fehlt dir Mädchen? Du zitterst, siehst blaß wie der Tod, ich wollte schon eher
              fragen – alle Reize entflohen deinen sonst so sanft erröthenden, und gefährlichen
              Wangen, – du bist völlig entstellt, sag, was fehlt dir? – Ist dir was meine
              Tochter?</p>
          </sp>
          <sp who="#jenny">
            <speaker>Jenny.</speaker>
            <p>Nichts mein Vater, nichts.</p>
          </sp>
          <sp who="#campo">
            <speaker>Campo.</speaker>
            <p>Lassen sie Signor, lassen sie. – Das ist die gefährlichste Lage der Mädchen für uns,
              – sie gewinnen stets dabey, machen stets Niederlagen, sind stets Ulisses, und Fingal
              Sieger mit Lorbern gekrönt.</p>
          </sp>
          <sp who="#hannach">
            <speaker>Hannach.</speaker>
            <p>Das Fräulein war heute Nacht stets munter, und unruhig.</p>
          </sp>
          <sp who="#montroso">
            <speaker>Montroso.</speaker>
            <p>Sag warum; ihr Mädchen seyd ja stets bey solchen Fräulein die geheimen Sekretairs
              ihrer Herzen.</p>
          </sp>
          <sp who="#hannach">
            <speaker>Hannach.</speaker>
            <p>Sie klagt über alles.</p>
          </sp>
          <sp who="#montroso">
            <speaker>Montroso.</speaker>
            <p>Sag Jenny; ich habe vortrefliche Arzneyen. – Wo fehlts dir, im Kopfe, oder im
              Magen?</p>
          </sp>
          <pb n="39"/>
          <sp who="#hannach">
            <speaker>Hannach.</speaker>
            <p>Etwas höher, gnädiger Herr.</p>
          </sp>
          <sp who="#montroso">
            <speaker>Montroso.</speaker>
            <p>Nun gut, dem ist bald geholfen. Gutes Mädchen, du mußtest so viel dulden, – dein
              Schweigen ist Ursache, – Ich habe in meinem Keller einen Wein, den dein Urvater schon
              gepflanzet, der bringt alles wieder in Ordnung, was in Magen, und außer ihm in
              Unordnung gerathen ist.</p>
          </sp>
          <sp who="#jenny">
            <speaker>Jenny.</speaker>
            <p>Der ist nur für Männer Arzney, aber uns, uns Mädchen würde er vielleicht gar tödten.
                <stage>vor sich</stage> Und wenn ich das wüßte. <stage>laut</stage> Ich habe zwar
              vor Zeiten einen Arzt von einer Arzney sprechen hören, die allen Schmerz auch den
              größten, jede Krankheit unter was immer für Namen heile, und zugleich die Thüre zur
              wahren, reinen, lauteren, und ununterbrochenen Glückseligkeit öfne. – Nach dieser
              Arzney mein Vater verlangt es ihre Tochter, die würde sie heilen, und jeden
              entschlafenen Reiz, auch den geringsten wieder aufwecken.</p>
          </sp>
          <sp who="#montroso">
            <speaker>Montroso.</speaker>
            <p>Närrisches Mädchen, nach dieser würdest du nicht alleine verlangen.</p>
          </sp>
          <sp who="#jenny">
            <speaker>Jenny.</speaker>
            <p>Wenn ich mich recht entsinne, so hieß ers Arsenicum.</p>
          </sp>
          <sp who="#montroso">
            <speaker>Montroso.</speaker>
            <p>Gott! das ist das tödtlichste Gift, meine Tochter.</p>
          </sp>
          <sp who="#jenny">
            <speaker>Jenny.</speaker>
            <p>Gift? – Das tödtlichste? – Nun so hab ich eben nicht so sehr geirrt mein Vater: denn
              auch Gift kann zur Arzney werden. <stage>Es kömmt Lucio.</stage></p>
          </sp>
          <pb n="40"/>
          <sp who="#lucio">
            <speaker>Lucio.</speaker>
            <stage>Zu Campo.</stage>
            <p>Gnädiger Herr, ihr Diener ist draußen, und wollt sie gerne sprechen.</p>
          </sp>
          <sp who="#campo">
            <speaker>Campo.</speaker>
            <p>Ich komme gleich. <stage>Lucio ab, zu Montroso.</stage> Signor, sie vergeben, daß ich
              mich auf eine kurze Zeit entferne, der Mittag kömmt schon nahe, und ich muß mich zu
              der heut bestimmten Feyer ein wenig bereiten.</p>
          </sp>
          <sp who="#montroso">
            <speaker>Montroso.</speaker>
            <p>Ich hoffe sie also in wenig Stunden wieder zu sehen.</p>
          </sp>
          <sp who="#campo">
            <speaker>Campo.</speaker>
            <p>In einer Signor, in einer.</p>
          </sp>
          <sp who="#montroso">
            <speaker>Montroso.</speaker>
            <p>Ich erwarte sie schon itzt mit Freuden.</p>
          </sp>
          <sp who="#campo">
            <speaker>Campo.</speaker>
            <stage>Der Jenny die Hand küßend.</stage>
            <p>Sie erlauben mir zum Abschiede ihre Hand zu küssen, die im kurzen mein Glück und
              Wonne ausmachen wird.</p>
          </sp>
          <sp who="#montroso">
            <speaker>Montroso.</speaker>
            <p>Sie vergeben ihrer Jenny itzt frühe, sie werden sie schon besser bekleidet
              treffen.</p>
          </sp>
          <sp who="#campo">
            <speaker>Campo.</speaker>
            <p>Welch ein Kleid? – welche Pracht, welcher Putz kann meiner Jenny mehr Reiz, mehr
              Anziehendes geben, als das Kleid der Unschuld, in welchem ich sie stets treffe.
                <stage>Geht ab.</stage></p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Vierter Auftritt.</head>
          <stage>Montroso, Jenny, Hannach.</stage>
          <sp who="#montroso">
            <speaker>Montroso.</speaker>
            <p>Nun sage deinem Vater Jenny, was in deinem Herzen vorgegangen, ich weis, es fehlt dir
              da, aber vor Campo wollt ich es nicht ahnden. – Rede.</p>
          </sp>
          <pb n="41"/>
          <sp who="#jenny">
            <speaker>Jenny.</speaker>
            <p>Nichts mein Vater. Ich bin ruhig, mein Herz ist ruhig.</p>
          </sp>
          <sp who="#montroso">
            <speaker>Montroso.</speaker>
            <p>Ruhig, – Wie ein Wanderer dem Rauber seine letzte Nahrung raubten. – Ha Mädchen! ich
              wollte nicht, daß meine Ahndungen auf Wahrheit gegründet wären, bey Gott! Der heutige
              Tag! – Der –</p>
          </sp>
          <sp who="#jenny">
            <speaker>Jenny.</speaker>
            <stage>sich ihrem Vater zu Füssen werfend.</stage>
            <p>Vergeben sie mein Vater, vergeben sie ihrer Tochter. – Eine Bitte! Eine Bitte! von
              ihrer Jenny, – von ihrer unglücklichen Jenny.</p>
          </sp>
          <sp who="#montroso">
            <speaker>Montroso.</speaker>
            <p>Bey Gott! – Nichts!</p>
          </sp>
          <sp who="#jenny">
            <speaker>Jenny.</speaker>
            <p>Die letzte, die letzte mein Vater.</p>
          </sp>
          <sp who="#montroso">
            <speaker>Montroso.</speaker>
            <p>So rede Ungehorsame!</p>
          </sp>
          <sp who="#jenny">
            <speaker>Jenny.</speaker>
            <p>O nennen sie mich nicht so, ich will gehorchen, ich gehorche. Aber mein Vater eine
              Bitte.</p>
          </sp>
          <sp who="#montroso">
            <speaker>Montroso.</speaker>
            <p>Nun!</p>
          </sp>
          <sp who="#jenny">
            <speaker>Jenny.</speaker>
            <p>Aufschub der Trauung mein Vater; um damit sich das unglückliche Mädchen ein wenig
              erholen könnte. – Heute die Verlobung, Morgen die Trauung, das würde sie nicht
              ertragen, nur einige Tage mein Vater, und dann alles nach ihrem Willen.</p>
          </sp>
          <sp who="#montroso">
            <speaker>Montroso.</speaker>
            <p>Nimmermehr Eigensinnige! – Morgen – Morgen soll alles vollzohen seyn.</p>
          </sp>
          <sp who="#jenny">
            <speaker>Jenny.</speaker>
            <p>Gott!</p>
          </sp>
          <sp who="#montroso">
            <speaker>Montroso.</speaker>
            <p>Ha! wie wahr ist alles, was ich ahnde; – und solltest du heute durch dein blasses
              Gesicht, <pb n="42"/> durch deinen Eigensinn diese heutige Feyer hemmen, dann – dann
              soll aller Segen deiner Mutter sich in Verwünschungen, und Flüche, verwandeln, und
              dein Vater Flüche, – die den Himmel stehend machen, und die Todten aus ihren Gräbern
              hervorruffen, auf dich werfen.</p>
          </sp>
          <sp who="#jenny">
            <speaker>Jenny.</speaker>
            <stage>Ihren Vater haltend.</stage>
            <p>Gott! mein Vater!</p>
          </sp>
          <sp who="#montroso">
            <speaker>Montroso.</speaker>
            <stage>Sich losreißend.</stage>
            <p>Fort Ungehorsame, Eigensinnige! – Fort Elende. <stage>eilt ab.</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#jenny">
            <speaker>Jenny.</speaker>
            <stage>noch kniend.</stage>
            <p>Mein Vater! mein Vater!</p>
          </sp>
          <sp who="#hannach">
            <speaker>Hannach.</speaker>
            <p>Stehen sie auf mein Fräulein, beruhigen sie sich.</p>
          </sp>
          <sp who="#jenny">
            <speaker>Jenny.</speaker>
            <stage>aufstehend.</stage>
            <p>Gott! – Hannach! – Mein Vater! – Wie hart Hannach.</p>
          </sp>
          <sp who="#hannach">
            <speaker>Hannach.</speaker>
            <p>Seyn sie ruhig mein Fräulein, kommen sie in ihr Schlafgemach, ich will sie
              ankleiden.</p>
          </sp>
          <sp who="#jenny">
            <speaker>Jenny.</speaker>
            <p>Ja Hannach, so ein Kleid, in welchem die Todten gerne erscheinen, so ein's Hannach, –
              so ein's. <stage>gehen ab.</stage></p>
          </sp>
        </div>
      </div>
      <pb n="43"/>
      <div type="act">
        <head>Dritter Aufzug.</head>
        <stage>Ein Zimmer in Montrosos Hause.</stage>
        <div type="scene">
          <head>Erster Auftritt.</head>
          <sp who="#lucio">
            <speaker>Lucio</speaker>
            <stage>alleine.</stage>
            <p>Das arme Fräulein Jenny! sie sieht ganz blaß, ganz Kummervoll aus. Es ist freylich
              eine harte Sache, den zu verlassen, auf ewig zu verlassen, den man liebt. – Ich werde
              ihr wohl in kurzen gleichen, wann ich meine Hannach verliehren sollte. – Nein Hannach!
              – Ich folge dir mit meinen schon ziemlich alten Knochen in alle Welt.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Zweyter Auftritt.</head>
          <stage>Hannach und Lucio.</stage>
          <sp who="#hannach">
            <speaker>Hannach.</speaker>
            <p>Ach Lucio! tref ich ihn hier, das ganze Haus gieng ich seinetwegen durch.</p>
          </sp>
          <sp who="#lucio">
            <speaker>Lucio.</speaker>
            <p>Ich danke ihr Hannach, wenn es meinetwegen geschah. Ich werde sie wohl in kurzen
              länger suchen, das ganze Haus wie ein Unsinniger durchlaufen, und doch nicht die
              geringste Hofnung finden sie wieder zu sehen.</p>
          </sp>
          <pb n="44"/>
          <sp who="#hannach">
            <speaker>Hannach.</speaker>
            <p>Wienach Lucio? Red' er!</p>
          </sp>
          <sp who="#lucio">
            <speaker>Lucio.</speaker>
            <p>Campo kam itzt eilends zu dem alten Herrn, und sagte, er habe einen Brief von seinem
              Vater erhalten, worinnen er schreibe, er solle gleich nach der Trauung auf das
              schleinigste nacher Hause kehren, die Ursache wäre dringend, und leide keinen
              Aufschub. – Sie sprachen noch sehr vieles, das ich nicht vernehmen konnte, und da
              Campo weg gieng, so brummte der alte Herr, da er von der Begleitung zurückkehrte, was
              mit sich selbst, und ich konnte nichts verstehen, als: Hannach muß mit ihr, alleine
              kann sie nicht. – Nun Hannach kann sie denken, wie schwer diese Worte auf meine Seele
              fielen, es war mir nicht anders, als durchbohrte mich ein Blitz! – Ich verlor alle
              meine Gegenwart, wollte gehen, und konnte die Thüre nicht treffen, bis mich der alte
              Herr mit seinen Flüchen zurückbrachte.</p>
          </sp>
          <sp who="#hannach">
            <speaker>Hannach.</speaker>
            <p>Aber wohin, bester Lucio?</p>
          </sp>
          <sp who="#lucio">
            <speaker>Lucio.</speaker>
            <p>Wohin anders? Als mit Campo, und seiner jungen Frau ihrem Fräulein übers Meer zu
              seinem Vater, und wo ist da Hofnung sie wieder zu sehen? Wo werden sie, wann ich ihr
              auch nacheilen wollte – meine alte Knochen aufsuchen, und sie Kleinod wieder finden? –
              Und Hannach ist sie auch gewiß, daß sie all den Gefahren, und Klippen entgehet, die
              ihr drohen, wie viel tausende verschlung schon der unersättliche Rachen des Meers, <pb
                n="45"/> wann er von Fieber Anfällen seinen Rücken zu schütteln begann. – Und ich
              Hannach – ich werde meinen Untergang – wann sie nicht mehr ist – gewiß nicht
              entgehen.</p>
          </sp>
          <sp who="#hannach">
            <speaker>Hannach.</speaker>
            <p>Nein dazu kömmt es nimmermehr, denn obschon ich mein armes unglückliches Fräulein
              recht sehr liebe, so ist es doch nur so eine Liebe, die ein Knecht seinem Herrn
              schuldig ist, der ihn mehr als freundschaftlich behandelt, aber mein Mitleiden, meine
              Theilnehmung an ihrem Unglücke, das hat sie völlig. – zu ihm – aber mein Lucio zieht
              mich ganz ein mächtigerer Zug; es ist nicht Freundschaft, nicht Mitleiden, nicht kalte
              Gegenliebe, aber so was, – das sich nur fühlen, und nicht sagen läßt, und um doch was
              zu sagen, so ist es so was, – das zwey Geschöpfe ohne beyde zu zernichten, und zu
              zermalmen, unzertrennlich, und zu Eins macht.</p>
          </sp>
          <sp who="#lucio">
            <speaker>Lucio.</speaker>
            <p>O Hannach! wird sie auch Muth genug haben, sich von ihrem unglücklichen Fräulein zu
              trennen, wann sie mit Campo fort sollte? Wird sie wohl da auch auf ihren Lucio, der
              sie über alle Welt liebt, zurück denken, und ihn suchen glücklich zu machen? O ich
              zweifle! – Von Mitleiden, von unzeitiger Theilnehmung hingerissen, wird sie sich von
              ihrer unglücklichen Jenny wohl losreissen können? Ich zweifle! – ich zweifle! –
              Vergessen auf Lucio, und seine Liebe, wird sie dahin eilen, wo sie sein schwacher Fuß
              nicht mehr einholen kann.</p>
          </sp>
          <pb n="46"/>
          <sp who="#hannach">
            <speaker>Hannach.</speaker>
            <p>Mit seinen Zweifeln, die Zweifeln werden zu größten Verbrechern an uns, sie machen,
              daß wir Sachen unternehmen, die uns zu unternehmen verbothen sind, und was wir
              unternehmen sollten, aus Furcht nicht zu erhalten, unterlassen. – Sorg er nicht, er
              kennt die Macht der Liebe zu wenig mein lieber Lucio, wenn er zweifelt, – und ich
              glaube gar, er zweifelt auch an meiner Liebe gegen ihn? – Zehn – ihm allein getreue
              Jahre, dunkt mich, sind wohl Liebes Beweise genug.</p>
          </sp>
          <sp who="#lucio">
            <speaker>Lucio.</speaker>
            <p>An ihrer Liebe zweifelte ich nie, aber ich fürchte nur, daß sie wegen des Fräuleins
              von Schmerz trunken mich, und die zehen getreue Jahre vergisst, und glaubt, da wo sie
              hinkömmt, auch einen Lucio zu finden.</p>
          </sp>
          <sp who="#hannach">
            <speaker>Hannach.</speaker>
            <p>Bey Gott! nein, ich gehe nicht von ihm, ich lasse ihn nicht allein zurück, denn, wo
              würde ich einen Mann finden, der so für meine Gesinnungen, für meine Empfindungen, für
              meine Laune wäre, wie er.</p>
          </sp>
          <sp who="#lucio">
            <speaker>Lucio.</speaker>
            <p>Wenn sie so denkt, nun so laß sie mich ihre Hand küssen, Hannach, ich werde sie gewiß
              nicht beleidigen, nie etwas zuwider thun.</p>
          </sp>
          <sp who="#hannach">
            <speaker>Hannach.</speaker>
            <p>Und ich werde ihm stets in allen gehorchen. – Aber itzt muß ich gehen mein guter
              Lucio, mein Fräulein ist ganz alleine, und ist so schwach, daß sie kaum gehen kann. –
              Wo ist denn sein Herr?</p>
          </sp>
          <pb n="47"/>
          <sp who="#lucio">
            <speaker>Lucio.</speaker>
            <p>Wie mir scheint, so gieng er zum Fräulein, ihr die angenehme Bothschaft, die Campo
              brachte, mit seiner gewöhnlichen Art zu hinterbringen.</p>
          </sp>
          <sp who="#hannach">
            <speaker>Hannach.</speaker>
            <p>Gott! so wird er sie gar vollends mit seiner Strenge tödten. – Gutes Fräulein!
              grausamer Vater! – Ich muß eilen, leb er wohl Lucio. <stage>eilt ab</stage></p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Dritter Auftritt.</head>
          <sp who="#lucio">
            <speaker>Lucio</speaker>
            <stage>allein.</stage>
            <p>Sagt ich es nicht, daß, wenn sie von ihrem Fräulein was hört, daß sie gleich nicht
              weis, was um sie geschieht, wer um sie ist, und sich selbst vergißt. – – So seyd ihr
              Mädchen, gleich berauscht von dem, was auf euch gegenwärtig wirkt, vergesst ihr alles
              andere, was euch auch vorher tausendmal mehr Seligkeit zuwarf, vergesst euern
              treuesten Liebhaber, euere beste Freunde, Gespielen, und Vertraute, und unterhalt euch
              nur mit euerm neuen Gegenstand. – Ihr faßt ihn, umarmt ihn, küßt ihn, und wär es ein
              zottiger Hund, wenn er euch nur neu, und fremd ist. – Aber meine Hannach sollte doch
              gegen ihren Lucio anders gesinnt seyn, sie hat ja das Fräulein zum Muster, die gewiß
              eine Ausnahme von dieser allgemeinen Regel ist</p>
          </sp>
        </div>
        <pb n="48"/>
        <div type="scene">
          <head>Vierter Auftritt.</head>
          <stage>Montroso, Lucio.</stage>
          <sp who="#montroso">
            <speaker>Montroso.</speaker>
            <p>Ist niemand da?</p>
          </sp>
          <sp who="#lucio">
            <speaker>Lucio.</speaker>
            <p>Nein, gnädiger Herr.</p>
          </sp>
          <sp who="#montroso">
            <speaker>Montroso.</speaker>
            <p>Geht, und besorgt euer Geschäft, und vergesst auch nichts, was Unordnung gebären
              könnte. <stage>Lucio ab.</stage></p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Fünfter Auftritt.</head>
          <sp who="#montroso">
            <speaker>Montroso</speaker>
            <stage>allein.</stage>
            <p>Die Ungehorsame! – wäre sie nicht die einzige Frucht meiner Ehe, ich würde sie mit
              Füssen getretten haben. – Ich wollte ja nicht, daß ihre Mutter meinem Bette wäre
              untreu gewesen! aber ein solch Kind, – ein so ungehorsames Kind konnte mein Blut nicht
              zeugen. – Doch ich will sie schon beugsam machen, ich will sie schon nach meinem
              Willen lenken. – Ihre blasse Wange, ihr schwacher Gang soll mir gewiß nicht das
              geringste Mitleid und Nachsicht abzwingen, denn ich kenne die Pfiffe der Mädchen zu
              gut. – Sie muß, – sie muß in zwey Tagen gleich nach der Trauung mit Campo fort. – Sie
              wird sich schon in das finden, was nicht zu ändern ist, und Beyspiele lehren uns, daß
              wir gar oft das, was wir Anfangs haßten, zuletzt hochschätzen und lieben.</p>
          </sp>
        </div>
        <pb n="49"/>
        <div type="scene">
          <head>Sechster Auftritt.</head>
          <stage>Montroso, Campo.</stage>
          <sp who="#montroso">
            <speaker>Montroso.</speaker>
            <p>Willkommen Herr Schwiegersohn, willkommen, schon wieder da? das heiß ich
              pünktlich.</p>
          </sp>
          <sp who="#campo">
            <speaker>Campo.</speaker>
            <p>Hier Signor <stage>(ihm ein Papier gebend.)</stage> ist die Verschreibung von meinem
              Vater an ihre liebenswürdigste Tochter meine Jenny.</p>
          </sp>
          <sp who="#montroso">
            <speaker>Montroso.</speaker>
            <stage>Lesend, und ihm das Papier zurückgebend.</stage>
            <p>Das ist zu viel Signor Campo, zweymal hundert tausend Scudi, – ist zu viel, meiner
              Tochter Mitgift würde ihrer Verschreibung nicht das Gleichgewicht halten können.</p>
          </sp>
          <sp who="#campo">
            <speaker>Campo.</speaker>
            <p>Wer fodert von ihrer Jenny eine Mitgift, die dieser Verschreibung gleich, oder nur
              nahe kommen soll? – Nein, nicht das geringste fodert Campo, und sein Vater von ihnen,
              sie würden dadurch nur den hohen Werth ihrer holden Jenny verkleinern, heruntersetzen,
              ja vielleicht gar tilgen, denn der erkaufte Werth ist kein Werth, so wie erkaufte
              Tugend keine Tugend ist.</p>
          </sp>
          <sp who="#montroso">
            <speaker>Montroso.</speaker>
            <p>Meine Jenny ist die einzige Erbinn meines ganzen Vermögens, das ihrer Verschreibung
              gleichen wird; und es sollte sie weit übertreffen, wann mir nicht der ungerechte del
              Bassanio mit dem Gewandte der Gerechtigkeit, und Macht umhüllt, eine Erbschaft,
              dessentwegen ich mich nach <pb n="50"/> Italien zog – entrissen hätte, die mein
              Vermögen weit überstieg. – Nun warum sollte meine Jenny nicht die Hälfte meines
              itzigen Vermögens gegen eine solche Verschreibung mitbringen, und diese Hälfte itzt
              schon geniessen da sie einst alles haben, – alles geniessen soll.</p>
          </sp>
          <sp who="#campo">
            <speaker>Campo.</speaker>
            <p>Nein Signor. – Sie sollen alles geniessen, so lang der Himmel ihnen Leben, und
              glückliche Tage verleihen wird, – und sollte sie der unerbittliche Tod mit seiner
              Sense, einst nach langen Jahren wegnehmen, so sollen sie ihr Vermögen jenen
              hinterlassen, die sich um sie am meisten verdient gemacht haben. – Jenny wird ohnehin
              eine Besitzerinn meines ganzen Vermögens, welches ihr gewiß in kurzen so wie mir, und
              meinem Vater – gleich einem vollkommen gesättigten die in der Menge aufgetragene
              Gerichte – nur zum Eckel, und Ueberdruß dienen.</p>
          </sp>
          <sp who="#montroso">
            <speaker>Montroso.</speaker>
            <p>Mein so schwer, und sauer erworbenes Gut, sollte also in fremde Hände kommen? – Nein!
              nimmermehr! – Nie werd ich das zugeben! – Meine Jenny soll, und muß es besitzen, und
              sollte sie über alle Schätze des Grossmogols gebiethten.</p>
          </sp>
          <sp who="#campo">
            <speaker>Campo.</speaker>
            <p>Ich glaube nur dadurch ihren vielleicht bedürftigen Freunden zu helfen, die es mehr
              nützen, mehr vergnügen, ja vielleicht zu Glücklichsten machen würde.</p>
          </sp>
          <pb n="51"/>
          <sp who="#montroso">
            <speaker>Montroso.</speaker>
            <p>O die mögen sehen, sich durch Mühe, Arbeit, und anhaltenden Fleiß das zu erwerben,
              was sie höchst bedürfen. – Auch ich muß es thun, und ihrer wegen hätte ich gewiß nicht
              so viel gethan. – Und damit ich versichert bleibe, daß einst meine Jenny all meine
              Habe besitze, so will ich ihr all mein Vermögen zur Mitgift aufdringen, welches so
              dann ihrer Verschreibung gleichen wird, und an ihrer Seite meine noch geringe Tage
              verseufzen.</p>
          </sp>
          <sp who="#campo">
            <speaker>Campo.</speaker>
            <p>Nur unter dieser Bedingung kann Jenny ihre Mitgift annehmen. Glückliche Jenny!
              glücklicher Campo! die ihr das Glücke geniessen wird, euer Vergnügen, euere Wonne, mit
              eueren zur Seite stehenden Vätern zu theilen, wo unterdeß euere besten Mütter über
              euch herumschweben, und alles Heil euch zurufen. – O Signor! mit was für wackelnder
              Freude, grauen Vergnügen, und zitternder Wonne, wird sie das weiße Haupt, und die
              zitternde Hand meines Vaters empfangen, ich fürchte, – ich fürchte, daß ihn nur all
              diese Freude, und Wonne nicht vollends drücke; denn allzu große Freude, ist eben so
              schädlich, wie höchster Schmerz. – – Hier haben sie den Brief, in welchem er auf das
              schleunigste meine Ruckkehr fodert, sie können ihn zur gelegenen Zeit durchgehen, er
              ist ungeduldig mich in meinem Glücke zu erblicken, und durch mich eine verdiente
              Tochter zu finden.</p>
          </sp>
          <pb n="52"/>
          <sp who="#montroso">
            <speaker>Montroso.</speaker>
            <p>Ich werde ihn hernach mit der größten Aufmerksamkeit durchlesen. <stage>er steckt den
                Brief zu sich.</stage> Ich habe es schon meiner Jenny hinterbracht, daß sie in zwey
              Tagen mit ihnen fort soll.</p>
          </sp>
          <sp who="#campo">
            <speaker>Campo.</speaker>
            <p>Und wie gab sie sich darein?</p>
          </sp>
          <sp who="#montroso">
            <speaker>Montroso.</speaker>
            <p>So wie's Mädchen zu thun pflegen, die zum erstenmale ihre väterliche Wohnung
              verlassen, und auf ewig Abschied nehmen müssen. Sie nahm ihre Zuflucht zu den Thränen,
              bat um Aufschub, damit sie sich ein wenig erholen, und zur Reise bereiten könne.</p>
          </sp>
          <sp who="#campo">
            <speaker>Campo.</speaker>
            <p>Und sie konnten sie weinen sehen?</p>
          </sp>
          <sp who="#montroso">
            <speaker>Montroso.</speaker>
            <p>O das haben sie in ihrer Gewalt, wie der Sackpfeifer den Ton. – Und itzt – itzt wird
              sie sich schon darein geben, da sie hören wird, daß ihr Vater nicht nur allein ihr
              Reisegefährte, sondern auch ihr Gesellschafter bleibt.</p>
          </sp>
          <sp who="#campo">
            <speaker>Campo.</speaker>
            <p>Das wird gewiß allen ihren Schmerz lindern, und ihr allen Muth verschafen, sich einem
              Brett anzuvertrauen, zwischen welchem Tod, und Leben sitzt. – O ich dank ihnen Signor,
              sie erlauben doch ihrem Sohn, daß er sie Vater nenne.</p>
          </sp>
          <sp who="#montroso">
            <speaker>Montroso.</speaker>
            <p>Das soll mein größter Stolz seyn, diesen Namen zu verdienen, also auch von nun an,
              will ich sie meinen Sohn nennen.</p>
          </sp>
          <sp who="#campo">
            <speaker>Campo.</speaker>
            <p>Und das bin ich, und werde es stets suchen zu seyn. Mit der kindlichsten Ergebenheit
              küsse ich also die Hand – ihre väterliche Hand. <stage>die <pb n="53"/> Hand
                küssend.</stage> Lassen sie Signor. – O glücklicher Tag! du Tag alles Lichts, und
              aller Wonne, du giebst mir eine zärtliche Gattinn, und machst mich zum Sohne eines so
              würdigen Mannes. Nie sollst du meinen Sinnen entfallen, alle Jahre will ich dein
              Andenken feyern, und mich aller Wonne, all's Vergnügens erinnern, und es zu verdienen
              suchen. <stage>Es kömmt Lucio.</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#lucio">
            <speaker>Lucio.</speaker>
            <p>Gnädiger Herr, man will sie sprechen.</p>
          </sp>
          <sp who="#montroso">
            <speaker>Montroso.</speaker>
            <p>Augenblicklich. <stage>Lucio ab.</stage> – Mein Sohn, wollen sie nicht ein wenig zu
              meiner Jenny auf ihr Zimmer gehen?</p>
          </sp>
          <sp who="#campo">
            <speaker>Campo.</speaker>
            <p>Sie wird sich vielleicht ankleiden, und da wäre mein Besuch nicht willkommen, ich
              werde hier ein wenig verweilen.</p>
          </sp>
          <sp who="#montroso">
            <speaker>Montroso.</speaker>
            <p>Sie vergeben also, daß ich mich entferne; meine Geschäften, nicht ich sind
              Ursache.</p>
          </sp>
          <sp who="#campo">
            <speaker>Campo.</speaker>
            <p>Keine Umstände mit ihrem erst jüngst gebornen Sohn.</p>
          </sp>
          <sp who="#montroso">
            <speaker>Montroso.</speaker>
            <p>Ich werde gleich wieder da seyn. <stage>ab.</stage></p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Siebender Auftritt.</head>
          <sp who="#campo">
            <speaker>Campo</speaker>
            <stage>alleine.</stage>
            <p>Nun Campo, – nun wirst du in kurzem den Willen deines alten Vaters, und deiner
              Neigung genüge gethan haben. – O ich fühle schon itzt die Wonne, die mich erwartet,
              meine Jenny <pb n="54"/> mit allen Empfindungen der Liebe in meine Arme zu schlüssen.
              – Ein Mädchen dessen sinkendes Auge einem alles Mitleid, und jede Theilnehmung raubt,
              und dessen ganzes Betragen einem jedem Neigung, Begierde, und Wunsch einflößt sie zu
              besitzen, und anzubethen. – Und nun Mädchen bist du mein – mein Eigenthum. Gott!
              welche Wonne in all den Gedanken, dich besitzen Jenny du Göttinn auf Erden! – – Aber
              Campo du bist alleine, alles ist leer um dich her; die Wände lernten schweigen, hast
              keinen Gesellschafter um dich, als dein Gewissen, – und in dieser Gesellschaft hat
              stets Wahrheit Platz, frage dich also in der Gesellschaft deines Gewissens, wirst du
              stets für Jenny gleiche Flammen fühlen? – Wirst du deine Göttinn stets mit gleichen
              Eifer anbethen? – Ihr stets mit gleichen Feuer in die Arme fallen? – Wird der Genuß
              der Liebe nicht alles nach und nach tödten? – Werden ihre Reitze, die itzt im
              Frühlinge aufgehn, in harten Sommer nicht verwelken? – Wirst du eine Speise nicht
              satt, ja gar bis zum Eckel, die du täglich geniessest? – Frag einmal so, und antworte.
                <stage>Nach einigen Nachdenken.</stage> Nein! nimmermehr! stets mit einer Neigung,
              stets mit neuem Wunsche, und lauteren Vergnügen will ich in deine Arme fallen Jenny! –
              Dir Göttinn stets neue Opfer bringen, und nie soll ich dich satt, und um so weniger du
              mir zum Eckel werden. – <stage>Nach einigen Stillschweigen.</stage>
              <pb n="55"/> Und solltest du auch einst alle Macht auf mich verloren haben, und ich
              der Speise, die ich täglich geniesse, satt werden. – O so giebt es ja noch Köche, die
              für baare Münze Gerichte bereiten können, die den stumpfen Gaum aufs neue reizen, und
              kützeln.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Achter Auftritt.</head>
          <stage>Campo, Valerio, Castro.</stage>
          <sp who="#valerio">
            <speaker>Valerio.</speaker>
            <p>Willkommen Signor!</p>
          </sp>
          <sp who="#campo">
            <speaker>Campo.</speaker>
            <p>Wahrhaftig herzlich willkommen.</p>
          </sp>
          <sp who="#castro">
            <speaker>Castro.</speaker>
            <p>Die freudenreiche Stunde ist nahe, alle unsere Wünsche sollen sie begleiten, und zur
              Seite stehen.</p>
          </sp>
          <sp who="#campo">
            <speaker>Campo.</speaker>
            <p>Ich danke. – Mich verlangt recht sehr darnach, denn ich glaube, man kann nichts
              anständigeres, höheres, und treflicheres auf diesem Boden Gottes verlangen, – wenn man
              doch etwas verlangt, – als eine zärtliche Gattinn, und sie erhalten, ist Himmel auf
              Erden. – Da kömmt ja eben mein bester Vater.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Neunter Auftritt.</head>
          <stage>Montroso. Die Vorigen.</stage>
          <sp who="#montroso">
            <speaker>Montroso.</speaker>
            <p>Ha! Willkommen in meinem Hause, – von Herzen! <stage>er küßt den Castro.</stage> Wo
              hast du meine beste Schwägerinn gelassen?</p>
          </sp>
          <pb n="56"/>
          <sp who="#castro">
            <speaker>Castro.</speaker>
            <p>Sie eilte zu ihrer Nichte – deiner Jenny, sie ein wenig zur herannahenden Stunde in
              allen Fällen zu unterrichten, und vorzubereiten.</p>
          </sp>
          <sp who="#montroso">
            <speaker>Montroso.</speaker>
            <p>O über das vortrefliche Weib! in ihr lebt noch immer meine gottselige Frau, – ihre
              Schwester, sie ist stets so munter, so frölich, so entschlossen, so herzhaft, und weiß
              das Harte mit dem Weichen, das Angenehme mit dem Unangenehmen so zu verbünden, daß sie
              gewiß meine Jenny zu Rechte stimmen wird, – sie lehrt ohne beschwerlich zu werden, ja
              sie gebiethet so gar, ohne den harten Ton anzunehmen. – Das Mädchen liebt sie dafür,
              wie ihre selige Mutter, denn sie hat sie völlig gewonnen, und kann alles aus ihr
              machen.</p>
          </sp>
          <sp who="#castro">
            <speaker>Castro.</speaker>
            <p>Sie wird dir viel Dank wissen, daß du sie deiner Frau so ähnlich stellst, und ihr so
              viel Lobes giebst. Deine Frau hatte alle Vorzüge, alle Tugenden, alles Schöne, und
              Bezauberende, das je in einem Weibe zu finden war. Deine Jenny ist der Sprößling von
              diesem schönen und vollkommenen Stamme, sie trug alle Sorge in seinem ersten zartesten
              Alter, um einst alles in doppeltem Maaße wieder in diesem so schönen Sprößling zu
              finden, wann diesen Stamm der Reif der Jahre einst abbrennen sollte.</p>
          </sp>
        </div>
        <pb n="57"/>
        <div type="scene">
          <head>Zehender Auftritt.</head>
          <stage>Signora Castro, Jenny, Hannach, Vorigen.</stage>
          <sp who="#signora_castro">
            <speaker>Sign. Castro.</speaker>
            <stage>Im hereintretten zu Jenny.</stage>
            <p>Thun sie munter beste Nichte, wer weiß, was vorgeht. <stage>zu Montroso.</stage> Hier
              bester Schwager bring ich ihnen eine Tochter, die völlig nach ihrem Willen gemodelt
              ist, und einst die Freude und Trost, und all Vergnügen ihres weisen Hauptes seyn
              wird.</p>
          </sp>
          <sp who="#montroso">
            <speaker>Montroso.</speaker>
            <p>Ich danke ihnen Signora, – von Herzen dank ich ihnen. – – O wie sind sie all mein
              Wünschen, Bitten so schnell zuvorgekommen! nur sie konnten mehr thun, als der Vater,
              nur sie können das Wilde zahm, das Unangenehme angenehm machen. Welche Kunst!</p>
          </sp>
          <sp who="#signora_castro">
            <speaker>Sign. Castro.</speaker>
            <stage>zu Campo.</stage>
            <p>Und sie würdiger Mann, Signor Campo, sie empfangen hier von mir meine Nichte, da ich
              heute die Stelle ihrer Mutter vertrette, zur Braut; Ueberlegen sie, daß sie heute ihre
              künftige Ruhe, und all ihre Glückseligkeit festsetzen, und fragen sie sich, ob ihnen
              das arme Mädchen auch heute noch reizend genug vorkömmt, und ist sie in ihren Augen
              auch heute noch die Schwester der lächlenden Venus, so fragen sie weiter, ob dieses
              itzt so holde Mädchen, ihre künftige Gattinn, gleiches in einigen glücklich
              verträumten und verspielten Jahren auf sie noch wirken wird, und antwortet ihr <pb
                n="58"/> Herz ja, und ist ihnen für eine ganze Ewigkeit Bürge, so nehmen sie hin
              dieses Kleinod, den einzigen Stamm, und Schatz des Hauses von Montroso, und denken
              dabey, daß ihre Mutter, die schon lange Geistern von höherer Art Gesellschaft leistet,
              daß diese Mutter, und der Himmel sie unverletzt vom Kummer, und rein von allem Schmerz
              aus ihren Armen einst abfodern wird.</p>
          </sp>
          <sp who="#campo">
            <speaker>Campo.</speaker>
            <p>O Signora! wie kann ich meinen Dank durch Worte ganz, so, wie ich ihn fühle,
              ausdrücken, der Himmel schicke allen Seegen über sie, denn sie arbeiteten an meinem
              Glücke, ja es ist vielleicht ihr ganzes Geschöpf. – Ewig soll ich ihnen Dank wissen,
              daß sie mir diesen Schatz aller Schätzen, mir Unwürdigen antrauen, <stage>zu
                Jenny.</stage> O Jenny besitzte ich nur alle Vollkommenheiten eines Liebhabers, alle
              Künste eines Weisen, alle Tugenden eines rechtschaffenen Mannes, alle Schätze des
              reichen Indien, kurz alles – alles, was die Natur je schön, je reizend, je bezaubernd,
              je wundervoll, und vollkommen schuf, und aus ihrem mütterlichen Schoß mit liebreicher
              verschwenderischer Hand den Sterblichen zuwarf. O besitzte ich nur alles dieses, um es
              zu ihren Füssen zu legen, sie zur Beherrscherinn und Frau zu bestimmen, und um mich
              ihrer noch immer Unwürdigen ihrer würdig, und werth zu machen.</p>
          </sp>
          <sp who="#jenny">
            <speaker>Jenny.</speaker>
            <p>Die Erfüllung aller ihrer itzt gethanen Wünsche, würden sie wenig, oder gar nichts
              nützen, <pb n="59"/> wenn mein Herz nicht für sie spricht. <stage>Montroso sieht zur
                Uhr, und schällt den Bedienten.</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#signora_castro">
            <speaker>Sign. Castro.</speaker>
            <p>Sie haben recht beste Nichte, daß man in der Liebe der Sympathie unserer Seelen
              folgen soll, aber wie oft verkennt nicht das liebende Mädchen den geliebten
              Gegenstand, und wird von der geringsten Kleinigkeit hingerissen, wo sie dann beräubt,
              und trunken von Liebe, allen Einsprüchen der Vernunft, und Anrathen der besten
              Freunden entsagt, und das Kleine für das Größte, und das Unvollkommene für das
              Vollkommeneste hält. Man muß auch die Vernunft unsere beste Wegweiserinn zu Rathe
              ziehen, obschon die Liebe sehr selten mit Vernunft gepaart ist. – Nicht wahr Valerio?
              ihre Aufmerksamkeit winkte mir Beyfall zu. Warum heute so nachdenkend, gewiß hat ihn
              sein letztes Mädchen ein wenig metamorphosirt.</p>
          </sp>
          <sp who="#valerio">
            <speaker>Valerio.</speaker>
            <p>Ich überdachte den Zustand der Liebenden, und pries mich, und jeden, der frey von
              knüpfender Liebe ist, glücklich.</p>
          </sp>
          <sp who="#lucio">
            <speaker>Lucio.</speaker>
            <stage>Kömmt.</stage>
            <p>Was befehlen sie gnädiger Herr?</p>
          </sp>
          <sp who="#montroso">
            <speaker>Montroso.</speaker>
            <p>Ist schon alles bestellt, und in Ordnung gebracht?</p>
          </sp>
          <sp who="#lucio">
            <speaker>Lucio.</speaker>
            <p>Alles, alles aufs pünktlichste.</p>
          </sp>
          <sp who="#montroso">
            <speaker>Montroso.</speaker>
            <p>Ist es itzt gelegen werthen Freunde unsere Wünsche erfüllt zu wissen, so wollen wir
              gehen, und zum Werke schreiten. Sie beste Schwägerinn, sie müßen heute schon noch die
              Stelle ihrer <pb n="60"/> Mutter vertretten, – und du Castro, und sie Valerio Zeugen
              dieser glücklichen, und höchst erwünschten Verlobung seyn. Alle Freude, Wonne,
              Vergnügen, und Lust seye unter uns, und jeder vergesse allen Kummer, schwere Sorgen,
              und jedes Ungeheuer, das ihm sein Leben verbitterte.</p>
          </sp>
          <sp who="#castro">
            <speaker>Castro.</speaker>
            <p>Ja nichts, als Freude, und Vergnügen herrsche unter uns.</p>
          </sp>
          <sp who="#signora_castro">
            <speaker>Sign. Castro.</speaker>
            <p>Dies soll ein rechter Freuden-Tag seyn.</p>
          </sp>
          <sp who="#campo">
            <speaker>Campo.</speaker>
            <stage>Zu Jenny.</stage>
            <p>Und für uns der glücklichste, der schönste, den die Zeit aufzuweisen hat.</p>
          </sp>
          <sp who="#jenny">
            <speaker>Jenny.</speaker>
            <p>O vielleicht hat er für mich auch was süßes – was erwünschtes! – Gott! – Mein Vater!
              – Meine Mutter! – Mein – <stage>Alle ab.</stage></p>
          </sp>
        </div>
      </div>
      <pb n="61"/>
      <div type="act">
        <head>Vierter Aufzug.</head>
        <stage>Das Zimmer des Antonio.</stage>
        <div type="scene">
          <head>Erster Auftritt.</head>
          <sp who="#antonio">
            <speaker>Antonio.</speaker>
            <stage>Auf einem Sessel eine Weile sitzend, und dann voll Schmerz aufspringend.</stage>
            <p>Ich kann ihr nicht entfliehen! überall verfolgt mich ihre himmlische Gestalt!
              unzertrennlich von mir steht sie mir stets, gleich meinem Schatten, zur Seite. – Und
              ihr Barbaren, Mörder meines Vergnügens, meiner einzigen Wonne, ihr, – ihr entreißt sie
              aus meinen Armen. O wie gut, daß ihr zu meinem Herzen keinen Weg finden könnt, den da
              ist er dieser Engel, da erfüllt er allen Raum, so, daß weder ein ungeborner fremder
              Gedanke da Platz finden könnte. – Und da sollst du bleiben Jenny so lange dein
              unglücklicher Antonio athmet, der letzte stammelnde Gedanke soll dein honigsüsser Name
              seyn, und seine abgeschiedene Seele stets dich Begleiten, – dir folgen! <stage>(nach
                einer Pause.)</stage> O ihr schlaffen Kräfte, – matte Wirkungen, – verlorne Macht, –
              Schwäche, und jedes fühlende Unvermögen! – Diener des größten Wesens aller Wesen! –
              Ihr Propheten, <pb n="62"/> und sichere Wahrsager meines künftigen Untergangs – meines
              nahen Endes! seyd mir willkommen, – von Herzen willkommen! Ich dank euch für euere –
              mir zur anderen Zeit sehr unwillkommene und traurige, für itzt aber höchst erwünschte
              Nachricht. – Ihr Ueberbringer dieser schrecklichen, und doch erwünschten Nachricht,
              ihr seyd meine besten letzten Freunde! ihr werdt mich in kurzen meiner Qual
              entreissen, und mein, und aller Geschaffenen Schicksal vollziehen helfen! <stage>Er
                geht mit geschlungenen Armen einigemal im Zimmer auf und nieder. Sieht auf die Uhr,
                die auf den Tisch stehet, und schreyt voll Schmerz.</stage> Himmel schon Eilf! die
              Stunde meines Verderbens! die Stunde! wo ich meine Jenny verliere, auf ewig verliere!
              – Die Stunde! – wo das gute gequälte Mädchen ihre zitternde Hand dem Unverschämten,
              Tollkühnen reichen wird! – O schwarzer, trüber Tag! der du die schreckliche Stunde
              meines Unglücks gebärst! verlöscht, verflucht, sey du aus aller Zeit! – Es schlaffe,
              es sterbe alle Gerechtigkeit, alle Güte, alle Barmherzigkeit, Mitleiden, Freundschaft,
              alle Treue, Freude, kindliche, und väterliche Liebe an diesen Tag! – Und erwache,
              lebe, tobe und rase alle Ungerechtigkeit, alle Mordsucht, alle Feindschaft, Härte,
              aller Zank, Hader, Zwist, aller verheerende Krieg, Unruhe, zähnblöckender Hunger, und
              jede Verzweiflung! – Dem Manne werde an diesen Tag sein sonst stets getreues <pb
                n="63"/> Weib ungetreu! – Dem Jüngling werde seine einzig Geliebte der letzte Trost,
              und Nahrung seines Lebens durch schändliche Gewalt entrissen! – Den Vater würge der
              Sohn! – Die Mutter durchbohre die Tochter! – O Zeit hemme deinen schnellen Lauf, laß
              nie die zwölfte Stunde nahen, – laß ewig Eilf seyn! Du tödtest durch deinen Lauf mich
              Unglücklichen, was hab ich verschuldet, was verbrochen, daß du mit so schnellen Flug
              auf mich, und meinen Tod zueilest! – O Jenny! – Mädchen! – Wunder der Natur! dich soll
              ich nimmer sehen, nimmer deine Reden, in welchen die Vollkommenheit aller
              Wohlredenheit schimmert, und hervorblitzt, mit hungerigen Ohren auffangen, sie in mein
              Herze werfen, da keimen, blühen, und mit Wucher einerndten sehen! Deine Empfindungen,
              die den meinigen so oft begegneten, – gleiches fühlten, und Kunst genug fanden, es
              auch andern fühlbar zu machen, nicht mehr gewahr werden! – O Hölle! – tiefe schwarze
              Verzweiflung in den Gedanken <stage>(nach einer Pause.)</stage> Fort mit dir Gedanke
              aus meiner Seele! du raubst mir die letzte Kraft zu widerstehen, – den letzten Faden
              meiner geringen Hofnung, und schüttest jede Schwermuth Verzweiflung, und Unsinn über
              mich aus! <stage>Valerio kömmt.</stage></p>
          </sp>
        </div>
        <pb n="64"/>
        <div type="scene">
          <head>Zweyter Auftritt.</head>
          <stage>Antonio, Valerio.</stage>
          <sp who="#valerio">
            <speaker>Valerio.</speaker>
            <p>Liebster Antonio, damit du überzeugt bist, daß ich dein Freund bin, daß ich es war,
              und durch alle Zeit seyn werde, hab ich mich von dieser mir deinetwegen so
              beschwerlichen Gesellschaft losgerissen. – Unter dem Vorwande, ich müßte noch vor
              Tische ein kleines Geschäfte besorgen, und dem Versprechen in einer Viertel Stunde
              wieder bey ihnen zu seyn, bin ich entkommen. – Ich hab dir vieles zu sagen, und wenn
              dir nur die Menge und Größe der Nachrichten – nicht aber ihr Inhalt stets angenehm
              war, und noch ist, so bring ich dir viel angenehmes, achtest du aber auf ihren Werth
              und Inhalt, so prüfe dich zu erst, ob du Muth, und Stärke genug hast, selbe zu
              hören.</p>
          </sp>
          <sp who="#antonio">
            <speaker>Antonio.</speaker>
            <p>Sage – sage alles – rede; Was kanst du mir schrecklicheres, verzehrenderes,
              furchtbareres und mehr tödtendes sagen, als, daß die Verlobung vollzohen, und ich
              meine Jenny – mein Ich auf ewig ohne aller Hofnung verloren habe, – und das alles
              sagte mir mein Kummer, meine Schwermuth, meine keimende Raserey schon lange, – diese
              schwarze tödtende Nachrichten las ich schon lange in dem Buche des Schicksals, und die
              waren es eben, und sind es noch immer, die auch meinen Tod, gleich einer Sterbeglocke,
              ankündigen. – <pb n="65"/> Gott! Jenny! – Du verlobt! mir entrissen! durch Gewalt! O
              öfne Erde deinen Schlund und verschlinge diese Tygerherzen, diese Ungeheuer von
              Menschen, die dein Auge betrüben, und meines vollends tödten! – Sage Valerio, ist die
              Verlobung schon vorüber? – – – Rede!</p>
          </sp>
          <sp who="#valerio">
            <speaker>Valerio.</speaker>
            <stage>Spricht nichts.</stage>
          </sp>
          <sp who="#antonio">
            <speaker>Antonio.</speaker>
            <p>O dein Schweigen sagt mir das, was deine Zunge aus Mitleiden gegen mich nicht
              aussprechen kann. – Freund eine Bitte von deinem Antonio, eine, und gewiß die letzte,
              aber dein Jawort, und alles aufs geringste.</p>
          </sp>
          <sp who="#valerio">
            <speaker>Valerio.</speaker>
            <p>Fodere, fodere, meine Habe – mein Blut, mein Leben, und mit Lächeln, mit aller Freude
              sollst du alles aus meinen Händen holen können.</p>
          </sp>
          <sp who="#antonio">
            <speaker>Antonio.</speaker>
            <p>Sage, erzähle, wie hat sich das unglückliche Mädchen, unglücklich durch mich, – Gott!
              welch eine Hölle in den Gedanken! – bey der Verlobung betragen? was für dumpfe Wolken
              umzohen, und verhüllten ihr göttlich schimmerndes Antlitz?</p>
          </sp>
          <sp who="#valerio">
            <speaker>Valerio.</speaker>
            <p>Alles – alles sollst du wissen, vielleicht ist da noch Wonne, noch Vergnügen für den
              Unglücklichen, sein Schicksal, dessen Bestandtheile Unglück und Tod sind, ganz mit
              allen seinen Verzierungen vom Kummer, Elende, und Schmerz zu wissen.</p>
          </sp>
          <sp who="#antonio">
            <speaker>Antonio.</speaker>
            <p>Wenn der Unglückliche noch eine Wonne fühlen kann, so ist es gewiß diese. Denn er
              übersieht <pb n="66"/> hernach mit einem Blick sein ganzes künftiges Schicksal. – Er
              überschlägt im Buche des Schicksals das Blatt seines gegenwärtigen Zustandes, und
              durchwühlet alle Blätter der Zukunft, die nur den Göttern heilig sind. Findet er da
              ewigen Schmerz, anhaltenden Kummer, verzehrende Schwermuth geschrieben, so erwartet er
              sein Ende mit traurig gesenktem Haupte, und preiset den Tod, als seinen Erlöser aller
              Pein. – Und funkelt ein Stral belebender Hoffnung, und noch schlafenden Glückes aus
              ihnen hervor, O! so giebt es ihm Muth, Stärke, und Macht, das gegenwärtige Uebel zu
              ertragen, und von blühender Hoffnung belebt, schaut er auch dem künftig noch drohenden
              muthig, und freudig entgegen. – Sage also Valerio, wie giengs zu in der Werkstätte
              meines Unglücks, wie wurde mein Unglück geschmiedet?</p>
          </sp>
          <sp who="#valerio">
            <speaker>Valerio.</speaker>
            <p>So hart, – so fest, daß es alle Zeit nicht auflösen kann.</p>
          </sp>
          <sp who="#antonio">
            <speaker>Antonio.</speaker>
            <p>O Valerio sage das nicht! – begehe keine Ungerechtigkeit an der Zeit, sondern laß ihr
              ihr Vorrecht, – ihr mir so sehr gewünschtes Vorrecht, daß sie alles tilge, alles
              auflöse, was noch so sehr gebunden, und geschmiedet zu seyn scheint. – Sie ist auch
              barmherzig, weil sie dem Unglücklichen zu seinem Grabe schneller läuft, – gütig, weil
              sie ihm sein Ende durch sichere Vorboten ankündiget, und höchst wohlthätig, weil sie
              ihm Mittel, und Wege <pb n="67"/> zeigt, seinem Unglücke zu steuern, wenn ihm zu
              steuern ist, wo nicht, so durch Muth und Herz selben vollends zu entfliehen.</p>
          </sp>
          <sp who="#valerio">
            <speaker>Valerio.</speaker>
            <p>Laß sie Antonio nur gegen anderer Schicksal auf so eine Art barmherzig seyn, bey dir
              solls sie nicht, muß sie's nicht, denn in eben dem Augenblicke, da sie gegen dir
              barmherzig wäre, begienge sie an mir, und vielen andern die größte Tyranney, weil sie
              mir, und allen deinen Freunden einen Mann rauben möchte, der unsere Freud, unser
              Vergnügen – ja das Salz unsers Lebens ist, ohne welchem wir bald, gleich todten
              Fleisches, vermodern müßten.</p>
          </sp>
          <sp who="#antonio">
            <speaker>Antonio.</speaker>
            <p>Der Mensch, Liebster, kann sein Unglück und seine Bürde, nur bis auf einen gewissen
              Grad ertragen, wenn er nun selben nahe kömmt, so fühlet er Schwäche, Mangel an
              Kräften, und Unvermögen – in seinem Gemüthe wird es trübe, und in seiner Seele Nacht.
              – Hat er aber jenen Grad durch langen Gang völlig erreicht, so wird er von selben
              vollends zu Boden geschlagen, und unterlieget ganz.</p>
          </sp>
          <sp who="#valerio">
            <speaker>Valerio.</speaker>
            <p>Ich will mich mit allen deinen Freunden im Wege stellen, deinen Gang zu unterbrechen,
              denn was würde aus uns werden, und was aus deiner ganz entstellten Jenny, die
              deinetwegen so viel duldet, – deinetwegen ihrem Untergange so nahe steht, –
              deinetwegen alle Welt haßt.</p>
          </sp>
          <pb n="68"/>
          <sp who="#antonio">
            <speaker>Antonio.</speaker>
            <p>O Valerio verdopple nicht die Vorwürfe, die ich mir selbst mache, – vermehre nicht
              das Geschrey meines eigenen Gewissens, sey du zum wenigsten barmherzig, wenn ich auch
              selbst meinen Folterer im Busen trage. Du sagtest, deine entstellte Jenny, – und
              meinetwegen, weil du mich noch liebst, entstellt! – Laß ab Jenny von deiner Liebe,
              liebe keinen Unglücklichen, der mit dir nichts, als sein Unglück theilen kann, sey
              mitleidig gegen ihm, denn du tödtest ihn völlig mit deiner Liebe. – O Jenny um meinet
              – und deinetwegen hasse, verabscheue mich, du würdest glücklich, und ich – ich, – O
              wenn du mich gleich hasstest, verabscheutest – würde – müßte dich doch lieben – dich
              anbeten, und nichts als deinen Namen seufzen.</p>
          </sp>
          <sp who="#valerio">
            <speaker>Valerio.</speaker>
            <p>Auch deine Jenny würde gleiches thun. Du hättest sie sehen sollen, Antonio, mit was
              für Schwäche, Unvermögen sie zur Verlobung schwankte, es war nicht anders, als gienge
              sie zu ihrem Tod. Ihre Stirne war finster, ihr Auge trübe, ihre blühende Wangen
              welkend, die Bewegung ihrer Lippen bitter, und entschlossen zu aller That; – kurz ihr
              ganzes Gesicht war Schmerz, wo zuweilen das Lächeln der Verzweiflung hinein blitzte,
              gleich einem Blitz in die schwarze, tiefe Mitternacht.</p>
          </sp>
          <sp who="#antonio">
            <speaker>Antonio.</speaker>
            <p>Und sie schonten ihrer nicht, – O ihr Creaturen – ihr seyd von furchtbaren Kaukasus
              geboren, und von blutdürstigen Tygern gesäugt!</p>
          </sp>
          <pb n="69"/>
          <sp who="#valerio">
            <speaker>Valerio.</speaker>
            <p>Ihre Hand, die sie ihrem Angedrungenen reichte, war zitternd, bebend wie Espenlaub,
              Thränen traten ihr in die Augen, und verdrangen ihre ohnehin stammlende Worte, – da
              sie die gewöhnlich gestellte Fragen beantworten sollte. – Aller Augen ruhten auf ihrem
              Gesichte, und jedes Ohr hebte sich voll Ungeduld, ihre Stimme und Reden aufzufangen. –
              Ihr langes Stillschweigen, welches man ihrer zärtlichen Unschuld zuschrieb, – weckte
              alle Aufmerksamkeit, die Anfangs sehr fest entschlaffen, bis sie endlich in dem Tone
              der Verzweiflung aller erforderlichen Ceremonie Genüge gethan.</p>
          </sp>
          <sp who="#antonio">
            <speaker>Antonio.</speaker>
            <p>So ist die Verlobung vorüber! und du mir Jenny durch schändliche Gewalt entrissen!
              was zögere, was athme, was bin ich noch! Warum bin ich schon lange nicht um dich, über
              dich! – Der wurmstüchige Apfel fällt ja von dem kleinsten Zephyr angehauchet, und was
              geschieht mit ihm, wie tief fällt, und vergräbt er sich in die weiche Erde? wenn
              brausende Orkane auf ihn zu toben? – Und so laß auch mich fallen Jenny! deinen
              unglücklichen Antonio! der kein Vergnügen, keine Wonne, keine Lust mehr kennt. – Er
              soll nicht durch dich, sondern durch sich selbst fallen, – sich selbst das Grab öfnen,
              und du Jenny – du meine Seligkeit, du sollst es nur schließen, und mit deinen Thränen
              benetzen.</p>
          </sp>
          <pb n="70"/>
          <sp who="#valerio">
            <speaker>Valerio.</speaker>
            <p>Sey ruhig! sey getrost! und gebe einer vernünftigen Vorstellung Gehör! entflamme
              nicht stetts die Gluth, die deinen Schmerz noch mehr anfacht! – Laß dich nicht so sehr
              von dieser verzehrenden Leidenschaft beherrschen! sey nicht der Sklave deiner Sinnen,
              – setze nicht deine ganze Glückseligkeit in den Besitz eines unglücklichen Mädchens,
              und werde nicht das traurige Opfer des tyrannischen Schmerzens! – O Antonio gedenke,
              daß uns der Allliebende einen Schirm wider alle unsere Leidenschaften, sie mögen noch
              so brausen, noch so toben, zur Gegenwehr gegeben. Ergreife deine stets siegende Waffen
              die Vernunft, laß sie nicht gleich von langer Ruhe gerostetem Eisen unbrauchbar und
              zerbrechlich werden, – und zerspalte, verwunde zum wenigsten als ein Held deine
              verzehrende Leidenschaft, wo du selbe nicht vollends tödten kannst.</p>
          </sp>
          <sp who="#antonio">
            <speaker>Antonio.</speaker>
            <p>Schöne Worte! und schön vorgebracht! – O die Vernunft, die kann wohl dem kalten Blute
              Gesetze vorschreiben! – – Und was bist du dann Vernunft? bist du ein Wesen, das mich
              alles kennen lehrt, und nur selbst unbekannt bleibt? alles begreifen, alles
              beurtheilen lehrt, und selbst weder begriffen, weder beurtheilet werden kann? – Oder
              ein König, der allen Gesetze gibt, und selbst keines kennt? – Oder bist du – da unser
              Leben aus einem steten Kampf der Leidenschaften besteht, – eine der kalten,
              erloschenen halbtodten Leidenschaft, <pb n="71"/> die aus Unvermögen gleiches zu thun,
              wie eine im dunklen Kleid verhüllte, und verjährte Jungfrau, allen übrigen Regeln, und
              Gesätze geben will? Oder bist du ein bloßer Hauch, ein bloßer Athem, den der stolze
              Sterbliche, von einer entgegengesetzten Leidenschaft umhergetrieben, dem Verbrechen,
              seinem Zwillinge, zuruft, und zuschreyt?</p>
          </sp>
          <sp who="#valerio">
            <speaker>Valerio.</speaker>
            <p>Alle meine vernünftige Vorstellungen erhitzen noch mehr dein Blut, statt es zu
              besänftigen, mir thut es leid, daß mich mein gegebenes Wort von dir ruft, und ich dich
              so entflammt, und erhitzt verlassen muß. Doch hier kömmt Prospero, vielleicht kann er
              mehr als ich.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Dritter Auftritt.</head>
          <stage>Prospero, die Vorigen.</stage>
          <sp who="#antonio">
            <speaker>Antonio.</speaker>
            <p>Willkommen Prospero!</p>
          </sp>
          <sp who="#prospero">
            <speaker>Prospero.</speaker>
            <p>Meine Sorge für dich bester Antonio bringt mich zu euch, ich glaubte dich alleine,
              und war darüber sehr bekümmert, aber itzt fällt mir die ganze Last von Besorgniß und
              Kummer von meinem Rücken, da ich Valerio hier finde, und ich kann wieder aufrecht
              gehen, – denn muntere Gesellschaft ist die einzige Arzney für Schwermüthige, und
              Unglückliche, so wie Einsamkeit, und Selbstgespräch ihr sicherer Fall sind, und gleich
              Todeszeichen vorhergehen.</p>
          </sp>
          <pb n="72"/>
          <sp who="#antonio">
            <speaker>Antonio.</speaker>
            <p>Wenn aber der Schwermüthige, und Unglückliche deine Arzney nicht annehmen wollte, was
              wolltest du da thun.</p>
          </sp>
          <sp who="#prospero">
            <speaker>Prospero.</speaker>
            <p>Ihm selbe mit Gewalt, oder List beybringen.</p>
          </sp>
          <sp who="#antonio">
            <speaker>Antonio.</speaker>
            <p>Du würdest ihn also durch deine Arzney sein letztes, und einziges Vergnügen
              rauben.</p>
          </sp>
          <sp who="#prospero">
            <speaker>Prospero.</speaker>
            <p>Wie so Antonio?</p>
          </sp>
          <sp who="#antonio">
            <speaker>Antonio.</speaker>
            <p>Glaubt mir Freunde! Der Tiefsinnige, Finstere, Schwermüthige findt in seiner
              Schwermuth und Unglück selbst sein noch letztes Vergnügen, denn er suchet selbst alle
              Gelegenheit alle Zeit selbe zu finden, wenn sie je aus seiner Seele gewichen, er
              entfliehet aller munteren Gesellschaft, suchet Einsamkeit, und wenn er selbe gefunden,
              so macht er die Schwermuth zu seinem Gesellschafter, der ihm noch einiges Vergnügen,
              gleich einem heuchlerischen Freund durch verlarvte Miene verschaffet, und so weidet er
              sich in seinem vergnügenden Misvergnügen ganze Stunden, ja ganze Tage, wenn nicht
              seine wahren Freunde, – die in seinem kranken Sinne, Störer seiner Lust sind, – ihn
              seiner vergnügenden Traurigkeit entreißeten.</p>
          </sp>
          <sp who="#prospero">
            <speaker>Prospero.</speaker>
            <p>O könnten wir das! Hätten wir doch Stärke, und Macht genug, die Schwermuth, und
              finstere schwarze Melancholie, die du so fest in dein Herze gegraben, herauszureissen,
              sie zu zerfetzen, zerspalten, zermahlen, ja völlig zu tilgen, und <pb n="73"/> ihrer
              statt, alle deine tiefentschlafene Munterkeit, Scherz, und Fröhlichkeit aufzuwecken,
              wirken, und handeln zu machen. O könnten wir das! sag ich, so hätten wird dich, dir
              selbst wiedergegeben, und uns einen thätigen Freund aufs neue geschaffen.</p>
          </sp>
          <sp who="#antonio">
            <speaker>Antonio.</speaker>
            <p>Und das könnt ihr! Das könnt ihr Freunde, wenn ihr zur Ausführung meines eben itzt
              gemachten Plans mir euere Hülfe nicht versagen wollt.</p>
          </sp>
          <sp who="#valerio">
            <speaker>Valerio.</speaker>
            <p>Sage, rede, fodere, und ich gehe, laufe, renne, und befolge alles, brauchst du meine
              Habe! mein Blut, komm, – ich will mich gleich dem Tode arm machen, und mein Blut soll
              bis zur Häfen für dich fliessen.</p>
          </sp>
          <sp who="#antonio">
            <speaker>Antonio.</speaker>
            <p>O ihr seyd aller Trost, den mir die Götter noch gewehren. – Eben du Valerio sollst
              das meiste dabey thun, dein freyer Zutritt in das Haus von Montroso, deine
              Verwandtschaft, die allen Argwohn auslöscht, und der Mantel, die Decke unserer
              Unternehmung seyn soll, läßt mich alles hoffen, macht alle im Weg stehende Berge und
              Felsen eben.</p>
          </sp>
          <sp who="#valerio">
            <speaker>Valerio.</speaker>
            <p>Wäre ich so klug, und glücklich, als ich redlich, und dir zu dienen bereit bin, so
              kannst du das sicherste hoffen. Sage, rede Antonio, und Adlers Schwingen sollen mich
              zur That führen.</p>
          </sp>
          <sp who="#antonio">
            <speaker>Antonio.</speaker>
            <p>Du sollst es gleich hören, nur schwöre zu erst bey allen den Göttern, die dir stets
              furchtbar, <pb n="74"/> und schröcklich sind, daß du jedes Wort aufs genaueste
              befolgen, keinem unser Unternehmen entdecken, und alle Hinderniße, Bedenklichkeiten,
              Furcht, alle diese Gaben der Weiber, aus deiner Seele verbannen willst.</p>
          </sp>
          <sp who="#valerio">
            <speaker>Valerio.</speaker>
            <p>Das will ich, das werde ich, sage mir, ich brenne schon vor Diensteifer, ich muß
              gehen, die Zeit wird sonst zu kurz.</p>
          </sp>
          <sp who="#antonio">
            <speaker>Antonio.</speaker>
            <p>Höret also Freunde! Die Nachricht des gähen Verlust meiner Jenny, und der barbarische
              Schmerz erfüllten bis zur Zeit meine Sinne so sehr, daß kein Stral von Hoffnung in
              meinem Gemüthe blitzte; – Ich war trunken, betäubt vom Schmerz, und konnte allen euern
              Einsprüchen, allen euern Rathschlägen kein Gehör geben. – Ich hielte sie für Worte,
              deren Wesen Luft, und Athem der Vater ist; kurz ich habe geschwatzt, wo ich handeln
              sollte. Aber itzt beginnt es wieder in meiner Seele zu dämmern; ich errinnere mich
              Valerio deiner mir angerathenen List, Genua zu verlassen.</p>
          </sp>
          <sp who="#valerio">
            <speaker>Valerio.</speaker>
            <p>Thue es Antonio, thue es, der fremde Ort, die Zeit, die Entfernung von den
              schmerzensvollen Gegenständen, wird allen deinen Schmerz tilgen, und es wird im kurzen
              in deiner Seele wieder lachender Mittag seyn.</p>
          </sp>
          <sp who="#antonio">
            <speaker>Antonio.</speaker>
            <p>Ja ich will es, – ich thue es, aber meine Jenny muß mein Reisegefährte, mein
              Beschützer, mein Reisegott werden, den ich bey der <pb n="75"/> geringsten Gefahr an
              mein Herze drücken, und voll der Andacht so lange küssen will, bis alle drohende
              Gefahr vorüber. – Und diesen Engel, – hoffe, verspreche mir durch dich, – durch dich
              Valerio zu erhalten, so wie alles übrige, das nur immer zu unserer Flucht nöthig seyn
              wird, Prospero besorgen, und bestellen soll.</p>
          </sp>
          <sp who="#valerio">
            <speaker>Valerio.</speaker>
            <p>Sage also, was soll ich thun, was unternehmen, rede, die Augen der Liebe sehen stets
              schärfer, und weiter, – – sie gleichen einem Sehrohr, das sehr weit in die Ferne
              trägt, und jeden Gegenstand, auch den kleinsten groß findt.</p>
          </sp>
          <sp who="#antonio">
            <speaker>Antonio.</speaker>
            <p>Geh also, und bemühe dich Zeit, und Gelegenheit zu finden, meine Jenny alleine zu
              sprechen, und hast du selbe gefunden, so sage ihr, daß ich sie noch immer liebe, –
              noch immer anbethe, und so zwar, daß es sich nur denken, und empfinden, nicht aber
              sagen läßt, dann sage ihr, ihr unglücklicher Antonio wolle Genua verlassen, aber ohne
              sie könnte er's nicht, ohne sie wäre die große Welt für ihn ein Kerker, eine Hölle,
              der Tag Nacht, das Feuer der Sonne Dunkelheit, und des still, und friedsam wandelnden
              Mond's sanftes Licht tiefe Finsterniß. – Wenn sie ihn, und sein Unglück also noch
              liebe, so wolle er sie aus den gierigen Händen der Barbaren reissen, sie sicher an
              Bord bringen, und mit ihr so weit fliehen, bis sie frey und sicher alle Freude, Wonne,
              Vergnügen, und ununterbrochene <pb n="76"/> Glückseligkeit an der Seite ihres höchst
              glücklichsten Antonio wird geniessen können.</p>
          </sp>
          <sp who="#valerio">
            <speaker>Valerio.</speaker>
            <p>Wie ist das möglich! welche Zeit, – welchen Ort wirst du bestimmen, der nicht dein
              ganzes Vorhaben in größte Gefahr setzen thäte.</p>
          </sp>
          <sp who="#antonio">
            <speaker>Antonio.</speaker>
            <p>Die Nacht Valerio, – die Nacht, die Mutter so vieler bösen Thaten, tollkühner
              Unternehmungen, soll auch diese in ihrem mütterlichen Schoß verbergen, und ihren
              schwarzen Schleyer vorziehen. In dieser heutigen schwarzen Nacht Prospero wollen wir
              Genua verlassen, müssen es verlassen, sie ist gegen unglücklich liebende gütig, milde,
              und ihre Finsterniß selbst leichtet ihren Unternehmungen. In des Quancios großen
              Garten, wo ich sie zum erstenmale sahe, und sie mich mit dem ersten ihrer himmlischen
              Blicke besiegte, wo ich ihr zum ersten meine Liebe schwur, und sie mir ihre Liebe
              zurückgab, in diesem Garten Valerio will ich sie erwarten, wenn sie mich liebt, so
              wird sie gewiß Zeit, und Wege finden, dahin zu kommen, – Muth, und Stärke, diese That
              zu unternehmen, wird ihr die Liebe geben, und alle Gefahren tilgen: denn die Liebe ist
              tollkühn, rasend, und kennt keine Gefahr, die ihr zu ihrem Ziel in Wege steht.</p>
          </sp>
          <sp who="#valerio">
            <speaker>Valerio.</speaker>
            <p>Ich will also gehen, sie sogleich aufsuchen, und die Sache so ausführen, wie es Zeit
              und Umstände zugeben werden.</p>
          </sp>
          <pb n="77"/>
          <sp who="#antonio">
            <speaker>Antonio.</speaker>
            <p>O geschicktes Werkzeug meines Glücks! gehe also, und befolge alles, was ich dir
              aufgetragen. Zeuge ihr alle Glückseligkeit, die uns erwartet, und tilge, verbanne alle
              ihre Bedenklichkeiten, wann je die Natur der schnellen Trennung ihres Vaters wegen,
              etwelche in ihrer Seele aufsteigen läßt, aus ihrem weiblichen Busen, und lerne sie
              Mann zu seyn. Alles übrige laß mich durch sichere, und schnelle Bothen wissen.</p>
          </sp>
          <sp who="#valerio">
            <speaker>Valerio.</speaker>
            <p>Das werd ich, Antonio. – Nichts soll mich abhalten im kurzen wieder bey dir zu seyn,
              und erwünschte Nachricht zu überbringen. <stage>geht ab.</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#antonio">
            <speaker>Antonio.</speaker>
            <p>O die Götter mögen alle deine Unternehmungen segnen, und jeden deiner Schritten
              begleiten. – Prospero alles übrige, was unsere Flucht benöthiget, überlasse ganz
              deiner Sorge. Sorge nur, damit alles zur gelegenen Stunde am Bord zu treffen sey, und
              wir ohn' aller Hinderniß, und Gefahr auf dem heuchlerischen Rücken des Meers unter
              himmlischen Entzückungen dahin eilen können. – Aber Prospero du mußt, – da du an
              meinem Unglücke, und Kummer so viel Theil nahmst, und allen Schmerz, alle Sorge mit
              mir theiltest – du mußt auch an meinem künftigen Glücke, Wonne, Seligkeit, und
              entzückenden Vergnügen Theil nehmen.</p>
          </sp>
          <sp who="#prospero">
            <speaker>Prospero.</speaker>
            <p>Den größten Antonio. – Denn alle meine Zeit, jede Stunde, jede Minute soll deinem <pb
                n="78"/> Andenken geweiht seyn, und dir von den Göttern allen Segen erflehen.</p>
          </sp>
          <sp who="#antonio">
            <speaker>Antonio.</speaker>
            <p>Nicht so Freund, du sollst Augenzeuge davon seyn, und die Krone aller unserer
              Glückseligkeit werden. – Thue das liebster Prospero, verlasse mit uns heute Nacht
              Genua, den Sammelplatz, und Jahrmarkt aller bösen Thaten, den Wohnsitz des
              tyrannischen Montroso, und werde ein steter Gesellschafter deines Freundes, der all
              das Bißchen Liebe, das ihm seine Jenny übrig ließ, an dich verschenkte. – Wie
              freundlich, wie munter, wie fröhlich wird Jenny den Freund ihres Antonio empfangen,
              wie wird sie all ihr Lächeln, all ihre himmlische Blicke, all ihre entzückende
              Geberden, unter uns theilen, und uns dadurch in jenes paradisische Leben setzen, wovon
              so viele Menschen träumten.</p>
          </sp>
          <sp who="#prospero">
            <speaker>Prospero.</speaker>
            <p>Auch das soll geschehen, weil es Antonio wünscht. – Prospero will Genua, will all
              seine Freunde, will die Welt verlassen, wenn dadurch Antonio's Glückseligkeit
              wächst.</p>
          </sp>
          <sp who="#antonio">
            <speaker>Antonio.</speaker>
            <p>Du gewährest also meiner Bitte, und verlassest Genua deines Freundes wegen. O
              Unendlicher! was für Dank ist dir ein Nichts für einen solchen Freund schuldig! für
              einen Freund, der all die bittern blutigen Opfer der unersättlichen Freundschaft
              sättiget! – O Prospero wie wenig gleichet die Freundschaft des Orest, und Pilades, –
              des Polybius für seinen Seneca der deinigen, ein <pb n="79"/> jeder kämpfte um den
              Tod, den sein Freund erdulden sollte, Polybius erborgte den Namen des Seneca um an
              seiner statt zu sterben, und Rom zu retten. Die Liebe zum Vaterlande verknüpfte sich
              bey ihm mit der Freundschaft, und gebar diese edle That in ihm. Bey dir Prospero ist
              die Freundschaft allein die Mutter deiner edlen Thaten, dich spornt keine
              Vaterlandsliebe, – keine Ruhmbegierde, – kein Stolz, dich deinem Freunde aufzuopferen;
              denn was für Ruhm, – was für Würde kann dir ein Freund zum Lohne, zur Vergeltung
              geben, der bisher auf dem Pfade des Unglückes daher schwankte.</p>
          </sp>
          <sp who="#prospero">
            <speaker>Prospero.</speaker>
            <p>Deine edle Freundschaft, und Liebe gegen mich Antonio, ist mir Lohnes und Ruhmes
              genug, ja es soll mein größter Stolz seyn, der Freund eines Antonio zu seyn.</p>
          </sp>
          <sp who="#antonio">
            <speaker>Antonio.</speaker>
            <p>Ich danke dir, – ich danke dir Prospero! – – Itzt eile nur, und besorge deine und
              meine Geschäfte, und lasse nichts unsere Ausführung stören. – In des Quantio Garten
              treffen wir uns einander gewiß, wann dich deine Geschäfte mich eher zu sprechen
              abhalten sollten. Die Zeit werd ich dir wissen lassen, und das, sobald sie Jenny wird
              bestimmet haben.</p>
          </sp>
          <sp who="#prospero">
            <speaker>Prospero.</speaker>
            <p>Alles sollst du nach Wunsche befolgt wissen, lebe wohl! Gott möge uns günstig seyn!
                <stage>Geht ab.</stage></p>
          </sp>
          <pb n="80"/>
          <sp who="#antonio">
            <speaker>Antonio.</speaker>
            <p>Lebe wohl edler Prospero! – Ist wohl in ganz Genua solch ein Freund zu finden! – – O
              Antonio! geleitet von deinen edlen Freunden, wirst du im Kurzen den Tempel der
              Glückseligkeit erstiegen haben, und ihn ewig mit dir Jenny, mit dir Göttinn bewohnen.
              O Jenny! – Welch Freude erwartet unser, wo wird der Seligkeit, der Wonne Anfang, und
              Ende seyn, – wo die Zeit, der Ort, der nicht Augenzeuge von unsern Umarmungen, und
              ewig daurenden Zärtlichkeit seyn wird, und davon zum Redner werden soll. – – Gehab
              dich also wohl Genua, du Vaterstadt der unglücklichen, aber stets rechtschaffenen
              Bassanios! – Du aber murrischer Graukopf, und unverschämter feiger Campo, wütet, –
              stürmet, – brauset, – tobet, – und raset nach eueren verlohrnen unschätzbaren Raub,
              denn ihr habt mich dieses Schatzes beraubt, ihr nichtswürdige, unverschämte,
              teuflische Barbaren! gleich Strassenräubern, die den – von langen Gehen entschlafenen
              Wanderer, feig genug ihn wachend anzufallen, seine letzte Nahrung für seinen kranken
              Magen entreißen, und vor den Augen des erwachten Eigenthümers verzehren, – – sollte
              ich nun auch wie jener gekränkte die Hände ringen, – die Augen verdrehen, – mit den
              Zähnen knirschen, – mein Haar verstümpeln, – den Kopf an die Faust stossen, – und mit
              den Füssen die Erde durchbohren, – <pb n="81"/> sollte ich das? damit ich euch zu
              euerem Unterhalt ein Possenspiel mache, und ihr euch an mich satt lachen könnt. – –
              Nein nimmermehr, das soll nie geschehen, so lange Jenny ihren Antonio liebt, fürchtet
              vielmehr, daß dieß angefangene Possenspiel im kurzen wider alle Regel sich nicht als
              ein Trauerspiel endige, und Antonio dieser beraubte Bettler von Wuth und Verzweiflung
              beherzt, als euer Held und Sieger den Schauplatz betrette. <stage>Geht ab.</stage></p>
          </sp>
        </div>
      </div>
      <pb n="82"/>
      <div type="act">
        <head>Fünfter Aufzug.</head>
        <stage>Die Scene der Garten des Quancio, von beyden Seiten eine Allee. Im Hintergrunde zwey
          große Kastanienbäume.</stage>
        <div type="scene">
          <head>Erster Auftritt.</head>
          <stage>Antonio, Johann herein tretend.</stage>
          <sp who="#antonio">
            <speaker>Antonio.</speaker>
            <p>Um eilf Uhr, sagtest du, wolle sie gewiß da seyn? – Sprachst du sie selbst? – Doch
              was frage ich! deine Gestalt sagt es mir ja laut. O Johann! du bist nicht mehr der
              zerbrechliche, schwache, furchtsame, Fehlervolle, unvollkommene Johann, mir doppelt
              lieb und werth, bist du ein Wesen, das durch die Annäherung dieser Gottheit die
              Schwingen und das Feuer eines Seraphs um seine Schulter trägt.</p>
          </sp>
          <sp who="#johann">
            <speaker>Johann.</speaker>
            <p>Das war ich gnädiger Herr, da sie mit mir sprach, ihre weiße Hand entblößte, und mir
              selbe zu küssen reichte. Alle Musik der Schwären ist gegen ihre Stimme rauh, und
              mistönend; ihre Lilien-Hand, gnädiger Herr, o! wär ich ein Handschuh an dieser Hand,
              um sie stets küssen zu können! – Mit heiliger Ehrfurcht, und tiefer Demuth <pb n="83"
              /> gleich einen Pilgrim näherte ich mich ihr, da sie mir ihre Hand zu küssen gab, und
              senkte meine Lippen auf dieß Heiligthum herab, und plötzlich mit dem Kuß durchströmte
              mich ein himmlisches Entzücken, ich glaubte ein Engel, ein Gott zu seyn.</p>
          </sp>
          <sp who="#antonio">
            <speaker>Antonio.</speaker>
            <p>Sagte ich's dir nicht oft genug, daß es gefährlich sey sie zu sehen, zu sprechen, sie
              raube einem mit dem ersten Blick alle Besinnungskraft, und mache alle Sehnen
              trunken.</p>
          </sp>
          <sp who="#johann">
            <speaker>Johann.</speaker>
            <p>Sie haben Recht gnädiger Herr. – Aber itzt ist mir, als wenn ich aus einem
              glücklichen Traume, worinn ich ein Gott gewesen, wäre geschrecket worden, und bin
              wieder ihr alter Johann, ihr treuer Bediente, der sie liebt, und ihnen diesen Engel
              wünscht, heute wünscht, ja in einer Stunde wünscht, wo sie und ich glücklich sind.</p>
            <p>O mein Herr! vergeben sie ihrem alten Diener, der sie gar oft noch als ein lallendes
              Geschöpf auf diesen Händen trug, und ein holdes Lächeln auf ihren Wangen bemerkte,
              vergeben sie ihm all die Lästerungen, all den Unwillen, all dieß ungestümme Betragen,
              das er gegen ihre Liebe äusserte, es war bloß Sorgfalt für sie, er bemerkte ihr
              sonderes Betragen, ihre Abnahme an Munterkeit, ihren Hang nach Einsamkeit, ihre
              Schwäche, ihr Unvermögen, und fürchtete vollends ihren Tod. – O Gott! was wär aus mir
              worden, wann sie mein Herr – O der Gedanke tödtet mich schon.</p>
          </sp>
          <pb n="84"/>
          <sp who="#antonio">
            <speaker>Antonio.</speaker>
            <p>Guter, ehrlicher, bester Johann!</p>
          </sp>
          <sp who="#johann">
            <speaker>Johann.</speaker>
            <p>Aber itzt, ist alles vorüber, und sie werden im Kurzen der Glücklichste seyn. Sie
              haben nicht zu viel gethan gnädiger Herr, ich selbst würde mein altes, und noch zehn
              junge Leben für ihre Jenny geben.</p>
          </sp>
          <sp who="#antonio">
            <speaker>Antonio.</speaker>
            <p>Und ich Johann, – hätt' ich so viel Leben, wie Hydra Köpfe, alle – alle sollten
              meiner Jenny geopfert seyn. O! sie ist die Quelle, woraus ein reissender Strom von
              ununterbrochener Glückseligkeit hervorquillt, der jedes Theilchen meines Wesens mit
              Wonne des Himmels füllt. – Und Johann sonst sprach sie nichts? Was meynst du? Wird sie
              wohl Muth genug haben ihren Vater, Freund, all ihre Habe zu verlassen, und mir zu
              folgen, – einem Unglücklichen zu folgen?</p>
          </sp>
          <sp who="#johann">
            <speaker>Johann.</speaker>
            <p>Sie ist ein Mädchen mit mehr als männlichen Muth bewaffnet. Sage dem Geliebten meiner
              Seele, sprach sie: um eilf Uhr soll er mich gewiß da treffen, ich habe Muth genug den
              Weg zu meinem Antonio, – bey dem allein all mein Bißchen Leben, Glückseligkeit, und
              künftige Wonne herrscht, – mitten in allen Gefahren, umschlossen von Tygern, und
              Leoparden zu suchen, und selben zu finden, – gewiß zu finden, soll er meiner List
              überlassen.</p>
          </sp>
          <sp who="#antonio">
            <speaker>Antonio.</speaker>
            <p>O Weib meiner Seele! unaussprechlich über alles Geliebte! woher all – all die
              Aufopferung für einen Unglücklichen! doch du bist es, für <pb n="85"/> die ich allein
              geschaffen bin. O Johann all meine Nerven möchten zerbrechen, zerreissen vor Sehnsucht
              meine Jenny mit all des Wissens einer ewigen Wonne in meinem armen Herz an Herze zu
              drücken.</p>
          </sp>
          <sp who="#johann">
            <speaker>Johann.</speaker>
            <p>Das werden sie ja gnädiger Herr, das werden sie, und bald.</p>
          </sp>
          <sp who="#antonio">
            <speaker>Antonio.</speaker>
            <p>Und bald? O Bester! in jeder der Minuten kleinste liegt Ewigkeit der Erwartung für
              Liebende. – Auch Prospero verweilt zu lange, eile an Bord, denn dort ist er gewiß zu
              finden, und sag: daß ich ihn hier erwarte, in aller Eil' erwarte. – Deine Geschäfte
              sind ja alle besorgt?</p>
          </sp>
          <sp who="#johann">
            <speaker>Johann.</speaker>
            <p>So wie sie mir selbe aufgetragen. Der Nothgedrückten armen Wittwe, gab ich auf ein
              ganzes Jahr zum voraus, den übrigen auf vier Monate, sie weinten alle, und wollten mir
              die Ursache damit abzwingen.</p>
          </sp>
          <sp who="#antonio">
            <speaker>Antonio.</speaker>
            <p>Und dein Vorgeben?</p>
          </sp>
          <sp who="#johann">
            <speaker>Johann.</speaker>
            <p>Eine schnelle Reise, und baldige Wiederkehr.</p>
          </sp>
          <sp who="#antonio">
            <speaker>Antonio.</speaker>
            <p>Gut, gut! auch soll's ihnen nie entgehen, und in meiner Abwesenheit selbst, sollen
              sie's durch Valerio erhalten, so lange Antonio athmet, – und das wird er itzt lange.
              Eile, und erwarte uns bald. – Sey aufmerksam auf alles, damit uns nichts störe, nichts
              aufhalte.</p>
          </sp>
          <sp who="#johann">
            <speaker>Johann.</speaker>
            <p>Das werd' ich gnädiger Herr. <stage>für sich.</stage> Aber nie, – nie verließ ich
              dich mit so schweren <pb n="86"/> Herzen, so ungern, so furchtsam. Gott! mein Herr!
                <stage>ab.</stage></p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Zweyter Auftritt.</head>
          <sp who="#antonio">
            <speaker>Antonio.</speaker>
            <p>Was sprach er wohl mit sich selbst? Er nahm gewiß Abschied von diesen holden
              Gefilden. – Auch ich – auch ich bin euch ein langes Lebewohl schuldig. – Vergieb mir
              du glänzende Fackel der Nacht, – die du mir so oft diese ganze Gegend zum Paradiese
              schufst, da du dein gelberes Grün über die dunkeln Bäume ausgoßst, und die Berge, und
              Spitze der Stadt versilbertest, – vergebt mir ihr beglückte, liebevollen Gegenden, wo
              ewige Freude wohnet, vergebt einem Liebetrunkenen, daß er euch seine Aufmerksamkeit so
              lange entzog, aber lange – lange sollt ihr ihn itzt beschäftigen mit frohem Errinneren
              all des stäten Vergnügens – all des unsterblichen Glückes, das er in euerem Angesicht
              genoß, denn jede der Errinnerung kleinste füllet meine Nerven, meine Sehnen mit
              unaussprechlicher Wonne. O wenn ich mich erinnere, wenn ich in die vergangene Tage der
              höchsten Glückseligkeit zurücksehe, und all das schüchterne Geständniß unserer ersten
              Liebe, all die göttlichen Umarmungen, und liebetrunkenen Umhalsungen, all die
              Wonnevollen stammelnde Worte erblicke, und jede der Regungen der himmlischen <pb
                n="87"/> Empfindungen mindeste in mein liebekrankes Gemüthe zurückführe und alle
              diese meine abgestorbene Freuden im Kleide der ewig daurenden Glückseligkeit, der
              meinigen itzt lebenden im dunkeln Haine der Phantasie einander begegnen. O dann, –
              dann fühle ich, daß ich ein Geschöpf, ein unvermögendes Geschöpf, aber doch ein ewiges
              Wesen bin, so wie diese holde Erinnerung, diese meine Liebe zu meiner Geliebten ewig,
              ja ewig ist, und seyn muß! – <stage>Pause</stage> Und das alles genoß ich in euerem
              Angesichte ihr holden Gefilde, ihr, – ihr seyd die lebendigen Zeugen all dieser
              Glückseligkeit, und euch – euch soll – euch muß ich verlassen? O! wenn ich aus ganz
              Genua was mitnehmen wollte, so wäre es diese beglückte über alles beglückte Gegend! –
              Aber ewiges Errinneren, stätes Andenken sey der Tribut meiner Dankbarkeit. – Gehabt
              euch also wohl ihr Liebeschaffende holde Gefilde! – gehabt euch wohl ihr Zeugen meiner
              ewigen, festen Zärtlichkeit, und gegrüsset sey du weite Welt – du noch unbekannter
              Aufenthalt meiner Liebe, meiner Glückseligkeit! <stage>Pause</stage> O Gott! wie
              schnell sind deine Wege vom Unglücke zum Glücke, wie nahe deine Hülfe an der Schwelle
              des Abgrunds, wie ächzte ich noch vor kleinen Stunden nach der letzten Zuflucht in der
              Verzweiflung, und lächelte, gleich der verzweifelnden Hekuba, meinem Tode entgegen,
              und itzt – itzt all den großen Plan von Glückseligkeit vor meiner, – all die
              unendliche Aussicht <pb n="88"/> von ewiger Dauer, all das himmlische Wissen meine
              Jenny zu besitzen, – im Kurzen zu besitzen; – Ha wie werd' ich meine Arme nach ihr –
              nach den Engel ausstrecken, sie an mein Herze drücken, in stummen liebetrunkenen
              Bewegungen mit ihr sprechen, und sie – sie – wie wird sie meine Geliebte von Pflicht,
              und Liebe getheilt, groß in ihrem Streit daher schwanken! – Gott! – wohlthätige
              Phantasie! du zeugst mir sie! – Ha sie ist es! – Sie ist es! laß dich umarmen, laß
              dich umhalsen Engel des Himmels! du! du! über – über alles Geliebteste! <stage>(er
                macht ein Geberde der Umarmung)</stage> O! Betrug! – schändlicher Betrug!
              trügerische Phantasie. Gott! – ich glaubte dich Jenny dich – dich – zu umarmen, und
              umarmete Luft, leeren Raum. <stage>Pause.</stage> Doch, ich höre Schritte eines
              Kommenden, gewiß – gewiß bist du es Jenny. <stage>Prospero kömmt.</stage> O Prospero!
              auch du willkommen, – willkommen Hälfte meiner Seele!</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Dritter Auftritt.</head>
          <stage>Prospero, Antonio.</stage>
          <sp who="#prospero">
            <speaker>Prospero.</speaker>
            <p>O Freund! <stage>er küßt ihn,</stage> nun, nun bist du deinem Ziele am nächsten. Alle
              Anstalten sind getroffen, und die spröde Aurora soll uns schon auf dem Meere finden. –
              Alles – alles scheint unser Vorhaben zu begünstigen, <pb n="89"/> selbst die brausende
              Orkane, die heute auf allen Fluthen, und Meeren ein lautes Gebrüll anstimmten, sind in
              der hohlen Tiefe der Erde verschlossen, und stumm geworden.</p>
          </sp>
          <sp who="#antonio">
            <speaker>Antonio.</speaker>
            <p>Auch ich – auch ich werde in diesen so seligen Aufenthalt meiner Glückseligkeit,
              diese so feyerliche tiefe Stille gewahr. – Nichts als kühlende Weste hauchen umher,
              und schmiegen die Blätter dieser Stämme, – gleich einem Paar zärtlich Geliebten,
              aneinander.</p>
          </sp>
          <sp who="#prospero">
            <speaker>Prospero.</speaker>
            <p>Das Schiff liegt bereit, und günstige Winde küssen mit froher Ungeduld die
              schwellende Segel. Eine schnelle Fahrt soll uns bald an Ort und Stelle bringen. – Nur
              sage, welchen Ort hast du zu deinem künftigen Aufenthalt, – zu dem Genuß deiner ewigen
              Seligkeit bestimmt.</p>
          </sp>
          <sp who="#antonio">
            <speaker>Antonio.</speaker>
            <p>Engelland, der Sitz zweyer meiner besten Freunden, sey unser Aufenthalt. M. Surrey,
              und M. Quinkly beyde Männer von viel bedeutenden Verdiensten, und der stärksten
              Freundschaft fähig, werden uns mit offenen Armen, und Herzen empfangen, und all ihr
              Glücke mit uns theilen.</p>
          </sp>
          <sp who="#prospero">
            <speaker>Prospero.</speaker>
            <p>Nun so sey Engelland die Freystadt deiner Liebe, – der Schutz unserer Glückseligkeit.
              – Ich hab von allen meinen Freunden stillen Abschied genommen, und folge dir in alle
              Welt. – Hast du aber auch für deinen künftigen Unterhalt gesorgt?</p>
          </sp>
          <pb n="90"/>
          <sp who="#antonio">
            <speaker>Antonio.</speaker>
            <p>Das hab ich. Von meinem Oheim nahm ich Abschied, ohne daß er's wußte. Aber Gott! das
              war ein Lebewohl, daß mir ein zweytes das Leben kosten würde. – O siehe – den alten
              rechtschaffenen Bassanio! das Ebenbild meines Vaters, wie er meine Verwirrung gewahr
              wurde, wie er bat ihm alles zu entdecken, und er wolle mir seine Hülfe nie versagen. –
              Heiße Thränen füllten das Auge des Greises, sie rollten, wie Regen, über seine Wangen,
              er suchte sie zu verbergen, und indem er sie verbirgt, fielen selbe auf mich,
              entzunden meine Wangen, und es strömten Kanäle von Thränen über mein krankes Gesicht.
              – – O Prospero! es fehlte unendlich wenig, um ihm alles zu entdecken, aber unendlich
              wenig war hier genug, – stark zu bleiben. – Ich riß mich aus seinen schwachen Armen,
              und verließ ihn laut weinend. – Er floh mir nach, und schrie – O! ich höre noch immer
              seine thränenschwangere Worte! – Wohin Neffe? du bist fürchterlich, bleib, kann ich
              dir helfen mit meinem Leben, das ohnehin nur kurze Tage dauern wird! – Aber seine
              Stimme war zu schwach mich zu halten.</p>
          </sp>
          <sp who="#prospero">
            <speaker>Prospero.</speaker>
            <p>Noch kann sie's, noch ist es Zeit. Und er würde gewiß dir nichts in Wege setzen, –
              dein Vorhaben gewiß nicht unterbrechen.</p>
          </sp>
          <sp who="#antonio">
            <speaker>Antonio.</speaker>
            <p>Unterbrechen nicht, auch nichts in Wege legen, aber verlängern, – erschweren würde
              er's doch, und wer weiß, was seine Sorgfalt, und Liebe alles thäte.</p>
          </sp>
          <pb n="91"/>
          <sp who="#prospero">
            <speaker>Prospero.</speaker>
            <p>Deine übrige Freunde vergaßest du doch nicht?</p>
          </sp>
          <sp who="#antonio">
            <speaker>Antonio.</speaker>
            <p>Wie sollt' ich – wie sollt ich das? Allen sagte ich ein stilles Lebewohl. Zuletzt,
              gegen neun Uhr, da eben dieser so bleiche Mond langsam aufstand, seinen frechen,
              gebieterischen Arm ausstreckte, und den dicken schwarzen Schleyer der Nacht zerriß, –
              besuchte ich die Grabstätte meines Vaters, ein schreckliches Bild für Liebende; vor
              kurzen Jahren dacht ich so liebevoll, wie du, gegen seine Gattinn deine Mutter, und
              itzt beyde eine Hand voll Staub. – O Gott! ich warf mich laut weinend auf den kaum
              erhabenen Hügel seines Grabes, und brachte ihm den letzten Zoll meiner Thränen; Du
              warst nicht einer von den Vätern, sprach ich, laut schluchzend, deren Eigensinn, und
              Grausamkeit die Kinder zwingt, ihre väterliche Fluren zu verlassen! – und doch muß ich
              – muß dein Grabe, – dich verlassen.</p>
          </sp>
          <sp who="#prospero">
            <speaker>Prospero.</speaker>
            <p>O! wie richtig sind deine Anmerkungen, Freund! Wie viele entfliehen nicht der Luft
              ihres Vaterlandes, wie viele nützliche Glieder verlieret nicht der blühende Staat, wie
              viele Freunde der Freund, und das alles durch dich verdammter Zwang! – Verwünschter
              Eigensinn!</p>
          </sp>
          <sp who="#antonio">
            <speaker>Antonio.</speaker>
            <p>In diesen Empfindungen meines Nichts, in diesem Gefühle meines geringen,
              nichtsbedeutenden Daseyns, und in diesem Sturm vom Schmerz und Betäubung harrte ich
              beynahe eine <pb n="92"/> ganze Stunde. Aber auf einmal gieng meine ganze Seele auf in
              Hoffnung – in Hoffnung der ewigen Glückseligkeit; Ich verließ den finstern Platz des
              traurigen Erinnerns, und eilte hieher in Begleitung meines treuen Johanns, um im
              Kurzen dich, und meine Jenny – mein Leben zu finden.</p>
          </sp>
          <sp who="#prospero">
            <speaker>Prospero.</speaker>
            <p>Ich wär eher da gewesen, aber die Sorge für die Bequemlichkeit deiner Jenny
              verlängerte meine Geschäfte. Johann begegnete mich an der ersten Gartenthüre, ich war
              im Fluge hieher, und glaubte dich mit deiner Geliebten schon bereit zu finden.</p>
          </sp>
          <sp who="#antonio">
            <speaker>Antonio.</speaker>
            <p>Die eilfte Stunde setzte sie fest.</p>
          </sp>
          <sp who="#prospero">
            <speaker>Prospero.</speaker>
            <p>Und die ist schon nahe.</p>
          </sp>
          <sp who="#antonio">
            <speaker>Antonio.</speaker>
            <p>O! sie wird kommen – gewiß kommen, mein Herz – mein Herz sagt mir das. – O denke
              einmal, was ihr das alles kosten wird, ihren Vater, ihr Vaterland, ihre Freunde zu
              verlassen. – O Prospero der Kampf ist schwer, – ist fürchterlich für ein Mädchen.</p>
          </sp>
          <sp who="#prospero">
            <speaker>Prospero.</speaker>
            <p>O das liebende Mädchen findet Vater, Vaterland, Freund, alles in dem Manne ihrer
              Seele, in dem über alles alles Geliebtesten.</p>
          </sp>
          <sp who="#antonio">
            <speaker>Antonio.</speaker>
            <p>Und der Geliebte alle Glückseligkeit, alles Leben, alle Unsterblichkeit in dem Weibe
              seines Herzens. – Aber Prospero ein beständiger Wechsel von Furcht und Hoffnung
              durchbebet meine Seele, unwillkührliche Schauer durchlaufen meine Glieder. <pb n="93"
              /> – Ich höre ein Geräusch! wer kömmt! Schritte! – <stage>Jenny innerhalb der
                Bühne</stage> Antonio! – Antonio!</p>
          </sp>
          <sp who="#antonio">
            <speaker>Antonio.</speaker>
            <p>Ha! sie ist es! sie ist es! meine Jenny! Jenny!</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Vierter Auftritt.</head>
          <stage>Jenny. In nachläßiger Kleidung, ihr Haar aufgelöst herunterhangend, von Furcht und
            Schrecken betäubt.</stage>
          <stage>Die Vorigen.</stage>
          <sp who="#jenny">
            <speaker>Jenny.</speaker>
            <stage>dem Antonio in die Arme laufend.</stage>
            <p>O Antonio! rette – rette deine Jenny!</p>
          </sp>
          <sp who="#antonio">
            <speaker>Antonio.</speaker>
            <p>Wovon Geliebte meiner Seele! sage, was ist dir begegnet?</p>
          </sp>
          <sp who="#jenny">
            <speaker>Jenny.</speaker>
            <p>Ha! ich bin bey dir, in deinen Armen! nun verfolgt mich nichts – nun fürcht ich
              nichts – nun sind alle diese Ungeheuer fort, verschwunden, nicht mehr!</p>
          </sp>
          <sp who="#antonio">
            <speaker>Antonio.</speaker>
            <p>Was für Ungeheuer verfolgten meine Jenny? Wo sind sie? Rede Geliebte.</p>
          </sp>
          <sp who="#jenny">
            <speaker>Jenny.</speaker>
            <p>Hier nahe in jenem Gestrippe lauerten auf mich ein Heer von Ungeheuer, Löwen, Tyger,
              Schlangen, die alle von zehntägigen Hunger entbrannt, mein Blut schon von ferne
              lechzten. Aber ich floh, schrie deinen Namen, und aus Ehrfurcht für ihn wichen sie
              zurück.</p>
          </sp>
          <pb n="94"/>
          <sp who="#antonio">
            <speaker>Antonio.</speaker>
            <p>Es war nichts Jenny, nur Bilder, Ungeheuer, die deine Furcht, – diese große
              Eigenschaft aller Weiber – gebärte, und für das sie auch meine Jenny hält.</p>
          </sp>
          <sp who="#jenny">
            <speaker>Jenny.</speaker>
            <p>Da ich nur bey dir bin Geliebtester – da ich nur dich wieder umarmen kann, so ist
              alles gut, so bekommt die todte Jenny wieder Leben. <stage>Sie umarmt ihn.</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#antonio">
            <speaker>Antonio.</speaker>
            <p>Hange – hange hier, – wie die Rose, Weib meiner Seele, bis der Stamm stirbt, und dann
              –</p>
          </sp>
          <sp who="#jenny">
            <speaker>Jenny.</speaker>
            <p>Und dann? Und dann stirbt die Rose gewiß.</p>
          </sp>
          <sp who="#antonio">
            <speaker>Antonio.</speaker>
            <p>Nicht so meine Jenny! lange – lange lebe itzt der Stamm, der all seinen Werth, Größe,
              Schönheit, und Zierde, von der hangenden Blüthe erhält. – Kein stürmischer Winter
              entblättere diese Blüthe, sondern ewige Sonnen, stäte Frühlinge geben ihr ein ewig
              langes Leben.</p>
          </sp>
          <sp who="#jenny">
            <speaker>Jenny.</speaker>
            <p>O Antonio Schauder, Furcht, Schrecken durchbohren noch immer das liebesieche Mädchen.
              Komm! – Komm, eile von hier, – verlasse diesen Aufenthalt unserer verstorbenen
              Freuden, verlasse Genua – komm! Antonio komm!</p>
          </sp>
          <sp who="#antonio">
            <speaker>Antonio.</speaker>
            <p>Das wollen wir, – das wollen wir, und gleich. – O! wer wünscht es mehr als Antonio
              seine Jenny sicher, frey von Furcht besitzen zu können. Auch Prospero mein Freund,
              dein Freund, <pb n="95"/> verlaßt um seines Freundeswillen Genua, wird unser
              Gesellschafter, und Jenny wird dem Vertrauten ihres Antonio ihre Freundschaft nicht
              versagen.</p>
          </sp>
          <sp who="#jenny">
            <speaker>Jenny.</speaker>
            <p>Wie könnt' ich – wie könnt ich das? – O Prospero auch sie sollen um meines Antonio
              Willen von mir geliebet seyn. Da sie an aller Gefahr, an allem Unglücke so viel Theil
              nehmen. – Aber machen – machen sie, daß wir fortkommen, <stage>sie faßt ihn bey der
                Hand.</stage> O! ich bitte sie, machen sie, seyn sie auch mein Freund, da sie der
              Freund meines Antonio sind.</p>
          </sp>
          <sp who="#prospero">
            <speaker>Prospero.</speaker>
            <p>In kleinen Minuten soll all ihr Verlangen vollzohen seyn. – Ich will nur die hintere
              Gartenthüre öffnen lassen, damit wir eher am Bord sind. –</p>
          </sp>
          <sp who="#jenny">
            <speaker>Jenny.</speaker>
            <p>Eilen sie, – eilen sie! und dieß soll die Krone all ihrer Freundschaft seyn. Nur bald
              – nur bald. <stage>Prospero ab.</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#antonio">
            <speaker>Antonio.</speaker>
            <p>Besorge nichts meine Jenny. Das Ungewitter ist itzt vorüber, und der schwarzdrohende
              Himmel ist aufgeheitert, und ehern. – In den Armen deines Antonio sollst du bald
              sicher vor Nachstellung auf dem Meere seyn, und dann! – bedenke Jenny! welches Glücke!
              welche Seligkeit! welch ein Himmel! welch eine ununterbrochene Kette von himmlischen
              Entzückungen erwartet unser. – O! bedenke das einmal, und alle Furcht, Angst,
              Schrecken, alle diese Kinder der leichtglaubigen Zaghaftigkeit ersterben in deiner
              Seele.</p>
          </sp>
          <pb n="96"/>
          <sp who="#jenny">
            <speaker>Jenny.</speaker>
            <p>Erkranken können sie wohl, aber sterben nie. – Siehe nur das arme gekränkte Mädchen,
              wie sie – aus Liebe für den Liebling ihrer Seele, an dem Tage, wo sie ihrem
              Angedrungenen die Hand reichen soll, – dem Hause ihres grausamen Vaters, – wo alles
              Aug, alles Ohr ist, entrinnt, – zu dem Geliebten ihrer Seele voll Verlangen, voll
              Sehnsucht mit ihm ewig vereinigt zu seyn, eilt, – ihn findet, ihn umarmet, umhalset,
              rasend von Vergnügen, und Hofnung einer ewigen Dauer da stehet – und auf einmal
              vermißt die Grausamkeit, die Tyranney den schwachen Gegenstand, – man wütet! man
              raset! man suchet! – man findet! Gott! – findet das Liebende Mädchen in den Händen, in
              den Armen ihres wahrhaft Geliebten! – und dann, – dann – man entreisset sie ihm, und
              er – er wird das schnelle Opfer ihrer Rache, ihres Grimmes. – Gott! Barbaren!
              Unglückliche!</p>
          </sp>
          <sp who="#antonio">
            <speaker>Antonio.</speaker>
            <p>Das soll nie, – das wird nie geschehen. Beruhige dich! besorge Nichts meine Jenny. –
              Nun bist du bey mir, und im Kurzen mit mir, weit – weit von deinem grausamen Vater –
              von Genua deiner – meiner Vaterstadt.</p>
          </sp>
          <sp who="#jenny">
            <speaker>Jenny.</speaker>
            <p>Ich habe keinen Vater, denn Väter können nicht so grausam seyn. Die Welt ist meine
              Vaterstadt, und dieß – dieß <stage>(sie zieht einen Dolch hervor.</stage>
              <pb n="97"/> mein Freund, der Freund aller Unglücklichen, Armen, Gefangenen,
              Betrübten, Kummervollen.</p>
          </sp>
          <sp who="#antonio">
            <speaker>Antonio.</speaker>
            <p>Was soll das? Wozu das. Jenny gieb – gieb mir ihn.</p>
          </sp>
          <sp who="#jenny">
            <speaker>Jenny.</speaker>
            <p>Ja du sollst ihn haben. Hier <stage>(sie giebt ihm den Dolch)</stage> hier hast du
              den Freund deiner Jenny, der sie alle Gefahren, alle Gewalt verachten lehrte. Ich
              raubte ihn dem alten Montroso, und trug ihn schon seit drey Tagen bey mir. – Ich
              wollte mir nur den Weg zu meinem Antonio damit bahnen, wenn ihn einer kühn genug
              unterbrechen wollte; aber Niemand – Niemand bemerkte meine Flucht, ich verließ durch
              ein Vorgeben die trunkene Gesellschaft, eilte in mein Zimmer, entfernte durch List
              meine Hannach, lief die Treppe hinunter und fort – fort immer fort – Gott! ich glaube
              den Weg vor meiner verschlungen zu haben, – bis ich bey dir war, bis du bey mir warst
              – bis wir beysammen waren.</p>
          </sp>
          <sp who="#antonio">
            <speaker>Antonio.</speaker>
            <p>Und das sollen wir auch ewig seyn. Nichts Jenny – nichts soll uns trennen, nichts
              scheiden, selbst der Tod – der Tod, dieses so sichere Ziel unsers Lebens, soll uns
              nicht theilen, – sterben wollen wir einst, – sterben müssen wir, aber beysammen
              vereinigt, miteinander, in tausend Umarmungen, Umhalsungen – und in dieser Stellung
              unaussprechliche Ewigkeiten durchleben vor dem Throne des Weisesten.</p>
          </sp>
          <pb n="98"/>
          <sp who="#jenny">
            <speaker>Jenny.</speaker>
            <p>Schon lange wollte Jenny ihr Leben für ihren Antonio hingeben, das kann dieser Dolch
              sagen.</p>
          </sp>
          <sp who="#antonio">
            <speaker>Antonio.</speaker>
            <p>O Jenny! so wolltest du für deinen Antonio sterben, erblassen.</p>
          </sp>
          <sp who="#jenny">
            <speaker>Jenny.</speaker>
            <p>Ja – ja den heiligen Selbstmord zur Rettung eines qualvollen lasterhaften Lebens,
              denn ich könnte ohne dich nicht glücklich, nicht tugendhaft – nicht fromm seyn.</p>
          </sp>
          <sp who="#antonio">
            <speaker>Antonio.</speaker>
            <p>Und ich Weib, ich wollte tausendmal sterben, und wieder aufleben, und noch immer
              fragen, ob ich noch tausend Leben, noch ein Gefühl hätte für dich zu leiden, für dich
              zu sterben. – O Jenny – Jenny die Göttinn der Liebe hat alle ihre heiligen Städte, und
              geweihten Haine verlassen, und sich völlig, – ganz in mich gestürzt.</p>
          </sp>
          <sp who="#jenny">
            <speaker>Jenny.</speaker>
            <p>Meine Thathen schreien dir laut genug zu, sie liebt dich! sie liebt dich über alles!
              – aber um dieser Liebe Willen komm – komm, verlassen wir diesen Ort, eile von hier,
              tausend Gedanken, alle so schwarz wie die tiefe Nacht – durchkreuzen meine Seele, die
              Erde scheint unter meinen Füssen zu wanken, zu beben, komm! – komm! – eile!</p>
          </sp>
          <sp who="#antonio">
            <speaker>Antonio.</speaker>
            <p>Nur noch einen Kuß, den letzten, den Abschiedskuß von Genua, und dann fort, fort weit
              fort. – <stage>Prospero kömmt.</stage> Gut, daß du kommest Prospero, meine Jenny
              fürchtet, wir wollen fort, komm, eile!</p>
          </sp>
          <pb n="99"/>
          <sp who="#prospero">
            <speaker>Prospero.</speaker>
            <p>Die Thüre ist geöfnet, ich selbst that's, und da wurde ich ein Geräusch an der
              Terrasse gewahr.</p>
          </sp>
          <sp who="#jenny">
            <speaker>Jenny.</speaker>
            <p>Ein Geräusch! was für ein Geräusch? Reden sie.</p>
          </sp>
          <sp who="#prospero">
            <speaker>Prospero.</speaker>
            <p>Nichts mein Fräulein. Ein unbedeutender Zwist von Schwelgern, Unruhigen. –
              Drunkenbolde.</p>
          </sp>
          <sp who="#jenny">
            <speaker>Jenny.</speaker>
            <p>Wie sie mir Angst machten.</p>
          </sp>
          <sp who="#antonio">
            <speaker>Antonio.</speaker>
            <p>Sorge nichts. Deine Hand, und wir gehen. Komm Geliebteste, komm Weib meiner
              Seele.</p>
          </sp>
          <sp who="#jenny">
            <speaker>Jenny.</speaker>
            <p>O lebet wohl ihr Gefilde lebet wohl ihr stillen Zeugen meiner ewigen Liebe. Ganz
              Genua will ich vergessen, nur euch – nur euch sey ewiges Andenken geweiht. – O in
              deinen Armen. Antonio – wie glücklich! <stage>Sie gehen.</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#antonio">
            <speaker>Antonio.</speaker>
            <stage>in abgehen</stage>
            <p>Wer kömmt da so eilig gelaufen? – Himmel täuscht mich mein Gesicht? – Oder ist es
              Traum.</p>
          </sp>
          <sp who="#jenny">
            <speaker>Jenny.</speaker>
            <p>Gott! es ist Valerio, was will er? Was bringt er?</p>
          </sp>
          <sp who="#prospero">
            <speaker>Prospero.</speaker>
            <p>Er will gewiß noch einmal Abschied nehmen.</p>
          </sp>
          <sp who="#jenny">
            <speaker>Jenny.</speaker>
            <p>Himmel! er sieht blaß! er zittert.</p>
          </sp>
          <sp who="#antonio">
            <speaker>Antonio.</speaker>
            <p>Nicht so Jenny, beruhige dich, der Mond – der Mond gab ihm die Farbe.</p>
          </sp>
        </div>
        <pb n="100"/>
        <div type="scene">
          <head>Fünfter Auftritt.</head>
          <stage>Valerio, die Vorigen.</stage>
          <sp who="#valerio">
            <speaker>Valerio.</speaker>
            <stage>Athemlos.</stage>
            <p>O! Freund! – Freund! – Jenny! – Unglückliche! –</p>
          </sp>
          <sp who="#antonio">
            <speaker>Antonio.</speaker>
            <p>Rede, sage, glaubst du mich zu schwach deine Worte zu ertragen, rede. O! ich sehe
              schon, die Hölle, die tiefste Hölle liegt auf deiner Zunge, entlade sie! entlade!
              Gott!</p>
          </sp>
          <sp who="#valerio">
            <speaker>Valerio.</speaker>
            <p>O! verrathen! entdecket! gefunden! – verloren! –</p>
          </sp>
          <sp who="#antonio">
            <speaker>Antonio.</speaker>
            <p>Welcher Teufel! welcher Verdammter hat das? –</p>
          </sp>
          <sp who="#valerio">
            <speaker>Valerio.</speaker>
            <p>Der Bediente des Campo sah Jenny hieher in Garten fliehen.</p>
          </sp>
          <sp who="#jenny">
            <speaker>Jenny.</speaker>
            <p>Und ich sah ihn nicht, ertappte ihn nicht, erhaschte ihn nicht, und stieß nicht den
              Dolch in sein verrätherisches Herz, daß er stumm geworden wäre, so stumm – so stumm
              wie das Grab. Gott! Elende! o rette dich Antonio! rette mich! retten wir uns! komm –
              komm –</p>
          </sp>
          <sp who="#valerio">
            <speaker>Valerio.</speaker>
            <p>Wohin? In die Hände des Unsinnigen! – in die Hände, die noch von Blut träufen.</p>
          </sp>
          <sp who="#jenny">
            <speaker>Jenny.</speaker>
            <p>Von Blut! wessen Blut! von meinen!</p>
          </sp>
          <sp who="#valerio">
            <speaker>Valerio.</speaker>
            <p>Hannach die Unglückliche war das Opfer seiner ersten Wuth.</p>
          </sp>
          <pb n="101"/>
          <sp who="#jenny">
            <speaker>Jenny.</speaker>
            <p>Hannach, Hannach! du todt, meinetwegen das Opfer des Tyrannen. O spalte Erde, falle
              Himmel, wütet ihr Elemente, brauset Orkane, wütet, raset, verheeret, vertilget, tödtet
              alles, was einem Vater ähnlich ist, und laßt die Welt keinen Schauplatz mehr seyn, wo
              grausame Väter herrschen. – Aber komm Antonio! fliehen wir an Bord! und fort! und wer
              wird uns da einholen? – Komm!</p>
          </sp>
          <sp who="#valerio">
            <speaker>Valerio.</speaker>
            <p>Auch das ist vergebens. Das Schiff das für euch bereit lag, ist bewachet, alle
              Anstalten zerstöret, und an jeder Gartenthüre Aufseher gestellt, die euch ihn in die
              Hände lieferten. – Bleibt, vielleicht vergiebt er euch –</p>
          </sp>
          <sp who="#antonio">
            <speaker>Antonio.</speaker>
            <p>So hat uns der Himmel auch diese letzte Hoffnung geraubt. O Allgütiger! warum goßest
              du noch vor kurzen Stunden so viel Hoffnung in meine Seele, warum beschäftigtest mich
              mit so viel Aussichten der ewigen Wonne, warum zeigtest du mir den großen Plan von
              Glückseligkeit? – Um itzt den Verlust alles dessen stärker zu fühlen, um gerissen,
              getrennt von meiner Jenny den Tod tausendfach zu empfinden. – O Gott! welche Qual –
              welche Pein – welche Hölle ist der meinigen gleich?</p>
          </sp>
          <sp who="#jenny">
            <speaker>Jenny.</speaker>
            <p>O glaube nichts Antonio! glaube nichts, wer soll uns da aufhalten, wer soll, wer kann
              das, – hast du nicht einen Dolch, und eine männliche Faust. <pb n="102"/> Komm, gieb
              mir ihn, gieb mir ihn, ich bin ein Weib, und will dich's lehren. Komm! – Komm!</p>
          </sp>
          <sp who="#antonio">
            <speaker>Antonio.</speaker>
            <p>Schönste, beste, liebste Jenny! bleibe hier, hier bey deinem Antonio, in meinen
              Armen, an meinen Halse soll er dich finden. Wo willst du hin, du entfliehest von den
              Trümmern des zerrütteten Schiffes um desto eher zu verderben.</p>
          </sp>
          <sp who="#valerio">
            <speaker>Valerio.</speaker>
            <p>Ha! ich sehe ihn dort unten herauf kommen, seine Wuth voran. Gott er ist
              fürchterlich, ich will ihm entgegen, ihn mit meinen schwachen Armen zurückhalten. – O
              unglückliche Jenny! unglücklicher Antonio! <stage>ab.</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#jenny">
            <speaker>Jenny.</speaker>
            <p>O er kommt! er kommt! und wir bleiben da? Und du bleibst da Antonio? – O Mond
              verhülle dein Gesicht! und du tiefe Nacht laß deinen schwarzen Schleier auf uns
              fallen! erlöschet ihr Sterne, und speyet Finsterniß herab! o möchte diese Nacht –
              diese so sündige Nacht aus aller Zeit vertilgt seyn! o möchte sie dunkel und öde, wie
              die Hölle seyn! immer nach dem ersten Strale des Morgens seufzen, und ihn vergebens
              erwarten! keine Stimme der Freude, kein Seufzer der Liebe belebe diese Gegend! sondern
              lärmende, tobende, wütende Verzweiflung erschalle von allen Seiten, das Winseln der
              armen Elenden fülle die Luft, und das Hohngelächter der Hölle jauchze über den
              Triumpf, den die Barbarey erhält! – Denn du bist es Nacht, die mich der Tyranney in
              die Hände giebt.</p>
          </sp>
          <pb n="103"/>
          <sp who="#antonio">
            <speaker>Antonio.</speaker>
            <p>Noch bist du's nicht, – noch bist du in meinen Armen – in den Armen deines Antonio,
              und wer uns trennen will, muß ein Feuer von Himmel stehlen, dessen Gewalt, Welten von
              Welten, Sonnen von Sonnen scheiden kann. – O Prospero! und du stehst da wild,
              sprachlos, entseelt.</p>
          </sp>
          <sp who="#prospero">
            <speaker>Prospero.</speaker>
            <p>Der Schmerz, – der Antheil, den ich an eueren Schicksale fühle, hat meine Zunge
              gebunden, – hat alle meine Sinnen betäubt, getödtet.</p>
          </sp>
          <sp who="#antonio">
            <speaker>Antonio.</speaker>
            <p>O Prospero! der Himmel hatte mir alles hienieden gegeben, eine Geliebte – eine
              Gattinn, die die Seele meines schwachen Körpers ist, und einen Freund, der mir sein
              Leben opferte. – O ich kann ruhig sterben – ruhig euch verlassen; – denn wo kann ich
              leben, – wo athmen ohne dich – ohne dich stets über alles geliebteste! – Nur noch
              einen Dienst Prospero, eile zu meinem Oheim, entdecke ihm mein ganzes Vorhaben,
              erzähle ihm alles, zeige ihm das ganze widrige Verhängniß, das auf mich los stürzt,
              und sey die Sterbeglocke meines Todes, sag ihm: daß ich meine Jenny verliere, und mit
              ihr all mein Leben dahineile, ich sey schwach, und werde diesen Verlust nicht
              aushalten.</p>
          </sp>
          <sp who="#prospero">
            <speaker>Prospero.</speaker>
            <p>O grausames Geschick! verdammtes Verhängniß! – Ich fliehe zu dir redlicher Bassanio,
              damit du eilest, laufest, ihn rettest. – O! vielleicht kannst du es. <stage>lauft
                ab.</stage></p>
          </sp>
          <pb n="104"/>
          <sp who="#jenny">
            <speaker>Jenny.</speaker>
            <p>Horch! ich höre ihn kommen, hörst du nicht sein lautes Jauchzen? Das Brüllen seines
              Grimmes? Die tolle Freude seines Triumpfes? Fort! – fort! – du Ungeheuer von meiner
              Seite! fahre nicht nach meinen Antonio! o siehst du Antonio? Seine Haare sind
              Schlangen, seine Augen funkeln – hörst du das Knirschen der Zähne? Das Aechzen seiner
              Wuth? O Gott, seine Hände voll Blut und Dolche! <stage>sie fällt dem Antonio in die
                Arme.</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#antonio">
            <speaker>Antonio.</speaker>
            <p>Ich sehe nichts Jenny, höre nichts, als dich. Gott! du träumest, bist fürchterlich,
              dein Geist blickt wild aus deinem Gesichte hervor, und macht mich zittern.</p>
          </sp>
          <sp who="#jenny">
            <speaker>Jenny.</speaker>
            <p>Ist er noch nicht da? Ha! so wird er kommen, mich dir entreissen, dich verfolgen,
              beleidigen, und dann mich Morgens über alle Meere schleppen! wo ich dich nimmer finde,
              wo du mich nimmer findest. – O Antonio! Antonio! gieb – gieb mir meinen Dolch, und
              dann – dann sollen sie kommen – und mich dir rauben! die Grausamen.</p>
          </sp>
          <sp who="#antonio">
            <speaker>Antonio.</speaker>
            <p>Nein Jenny! nein Geliebteste! – Ich fürchte, deine kranken Sinnen – die Sorge für
              dich – laß – laß, du bist ein Weib!</p>
          </sp>
          <sp who="#jenny">
            <speaker>Jenny.</speaker>
            <p>Ha! meine Sinnen sind gesund, du bist Antonio mein Geliebter, – ich Jenny dein Weib,
              – der Barbar der mich dir entreißt Montroso. – Ha! keine kranke Sinnen! – O!
                <stage>sie fällt ihm zu Füssen.</stage> Gieb mir diesen Dolch, damit ich <pb n="105"
              /> dich rette, mich rette, o Antonio gieb – gieb! um all der Liebe Willen! um all der
              ehemaligen Glückseligkeit.</p>
          </sp>
          <sp who="#antonio">
            <speaker>Antonio.</speaker>
            <p>O du brichst mir in dieser Stellung das Herz. – Steh auf meine Jenny. – Die Liebe zu
              dir Geliebte – deine Zerstreuung – bedenke was du foderst.</p>
          </sp>
          <sp who="#jenny">
            <speaker>Jenny.</speaker>
            <stage>Verzweiflend.</stage>
            <p>Auch du grausam, Antonio! o Grausamer! so zeig mir ihn nur, und meine ganze Seele
              sollst du in meinem Augen finden.</p>
          </sp>
          <sp who="#antonio">
            <speaker>Antonio.</speaker>
            <p>Da – <stage>er zieht den Dolch in der Faust haltend hervor, und zeiget ihn der
                Jenny.</stage> Da ist er – aber –</p>
          </sp>
          <sp who="#jenny">
            <speaker>Jenny.</speaker>
            <p>O! du bist es noch! noch mein Freund! du befreyest mich von Campo, und vereinigest
              mich ewig mit Antonio. <stage>Sie ergreift die Faust des Antonio und durchstößt sich
                die Brust.</stage> Antonio! <stage>fallend.</stage> Ha! – geschehen, geschehen,
              deine Gnade Barmherzigster! Antonio! An – tonio – <stage>sie stirbt.</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#antonio">
            <speaker>Antonio.</speaker>
            <stage>Er fällt von Schmerz betäubt auf den Leichnam nieder.</stage>
            <p>O Jenny! Jenny! Jenny! du todt! Grausame! warum müßtest du mich zurücklassen! mich
              verlassen! Gott! Gott! du todt! und ich lebe! Jenny! Jenny! wie kann ich leben, da
              mein Herz todt ist! – O verfluchter Arm! verfluchte Nerven, die ihr diesen Stoß nicht
              zurückhalten konntet! – aber du bist glücklich Jenny! glücklicher als ich. – O Jenny!
              du winkst mir zu, du rufst <pb n="106"/> mir zu, wo ich bleibe! warum ich zögere! o
              ich komme – komme in deine Arme! <stage>er ergreift den Dolch springt auf in höchster
                Verzweiflung, und will sich durchstossen. – auf einmal wirft er den Dolch von
                sich.</stage> Fort Gedanke! fort! fort aus meiner Seele! in dir steckt ein
              Verbrechen, das keine Reue mehr zuläßt! – O Jenny! <stage>er fällt wieder neben ihr
                nieder</stage> Jenny! Liebste! Beste! Weib meiner Seele! hier! hier zu deinen Füssen
              will ich mein Leben aushauchen! – werde es! – O ich fühle schon.</p>
          </sp>
          <sp who="#montroso">
            <speaker>Montroso.</speaker>
            <stage>innerhalb der Scene.</stage>
            <p>Wo ist sie? Wo ist sie? Die Ungehorsame.</p>
          </sp>
          <sp who="#antonio">
            <speaker>Antonio.</speaker>
            <p>O komm Teufel und siehe dein Werk.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Sechster, und letzter Auftritt.</head>
          <stage>Montroso. Mit entblößten Dolch, den Valerio zurückhalten will.</stage>
          <sp who="#montroso">
            <speaker>Montroso.</speaker>
            <stage>in höchster Wuth.</stage>
            <p>Fort! – O Ungehorsame! Eigensinnige! Verfluchte! Wo bist du? <stage>er erblickt
                Jenny</stage> O Tochter! Tochter! Jenny!</p>
          </sp>
          <sp who="#antonio">
            <speaker>Antonio.</speaker>
            <p>Sieh dein Werk Barbar!</p>
          </sp>
          <sp who="#montroso">
            <speaker>Montroso.</speaker>
            <p>Du da! <stage>er ersticht mit zwey Stößen den Antonio.</stage> Verdammter,
              verfluchter, mörderischer Bube! stirb! – stirb!</p>
          </sp>
          <sp who="#antonio">
            <speaker>Antonio.</speaker>
            <p>O ich danke dir! du erfüllest alle meine Wünsche! – giebst mir alle Glückseligkeit! –
                <pb n="107"/> du vereinigest uns! aber wisse, – nicht ich – nicht ich – sie selbst
              hat diesen Tempel entheiliget – sie vergiebt dir – ich vergieb dir Jenny! – Jenny! –
              ich komme! <stage>er stirbt.</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#montroso">
            <speaker>Montroso.</speaker>
            <p>Ist das wahr! O wo kann ich Vergebung finden? Wo eine Marter die das Vergehen
              auslösche? – O meine Jenny! o unglücklicher Bassanio, und doch glücklicher als ich,
              Gott! Gott! warum zögert deine Rache, laß Feuer vom Himmel fallen, und mich verzehren!
              Ach Gott! Valerio! <stage>er fällt in die Arme des Valerio.</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#valerio">
            <speaker>Valerio.</speaker>
            <p>O Jenny! o Antonio! wer kann euer Schicksal genug beweinnen? O Gott! wie schön, wie
              angenehm, wie bezaubernd ist es ein Vater zu seyn, und wie schändlich, häßlich,
              verdammt, teuflisch ist es, die Gewalt eines Vaters zu misbrauchen.</p>
          </sp>
          <trailer>Ende des Trauerspiels.</trailer>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
