<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="../css/tei.css"?>
<?xml-model href="https://dracor.org/schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ger000623" xml:lang="de">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Herzmutterchen!</title>
        <title type="sub">Lustspiel in einem Act von Dennery und Lemoine</title>
        <author>
          <persName>
            <forename>Moritz</forename>
            <surname>Preusse</surname>
          </persName>
          <idno type="wikidata">Q118907006</idno>
        </author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher xml:id="dracor">DraCor</publisher>
        <idno type="URL">https://dracor.org</idno>
        <availability>
          <licence target="https://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/">CC0 1.0</licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="digitalSource">
          <name>Wikisource</name>
          <idno type="URL">https://de.wikisource.org/wiki/Herzmutterchen!</idno>
          <availability status="free">
            <p>In the public domain.</p>
          </availability>
          <bibl type="originalSource">
            <author>Moritz Preusse</author>: <title level="a">Herzmutterchen! Lustspiel in einem Act
              von Dennery und Lemoine</title>. In: <title level="s">Bühnen-Repertoir des Auslandes:
              Frankreichs, Englands, Italiens, Spaniens</title>. In Uebertragungen herausgegeben von
              <editor>L. W. Both</editor>. Band <biblScope unit="volume">XVI</biblScope>, No. 123.
              <pubPlace>Berlin</pubPlace>: <publisher>Hayn</publisher>
            <date>1847</date>. (S. <biblScope unit="page" from="1" to="11">1–11</biblScope>.)</bibl>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person xml:id="therese" sex="FEMALE">
            <persName>Therese</persName>
          </person>
          <person xml:id="emil" sex="MALE">
            <persName>Emil</persName>
          </person>
          <person xml:id="benjamin" sex="MALE">
            <persName>Benjamin</persName>
          </person>
          <person xml:id="isidor" sex="MALE">
            <persName>Isidor</persName>
          </person>
          <person xml:id="louise" sex="FEMALE">
            <persName>Louise</persName>
          </person>
          <person xml:id="arthur" sex="MALE">
            <persName>Arthur</persName>
          </person>
          <listRelation type="personal">
            <relation name="siblings" mutual="#therese #louise #isidor #benjamin"/>
          </listRelation>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="genreTitle">Comedy</term>
        </keywords>
        <classCode scheme="http://www.wikidata.org/entity/">Q40831</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <listChange>
        <change when="2023-06-23">(ff) convert from source</change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <standOff>
    <listEvent>
      <event type="print" when="1847">
        <desc/>
      </event>
      <event type="premiere" when="1849-01-17">
        <desc/>
      </event>
    </listEvent>
    <listRelation>
      <relation name="wikidata" active="https://dracor.org/entity/ger000623"
        passive="http://www.wikidata.org/entity/Q118906207"/>
    </listRelation>
  </standOff>
  <text>
    <pb n="1"/>
    <front>
      <titlePage>
        <docTitle>
          <titlePart type="main">Herzmutterchen!</titlePart>
          <titlePart type="sub">Lustspiel in einem Act von Dennery und Lemoine.</titlePart>
        </docTitle>
        <docAuthor>Deutsch von Moritz Preusse.</docAuthor>
        <note>No. 123 des Bühnen-Repertoirs des Auslandes, herausgegeben von Both (L.
          Schneider).</note>
      </titlePage>
      <div type="Dramatis_Personae">
        <castList>
          <head>Personen.</head>
          <castItem>
            <role>Therese Gauthier.</role>
          </castItem>
          <castItem>
            <role>Louise,</role>
            <roleDesc>ihre Schwester.</roleDesc>
          </castItem>
          <castGroup>
            <castItem>
              <role>Isidor,</role>
            </castItem>
            <castItem>
              <role>Benjamin,</role>
            </castItem>
            <roleDesc>ihre Brüder.</roleDesc>
          </castGroup>
          <castItem>
            <role>Arthur.</role>
          </castItem>
          <castItem>
            <role>Emil.</role>
          </castItem>
        </castList>
      </div>
      <set>
        <p>(Einfach meublirtes Zimmer. Links vorn ein schön gearbeiteter Secretair, darüber ein
          Frauenportrait; weiter zurück eine Thür. Rechts vorn ein Arbeitstisch, auf dem Platten,
          Hammer und andere Werkzeuge zum Notenstechen liegen. Weiter zurück eine Thür zu Benjamin's
          Zimmer und ein Fenster. Im Hintergrunde Mittelthüre, zu deren Rechten ein Kamin mit Vasen,
          Stutzuhr und Spiegel, zur Linken ein Klavier mit Noten steht.)</p>
      </set>
    </front>
    <body>
      <pb n="1"/>
      <div type="scene">
        <head>SCENE I.</head>
        <sp who="#therese">
          <speaker>Therese</speaker>
          <stage>(allein, sitzt am Secretair, schreibt und rechnet).</stage>
          <p>Miethe... Holz... Licht... Isidor's Schneider... so bliebe nur noch der Bäcker. Ja!
            Ordnung regiert die Welt, besonders wenn man eine redliche Hausmutter ist. Drei Jungen –
            Aller Ehre werth! – und ein Mädchen, mein armes, kleines Schwesterchen. Ja, sonst
            besorgte Louise mein Ausgabebuch – aber sie hat doch nun einmal fort gewollt! »Du hast
            mich doch tüchtig ausbilden und lernen lassen,« sagte sie; »das muss uns doch nun auch
            Etwas einbringen. In einem Schloss bei Orleans will man mir die Erziehung eines Kindes
            anvertrauen; dorthin will ich gehen und mein verdientes Geld Dir zur Unterstützung
            senden.« Und das war wohl gut, denn seitdem konnte ich meinen kleinen Gustav, meinen
            Jüngsten, in Pension bringen. Aber – wo blieb ich denn? – Aha, hier beim Bäcker.
              <stage>(Zählt die Marken.)</stage> 1 – 2 – 3 – Ei, ei! Es hat uns diese Woche herzlich
            gemundet, <stage>(lacht)</stage> 3 sechspfündige Brode! Benjamin verschlingt unglaublich
            viel – er wächst aber auch sehr! Er ist schon ein grosser Bursche für vierzehn Jahr. Hat
            denn Gustav nicht neue Schuhe bekommen? Ja wohl, und das zweite Paar in diesem Monat.
            Ist das Kind ein Reissteufel! – und obenein hat er mich noch um eine Springschnur
            gebeten – meine seelige Mutter sagte aber: Kinder müssen laufen und sich herumtummeln –
            das stärkt sie. – Folglich muss eine Springschnur gekauft werden.
              <stage>(Rechnet.)</stage> Alles in Allem gerechnet bleiben mir 20 Francs von meiner
            Wocheneinnahme übrig – mein liebes Goldstück! – Wie habe ich aber auch gearbeitet! Nie
            unter 6 Francs jeden Tag verdient <stage>(steht auf und wendet sich zum
              Bildniss.)</stage> Oh Mutter, theure Mutter, wie danke ich Dir, dass Du mich etwas
            Tüchtiges lernen liessest! <stage>(Zeigt das Goldstück.)</stage> Sieh nur Mutter, wieder
            Eins – die Summe wächst und bald ist sie voll. – Ach welch seeliger Tag wird das sein!
              <stage>(Sie geht zum Secretair und öffnet eine Chatoulle.)</stage> Ihr lieben goldnen
            Sterne, du kleiner Schatz, den ich so mühsam allen unbewusst hier gefangen halte, wann
            schlägt die schöne Stunde, wo ich dir die Freiheit wiedergeben kann? – <stage>(Sie setzt
              sich und zählt die Goldstücke.)</stage> Das ist doch sonderbar! – wieder – wenn ich es
            zähle, stimmt es nie – aber immer zuviel – letzten Donnerstag waren es doch nur 360
            Francs in Gold – heut sind es 380. Jetzt werde ich aber, um sicher zu gehen, den Betrag
            aufschreiben. <stage>(Schreibt.)</stage> 380 und 20 macht 400 und mit den Banknoten die
            Totalsumme von 4400 Francs. – So, nun ist kein Irrthum möglich! <stage>(Es
              klopft.)</stage> Jemand kommt! <stage>(Schliesst rasch den Secretair.)</stage></p>
        </sp>
        <sp who="#emil">
          <speaker>Emil</speaker>
          <stage>(von aussen).</stage>
          <p>Sind Sie schon auf, Mamsell Thereschen?</p>
        </sp>
        <sp who="#therese">
          <speaker>Therese</speaker>
          <stage>(öffnet rasch).</stage>
          <p>Ach, Sie sind's, lieber Emil! Sein Sie willkommen! –</p>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>SCENE II.</head>
        <stage>Therese. Emil.</stage>
        <sp who="#emil">
          <speaker>Emil.</speaker>
          <p>Wirklich schon auf? Aber welch' alberne Frage, Sie beschämen ja die Sonne noch im
            Frühaufstehen.</p>
        </sp>
        <pb n="2"/>
        <sp who="#therese">
          <speaker>Therese</speaker>
          <stage>(geht zum Tisch).</stage>
          <p>Und komme doch immer zu spät, um Ihren Laden aufmachen zu sehen.</p>
        </sp>
        <sp who="#emil">
          <speaker>Emil.</speaker>
          <p>Nun ja, unser Eins ist früh an der Arbeit. Habe sogar schon Besuch bekommen –
              <stage>(bei Seite)</stage> Wenn Sie wüsste, wen! Aber – keine Sylbe!</p>
        </sp>
        <sp who="#therese">
          <speaker>Therese.</speaker>
          <p>Sie wollen sich wohl Ihren kleinen Lehrling, den Benjamin holen – ich werde den kleinen
            Langschläfer wecken.</p>
        </sp>
        <sp who="#emil">
          <speaker>Emil.</speaker>
          <p>Nein, Mamsellchen, ich wollte Ihren Aeltesten sprechen.</p>
        </sp>
        <sp who="#therese">
          <speaker>Therese.</speaker>
          <p>Meinen Bruder Isidor? Der ist nicht da!</p>
        </sp>
        <sp who="#emil">
          <speaker>Emil.</speaker>
          <p>Schon an die Arbeit gegangen?</p>
        </sp>
        <sp who="#therese">
          <speaker>Therese.</speaker>
          <p>Gestern nicht zu Haus gekommen.</p>
        </sp>
        <sp who="#emil">
          <speaker>Emil.</speaker>
          <p>Ei der Tausend!</p>
        </sp>
        <sp who="#therese">
          <speaker>Therese.</speaker>
          <p>Oh, ich habe deswegen keine Besorgniss. Es gab wahrscheinlich in Herrn Pleyels Atelier
            dringende Bestellungen, und da hat er ihn nicht fortgelassen. Sie können ihn ja gar
            nicht entbehren – er ist aber auch so heiter, liebenswürdig, gefällig und – wie
            geschickt!</p>
        </sp>
        <sp who="#emil">
          <speaker>Emil</speaker>
          <stage>(achselzuckend).</stage>
          <p>Schon gut, schon gut! Wenn nur der Rabourdin nicht wieder dahinter steckt?</p>
        </sp>
        <sp who="#therese">
          <speaker>Therese</speaker>
          <stage>(rasch auf ihn zugehend).</stage>
          <p>Rabourdin! Das ist unmöglich! Hab' ich ihn nicht so bitter darum getadelt und
            gescholten? Hat er mir nicht fest gelobt, ihn nie wieder zu sehen? Solch einen
            Taugenichts, der ihn in den letzten Aufstand verwickeln wollte, und ihn ohne Herrn
            Arthur, Isidor's edelmüthigen Vertheidiger, in's Verderben gestürzt hätte. Herr Arthur
            rettete ihn aber und den Liebesdienst werde ich ihm nie vergessen. <stage>(Sie schliesst
              ihr Ausgabebuch ein).</stage></p>
        </sp>
        <sp who="#emil">
          <speaker>Emil.</speaker>
          <p>Nun, nun! Was hat er denn Grosses gethan, der Herr Advokat? Er hat ein Viertelstündchen
            hin und her disputirt, und das war Alles.</p>
        </sp>
        <sp who="#therese">
          <speaker>Therese.</speaker>
          <p>Mein Gott, Emil, Sie sind mir unbegreiflich. Sobald die Rede auf Herrn Arthur kommt,
            sind wir gleich uneins. <stage>(Bewegter)</stage> Dem lassen Sie nie Gerechtigkeit
            widerfahren, und das ist nicht brav von Ihnen, denn er ist so gut, so einfach, für einen
            Präsidentensohn so bescheiden bei allem Talent und Kenntnissen. <stage>(Emil schüttelt
              den Kopf.)</stage> Ja, mein Herr, ich sage es Ihnen – er hat Talent – ausserordentlich
            grosses Talent. <stage>(Sie hat einen kleinen Federwedel vom Secretair genommen und
              stäubt die Meubles damit ab.)</stage></p>
        </sp>
        <sp who="#emil">
          <speaker>Emil.</speaker>
          <p>Ei, wenn Sie es sagen, glaube ich es ja schon! Aber jeder hat sein eigenes Verdienst,
            jeder arbeitet und strebt in seinem Amt, und mit Gottes Beistand gelingt's ihm. Ich
            könnte allerdings nicht wie Herr Arthur mit Eleganz und Gewähltheit eine Rede stellen,
            doch ihm würde es noch schwerer fallen, einen Tischfuss zu drechseln. Uebrigens war es
            auch immer meine feste Ueberzeugung, dass nicht er den Isidor gerettet hat, sondern
            Sie.</p>
        </sp>
        <sp who="#therese">
          <speaker>Therese</speaker>
          <stage>(sich ihm nähernd).</stage>
          <p>Ich! – Wie wäre das möglich gewesen? –</p>
        </sp>
        <sp who="#emil">
          <speaker>Emil.</speaker>
          <p>Wer hätte Ihnen widerstehen können. als Sie mit thränenschweren, gesenkten Blicken sich
            vor den Richtern niederwarfen? Wie der alte lange, magere Präsident, Arthurs Vater, Sie
            fragte: »Wer sind Sie, Mademoiselle, dass Sie den Angeklagten so warm reklamiren?« »›Ich
            bin seine Mutter‹« riefen Sie. »Unmöglich,« sprachen die Richter betreten, »Sie sind
            jünger als er!« – »Gleichviel, mein Herr, ich bin seine Mutter, denn die Unsere ist seit
            vier Jahren todt und ich, ich bin's, die Mutterstelle bei den Brüdern und der Schwester
            vertritt. Seht, mir vertraute sie sie an, vielleicht wachte ich nicht sorgfältig genug
            über ihn – so ist sein Vergehen, sein Fehler auch der Meine. O, meine Herren, geben Sie
            mir ihn wieder, um der Religion willen, geben Sie mir ihn zurück.« <stage>(Er
              weint.)</stage> Und kein Auge blieb trocken, kein Herz ungerührt, alles weinte! Der
            Präsident – die Richter – selbst der Gerichtsschreiber und ich in meinem Winkel mehr als
            Alle.</p>
        </sp>
        <sp who="#therese">
          <speaker>Therese</speaker>
          <stage>(die bisher die Augen fest auf der Mutter Bild geheftet).</stage>
          <p>Guter Emil, Sie nehmen herzlichen Antheil an uns. Ich weiss es wohl. –</p>
        </sp>
        <sp who="#emil">
          <speaker>Emil</speaker>
          <stage>(lebhaft).</stage>
          <p>Bloss Antheil, Mamsell Therese? Ist meine Heimath nicht die Ihre? Das theure Orleans!
            Nahm mich Ihr braver Vater nicht als arme Waise liebevoll auf, bevor ihn das Unglück
            heimsuchte? <stage>(Mit Nachdruck)</stage> Sind wir nicht seit langen Jahren schon wie
            Bruder und Schwester.</p>
        </sp>
        <sp who="#therese">
          <speaker>Therese</speaker>
          <stage>(ihm gerührt die Hand reichend).</stage>
          <p>Ich hoffe doch, dass wir es immer sein und bleiben werden.</p>
        </sp>
        <sp who="#emil">
          <speaker>Emil.</speaker>
          <p>Immer! <stage>(Seufzend)</stage> Immer! Das ist sehr lange – zur Veränderung könnten
            wir vielleicht –</p>
        </sp>
        <sp who="#therese">
          <speaker>Therese.</speaker>
          <p>Was denn? – ich verstehe nicht. <stage>(Sie geht zum Kamin, dann zum
            Tisch.)</stage></p>
        </sp>
        <sp who="#emil">
          <speaker>Emil</speaker>
          <stage>(folgt ihr verlegen).</stage>
          <p>Sehen Sie – weil ich doch jetzt Meister bin – und mir meine Arbeiten keine Schande
            machen. –</p>
        </sp>
        <sp who="#therese">
          <speaker>Therese.</speaker>
          <p>Das will ich meinen! – Ist der Beweis nicht hier? Ist der kleine Secretair, den Sie mir
            gefertigt, nicht ein wahres Meisterstück? <stage>(Geht zum Secretair.)</stage></p>
        </sp>
        <sp who="#emil">
          <speaker>Emil.</speaker>
          <p>Ei nicht doch – sehen Sie – da dachte ich – da sagte ich so zu mir selbst: ich für mein
            Theil könnte schon Brod schaffen – und wenn nun gar zwei wären, die da arbeiteten –</p>
        </sp>
        <sp who="#therese">
          <speaker>Therese.</speaker>
          <p>Wie meinen Sie?</p>
        </sp>
        <sp who="#emil">
          <speaker>Emil.</speaker>
          <p>Ja, ich meinte, wenn man so – so – so – Ach, ich werde Ihnen das Uebrige ein anderes
            Mal sagen. –</p>
        </sp>
        <sp who="#therese">
          <speaker>Therese</speaker>
          <stage>(b. S.).</stage>
          <p>Armer Emil – Du treues Herz liebst mich – ach, und ich – <stage>(bleibt
              nachdenkend).</stage></p>
        </sp>
        <sp who="#emil">
          <speaker>Emil</speaker>
          <stage>(b. S.).</stage>
          <p>Weiss der Himmel, sie macht heut gar keine Anstalt zum Fortgehen – das passt mir aber
            gar nicht in meinen Kram. <stage>(Laut)</stage> Mamsell Therese, haben Sie keine Arbeit
            an den Verleger abzuliefern?</p>
        </sp>
        <sp who="#therese">
          <speaker>Therese</speaker>
          <stage>(setzt sich an den Arbeitstisch).</stage>
          <p>Ich that es gestern und will heute doppelt fleissig sein. <stage>(Sie arbeitet an einer
              Platte.)</stage></p>
        </sp>
        <sp who="#emil">
          <speaker>Emil</speaker>
          <stage>(b. S.).</stage>
          <p>Oh weh, oh weh – halt – ein Gedanke! <stage>(Laut)</stage> Apropos, Mamsellchen, sagten
            Sie nicht gestern, dass Sie um Schwester Louischen besorgt seien?</p>
        </sp>
        <sp who="#therese">
          <speaker>Therese</speaker>
          <stage>(rasch).</stage>
          <p>Ja wohl, lieber Emil, sehr besorgt! Ihr letzter Brief war so traurig! Sie verbirgt mir
            ihren Kummer, ich bin's gewiss, und seit 14 Tagen hat sie gar nichts von sich hören
            lassen.</p>
        </sp>
        <sp who="#emil">
          <speaker>Emil.</speaker>
          <p>Mir ahnt, als würden Sie heut von ihr erfahren. –</p>
        </sp>
        <sp who="#therese">
          <speaker>Therese.</speaker>
          <p>Glauben Sie?</p>
        </sp>
        <sp who="#emil">
          <speaker>Emil</speaker>
          <stage>(b. S.).</stage>
          <p>Das ist gottlos von mir. <stage>(Laut)</stage> Schrieb sie Ihnen nicht schon einmal
            poste restante? Vielleicht hat sie das wieder gethan.</p>
        </sp>
        <sp who="#therese">
          <speaker>Therese.</speaker>
          <p>Wahrhaftig, daran hab' ich gar nicht gedacht!</p>
        </sp>
        <sp who="#emil">
          <speaker>Emil.</speaker>
          <p>Wollen Sie nicht gehen und nachfragen?</p>
        </sp>
        <sp who="#therese">
          <speaker>Therese</speaker>
          <stage>(springt auf).</stage>
          <p>Sie haben Recht – ich eile zur Post – <stage>(nimmt Hut und Tuch)</stage> Bleiben Sie
            so lange hier?</p>
        </sp>
        <sp who="#emil">
          <speaker>Emil</speaker>
          <stage>(ist ihr behülflich).</stage>
          <p>Ja gewiss, Mamsellchen! <stage>(b. S.)</stage> Vortrefflich, sie geht.
              <stage>(Laut)</stage> Haben Sie nur guten Muth, ich prophezeihe Ihnen Freude bei der
            Rückkehr.</p>
        </sp>
        <sp who="#therese">
          <speaker>Therese</speaker>
          <stage>(schliesst das Büreau zu).</stage>
          <p>Auf Wiedersehen! <stage>(sie geht.)</stage></p>
        </sp>
      </div>
      <pb n="3"/>
      <div type="scene">
        <head>SCENE III.</head>
        <sp who="#emil">
          <speaker>Emil</speaker>
          <stage>allein.</stage>
          <p>Bravo! Sie ist fort! – Ach, es brannte mir so heiss auf der Zunge – es tobte in mir,
            herauszuschreien – »Ihre Schwester, Mamsell Louischen, ist unten bei mir – schon seit
            einer Stunde«. Wo wäre aber da die Ueberraschung, die Geburtstagsfreude geblieben? Doch
            jetzt bin ich allein, da muss ich vor allen Dingen ihr so auf meine eigene Art meinen
            Glückwunsch darbringen – <stage>(geht zum Secretair).</stage></p>
        </sp>
        <sp who="#benjamin">
          <speaker>Benjamin</speaker>
          <stage>(von aussen, in der Stube rechts).</stage>
          <p>Herr Meister, Herr Meister!</p>
        </sp>
        <sp who="#emil">
          <speaker>Emil</speaker>
          <stage>(bleibt stehen).</stage>
          <p>Nun, sieh ein Mensch. Jetzt muss der Benjamin auch gerade aufwachen!</p>
        </sp>
        <sp who="#benjamin">
          <speaker>Benjamin.</speaker>
          <p>Herr Meister! Ist Schwester Therese ausgegangen?</p>
        </sp>
        <sp who="#emil">
          <speaker>Emil.</speaker>
          <p>Ja! <stage>(bei Seite)</stage> Ich will ihn herunterschicken, um Louise zu holen, so
            werde ich ihn los!</p>
        </sp>
        <sp who="#benjamin">
          <speaker>Benjamin</speaker>
          <stage>(steckt den Kopf durch die Thür).</stage>
          <p>Wo sind unsere Blumen?</p>
        </sp>
        <sp who="#emil">
          <speaker>Emil.</speaker>
          <p>Geh nur durch die Hintertreppe in meine Arbeitsstube, da wirst Du die Sträusse und viel
            Schönes, Unerwartetes finden. <stage>(Benjamin geht, Emil horcht.)</stage> Jetzt ist er
            hinunter. <stage>(Kommt zurück.)</stage> Nun rasch zur Sache. Als ich ihr dies Meubles
            schenkte, ahnte sie nicht, dass ich meine Taschenspielerkünste angebracht. <stage>(Er
              drückt an eine Feder, die Secretairklappe fällt auf und man sieht die
              Chatoulle.)</stage> Wusst ich denn nicht um das Geheimniss dieses Geldes, das sie so
            mühsam seit 4 Jahren sammelt? Du engelsfrommes Kind! Kam ich nicht unbemerkt dazu, als
            sie das Gelübde ablegte, mit der grössesten Aufopferung und Entbehrung den Namen ihres
            Vaters, der durch Verrath und Betrug falscher Freunde geschändet worden, wieder au Ehren
            zu bringen. Sie wähnte, dass Niemand es vernommen, doch ich wollte an ihrem edlen Werk
            auch meinen Antheil haben, und gelobte heimlich, ihr wie ein Bruder zu helfen. Nannte er
            mich nicht einst sein Kind – Das gab mir ja das Recht, im Unglück sein Andenken wieder
            zu Ehren zu bringen. – Da heut St. Theresienstag ist, so kommt heut nicht ein Goldfuchs,
            sondern fünf – <stage>(er legt 5 Goldstücke in die Chatoulle)</stage> wenn sie's nur
            nicht merkt. – Du lieber Gott, wird die angeführt. <stage>(Isidor erscheint an der
              Mittelthür, Emil hört ihn nicht und zählt das Geld.)</stage> So, das sind gerade 4500
            Francs.</p>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>SCENE IV.</head>
        <stage>Emil. Isidor.</stage>
        <sp who="#isidor">
          <speaker>Isidor.</speaker>
          <p>Alle Donnerwetter, 4500, das nenne ich ein Kapital. Excuse Ew. Excellenz, wenn ich Dich
            interrompo.</p>
        </sp>
        <sp who="#emil">
          <speaker>Emil</speaker>
          <stage>(verdutzt).</stage>
          <p>Ach Isidor! (er drückt an die Feder, der Secretair schliesst sich).</p>
        </sp>
        <sp who="#isidor">
          <speaker>Isidor</speaker>
          <stage>(näher kommend).</stage>
          <p>Ich – ja wohl – Isidorus der Erste, König der lustigen Burschen – <stage>(singt –
              Barbier von Sevilla von Paesiello)</stage> Ich heisse Isidor – Bin nur reich an
            Liebe.</p>
          <stage>(Joconde von Nicolo Isouard.)</stage>
          <lg>
            <l>Und bin weit die Welt durchreiset,</l>
            <l>Habe viel und Manches gesehen.</l>
          </lg>
          <stage>(Jägerchor aus: Der Freischütz.)</stage>
          <l>Lalala, lalala, lalala.</l>
          <p>Jägerchor aus dem Freischütz, oder willst Du etwas Anderes, willst Du Auber, Meyerbeer,
            Rossini, Halevy, Bellini, Donizetti, Macaroni oder wie die Kerls alle heissen. Bin wie
            eine Spieluhr und immer auf gezogen. Brauchst nur zu sagen. Darum heisst es auch
            Schmauserei, Bal champêtre, Hochzeit, wo bist Du, wenn Isidor nicht dabei ist!
              <stage>(singt ein Polkathema und tanzt.)</stage> Das nennt man einen Pariser. Und nun
            ruhig. Guten Morgen, neueste Ausgabe von Cato!</p>
        </sp>
        <sp who="#emil">
          <speaker>Emil</speaker>
          <stage>(bei Seite).</stage>
          <p>Der hat glücklicher Weise nichts gesehen. <stage>(Laut)</stage> Guten Morgen!</p>
        </sp>
        <sp who="#isidor">
          <speaker>Isidor.</speaker>
          <p>Was hast Du denn da mit Geld geklappert? Hast Du hier vielleicht Deine Privatsparkasse
            von 4500 Francs etablirt.</p>
        </sp>
        <sp who="#emil">
          <speaker>Emil</speaker>
          <stage>(bei Seite).</stage>
          <p>Da sitze ich in der Klemme. <stage>(Laut)</stage> I Gott bewahre! Es gehört mir ja
            nicht!</p>
        </sp>
        <sp who="#isidor">
          <speaker>Isidor.</speaker>
          <p>Das sagt der Geizhals bloss, um nichts herauszurücken. Aber es hilft Dir nichts. Ich
            will Dich schon anpumpen!</p>
        </sp>
        <sp who="#emil">
          <speaker>Emil.</speaker>
          <p>Es war ja gar nicht mein Geld, sondern Deiner Schwester.</p>
        </sp>
        <sp who="#isidor">
          <speaker>Isidor.</speaker>
          <p>Was, Theresens? Ah – allen Respekt. Präsentirt's Gewehr! Ehe ich der was fortnehme,
            wollt' ich mich ja viertheilen lassen!</p>
        </sp>
        <sp who="#emil">
          <speaker>Emil.</speaker>
          <p>Um des Himmelswillen bitt' ich Dich, Isidor, sag' ihr nichts. Unversehens bin ich
            selbst nur dahinter gekommen, als ich gerade etwas an dem Schrank ausbessern wollte. –
            Wenn sie es wüsste! –</p>
        </sp>
        <sp who="#isidor">
          <speaker>Isidor.</speaker>
          <p>Darum keine Feindschaft, sei doch friedliebend. Man wird schon sein Sprachwerkzeug
            halten!</p>
        </sp>
        <sp who="#emil">
          <speaker>Emil.</speaker>
          <p>Wird man? Gieb mir Dein Wort darauf!</p>
        </sp>
        <sp who="#isidor">
          <speaker>Isidor</speaker>
          <stage>(singend).</stage>
          <stage>(Zauberflöte, 1. Act.)</stage>
          <lg>
            <l>Auf Ehre, auf Ehre,</l>
            <l>Wäre es auch Verbrechen.</l>
          </lg>
          <p>Pamina aus der Zauberflöte. 1. Act Finale. Uebrigens ist's ihr Geheimniss – geht uns
            folglich weiter nichts an.</p>
        </sp>
        <sp who="#emil">
          <speaker>Emil.</speaker>
          <p>Gewiss! –</p>
        </sp>
        <sp who="#isidor">
          <speaker>Isidor.</speaker>
          <p>Arme, kleine Schwester, arbeitet und quält sich für uns!</p>
        </sp>
        <sp who="#emil">
          <speaker>Emil.</speaker>
          <p>Ja wohl!</p>
        </sp>
        <sp who="#isidor">
          <speaker>Isidor.</speaker>
          <p>Plagt sich uneigennützig Tag und Nacht.</p>
        </sp>
        <sp who="#emil">
          <speaker>Emil.</speaker>
          <p>Ja wohl!</p>
        </sp>
        <sp who="#isidor">
          <speaker>Isidor.</speaker>
          <p>Ach, mit Juwelen und Perlen möchte ich sie schmücken, ihr eine Krone aufs Haupt
            drücken, mit Gold bedecken, wie die Kuppel der Invaliden, was mir für den Augenblick
            allerdings eine schwere Aufgabe wäre, wegen gänzlicher Abwesenheit gangbarer Münzen.</p>
        </sp>
        <sp who="#emil">
          <speaker>Emil.</speaker>
          <p>Was Du sagst? Und Dein Lohn?</p>
        </sp>
        <sp who="#isidor">
          <speaker>Isidor.</speaker>
          <p>Mein Lohn? Ausgeblieben, wie der Telegraph bei schlechtem Wetter. Wolken vorgezogen,
            war vor Nebel nichts zu sehen.</p>
        </sp>
        <sp who="#emil">
          <speaker>Emil.</speaker>
          <p>Wie kommt denn das?</p>
        </sp>
        <sp who="#isidor">
          <speaker>Isidor.</speaker>
          <p>Als ich neulich zur Arbeit ging – gerade unterwegs war – <stage>(er singt den Marsch
              aus Wilhelm Tell)</stage> La la la <stage>(Ouverture aus Wilhelm Tell).</stage></p>
        </sp>
        <sp who="#emil">
          <speaker>Emil</speaker>
          <stage>(ihn unterbrechend).</stage>
          <p>Lass doch Deinen ewigen Freischütz!</p>
        </sp>
        <sp who="#isidor">
          <speaker>Isidor.</speaker>
          <p>Ach was, Freischütz! Musikalischer Schafskopf! Wilhelm Tell, Ouverture, Galopp. Also
            ich marschirte darauf los – da überraschte mich aber der Regen – Du weisst, Montag fing
            das Unwetter an, heut haben wir Donnerstag, und so bin ich denn wirklich 4 Tage auf'm
            Trocknen geblieben.</p>
        </sp>
        <sp who="#emil">
          <speaker>Emil.</speaker>
          <p>Was, 4 Tage hast Du so um die Ohren geschlagen? Du, der Aelteste der Familie, solltest
            doch Allen mit gutem Beispiel vorangehen! Gewiss hast Du wieder mit dem lockern
            Rabourdin zusammengesteckt.</p>
        </sp>
        <sp who="#isidor">
          <speaker>Isidor.</speaker>
          <p>Cato, bleib' ruhig und ereifere Dich nicht, sonst bekommst Du das Fieber, wie die
            Kartoffeln. Jetzt ist eine gefährliche Zeit für alle Knollengewächse. Verstanden
            Jüngling!</p>
        </sp>
        <pb n="4"/>
        <sp who="#emil">
          <speaker>Emil.</speaker>
          <p>Was wirst Du aber Deiner Schwester sagen?</p>
        </sp>
        <sp who="#isidor">
          <speaker>Isidor.</speaker>
          <p>Dieses wüsste ich weniger!</p>
          <stage>(Schweizerfamilie.)</stage>
          <lg>
            <l>»Wer seine Arbeit niemals thut,</l>
            <l>Und statt des Büffelns lieber ruht,</l>
            <l>Dem schmeckt die Ruhe süss.«</l>
          </lg>
        </sp>
        <sp who="#emil">
          <speaker>Emil.</speaker>
          <p>Sei doch stille mit Deinem alten Freischütz!</p>
        </sp>
        <sp who="#isidor">
          <speaker>Isidor.</speaker>
          <p>Selber Freischütz! Schweizerfamilie. Landleute mit Schippen und Spaten im dritten
            Akt.</p>
        </sp>
        <sp who="#emil">
          <speaker>Emil.</speaker>
          <p>Und Du hast nun keinen Heller in der Tasche?</p>
        </sp>
        <sp who="#isidor">
          <speaker>Isidor.</speaker>
          <p>Was ist denn Grosses dabei? Man hat ja Freunde, z. B. Herr Arthur, mein Advokat, mein
            Vertheidiger!</p>
        </sp>
        <sp who="#emil">
          <speaker>Emil.</speaker>
          <p>Du würdest von ihm Geld borgen?</p>
        </sp>
        <sp who="#isidor">
          <speaker>Isidor.</speaker>
          <p>Borgen? Pfui Cato! – Man hat ja noch werthvolle Effekten in seiner Brieftasche? – Wer
            hat nicht Lyoner oder Nordbahn-Aktien, Ludwigshafen-Bexbacher, Steele-Vohwinkel.
              <stage>(Wichtig)</stage> Augenblicklich habe ich zwar fühlbaren Mangel daran, – aber –
            ich könnte deren haben – kurz ich gab meinem Advokaten ein Papier zum Einwechseln und
            erwarte ihn hier mit meiner Baarschaft.</p>
        </sp>
        <sp who="#emil">
          <speaker>Emil.</speaker>
          <p>Welch ein Kummer für die gute Therese und gerade heute an ihrem Namenstag! –</p>
        </sp>
        <sp who="#isidor">
          <speaker>Isidor.</speaker>
          <p>St. Theresia – dies verkündet Dir dies Liebeszeichen <stage>(nimmt eine Rose aus dem
              Hut).</stage></p>
        </sp>
        <sp who="#emil">
          <speaker>Emil.</speaker>
          <p>Welch eine schöne Rose!</p>
        </sp>
        <sp who="#isidor">
          <speaker>Isidor.</speaker>
          <p>Eccola qua! sagt Madame Viardot-Garcia im Barbier von Sevilla. Wie scheint Ihnen diese
            Staude? Ich ging über den Boulevard, als sie mir plötzlich in die Augen fiel und die
            Verkäuferin dito. Sie war blühend, schwarzäugig und nicht übel conservirt – die
            Verkäuferin – nur war ich etwas in Verlegenheit, da mein Münzkabinet jetzt Lücken hat.
              <stage>(Er klopft auf seine Tasche.)</stage></p>
        </sp>
        <sp who="#emil">
          <speaker>Emil.</speaker>
          <p>Stehst Du, das ist recht.</p>
        </sp>
        <sp who="#isidor">
          <speaker>Isidor.</speaker>
          <p>Was thuts! Ich drückte den Hut unternehmend auf's linke Ohr und nähere mich trillernd
              <stage>(singt):</stage></p>
          <l>Rose, wie bist Du so reizend, so schön!</l>
        </sp>
        <sp who="#emil">
          <speaker>Emil.</speaker>
          <p>Schon wieder etwas aus dem Freischütz!</p>
        </sp>
        <sp who="#isidor">
          <speaker>Isidor.</speaker>
          <p>Denkt nicht daran! – Phantasie-Romanze! – Ich frage also im schönsten Recitativ, indem
            ich ihr dabei einen verliebten Blick zuschleudere: Reizende Blumistin, wie theuer ist
            dies Ihr ergebenstes Ebenbild? – 10 Sous, weil Sie es sind, schöner Herr, anwortet die
            Horticulturbeflissene. – Bemerke gefälligst, dass sie <emph>schöner</emph> Herr sagte.
            Ich nicht faul, fasse die dralle Brünette beim Kopf und brenne ihr einen so
            liebenswürdigen Kuss auf die Backe, so liebenswürdig, dass er ihr ausnehmend gefallen
            haben muss. Sie lächelte. <stage>(Ernsthaft)</stage> Wie schmeckt Ihnen diese Tulpe?
            sage ich – 5 Francs das Stück – fester Preis – kann ihn nicht wohlfeiler geben –
            wirklich fester Preis. Da lächelt sie abermals – sagt: Thut mir leid, dass ich von der
            Sorte keine Münze bei mir habe, um herauszugeben. Thut nichts – sage ich – ich gebe
            Credit. Sie bleiben mir 4 Francs 50 Cent. schuldig – ich komme nächstens wieder vorbei –
            sie lächelt zum dritten Male – ich dito, schnippe ihr die Rose weg und da ist sie.</p>
        </sp>
        <sp who="#emil">
          <speaker>Emil.</speaker>
          <p>Na, das ist eine sonderbare Art, Blumen zu kaufen.</p>
        </sp>
        <sp who="#isidor">
          <speaker>Isidor.</speaker>
          <p>Aber gut! Ich habe ein Angebinde und Du hast keins.</p>
        </sp>
        <sp who="#emil">
          <speaker>Emil</speaker>
          <stage>(mit Betonung).</stage>
          <p>Oh und was für eins – tausendmal schöner als das Deine!</p>
        </sp>
        <sp who="#isidor">
          <speaker>Isidor.</speaker>
          <p>Tausendmal! Donnerwetter! Dann hast Du wohl einen ganzen Wald entwurzelt.</p>
        </sp>
        <sp who="#emil">
          <speaker>Emil</speaker>
          <stage>(sieht Louise und Benjamin rechts eintreten).</stage>
          <p>Schau nur!</p>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>SCENE V.</head>
        <stage>Vorige. Louise. Benjamin.</stage>
        <sp who="#isidor">
          <speaker>Isidor.</speaker>
          <p>Louischen, Louischen in Paris? Das ist doch eine Ueberraschung!</p>
        </sp>
        <sp who="#benjamin">
          <speaker>Benjamin</speaker>
          <stage>(freudig).</stage>
          <p>Beim Meister war sie versteckt!</p>
        </sp>
        <sp who="#louise">
          <speaker>Louise.</speaker>
          <p>Mein guter, lieber Isidor, wie freue ich mich, Dich wieder zu sehen!</p>
        </sp>
        <sp who="#isidor">
          <speaker>Isidor.</speaker>
          <p>Und ich erst! Tausend alle Welt! Ich könnte vor Wonne weinen! <stage>(er singt eine
              Polkamelodie und tanzt mit Louise und Benjamin.)</stage> Vivat Polka! Ist das ein
            Jubel! Eine Freude! – <stage>(zu Louise)</stage> In Deinem alten Schloss, da war's wohl
            nicht geheuer – es hat Dir da nicht behagt, nicht wahr?</p>
        </sp>
        <sp who="#louise">
          <speaker>Louise.</speaker>
          <p>Ach, ich war sehr unglücklich! Mir war so weh um's Herz <stage>(bei Seite)</stage> fern
            von ihm.</p>
        </sp>
        <sp who="#isidor">
          <speaker>Isidor.</speaker>
          <p>Und da bist Du wieder zum alten Taubenschlag hineingeflogen – und das war recht von
            Dir, mein Louischen. Wir werden Dich schon aufheitern, zum Lachen bringen – und um
            gleich einen guten Anfang zu machen, müssen wir auf eine Geburtstag-Ueberraschung für
            unser Thereschen sinnen. Halt, ich hab' eine prächtige Idee: wir sägen die Füsse an
            ihrem Stuhl durch – wenn sie kommt, setzt sie sich – fällt und wird von unseren Armen
            aufgefangen. – Lebendes Bild – Rrr.</p>
        </sp>
        <sp who="#emil">
          <speaker>Emil.</speaker>
          <p>Welch ein Einfall! – Denk auf eine andere Ueberraschung.</p>
        </sp>
        <sp who="#benjamin">
          <speaker>Benjamin</speaker>
          <stage>(am Fenster).</stage>
          <p>Sie kommt, sie kommt.</p>
        </sp>
        <sp who="#emil">
          <speaker>Emil.</speaker>
          <p>Die Ueberraschung?</p>
        </sp>
        <sp who="#benjamin">
          <speaker>Benjamin.</speaker>
          <p>Nein, Therese.</p>
        </sp>
        <sp who="#isidor">
          <speaker>Isidor.</speaker>
          <p>Alle Hagel! – nun bleibt uns nichts übrig, als uns rasch zu verbergen. <stage>(Er
              treibt Louisen in's Zimmer links und geht dann in Benjamins Zimmer, der sich unter dem
              Tisch versteckt. Nachdem Emil vergebens einen Versteck gesucht, bleibt er verlegen,
              den Kranz auf dem Rücken haltend, in der Mitte des Zimmers stehen.)</stage></p>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>SCENE VI.</head>
        <stage>Therese. Emil. Die Andern (versteckt).</stage>
        <sp who="#therese">
          <speaker>Therese</speaker>
          <stage>(wirft unmuthig Shawl und Hut auf's Clavier).</stage>
          <p>Nichts! Gar nichts auf der Post! Das ist doch unrecht, sehr unrecht von ihr. Man sollte
            seine Lieben nicht so vergessen. <stage>(Bemerkt Emil)</stage> Ach! da sind Sie ja noch,
            Emil! –</p>
        </sp>
        <sp who="#emil">
          <speaker>Emil</speaker>
          <stage>(versteckt die Sträusse, die Benjamin gebracht hat).</stage>
          <p>Nein, Mamsellchen, oder vielmehr – ja!</p>
        </sp>
        <sp who="#therese">
          <speaker>Therese.</speaker>
          <p>Mein Gott! Was machen Sie denn für ein sonderbares Gesicht?</p>
        </sp>
        <sp who="#emil">
          <speaker>Emil</speaker>
          <stage>(verlegen).</stage>
          <p>Ich! Ach, Sie irren Sich, Mamsell. Gewiss, ich mache gar kein Gesicht.</p>
        </sp>
        <sp who="#therese">
          <speaker>Therese.</speaker>
          <p>Nun, ich sehe doch, dass Ihnen irgend etwas fehlt.</p>
          <p><stage>(Unterdess hat Isidor Louisen leise gewinkt, die aus der Thür links unbemerkt
              hinter ihre Schwester tritt und plötzlich ihre Augen zuhält; diese ruft
              erschreckt)</stage> Ach!</p>
        </sp>
        <sp who="#isidor">
          <speaker>Isidor</speaker>
          <stage>(singt in der Fistel).</stage>
          <p>Blindekuh, Blindekuh, wer bin ich!</p>
        </sp>
        <sp who="#therese">
          <speaker>Therese.</speaker>
          <p>Du bist's Benjamin.</p>
        </sp>
        <sp who="#benjamin">
          <speaker>Benjamin</speaker>
          <stage>(unterm Tisch schreiend).</stage>
          <p>Ich bin's nicht! <stage>(Er kömmt hervor.)</stage></p>
        </sp>
        <sp who="#therese">
          <speaker>Therese.</speaker>
          <p>Aber wer ist's denn? Doch nicht Isidor? <stage>(befühlt Louisens Hände.)</stage></p>
        </sp>
        <sp who="#isidor">
          <speaker>Isidor.</speaker>
          <p>Oh Missverständniss! Hat ein Instrumentenmacher solche weiche Pätschchen!</p>
        </sp>
        <pb n="5"/>
        <sp who="#therese">
          <speaker>Therese</speaker>
          <stage>(bewegt).</stage>
          <p>Oh mein Gott, mein Gott! Nein, ach nein! Das ist ja unmöglich! –</p>
        </sp>
        <sp who="#emil">
          <speaker>Emil</speaker>
          <stage>(gerührt).</stage>
          <p>Ja doch, Mamsellchen, es ist möglich!</p>
        </sp>
        <sp who="#therese">
          <speaker>Therese</speaker>
          <stage>(reisst Louisen's Hände von den Augen und schaut ihr in's Auge).</stage>
          <p>Louise, Herzenslouise!</p>
        </sp>
        <sp who="#louise">
          <speaker>Louise</speaker>
          <stage>(stürtzt in ihre Arme).</stage>
          <p>Theure Schwester!</p>
        </sp>
        <sp who="#isidor">
          <speaker>Isidor</speaker>
          <stage>(hat einen Stuhl herangerückt).</stage>
          <p>Bumm! Kanonade vom Invalidenhause. Grosse Blumenrazzia! Allgemeines Polkatanzen!
              <stage>(Drückt Therese auf den Stuhl, steigt selbst hinten auf die Lehne und singt.
              Don Juan 1 Act Finale):</stage></p>
          <lg>
            <l>Hoch soll die Schwester leben!</l>
            <l>Sie lebe hoch!</l>
          </lg>
          <stage>(Louise knieet neben ihr, Emil steht hinter Louise links von Therese, Isidor hält
            einen Kranz über Theresens Kopf. Alle reichen ihr Sträusse.)</stage>
        </sp>
        <sp who="#therese">
          <speaker>Therese</speaker>
          <stage>(vor Freude weinend).</stage>
          <p>Oh Dank, den reichsten Dank für alles Schöne – für alle Blumen – doch diese ist mir die
            liebste Gabe.</p>
        </sp>
        <sp who="#emil">
          <speaker>Emil.</speaker>
          <p>Das wusste ich wohl!</p>
        </sp>
        <sp who="#therese">
          <speaker>Therese</speaker>
          <stage>(Emil drohend).</stage>
          <p>Und Sie expediren mich ganz getrost zur Post! Warten Sie nur! Wir sprechen uns.
              <stage>(Sich zu Louise wendend.)</stage> Da bist Du ja mein süsses Louischen, aber
            jetzt lass ich Dich nicht wieder von mir; nicht wahr, Du gehst nicht wieder fort? –</p>
        </sp>
        <sp who="#louise">
          <speaker>Louise.</speaker>
          <p>Nimmermehr! Ich habe Alles um Deinetwillen verlassen!</p>
        </sp>
        <sp who="#therese">
          <speaker>Therese.</speaker>
          <p>Nun bin ich zufrieden, ich war nicht gleich mit mir einig, weil ich diesen fremden Ring
            an Deinem Finger sah – da dachte ich mir –</p>
        </sp>
        <sp who="#louise">
          <speaker>Louise</speaker>
          <stage>(verlegen).</stage>
          <p>Ach der Ring – der –</p>
        </sp>
        <sp who="#therese">
          <speaker>Therese.</speaker>
          <p>Aber wie blass, wie leidend siehst Du aus!</p>
        </sp>
        <sp who="#isidor">
          <speaker>Isidor.</speaker>
          <p>Ja wohl, die Bäckchen sind etwas abgeblasst.</p>
        </sp>
        <sp who="#louise">
          <speaker>Louise.</speaker>
          <p>Ach das macht gar nichts! Es ist nur augenblicklich die Erregung, die Freude, die
            Uebermüdung! Einen Augenblick will ich mich ruhen und dann umkleiden, wenn Du es
            erlaubst –</p>
        </sp>
        <sp who="#therese">
          <speaker>Therese.</speaker>
          <p>Gewiss, Louischen! – Geh nur in unser altes kleines Stübchen und mach Dir's recht
            bequem. – <stage>(Isidor schiebt den Stuhl zurück und öffnet die Thür links. Benjamin
              nimmt alle Blumen zusammen und geht dann rechts ab.)</stage></p>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>SCENE VII.</head>
        <stage>Therese. Emil. Isidor.</stage>
        <sp who="#therese">
          <speaker>Therese</speaker>
          <stage>(bleibt nachdenkend).</stage>
          <p>Oh, ich durchschaue es nur zu gut! – Sie war dort nicht glücklich! <stage>(setzt sich
              zum Secretair).</stage></p>
        </sp>
        <sp who="#emil">
          <speaker>Emil.</speaker>
          <p>Da spricht schon wieder die zärtliche Mutterliebe aus Ihnen und quält und martert
            Sie!</p>
        </sp>
        <sp who="#isidor">
          <speaker>Isidor</speaker>
          <stage>(hinter ihr stehend).</stage>
          <p>Lass Dich das doch nicht heute an Deinem Geburtstag beunruhigen. –</p>
        </sp>
        <sp who="#therese">
          <speaker>Therese</speaker>
          <stage>(sieht zu Isidor auf, der sie auf die Stirn küsst).</stage>
          <p>Schmeichelkatze! – Halt – sag' einmal, wo kommst Du denn heut hierher? –</p>
        </sp>
        <sp who="#isidor">
          <speaker>Isidor</speaker>
          <stage>(b. S.).</stage>
          <p>Da haben wir's! Na, nun Gnade Gott!</p>
        </sp>
        <sp who="#therese">
          <speaker>Therese.</speaker>
          <p>Du bist doch nicht ohne Erlaubniss weggeblieben?</p>
        </sp>
        <sp who="#isidor">
          <speaker>Isidor.</speaker>
          <p>Ich will Dir das gleich erklären.</p>
        </sp>
        <sp who="#emil">
          <speaker>Emil</speaker>
          <stage>(b. S., geht zum Kamin und setzt die Blumen in Vasen).</stage>
          <p>Na, wird der ihr Flausen aufbinden. –</p>
        </sp>
        <sp who="#isidor">
          <speaker>Isidor.</speaker>
          <p>Sieh mal, wir sind hart zusammengekommen.</p>
        </sp>
        <sp who="#therese">
          <speaker>Therese.</speaker>
          <p>Mit Herrn Pleyel!</p>
        </sp>
        <sp who="#isidor">
          <speaker>Isidor.</speaker>
          <p>Mit Herrn Pleyel, oh nimmermehr!</p>
        </sp>
        <sp who="#therese">
          <speaker>Therese.</speaker>
          <p>Mit wem denn?</p>
        </sp>
        <sp who="#isidor">
          <speaker>Isidor.</speaker>
          <p>Mit einem Mitgesellen, einem Insulaner, einem John Bull, einem Themsehecht, einem
            Beafsteakfresser – Du weisst, die Sorte kann ich nun einmal nicht sehen! –</p>
        </sp>
        <sp who="#therese">
          <speaker>Therese.</speaker>
          <p>So rede doch klar heraus. Was geschah? –</p>
        </sp>
        <sp who="#isidor">
          <speaker>Isidor.</speaker>
          <p>So höre. Dieser Beafsteakfresser hasst die Musik, ich schwärme aber für Musik, mein
            Herz schwillt von Dur- und Moll-Akkorden, mein Blut rollt in raschem Takte durch die
            Adern, und Harmonie durchbebt mich vom Scheitel bis zum Fuss. Letzt war ich in Halevy's
            Karl VI., und nun schrie ich am folgenden Tage aus voller Kehle in der Werkstatt
              <stage>(aus Halevy's Karl VI.):</stage></p>
          <lg>
            <l>Mit England Krieg. –</l>
            <l>In Frankreichs weiten Auen,</l>
            <l>Soll nie ein Britte herrschen mehr –</l>
            <l>Ich prügele ihn sonst wahrlich sehr. –</l>
          </lg>
          <p>Das nahm diese Themsenamphibie als auf sich gemünzt an, und wollte langes Federlesen
            machen; da er aber nicht Französisch versteht, so habe ich ihm meine Erklärung auf gut
            Englisch gegeben. <stage>(Er macht eine Stellung, als habe er geboxt.)</stage></p>
        </sp>
        <sp who="#therese">
          <speaker>Therese.</speaker>
          <p>Ihr habt Euch geschlagen?</p>
        </sp>
        <sp who="#isidor">
          <speaker>Isidor.</speaker>
          <p>Ich ihn – ja! – Das heisst geboxt.</p>
        </sp>
        <sp who="#therese">
          <speaker>Therese</speaker>
          <stage>(auf ihn zugehend).</stage>
          <p>Ein Zank – eine Schlägerei, das ist ja entsetzlich!</p>
        </sp>
        <sp who="#isidor">
          <speaker>Isidor</speaker>
          <stage>(hält den Arm vor, um Schlägen auszuweichen).</stage>
          <p>Ich will's auch nicht wieder thun!</p>
        </sp>
        <sp who="#therese">
          <speaker>Therese</speaker>
          <stage>(wie oben).</stage>
          <p>Du bist ein Taugenichts! –</p>
        </sp>
        <sp who="#isidor">
          <speaker>Isidor</speaker>
          <stage>(wie oben).</stage>
          <p>Ich will's nicht wieder thun!</p>
        </sp>
        <sp who="#therese">
          <speaker>Therese</speaker>
          <stage>(wie oben).</stage>
          <p>Ein liederlicher Bursche!</p>
        </sp>
        <sp who="#isidor">
          <speaker>Isidor</speaker>
          <stage>(wie oben).</stage>
          <p>Ich will's ja nicht wieder thun!</p>
        </sp>
        <sp who="#therese">
          <speaker>Therese.</speaker>
          <p>Es ist unerhört, entsetzlich! Und nun hat Dich Herr Pleyel fortgejagt! –</p>
        </sp>
        <sp who="#isidor">
          <speaker>Isidor</speaker>
          <stage>(laut).</stage>
          <p>Ih Gott bewahre, ich bin aus eigener Neigung weggeblieben. Herr Pleyel wird doch nicht
            so thöricht sein, mich wegzuschicken – mich – seinen besten Arbeiter. Kaum ist's 14 Tage
            her, da bot er mir gute Diäten an, wenn ich nach Algier gehen wollte, wo er eine
            Commandite anlegt. – Da hätte ich aber Liebschwesterchen verlassen müssen – und das
            schlug ich ihm rund ab. –</p>
        </sp>
        <sp who="#therese">
          <speaker>Therese</speaker>
          <stage>(sich vergessend).</stage>
          <p>Und das war sehr recht!</p>
        </sp>
        <sp who="#isidor">
          <speaker>Isidor</speaker>
          <stage>(knieet nieder und fällt ihr in die Rede).</stage>
          <p>Siehst Du wohl? Ich hab's mir gleich gedacht, dass Du mir mit dem Engländer recht geben
            würdest! –</p>
        </sp>
        <sp who="#therese">
          <speaker>Therese.</speaker>
          <p>Nein, durchaus nicht! Das mein' ich nicht – darüber bin ich mit vollem Rechte
            aufgebracht. –</p>
        </sp>
        <sp who="#isidor">
          <speaker>Isidor</speaker>
          <stage>(knieend und schmeichelnd).</stage>
          <p>Ach, sieh doch liebe, kleine, süsse Mutter, wer schilt denn an seinem Geburtstag – da
            singt – da lacht – da scherzt man, aber kein langes Gesichtchen machen – oder willst Du
            mich durchaus strafen, dann will ich ein gehorsames Kind sein und stille halten.
              <stage>(Hält den Kopf hin.)</stage> So schlage doch – schlage nur immer zu. –
              <stage>(Therese lächelt.)</stage> Ei, Du hast gelacht, Du lachst ja noch! –</p>
        </sp>
        <sp who="#therese">
          <speaker>Therese</speaker>
          <stage>(will ihn abwehren).</stage>
          <p>Willst Du wohl!</p>
        </sp>
        <sp who="#isidor">
          <speaker>Isidor.</speaker>
          <p>Du hast gelacht! Ich sag' Dir, Du hast gelacht! Du vergiebst mir meine englische
            Erklärung, <stage>(macht das Boxen nach)</stage> ich vergebe Dein Brummen; das Unrecht
            ist auf beiden Seiten – folglich Beide schuldig. Eins, zwei, drei – vorbei <pb n="6"/>
            <stage>(Er steht auf und umarmt und küsst sie mehrmals).</stage></p>
        </sp>
        <sp who="#emil">
          <speaker>Emil</speaker>
          <stage>(lachend, b. S.).</stage>
          <p>Er hat's wirklich zu Stande gebracht. –</p>
        </sp>
        <sp who="#therese">
          <speaker>Therese.</speaker>
          <p>Du bist ein Narr – aber kannst Du denn kein Ende finden. <stage>(Arthur tritt
              ein.)</stage> Schäme Dich, da ist ja Herr Arthur!</p>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>SCENE VIII.</head>
        <stage>Vorige. Arthur.</stage>
        <sp who="#isidor">
          <speaker>Isidor.</speaker>
          <p>Mein Advokat, mein Vertheidiger! Diesmal zu spät – ich habe meinen Prozess selbst
            durchgefochten und gewonnen. Guten Tag, mein lieber Herr Arthur!</p>
        </sp>
        <sp who="#arthur">
          <speaker>Arthur.</speaker>
          <p>Guten Morgen, lieber Isidor!</p>
        </sp>
        <sp who="#emil">
          <speaker>Emil</speaker>
          <stage>(ärgerlich, b. S.).</stage>
          <p>Der hätte eben so gut wegbleiben können.</p>
        </sp>
        <sp who="#arthur">
          <speaker>Arthur</speaker>
          <stage>(Therese ein Bouquet reichend).</stage>
          <p>Erlauben Sie mir, Mademoiselle, meine innigen Wünsche mit denen Ihrer Lieben zu
            vereinen.</p>
        </sp>
        <sp who="#emil">
          <speaker>Emil</speaker>
          <stage>(b. S.).</stage>
          <p>Fängt der wieder seine Redensarten an! –</p>
        </sp>
        <sp who="#therese">
          <speaker>Therese</speaker>
          <stage>(entzückt).</stage>
          <p>Welch ausgezeichnet schöner Strauss! <stage>(Bewundert die Blumen.)</stage></p>
        </sp>
        <sp who="#emil">
          <speaker>Emil</speaker>
          <stage>(b. S.).</stage>
          <p>Meiner war viel besser – dicker, grösser, voller!</p>
        </sp>
        <sp who="#arthur">
          <speaker>Arthur.</speaker>
          <p>Ist es nicht anmassend von mir, mich in diesen festlichen Kreis zu drängen? –</p>
        </sp>
        <sp who="#isidor">
          <speaker>Isidor.</speaker>
          <p>Anmassend! Ei behüte – Alle sind erfreut, Sie hier zu begrüssen.</p>
        </sp>
        <sp who="#emil">
          <speaker>Emil</speaker>
          <stage>(b. S., launig).</stage>
          <p>Alle nun eben nicht. – <stage>(Geht in den Hintergrund.)</stage></p>
        </sp>
        <sp who="#therese">
          <speaker>Therese.</speaker>
          <p>Ein wahres Freudenfest, denn ich habe meine Schwester wieder gesehen.</p>
        </sp>
        <sp who="#arthur">
          <speaker>Arthur.</speaker>
          <p>Ihre Schwester?</p>
        </sp>
        <sp who="#therese">
          <speaker>Therese.</speaker>
          <p>Eine Schwester, die mein ganzer Stolz ist. –</p>
        </sp>
        <sp who="#isidor">
          <speaker>Isidor.</speaker>
          <p>Eine Schwester, die die Ehre hat, mich Bruder zu nennen.</p>
        </sp>
        <sp who="#therese">
          <speaker>Therese.</speaker>
          <p>Ich werde mir das Vergnügen machen, sie Ihnen gleich vorzustellen.</p>
        </sp>
        <sp who="#isidor">
          <speaker>Isidor.</speaker>
          <p>Hole sie nur schnell. <stage>(Kaum ist Therese in Louisens Zimmer, so geht Isidor eilig
              auf Arthur zu, leise.)</stage> Nun, wie steht es mit dem Gelde?</p>
        </sp>
        <sp who="#arthur">
          <speaker>Arthur</speaker>
          <stage>(leise).</stage>
          <p>Ich konnte es nicht einziehen.</p>
        </sp>
        <sp who="#isidor">
          <speaker>Isidor.</speaker>
          <p>Alle Wetter! – Und warum nicht?</p>
        </sp>
        <sp who="#arthur">
          <speaker>Arthur.</speaker>
          <p>Sie sind betrogen worden, der Wechsel war falsch.</p>
        </sp>
        <sp who="#isidor">
          <speaker>Isidor.</speaker>
          <p>Falsch! Oh Rabourdin! Na warte! –</p>
        </sp>
        <sp who="#arthur">
          <speaker>Arthur</speaker>
          <stage>(nimmt ein Papier aus der Tasche).</stage>
          <p>Da ist er. –</p>
        </sp>
        <sp who="#isidor">
          <speaker>Isidor</speaker>
          <stage>(nimmt es und verbirgt es, da Therese kommt).</stage>
          <p>Kein Wort! – Therese darf nichts davon wissen.</p>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>SCENE IX.</head>
        <stage>Vorige. Therese führt Louise herein.</stage>
        <sp who="#therese">
          <speaker>Therese</speaker>
          <stage>(führt Louise vor).</stage>
          <p>Hier liebe Louise, stelle ich Dir den Herrn Arthur, den grossmüthigen Beschützer
            unseres Bruders vor.</p>
        </sp>
        <sp who="#arthur">
          <speaker>Arthur</speaker>
          <stage>(erkennt Louise).</stage>
          <p>Was sehe ich!</p>
        </sp>
        <sp who="#louise">
          <speaker>Louise</speaker>
          <stage>(erkennt Arthur).</stage>
          <p>Himmel, er ist's!</p>
        </sp>
        <sp who="#isidor">
          <speaker>Isidor</speaker>
          <stage>(stellt sich zwischen Arthur und Louise).</stage>
          <p>Was heisst das!</p>
        </sp>
        <sp who="#emil">
          <speaker>Emil</speaker>
          <stage>(kommt vor).</stage>
          <p>Was giebt's denn?</p>
        </sp>
        <sp who="#therese">
          <speaker>Therese</speaker>
          <stage>(erstaunt).</stage>
          <p>Kennen Sie meine Schwester?</p>
        </sp>
        <sp who="#arthur">
          <speaker>Arthur</speaker>
          <stage>(nimmt sich zusammen).</stage>
          <p>In einem Schloss bei Orleans hatte ich die Ehre, Mademoiselle kennen zu lernen, mit ihr
            zu musiciren. Ich hielt mich dort einige Zeit mit meinem Vater auf. –</p>
        </sp>
        <sp who="#isidor">
          <speaker>Isidor</speaker>
          <stage>(vergnügt).</stage>
          <p>Sieh, sieh, sieh nur Einer, was man doch Alles erlebt! <stage>(Zu Louise)</stage> Du
            kennst also meinen braven Vertheidiger und seinen würdigen, alten Vater. – Das ist noch
            ein Ehrenmann, Präsident und gar nicht stolz, von einer Sorte, wie sie noch nicht da
            gewesen; er wohnt dicht bei der Werkstatt, ist unser Nachbar und was für ein
            Musikfreund. – Stundenlang haben wir von Ihnen gesprochen, als ich bei ihm war und Ihr
            Piano reparirte, – nebenbei bemerkt, ein schaudervoller Klapperkasten mit sieben
            wackligen Beinen, den man halten muss, wenn einer darauf spielt,
              <stage>(bedeutungsvoll)</stage> wir haben Mozart, Haydn, Beethoven beurtheilt, und
            eines Tages sagte ich ihm »Werther Herr, wenn man Herrn Pleyels Nachbar ist, geziemt es
            sich nicht, ein solches altes Hackebrett zu bewahren, das ist zu gross für die Küche und
            wo anders gehört das nicht hin.« Das hab' ich ihm gesagt und er hat sich
            ausserordentlich darüber gefreut.</p>
        </sp>
        <sp who="#therese">
          <speaker>Therese</speaker>
          <stage>(winkt Isidor zu schweigen. Isidor geht zu Benjamin, der aus seinem Zimmer
            kommt).</stage>
          <p>Weshalb haben Sie wir aber nie gesagt, dass Sie ein Bekannter meiner Schwester
            seien.</p>
        </sp>
        <sp who="#arthur">
          <speaker>Arthur.</speaker>
          <p>Ich ahnte nicht, dass es Ihre Schwester sei – der Name, den sie dort führte – war nicht
            der Ihre –</p>
        </sp>
        <sp who="#therese">
          <speaker>Therese</speaker>
          <stage>(lebhaft und verlegen).</stage>
          <p>In der That – <emph>der</emph> unserer Mutter!</p>
        </sp>
        <sp who="#emil">
          <speaker>Emil</speaker>
          <stage>(b. S.).</stage>
          <p>Weil es so nah bei Orleans war.</p>
        </sp>
        <sp who="#isidor">
          <speaker>Isidor</speaker>
          <stage>(hat Arthurs Papiere geöffnet, liest, b. S.).</stage>
          <p>»Kann ich fern von Ihnen leben? – Fern von dem, dessen Gattin ich werden soll?« Zum
            Teufel was hat mir denn der in die Hände gesteckt. <stage>(Geht zu Arthur.)</stage></p>
        </sp>
        <sp who="#benjamin">
          <speaker>Benjamin</speaker>
          <stage>(der zum Fenster herausgesehen).</stage>
          <p>Schwesterchen, holen wir uns heut nicht den Gustav aus der Pension?</p>
        </sp>
        <sp who="#therese">
          <speaker>Therese.</speaker>
          <p>Ja wohl – und dann gehen wir in den botanischen Garten. Emil, können wir auf Ihre
            Begleitung zählen?</p>
        </sp>
        <sp who="#emil">
          <speaker>Emil</speaker>
          <stage>(naht ihr).</stage>
          <p>Mit Freuden, Mamsellchen! <stage>(Benjamin springt vor Freude, und Emil dankt
              Theresen.)</stage></p>
        </sp>
        <sp who="#isidor">
          <speaker>Isidor</speaker>
          <stage>(leise zu Arthur).</stage>
          <p>Hören Sie, Werther, das ist kein Geld, sondern ein Liebesbrief.</p>
        </sp>
        <sp who="#arthur">
          <speaker>Arthur.</speaker>
          <p>Himmel <stage>(b. S.)</stage> Louisens Brief!</p>
        </sp>
        <sp who="#isidor">
          <speaker>Isidor</speaker>
          <stage>(lachend).</stage>
          <p>Hm hm, verstehe, von irgend einem heimlichen Schätzchen!</p>
        </sp>
        <sp who="#arthur">
          <speaker>Arthur</speaker>
          <stage>(verlegen).</stage>
          <p>Wie können Sie das nur glauben!</p>
        </sp>
        <sp who="#isidor">
          <speaker>Isidor.</speaker>
          <p>War das dumm von mir! Es ist ja von Heirathen die Rede, also völlig legitim!</p>
        </sp>
        <sp who="#arthur">
          <speaker>Arthur</speaker>
          <stage>(verwirrt).</stage>
          <p>Allerdings – Sie begreifen –</p>
        </sp>
        <sp who="#isidor">
          <speaker>Isidor.</speaker>
          <p>Dass das Keiner zu wissen braucht. Beruhigen Sie sich, ich habe den Namen nicht einmal
            gelesen.</p>
        </sp>
        <sp who="#arthur">
          <speaker>Arthur</speaker>
          <stage>(steckt den Brief ein, b. S.).</stage>
          <p>Desto besser! <stage>(Dies Gespräch ist Theresen aufgefallen.)</stage></p>
        </sp>
        <sp who="#therese">
          <speaker>Therese</speaker>
          <stage>(zu Emil und Benjamin).</stage>
          <p>Nun Kinder, müsst Ihr Euch anziehen. Ich wage es nicht, Sie auch einzuladen, Herr
            Arthur –</p>
        </sp>
        <sp who="#arthur">
          <speaker>Arthur.</speaker>
          <p>Es wäre mir das grösseste Vergnügen, doch ein wichtiges Geschäft hält mich zurück.</p>
        </sp>
        <sp who="#louise">
          <speaker>Louise</speaker>
          <stage>(b. S.).</stage>
          <p>Und ich habe ihn nichts sagen können, kein Wort!</p>
        </sp>
        <sp who="#therese">
          <speaker>Therese.</speaker>
          <p>Wir hoffen aber recht bald die Ehre Ihres Besuchs zu haben. –</p>
        </sp>
        <sp who="#emil">
          <speaker>Emil</speaker>
          <stage>(b. S.).</stage>
          <p>Ist auch nichts daran gelegen, wenn er nicht kommt. <stage>(Laut zu Benjamin)</stage>
            Komm, wir wollen uns ankleiden.</p>
        </sp>
        <pb n="7"/>
        <sp who="#therese">
          <speaker>Therese</speaker>
          <stage>(zu Benjamin).</stage>
          <p>Putze Dich recht, mir zu Ehren! <stage>(Sie gehen.)</stage></p>
        </sp>
        <sp who="#isidor">
          <speaker>Isidor</speaker>
          <stage>(bei Seite vorn).</stage>
          <p>Nimm Dich in Acht, Hallunke von Rabourdin.</p>
        </sp>
        <sp who="#arthur">
          <speaker>Arthur.</speaker>
          <p>So sage ich Ihnen denn Lebewohl! <stage>(bei Louise vorübergehend leise)</stage> Um 3
            Uhr bin ich wieder hier, Sie gehen nicht mit. <stage>(Er geht, Therese begleitet
              ihn.)</stage></p>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>SCENE X.</head>
        <stage>Louise. Isidor. Therese.</stage>
        <sp who="#isidor">
          <speaker>Isidor</speaker>
          <stage>(bei Seite).</stage>
          <p>Bei alle dem bin ich noch immer ohne Geld. – Wie soll ich aber mein gegebenes Wort
            halten? – Sollte ich unsere Mutter bitten – da müsste ich ihr ja sagen, dass ich
            gespielt, dass ich den Galgenstrick wieder gesehen – nein – auf keinen Fall – ich werde
            schon auf ein anderes Mittel fallen. <stage>(Will gehen.)</stage></p>
        </sp>
        <sp who="#therese">
          <speaker>Therese</speaker>
          <stage>(hält ihn fest).</stage>
          <p>Wohin willst Du?</p>
        </sp>
        <sp who="#isidor">
          <speaker>Isidor.</speaker>
          <p>Ich habe Geschäfte – man hat mir ein Clavier angeboten.</p>
        </sp>
        <sp who="#therese">
          <speaker>Therese.</speaker>
          <p>Arbeit? ... desto besser! – aber erst sag' mir mal – <stage>(nimmt ihn bei
              Seite)</stage> was sprachst Du denn vorhin mit Herrn Arthur? <stage>(Louise
              horcht.)</stage></p>
        </sp>
        <sp who="#isidor">
          <speaker>Isidor.</speaker>
          <p>Mit Herrn Arthur?</p>
        </sp>
        <sp who="#therese">
          <speaker>Therese.</speaker>
          <p>Ja wohl – so eben? –</p>
        </sp>
        <sp who="#isidor">
          <speaker>Isidor.</speaker>
          <p>Ach dummes Zeug! <stage>(Er will gehen.)</stage></p>
        </sp>
        <sp who="#therese">
          <speaker>Therese.</speaker>
          <p>Aber so bleibe doch! erzähle mir erst, was es war? –</p>
        </sp>
        <sp who="#isidor">
          <speaker>Isidor.</speaker>
          <p>Dummheiten sag' ich Dir, Dummheiten, die Euch Frauenzimmer gar nichts angehen und wie
            sie bei jungen Männern öfter vorkommen.</p>
        </sp>
        <sp who="#therese">
          <speaker>Therese</speaker>
          <stage>(nimmt ihn beim Arm).</stage>
          <p>Aber ich bitte Dich doch.</p>
        </sp>
        <sp who="#louise">
          <speaker>Louise</speaker>
          <stage>(nimmt den anderen Arm).</stage>
          <p>Ach ja, sag es uns doch, lieber Bruder!</p>
        </sp>
        <sp who="#isidor">
          <speaker>Isidor.</speaker>
          <p>Oh Neugier, Neugier, Dein Name ist Frauenzimmer!</p>
        </sp>
        <sp who="#therese">
          <speaker>Therese.</speaker>
          <p>So sprich doch! <stage>(ungeduldig)</stage> Nun will ich es! Nun wirst Du reden!</p>
        </sp>
        <sp who="#louise">
          <speaker>Louise.</speaker>
          <p>Also –</p>
        </sp>
        <sp who="#isidor">
          <speaker>Isidor.</speaker>
          <p>Also! – Wollt Ihr mich aber auch nicht verrathen? Um Liebesgeschichten handelt es sich
            – er wird wohl heirathen – <stage>(Beide lassen plötzlich den Arm los.)</stage></p>
        </sp>
        <sp who="#therese">
          <speaker>Therese</speaker>
          <stage>(bei Seite).</stage>
          <p>Heirathen?</p>
        </sp>
        <sp who="#louise">
          <speaker>Louise</speaker>
          <stage>(bei Seite).</stage>
          <p>Er könnte?</p>
        </sp>
        <sp who="#isidor">
          <speaker>Isidor.</speaker>
          <p>Na, seid Ihr nun zufrieden, bin ich jetzt frei, darf ich gehen? <stage>(bei Seite,
              krempt den Aermel auf)</stage> Jetzt Rabourdin, jetzt wollen wir ein Wörtchen
            plaudern.</p>
          <stage>(Maurer)</stage>
          <lg>
            <l>Angefasst, ohne Rast,</l>
            <l>Nur tüchtig zugeschlagen. <stage>(Ab.)</stage></l>
          </lg>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>SCENE XI.</head>
        <stage>Louise. Therese.</stage>
        <sp who="#louise">
          <speaker>Louise</speaker>
          <stage>(sinkt in den Lehnstuhl beim Secretair und drückt die Hand auf's Herz).</stage>
          <p>Oh, mir bleibt nur eine Hoffnung – der Tod! –</p>
        </sp>
        <sp who="#therese">
          <speaker>Therese</speaker>
          <stage>(läuft zur Schwester).</stage>
          <p>Louise! Mein Gott, was ist Dir? Louise! – Herzenskind – antworte doch! –</p>
        </sp>
        <sp who="#louise">
          <speaker>Louise</speaker>
          <stage>(weinend).</stage>
          <p>Ach Schwester, ich bin zu unglücklich! –</p>
        </sp>
        <sp who="#therese">
          <speaker>Therese.</speaker>
          <p>Unglücklich! Jetzt aber nicht mehr, nicht wahr? Jetzt da Du bei mir bist? Jetzt wirst
            Da mir Alles vertrauen?</p>
        </sp>
        <sp who="#louise">
          <speaker>Louise.</speaker>
          <p>Das kann ich gar nicht wagen!</p>
        </sp>
        <sp who="#therese">
          <speaker>Therese</speaker>
          <stage>(setzt sich neben sie, zärtlich).</stage>
          <p>Louise! Bin ich denn nicht Deine Schwester, Deine beste Freundin? Sonst theiltest Du
            mir alle Deine Sorgen mit, sonst konnte ich Deine Thränen trocknen .... bin ich denn
            nicht mehr Dein liebes Mutterchen? –</p>
        </sp>
        <sp who="#louise">
          <speaker>Louise.</speaker>
          <p>Oh immer, immer. – Du sollst ja auch Alles wissen!</p>
        </sp>
        <sp who="#therese">
          <speaker>Therese</speaker>
          <stage>(rückt näher).</stage>
          <p>So sprich – rede ohne Furcht – schütte allen Kummer in mein Herz.</p>
        </sp>
        <sp who="#louise">
          <speaker>Louise.</speaker>
          <p>In jenem Schloss, wohin ich fast gegen Deinen Willen gegangen, folgte ein Fest, eine
            Lustbarkeit der anderen. Ich wohnte ihnen bei, ohne sie zu theilen. Niemand achtete auf
            mich! – Eines Abends war Ball – aus dem verborgensten Winkel des Saales sah ich alle
            diese glücklichen, heiteren Mädchen tanzen, und fühlte wider Willen Neid in meiner
            Seele! – Nicht ihrer Schönheit, nicht ihres Geldes wegen, ach nein! – Aber sie hatten
            Freunde, Verwandte, Eltern, – und ich war allein, so ganz einsam! –</p>
        </sp>
        <sp who="#therese">
          <speaker>Therese.</speaker>
          <p>Oh ich verstehe, ich begreife Dich!</p>
        </sp>
        <sp who="#louise">
          <speaker>Louise.</speaker>
          <p>Inmitten meiner trübsten, düstersten Gedanken, flüsterte eine Stimme an mein Ohr – man
            lud mich zum Tanz.</p>
        </sp>
        <sp who="#therese">
          <speaker>Therese.</speaker>
          <p>Es war ein junger Mann! –</p>
        </sp>
        <sp who="#louise">
          <speaker>Louise.</speaker>
          <p>Ich war so verwirrt, so bewegt! – Ich weiss nicht, was ich ihm erwiderte – er ergriff
            meine Hand – doch da ich gezögert; hatten sich die Paare bereits aufgestellt – und wir
            fanden nirgends Platz. – Nachdem er mich auf meinen vorigen Sitz geführt, begann er ein
            Gespräch mit mir und blieb den ganzen Abend in meiner Nähe. – Von diesem Tage an fühlte
            ich mich nicht mehr allein – vergessen. – Er war aber auch so freundlich, so
            theilnehmend, so besorgt. Erst sprach er nur von Freundschaft und später –
              <stage>(schüchtern)</stage> von –</p>
        </sp>
        <sp who="#therese">
          <speaker>Therese.</speaker>
          <p>Von Liebe! Nicht wahr?</p>
        </sp>
        <sp who="#louise">
          <speaker>Louise.</speaker>
          <p>Wie konnte ich dem süssen Laute seiner Worte, die sich mit magischer Kraft in mein Herz
            stahlen, widerstehen? Schwester, ich glaubte und liebte!</p>
        </sp>
        <sp who="#therese">
          <speaker>Therese.</speaker>
          <p>Dann sprach er wohl über Eure Heirath?</p>
        </sp>
        <sp who="#louise">
          <speaker>Louise.</speaker>
          <p>Oh, er sagte mir viel mehr; wie er mich anbete, mich verehrte und flehte mich an,
            diesen Ring zu nehmen –</p>
        </sp>
        <sp who="#therese">
          <speaker>Therese.</speaker>
          <p>Den Du nie hättest behalten sollen!</p>
        </sp>
        <sp who="#louise">
          <speaker>Louise.</speaker>
          <p>Der Tag der Trennung nahte – er reiste ab. – Erst waren seine Briefe glühend und feurig
            – später kälter und kälter – während die Meinen –</p>
        </sp>
        <sp who="#therese">
          <speaker>Therese.</speaker>
          <p>Du hast ihm geantwortet? Wie unbesonnen!</p>
        </sp>
        <sp who="#louise">
          <speaker>Louise.</speaker>
          <p>Seit einem Monat blieben sie ganz aus; – da drang Verzweiflung in meine Brust. – Ich
            verliess den Schauplatz meiner stillen Seligkeit, meiner unnennbaren Qual, eilte zu Dir,
            Therese, von schwacher Hoffnung geleitet – doch jetzt ist Alles vorbei! <stage>(steht
              auf)</stage> Er hat mich vergessen, er liebt mich nicht mehr! –</p>
        </sp>
        <sp who="#therese">
          <speaker>Therese</speaker>
          <stage>(rasch aufstehend).</stage>
          <p>Unmöglich! Dich nicht lieben, Dich, so jung, so reizend, so lieblich! Oh nein, er hat
            Dich nicht vergessen!</p>
        </sp>
        <sp who="#louise">
          <speaker>Louise.</speaker>
          <p>Mit seiner Liebe erstirbt mein Leben!</p>
        </sp>
        <sp who="#therese">
          <speaker>Therese.</speaker>
          <p>Sterben, Du würdest sterben? Nein ich will zu ihm eilen – mit ihm reden – ihn bitten –
            da Du ihm schriebst, weisst Du seine Wohnung? –</p>
        </sp>
        <sp who="#louise">
          <speaker>Louise.</speaker>
          <p>Du kennst ihn ja!</p>
        </sp>
        <sp who="#therese">
          <speaker>Therese.</speaker>
          <p>Ich? – Wer – wer könnte es denn sein? –</p>
        </sp>
        <sp who="#louise">
          <speaker>Louise</speaker>
          <stage>(birgt ihren Kopf an ihren Busen).</stage>
          <p>Es ist – Herr Arthur!</p>
        </sp>
        <sp who="#therese">
          <speaker>Therese</speaker>
          <stage>(zurücktretend).</stage>
          <p>Arthur! Unglückliche! –</p>
        </sp>
        <pb n="8"/>
        <sp who="#louise">
          <speaker>Louise</speaker>
          <stage>(bittend).</stage>
          <p>Oh Schwester! Therese! meine Schwester!</p>
        </sp>
        <sp who="#therese">
          <speaker>Therese</speaker>
          <stage>(stösst sie zurück).</stage>
          <p>Lass mich, lass mich. –</p>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>SCENE XII.</head>
        <stage>Vorige. Emil (geputzt).</stage>
        <sp who="#emil">
          <speaker>Emil</speaker>
          <stage>(sehr bestürzt).</stage>
          <p>Mamsell Thereschen!</p>
        </sp>
        <sp who="#therese">
          <speaker>Therese.</speaker>
          <p>Was wollen Sie? Was giebt's?</p>
        </sp>
        <sp who="#emil">
          <speaker>Emil.</speaker>
          <p>Mein Gott, Mamsellchen, was fehlt Ihnen! Was ist Ihnen!</p>
        </sp>
        <sp who="#therese">
          <speaker>Therese.</speaker>
          <p>Nichts. – Gar nichts – aber was wünschen Sie? –</p>
        </sp>
        <sp who="#emil">
          <speaker>Emil</speaker>
          <stage>(verwirrt).</stage>
          <p>Verzeihung, Mamsell Thereschen – ich habe den Isidor gesehen –</p>
        </sp>
        <sp who="#therese">
          <speaker>Therese</speaker>
          <stage>(ungeduldig).</stage>
          <p>Nun – was weiter? Kommen Sie doch zur Sache!</p>
        </sp>
        <sp who="#emil">
          <speaker>Emil</speaker>
          <stage>(sehr verwirrt).</stage>
          <p>Und einen Andern, der sagte ihm: es ist nicht meine Schuld, ich bin wie Du betrogen
            worden – aber komm nur heut Abend, da soll die Parthie hitzig werden – da wollen wir
            unsern Schaden schon wieder einbringen!</p>
        </sp>
        <sp who="#therese">
          <speaker>Therese.</speaker>
          <p>Der Unglückliche – spielt – entehrt sich –</p>
        </sp>
        <sp who="#emil">
          <speaker>Emil.</speaker>
          <p>Dann zog er ihn mit sich fort bis zum nächsten Kaffeehaus –</p>
        </sp>
        <sp who="#therese">
          <speaker>Therese.</speaker>
          <p>Aber wer – wer denn? –</p>
        </sp>
        <sp who="#emil">
          <speaker>Emil.</speaker>
          <p>Rabourdin, Mamsell Thereschen, habe ich das denn noch nicht gesagt?! –</p>
        </sp>
        <sp who="#therese">
          <speaker>Therese</speaker>
          <stage>(heftig).</stage>
          <p>Rabourdin! Sein Verführer! – Er hat ihn wiedergesehen – mich also betrogen! – Auch er!
            – Nicht genug, dass seine Schwester –</p>
        </sp>
        <sp who="#emil">
          <speaker>Emil.</speaker>
          <p>Was?</p>
        </sp>
        <sp who="#therese">
          <speaker>Therese.</speaker>
          <p>Nun muss auch noch der Bruder –</p>
        </sp>
        <sp who="#emil">
          <speaker>Emil.</speaker>
          <p>Was denn? Mamsell Louischen? –</p>
        </sp>
        <sp who="#louise">
          <speaker>Louise</speaker>
          <stage>(niederknieend).</stage>
          <p>Schwester, ach beste Schwester, vergieb mir. –</p>
        </sp>
        <sp who="#emil">
          <speaker>Emil.</speaker>
          <p>Ach Mamsell Thereschen, ich weiss zwar nicht, warum es sich handelt, wessen sie sich
            schuldig gemacht. Aber sehen Sie nur ihre Thränen, wie sie fleht und bittet. Wenn man
            einmal Mutter ist, muss man nachsichtig sein. <stage>(Er zeigt auf das Bild.)</stage>
            Sie übte die süsse Pflicht des Verzeihens. –</p>
        </sp>
        <sp who="#therese">
          <speaker>Therese.</speaker>
          <p>Oh Mutter! Mutter! – <stage>(breitet die Arme aus.)</stage> Louise!</p>
        </sp>
        <sp who="#louise">
          <speaker>Louise</speaker>
          <stage>(die Emil aufhebt).</stage>
          <p>Schwester!</p>
        </sp>
        <sp who="#therese">
          <speaker>Therese</speaker>
          <stage>(drückt sie an sich).</stage>
          <p>Kind! Mein Kind!</p>
        </sp>
        <sp who="#emil">
          <speaker>Emil</speaker>
          <stage>(bei Seite, weinend).</stage>
          <p>Ihr Kind! Welch ein Mutterherz! Glücklich, das Kind, das sie einst in ihren Armen
            wiegen wird! – <stage>(Seufzend)</stage> Ach – wenn ich! – <stage>(Es schlägt drei
              Uhr.)</stage></p>
        </sp>
        <sp who="#louise">
          <speaker>Louise.</speaker>
          <p>Oh Gott! Drei Uhr!</p>
        </sp>
        <sp who="#therese">
          <speaker>Therese.</speaker>
          <p>Was ist Dir?</p>
        </sp>
        <sp who="#louise">
          <speaker>Louise.</speaker>
          <p>Er wird kommen!</p>
        </sp>
        <sp who="#therese">
          <speaker>Therese.</speaker>
          <p>Er!</p>
        </sp>
        <sp who="#louise">
          <speaker>Louise.</speaker>
          <p>Er sagte es mir vorhin, als Du es nicht hörtest.</p>
        </sp>
        <sp who="#therese">
          <speaker>Therese.</speaker>
          <p>So werde ich ihn empfangen! –</p>
        </sp>
        <sp who="#louise">
          <speaker>Louise.</speaker>
          <p>Du?</p>
        </sp>
        <sp who="#therese">
          <speaker>Therese.</speaker>
          <p>Er darf Dich jetzt nicht sehen. Emil, führen Sie sie durch die Hintertreppe in Ihre
            Wohnung, – dort kann sie Ihnen Alles erklären – jetzt eilen Sie nur.</p>
        </sp>
        <sp who="#emil">
          <speaker>Emil.</speaker>
          <p>Ja, ja, Mamsellchen! Sollten Sie Isidor sehen – dann –</p>
        </sp>
        <sp who="#therese">
          <speaker>Therese.</speaker>
          <p>Vertrauen Sie mir! Nicht vergebens riefen Sie mir meine Pflichten in die Seele; –
              <stage>(Auf das Bild deutend)</stage> ich werde sie in <emph>ihrem</emph> Sinne üben.
              <stage>(Emil und Louise gehen ab.)</stage></p>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>SCENE XIII.</head>
        <sp who="#therese">
          <speaker>Therese</speaker>
          <stage>allein.</stage>
          <p>Er wird kommen! – Welche Prüfung! – Oh Mutter, verleihe Du mir Worte, Gedanken, ihn zu
            bewegen – besonders aber – stähle meinen Much. – Lass diese Thränen die letzten sein,
            die er verursacht. Er kommt! –</p>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>SCENE XIV.</head>
        <stage>Therese. Arthur.</stage>
        <sp who="#arthur">
          <speaker>Arthur</speaker>
          <stage>(legt im Hintergrunde den Hut ab, bei Seite).</stage>
          <p>Louise! – Sie ist hier geblieben! – <stage>(Laut)</stage> Beste Louise, wie innig danke
            ich Ihnen – <stage>(Therese steht lächelnd auf.)</stage> Himmel! Therese!</p>
        </sp>
        <sp who="#therese">
          <speaker>Therese</speaker>
          <stage>(sanft).</stage>
          <p>Ja; ich bin's Herr Arthur. Aber warum macht Sie das verlegen! Louise hat mir Alles
            vertraut.</p>
        </sp>
        <sp who="#arthur">
          <speaker>Arthur.</speaker>
          <p>Ihnen?</p>
        </sp>
        <sp who="#therese">
          <speaker>Therese.</speaker>
          <p>Allerdings! Soll man vor einer Mutter Geheimnisse haben? – Doch seien Sie unbesorgt –
              <stage>(lächelnd)</stage> ich bin eine nachsichtige Mutter! –</p>
        </sp>
        <sp who="#arthur">
          <speaker>Arthur.</speaker>
          <p>Mademoiselle Louise hat Ihnen also gestanden –</p>
        </sp>
        <sp who="#therese">
          <speaker>Therese.</speaker>
          <p>Dass Sie ihr geschworen, sie stets zu lieben – dass sie an Ihre Schwüre geglaubt. – Und
            sie kamen doch auch aus dem Grunde Ihres Herzens. Nicht wahr!</p>
        </sp>
        <sp who="#arthur">
          <speaker>Arthur.</speaker>
          <p>Ja, Therese, ich liebte Ihre Schwester von ganzer Seele bis zu dem Tage, wo eine Andere
            –</p>
        </sp>
        <sp who="#therese">
          <speaker>Therese.</speaker>
          <p>Eine Andere?</p>
        </sp>
        <sp who="#arthur">
          <speaker>Arthur.</speaker>
          <p>Die ich zuvor nicht gekannt. – Doch, vergeblich wollte mein Herz der Bewunderung, der
            Liebe widerstehen, die sie so einfach, so edel in ihrer erbabenen Aufopferung ihm
            abzwang. Und diese Andere – ist –</p>
        </sp>
        <sp who="#therese">
          <speaker>Therese</speaker>
          <stage>(lebhaft).</stage>
          <p>Halten Sie ein, mein Herr! Ich kann, ich will sie nicht kennen! –</p>
        </sp>
        <sp who="#arthur">
          <speaker>Arthur.</speaker>
          <p>Aber –</p>
        </sp>
        <sp who="#therese">
          <speaker>Therese.</speaker>
          <p>Nein, ach nein! Sie können sie nicht mehr als Louise lieben! Sie sind ein Ehrenmann,
            Herr Arthur, wenn Sie gesehen, wie tief Ihr langes Schweigen sie verletzt, wenn Sie die
            Thränen ahnten, die Ihr Betragen ihrem Herzen erpresst! Wenn Sie die Verzweifelung, die
            Zerstörung kennten, die Ihr Treubruch erzeugen würde –</p>
        </sp>
        <sp who="#arthur">
          <speaker>Arthur</speaker>
          <stage>(warm).</stage>
          <p>Arme Louise!</p>
        </sp>
        <sp who="#therese">
          <speaker>Therese.</speaker>
          <p>Wer könnte würdiger sein, Ihre Gattin zu werden, <emph>einen</emph> Weg mit Ihnen
            durch's Leben zu wandeln, über Ihr Wohl zu wachen, als Louise! Jene, die Sie zu lieben
            wähnen –</p>
        </sp>
        <sp who="#arthur">
          <speaker>Arthur.</speaker>
          <p>Therese!</p>
        </sp>
        <sp who="#therese">
          <speaker>Therese.</speaker>
          <p>Jener kann unmöglich Louisens Liebreiz und gefälliges Wesen inne wohnen! – Sie ist
            vielleicht nur ein armes Mädchen ohne Erziehung, ohne Talente, wie ich, deren Geist
            nicht, wie der meiner Schwester, gebildet und entwickelt worden. Auf <emph>mein
              Kind</emph> kann Ihre Familie stolz sein; als Ihr Weib kann sie Sie nur beglücken,
            denn sie liebt Sie so innig. –</p>
        </sp>
        <sp who="#arthur">
          <speaker>Arthur.</speaker>
          <p>Therese, ich hoffte aber die Liebe jener Anderen zu erringen, aus ihren Blicken glaubte
            ich zu lesen – dass sie mich dereinst vielleicht lieben würde.</p>
        </sp>
        <sp who="#therese">
          <speaker>Therese.</speaker>
          <p>Und wenn diese nun wirklich von Ihrer Sorgfalt gerührt worden, könnte sie ein Herz
            annehmen, das eine Andere schon besessen? Schwüren glauben, die Sie um ihretwillen einer
            Anderen gebrochen? Müsste sie nicht eine Liebe zurückweisen, die einer Anderen Leben in
            eine lange Nacht <pb n="9"/> des Elends verwandeln würde? Nein, Arthur, nein! Sie wird,
            sie darf Ihnen nur eine treue, ergebene Schwester sein, damit der Tag komme, wo sie
            Ihnen zurufen kann: Unsere Louise ist glücklich, mein Freund, wir haben unsere Pflicht
            erfüllt!</p>
        </sp>
        <sp who="#arthur">
          <speaker>Arthur.</speaker>
          <p>Therese!</p>
        </sp>
        <sp who="#therese">
          <speaker>Therese.</speaker>
          <p>So würde sie zu Ihnen sprechen – wäre sie hier. – Denn so hätte – ich geredet – wenn
            ich es wäre, die Sie liebten. –</p>
        </sp>
        <sp who="#arthur">
          <speaker>Arthur.</speaker>
          <p>Ach, wenn ich Ihnen in's Auge schaue, habe ich nur einen Willen, nur ein Streben – das
            Ihre! –</p>
        </sp>
        <sp who="#therese">
          <speaker>Therese.</speaker>
          <p>Sie werden Ihr Gelübde nicht brechen? –</p>
        </sp>
        <sp who="#arthur">
          <speaker>Arthur.</speaker>
          <p>Nein, das gelobe ich Ihnen! Augenblicklich eile ich zu meinem Vater. Vor ihm knieend
            werde ich ihm mein Unrecht bekennen – er wird meine Reue sehen, wenn ich ihm sage:
            »Vater, gieb sie mir, auf dass sie mir vergebe! Vater, gieb sie mir, auf dass ich
            glücklich sei!«</p>
        </sp>
        <sp who="#therese">
          <speaker>Therese.</speaker>
          <p>So eilen Sie und Gott segne Ihr Beginnen. <stage>(Arthur ab. Mit einem Blick auf das
              Bild der Mutter)</stage> Bist Du nun mit Deiner Tochter zufrieden? <stage>(Nach einer
              kurzen Pause geht sie zur Seitenthür.)</stage></p>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>SCENE XV.</head>
        <stage>Therese. Louise.</stage>
        <sp who="#therese">
          <speaker>Therese.</speaker>
          <p>Louise! Komm, meine Louise!</p>
        </sp>
        <sp who="#louise">
          <speaker>Louise</speaker>
          <stage>(zitternd).</stage>
          <p>Nun, Schwester?</p>
        </sp>
        <sp who="#therese">
          <speaker>Therese.</speaker>
          <p>Weg mit der Trauer, weg mit den Thränen! Er liebt Dich, liebt Dich mehr als je! –</p>
        </sp>
        <sp who="#louise">
          <speaker>Louise.</speaker>
          <p>Aber jene Heirath? –</p>
        </sp>
        <sp who="#therese">
          <speaker>Therese.</speaker>
          <p>Du warst ja damit gemeint! Du wirst seine Gattin, sag' ich Dir und jetzt in diesem
            Augenblick holt er die Einwilligung seines Vaters ein. –</p>
        </sp>
        <sp who="#louise">
          <speaker>Louise.</speaker>
          <p>Wäre es möglich? Ach! ich bin glücklich, ich bin selig. Theure Herzensschwester, wie
            vielen Dank bin ich Dir schuldig. <stage>(Umarmt sie.)</stage></p>
        </sp>
        <sp who="#therese">
          <speaker>Therese</speaker>
          <stage>(bedeutungsvoll).</stage>
          <p>Ja, ach ja, komm an dies Herz. <stage>(Umarmung. Isidor singt draussen.)</stage></p>
        </sp>
        <sp who="#louise">
          <speaker>Louise.</speaker>
          <p>Da kommt Isidor!</p>
        </sp>
        <sp who="#therese">
          <speaker>Therese.</speaker>
          <p>Den hatte ich ganz vergessen.</p>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>SCENE XVI.</head>
        <stage>Vorige. Isidor.</stage>
        <sp who="#isidor">
          <speaker>Isidor</speaker>
          <stage>(etwas betrunken).</stage>
          <p>Aha, da sind Leute! – Guten Tag Ihr Lämmerchen! –</p>
        </sp>
        <sp who="#louise">
          <speaker>Louise</speaker>
          <stage>(bei Seite zu Theresen).</stage>
          <p>Mein Gott, was ist ihm denn?</p>
        </sp>
        <sp who="#therese">
          <speaker>Therese</speaker>
          <stage>(bei Seite).</stage>
          <p>Muth und Festigkeit! <stage>(Geht zur Thür, schliesst und zieht den Schlüssel
              ab.)</stage></p>
        </sp>
        <sp who="#isidor">
          <speaker>Isidor.</speaker>
          <p>Oho! Warum schliesst Du uns denn ein? –</p>
        </sp>
        <sp who="#therese">
          <speaker>Therese</speaker>
          <stage>(setzt sich an den Tisch).</stage>
          <p>Wahrscheinlich, weil ich nicht will, dass Du wieder fortgehest.</p>
        </sp>
        <sp who="#isidor">
          <speaker>Isidor.</speaker>
          <p>Weil Du nicht willst? Ei sieh' mal Einer! Bitte ergebenst! Wollen die Prinzessin wohl
            ihrem unterthänigen Knecht mittheilen, warum ich in Arrest gesetzt werden soll?</p>
        </sp>
        <sp who="#therese">
          <speaker>Therese</speaker>
          <stage>(fortarbeitend).</stage>
          <p>Weil Du Dein Wort nicht gehalten, – weil Du wieder mit Rabourdin zusammen warst, weil
            Du wieder zu ihm willst und ich es nicht gestatte.</p>
        </sp>
        <sp who="#isidor">
          <speaker>Isidor.</speaker>
          <p>Dummes Zeug – wer hat das geklatscht? Ach, wahrscheinlich Herr Cato der Jüngere – dem
            werde ich nächstens einmal auf den Kopf kommen! Ich bin nur hier, um Dir ein Wort zu
            sagen und dann wieder zu gehen. – <stage>(Schreiend)</stage> Habe anderweitig
            Beschäftigungen.</p>
        </sp>
        <sp who="#therese">
          <speaker>Therese.</speaker>
          <p>Ich sage Dir, Du bleibst, also wirst Du bleiben.</p>
        </sp>
        <sp who="#louise">
          <speaker>Louise.</speaker>
          <p>Schwester, nimm Dich in Acht!</p>
        </sp>
        <sp who="#isidor">
          <speaker>Isidor.</speaker>
          <p>Schön – sehr schön. – Ich soll mich also wieder in die Windeln begeben, mich zu einem
            Wickelkinde herabwürdigen lassen? – Dürft' ich wohl um einen Fallhut bitten, ein Paar
            Laufbänder, einen Lutschbeutel – Donnerwetter, so lasse ich mir nicht kommen.</p>
          <lg>
            <l>Ich bin kein Jüngling mehr an Jahren,</l>
            <l>Sondern bin bald majorenn. <stage>(Joseph in Egypten.)</stage></l>
          </lg>
          <p>Und nun aufgemacht, wenn ich bitten darf! – Was, keine Antwort? –
              <stage>(Schreit)</stage> Aufgemacht! Man erwartet mich.–</p>
        </sp>
        <sp who="#therese">
          <speaker>Therese.</speaker>
          <p>Nicht wahr, Dein Rabourdin?</p>
        </sp>
        <sp who="#isidor">
          <speaker>Isidor</speaker>
          <stage>(dessen Aerger ausbricht).</stage>
          <p>Nun ja! Endlich wird's doch auch zu bunt! Ja, der Rabourdin wartet – mein guter Freund,
            mein treuer Gefährte! Rabourdin, der mein Glück machen will!</p>
        </sp>
        <sp who="#therese">
          <speaker>Therese.</speaker>
          <p>Durch Kartenspiel?</p>
        </sp>
        <sp who="#isidor">
          <speaker>Isidor.</speaker>
          <p>Warum denn nicht? Das ist ja leichter, als arbeiten. Willst Du mir jetzt aufmachen?
            Eins – Zwei – Wenn Drei kommt, begiebt sich die Thüre auseinander, dafür bin ich
            Instrumentenmacher! –</p>
        </sp>
        <sp who="#louise">
          <speaker>Louise</speaker>
          <stage>(geht ängstlich zu ihm).</stage>
          <p>Bruder, aber Bruder!</p>
        </sp>
        <sp who="#isidor">
          <speaker>Isidor.</speaker>
          <p>Alles stumm und taub? Desto schlimmer! Also Eins, Zwei, Drei <stage>(stösst mit einem
              Fusstritt die Thüre auf.).</stage></p>
        </sp>
        <sp who="#louise">
          <speaker>Louise</speaker>
          <stage>(flieht zu Theresen, die wie versteinert ist).</stage>
          <p>Oh Gott!</p>
        </sp>
        <sp who="#isidor">
          <speaker>Isidor.</speaker>
          <p>Dieses wäre besorgt und kostet Schlosserarbeit – Jetzt heisst es:</p>
          <lg>
            <l>Der Weg nach Altdorf ist nun frei</l>
            <l>Folgt Freunde mir! <stage>(Wilhelm Tell.)</stage></l>
          </lg>
          <stage>(Kehrt an der Thür um.)</stage>
          <p>Aber das ist noch nicht Alles, ich brauche Geld und habe nichts. Du hast Geld und wirst
            mir welches geben. –</p>
        </sp>
        <sp who="#therese">
          <speaker>Therese.</speaker>
          <p>Ich? <stage>(Geht zum Secretair und legt Noten hinauf.)</stage></p>
        </sp>
        <sp who="#isidor">
          <speaker>Isidor.</speaker>
          <p>Oh, Rabourdin hat mich erst darauf aufmerksam gemacht, dass wenn Du Geld geerbt hast,
            mir mein Antheil davon zukommt!</p>
        </sp>
        <sp who="#louise">
          <speaker>Louise</speaker>
          <stage>(zu Theresen).</stage>
          <p>Was sagt er da?</p>
        </sp>
        <sp who="#therese">
          <speaker>Therese</speaker>
          <stage>(ruhig mit Louisen vorgehend).</stage>
          <p>Du bist wahnsinnig! Ich habe kein Geld!</p>
        </sp>
        <sp who="#isidor">
          <speaker>Isidor.</speaker>
          <p>Du hast Geld – sehr viel Geld! Aber ich bin grossmüthig – ich will nur etwas haben und
            lass Dir das Uebrige.</p>
        </sp>
        <sp who="#therese">
          <speaker>Therese.</speaker>
          <p>Ich sage Dir's, Du irrst Dich. –</p>
        </sp>
        <sp who="#isidor">
          <speaker>Isidor.</speaker>
          <p>Ich mich irren? Um das zu beweisen, sag' ich Dir, da <stage>(auf den Secretair
              zeigend)</stage> da ist es verborgen!</p>
        </sp>
        <sp who="#therese">
          <speaker>Therese</speaker>
          <stage>(stürzt zum Secretair).</stage>
          <p>Halt ein – Unglücklicher!</p>
        </sp>
        <sp who="#isidor">
          <speaker>Isidor.</speaker>
          <p>Ich wusste es wohl – Aha, Du Verstockte!</p>
        </sp>
        <sp who="#therese">
          <speaker>Therese.</speaker>
          <p>So wisse – ja! Dort ist Geld, Geld, das ich in 4 Jahren der Arbeit und der Entbehrung
            erspart, mit unsäglicher Mühe gesammelt und bewahrt – seit jenem Tage, wo unsere edle
            Mutter starb. –</p>
        </sp>
        <sp who="#louise #isidor">
          <speaker>Louise und Isidor.</speaker>
          <p>Unsere Mutter?! –</p>
        </sp>
        <sp who="#therese">
          <speaker>Therese</speaker>
          <stage>(sanft und wehmüthig).</stage>
          <p>Seit jenem Tage, wo sie Euch Alle noch einmal sehen wollte und mir sagte: »Therese –
            ich fühle es, meine Kräfte schwinden – bring' wir die Kinder!« Ich führte Euch, die Ihr
            nicht ahntet, welch Verlust Eurer harrte, zu ihr. Du selbst, Isidor, der Aelteste <pb
              n="10"/> von uns, ahntest es nicht und nachdem ihr der Mutter gelobt hattet, mich zu
            lieben, mir zu gehorchen, betete sie – segnete uns und sprach: »Therese, sei Du ihre
            Mutter«, und sank auf ihr Kissen zurück. Nachdem ihr entfernt waret, und ich allein mit
            ihr, ihre letzten Worte auffing – murmelte sie mehrmals: »Ihr Vater, ihr würdiger Vater
            – Banquerott – sein ehrlicher Name verloren –!« So starb sie.</p>
        </sp>
        <sp who="#louise">
          <speaker>Louise</speaker>
          <stage>(schluchzend).</stage>
          <p>Arme, arme Mutter!</p>
        </sp>
        <sp who="#therese">
          <speaker>Therese.</speaker>
          <p>Ja, ja, arme Mutter; denn sterbend nagte Verzweifelung und Entsetzen an ihrem Herzen.
            Doch ich hatte sie wohl verstanden. Auf meine Kniee warf ich mich vor ihr, die hienieden
            mich nicht mehr vernehmen konnte, für die mein Wort zum Himmel emporstieg. Ich schwor,
            wenn Gott mir Muth und Kraft verleihe, ihren letzten Gedanken zu erfüllen. Darauf begann
            ich das schwere Werk und in Stunden der Entmuthigung dachte ich mir: einst wird mir mein
            Bruder helfen! Und ich arbeitete getrost fort mit dieser Hoffnung – doch vergebens. – –
            Dennoch sank mir der Muth nicht, jeden Tag, jede Woche sah ich meinen Schatz sich
            vermehren und wenn ihr mich dann umringtet, ich Euch mit Inbrunst an mein Herz drückte –
            dann tönte es laut in meiner Brust: Mutter, sieh nur, wie ich mein Gelöbniss halte! Sie
            sind genährt, gekleidet, zärtlich geliebt und was noch mehr ist – bald wird ihr Name
            rein und fleckenlos sein! Da zählte ich freudig mein liebes Geld und schaute mit Wonne
            darauf hin! Ja, ich war habsüchtig, geizig, um Euch den Vaternamen zu erkaufen.</p>
        </sp>
        <sp who="#isidor">
          <speaker>Isidor</speaker>
          <stage>(der allmählig nüchtern geworden).</stage>
          <p>Wie? Das war also –?</p>
        </sp>
        <sp who="#therese">
          <speaker>Therese</speaker>
          <stage>(öffnet den Secretair und zeigt das Kästchen).</stage>
          <p>Du wolltest dies Geld! Wohlan, nimm es! Es ist die Ehre Deiner Brüder, Deiner
            Schwestern – der ehrliche Name Deines Vaters, unser Aller Ehre. – Nimm sie und verspiele
            sie, verspiele sie, wenn Du den Muth hast.</p>
        </sp>
        <sp who="#isidor">
          <speaker>Isidor</speaker>
          <stage>(blickt die Chatoulle verwirrt an).</stage>
          <p>Das Alles, Alles hast Du erworben? – Nun so mag mir Gott helfen, aber ich muss mein
            Theil daran haben! – <stage>(Nimmt den Kasten und läuft fort.)</stage></p>
        </sp>
        <sp who="#therese">
          <speaker>Therese.</speaker>
          <p>Oh Himmel, was will er damit vornehmen!</p>
        </sp>
        <sp who="#louise">
          <speaker>Louise</speaker>
          <stage>(im Hintergrunde).</stage>
          <p>Isidor! Bruder! Isidor! Er hört nichts mehr! <stage>(Eilt zum Fenster)</stage> Dort
            biegt er um die Ecke.</p>
        </sp>
        <sp who="#therese">
          <speaker>Therese</speaker>
          <stage>(sinkt auf einen Stuhl am Büreau).</stage>
          <p>Der Unglückliche! – wird es verspielen!</p>
        </sp>
        <sp who="#louise">
          <speaker>Louise</speaker>
          <stage>(verzweifelt).</stage>
          <p>Schwester, Therese! Was hast Du gethan! –</p>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>SCENE XVII.</head>
        <stage>Therese. Emil (durch die Mitte eintretend). Louise.</stage>
        <sp who="#emil">
          <speaker>Emil.</speaker>
          <p>Mein Gott, Mamsell Thereschen, was ist denn geschehen? Ich traf den Isidor an der Ecke
            – er war wie rasend und hielt Ihre Chatoulle im Arme. –</p>
        </sp>
        <sp who="#louise">
          <speaker>Louise</speaker>
          <stage>(weinend).</stage>
          <p>Ja – er hat meiner Schwester Geld geraubt!</p>
        </sp>
        <sp who="#emil">
          <speaker>Emil.</speaker>
          <p>Der Unglückliche! Und ich bin Schuld daran! –</p>
        </sp>
        <sp who="#therese">
          <speaker>Therese</speaker>
          <stage>(steht auf.)</stage>
          <p>Ihre Schuld?</p>
        </sp>
        <sp who="#emil">
          <speaker>Emil</speaker>
          <stage>(ausser sich).</stage>
          <p>Ja heut, Mamsell, sah er mich, als ich –</p>
        </sp>
        <sp who="#therese">
          <speaker>Therese.</speaker>
          <p>Was sagen Sie!</p>
        </sp>
        <sp who="#emil">
          <speaker>Emil</speaker>
          <stage>(ausser sich).</stage>
          <p>Ach ich hätte es Ihnen gewiss später gesagt – ich liebte Sie so sehr, Mamsellchen – ich
            hoffte immer und dachte mir – vielleicht kommt der Tag, wo sie darein willigt, meine
            Frau zu sein – dann hätte ich Ihnen Alles gestanden –</p>
        </sp>
        <sp who="#therese">
          <speaker>Therese.</speaker>
          <p>Was denn?</p>
        </sp>
        <sp who="#emil">
          <speaker>Emil.</speaker>
          <p>Sie hätten es mir verziehen –</p>
        </sp>
        <sp who="#therese">
          <speaker>Therese.</speaker>
          <p>Verziehen!</p>
        </sp>
        <sp who="#emil">
          <speaker>Emil.</speaker>
          <p>Doch jetzt, jetzt werden Sie es nimmermehr thun –</p>
        </sp>
        <sp who="#therese">
          <speaker>Therese.</speaker>
          <p>Um des Himmels Willen, reden Sie deutlich! <stage>(Arthur kommt.)</stage> Ach, Herr
            Arthur!</p>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>SCENE XVIII.</head>
        <stage>Vorige. Arthur.</stage>
        <sp who="#arthur">
          <speaker>Arthur</speaker>
          <stage>(umarmt Louise).</stage>
          <p>Louise!</p>
        </sp>
        <sp who="#therese #emil #louise">
          <speaker>Alle.</speaker>
          <p>Herr Arthur!</p>
        </sp>
        <sp who="#arthur">
          <speaker>Arthur.</speaker>
          <p>Theure Louise, theilen Sie mein Entzücken, mein Vater willigt in unsere Verbindung!
            –</p>
        </sp>
        <sp who="#therese">
          <speaker>Therese.</speaker>
          <p>Ach!</p>
        </sp>
        <sp who="#arthur">
          <speaker>Arthur.</speaker>
          <p>Ja, Therese, werthe Schwester, denn er kennt Sie! »Ich will nur Dein Glück!« sagte er
            »am Gelde ist mir nichts gelegen, wenn Deine Zukünftige nur ehrlicher Leute Kind, und
            ihr Name fleckenlos ist – so billige ich Deine Wahl.« –</p>
        </sp>
        <stage>(Beide Schwestern erschrecken.)</stage>
        <sp who="#therese">
          <speaker>Therese.</speaker>
          <p>Das hat er gesagt?</p>
        </sp>
        <sp who="#louise">
          <speaker>Louise.</speaker>
          <p>Oh mein Gott!</p>
        </sp>
        <sp who="#arthur">
          <speaker>Arthur.</speaker>
          <p>Aber was ist Ihnen? Weshalb diese Trauer, diese Thränen?</p>
        </sp>
        <sp who="#therese">
          <speaker>Therese.</speaker>
          <p>Herr Arthur, noch vor einer Stunde war Ihre Vermählung mit meiner Schwester mein
            heissester Wunsch – Doch jetzt –</p>
        </sp>
        <sp who="#arthur">
          <speaker>Arthur.</speaker>
          <p>Jetzt?</p>
        </sp>
        <sp who="#therese">
          <speaker>Therese.</speaker>
          <p>Ist diese Heirath unmöglich!</p>
        </sp>
        <sp who="#arthur">
          <speaker>Arthur.</speaker>
          <p>Unmöglich? Und weshalb? Mein Vater ist ja mit Allem einverstanden. –</p>
        </sp>
        <sp who="#therese">
          <speaker>Therese</speaker>
          <stage>(ausser sich).</stage>
          <p>Nein – denn Ihr Vater weiss nicht –</p>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>SCENE XIX.</head>
        <stage>Vorige. Isidor.</stage>
        <sp who="#isidor">
          <speaker>Isidor.</speaker>
          <p>Im Gegentheil, er weiss Alles und ist mit Allem zufrieden. –</p>
        </sp>
        <sp who="#therese #emil #louise #arthur">
          <speaker>Alle.</speaker>
          <p>Isidor!</p>
        </sp>
        <sp who="#arthur">
          <speaker>Arthur.</speaker>
          <p>Sie haben meinen Vater gesehen. –</p>
        </sp>
        <sp who="#isidor">
          <speaker>Isidor</speaker>
          <stage>(sehr schnell).</stage>
          <p>Das versteht sich! Ach, welch ein Goldmann; welch ein Biedermann! Welch musterhafter
            Präsident. Ich habe ihm mit zwei Worten Alles erzählt, wäre aber gar nicht nöthig
            gewesen, denn dieser Justizbeflissene hatte ihm schon Alles gesagt. <stage>(Zu
              Arthur)</stage> Also mein Schwesterchen liebten Sie? – Warten Sie nur, Herr
            Eheprokurator. – <stage>(Zu Theresen)</stage> Der Vater liebt und schätzt Dich. Ich habe
            ihm Deine Tugenden vorgezählt, – er hat mir Dein Geld vorgezählt. – Grosser Gott, ist
            denn das möglich, rief er einmal über das Andere aus! – Ja, sagte ich, es ist möglich!
            Dann kamen ihm die Thränen in die Augen – denke Dir, ein Präsident – Thränen – mir kamen
            sie auch in die Augen – wir heulten alle Beide, als ob uns der Bock stiesse und umarmten
            uns vor lauter Rührung. – <stage>(Zu Theresen)</stage> Er kennt den Syndikus von Orleans
            und wird die Angelegenheit unseres Vaters mit ihm in Ordnung bringen. <stage>(Zu
              Louise)</stage> Dir kauft er einen neuen Flügel aus unserem Atelier – er ist glücklich
            – ich bin glücklich – wir sind glücklich – Ihr seid glücklich – Er segnet Euch – ich
            segne Euch auch! – Vivat! <stage>(Singt überlaut)</stage></p>
          <l>O schöner Tag, o Tag der Freude.</l>
        </sp>
        <pb n="11"/>
        <sp who="#therese #emil #louise #arthur">
          <speaker>Alle</speaker>
          <stage>(halten ihm den Mund zu).</stage>
        </sp>
        <sp who="#isidor">
          <speaker>Isidor</speaker>
          <stage>(zu Emil).</stage>
          <p>Dies ist ein Stück von meiner Erfindung.</p>
        </sp>
        <sp who="#arthur">
          <speaker>Arthur</speaker>
          <stage>(zu Louise).</stage>
          <p>Louise, wir werden vereint und glücklich sein!</p>
        </sp>
        <sp who="#therese">
          <speaker>Therese.</speaker>
          <p>Was, das Geld hast Du dem Vater gebracht – die Summe war ja nicht voll – es müssen ja
            über 6000 Francs sein.</p>
        </sp>
        <sp who="#isidor">
          <speaker>Isidor.</speaker>
          <p>Halt! Ruhe! Dieses bedarf einer Erklärung. Du sagtest vorher, ich sei nichts werth –
            ich bin doch 2000 Francs werth.</p>
        </sp>
        <sp who="#therese #emil #louise #arthur">
          <speaker>Alle.</speaker>
          <p>2000 Francs?! –</p>
        </sp>
        <sp who="#isidor">
          <speaker>Isidor.</speaker>
          <p>Das Angeld, das mir Herr <emph>Pleyel</emph> in 14 Tagen in harten Thalern zahlt – und
            ich lege es zu Deinen 4500 Francs.</p>
        </sp>
        <sp who="#emil">
          <speaker>Emil</speaker>
          <stage>(ihm die Hand reichend).</stage>
          <p>Das willst Du thun? Siehst Du, das ist brav! –</p>
        </sp>
        <sp who="#therese">
          <speaker>Therese</speaker>
          <stage>(geht und sieht das Zettelchen im Secretair an).</stage>
          <p>Es waren ja aber –</p>
        </sp>
        <sp who="#isidor">
          <speaker>Isidor.</speaker>
          <p>Es waren 4500 Francs sag' ich.</p>
        </sp>
        <sp who="#emil">
          <speaker>Emil</speaker>
          <stage>(leise).</stage>
          <p>Sei doch stille. <stage>(Therese sieht ihn an, er ist verlegen.)</stage></p>
        </sp>
        <sp who="#therese">
          <speaker>Therese</speaker>
          <stage>(bei Seite).</stage>
          <p>Jetzt wird mir's klar. Oh Emil!</p>
        </sp>
        <sp who="#isidor">
          <speaker>Isidor.</speaker>
          <p>Und jetzt heidi nach Algier. – Von nun an heisst es tugendhaft gelebt – und unserem
            Thereschen Ehre gemacht. In Paris habe ich nur noch ein Geschäft – aber das ist von
            Wichtigkeit. Rabourdin muss seine richtige Tracht Schläge haben, dann ist das Princip
            der Tugend gerettet; und dann nach Algier zu den Arabern, Kabylen, Marabouts und
            Beduinen!</p>
        </sp>
        <sp who="#therese">
          <speaker>Therese.</speaker>
          <p>Was, Du willst fortgehen?</p>
        </sp>
        <sp who="#isidor">
          <speaker>Isidor.</speaker>
          <p>Nach Algier, versteht sich, erst nach der Hochzeit. Ich werde <emph>andere
              Seiten</emph> dort aufziehen, und, wenn das Glück gut geht, vielleicht Abd-el-Kader
            selbst bei den Ohren fassen. – Oh Stimmgabel, Deine Macht ist gross! – <stage>(Zu
              Theresen)</stage> Du bist doch nicht mehr böse, dass ich mich in Deine Spaarkasse
            gemischt. – Was thut es – es bleibt je doch in der Familie, wir waren zu zweien und
            werden auch zu zweien darin bleiben.</p>
        </sp>
        <sp who="#therese">
          <speaker>Therese.</speaker>
          <p>Du irrst, Bruder. <stage>(Reicht Emil lächelnd die Hand.)</stage> Wir waren drei und
            werden auch drei bleiben. –</p>
        </sp>
        <sp who="#isidor">
          <speaker>Isidor</speaker>
          <stage>(versteht jetzt Alles).</stage>
          <p>Aha!</p>
          <stage>(Aus dem Freischütz.)</stage>
          <lg>
            <l>Eins ist eins, und zwei sind zwei,</l>
            <l>Doch nun sind wir unser drei,</l>
            <l>Die die Kasse führen. –</l>
            <l>So ein Schwesterchen, wie Du</l>
            <l>Und zwei Schwäger noch dazu</l>
            <l>Da kann man sich gratuliren.</l>
          </lg>
          <stage>(Der Vorhang fällt.)</stage>
        </sp>
      </div>
      <div type="appendix">
        <head>Anhang.</head>
        <p><foreign xml:lang="fr">Une mêre de famille, Comedie Vaudeville en un acte, par Dennery et
            Lemoine</foreign>, das Original der vorliegenden Uebertragung, wurde am 21. Januar 1846
          auf dem <foreign xml:lang="fr">Théâtre du Gymnase dramatique</foreign> zum ersten Male
          gegeben. Die Hauptrolle der Therese wurde von der sich rasch zu einer Künstlerin ersten
          Ranges entwickelnden Dlle. Rose <emph>Cheri</emph> gespielt, die einige Monate später als
          Clarisse Harlowe so grosse Triumphe feierte. Neben ihr spielte <emph>Achard</emph> den
          Isidor mit vielem Glück und jener übersprudelnden Laune, die zur Darstellung eines Pariser
          Gamin dieser Art unerlässlich ist. Leider musste der Character in der Uebertragung Manches
          verlieren, was eben nur in Paris bekannt, geltend und auf heimischem Boden ist. Die ganze
          Anlage des eben so anspruchslosen als gefälligen Stückes ist, obgleich mit französischer
          Bühnengeschicklichkeit gearbeitet, doch auf ein deutsches Element, das der Sentimentalität
          gebaut, eine Richtung, die sich in neuerer Zeit häufig in den Arbeiten französischer
          Theaterdichter erkennen lässt, wie z. B. <emph>George</emph> und <emph>Therese</emph>. Mit
          seinen einfachen scenischen Erfordernissen und leicht zu lösenden Aufgaben wird es eine
          willkommene Erscheinung für Liebhaber-Theater sein. Eine andere Uebertragung von
            <emph>Heine</emph> in Dresden ist mit Glück auf mehreren Theatern gegeben worden und
          beweist die Wirksamkeit des Gegenstandes, an den man freilich nicht den Maassstab streng
          ästhetischer Anforderungen legen darf. Was in den engen Raum eines Actes zusammenzudrängen
          ist, ohne die Entwickelung der Charactere und die Wahrscheinlichkeit der Situationen zu
          beeinträchtigen, ist von den beiden Verfassern wohl geschehen und hat sich der deutsche
          Bearbeiter dessenungeachtet einige Kürzungen erlaubt, so ist es gewiss zum Vortheil des
          Ganzen geschehen.</p>
      </div>
      <performance>
        <head>Costüm.</head>
        <p>Hinsichtlich des Costüms ist für <emph>Therese</emph> und <emph>Louise</emph> zu
          bemerken, dass einfache hellfarbige, gestreifte oder geblümte Kattunkleider,
          hochheraufgehender, die Häuslichkeit andeutender Schnitt, für <emph>Therese</emph>
          vielleicht ein Häubchen und Schürze zweckmässig erscheinen. Beim Ausgehen hat
            <emph>Therese</emph> ein einfaches dunkles Umschlagetuch und eben solchen Hut.
            <emph>Louise</emph> erscheint anfangs im Reisekleide von dunkelfarbiger Wolle. Ob
            <emph>Therese</emph>, um die in Paris für das Haus übliche Sitte anzudeuten, nicht ein
          nett gebundenes, seidenes Kopftuch wählt, ist der Darstellerin überlassen. Arthur
          erscheint in gewöhnlicher moderner Tracht. Bei <emph>Isidor</emph> dürfte die
          Persönlichkeit und das Lebensalter des Darstellers auf die Wahl des Costüms einwirken. –
          Schuhe, sogenannte englische, hoch über das Spann heraufgehend, weisse Strümpfe, lose
          bunte Halsbinde, ein hellfarbiger Ueberrock von burschikosem Schnitt u. s. w. würde dem
          Bilde zunächst entsprechen. <emph>Emil</emph> anfangs in einem hellfarbigen Arbeitshemde
          (Blouse), später im Ueberrock.</p>
      </performance>
    </body>
  </text>
</TEI>
