<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="../css/tei.css"?>
<?xml-model href="https://dracor.org/schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ger000686" xml:lang="ger">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Der Platzregen als Eheprokurator</title>
        <title type="sub">Eine dramatisirte Anekdote in zwei Aufzügen</title>
        <author>
          <persName>
            <forename>Ernst</forename>
            <surname>Raupach</surname>
          </persName>
          <idno type="wikidata">Q67961</idno>
          <idno type="pnd">100823548</idno>
        </author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher xml:id="dracor">DraCor</publisher>
        <idno type="URL">https://dracor.org</idno>
        <availability>
          <licence>
            <ab>CC0 1.0</ab>
            <ref target="https://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/">Licence</ref>
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="digitalSource">
          <name>Projekt Gutenberg-DE</name>
          <idno type="URL">https://www.projekt-gutenberg.org/raupach/platzreg/index.html</idno>
          <availability status="free">
            <p>In the public domain.</p>
          </availability>
          <bibl type="originalSource"><author>Ernst Raupach</author>: <title level="a">Der
              Platzregen als Eheprokurator. Eine dramatisirte Anekdote in zwei Aufzügen</title>. In:
              <title level="s">Der Degen / Der Platzregen als Eheprokurator</title>. Zur Aufführung
            durchgesehen von <editor>Carl Friedrich Wittmann</editor>. <pubPlace>Leipzig</pubPlace>:
              <publisher>Reclam</publisher> [<date>1884</date>], S. <biblScope unit="page" from="29" to="52">29–52</biblScope>.</bibl>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person xml:id="guste" sex="FEMALE">
            <persName>Guste</persName>
          </person>
          <person xml:id="koeck" sex="MALE">
            <persName>Köck</persName>
          </person>
          <person xml:id="david" sex="MALE">
            <persName>David</persName>
          </person>
          <person xml:id="duerrfeld" sex="MALE">
            <persName>Hauptmann von Dürrfeld</persName>
          </person>
          <person xml:id="raethin" sex="FEMALE">
            <persName>Commerzienräthin Zirbel</persName>
          </person>
          <listRelation type="personal">
            <relation name="associated_with" active="#david #guste" passive="#raethin"/>
            <relation name="associated_with" active="#koeck" passive="#duerrfeld"/>
          </listRelation>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="genreTitle"/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <listChange>
        <change when="2024-03-12">(ff) convert from source</change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <standOff>
    <listEvent>
      <event type="print" when="1830">
        <desc/>
      </event>
      <event type="premiere" when="1829-02-14">
        <desc/>
      </event>
    </listEvent>
    <listRelation>
      <relation name="wikidata" active="https://dracor.org/entity/ger000686" passive="http://www.wikidata.org/entity/Q124809933"/>
    </listRelation>
  </standOff>
  <text>
    <pb n="29"/>
    <front>
      <titlePage>
        <docTitle>
          <titlePart type="main">Der Platzregen als Eheprokurator.</titlePart>
          <titlePart type="sub">Eine dramatisirte Anekdote in zwei Aufzügen.</titlePart>
        </docTitle>
      </titlePage>
      <pb n="30"/>
      <castList>
        <head>Personen.</head>
        <castItem><role>Hauptmann von Dürrfeld.</role></castItem>
        <castItem><role>Commerzienräthin Zirbel,</role> Witwe.</castItem>
        <castGroup>
          <castItem><role>David,</role> Bedienter</castItem>
          <castItem><role>Guste,</role> Köchin</castItem>
          <roleDesc>in deren Diensten.</roleDesc>
        </castGroup>
        <castItem><role>Köck,</role> Soldat und Dürrfelds Bursche.</castItem>
      </castList>
    </front>
    <pb n="31"/>
    <body>
      <div type="act">
        <head>Erster Aufzug.</head>
        <stage>Scene: Der Thorweg eines Hauses.</stage>
        <stage>Im Hintergrunde das Thor, durch dessen einen geöffneten Flügel man die Straße sieht.
          Auf der rechten die Treppe, die nach den obern Stockwerken des Hauses führt; unweit der
          Treppe eine Kellerthüre. <emph>Abend.</emph> Die Straßenlaternen sind angezündet, so daß
          der Thorweg von dorther etwas Licht erhält.</stage>
        <div type="scene">
          <head>Erster Auftritt.</head>
          <stage>Köck in Militärmantel und Mütze und Guste kommen Arm in Arm von der Straße.</stage>
          <sp who="#guste">
            <speaker>Guste.</speaker>
            <p>Nein, Herzensjunge, nein! Laß mich jetzt gehen. Meine Herrschaft hat Damenbesuch und
              da muß ich Thee machen. Aber wenn du in einem Viertelstündchen wieder hier sein
              willst, so werde ich wohl einen Augenblick finden, wo ich zu dir herunter kommen
              kann.</p>
          </sp>
          <sp who="#koeck">
            <speaker>Köck.</speaker>
            <p>Hole der Guckuk so einen Augenblick.</p>
          </sp>
          <sp who="#guste">
            <speaker>Guste.</speaker>
            <p>Was? Wünschest du den Augenblick, wo ich bei dir bin, zum Guckuk? <stage>(Sie macht
                sich von ihm los.)</stage> Schon gut, ich will mir es gesagt sein lassen. Adje!
              Adje!</p>
          </sp>
          <sp who="#koeck">
            <speaker>Köck</speaker>
            <stage>(sie haltend).</stage>
            <p>I Herrje, Gustel, mache doch keine Sperenzien! Habe ich es denn so gemeint? Freilich
              wünsche ich den Augenblick zum Guckuk; denn siehst du, so ein Augenblick ist doch
              immer nichts weiter als ein Augenblick, wenn er auch ein Jahr lang wäre, und ich
              möchte gar zu gerne eine ganze Stunde oder einen ganzen Tag bei dir sein.</p>
          </sp>
          <sp who="#guste">
            <speaker>Guste.</speaker>
            <p>Wirklich? Ja, ja, wenn es nur so anginge, ich möchte es wohl auch.</p>
          </sp>
          <sp who="#koeck">
            <speaker>Köck.</speaker>
            <p>Warum solltest du auch nicht, wenn dir so um's Herz ist wie mir: denn mir ist so wohl
              bei dir, wie einem Hasen im Kohl!</p>
          </sp>
          <pb n="32"/>
          <sp who="#guste">
            <speaker>Guste.</speaker>
            <p>Ach, lieber Junge, wenn du nur ein bißchen Stadtbildung annehmen wolltest: unser Eins
              ist nun einmal daran gewöhnt.</p>
          </sp>
          <sp who="#koeck">
            <speaker>Köck.</speaker>
            <p>Das hilft nichts, Gustel. Ich bin dir herzlich gut, aber deswegen will ich doch die
              Bildung behalten, die mir der liebe Gott gegeben hat.</p>
          </sp>
          <sp who="#guste">
            <speaker>Guste.</speaker>
            <p>Ach, ich meine, du solltest dir manierlichere Redensarten angewöhnen. Wenn du sagst,
              dir ist so wohl bei mir, wie einem Hasen im Kohl, kommt das nicht gerade heraus, als
              wenn du ein Hase wärst, und ich so dumm wie ein Kohlkopf?</p>
          </sp>
          <sp who="#koeck">
            <speaker>Köck</speaker>
            <stage>(lachend).</stage>
            <p>I, Gustel, sei doch nicht so spitzfindig. Wie kann ich denn ein Hase sein? ich bin ja
              ein Grenadier. Und warum sollte ich dich denn einen Kohlkopf heißen. Ich wüßte doch
              nicht, was du gekohlt hättest? Nein. Ich meine es ehrlich und redlich und du weißt,
              daß ich dich von Herzen lieb habe.</p>
          </sp>
          <sp who="#guste">
            <speaker>Guste.</speaker>
            <p>Ja, du hast ein treues Gemüth; und wahrhaftig, wenn du nicht ein so gutes Herz
              hättest –</p>
          </sp>
          <sp who="#koeck">
            <speaker>Köck.</speaker>
            <p>I, lieber wollte ich ja gar kein Herz haben, als eines, das dir nicht lieb wäre. Ich
              kann dir nicht beschreiben, wie gut ich dir bin. Siehst du, ich bin gewiß kein Mensch,
              der den Mädchen mit süßlichen Redensarten um den Bart geht, aber das kannst du
              glauben, wenn ich meines Herrn Stiefeln so recht blank gewichst habe, stehe ich ganz
              desparat davor, und seufze, und denke; ach, die Gustel ist doch noch viel blanker.</p>
          </sp>
          <sp who="#guste">
            <speaker>Guste.</speaker>
            <p>Denkst du das wirklich?</p>
          </sp>
          <sp who="#koeck">
            <speaker>Köck.</speaker>
            <p>Ja, meine Seele, das denke ich. Die Liebe macht Einen ganz duselig, und manchmal
              möchte ich verzweifeln, wenn ich denke, wie lange wir uns noch so um nichts und wieder
              nichts lieben müssen, ehe wir uns heirathen können.</p>
          </sp>
          <sp who="#guste">
            <speaker>Guste.</speaker>
            <p>Ach, lieber Junge, daran dürfen wir vor der Hand gar nicht denken. Du bist arm.</p>
          </sp>
          <sp who="#koeck">
            <speaker>Köck.</speaker>
            <p>Ein Hamster auf dem Felde ist reicher.</p>
          </sp>
          <sp who="#guste">
            <speaker>Guste.</speaker>
            <p>Ich habe noch nicht mehr als achtzig Mark in der Sparkasse. Wo soll es herkommen? Die
              Paar Marktpfennige wollen nicht viel sagen; das Lohn geht meistens für Kleider, Schuhe
              und Strümpfe drauf, und was etwa <pb n="33"/> übrig bleibt, – nun du weißt ja – das
              habe ich immer der Liebe geweiht und dir gegeben.</p>
          </sp>
          <sp who="#koeck">
            <speaker>Köck.</speaker>
            <p>Das ist es eben; du hast mir schon so vielerlei gegeben, und ich habe dir erst ein
              paar Ellen Sackleinwand zu Küchenschürzen geweiht. Weißt du, was noch meine einzige
              Hoffnung ist? Ich denke, wenn mein Herr deine Frau heirathet, so kann es uns bei der
              Gelegenheit vielleicht auch mit glücken. Es wird doch wohl was draus werden?</p>
          </sp>
          <sp who="#guste">
            <speaker>Guste.</speaker>
            <p>Je nun, das Stubenmädchen, das doch immer um die Frau ist, meint, es würde wohl so
              kommen.</p>
          </sp>
          <sp who="#koeck">
            <speaker>Köck.</speaker>
            <p>Hoffentlich; obgleich es ein dummer Streich ist. Deine Frau ist viel zu alt für
              meinen Herrn.</p>
          </sp>
          <sp who="#guste">
            <speaker>Guste.</speaker>
            <p>Nun, nun! Deinen Herrn drückt auch die Jugend nicht.</p>
          </sp>
          <sp who="#koeck">
            <speaker>Köck.</speaker>
            <p>Freilich nicht so schwer wie ein Tornister; aber er ist doch kaum vierzig, und die
              Frau Räthin ist wohl auch da herum oder drüber, und die Frau soll doch jünger sein als
              der Mann.</p>
          </sp>
          <sp who="#guste">
            <speaker>Guste.</speaker>
            <p>Ja, das habt ihr Mannesvolk aufgebracht. Ist sie nicht mehr ganz jung, so hat sie
              doch Geld, und ist sie nicht mehr schön, so hat sie wieder Geld: das ist die
              Hauptsache. Was hilft mir meine Jugend und mein bißchen Larve? Es kräht kein Hahn nach
              mir.</p>
          </sp>
          <sp who="#koeck">
            <speaker>Köck.</speaker>
            <p>I, Gustel, Gustelchen: ich krähe ja immerfort nach dir.</p>
          </sp>
          <sp who="#guste">
            <speaker>Guste.</speaker>
            <p>Nun ja – aber sonst. Kurz und gut, sie haben beide Recht: meine Frau braucht das
              Gnädige, und das kann ihr dein Herr geben, und dein Herr braucht Geld, und das kriegt
              er mit meiner Frau. Aber, du mein Himmel! was stehe ich hier und schwatze? Ich muß
              hinauf: sie werden auf den Thee warten, und auf den Zwieback. Also in einem
              Viertelstündchen! Ich habe schon etwas für dich bei Seite gesetzt; vielleicht findet
              sich noch eine Zugabe. <stage>(Sie küßt ihn.)</stage> Adje indessen! <stage>(Sie geht
                die Treppe hinauf.)</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#koeck">
            <speaker>Köck</speaker>
            <stage>(ihr nachsehend).</stage>
            <p>Blitz noch einmal! Das nenne ich mir doch ein Mädchen! Wenn die auftritt, so knarren
              alle Stufen und man fühlt das Knarren bis in die Herzgrube hinein. Die ist nicht von
              den leichten Stadtdingern, bei denen man nicht pusten darf, wie beim Federnschleißen,
                <pb n="34"/> weil sie sonst auf und davon fliegen. Nein, meiner Six, die fliegt
              nicht auf und davon. Und treu ist sie wie Gold, gewiß und wahrhaftig wie Gold. So ist
              es auch recht: wir armen Leute müssen wenigstens Weiber haben, die treu sind wie Gold,
              denn anderes Gold kommt doch nicht an uns. Bei den Reichen ist es was Anderes: die
              brauchen es nicht. – Na, ich will gehen und unterdessen im Keller an der Ecke ein Glas
              Bier trinken. <stage>(Er geht einige Schritte.)</stage> Ei sieh doch, es regnet. Was
              thut es? Mein Mantel verträgt dreimal mehr Wasser, als ich Bier. Ach, Herr Je! ich
              wollte es schon vertragen, wenn ich es nur hätte! <stage>(Er geht zum Thore hinaus,
                während David die Treppe herunter geschlichen kommt, mit einer Laterne in der
                Hand.)</stage></p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Zweiter Auftritt.</head>
          <stage>David allein.</stage>
          <sp who="#david">
            <speaker>David.</speaker>
            <p>Wenn ich nur wüßte, wo die Guste immer so lange bleibt, wenn sie ausgeschickt wird,
              oder was sie alle Augenblicke herunter zu laufen hat, wenn die Frau des Abends ausgeht
              oder Besuch hat. Es steckt etwas dahinter; ich muß mich aufs Spioniren legen. Es ist
              nur ein Unglück, daß ich etwas schwer höre; aber dafür sehe ich noch recht gut; und wo
              ich nur etwas zu sehen kriege, soll sie mir gewiß aus dem Hause. Sie ist mir zuwider,
              das naseweise Ding, das mich auslacht, weil ich eine Perrücke trage. Ich trage meine
              Perrücke mit Ehren: ich habe meine Haare nicht verloren in Saus und Braus, sondern in
              Wind und Wetter, in Mühe und Arbeit. Ich werde ihr das Lachen gedenken bis zum
              jüngsten Tage. Ich kann überhaupt die Jugend nicht leiden – hochmüthiges, naseweises
              Volk – ehrt kein Alter – hat nichts als Liebeleien im Kopfe. Pfui! Ich bin auch jung
              gewesen; aber <emph>die Frauensleute habe ich immer nur angesehen wie
                Hagebutten</emph>, herrlich, zinnoberroth von außen, aber von innen – Gott behüte.
                <stage>(Er schließt die Kellerthüre auf.)</stage> Ei, das regnet ja, als wenn es mit
              Kannen gösse. <stage>(Er geht in den Keller.)</stage></p>
          </sp>
        </div>
        <pb n="35"/>
        <div type="scene">
          <head>Dritter Auftritt.</head>
          <stage>Dürrfeld in Militärmantel und Mütze kommt von der Straße. Später David, zuletzt
            Guste.</stage>
          <sp who="#duerrfeld">
            <speaker>Dürrfeld</speaker>
            <stage>(sich schüttelnd).</stage>
            <p>Teufel noch einmal! der Regen fällt in Strömen vom Himmel nieder. Ich bin sonst wohl
              der Mann nicht, den ein paar Eimer Wasser aus der Fassung bringen, aber so ein
              Platzregen, das ist doch zu toll. Nun, ich will das schlimmste hier abwarten. – – Ob
              ich einen Augenblick hinaufgehe zur Commerzienräthin? – Nein! sie hat heute
              Damenbesuch; da ist doch nichts zu machen. – Weiß der Teufel, was dahinter steckt, daß
              sie mit ihrem Ja immer noch nicht herausrücken will. Der Dienst fängt an, mir unbequem
              zu werden; auf Avancement ist im Frieden nicht zu hoffen; ich möchte meinen Abschied
              nehmen, und dazu gehört Geld. Es wäre zum Todtschießen, wenn mir die hunderttausend
              Thaler der Commerzienräthin entgingen. <stage>(Er geht nach dem Hintergrunde.
                Unterdessen kommt David aus dem Keller mit dem ausgegangenen Lichte und zwei
                Flaschen.)</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#david">
            <speaker>David.</speaker>
            <p>Halt! da ist jemand. <stage>(Er tritt hinter die Kellerthüre zurück.)</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#duerrfeld">
            <speaker>Dürrfeld</speaker>
            <stage>(zurückkehrend).</stage>
            <p>Ich muß das Ding anders angreifen, oder vielmehr nicht bloß angreifen, sondern Sturm
              laufen.</p>
          </sp>
          <sp who="#david">
            <speaker>David</speaker>
            <stage>(für sich).</stage>
            <p>Sieh doch! der Herr Hauptmann.</p>
          </sp>
          <sp who="#duerrfeld">
            <speaker>Dürrfeld.</speaker>
            <p>Sturm laufen, ehe Bresche geschossen ist? Das wäre doch ein gefährliches Wagestück.
              Aber wie soll –</p>
          </sp>
          <stage>Guste kommt eilig die Treppe herab und fällt Dürrfeld, der unweit der Treppe steht,
            um den Hals.</stage>
          <sp who="#guste">
            <speaker>Guste</speaker>
            <stage>(schnell).</stage>
            <p>Da, lieber Junge, da! Hier ist ein Töpfchen Bratenschmalz <stage>(sie steckt ihm ein
                zugebundenes Töpfchen in die Manteltasche)</stage> und hier ein Nickel dazu. Mehr
              habe ich heute nicht. Komm nur morgen wieder: früh kriege ich Marktgeld und zu Mittag
              giebt es Gänsebraten; da kann es mehr setzen. Adje! ich habe keine Minute Zeit.
                <stage>(Ihn küssend.)</stage> Adje! Adje! <stage>(Sie springt wieder die Treppe
                hinauf.)</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#david">
            <speaker>David</speaker>
            <stage>(für sich).</stage>
            <p>O abscheuliche Creatur! das war die Guste.</p>
          </sp>
        </div>
        <pb n="36"/>
        <div type="scene">
          <head>Vierter Auftritt.</head>
          <stage>Dürrfeld. David.</stage>
          <sp who="#duerrfeld">
            <speaker>Dürrfeld</speaker>
            <stage>(sich von seinem Staunen erholend).</stage>
            <p>Donnerwetter! was war das? Ist heute Walpurgis und hier der Blocksberg? – Nein! es
              ist nicht möglich. <stage>(Er greift in die Manteltasche und bringt das Töpfchen
                hervor.)</stage> Doch! so wahr ich lebe! ein Töpfchen Schmalz. Himmel und Erde! Mir,
              einem Hauptmanne der königlichen Infanterie ein Töpfchen Schmalz! Halt! da war ja noch
              – – Wäre es möglich? <stage>(Er greift wieder in die Tasche.)</stage> Ja – bei allen
              Donnerwettern! – ein – 10 Pfennigstück. Höllenelement! mir ein 10 Pfennigstück! Nun
              wahrhaftig, das nenne ich ein X für ein U! Hahaha!</p>
          </sp>
          <sp who="#david">
            <speaker>David</speaker>
            <stage>(für sich).</stage>
            <p>Worauf mag er nur noch warten? Ob sie wiederkommen will?</p>
          </sp>
          <sp who="#duerrfeld">
            <speaker>Dürrfeld.</speaker>
            <p>Ein Dienstmädchen – freilich; aber bei wem dient sie hier im Hause? Die fetten
              Geschenke sollte wohl der Liebhaber bekommen – vermuthlich ein Soldat – sonst hätte
              sie uns nicht verwechseln können; aber wer ist der Vaterlandsvertheidiger, den die
              Liebe so belohnen will? – Was mache ich mit ihren Gaben? Wegwerfen? Schon um der Liebe
              willen nicht. Ich will sie meinem Burschen schenken, wenn sich das Räthsel nicht löst.
              Man thut der Welt großes Unrecht, wenn man sie lieblos schilt: es ist ja so viel Liebe
              darin, daß sie unter den Thorwegen ihre milde Hand aufthut. <stage>(Er geht zum Thore
                hinaus.)</stage></p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Fünfter Auftritt.</head>
          <stage>David allein.</stage>
          <sp who="#david">
            <speaker>David</speaker>
            <stage>(hervorkommend).</stage>
            <p>Schöne Geschichten: die Guste und der Herr Hauptmann! Es war doch gut, daß mir das
              Licht ausging, sonst hätte ich sie nicht belauschen können. Wenn ich nur gehört hätte,
              was sie sprachen. Was thut es? gesehen habe ich doch, daß sie sich um den Hals
              gefallen sind und sich geküßt haben. Es ist schauderhaft.</p>
          </sp>
        </div>
        <pb n="37"/>
        <div type="scene">
          <head>Sechster Auftritt.</head>
          <stage>David. Guste.</stage>
          <stage>Guste kommt mit einer Laterne und einem Regenschirm die Treppe herab. Der Regen
            hört langsam auf.</stage>
          <sp who="#guste">
            <speaker>Guste.</speaker>
            <p>Heute ist wieder einmal der Guckuk los mit Laufen und Rennen. <stage>(Sie wird David
                gewahr.)</stage> Ei David! was macht Er denn hier?</p>
          </sp>
          <sp who="#david">
            <speaker>David.</speaker>
            <p>Das sieht Sie wohl: ich habe Wein geholt.</p>
          </sp>
          <sp who="#guste">
            <speaker>Guste.</speaker>
            <p>Was? Er ist so lange nach Wein gewesen? <stage>(Lachend.)</stage> Nun da sieht Er,
              das kommt davon, wenn man kriecht wie eine Schnecke.</p>
          </sp>
          <sp who="#david">
            <speaker>David.</speaker>
            <p>I ja: Eins verspätet sich, weil es kriecht wie eine Schnecke, das Andere, weil es
              einem guten Freunde um den Hals fällt.</p>
          </sp>
          <sp who="#guste">
            <speaker>Guste</speaker>
            <stage>(leise).</stage>
            <p>Verwünscht: der infame Kerl hat mich belauscht. <stage>(Laut.)</stage> Nun, mache Er
              nur, daß er hinauf kommt. <stage>(Sie geht zum Thor hinaus.)</stage> Hahahaha!</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Siebenter Auftritt.</head>
          <stage>David allein.</stage>
          <sp who="#david">
            <speaker>David</speaker>
            <stage>(ihr nach).</stage>
            <p>Warte nur! Du sollst am längsten über mich gelacht haben. Die Frau Räthin soll alles
              wissen, damit sie beide ausfegt. Es fügt sich alles glücklich. Der Hauptmann kriegt
              den Abschied und es wird nicht geheirathet. Das Heirathen ist mir in der Seele
              zuwider: die gute alte Hausordnung, die ich selber mit gemacht habe, würde über den
              Haufen geworfen. Ei, sie soll stehen bleiben. Die Frau Räthin ist in den Jahren der
              Frömmigkeit; wozu braucht sie einen Mann! Nein! christlich betrachtet, sie braucht
              keinen Mann; sie braucht wahrhaftig keinen. Sie kann selig sterben ohne Mann.
                <stage>(Er geht die Treppe hinauf.)</stage></p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Achter Auftritt.</head>
          <stage>Köck kommt von der Straße.</stage>
          <sp who="#koeck">
            <speaker>Köck.</speaker>
            <p>Na, es regnet nicht mehr; aber ein Wunder wäre es nicht, wenn unser Herrgott wieder
              einmal eine Sündflut schickte: die Welt taugt hinten und vorn nichts mehr, denn das
              Bier wird alle Tage dünner und schlechter. – <pb n="38"/> Wenn ich nur nicht zu spät
              komme. Da hätte mir der Platzregen einen verwetterten Streich gespielt: die Gustel
              würde böse sein und die Gustel ist mein Stecken und Stab. Ach! wir Soldaten können von
              dem bißchen Löhnung und Commißbrot nicht leben, es reicht nirgends hin; wir müssen von
              der <emph>Liebe</emph> leben, wenn wir nicht von der <emph>Luft</emph> leben
              wollen.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Neunter Auftritt.</head>
          <stage>Köck. Guste.</stage>
          <stage>(Guste kommt von der Straße, wo sie früher abgegangen).</stage>
          <sp who="#guste">
            <speaker>Guste.</speaker>
            <p>I wer ist denn das? <stage>(Ihm in das Gesicht leuchtend.)</stage> Du bist es
              Georg?</p>
          </sp>
          <sp who="#koeck">
            <speaker>Köck.</speaker>
            <p>Freilich bin ich es, Gustelchen. Wer sollte ich denn sonst sein?</p>
          </sp>
          <sp who="#guste">
            <speaker>Guste.</speaker>
            <p>Wo kommst du denn jetzt her, lieber Junge?</p>
          </sp>
          <sp who="#koeck">
            <speaker>Köck.</speaker>
            <p>Wo werde ich denn herkommen? Aus dem Bierkeller an der Ecke.</p>
          </sp>
          <sp who="#guste">
            <speaker>Guste.</speaker>
            <p>Nun, was willst du denn hier?</p>
          </sp>
          <sp who="#koeck">
            <speaker>Köck.</speaker>
            <p>Was ich will? Nichts will ich. Denkst du denn, daß ich <emph>immer</emph> was
              will?</p>
          </sp>
          <sp who="#guste">
            <speaker>Guste.</speaker>
            <p>Aber was machst du hier?</p>
          </sp>
          <sp who="#koeck">
            <speaker>Köck.</speaker>
            <p>Muß ich denn immer was machen? Ich warte auf dich und auf das Andere.</p>
          </sp>
          <sp who="#guste">
            <speaker>Guste.</speaker>
            <p>Das Andere? Was ist denn das für ein Anderes?</p>
          </sp>
          <sp who="#koeck">
            <speaker>Köck.</speaker>
            <p>Nun, was du für mich auf die Seite gebracht hast.</p>
          </sp>
          <sp who="#guste">
            <speaker>Guste.</speaker>
            <p>Das hast du ja schon.</p>
          </sp>
          <sp who="#koeck">
            <speaker>Köck.</speaker>
            <p>Das habe ich schon?</p>
          </sp>
          <sp who="#guste">
            <speaker>Guste.</speaker>
            <p>Habe ich dir es etwa nicht vorhin gegeben?</p>
          </sp>
          <sp who="#koeck">
            <speaker>Köck.</speaker>
            <p>Du hast mir es gegeben?</p>
          </sp>
          <sp who="#guste">
            <speaker>Guste.</speaker>
            <p>In die Manteltasche habe ich dir es gesteckt. <stage>(Sie greift ihm in die
                Manteltasche.)</stage> Sie ist leer.</p>
          </sp>
          <sp who="#koeck">
            <speaker>Köck.</speaker>
            <p>Na, da siehst du! leer wie mein Magen. Was war es denn?</p>
          </sp>
          <sp who="#guste">
            <speaker>Guste.</speaker>
            <p>Habe ich dir es denn nicht gesagt? Ein Töpfchen Bratenschmalz.</p>
          </sp>
          <sp who="#koeck">
            <speaker>Köck.</speaker>
            <p>Höre ich denn auch recht? ein Töpfchen Bratenschmalz?</p>
          </sp>
          <sp who="#guste">
            <speaker>Guste.</speaker>
            <p>Und ein Nickel dazu.</p>
          </sp>
          <pb n="39"/>
          <sp who="#koeck">
            <speaker>Köck</speaker>
            <stage>(die Hände ringend).</stage>
            <p>Ein Nickel! Ach! und ich geschlagener Soldat! Ein Töpfchen Schmalz und ein Nickel – –
              und ich Unglücksvogel habe nichts gekriegt.</p>
          </sp>
          <sp who="#guste">
            <speaker>Guste.</speaker>
            <p>Was soll das heißen? Ist dir das Bier in den Kopf gestiegen?</p>
          </sp>
          <sp who="#koeck">
            <speaker>Köck.</speaker>
            <p>Ach zum Teufel! das Bier fühlt man kaum im Magen, geschweige denn im Kopfe.</p>
          </sp>
          <sp who="#guste">
            <speaker>Guste.</speaker>
            <p>Also willst du mir meine Geschenke abläugnen, du abscheulicher Mensch?</p>
          </sp>
          <sp who="#koeck">
            <speaker>Köck.</speaker>
            <p>Hole der Henker solche Geschenke!</p>
          </sp>
          <sp who="#guste">
            <speaker>Guste.</speaker>
            <p>Was? du verachtest sie? du undankbarer Mensch! wenn es auch nicht viel ist, solltest
              du doch auf die Hand sehen, die es giebt.</p>
          </sp>
          <sp who="#koeck">
            <speaker>Köck.</speaker>
            <p>Ja doch, ja; ich will dir ja mein ganzes Leben lang auf die Hand und auf die Finger
              sehen – nur her mit dem Töpfchen Schmalz und dem Nickel!</p>
          </sp>
          <sp who="#guste">
            <speaker>Guste.</speaker>
            <p>Was? Noch immer? Willst du mich zum Narren haben?</p>
          </sp>
          <sp who="#koeck">
            <speaker>Köck.</speaker>
            <p>Zum Weibe! zum Weibe! Gieb nur her!</p>
          </sp>
          <sp who="#guste">
            <speaker>Guste.</speaker>
            <p>O ich sehe wohl, wo du hinaus willst. <stage>(Weinend.)</stage> Du willst mich los
              werden zum Danke für meine Herablassung. O! das kannst du wohlfeiler haben. Denkst du,
              ein Stadtmädchen macht sich so viel aus einem ungebildeten Bauerburschen? Es geschieht
              mir schon Recht: das kommt davon, wenn man seinen Stand vergißt. Geh deiner Wege! ich
              will nichts mehr von dir wissen.</p>
          </sp>
          <sp who="#koeck">
            <speaker>Köck.</speaker>
            <stage>(der sich ein wenig gefaßt hat).</stage>
            <p>Spaß appart, Gustel! sei vernünftig, bitt' ich dich, sonst muß ich ja absolut ein
              Narr werden. Siehst du, seit du mich herbestellt und mir gesagt hast, ich sollte in
              einem Viertelstündchen wieder kommen, seit der Zeit bin ich ja mit keinem Fuße hier
              gewesen.</p>
          </sp>
          <sp who="#guste">
            <speaker>Guste.</speaker>
            <p>Was? Nicht hier gewesen? <stage>(Sie zieht ihn auf die Stelle, wo sie früher Dürrfeld
                umarmt hat.)</stage> Hier standest du – und so kam ich die Treppe herunter, und weil
              ich sehr pressant war, fiel ich dir in der Geschwindigkeit um den Hals – –</p>
          </sp>
          <sp who="#koeck">
            <speaker>Köck.</speaker>
            <p>Dem Satan bist du um den Hals gefallen, aber nicht mir.</p>
          </sp>
          <sp who="#guste">
            <speaker>Guste.</speaker>
            <p>Ich kann dir es ja beweisen. Der verwünschte David hat uns hier irgendwo aufgepaßt,
              hat gesehen, daß <pb n="40"/> ich dir um den Hals gefallen bin und hat es mir schon
              vorgeworfen.</p>
          </sp>
          <sp who="#koeck">
            <speaker>Köck.</speaker>
            <p>Er hat es gesehen? Und wenn der Kerl hundert Katzenaugen im Kopfe hat, er kann es
              doch nicht gesehen haben, – wenn ich nicht schon bei lebendigem Leibe spuke.</p>
          </sp>
          <sp who="#guste">
            <speaker>Guste.</speaker>
            <p>Nun packe dich fort! Denkst du, ich sehe nicht durch? Einer Andern, vermuthlich der
              rothköpfigen Kellermagd, hast du geschenkt, was ich dir gegeben habe; und nun kommst
              du und willst mehr haben, um es ihr wieder hinzubringen. Geh, du Unwürdiger! ich
              verachte dich. Nein, du bist meiner Verachtung gar nicht werth. <stage>(Sie will
                gehen.)</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#koeck">
            <speaker>Köck.</speaker>
            <stage>(erschrocken sie haltend).</stage>
            <p>Höre, Gustel, höre doch und laß mit dir reden. Ich liebe dich ja ganz allein, und,
              Gott mag es wissen, wenn du mir die Sachen wirklich gegeben hast, so mag ich sie wohl
              gekriegt haben.</p>
          </sp>
          <sp who="#guste">
            <speaker>Guste.</speaker>
            <p>Freilich hast du. Aber warum verstellst du dich? Das ist ein dummer Spaß.</p>
          </sp>
          <sp who="#koeck">
            <speaker>Köck.</speaker>
            <p>Blitz und Hagel! es ist kein Spaß.</p>
          </sp>
          <sp who="#guste">
            <speaker>Guste.</speaker>
            <p>Was? willst du wieder –?</p>
          </sp>
          <sp who="#koeck">
            <speaker>Köck.</speaker>
            <p>Behüte, Gustel, behüte! Aber weißt Du nicht, was ich damit gemacht habe?</p>
          </sp>
          <sp who="#guste">
            <speaker>Guste.</speaker>
            <p>Ich habe es nicht gesehen. Du bist vermuthlich damit fortgegangen.</p>
          </sp>
          <sp who="#koeck">
            <speaker>Köck.</speaker>
            <p>Ja – freilich – Und dann habe ich vielleicht das Schmalz aufgegessen, ohne es zu
              merken.</p>
          </sp>
          <sp who="#guste">
            <speaker>Guste.</speaker>
            <p>Ach, du Hanns Dampf! Es war Bratenschmalz, gar nicht zum Essen, sondern zum
              Kartoffelanmachen; und die Kartoffeln solltest du dir für den Nickel dazu kaufen.</p>
          </sp>
          <sp who="#koeck">
            <speaker>Köck</speaker>
            <stage>(außer sich gerathend).</stage>
            <p>Kartoffeln mit Bratenschmalz! So schlage das Donnerwetter drein. Nun ist es aus; nun
              ist alles aus. Die ganze Welt ist mir feil für Kartoffeln mit Bratenschmalz – – und
              ich habe nichts davon gekriegt – wenn ich wenigstens mitgegessen hätte – aber er hat
              alles allein verschlungen.</p>
          </sp>
          <sp who="#guste">
            <speaker>Guste.</speaker>
            <p>Wer hat es verschlungen? Bist du verrückt?</p>
          </sp>
          <sp who="#koeck">
            <speaker>Köck.</speaker>
            <p>Denkst du, ich merke es nicht? Du hast noch irgend einen andern Schlingel außer mir;
              dem hast du es gegeben – –</p>
          </sp>
          <sp who="#guste">
            <speaker>Guste.</speaker>
            <p>Du hast es gekriegt! du! du! du!</p>
          </sp>
          <pb n="41"/>
          <sp who="#koeck">
            <speaker>Köck</speaker>
            <stage>(vor Wuth springend).</stage>
            <p>Pestilenz! ich habe nichts gekriegt. Ich wollte die ganze Welt fragen, wenn sie sonst
              hier wäre <stage>(ins Publikum hinaus)</stage> habe ich was gekriegt? Hat Einer
              gesehen, daß ich was gekriegt habe?</p>
          </sp>
          <sp who="#guste">
            <speaker>Guste.</speaker>
            <p>Die ganze Welt würde Ja sagen.</p>
          </sp>
          <sp who="#koeck">
            <speaker>Köck.</speaker>
            <p>Sie würde Nein sagen; und ich will mich nicht zum Narren machen lassen von einer
              –</p>
          </sp>
          <sp who="#guste">
            <speaker>Guste.</speaker>
            <p>Von was für einer? <stage>(Sie will ihm eine Ohrfeige geben.)</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#koeck">
            <speaker>Köck</speaker>
            <stage>(zurückweichend).</stage>
            <p>Du! wenn du einen königlichen Soldaten schlägst, so wirst du füsilirt.</p>
          </sp>
          <sp who="#raethin">
            <speaker>Commerzienräthin Zirbels Stimme</speaker>
            <stage>(oben).</stage>
            <p>Guste!</p>
          </sp>
          <stage>(Köck läuft zum Thore hinaus; Guste nimmt Laterne und Regenschirm wieder auf und
            springt die Treppe hinauf, während der Vorhang fällt.)</stage>
        </div>
      </div>
      <div type="act">
        <head>Zweiter Aufzug.</head>
        <stage>Scene: Dürrfelds Wohnung mit einer Mittelthüre und einer Seitenthüre rechts. Rechts
          ein Tisch; links auf einer Etagère Flaschen und Gläser und dabei das Töpfchen aus dem
          ersten Aufzuge.</stage>
        <div type="scene">
          <head>Erster Auftritt.</head>
          <stage>Köck mit Kaffeegeräth auf einem Teller tritt durch die Mitte ein.</stage>
          <sp who="#koeck">
            <speaker>Köck.</speaker>
            <p>Mein Herr will wohl heute den Tag verschlafen? Jetzt im <emph>Winter</emph> hilft es
              zu nichts; aber wenn die Officiere das <emph>Frühjahr</emph> und den
                <emph>Herbst</emph> verschlafen wollten, das wäre noch was: da gäbe es keine
              Manöver. <stage>(Er hat das Kaffeegeräth auf den Tisch rechts gesetzt.)</stage> Nun
              will ich den Herrn wecken. <stage>(Indem er einige Schritte nach der Linken geht, wird
                er das Töpfchen gewahr.)</stage> Blitz und Hagel! was sehen meine Augen? <stage>(Er
                tritt näher zu der Etagère.)</stage> Ist das Gustels Töpfchen? Oder schlafe ich
              noch? <stage>(Er reibt sich die Augen.)</stage> Ich mag reiben, wie ich will, es ist
              doch das Töpfchen; ich kenne es ja – es ist ja oft genug in meinen Händen gewesen. –
              Nein! es ist doch wohl unmöglich. – Halt! <stage>(Er hält sich die Augen zu.)</stage>
              Es hat unten einen kleinen Sprung und vom Henkel habe ich selbst ein Stückchen
              abgebrochen. <stage>(Er nimmt das Töpfchen herab.)</stage> Richtig, es ist's.
                <stage>(Er riecht daran.)</stage> Das Bratenschmalz ist auch drin – Gott erhalte mir
              meinen Verstand! <stage>(Er setzt <pb n="42"/> es wieder hin.)</stage> Wie kommt es
              aber hierher? Von selber kann es doch nicht hergelaufen sein. Hat es die Gustel mir
              wirklich gegeben und bin ich benebelt gewesen? Nein, zum Geier, nein! Ich wollte ja
              seelensgern benebelt gewesen sein, wenn ich nur was Rechtschaffenes getrunken hätte.
              Aber ich habe nicht, ich habe nicht. Wie kommt es dann hieher? Sapperment! ich will
              wissen, wie es hieher kommt. Wer darüber nicht den Verstand verliert, dem muß er mit
              Hufnägeln angenagelt sein.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Zweiter Auftritt.</head>
          <stage>Köck. David tritt durch die Mitte ein.</stage>
          <sp who="#david">
            <speaker>David</speaker>
            <stage>(zufrieden und höhnisch lächelnd, wie durch die ganze Scene).</stage>
            <p>Guten Morgen.</p>
          </sp>
          <sp who="#koeck">
            <speaker>Köck.</speaker>
            <p>Schönen Dank.</p>
          </sp>
          <sp who="#david">
            <speaker>David.</speaker>
            <p>Der Herr Hauptmann nicht zu Hause?</p>
          </sp>
          <sp who="#koeck">
            <speaker>Köck.</speaker>
            <p>Wie sollte er nicht? Er liegt noch im Bette, da muß er doch wohl zu Hause sein.</p>
          </sp>
          <sp who="#david">
            <speaker>David.</speaker>
            <p>Noch im Bette? Ja, ja, die liebe Morgenstunde ist auch aus der Mode gekommen. Aber,
              wie's Sprichwort sagt: Morgenstund' bringt Gulden, Abendstund' macht Schulden.
              Hehe!</p>
          </sp>
          <sp who="#koeck">
            <speaker>Köck.</speaker>
            <p>Na, Sie werden unsere Schulden nicht bezahlen.</p>
          </sp>
          <sp who="#david">
            <speaker>David.</speaker>
            <p>Nein, wahrhaftig nicht, und ich denke, niemand aus unserm Hause wird sie bezahlen.
              Ein schönes Compliment von der Frau Commerzienräthin, und hier schickt sie ein Billet
              an den Herrn Hauptmann von Dürrfeld. <stage>(Er giebt Köck ein Billet.)</stage> Von
              Dürrfeld – ja, ja – es wird wohl auch beim dürren Felde bleiben. Hehehe!</p>
          </sp>
          <sp who="#koeck">
            <speaker>Köck.</speaker>
            <p>Was wollen Sie mit dem dürren Felde?</p>
          </sp>
          <sp who="#david">
            <speaker>David.</speaker>
            <p>Das wird der Herr von Dürrfeld schon im Briefe finden. Na, wohl bekomme es! Ihnen
              will ich einen guten Rath geben. Bleiben Sie heute Ihrem Herrn drei Schritte vom
              Leibe: es könnte Ihnen sonst gehen wie Einem, der eine Ohrfeige kriegt. Nun Adje.
                <stage>(Will gehen.)</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#koeck">
            <speaker>Köck</speaker>
            <stage>(ihn haltend).</stage>
            <p>Nein, warten Sie noch ein bißchen, David: ich will Sie um was fragen.</p>
          </sp>
          <sp who="#david">
            <speaker>David.</speaker>
            <p>Nun, so fragen Sie geschwind: ich muß fort.</p>
          </sp>
          <sp who="#koeck">
            <speaker>Köck.</speaker>
            <p>Haben Sie gestern Abend gesehen, daß unter dem <pb n="43"/> Thorwege drunten ein
              Mädchen einer Mannsperson um den Hals gefallen ist?</p>
          </sp>
          <sp who="#david">
            <speaker>David</speaker>
            <stage>(bei Seite).</stage>
            <p>Aha! die Guste hat schon rapportirt, daß ich sie belauert habe. <stage>(Zu
                Köck.)</stage> Ja, das habe ich gesehen,</p>
          </sp>
          <sp who="#koeck">
            <speaker>Köck.</speaker>
            <p>Haben Sie wohl die Mannsperson erkannt?</p>
          </sp>
          <sp who="#david">
            <speaker>David.</speaker>
            <p>O recht gut habe ich sie erkannt.</p>
          </sp>
          <sp who="#koeck">
            <speaker>Köck.</speaker>
            <p>Na, nicht wahr, ich bin es gewesen?</p>
          </sp>
          <sp who="#david">
            <speaker>David</speaker>
            <stage>(bei Seite).</stage>
            <p>Oho! das ist verabredet: der arme Bursche soll es nun auf sich nehmen. <stage>(Zu
                Köck.)</stage> Ich sehe, Sie sind ein treuer Diener Ihres Herrn; das ist löblich,
              aber es muß nicht zu weit gehen: seines Herrn Sündenbock muß man nicht sein. Es hilft
              auch hier nichts: denn ich habe noch gute Augen, und habe recht wohl gesehen, daß es
              der feine Herr Hauptmann war, dem die Guste um den Hals fiel. Also geben Sie sich hier
              weiter keine Mühe. Adje. <stage>(Er geht ab.)</stage></p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Dritter Auftritt.</head>
          <stage>Köck allein.</stage>
          <sp who="#koeck">
            <speaker>Köck</speaker>
            <stage>(nach einer Pause der Verblüffung).</stage>
            <p>Schlagt mich lieber gleich todt; es ist alles einerlei. Die Guste ist dem Herrn um
              den Hals gefallen! O! diese Creatur! Habe ich denn jemals meinen Hals weggezogen, wenn
              sie drum fallen wollte? Warum sucht sie nun einen andern. Sage mir nur Einer warum.
              Und der Herr macht seinem Burschen das Mädchen abspenstig, o pfui! <stage>(Indem er
                hastig hin und her geht, verliert er das Billet, das David gebracht.)</stage> Wäre
              es nur ein Anderer, ich wollte ihm zeigen, daß ich das Schmiedehandwerk gelernt habe.
              – Aber schlafen soll er auch nicht mehr. <stage>(Er eilt zu der Seitenthüre rechts und
                schlägt mit geballten Fäusten daran.)</stage> Herr Hauptmann! Herr Hauptmann!
                <stage>(Man hört drinnen eine Stimme »Ja« rufen, er verläßt die Thüre.)</stage> O,
              ich möchte alles hier in Granatstücke zerschlagen. Aber es geht nicht: ich muß mein
              Unglück verschlucken. <stage>(Er kehrt sich so, daß ihm das Töpfchen wieder in die
                Augen fällt.)</stage> Nein, Sapperment! ich kriege es nicht hinunter. Das Töpfchen
              schnürt mir die Kehle zu. Also ihm hat sie das Bratenschmalz gegeben!
                <stage>(Weinend.)</stage> O, und ich habe sie so herzlich und schmerzlich geliebt
              und einem Andern schenkt sie das Bratenschmalz! – – o! – o! – o!!</p>
          </sp>
        </div>
        <pb n="44"/>
        <div type="scene">
          <head>Vierter Auftritt.</head>
          <stage>Köck. Dürrfeld, im Schlafrock, kommt aus der rechten Seitenthüre.</stage>
          <sp who="#duerrfeld">
            <speaker>Dürrfeld.</speaker>
            <p>Bist du toll, Bursche, daß du an die Thüre hämmerst, als wäre Feuer im Hause?</p>
          </sp>
          <sp who="#koeck">
            <speaker>Köck</speaker>
            <stage>(für sich).</stage>
            <p>Ich wollte, ich könnte auf was Anderes hämmern. <stage>(Zu dem Töpfchen
                sprechend.)</stage> Ach! du armer brauner Narr, bist du so niederträchtig in fremde
              Hände gekommen? Meiner Seele, wenn du ein Herz im Leibe hättest, es würde dir zu
              Herzen gehen wie mir.</p>
          </sp>
          <sp who="#duerrfeld">
            <speaker>Dürrfeld</speaker>
            <stage>(der sich unterdessen an den Tisch gesetzt und Kaffee eingeschenkt hat.)</stage>
            <p>Donnerwetter! Der Kaffee ist kalt.</p>
          </sp>
          <sp who="#koeck">
            <speaker>Köck</speaker>
            <stage>(nicht zu laut).</stage>
            <p>Donnerwetter! das Bratenschmalz ist auch kalt.</p>
          </sp>
          <sp who="#duerrfeld">
            <speaker>Dürrfeld.</speaker>
            <p>Bursche! was soll das Donnerwetter – und wie kommen Kaffee und Bratenschmalz
              zusammen?</p>
          </sp>
          <sp who="#koeck">
            <speaker>Köck.</speaker>
            <p>Berg und Thal kommen nicht zusammen, aber wohl der Menschen Kinder. Schöne Kinder
              das! Ich wollte der Blitz hätte zwischen sie geschlagen, da sie zusammen gekommen
              sind, und sie wären zerschmolzen sammt dem Bratenschmalz!</p>
          </sp>
          <sp who="#duerrfeld">
            <speaker>Dürrfeld.</speaker>
            <p>Was Teufel willst du mit deinem Bratenschmalz? Hast du schon so ausdauernd
              gefrühstückt?</p>
          </sp>
          <sp who="#koeck">
            <speaker>Köck.</speaker>
            <p>Gefrühstückt? Wo wäre mir ein Frühstück hergekommen? ich müßte denn meine Thränen
              verschluckt und meinen Ingrimm dazu verbissen haben.</p>
          </sp>
          <sp who="#duerrfeld">
            <speaker>Dürrfeld</speaker>
            <stage>(lachend).</stage>
            <p>Ingrimm? Ei, laß mich doch hören, wie du zum Ingrimm kommst.</p>
          </sp>
          <sp who="#koeck">
            <speaker>Köck.</speaker>
            <p>I ja, lachen kann ein jeder; aber so ein Soldatenleben ist doch wahrhaftig kein
              Prinzenleben; das Commißbrot ist in seinem besten Wachsthume stehen geblieben; und
              wenn Einem der Himmel einmal Kartoffeln mit Bratenschmalz bescheeren will, so kommt
              ein Anderer, der es nicht braucht, und schnappt es Einem weg. Und dann soll man auch
              noch mit Nachdruck exercieren. Wenn Einem nicht einmal ein Töpfchen –</p>
          </sp>
          <sp who="#duerrfeld">
            <speaker>Dürrfeld.</speaker>
            <p>Töpfchen? Wetter! nun geht mir ein Licht auf. <stage>(Er steht auf.)</stage> Köck! du
              hast eine Liebschaft im Hause der Commerzienräthin.</p>
          </sp>
          <pb n="45"/>
          <sp who="#koeck">
            <speaker>Köck</speaker>
            <stage>(bei Seite).</stage>
            <p>Hole der Guckuk alle Liebschaften! <stage>(Laut.)</stage> Nein!</p>
          </sp>
          <sp who="#duerrfeld">
            <speaker>Dürrfeld.</speaker>
            <p>Nun, ich dachte, ein Töpfchen Schmalz und ein Zehnpfennigstück, die ich gestern dort
              im Dunkeln von einem Mädchen bekam, ich dachte, sie gehörten dir.</p>
          </sp>
          <sp who="#koeck">
            <speaker>Köck.</speaker>
            <p>Je nun, deßwegen könnten sie mir immer gehören.</p>
          </sp>
          <sp who="#duerrfeld">
            <speaker>Dürrfeld.</speaker>
            <p>Wenn du keine Liebschaft dort hast – nein!</p>
          </sp>
          <sp who="#koeck">
            <speaker>Köck.</speaker>
            <p>Herr Hauptmann! Als wenn Sie nicht wüßten, daß die Köchin, die Guste, meine Liebste
              gewesen ist. Aber hole sie der Geier! Und Sie – das ist auch nicht recht von Ihnen,
              daß Sie einem treuen Burschen das Mädchen wegfischen.</p>
          </sp>
          <sp who="#duerrfeld">
            <speaker>Dürrfeld</speaker>
            <stage>(laut lachend).</stage>
            <p>Hahaha!</p>
          </sp>
          <sp who="#koeck">
            <speaker>Köck.</speaker>
            <p>Der David hat alles mit angesehen, und hat mir es jetzt eben erzählt.</p>
          </sp>
          <sp who="#duerrfeld">
            <speaker>Dürrfeld.</speaker>
            <p>Alle Hagel! David? Was wollte er hier?</p>
          </sp>
          <sp who="#koeck">
            <speaker>Köck.</speaker>
            <p>I nun, er brachte da den Brief von seiner Frau. <stage>(Er hebt das Billet
                auf.)</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#duerrfeld">
            <speaker>Dürrfeld.</speaker>
            <p>Und den wirfst du auf die Erde, Schlingel? <stage>(Er erbricht hastig das Billet und
                liest:)</stage> »Sie hatten mir gestern Abend einen Besuch zugedacht, sind aber nur
              bis unter meinen Thorweg gekommen. Was müssen Sie denn unter dem Thorwege gefunden
              haben, das mich um diese Ehre gebracht hat? Ich wünsche es recht bald von Ihnen selbst
              zu hören: gewiß, ich wünsche es; denn es sollte mir leid thun, wenn ich mich nicht
              mehr nennen könnte Ihre ergebene Zirbel.« Kreuzbataillon! Köck! schnell anziehen. Ich
              muß hin. Du folgst mir und nimmst das verfluchte Töpfchen mit. Schnell! schnell!
                <stage>(Er geht hastig zur Rechten ab.)</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#koeck">
            <speaker>Köck</speaker>
            <stage>(indem er das Töpfchen nimmt, ihm nachrufend).</stage>
            <p>Und der Nickel, Herr Hauptmann! der Nickel. <stage>(Er läuft ihm nach.)</stage></p>
          </sp>
          <stage>Verwandlung.</stage>
          <stage>Scene: Die Wohnung der Commerzienräthin, ein Zimmer, elegant möblirt.</stage>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Fünfter Auftritt.</head>
          <stage>Die Räthin kommt von der Linken. Guste folgt.</stage>
          <sp who="#raethin">
            <speaker>Räthin.</speaker>
            <p>Viel zu theuer, sage ich, viel zu theuer.</p>
          </sp>
          <sp who="#guste">
            <speaker>Guste.</speaker>
            <p>Aber Frau Räthin –</p>
          </sp>
          <pb n="46"/>
          <sp who="#raethin">
            <speaker>Räthin.</speaker>
            <p>Viel zu theuer, um die Hälfte zu theuer.</p>
          </sp>
          <sp who="#guste">
            <speaker>Guste.</speaker>
            <p>Es ist eine junge Gans: eine alte kann man freilich wohlfeiler haben.</p>
          </sp>
          <sp who="#raethin">
            <speaker>Räthin.</speaker>
            <p>Eine alte? Seht mir doch! Was wollen Sie mit Ihrer alten?</p>
          </sp>
          <sp who="#guste">
            <speaker>Guste.</speaker>
            <p>Je nun, ich will nur sagen, eine alte ist doch schlechter –</p>
          </sp>
          <sp who="#raethin">
            <speaker>Räthin.</speaker>
            <p>Schlechter? Seien Sie nicht naseweis. Es ist einerlei.</p>
          </sp>
          <sp who="#guste">
            <speaker>Guste.</speaker>
            <p>Aber alle Welt hat doch die Jungen lieber als die Alten.</p>
          </sp>
          <sp who="#raethin">
            <speaker>Räthin.</speaker>
            <p>Alle Welt? Kein Mann von Ehre und Verstand. Sie bilden sich wohl wer weiß was auf Ihr
              bißchen Jugend ein?</p>
          </sp>
          <sp who="#guste">
            <speaker>Guste.</speaker>
            <p>Auf mein bißchen Jugend? I Herr Je, Frau Räthin, wir reden ja nicht von uns, sondern
              von den Gänsen.</p>
          </sp>
          <sp who="#raethin">
            <speaker>Räthin.</speaker>
            <p>Es ist einerlei. Gehen Sie! gehen Sie!</p>
          </sp>
          <sp who="#guste">
            <speaker>Guste.</speaker>
            <p>Aber Frau Räthin, was habe ich Ihnen denn gethan? Ich habe Sie ja in meinem Leben
              nicht so gesehen.</p>
          </sp>
          <sp who="#raethin">
            <speaker>Räthin.</speaker>
            <p>Ich wollte, ich hätte Sie in meinem Leben weder so noch so gesehen. Gehen Sie! gehen
              Sie!</p>
          </sp>
          <sp who="#guste">
            <speaker>Guste</speaker>
            <stage>(für sich).</stage>
            <p>Sie ist heute mit dem unrechten Fuße aus dem Bette gestiegen. <stage>(Sie geht durch
                die Mitte ab.)</stage></p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Sechster Auftritt.</head>
          <stage>Räthin allein.</stage>
          <sp who="#raethin">
            <speaker>Räthin.</speaker>
            <p>Ich glaube es nicht von dem Hauptmann; es ist gar nicht möglich; aber ihr traue ich
              es zu; und darum traue ich es auch dem Hauptmann zu. Und warum sollte ich nicht? Ist
              den Männern die Treulosigkeit nicht angeboren. Man müßte wenigstens einen Achtziger
              nehmen; das will man doch nicht der Leute wegen und dann schützt am Ende doch Alter
              vor Thorheit nicht.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Siebenter Auftritt.</head>
          <stage>Räthin. David kommt.</stage>
          <sp who="#raethin">
            <speaker>Räthin.</speaker>
            <p>Endlich, David! Hast du das Billet abgegeben? Wie?</p>
          </sp>
          <sp who="#david">
            <speaker>David.</speaker>
            <p>Ja, Frau Räthin; aber der Hauptmann schlief noch.</p>
          </sp>
          <pb n="47"/>
          <sp who="#raethin">
            <speaker>Räthin.</speaker>
            <p>Hast du ihn wecken lassen? Hast du?</p>
          </sp>
          <sp who="#david">
            <speaker>David.</speaker>
            <p>Beileibe! Es träumte ihm vielleicht von seiner herzallerliebsten Guste: da hätte ich
              ihn ja gestört.</p>
          </sp>
          <sp who="#raethin">
            <speaker>Räthin.</speaker>
            <p>Wie albern. Du weißt doch, daß ich auf ihn warte.</p>
          </sp>
          <sp who="#david">
            <speaker>David.</speaker>
            <p>Nein, Frau Räthin, davon weiß ich kein Wort. Ich dachte, Sie hätten ihm geschrieben,
              er sollte keinen Fuß mehr in Ihr Haus setzen.</p>
          </sp>
          <sp who="#raethin">
            <speaker>Räthin.</speaker>
            <p>Soll ich ihn ungehört verdammen? Das wäre sehr unbillig, David, sehr
              unchristlich.</p>
          </sp>
          <sp who="#david">
            <speaker>David.</speaker>
            <p>Ei was: ich halte auch auf Christenthum; aber hier ist es nicht angebracht. Was
              werden Sie denn hören? Lügen, Frau Räthin, nichts als Lügen. Sie haben sich schon
              verabredet – – das weiß ich. Es wird heißen, der Bursche sei es gewesen und nicht der
              Herr Hauptmann, und ich hätte mich geirrt.</p>
          </sp>
          <sp who="#raethin">
            <speaker>Räthin.</speaker>
            <p>Das wäre doch gar nicht unmöglich, David; das ist sehr möglich: irren ist
              menschlich.</p>
          </sp>
          <sp who="#david">
            <speaker>David.</speaker>
            <p>Ich kann einen Eid darauf ablegen, und wenn ich keinen Eid darauf ablegen könnte, so
              würde ich es Ihnen nicht gesagt haben. Das thut kein treuer Diener; und ich habe Ihrem
              seligen Herrn Vater fünf und zwanzig Jahre treu gedient.</p>
          </sp>
          <sp who="#raethin">
            <speaker>Räthin.</speaker>
            <p>Schon gut, David, ich weiß es ja.</p>
          </sp>
          <sp who="#david">
            <speaker>David.</speaker>
            <p>Ich bin mit Ihnen hierher in die Fremde gezogen, und diene Ihnen treulich schon an
              die sechs und zwanzig Jahre; ja ich kann sagen, von der Stunde an, wo Sie geboren
              worden –</p>
          </sp>
          <sp who="#raethin">
            <speaker>Räthin.</speaker>
            <p>Pfui doch, David, pfui doch!</p>
          </sp>
          <sp who="#david">
            <speaker>David.</speaker>
            <p>Ei wie so? Geboren müssen wir Alle werden und sich deßwegen zu schämen, das ist eine
              übertriebene Schamhaftigkeit.</p>
          </sp>
          <sp who="#raethin">
            <speaker>Räthin.</speaker>
            <p>David, du weißt! daß ich viel auf dich halte; aber lasse dir es nochmals gesagt sein:
              wenn du mit jemanden von meiner Geburt, meiner Jugend oder dergleichen sprichst, so
              sind wir geschiedene Leute.</p>
          </sp>
          <sp who="#david">
            <speaker>David</speaker>
            <stage>(im Abgehen).</stage>
            <p>Curiose Welt, die sich schämt, wo es nicht nöthig ist. <stage>(Ab durch die
                Mitte.)</stage></p>
          </sp>
        </div>
        <pb n="48"/>
        <div type="scene">
          <head>Achter Auftritt.</head>
          <stage>Räthin allein.</stage>
          <sp who="#raethin">
            <speaker>Räthin.</speaker>
            <p>Wäre ich nicht so sehr an den Alten gewöhnt, ich schaffte ihn fort: er ist der
              einzige Mensch hier, der genau weiß, wie alt ich bin. Das Kirchenbuch, wo ich
              eingeschrieben war, ist Gott sei Dank! verbrannt. – Der Hauptmann kommt noch nicht. Er
              scheint nicht Eile zu haben, sich bei mir zu rechtfertigen. Wenn es wahr ist, so soll
              er nicht mehr über meine Schwelle. Aber lieber Himmel! was hilft es? Einen Verräther
              läßt man laufen, und den andern bekommt man wieder.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Neunter Auftritt.</head>
          <stage>Die Räthin. Dürrfeld tritt durch die Mitte ein.</stage>
          <sp who="#duerrfeld">
            <speaker>Dürrfeld</speaker>
            <stage>(ihr die Hand küssend).</stage>
            <p>Wohl geschlafen, verehrte Frau?</p>
          </sp>
          <sp who="#raethin">
            <speaker>Räthin</speaker>
            <stage>(gezwungen).</stage>
            <p>Guten Morgen, Herr Hauptmann.</p>
          </sp>
          <sp who="#duerrfeld">
            <speaker>Dürrfeld.</speaker>
            <p>Sie haben mir die Ehre erzeigt, mir zu schreiben, und wünschen zu wissen –</p>
          </sp>
          <sp who="#raethin">
            <speaker>Räthin.</speaker>
            <p>Neugierde, Herr Hauptmann, bloße Neugierde. Man soll uns Frauen doch nicht umsonst
              Neugierde vorwerfen.</p>
          </sp>
          <sp who="#duerrfeld">
            <speaker>Dürrfeld.</speaker>
            <p>Ich glaubte, es wäre ernstlicher gemeint, und ich würde es natürlich finden –</p>
          </sp>
          <sp who="#raethin">
            <speaker>Räthin.</speaker>
            <p>Freilich. Es hat sich unter meinem Gesinde eine Klatscherei verbreitet – wenn man
              dergleichen nicht im Anfange erstickt, spricht es sich weiter, und bei dem
              freundschaftlichen Verhältnis, in dem wir stehen, und das Sie sogar noch
              freundschaftlicher wünschen – muß ich, bloß der Leute wegen, allerdings wünschen –</p>
          </sp>
          <sp who="#duerrfeld">
            <speaker>Dürrfeld.</speaker>
            <p>Ich billige vollkommen Ihren Wunsch; er ist mir schmeichelhaft als ein Beweis Ihrer
              gütigen Gesinnung gegen mich. Es wird mir leicht werden, Sie zu überzeugen – –</p>
          </sp>
          <sp who="#raethin">
            <speaker>Räthin.</speaker>
            <p>O, ich bin überzeugt – Glauben Sie etwa, ich bin nicht überzeugt? – Sie denken doch
              wohl nicht, ich glaubte –?</p>
          </sp>
          <sp who="#duerrfeld">
            <speaker>Dürrfeld.</speaker>
            <p>Durchaus nicht, verehrte Frau, durchaus nicht; aber Sie müssen Gewißheit haben –</p>
          </sp>
          <pb n="49"/>
          <sp who="#raethin">
            <speaker>Räthin.</speaker>
            <p>Ja – freilich – allerdings –</p>
          </sp>
          <sp who="#duerrfeld">
            <speaker>Dürrfeld.</speaker>
            <p>Es ist doch hier die Rede von dem Abenteuer, das mir gestern unter Ihrem Thorwege
              begegnet ist.</p>
          </sp>
          <sp who="#raethin">
            <speaker>Räthin.</speaker>
            <p>Also doch ein Abenteuer. Herr Hauptmann, ich bin keine Freundin von Abenteuern.</p>
          </sp>
          <sp who="#duerrfeld">
            <speaker>Dürrfeld.</speaker>
            <p>Sie werden einen Zufall nicht auf meine Rechnung –</p>
          </sp>
          <sp who="#raethin">
            <speaker>Räthin.</speaker>
            <p>Was Zufall? Die Abenteuer laufen nicht auf der Straße herum, daß sie Einem begegnen
              könnten.</p>
          </sp>
          <sp who="#duerrfeld">
            <speaker>Dürrfeld</speaker>
            <p>Verehrteste Freundin, Sie sollen völlig genügende Auskunft erhalten: erlauben Sie mir
              nur, meinen Burschen eintreten zu lassen.</p>
          </sp>
          <sp who="#raethin">
            <speaker>Räthin.</speaker>
            <p>Sehr wohl! <stage>(Sie geht an die Mittelthüre und spricht hinaus.)</stage> David,
              rufe die Köchin und den Burschen des Herrn Hauptmanns und komme mit beiden hierher.
                <stage>(Sie kehrt zurück.)</stage> Wir wollen sehen.</p>
          </sp>
          <sp who="#duerrfeld">
            <speaker>Dürrfeld.</speaker>
            <p>Gewiß, Sie werden sehen, wie ungerecht Ihr Verdacht ist.</p>
          </sp>
          <sp who="#raethin">
            <speaker>Räthin.</speaker>
            <p>Mein Verdacht? Wer in aller Welt sagt Ihnen, daß ich Verdacht hege? Warum sollte ich
              denn? Was gehen mich am Ende Ihre Abenteuer an, Herr Hauptmann? Ich muß Sie dann nur
              bitten – –</p>
          </sp>
          <sp who="#duerrfeld">
            <speaker>Dürrfeld.</speaker>
            <p>O reden Sie nicht aus, theuerste Freundin! Was Sie jetzt sagen wollten, kommt nicht
              aus Ihrem gütigen Herzen. <stage>(Er küßt ihr halb mit Gewalt die Hand.)</stage></p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Zehnter Auftritt.</head>
          <stage>Räthin. Dürrfeld. David, Köck und Guste treten ein.</stage>
          <sp who="#david">
            <speaker>David.</speaker>
            <p>Da sind wir, Frau Räthin.</p>
          </sp>
          <sp who="#raethin">
            <speaker>Räthin.</speaker>
            <p>Gut. Nun, Herr Hauptmann, wollen Sie uns jetzt Ihre spaßhafte Geschichte hören
              lassen?</p>
          </sp>
          <sp who="#duerrfeld">
            <speaker>Dürrfeld.</speaker>
            <p>Der Platzregen gestern Abend nöthigte mich, unter Ihrem Thorwege Schutz zu suchen.
              Kaum stand ich einen Moment da, so kam ein Mädchen die Treppe herab gesprungen, fiel
              mir um den Hals, steckte mir, ehe ich es verhindern konnte, <stage>(er nimmt das
                Töpfchen von Köck)</stage> dieses Töpfchen und ein Zehnpfennigstück in die
              Manteltasche, entschuldigte sich mit Eile, und verschwand.</p>
          </sp>
          <sp who="#david">
            <speaker>David.</speaker>
            <p>Das war hier unsere Guste.</p>
          </sp>
          <pb n="50"/>
          <sp who="#guste">
            <speaker>Guste.</speaker>
            <p>Ich? O Sie abscheulicher Verleumder! Wie käme ich dazu? Ich bin wahrhaftig nicht die
              Person, die den Mannsleuten die Taschen füllt.</p>
          </sp>
          <sp who="#david">
            <speaker>David.</speaker>
            <p>Es ist ihr Töpfchen: ich habe es bei ihr gesehen.</p>
          </sp>
          <sp who="#guste">
            <speaker>Guste.</speaker>
            <p>Ach, Sie grundschlechter Mensch! Ein Töpfchen sieht dem andern ähnlich, wie ein
              Mädchen dem andern, und es sind fünf Mädchen hier im Hause; warum soll denn ich es
              gerade gewesen sein? Aber Gott sei Dank! meine Herrschaft kennt mich besser.</p>
          </sp>
          <sp who="#raethin">
            <speaker>Räthin.</speaker>
            <p>Herr Hauptmann, haben Sie das Mädchen erkannt?</p>
          </sp>
          <sp who="#duerrfeld">
            <speaker>Dürrfeld.</speaker>
            <p>Leider nein: ich sehe sie jetzt, als wäre es zum ersten Male.</p>
          </sp>
          <sp who="#david">
            <speaker>David.</speaker>
            <p>Aber ich habe sie erkannt, mit diesen meinen Augen –</p>
          </sp>
          <sp who="#guste">
            <speaker>Guste.</speaker>
            <p>Mit Ihren Maulwurfsaugen.</p>
          </sp>
          <sp who="#duerrfeld">
            <speaker>Dürrfeld.</speaker>
            <p>Und hier mein ehrlicher Köck hat mir gestanden, daß diese Geschenke für ihn bestimmt
              gewesen sind, daß er und dieses Mädchen einander gut sind und sich heirathen wollen.
              War es nicht so, Köck?</p>
          </sp>
          <sp who="#koeck">
            <speaker>Köck.</speaker>
            <p>Ja, freilich! gestern war es noch so.</p>
          </sp>
          <sp who="#guste">
            <speaker>Guste.</speaker>
            <p>Eine Militärverschwörung gegen mich armes, unschuldiges Mädchen? Frau Räthin, glauben
              Sie ja kein Wort!</p>
          </sp>
          <sp who="#david">
            <speaker>David</speaker>
            <stage>(heimlich zur Räthin).</stage>
            <p>Was habe ich gesagt, Frau Räthin? Verabredet.</p>
          </sp>
          <sp who="#raethin">
            <speaker>Räthin.</speaker>
            <p>Herr Hauptmann, Ihre Geschichte ist sehr lustig und sinnreich! Schade nur, daß sie
              nicht wahrscheinlicher ist.</p>
          </sp>
          <sp who="#duerrfeld">
            <speaker>Dürrfeld.</speaker>
            <p>Wie? Sie zweifeln?</p>
          </sp>
          <sp who="#raethin">
            <speaker>Räthin.</speaker>
            <p>O nein. Ich glaube gar nichts.</p>
          </sp>
          <sp who="#guste">
            <speaker>Guste</speaker>
            <stage>(zugleich mit David).</stage>
            <p>Gott vergelte es Ihnen.</p>
          </sp>
          <sp who="#david">
            <speaker>David</speaker>
            <stage>(zugleich mit Guste).</stage>
            <p>Recht, Frau Räthin.</p>
          </sp>
          <sp who="#raethin">
            <speaker>Räthin.</speaker>
            <p>Das Mädchen müßte Sie also mit Ihrem Burschen verwechselt haben: wie wäre das
              möglich?</p>
          </sp>
          <sp who="#duerrfeld">
            <speaker>Dürrfeld.</speaker>
            <p>Sehr möglich. Dunkel war es; ich trug Mantel und Mütze, er auch. Nicht so?</p>
          </sp>
          <sp who="#koeck">
            <speaker>Köck.</speaker>
            <p>Ja freilich</p>
          </sp>
          <sp who="#raethin">
            <speaker>Räthin.</speaker>
            <p>Natürlich! Der Bursche wird doch wissen, was ihm der Herr in den Mund gelegt hat.</p>
          </sp>
          <pb n="51"/>
          <sp who="#koeck">
            <speaker>Köck.</speaker>
            <p>Nein, Frau Räthin. Mein Herr ist nicht der Mann, der Einem was in den Mund legt. Und
              wenn Sie etwa denken, ich rede ihm zu Gefallen, da irren Sie sich auch.</p>
          </sp>
          <sp who="#duerrfeld">
            <speaker>Dürrfeld.</speaker>
            <p>Still, Köck, still! Erlauben Sie, verehrte Frau, daß ich erst diese Lügnerin
              überführe und dann wird sich alles Andere finden. Die unbekannte Geberin bestellte
              mich auf heute Abend wieder, weil es heute bei ihrer Herrschaft Gänsebraten gäbe. Ist
              dieß der Fall bei Ihnen?</p>
          </sp>
          <sp who="#raethin">
            <speaker>Räthin.</speaker>
            <p>Allerdings, Gänsebraten.</p>
          </sp>
          <sp who="#duerrfeld">
            <speaker>Dürrfeld.</speaker>
            <p>Nun, wie könnte ich es wissen, wenn es mir nicht jemand gesagt hätte? Und wer hätte
              es mir sagen können, als Ihre Köchin?</p>
          </sp>
          <sp who="#david">
            <speaker>David.</speaker>
            <p>Hehe, was sagen Sie dazu, Guste?</p>
          </sp>
          <sp who="#guste">
            <speaker>Guste.</speaker>
            <p>Ach, es ist schrecklich, daß ein Officier ein armes Mädchen mit Gewalt in's Unglück
              bringen will. Der Herr Hauptmann hat mich gewiß mit der Gans gehen sehen, denn ich bin
              bei seinem Hause vorbei gegangen; und nun kann er leicht wissen, daß wir heute
              Gänsebraten haben.</p>
          </sp>
          <sp who="#duerrfeld">
            <speaker>Dürrfeld.</speaker>
            <p>Das ist nicht wahr.</p>
          </sp>
          <sp who="#raethin">
            <speaker>Räthin.</speaker>
            <p>Könnte aber doch wahr sein.</p>
          </sp>
          <sp who="#duerrfeld">
            <speaker>Dürrfeld</speaker>
            <stage>(böse).</stage>
            <p>Alle Wetter! – –</p>
          </sp>
          <sp who="#raethin">
            <speaker>Räthin.</speaker>
            <p>Herr Hauptmann, meine Nerven sind zu schwach, um alle Wetter zu vertragen. Guste, zum
              letztenmale – Gestehen Sie die Wahrheit! es soll nicht Ihr Schaden sein!</p>
          </sp>
          <sp who="#guste">
            <speaker>Guste.</speaker>
            <p>Aber Frau Räthin, ich kann nicht, und wenn Sie mich todt schlagen, ich kann nicht:
              denn ich weiß von nichts.</p>
          </sp>
          <sp who="#koeck">
            <speaker>Köck.</speaker>
            <p>Pfui, Gustel, das ist nicht hübsch von dir, daß du unsere ehrliche Liebe so vor den
              Leuten verläugnest.</p>
          </sp>
          <sp who="#guste">
            <speaker>Guste.</speaker>
            <p>Schweigen Sie still! Was gehen Sie mich an?</p>
          </sp>
          <sp who="#koeck">
            <speaker>Köck.</speaker>
            <p>Sie? Nun soll ja gleich der Guckuk alle Weiber holen. Hundert tausendmal bin ich dein
              lieber Junge gewesen, und nun bin ich ein Sie? Du Halsfallerin, denkst du, ich mache
              mir so viel aus dir? Nein, wahrhaftig! da ist mir die Kellerjettel zehnmal lieber,
              wenn sie auch rothe Haare hat; sie ist zehnmal hübscher als du und zehnmal weißer.</p>
          </sp>
          <sp who="#guste">
            <speaker>Guste.</speaker>
            <p>Weißer? O du abscheulicher Grobschmied, willst du von Weißheit reden? Jetzt packe
              dich zu deinem Rothkopf, <pb n="52"/> aber mir komme nicht wieder! Und wenn du vor
              meinen sichtigen Augen verhungerst, keinen Knochen sollst du mehr von mir haben, nur
              die Ohrfeigen, die ich dir gestern Abend schuldig geblieben bin.</p>
          </sp>
          <sp who="#duerrfeld #david">
            <speaker>Dürrfeld und David.</speaker>
            <p>Haha! verrathen</p>
          </sp>
          <sp who="#raethin">
            <speaker>Räthin.</speaker>
            <p>Also doch, Guste –</p>
          </sp>
          <sp who="#guste">
            <speaker>Guste.</speaker>
            <p>Ach, Frau Räthin, verzeihen Sie mir! Sie wissen ja wohl selbst, wenn man auch noch so
              rechtschaffen liebt, man will es doch nicht vor den Leuten –</p>
          </sp>
          <sp who="#raethin">
            <speaker>Räthin.</speaker>
            <p>Sie hat recht. Es ist also, wie der Herr Hauptmann sagt?</p>
          </sp>
          <sp who="#guste">
            <speaker>Guste.</speaker>
            <p>Ach ja, es wird wohl so herauskommen.</p>
          </sp>
          <sp who="#raethin">
            <speaker>Räthin</speaker>
            <stage>(zu Köck).</stage>
            <p>Sie sind ein Schmied, wie ich höre. Ich will Ihnen behülflich sein, daß Sie eine
              Schmiede pachten können, sobald Sie Ihre Zeit abgedient haben.</p>
          </sp>
          <sp who="#koeck">
            <speaker>Köck</speaker>
            <stage>(ihr die Hand küssend).</stage>
            <p>Ach gnädige Frau Räthin!</p>
          </sp>
          <sp who="#raethin">
            <speaker>Räthin.</speaker>
            <p>Aber mit der Bedingung, daß Sie Ihre Liebste hier sogleich heirathen.</p>
          </sp>
          <sp who="#koeck">
            <speaker>Köck.</speaker>
            <p>I, auf der Stelle. <stage>(Er geht zu Gusten.)</stage> Na, Gustel, wegen des
              Rothkopfs war es nur so ein Spaß. Aber wenn du mir im Finstern um den Hals fallen
              willst, mußt du immer erst anrufen: Wer da? Versprichst du mir das?</p>
          </sp>
          <sp who="#guste">
            <speaker>Guste</speaker>
            <stage>(die dargebotene Hand fassend).</stage>
            <p>Ja doch, du Narr.</p>
          </sp>
          <sp who="#duerrfeld">
            <speaker>Dürrfeld.</speaker>
            <p>Sie sehen, verehrte und gütige Frau – – –</p>
          </sp>
          <sp who="#raethin">
            <speaker>Räthin.</speaker>
            <p>Ich sehe, theurer Freund, daß ich Ihnen Genugthuung schuldig bin. Hier ist sie.
                <stage>(Sie reicht ihm die Hand.)</stage> Ich hoffe, Sie verstehen mich.</p>
          </sp>
          <sp who="#duerrfeld">
            <speaker>Dürrfeld.</speaker>
            <p>Wer sollte einen Engel nicht verstehen, der zu ihm sagt: Sei glücklich. Hätten wir
              gedacht, daß der gestrige Platzregen ein Eheprokurator wäre und zwei glückliche Paare
              machen würde?</p>
          </sp>
          <sp who="#koeck">
            <speaker>Köck.</speaker>
            <p>Ja wohl, Herr Hauptmann! Der Himmel schicke allen Verliebten so eine Pelzwäsche.</p>
          </sp>
          <trailer>Ende.</trailer>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
