<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="../css/tei.css"?>
<?xml-model href="https://dracor.org/schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ger000664" xml:lang="ger">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Der Bettler</title>
        <title type="sub">Schauspiel in einem Aufzuge</title>
        <author>
          <persName>
            <forename>Ernst</forename>
            <surname>Raupach</surname>
          </persName>
          <idno type="wikidata">Q67961</idno>
          <idno type="pnd">100823548</idno>
        </author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher xml:id="dracor">DraCor</publisher>
        <idno type="URL">https://dracor.org</idno>
        <availability>
          <licence>
            <ab>CC0 1.0</ab>
            <ref target="https://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/">Licence</ref>
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="digitalSource">
          <name>Google Books</name>
          <idno type="URL">https://books.google.com/books?id=gDUqAAAAYAAJ&amp;pg=PA69</idno>
          <availability status="free">
            <p>In the public domain.</p>
          </availability>
          <bibl type="originalSource"><author>Ernst Raupach</author>: <title level="a">Der Bettler.
              Schauspiel in einem Aufzuge</title>. In: <title level="s">Almanach Dramatischer Spiele
              zur geselligen Unterhaltung auf dem Lande</title>. <biblScope unit="volume">Dreizigster</biblScope> Jahrgang. <pubPlace>Hamburg</pubPlace>: <publisher>Hoffmann
              &amp; Campe</publisher>
            <date>1832</date>, S. <biblScope unit="page" from="69" to="120">69–120</biblScope>.</bibl>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person xml:id="walter" sex="MALE">
            <persName>Walter</persName>
          </person>
          <person xml:id="boehm" sex="MALE">
            <persName>Böhm</persName>
          </person>
          <person xml:id="knabe" sex="MALE">
            <persName>Knabe</persName>
          </person>
          <person xml:id="maedchen" sex="FEMALE">
            <persName>Mädchen</persName>
          </person>
          <person xml:id="klara" sex="FEMALE">
            <persName>Klara</persName>
          </person>
          <person xml:id="hubert" sex="MALE">
            <persName>Hubert</persName>
          </person>
          <person xml:id="philipp" sex="MALE">
            <persName>Philipp</persName>
          </person>
          <listRelation type="personal">
            <relation name="parent_of" active="#hubert" passive="#klara"/>
            <relation name="associated_with" active="#philipp" passive="#hubert"/>
          </listRelation>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="genreTitle"/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <listChange>
        <change when="2024-01-09">(ff) convert from source</change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <standOff>
    <listEvent>
      <event type="print" when="1832">
        <desc/>
      </event>
      <event type="premiere" when="1829-11-05">
        <desc/>
      </event>
    </listEvent>
    <listRelation>
      <relation name="wikidata" active="https://dracor.org/entity/ger000664" passive="http://www.wikidata.org/entity/Q124128087"/>
    </listRelation>
  </standOff>
  <text>
    <pb n="69"/>
    <front>
      <titlePage>
        <docTitle>
          <titlePart type="main">Der Bettler.</titlePart>
          <titlePart type="sub">Schauspiel in einem Aufzuge</titlePart>
        </docTitle>
        <docAuthor>von <foreign xml:lang="lat">Dr.</foreign> Ernst Raupach.</docAuthor>
      </titlePage>
      <pb n="70"/>
      <castList>
        <head>Personen.</head>
        <castItem><role>Walter.</role></castItem>
        <castItem><role>Klara.</role></castItem>
        <castItem><role>Hubert.</role></castItem>
        <castItem><role>Philipp.</role></castItem>
        <castItem><role>Böhm.</role></castItem>
        <castItem><role>Ein Knabe.</role></castItem>
        <castItem><role>Ein Mädchen.</role></castItem>
      </castList>
    </front>
    <pb n="71"/>
    <body>
      <stage>Scene: Walters Wohnung, durchaus ärmlich, nur ein Tisch und zwei alte
        Rohrstühle.</stage>
      <div type="scene">
        <head>Erster Auftritt.</head>
        <sp who="#walter">
          <speaker>Walter</speaker>
          <stage>(so ärmlich wie möglich, ohne zerlumpt zu sein, gekleidet, sitzt am Tische und
            zählt Geld.)</stage>
          <p>Zwölf Gulden vier und zwanzig Kreuzer. Immer genug für meine Wochencollecte. Aber es
            wird nicht weit reichen des Fremden wegen, der braucht allein 5 bis 6 Gulden, wenn er
            wenigstens bis Augsburg kommen soll. Fünf Gulden ist genug; mehr gebe ich nicht;
            durchaus nicht mehr. Ei, ei, was werden auch meine andern Armen dazu sagen? Was sie
            wollen. Der Fremde braucht es nun einmal. <stage>(Indem er das Geld in verschiedene
              Portionen abtheilt.)</stage> Es ist freilich sehr unvorsichtig, in der Hoffnung auf
            eine ungewisse Erbschaft eine so weite Reise zu machen, und obendrein mit einem Mädchen,
            das nicht das gesundeste scheint, es ist höchst unvorsichtig, und sein Unglück ist
            eigentlich <pb n="72"/> seine Schuld. – Aber wer wollte an die Schuld eines Menschen
            denken, der in Noth ist? wer wollte das? Es ist doch zu arg, daß sich alle Nothleidenden
            an mich hängen. Warum denn grade an mich? – Freilich, weil ich der Narr bin, der sich
            mit ihnen einläßt. – Aber wer wollte nicht? – Wie ich den Fremden so stehen sah an der
            Promenade – bleich und kummervoll – so oft ein Spaziergänger nahte, schien er sich ein
            Herz fassen zu wollen, um ihn anzusprechen; wann er aber heran kam, wurde sein Gesicht
            wieder muthlos, und er ließ ihn still vorüber gehen. So hätte er stehen können bis in
            die sinkende Nacht. Mußte ich ihn da nicht anreden? mußte ich nicht wissen, warum er so
            bleich war und kummervoll? Ich mußte ja – <stage>(es wird angeklopft.)</stage>
            Herein!</p>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>Zweiter Auftritt.</head>
        <stage>Walter. Böhm (tritt ein, sehr ärmlich gekleidet.)</stage>
        <sp who="#boehm">
          <speaker>Böhm.</speaker>
          <p>Guten Morgen!</p>
        </sp>
        <sp who="#walter">
          <speaker>Walter.</speaker>
          <p>Aha! Ihr seyd es? Guten Morgen! Habt Ihr mich doch gefunden?</p>
        </sp>
        <pb n="73"/>
        <sp who="#boehm">
          <speaker>Böhm.</speaker>
          <p>Ich konnte ja nicht irren: das letzte Haus in der Vorstadt.</p>
        </sp>
        <sp who="#walter">
          <speaker>Walter.</speaker>
          <p>Die letzte Hütte, wollt Ihr sagen. Aber setzt Euch, setzt Euch. Wie geht es mit Euerer
            Tochter?</p>
        </sp>
        <sp who="#boehm">
          <speaker>Böhm.</speaker>
          <p>So ziemlich, und gut genug, um weiter reisen zu können, wenn es nur nicht zu Fuß seyn
            müßte, denn der Fußreise von Stuttgart hierher hat sie eben den Rückfall zu danken.</p>
        </sp>
        <sp who="#walter">
          <speaker>Walter.</speaker>
          <p>Freilich, in der Hitze. Aber es findet sich ja immer Gelegenheit nach Augsburg.</p>
        </sp>
        <sp who="#boehm">
          <speaker>Böhm.</speaker>
          <p>Es hat sich auch eine gefunden, und der Kutscher will uns beide für drei Gulden
            mitnehmen; aber lieber Gott –</p>
        </sp>
        <sp who="#walter">
          <speaker>Walter.</speaker>
          <p>Freilich – Ihr seyd ganz ohne Geld?</p>
        </sp>
        <sp who="#boehm">
          <speaker>Böhm.</speaker>
          <p>Würde ich sonst gestern haben betteln wollen?</p>
        </sp>
        <sp who="#walter">
          <speaker>Walter.</speaker>
          <p>Wie viel seyd Ihr dem Wirthe noch schuldig?</p>
        </sp>
        <sp who="#boehm">
          <speaker>Böhm.</speaker>
          <p>Drei Gulden; aber der ehrliche Mann will mit drittehalb zufrieden seyn.</p>
        </sp>
        <pb n="74"/>
        <sp who="#walter">
          <speaker>Walter.</speaker>
          <p>Hm – hm. Das macht fünf und einen halben. – Viel Geld. – Aber was hilft es? – Hier sind
            sieben Gulden; <stage>(er schiebt das Geld hin)</stage> nehmt, bezahlt den Wirth,
            benutzt die Gelegenheit nach Augsburg, und Gott helfe Euch weiter.</p>
        </sp>
        <sp who="#boehm">
          <speaker>Böhm.</speaker>
          <p>Ach! er hat mir in Euch einen hülfreichen Engel gesandt. Aber darf ich denn das Geld
            mit gutem Gewissen nehmen?</p>
        </sp>
        <sp who="#walter">
          <speaker>Walter.</speaker>
          <p>Fürchtet Ihr, es sey unrechtlich erworben?</p>
        </sp>
        <sp who="#boehm">
          <speaker>Böhm.</speaker>
          <p>Nein, wahrhaftig nicht. Aber Ihr scheint selbst in schlechten Umständen.</p>
        </sp>
        <sp who="#walter">
          <speaker>Walter.</speaker>
          <p>Ich habe ein Obdach, mein Leib ist bekleidet, dort in der Kammer habe ich ein Lager,
            dem man zwar schmeichelt, wenn man es ein Bette nennt, auf dem es sich aber doch recht
            gut schläft; und noch nie habe ich Hunger gelitten. Nennt Ihr das schlechte Umstände?
            Nehmt nur! nehmt! <stage>(Er reicht ihm das Geld hin.)</stage></p>
        </sp>
        <sp who="#boehm">
          <speaker>Böhm.</speaker>
          <stage>(das Geld nehmend)</stage>
          <p>Nun, möge es Euch Gott tausendfach vergelten! Aber wer seyd <pb n="75"/> Ihr denn? Ich
            möchte doch wissen, an wen ich mich dankbar erinnern soll, und meine Christine wird
            wissen wollen, für wen sie betet.</p>
        </sp>
        <sp who="#walter">
          <speaker>Walter.</speaker>
          <p>Ich heiße Walter.</p>
        </sp>
        <sp who="#boehm">
          <speaker>Böhm.</speaker>
          <p>Walter? der alte Walter?</p>
        </sp>
        <sp who="#walter">
          <speaker>Walter.</speaker>
          <p>Aha! Ihr habt schon von mir gehört!</p>
        </sp>
        <sp who="#boehm">
          <speaker>Böhm.</speaker>
          <p>Im Wirthshause.</p>
        </sp>
        <sp who="#walter">
          <speaker>Walter.</speaker>
          <p>Ich glaubte es wohl. Mich kennt Jung und Alt in der ganzen Stadt; und nicht nur die
            Menschen, sondern auch die Hunde: denn, wenn ich Mittagstafel im Freien halte, finden
            sich dabei immer drei bis vier solche schwarze oder braune oder gefleckte Schmarotzer
            ein.</p>
        </sp>
        <sp who="#boehm">
          <speaker>Böhm.</speaker>
          <p>Sie sind ehedem –</p>
        </sp>
        <sp who="#walter">
          <speaker>Walter.</speaker>
          <stage>(lachend)</stage>
          <p>Sie? – Ihr, Ihr, Ihr! Ich nenne auch jedermann Ihr.</p>
        </sp>
        <sp who="#boehm">
          <speaker>Böhm.</speaker>
          <p>Ihr seyd ehedem ein wohlhabender Mann gewesen.</p>
        </sp>
        <sp who="#walter">
          <speaker>Walter.</speaker>
          <p>Ein reicher Mann. Meine Eltern hinterließen mir und meinem Bruder ein Vermögen von
            300,000 Gulden. Er machte sich <pb n="76"/> in Stuttgard ansäßig, ich übernahm hier die
            Grundstücke. Es ging anfangs recht gut; aber ich hatte von Jugend auf die Schwachheit,
            daß ich kein Geld fest halten konnte, wenn ich eine klagende Stimme hörte, oder eine
            abgezehrte Hand ausgestreckt, oder gar ein nasses Auge sah.</p>
        </sp>
        <sp who="#boehm">
          <speaker>Böhm.</speaker>
          <p>Nennt Ihr das eine Schwachheit?</p>
        </sp>
        <sp who="#walter">
          <speaker>Walter.</speaker>
          <p>Wie sonst? Eine große Schwachheit, wenn man seinen Neigungen nicht gebieten kann. Ich
            konnte es nicht, sondern gab und gab, ohne meinen Beutel zu fragen. Nun kamen die
            drückenden Kriegszeiten; meines Geldes wurde immer weniger, der Armen wurden immer mehr.
            Ich schränkte mich ein, wo ich wußte und konnte; aber es wollte nicht mehr zureichen:
            ich verkaufte ein Grundstück nach dem andern; aber es wollte nicht mehr zureichen. Da
            legte sich mein Bruder darein, und ließ mich für einen Verschwender erklären.</p>
        </sp>
        <sp who="#boehm">
          <speaker>Böhm.</speaker>
          <p>Ist es möglich? Der leibliche Bruder?</p>
        </sp>
        <sp who="#walter">
          <speaker>Walter.</speaker>
          <p>Er hatte Recht; denn er fürchtete, wenn ich nichts mehr hätte, würde ich ihm zur Last
            fallen; und auch er hatte viel durch den <pb n="77"/> Krieg gelitten, und war Vater von
            acht Kindern. Seine Einmischung kam aber zu spät: denn nachdem Alles verkauft und
            berichtigt war, blieb nicht mehr als 2000 Gulden. Die sind seit der Zeit in den Händen
            des Magistrats, der Miethe, Holz und Kleidung für mich bezahlt, und mir auf Essen und
            Trinken wöchentlich einen Gulden giebt. Davon läßt sich nun nicht viel abgeben. Aber
            meine Armen konnte ich doch darum nicht verlassen. Ich suchte also einen Dienst als
            Oekonom; aber Niemand wollte mich haben, denn man meinte, einem so schwachen,
            einfältigen Menschen könne man nichts anvertrauen, und man hatte vielleicht Recht. Aber
            meine Armen konnte ich doch darum nicht verlassen. Ich fing also an herum zu gehen und
            für sie zu bitten oder zu betteln. Die Leute nannten mich einen guten Narren, gaben mir
            aber doch, weil es etwas Neues war; und so ist es nun seit zehn Jahren zur Gewohnheit
            geworden, und sie haben immer einen Sechser oder auch wol einen Zwölfer übrig, wenn ich
            komme und sage: etwas für meine Armen! <stage>(Er streckt die Hand bettelnd gegen Böhm
              aus.)</stage></p>
        </sp>
        <pb n="78"/>
        <sp who="#boehm">
          <speaker>Böhm</speaker>
          <stage>(faßt ergriffen und gerührt die Hand und schüttelt sie).</stage>
        </sp>
        <sp who="#walter">
          <speaker>Walter.</speaker>
          <p>Ja so; ich vergaß, daß Ihr nichts geben könnt.</p>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>Dritter Auftritt.</head>
        <stage>Die Vorigen. Ein Knabe und ein Mädchen treten ein.</stage>
        <sp who="#knabe #maedchen">
          <speaker>Kinder.</speaker>
          <p>Guten Morgen, Vater Walter.</p>
        </sp>
        <sp who="#walter">
          <speaker>Walter.</speaker>
          <p>Guten Morgen, Kinderchen! seyd Ihr da?</p>
        </sp>
        <sp who="#maedchen">
          <speaker>Mädchen.</speaker>
          <p>Meine Schwester schickt mich. –</p>
        </sp>
        <sp who="#knabe">
          <speaker>Knabe.</speaker>
          <p>Meine Mutter läßt bitten – –</p>
        </sp>
        <sp who="#walter">
          <speaker>Walter.</speaker>
          <p>Ich weiß schon. Kommt nur her! <stage>(Die Kinder kommen zu ihm.)</stage> Die Hand
            aufgehalten! <stage>(Er zählt dem Knaben Geld in die Hand.)</stage> Fünf Zwölfer, das
            macht einen Gulden; und wieder fünf, das macht also zusammen zwei Gulden. Verliere
            nichts, mein Söhnchen! bringe es deiner Mutter und grüße sie von mir.</p>
        </sp>
        <sp who="#knabe">
          <speaker>Knabe.</speaker>
          <p>Danke schönstens.</p>
        </sp>
        <sp who="#walter">
          <speaker>Walter</speaker>
          <stage>(dem Mädchen Geld in die Hand <pb n="79"/> zählend).</stage>
          <p>Fünf Sechser, und wieder fünf, das sind zehn. Wieviel macht das zusammen?</p>
        </sp>
        <sp who="#maedchen">
          <speaker>Mädchen.</speaker>
          <p>Einen Gulden.</p>
        </sp>
        <sp who="#walter">
          <speaker>Walter.</speaker>
          <p>Richtig. Den bringe deiner Schwester. –</p>
        </sp>
        <sp who="#maedchen">
          <speaker>Mädchen.</speaker>
          <p>Warum bekomme ich denn weniger als der?</p>
        </sp>
        <sp who="#walter">
          <speaker>Walter.</speaker>
          <p>Weil er mehr braucht, mein Töchterchen. Siehst Du! er hat noch vier kleine Geschwister,
            die nichts verdienen; sein Vater hat das Bein gebrochen, und verdient auch nichts; seine
            Mutter muß den Kranken und fünf Kinder beschicken und kann auch nichts verdienen: das
            sind sieben Menschen, die nichts verdienen und doch essen wollen.</p>
        </sp>
        <sp who="#maedchen">
          <speaker>Mädchen.</speaker>
          <p>Aber seine Mutter ist gesund und meine Mutter ist krank.</p>
        </sp>
        <sp who="#walter">
          <speaker>Walter.</speaker>
          <p>Dafür ist sein Vater krank.</p>
        </sp>
        <sp who="#maedchen">
          <speaker>Mädchen.</speaker>
          <p>Und ich habe gar keinen Vater mehr.</p>
        </sp>
        <sp who="#walter">
          <speaker>Walter.</speaker>
          <p>Du hast aber nur eine Schwester, die obendrein erwachsen ist, und, wenn sie <pb n="80"/> auch die Mutter pflegen muß, doch nebenbei etwas mit ihrer Arbeit verdient. Ihr
            braucht also weniger.</p>
        </sp>
        <sp who="#maedchen">
          <speaker>Mädchen.</speaker>
          <p>Wir brauchen eben so viel, und wenn ich nicht auch zwei Gulden bekomme, wie der, so
            will ich gar nichts.</p>
        </sp>
        <sp who="#walter">
          <speaker>Walter</speaker>
          <stage>(zu Böhm, der aufgestanden ist).</stage>
          <p>Ach! seht einmal das arme Kind es ist recht krank: denn es ist neidisch, und der Neid
            ist eine schlimme Krankheit.</p>
        </sp>
        <sp who="#boehm">
          <speaker>Böhm</speaker>
          <stage>(ihn verstehend).</stage>
          <p>Ja wohl, eine sehr böse Krankheit.</p>
        </sp>
        <sp who="#walter">
          <speaker>Walter.</speaker>
          <p>Man wird ganz gelb davon, Hände, Gesicht, sogar das Auge ganz quittengelb, wie neulich
            der kleine Junge beim Siebmacher. Ach! das ist erschrecklich anzusehen, und die Leute
            laufen vor so einem Kinde.</p>
        </sp>
        <sp who="#maedchen">
          <speaker>Mädchen</speaker>
          <stage>(fängt an zu weinen).</stage>
        </sp>
        <sp who="#boehm">
          <speaker>Böhm</speaker>
          <stage>(Waltern die Hand reichend).</stage>
          <p>Nochmals tausend Dank und Gottes Lohn und Segen über Euch.</p>
        </sp>
        <sp who="#walter">
          <speaker>Walter.</speaker>
          <p>Reiset mit Gott!</p>
        </sp>
        <pb n="81"/>
        <sp who="#boehm">
          <speaker>Böhm</speaker>
          <stage>(geht hinaus).</stage>
        </sp>
        <sp who="#walter">
          <speaker>Walter</speaker>
          <stage>(zu dem Mädchen).</stage>
          <p>Du weinest, armes Kind! Ach ja, Du dauerst mich auch.</p>
        </sp>
        <sp who="#maedchen">
          <speaker>Mädchen.</speaker>
          <p>Ich will nicht mehr neidisch seyn.</p>
        </sp>
        <sp who="#walter">
          <speaker>Walter.</speaker>
          <p>Das ist sehr gut; dann wird dich der liebe Gott wohl gesund erhalten.</p>
        </sp>
        <sp who="#boehm">
          <speaker>Böhm</speaker>
          <stage>(kommt zurück. An der Thüre).</stage>
          <p>Draußen auf der Bank sitzt ein Mädchen, oder vielmehr sie liegt; denn sie scheint
            ohnmächtig.</p>
        </sp>
        <sp who="#walter">
          <speaker>Walter.</speaker>
          <p>Ohnmächtig? Lieber Gott! <stage>(Er eilt mit Böhm hinaus.)</stage></p>
        </sp>
        <sp who="#maedchen">
          <speaker>Mädchen.</speaker>
          <stage>(naht sich dem Tische, auf dem noch Geld liegt).</stage>
          <p>Er hätte mir immer etwas mehr geben können: Da liegt ja noch Geld <stage>(sie streckt
              die Hand darnach aus).</stage></p>
        </sp>
        <sp who="#knabe">
          <speaker>Knabe</speaker>
          <stage>(der auch hinzugetreten, ihre Hand wegstoßend).</stage>
          <p>Laß liegen!</p>
        </sp>
        <sp who="#maedchen">
          <speaker>Mädchen.</speaker>
          <p>Was geht es denn Dich an? Es gehört ja nicht Dir.</p>
        </sp>
        <sp who="#knabe">
          <speaker>Knabe.</speaker>
          <p>Es gehört aber dem Vater Walter, und wenn Du dem etwas nimmst, so will ich es Dir
            eintränken.</p>
        </sp>
        <pb n="82"/>
        <sp who="#maedchen">
          <speaker>Mädchen.</speaker>
          <p>Wart nur! Du wirst ganz gelb werden: denn Du bist auch neidisch.</p>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>Vierter Auftritt.</head>
        <stage>Klara (wird von Walter, der sie unterstützt, hereingeführt. Ihr Anzug, der sehr in
          Unordnung ist, besteht in einer Art von Nachtkleid, sie trägt ein Häubchen; die Schuhe
          sind bestaubt). Die Kinder.</stage>
        <sp who="#walter">
          <speaker>Walter</speaker>
          <stage>(im Hereintreten zu den Kindern).</stage>
          <p>Was macht Ihr noch hier? Nach Hause, Kinderchen, nach Hause! <stage>(Der Knabe und das
              Mädchen gehen ab.)</stage></p>
        </sp>
        <sp who="#walter">
          <speaker>Walter</speaker>
          <stage>(Klara zu einem Stuhle führend).</stage>
          <p>Komm, setze Dich, armes Kind! – Du scheinst ganz erschöpft. – So! nun ruhe aus – erhole
            Dich.</p>
        </sp>
        <sp who="#klara">
          <speaker>Klara</speaker>
          <stage>(mit sehr schwacher Stimme).</stage>
          <p>Dank! – Dank! –</p>
        </sp>
        <sp who="#walter">
          <speaker>Walter.</speaker>
          <p>Still, meine Tochter, still! Greife Dich nicht an mit Reden! Daß ich Dich hereingeführt
            habe, ist ja nicht des Athems werth, den Du an das Wort Dank verschwendest.</p>
        </sp>
        <pb n="83"/>
        <sp who="#klara">
          <speaker>Klara</speaker>
          <stage>(wie oben).</stage>
          <p>Ach! – einen Trunk – Wasser.</p>
        </sp>
        <sp who="#walter">
          <speaker>Walter.</speaker>
          <p>Behüte der Himmel! Du glühst über und über und Dein Herz schlägt hörbar: ein Trunk
            kaltes Wasser müßte Dir jetzt tödtlich werden.</p>
        </sp>
        <sp who="#klara">
          <speaker>Klara</speaker>
          <stage>(wie oben).</stage>
          <p>O – dann gebt ihn – gebt!</p>
        </sp>
        <sp who="#walter">
          <speaker>Walter.</speaker>
          <p>Was? Du wolltest sterben?</p>
        </sp>
        <sp who="#klara">
          <speaker>Klara</speaker>
          <stage>(wie oben).</stage>
          <p>Ich will. <stage>(sie läßt den Kopf auf den Tisch sinken.)</stage></p>
        </sp>
        <sp who="#walter">
          <speaker>Walter.</speaker>
          <p>Ruhe, meine Tochter, ruhe! Du bist sehr krank. <stage>(Er entfernt sich von ihr,
              betrachtet sie einige Augenblicke, dann für sich.)</stage> So jung und schon so
            unglücklich! denn wie groß muß das Unglück seyn, das in einem so frischen Herzen den
            Wunsch zu sterben ausbrüten kann! – Ach! es ist viel Jammer in dieser Welt. <stage>(Er
              wischt sich eine Thräne ab.)</stage> Und ich weiß gar nicht, warum? es ist doch eine
            so schöne Welt. <stage>(Er betrachtet sie wieder.)</stage></p>
        </sp>
        <pb n="84"/>
        <sp who="#klara">
          <speaker>Klara</speaker>
          <stage>(sich aufrichtend).</stage>
          <p>Ihr seht mich an – – ich bin Euch verdächtig.</p>
        </sp>
        <sp who="#walter">
          <speaker>Walter.</speaker>
          <p>Nicht doch meine Tochter.</p>
        </sp>
        <sp who="#klara">
          <speaker>Klara.</speaker>
          <p>– Ja Ihr haltet mich für eine – leichtsinnige Dirne.</p>
        </sp>
        <sp who="#walter">
          <speaker>Walter.</speaker>
          <p>Bewahre Gott! Warum sollte ich an Schlechtigkeit denken, da es so viel Unglück im Leben
            giebt?</p>
        </sp>
        <sp who="#klara">
          <speaker>Klara</speaker>
          <stage>(die sich selbst betrachtet hat).</stage>
          <p>Ihr müßt ja – Ihr müßt – <stage>(heftig aufstehend).</stage> Und ich bin es auch – eine
            entlaufene Dirne. –</p>
        </sp>
        <sp who="#walter">
          <speaker>Walter</speaker>
          <stage>(sie sanft wieder zu dem Stuhle führend).</stage>
          <p>Ruhig, meine Tochter, ruhig! Gott, der in mein Herz sieht, ist mein Zeuge, daß ich
            nichts Uebles von Dir denke.</p>
        </sp>
        <sp who="#klara">
          <speaker>Klara</speaker>
          <stage>(wieder sitzend).</stage>
          <p>Nein – ich bin doch keine lüderliche Dirne. – Schuldig, sehr schuldig – aber nicht so
            schuldig, wie ich scheine. – Hört mich nur.</p>
        </sp>
        <sp who="#walter">
          <speaker>Walter.</speaker>
          <p>Nicht jetzt, mein Kind! Wann Du Dich völlig erholt hast.</p>
        </sp>
        <sp who="#klara">
          <speaker>Klara.</speaker>
          <p>Nein – jetzt! jetzt! – Ihr müßt <pb n="85"/> mich hören, wenn ich bleiben soll. – Ich
            kann nicht bei Euch bleiben, wenn Ihr mich für eine Verworfene haltet.</p>
        </sp>
        <sp who="#walter">
          <speaker>Walter</speaker>
          <stage>(sich zu ihr setzend).</stage>
          <p>Nun, wenn es Dich beruhigt, meine Tochter, so will ich gern hören, was Dir begegnet
            ist, wer Du bist – –</p>
        </sp>
        <sp who="#klara">
          <speaker>Klara.</speaker>
          <p>Was mir begegnet ist? Was ich verdient habe. Ohne Vorwissen meiner Mutter schenkte ich
            einem Manne meine Neigung, einem Ausländer, von dem man nichts wußte, als was er selbst
            von sich sagte. – Der Glanz, in dem er sich zeigte, und mein Wahnsinn erstickten in mir
            jeden Zweifel an seine Worte. – Drei Monate liebte ich ihn schon, da erst hieß ich ihm
            mit meiner Mutter sprechen. – Sie zürnte sehr auf mich, schalt ihn einen Abenteurer,
            verbot mir jeden Gedanken an ihn. – Ich aber zürnte meiner Mutter, schalt sie eine
            Ungerechte; mein Herz hing an ihm. – Wie er es auch zu gewinnen, wie er es fest zu
            halten wußte! wie er so ganz Licht seyn konnte, ein Engel, dem es leid thut, <pb n="86"/> seine Tugend nicht verhüllen zu können. – O! es giebt Teufel von Menschen!</p>
        </sp>
        <sp who="#walter">
          <speaker>Walter.</speaker>
          <p>Nicht doch, meine Tochter, nicht doch, schwache Menschen und unglückliche Stunden.
            –</p>
        </sp>
        <sp who="#klara">
          <speaker>Klara.</speaker>
          <p>Ich dachte an ihn trotz des Verbotes, ich sah ihn wieder. – Sein erheuchelter tiefer
            Schmerz, scheinbar zurückgedrängt und immer wieder hervorbrechend, vollendete die
            Vergiftung meiner Seele. – – Heiligen Schwüren trauend – entfloh ich vor drei Tagen mit
            ihm.</p>
        </sp>
        <sp who="#walter">
          <speaker>Walter.</speaker>
          <p>Unglück, – viel Unglück!</p>
        </sp>
        <sp who="#klara">
          <speaker>Klara.</speaker>
          <p>Unermeßliche Schuld. – Ich habe gebüßt. – Vorgestern Abend machten wir Nachtquartier in
            einem Dorfe. – Da plötzlich warf er die Engelslarve weg; der böse Geist stand vor mir in
            seiner Nacht, mit seinen scheußlichen Absichten. – Die Verzweiflung erhielt mir die
            Besonnenheit; durch eine List entkam ich ihm und floh.</p>
        </sp>
        <sp who="#walter">
          <speaker>Walter.</speaker>
          <p>Gott sey gepriesen!</p>
        </sp>
        <sp who="#klara">
          <speaker>Klara.</speaker>
          <p>Zwei Nächte und einen Tag bin ich umher geirrt, ohne zu wissen, wo, ohne Obdach, <pb n="87"/> ohne Nahrung, denn ich war ohne Geld. – Ich überlegte unaufhörlich, was ich
            anfangen sollte, doch ich fand nichts: wenn ich dabei ruhte, überfiel mich der Schlaf;
            wenn ich ging, störte mich die Furcht, Menschen zu begegnen.</p>
        </sp>
        <sp who="#walter">
          <speaker>Walter.</speaker>
          <p>Was kann denn der Unglückliche mehr wünschen, als Menschen zu finden?</p>
        </sp>
        <sp who="#klara">
          <speaker>Klara.</speaker>
          <p>Ich hatte Recht, es nicht zu wünschen. Diesen Morgen kam ich an ein einsames
            Wirthshaus, ein Weib, vermuthlich die Wirthin, stand an der Thür. – Ich wollte
            vorbeieilen, der Hunger überwand. – Ich zog einen goldenen Reif, das einzige, was ich
            entbehren konnte, vom Finger, gab ihn ihr, bat sie um etwas zu essen. – Zum Unglück
            mußten Gensdarmen dort eingekehrt seyn; das harte Weib ergriff mich und schrie:
            Gensdarmen, eine Landstreicherin! etwas für Euch! – Die Angst, als eine Verworfene
            ergriffen, fortgeschleppt, zu andern Verworfenen eingesperrt zu werden, gab mir Kraft.
            Ich entriß mich ihr, sprang in ein nahes Getreidefeld, und floh so schnell ich
            vermochte, bis ich – wie, weiß <pb n="88"/> ich selbst nicht; ich floh besinnungslos –
            bis ich an dieses Haus gelangte, und kraftlos niedersank. <stage>(Pause.)</stage></p>
        </sp>
        <sp who="#walter">
          <speaker>Walter</speaker>
          <stage>(aufstehend).</stage>
          <p>Es ist gar zu viel Unglück in der Welt.</p>
        </sp>
        <sp who="#klara">
          <speaker>Klara.</speaker>
          <p>Ihr entfernt Euch. – Bin ich eine Verworfene.</p>
        </sp>
        <sp who="#walter">
          <speaker>Walter.</speaker>
          <p>Meine Tochter, Gott verwirft Niemanden: wie sollte der sündhafte Mensch sich es
            unterstehen? Du hast nicht wohl gethan, wie jeder irgend einmal nicht wohl gethan hat,
            der Eine so, der Andere anders.</p>
        </sp>
        <sp who="#klara">
          <speaker>Klara</speaker>
          <stage>(aufstehend).</stage>
          <p>Was soll nun aus mir werden?</p>
        </sp>
        <sp who="#walter">
          <speaker>Walter.</speaker>
          <p>Davon jetzt nichts! jetzt bedarfst Du der Ruhe.</p>
        </sp>
        <sp who="#klara">
          <speaker>Klara.</speaker>
          <p>Wie soll ich Ruhe finden, ehe ich weiß, was mit mir werden wird.</p>
        </sp>
        <sp who="#walter">
          <speaker>Walter.</speaker>
          <p>Du thöricht Kind! finden wir nicht jede Nacht Ruhe im Schlaf, ohne zu wissen, was den
            andern Morgen mit uns werden wird?</p>
        </sp>
        <pb n="89"/>
        <sp who="#klara">
          <speaker>Klara.</speaker>
          <p>Ach! das ist ein anderes, Vater.</p>
        </sp>
        <sp who="#walter">
          <speaker>Walter.</speaker>
          <p>Vater? Ja, Gott hat Dich zu mir geführt, daß ich für jetzt Dein Vater seyn soll, und
            das will ich. Aber dann mußt Du mir auch folgen, wie eine Tochter, ich will nicht, daß
            jetzt von Deiner Zukunft die Rede sey. Dort in der Kammer findest Du ein Lager, zwar
            ärmlicher, als Du es gewohnt seyn magst, aber reinlich; auch Brod und schönes
            Quellwasser wirst Du finden. Also geh, sättige Dich und dann ruhe aus! Ich will
            unterdessen einen Gang machen, und suchen Rath zu schaffen.</p>
        </sp>
        <sp who="#klara">
          <speaker>Klara.</speaker>
          <p>Ach! ich habe in Euch einen rettenden Engel gefunden!</p>
        </sp>
        <sp who="#walter">
          <speaker>Walter</speaker>
          <stage>(lächelnd).</stage>
          <p>Ja, ja, ich weiß schon: Die Jugend sieht nur Engel und Teufel; man muß zu Jahren
            kommen, um zu lernen, daß es auf der Erde nur Menschen giebt. Aber komm' nun, liebe – –
            Ja, wie heißest Du denn, mein Kind?</p>
        </sp>
        <sp who="#klara">
          <speaker>Klara.</speaker>
          <p>O! laßt mich meinen Namen verschweigen, daß ich meine Schande für mich allein
            behalte.</p>
        </sp>
        <pb n="90"/>
        <sp who="#walter">
          <speaker>Walter.</speaker>
          <p>Ei, ich frage nicht nach Deinen Eltern-, sondern nach Deinem Taufnamen.</p>
        </sp>
        <sp who="#klara">
          <speaker>Klara.</speaker>
          <p>Ich heiße Klara.</p>
        </sp>
        <sp who="#walter">
          <speaker>Walter.</speaker>
          <p>Klara, ein schöner Name. Klar und durchsichtig soll der Mensch seyn, wie Krystall, und
            je durchsichtiger, desto besser. <stage>(Er faßt ihre Hand.)</stage> Also komm', meine
            Tochter Klara! <stage>(Er führt sie zu der Kammerthüre rechts; Klara will ihm beim
              Hineingehen die Hand küssen, er zieht sie weg und legt sie ihr auf die Stirn.)</stage>
            Schlaf wohl, mein Kind!</p>
        </sp>
        <sp who="#klara">
          <speaker>Klara</speaker>
          <stage>(geht in die Kammer).</stage>
        </sp>
        <sp who="#walter">
          <speaker>Walter</speaker>
          <stage>(zurückkehrend).</stage>
          <p>Es ist gar zu viel Unglück in der Welt. – Aber es ist auch viel Hülfe, von Gott, von
            den Menschen, von dem Lauf der Dinge, das heißt am Ende wieder von Gott. –
              <stage>(überlegend.)</stage> Bei mir kann sie natürlich nicht bleiben. – Ich will sie
            zu der alten frommen Weidner bringen. – Aber die ist blutarm; – da muß Geld seyn. –
            Andere Kleider muß sie auch haben: Die Welt richtet nach dem Schein, und die Verachtung
            thut dem Halbschuldigen <pb n="91"/> am wehsten. Da muß abermals Geld seyn. – Was hilft
            es? Ich will wieder meine Runde machen <stage>(indem er das auf dem Tische liegende Geld
              einsteckt).</stage> Noch zwei Gulden vierundzwanzig Kreuzer, und die sind schon
            versagt. Wenn mich nur nicht grade der Fremde so viel gekostet hätte! Warum gab ich ihm
            auch sieben Gulden? Ach! so viel brauchte er ja nothwendig. – Nun – Gott bescheert mir
            viel Arme auf einmal – desto frischer ans Werk! <stage>(Er nimmt seinen Hut und geht
              ab.)</stage></p>
        </sp>
        <stage>Verwandlung.</stage>
        <stage>Scene: Ein Zimmer in Huberts Hause.</stage>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>Fünfter Auftritt.</head>
        <sp who="#hubert">
          <speaker>Hubert</speaker>
          <stage>(sehr einfach gekleidet, eine Sommermütze tragend, tritt durch die Mittelthüre ein,
            und geht nach der Seitenthüre rechts. Später Philipp.)</stage>
        </sp>
        <sp who="#hubert">
          <speaker>Hubert</speaker>
          <stage>(öffnet die Seitenthüre und prallt zurück).</stage>
          <p>Hölle und Teufel! mein ganzes Studirzimmer in Aufruhr! Wer hat mir das gethan?
              <stage>(hineinschreiend.)</stage>
            <pb n="92"/> Heraus, Satan, der Du in diesem Qualme steckst! komm heraus, daß ich Dich
            erwürge!</p>
        </sp>
        <sp who="#philipp">
          <speaker>Philipp</speaker>
          <stage>(tritt aus der Seitenthüre).</stage>
        </sp>
        <sp who="#hubert">
          <speaker>Hubert.</speaker>
          <p>Ha! Du bist es, Bösewicht? Hast Du allen Staub der Erde in mein Zimmer geschüttet und
            aufgerührt? Soll ich nirgends Ruhe finden in dieser fluchbeladenen Welt? Aus meinen
            Augen, heimtückischer Bösewicht!</p>
        </sp>
        <sp who="#philipp">
          <speaker>Philipp</speaker>
          <stage>(will in das Seitenzimmer zurückkehren).</stage>
        </sp>
        <sp who="#hubert">
          <speaker>Hubert.</speaker>
          <p>Bleib, Satan! Willst Du Deine Hölle noch höllischer machen? Soll ich im Qualm
            ersticken? Soll mich der Aerger tödten? Das ist Dein brennender Wunsch; Du kannst meinen
            Tod nicht erwarten, weil Du in meinem Testamente stehst.</p>
        </sp>
        <sp who="#philipp">
          <speaker>Philipp.</speaker>
          <p>Sie stehen auch in dem meinigen.</p>
        </sp>
        <sp who="#hubert">
          <speaker>Hubert.</speaker>
          <p>Ich will nicht darin stehen.</p>
        </sp>
        <sp who="#philipp">
          <speaker>Philipp.</speaker>
          <p>Gut; so will ich Sie ausstreichend. Dann thun Sie es aber auch.</p>
        </sp>
        <sp who="#hubert">
          <speaker>Hubert.</speaker>
          <p>Erfrechst Du Dich, meine Gabe zu verachten?</p>
        </sp>
        <pb n="93"/>
        <sp who="#philipp">
          <speaker>Philipp.</speaker>
          <p>Gleiches mit Gleichem! Das ist unsere Bedingung.</p>
        </sp>
        <sp who="#hubert">
          <speaker>Hubert</speaker>
          <stage>(etwas gemäßigter).</stage>
          <p>Sage mir, Unglückseliger, was hat Dich bewogen, in meinem Zimmer diesen Sabbath
            anzurichten, mir meinen liebsten Zufluchtsort zu versperren?</p>
        </sp>
        <sp who="#philipp">
          <speaker>Philipp.</speaker>
          <p>In einer halben Stunde hat sich der Staub verzogen, und ich wußte nicht, daß Sie eine
            ganze Stunde früher als gewöhnlich aus dem Garten zurückkommen würden. Es hat eben erst
            acht geschlagen.</p>
        </sp>
        <sp who="#hubert">
          <speaker>Hubert</speaker>
          <stage>(immer milder).</stage>
          <p>So? – Aber warum eben jetzt?</p>
        </sp>
        <sp who="#philipp">
          <speaker>Philipp.</speaker>
          <p>Sie sagten gestern Abend, Sie hätten eine Spinne bemerkt, und ich weiß, daß Sie einen
            Abscheu vor den Spinnen haben.</p>
        </sp>
        <sp who="#hubert">
          <speaker>Hubert.</speaker>
          <p>Den habe ich: es sind heimtückische, lauernde, verrätherische, grausame Thiere, wahre
            Abbilder der Menschen. – Du hast wohl gethan. – Ich habe Dich wohl angefahren?
              <stage>(Er setzt sich.)</stage></p>
        </sp>
        <sp who="#philipp">
          <speaker>Philipp.</speaker>
          <p>Es thut nichts: Das sind Ihre Redensarten. Jeder hat die seinen.</p>
        </sp>
        <pb n="94"/>
        <sp who="#hubert">
          <speaker>Hubert</speaker>
          <stage>(wieder etwas heftiger).</stage>
          <p>Was? Ist Dir Deines Herrn Zorn gleichgültig?</p>
        </sp>
        <sp who="#philipp">
          <speaker>Philipp.</speaker>
          <p>Ja; sonst könnte ich nicht bei Ihnen bleiben; und das thäte mir leid.</p>
        </sp>
        <sp who="#hubert">
          <speaker>Hubert</speaker>
          <stage>(reicht ihm schweigend die Hand).</stage>
        </sp>
        <sp who="#philipp">
          <speaker>Philipp</speaker>
          <stage>(nach einer kurzen Pause).</stage>
          <p>Hier hat auch der Tischler die zehn Carolin wiedergebracht, die Sie ihm geliehen haben.
              <stage>(Er giebt ihm das Geld.)</stage> Sie sehen, er hat ehrlich und pünktlich
            bezahlt.</p>
        </sp>
        <sp who="#hubert">
          <speaker>Hubert</speaker>
          <stage>(das Geld in eine Börse thuend).</stage>
          <p>Weil er mir keinen Dank schuldig seyn will.</p>
        </sp>
        <sp who="#philipp">
          <speaker>Philipp.</speaker>
          <p>Den will er recht gern schuldig seyn. Er wollte sich durchaus bei Ihnen bedanken; aber
            ich gab es nicht zu, weil Sie doch nicht gern Menschen sehen mögen.</p>
        </sp>
        <sp who="#hubert">
          <speaker>Hubert.</speaker>
          <p>Recht – ich mag nicht. Warum hat er sich bedanken wollen? Um wieder zu borgen, mehr zu
            borgen – und dann nicht zu bezahlen.</p>
        </sp>
        <sp who="#philipp">
          <speaker>Philipp.</speaker>
          <p>Das weiß ich nicht, und ich mag der Menschen Gesinnung nicht errathen. <stage>(Er zieht
                <pb n="95"/> einen Brief aus der Tasche.)</stage> Hier ist auch ein Brief an
            Sie.</p>
        </sp>
        <sp who="#hubert">
          <speaker>Hubert</speaker>
          <stage>(heftig aufstehend).</stage>
          <p>Ein Brief an mich? Wer in der Welt hat an mich zu schreiben? Fort! Ich will von keinem
            Briefe wissen. Der Anfang eines jeden Briefes ist eine Lüge, der Schluß wieder eine Lüge
            und zwischen beiden Lügen Falschheit und Heuchelei, oder Hinterlist und Betrug. Hinweg!
            hinweg!</p>
        </sp>
        <sp who="#philipp">
          <speaker>Philipp.</speaker>
          <p>Der Brief kommt von München.</p>
        </sp>
        <sp who="#hubert">
          <speaker>Hubert.</speaker>
          <p>München? Wen kenne ich dort? Ich kenne Niemanden – nirgends.</p>
        </sp>
        <sp who="#philipp">
          <speaker>Philipp</speaker>
          <stage>(ihm den Brief hinreichend).</stage>
          <p>Sehen Sie ihn doch nur an: vielleicht erkennen Sie die Handschrift.</p>
        </sp>
        <sp who="#hubert">
          <speaker>Hubert</speaker>
          <stage>(nimmt den Brief und besieht ihn).</stage>
          <p>Von ihr! <stage>(Er wirft ihn Philippen vor die Füße.)</stage> Hinweg! ins Feuer damit!
            wirf ihn ins Feuer!</p>
        </sp>
        <sp who="#philipp">
          <speaker>Philipp</speaker>
          <stage>(den Brief aufhebend).</stage>
          <p>Einen Brief von Ihrer Frau?</p>
        </sp>
        <sp who="#hubert">
          <speaker>Hubert.</speaker>
          <p>Bösewicht! Verräther! Du wußtest, er sey von ihr und brachtest mir ihn? Du <pb n="96"/>
            wußtest, ich will nichts von ihr hören, habe zehn Jahre nichts von ihr gehört – –</p>
        </sp>
        <sp who="#philipp">
          <speaker>Philipp.</speaker>
          <p>Eben deshalb, weil sie zehn Jahre nicht geschrieben, muß es jetzt etwas Wichtiges
            seyn.</p>
        </sp>
        <sp who="#hubert">
          <speaker>Hubert.</speaker>
          <p>Ihr Vermögen wird sie in Thorheiten verschwendet oder durch Leichtsinn verloren haben;
            nun treibt die Angst vor Dürftigkeit und Elend, vielleicht vor Gläubigern, sie zu mir;
            nun wird sie kriechen und heuchlerisch bereuen – – –</p>
        </sp>
        <sp who="#philipp">
          <speaker>Philipp.</speaker>
          <p>Eben darum lesen Sie nur den Brief.</p>
        </sp>
        <sp who="#hubert">
          <speaker>Hubert.</speaker>
          <p>Und wenn ich hörte, daß sie betteln ginge von Thüre zu Thüre, und wenn sie vor meine
            eigene Thüre betteln käme – so wahr wie Gott im Himmel lebt! sie fände keine Hülfe.</p>
        </sp>
        <sp who="#philipp">
          <speaker>Philipp.</speaker>
          <p>So wahr wie, daß Gott im Himmel lebt, ist nichts auf der Welt. Sie vergaßen, daß ihre
            Tochter auch dort ist.</p>
        </sp>
        <sp who="#hubert">
          <speaker>Hubert.</speaker>
          <p>Es ist ihre Tochter: was ihr angehört, ist mir fremd.</p>
        </sp>
        <sp who="#philipp">
          <speaker>Philipp.</speaker>
          <p>Lesen Sie nur den Brief.</p>
        </sp>
        <sp who="#hubert">
          <speaker>Hubert.</speaker>
          <p>Ins Feuer damit! hinaus mit Dir!</p>
        </sp>
        <pb n="97"/>
        <sp who="#philipp">
          <speaker>Philipp.</speaker>
          <p>Ei was! einen Brief lesen, den man bekommt, ist Schuldigkeit.</p>
        </sp>
        <sp who="#hubert">
          <speaker>Hubert.</speaker>
          <p>Mensch! Ungeheuer! aus meinen Augen, oder ich vergreife mich an Dir!</p>
        </sp>
        <sp who="#philipp">
          <speaker>Philipp.</speaker>
          <p>Behüte! <stage>(Er legt den Brief auf den Tisch.)</stage> Da ist der Brief. <stage>(Er
              geht ab.)</stage></p>
        </sp>
        <sp who="#hubert">
          <speaker>Hubert</speaker>
          <stage>(auf- und abgehend, nach einer kurzen Pause).</stage>
          <p>Haben zehn Jahre die Kluft zwischen uns noch nicht weit genug gerissen? – Könnte sie
            denn ein Jahrhundert weiter reißen, als des Weibes Undankbarkeit sie schon gerissen hat?
            – Aus dürftiger Lage erhob ich sie zu Wohlstand und sorgenfreiem Leben: die letzten
            Jahre ihrer Mutter machte ich nicht nur kummerfrei; ich umgab sie mit allen Genüssen,
            deren das Alter fähig ist. O! da war sie demüthig, gehorsam, unterwürfig – wie ein Hund
            gegen den, der ihn füttert. Als aber die unverhoffte Erbschaft kam – da waren meine
            Launen, meine Aufwallungen unerträglich; da hatte sie Rechte und Ansprüche: da war mein
            Haus eine Hölle; da mußte sie fort, um nicht zu Grunde zu gehen. – War ich jemals <pb n="98"/> lieblos gegen sie, jemals heftig ohne Ursache, jemals ungerecht? und wenn
            einmal, nicht immer bereit gut zu machen? <stage>(Er bleibt am Tische stehen, und
              ergreift dann mit Heftigkeit den Brief.)</stage> Ich will den heillosen Mahner selbst
            den Flammen übergeben. <stage>(Er geht heftig nach der Mittelthüre, Walter tritt
              ein.)</stage></p>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>Sechster Auftritt.</head>
        <stage>Hubert. Walter.</stage>
        <sp who="#walter">
          <speaker>Walter.</speaker>
          <p>Guten Morgen!</p>
        </sp>
        <sp who="#hubert">
          <speaker>Hubert.</speaker>
          <p>Guten Morgen! Was wollt Ihr?</p>
        </sp>
        <sp who="#walter">
          <speaker>Walter.</speaker>
          <p>Was ich will? <stage>(Die Hand, wie jedesmal bei diesen Worten ausstreckend.)</stage>
            Etwas für meine Armen.</p>
        </sp>
        <sp who="#hubert">
          <speaker>Hubert.</speaker>
          <p>Ich gebe nichts.</p>
        </sp>
        <sp who="#walter">
          <speaker>Walter.</speaker>
          <p>Das weiß ich. – Aber – etwas für meine Armen.</p>
        </sp>
        <sp who="#hubert">
          <speaker>Hubert.</speaker>
          <p>Habt Ihr es nicht gehört? ich gebe nichts.</p>
        </sp>
        <sp who="#walter">
          <speaker>Walter.</speaker>
          <p>Das weiß ich schon: Ihr sagt es ja jedesmal.</p>
        </sp>
        <pb n="99"/>
        <sp who="#hubert">
          <speaker>Hubert.</speaker>
          <p>Und heute werd ich es auch halten.</p>
        </sp>
        <sp who="#walter">
          <speaker>Walter.</speaker>
          <p>Ihr zeigt den bösen Willen zuerst und den guten hinterdrein: Das ist viel besser als
            umgekehrt.</p>
        </sp>
        <sp who="#hubert">
          <speaker>Hubert</speaker>
          <stage>(den Brief einsteckend, heftiger).</stage>
          <p>Was? Haltet Ihr mich für einen elenden Schwächling? Ich will Euch zeigen, daß Ihr Euch
            irrt!</p>
        </sp>
        <sp who="#walter">
          <speaker>Walter.</speaker>
          <p>Ich halte Euch für keinen Schwächling; aber ich irre mich auch nicht. Wie sollte ich
            denn? Wir kennen uns ja seit funfzig Jahren. Euer Verstand ist schlimm genug, aber Euer
            gutes Herz behält das letzte Wort: so waret Ihr schon, als wir noch in die Schule
            gingen. – Etwas für meine Armen!</p>
        </sp>
        <sp who="#hubert">
          <speaker>Hubert.</speaker>
          <p>Laßt ab! Ihr bekommt heute nichts? Ihr seyd erst gestern bei mir gewesen.</p>
        </sp>
        <sp who="#walter">
          <speaker>Walter.</speaker>
          <p>Vorgestern, Hubert, vorgestern.</p>
        </sp>
        <sp who="#hubert">
          <speaker>Hubert.</speaker>
          <p>Das ist einerlei.</p>
        </sp>
        <sp who="#walter">
          <speaker>Walter.</speaker>
          <p>Ganz und gar nicht. Meine Armen haben vorgestern essen müssen, und gestern wieder: das
            macht zweimal essen, und dazu will mehr seyn, als zu einem Male.</p>
        </sp>
        <pb n="100"/>
        <sp who="#hubert">
          <speaker>Hubert.</speaker>
          <p>Warum belästigt Ihr grade mich so oft?</p>
        </sp>
        <sp who="#walter">
          <speaker>Walter.</speaker>
          <p>Das ist eine wunderliche Frage. Weil Ihr der reichste Mann in der Stadt seyd, und
            obenein mein Nachbar. Da fange ich denn natürlich meine Runde bei Euch an, und wenn ich
            herum bin, und auf dem Heimwege bei Euerem schönen Landhause vorbeigehe, da denke ich:
            Bist du denn schon bei dem guten Hubert gewesen? und so komme ich denn noch einmal zu
            dem reichen Manne: – etwas für meine Armen.</p>
        </sp>
        <sp who="#hubert">
          <speaker>Hubert.</speaker>
          <p>Was geht Euch mein Reichthum an? Habe ich ihn etwa nur, um ihn Euerm Gesindel
            hinzuwerfen?</p>
        </sp>
        <sp who="#walter">
          <speaker>Walter.</speaker>
          <p>Gesindel! Geschöpfe Gottes, Hubert. Geschöpfe Gottes, die neben ihrem Antheil Schmerz
            auch ihren Antheil Freude empfangen sollen.</p>
        </sp>
        <sp who="#hubert">
          <speaker>Hubert.</speaker>
          <p>Tagediebe, Müßiggänger, lüderliches Volk, das von den Gaben weichherziger Thoren praßt
            und schwelgt.</p>
        </sp>
        <sp who="#walter">
          <speaker>Walter.</speaker>
          <p>Hubert, geht einmal mit zu so <pb n="101"/> einem schwelgerischen Mahle, wo fünf fast
            nackte Kinder auf der halbverfaulten Diele um einen Napf mit Kartoffeln sitzen, und die
            Mutter sagt, sie hungere nicht, um die Kinder sich sättigen zu lassen, während der
            kranke Vater im Winkel liegt auf Stroh und mit Lumpen zugedeckt.</p>
        </sp>
        <sp who="#hubert">
          <speaker>Hubert.</speaker>
          <p>Ja, so geht es zu, wenn Ihr dabei seyd, aber wenn nicht? So wird Euere alberne
            Gutmüthigkeit betrogen, so ist sie immer betrogen worden. Euer großes Vermögen habt Ihr
            Landstreichern und Bettlern hingeworfen, und nicht einmal einen Dank dafür gehabt.</p>
        </sp>
        <sp who="#walter">
          <speaker>Walter.</speaker>
          <p>Doch, doch! und wo nicht, so habe ich mir selbst gedankt. Ihr solltet mir meine
            Schwachheit nicht zum tausendsten Male vorwerfen.</p>
        </sp>
        <sp who="#hubert">
          <speaker>Hubert.</speaker>
          <p>Nicht? Statt mit Euerem Reichthum zum gemeinen Besten beizutragen, habt Ihr ihn dazu
            angewandt, Müßiggang und Bettelei zu unterhalten und zu mehren. Das will ich nicht; – so
            wahr Gott im Himmel lebt! – Das will ich nicht.</p>
        </sp>
        <pb n="102"/>
        <sp who="#walter">
          <speaker>Walter.</speaker>
          <p>Etwas für meine Armen.</p>
        </sp>
        <sp who="#hubert">
          <speaker>Hubert.</speaker>
          <p>Laßt mich in Frieden! Ihr bekommt nichts.</p>
        </sp>
        <sp who="#walter">
          <speaker>Walter.</speaker>
          <p>Das wäre schlimm. Der Himmel hat gerade jetzt viel Arme an mich gewiesen; einen
            Fremden, den die Vorspiegelung einer Erbschaft nach Frankreich gelockt hatte, und dessen
            Tochter auf der Rückreise hier zum zweiten Male erkrankt war; dann ein armes junges
            Mädchen, das sich zu mir geflüchtet hat.</p>
        </sp>
        <sp who="#hubert">
          <speaker>Hubert.</speaker>
          <p>Eine lüderliche Dirne.</p>
        </sp>
        <sp who="#walter">
          <speaker>Walter.</speaker>
          <p>Eine Unglückliche, die schwach gewesen, wider ihrer Eltern Willen einem Manne zu
            folgen, der sie bethört hatte. Als sie aber seine unredlichen Absichten erkannt, ist sie
            von ihm geflohen, um ihre Ehre zu retten.</p>
        </sp>
        <sp who="#hubert">
          <speaker>Hubert</speaker>
          <stage>(laut lachend).</stage>
          <p>Hahaha!</p>
        </sp>
        <sp who="#walter">
          <speaker>Walter.</speaker>
          <p>Hubert, es ist mir wohl lieb, Euch einmal lachen zu hören; aber ich wünschte, Ihr
            lachtet über etwas Anderes.</p>
        </sp>
        <sp who="#hubert">
          <speaker>Hubert.</speaker>
          <p>Soll ich nicht über Euere kindische Gutmüthigkeit lachen, die sich ein Mährchen <pb n="103"/> aufbürden läßt, das man von jeder Verworfenen hören kann?</p>
        </sp>
        <sp who="#walter">
          <speaker>Walter.</speaker>
          <p>Sie ist keine Verworfene. Wäre sie das, so würde sie in Gold und Seide strotzen; sie
            ist aber kaum bekleidet. Doch haltet mich nun nicht länger auf, ich muß weiter. – Etwas
            für meine Armen!</p>
        </sp>
        <sp who="#hubert">
          <speaker>Hubert.</speaker>
          <p>Geht! geht! Ich habe es Euch schon gesagt: ich will Euer Gesindel nicht unterstützen
            helfen.</p>
        </sp>
        <sp who="#walter">
          <speaker>Walter.</speaker>
          <p>Ihr habt mir doch immer etwas gegeben.</p>
        </sp>
        <sp who="#hubert">
          <speaker>Hubert</speaker>
          <stage>(mit Ingrimm).</stage>
          <p>So? <stage>(heftiger werdend.)</stage> Ich bin auch ein Narr gewesen. –</p>
        </sp>
        <sp who="#walter">
          <speaker>Walter.</speaker>
          <p>Nun, dann hat ein reicher Narr einem armen Narren gegeben, wie es recht ist: denn so
            hat es der Himmel gewollt, als er Reiche und Arme gemacht.</p>
        </sp>
        <sp who="#hubert">
          <speaker>Hubert.</speaker>
          <p>Ich gebe den Menschen, weil ich sie verachte. Wem man Almosen giebt, den verachtet
            man.</p>
        </sp>
        <sp who="#walter">
          <speaker>Walter.</speaker>
          <p>Dann verachtet uns der liebe Gott <pb n="104"/> allesammt: denn wir leben alle von
            seinem Almosen. – Etwas für meine Armen!</p>
        </sp>
        <sp who="#hubert">
          <speaker>Hubert.</speaker>
          <p>Hinweg! hinweg! Ich will nicht. Ihr bekommt nichts – so wahr Gott lebt! – nichts!
              <stage>(Er entfernt sich von ihm.)</stage></p>
        </sp>
        <sp who="#walter">
          <speaker>Walter</speaker>
          <stage>(ihm folgend).</stage>
          <p>Etwas für meine Armen.</p>
        </sp>
        <sp who="#hubert">
          <speaker>Hubert</speaker>
          <stage>(mit steigender Heftigkeit).</stage>
          <p>Mensch! wollt Ihr mich rasend machen? Hinaus mit Euch! hinaus!</p>
        </sp>
        <sp who="#walter">
          <speaker>Walter.</speaker>
          <p>Erst etwas für meine Armen!</p>
        </sp>
        <sp who="#hubert">
          <speaker>Hubert</speaker>
          <stage>(wüthend).</stage>
          <p>Ungeheuer! Nichtswürdiger Bettler! plärre und blöke so lange Du willst. <stage>(Er geht
              nach der Seitenthüre zu.)</stage></p>
        </sp>
        <sp who="#walter">
          <speaker>Walter</speaker>
          <stage>(ihn am Rocke festhaltend.)</stage>
          <p>Etwas für meine Armen!</p>
        </sp>
        <sp who="#hubert">
          <speaker>Hubert</speaker>
          <stage>(schlägt ihn).</stage>
          <p>Da Bösewicht! <stage>(Er erschrickt sogleich über das Geschehene.)</stage></p>
        </sp>
        <sp who="#walter">
          <speaker>Walter</speaker>
          <stage>(sehr erschüttert.)</stage>
          <p>Das war für mich; aber – <stage>(schon gefaßter)</stage> etwas für meine Armen!</p>
        </sp>
        <sp who="#hubert">
          <speaker>Hubert</speaker>
          <stage>(ihn mit Heftigkeit umarmend).</stage>
          <p>Vergebung, <pb n="105"/> Walter – um Gottes willen – Vergebung!</p>
        </sp>
        <sp who="#walter">
          <speaker>Walter.</speaker>
          <p>Laßt! laßt!</p>
        </sp>
        <sp who="#hubert">
          <speaker>Hubert</speaker>
          <stage>(die Börse ziehend).</stage>
          <p>Hier! nehmt meine Börse! Vertheilt das Gold unter Euere Armen! Ihr sollt mehr haben,
            nur vergebt meine unglückselige Hitze! Schlagt mich wieder, aber dann vergebt!
              <stage>(Er steckt ihm die Börse in die Tasche.)</stage></p>
        </sp>
        <sp who="#walter">
          <speaker>Walter.</speaker>
          <p>Laßt doch, Hubert! laßt doch! ich kenne Euch ja. Ihr waret schon ein Hitzkopf, als wir
            noch Nachbarskinder waren. Gedenkt es Euch, wie Ihr mich mit einem Holze blutig schlugt,
            weil ich Euch den Schmetterling nicht geben wollte, den wir gefangen hatten.</p>
        </sp>
        <sp who="#hubert">
          <speaker>Hubert.</speaker>
          <p>Wohl – wohl!</p>
        </sp>
        <sp who="#walter">
          <speaker>Walter.</speaker>
          <p>Ich war älter und damals viel stärker als Ihr! ich hätte Euch derb züchtigen können;
            aber ich gab Euch lieber den Schmetterling.</p>
        </sp>
        <sp who="#hubert">
          <speaker>Hubert.</speaker>
          <p>Ja, Ihr wart immer ein Kind des Lichtes, und ich ein Geist der Finsterniß.</p>
        </sp>
        <pb n="106"/>
        <sp who="#walter">
          <speaker>Walter.</speaker>
          <p>Nicht doch! nicht doch! In uns allen wechselt, wie außer uns, Tag und Nacht.</p>
        </sp>
        <sp who="#hubert">
          <speaker>Hubert.</speaker>
          <p>Was soll ich thun? Sagt, was soll ich thun?</p>
        </sp>
        <sp who="#walter">
          <speaker>Walter</speaker>
          <stage>(die Börse zeigend.)</stage>
          <p>Ihr habt gethan: genug für jetzt.</p>
        </sp>
        <sp who="#hubert">
          <speaker>Hubert.</speaker>
          <p>Nein! nein! nein! Elendes Gold.</p>
        </sp>
        <sp who="#walter">
          <speaker>Walter.</speaker>
          <p>Nicht elend, Hubert: Gold kann Thränen trocknen.</p>
        </sp>
        <sp who="#hubert">
          <speaker>Hubert.</speaker>
          <p>Kaum eine Handvoll von dem Haufen meines Ueberflusses. Ich will mehr thun, ich muß mehr
            thun. Wo ist das arme Mädchen, von dem Ihr spracht? Wer ist sie?</p>
        </sp>
        <sp who="#walter">
          <speaker>Walter.</speaker>
          <p>Sie ist bei mir, der Sicherheit wegen eingeschlossen; aber wer sie ist, scheut sie sich
            zu sagen.</p>
        </sp>
        <sp who="#hubert">
          <speaker>Hubert.</speaker>
          <p>Kommt, führt mich zu ihr! Ich will sie sehen. Kommt!</p>
        </sp>
        <sp who="#walter">
          <speaker>Walter.</speaker>
          <p>Nicht jetzt, Hubert. Sie war sehr erschöpft; vermuthlich schläft sie, da wollen wir sie
            nicht stören.</p>
        </sp>
        <sp who="#hubert">
          <speaker>Hubert.</speaker>
          <p>Was thut es? Ich will sie sehen, <pb n="107"/> prüfen, wenn sie es irgend verdient, ihr
            helfen, ihr eine Stätte bereiten, wo sie besser ruht, als in Eurer Hütte.</p>
        </sp>
        <sp who="#walter">
          <speaker>Walter.</speaker>
          <p>Das ist schön von Euch; aber Nachmittags –</p>
        </sp>
        <sp who="#hubert">
          <speaker>Hubert.</speaker>
          <p>Jetzt! jetzt! Kommt ich bitte Euch. Es ist zu meiner Beruhigung nöthig. – Sonst muß ich
            glauben, Ihr habt nicht vergeben.</p>
        </sp>
        <sp who="#walter">
          <speaker>Walter.</speaker>
          <p>Dann kommt in Gottes Namen. Unterwegs will ich Euch erzählen, was ihr begegnet ist.</p>
        </sp>
        <sp who="#hubert">
          <speaker>Hubert.</speaker>
          <p>Das sollt Ihr <stage>(ihm die Hand reichend.)</stage> Also vergeben?</p>
        </sp>
        <sp who="#walter">
          <speaker>Walter.</speaker>
          <p>Vergeben und vergessen. <stage>(Sie gehen mit einander ab.)</stage></p>
        </sp>
        <stage>Verwandlung.</stage>
        <stage>(Walters Wohnung, wie zu Anfang.)</stage>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>Siebenter Auftritt.</head>
        <sp who="#klara">
          <speaker>Klara</speaker>
          <stage>(kommt aus der Seitenthüre zur Rechten.)</stage>
          <p>Ich kann nicht schlafen – ich kann nicht. – <pb n="108"/> Nein! ich bin so schlecht, so
            verworfen nicht, daß ich mit dieser Schuld beladen schlafen könnte. – Ich darf auch
            nicht schlafen. Wird meine Mutter schlafen? Wird sie schlafen können vor Gram und
            Thränen, vor dem Gedanken an die Schmach und die Undankbarkeit ihres Kindes, an die
            Schande und die Verachtung der Menschen, die ich auch ihr bereitet habe. – O mein Gott!
            mein Gott! Habe ich denn wirklich gethan, was ich gethan habe? – Ich habe, ich habe. –
            Ich war wahnsinnig. Ein Geist der Finsterniß hatte sich in die schöne Menschengestalt
            gehüllt, um meine Sinne zu verwirren. – O, wie ich ihn hasse! – wie ich ihn hasse! – wie
            ich mich selbst hasse, verabscheue – verachte. <stage>(Sie sinkt auf einen Stuhl.
              Pause.)</stage> Was soll nun aus mir werden? – Zurück zu ihr? – Nimmer! nimmer! – Weit
            hinweg, wo ich mein Brod dienend erwerben kann, in die dürftigste Lage – nur nicht
            wieder vor das Auge der schwer Beleidigten. – – O, ich Thörin! was sorge ich für meine
            Zukunft, und weiß nicht einmal, wo ich jetzt bin? – In meiner <pb n="109"/> Angst, in
            meiner Zerrüttung habe ich nicht einmal gefragt, wie der Ort hier heißt. – Mich dünkt,
            ich erblickte Thürme, wie von einer Stadt. – <stage>(Sie steht auf.)</stage> Und bei wem
            bin ich? – Hier zeugt alles von der größten Dürftigkeit. – Wird Ehrlichkeit bei der
            Armuth seyn, da sie oft genug bei dem Reichthume fehlt? – O, mein Gott! wenn ich in eine
            noch schlimmere Falle gegangen wäre! – Der alte Mann, dünkt mich, hatte ein ehrliches
            Gesicht. – War ich denn gesammelt genug, um klar zu sehen? ach? und lügt nicht Alles an
            dem Menschen? log nicht Alles an ihm, der mich bethörte? – Besser ich fliehe, ehe der
            Alte wiederkehrt – ich habe so oft von solchen Betrügern und Betrügerinnen gehört – ja!
            fort! fort von hier! <stage>(Sie eilt nach der Thüre und will aufmachen, kann aber
              nicht.)</stage> Verschlossen! Gott! es ist – es ist! Ein guter Geist hat mich gewarnt.
            Aber wie mich retten, wie? O mein Gott! noch einmal stehe mir bei! <stage>(Man hört
              Geräusch an der Thüre.)</stage> Er kommt – wenn nur allein! <stage>(Die Thüre wird
              aufgeschlossen.)</stage> Muth! Muth! Ich <pb n="110"/> habe von Keinem in der Welt
            Hülfe zu erwarten, als von mir selbst.</p>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>Achter Auftritt.</head>
        <stage>Klara. Walter und Hubert treten ein.</stage>
        <sp who="#walter">
          <speaker>Walter.</speaker>
          <p>Ei, meine Tochter, Du schläfst nicht?</p>
        </sp>
        <sp who="#klara">
          <speaker>Klara.</speaker>
          <p>Nein, guter Mann; aber ausgeruht habe ich. Ich danke Euch von ganzem Herzen für Eure
            freundliche Aufnahme, und will nun weiter.</p>
        </sp>
        <sp who="#walter">
          <speaker>Walter.</speaker>
          <p>Weiter? Ach! ich glaube Du träumest. Wo fändest Du Hände und Herzen bereitwilliger zu
            Deiner Hülfe? Hier ist ein Herr –</p>
        </sp>
        <sp who="#klara">
          <speaker>Klara.</speaker>
          <p>Ich muß und will durchaus weiter, und bitte Euch, mir kein Hinderniß in den Weg zu
            legen.</p>
        </sp>
        <sp who="#walter">
          <speaker>Walter.</speaker>
          <p>Still, mein Kind! laß Andere für Dich sorgen, die ruhiger im Gemüthe sind als Du.
            Diesem Herrn hier habe ich erzählt, was Dir begegnet ist: er ist gut und reich und kann
            Dir besser helfen als ich.</p>
        </sp>
        <pb n="111"/>
        <sp who="#hubert">
          <speaker>Hubert.</speaker>
          <p>Ja, liebes Kind, ich weiß, welch ein Unglück Dir zugestoßen. –</p>
        </sp>
        <sp who="#klara">
          <speaker>Klara.</speaker>
          <p>Unglück? wenn selbstverschuldetes Leiden Unglück zu nennen ist. Nein! nein! Unglück ist
            ein heiliges Wort, das ein Recht auf das Mitleid der Menschen giebt. <stage>(Zu
              Walter.)</stage> O warum habt Ihr mein Geheimniß nicht bewahrt? Ich stehe nun von
            Scham gebeugt vor einem Fremden, der mein Vergehen kennt, aber meine tiefe Reue nicht
            sieht. Ach! Alles an mir und um mich zeugt von meiner Schuld, nichts – nichts von meiner
            Reue.</p>
        </sp>
        <sp who="#hubert">
          <speaker>Hubert</speaker>
          <stage>(für sich).</stage>
          <p>Sie scheint aus höherem Stande zu seyn, als ich dachte. <stage>(Zu Klara.)</stage>
            Beruhigen Sie sich, liebes Kind, ich glaube an Ihre Reue: sonst wäre ich nicht hier.
            Irre ich nicht, so sind Sie in Verhältnissen geboren und erzogen, die Ihnen Ihre jetzige
            Lage zehnfach schmerzlich machen müssen. Sie aus dieser zu befreien, bin ich gekommen.
            Sie bedürfen vor Allem einer Freistatt.</p>
        </sp>
        <sp who="#klara">
          <speaker>Klara</speaker>
          <stage>(argwöhnisch).</stage>
          <p>Einer Freistatt?</p>
        </sp>
        <pb n="112"/>
        <sp who="#hubert">
          <speaker>Hubert.</speaker>
          <p>Ja; und die biete ich Ihnen in meinem Hause an.</p>
        </sp>
        <sp who="#klara">
          <speaker>Klara</speaker>
          <stage>(wie oben).</stage>
          <p>Vielleicht als Kammermädchen Ihrer Frau Gemahlin?</p>
        </sp>
        <sp who="#hubert">
          <speaker>Hubert.</speaker>
          <p>Ich bin nicht mehr verheirathet.</p>
        </sp>
        <sp who="#klara">
          <speaker>Klara.</speaker>
          <p>Ich erkenne Ihre Güte, mein Herr, aber einer Freistatt bedarf ich nicht.</p>
        </sp>
        <sp who="#walter">
          <speaker>Walter.</speaker>
          <p>Grade am meisten, thöricht Kind, bei mir kannst Du nicht bleiben.</p>
        </sp>
        <sp who="#hubert">
          <speaker>Hubert.</speaker>
          <p>Wie? Sie weisen mein wohlgemeintes Anerbieten, meine Hülfe von sich?</p>
        </sp>
        <sp who="#klara">
          <speaker>Klara.</speaker>
          <p>Ihre Hülfe nicht. Wollen Sie einer Bedrängten, einer Nothleidenden beistehen, so sey es
            – durch eine Gabe – die mich in den Stand setzt, weiter zu reisen. Die werde ich mit
            innigem Dank annehmen – – –</p>
        </sp>
        <sp who="#hubert">
          <speaker>Hubert.</speaker>
          <p>Ich verstehe Sie. Ihr Argwohn. – –</p>
        </sp>
        <sp who="#walter">
          <speaker>Walter.</speaker>
          <p>Wo denkt Ihr hin? Argwohn? und in einem so jungen Herzen?</p>
        </sp>
        <sp who="#hubert">
          <speaker>Hubert.</speaker>
          <p>Laßt mich reden, Walter! <stage>(Zu Klara.)</stage> Ihr Argwohn beleidigt mich nicht;
            er <pb n="113"/> freut mich; er macht Ihnen Ehre; aber er ist grundlos. Eine würdige
            Matrone steht meinem Hauswesen vor. Ich habe sie zwar seit vielen Jahren nicht gesehen;
            aber mein Philipp sagt, das Alter habe sie nicht unfreundlich, nicht mürrisch
            gemacht.</p>
        </sp>
        <sp who="#walter">
          <speaker>Walter.</speaker>
          <p>Nein, wahrhaftig nicht. Sie giebt mir immer mit einem freundlichen Worte ihren Sechser,
            wenn ich komme – etwas für meine Armen.</p>
        </sp>
        <sp who="#hubert">
          <speaker>Hubert</speaker>
          <stage>(zu Klara).</stage>
          <p>Zu ihr will ich Sie bringen; in ihrer Gesellschaft, unter ihrem Schutze sollen Sie
            leben, bis es mir gelingt, Sie mit Ihren Eltern auszusöhnen.</p>
        </sp>
        <sp who="#klara">
          <speaker>Klara.</speaker>
          <p>Ach! nimmer! nimmer! Mein Vergehen hat mich zur Waise gemacht.</p>
        </sp>
        <sp who="#walter">
          <speaker>Walter.</speaker>
          <p>Nicht doch, Kind, nicht doch!</p>
        </sp>
        <sp who="#hubert">
          <speaker>Hubert.</speaker>
          <p>Geben Sie die Hoffnung nicht auf.</p>
        </sp>
        <sp who="#klara">
          <speaker>Klara.</speaker>
          <p>Würden Sie Ihrer Tochter einen solchen Fehltritt verzeihen?</p>
        </sp>
        <sp who="#hubert">
          <speaker>Hubert.</speaker>
          <p>Meiner Tochter? – Nein!</p>
        </sp>
        <pb n="114"/>
        <sp who="#walter">
          <speaker>Walter.</speaker>
          <p>Geht doch! geht! Ihr würdet, Hubert.</p>
        </sp>
        <sp who="#klara">
          <speaker>Klara</speaker>
          <stage>(aufschreiend).</stage>
          <p>Hubert?</p>
        </sp>
        <sp who="#hubert">
          <speaker>Hubert</speaker>
          <stage>(aufgeregt).</stage>
          <p>Erschreckt Sie mein Name?</p>
        </sp>
        <sp who="#klara">
          <speaker>Klara</speaker>
          <stage>(sich am Stuhle festhaltend).</stage>
          <p>Gott! Wo bin ich! Wie heißt der Ort.</p>
        </sp>
        <sp who="#walter">
          <speaker>Walter.</speaker>
          <p>In Ulm bist Du, liebe Klara.</p>
        </sp>
        <sp who="#klara">
          <speaker>Klara.</speaker>
          <p>In Ulm?</p>
        </sp>
        <sp who="#hubert">
          <speaker>Hubert</speaker>
          <stage>(heftig).</stage>
          <p>Klara? – Höllischer Gedanke! – Klara Hubert!</p>
        </sp>
        <sp who="#klara">
          <speaker>Klara</speaker>
          <stage>(auf den Stuhl zusammensinkend).</stage>
          <p>Klara Hubert.</p>
        </sp>
        <sp who="#hubert">
          <speaker>Hubert</speaker>
          <stage>(schreiend).</stage>
          <p>Meine Tochter! <stage>(Er reißt den vorhinempfangenen Brief aus der Tasche und erbricht
              ihn mit großer Hast.)</stage></p>
        </sp>
        <sp who="#walter">
          <speaker>Walter.</speaker>
          <p>Seine Tochter? Ach Du allgütiger, freundlicher Gott! <stage>(zu Klara tretend)</stage>
            Erhole Dich, mein Kind.</p>
        </sp>
        <sp who="#hubert">
          <speaker>Hubert</speaker>
          <stage>(den Brief durchlaufend).</stage>
          <p>»Abenteurer – Verführt – heimlich entflohen – auch Anstalt <pb n="115"/> treffen –«
              <stage>(den Brief wegwerfend)</stage> Hölle! es ist. <stage>(wüthend auf Klara
              zugehend)</stage> Elende, verworfene Kreatur. – –</p>
        </sp>
        <sp who="#walter">
          <speaker>Walter</speaker>
          <stage>(ihm entgegentretend).</stage>
          <p>Hubert! Hubert! wie könnt Ihr doch – –</p>
        </sp>
        <sp who="#hubert">
          <speaker>Hubert</speaker>
          <stage>(nahend).</stage>
          <p>Hinweg! daß ich die Ehrlose ermorde.</p>
        </sp>
        <sp who="#walter">
          <speaker>Walter</speaker>
          <stage>(einen Schritt zurücktretend, so daß er nun grade vor Klara steht, und von seiner
            gewöhnlich gebückten Stellung sich erhebend).</stage>
          <p>Kommt ihr nicht zu nahe! Sie ist in meinem Schutz.</p>
        </sp>
        <sp who="#hubert">
          <speaker>Hubert.</speaker>
          <p>In Euerm Schutz, elender Bettler?</p>
        </sp>
        <sp who="#walter">
          <speaker>Walter.</speaker>
          <p>Bettler bin ich, aber Herr in dieser Hütte, wie der König in seinem Pallast. Untersteht
            Euch nicht, das Mädchen anzurühren!</p>
        </sp>
        <sp who="#hubert">
          <speaker>Hubert.</speaker>
          <p>Ha! Ihr wollt mir meine Tochter – –</p>
        </sp>
        <sp who="#walter">
          <speaker>Walter.</speaker>
          <p>Euere Tochter durch die Natur, die Ihr mit Füßen tretet, meine Tochter durch Gott, dem
            ich gehorche. Womit wollt Ihr beweisen, daß sie Euere Tochter ist?</p>
        </sp>
        <pb n="116"/>
        <sp who="#hubert">
          <speaker>Hubert.</speaker>
          <p>Ich werde es. <stage>(auf ihn eindringend.)</stage> Fort mit der verlaufenen Dirne, um
            sie einzusperren!</p>
        </sp>
        <sp who="#walter">
          <speaker>Walter.</speaker>
          <p>Hubert! Eine Reuige?</p>
        </sp>
        <sp who="#hubert">
          <speaker>Hubert.</speaker>
          <p>Eine Heuchlerin, die erst im Zuchthause Reue lernen soll.</p>
        </sp>
        <sp who="#klara">
          <speaker>Klara.</speaker>
          <p>Mein Gott! mein Gott!</p>
        </sp>
        <sp who="#walter">
          <speaker>Walter</speaker>
          <stage>(zu Hubert).</stage>
          <p>Hinaus mit Euch! oder ich brauche mein Recht, und stoße Euch hinaus <stage>(sich etwas
              fassend.)</stage> Schämt Euch, Hubert! daß Ihr einen Menschen zu solchen Worten
            zwingt. Ich habe für Euer Kind bei Euch gebettelt, und Ihr habt mich dafür geschlagen –
            tretet mich nun zu Boden –</p>
        </sp>
        <sp who="#hubert">
          <speaker>Hubert</speaker>
          <stage>(ergriffen und zurückweichend).</stage>
          <p>Für mein Kind gebettelt. – <stage>(Er sucht mühsam sich zu fassen.)</stage></p>
        </sp>
        <sp who="#walter">
          <speaker>Walter</speaker>
          <stage>(zu Klara.)</stage>
          <p>Beruhige Dich, mein liebes Kind!</p>
        </sp>
        <sp who="#klara">
          <speaker>Klara.</speaker>
          <p>Ueberlaßt mich ihm – ich habe es verdient.</p>
        </sp>
        <pb n="117"/>
        <sp who="#hubert">
          <speaker>Hubert</speaker>
          <stage>(nachdem er einige Fassung errungen).</stage>
          <p>Klara!</p>
        </sp>
        <sp who="#klara">
          <speaker>Klara.</speaker>
          <p>Mein Vater! <stage>(sie steht von Walter unterstützt auf.)</stage></p>
        </sp>
        <sp who="#hubert">
          <speaker>Hubert.</speaker>
          <p>Hast Du Deine Ehre gerettet?</p>
        </sp>
        <sp who="#klara">
          <speaker>Klara.</speaker>
          <p>So wahr ein Gott im Himmel lebt, der ins Verborgene schaut.</p>
        </sp>
        <sp who="#hubert">
          <speaker>Hubert.</speaker>
          <p>Ich kann vergeben.</p>
        </sp>
        <sp who="#walter">
          <speaker>Walter.</speaker>
          <p>Wie ein Vater soll. <stage>(Klara zu Hubert führend.)</stage> Nun jetzt nehmet Euer
            Kind.</p>
        </sp>
        <sp who="#klara">
          <speaker>Klara</speaker>
          <stage>(sinkt zu Huberts Füßen, ergreift seine Hand und küßt sie mit Heftigkeit).</stage>
          <p>O! mein zu gütiger Vater!</p>
        </sp>
        <sp who="#hubert">
          <speaker>Hubert.</speaker>
          <p>Steh auf! Deine Mutter ist mehr Schuld als Du.</p>
        </sp>
        <sp who="#klara">
          <speaker>Klara.</speaker>
          <p>Ach! – nein! nein!</p>
        </sp>
        <sp who="#hubert">
          <speaker>Hubert.</speaker>
          <p>Hätte sie Dein Vertrauen sich erworben, es wäre nicht geschehen. – Doch, nichts von
            ihr! Auch ich bin Schuld; warum habe ich Dich ihr überlassen? – <stage>(Sie
              aufhebend.)</stage> Auf! <pb n="118"/> auf! Du sollst künftig in meinem Hause, unter
            meinen Augen leben.</p>
        </sp>
        <sp who="#klara">
          <speaker>Klara</speaker>
          <stage>(in seinen Armen heftig weinend).</stage>
          <p>Mein Vater! – mein Vater! – Vergebung – Vergebung!</p>
        </sp>
        <sp who="#hubert">
          <speaker>Hubert.</speaker>
          <p>Ich habe vergeben, meine Tochter, und, zeigst Du Dich dessen würdig, so werde ich auch
            vergessen.</p>
        </sp>
        <sp who="#klara">
          <speaker>Klara</speaker>
          <stage>(seine Hand wieder küssend).</stage>
          <p>O mein Vater! Sie sollen an der genesenen Tochter keine Spur der überstandenen
            Krankheit finden. Das einzige Ziel meines Lebens soll es seyn, Ihre jetzt unverdiente
            Güte zu rechtfertigen. Sie sollen keinen Wunsch haben, den ich nicht erspähen, dem ich
            nicht zuvorkommen will. Ich will die Stunde meines Lebens für verloren achten, wo ich
            Ihnen nicht eine Freude bereite.</p>
        </sp>
        <sp who="#walter">
          <speaker>Walter</speaker>
          <stage>(der bisher die beiden mit frommer Rührung betrachtet, zu Klara tretend.)</stage>
          <p>Ja, sey Du die Davidsharfe für diesen König Saul. So <pb n="119"/> dankst Du ihm am
            besten, meine Tochter – denn meine Tochter bleibst Du immer.</p>
        </sp>
        <sp who="#klara">
          <speaker>Klara</speaker>
          <stage>(ihm die Hand reichend).</stage>
          <p>Immer – immer: Euere Tochter mit einem Herzen voll heißen Dankes.</p>
        </sp>
        <sp who="#hubert">
          <speaker>Hubert</speaker>
          <stage>(Walters Hand fassend, so daß er ihn in die Mitte zwischen sich und Klara
            zieht)</stage>
          <p>Mein seelensguter, alter Freund – –</p>
        </sp>
        <sp who="#klara">
          <speaker>Klara.</speaker>
          <p>Freund?</p>
        </sp>
        <sp who="#hubert">
          <speaker>Hubert.</speaker>
          <p>Ja, mein Kind, er ist nicht, was Du wohl glauben magst. <stage>(zu Walter.)</stage> Wir
            wollen unsere Jugendfreundschaft erneuen, die Verschiedenheit der Denkungs- und der
            Handlungsweise getrennt hat. Ihr müßt künftig unter meinem Dache wohnen: das stillste,
            bequemste Zimmer in meinem Hause soll das Eurige seyn.</p>
        </sp>
        <sp who="#walter">
          <speaker>Walter.</speaker>
          <p>Nein, Hubert, nein, diese Hütte hier ist mir lieb geworden, und meine Armen würden sich
            scheuen, in Euer großes, schönes Haus zu kommen, wo sie erst an der Thüre läuten müssen.
            Wenn Ihr glaubt, mir Dank schuldig <pb n="120"/> zu seyn, wiewohl ich nicht weiß, wofür,
            wenn Ihr es aber glaubt, so laßt Euere Hand hübsch offen seyn, wann ich komme und bitte:
            – etwas für meine Armen.</p>
          <stage>(Hubert und Klara fassen seine Hände, indem der Vorhang fällt.)</stage>
        </sp>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
