<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="../css/tei.css"?>
<?xml-model href="https://dracor.org/schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ger000141" xml:lang="ger">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Die Puppe und die Dauerwurst</title>
        <title type="sub">Ein soziales Drama</title>
        <author>
          <persName>
            <forename>Paul</forename>
            <surname>Scheerbart</surname>
          </persName>
          <idno type="wikidata">Q62435</idno>
          <idno type="pnd">118606816</idno>
        </author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher xml:id="dracor">DraCor</publisher>
        <idno type="URL">https://dracor.org</idno>
        <availability>
          <licence>
            <ab>CC0 1.0</ab>
            <ref target="https://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/">Licence</ref>
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="digitalSource">
          <name>TextGrid Repository</name>
          <idno type="URL">http://www.textgridrep.org/textgrid:tvfs.0</idno>
          <availability>
            <licence>
              <ab>CC-BY-3.0</ab>
              <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/3.0/de/legalcode">Lizenzvertrag</ref>
            </licence>
          </availability>
          <bibl type="originalSource">
            <title>Paul Scheerbart: Gesammelte Arbeiten für das Theater. Herausgegeben von Mechthild
              Rausch. Band 1–2, München: edition text + kritik, 1977.</title>
          </bibl>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person xml:id="johann" sex="MALE">
            <persName>Johann</persName>
          </person>
          <person xml:id="jakob" sex="MALE">
            <persName>Jakob</persName>
          </person>
          <person xml:id="der_gruene" sex="MALE">
            <persName>Der Grüne</persName>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="genreTitle"/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <listChange>
        <change when="2017-01-06">(dlina) file conversion from source</change>
        <change when="2017-08-04">(ff) structural cleanup</change>
        <change when="2018-12-25">(ff) formalities</change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <standOff>
    <listEvent>
      <event type="print" when="1897">
        <desc/>
      </event>
    </listEvent>
    <listRelation>
      <relation name="wikidata" active="https://dracor.org/entity/ger000141" passive="http://www.wikidata.org/entity/Q51393827"/>
    </listRelation>
  </standOff>
  <text>
    <front>
      <div type="front">
        <head>Die Puppe und die Dauerwurst</head>
        <head>Ein soziales Drama</head>
      </div>
      <div type="Dramatis_Personae">
        <castList>
          <head>Personen.</head>
          <castItem>Der Nachtwächter Johann, ein alter Esel.</castItem>
          <castItem>Der Nachtwächter Jakob, auch ein alter Esel.</castItem>
          <castItem>Die Puppe, ein Symbol.</castItem>
          <castItem>Der geheimnisvolle grüne Herr.</castItem>
        </castList>
      </div>
      <set>
        <p>Zeit: Gegenwart</p>
        <p>Ort: Weisse Bühne</p>
      </set>
    </front>
    <body>
      <div type="scene">
        <head>[Stücktext]</head>
        <stage>Rechts eine weisse Wand – links eine weisse Wand – hinten eine weisse Wand!</stage>
        <stage>Und in der Mitte der Bühne steht ein alter Tisch, der mit der Schmalseite nach vorne
          gerichtet ist, als einziges Möbel da.</stage>
        <stage>Zu beiden Seiten des Tisches stehen die beiden Nachtwächter mit Horn, Hellebarde,
          Pelz und Pelzmütze – mit burlesker, dicknasiger Gesichtsmaske. Rechts Johann in
          dunkelblauem Pelz mit weissen Knöpfen, links Jakob in dunkelblauem Pelz mit gelben
          Knöpfen.</stage>
        <stage>Die Nachtwächter ganz en profil starren die Gliederpuppe an, die auf dem Tische
          sitzt.</stage>
        <stage>Die Puppe, deren Beine vorn runter baumeln, ist phantastisch mit Goldflitter, alten
          bunten Lappen, Papierkrone u.s.w. wie eine total verschrobne alte Dame aufgeputzt. Die
          Gesichtsmaske en profil nach rechts gewandt starrt den Nachtwächter Johann an. Die Rechte
          der Puppe hält gradaus nach vorn gestreckt eine riesig lange dunkelrote Dauerwurst. Den
          Körper der Puppe sieht das Publikum en face, sodass die ganze Figur ein bischen ägyptisch
          und jedenfalls sehr steif und starr wirkt.</stage>
        <pb n="194"/>
        <sp who="#johann">
          <speaker>JOHANN</speaker>
          <stage>nach langer Pause.</stage>
          <p>Nun sind's bald fünftausend Jahre, dass wir hier stehen und aufpassen. Fünf tausend
            Jährchen!</p>
        </sp>
        <sp who="#jakob">
          <speaker>JAKOB.</speaker>
          <p>Es sind wohl schon mehr!</p>
        </sp>
        <sp who="#johann">
          <speaker>JOHANN.</speaker>
          <p>Schon mehr?</p>
        </sp>
        <sp who="#jakob">
          <speaker>JAKOB.</speaker>
          <p>Schon mehr!</p>
        </sp>
        <sp who="#johann">
          <speaker>JOHANN.</speaker>
          <p>Aber die Dauerwurst wird doch noch gut sein – nicht wahr, Jakob?</p>
        </sp>
        <sp who="#jakob">
          <speaker>JAKOB.</speaker>
          <p>Die Dauerwurst ist noch gut, die hält sich ja fünf mal hundert sechs und
            dreissigtausend sieben hundert zwei und vierzig Jahre.</p>
        </sp>
        <sp who="#johann">
          <speaker>JOHANN.</speaker>
          <p>Ja! Ja! Ja! fünf mal hundert sechs und dreissigtausend sieben hundert zwei und vierzig
            Jahre! Ja! Ja! Ja! Lange Zeit!</p>
          <stage>Wieder lange Pause! Dann schleicht aber der geheimnisvolle grüne Herr in grün
            karriertem Anzuge, mit grüner Kravatte und grünem Zylinder, der plötzlich hinten rechts
            auftaucht, in den Vordergrund und beschaut dort die Puppe nebst den Nachtwächtern mit
            seiner Lorgnette.</stage>
        </sp>
        <sp who="#der_gruene">
          <speaker>DER GRÜNE.</speaker>
          <p>Meine Herren, ich sehe da eine Puppe.</p>
        </sp>
        <sp who="#johann">
          <speaker>JOHANN.</speaker>
          <p>Herr, das ist keine Puppe.</p>
        </sp>
        <sp who="#der_gruene">
          <speaker>DER GRÜNE.</speaker>
          <p>So? Was <emph>denn</emph>?</p>
        </sp>
        <sp who="#johann">
          <speaker>JOHANN.</speaker>
          <p>Eine Dame.</p>
        </sp>
        <sp who="#der_gruene">
          <speaker>DER GRÜNE.</speaker>
          <p>Gut: Also eine Dame! Doch die Dame hat eine Dauerwurst in der Hand. Diese Dauerwurst
            wird seltsamer Weise von Ihnen, meine Herren, offenbar nicht gegessen. Gestatten Sie –
            ich habe Hunger – ich werde</p>
          <stage>Will die Dauerwurst ergreifen, doch die beiden Nachtwächter halten dem Grünen die
            Hellebarden entgegen. Der Grüne taumelt erschrocken zurück.</stage>
        </sp>
        <sp who="#der_gruene">
          <speaker>DER GRÜNE</speaker>
          <stage>Zylinder putzend.</stage>
          <p>Meine Herren, mutig sind Sie ja. Indessen – was Sie hier eigentlich wollen, weiss ich
            nicht. Was machen Sie denn mit Ihrer Wurst?</p>
        </sp>
        <sp who="#jakob">
          <speaker>JAKOB.</speaker>
          <p>Wir stehen und passen auf, dass Niemand die Wurst wegnimmt.</p>
        </sp>
        <sp who="#der_gruene">
          <speaker>DER GRÜNE.</speaker>
          <p>Na – warum essen Sie denn nicht selber die Wurst auf?</p>
          <pb n="195"/>
        </sp>
        <sp who="#johann">
          <speaker>JOHANN.</speaker>
          <p>Wir müssen doch aufpassen.</p>
        </sp>
        <sp who="#der_gruene">
          <speaker>DER GRÜNE.</speaker>
          <p>Ach so!</p>
        </sp>
        <sp who="#jakob">
          <speaker>JAKOB.</speaker>
          <p>Was wollen <emph>Sie</emph> denn hier?</p>
        </sp>
        <sp who="#der_gruene">
          <speaker>DER GRÜNE.</speaker>
          <p>Die Wurst aufessen.</p>
        </sp>
        <sp who="#johann #jakob">
          <speaker>JOHANN UND JAKOB.</speaker>
          <p>Das geht nicht!</p>
        </sp>
        <sp who="#der_gruene">
          <speaker>DER GRÜNE</speaker>
          <stage>mit dem Finger an der Nase nachdenkend nach einer Weile zu Johann.</stage>
          <p>Wie heissen Sie?</p>
        </sp>
        <sp who="#johann">
          <speaker>JOHANN.</speaker>
          <p>Ich bin der Nachtwächter Johann.</p>
        </sp>
        <sp who="#der_gruene">
          <speaker>DER GRÜNE</speaker>
          <stage>auf Jakob weisend.</stage>
          <p>Und der da mit den vielen <emph>gelben</emph> Knöpfen?</p>
        </sp>
        <sp who="#johann">
          <speaker>JOHANN.</speaker>
          <p>Jakob!</p>
        </sp>
        <sp who="#der_gruene">
          <speaker>DER GRÜNE.</speaker>
          <p><emph>Auch</emph> Nachtwächter?</p>
          <stage>Die beiden Nachtwächter stossen gleichzeitig mit den Hellebarden heftig auf den
            Fussboden und schweigen.</stage>
        </sp>
        <sp who="#der_gruene">
          <speaker>DER GRÜNE</speaker>
          <stage>zu Johann.</stage>
          <p>Wissen Sie auch, Johann, warum Sie von der »Dame mit der Wurst« so beständig angestarrt
            werden?</p>
        </sp>
        <sp who="#johann">
          <speaker>JOHANN.</speaker>
          <p>Na? Warum?</p>
        </sp>
        <sp who="#der_gruene">
          <speaker>DER GRÜNE.</speaker>
          <p>Mein sehr verehrter Herr Johann, die Dame liebt Sie! Auf Ehrenwort! Sie können sich
            fest darauf verlassen: das süsse Kind liebt nur ihren Johannes! Den Jakob da drüben
            liebt sie nicht.</p>
        </sp>
        <sp who="#johann #jakob">
          <speaker>JOHANN UND JAKOB.</speaker>
          <p>Woher wissen Sie das?</p>
        </sp>
        <sp who="#der_gruene">
          <speaker>DER GRÜNE.</speaker>
          <p>Das sagen mir die Augen der jungen Dame. Wer wie Johann von seiner Dame angeschaut
            wird, der wird von seiner Dame geliebt!</p>
        </sp>
        <sp who="#johann">
          <speaker>JOHANN</speaker>
          <stage>vorsichtig.</stage>
          <p>Wissen Sie uns noch mehr von »unsrer« Dame zu erzählen.</p>
        </sp>
        <sp who="#der_gruene">
          <speaker>DER GRÜNE.</speaker>
          <p>Na gewiss doch! Aber dann muss ich erst auf den Tisch klettern, auf dem Tisch werden
            Sie von mir noch ganz andere Dinge hören.</p>
        </sp>
        <sp who="#jakob">
          <speaker>JAKOB.</speaker>
          <p>So? Was Sie sagen! Andere Dinge? Was für Dinge?</p>
        </sp>
        <sp who="#der_gruene">
          <speaker>DER GRÜNE.</speaker>
          <p>Nun – ich werde Ihnen mitteilen, was die Dame träumt. Sehen Sie denn nicht, dass sie
            träumt? Nee? Aber ich bitte Sie!</p>
          <stage>Johann und Jakob sehen sich die Puppe an und nicken. Der <pb n="196"/> Grüne steigt
            von hinten auf den Tisch rauf und nähert vorsichtig, während er sich auf ein Knie
            niederlässt, sein rechtes Ohr dem Munde der Puppe.</stage>
        </sp>
        <sp who="#der_gruene">
          <speaker>DER GRÜNE.</speaker>
          <p>Hört! Hört! <stage>Er beugt sich im Folgenden öfters wieder zum Munde der Puppe
              hinab.</stage> Jetzt hör und seh ich ganz genau – ganz genau – was im Innern der alten
            Puppe vorgeht. <stage>Weich.</stage> Träume – weithin leuchtende lachende Träume –
            durchbeben hier diese holde Frau, die von Euch, Ihr holden Nachtwächter, geliebt wird.
            Sie, diese schöne Dame – träumt jetzt von silbernem Mondenschein, von goldenen Sternen
            und weichen warmen Lüften. Und sie sitzt dabei am Rande des düsteren Waldes, und neben
            ihr sitzen sieben kleine Lämmlein – die denken an Nichts. Eure holde Dame dagegen, deren
            Gedanken ich jetzt errate – nein – deren Gedanken ich fühle – – die schaut in die Nebel
            der Wiese und sieht da kleine Männchen tanzen – wirklich tanzen! Ach, sie tanzen und
            reden immerzu – lauter Redner! Und die Nacht ist milde. Und die Rosen duften. Und die
            Käfer zirpen. Die Myrthen blühen. Die hohen Bäume schwanken. Die Kypressen rauschen
            sehnsuchtsvoll. Und die Quellen der Ewig-Durstigen flüstern wie unschuldige Kinder. Und
            – und – und die Nachtigallen schlagen. Doch die Männchen auf der Wiese tanzen und reden
            noch immer. <stage>Feurig.</stage> Aber – aber – da läuft plötzlich ein grosser Löwe
            übers Feld – sieht die Männchen tanzen – hört sie reden – und – was tut der Löwe? Oh,
            Ihr guten Staats-Nachtwächter, er frisst die Männchen, die so viel tanzen und so viel
            reden, im Handumdrehen auf – so schnell wie ein Obdachloser im Winter ein Gericht
            brauner Pilze verschlingt. <stage>Erschütternd.</stage> Da muss Eure Frau natürlich
            weinen – schrecklich weinen – und ihre sieben Lämmlein weinen mit. <stage>Gross und
              ruhig.</stage> Indessen – jetzt sieht sie – ja sie sieht ihn wirklich – ihn – den
            ordentlichen tapferen Staats-Nachtwächter Johann, der eigentlich im mer neben uns steht.
            Der Johann nimmt wacker seinen alten Spiess und spiesset den gefrässigen Löwen dran auf,
            geht danach ruhig durch den friedlichen Nachttau der Wiese ins nächste Dorf, allwo er
            den toten Löwen zu verkaufen gedenkt. <stage>Nach <pb n="197"/> aufmerksamerem Horchen
              sehr weich.</stage> Währenddem sitzt die holde Frau am Waldesrande mit ihren sieben
            Lämmlein und – und – und dichtet »das Lied vom braven Johann«. Hans, ich sage Dir – oh,
            glaube mir! – bei meinem Barte! – sie liebt Dich – und zwar – mit jener Inbrunst, die
            man »wahre Liebe« nennt. Des Weibes Lieben war ja stets so rätselvoll. Warum liebt sie
            den Johann und nicht den viel schöneren Jakob? Wisst Ihr's nicht? So hört – warum: weil
            Johann tapfer und weil Jakob feige ist.</p>
        </sp>
        <sp who="#johann">
          <speaker>JOHANN.</speaker>
          <p>Er ist schöner?</p>
        </sp>
        <sp who="#jakob">
          <speaker>JAKOB.</speaker>
          <p><emph>Ich</emph> bin feige? Nicht im Traum!</p>
        </sp>
        <sp who="#der_gruene">
          <speaker>DER GRÜNE.</speaker>
          <p>Ja wohl! Du bist feige! Sonst würdest Du den Johann totstechen. Tapfre Männer stechen
            stets ihre Nebenbuhler tot. Weisst Du das nicht?</p>
        </sp>
        <sp who="#jakob">
          <speaker>JAKOB.</speaker>
          <p>Nun denn! – Komm, Johann! – Ich will Dich totstechen!</p>
        </sp>
        <sp who="#johann">
          <speaker>JOHANN.</speaker>
          <p><emph>Mich</emph> willst Du totstechen?</p>
        </sp>
        <sp who="#jakob">
          <speaker>JAKOB.</speaker>
          <p>Die Pflicht ruft! Das Vaterland ist in Gefahr!</p>
        </sp>
        <sp who="#johann">
          <speaker>JOHANN.</speaker>
          <p>Wirklich? Das ist was Andres!</p>
        </sp>
        <sp who="#der_gruene">
          <speaker>DER GRÜNE.</speaker>
          <p>Ihr müsst miteinander kämpfen und Euch gegenseitig die Hellebarden in die Brust zu
            stossen trachten. Das wird mir riesige Freude bereiten. Doch vor dem Kampfe stosst noch
            Mal in Euer Horn! Ich hoffe, es wird zum letzen Male sein!</p>
          <stage>Johann und Jakob tuten, kämpfen mutig und stossen sich gegenseitig die Hellebarden
            durch den Leib.</stage>
          <stage>Wie die beiden Nachtwächter dumpf röchelnd vor der Puppe zusammenbrechen, greift
            der Grüne nach der Dauerwurst, schwingt sie triumphierend durch die Lüfte und stösst mit
            dem rechten Fuss der Puppe ins Kreuz, dass sie vom Tisch runter auf die toten
            Nachtwächter rauffällt.</stage>
          <stage>Drei Mal schreit der Grüne »Hurrah«! und beisst gierig, nachdem er den Mund noch
            weiter als beim Hurrahschreien aufgesperrt, in die alte Dauerwurst rein.</stage>
          <stage>Vorhang!</stage>
          <pb n="198"/>
        </sp>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
