<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="../css/tei.css"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Der Regierungswechsel</title>
        <author key="pnd:118606816">Scheerbart, Paul</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher xml:id="dlina">DLINA</publisher>
        <idno type="URL">https://dlina.github.io</idno>
        <idno type="DLINA-ID">410</idno>
        <availability>
          <licence>
            <ab>CC-BY-4.0</ab>
            <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/legalcode">Lizenzvertrag</ref>
          </licence>
        </availability>
        <idno type="wikidata" xml:base="https://www.wikidata.org/wiki/">Q51393557</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="digitalSource">
          <name>TextGrid Repository</name>
          <idno type="URL">http://www.textgridrep.org/textgrid:tv63.0</idno>
          <availability>
            <licence>
              <ab>CC-BY-3.0</ab>
              <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/3.0/de/legalcode"
                >Lizenzvertrag</ref>
            </licence>
          </availability>
          <bibl type="originalSource">
            <title>Paul Scheerbart: Gesammelte Arbeiten für das Theater. Herausgegeben von Mechthild
              Rausch. Band 1–2, München: edition text + kritik, 1977.</title>
            <date type="print" when="1897"/>
            <date type="premiere"/>
            <date type="written"/>
          </bibl>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person xml:id="zibólko">
            <persName>ZIBÓLKO</persName>
          </person>
          <person xml:id="napoléon">
            <persName>NAPOLÉON</persName>
            <persName xml:id="napoleon">NAPOLEON</persName>
          </person>
          <person xml:id="susanne">
            <persName>SUSANNE</persName>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="genreTitle"/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <listChange>
        <change who="#dlina" when="2017-01-06T17:46:09.786+01:00">file conversion from
          source</change>
        <change who="#ff" when="2017-08-04T01:01:05.278+02:00">structural cleanup</change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="front">
        <head>Band IV</head>
      </div>
      <div type="front">
        <head>Der Regierungswechsel</head>
        <head>Ein politisches Drama</head>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="Dramatis_Personae">
        <castList>
          <head>Personen.</head>
          <castItem>Der grosse Napoléon, ein Kaiser.</castItem>
          <castItem>Der grosse Zibólko, ein Künstler.</castItem>
          <castItem>Susanne, ein Modell.</castItem>
        </castList>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>[Stücktext]</head>
        <stage>
          <hi>Rechts eine weisse Wand – links eine weisse Wand – hinten eine weisse Wand.</hi>
        </stage>
        <stage>
          <hi>Und mitten auf der Bühne steht eine alte Trittleiter als einziges Möbel da.</hi>
        </stage>
        <stage>
          <hi>Und auf der Trittleiter ganz hoch oben steht der grosse Napoléon. Er hat wie
            gewöhnlich die Arme über der Brust gekreuzt. Das mit dem bekannten Hut bedeckte Haupt
            ist sinnend nach vorn gebeugt. Die Stulpstiefel glänzen, und die Beinkleider des Kaisers
            sehen weiss aus. Der graue Sommerschlachtenmantel hängt, ohne zugeknöpft zu sein,
            schlaff herunter – wie ein altes schmutziges Handtuch.</hi>
        </stage>
        <stage>
          <hi>Der grosse Schlachtendenker steht ganz ruhig eine gute Weile auf seiner alten
            Trittleiter wie ein Denkmal, während sonst Nichts vorgeht und sich Niemand weiter auf
            der weissen Bühne sehen lässt.</hi>
        </stage>
        <stage>
          <hi>Plötzlich erscheint der grosse Zibólko im Hintergrunde.</hi>
        </stage>
        <stage>
          <hi>Zibólko hat kolossal weite, nach orientalischer Manier dicht überm Fuss zugebundene,
            orangefarbene Beinkleider an. Eine breite hellblaue Schärpe umhüllt den Leib, ein
            dunkelblaues <pb n="148"/> offenes Sammtjacket mit weiten Puffärmeln den Oberkörper. Ein
            weisser, oben ganz spitzer Riesenkalabreser krönt das blondgelockte Haupt. Das seidene
            Hemd </hi>
        </stage>
        <stage>
          <hi>ist natürlich schneeweiss.</hi>
        </stage>
        <stage>
          <hi>In der Linken hält der Künstler eine kreisrunde, küchentellergrosse Palette und in der
            Rechten seinen berühmten armlangen Riesenpinsel.</hi>
        </stage>
        <sp who="#zibólko">
          <speaker>ZIBÓLKO.</speaker>
          <l> Wer steht da oben auf der Trittleiter?</l>
        </sp>
        <sp who="#napoléon">
          <speaker>NAPOLÉON.</speaker>
          <l> Europas – Napoléon!</l>
        </sp>
        <sp who="#zibólko">
          <speaker>ZIBÓLKO.</speaker>
          <l> Und was will Napoléon auf der Trittleiter?</l>
        </sp>
        <sp who="#napoléon">
          <speaker>NAPOLÉON.</speaker>
          <p> Mein lieber Zibólko, Sie scheinen sehr kurzsichtig zu sein. Sehen Sie denn nicht, dass
            ich hier oben das zwanzigste Jahrhundert regiere?</p>
        </sp>
        <sp who="#zibólko">
          <speaker>ZIBÓLKO.</speaker>
          <p> Was? Da oben auf meiner Trittleiter regieren Sie – das ganze zwanzigste Jahrhundert?
            Wie sind Sie blos da hingekommen?</p>
        </sp>
        <sp who="#napoléon">
          <speaker>NAPOLÉON.</speaker>
          <p> Wundern Sie sich blos nicht so viel. Das ist ja lästig. Sie wissen doch, dass ich mich
            in meinem ganzen Leben niemals gewundert habe.</p>
        </sp>
        <sp who="#zibólko">
          <speaker>ZIBÓLKO.</speaker>
          <p> Ich möcht' aber ausserdem sehr gerne wissen, wie Sie's fertig bringen, da oben so ohne
            Weiteres zu regieren – gleich ein veritables Jahrhundert zu regieren. Brauchen Sie dazu
            nicht ein kleines Szepter?</p>
          <stage>
            <hi>Droht schmunzelnd mit dem Riesenpinsel.</hi>
          </stage>
        </sp>
        <sp who="#napoléon">
          <speaker>NAPOLÉON.</speaker>
          <p> Nein, mein lieber Zibólko. Ich stehe hier ganz einfach da und suggeriere den Menschen
            des zwanzigsten Jahrhunderts meine Gedanken auf. So regier <hi>ich!</hi>
          </p>
        </sp>
        <sp who="#zibólko">
          <speaker>ZIBÓLKO.</speaker>
          <l> Sie? So! Na – das begreif ich! Aber – was für Gedanken suggerieren Sie denn den
            Menschen auf?</l>
        </sp>
        <sp who="#napoléon">
          <speaker>NAPOLÉON.</speaker>
          <p> Militärische – selbstverständlich! Fragen Sie nicht so dumm! Vergessen Sie nicht, wen
            Sie vor sich haben!</p>
        </sp>
        <sp who="#zibólko">
          <speaker>ZIBÓLKO.</speaker>
          <p> Ach! Jetzt bin ich aber erst recht neugierig. Gibt's denn auch »militärische«
            Gedanken? Das ist ja <hi>zu</hi> komisch! Herr, wie sehen die aus?</p>
          <pb n="149"/>
        </sp>
        <sp who="#napoléon">
          <speaker>NAPOLÉON.</speaker>
          <p> Frag Er doch nicht immer so wie ein alter Kammerdiener! Was für Gedanken <hi>soll</hi>
            ich denn haben? Ich <hi>kann</hi> doch nur militärische Gedanken haben. Ich denke an
            Flinten und Kanonen, an Säbel und Bajonnettes, an blanke Stulp-Stiebel und klirrende
            Sporen, an blanke Knöpfe und blanke Helme, an Epaulettes und Orden, an Granaten und
            Raketen, an Trommeln, Pfeifen, Pauken und Trompeten, an Pulver und Blei, Dynamit und
            Panzerschiffe, Hurrahgebrüll und Torpedos – na? – was noch? – zum Teufel! Ich denk ans
            Militär!</p>
        </sp>
        <sp who="#zibólko">
          <speaker>ZIBÓLKO.</speaker>
          <l> Und das nennen Sie Gedanken?</l>
        </sp>
        <sp who="#napoléon">
          <speaker>NAPOLÉON.</speaker>
          <p> Das nenne ich allerdings »Gedanken«. Jeder vernünftige Mensch nennt das »Gedanken«.
            Und Sie werden mir jedenfalls zugeben, dass die Menschen des zwanzigsten Jahrhunderts
            diese Gedanken ebenso gut kapiert haben – wie die des neunzehnten Jahrhunderts. Mir ist
            es eben gelungen, <hi>diesen</hi> Menschen <hi>diese</hi> Gedanken aufzusuggerieren –
            einzutrichtern – Sie verstehen wohl. Ich <hi>regiere</hi> eben das zwanzigste
            Jahrhundert auch. Wollen Sie das vielleicht bezweifeln?</p>
        </sp>
        <sp who="#zibólko">
          <speaker>ZIBÓLKO.</speaker>
          <p> Nein – das kann ich nicht bezweifeln. Sie haben ja so Recht! Ich bewundere Sie!
            Wahrhaftig! Hand aufs Herz! Doch, Herr Napoléon, wissen Sie, was <hi>ich</hi>
            möchte?</p>
        </sp>
        <sp who="#napoléon">
          <speaker>NAPOLÉON</speaker>
          <stage>
            <hi>herablassend.</hi>
          </stage>
          <l> Na, mein lieber Zibólko, was möchten Sie denn?</l>
        </sp>
        <sp who="#zibólko">
          <speaker>ZIBÓLKO.</speaker>
          <l> Das zwanzigste Jahrhundert möcht <hi>ich</hi> regieren.</l>
        </sp>
        <sp who="#napoléon">
          <speaker>NAPOLÉON.</speaker>
          <l> Sie leiden wohl – wie die meisten Künstler – an Grössenwahn.</l>
        </sp>
        <sp who="#zibólko">
          <speaker>ZIBÓLKO.</speaker>
          <p> Herr – wenn Sie so anfangen – dann will ich Ihnen bald zeigen – wem die Trittleiter
            gehört. Die Trittleiter ist mein Eigentum.</p>
        </sp>
        <sp who="#napoléon">
          <speaker>NAPOLÉON.</speaker>
          <l> Sie sind ein Narr!</l>
        </sp>
        <sp who="#zibólko">
          <speaker>ZIBÓLKO.</speaker>
          <p> Und Sie sind ein Wallross! <hi>Dringt mit dem Pinsel auf Napoléon ein – die Palette
              als Schild benutzend. Der Kaiser zieht kaltblütig seinen Degen, und Zibólko zieht sich
              erschrocken zurück.</hi>
          </p>
        </sp>
        <sp who="#susanne">
          <speaker>SUSANNE</speaker>
          <stage>
            <hi>mit roter indianischer Federkrone und dünnen wallenden lilafarbigen Gewändern, stolz
              und feierlich in den <pb n="150"/> Vordergrund schreitend.</hi>
          </stage>
          <l> Was ist denn <hi>hier</hi> los? Ein Duell?</l>
        </sp>
        <sp who="#zibólko">
          <speaker>ZIBÓLKO.</speaker>
          <l> Ein Duell mit ungleichen Waffen.</l>
          <stage>
            <hi>Hustet.</hi>
          </stage>
        </sp>
        <sp who="#susanne">
          <speaker>SUSANNE.</speaker>
          <l> Träum ich denn noch? Das ist ja der olle Napolium!</l>
        </sp>
        <sp who="#zibólko">
          <speaker>ZIBÓLKO.</speaker>
          <l> Napolium! Stimmt!</l>
          <stage>
            <hi>Hustet wiederum.</hi>
          </stage>
        </sp>
        <sp who="#susanne">
          <speaker>SUSANNE.</speaker>
          <l> Und was will der auf der Trittleiter?</l>
        </sp>
        <sp who="#zibólko">
          <speaker>ZIBÓLKO.</speaker>
          <l> Regierte mal das neunzehnte Jahrhundert.</l>
          <stage>
            <hi>Stampft mit dem Fuss auf.</hi>
          </stage>
        </sp>
        <sp who="#susanne">
          <speaker>SUSANNE.</speaker>
          <l> Und Zibólko – Du? Was gedenkst <hi>Du</hi> nun zu tun?</l>
        </sp>
        <sp who="#zibólko">
          <speaker>ZIBÓLKO.</speaker>
          <l><hi>Ich</hi> will das <hi>zwanzigste</hi> Jahrhundert regieren.</l>
        </sp>
        <sp who="#susanne">
          <speaker>SUSANNE</speaker>
          <stage>
            <hi>schüttelt mit dem Kopf.</hi>
          </stage>
          <p> Wir wollten hier doch rein machen – die Wände abfegen – und Du – Du willst jetzt
            wieder das zwanzigste Jahrhundert regieren?</p>
        </sp>
        <sp who="#zibólko">
          <speaker>ZIBÓLKO.</speaker>
          <l> Kind, was verstehst <hi>Du</hi> davon?</l>
        </sp>
        <sp who="#susanne">
          <speaker>SUSANNE.</speaker>
          <l> Ach, zum Spassen bin ich nicht hergekommen, dazu ist das Leben viel zu ernst. Ich hole
            den Besen.</l>
          <stage>
            <hi>Ab.</hi>
          </stage>
        </sp>
        <sp who="#zibólko">
          <speaker>ZIBÓLKO.</speaker>
          <l> Ich bitte Sie – gehen Sie da runter und blamieren Sie sich nicht! Was soll die Susanne
            davon denken?</l>
        </sp>
        <sp who="#napoléon">
          <speaker>NAPOLÉON.</speaker>
          <l> Sehr hübsches Kind – diese Susanne!</l>
        </sp>
        <sp who="#zibólko">
          <speaker>ZIBÓLKO.</speaker>
          <l> Gefällt sie Ihnen?</l>
        </sp>
        <sp who="#napoléon">
          <speaker>NAPOLÉON.</speaker>
          <l> Ausserordentlich.</l>
          <stage>
            <hi>Wendet den Kopf, die Susanne kommt mit einem grossen Haarbesen zurück.</hi>
          </stage>
        </sp>
        <sp who="#zibólko">
          <speaker>ZIBÓLKO.</speaker>
          <l> Dem Napolium gefällst Du, liebe Susanna. Sieh doch zu, dass Du ihn mit Güte
            herunterbringst.</l>
        </sp>
        <sp who="#susanne">
          <speaker>SUSANNE.</speaker>
          <l> Mit Güte?</l>
        </sp>
        <sp who="#zibólko">
          <speaker>ZIBÓLKO.</speaker>
          <l> Schaf, mit Gewalt geht's doch nicht.</l>
        </sp>
        <sp who="#susanne">
          <speaker>SUSANNE</speaker>
          <stage>
            <hi>listig und schlau.</hi>
          </stage>
          <l> Vielleicht mit einer grösseren Macht.</l>
        </sp>
        <sp who="#zibólko">
          <speaker>ZIBÓLKO.</speaker>
          <l> Mit welcher denn?</l>
        </sp>
        <sp who="#susanne">
          <speaker>SUSANNE.</speaker>
          <p> Zibólko! Mit Liebe geht's! Ich sage Dir: mit Liebe geht Alles! Ich schmacht ihn an!
              <hi>Rührend.</hi> Polli! Süsser Polli!</p>
        </sp>
        <sp who="#zibólko">
          <speaker>ZIBÓLKO.</speaker>
          <l> Nun denn – man los! Lustig! Zeig, was Du kannst!</l>
        </sp>
        <sp who="#susanne">
          <speaker>SUSANNE.</speaker>
          <p> Oh, mein Napolium, ich bin eine indianische Prinzessin! Mein Herzblut schäumt wie der
            Niagarafall. Fall nicht um, Napolium! Ich liebe Dich! – denn Du bist gross. Und ich
            liebe <hi>alle</hi>
            <pb n="151"/> grossen Männer. Das ist ja mein Beruf. Komm runter an mein Herz! Steck
            aber zuvor Deinen Degen ein!</p>
          <stage>
            <hi>Napoléon steckt den Degen ein und steigt vorsichtig die Stufen hinab. Susanne
              breitet mit dem Besen in der Rechten ihre beiden nackten Arme aus. Pathetisch
              schreitet der Kaiser mit durchgedrückten Knieen auf das freundliche Modell los und
              legt ihm feierlich die Rechte auf die Schulter. Das Mädchen fällt ihm natürlich um den
              Hals und wirft ihm mit dem Besen, dessen Haare oben sind, den Hut vom Kopf. Zibólko
              steigt währenddem schleunigst auf die Trittleiter hinauf und setzt sich ruhig auf die
              höchste Stufe – hält die Palette wie einen Reichsapfel, den Pinsel wie ein
              Szepter.</hi>
          </stage>
        </sp>
        <sp who="#susanne">
          <speaker>SUSANNE.</speaker>
          <l> Napolium, schenk mir Deinen Hut! Ja? Bitte! Bitte! Mein lieber guter Polli!</l>
          <stage>
            <hi>Fällt beim Aufheben des Hutes vor dem Kaiser auf die Kniee.</hi>
          </stage>
        </sp>
        <sp who="#napoléon">
          <speaker>NAPOLÉON</speaker>
          <stage>
            <hi>mit weit ausgestreckter Rechten.</hi>
          </stage>
          <l> Susanne, ich schenke Dir den Hut!</l>
        </sp>
        <sp who="#susanne">
          <speaker>SUSANNE.</speaker>
          <l> Nimm meine Federkrone dafür!</l>
        </sp>
        <sp who="#napoleon">
          <speaker>NAPOLEON.</speaker>
          <l> Mit Wonne!</l>
          <stage>
            <hi>Susanne setzt dem Napoléon die Federkrone auf und wirft den Napoléonshut nach hinten
              an die weisse Wand.</hi>
          </stage>
        </sp>
        <sp who="#susanne">
          <speaker>SUSANNE.</speaker>
          <l> Hol mir den Hut zurück! Schnell! Wirds bald?</l>
          <stage>
            <hi>Napoléon stampft wütend mit dem Fuss auf, folgt aber dem Befehl. Susanne rennt ihm
              nach, entreisst ihm den Degen und gibt ihn dem Zibólko, der sich behutsam auf den
              Degen raufsetzt.</hi>
          </stage>
        </sp>
        <sp who="#napoléon">
          <speaker>NAPOLÉON.</speaker>
          <l> Susanne, was erlaubst Du Dir?</l>
        </sp>
        <sp who="#susanne">
          <speaker>SUSANNE.</speaker>
          <l> Komm, Du dummer Polli, ich will Dir Märchen erzählen! Wirst Du wohl kommen!!</l>
          <stage>
            <hi>Beide hinten rechts oder links ab.</hi>
          </stage>
        </sp>
        <sp who="#zibólko">
          <speaker>ZIBÓLKO</speaker>
          <stage>
            <hi>allein.</hi>
          </stage>
          <p> Die Susanne hat offenbar den Napolium besiegt! ohne Frage! Susanne ist tatsächlich ein
            Genie! Die hat die Taktik und Diplomatik mit Löffeln gefressen. Während sie mich liebt,
            liebt sie den Napolium! Und ich kann ruhig regieren – kann ruhig das ganze zwanzigste
            Jahrhundert regieren. Spass! Ich regiere mit Pinsel und Palette! Jetzt will <hi>ich</hi>
            der Welt was aufsuggerieren! <hi>Fächelt sich mit der Palette frische Luft <pb n="152"/>
              zu, hält den Pinsel nach unten wie einen Säbel.</hi> Die Geschichte wird einfach
            grossartig! <hi>Tiefsinnig – fast murmelnd.</hi> Die Uniform verfiel in Grössenwahn und
            schuf sich einen Apostel, den die Welt Napolium nannte. Jetzt soll die Kunst in
            Grössenwahn verfallen und – und – <hi>Unheimlich langsam aufstehend.</hi> Zibólko soll
            der Kunst-Apostel sein! <hi>Während er sich fest auf zwei Mittelstufen der Trittleiter
              stellt.</hi> Huh! Man staune! Zucken da drüben nicht bunte, glitzernde Glanzlichter
            auf! Das ist ja wirklich das zwanzigste Jahrhundert! Na natürlich! Ein glänzendes
            Zeitalter: Strahlende Riesenpaläste öffnen sich! Hei! Das ist ein Künstlerreich! <hi>Mit
              verklärten glänzenden Augen.</hi> Die Welt wird nicht mehr hypnotisiert durch die
            Farbenpracht der Uniform – nein – fürderhin hypnotisiert nur noch die Farbenpracht der
            allein selig machenden Kunst. <hi>Tiefsinnig – sehr geistreich.</hi> Die blanken
            Kunstknöpfe sind tausend Mal heller und feuriger als die blanken Soldatenknöpfe, die
            alle Tage blind werden. Donnerwetter! Wer das nicht einsieht, kann sich begraben lassen.
              <hi>Sich lachend hinter den Ohren krauend.</hi> Der Glanz der Kunst wirkt wie sieben
            Mal hundert siebzig tausend Milliarden ganz heisser Riesensonnen mit dicksten
            Milchstrassen – ach was! – noch viel stärker – viel – viel stärker!</p>
        </sp>
        <sp who="#susanne">
          <speaker>SUSANNE</speaker>
          <stage>
            <hi>hinter einer der drei weissen Wände sehr laut.</hi>
          </stage>
          <p> Napolium, ich sage Dir: ich bin Susanna, eine sagenumwobene indianische Prinzessin,
            die sich Nichts weiss machen lässt! Du <hi>musst</hi> mir gehorchen.</p>
        </sp>
        <sp who="#zibólko">
          <speaker>ZIBÓLKO.</speaker>
          <p> Susanne, was schreist Du da so? Sei endlich still! Hörst Du denn nicht, dass ich jetzt
            schon das zwanzigste Jahrhundert regiere? Bist Du taub geworden?</p>
        </sp>
        <sp who="#napoléon">
          <speaker>NAPOLÉON</speaker>
          <stage>
            <hi>stürmt wütend mit der Federkrone auf dem Kopfe nach vorn.</hi>
          </stage>
          <l><hi> Susanne mit Napoleonshut folgt mit hocherhobenem Haarbesen.</hi> Herr!! Was fällt
            Ihnen eigentlich ein?</l>
        </sp>
        <sp who="#zibólko">
          <speaker>ZIBÓLKO</speaker>
          <stage>
            <hi>setzt sich schnell.</hi>
          </stage>
          <p> Sie – Sie – Sie gänzlich veralteter Napolium – machen Sie sich nicht länger mausig!
            Das rat ich Ihnen in allem Ernst. Helfen tuts Ihnen doch nichts. <hi>Ich</hi> regiere
              <pb n="153"/> hier! Sehen Sie das nicht? Sind Sie <hi>auch</hi> kurzsichtig
            geworden?</p>
        </sp>
        <sp who="#napoléon">
          <speaker>NAPOLÉON.</speaker>
          <l> Zibólko, mach Er, dass Er da runter kommt.</l>
        </sp>
        <sp who="#zibólko">
          <speaker>ZIBÓLKO.</speaker>
          <l> Susanne, nimm den Besen und feg den Napolium raus!</l>
        </sp>
        <sp who="#susanne">
          <speaker>SUSANNE</speaker>
          <stage>
            <hi>fegt den Napolium raus.</hi>
          </stage>
          <l> Marsch, Napolium! Es hat zum Abschied geblasen! Du hast hier lange genug Komödie
            gespielt!</l>
          <stage>
            <hi>Napoléon stolpert ab. Man hört im Folgenden, wie er hinten viele Treppen
              runterfällt.</hi>
          </stage>
        </sp>
        <sp who="#zibólko">
          <speaker>ZIBÓLKO</speaker>
          <stage>
            <hi>steht wieder auf.</hi>
          </stage>
          <p> Napoliums Ende und Zibólkos Anfang! Jetzt setzt es Künstlergedanken! Neue Geister
            kommen Flügel schlagend hell lachend heran. Wir können <hi>Alle</hi> lachen! Gewaltige
            Weltbilder mit neuen Sternen und neuen Sonnen steigen schon im Hintergrunde drollig
            leuchtend in die Höh'. Neue »lustige« Raketen mit ganz bunten Diamanten funkeln und
            zischen rechts und links! Jetzt haben wir endlich – Farben – Paläste – echten Weltrausch
            – Welten – Welten! Wunder entzündende magische Lichter flackern überall! Und alle
            Menschen denken und empfinden jetzt wie ich! Das ist eine Lust. Weihrauch! Weihrauch!
            Jubelt mir zu! Ich bin ja der »Künstler an sich«! Habt Ihr das nicht gleich mir
            angemerkt? Kinder, lasst Euch küssen! Weihrauch! Weihrauch! Ich suggeriere! Ich regiere!
              <hi>Schluchzt und agiert furchtbar mit den Armen.</hi>
          </p>
        </sp>
        <sp who="#susanne">
          <speaker>SUSANNE</speaker>
          <stage>
            <hi>kommt langsam ohne Besen mit gefalteten Händen wieder nach vorn – weinend.</hi>
          </stage>
          <p> Zibólko! Napolium brach das Genick. Er fiel all' die vielen Treppen runter. Die langen
            Sporen tragen an Allem die Schuld!</p>
        </sp>
        <sp who="#zibólko">
          <speaker>ZIBÓLKO</speaker>
          <stage>
            <hi>Napoléons Degen mit dem Fuss auf den Fussboden herunterstossend.</hi>
          </stage>
          <p> Schmeiss dem Napolium auch den Degen nach! Spute Dich! Die barbarische Waffe beleidigt
            mein Künstlerauge!</p>
        </sp>
        <sp who="#susanne">
          <speaker>SUSANNE</speaker>
          <stage>
            <hi>hebt den Degen auf und stürmt mit ihm fort.</hi>
          </stage>
        </sp>
        <sp who="#zibólko">
          <speaker>ZIBÓLKO</speaker>
          <stage>
            <hi>Steigt, während der Degen des Kaisers hinter der hinteren Wand laut klirrend die
              Treppen runterfällt, auf die höchste <pb n="154"/> Stufe der Trittleiter und hebt den
              Pinsel mit steifem Arm steil wie Arminius empor – schreit laut.</hi>
          </stage>
          <lg>
            <l>Der Degen fällt,</l>
            <l>Und <hi>ich</hi> regier die Welt!</l>
          </lg>
          <stage>
            <hi>Susanne erscheint wieder im Hintergrunde mit dem Napoliumshut auf dem Kopfe, faltet
              still die Hände, geht langsam an die Trittleiter und sinkt neben derselben auf ein
              Knie. Zibólko bleibt unbeweglich in seiner Denkmalsstellung stehn – starrt kühn in die
              Zukunft.</hi>
          </stage>
          <stage>
            <hi>Vorhang!</hi>
          </stage>
          <pb n="155"/>
        </sp>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
