<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="../css/tei.css"?>
<?xml-model href="https://dracor.org/schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ger000034" xml:lang="ger">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Es lebe Europa!</title>
        <title type="sub">Eine Kapitalisten-Tragödie in fünf Akten</title>
        <author>
          <persName>
            <forename>Paul</forename>
            <surname>Scheerbart</surname>
          </persName>
          <idno type="wikidata">Q62435</idno>
          <idno type="pnd">118606816</idno>
        </author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher xml:id="dracor">DraCor</publisher>
        <idno type="URL">https://dracor.org</idno>
        <availability>
          <licence>
            <ab>CC0 1.0</ab>
            <ref target="https://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/">Licence</ref>
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="digitalSource">
          <name>TextGrid Repository</name>
          <idno type="URL">http://www.textgridrep.org/textgrid:tvdq.0</idno>
          <availability>
            <licence>
              <ab>CC-BY-3.0</ab>
              <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/3.0/de/legalcode">Lizenzvertrag</ref>
            </licence>
          </availability>
          <bibl type="originalSource">
            <title>Paul Scheerbart: Gesammelte Arbeiten für das Theater. Herausgegeben von Mechthild
              Rausch. Band 1–2, München: edition text + kritik, 1977.</title>
          </bibl>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person xml:id="urban" sex="MALE">
            <persName>Urban</persName>
          </person>
          <person xml:id="haeser" sex="MALE">
            <persName>Haeser</persName>
          </person>
          <person xml:id="alter_herr_1" sex="MALE">
            <persName>Alter Herr (I)</persName>
          </person>
          <person xml:id="zweiter_alter_herr" sex="MALE">
            <persName>Zweiter alter Herr</persName>
          </person>
          <person xml:id="dr_langenbeck" sex="MALE">
            <persName>Dr. Langenbeck</persName>
          </person>
          <person xml:id="junge_dame" sex="FEMALE">
            <persName>Junge Dame</persName>
          </person>
          <person xml:id="alter_herr_3" sex="MALE">
            <persName>Alter Herr (III)</persName>
          </person>
          <person xml:id="alte_dame" sex="FEMALE">
            <persName>Alte Dame</persName>
          </person>
          <person xml:id="polizist" sex="MALE">
            <persName>Polizist</persName>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="genreTitle">Tragedy</term>
        </keywords>
        <classCode scheme="http://www.wikidata.org/entity/">Q80930</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <listChange>
        <change when="2017-01-06">(dlina) file conversion from source</change>
        <change when="2017-08-04">(ff) structural cleanup</change>
        <change when="2017-07-30">(ff) formalities</change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <standOff>
    <listEvent>
      <event type="print" when="1904">
        <desc/>
      </event>
    </listEvent>
    <listRelation>
      <relation name="wikidata" active="https://dracor.org/entity/ger000034" passive="http://www.wikidata.org/entity/Q51394019"/>
    </listRelation>
  </standOff>
  <text>
    <front>
      <div type="front">
        <head>Es lebe Europa!</head>
        <head>Eine Kapitalisten-Tragödie in fünf Akten</head>
      </div>
      <div type="Dramatis_Personae">
        <castList>
          <head>Personen.</head>
          <castItem>Josef Urban, Direktor.</castItem>
          <castItem>Ludwig Haeser, Fabrikbesitzer.</castItem>
          <castItem>Dr. Langenbeck, Rechtsanwalt.</castItem>
          <castItem>Wohlhabende Offiziere in Zivil, Beamte, Bürger und internationale Kapitalisten
            und ein Polizist in Uniform.</castItem>
        </castList>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="act">
        <head>Erster Akt</head>
        <stage>Drei hellgrüne rechtwinklig zu einander stehende Wände mit dunkelgrünen Türen in der
          Mitte der Wand. In der Mitte des Zimmers langer breiter Tisch mit grüner Tuchdecke, Stühle
          und Sessel unordentlich umherstehend. Viel Schreibzeug, Bücher, Aktenbündel liegen
          unordentlich auf dem Tisch und auf einzelnen Stühlen. Bücher- und Aktenregale und kleine
          Tische.</stage>
        <stage>Links am Tische sitzt Urban, Haeser rechts ihm gegenüber. Türgeklapper draussen, ein
          paar Herren kommen von rechts und auch von links herein und hören zu, setzen sich oder
          bleiben stehen – Alles sehr zwanglos. Diener kommen durch die hintere Türe mit Briefen,
          Depeschen etc.</stage>
        <pb n="136"/>
        <sp who="#urban">
          <speaker>URBAN</speaker>
          <stage>scheinbar schreibend – ziemlich laut.</stage>
          <p>Ja, meine Herren! Sie glauben garnicht, wie dumm die Menschen sind. Wenn heute Jemand
            Geld verdienen will – d.h. <emph>viel</emph> Geld – so darf er nur mit der Dummheit der
            Menschen seine Rechenexempel zusammenkonstruieren. Wer sein Haus auf der Dummheit der
            Menschen erbaut – der hat sichern Grund und Boden. Speziell muss man die Sucht der
            Dummen, die noch Dümmeren reinzulegen, in die Berechnung ziehen.</p>
        </sp>
        <sp who="#haeser">
          <speaker>HAESER.</speaker>
          <p>Du tust ja grade so, als wenn <emph>wir</emph> die Dummen wären.</p>
        </sp>
        <sp who="#urban">
          <speaker>URBAN.</speaker>
          <p>Dummheit und Unternehmungsgeist hab ich noch nie zusammengesehen – und da der letztere
            hier ist – kann die erstere nicht da sein.</p>
        </sp>
        <sp who="#alter_herr_1">
          <speaker>ALTER HERR.</speaker>
          <p>Wir glauben ja schon, was wir glauben sollen: Der »Europa-Bund« ist wahrhaftig nicht
            die schlechteste Gründung unsrer Zeit.</p>
        </sp>
        <sp who="#urban">
          <speaker>URBAN.</speaker>
          <p>Und da sagt man immer, ich sei verrückt.</p>
        </sp>
        <sp who="#haeser">
          <speaker>HAESER.</speaker>
          <p>Und das schadet doch nichts; Genies sind doch immer ein bischen verrückt.</p>
          <stage>Lachen.</stage>
        </sp>
        <sp who="#urban">
          <speaker>URBAN</speaker>
          <stage>die Feder weglegend.</stage>
          <p>Ja, meine Herren! Denken Sie sich blos. Als ich vor drei Jahren in Brasilien war, trat
            ein gesetzter Herr auf und erklärte, dass er einen Brasilianer-Bund gründen wolle; in
            diesem Bunde sollten sich alle Bündler schriftlich verpflichten, sich jederzeit für
            Brasilianer zu halten. Die Sache erschien mir einfach lächerlich. Aber die Brasilianer
            erklärten, es sei ganz vernünftig, wenn sich Brasilianer für Brasilianer hielten. Na –
            und sehen Sie – der Bund hat ganz gute Geschäfte gemacht. Und so wirds auch mit dem
            Europa-Bund gehen.</p>
        </sp>
        <sp who="#zweiter_alter_herr">
          <speaker>ZWEITER ALTER HERR.</speaker>
          <p>Freilich! Eigentlich ist es lächerlich, dass sich die Europäer für Europäer halten
            sollen – es ist so selbstverständlich.</p>
        </sp>
        <sp who="#haeser">
          <speaker>HAESER.</speaker>
          <p>Aber grade mit dem Selbstverständlichen ...</p>
          <stage>Alle lachen.</stage>
        </sp>
        <sp who="#urban">
          <speaker>URBAN.</speaker>
          <p>Macht man die grössten Geschäfte. Das Lächerliche! Meine Herren, das Lächerliche ist ja
            gerade das Kluge.</p>
          <pb n="137"/>
        </sp>
        <sp who="#dr_langenbeck">
          <speaker>DR. LANGENBECK</speaker>
          <stage>stürmt von rechts herein.</stage>
          <p>Meine Herren, die Geschichte ist zu lächerlich – aber die Gründung ist jetzt Tatsache –
            hier sind die weiteren Unterschriften. Ich gratuliere Ihnen. <stage>Alle stehen auf und
              lachen und schütteln sich die Hände und erzählen sich sehr viel.</stage></p>
        </sp>
        <sp who="#urban">
          <speaker>URBAN</speaker>
          <stage>sehr laut lebhaft gestikulierend.</stage>
          <p>Meine Herren, feiern wir den heutigen Tag durch ein lustiges Festessen. Der Europa-Bund
            besteht. Das Lächerliche ist grade das Kluge! Es lebe Europa!</p>
        </sp>
        <sp who="#urban #haeser #alter_herr_1 #zweiter_alter_herr #dr_langenbeck">
          <speaker>ALLE</speaker>
          <stage>stürmisch mit erhobenen Händen.</stage>
          <p>Es lebe Europa! Es lebe Europa!</p>
        </sp>
        <stage>Vorhang!</stage>
      </div>
      <div type="act">
        <head>Zweiter Akt</head>
        <stage>Dasselbe Zimmer – nur ein paar Luxusmöbel sind zugekommen – Schaukelstühle –
          Lorbeerkränze an den Wänden. Urban und Haeser in Schaukelstühlen rechts und links,
          Langenbeck mit dem Rücken gegen die hintere Türe mitten vorm Tisch.</stage>
        <sp who="#urban">
          <speaker>URBAN.</speaker>
          <p>Jetzt haben wir bereits 87 Zeitungen angekauft – und alle die Zeitungen reden täglich
            von den Vereinigten Staaten Europas. Na, Rechtsanwalt, was wollen Sie mehr?</p>
        </sp>
        <sp who="#dr_langenbeck">
          <speaker>DR. LANGENBECK.</speaker>
          <p>Jawohl, Sie sind der Uebergründer. Aber ich schwöre Ihnen: es wird Ihnen noch mal sehr
            schlecht gehen.</p>
        </sp>
        <sp who="#haeser">
          <speaker>HAESER.</speaker>
          <p>Das hat aber mit den vereinigten Staaten von Europa nichts zu tun. Ob es Herrn Josef
            Urban schlecht oder gut geht: die vereinigten Staaten von Europa werden demnächst in
            voller Figur da sein.</p>
        </sp>
        <sp who="#dr_langenbeck">
          <speaker>DR. LANGENBECK.</speaker>
          <p>Und die Kapitalisten des Europa-Bundes werden <pb n="138"/> die vereinigten Staaten von
            Europa regieren – jawohl – wenns man nicht schief geht.</p>
          <stage>Diener bringt Telegramm, Langenbeck liest es.</stage>
        </sp>
        <sp who="#urban">
          <speaker>URBAN.</speaker>
          <p>Was gibts? <stage>Langenbeck steht auf und überreicht ihm das Telegramm.</stage> Ah!
            Mir stehen also jetzt 700 Millionen zur Verfügung – der Kongress der Europa-Bündler soll
            in vier Wochen in München tagen.</p>
        </sp>
        <sp who="#dr_langenbeck">
          <speaker>DR. LANGENBECK.</speaker>
          <p>Ich gratuliere Ihnen, Herr Urban – aber ich erkläre Ihnen auch gleichzeitig, dass ich
            von jetzt ab gegen Sie Stellung nehmen werde. Nach meinem Dafürhalten knöpfen Sie den
            Kapitalisten einfach das Geld ab – und die vereinigten Staaten bleiben ein
            Hirngespinst.</p>
        </sp>
        <sp who="#urban">
          <speaker>URBAN.</speaker>
          <p>Das wollen wir sehen.</p>
        </sp>
        <sp who="#dr_langenbeck">
          <speaker>DR. LANGENBECK.</speaker>
          <p>Ja – das wollen wir sehen – in München. Leben Sie wohl. <stage>Hinten ab.</stage></p>
          <stage>Haeser und Urban springen auf und umarmen sich.</stage>
        </sp>
        <stage>Vorhang!</stage>
      </div>
      <div type="act">
        <head>Dritter Akt</head>
        <stage>Wie vorhin – aber sehr viel Unordnung im Zimmer. Urban, Haeser und viele ältere und
          jüngere Herren – auch ältere und jüngere Damen. Alle in sehr grosser Aufregung.</stage>
        <sp who="#urban">
          <speaker>URBAN.</speaker>
          <p>Meine Damen und Herren! Zunächst wollen wir nicht den Kopf verlieren.</p>
        </sp>
        <sp who="#haeser">
          <speaker>HAESER.</speaker>
          <p>Es war ja ganz selbstverständlich, dass unsre grossen Erfolge schliesslich auch den
            Oppositionsgeist rege machen mussten.</p>
        </sp>
        <sp who="#junge_dame">
          <speaker>JUNGE DAME.</speaker>
          <p>Dass aber auch bei allen Völkern plötzlich der Patriotismus erwacht – das ist doch
            gradezu gemein.</p>
          <pb n="139"/>
        </sp>
        <sp who="#alter_herr_3">
          <speaker>ALTER HERR.</speaker>
          <p>In Paris, Lissabon, Konstantinopel, Berlin, Moskau – überall haben wir jetzt
            Patriotenvereine.</p>
        </sp>
        <sp who="#urban">
          <speaker>URBAN.</speaker>
          <p>Aber alle diese Patriotenvereine sind ja nicht einig. Wir aber <emph>sind</emph> einig,
            denn es gibt nur einen einzigen Europa-Bund.</p>
        </sp>
        <sp who="#haeser">
          <speaker>HAESER.</speaker>
          <p>Und deswegen wollen wir den Patrioten zuvorkommen.</p>
        </sp>
        <sp who="#urban">
          <speaker>URBAN.</speaker>
          <p>Wir wollen 8 Tage früher den Kongress zusammenberufen.</p>
        </sp>
        <sp who="#alte_dame">
          <speaker>ALTE DAME.</speaker>
          <p>Dann ist ja wohl das Beste, Herr Direktor, wenn wir sofort nach München fahren.</p>
        </sp>
        <sp who="#urban">
          <speaker>URBAN.</speaker>
          <p>Fahren Sie! Fahren Sie, meine Gnädige! Sofort!</p>
        </sp>
        <sp who="#haeser">
          <speaker>HAESER.</speaker>
          <p>Und jetzt wollen wir nicht den Kopf verlieren.</p>
        </sp>
        <sp who="#urban">
          <speaker>URBAN.</speaker>
          <p>Wir sind es, auf deren Seite das Vernünftige steht. Keinem Menschen fällt es heute noch
            ein, an der Vernünftigkeit des Europa-Bundes zu zweifeln.</p>
        </sp>
        <sp who="#alter_herr_3">
          <speaker>ALTER HERR.</speaker>
          <p>Nur der Rechtsanwalt Langenbeck zweifelt daran.</p>
        </sp>
        <sp who="#urban">
          <speaker>URBAN</speaker>
          <stage>steigt auf einen Stuhl.</stage>
          <p>Was gehen uns die Rechtsanwälte an? Es lebe Europa! <stage>Alle brüllen »Es lebe
              Europa« – und dann wüst durcheinander »nach München! nach München!«.</stage></p>
        </sp>
        <stage>Vorhang!</stage>
      </div>
      <div type="act">
        <head>Vierter Akt</head>
        <stage>Noch grössere Unordnung – umgeworfene Stühle – Papiere und Bücher überall aufm
          Fussboden. Die Europabündler stürmen in Ueberziehern und Zylindern durch die Türen durch
          und schreien sich an und sind furchtbar aufgebracht.</stage>
        <pb n="140"/>
        <sp who="#urban">
          <speaker>URBAN.</speaker>
          <p>Das ist ja gradezu haarsträubend.</p>
        </sp>
        <sp who="#haeser">
          <speaker>HAESER.</speaker>
          <p>In der Sprachenfrage ist einfach keine Einigung zu erzielen; wir haben die Dichter
            gegen uns, und die können am besten reden – die haltens im Geheimen alle mit den
            Patrioten; die Dichter der verschiedenen Völker wollen, dass man auf dem Kongress ihre
            Sprache spricht.</p>
        </sp>
        <sp who="#urban">
          <speaker>URBAN.</speaker>
          <p>Das Land, das <emph>meine</emph> Sprache spricht.</p>
        </sp>
        <sp who="#haeser">
          <speaker>HAESER.</speaker>
          <p>Jetzt ist aber keine Zeit, Witze zu machen.</p>
        </sp>
        <sp who="#urban">
          <speaker>URBAN.</speaker>
          <p>Mache ich denn Witze? Ich bin wütend für Sechs – für Sechs Tausend – für Sechs
            Millionen.</p>
        </sp>
        <sp who="#dr_langenbeck">
          <speaker>DR. LANGENBECK.</speaker>
          <p>Sehen Sie, meine Herren? Die Schwierigkeiten sind schon da. Sie bringen ja nicht einmal
            einen Kongress zu Stande – und da wollen Sie die vereinigten Staaten von Europa zu
            Stande bringen? Es ist einfach lächerlich.</p>
          <stage>Setzt sich mitten an den Tisch und wirft Alles durcheinander.</stage>
        </sp>
        <sp who="#urban">
          <speaker>URBAN.</speaker>
          <p>Schweigen Sie, Herr Rechtsanwalt.</p>
        </sp>
        <sp who="#dr_langenbeck">
          <speaker>DR. LANGENBECK.</speaker>
          <p>Ich denke nicht daran – die Aktionäre wollen ihr Geld zurückhaben – und wer an Allem
            Schuld hat – das sind Sie, Herr Urban.</p>
        </sp>
        <sp who="#urban">
          <speaker>URBAN.</speaker>
          <p>Die Dichter sind Schuld an Allem! Diese verfluchten Dichter! Die zerstören den ganzen
            Europa-Bund! Ich werde verrückt vor Wut! Dass Jeder nur ja die Werke der guten Dichter
            lesen kann – dazu sollen die einzelnen Sprachen erhalten werden. Diese Dichter! Der
            gesamte Lokalpatriotismus ist eben nur Dichterwerk. Wer ist begeistert für sein
            Vaterland? Wer? Nur der Dichter! Denn der hat immer ein Interesse an der Sprache, in der
            er seine Werke schreibt. Die andern Leute gehen ihren Dichtern, diesen Leithammeln der
            Menge, in seliger Dammlichkeit nach und nennen ihre höchst poetische ideale Dammlichkeit
            – Patriotismus – und merken nicht, dass ihre patriotischen Gefühle nur den Dichtern zu
            Gute kommen. O du köstliche Komödie des köstlichen Patriotismus. Ich werde verrückt vor
            Wut.</p>
        </sp>
        <stage>Er schlägt mit beiden Fäusten so heftig auf den Tisch, dass durch die Erschütterung
          gleich der Vorhang runterfällt.</stage>
        <pb n="141"/>
      </div>
      <div type="act">
        <head>Fünfter Akt</head>
        <stage>Viele Sachen – besonders Stühle – sind aus dem Zimmer rausgenommen, auf dem Boden
          liegen keine Papiere, sodass das Zimmer einen etwas kahlen Eindruck macht. Die
          Lorbeerkränze liegen aufm Tisch. Links am Tisch Urban – rechts Haeser. Beide haben den
          Kopf auf die Hände gestützt. Jetzt kommen von rechts und von links die Aktionäre des
          Europa-Bundes und verlangen ihr Geld – in schroffen und sanften Tönen. Grosse Verwirrung,
          Weinen, Wut, Drohungen. Die beiden Gründer rühren sich nicht. Da kommt der Rechtsanwalt
          Langenbeck.</stage>
        <sp who="#dr_langenbeck">
          <speaker>DR. LANGENBECK.</speaker>
          <p>Meine Herren, wenn Sie jetzt nicht augenblicklich sagen, wo Sie das Geld gelassen
            haben, so werden Sie verhaftet.</p>
        </sp>
        <sp who="#haeser">
          <speaker>HAESER.</speaker>
          <p>Ich weiss von Garnichts.</p>
        </sp>
        <sp who="#urban">
          <speaker>URBAN.</speaker>
          <p>Und ich sags nicht – am allerwenigsten Ihnen, mein tugendhafter Herr Rechtsanwalt.
            Uebrigens hörte ich, dass <emph>Sie</emph> die verschiedenen Patriotenvereine gegründet
            haben. Na – blüht das Geschäft? Vom Europa-Bunde bekamen Sie wohl nicht genug? Da
            gründeten Sie die Gegenpartei. Sie sind ja ein ganz saubrer Bursche.</p>
        </sp>
        <sp who="#dr_langenbeck">
          <speaker>DR. LANGENBECK.</speaker>
          <p>Sie sind ein Schurke!</p>
          <stage>Polizist hinten.</stage>
        </sp>
        <sp who="#polizist">
          <speaker>POLIZIST.</speaker>
          <p>Im Namen des Gesetzes! Die Herren Urban und Haeser erkläre ich hiermit für
            verhaftet.</p>
        </sp>
        <sp who="#urban">
          <speaker>URBAN.</speaker>
          <p>Sie sind ein Riesenkameel, Herr Schutzmann!</p>
          <stage>Polizist zieht den Revolver.</stage>
        </sp>
        <sp who="#haeser">
          <speaker>HAESER</speaker>
          <stage>ruft einem Diener zu.</stage>
          <p>Lassen Sie den Wagen vorfahren! Wir sind verhaftet!</p>
        </sp>
        <sp who="#urban">
          <speaker>URBAN.</speaker>
          <p>Na schiessen Sie doch los, Sie altes Dromedar <stage>Er schlägt dem Polizisten
              plötzlich mit der Faust ins Gesicht, dass dem <pb n="142"/> das Blut aus Nase und
              Augen quillt, wodurch er so wütend wird, dass er losschiesst – Urban fällt
              hin.</stage></p>
        </sp>
        <sp who="#urban">
          <speaker>URBAN</speaker>
          <stage>sterbend.</stage>
          <p>Wo ich's Geld gelassen habe, sag ich Euch nicht – ich schlag Euch nur ins
            Angesicht.</p>
          <stage>Er zieht seinen Revolver und schiesst den Rechtsanwalt und den Polizisten übern
            Haufen – beide fallen – riesiger Tumult – Hilfegeschrei und Wutgebrüll – die drei
            Angeschossenen sterben.</stage>
        </sp>
        <stage>Der Vorhang fällt.</stage>
        <pb n="143"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
