<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="../css/tei.css"?>
<?xml-model href="https://dracor.org/schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ger000613" xml:lang="ger">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Düval und Charmille</title>
        <title type="sub">Ein bürgerlich Trauerspiel in fünf Aufzügen. Von einem
          Frauenzimmer</title>
        <author>
          <persName>
            <forename>Christiane</forename>
            <forename>Karoline</forename>
            <surname>Schlegel</surname>
          </persName>
          <idno type="wikidata">Q1082716</idno>
          <idno type="pnd">117313890</idno>
        </author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher xml:id="dracor">DraCor</publisher>
        <idno type="URL">https://dracor.org</idno>
        <availability>
          <licence>
            <ab>CC0 1.0</ab>
            <ref target="https://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/">Licence</ref>
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="digitalSource">
          <name>Google Books</name>
          <idno type="URL"
            >https://books.google.com/books?id=asJTAAAAcAAJ&amp;printsec=frontcover</idno>
          <availability status="free">
            <p>In the public domain.</p>
          </availability>
          <bibl type="originalSource"> [<author>Christiane Karoline Schlegel</author>:] <title>Düval
              und Charmille. Ein bürgerlich Trauerspiel in fünf Aufzügen. Von einem
              Frauenzimmer</title>. <pubPlace>Leipzig</pubPlace>: <publisher>Weidmann</publisher>
            <date>1778</date>. (S. <biblScope unit="page" from="1" to="140"
            >1–140</biblScope>.)</bibl>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person xml:id="mariane" sex="FEMALE">
            <persName>Mariane</persName>
          </person>
          <person xml:id="franz" sex="MALE">
            <persName>Franz</persName>
          </person>
          <person xml:id="dueval" sex="MALE">
            <persName>Heinrich Düval</persName>
          </person>
          <person xml:id="anton" sex="MALE">
            <persName>Anton</persName>
          </person>
          <person xml:id="amalie" sex="FEMALE">
            <persName>Amalie von Charmille (Mally)</persName>
          </person>
          <person xml:id="graf" sex="MALE">
            <persName>Graf von Sternfeld</persName>
          </person>
          <person xml:id="frau_von_doenberg" sex="FEMALE">
            <persName>Frau von Doenberg</persName>
          </person>
          <person xml:id="joseph" sex="MALE">
            <persName>Joseph</persName>
          </person>
          <person xml:id="hauptmann" sex="MALE">
            <persName>Hauptmann</persName>
          </person>
          <listRelation type="personal">
            <relation name="spouses" mutual="#dueval #mariane"/>
            <relation name="parent_of" active="#dueval #mariane" passive="#franz"/>
            <relation name="parent_of" active="#frau_von_doenberg" passive="#amalie"/>
            <relation name="friends" mutual="#graf #dueval"/>
            <relation name="associated_with" active="#anton #joseph" passive="#dueval"/>
          </listRelation>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="genreTitle">Tragedy</term>
        </keywords>
        <classCode scheme="http://www.wikidata.org/entity/">Q80930</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <listChange>
        <change when="2023-05-02">(ff) file conversion from source</change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <standOff>
    <listEvent>
      <event type="print" when="1778">
        <desc/>
      </event>
    </listEvent>
    <listRelation>
      <relation name="wikidata" active="https://dracor.org/entity/ger000613"
        passive="http://www.wikidata.org/entity/Q118134246"/>
    </listRelation>
  </standOff>
  <text>
    <pb n="1"/>
    <front>
      <titlePage>
        <docTitle>
          <titlePart type="main">Düval und Charmille</titlePart>
          <titlePart type="sub">ein bürgerlich Trauerspiel in fünf Aufzügen.</titlePart>
        </docTitle>
        <docAuthor>Von einem Frauenzimmer.</docAuthor>
        <docImprint>
          <pubPlace>Leipzig,</pubPlace>
          <publisher>bey Weidmanns Erben und Reich.</publisher>
          <docDate>1778.</docDate>
        </docImprint>
      </titlePage>
      <pb n="2"/>
      <pb n="3"/>
      <div type="preface">
        <head>Vorbericht des Herausgebers.</head>
        <p>Gegenwärtiges Trauerspiel ist das Werk eines verheuratheten jungen Frauenzimmers. Eine
          ziemlich bekannte und leider! sehr wahre tragische Geschichte gab ihr den Stoff dazu, und
          es war ein bloßer Versuch, den sie zu ihrem Zeitvertreibe bey einer ländlichen Muße und
          ohne die geringste Absicht, ihn jemals der Welt im Drucke vorzulegen, ausarbeitete. Wird
          es nun aber diese dem Herausgeber <pb n="4"/> verdenken, daß er es der Dunkelheit
          entrissen? Er fürchtet dieß weit weniger, als ihre Unzufriedenheit, daß er ihrer
          Bescheidenheit Gewalt angethan, und sie den Augen des Publikums dargestellt hat. Deswegen
          wird er sich auch wohl hüten, sie noch mehr durch viele Lobsprüche, so gerecht sie auch
          seyn mögen, zu beleidigen. Lobreden der Herausgeber sind ohnedieß verdächtig; und den
          Lesern die Schönheiten eines witzigen Werks zergliedern zu wollen, die er darinnen
          gefunden zu haben glaubt, sieht einem Mißtrauen gegen ihren eignen Verstand und Geschmack
          sehr ähnlich. Durch die Vereinigung des öffentlichen <pb n="5"/> Beyfalls mit dem Seinigen
          hofft er in zwischen der vortrefflichen Verfasserinn Vergebung zu erhalten.</p>
        <p>Was den moralischen Innhalt des Stücks betrifft, so könnte die schöne Abhandlung der Miß
          Hanna Moore <emph>über die Gefahr der empfindsamen Verbindungen junger
          Frauenzimmer</emph>, <note place="foot">In derselben Versuchen mancherley Inhalts für
            junge Frauenzimmer S. 77.</note> die in unsern Tagen so Mode sind, eine herrliche
          Einleitung zu diesem Trauerspiele abgeben. Der Charakter, den sie daselbst nach Miltons
          Beschreibung des Belials von einem empfindsamen Manne dieser, dem schönen Geschlechte so
          fürchterlichen Gattung schildert, <pb n="6"/> paßt vollkommen zu dem Hauptcharakter
          desselbigen:</p>
        <lg xml:lang="eng">
          <l>He seem'd</l>
          <l>For dignity compos'd, and high exploit,</l>
          <l>But all was false and hollow, tho' his tongue</l>
          <l>Dropt manna, and could make the worse appear</l>
          <l>The better reason, to perplex and dash</l>
          <l>Maturest counsels, for his thoughts were low,</l>
          <l>To vice industrious, but to nobler deeds</l>
          <l>Tim'rous und slothfull; yet he pleas'd the ear.</l>
        </lg>
      </div>
      <pb n="7"/>
      <castList>
        <head>Personen:</head>
        <castItem><role>Heinrich Düval,</role>
          <roleDesc>Baron, Hauptmann und Kammerjunker des Prinzen von ***.</roleDesc></castItem>
        <castItem><role>Mariane,</role>
          <roleDesc>dessen Gemahlinn.</roleDesc></castItem>
        <castItem><role>Franz,</role>
          <roleDesc>ihr kleiner Sohn, zwölf Jahr alt.</roleDesc></castItem>
        <castItem><role>Amalie von Charmille,</role>
          <roleDesc>Kammerfräulein der Prinzessinn von ***.</roleDesc></castItem>
        <castItem><role>Frau von Doenberg,</role>
          <roleDesc>Stiefmutter des Fräulein von Charmille, Wittwe und ebenfalls im Dienste der
            Prinzessinn von ***.</roleDesc></castItem>
        <castItem><role>Graf von Sternfeld,</role>
          <roleDesc>Hofmarschall und Düvals Freund.</roleDesc></castItem>
        <castItem><role>Ein Hauptmann der fürstlichen Leibgarde.</role></castItem>
        <pb n="8"/>
        <castGroup>
          <castItem>Anton,</castItem>
          <castItem>Joseph,</castItem>
          <roleDesc>Düvals Bediente.</roleDesc>
        </castGroup>
        <castItem><role>Ein Mädchen der Frau von Düval.</role></castItem>
      </castList>
      <set>
        <p>Der Schauplatz ist zu ** in Düvals Hause.</p>
        <p>Die Handlung dauert von früh zehn Uhr bis Abends gegen die nämliche Zeit.</p>
      </set>
    </front>
    <pb n="9"/>
    <body>
      <div type="act">
        <head>Erster Aufzug.</head>
        <stage>Ein Zimmer in Düvals Hause mit drey Thüren. Eine zur Linken ins Vorhaus; die zweyte
          zur Rechten in Marianens Zimmer; die dritte in der Mitten in Düvals Kabinet. Im Zimmer
          sind Stühle, Tische, eine Wanduhr, etc.</stage>
        <div type="scene">
          <head>Erster Auftritt.</head>
          <sp who="#mariane">
            <speaker>Mariane</speaker>
            <stage>sitzt an einem Tische in einer traurigen Stellung, das Schnupftuch vor den Augen.
              Franz, auf ihren Schoos gelehnt, sieht ihr ins Gesicht, und ergreift sie bey der
              Hand.</stage>
          </sp>
          <sp who="#franz">
            <speaker>Franz.</speaker>
            <p>Liebste, beste Mama! Immer weinen Sie! – Freylich; der Papa – – –</p>
          </sp>
          <pb n="10"/>
          <sp who="#mariane">
            <speaker>Mariane.</speaker>
            <p>Was willst du sagen? – Laß mich, Kind! – und geh und frage ihn, ob er zu Hause und
              allein speisen wird?</p>
          </sp>
          <sp who="#franz">
            <speaker>Franz.</speaker>
            <p>Sie schicken mich nur fort, damit Sie recht weinen können! Aber Mama – was hilfts? Es
              thun Ihnen nur Augen und Kopf davon weh, und Sie werden darnach krank. Er ist überdieß
              doch auch itzt nicht mehr so böse, wie sonst.</p>
          </sp>
          <sp who="#mariane">
            <speaker>Mariane.</speaker>
            <p>Ich habe dir gesagt, du sollst zum Papa gehn. – Geh, mein Franz!</p>
          </sp>
          <sp who="#franz">
            <speaker>Franz.</speaker>
            <p>Wenn ich ihn nur nicht unwillig mache! Die Fräulein ist da.</p>
          </sp>
          <sp who="#mariane">
            <speaker>Mariane.</speaker>
            <p>Sind sie verschlossen?</p>
          </sp>
          <pb n="11"/>
          <sp who="#franz">
            <speaker>Franz.</speaker>
            <p>Ich glaube nicht – ich will sehen – <stage>(geht nach der Thüre, die sich
                öffnet)</stage> der Papa!</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Zweyter Auftritt.</head>
          <stage>Düval. Die Vorigen.</stage>
          <sp who="#dueval">
            <speaker>Düval.</speaker>
            <p>Immer in Thränen, Mariane! Ich bitte dich, mache mich nicht unwillig! Ich bin
              thränenlos – Wär' ich nicht unglücklicher als du! sieh, so könnte ich auch weinen.</p>
          </sp>
          <sp who="#mariane">
            <speaker>Mariane.</speaker>
            <p>Ach! wer macht dich und mich unglücklich?</p>
          </sp>
          <sp who="#dueval">
            <speaker>Düval.</speaker>
            <p>Keine Vorwürfe – wenn du mich nicht rasend machen willst. Hab' ich mir sie nicht alle
              selbst gemacht? Oder – kann ichs ändern? – Zwinge mich nicht, dich zu beleidigen! <pb
                n="12"/> – Ich kam, dich wegen dessen, was gestern geschah, um Verzeihung zu bitten.
              Sich mich an! – mit deiner offenen Freundlichkeit – deiner verzeihenden Güte!</p>
          </sp>
          <sp who="#mariane">
            <speaker>Mariane</speaker>
            <stage>macht eine Bewegung, als wollte sie ihm um den Hals fallen, zieht sich aber
              wieder zurück.</stage>
            <stage>(Für sich, mit einer traurigen Geberde.)</stage>
            <p>Er ist doch nicht mehr mein! Kann's nie wieder werden!</p>
          </sp>
          <sp who="#dueval">
            <speaker>Düval</speaker>
            <stage>verdrüßlich.</stage>
            <p>Franz! komm mit!</p>
          </sp>
          <sp who="#franz">
            <speaker>Franz.</speaker>
            <p>Mama, soll ich den Papa fragen? –</p>
          </sp>
          <sp who="#mariane">
            <speaker>Mariane.</speaker>
            <p>Werden Sie zu Hause und allein speisen?</p>
          </sp>
          <sp who="#dueval">
            <speaker>Düval.</speaker>
            <p>Zu Hause! und gewiß ganz allein, in meinem Kabinet.</p>
          </sp>
          <pb n="13"/>
          <sp who="#mariane">
            <speaker>Mariane</speaker>
            <stage>halb verdrüßlich und kurz.</stage>
            <p>Gut.</p>
          </sp>
          <sp who="#dueval">
            <speaker>Düval.</speaker>
            <p>Mariane! Wenn du ruhig seyn könntest! Du hast eine Freundinn! – o unser beider
              Freundinn!</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Dritter Auftritt.</head>
          <stage>Anton. Die Vorigen.</stage>
          <sp who="#anton">
            <speaker>Anton.</speaker>
            <p>Herr Baron, ein Brief!</p>
          </sp>
          <sp who="#dueval">
            <speaker>Düval</speaker>
            <stage>sieht den Brief an.</stage>
            <p>Ich will ihn nicht hier lesen – <stage>(er will in sein Kabinet gehn)</stage> doch –
              die Fräulein ist in meinem Kabinet – mit der will ich ihn auch nicht lesen; er ist vom
              Grafen. Ich will sie her schicken, so wie sie vorhin mich schickte. – <stage>(zu
                Marianen warnend)</stage> Du <pb n="14"/> wirst deiner Freundinn mit Achtung
              begegnen?</p>
          </sp>
          <sp who="#mariane">
            <speaker>Mariane</speaker>
            <stage>sieht ihm stillschweigend nach, scheint mit dem Kopfe zu neigen.
              (Seitwärts.)</stage>
            <p>Eine sehr überflüßige Erinnerung! – Ach! <stage>(Sie setzt sich.)</stage></p>
            <stage>(Düval und Franz ab.)</stage>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Vierter Auftritt.</head>
          <sp who="#mariane">
            <speaker>Mariane</speaker>
            <stage>allein.</stage>
            <p>O der geliebte Verbrecher! – Aber sein Trübsinn, mehr als sein Ungestüm, schreckt
              mich. Er ist nicht mehr derselbe. – Wie er sonst dräute, tobte, schäumte, schreckte! –
              Itzt quält er sich in stummer Angst, hat nur selten Worte, am wenigsten heftige! – und
              Mally! Die arme Verführte! von ihm verführte! bloß von Liebe zu ihm vergiftet! – sonst
              geschmückt mit jedem Reize, jeder Anmuth, <pb n="15"/> jeder – Tugend möcht' ich
              sagen, wäre dein Name, o Tugend! nicht zu heilig – Ich sollte dich hassen? – Ich
              möchte dich lieben – Dir möchte mein Herz gern alle seine Noth klagen – Ach! du bist
              nicht Schuld! Es ist nur dein Unglück, daß du ihm – o dem süßen Verführer, in die
              Hände fallen mußtest! Wo ist die, die ihm entgieng? War ich nicht auch sein Raub? und,
              wär' ich Sie: würd' ich nicht eben so unglücklich, eben so strafbar seyn? –</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Fünfter Auftritt.</head>
          <stage>Fräulein Amalie. Mariane.</stage>
          <sp who="#amalie">
            <speaker>Amalie</speaker>
            <stage>indem sie aus Düvals Kabinett tritt und die letzten Worte höret, für
              sich.</stage>
            <p>Strafbar seyn! Sie spricht von Düval oder von mir. – <stage>(laut, etwas schüchtern
                mit einer Verbeugung)</stage> Gnädige Frau!</p>
          </sp>
          <pb n="16"/>
          <sp who="#mariane">
            <speaker>Mariane.</speaker>
            <p>Guten Morgen, Fräulein! Sind Sie lange da?</p>
          </sp>
          <sp who="#amalie">
            <speaker>Amalie.</speaker>
            <p>Ein halb Stündchen ungefähr, daß ich bey unserm Baron war. Seyn Sie nicht böse,
              Madam! Mich beunruhigte der gestrige Vorfall zwischen Ihnen beyden so sehr – ich mußte
              sehn, wie es stünde. Es war wirklich nur Uebereilung, üble Laune – – hat er Sie um
              Verzeihung gebeten? Vergeben Sie ihm! <stage>(bittend und mitleidig)</stage> er ist
              itzt so beunruhigt, so ängstlich, seiner so wenig mächtig –</p>
          </sp>
          <sp who="#mariane">
            <speaker>Mariane.</speaker>
            <p>Es ist nicht das erstemal! ich bin dessen schon gewohnt. Geben Sie sich also keine
              Mühe – – –</p>
          </sp>
          <pb n="17"/>
          <sp who="#amalie">
            <speaker>Amalie.</speaker>
            <p>Ich verstehe Sie. Sie mögen seine Vertheidigung von mir nicht hören. Ach, gnädige
              Frau! <stage>(sehr beweglich)</stage> hassen Sie mich nicht, daß mein Herz so fühlt,
              wie das Ihrige! Gleichheit der Neigungen verbindet sonst Freunde. Ich – ich würde,
              wären Sie nicht so gut und liebenswürdig, als Sie sind, Sie doch blos darum lieben,
              daß Sie ein Herz für ihn haben – seinen Namen führen – und daß es wenigstens eine Zeit
              gab, da Sie seine ganze Glückseligkeit ausmachten.</p>
          </sp>
          <sp who="#mariane">
            <speaker>Mariane.</speaker>
            <p>Und wenn er Ihnen so theuer ist, daß Sie selbst mich um seinetwillen lieben könnten;
              zittern Sie denn nicht, daß eine Zeit kommen wird, da Sie, die Sie itzt seine ganze
              Glückseligkeit ausmachen – – –</p>
          </sp>
          <pb n="18"/>
          <sp who="#amalie">
            <speaker>Amalie.</speaker>
            <p>Ach! die mach' ich nicht aus. Wär' er glücklich; woher die Unstätigkeit, der
              Trübsinn, die üble Laune, die Aengstlichkeit! – <stage>(treuherzig)</stage> Wissen Sie
              denn nicht, was ihn quält? –</p>
          </sp>
          <sp who="#mariane">
            <speaker>Mariane.</speaker>
            <p>Vielleicht sein Gewissen, das ihm vorwirft, den Frieden, die Ehre und die Unschuld so
              mancher Elenden zerstört zu haben.</p>
          </sp>
          <sp who="#amalie">
            <speaker>Amalie.</speaker>
            <p>Ach!</p>
          </sp>
          <sp who="#mariane">
            <speaker>Mariane.</speaker>
            <p>Sie seufzen? – zwar – vielleicht schläft auch sein Gewissen noch: vielleicht ists die
              Furcht, Sie zu verlieren; vielleicht die Vorempfindung, daß er Sie nicht lange mehr
              lieben wird –</p>
          </sp>
          <pb n="19"/>
          <sp who="#amalie">
            <speaker>Amalie</speaker>
            <stage>heiter und lebhaft.</stage>
            <p>Nein, Madam, nein, das glaub' ich nicht. Mir ist nicht anders, als ob wir ewig
              unzertrennlich – – – <stage>(Sie besinnt sich, erschrickt, fällt Marianen mit
                schmerzhafter Empfindung um den Hals und auf ein Knie, und verbirgt ihr Gesicht in
                ihren Schooß.)</stage> Ach Gott! was hab' ich gesagt!</p>
          </sp>
          <sp who="#mariane">
            <speaker>Mariane</speaker>
            <stage>beugt sich zu Amalien herab, drückt sie leicht an sich, und erhebt sie mit sich,
              läßt erst den einen, dann beyde Arme von Amalien los, und nimmt das Schnupftuch vor's
              Gesicht.</stage>
            <p>Armes, betrogenes Kind! – Dein süßer Traum – ach! er wiegte einst auch mich ein! Ich
              bin von ihm erwacht. Bereite dich auf dein Erwachen, daß es nicht zu schrecklich sey!
              Suche keine Treue, keine Zärtlichkeit in seinem Herzen! Es ist Stolz, Eitelkeit,
              Wollust und unmenschliche Verrätherey! <pb n="20"/> Du bist nicht sein Erstes – wirst
              nicht sein letztes Opfer seyn! – <stage>(Nach einer Pause und auf die schluchzende
                Amalie zugehend)</stage> Glauben Sie mir, liebe Mally! Noch ist es Zeit – noch
              können Sie Sich retten, Ehre und guten Namen, Unschuld und die Gnade Ihrer Gebieterinn
              sich erhalten; und die Hoffnung auf ein rechtmäßiger beglückter Band – – –</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Sechster Auftritt.</head>
          <stage>Düval. Die Vorigen.</stage>
          <sp who="#dueval">
            <speaker>Düval</speaker>
            <stage>zu Marianen etwas heftig.</stage>
            <p>Sie gehen heute nicht in die Messe?</p>
          </sp>
          <sp who="#mariane">
            <speaker>Mariane.</speaker>
            <p>Ich möchte wohl! Ich dachte, ich wollte das Fräulein begleiten.</p>
          </sp>
          <sp who="#dueval">
            <speaker>Düval.</speaker>
            <p>Die Fräulein muß hier bleiben; ich habe mit ihr zu sprechen.</p>
          </sp>
          <pb n="21"/>
          <sp who="#mariane">
            <speaker>Mariane.</speaker>
            <p>Ganz recht; darum erinnern Sie mich an die Messe. – <stage>(etwas
                empfindlich)</stage> Sie könnten mir ja wohl gebieten, Sie allein zu lassen, oder
              sich in Ihr Kabinet verschließen.</p>
          </sp>
          <sp who="#dueval">
            <speaker>Düval</speaker>
            <stage>aufgebracht.</stage>
            <p>Ich könnte, ich könnte – ja; aber ich will hier, will allein seyn – – Haben Sie noch
              was zu fragen?</p>
          </sp>
          <sp who="#mariane">
            <speaker>Mariane</speaker>
            <stage>geht traurig ab, und Mally giebt ihr Mißfallen an Düvals Rauhigkeit zu erkennen.
              (Für sich.)</stage>
            <p>Schon wieder!</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Siebenter Auftritt.</head>
          <stage>Amalie. Düval.</stage>
          <sp who="#amalie">
            <speaker>Amalie.</speaker>
            <p>Was machen Sie doch, Düval! Haben Sie mir nicht versprochen, ruhig zu seyn?</p>
          </sp>
          <pb n="22"/>
          <sp who="#dueval">
            <speaker>Düval.</speaker>
            <p>Hab' ich itzt Zeit daran zu denken? – <stage>(wild)</stage> Ha Mally! Mally! – es
              wird wahr, was mir längst dräute. – <stage>(sich fassend)</stage> Lassen Sie uns leise
              reden! Der Graf von Sternfeld ist in meinem Kabinette. Er wartet auf meine
              Entschließung; o Mally! was ist zu thun?</p>
          </sp>
          <sp who="#amalie">
            <speaker>Amalie</speaker>
            <stage>erschrocken.</stage>
            <p>Ich weiß ja noch nicht, was vorgefallen ist?</p>
          </sp>
          <sp who="#dueval">
            <speaker>Düval</speaker>
            <stage>hastig.</stage>
            <p>Der Prinz weiß um unsre Liebe! – Die Prinzessinn – ha! die Hölle weiß, wer uns
              verrathen hat! Man droht mir, ich soll meinen Abschied erhalten, oder – – dich
              aufgeben! Dich! – Mauren und Gitter sollen dich verschließen!</p>
          </sp>
          <pb n="23"/>
          <sp who="#amalie">
            <speaker>Amalie</speaker>
            <stage>entsetzt sich.</stage>
            <p>Himmel!</p>
          </sp>
          <sp who="#dueval">
            <speaker>Düval.</speaker>
            <p>Zwar wirst du dann keines andern – aber wer weiß? – und wann auch – – – <stage>(sehr
                heftig)</stage> so bist du doch für mich verloren! – von mir auf ewig getrennt!</p>
          </sp>
          <sp who="#amalie">
            <speaker>Amalie.</speaker>
            <p>Nein, Düval; das kann nicht seyn – <stage>(etwas ruhiger)</stage> Aber es sind wohl
              bloß Drohungen? Meine Fürstinn war sehr gnädig. Noch heute früh, bey ihrem Aufstehen,
              redte sie mit mir liebreich und freundlich, foderte alle die kleinen gewöhnlichen
              Dienste nur von mir.</p>
          </sp>
          <sp who="#dueval">
            <speaker>Düval.</speaker>
            <p>Traue nicht! Traue keinem Menschen, der dich mir entreißen kann! Was die Fürstinn <pb
                n="24"/> nicht treibt, treibt deine böse, stolze, neidische, heuchlerische
              Stiefmutter – <stage>(Pause)</stage> Warum will man doch mein Herz nicht an deinem
              Herzen hängen lassen, du Engel! Wirst du mich nicht zu einem bessern Menschen machen?
              Kann man alles, was gut ist, lieben und anbeten, und böse bleiben? Ist nicht schon
              mein Herz weicher und besserer Eindrücke fähig, seitdem ich dich liebe? Ist nicht
              Mariane, ist nicht Franz seitdem glücklicher und besser mit mir zufrieden?</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Achter Auftritt.</head>
          <stage>Anton. Die Vorigen.</stage>
          <sp who="#anton">
            <speaker>Anton.</speaker>
            <p>Der Herr Graf will fort. Ob der Herr Baron entschlossen sind?</p>
          </sp>
          <pb n="25"/>
          <sp who="#dueval">
            <speaker>Düval</speaker>
            <stage>unwillig.</stage>
            <p>Ich komme gleich – <stage>(Anton ab)</stage> das sind Henker! O Mally! heute muß ich
              Ja, sprechen, nur daß ich dich vom Kloster rette, und mich deiner versichere, bis ich
              Maasregeln genommen habe. Abschied – lächerliche Drohung! <stage>(zärtlich)</stage>
              Wenn Mally mir nur nicht den Abschied giebt? – <stage>(düster)</stage> Ah, daß ich
              diese Drohung, so wie sie's verdient, verachten könnte! Aber, du kennst meine Umstände
              – und die arme Mariane – durch meine Ausschweifungen arm! und der kleine Franz – die
              ich dem Mangel Preis geben müßte? – Doch, für die mag mein Fürst oder deine Fürstinn
              sorgen. Drängen sie mich doch!</p>
          </sp>
          <sp who="#anton">
            <speaker>Anton.</speaker>
            <p>Der Herr Graf.</p>
          </sp>
          <pb n="26"/>
          <sp who="#dueval">
            <speaker>Düval</speaker>
            <stage>ungeduldig.</stage>
            <p>Ja doch, zum Henker! <stage>(Anton ab)</stage> O so komm, <stage>(er schließt sie
                brünstig in seine Arme)</stage> die du dennoch mein bist <stage>(er küßt
                sie)</stage> – aber wie lange noch? <stage>(er sieht sie starr und düster
                an)</stage> sprich, wie lange?</p>
          </sp>
          <sp who="#anton">
            <speaker>Anton.</speaker>
            <p>Gnädiges Fräulein, die Kutsche! <stage>(ab)</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#amalie">
            <speaker>Amalie</speaker>
            <stage>traurig.</stage>
            <p>Düval, leben Sie wohl! <stage>(er drückt sie fester an sich.)</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#amalie">
            <speaker>Amalie</speaker>
            <stage>mit einem leichten Streben los zu seyn.</stage>
            <p>Lassen Sie mich!</p>
          </sp>
          <sp who="#dueval">
            <speaker>Düval.</speaker>
            <p>Warum? – Das willst du?</p>
          </sp>
          <sp who="#amalie">
            <speaker>Amalie.</speaker>
            <p>Meine Pflicht ruft.</p>
          </sp>
          <sp who="#dueval">
            <speaker>Düval.</speaker>
            <p>Deine Pflicht? – wenn du in meinen Armen bist? <stage>(läßt sie ärgerlich los, und
                stößt <pb n="27"/> sie ein wenig von sich)</stage> Gut, so geh nur, wenn dich deine
              Pflicht ruft. – Dieß ist das Erstemal, daß ich das höre! – Geh nur! geh ins Kloster!
              dahin wird sie dich auch schicken, deine Pflicht; und du wirst gehen, und denken, du
              hast viel, viel gethan, wann du in der Morgen- und Abendbetstunde, oder in der
              Festtagsmesse ein Gebet für den verlassenen, verspotteten, verzweifelnden, rasenden
              Düval mit trocknen Augen und kaltem Herzen gebetet hat.</p>
          </sp>
          <sp who="#amalie">
            <speaker>Amalie</speaker>
            <stage>weinend.</stage>
            <p>Grausamer! – rede nicht so! lieber tödte mich!</p>
          </sp>
          <sp who="#dueval">
            <speaker>Düval.</speaker>
            <p>Ist das Ernst? Recht so, meine Mally! ich wartete auf diese Bitte. Hier! – <stage>(er
                thut ein klein zusammengewickelt Papier in ein Etuit, und giebts ihr)</stage> Ein
              kleines wohlschmeckendes <pb n="28"/> – ein – jedes Herzensweh heilendes Pulver! Dieß
              nimm auf den Weg zum Kloster! Vergiß nicht! denke, daß dann dein Düval auch nicht mehr
              lebt!</p>
            <stage>Amalie ist betäubt und sprachlos vor Angst und Entsetzen.</stage>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Neunter Auftritt.</head>
          <stage>Anton. Graf von Sternfeld. Die Vorigen.</stage>
          <stage>Anton und der Graf treten zugleich ein, Anton durch die Vorhausthüre, der Graf aus
            dem Kabinet. Mally geht bestürzt und ängstlich ab, so bald Anton gesagt hat:</stage>
          <sp who="#anton">
            <p>Die Kutsche!</p>
          </sp>
          <sp who="#graf">
            <speaker>Der Graf</speaker>
            <stage>zugleich:</stage>
            <p>Nun? – Von solcher Gesellschaft mocht' es freylich so leicht nicht seyn, sich
              loszumachen; drum mußt' ich auch so oft <pb n="29"/> nach Ihnen schicken. – O Herr
              Baron! Spotten Sie des Prinzen, so wie Sie der Gesetze, der Tugend, der Heiligkeit der
              Ehe, und selbst des armen verführten Fräuleins spotten? Der Prinz ist nicht der Mann,
              der sich spotten läßt.</p>
          </sp>
          <sp who="#dueval">
            <speaker>Düval.</speaker>
            <p>Und ich nicht der Mann, der sich wie ein Schulknabe drohen läßt. Der Prinz – der
              Prinz – je nun der Prinz – – –</p>
          </sp>
          <sp who="#graf">
            <speaker>Graf.</speaker>
            <p>Kann Sie der Prinz nicht seiner Dienste für unwürdig erklären? Oder – ist Ihnen die
              Ehre gleichgültig in seinen Diensten zu bleiben?</p>
          </sp>
          <sp who="#dueval">
            <speaker>Düval.</speaker>
            <p>Ehre in eines andern Diensten zu seyn? – Ehre, wo man sich gebieten lassen, drohen
              lassen, gehorchen, mit jedem <pb n="30"/> Augenblicke erwarten muß, forgeschickt zu
              werden, wenn man nicht will, wie er will?</p>
          </sp>
          <sp who="#graf">
            <speaker>Graf.</speaker>
            <p>Stille, Baron! Ich bin zu sehr Ihr Freund, als daß ich Sie zu Schmähungen verleiten
              will. Sie wissen, wer der Prinz ist, und daß wir übrigen es für Ehre und Stolz halten,
              ihm zu dienen. Doch – es sey! haben Sie keinen Sinn mehr für diese Ehre; so denken Sie
              an Ihre Glücksumstände. Bedenken Sie, daß Ihre Gemahlinn und Ihr Sohn – oder wenn Sie
              für diese nicht sorgen – daß Sie und Fräulein Charmille Bedürfnisse haben, die
              befriedigt seyn wollen. Würde Ihnen ein Abschied auch bloß in dieser Rücksicht
              gleichgültig seyn? –</p>
          </sp>
          <sp who="#dueval">
            <speaker>Düval</speaker>
            <stage>macht mit zuckender Achsel eine verächtliche Geberde.</stage>
          </sp>
          <pb n="31"/>
          <sp who="#graf">
            <speaker>Graf.</speaker>
            <p>Ich weiß wohl. Sie sind ein Mann von Talenten, von Lebensart, allenthalben beliebt.
              So ein Mann macht sein Glück, wo er nur will. – Ich wollte Ihnen aber doch rathen,
              vorher einen festen Plan zu machen. – Sie werden freylich denken, daß dieß mich nichts
              angehe, und Sie haben Recht. – Wir wollen auch nicht darüber zanken. Ich richte bloß
              meinen Auftrag aus. Geben Sie mir die Versicherung, daß Sie Ihre Ausschweifungen
              bereuen, daß Sie nicht mehr an das Fräulein denken, keine Zusammenkünfte mehr mit ihr
              suchen – für Ihre liebenswürdige Mariane ein liebreicher Mann, und für Ihren Franz ein
              gewissenhafter und sorgfältiger Vater seyn wollen; so ist gut. Dieß fodert man.</p>
          </sp>
          <pb n="32"/>
          <sp who="#dueval">
            <speaker>Düval</speaker>
            <stage>geht mit eingesteckten Händen und niedergeschlagenem Gesicht auf und ab, als ob
              er gar nicht auf den Grafen hörte.</stage>
          </sp>
          <sp who="#graf">
            <speaker>Graf</speaker>
            <stage>nach einer Pause.</stage>
            <p>Ich sehe, Sie wollen – oder Sie können mir itzt nicht antworten. Zeit zu verlieren
              hab' ich nicht. Bis morgen kann ich meine Antwort aufschieben. Ich erwarte die Ihrige
              oder Sie selbst morgen früh. Ich bitte Sie, stürzen Sie sich nicht selbst ins Unglück!
                <stage>(Der Graf macht eine Verbeugung. Düval erwiedert sie sehr tief. Der Graf
                ab.)</stage></p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Zehnter Auftritt.</head>
          <sp who="#dueval">
            <speaker>Düval</speaker>
            <stage>geht tiefsinnig auf und ab. Nach einer Pause ruft er ihm nach:</stage>
            <p>Sie können heute oder morgen antworten, mein Herr Graf, wie es Ihnen beliebt. –
                <stage>(Pause)</stage> Aber warum treibt er's so? <pb n="33"/> Warum schickt er mir
              nicht des Fürsten Brief, sondern bloß einen Auszug? Warum kam er so eifrig, und wartet
              nicht, bis ich antworte? – Sollte er das Fräulein – – der Verräther! – – sollt' er sie
              für sich haben wollen? <stage>(Pause. wild)</stage> Sicher! – Fluch und Verderben über
              ihn! Wo wüßte der Prinz was ohne ihn? – Die Fürstinn? Ha! die Fürstinn war sehr ruhig,
              bis er und die Doenberg Lärm bliesen! – Wüßt' ich nur, ob du Muth hättest? – Nicht
              doch! nicht Muth – Liebe, Liebe, Mally! – hast du Liebe? – Liebe bis in Tod? – stärker
              als der Tod? – Sie nahm freylich das Gift; aber in einer Betäubung – und – wirft's
              weg, wenn sie – – – nicht in's Kloster – nein, in eines andern Arme eilt! O eitles,
              schwaches, verrätherisches Geschlecht! <pb n="34"/> Deine gepriesene Sanftmuth, dein
              Nachgeben – Leichtsinn, Schwachheit! Unfähigkeit eines festen Entschlusses – – Ist's
              nicht auch so bey dir, Mally? – Ich muß dich aufsuchen, spähen, durch deine Augen dein
              Herz ausspähen – sehen, ob du des meinigen würdig ist, oder zu der Klasse der gemeinen
              Weiber gehört, die wenigstens würdig waren – von mir verachtet – bestraft zu werden.
              Ja, zum Trotz will ich dich in deiner geliebten Laube im Schloßgarten aufsuchen. – Die
              Fürstinn, der Graf, die Doenberg mögen zusehen und bersten. – Franz!</p>
          </sp>
          <pb n="35"/>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Eilfter Auftritt.</head>
          <stage>Düval. Franz.</stage>
          <sp who="#dueval">
            <speaker>Düval.</speaker>
            <p>Hut und Stock!</p>
          </sp>
          <sp who="#franz">
            <speaker>Franz</speaker>
            <stage>geht und bringt's.</stage>
            <p>Darf ich mit spatzieren gehn?</p>
          </sp>
          <sp who="#dueval">
            <speaker>Düval.</speaker>
            <p>Nein, itzt nicht. Sage der Mama, wenn ich um Eins nicht da bin, daß sie nicht mit dem
              Essen auf mich warten soll.</p>
            <stage>(ab. Franz begleitet ihn.)</stage>
          </sp>
        </div>
        <pb n="36"/>
      </div>
      <div type="act">
        <head>Zweyter Aufzug.</head>
        <stage>Ein Dienstmädchen trägt das Frühstück und einige Kleidungsstücke hinweg; bringt das
          Zimmer in Ordnung, begießt Blumentöpfe, so da stehn u.s.w. Franz nimmt eine Schreibtafel
          oder Reisbret, und arbeitet Etwas.</stage>
        <div type="scene">
          <head>Erster Auftritt.</head>
          <stage>Mariane. Frau von Doenberg kommen mit ihren Gebetbüchern und Rosenkränzen aus der
            Messe. Franz steht auf, nimmt seine Schreiberey mit sich, und geht in Marianens
            Zimmer.</stage>
          <sp who="#mariane">
            <speaker>Mariane.</speaker>
            <p>Was sagen Sie, Madam, was soll vorgegangen seyn?</p>
          </sp>
          <sp who="#frau_von_doenberg">
            <speaker>Frau von Doenberg.</speaker>
            <p>Hat er Ihnen denn nichts gesagt?</p>
          </sp>
          <pb n="37"/>
          <sp who="#mariane">
            <speaker>Mariane.</speaker>
            <p>Kein Wort!</p>
          </sp>
          <sp who="#frau_von_doenberg">
            <speaker>Frau von Doenberg.</speaker>
            <p>So haben Sie auch den Grafen nicht gesehen?</p>
          </sp>
          <sp who="#mariane">
            <speaker>Mariane.</speaker>
            <p>Eben so wenig, ich gieng gleich in die Messe.</p>
          </sp>
          <sp who="#frau_von_doenberg">
            <speaker>Frau von Doenberg.</speaker>
            <p>Nun, wie ich Ihnen sage: Ihr Gemahl hat seinen Abschied erhalten. – Ihm geschieht
              Recht: aber – was soll aus Ihnen werden, beste Freundinn?</p>
          </sp>
          <sp who="#mariane">
            <speaker>Mariane.</speaker>
            <p>Das weiß Gott! – Was sonst? Er wird mich verlassen. Nur zu willkommen wird ihm die
              Gelegenheit seyn, die Bande vollends zu zerreißen, die ihn noch an mich heften. Ich
              kann ihr doch nichts mehr <pb n="38"/> helfen, wird er zu seiner Entschuldigung denken
              – und ich, ich verlier' ihn auf ewig! – und Ihre Mally? – – –</p>
          </sp>
          <sp who="#frau_von_doenberg">
            <speaker>Frau von Doenberg.</speaker>
            <p>O das böse, schändliche Geschöpf!</p>
          </sp>
          <sp who="#mariane">
            <speaker>Mariane.</speaker>
            <p>Nicht so! Madam, nicht so! Mally's Herz ist nur bestrickt, noch nicht in's Verderben
              gerissen. Ihre Unschuld – – –</p>
          </sp>
          <sp who="#frau_von_doenberg">
            <speaker>Frau von Doenberg.</speaker>
            <p>Sie unschuldig? Und das sagen Sie?</p>
          </sp>
          <sp who="#mariane">
            <speaker>Mariane.</speaker>
            <p>O die liebenswürdige Zauberinn! – Wenn Sie sie gesehen hätten, wie sie, da ich einst
              weinte, und bis zu Vorwürfen, durch die Unfreundlichkeit meines Mannes, wider sie
              gereizt war – wenn Sie sie gesehn hätten, wie sie sich zu meinen Füßen warf, ihre
              bittend gefaltene Hände, <pb n="39"/> und das redende, schwimmende Auge zu mir erhob:
              »laß mich ihn lieben! laß mich ihn anbeten!« rief sie. »Ich kann's nicht ändern – O
              lieb' ihn mit mir! stärker als ich, wenn es möglich ist! – Doch das ist nicht möglich.
              Laß unsre Herzen Eins werden, darinnen er lebe! – Und wenn das nicht ist, laß mir
              Zeit, ihn aus dem meinigen zu reißen, ihn dir wieder zu geben, ganz zu dem Deinigen zu
              machen.« – So schwatzte sie jammernd und weinend in süßem rührenden Wahnsinn, und ich
              drückte sie an mich, und vergab ihr, daß sie den liebte, den ich – – nie hassen
              kann!</p>
            <stage>(weint)</stage>
          </sp>
          <sp who="#frau_von_doenberg">
            <speaker>Frau von Doenberg.</speaker>
            <p>Seltsam! sehr seltsam! romanhafte Schwärmerey!</p>
          </sp>
          <pb n="40"/>
          <sp who="#mariane">
            <speaker>Mariane.</speaker>
            <p>Ihr hatte ich meine ruhigern, friedsamern Tage zu danken, die ich, seit sie ihn
              beherrschte, genossen. Durft' er nicht mich verlassen, hintergehen, mein Vermögen an
              andre verschwenden, mir hart begegnen? Niemand strafte ihn!</p>
          </sp>
          <sp who="#frau_von_doenberg">
            <speaker>Frau von Doenberg.</speaker>
            <p>Also sind Sie wohl gar unzufrieden, daß der Hof sich Ihrer Sache annimmt?</p>
          </sp>
          <sp who="#mariane">
            <speaker>Mariane.</speaker>
            <p>Meiner Sache? Wann hab' ich geklagt? Es ist nicht meine Sache, die der Hof zu der
              seinigen macht. – Aber ach! werd' ich nicht in diese Strafe verwickelt? am meisten
              gestraft?</p>
          </sp>
          <sp who="#frau_von_doenberg">
            <speaker>Frau von Doenberg.</speaker>
            <p>Nun, nun! das wird der Hof nicht glauben, daß Sie es ihm so wenig Dank <pb n="41"/>
              wissen. Vielleicht ists auch nur Drohung. Meinetwegen sey es was es wolle! Mich
              interessiret bey dem Handel nur meine Stieftochter; die muß in's Kloster.</p>
          </sp>
          <sp who="#mariane">
            <speaker>Mariane.</speaker>
            <p>Das billige ich sehr; nur nicht hart gehalten! Ich werde dadurch nicht glücklicher.
              Düval wird eine andre Maitresse finden, wie seine vorigen, boshaft, ruchlos,
              unverschämt, die ihn wider mich reizen, und in meinem Kummer triumphiren wird. Aber es
              sey! Ist es noch Zeit, Amalien zu retten, – ist das Kloster ein Mittel – – –</p>
          </sp>
          <sp who="#frau_von_doenberg">
            <speaker>Frau von Doenberg.</speaker>
            <p>Oder eine Heyrath, gnädige Frau?</p>
          </sp>
          <sp who="#mariane">
            <speaker>Mariane.</speaker>
            <p>Auch die; und noch besser! Nur nicht hier, nur nicht gleich, und nicht eher, als <pb
                n="42"/> bis Sie ihr einen Gemahl geben können, der ihre Liebe verdient und
              erlangt.</p>
          </sp>
          <sp who="#frau_von_doenberg">
            <speaker>Frau von Doenberg.</speaker>
            <p>Bedingungen genug für so Eine – – – Verdienen kann sie ein jeder!
                <stage>(spöttisch)</stage> Wahrhaftig, ein kostbar Gut, um das man, wie um eine
              Rahel, ein Dutzend Jahre dienen könnte!</p>
          </sp>
          <sp who="#mariane">
            <speaker>Mariane.</speaker>
            <p>Theurer und edler als Sie denken, und – nehmen Sie mir's nicht übel – verstehen
              können.</p>
          </sp>
          <sp who="#frau_von_doenberg">
            <speaker>Frau von Doenberg</speaker>
            <stage>höhnisch.</stage>
            <p>So?</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Zweyter Auftritt.</head>
          <stage>Anton. Die Vorigen.</stage>
          <sp who="#anton">
            <speaker>Anton</speaker>
            <stage>zu Marianen.</stage>
            <p>Gnädige Frau! Es will jemand mit Ihnen sprechen.</p>
          </sp>
          <pb n="43"/>
          <sp who="#mariane">
            <speaker>Mariane</speaker>
            <stage>zur Frau von Doenberg.</stage>
            <p>Vergeben Sie, Madam!</p>
            <stage>(geht mit Anton hinaus)</stage>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Dritter Auftritt.</head>
          <sp who="#frau_von_doenberg">
            <speaker>Frau von Doenberg.</speaker>
            <p>Neu! ganz eigen! die ereifert sich, weil ich auf ihres Mannes Maitresse schmäle. Ha
              ha ha ha! So gar arg mag's freylich nicht seyn – – <stage>(hin und her gehend)</stage>
              Aber glücklich genug für mich, daß ich der Fürstinn Einwilligung habe, sie in's
              Kloster zu schicken. Wie hart hielt es nicht! Auch sie hängt ihr Herz an das Mädchen.
              Ohne den ausgesprengten Verdacht der Schwangerschaft – aber freylich; so was giebt
              Aergerniß. Kleine Intriguen – je nun, die hat jede Fräulein und gnädige Frau, keine
              ausgenommen. – Nur <pb n="44"/> möcht' ich wissen, wo die Hexe es hat, dadurch sie
              einnimmt. Du mußt fort! Fort mußt du! meiner Clare aus dem Wege! Ueberall trittst du
              ihr vor! In der Gunst der Prinzessinn, in den Augen des Grafen, des Thoren, der mir
              selbst wider seine eigene Absicht dienen muß.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Vierter Auftritt.</head>
          <stage>Mariane. Graf von Sternfeld. Frau von Doenberg.</stage>
          <sp who="#mariane">
            <speaker>Mariane.</speaker>
            <p>Herein, Herr Graf! Dieser Dame ist die Sache auch kein Geheimniß. Eben benachrichtigt
              sie mich davon.</p>
          </sp>
          <sp who="#frau_von_doenberg">
            <speaker>Frau von Doenberg</speaker>
            <stage>zuthätig.</stage>
            <p>So ist es denn wahr, bester Herr Graf?</p>
          </sp>
          <pb n="45"/>
          <sp who="#graf">
            <speaker>Graf.</speaker>
            <p>Leider! <stage>(leise zu Marianen)</stage> Nicht so ganz und nur noch Drohung –
                <stage>(laut)</stage> und wenn das den Herrn Baron nicht bewegt, die Bedingung
              einzugehen: so hat er gewiß Absichten, die mich für Fräulein von Charmille zittern
              machen.</p>
          </sp>
          <sp who="#frau_von_doenberg">
            <speaker>Frau von Doenberg.</speaker>
            <p>Wie? wenn er mit ihr davon gienge? – Je nun, möcht's doch! kein sonderlicher
              Verlust!</p>
          </sp>
          <sp who="#graf">
            <speaker>Graf.</speaker>
            <p>Wie Madam? Sie sollen Mutterstelle bey ihr vertreten, und reden so!</p>
          </sp>
          <sp who="#frau_von_doenberg">
            <speaker>Frau von Doenberg.</speaker>
            <p>Nun; sollte ich mich etwa nicht freuen, ihrer los zu werden? Als ob ich nicht eigne
              Töchter hätte, deren Glück und Ehre mir am Herzen liegt.</p>
          </sp>
          <pb n="46"/>
          <sp who="#graf">
            <speaker>Graf.</speaker>
            <p>Itzt sprach eine kleine Eifersucht aus Ihnen. – Aber, Frau von Doenberg! – ich
              beschwöre Sie, lassen Sie unsere gnädige und weise Fürstinn selbst entscheiden!
              Treiben Sie sie zu nichts.</p>
          </sp>
          <sp who="#frau_von_doenberg">
            <speaker>Frau von Doenberg.</speaker>
            <p>Ey freylich! Schade, wenn die Welt und die schönen Herren darinnen so eine
              liebenswürdige Person verlieren sollten!</p>
          </sp>
          <sp who="#graf">
            <speaker>Graf.</speaker>
            <p>In der That, das wär' es. – Amalie, hoff' ich, soll zurückgebracht werden können,
              ohne daß man sie einschließt. Glücklich dann der ihr unverbotene Mann, dem sie einst
              ihr Herz schenkt!</p>
          </sp>
          <sp who="#frau_von_doenberg">
            <speaker>Frau von Doenberg.</speaker>
            <p>Sehr begeistert! gerade als ob Sie selbst der glückliche Mann zu seyn hofften.</p>
          </sp>
          <pb n="47"/>
          <sp who="#graf">
            <speaker>Graf.</speaker>
            <p>Hoffen? gewiß nicht!</p>
          </sp>
          <sp who="#mariane">
            <speaker>Mariane.</speaker>
            <p>Aber wünschen?</p>
          </sp>
          <sp who="#graf">
            <speaker>Graf.</speaker>
            <p>Ist nicht verboten – wer kann wissen?</p>
          </sp>
          <sp who="#frau_von_doenberg">
            <speaker>Frau von Doenberg</speaker>
            <stage>voller Unwillen in ihrem Gesichte, indem sie aufsteht, für sich:</stage>
            <p>Sie muß noch diese Nacht fort – <stage>(sieht auf die Uhr, laut)</stage> Schon auf
              Eins? so muß ich eilen. Ich habe ohnehin was sehr dringendes vergessen. Leben Sie
              wohl, meine Freundinn! Muth und Weisheit ist hier vonnöthen. Ich wünsche Ihnen
              beydes.</p>
            <stage>(neigt sich gegen den Grafen und geht ab)</stage>
          </sp>
          <pb n="48"/>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Fünfter Auftritt.</head>
          <stage>Mariane. Graf von Sternfeld.</stage>
          <sp who="#graf">
            <speaker>Graf.</speaker>
            <p>Erwarten Sie Ihren Gemahl zu Tische?</p>
          </sp>
          <sp who="#mariane">
            <speaker>Mariane.</speaker>
            <p>Kaum. Es ist über Eins; und er will ein für allemal, daß wir nicht länger auf ihn
              warten sollen.</p>
          </sp>
          <sp who="#graf">
            <speaker>Graf.</speaker>
            <p>Ja, ja, um diese Zeit pflegt er sonst die Fräulein im Schloßgarten aufzusuchen, und
              auch nur vorhin sah ich ihn aus den Fenstern des Vorzimmers in größter Unruhe
              denselben durchstreichen. Vermuthlich hoffte er das Fräulein, wie gewöhnlich, in der
              Laube des Vogelhauses zu finden: aber heute betrügt er sich.</p>
          </sp>
          <sp who="#mariane">
            <speaker>Mariane.</speaker>
            <p>Wie so?</p>
          </sp>
          <pb n="49"/>
          <sp who="#graf">
            <speaker>Graf.</speaker>
            <p>Unsre Prinzessinn war zu aufmerksam. Sie sah den Baron so gut als ich, und
              beschäfftigte das Fräulein sogleich mit hundert kleinen Freundschaftsdiensten, die sie
              von ihr foderte. Auch mußte sie ihr eine Zeichnung zu einer Stickerey ordnen und
              auftragen helfen; und es war ihr unmöglich, sich zu entfernen.</p>
          </sp>
          <sp who="#mariane">
            <speaker>Mariane.</speaker>
            <p>Wird es was helfen?</p>
          </sp>
          <sp who="#graf">
            <speaker>Graf.</speaker>
            <p>Das denk' ich. Je weniger sie sich sehen, desto besser. Und je eher sich Mally drein
              finden lernt, ihn nicht zu sehen: desto leichter wird ihr die Trennung von ihm werden,
              wenn sie ins Kloster muß.</p>
          </sp>
          <sp who="#mariane">
            <speaker>Mariane.</speaker>
            <p>Ist das Ernst?</p>
          </sp>
          <pb n="50"/>
          <sp who="#graf">
            <speaker>Graf.</speaker>
            <p>Unsre fromme Fürstinn hält es wenigstens für die sicherste Zuflucht eines, von
              unordentlicher Leidenschaft bestürmten Herzens. Nicht zur Strafe; aus wahrer Sorge für
              der Fräulein Ruhe und Ehre schickt sie sie dahin.</p>
          </sp>
          <sp who="#mariane">
            <speaker>Mariane.</speaker>
            <p>Vor der Welt sieht's doch wie Strafe, und befleckt die Ehre, ohne die Ruhe zu retten.
              Einsamkeit und Stille dienen oft Leidenschaften mehr zur Nahrung. Eine Vermählung – –
              –</p>
          </sp>
          <sp who="#graf">
            <speaker>Graf.</speaker>
            <p>Wäre freylich allemal besser. Aber sie muß erst von dem Baron los seyn, oder er von
              ihr.</p>
          </sp>
          <sp who="#mariane">
            <speaker>Mariane.</speaker>
            <p>Kaum läßt sich's begreifen, daß er wider seine Natur in dieser Leidenschaft so
              beständig <pb n="51"/> ist. Aber freylich; Mally ist auch keine Waller, keine
              Steinfeld, keine Dalheim. – Nicht coquett, eitel, eigennützig, eigensinnig,
              wetterläunisch, eifersüchtig, und stolz. – Sie ist ganz Liebe, ganz sich hingebende
              Zärtlichkeit; und so rein und durchsichtig ihr Herz, wie ein klarer Bach. Ohne
              buhlerische Künste, lauter rührende Einfalt und sich selbst vergessende Güte.</p>
          </sp>
          <sp who="#graf">
            <speaker>Graf.</speaker>
            <p>Ich hörte immer Gutes von ihr; aber ein solcher Lobspruch aus Ihrem Munde – ist
              zugleich Ihr eigner Lobspruch, und der größte Beweis von Ihrer edlen Seele. Wie
              Schade, daß Sie nicht Freundinnen seyn können!</p>
          </sp>
          <sp who="#mariane">
            <speaker>Mariane.</speaker>
            <p>Sie ist meine Freundinn. Am Hofe und in der Stadt habe ich keine ergebnere, <pb
                n="52"/> keine, zu der ich mehr Vertrauen haben könnte, die mich so liebte. Düval
              ist viel zu unbeständig, unruhig und begehrlich. Er wird es gewiß endlich müde werden
              sie zu lieben: aber die itzige Verfolgung entzündet das Feuer mehr, als daß es
              dasselbe dämpfen sollte. Unterdrückte und verfolgte Liebe macht standhaft und
              hartnäckig.</p>
          </sp>
          <sp who="#graf">
            <speaker>Graf.</speaker>
            <p>Die Doenberg ist die Triebfeder. Sie möchte um ihre Stieftochter besorgt seyn, das
              würde ihr niemand verdenken. Aber ihre Bewegungsgründe sind nicht rein. Es liegt ihr
              nicht daran, ob das Fräulein verloren geht: vom Hofe nur will sie sie entfernen, und
              so vom Herzen der Prinzessinn.</p>
          </sp>
          <pb n="53"/>
          <sp who="#mariane">
            <speaker>Mariane.</speaker>
            <p>Und noch mehr von dem Ihrigen! – Wären nur Sie und der Baron nicht an Einem Hofe, so
              könnte wohl Mally – – –</p>
          </sp>
          <sp who="#graf">
            <speaker>Graf</speaker>
            <stage>lebhaft.</stage>
            <p>Die Meinige werden?</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Sechster Auftritt.</head>
          <stage>Düval. Mariane. Graf von Sternfeld.</stage>
          <sp who="#dueval">
            <speaker>Düval,</speaker>
            <stage>der die letzten Worte gehört hat, stürzt wütend herein.</stage>
            <p>Die Deinige werden? unmenschlicher Verräther! die Deinige will sie werden? <stage>(Er
                ist ohne Degen, und scheint den Stock aufheben zu wollen.)</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#mariane">
            <speaker>Mariane</speaker>
            <stage>schreyt, und fällt ihm in die Arme, daß der Stock auf die Erde fällt.</stage>
          </sp>
          <sp who="#graf">
            <speaker>Graf</speaker>
            <stage>gesetzt.</stage>
            <p>Baron!</p>
          </sp>
          <pb n="54"/>
          <sp who="#dueval">
            <speaker>Düval.</speaker>
            <p>Ha! war die Laube darum einsam, daß sie mit dir am Putztische der Prinzessinn
              liebäugeln – mit dir meiner Verzweiflung, meiner suchenden Angst hohnlächeln
              möchte!</p>
          </sp>
          <sp who="#graf">
            <speaker>Graf.</speaker>
            <p>Hohnlächeln? Wie wenig kennen Sie mich! Ich zittre für Ihr und Mally's Schicksal. War
              ich nicht immer Ihr Freund? und Mally – – – ja, ich liebe sie innig und redlich, wenn
              ich gleich nicht um sie rase und stürme, wie Sie.</p>
          </sp>
          <sp who="#dueval">
            <speaker>Düval.</speaker>
            <p>Weil du sie nicht verlieren wirst! weil du dich ihrer durch schändliche Verrätherey
              versichert hast, Betrüger?</p>
          </sp>
          <sp who="#graf">
            <speaker>Graf.</speaker>
            <p>Halt! nicht zuviel, Düval! Das geht mich zu nahe an.</p>
          </sp>
          <pb n="55"/>
          <sp who="#dueval">
            <speaker>Düval.</speaker>
            <p>O ihr kalten Winterseelen hängt wie giftige kriechende Spinnen fast unbeweglich in
              eurem Gewebe, lauert und schießt dann auf das unschädliche, im Sonnenglanz flatternde
              Insekt, es zu verstricken.</p>
          </sp>
          <sp who="#graf">
            <speaker>Graf.</speaker>
            <p>Baron! Lassen Sie es genug seyn; wenn ich gleich der nicht bin, den Sie schmähen. Sie
              wissen meinen Auftrag, wissen, von wem er kömmt. Und sage ich ein Wort mehr, so ist es
              die Stimme der Freundschaft für Sie, Ihr Weib und Kind.</p>
          </sp>
          <sp who="#dueval">
            <speaker>Düval</speaker>
            <stage>mit bittern Hohngelächter.</stage>
            <p>Und was räth denn die?</p>
          </sp>
          <sp who="#graf">
            <speaker>Graf.</speaker>
            <p>Das zu thun, was Ihr Fürst, Ihre Fürstinn, Ihre Ehre, Ihr Gewissen und <pb n="56"/>
              die Rechte Ihrer verdienstvollen Frau von Ihnen fordern.</p>
          </sp>
          <sp who="#dueval">
            <speaker>Düval</speaker>
            <stage>wirft sich in einen Stuhl, der am Tische steht: trotzig zum Grafen.</stage>
            <p>Nichts weiter?</p>
          </sp>
          <sp who="#graf">
            <speaker>Graf.</speaker>
            <p>Nein, nichts weiter! Suchen Sie Ihr Herz von einem Gegenstande, der es nun einmal
              nicht beherrschen darf, loszumachen, und zu dem zurückzukehren, den Sie Sich vormals
              selbst gewählet, die Ihre Liebe verdient, wie Mally; von Gott und Menschen, von Ehre
              und Tugend gebilligt, nicht wie Mally.</p>
          </sp>
          <sp who="#dueval">
            <speaker>Düval.</speaker>
            <p>Da schimpfen Sie Mally, damit ich nicht glauben soll – –</p>
          </sp>
          <pb n="57"/>
          <sp who="#graf">
            <speaker>Graf.</speaker>
            <p>Ich schimpfe Mally nicht; auch will ich Sie nicht beleidigen. Es mag Schwachheit,
              Taumel, Verirrung auf beyden Seiten seyn; aber Sie müssen die Augen öffnen und vom
              Abgrunde zurücktreten. Wollen Sie Sich hinabstürzen? wehe Ihnen! aber gewiß, hindern
              wird es die Fürstinn, daß Sie ihren Liebling nicht nachreisen, und Sie um Ehre, Glück
              und Unschuld bringen. Sie wird sie in ein Kloster flüchten, zwar nicht auf Lebenszeit,
              sondern bis sich ihr Herz gefaßt hat; und was alsdann ihre Wahl seyn wird – – –</p>
          </sp>
          <sp who="#dueval">
            <speaker>Düval</speaker>
            <stage>kalt und immer bitter lächend.</stage>
            <p>Vermuthlich Sie?</p>
          </sp>
          <pb n="58"/>
          <sp who="#graf">
            <speaker>Graf.</speaker>
            <p>Nicht doch Baron! Ich habe keine Ansprüche. Das Kloster, ein Andrer oder ich – Das
              Fräulein kennt mich kaum, und nicht mehr als jeden andern hier am Hofe –</p>
          </sp>
          <sp who="#dueval">
            <speaker>Düval</speaker>
            <stage>springt ungeduldig auf.</stage>
            <p>O die tödtende kalte Plauderey! Aus Barmherzigkeit verlassen Sie mich!</p>
          </sp>
          <sp who="#graf">
            <speaker>Graf.</speaker>
            <p>Und aus Barmherzigkeit für Sich, aus Mitleid für die Ihrigen vergessen Sie nicht, was
              ich Ihnen gesagt habe! Sie sind gewarnt! zum letzten male gewarnt – von einem, der ihr
              unerkannter Freund war –</p>
          </sp>
          <sp who="#dueval">
            <speaker>Düval</speaker>
            <stage>halb für sich.</stage>
            <p>Ein Freund – ein Mörder, Straßenräuber! Geh nur, geh, du hast mir Gift <pb n="59"/>
              gegeben, das wird mich nähren, wenn es mich nicht umbringt.</p>
          </sp>
          <sp who="#graf">
            <speaker>Graf</speaker>
            <stage>zu Marianen, der ihr die Hand drückt.</stage>
            <p>Arme Frau! – Vielleicht seh' ich Sie gegen Abend wieder. – <stage>(er beugt sich
                gegen Marianen)</stage> Baron! Noch einmal bedenken Sie Ihr Bestes!
                <stage>(ab)</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#dueval">
            <speaker>Düval</speaker>
            <stage>stampft mit Füßen, ihm nach.</stage>
            <p>Fort, fort, kriechender, geschwätziger, süßer Höfling! daß ich dich nicht eher in den
              Abgrund stürze, den du mir mit deinen Durchlauchtigen Würgengeln graben hilfst! –</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Siebenter Auftritt.</head>
          <stage>Franz. Düval. Mariane.</stage>
          <sp who="#franz">
            <speaker>Franz.</speaker>
            <p>Ob nun angerichtet werden kann?</p>
          </sp>
          <pb n="60"/>
          <sp who="#dueval">
            <speaker>Düval.</speaker>
            <p>Ihr könnt essen! Eine Flasche Wein und einen Biscuit auf mein Kabinet! und daß mich
              niemand störe! hört ihr's? Niemand! <stage>(ab)</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#mariane">
            <speaker>Mariane.</speaker>
            <p>So komm denn abermal, Franz, zu einer einsamen traurigen Mahlzeit! – Wie lange werden
              wir sie noch mit unsern Thränen anfeuchten müssen! Ach! daß es meine letzte wäre.</p>
            <stage>(Mariane und Franz ab.)</stage>
          </sp>
        </div>
        <pb n="61"/>
      </div>
      <div type="act">
        <head>Dritter Aufzug.</head>
        <stage>Die Bedienten tragen Speisen in das Zimmer der Frau von Düval, und den Wein und
          Biscuit in das Kabinet. Sie gehen verschiedene mal mit zum Essen gehörigen Sachen durch
          das Zimmer.</stage>
        <div type="scene">
          <head>Erster Auftritt.</head>
          <stage>Düval mit einem versiegelten Billet. Joseph.</stage>
          <sp who="#dueval">
            <speaker>Düval.</speaker>
            <p>Joseph! Anton! Keiner da? – <stage>(Joseph kömmt)</stage> Hier! Diesen Brief den
              Augenblick zum Grafen von Sternfeld und Antwort! <stage>(Joseph ab)</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#dueval">
            <speaker>Düval</speaker>
            <stage>geht unruhig auf und ab.</stage>
            <p>Auch du mußt sterben! – Meine ganze Seele dürstet nach deinem Leben – <pb n="62"/>
              aber nicht meuchelmörderisch, wie du mich – <stage>(Pause, sich bedeutend)</stage>
              Wenn er aber mich tödtet? – Nun so hat er sie! – <stage>(geht hastig auf und
                ab)</stage> – Gott der Liebe! könnte sie die Frechheit haben, und meinen Mörder – –
              – <stage>(zärtlich)</stage> Engel! wo bist du? daß ich zu deinen Füßen sinke, und dir
              die Sünde dieses Gedankens abbitte! – <stage>(Pause, und gefaßt)</stage> Du wirst also
              nie sein seyn? Auch nicht wann ich lebe? – Nein! denn das leid' ich nie! – Nun so
              könnt' ich ihn ja auch leben lassen – So möcht' er die Quaal haben zuzusehen, wie
              Mally einen andern zu lieben weiß. – Je! so mag er leben! Denn wär' ich glücklich,
              wär' ich sein Mörder: so müßte ich doch fliehn – und sie verlassen.</p>
          </sp>
          <pb n="63"/>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Zweyter Auftritt.</head>
          <stage>Anton. Düval.</stage>
          <sp who="#anton">
            <speaker>Anton.</speaker>
            <p>Die Frau von – – –</p>
          </sp>
          <sp who="#dueval">
            <speaker>Düval.</speaker>
            <p>Wo ist Joseph?</p>
          </sp>
          <sp who="#anton">
            <speaker>Anton.</speaker>
            <p>Joseph gieng aus, und sehr eilig.</p>
          </sp>
          <sp who="#dueval">
            <speaker>Düval</speaker>
            <stage>verdrüßlich und für sich.</stage>
            <p>Ha!</p>
          </sp>
          <sp who="#anton">
            <speaker>Anton.</speaker>
            <p>Die Frau von Doenberg läßt sich erkundigen, ob sie die Erlaubniß haben kann, den
              Herrn Baron in einer angelegenen Sache auf ein halb Stündchen zu sprechen?</p>
          </sp>
          <sp who="#dueval">
            <speaker>Düval.</speaker>
            <p>Sie mag! – Ich wollte, daß sie – – – <stage>(Anton ab)</stage> Was mag die wollen?
              Von <pb n="64"/> mir? Die Schlange! – Wo werde ich Geduld hernehmen, sie
              anzuhören?</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Dritter Auftritt.</head>
          <stage>Frau von Doenberg. Düval.</stage>
          <sp who="#frau_von_doenberg">
            <speaker>Frau von Doenberg</speaker>
            <stage>tritt eilfertig herein, und thut geheimnißvoll.</stage>
            <p>Sind Sie auch allein, lieber Baron? Wo ist Ihre Frau?</p>
          </sp>
          <sp who="#dueval">
            <speaker>Düval.</speaker>
            <p>Mariane hat allein gespeist; und bleibt gewöhnlich eine Stunde nach der Mahlzeit in
              ihrem Kabinette.</p>
          </sp>
          <sp who="#frau_von_doenberg">
            <speaker>Frau von Doenberg.</speaker>
            <p>Vortrefflich! Kommen Sie, Herr Baron, setzen Sie sich! Ich habe wichtige Dinge
              entdeckt.</p>
          </sp>
          <sp who="#dueval">
            <speaker>Düval.</speaker>
            <p>Die Sie selbst angesponnen haben?</p>
          </sp>
          <pb n="65"/>
          <sp who="#frau_von_doenberg">
            <speaker>Frau von Doenberg.</speaker>
            <p>Was fällt Ihnen ein? Hören Sie: es ist gewiß, daß man Mally noch diese Nacht in's
              Kloster bringen wird.</p>
          </sp>
          <sp who="#dueval">
            <speaker>Düval.</speaker>
            <p>Und Sie machen vermuthlich die Anstalt dazu? Wozu Sie mir aber diese Nachricht geben
              – – –</p>
          </sp>
          <sp who="#frau_von_doenberg">
            <speaker>Frau von Doenberg.</speaker>
            <p>Das begreifen Sie nicht, weil Sie nicht wissen, wie sehr ich Ihre Freundinn bin; wie
              sehr ich meine Mally liebe! <stage>(weint)</stage> O das süße Mädchen! Wenn ich sie
              auf ewig verlieren sollte!</p>
          </sp>
          <sp who="#dueval">
            <speaker>Düval.</speaker>
            <p>Nun, was wollen Sie denn thun?</p>
          </sp>
          <sp who="#frau_von_doenberg">
            <speaker>Frau von Doenberg.</speaker>
            <p>Ach, Herr Baron! auch Sie dauren mich. Ich weiß nur zu gut, wie sehr Ihr <pb n="66"/>
              Herz an Mally hängt. Mally Ihnen nehmen heißt Ihnen das Leben nehmen.</p>
          </sp>
          <sp who="#dueval">
            <speaker>Düval.</speaker>
            <p>Ganz recht. – Und mein Leben muß Ihnen sehr verhaßt seyn; denn wer treibt die Sache,
              als Sie?</p>
          </sp>
          <sp who="#frau_von_doenberg">
            <speaker>Frau von Doenberg.</speaker>
            <p>Ich? Behüte Gott! – Freylich ist's wahr, Amalie kann nicht hier bleiben. Ihr
              unvorsichtigen und doch mißtrauischen Verliebten habt Eure Sachen zu öffentlich
              getrieben! Hättet Ihr mich zur Vertrauten, zur Gehülfinn gemacht: so könntet Ihr heute
              noch ungestört glücklich seyn.</p>
          </sp>
          <sp who="#dueval">
            <speaker>Düval.</speaker>
            <p>Was Vertraute! Was Gehülfinn! – Uns zu lieben brauchten wir weder Vertraute noch
              Gehülfen. Unsere Herzen sind Eins. Wenn man die in Freyheit ließ, <pb n="67"/> uns das
              Glück, uns zu sehen, uns zu lieben, nicht beneidete – – Wem kann in aller Welt daran
              gelegen seyn, Mally mir zu entreißen? Mariane wünscht es nicht; sie weiß, daß Mally
              ihre Freundinn ist, und daß ich um Mally willen alles für sie thue. Und wem sonst kann
              sie Eintrag thun? Hat sie einen Anspruch, eine Leidenschaft, einen Wunsch, als mich zu
              lieben? Sie hindert, sie stört keines Menschen Entwürfe, bekümmert sich um keines
              Menschen Absichten. Sie und Clara allein – – –</p>
          </sp>
          <sp who="#frau_von_doenberg">
            <speaker>Frau von Doenberg.</speaker>
            <p>Ich und Clara – und warum sollten wir es seyn, die Mally zu entfernen wünschen?
              Vielleicht weil Clare den Grafen liebt? – und der Graf – sollte der sich so vergessen,
              nach dem Aufsehen, das <pb n="68"/> Ihr Liebeshandel gemacht hat, noch an Mally zu
              denken? Kaum glaublich! doch wär er albern genug, so wär es ein Beweis, daß das Herz
              des Menschen thöricht und eigensinnig, und die Liebe blind ist.</p>
          </sp>
          <sp who="#dueval">
            <speaker>Düval.</speaker>
            <p>Was heißt das alles, wenn Mally mich liebt.</p>
          </sp>
          <sp who="#frau_von_doenberg">
            <speaker>Frau von Doenberg</speaker>
            <stage>zuckt die Achseln.</stage>
            <p>Mally ist ein Frauenzimmer – jung – und eitel, leichtsinnig und unbeständig, wie
              alle.</p>
          </sp>
          <sp who="#dueval">
            <speaker>Düval.</speaker>
            <p>Aber nicht alle sind wie Mally. Ich kenne welche, die der Vergleichung nicht werth
              sind.</p>
          </sp>
          <sp who="#frau_von_doenberg">
            <speaker>Frau von Doenberg.</speaker>
            <p>So wollen wir ihr ihren Werth lassen. – Ich kenne mich, mein Geschlecht, und <pb
                n="69"/> meine Stieftochter – – – doch – wer würde es ihr verargen? Der Graf –
              schön, von blühender Gesundheit, unbescholtenen Sitten, reich an Gütern und Gunst des
              Fürsten, von hohem Range, fähig noch höher zu steigen – unvermählt – – –</p>
          </sp>
          <sp who="#dueval">
            <speaker>Düval</speaker>
            <stage>düster.</stage>
            <p>Unvermählt!</p>
          </sp>
          <sp who="#frau_von_doenberg">
            <speaker>Frau von Doenberg</speaker>
            <stage>mit Nachdruck.</stage>
            <p>Unvermählt – Wenn Mally von Ihnen getrennt, von Ihnen entfernt unter dem Schutze der
              Prinzessinn bleibt: so könnte sehr wahrscheinlich der Graf sich um sie bewerben, und –
              sie erhalten, das versteht sich.</p>
          </sp>
          <sp who="#dueval">
            <speaker>Düval</speaker>
            <stage>in sich.</stage>
            <p>Ha! <stage>(schlägt sich vor die Stirne)</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#frau_von_doenberg">
            <speaker>Frau von Doenberg.</speaker>
            <p>Wenn Sie nun dem allen zuvorkämen?</p>
          </sp>
          <pb n="70"/>
          <sp who="#dueval">
            <speaker>Düval</speaker>
            <stage>lebhaft.</stage>
            <p>Wie das?</p>
          </sp>
          <sp who="#frau_von_doenberg">
            <speaker>Frau von Doenberg</speaker>
            <stage>geheimnißvoll.</stage>
            <p>Um zwölf Uhr ist unser Wagen zur Reise in's Kloster bestellt. Es käme drauf an, daß
              zwo Stunden vorher ein anderer, aber zu einer andern Reise, bestellt würde.</p>
          </sp>
          <sp who="#dueval">
            <speaker>Düval</speaker>
            <stage>steht auf.</stage>
            <p>Wohin? Ich bin fremd in diesem Lande. Keine Bekannte, keine Freunde – keine
              Sicherheit und – kein Geld!</p>
          </sp>
          <sp who="#frau_von_doenberg">
            <speaker>Frau von Doenberg</speaker>
            <stage>steht auch auf.</stage>
            <p>Dafür wollte ich sorgen. Freylich müßte die Sache sogleich beschlossen, und sehr
              geheim ausgeführt werden.</p>
          </sp>
          <sp who="#dueval">
            <speaker>Düval.</speaker>
            <p>Sogleich – <stage>(sehr unruhig)</stage> ja, das ist sogleich geredt: aber nicht
              sogleich gethan. – Halt! Sie haben aber doch tausend <pb n="71"/> Ideen in mir erregt!
              – Ich muß den Schritt überlegen! – er ist zu wichtig. – Verlassen Sie mich itzt, ich
              bitte Sie! In ein oder zwo Stunden wart' ich Ihnen auf.</p>
          </sp>
          <sp who="#frau_von_doenberg">
            <speaker>Frau von Doenberg.</speaker>
            <p>Nur nicht zu lange besonnen! Vergessen Sie nicht, daß dieß das einzige letzte Mittel
              ist! – Eine Stunde gebe ich Ihnen Zeit. Kommen Sie nicht, so will ich selbst Ihr
              Bestes besorgen: ich sehe, Sie sind unfähig dazu. <stage>(ab)</stage></p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Vierter Auftritt.</head>
          <sp who="#dueval">
            <speaker>Düval</speaker>
            <stage>allein.</stage>
            <p>Welch ein Labyrinth! – Ich soll sie entführen? Wohin? – Und wenn man uns nachsetzt? –
              – Denn es ist doch beschlossen, man will dich von mir reißen, <pb n="72"/> und – auch
              das bleibt nicht aus – einem andern geben? – Das soll nicht seyn! Die Erde hat noch
              einen Winkel, wohin sie uns nicht verfolgen können! – über der Erde oder unter der
              Erde. Auch du sollst deinen Zweck nicht erreichen, Betrügerinn! – Ha! und ich konnte
              mich bedenken, nur einen Augenblick deiner Schlangen-, deiner Lügenzunge Gehör geben?
              Du weißt, wir können nicht unbemerkt fortkommen. Man verfolgt und entdeckt uns, das
              willst du, das! – dann wäre Mally beschimpft, eine Entlaufene, unwürdig ihrer Clare
              Nebenbuhlerinn zu seyn, ihrer Freyheit beraubt, mir geraubt! – Nein, mein, deinen
              boshaften Zweck sollst du nicht erreichen! – Arme Mally! woher hast du so viel Feinde?
              Ich will dein Freund bleiben! Unglücklich <pb n="73"/> will ich dich nicht machen
              helfen: aber sicher! aber frey!</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Fünfter Auftritt.</head>
          <stage>Anton kömmt mit Kaffeezeug herein, und macht den Tisch zurecht. Düval.</stage>
          <sp who="#dueval">
            <speaker>Düval.</speaker>
            <p>Ist Joseph noch nicht da?</p>
          </sp>
          <sp who="#anton">
            <speaker>Anton.</speaker>
            <p>Nein!</p>
            <stage>(Es klingelt. Indem es Düval hört, geht er in sein Kabinet. Anton läuft ins
              Vorzimmer, und gleich zurück nach Marianens Zimmer.)</stage>
          </sp>
          <sp who="#anton">
            <speaker>Anton</speaker>
            <stage>in's Zimmer redend.</stage>
            <p>Das Fräulein von Charmille.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Sechster Auftritt.</head>
          <stage>Mariane und Amalie von Charmille treten zugleich durch entgegen gesetzte <pb n="74"
            /> Thüren herein und grüßen einander. Anton geht ab und zu, bringt Kaffee u.s.w.</stage>
          <sp who="#amalie">
            <speaker>Amalie</speaker>
            <stage>sehr geputzt.</stage>
            <p>Noch nicht angekleidet, liebe Freundinn? Ich komme, Sie abzuholen.</p>
          </sp>
          <sp who="#mariane">
            <speaker>Mariane.</speaker>
            <p>Wohin, Fräulein?</p>
          </sp>
          <sp who="#amalie">
            <speaker>Amalie.</speaker>
            <p>Zur Reinfort! Kommen Sie mit!</p>
          </sp>
          <sp who="#mariane">
            <speaker>Mariane.</speaker>
            <p>Heut ist mir nicht, als ob ich ausgehen möchte.</p>
          </sp>
          <sp who="#amalie">
            <speaker>Amalie.</speaker>
            <p>Warum nicht? Der Tag ist lieblich und heiter.</p>
          </sp>
          <sp who="#mariane">
            <speaker>Mariane</speaker>
            <stage>an die Stirn weisend.</stage>
            <p>O ja! aber hier! – hier ists trüb' und traurig.</p>
          </sp>
          <pb n="75"/>
          <sp who="#amalie">
            <speaker>Amalie</speaker>
            <stage>zärtlich.</stage>
            <p>Ist Ihnen nicht wohl?</p>
          </sp>
          <sp who="#mariane">
            <speaker>Mariane.</speaker>
            <p>Mir wäre wohl, wenn – –</p>
          </sp>
          <sp who="#amalie">
            <speaker>Amalie.</speaker>
            <p>Der Baron heiter wäre? – nicht wahr? – Wo ist er? Wir müssen ihn mitnehmen. Er muß
              sich zerstreuen. Bey Reinforts ist er sonst gern. Die Gesellschaft ist angenehm
              vermischt, das Gespräch leicht und geistreich, nicht träg und leer.</p>
          </sp>
          <sp who="#mariane">
            <speaker>Mariane.</speaker>
            <p>Ich zweifle, daß er mitgeht.</p>
          </sp>
          <sp who="#amalie">
            <speaker>Amalie.</speaker>
            <p>Wo vergräbt er sich aber?</p>
          </sp>
          <sp who="#mariane">
            <speaker>Mariane.</speaker>
            <p>In sein Kabinet. Da hat er auch gegessen, oder vielmehr gefastet.</p>
          </sp>
          <pb n="76"/>
          <sp who="#amalie">
            <speaker>Amalie.</speaker>
            <p>Darf ich ihn rufen?</p>
          </sp>
          <sp who="#mariane">
            <speaker>Mariane.</speaker>
            <p>Wenn jemand es darf, so sind Sie es.</p>
          </sp>
          <sp who="#amalie">
            <speaker>Amalie.</speaker>
            <p>Gewiß, Sie denken, ich gelte noch mehr bey ihm, als wahr ist. Doch ich will einen
              Versuch machen. – <stage>(sie schleicht an die Kabinetsthüre und klopft leise)</stage>
              Er hört nicht; oder stellt sich so. – Er geht auf und ab. Ob ich noch einmal
              klopfe?</p>
          </sp>
          <sp who="#mariane">
            <speaker>Mariane.</speaker>
            <p>Warten Sie ein wenig; vielleicht kömmt er. – Gute, liebe Mally!</p>
          </sp>
          <sp who="#amalie">
            <speaker>Amalie</speaker>
            <stage>küßt sie.</stage>
            <p>Was wünscht meine Freundinn?</p>
          </sp>
          <sp who="#mariane">
            <speaker>Mariane.</speaker>
            <p>Süßer Name! In der That, Sie sind meine Freundinn. Immer bewiesen Sie <pb n="77"/>
              mir's. Noch Einmal sollen Sie mir's beweisen. <stage>(Anton trägt Kaffee
                herum)</stage> Trinken Sie! <stage>(indem sie eine Tasse nimmt)</stage> darnach will
              ich mich ankleiden. Unterdessen suchen Sie ihn zu sprechen. – In der That, meine
              Liebe, Sie müssen Sich itzt Beyde etwas versagen. Sie allein können ihn so weit
              bringen, daß er nachgiebt. Es ist unumgänglich nöthig. Der Prinz ist über Ihren zu
              vertrauten Umgang beunruhigt; die Prinzessinn nicht minder. Düval ist mit der Ungnade
              seines Herrn bedroht. Ihnen droht man nicht; aber man wird gewiß Maaßregeln nehmen,
              Ihren guten Namen zu retten. Dieser ist in Gefahr befleckt zu werden. Auch der
              Nachsichtigste kann Ihren Liebeshandel nicht für unschuldig halten: und Düval – – –
              Ach Amalie! Sie hören hier nicht die Eifersucht <pb n="78"/> einer Frau, und wenn sie
              es noch zehnmal mehr Ursache hätte; nein, es ist bloß die Freundinn, die mit Ihnen
              spricht – Düval – hüten Sie Sich vor Düval! Er ist ein ungestümer, heftiger Mann,
              seiner Leidenschaft nie Meister – – ein Wütrich, wenn er – – – St!</p>
            <stage>(Man hört an der Kabinetsthüre ein kleines Geräusch.)</stage>
          </sp>
          <sp who="#amalie">
            <speaker>Amalie.</speaker>
            <p>Aber was kann, was soll ich ihm sagen? was thun?</p>
          </sp>
          <sp who="#mariane">
            <speaker>Mariane.</speaker>
            <p>Still! er kömmt.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Siebenter Auftritt.</head>
          <stage>Düval. Amalie. Mariane.</stage>
          <sp who="#dueval">
            <speaker>Düval.</speaker>
            <p>Sie hier, mein Fräulein?</p>
          </sp>
          <pb n="79"/>
          <sp who="#amalie">
            <speaker>Amalie.</speaker>
            <p>Haben Sie mich nicht gehört? Ich klopfte schon vorhin an Ihre Thüre.</p>
          </sp>
          <sp who="#dueval">
            <speaker>Düval.</speaker>
            <p>Ich hörte so was – <stage>(mit Leidenschaft)</stage> Mein Herz muß schon halb todt
              seyn, weil es dein Klopfen nicht verstand.</p>
          </sp>
          <sp who="#mariane">
            <speaker>Mariane.</speaker>
            <p>Willst du nicht eine Tasse Kaffee? Du hast so wenig gegessen.</p>
          </sp>
          <sp who="#dueval">
            <speaker>Düval.</speaker>
            <p>Nun ja! weil wir drey noch Einmal so ruhig und allein beysammen sind. – Gieb! er soll
              mir herrlich schmecken. <stage>(er setzt sich zwischen Marianen und Amalien)</stage>
              Nehmt mich zwischen Euch. – <stage>(er faßt jede bey einer Hand, und führt sie
                zugleich zum Munde)</stage> Ihr seyd doch die beyden Besten <pb n="80"/> eures
              Geschlechts, die ich je gekannt habe! Könnt' ich euch in Ein und mich mit euch zu
              Einem Wesen vereinigen! – <stage>(sehr melankolisch)</stage> Wär es auch nur zu Einem
              Staube! – In diesem Leben sind doch die zärtlichsten, engsten Bande nur ein
              abgerissenes, verstümmeltes Stück, nur ein Schatten von Vereinigung – <stage>(hält
                tiefsinnig inne. Mit Affekt)</stage> O es ist eine elende Welt, Mally!</p>
          </sp>
          <sp who="#mariane">
            <speaker>Mariane</speaker>
            <stage>sieht ihn traurig an.</stage>
          </sp>
          <sp who="#amalie">
            <speaker>Amalie</speaker>
            <stage>gerührt.</stage>
            <p>Lieber Baron, reden Sie nicht so melankolisch!</p>
          </sp>
          <sp who="#dueval">
            <speaker>Düval.</speaker>
            <p>Ja freylich; Sie sind heiter! wie eine Braut geschmückt! – Vielleicht haben Sie
              freudigere Aussichten in die Welt.</p>
          </sp>
          <pb n="81"/>
          <sp who="#mariane">
            <speaker>Mariane.</speaker>
            <p>Schmähen Sie die Welt nicht. Gab es nie Zeiten, da Sie auch sehr wohl mit ihr
              zufrieden waren? Es liegt immer an uns, wenn wir nicht glücklich sind. Wir könnten es
              alle seyn; nur Eigenwille und Leidenschaften – – –</p>
          </sp>
          <sp who="#dueval">
            <speaker>Düval.</speaker>
            <p>Gute Mariane! moralisire nicht! Laß mich immer ein wenig murren und über das klagen,
              was mir eine Last ist; ich befinde mich besser dabey – <stage>(die Damen schweigen
                bekümmert)</stage> Aber für wessen Augen ist Mally so glänzend?</p>
          </sp>
          <sp who="#amalie">
            <speaker>Amalie</speaker>
            <stage>ein wenig betroffen.</stage>
            <p>Für keines. Es ist Gallatag – und ich bin zum Besuch zur Frau von Reinfort
              versprochen.</p>
          </sp>
          <pb n="82"/>
          <sp who="#dueval">
            <speaker>Düval.</speaker>
            <p>So? – Ja, ja; dort versammeln sich Richter der Schönheit und der Eleganz. Der Graf
              zum Exempel?</p>
          </sp>
          <sp who="#amalie">
            <speaker>Amalie.</speaker>
            <p>Wird nicht da seyn.</p>
          </sp>
          <sp who="#dueval">
            <speaker>Düval.</speaker>
            <p>Sie haben Sich darnach erkundigt?</p>
          </sp>
          <sp who="#amalie">
            <speaker>Amalie.</speaker>
            <p>Nein; aber er fuhr mit dem Oberstallmeister nach Lindenstein. – Unsre Freundinn
                <stage>(liebkosend)</stage> würde aber mit Vergnügen einen andern Richter der
              Schönheit und des feinen Geschmacks in ihrem Zirkel sehen.</p>
          </sp>
          <sp who="#mariane">
            <speaker>Mariane</speaker>
            <stage>eben so.</stage>
            <p>Ja, lieber Baron! Sie müssen uns begleiten. Sie sind bald angezogen.</p>
          </sp>
          <pb n="83"/>
          <sp who="#dueval">
            <speaker>Düval.</speaker>
            <p>Das wohl! aber ich bin nicht aufgelegt. Ich war den ganzen Tag düster.</p>
          </sp>
          <sp who="#mariane">
            <speaker>Mariane.</speaker>
            <p>Eben darum sollen Sie Sich zerstreuen.</p>
          </sp>
          <sp who="#amalie">
            <speaker>Amalie.</speaker>
            <p>Die Einsamkeit ist Ihnen nichts nütze. Was können Sie heute zu Hause machen?</p>
          </sp>
          <sp who="#dueval">
            <speaker>Düval.</speaker>
            <p>Ich werde auch nicht zu Hause bleiben. Ich habe versprochen, jemanden zu besuchen:
              also – –</p>
          </sp>
          <sp who="#amalie">
            <speaker>Amalie</speaker>
            <stage>zu Marianen.</stage>
            <p>Also müssen wir wohl allein gehen?</p>
          </sp>
          <sp who="#mariane">
            <speaker>Mariane.</speaker>
            <p>Leider! <stage>(steht auf)</stage> Ich will mich zurecht machen.
                <stage>(liebreich)</stage> Und Sie nicht, lieber Baron?</p>
          </sp>
          <pb n="84"/>
          <sp who="#dueval">
            <speaker>Düval.</speaker>
            <p>Diesmal nicht, mein Kind.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Achter Auftritt.</head>
          <stage>Düval. Amalie von Charmille.</stage>
          <sp who="#dueval">
            <speaker>Düval.</speaker>
            <p>Liebe Mally!</p>
          </sp>
          <sp who="#amalie">
            <speaker>Amalie.</speaker>
            <p>Was verlangt mein Düval?</p>
          </sp>
          <sp who="#dueval">
            <speaker>Düval.</speaker>
            <p>Ich begreife nicht, wie man so heiter seyn kann!</p>
          </sp>
          <sp who="#amalie">
            <speaker>Amalie.</speaker>
            <p>Soll denn alles trauren, weil Sie nicht heiter sind?</p>
          </sp>
          <sp who="#dueval">
            <speaker>Düval</speaker>
            <stage>etwas wild.</stage>
            <p>Ahndet dir nichts? <stage>(Amalie sieht ihn bestürzt an)</stage> Nichts vom
              Kloster?</p>
          </sp>
          <pb n="85"/>
          <sp who="#amalie">
            <speaker>Amalie.</speaker>
            <p>Vom Kloster?</p>
          </sp>
          <sp who="#dueval">
            <speaker>Düval.</speaker>
            <p>Nichts von Trennung?</p>
          </sp>
          <sp who="#amalie">
            <speaker>Amalie</speaker>
            <stage>sucht in der Tasche.</stage>
          </sp>
          <sp who="#dueval">
            <speaker>Düval</speaker>
            <stage>umfaßt sie brünstig.</stage>
            <p>O du Liebe! Du suchst mein Pulver, das Mittel dafür? –</p>
          </sp>
          <sp who="#amalie">
            <speaker>Amalie.</speaker>
            <p>Heut' erschreckten Sie mich damit – aber sehn Sie, nun ist's vorbey! Trennung ist
              Schrecken und Tod – – <stage>(sanft)</stage> Dieß nicht! Müßt' es ja seyn: nun so wär
              es ewige Sicherheit und Vereinigung, wie du sagst. Ueberhaupt, ich fühle eine
              wunderbare Ruhe. Ich denke herum an alles, was diesen Morgen gesprochen worden: nichts
              beunruhigt mich. Mir ist, als ob mich das alles nicht angienge, als ob aller Kummer
              für die Zukunft – – –</p>
          </sp>
          <pb n="86"/>
          <sp who="#dueval">
            <speaker>Düval.</speaker>
            <p>Unnöthig wäre; nicht so? Ha! Du hast Recht! Du bist weiser in deiner Stille, als ich
              in meinem Sturme. Ich denke, ich habe dein Geheimniß errathen! Bey Gott, es ist das
              meinige! glaube mir! <stage>(gelassener)</stage> Nun bin ich auch ruhig, nun ich weiß,
              wie du denkst. – Ich wollte dir von deiner Stiefmutter erzählen: aber nun brauche
              ich's nicht.</p>
          </sp>
          <sp who="#amalie">
            <speaker>Amalie.</speaker>
            <p>Haben Sie meine Stiefmutter gesprochen?</p>
          </sp>
          <sp who="#dueval">
            <speaker>Düval.</speaker>
            <p>Sie war hier mit Vorschlägen.</p>
          </sp>
          <sp who="#amalie">
            <speaker>Amalie.</speaker>
            <p>Trauen Sie ihr nicht, was sie auch sagt. Sie hätte mich lieber zu Fehltritten <pb
                n="87"/> verleitet, daß die Prinzessinn mit Recht mich bestrafen, die Welt mit Recht
              mich für entehrt halten möchte.</p>
          </sp>
          <sp who="#dueval">
            <speaker>Düval.</speaker>
            <p>Auch hier merkt' ich diese Absicht.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Neunter Auftritt.</head>
          <stage>Mariane. Die Vorigen.</stage>
          <sp who="#mariane">
            <speaker>Mariane.</speaker>
            <p>Ich bin fertig; <stage>(zu Düval)</stage> und Sie haben Sich nicht bereden
              lassen?</p>
          </sp>
          <sp who="#dueval">
            <speaker>Düval.</speaker>
            <p>Nein! Aber gehen Sie nur. Ich habe in der That noch einige Geschäffte, und werde nun
              ganz zu Hause bleiben. Seyn Sie nicht allzulange aus!</p>
          </sp>
          <sp who="#mariane">
            <speaker>Mariane.</speaker>
            <p>Mein Besuch wird ganz kurz seyn.</p>
          </sp>
          <pb n="88"/>
          <sp who="#dueval">
            <speaker>Düval.</speaker>
            <p>Gut, mein Kind!</p>
            <stage>(Er begleitet die Damen bis an die Thür, und sieht ihnen nach.)</stage>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Zehnter Auftritt.</head>
          <sp who="#dueval">
            <speaker>Düval</speaker>
            <stage>allein.</stage>
            <p>Sie ist doch ein himmlisches Wesen! eine Graziengestalt! eine Engelseele! Und ich
              sollte sie mir rauben lassen? Ich müßte nicht lieben, wenn ich das könnte! O daß ich
              dich vorhin recht verstanden hätte! – Doch es mag ausgebildeter Gedanke oder nur
              dunkles Vorgefühl der nahen Zukunft gewesen seyn – – sie hängt doch an meinem Winke.
              Wenn ich spräche: fliehe mit mir! so würde sie vielleicht Einwendungen machen, und
              sehr gegründete, und doch mit mir fliehen. Wenn ich spreche: stirb <pb n="89"/> mit
              mir! so macht sie keine – wenigstens muß es so seyn. – Anton!</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Eilfter Auftritt.</head>
          <stage>Anton. Düval. Franz.</stage>
          <sp who="#dueval">
            <speaker>Düval.</speaker>
            <p>Ist Joseph noch nicht da?</p>
          </sp>
          <sp who="#anton">
            <speaker>Anton.</speaker>
            <p>Nein, gnädiger Herr.</p>
          </sp>
          <sp who="#dueval">
            <speaker>Düval.</speaker>
            <p>So geht zur Frau von Doenberg, und sagt ihr, daß sie nun heute meinen Besuch nicht
              erwarten dürfe; ich hätte andere Entschließungen gefaßt. <stage>(Anton ab)</stage> Ja,
              es sey so! – <stage>(Pause)</stage> Franz!</p>
          </sp>
          <sp who="#franz">
            <speaker>Franz.</speaker>
            <p>Lieber Papa!</p>
          </sp>
          <sp who="#dueval">
            <speaker>Düval.</speaker>
            <p>Ich habe Briefe zu schreiben, mein Kind, <pb n="90"/> und möchte nicht gern gestört
              seyn. Wenn also jemand kömmt, so sage: wir wären alle ausgegangen. Die Bedienten
              müssen bald wieder da seyn. Wer zuerst kömmt, soll mir das reiche Kleid bringen, das
              in der Garderobe ganz hinten liegt.</p>
          </sp>
          <sp who="#franz">
            <speaker>Franz.</speaker>
            <p>Gut, lieber Papa! Wenn Sie mich brauchen, ich bin in der Mama Stube, ich lese die
              hübschen Fabeln, die mir das Fräulein Charmille dieser Tage geschenkt hat.</p>
          </sp>
          <sp who="#dueval">
            <speaker>Düval</speaker>
            <stage>nickt dem Kinde liebreich zu.</stage>
            <p>Du bist ein gutes Kind. Du wirst dir schon die Zeit vertreiben. <stage>(geht in sein
                Kabinet)</stage></p>
            <stage>Franz verriegelt die Thüre ins Vorhaus, bringt selbst die Kleider des Vaters und
              wirft sie auf einen Stuhl, und hüpft in Marianens Zimmer.</stage>
          </sp>
        </div>
        <pb n="91"/>
      </div>
      <div type="act">
        <head>Vierter Aufzug.</head>
        <stage>Es wird geklingelt. Franz macht auf. Es ist Anton. Er ordnet allerhand im Zimmer.
          Joseph kömmt, und will nach des Herrn Kabinet. Anton winkt, daß der Herr verschlossen ist.
          Franz macht sich mit einem Kräusel oder Ball, oder dergleichen was zu spielen.</stage>
        <div type="scene">
          <head>Erster Auftritt.</head>
          <stage>Joseph. Franz. Düval. Anton.</stage>
          <sp who="#joseph">
            <speaker>Joseph.</speaker>
            <p>Ich möchte aber gar zu gern zum Herrn.</p>
          </sp>
          <sp who="#franz">
            <speaker>Franz.</speaker>
            <p>Nein! er will nicht gestört seyn.</p>
          </sp>
          <sp who="#dueval">
            <speaker>Düval</speaker>
            <stage>ruft aus dem Kabinet.</stage>
            <p>Joseph!</p>
          </sp>
          <pb n="92"/>
          <sp who="#joseph">
            <speaker>Joseph.</speaker>
            <p>Herr Baron!</p>
          </sp>
          <sp who="#dueval">
            <speaker>Düval</speaker>
            <stage>tritt heraus.</stage>
            <p>Hat der Graf den Brief?</p>
          </sp>
          <sp who="#joseph">
            <speaker>Joseph.</speaker>
            <p>Nein, der Herr Graf war ausgefahren.</p>
          </sp>
          <sp who="#dueval">
            <speaker>Düval.</speaker>
            <p>Desto besser! Gieb her.</p>
          </sp>
          <sp who="#joseph">
            <speaker>Joseph.</speaker>
            <p>Der Bruder des Herrn Grafen nahm ihn.</p>
          </sp>
          <sp who="#dueval">
            <speaker>Düval.</speaker>
            <p>So lauf geschwind, und laß dir ihn wiedergeben.</p>
          </sp>
          <sp who="#joseph">
            <speaker>Joseph.</speaker>
            <p>Soll ich nicht auf die gnädige Frau warten?</p>
          </sp>
          <pb n="93"/>
          <sp who="#dueval">
            <speaker>Düval.</speaker>
            <p>Nein, ohne Verzug!</p>
            <stage>(Joseph und Anton gehen ab.)</stage>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Zweyter Auftritt.</head>
          <stage>Düval. Franz.</stage>
          <sp who="#dueval">
            <speaker>Düval</speaker>
            <stage>ungeduldig.</stage>
            <p>Ist die Mama noch nicht da?</p>
          </sp>
          <sp who="#franz">
            <speaker>Franz.</speaker>
            <p>Je nein! Sie bleibt recht lange. Aber seyn Sie nur nicht böse! – Hören Sie, lieber
              Papa, schmälen Sie nicht, wenn sie kömmt! Die arme Mama weint so immer!</p>
          </sp>
          <sp who="#dueval">
            <speaker>Düval.</speaker>
            <p>Guter Junge! Du bist sanft und mitleidig wie deine Mutter.</p>
          </sp>
          <sp who="#franz">
            <speaker>Franz.</speaker>
            <p>Sie muß gewiß bald da seyn. Ich will unten im Garten auf sie warten.</p>
          </sp>
          <pb n="94"/>
          <sp who="#dueval">
            <speaker>Düval.</speaker>
            <p>Thue das.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Dritter Auftritt.</head>
          <sp who="#dueval">
            <speaker>Düval</speaker>
            <stage>allein.</stage>
            <stage>(er sieht nach der Wanduhr, die sechse schlägt)</stage>
            <p>Schon Sechs, und noch nicht da! Mariane wollte nicht lange bleiben. – Gefällt es dir
              so dort, Mally, und ohne mich? Hast du vergessen, was ich dich bat? Oder fürchtest du
              dich vor mir? – <stage>(Pause)</stage> – Sie möchte wohl – <stage>(Pause)</stage> –
              Ha! und weswegen? Daß sie auf immer und ewig mein und keines andern seyn soll? – Ich
              Thor! daß ich sie gehen ließ, zu schwatzen, zu lachen, mit ihrem Witze zu schimmern,
              von dummen Gecken angestarrt, von eingebildeten Witzlingen bewundert, von lüsternen
              Schmeichlern bethört zu werden? <pb n="95"/> – – Die große Stunde könnte schon da
              seyn! unschickliche Vorbereitung darauf! Fühlst du keinen Stachel hier? <stage>(auf
                sein Herz weisend nach einer Pause)</stage> – O daß ich dich sehen könnte, wie du
              unbesorgt im süßen Selbstgefühl deines Werthes unter ihnen sitzest, fröhlich und frey
              und unschuldig, wie die sorglose Kindheit! – Nun so sey nur munter und frölich! das
              Leben der Gesellschaft, die Freude der Klugen! Lange Einsamkeit wartet deiner
                <stage>(mit einem dumpfen Tone)</stage> und – ewiges Verstummen. Bald wird das Auge
              brechen, das einst Dichter begeisterte! und kalt die Brust seyn, die Herzen in Flammen
              setzte! – – Sanft, sanft wirst du an deines Düvals Seite ruhen. – Zögere nicht! eile!
              laß die Stunde ewiger, unzertrennlicher, unstrafbarer Vereinigung <pb n="96"/>
              schlagen! – – – <stage>(ein Zug der Klingel)</stage> Sie ist's!</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Vierter Auftritt.</head>
          <stage>Düval. Ein Hauptmann von der fürstlichen Leibgarde.</stage>
          <sp who="#dueval">
            <speaker>Düval</speaker>
            <stage>ein wenig zurücktretend, für sich.</stage>
            <p>Ungelegner Besuch!</p>
          </sp>
          <sp who="#hauptmann">
            <speaker>Hauptmann.</speaker>
            <p>Vergeben Sie, Herr Baron, daß ich unangemeldet zu Ihnen hereindringe!</p>
          </sp>
          <sp who="#dueval">
            <speaker>Düval.</speaker>
            <p>Es ist mir viel Ehre.</p>
          </sp>
          <sp who="#hauptmann">
            <speaker>Hauptmann.</speaker>
            <p>Ihr Sohn unten sagte mir, Sie wären zu Hause und frey.</p>
          </sp>
          <sp who="#dueval">
            <speaker>Düval.</speaker>
            <p>Das bin ich. Was ist zu Ihrem Befehl?</p>
          </sp>
          <pb n="97"/>
          <sp who="#hauptmann">
            <speaker>Hauptmann.</speaker>
            <p>Ich habe einen Auftrag an Sie – und es thut mir leid, daß ich es bin, dem er gegeben
              worden.</p>
          </sp>
          <sp who="#dueval">
            <speaker>Düval.</speaker>
            <p>Unangenehm also?</p>
          </sp>
          <sp who="#hauptmann">
            <speaker>Hauptmann.</speaker>
            <p>Gewissermaßen – obwohl zu Ihrem Besten.</p>
          </sp>
          <sp who="#dueval">
            <speaker>Düval.</speaker>
            <p>Ohne Umschweife, Herr Hauptmann!</p>
          </sp>
          <sp who="#hauptmann">
            <speaker>Hauptmann.</speaker>
            <p>Sie haben diesen Nachmittag dem Herrn Grafen von Sternfeld ein Billet zugeschickt,
              dessen Inhalt unserer gnädigsten Fürstinn – –</p>
          </sp>
          <sp who="#dueval">
            <speaker>Düval</speaker>
            <stage>hitzig.</stage>
            <p>Wie kam die Prinzessinn zu dem Inhalte? – Der Graf war nicht zu Hause – <pb n="98"/>
              und überhaupt, die ganze Sache ist aus. Ich habe alleweile hingeschickt, und den Brief
              zurückfordern lassen.</p>
          </sp>
          <sp who="#hauptmann">
            <speaker>Hauptmann.</speaker>
            <p>Zu spät, Herr Baron! Denn der Bruder des Grafen, dem er in die Hände gefallen ist,
              hat ihn aus Irrthum geöffnet, und erschrocken über den Inhalt nach Hofe gebracht.</p>
          </sp>
          <sp who="#dueval">
            <speaker>Düval.</speaker>
            <p>Der Feige! glaubte er, er müsse Secundant werden?</p>
          </sp>
          <sp who="#hauptmann">
            <speaker>Hauptmann.</speaker>
            <p>Beleidigen Sie niemand! Es wird Ihnen schwer fallen, den Prinzen zu besänftigen. Er
              hat ohnedem mehr als Eine Ursache des Mißvergnügens wider Sie.</p>
          </sp>
          <sp who="#dueval">
            <speaker>Düval.</speaker>
            <p>Er wird sie nicht lange mehr haben.</p>
          </sp>
          <pb n="99"/>
          <sp who="#hauptmann">
            <speaker>Hauptmann.</speaker>
            <p>Dieser neue Ungehorsam gegen seine Befehle; dieser Anfall auf das Leben eines Mannes,
              den er liebt, und der Sie sicher nie beleidigt hat, vermehrt gewiß seinen Unwillen,
              wenn Ihre Demüthigung und Reue ihm nicht zuvorkommen. Selbst die Prinzessinn ist
              aufgebracht, und verbietet Ihnen – darinn besteht mein Auftrag – heute und morgen aus
              Ihrem Hause zu gehen, bis ihr abwesender Gemahl zurückgekommen seyn, Sie selbst
              gesprochen, oder jemanden die Untersuchung der Sache wird aufgetragen haben. – Der
              Herr Graf hat – obwohl aus andern Ursachen – denselbigen Befehl erhalten.</p>
          </sp>
          <sp who="#dueval">
            <speaker>Düval.</speaker>
            <p>Es wird mir sehr leicht seyn zu gehorchen. <pb n="100"/> Mein Vorhaben war ohnedieß,
              nicht auszugehen.</p>
          </sp>
          <sp who="#hauptmann">
            <speaker>Hauptmann.</speaker>
            <p>Noch einen kleinen Rath wollt' ich bitten, von mir anzunehmen.</p>
          </sp>
          <sp who="#dueval">
            <speaker>Düval.</speaker>
            <p>Worzu? – daß die Menschen so gern Rath ertheilen! – Nur kurz, wenn ich bitten
              darf.</p>
          </sp>
          <sp who="#hauptmann">
            <speaker>Hauptmann.</speaker>
            <p>Man hält Sie wegen einer gewaltthätigen Unternehmung auf das Fräulein von Charmille
              in Verdacht.</p>
          </sp>
          <sp who="#dueval">
            <speaker>Düval</speaker>
            <stage>etwas bestürzt.</stage>
            <p>So?</p>
          </sp>
          <sp who="#hauptmann">
            <speaker>Hauptmann.</speaker>
            <p>Ihr Freund Silly hat heute Anstalten gemacht, wie man beobachtet hat, die auf eine
              Entführung abzielen.</p>
          </sp>
          <pb n="101"/>
          <sp who="#dueval">
            <speaker>Düval.</speaker>
            <p>Daran bin ich warlich sehr unschuldig. – Auch habe ich Silly heut und gestern nicht
              gesprochen.</p>
          </sp>
          <sp who="#hauptmann">
            <speaker>Hauptmann.</speaker>
            <p>Es kann seyn. Ich wiederhole aber meine Bitte. Lassen Sie Sich warnen! Ich bin nicht
              allein beordert, auf Ihre Bewegungen Acht zu haben: sondern es ist auch bereits unter
              allen Thoren Befehl gegeben.</p>
          </sp>
          <sp who="#dueval">
            <speaker>Düval.</speaker>
            <p>Sehr unnöthig! Glauben Sie mir: ich und das Fräulein werden hinausreisen, und niemand
              wird uns zu hindern begehren, sobald wir wollen werden.</p>
          </sp>
          <sp who="#hauptmann">
            <speaker>Hauptmann.</speaker>
            <p>So? das wird sich zeigen. Mir thut es leid, daß Sie Sich zum Läugnen herablassen.</p>
          </sp>
          <pb n="102"/>
          <sp who="#dueval">
            <speaker>Düval.</speaker>
            <p>Bey allem, was ich jenseits des Grabes hoffe oder fürchte, ich habe keinen Theil an
              dem Unternehmen, ob ich wohl errathe, wer es treibt! – Herr Hauptmann! wollen Sie ein
              redlicher Mann seyn, der sich ins Herz schauen läßt: so schicken Sie Sich eine Kugel
              durch die Stirne. In der Welt können nur Betrüger, Heuchler und Lügner leben.</p>
          </sp>
          <sp who="#hauptmann">
            <speaker>Hauptmann.</speaker>
            <p>Mein Geschäfft ist ausgerichtet, Herr Baron. Haben Sie sonst was?</p>
          </sp>
          <sp who="#dueval">
            <speaker>Düval.</speaker>
            <p>Nichts; sagen Sie der Prinzessinn: mein Wille sey ihr ohne Einschränkung unterworfen;
              nur mein Herz wolle sich bis an seinen letzten Odemzug in Freyheit <pb n="103"/>
              bewegen. Ueber den Verlust meiner persönlichen Freyheit klag' ich nicht.</p>
          </sp>
          <sp who="#hauptmann">
            <speaker>Hauptmann.</speaker>
            <p>Leben Sie wohl! Ich hoffe Sie bald glücklicher zu sehen.</p>
          </sp>
          <sp who="#dueval">
            <speaker>Düval.</speaker>
            <p>O ja, und zwar sehr bald, sag' ich Ihnen.</p>
            <stage>(Hauptmann geht ab.)</stage>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Fünfter Auftritt.</head>
          <sp who="#dueval">
            <speaker>Düval</speaker>
            <stage>allein.</stage>
            <p>Ha; diese Begebenheit kam mir gerade zur rechten Zeit! Eine neue glückliche
              Befestigung meines großen Entschlusses! – Ich brenne von Verlangen ihn auszuführen.
              Meine Freyheit rauben sie mir, damit sie mit ihr machen können, was sie wollen? – –
              Schon gut! Ihr sollt sie nie wieder haben. <pb n="104"/> Triumph! <stage>(mit hohem
                Affect)</stage> Sie ist mein! mein! – mein! – auf ewig mein! O Entzückung der Liebe!
              – und Rache! ah! wie süß bist auch du!</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Sechster Auftritt.</head>
          <stage>Joseph. Düval.</stage>
          <sp who="#joseph">
            <speaker>Joseph.</speaker>
            <p>Auch der Kammerherr war ausgegangen; und wo ich ihn aufsuchte, war er wieder weg.</p>
          </sp>
          <sp who="#dueval">
            <speaker>Düval.</speaker>
            <p>Alles gut, recht gut! Es liegt nichts mehr daran. – Lege mir die Kleider dort an.</p>
          </sp>
          <sp who="#joseph">
            <speaker>Joseph</speaker>
            <stage>indem er ihn aus- und ankleiden hilft.</stage>
            <p>Unterdessen habe ich da ein Billet von der Frau von Doenberg für Sie erhalten.</p>
          </sp>
          <pb n="105"/>
          <sp who="#dueval">
            <speaker>Düval</speaker>
            <stage>der nun angekleidet ist.</stage>
            <p>Gieb! Zünde Lichter an!</p>
            <stage>(Joseph geht ab.)</stage>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Siebenter Auftritt.</head>
          <sp who="#dueval">
            <speaker>Düval</speaker>
            <stage>allein.</stage>
            <p>Was muß sie wollen, die Verrätherin! <stage>(liest.)</stage></p>
            <p>»Lieber Baron,</p>
            <p>Sie sind so unthätig als unglücklich. Ich trage Mitleiden mit Ihnen und Mally, und
              habe ohne Sie Maaßregeln genommen. Der Wagen, der Mally auf den Abend aufs Palais
              holen wird, kömmt eine Stunde früher. Mein Vetter Silly wird drinnen seyn; ihm können
              Sie und Mally sich sicher anvertrauen. Er wird Sie an einen sichern Ort bringen, wo
              Sie alsdann neue <pb n="106"/> Anstalten treffen können. Lassen Sie diese Gelegenheit
              vorbey, so ist alles verloren. Um Zwölfe ist Mally nicht mehr in der Stadt, und wer
              weiß, in wessen Gesellschaft!«</p>
            <p>Vortrefflich ausgedacht! In Wahrheit, wenn wir den albernen Schritt thäten: so wäre
              deine schändliche Absicht erreicht, Verrätherinn! ha! wie würdest du dich über uns
              lustig machen. Was aus uns würde, kümmerte dich nicht. Sey ruhig! So gut soll dirs
              nicht werden! – O es ist auch schön niemanden in Weg zu treten, und seine eigene freye
              Bahn zu wandeln. <stage>(Joseph mit Lichtern)</stage> Vier Lichter trag' in mein
              Kabinet, und laß die Gardinen nieder. <stage>(Joseph geht ab.)</stage> Das Brautzimmer
              muß erleuchtet seyn! Aber bin ich auch zur Hochzeit geschmückt? – Dieß Kleid ist
              festlich <pb n="107"/> genug; ich trug es nur Einmal am Vermählungsabende des Prinzen.
              – Aber der Ring fehlt, mit dem sie sich mir verlobte. <stage>(er zieht ihn aus einem
                Etuit und steckt ihn an)</stage> Mit deinem geliebten Bilde? <stage>(küßt
                es)</stage> Heilige! Dein Anblick soll mich zum Tode stärken. Aber wo bleibst
              du?</p>
            <stage>(Düval geht ab, indem Anton und Joseph mit mehr Lichtern kommen.)</stage>
          </sp>
        </div>
        <pb n="108"/>
      </div>
      <div type="act">
        <head>Fünfter Aufzug.</head>
        <stage>Die Bedienten zünden die Lichter auf den Tischen und an den Spiegeln an. Einer räumt
          die Kleider weg, die der Baron ausgezogen.</stage>
        <div type="scene">
          <head>Erster Auftritt.</head>
          <stage>Ein Geräusch.</stage>
          <sp who="#dueval">
            <speaker>Düval</speaker>
            <stage>aus dem Kabinet.</stage>
            <p>Eine Kutsche! das werden sie seyn! geschwind Joseph! <stage>(Die Bedienten eilen mit
                Lichtern hinaus)</stage> Sie ist's! Schon hör' ich die süße, besänftigende Stimme.
              Liebe, holde Schwätzerinn!</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Zweyter Auftritt.</head>
          <stage>Düval. Mariane. Mally.</stage>
          <stage>(Die Damen stutzen ein wenig, da sie den Baron so geputzt erblicken. Er geht <pb
              n="109"/> ihnen entgegen, und küßt erst Marianen, dann Mally mit Feuer die
            Hand.</stage>
          <sp who="#dueval">
            <speaker>Düval.</speaker>
            <p>Aber wo so lange? – Ich bat doch –</p>
          </sp>
          <sp who="#mariane">
            <speaker>Mariane.</speaker>
            <p>Ich habe es nicht vergessen, und wünschte auch eher zu kommen.</p>
          </sp>
          <sp who="#dueval">
            <speaker>Düval</speaker>
            <stage>zu Mally.</stage>
            <p>Aber Sie?</p>
          </sp>
          <sp who="#amalie">
            <speaker>Mally</speaker>
            <stage>freundlich.</stage>
            <p>Es war nicht möglich. Immer Neuankommende – und dann kennen Sie auch die Reinfort,
              wie schwer es ist, von ihr zu kommen.</p>
          </sp>
          <sp who="#dueval">
            <speaker>Düval</speaker>
            <stage>zärtlich.</stage>
            <p>Auch weiß ich, wie schwer es ist, Mally von sich zu lassen. – Aber Sie schenken mir
              dafür diesen Abend? Nicht wahr, <pb n="110"/> Mariane, du siehst's gern, wenn unsre
              Freundinn mit uns speist?</p>
          </sp>
          <sp who="#mariane">
            <speaker>Mariane</speaker>
            <stage>freundlich.</stage>
            <p>Warum das nicht? Lieber, als wenn ich allein speise und Sie – fasten.</p>
          </sp>
          <sp who="#dueval">
            <speaker>Düval.</speaker>
            <p>Nun, so gieb Befehl! kleide sich aus – und Sie, Mally, erzählen mir unterdessen, wie
              Sie den Nachmittag zugebracht haben.</p>
          </sp>
          <sp who="#mariane">
            <speaker>Mariane.</speaker>
            <p>Wann wünschen Sie zu speisen?</p>
          </sp>
          <sp who="#dueval">
            <speaker>Düval.</speaker>
            <p>Allenfalls um neun Uhr. <stage>(zu Mally)</stage> Eher doch nicht?</p>
          </sp>
          <sp who="#mariane">
            <speaker>Mariane.</speaker>
            <p>Wohl! – <stage>(für sich)</stage> das heißt: bis um neune wollen wir allein seyn.
                <stage>(ab)</stage></p>
          </sp>
          <pb n="111"/>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Dritter Auftritt.</head>
          <stage>Amalie. Düval.</stage>
          <sp who="#amalie">
            <speaker>Amalie.</speaker>
            <p>Sie sind ausgewesen?</p>
          </sp>
          <sp who="#dueval">
            <speaker>Düval.</speaker>
            <p>Nein.</p>
          </sp>
          <sp who="#amalie">
            <speaker>Amalie.</speaker>
            <p>Aber so in Galla?</p>
          </sp>
          <sp who="#dueval">
            <speaker>Düval.</speaker>
            <p>Ist Mally nicht auch prächtig? –</p>
          </sp>
          <sp who="#amalie">
            <speaker>Amalie.</speaker>
            <p>Für Sie doch nicht?</p>
          </sp>
          <sp who="#dueval">
            <speaker>Düval.</speaker>
            <p>Für mich: aber freylich nicht wegen dieser Livrey der Eitelkeit: aber Mally's Augen
              sind für mich die ganze Welt!</p>
          </sp>
          <sp who="#amalie">
            <speaker>Amalie.</speaker>
            <p>Schmeichler!</p>
          </sp>
          <pb n="112"/>
          <sp who="#dueval">
            <speaker>Düval.</speaker>
            <p>Nein; <stage>(ernsthaft und feyerlich)</stage> dieß ist nicht die Stunde der
              Schmeicheley, des süßen Betrugs, oder gefallenden Scherzes – <stage>(heftig)</stage>
              Mally!</p>
          </sp>
          <sp who="#amalie">
            <speaker>Amalie</speaker>
            <stage>erschrocken.</stage>
            <p>Düval!</p>
          </sp>
          <sp who="#dueval">
            <speaker>Düval.</speaker>
            <p>Sey ruhig! – Es hat sich mancherley zugetragen, und doch giebts nichts Neues! Sieh!
              was beschlossen war, bleibt beschlossen. Es steht fest, wie Himmel und Erde!</p>
          </sp>
          <sp who="#amalie">
            <speaker>Amalie.</speaker>
            <p>Rede deutlich. <stage>(furchtsam)</stage> Was meynst du?</p>
          </sp>
          <sp who="#dueval">
            <speaker>Düval.</speaker>
            <p>Wir haben wenig Zeit. – wenig! Die Sache ist kurz so – dringend <stage>(unruhig, <pb
                  n="113"/> indem er etwas zittert, und Stühle an den einen Tisch rückt)</stage>
              Willst du dich nicht setzen?</p>
          </sp>
          <sp who="#amalie">
            <speaker>Amalie</speaker>
            <stage>setzt sich mit Bestürzung nieder.</stage>
          </sp>
          <sp who="#dueval">
            <speaker>Düval.</speaker>
            <p>Sieh Mally, die ganze Neuigkeit ist die: mir ist Hausarrest angedeutet, und dich –
              führen sie um Mitternacht – <stage>(fährt heftig auf)</stage> die Hölle weiß
              wohin?</p>
          </sp>
          <sp who="#amalie">
            <speaker>Amalie</speaker>
            <stage>sehr erschrocken.</stage>
            <p>Gott! wo weißt du das?</p>
          </sp>
          <sp who="#dueval">
            <speaker>Düval</speaker>
            <stage>setzt sich wieder.</stage>
            <p>Gnug, daß ich's weiß, daß es sicher so ist. Es ist zwar noch etwas im Werke, und wie
              es scheinen soll, zu unserm Besten. Deine Stiefmutter – – –</p>
          </sp>
          <sp who="#amalie">
            <speaker>Amalie.</speaker>
            <p>Zu unserm Besten, und von ihr? So fürchte ich alles.</p>
          </sp>
          <pb n="114"/>
          <sp who="#dueval">
            <speaker>Düval.</speaker>
            <p>Mit Recht! Auch ich. Höre nur: sie schlug mir vor, dich zu entführen, ehe die Stunde
              der Mitternacht schlüge, und erbot sich, alle Schwierigkeiten zu heben. Sie hat
              wirklich Anstalten durch Silly dazu gemacht, aber so laute – vermuthlich, damit sie
              der Prinzessinn zu Ohren kommen mußten und deswegen unter alle Thore Befehl ergangen
              ist. Die Ausführung wär also ohnehin vereitelt. Aber sage, wolltest du, daß ich mich
              drauf eingelassen hätte?</p>
          </sp>
          <sp who="#amalie">
            <speaker>Amalie.</speaker>
            <p>Nein, niemals! niemals! Wie oft hast du nicht mit mir fliehen wollen! Hatt' ich je
              einen Willen dazu?</p>
          </sp>
          <sp who="#dueval">
            <speaker>Düval.</speaker>
            <p>Das wußt' ich. Auch wäre dein guter <pb n="115"/> Name verloren, auf immer zu Grunde
              gerichtet! Eine Entlaufene! mit mir! der ich durch andere Bande gefesselt bin? der ich
              nichts für dich thun – dich für nichts entschädigen könnte!</p>
          </sp>
          <sp who="#amalie">
            <speaker>Amalie.</speaker>
            <p>Ach! diese Furcht – – –</p>
          </sp>
          <sp who="#dueval">
            <speaker>Düval.</speaker>
            <p>Edle, großmüthige Seele! – dieß war nicht, was dich rührte, ich weiß das – Aber sieh
              – meine Tugend ist schwach, heftig die Leidenschaft – deine Reize sind groß, die
              Gelegenheit gefährlich. – – Ich hätte mich nicht mit dir allein dahin gewagt, wo ich
              weder Gewalt, noch Gesetze, noch Obere zu scheuen gehabt hätte – Ich habe dir gelobt,
              deine Tugend unverletzt und heilig zu bewahren. Sieh! Ich habe das Gelübde gehalten! –
              Wenn <pb n="116"/> ich's gebrochen hätte! – – Danke dem Himmel, daß es nicht geschehen
              ist! <stage>(er steht auf und umfaßt sie)</stage> daß noch itzt unsre Handlungen so
              rein blieben, wie deine Gedanken! – <stage>(sie äußert große Bestürzung, indem sie
                sich erhebt)</stage> Sey nicht erschrocken, meine Liebe! Aengstige dich nicht über
              der Feyerlichkeit dieses Augenblicks! – Es kommen noch größere Augenblicke. Es ist
              eine Wahl zu treffen, Mally! leicht oder schwer, nach dem dein Herz fühlt. –
                <stage>(es schlägt acht Uhr)</stage> – In drey Stunden bist du nicht mehr mein – –
              will Mally eines andern werden?</p>
          </sp>
          <sp who="#amalie">
            <speaker>Amalie</speaker>
            <stage>heftig schluchzend.</stage>
            <p>Nein Düval; keines – keines andern!</p>
          </sp>
          <sp who="#dueval">
            <speaker>Düval.</speaker>
            <p>In drey Stunden leb' ich nicht <pb n="117"/> mehr. – <stage>(Amalie bebt)</stage> –
              Willst du mich überleben?</p>
          </sp>
          <sp who="#amalie">
            <speaker>Amalie.</speaker>
            <p>Nein, nein! Du hast mich ja <stage>(sie greift in die Tasche, zieht das Etuit heraus
                und schlägt darauf)</stage> zum Tode bewaffnet. Aber Gott! Du willst sterben? Muß es
              denn seyn? Mußt du sterben? – Itzt? itzt?</p>
          </sp>
          <sp who="#dueval">
            <speaker>Düval.</speaker>
            <p>Ob ich muß? Hab' ich dirs nicht gesagt? Ja ich muß, ich muß! Kann ich leben ohne
              dich? Will ich? – Dich verlier' ich? Sieh? was bleibt mir? Weißt du was anders, als
              den Tod? – Könntest du, wolltest du aber ohne mich –</p>
          </sp>
          <sp who="#amalie">
            <speaker>Amalie</speaker>
            <stage>zärtlich.</stage>
            <p>Nein, Geliebter! Aber der Fürst ist so mild, so gütig. – Warte nur noch auf seine
              Zurückkunft. Das Leben hat tausend <pb n="118"/> Ausgänge – immer dir offen! Sprich
              ihn erst. Er wird dir den Fehler deiner übereilten Hitze vergeben – dich mit dem
              Grafen aussöhnen.</p>
          </sp>
          <sp who="#dueval">
            <speaker>Düval</speaker>
            <stage>wild.</stage>
            <p>Mit dem Grafen? Wozu nennst du den? verhaßter, verdammter Name! Will deine Zunge mich
              durchbohren, noch eh' es Zeit ist? O Mally! Mally! <stage>(mit Wuth)</stage> Sprich!
              kannst du dich entschließen mit mir zu sterben?</p>
          </sp>
          <sp who="#amalie">
            <speaker>Amalie</speaker>
            <stage>ängstlich.</stage>
            <p>Unsere Liebe – – –</p>
          </sp>
          <sp who="#dueval">
            <speaker>Düval</speaker>
            <stage>heftig.</stage>
            <p>Ha! die deinige ist todt! Wie könntest du in einer solchen Stunde vom Leben reden?
                <stage>(mit den Zähnen knirschend)</stage> Himmel! wie hab' ich mich vorhin
              getäuscht! <pb n="119"/>
              <stage>(erbittert)</stage> Ha! auch du bist falsch, untreu, verrätherisch – – –</p>
          </sp>
          <sp who="#amalie">
            <speaker>Amalie</speaker>
            <stage>in großer Verwirrung sinkt vor ihm nieder, umfaßt seine Knie, und sieht ihn
              schmachtend an.</stage>
            <p>Auch ich?</p>
          </sp>
          <sp who="#dueval">
            <speaker>Düval</speaker>
            <stage>will sich los machen.</stage>
            <p>Quäle mich nicht!</p>
          </sp>
          <sp who="#amalie">
            <speaker>Amalie</speaker>
            <stage>heftig weinend.</stage>
            <p>Düval! – Düval! Darfst du an meiner Liebe zweifeln? Undankbarer! Was vergaß ich nicht
              alles für dich? – Was konnte mich rühren als deine Ruhe? Verhärtete ich nicht mein
              Herz gegen Marianens Kummer? Verschloß ich nicht mein Ohr dem Rufe der Freundschaft
              und der Stimme des Gewissens? – <stage>(Pause. Sie steht auf. Mit einem tiefen
                Seufzer)</stage> Meine Seele ist zu beunruhigt. Besinne dich selbst auf <pb n="120"
              /> alle die Beweise, die ich dir von meiner Liebe gab; auf alles, was ich für dich
              gethan, geduldet, erlitten, dir aufgeopfert habe; – itzt – itzt leide – Aber solltest
              du alles vergessen haben – wie darfst du mir vorwerfen – – –</p>
          </sp>
          <sp who="#dueval">
            <speaker>Düval</speaker>
            <stage>sehr gerührt und traurig.</stage>
            <p>Sieh, wozu du mich bringst! In meinen letzten Augenblicken dir Unrecht zu thun! –
              Kannst du mir vergeben? Ach! kannst du es! – <stage>(er umfaßt sie, und verbirgt sein
                Gesicht auf ihrer Schulter.)</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#amalie">
            <speaker>Amalie</speaker>
            <stage>schluchzt heftig.</stage>
          </sp>
          <sp who="#dueval">
            <speaker>Düval</speaker>
            <stage>richtet sich auf.</stage>
            <p>Komm! mein Herz hält es länger nicht aus. Mir ekelt vor einem Leben, wo man sich
              irrt, sich verkennt, sich beleidigt! – Laß uns eilen.</p>
          </sp>
          <sp who="#amalie">
            <speaker>Amalie</speaker>
            <stage>zitternd.</stage>
            <p>Ach Düval! Ist denn sonst nichts zu <pb n="121"/> thun? Der große Schritt in die
              Nacht der Zukunft – hat er für dich keine Schrecken? Mariane ist beleidigt, gekränkt –
              von uns – Unsere Herzen <stage>(noch ängstlicher)</stage> sind vor den durchdringenden
              Augen jenes Richters vielleicht nicht unschuldig! – Meine Seele erbebt von tausend
              Gedanken, die bisher noch nie erwachten, itzt fürchterlich sich erheben. Meine Seele
              schaudert vor dem bangen Anblick einer – einer Ewigkeit!</p>
          </sp>
          <sp who="#dueval">
            <speaker>Düval</speaker>
            <stage>mitleidig.</stage>
            <p>Gute Mally! dein weiches Herz, deine Jugend, Eindrücke einer abergläubischen
              Erziehung machen deine Zweifel sehr natürlich. Laß dich das nicht schrecken. – Glaube
              mir, Liebe ist nicht das Werk unsers Willens. Willenlose Verbrechen – wenn's auch
              eines gewesen wäre, zu lieben <pb n="122"/> – straft kein weiser und gerechter
              Richter. Und wär auch an uns etwas von Schuld gegen Marianen: so ist unser
              freywilliger Tod ein Mittel, sie zu büßen, und Marianen genug zu thun. –</p>
          </sp>
          <sp who="#amalie">
            <speaker>Amalie.</speaker>
            <p>Ja, wenn er das wäre!</p>
          </sp>
          <sp who="#dueval">
            <speaker>Düval.</speaker>
            <p>Oder hängst du sonst noch an den Freuden und Hoffnungen eines eitlen, thörichten
              Lebens?</p>
          </sp>
          <sp who="#amalie">
            <speaker>Amalie.</speaker>
            <p>Nicht mit Einem Wunsche!</p>
          </sp>
          <sp who="#dueval">
            <speaker>Düval.</speaker>
            <p>Was hättest du auch in der Welt mehr zu hoffen? – Alles Glück liegt in der Liebe. Wer
              könnte dich so lieben wie ich? – Alles andre Vergnügen ist leer und <pb n="123"/>
              schwach, und das Alter – langweilig – ohne Liebe!</p>
            <stage>(Es schlägt drey Viertel auf Neune.)</stage>
          </sp>
          <sp who="#amalie">
            <speaker>Amalie</speaker>
            <stage>erschrickt.</stage>
            <p>Wie die Zeit eilt!</p>
          </sp>
          <sp who="#dueval">
            <speaker>Düval.</speaker>
            <p>Fürchte dich nicht! Für uns ist der Tod nicht Trennung; und nur darum wär er uns
              fürchterlich. Sagtest du das nicht oft? – Freue dich vielmehr! Die Liebe schenkt uns,
              was sie Millionen Liebenden versagt: im Tode vereinigt zu seyn! ewig! ewig! welche
              Glückseligkeit! – und diesen Tod könnte Mally fürchten?</p>
          </sp>
          <sp who="#amalie">
            <speaker>Amalie.</speaker>
            <p>Ich fürchte den Tod nicht als Ende des Lebens.</p>
          </sp>
          <sp who="#dueval">
            <speaker>Düval.</speaker>
            <p>Also willst du – du willst mit mir <pb n="124"/> sterben? <stage>(er fällt ihr um den
                Hals)</stage> Welche Wonne! welch Entzücken!</p>
          </sp>
          <sp who="#amalie">
            <speaker>Amalie.</speaker>
            <p>Wenn ich nicht mit dir leben kann; wenn ich muß –</p>
          </sp>
          <sp who="#dueval">
            <speaker>Düval.</speaker>
            <p>Du mußt nicht: aber du willst – ja du kannst mich nicht allein gehen lassen! Du
              liebst mich viel zu sehr – Amalie würde mich überleben wollen – können?</p>
          </sp>
          <sp who="#amalie">
            <speaker>Amalie.</speaker>
            <p>Nein, das wird und kann sie nicht, wenn du, du sterben mußt.</p>
          </sp>
          <sp who="#dueval">
            <speaker>Düval.</speaker>
            <p>Und ich muß: das hast du gehört! das weißt du! und du willst mich nicht überleben?
              Heil! Heil mir! O Amalie! Amalie! so komm dann unverzüglich, unverzüglich zu dem
              großen Werke. Ich ringe <pb n="125"/> darnach. – O fühl' es ganz, was es heißt, dich
              nie verlieren zu können! Von nun an auf ewig, ungestört, unbedräut dein zu seyn! – Vor
              dem Gedanken schwindet alles! Kennst du einen größern Wunsch?</p>
          </sp>
          <sp who="#amalie">
            <speaker>Amalie.</speaker>
            <p>Und Marianen nicht mehr zu beleidigen! – Ach die arme Mariane! Ich hätte so gern von
              ihr Abschied genommen!</p>
          </sp>
          <sp who="#dueval">
            <speaker>Düval.</speaker>
            <p>Ich auch. – Ich hatte sogar den Gedanken, sie zu vermögen, mit uns – – aber es ist
              nichts; und Franz braucht auch eine Mutter.</p>
          </sp>
          <sp who="#amalie">
            <speaker>Amalie.</speaker>
            <p>Ja wohl! den Vater zu verlieren –</p>
          </sp>
          <sp who="#dueval">
            <speaker>Düval.</speaker>
            <p>Schadet ihm nichts. Ich bin, Gott <pb n="126"/> weiß es – zu allen meinen Pflichten
              untüchtig. Meine Seele hat nur noch dieß einzige Vermögen, dich zu lieben, nur noch
              den einzigen Trieb, mit dir zu sterben. Nur das einzige Verlangen, dich ewig zu
              besitzen. – Ich habe an Marianen geschrieben. Sie wird uns beweinen, die Gute! am
              meisten dich! – Eine deiner schönen Locken hab' ich ihr vermacht – darf ich mit deinen
              Schätzen so freygebig seyn? – Erlaube, daß ich sie itzt ablöse.</p>
          </sp>
          <sp who="#amalie">
            <speaker>Amalie.</speaker>
            <p>Ja! – und die andre der Fräulein von Reinfort.</p>
          </sp>
          <sp who="#dueval">
            <speaker>Düval.</speaker>
            <p>Wie die willst. <stage>(er zieht eine Scheere aus seinem Etuit, und schneidet die zwo
                untersten Haarlocken ab.)</stage></p>
          </sp>
          <pb n="127"/>
          <sp who="#amalie">
            <speaker>Amalie</speaker>
            <stage>indem sie Ohrgehenke und Halsband von Juwelen oder Perlen abthut, und ihm
              übergiebt.</stage>
            <p>Diese Geschenke habe ich noch (jedoch ohne darauf zu bestehen) bey ihrer Bestimmung
              gelassen. Ich dachte, sie müßten Marianen schrecklich seyn. Menschen ohne Delikatesse
              möchten auch auf den Einfall gerathen, Amalie wolle Marianen dadurch eine Art von
              Vergütung leisten. Auf eine gemeinere Seele, wie man sich Clara denkt, können sie
              irgend einen guten Eindruck machen, und ihren Haß gegen Verstorbene mildern. Und
              dieses Geschmeide – – es ist ein Geschenk meiner gnädigen, ewig verehrten Fürstinn –
              soll Clara haben. Auch dieß war ein Gegenstand ihres Neides. Ich verzeih' ihr.
              Vielleicht bewegt sie dieß auch zu einigen <pb n="128"/> Thränen auf mein Grab und zu
              einem liebreichen schwesterlichen Andenken an Mally.</p>
          </sp>
          <sp who="#dueval">
            <speaker>Düval.</speaker>
            <p>Ich habe an deine Stiefmutter geschrieben.</p>
          </sp>
          <sp who="#amalie">
            <speaker>Amalie.</speaker>
            <p>Dieß will ich noch beyfügen.</p>
          </sp>
          <sp who="#dueval">
            <speaker>Düval</speaker>
            <stage>für sich.</stage>
            <p>Schöne Seele! Mit Entzücken seh ich, wie sie sich über der Zubereitung zum Sterben
              erheitert! <stage>(zu Amalien)</stage> Wünschest du sonst noch was?</p>
          </sp>
          <sp who="#amalie">
            <speaker>Amalie.</speaker>
            <p>Da ich mit Marianen nicht reden darf – nicht reden könnte: so wollt' ich gern noch
              ein paar Worte an sie schreiben – ihr mitleidig Herz nur um Verzeihung, nur um ihre
              fromme Fürbitte anflehen.</p>
          </sp>
          <pb n="129"/>
          <sp who="#dueval">
            <speaker>Düval.</speaker>
            <p>Thue das, Beste! Geh in mein Kabinet, der Schreibetisch ist offen.
                <stage>(ungeduldig)</stage> Aber eile! Ich bin bald bey dir.</p>
          </sp>
          <sp who="#amalie">
            <speaker>Amalie</speaker>
            <stage>die sich währendem Reden dem Kabinette nähert.</stage>
            <p>Nicht gleich! Laß mir Zeit meine Gedanken zu sammeln. Mir schwindelt vor dem Abgrunde
              – vor dem eigenmächtigen verbotenen Tode! – und nach einem <stage>(leise und
                furchtsam)</stage> ach! in verbotener Liebe zugebrachten Leben! –</p>
          </sp>
          <sp who="#dueval">
            <speaker>Düval</speaker>
            <stage>macht eine ungeduldige Geberde.</stage>
          </sp>
          <sp who="#amalie">
            <speaker>Amalie.</speaker>
            <p>Du mußt Geduld mit mir haben. Ich habe dir noch viel zu sagen – viel –
                <stage>(bewegt)</stage> Ach! ich besitze nicht deine männliche Festigkeit! deine
              Mally ist schwach –</p>
            <stage>(Sie geht ins Kabinet.)</stage>
          </sp>
          <pb n="130"/>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Vierter Auftritt.</head>
          <sp who="#dueval">
            <speaker>Düval</speaker>
            <stage>allein.</stage>
            <p>Ja, du bist schwach, weil du mich nicht liebst, wie ich dich. – Auch dieß war eitler
              Selbstbetrug! – Gut! Es war nicht in deinem Herzen so zu lieben. Was kannst du für
              dein Herz? Aber der Muth, deinen Düval nicht zu überleben, ist auch nicht in deinem
              Herzen! Es ist nicht deine Schuld – ein frommer Aberglaube an Chimären. Ich muß dir zu
              Hülfe kommen, es wäre zu viel für dich allein, das seh' ich. – <stage>(Pause. Mit
                Ueberlegung)</stage> Und sähe sie erst den Tod auf meiner blassen Stirn – in meinem
              brechenden Auge: wie würd' er sich mit zehnfachen Schrecknissen gegen sie rüsten! –
              Und das Gift – nähme sie es auch – <pb n="131"/> ein unsicherer, langsamer, qualvoller
              Tod! Oder sie nähme Hülfe an, gewönne das Leben wieder lieb, – würde eines andern –
              des Grafen! – nein, nein, besser, ein schneller, leichter Tod! Das Stilet in meinem
              Stocke – <stage>(er nimmt den Stock aus einer Ecke des Zimmers, schwingt das Stilet
                heraus, und läßt es unterm Reden wieder hinein)</stage> – Eine kleine Wunde, gerade
              ins Herz, von deines Düvals Hand, kann unmöglich schmerzen, versichert uns ewiger
              Vereinigung! <stage>(feyerlich, indem er nach dem Kabinette zeigt)</stage> Dieß bringe
              dich in Sicherheit und Ruhe, – und unverzüglich folg' ich dir! <stage>(er hat sich dem
                Kabinette genähert, und steht einige Augenblicke schweigend still)</stage> – Sie
              regt sich – <stage>(er öffnet die Thüre, und indem er hineintritt, und das Fräulein
                nahe bey der Thüre gleichsam hindert herauszukommen)</stage>
              <pb n="132"/> Bist du nun fertig, meine Liebe? – <stage>(er macht die Thür hinter sich
                zu, und man hört den Riegel vorschieben.)</stage></p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Fünfter Auftritt.</head>
          <sp who="#anton #joseph">
            <speaker>Anton, Joseph</speaker>
            <stage>zucken erst und treten dann herein.</stage>
          </sp>
          <sp who="#anton">
            <speaker>Anton.</speaker>
            <p>Sind sie endlich hinein? – Nun müssen wir den Tisch decken. Wer weiß aber, wie lange
              es noch drinnen währt?</p>
            <stage>(Die Bedienten decken einen Tisch auf vier Personen. Im Kabinet wird stark
              geredet.)</stage>
          </sp>
          <sp who="#joseph">
            <speaker>Joseph.</speaker>
            <p>Sie sprechen ziemlich stark. Man könnte alles verstehen.</p>
          </sp>
          <pb n="133"/>
          <sp who="#anton">
            <speaker>Anton.</speaker>
            <p>Ich mag nicht. Es ist schändlich zu horchen.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Sechster Auftritt.</head>
          <stage>Mariane. Die Vorigen.</stage>
          <sp who="#mariane">
            <speaker>Mariane.</speaker>
            <p>Wo sind sie?</p>
          </sp>
          <sp who="#joseph">
            <speaker>Joseph.</speaker>
            <p>Dort in ihrer Klause, wie gewöhnlich, verriegelt.</p>
          </sp>
          <sp who="#mariane">
            <speaker>Mariane</speaker>
            <stage>klopft an die Kabinetthüre.</stage>
          </sp>
          <sp who="#dueval">
            <speaker>Düval</speaker>
            <stage>von innen, gelassen.</stage>
            <p>Wer ist da?</p>
          </sp>
          <sp who="#mariane">
            <speaker>Mariane.</speaker>
            <p>Ich wollte hören, ob's nun gefällig wäre zu speisen?</p>
          </sp>
          <pb n="134"/>
          <sp who="#dueval">
            <speaker>Düval</speaker>
            <stage>von innen.</stage>
            <p>Noch nicht. – Ich habe noch viel zu reden. – Ich werde klingeln.</p>
          </sp>
          <sp who="#mariane">
            <speaker>Mariane</speaker>
            <stage>geht verdrüßlich in ihr Zimmer.</stage>
          </sp>
          <sp who="#joseph">
            <speaker>Joseph.</speaker>
            <p>Nun da haben wir's! Ich dacht's wohl, daß wir noch eine Stunde würden warten müssen.
              Ich bewundre nur der gnädigen Frau Geduld.</p>
            <stage>(Indem sie immer noch am Tische decken, Stühle und Lichter hinsetzen.)</stage>
          </sp>
          <sp who="#anton">
            <speaker>Anton.</speaker>
            <p>Und darüber wird noch die Kutsche kommen. Die Fräulein wird auf's Palais müssen,
              niemand wird essen, und wir werden gedeckt haben, um wieder abzuräumen.</p>
            <stage>(Es wird im Kabinet stark geredet.)</stage>
          </sp>
          <pb n="135"/>
          <sp who="#joseph">
            <speaker>Joseph.</speaker>
            <p>Ich möchte aber doch wissen, was sie drinnen hätten. Sie müssen sich zanken: die
              Liebe zankt sich freylich auch. An der Thür aber mag ich nicht horchen, lieber
              draußen.</p>
            <stage>(Er läuft ins Vorhaus, um an einer äußern Thür des Kabinets zu horchen.)</stage>
          </sp>
          <sp who="#anton">
            <speaker>Anton.</speaker>
            <p>Die verdammte Neugier!</p>
            <stage>(geht auch hinaus.)</stage>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Siebenter Auftritt.</head>
          <stage>Die Kabinetthüre wird schnell aufgeriegelt. Amalie Leichenblaß mit einem
            Schnupftuch ans Herz haltend kömmt heftig und wankend herein. Sie eilt nach Marianens
            Zimmer, kehrt aber schnell und taumelnd um nach der Thüre des Vorhauses. Anton und
            Joseph kommen <pb n="136"/> herein ihr entgegen. Sie scheint zu sinken. Die Bedienten
            fangen sie auf und schreyen zugleich:</stage>
          <sp who="#anton #joseph">
            <speaker>Anton und Joseph.</speaker>
            <p>Gnädige Frau! Hülfe! Das Fräulein ist blessirt!</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Achter Auftritt.</head>
          <stage>Mariane eilt herein. Die Vorigen.</stage>
          <sp who="#mariane">
            <speaker>Mariane.</speaker>
            <p>Um Gottes Willen! <stage>(sie greift nach dem Fräulein, das in ihre Arme
                sinkt.)</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#amalie">
            <speaker>Amalie</speaker>
            <stage>schwach.</stage>
            <p>Der Grausame! – Ach Mariane! – Er hat dich gerächt – mich – mich gestraft! – Kannst
              du mir vergeben? – Wird Gott – – O du schreckliches – schreckliches Gericht! – –
                <stage>(sie sinkt in Marianens Armen nieder.)</stage></p>
          </sp>
          <pb n="137"/>
          <sp who="#mariane">
            <speaker>Mariane.</speaker>
            <p>Gott! Sie stirbt! <stage>(sie legen sie sanft auf den Boden.)</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#joseph">
            <speaker>Joseph.</speaker>
            <p>Der Unmensch! Er zankte mit ihr. Er hat sie umgebracht. <stage>(ein Schuß. Joseph
                fährt zusammen)</stage> Himmel! Er schießt nach uns, weil wir ihr helfen.</p>
          </sp>
          <sp who="#mariane">
            <speaker>Mariane</speaker>
            <stage>fast ohnmächtig vor Schrecken.</stage>
            <p>Entsetzlich!</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Neunter Auftritt.</head>
          <stage>Es dringen viel Leute aus dem Hause und von der Gasse, Franz und das Dienstmädchen
            herein. Der Hauptmann von der Leibgarde ist darunter.</stage>
          <sp who="#hauptmann">
            <speaker>Hauptmann.</speaker>
            <p>Ah, was geht hier vor? – Wo ist <pb n="138"/> der Baron? – Ich sollte in der Nähe auf
              ihn Acht haben. – Es geschah ein Schuß – und – <stage>(mit Schrecken)</stage> eine
              Mordthat! Fräulein von Charmille ermordet! – Wo ist der Baron?</p>
          </sp>
          <sp who="#mariane">
            <speaker>Mariane</speaker>
            <stage>sinkt in Ohnmacht, ihr Mädchen und andre bemühen sich um sie. Andre besehen die
              Leiche; alle geben Bestürzung, Schrecken und Mitleid zu erkennen.</stage>
          </sp>
          <sp who="#franz">
            <speaker>Franz</speaker>
            <stage>zu den Füßen seiner Mutter, die er umfaßt, schreyt ängstlich:</stage>
            <p>Ach Mama! Mama! Hat er Sie auch umgebracht? Ach sterben Sie nicht! sterben Sie nicht
              auch! –</p>
          </sp>
          <sp who="#anton">
            <speaker>Anton</speaker>
            <stage>zum Hauptmann.</stage>
            <p>Der Herr ist draußen. Wir trauen uns nicht, er hat gewiß nach uns geschossen.</p>
          </sp>
          <pb n="139"/>
          <sp who="#hauptmann">
            <speaker>Hauptmann</speaker>
            <stage>schlägt die beyden Thüren des Kabinets auf und geht hinein. Man sieht den Baron
              Düval sitzend an einem Tische, mit der Brust angelehnt, voll Blut, den Kopf vorwärts,
              die Arme herabhängend. Die Pistole, womit er sich erschossen, liegt auf dem Boden. Die
              vier Lichter brennen auf dem Tische. Etliche versiegelte Briefe liegen darauf.</stage>
            <p>Entsetzlich! Der Baron erschossen!</p>
          </sp>
          <sp who="#mariane">
            <speaker>Mariane</speaker>
            <stage>kömmt ein wenig zu sich.</stage>
            <p>Mein Gemal todt! – Düval – – sein eigner Mörder! – Ach Mally! – – <stage>(sie sinkt
                wieder zurück. Franz ist in's Kabinet gelaufen, wird ohnmächtig beym Anblicke seines
                Vaters und hinweggebracht.)</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#hauptmann">
            <speaker>Hauptmann</speaker>
            <stage>mit den Briefen in der Hand aus dem Kabinette.</stage>
            <p>Schreckliche, entsetzliche Folge eines gesetz- und sittenlosen Lebens! O Düval! <pb
                n="140"/> in welchen schauervollen Abgrund hast du dich mit deiner armen Geliebten
              gestürzt! – <stage>(er liest die Ueberschriften von den Briefen ab.)</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#mariane">
            <speaker>Mariane</speaker>
            <stage>erwacht von der Ohnmacht.</stage>
            <p>O Düval! Mally! Wie unglücklich habt ihr mich gemacht! – wie weit unglücklicher
              euch!</p>
          </sp>
          <stage>(Der Vorhang fällt zu.)</stage>
          <trailer>Ende des Trauerspiels.</trailer>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
