<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="../css/tei.css"?>
<?xml-model href="https://dracor.org/schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ger000635" xml:lang="ger">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Die Maskerade</title>
        <title type="sub">Ein Lustspiel in einem Akt</title>
        <author>
          <persName>
            <forename>Johann</forename>
            <forename>Ludwig</forename>
            <surname>Schlosser</surname>
          </persName>
          <idno type="wikidata">Q1695368</idno>
          <idno type="pnd">117330221</idno>
        </author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher xml:id="dracor">DraCor</publisher>
        <idno type="URL">https://dracor.org</idno>
        <availability>
          <licence>
            <ab>CC0 1.0</ab>
            <ref target="https://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/">Licence</ref>
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="digitalSource">
          <name>Google Books</name>
          <idno type="URL">https://books.google.com/books?id=MLIxT1wk4v4C&amp;pg=PA269</idno>
          <availability status="free">
            <p>In the public domain.</p>
          </availability>
          <bibl type="originalSource">
            <author>Johann Ludwig Schlosser</author>: <title level="a">Die Maskerade. Ein Lustspiel
              in einem Akt</title>. In: <title level="s">Neue Lustspiele</title>.
              <pubPlace>Bremen</pubPlace>: <publisher>Cramer</publisher>
            <date>1767</date>, S. <biblScope unit="page" from="269" to="317">269–317</biblScope>.
          </bibl>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person xml:id="lisette" sex="FEMALE">
            <persName>Lisette</persName>
          </person>
          <person xml:id="lucinde" sex="FEMALE">
            <persName>Lucinde</persName>
          </person>
          <person xml:id="valer" sex="MALE">
            <persName>Valer</persName>
          </person>
          <person xml:id="geront" sex="MALE">
            <persName>Geront</persName>
          </person>
          <person xml:id="lakey" sex="MALE">
            <persName>Lakey</persName>
          </person>
          <person xml:id="orgon" sex="MALE">
            <persName>Orgon</persName>
          </person>
          <person xml:id="leander" sex="MALE">
            <persName>Leander</persName>
          </person>
          <listRelation type="personal">
            <relation name="parent_of" active="#geront" passive="#lucinde"/>
            <relation name="associated_with" active="#lisette" passive="#lucinde"/>
          </listRelation>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="genreTitle">Comedy</term>
        </keywords>
        <classCode scheme="http://www.wikidata.org/entity/">Q40831</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <listChange>
        <change when="2023-08-11">(ff) convert from source</change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <standOff>
    <listEvent>
      <event type="print" when="1767">
        <desc/>
      </event>
      <event type="premiere" when="1785-04-28">
        <desc/>
      </event>
    </listEvent>
    <listRelation>
      <relation name="wikidata" active="https://dracor.org/entity/ger000635"
        passive="http://www.wikidata.org/entity/Q121354014"/>
    </listRelation>
  </standOff>
  <text>
    <pb n="269"/>
    <front>
      <titlePage>
        <docTitle>
          <titlePart type="main">Die Maskerade.</titlePart>
          <titlePart type="sub">Ein Lustspiel in einem Akt.</titlePart>
        </docTitle>
      </titlePage>
      <pb n="270"/>
      <castList>
        <head>Personen:</head>
        <castItem>
          <role>Geront.</role></castItem>
        <castItem>
          <role>Lucinde,</role>
          <roleDesc>seine Tochter.</roleDesc></castItem>
        <castItem>
          <role>Valer,</role>
          <roleDesc>ihr Versprochener.</roleDesc></castItem>
        <castItem>
          <role>Leander.</role></castItem>
        <castItem>
          <role>Orgon.</role></castItem>
        <castItem>
          <role>Lisette,</role>
          <roleDesc>Lucindens Mägdchen.</roleDesc></castItem>
        <castItem>
          <role>Viele Masken von beyderley Geschlecht.</role></castItem>
        <castItem>
          <role>Musikanten.</role></castItem>
        <castItem>
          <role>Lakeyen.</role></castItem>
      </castList>
      <set>
        <p>Der Schauplatz ist bald ein Saal, bald ein an denselben gränzendes Kabinett.</p>
      </set>
    </front>
    <pb n="271"/>
    <body>
      <div type="scene">
        <head>Erster Auftritt.</head>
        <stage>Der Schauplatz ist ein großer Saal, der das Vorzimmer des Tanzsaals ist, prächtig
          geschmückt und erleuchtet. Hinten zeigen sich zwo Flügelthüren, die zum Tanzsaale führen.
          Auf der Hinterbühne steht an jeder Seite ein Schenktisch und neben denselben Lakeyen, die
          mit Erfrischungen aufwarten. Weiter hervor stehen viele Spieltische, an welchen maskirte
          Personen spielen. Viele Masken gehen aus dem Tanzsaale aus und ein. Man hört, als von
          fern, die Musik, die im Tanzsaale ist. Auf der Vorderbühne befinden sich Lucinde und
          Lisette, beide maskirt.</stage>
        <sp who="#lisette">
          <speaker>Lisette.</speaker>
          <p>Sie scheinen heute sehr übel aufgeräumt zu seyn.</p>
        </sp>
        <sp who="#lucinde">
          <speaker>Lucinde.</speaker>
          <p>Ich?</p>
        </sp>
        <sp who="#lisette">
          <speaker>Lisette.</speaker>
          <p>Ja, Sie; mit wem sollte ich etwa sonst reden?</p>
        </sp>
        <sp who="#lucinde">
          <speaker>Lucinde.</speaker>
          <p>Was weiß ichs? Aber woraus schliessest du, daß ich nicht aufgeräumt bin?</p>
        </sp>
        <sp who="#lisette">
          <speaker>Lisette.</speaker>
          <p>Woraus? Aus allem, was Sie nur vornehmen. Ich habe Sie zum Exempel noch niemals so
            schlecht tanzen sehen, als heute.</p>
        </sp>
        <pb n="272"/>
        <sp who="#lucinde">
          <speaker>Lucinde.</speaker>
          <stage>(lebhaft)</stage>
          <p>Nein, im Ernste, habe ich schlecht getanzt?</p>
        </sp>
        <sp who="#lisette">
          <speaker>Lisette.</speaker>
          <p>Schlecht, in Vergleichung mit dem, was Sie hätten thun können.</p>
        </sp>
        <sp who="#lucinde">
          <speaker>Lucinde.</speaker>
          <p>Glaubst du, daß man es bemerkt hat?</p>
        </sp>
        <sp who="#lisette">
          <speaker>Lisette.</speaker>
          <p>Nicht wahr, das wollten Sie doch nicht gern? Und warum soll auch die ganze Gesellschaft
            darunter leiden, daß Ihnen eine Person in derselben mißfällt?</p>
        </sp>
        <sp who="#lucinde">
          <speaker>Lucinde.</speaker>
          <p>Mir! Wer denn? Ich kann dich versichern, ich habe so wenig auf die Gesellschaft Acht
            gegeben, daß ich noch nicht zehn Personen davon erkenne.</p>
        </sp>
        <sp who="#lisette">
          <speaker>Lisette.</speaker>
          <p>O, die, welche ich meine, kennen Sie gewiß.</p>
        </sp>
        <sp who="#lucinde">
          <speaker>Lucinde.</speaker>
          <p>Ich wüßte keine; du müßtest es denn seyn. Ich habe mich über deine unendliche
            Langsamkeit bey meinem Ankleiden nicht wenig geärgert.</p>
        </sp>
        <sp who="#lisette">
          <speaker>Lisette.</speaker>
          <p>O, gehorsame Dienerinn. Ich weiß, daß meine ganze Person viel zu unwichtig ist, um Sie
            übel aufgeräumt zu machen. Wenn Sie mir gleich beym Nachttische ein Dutzend Ehrentitel
            anhängen; so haben Sie das doch in zwo Minuten wieder vergessen. – Aber, ein ganz
            anderer Gegenstand –</p>
        </sp>
        <pb n="273"/>
        <sp who="#lucinde">
          <speaker>Lucinde.</speaker>
          <p>Nun, welcher denn? – Ich weiß in der That keinen, und ich bin auch so aufgeräumt, als
            man es nur immer seyn kann, wenn man in acht Tagen heyrathen soll.</p>
        </sp>
        <sp who="#lisette">
          <speaker>Lisette.</speaker>
          <p>Das war es eben! Ich habe es sehr wohl bemerkt, daß Ihr Herr Bräutigam der Gegenstand
            Ihres Mißfallens ist.</p>
        </sp>
        <sp who="#lucinde">
          <speaker>Lucinde.</speaker>
          <p>Im geringsten nicht. Er mißfällt mir nicht, ob er mir gleich auch nicht gefällt. Er ist
            mir völlig gleichgültig. Ich heyrathe ihn, weil mein Vater es gern sieht, und weil man
            doch einmal heyrathen muß. – Warum sollte er mir mißfallen? Er ist ein wohlgebildeter,
            angenehmer Mann, von vieler Lebensart, und – wie ich hoffe, von guten Herzen.</p>
        </sp>
        <sp who="#lisette">
          <speaker>Lisette.</speaker>
          <p>Sie vergessen die Hauptsache, und von unermeßlichem Vermögen: welches er zwar, leider,
            noch nicht hat, aber doch gewiß kriegen wird, so bald sein Herr Oheim ihm den Gefallen
            thun will, dies mühselige Leben zu verlassen. – Es ist wahr, wie könnte solch ein Mann
            mißfallen? Und dennoch wette ich, daß Ihre Miene heiterer seyn würde, wenn ein gewisser
            Herr von Leander dies Festin gegeben hätte.</p>
        </sp>
        <sp who="#lucinde">
          <speaker>Lucinde.</speaker>
          <p>Leander? – Weit gefehlt! Nichts ist mit so verhaßt, als er.</p>
        </sp>
        <pb n="274"/>
        <sp who="#lisette">
          <speaker>Lisette.</speaker>
          <p>O ja, das glaube ich wohl. Sie hassen ihn eben deswegen, weil er das Geheimniß gefunden
            hat, Ihnen zu gefallen.</p>
        </sp>
        <sp who="#lucinde">
          <speaker>Lucinde.</speaker>
          <p>Welch ein Unsinn! Ich hasse ihn, weil ich ihn liebe! Was kannst du doch in deinem Kopfe
            zusammen reimen!</p>
        </sp>
        <sp who="#lisette">
          <speaker>Lisette.</speaker>
          <p>Sie werden unwillig! Beweis genug, daß ichs getroffen habe. – Aber war eine kleine
            nichtswürdige Zänkerey es wohl werth –</p>
        </sp>
        <sp who="#lucinde">
          <speaker>Lucinde.</speaker>
          <p>O, wir würden dergleichen Zänkereyen alle Tage gehabt haben. Er war ein unausstehlicher
            Mensch, der verlangte, daß sich alles nach seinen eigensinnigen Grundsätzen richten
            sollte.</p>
        </sp>
        <sp who="#lisette">
          <speaker>Lisette.</speaker>
          <p>Aber dabey war er doch auch sehr liebenswürdig, und Sie hatten sich schon ziemlich
            daran gewöhnt, sich nach ihm zu richten. – Nicht wahr, wenn er nicht weggereist wäre; so
            würde Herr von Valer der glückliche Mann nicht seyn.</p>
        </sp>
        <sp who="#lucinde">
          <speaker>Lucinde.</speaker>
          <p>Die Wahrheit zu gestehen; ich weiß nicht, was aus mir würde geworden seyn, wenn er da
            geblieben wäre. Vielleicht hatte er in vielen Stücken recht; vielleicht hätte ich mit
            der Zeit allen Leichtsinn abgelegt, und wäre so philosophisch geworden, als er. <pb
              n="275"/> Aber er trieb den Eigensinn gar zu hoch, und wir mußten brechen.</p>
        </sp>
        <sp who="#lisette">
          <speaker>Lisette.</speaker>
          <p>Bey dem allen halten Sie das doch wohl für sein größtes Vergehen, daß er in zwey Jahren
            keine Zeile an Sie geschrieben hat?</p>
        </sp>
        <sp who="#lucinde">
          <speaker>Lucinde.</speaker>
          <p>O, das sieht seinem Stolze sehr ähnlich. – Aber ich wollte nur, daß er itzt von seiner
            Reise zurück käme, und zu seiner Demüthigung sähe, wie ich einem Nebenbuhler, der ihm
            damals gar nicht gefährlich schien, die Hand gebe.</p>
        </sp>
        <sp who="#lisette">
          <speaker>Lisette.</speaker>
          <p>Sie wünschen es? Ihr Wunsch ist schon erfüllt. Er ist hier, und er wird auch auf diesen
            Ball kommen.</p>
        </sp>
        <sp who="#lucinde">
          <speaker>Lucinde.</speaker>
          <p>Er ist hier? – Was will er denn? Was hat er für Absichten?</p>
        </sp>
        <sp who="#lisette">
          <speaker>Lisette.</speaker>
          <p>Vermuthlich Ihnen zu Ihrer Verbindung Glück zu wünschen.</p>
        </sp>
        <sp who="#lucinde">
          <speaker>Lucinde.</speaker>
          <p>Ich glaube, er hat dich bestochen. Aber, seine Absichten mögen seyn, welche sie wollen,
            so soll er sie nicht erreichen. Ich werde meinem Bräutigam sagen, daß er ihn nicht
            zuläßt.</p>
        </sp>
        <sp who="#lisette">
          <speaker>Lisette.</speaker>
          <p>Bedenken Sie wohl, was Sie thun. Wollen Sie den Herrn von Valer eifersüchtig machen?
            Führen Sie vielmehr Ihren ersten <pb n="276"/> heldenmüthigen Entschluß aus, und
            demüthigen Sie Leanders Stolz rechtschaffen.</p>
          <stage>Lucinde und Lisette werden durch andere Masken unterbrochen, die sich in ihr
            Gespräch mischen, welches aber, weil sie höher auf dis Bühne hinauf treten, von den
            Zuschauern nicht weiter gehört wird. Unterdessen sind Geront und Valer aus dem Tanzsaale
            gekommen, und betreten die Vorderbühne.</stage>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>Zweeter Auftritt.</head>
        <stage>Die Vorigen. Geront und Valer, ebenfals maskirt.</stage>
        <sp who="#valer">
          <speaker>Valer.</speaker>
          <p>Nun, mein lieber Herr Schwiegervater, wie gefällt Ihnen diese Lustbarkeit?</p>
        </sp>
        <sp who="#geront">
          <speaker>Geront.</speaker>
          <p>Wahrhaftig, Herr Sohn, sie macht Ihrem Geschmack Ehre. Alles ist so schön, als man es
            nur wünschen kann.</p>
        </sp>
        <sp who="#valer">
          <speaker>Valer.</speaker>
          <p>Ihr gehorsamer Diener; ich fragte Sie deswegen nicht, um ein Compliment zu hören. Aber
            es ist mir ungemein angenehm, wenn Sie damit zufrieden sind.</p>
        </sp>
        <sp who="#geront">
          <speaker>Geront.</speaker>
          <p>So sehr als man es seyn kann.</p>
        </sp>
        <sp who="#valer">
          <speaker>Valer.</speaker>
          <p>Aber Sie scheinen doch kein Liebhaber vom Tanz zu seyn; Sie haben ja noch gar nicht
            getanzt.</p>
        </sp>
        <pb n="277"/>
        <sp who="#geront">
          <speaker>Geront.</speaker>
          <p>Ob ich gleich selbst nicht tanze, so sehe ich es doch gern. Ich wünschte, daß wir Ihren
            Herrn Oheim auch hier hätten. Es ist mir recht unangenehm, daß er nicht zu Ihrer
            Hochzeit hat herkommen wollen.</p>
        </sp>
        <sp who="#valer">
          <speaker>Valer.</speaker>
          <p>Mein Oheim? O lassen Sie sich das nicht leid seyn. Er ist gar kein Mann, der für
            Lustbarkeiten gemacht ist. Alles, was Geld kostet, preßt ihm Seufzer aus. Sie würden ihn
            eine schöne Strafpredigt halten hören, wenn er es nur einmal erführe, daß ich einen
            maskirten Ball gegeben habe.</p>
        </sp>
        <sp who="#geront">
          <speaker>Geront.</speaker>
          <p>Aber, bey einer solchen Gesinnung nimmt es mich sehr Wunder, daß er Sie zu seinem
            Universalerben eingesetzet hat; da es ihm doch nicht unbekannt seyn kann, daß Sie Pracht
            und Aufwand lieben.</p>
        </sp>
        <sp who="#valer">
          <speaker>Valer.</speaker>
          <p>O, das weiß er nicht, und wird es auch nicht erfahren, weil er mit keinem Menschen
            Umgang hält, als mit drey oder vier alten Landjunkern von seiner Nachbarschaft, und mit
            ein Paar gute Bekannten von mir, die ich bey ihm introduciret habe. – Ich stehe übrigens
            unvergleichlich bey ihm, denn er hat eine gewisse sehr schwache Seite, bey welcher ich
            ihn zu fassen gewußt habe.</p>
        </sp>
        <pb n="278"/>
        <sp who="#geront">
          <speaker>Geront.</speaker>
          <p>Nun! Wie so?</p>
          <stage>Eine maskirte Dame kömmt zu Geront, und redet leise mit ihm.</stage>
        </sp>
        <sp who="#geront">
          <speaker>Geront.</speaker>
          <p>Madame, ich weiß gewiß, ich werde es sehr schlecht machen; aber weil Sie befehlen –
              <stage>(er führt sie in den Tanzsaal)</stage></p>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>Dritter Auftritt.</head>
        <stage>Auf der Hinterbühne viele Masken, die theils spielen, theils Erfrischungen nehmen,
          theils hin und wieder gehen. Auf der Vorderbühne Lucinde. Lisette. Valer.</stage>
        <sp who="#valer">
          <speaker>Valer.</speaker>
          <stage>(der, nachdem ihn Geront verlassen hat, zu Lucinden gegangen ist)</stage>
          <p>Gewiß, meine Allerliebste, ich kann Sie nicht genug bewundern. Sie sind in dieser Maske
            bis zum Entzücken schön. Wenn ich nicht schon der allerverliebteste Mensch von der Welt
            wäre; so müßte ich es itzt doch werden.</p>
        </sp>
        <sp who="#lucinde">
          <speaker>Lucinde.</speaker>
          <p>Ich weiß nicht, wie viel von diesem Complimente mir, und wie viel Ihnen davon zukömmt.
            Wenn diese Maske etwas dazu beyträgt, meine Reitzungen zu erhöhen, so ist es Ihr
            Verdienst.</p>
        </sp>
        <sp who="#valer">
          <speaker>Valer.</speaker>
          <p>Wenn mir ja einiges Verdienst zukömmt, so besteht es blos darinn, daß ich <pb n="279"/>
            Empfindung genug gehabt habe, ein Frauenzimmer zu wählen, welches jeden Anzug
            verschönert. Ich wette, daß Ihnen die Schäfermaske nicht schlechter stehen wird.</p>
          <lg>
            <l>Oft stolz im Putz, oft leicht im Schäferkleide</l>
            <l>Mit offner Brust;</l>
            <l>Stets lächelnd hold, im Ueberfluß der Freude,</l>
            <l>Schön von Gestalt, – noch schöner durch die Lust.</l>
          </lg>
        </sp>
        <stage>Ein Lakey. (der herein kömmt)</stage>
        <sp who="#lakey">
          <speaker>Lakey.</speaker>
          <p>Herr von Valer, ein Paar fremde Masken, die keine Billette haben, lassen Sie um die
            Erlaubniß ersuchen, herein zu kommen.</p>
        </sp>
        <sp who="#valer">
          <speaker>Valer.</speaker>
          <p>Sind sie wohl gekleidet.</p>
        </sp>
        <sp who="#lakey">
          <speaker>Lakey.</speaker>
          <p>O ja, und die eine vornehmlich sehr prächtig.</p>
        </sp>
        <sp who="#valer">
          <speaker>Valer.</speaker>
          <p>Sagt, ich machte mir eine Ehre aus ihrer Gegenwart.</p>
        </sp>
        <sp who="#lucinde">
          <speaker>Lucinde.</speaker>
          <p>Valer, ich dächte, Sie liessen sie wegbleiben.</p>
        </sp>
        <sp who="#lisette">
          <speaker>Lisette.</speaker>
          <stage>(zupft Lucinden)</stage>
        </sp>
        <sp who="#valer">
          <speaker>Valer.</speaker>
          <p>Aber warum, meine liebste Lucinde?</p>
        </sp>
        <sp who="#lucinde">
          <speaker>Lucinde.</speaker>
          <p>Warum? – Wer weiß, was sie für Absichten haben.</p>
        </sp>
        <sp who="#lisette">
          <speaker>Lisette.</speaker>
          <stage>(zupft Lucinden abermals)</stage>
        </sp>
        <sp who="#valer">
          <speaker>Valer.</speaker>
          <p>Woher suchen Sie denn darin ein Geheimniß?</p>
        </sp>
        <pb n="280"/>
        <sp who="#lucinde">
          <speaker>Lucinde.</speaker>
          <p>Es ist auch schon sehr voll.</p>
        </sp>
        <sp who="#valer">
          <speaker>Valer.</speaker>
          <p>Ey, zwo Personen mehr oder weniger.</p>
        </sp>
        <sp who="#lucinde">
          <speaker>Lucinde.</speaker>
          <p>Und – nun, Sie thun mir eine Gefälligkeit, wenn Sie sie weglassen.</p>
        </sp>
        <sp who="#valer">
          <speaker>Valer.</speaker>
          <p>Das ist mir genug. – Sagt nur, es würden gar keine unbekannte Masken eingelassen.</p>
        </sp>
        <sp who="#lisette">
          <speaker>Lisette.</speaker>
          <stage>(leise zu Lucinde)</stage>
          <p>Das ist was schönes!</p>
        </sp>
        <sp who="#valer">
          <speaker>Valer.</speaker>
          <stage>(zu Lucinden)</stage>
          <p>Sie machen, daß ich eine Unhöflichkeit begehe.</p>
        </sp>
        <sp who="#lucinde">
          <speaker>Lucinde.</speaker>
          <p>Nun, lassen Sie sie denn kommen. – Hört ers, Heinrich, sie sollen herein kommen.</p>
        </sp>
        <sp who="#valer">
          <speaker>Valer.</speaker>
          <p>Nein, meine Liebste, wenn es Ihnen mißfällig ist. –</p>
        </sp>
        <sp who="#lucinde">
          <speaker>Lucinde.</speaker>
          <p>Nein, nein; ich habe mich anders besonnen. Was machen ein Paar Personen in einer
            solchen Gesellschaft? – Sie mögen kommen.</p>
          <stage>(Der Lakey geht ab.)</stage>
        </sp>
        <sp who="#valer">
          <speaker>Valer.</speaker>
          <p>Gestehen Sie es nur, lose Lucinde, daß Sie blos meinen Gehorsam haben auf die Probe
            stellen wollen.</p>
        </sp>
        <sp who="#lucinde">
          <speaker>Lucinde.</speaker>
          <p>Wie scharfsichtig! – Seyn Sie also froh, daß Sie in dieser Probe so gut bestanden
            sind.</p>
        </sp>
        <sp who="#valer">
          <speaker>Valer.</speaker>
          <p>Das hoffe ich in einer jeden zu thun, worauf Sie mich setzen werden. – <pb n="281"/>
            Aber wollen wir nicht einmal zusehen, wie Ihrem Herrn Vater das Tanzen ansteht?</p>
        </sp>
        <sp who="#lucinde">
          <speaker>Lucinde.</speaker>
          <p>Gehen Sie nur hin, ich werde Ihnen gleich nachfolgen.</p>
          <stage>(Valer geht in den Tanzsaal hinein)</stage>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>Vierter Auftritt.</head>
        <stage>Auf der Hinterbühne viele Masken, die theils spielen, theils Erfrischungen nehmen,
          theils auf und nieder gehen. Auf der Vorderbühne Lucinde. Lisette.</stage>
        <sp who="#lucinde">
          <speaker>Lucinde.</speaker>
          <p>Wer ist denn die andre Maske, die mit Leandern kömmt? Das wirst du doch wohl
            wissen?</p>
        </sp>
        <sp who="#lisette">
          <speaker>Lisette.</speaker>
          <p>Keine Sylbe weiß ich davon.</p>
        </sp>
        <sp who="#lucinde">
          <speaker>Lucinde.</speaker>
          <p>Vielleicht seine Braut, oder gar seine Frau, die er mir zum Trotze herführt.</p>
        </sp>
        <sp who="#lisette">
          <speaker>Lisette.</speaker>
          <p>Auch Eifersucht! – Nein, Sie lieben ihn gar im geringsten nicht mehr.</p>
        </sp>
        <sp who="#lucinde">
          <speaker>Lucinde.</speaker>
          <p>Ich glaube, du hältst dich über mich auf. – Was hast du denn für ein geheimes
            Verständniß mit ihm? Woher weißt du, daß er hier ist?</p>
        </sp>
        <sp who="#lisette">
          <speaker>Lisette.</speaker>
          <p>Aus einem Briefe von ihm, den ich diesen Abend empfangen habe. – Haben Sie Lust, ihn zu
            sehen? <stage>(sie zieht den Brief hervor)</stage></p>
        </sp>
        <pb n="282"/>
        <sp who="#lucinde">
          <speaker>Lucinde.</speaker>
          <p>Aber, was verlangt er von mir? Weiß er denn nicht, daß ich versprochen bin? Und wenn
            ich es auch nicht wäre; ich würde ihm doch nie verzeihen können.</p>
        </sp>
        <sp who="#lisette">
          <speaker>Lisette.</speaker>
          <p>Lesen Sie doch nur einmal. – Er ist so strafbar nicht, als er zu seyn scheinet.</p>
        </sp>
        <sp who="#lucinde">
          <speaker>Lucinde.</speaker>
          <p>Gesetzt, er könnte sich auch vollkommen rechtfertigen; was würde es mir itzt helfen?
            Die Ehre gebietet mir, nicht an ihn zu gedenken.</p>
        </sp>
        <sp who="#lisette">
          <speaker>Lisette.</speaker>
          <p>Aber gesetzt, Ihr Herr Bräutigam wäre ein Betrüger; gesetzt, er hätte Leanders Briefe
            aufgefangen; gesetzt –</p>
        </sp>
        <sp who="#lucinde">
          <speaker>Lucinde.</speaker>
          <p>Was sagst du? – O wie unglücklich würde ich seyn! Nein, ich kann es nicht glauben.</p>
        </sp>
        <sp who="#lisette">
          <speaker>Lisette.</speaker>
          <p>O, Sie können sicher noch mehr Böses von ihm glauben.</p>
        </sp>
        <sp who="#lucinde">
          <speaker>Lucinde.</speaker>
          <p>Und das sagst du mir itzt, da es zu spät ist? Was für Beweise hast du davon?</p>
        </sp>
        <sp who="#lisette">
          <speaker>Lisette.</speaker>
          <p>Diesen Brief.</p>
        </sp>
        <sp who="#lucinde">
          <speaker>Lucinde.</speaker>
          <p>Der verwünschte Brief! <stage>(sie reißt ihr den Brief hitzig weg, und steckt ihn bey
              sich)</stage> Da kommen sie; das ist gewiß Leander.</p>
        </sp>
        <sp who="#lisette">
          <speaker>Lisette.</speaker>
          <p>Ich dachte wohl, daß Sie ihn nicht verkennen würden. Aber sein Begleiter <pb n="283"/>
            ist gewiß kein Frauenzimmer. Er scheint, ungeachtet der jugendlichen Maske, schon ein
            sehr alter Mann zu seyn.</p>
        </sp>
        <sp who="#lucinde">
          <speaker>Lucinde.</speaker>
          <p>Komm, er soll mich nicht sehen. <stage>(sie geht in den Tanzsaal, Lisette folgt ihr bis
              an die Thüre, kömmt aber wieder zurück)</stage></p>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>Fünfter Auftritt.</head>
        <stage>Auf der Hinterbühne viele Masken. Auf der Vorderbühne Leander. Orgon an der einen
          Seite. An der andern Lisette, die sie beobachtet.</stage>
        <sp who="#orgon">
          <speaker>Orgon.</speaker>
          <stage>(nachdem er eine Weile am Eingange stille gestanden und sich umgesehen hat)</stage>
          <p>Das heißt also eine Maskerade?</p>
        </sp>
        <sp who="#leander">
          <speaker>Leander.</speaker>
          <p>Ja, mein Herr. Aber Sie sehen nur erst den Vorhof, der dem Spiel und den Erfrischungen
            gewidmet ist; jene Flügelthüre wird zu dem Tempel selbst führen, der der Musik und dem
            Tanze heilig ist.</p>
        </sp>
        <sp who="#orgon">
          <speaker>Orgon.</speaker>
          <p>O, so gefällt mir der Vorhof besser, als der Tempel.</p>
        </sp>
        <sp who="#leander">
          <speaker>Leander.</speaker>
          <p>Haben Sie denn nie eine Maskerade gesehen?</p>
        </sp>
        <sp who="#orgon">
          <speaker>Orgon.</speaker>
          <p>Nein, diese Narrheit ist mir noch unbekannt gewesen.</p>
        </sp>
        <pb n="284"/>
        <sp who="#leander">
          <speaker>Leander.</speaker>
          <p>Darf ich denn, ohne unbescheiden zu seyn, wohl fragen, wie es zugeht, daß Sie sich in
            Ihrem Alter eben heute entschliessen, die erste zu besuchen?</p>
        </sp>
        <sp who="#orgon">
          <speaker>Orgon.</speaker>
          <p>Nein.</p>
        </sp>
        <sp who="#leander">
          <speaker>Leander.</speaker>
          <p>Die Antwort ist kurz, und ersetzt das an Aufrichtigkeit, was ihr an Höflichkeit
            abgeht.</p>
        </sp>
        <sp who="#orgon">
          <speaker>Orgon.</speaker>
          <p>Höflichkeit ist meine Sache gar nicht. Es vergeht nur die Zeit damit, die man
            nützlicher gebrauchen könnte. – Aber Sie, mein Herr, haben Sie nicht auch geheime
            Ursachen, warum Sie hieher gekommen sind?</p>
        </sp>
        <sp who="#leander">
          <speaker>Leander.</speaker>
          <p>Im geringsten nicht. In meinem Alter bedarf man, um auf einen Ball zu gehen, keiner
            geheimen Triebfedern; es ist genug, daß es ein Ball ist.</p>
        </sp>
        <sp who="#orgon">
          <speaker>Orgon.</speaker>
          <p>Die Antwort war etwas länger, als die meinige; ich weiß aber nicht, ob sie das an
            Höflichkeit ersetzt, was ihr an Aufrichtigkeit abgeht.</p>
        </sp>
        <sp who="#leander">
          <speaker>Leander.</speaker>
          <p>Wie so, mein Herr? Warum zweifeln Sie an meiner Aufrichtigkeit?</p>
        </sp>
        <sp who="#orgon">
          <speaker>Orgon.</speaker>
          <p>Erinnern Sie sich nur an die Unterredung, die Sie mit Ihrem Bedienten in meiner
            Gegenwart hielten. Kaum waren <pb n="285"/> Sie, nicht lange nach mir, in dem Gasthofe
            angekommen; als Ihr Bedienter Ihnen mit einer wichtigen Miene etwas ins Ohr sagte. – Das
            ist vortreflich, gaben Sie zur Antwort. Lauf geschwind, ich muß eine recht prächtige
            Maske haben. Der Bediente gieng. Wartet, riefen Sie ihm nach; ich muß zwey haben, wenn
            es etwa nöthig wäre, daß ich mich umkleidete. – Ein Paar Stunden nachher, als ich Ihnen
            sagte, daß ich auch aus gewissen Ursachen auf die Maskerade kommen wollte, und Sie
            fragte, ob wir mit einander hinfahren wollten? so gaben Sie mir mit einer ausgedachten
            Gleichgültigkeit zur Antwort: Ja, weil ich doch den Abend nicht besser zuzubringen weiß,
            so will ich allenfals mit hinfahren.</p>
        </sp>
        <sp who="#leander">
          <speaker>Leander.</speaker>
          <p>Sie sind sehr fein. – Weil Sie denn doch einmal bemerkt haben, daß mich ein Geheimniß
            auf diesen Ball führet; so will ich es Ihnen lieber ganz entdecken. Man hat mir eine
            Heyrath mit einer gewissen jungen Wittwe vorgeschlagen. Mein Bedienter brachte mir in
            Ihrer Gegenwart die Nachricht, daß heute ein maskirter Ball wäre, worauf sie kommen
            würde. Daher kam der Eifer, mit welchem ich mir Masken bestellen ließ. Bald hernach
            erfuhr ich, daß sie unpäßlich <pb n="286"/> wäre, und nicht käme: Sie werden sich also
            nicht mehr verwundern, daß mir die Maskerade so gleichgültig geworden ist. Sehen Sie,
            das ist die ganze Sache.</p>
        </sp>
        <sp who="#orgon">
          <speaker>Orgon.</speaker>
          <p>Sie mögen mir nun hiermit ein wahres oder ein falsches Geheimniß entdeckt haben: so
            werde ich doch ihre Vertraulichkeit nicht erwiedern.</p>
        </sp>
        <sp who="#leander">
          <speaker>Leander.</speaker>
          <p>Die verlange ich auch nicht. – Aber ich sehe da ein Frauenzimmer, das, wie es scheint,
            mit mir reden will. Verzeihn Sie –</p>
        </sp>
        <sp who="#orgon">
          <speaker>Orgon.</speaker>
          <p>Sehr gern. Ich werde unterdessen zu einem Spieltische gehen. Die sind noch das einzige
            Vernünftige, was ich hier sehe.</p>
          <stage>Leander geht nach der andern Seite der Vorderbühne, wo Lisette ist, die ihm einen
            Wink gegeben hat. Orgon geht weiter nach der Hinterbühne zu einem Spieltische.</stage>
        </sp>
        <sp who="#lisette">
          <speaker>Lisette.</speaker>
          <stage>(zu Leandern)</stage>
          <p>Nun kommen Sie endlich? Was halten Sie sich da mit dem alten Manne auf?</p>
        </sp>
        <sp who="#leander">
          <speaker>Leander.</speaker>
          <p>Ist Sies, meine liebe Lisette?</p>
        </sp>
        <sp who="#lisette">
          <speaker>Lisette.</speaker>
          <p>Freylich bin ichs. Da ist der Ring, den Sie mir zum Kennzeichen schickten.</p>
        </sp>
        <sp who="#leander">
          <speaker>Leander.</speaker>
          <p>Sie wird ihn doch zum Andenken behalten?</p>
        </sp>
        <sp who="#lisette">
          <speaker>Lisette.</speaker>
          <p>Gehorsame Dienerinn. Was ist das denn für ein Alter, den Sie da mitgebracht haben?</p>
        </sp>
        <pb n="287"/>
        <sp who="#leander">
          <speaker>Leander.</speaker>
          <p>Ich weiß es selbst nicht. Das Ohngefähr hat uns im Gasthofe zusammen geführt. Sage Sie
            mir nur, wie stehen die Sachen?</p>
        </sp>
        <sp who="#lisette">
          <speaker>Lisette.</speaker>
          <p>Sehr schlimm! Es ist alles richtig, und die Hochzeit ist über acht Tage angesetzt.</p>
        </sp>
        <sp who="#leander">
          <speaker>Leander.</speaker>
          <p>Aber, wie ist es möglich, daß Lucinde sich entschliessen kann, diesen Menschen zu
            nehmen?</p>
        </sp>
        <sp who="#lisette">
          <speaker>Lisette.</speaker>
          <p>Da sie doch den Herrn von Leander gekannt hat? – Nicht wahr? Ach, die stolzen
            Mannspersonen!</p>
        </sp>
        <sp who="#leander">
          <speaker>Leander.</speaker>
          <p>Ist es itzt Zeit zum Scherzen? – Hat Sie mit Lucinden gesprochen, nachdem Sie meinen
            Brief erhalten hat?</p>
        </sp>
        <sp who="#lisette">
          <speaker>Lisette.</speaker>
          <p>Ja, aber nur einen Augenblick hier im Saale. Ihr Bräutigam ist mir den ganzen Abend im
            Wege gewesen.</p>
        </sp>
        <sp who="#leander">
          <speaker>Leander.</speaker>
          <p>Was sagte sie?</p>
        </sp>
        <sp who="#lisette">
          <speaker>Lisette.</speaker>
          <p>Daß sie Sie nicht sehen will.</p>
        </sp>
        <sp who="#leander">
          <speaker>Leander.</speaker>
          <p>Hat Sie ihr denn alles gesagt?</p>
        </sp>
        <sp who="#lisette">
          <speaker>Lisette.</speaker>
          <p>Wie hätte ich dazu Zeit gehabt? – Sie hat aber Ihren Brief an mich, und ich bin gewiß,
            daß sie begierig ist, ihn zu lesen, ob sie es gleich hier nicht thun wollte. Denn, im
            Vertrauen, Herr von Leander, Sie werden noch geliebt, und man hat sich zu dieser <pb
              n="288"/> Heyrath nur aus Verdruß über Ihr Stillschweigen, und aus Gehorsam gegen
            einen Vater entschlossen.</p>
        </sp>
        <sp who="#leander">
          <speaker>Leander.</speaker>
          <p>Was sagt Sie, Lisette; darf ich es glauben? – O, wenn es doch noch möglich wäre! –
            Indessen muß ich sie sprechen. Wie ist sie gekleidet?</p>
        </sp>
        <sp who="#lisette">
          <speaker>Lisette.</speaker>
          <p>Als eine Türkinn, in Silberstoff. Sie hat aber noch ein Paar Masken, mit welchen sie
            wechseln will. Die eine ist eine Schäferkleidung, die auch von dem Bräutigam kömmt. Die
            andere stellt die Göttinn Diane vor. Diese hat sie heimlich machen lassen, um einen Spaß
            damit zu haben. Das kann Ihnen vielleicht nützlich seyn, um sie desto unbemerkter
            unterhalten zu können.</p>
        </sp>
        <sp who="#leander">
          <speaker>Leander.</speaker>
          <p>Aber hier im Saal werden wir doch nicht sicher seyn. Könnte Sie sie nicht in ein
            Nebenzimmer führen?</p>
        </sp>
        <sp who="#lisette">
          <speaker>Lisette.</speaker>
          <p>Sie wird bald, um sich umzukleiden, in das Kabinett gehen, das gleich an diesen Saal
            stößt. – Wenn ich sie nur bereden könnte, Sie da vor sich zu lassen. Das Kabinett hat
            eine Thüre nach den Garten. Wollen Sie es da abwarten, ob ich die Erlaubniß erhalten
            kann, Sie hinein zu lassen?</p>
        </sp>
        <pb n="289"/>
        <sp who="#leander">
          <speaker>Leander.</speaker>
          <stage>(nachdenkend)</stage>
          <p>Ich spiele eine Rolle, die, dem Ansehen nach, sehr unanständig ist. Valer ist schon
            beynahe ihr Mann, und ich – Aber, was wird nicht anständig seyn, gegen einen Menschen,
            der sich durch die niederträchtigsten Betrügereyen den Weg gebahnet hat, sie unglücklich
            zu machen?</p>
        </sp>
        <sp who="#lisette">
          <speaker>Lisette.</speaker>
          <p>Ich will Sie verlassen. Herr von Valer möchte unsre Unterredung sehen, und Argwohn
            fassen. Mein Fräulein geht gewiß bald ins Kabinett. Wenn Sie sie sprechen wollen, so
            seyn Sie im Garten bereit.</p>
        </sp>
        <sp who="#leander">
          <speaker>Leander.</speaker>
          <p>Ja, ich werde diesen Augenblick mit Ungeduld erwarten.</p>
          <stage>(Lisette geht in den Tanzsaal. Leander geht ebenfals ab)</stage>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>Sechster Auftritt.</head>
        <stage>Auf der Hinterbühne viele Masken, unter welchen sich auch Orgon befindet, der spielt.
          Valer und Geront kommen aus dem Tanzsaal, und gehen nahe an dem Spieltische vorbey, an
          welchem sich Orgon befindet. Orgon, der sie im Vorbeygehen reden höret, sieht ihnen nach.
          Man steht es <pb n="290"/> ihm an, daß er gern ihr Gespräch hören, aber auch nicht sein
          Spiel verlassen will.</stage>
        <sp who="#geront">
          <speaker>Geront.</speaker>
          <stage>(zu Valeren)</stage>
          <p>O, überschütten Sie mich nicht mit so vielen Complimenten. Es ist gewiß über zwanzig
            Jahre, daß ich nicht getanzt habe.</p>
        </sp>
        <sp who="#valer">
          <speaker>Valer.</speaker>
          <p>Um so vielmehr muß man Sie bewundern. Ich hätte nimmermehr gedacht, daß Sie bey Ihren
            Jahren noch so lebhaft tanzen könnten.</p>
        </sp>
        <sp who="#geront">
          <speaker>Geront.</speaker>
          <p>O, so alt bin ich noch eben nicht.</p>
        </sp>
        <sp who="#valer">
          <speaker>Valer.</speaker>
          <p>Gewiß, ich sähe Sie heute für einen Vierziger an, wenn ich nicht wüßte, daß Sie schon
            etliche Dreyßig gewesen sind, wie Sie heyratheten, und daß Sie eine mannbare Tochter
            haben.</p>
        </sp>
        <sp who="#geront">
          <speaker>Geront.</speaker>
          <p>Ja, ja, über funfzig bin ich freylich so ziemlich weg: aber das ist noch kein
            Alter.</p>
        </sp>
        <sp who="#valer">
          <speaker>Valer.</speaker>
          <p>Nein, das ist es nicht, wenn man sich so gut dabey befindet, als Sie. – Aber kommen
            Sie, nehmen Sie eine kleine Herzstärkung auf die Bewegung.</p>
          <stage>(Sie gehn zu einem Spieltische. Unterdessen hat Orgon sein Spiel geendigt, und
            sucht sie)</stage>
        </sp>
        <pb n="291"/>
        <sp who="#orgon">
          <speaker>Orgon.</speaker>
          <p>Ey verzweifelt, wo ist er nun geblieben? – Noch den Augenblick stand er hier.
              <stage>(er kreutzt den ganzen Saal durch)</stage></p>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>Siebender Auftritt.</head>
        <stage>Der Schauplatz stellt ein Kabinett vor, in welchem eine Toilette ist.</stage>
        <stage>Lucinde. Lisette. (beide maskirt)</stage>
        <sp who="#lisette">
          <speaker>Lisette.</speaker>
          <p>Was befehlen Sie itzt für einen Habit? Doch wohl die Diane?</p>
        </sp>
        <sp who="#lucinde">
          <speaker>Lucinde.</speaker>
          <p>Ja, wir wollen die Schäferinn zuletzt erscheinen lassen. <stage>(sie nimmt die Maske
              ab, und setzt sich an die Toilette)</stage> Die Haare müssen wieder in Ordnung
            gebracht werden; dieser Schleyer hat sie ganz verstört.</p>
          <stage>Lisette ebenfals demaskirt, nimmt ihr die türkische Binde ab, und frisirt die
            Haare.</stage>
        </sp>
        <sp who="#lucinde">
          <speaker>Lucinde.</speaker>
          <stage>(indem sie Leanders Brief hervor gezogen hat)</stage>
          <p>Was wird dieser Brief enthalten? – Nichtige Entschuldigungen, die sein Vergehen noch
            größer machen. – Aber, ich will ihn lesen, blos um mich in meinem gerechten Unwillen
            gegen ihn zu bestärken.</p>
        </sp>
        <pb n="292"/>
        <sp who="#lisette">
          <speaker>Lisette.</speaker>
          <p>Lesen Sie nur, der Bewegungsgrund sey, welcher er wolle.</p>
        </sp>
        <stage>Lucinde liest den Brief leise, hält oftmals inne, und zeigt durch ihre Mienen die
          Bewegungen, die derselbe in ihr hervor bringt. Lisette ist unterdessen immer mit dem
          Kopfputze beschäftigt; ihre Mienen, die wohl von dem Zuschauer, aber nicht von Lucinden
          gesehen werden können, zeigen, daß sie mit der Unruhe, worinn sie Lucinden sieht, nicht
          übel zufrieden ist.</stage>
        <sp who="#lisette">
          <speaker>Lisette.</speaker>
          <stage>(nachdem Lucinde den Brief vor sich hingelegt hat)</stage>
          <p>Nun, Sie schweigen still! Was meynen Sie? Ist er noch so strafbar?</p>
        </sp>
        <sp who="#lucinde">
          <speaker>Lucinde.</speaker>
          <p>O, warum habe ich diesen Brief gelesen? – Wie unglücklich bin ich! Niemals hätte ich
            geglaubt, daß Valer solcher Niederträchtigkeit fähig wäre. – Seine Verschwendung möchte
            noch hingehen: ob er gleich selbst nichts hat; so ist ihm doch das Vermögen seines
            Oheims gewiß genug. – Aber einen Menschen, auf den sich Leander ganz verließ, zu
            bestechen! – Briefe unterzuschlagen, und – die Frau dessen verführen zu wollen, der ihn
            einen so schändlichen Dienst erwiesen hat! – Ich darf nicht daran zweifeln; dieser
            Nichtswürdige, den er bestochen hat, will es ihm unter die Augen sagen. – Ach, Leander,
            Leander! – Wie thöricht <pb n="293"/> bin ich gewesen, daß ich meinem lächerlichen
            Eigensinne einen solchen Liebhaber aufgeopfert habe.</p>
        </sp>
        <sp who="#lisette">
          <speaker>Lisette.</speaker>
          <p>Noch läßt sich alles wieder gut machen. Noch ist die unwiderrufliche Ceremonie nicht
            vorgegangen.</p>
        </sp>
        <sp who="#lucinde">
          <speaker>Lucinde.</speaker>
          <p>Was? – Ich sollte mich zur Fabel der Stadt machen? – Nimmermehr.</p>
        </sp>
        <sp who="#lisette">
          <speaker>Lisette.</speaker>
          <stage>(die unterdessen mit dem Kopfputze fertig geworden ist)</stage>
          <p>Nun, der Kopfputz der Diane wäre fertig. – Die Haare müssen doch hinten frey fliegen? –
            Ist denn alles recht? – Wie kömmts, daß Sie gar nichts auszusetzen haben?</p>
        </sp>
        <sp who="#lucinde">
          <speaker>Lucinde.</speaker>
          <stage>(indem sie aufsteht)</stage>
          <p>O, es ist mir alles gleichgültig. – Das andre Kleid! Ziehe mir dieses aus.</p>
        </sp>
        <sp who="#lisette">
          <speaker>Lisette.</speaker>
          <stage>(indem sie sie ankleidet)</stage>
          <p>Nun wäre es die beste Zeit, den Herrn von Leander zu sprechen, weil Sie –</p>
        </sp>
        <sp who="#lucinde">
          <speaker>Lucinde.</speaker>
          <p>Ich will ihn nicht sprechen. Was soll ich meine Quaal noch vergrößern?</p>
        </sp>
        <sp who="#lisette">
          <speaker>Lisette.</speaker>
          <p>Aber wollen Sie denn einen Menschen heyrathen, der –</p>
        </sp>
        <sp who="#lucinde">
          <speaker>Lucinde.</speaker>
          <p>Muß ich denn nicht! – Rede kein Wort mehr.</p>
        </sp>
        <sp who="#lisette">
          <speaker>Lisette.</speaker>
          <p>Ich bin stumm.</p>
          <pb n="294"/>
          <stage>(Während des Ankleidens nimmt Lucinde den Brief wieder, und durchsieht ihn aufs
            neue)</stage>
        </sp>
        <sp who="#lucinde">
          <speaker>Lucinde.</speaker>
          <p>Mein Zustand ist entsetzlich.</p>
        </sp>
        <sp who="#lisette">
          <speaker>Lisette.</speaker>
          <p>Darf ich, da Sie das Stillschweigen gebrochen haben, auch wohl noch zwey Worte reden? –
            Herr von Leander wird gewiß nicht unterlassen, Sie im Saale anzureden; werden Sie nicht
            dadurch weit mehr in Verlegenheit gesetzt werden, als wenn Sie ihn hier sprechen.</p>
        </sp>
        <sp who="#lucinde">
          <speaker>Lucinde.</speaker>
          <stage>(nachdem sie ein wenig nachgedacht hat)</stage>
          <p>Ja, ich will ihn sprechen! – Wo ist er denn?</p>
        </sp>
        <sp who="#lisette">
          <speaker>Lisette.</speaker>
          <p>Er ist im Garten, und erwartet nur Ihren Wink.</p>
        </sp>
        <sp who="#lucinde">
          <speaker>Lucinde.</speaker>
          <p>Ach! – Bin ich ganz fertig?</p>
        </sp>
        <sp who="#lisette">
          <speaker>Lisette.</speaker>
          <p>Ja; hier ist der Bogen, und da die Maske.</p>
        </sp>
        <sp who="#lucinde">
          <speaker>Lucinde.</speaker>
          <p>So laß ihn kommen.</p>
          <stage>(Lisette geht und kömmt gleich mit Leandern wieder)</stage>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>Achter Auftritt.</head>
        <stage>Lucinde. Lisette. Leander. (alle maskirt)</stage>
        <sp who="#leander">
          <speaker>Leander.</speaker>
          <p>O, Fräulein, unter welchen Umständen sehe ich Sie wieder?</p>
        </sp>
        <pb n="295"/>
        <sp who="#lucinde">
          <speaker>Lucinde.</speaker>
          <p>Herr von Leander, – und warum wollen Sie mich unter diesen Umständen sehen? Was können
            Sie von mir verlangen?</p>
        </sp>
        <sp who="#leander">
          <speaker>Leander.</speaker>
          <p>Nichts, als daß Sie einem Bräutigam entsagen, der Ihrer unwürdig ist. Wann ich nur dies
            erhalte, so werde ich einen günstigen Entschluß für mich mit Geduld erwarten.</p>
        </sp>
        <sp who="#lucinde">
          <speaker>Lucinde.</speaker>
          <p>Sie glauben also wohl, daß ich, wenn ich auch nicht schon fest verbunden wäre, noch
            wohl daran denken könnte, mir einen so gebietherischen Herrn, als Sie sind, zu
            geben?</p>
        </sp>
        <sp who="#leander">
          <speaker>Leander.</speaker>
          <p>Sie kennen meine Denkungsart! Ich überlasse es andern Liebhabern, vor der Hochzeit
            nichts als unterthänige Sklaven vorzustellen, um sich nach derselben von einer ganz
            andern Seite zu zeigen. Ich habe geglaubt, und ich glaube noch, daß eine freymüthige
            Entdeckung dessen, was man an einander tadelnswürdig findet, die erste Pflicht der
            Freundschaft sey; und eine Liebe ohne Freundschaft ist Ihrer unwürdig. Bey diesen
            Grundsätzen habe ich es nicht unterlassen können, Ihnen manches Unangenehme zu sagen;
            und ich weiß, daß Ihr Herz es mir oft heimlich Dank gewußt hat, wenn Sie sich <pb
              n="296"/> gleich von dem Strome wieder hinreissen liessen. – Aber, mein liebes
            Fräulein, es ist itzt noch nicht Zeit von mir zu reden. Glauben Sie es mir auf meine
            Ehre, daß ich, so sehr ich Sie auch liebe, blos in der Stille geseufzt haben würde, wenn
            Sie sich einem rechtschaffenen Mann ergeben hätten. Aber Sie in den Armen eines
            Nichtswürdigen unglücklich zu sehen, daß kann ich nicht ausstehen.</p>
        </sp>
        <sp who="#lucinde">
          <speaker>Lucinde.</speaker>
          <p>In der That, mein Herr, sehr großmüthig! – Aber, wozu diese Entdeckungen, da sie zu
            spät sind? Sollten Sie mir nicht vielmehr die Fehler eines Mannes verbergen, mit dem ich
            unzertrennlich verbunden bin?</p>
        </sp>
        <sp who="#leander">
          <speaker>Leander.</speaker>
          <p>Das wolle der Himmel nicht! Ich würde ewig geschwiegen haben, wenn ich das glaubte. –
            Sie sind freylich versprochen; aber sein schändliches Betragen macht dies Versprechen
            nach allen Rechten ungültig. Ja, Sie dürfen nicht einmal besorgen, sich einen
            Rechtshandel zuzuziehen: er wird es gewiß nicht wagen, einen gegen Sie anzufangen. Ich
            werde, wenn Sies erlauben, so nachdrücklich mit ihm davon reden, daß <pb n="297"/> es
            ihm lieb seyn wird, die Sache so viel als möglich zu unterdrücken.</p>
        </sp>
        <sp who="#lucinde">
          <speaker>Lucinde.</speaker>
          <p>Können Sie es verlangen, daß ich der Gegenstand eines solchen Geschwätzes seyn soll,
            als darüber entstehen wird?</p>
        </sp>
        <sp who="#leander">
          <speaker>Leander.</speaker>
          <p>Man wird etliche Wochen davon reden, und alsdenn aufhören, um von andern Dingen zu
            sprechen.</p>
        </sp>
        <sp who="#lucinde">
          <speaker>Lucinde.</speaker>
          <p>Kann man sich etwas grausamers vorstellen, als von Jedermann mit Fingern gezeigt zu
            werden?</p>
        </sp>
        <sp who="#leander">
          <speaker>Leander.</speaker>
          <p>Wird es nicht weit grausamer seyn, lebenslang in der Gesellschaft eines Mannes
            zuzubringen, den Sie mit Abscheu ansehen müssen?</p>
        </sp>
        <sp who="#lucinde">
          <speaker>Lucinde.</speaker>
          <p>O, wir werden gewiß sehr bald anfangen, abgesondert zu leben: aber ohne Geräusch, ohne
            Aufhebens.</p>
        </sp>
        <sp who="#leander">
          <speaker>Leander.</speaker>
          <p>Lucinde! – Können Sie den Gedanken ertragen, daß Sie sich zu Pflichten anheischig
            machen wollen, mit dem Vorsatze, sie nicht zu erfüllen? – Gewiß, meine theure Lucinde,
            Ihr Herz ist zu edel, als daß Sie bey dieser Sache so gleichgültig seyn könnten, als Sie
            scheinen wollen.</p>
        </sp>
        <sp who="#lucinde">
          <speaker>Lucinde.</speaker>
          <p>O bestürmen Sie mich nicht so sehr! Wenn ich mich denn auch zu diesem <pb n="298"/>
            Bruche entschliessen könnte; meynen Sie, daß mein Vater es thun wird? Sie kennen ihn; er
            ist viel zu steif in seinen Entschliessungen.</p>
        </sp>
        <sp who="#leander">
          <speaker>Leander.</speaker>
          <p>Sollte er den Vorsatz haben können, seine geliebte Tochter unglücklich zu machen?
            Wollen Sie mir erlauben, mit ihm davon zu reden?</p>
        </sp>
        <sp who="#lucinde">
          <speaker>Lucinde.</speaker>
          <p>Sie unternehmen eine vergebliche Mühe. Ich sage es Ihnen, Herr von Leander, es ist
            nicht genug, wenn Sie ihn auch etwa zur Einwilligung bewegen könnten. Sie müssen ihn
            dahin bringen, daß er die ganze Sache auf sich nimmt: ich will auf keine Weise, als die
            Ursache des Bruchs angesehen werden.</p>
        </sp>
        <sp who="#leander">
          <speaker>Leander.</speaker>
          <p>Ich werde alles versuchen! Wo kann ich ihn antreffen?</p>
        </sp>
        <sp who="#lucinde">
          <speaker>Lucinde.</speaker>
          <p>Er ist hier auf dem Balle. Lisette kann ihn Ihnen zeigen.</p>
        </sp>
        <sp who="#leander">
          <speaker>Leander.</speaker>
          <p>Ich verlasse Sie, um zu ihm zu eilen. <stage>(er küßt ihr die Hand und bleibt stehen,
              indem er sie steif ansieht)</stage></p>
        </sp>
        <sp who="#lucinde">
          <speaker>Lucinde.</speaker>
          <p>Nun was ist Ihnen?</p>
        </sp>
        <sp who="#leander">
          <speaker>Leander.</speaker>
          <p>Wird diese neidische Maske es mir nach einer zweyjährigen Abwesenheit nicht vergönnen,
            zu sehen, wie sich Ihr Reitz verschönert hat?</p>
        </sp>
        <pb n="299"/>
        <sp who="#lucinde">
          <speaker>Lucinde.</speaker>
          <stage>(indem sie die Maske abnimmt, und ihn mit vieler Zärtlichkeit anblickt)</stage>
          <p>Leander, Leander, mein Herz muß gewiß sehr gut seyn, daß es Ihnen so bald verzeihen
            kann.</p>
        </sp>
        <sp who="#leander">
          <speaker>Leander.</speaker>
          <p>Ich werde diese Güte zu verdienen suchen. <stage>(er geht mit Lisetten ab)</stage></p>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>Neunter Auftritt.</head>
        <sp who="#lucinde">
          <speaker>Lucinde.</speaker>
          <p>Ach, seine Bemühung wird vergeblich seyn! – Wie schwach ist mein Herz! – Sind diese
            Mannspersonen es wohl werth, daß man sich ihretwegen so viel Kummer macht! –</p>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>Zehnter Auftritt.</head>
        <stage>Lucinde. Valer. (maskirt)</stage>
        <sp who="#valer">
          <speaker>Valer.</speaker>
          <stage>(tritt herein, ohne Lucinden gewahr zu werden)</stage>
        </sp>
        <sp who="#lucinde">
          <speaker>Lucinde.</speaker>
          <stage>(nimmt, so bald er kömmt, ihre Maske wieder vor)</stage>
        </sp>
        <sp who="#valer">
          <speaker>Valer.</speaker>
          <stage>(für sich)</stage>
          <p>Ich suche sie allenthalben vergeblich! <stage>(er wird Lucinden gewahr, ohne sie zu
              erkennen)</stage> Aber, was ist das? – Darf <pb n="300"/> ein Sterblicher es wagen,
            schöne Göttinn, Sie in der Einsamkeit zu stören, die Sie dem Geräusch des Balles
            vorziehen?</p>
        </sp>
        <sp who="#lucinde">
          <speaker>Lucinde.</speaker>
          <stage>(mit verstellter Stimme)</stage>
          <p>Eine kleine Unpäßlichkeit hat mich erinnert, das ich keine Göttinn bin, und hat mich
            genöthiget, im Garten ein wenig frische Luft zu schöpfen, aus welchem ich eben zurück
            komme.</p>
        </sp>
        <sp who="#valer">
          <speaker>Valer.</speaker>
          <p>Befehlen Sie auch etwas? Kann man Ihnen nicht einige Hülfe leisten?</p>
        </sp>
        <sp who="#lucinde">
          <speaker>Lucinde.</speaker>
          <p>Nein, es ist völlig vorüber.</p>
        </sp>
        <sp who="#valer">
          <speaker>Valer.</speaker>
          <p>Darf ich Ihnen meine Hand anbieten?</p>
        </sp>
        <sp who="#lucinde">
          <speaker>Lucinde.</speaker>
          <p>Nein, Herr von Valer; bleiben Sie hier. Es schien als ob Sie Jemanden suchten,
            vermuthlich Ihre Braut, und ich will Sie nicht abhalten.</p>
        </sp>
        <sp who="#valer">
          <speaker>Valer.</speaker>
          <p>Ey, Madame, Sie erkennen mich in dieser Verkleidung? – Sie haben es errathen, ich
            suchte hier meine Braut, aber da ich eine Göttinn gefunden habe, so kann ich eine
            Sterbliche leicht auf eine Zeitlang vergessen.</p>
        </sp>
        <sp who="#lucinde">
          <speaker>Lucinde.</speaker>
          <p>Dies Compliment würde Ihrer Braut sehr schlecht gefallen, wenn sie es hören sollte.</p>
        </sp>
        <pb n="301"/>
        <sp who="#valer">
          <speaker>Valer.</speaker>
          <p>Ich würde mich darüber trösten, wenn es Ihnen gefiele.</p>
        </sp>
        <sp who="#lucinde">
          <speaker>Lucinde.</speaker>
          <p>Mir gefallen die Complimente nicht, die mir auf Unkosten irgend einer Person meines
            Geschlechts gemacht werden.</p>
        </sp>
        <sp who="#valer">
          <speaker>Valer.</speaker>
          <p>So sind Sie in Gefahr, vieles zu hören, das Ihnen mißfällt.</p>
        </sp>
        <sp who="#lucinde">
          <speaker>Lucinde.</speaker>
          <p>Ich werde dieser Gefahr ausweichen. <stage>(sie will in den Saal gehen)</stage></p>
        </sp>
        <sp who="#valer">
          <speaker>Valer.</speaker>
          <p>Erlauben Sie mir immer, daß ich Sie begleite. Sie werden diese Gefahr doch allenthalben
            finden, wo Mannspersonen sind.</p>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>Eilfter Auftritt.</head>
        <sp who="#orgon">
          <speaker>Orgon.</speaker>
          <stage>(maskirt)</stage>
          <stage>Er kömmt eben, da sie an einer Seite abgehen, an der andern herein.</stage>
          <p>Da geht er hin! Sollte ich denn meinen Zweck gar nicht erreichen können?</p>
          <stage>Indem er ihnen nachgehen will, begegnen ihm Leander und Geront.</stage>
        </sp>
      </div>
      <pb n="302"/>
      <div type="scene">
        <head>Zwölfter Auftritt.</head>
        <stage>Orgon. Leander. Geront. (alle maskirt)</stage>
        <sp who="#orgon">
          <speaker>Orgon.</speaker>
          <stage>(zu Leander)</stage>
          <p>Sehen wir uns einmal wieder? Das ist hier ein Gewirre, woraus man sich gar nicht heraus
            finden kann.</p>
        </sp>
        <sp who="#leander">
          <speaker>Leander.</speaker>
          <p>Ich bedaure, daß es Ihnen hier nicht gefällt. Aber halten Sie sich meinetwegen ja nicht
            auf, wenn Sie etwa wegfahren wollen.</p>
        </sp>
        <sp who="#orgon">
          <speaker>Orgon.</speaker>
          <p>Nein, nein, ich habe hier auch noch zu thun.</p>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>Dreyzehnter Auftritt.</head>
        <stage>Leander. Geront.</stage>
        <sp who="#geront">
          <speaker>Geront.</speaker>
          <p>Wer ist die Maske?</p>
        </sp>
        <sp who="#leander">
          <speaker>Leander.</speaker>
          <p>Ich habe ihn heute im Gasthofe zum erstenmal gesehen, und weiß seinen Namen nicht
            einmal.</p>
        </sp>
        <sp who="#geront">
          <speaker>Geront.</speaker>
          <p>Seine Statur und Stimme kömmt mir bekannt vor; aber ich kann mich doch nicht besinnen,
            wer es etwa seyn möchte.</p>
        </sp>
        <pb n="303"/>
        <sp who="#leander">
          <speaker>Leander.</speaker>
          <p>Erlauben Sie mir, Herr von Geront, hier meine Vorstellungen zu wiederholen. Wir werden
            hier freyer von der Sache reden können, als im Saal.</p>
        </sp>
        <sp who="#geront">
          <speaker>Geront.</speaker>
          <p>Ich habe Ihnen dort alles gesagt, was ich Ihnen davon sagen kann. Sie wissen, daß ich
            Ihrer Liebe nicht entgegen gewesen bin. Aber itzt ist die Sache nicht mehr zu ändern.
            Ich habe mein Wort gegeben, und das werde ich nimmermehr brechen.</p>
        </sp>
        <sp who="#leander">
          <speaker>Leander.</speaker>
          <p>Valerens schlechtes Verfahren macht dies gegebene Wort ungültig.</p>
        </sp>
        <sp who="#geront">
          <speaker>Geront.</speaker>
          <p>Mein lieber Herr von Leander, Sie haben sehr gute Grundsätze: aber sie schicken sich
            nur in unsre Welt nicht. Es giebt keine solche Menschen, als ihr Herren Moralisten sie
            auf euren Stuben drechselt. Wenn Sie Valerens Verfahren nach den Sitten der großen Welt
            beurtheilen, was hat er denn eben gethan? – Er hat Ihre Briefe aufgefangen. Das taugt
            freylich nicht, und es ist mir Ihretwegen leid. Aber mit dem allen beweist es doch, daß
            er meine Tochter sehr lieben müsse. – Er hat eine Galanterie mit einer artigen Frau
            machen wollen! – Nun, <stage>(er zuckt die Achseln)</stage> ich habe sie in meiner
            Jugend auch gemacht.</p>
        </sp>
        <pb n="304"/>
        <sp who="#leander">
          <speaker>Leander.</speaker>
          <p>Ich weiß, wie die Welt von den Ausschweifungen dieser Art zu urtheilen pflegt. – Aber,
            wie viele Umstände kommen hier zusammen, um sein Verfahren recht abscheulich zu machen!
            Es war eine verheyrathete Frau; eine Frau, deren Manne er große Verbindlichkeiten hatte,
            ob sie gleich zum Theil von der schändlichsten Art waren; es war nicht etwa eine Frau,
            die mit dem Laster bekannt war, sondern eine Unschuld, die er verführen wollte; und das
            zu einer Zeit, da er eben das Jawort von Ihrer Tochter erhalten hatte. – Gewiß, ein
            solcher Mann muß nicht eine einzige edle Empfindung in seiner Seele haben.</p>
        </sp>
        <sp who="#geront">
          <speaker>Geront.</speaker>
          <p>Ja, ja, es wäre mir freylich lieber, wenn mein Schwiegersohn sich ordentlich aufführte.
            Ich werde ihm auch deswegen bey Gelegenheit die Wahrheit nachdrücklich sagen. Aber das
            alles macht mein Versprechen nicht unkräftig. Hat er seine Fehler, so hat er auch seine
            guten Eigenschaften. Zudem ist ein so großes Vermögen eine ziemliche Schadloshaltung für
            eine Frau, wenn sie auch etwas mit ihrem Manne ausstehen muß.</p>
        </sp>
        <sp who="#leander">
          <speaker>Leander.</speaker>
          <p>Sie kennen das Herz Ihrer Tochter nicht, wenn Sie das glauben.</p>
        </sp>
        <pb n="305"/>
        <sp who="#geront">
          <speaker>Geront.</speaker>
          <p>Ich kenne die Herzen des Frauenzimmers. Putz und Aufwand hat immer den ersten Platz
            darinn, und der Mann, wenn es hoch kömmt, den zweyten.</p>
        </sp>
        <sp who="#leander">
          <speaker>Leander.</speaker>
          <p>Wenn das auch eine nicht ungewöhnliche Denkungsart unter dem schönen Geschlechte ist,
            so können Sie doch nicht läugnen, daß es Ausnahmen giebt.</p>
        </sp>
        <sp who="#geront">
          <speaker>Geront.</speaker>
          <p>Und wenn meine Tochter auch die einzige Ausnahme wäre, so würde ich doch den Vorwurf
            nicht auf mich laden, daß ich mein Wort gebrochen hätte.</p>
        </sp>
        <sp who="#leander">
          <speaker>Leander.</speaker>
          <p>Sie lieben Ihre Tochter so zärtlich, und Sie wollten sie unglücklich machen?</p>
        </sp>
        <sp who="#geront">
          <speaker>Geront.</speaker>
          <p>Sie wird nicht unglücklich werden.</p>
        </sp>
        <sp who="#leander">
          <speaker>Leander.</speaker>
          <p>Selbst sein Vermögen! – Bedenken Sie doch, wie unsicher der größte Reichthum in den
            Händen eines solchen Verschwenders ist.</p>
        </sp>
        <sp who="#geront">
          <speaker>Geront.</speaker>
          <p>O, dafür ist durch einen guten Contract gesorgt. Er wird wenigstens ein Paar
            ansehnliche Güter, die sein Oheim gleich nach der Hochzeit an ihn abtritt, und die er
            meiner Tochter zum Witthum aussetzt, nicht ohne ihre Einwilligung mit Schulden
            beschweren können.</p>
        </sp>
        <pb n="306"/>
        <sp who="#leander">
          <speaker>Leander.</speaker>
          <p>Ich bitte Sie, überlegen Sie doch –</p>
        </sp>
        <sp who="#geront">
          <speaker>Geront.</speaker>
          <p>Und ich bitte Sie, lassen Sie mich nicht einerley so oft sagen. Ich habe alles
            überlegt, und mein Entschluß ist unveränderlich. Und wenn meine Tochter ihr Wort zurück
            nehmen wollte; so würde ich ihr meinen Fluch geben, und sie enterben. <stage>(er geht
              ab)</stage></p>
        </sp>
        <sp who="#leander">
          <speaker>Leander.</speaker>
          <p>Welch ein Vater! <stage>(er geht ihm nach)</stage></p>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>Vierzehnter Auftritt.</head>
        <stage>Der Schauplatz ist wiederum das Vorzimmer des Tanzsaals. Auf der Hinterbühne viele
          Masken, die theils im Gespräch, theils mit dem Spiel beschäftigt sind. Unter denselben
          sind: Geront, Leander, Lisette, Lakeyen, die aufwarten. Auf der Vorderbühne Lucinde und
          Valer, beide bemaskirt. Nicht gar zu weit von ihnen steht Orgon maskirt, und spielt an dem
          nächsten Spieltische, mit dem Rücken nach ihnen gekehrt. Er entfernt sich rücklings so
          weit als möglich von dem Spieltische, um sie behorchen zu können, so daß er doch zugleich
          auf seine Karte Acht giebt.</stage>
        <sp who="#lucinde">
          <speaker>Lucinde.</speaker>
          <stage>(hönisch)</stage>
          <p>Ich bewundere Sie, Sie könnten sich nicht besser rechtfertigen.</p>
        </sp>
        <pb n="307"/>
        <sp who="#valer">
          <speaker>Valer.</speaker>
          <p>Sie zweifeln an der Wahrheit dessen, was ich sage? – Wie hätte ich Sie verkennen
            können? Diesen majestätischen Wuchs, diesen königlichen Gang, und selbst den sanften Ton
            Ihrer Stimme, so sehr Sie auch sie zu verstellen suchten. Ich kannte Sie den Augenblick,
            so bald ich Sie im Kabinette sahe, und wollte Sie nur durch eine verstellte Untreue ein
            wenig quälen.</p>
        </sp>
        <sp who="#lucinde">
          <speaker>Lucinde.</speaker>
          <p>In der That, ein sehr witziger artiger Scherz, der Ihrer würdig ist. Scherzen Sie immer
            so fein?</p>
        </sp>
        <sp who="#valer">
          <speaker>Valer.</speaker>
          <p>Sie sind aufgebracht, meine liebe Lucinde. Gesetzt nun auch, ich hätte Sie nicht
            gekannt; sollten Sie denn wohl eine Schmeicheley, die ich einer andern vorgesagt hätte,
            so hoch aufnehmen?</p>
        </sp>
        <sp who="#lucinde">
          <speaker>Lucinde.</speaker>
          <p>Ey freylich, daran würde ich groß Unrecht thun! Und wenn Sie ihr zu Gefallen auch
            gesagt hätten, daß ich unausstehlich wäre; wie könnte ich das übel aufnehmen?</p>
        </sp>
        <sp who="#valer">
          <speaker>Valer.</speaker>
          <p>Wie heftig!</p>
        </sp>
        <sp who="#geront">
          <speaker>Geront.</speaker>
          <stage>(der hinzu kömmt)</stage>
          <p>Nun, zankt ihr euch? – Schon vor der Hochzeit?</p>
        </sp>
        <sp who="#valer">
          <speaker>Valer.</speaker>
          <p>Ihre Fräulein Tochter hat mich wegen einer Untreue in Verdacht, und –</p>
        </sp>
        <pb n="308"/>
        <sp who="#geront">
          <speaker>Geront.</speaker>
          <stage>(ernsthaft)</stage>
          <p>Sie hat Ursache dazu. Das ist eine Sache, von der ich Ihnen, wenn wir allein sind,
            meine Meynung sagen werde.</p>
        </sp>
        <sp who="#valer">
          <speaker>Valer.</speaker>
          <p>Es ist aber nichts, gar nichts.</p>
        </sp>
        <sp who="#geront">
          <speaker>Geront.</speaker>
          <p>Ich weiß, was daran ist; ich bin sehr gut unterrichtet. Aber es ist hier der Ort nicht,
            davon zu reden. – Lassen Sie uns itzt von gleichgültigen Dingen sprechen. Wovon sprachen
            wir doch vorhin, als ich wider Willen zum Tanz geführt ward?</p>
        </sp>
        <sp who="#valer">
          <speaker>Valer.</speaker>
          <p>Wars nicht von meinem Oheim? O, das ist ein weitläuftiges Kapitel. Sie wundern sich,
            daß er etwas von mir hält, da unsere Denkungsart so sehr verschieden ist. Er, ein
            entsetzlicher Geitzhals, und ich, ein Mensch, der das Geld zu brauchen weiß.</p>
        </sp>
        <sp who="#geront">
          <speaker>Geront.</speaker>
          <p>Vielleicht ein Bißchen zu sehr. Aufrichtig zu sagen, Herr Sohn, mir selbst, der ich
            doch nicht karg bin, kömmt Ihre Lebensart zu verschwenderisch vor.</p>
        </sp>
        <sp who="#valer">
          <speaker>Valer.</speaker>
          <p>Und warum? Ich verzehre nicht mehr, als die Einkünfte von den Gütern und Capitalien,
            die ich längstens in einem Jahre von dem Alten erben muß. Bis dahin habe ich auf eine so
            reiche Erbschaft Credit genug. Ich habe ihm das Prognostikon gestellt, ein <pb n="309"/>
            Jahr ist das alleräußerste, was er noch leben kann.</p>
        </sp>
        <stage>Orgon zeigt bey diesem ganzen Gespräche seine Theilnehmung durch einige Bewegungen,
          die ihm entfahren. Seine Aufmerksamkeit ist zwischen seinem Spiele und diesem Gespräche
          getheilt. Oft will er losbrechen, aber er zwingt sich immer, um mehr zu hören.</stage>
        <sp who="#lucinde">
          <speaker>Lucinde.</speaker>
          <p>Sie sollten mit mehr Ehrerbietung und Zärtlichkeit von einem Manne reden, dem Sie so
            viel zu danken haben.</p>
        </sp>
        <sp who="#valer">
          <speaker>Valer.</speaker>
          <p>Meine liebe Lucinde, ich wünsche ihm ja den Tod nicht. Ich sage nur, was allem Ansehen
            nach erfolgen muß.</p>
        </sp>
        <sp who="#geront">
          <speaker>Geront.</speaker>
          <p>Ihre Rechnung könnte indessen wohl fehl schlagen. Wie ich ihn vor einiger Zeit bey
            Ihnen kennen lernte, war er noch sehr munter. – Und wäre es nicht möglich, daß er einmal
            über Ihren großen Aufwand erzürnet werden, und gar sein Testament ändern könnte?</p>
        </sp>
        <sp who="#valer">
          <speaker>Valer.</speaker>
          <p>O, dafür seyn Sie ja nicht besorgt. Mein Oheim lebt, wie ich Ihnen schon gesagt habe,
            beynahe als eingesperrt, auf einem alten Schlosse, das nichts als die vier Wände hat,
            nicht besser, als einer von seinen Bauern. Er hat so wenig Begriffe von der Lebensart,
            die man in der großen <pb n="310"/> Welt führt, und von dem Aufwande, den sie erfordert,
            daß ich ihn glauben gemacht habe, daß ich jährlich keine tausend Thaler verzehre, ob ich
            gleich mit zehnmal so viel nicht zukomme.</p>
        </sp>
        <sp who="#geront">
          <speaker>Geront.</speaker>
          <p>Er muß sehr einfältig seyn, wenn er das glauben kann. Müssen ihm denn nicht Ihre
            Gastmahle, Ihre Meubeln, Ihre Kleider, die Augen eröffnen?</p>
        </sp>
        <sp who="#valer">
          <speaker>Valer.</speaker>
          <p>O, wenn er zu mir kömmt, so wird er nicht viel besser bewirthet, als er mich bewirthet;
            und von meinen Kleidern und Mobilien sieht er auch eben nicht die besten. Er kömmt auch,
            dem Himmel sey Dank, sehr selten. Seitdem Sie ihn bey mir sahen, – das werden nun wohl
            zwey Jahre seyn, – ist er noch nicht wieder bey mir gewesen; denn er scheut die Stadt,
            als ob die Pest darinn wäre. Wenn er auch unter meinen Sachen etwas sieht, das ihm zu
            kostbar vorkömmt; so glaubt er es mir auf mein Wort, daß ichs im Spiel gewonnen habe.
            Sie wissen, mit welcher Raserey er das Spiel liebt.</p>
        </sp>
        <sp who="#lucinde">
          <speaker>Lucinde.</speaker>
          <p>Darinn scheinen Sie ihm wenigstens nicht sehr unähnlich zu seyn. Der Hang zum Spiel ist
            eine gemeinschaftliche <pb n="311"/> Neigung der Geitzigen und der Verschwender.</p>
        </sp>
        <sp who="#valer">
          <speaker>Valer.</speaker>
          <p>Sie schonen mich nicht, meine liebe Lucinde.</p>
        </sp>
        <sp who="#lucinde">
          <speaker>Lucinde.</speaker>
          <p>Sie schonen Ihren Oheim auch nicht, der sich nicht einmal vertheidigen kann.</p>
        </sp>
        <sp who="#valer">
          <speaker>Valer.</speaker>
          <p>O, Sie können sich auch nicht vorstellen, wie lächerlich ihn seine Neigung zum Spiel,
            und vornehmlich die Einbildung von seiner Geschicklichkeit darinn macht. Dieser seiner
            schwachen Seite habe ich mich gut zu bedienen gewußt.</p>
        </sp>
        <sp who="#geront">
          <speaker>Geront.</speaker>
          <p>Sie haben ihm also wohl große Summen abgewonnen?</p>
        </sp>
        <sp who="#valer">
          <speaker>Valer.</speaker>
          <p>Das würde ich sehr schlecht gemacht haben. So hätte er mich gewiß nicht zum Erben
            eingesetzt.</p>
        </sp>
        <sp who="#geront">
          <speaker>Geront.</speaker>
          <p>Nun? Haben Sie denn an ihn verlohren?</p>
        </sp>
        <sp who="#valer">
          <speaker>Valer.</speaker>
          <p>Freylich! Er hält sich in allen Spielen, wobey es auf den Verstand ankömmt, für den
            größten Meister. Weil er aber wirklich elend spielt, so verliert er fast immer, und
            schiebt immer die Schuld auf das Glück. Mich hält er für einen sehr geschickten Spieler,
            doch, es versteht sich, unter ihm. Es ist also die größte Schmeicheley <pb n="312"/> für
            seine kleine Eitelkeit, wenn ich an ihn verliere. Dabey vergesse ich nicht, fleißig
            auszurufen: Das ist entsetzlich; kein Mensch kann in diesem Spiele mit mir auskommen,
            und gegen Sie kann ich keine Parthie gewinnen! – Und wenn wir aufhören, so schliesse ich
            immer mit der Versicherung, daß ich nie wieder mit ihm spielen will, weil er mir zu sehr
            überlegen ist.</p>
        </sp>
        <sp who="#lucinde">
          <speaker>Lucinde.</speaker>
          <p>Halten Sie denn ein solches Verfahren für anständig, Herr von Valer?</p>
        </sp>
        <sp who="#valer">
          <speaker>Valer.</speaker>
          <p>Und warum nicht? Mache ich ihm doch ein Vergnügen dadurch.</p>
        </sp>
        <sp who="#geront">
          <speaker>Geront.</speaker>
          <p>Aber auf diese Weise werden Sie ansehnliche Summen an ihn verlieren! – Doch bey der
            Erbschaft wird es alles wieder kommen.</p>
        </sp>
        <sp who="#valer">
          <speaker>Valer.</speaker>
          <p>Die Wahrheit zu sagen, ich habe noch nicht dabey verlohren.</p>
        </sp>
        <sp who="#geront">
          <speaker>Geront.</speaker>
          <p>Wie so?</p>
        </sp>
        <sp who="#valer">
          <speaker>Valer.</speaker>
          <p>Wenn ich ein Paar hundert Thaler an ihn verlohren habe, so schicke ich ihm ein Paar
            gute Freunde auf den Hals, mit denen ich Moitie bin, die müssen es ihm drey oder mehrmal
            wieder abnehmen.</p>
        </sp>
        <sp who="#geront">
          <speaker>Geront.</speaker>
          <p>Und er merkt nichts davon?</p>
        </sp>
        <pb n="313"/>
        <sp who="#valer">
          <speaker>Valer.</speaker>
          <p>O, er ist viel zu einfältig, so etwas auch nur zu muthmaßen.</p>
        </sp>
        <sp who="#orgon">
          <speaker>Orgon.</speaker>
          <stage>(der sich nicht länger halten kann)</stage>
          <p>Du Bösewicht!</p>
        </sp>
        <stage>Valer erkennt die Stimme seines Oheims, und sieht sich mit Erstaunen um. Geront und
          Lucinde blicken ihn ebenfalls mit Verwunderung an. Die übrigen Masken kommen um sie herum.
          Selbst aus dem Tanzsaale kommen viele herbei. Alles geräth in Verwirrung, und endlich hört
          auch die Musik auf.</stage>
        <sp who="#orgon">
          <speaker>Orgon.</speaker>
          <stage>(indem er die Maske abnimmt)</stage>
          <p>Nun bist du stumm geworden; ja ich bins, du abscheulicher Betrüger!</p>
        </sp>
        <sp who="#valer">
          <speaker>Valer.</speaker>
          <p>Herr Oheim, welch ein Zufall –</p>
        </sp>
        <sp who="#orgon">
          <speaker>Orgon.</speaker>
          <p>Nenne mich nicht Oheim, du elender Bösewicht. – Hätte ich nur einen Stock, so wollte
            ich dir weisen, daß ich, ob ich gleich nur ein Jahr mehr leben kann, doch noch Kräfte
            genug habe, um einen Schurken braun und blau zu schlagen.</p>
        </sp>
        <sp who="#valer">
          <speaker>Valer.</speaker>
          <p>Sie haben etwas und nicht recht gehört; können Sie glauben –</p>
        </sp>
        <sp who="#orgon">
          <speaker>Orgon.</speaker>
          <p>Daß ich mich nicht an dir vergreife! – Aber meine Hände sind zu gut dazu. Ich will
            dich, ohne das, elend genug machen. Betteln will ich dich noch sehen, du undankbarer
            Bube! – <stage>(zu Geront und Lucinden)</stage> Wissen Sies, mein Herr, und Sie, <pb
              n="314"/> Fräulein, daß er keinen Heller im Vermögen hat, daß ich ihn enterbe, und daß
            er nicht das, <stage>(er schlägt ein Knippchen)</stage> von mir haben soll, wenn gleich
            alle Heilige im Kalender auf den Knien für ihn bäten. <stage>(zu Leandern, der auch
              herzu gekommen ist)</stage> Sind Sies, mein Herr? Sie sehen nun, was ich hier zu thun
            hatte. Ich wollte diesen Bösewicht in seiner Verschwendung belauren; aber ich habe mehr
            gesehen und gehört, als ich geglaubt haben würde, wenn man es mir mit tausend Eiden
            zugeschworen hätte.</p>
        </sp>
        <sp who="#leander">
          <speaker>Leander.</speaker>
          <p>Sie sind der Oheim des Herrn von Valer?</p>
        </sp>
        <sp who="#orgon">
          <speaker>Orgon.</speaker>
          <p>Nein, ich bins nicht; ich höre von diesem Augenblick an auf, es zu seyn. Und wenn Sie
            seine Frau werden wollen, Fräulein, so mögen Sie meinetwegen mit ihm Hungers sterben.
              <stage>(er geht ab)</stage></p>
        </sp>
        <sp who="#valer">
          <speaker>Valer.</speaker>
          <stage>(nachdem er sich ein wenig wieder gefaßt hat)</stage>
          <p>Ich weiß, meine liebe Lucinde, daß Sie viel zu edel denken, als daß Sie mich des Geldes
            wegen hätten wählen können, und ich schmeichle mir –</p>
        </sp>
        <sp who="#geront">
          <speaker>Geront.</speaker>
          <p>Sachte, sachte, Herr von Valer: die Umstände haben sich verändert.</p>
        </sp>
        <pb n="315"/>
        <sp who="#valer">
          <speaker>Valer.</speaker>
          <p>Sie wollten also Ihr mir gegebenes Wort zurück nehmen?</p>
        </sp>
        <sp who="#geront">
          <speaker>Geront.</speaker>
          <p>Allerdings! Können Sie glauben, daß ich meine Tochter einem Bettler geben werde?</p>
        </sp>
        <sp who="#valer">
          <speaker>Valer.</speaker>
          <p>Bedenken Sie, daß wir einen bündigen Contract errichtet haben, und daß sich der nicht
            so brechen läßt.</p>
        </sp>
        <sp who="#geront">
          <speaker>Geront.</speaker>
          <p>Ich bin bereit diesen Contract zu halten, wenn Sie ihn halten können. Erinnern Sie sich
            wohl, daß darinn ein Paar Punkte von einem Wittwengehalt für meine Tochter vorkommen? Wo
            denken Sie den herzunehmen?</p>
        </sp>
        <sp who="#valer">
          <speaker>Valer.</speaker>
          <p>Mein Oheim möchte sich noch wohl erbitten lassen.</p>
        </sp>
        <sp who="#geront">
          <speaker>Geront.</speaker>
          <p>Nein, das thut er gewiß nicht. Ich beurtheile ihm nach mir. Wenn Sie so von mir
            gesprochen hätten; so könnte ich Ihnen in meinem Leben nicht verzeihen.</p>
        </sp>
        <sp who="#valer">
          <speaker>Valer.</speaker>
          <stage>(zu Lucinden)</stage>
          <p>Ist es nicht genug, daß ich eine reiche Erbschaft verliere; soll ich auch Sie noch
            verlieren, da Sie mir mehr als alle Reichthümer sind?</p>
        </sp>
        <sp who="#lucinde">
          <speaker>Lucinde.</speaker>
          <p>Vielleicht würde ich dieser Versicherung gestern Glauben zugestellt haben.</p>
        </sp>
        <pb n="316"/>
        <sp who="#valer">
          <speaker>Valer.</speaker>
          <p>Hat sie denn heute durch mein Unglück ihre Kraft verlohren?</p>
        </sp>
        <sp who="#lucinde">
          <speaker>Lucinde.</speaker>
          <p>Nicht durch ihr Unglück; – aber lesen Sie einmal. <stage>(sie giebt ihm Leanders
              Brief)</stage></p>
        </sp>
        <sp who="#valer">
          <speaker>Valer.</speaker>
          <stage>(liest ihn und steht als erstaunt da)</stage>
        </sp>
        <sp who="#geront">
          <speaker>Geront.</speaker>
          <stage>(zu Lucinden)</stage>
          <p>Was ist das für ein Brief?</p>
        </sp>
        <sp who="#lucinde">
          <speaker>Lucinde.</speaker>
          <p>Er enthält das, was Herr von Leander Ihnen erzählt hat.</p>
        </sp>
        <sp who="#leander">
          <speaker>Leander.</speaker>
          <stage>(indem er sich demaskirt)</stage>
          <p>Herr von Valer, ich will Ihnen wegen Ihres schlechten Verfahrens keine Vorwürfe machen;
            Sie sind gestraft genug. Aber –</p>
        </sp>
        <sp who="#valer">
          <speaker>Valer.</speaker>
          <p>O Himmel, hat sich denn alles vereinigt mich zu Schanden zu machen! – Die verwünschte
            Maskerade! <stage>(er will abgehen, er wird aber von einigen Musikanten und Aufwärtern
              aufgehalten, die ihm etwas ins Ohr sagen)</stage></p>
        </sp>
        <sp who="#valer">
          <speaker>Valer.</speaker>
          <p>Ey zum Henker, freylich werde ichs bezahlen. <stage>(die Personen halten ihn noch auf,
              und reden leise mit ihm)</stage></p>
        </sp>
        <sp who="#leander">
          <speaker>Leander.</speaker>
          <p>Beruhigen Sie sich, meine Herren; ich stehe Ihnen dafür, daß Sie Ihre Bezahlung
            erhalten.</p>
        </sp>
        <sp who="#valer">
          <speaker>Valer.</speaker>
          <stage>(indem er abgeht)</stage>
          <p>Ich möchte mich in den Erdboden verkriechen.</p>
        </sp>
        <sp who="#geront">
          <speaker>Geront.</speaker>
          <p>Er dauert mich fast, ob er es gleich nicht besser verdient.</p>
        </sp>
        <pb n="317"/>
        <sp who="#lucinde">
          <speaker>Lucinde.</speaker>
          <p>Bin ich endlich des abscheulichen Menschen los? – Ich danke Ihnen Herr von Leander, daß
            Sie –</p>
        </sp>
        <sp who="#leander">
          <speaker>Leander.</speaker>
          <p>Der Zufall hat Ihnen besser gedient, als ich. Vielleicht wäre ich sonst kühn genug
            gewesen, um eine Belohnung zu bitten.</p>
        </sp>
        <sp who="#lucinde">
          <speaker>Lucinde.</speaker>
          <p>So will ich Ihnen denn freywillig eine ertheilen. Sie sollen heute an Valerens Stelle
            mein Führer seyn.</p>
        </sp>
        <sp who="#leander">
          <speaker>Leander.</speaker>
          <stage>(indem er ihr die Hand küßt)</stage>
          <p>Heute nur! O daß Sie doch dies böse Heute weglassen wollten!</p>
        </sp>
        <sp who="#lucinde">
          <speaker>Lucinde.</speaker>
          <p>Davon wollen wir ein andermal reden. Lassen Sie uns itzt wieder zu tanzen anfangen; Sie
            sehen ja, daß die ganze Gesellschaft um uns herum steht.</p>
        </sp>
        <trailer>ENDE.</trailer>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
