<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="../css/tei.css"?>
<?xml-model href="https://dracor.org/schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ger000665" xml:lang="ger">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Die entführte Dose</title>
        <title type="sub">Ein Lustspiel in einem Aufzuge</title>
        <author>
          <persName>
            <forename>Johann</forename>
            <forename>Elias</forename>
            <surname>Schlegel</surname>
          </persName>
          <idno type="wikidata">Q67322</idno>
          <idno type="pnd">118608002</idno>
        </author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher xml:id="dracor">DraCor</publisher>
        <idno type="URL">https://dracor.org</idno>
        <availability>
          <licence target="https://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/">CC0 1.0</licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="digitalSource">
          <name>Google Books</name>
          <idno type="URL">https://books.google.com/books?id=m5TUtgEACAAJ&amp;pg=PA619</idno>
          <availability status="free">
            <p>In the public domain.</p>
          </availability>
          <bibl type="originalSource">
            <author>Johann Elias Schlegel</author>: <title level="a">Die entführte Dose. Ein
              Lustspiel in einem Aufzuge</title>. In: <title level="s">Joh. Elias Schlegels
              Werke</title>. <biblScope unit="volume">Zweyter</biblScope> Theil. Herausgegeben von
              <editor>Johann Heinrich Schlegeln</editor>. <pubPlace>Kopenhagen und
              Leipzig</pubPlace>: <publisher>Mummische Buchhandlung</publisher>
            <date>1762</date>, S. <biblScope unit="page" from="619" to="635">619–635</biblScope>.</bibl>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person xml:id="foppendorf" sex="MALE">
            <persName>Foppendorf</persName>
          </person>
          <person xml:id="glocke" sex="MALE">
            <persName>Glocke</persName>
          </person>
          <person xml:id="dratmann" sex="MALE">
            <persName>Dratmann</persName>
          </person>
          <person xml:id="charlottchen" sex="FEMALE">
            <persName>Charlottchen</persName>
          </person>
          <person xml:id="christinchen" sex="FEMALE">
            <persName>Christinchen</persName>
          </person>
          <listRelation type="personal">
            <relation name="siblings" mutual="#charlottchen #christinchen"/>
            <relation name="associated_with" active="#glocke" passive="#foppendorf"/>
          </listRelation>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="genreTitle">Comedy</term>
        </keywords>
        <classCode scheme="http://www.wikidata.org/entity/">Q40831</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <listChange>
        <change when="2024-01-09">(ff) convert from source</change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <standOff>
    <listEvent>
      <event type="print" when="1762">
        <desc/>
      </event>
      <event type="premiere" when="1740">
        <desc/>
      </event>
      <event type="written" when="1740">
        <desc/>
      </event>
    </listEvent>
    <listRelation>
      <relation name="wikidata" active="https://dracor.org/entity/ger000665" passive="http://www.wikidata.org/entity/Q124217835"/>
    </listRelation>
  </standOff>
  <text>
    <pb n="619"/>
    <front>
      <titlePage>
        <docTitle>
          <titlePart type="main">Die entführte Dose.</titlePart>
        </docTitle>
      </titlePage>
    </front>
    <pb n="620"/>
    <pb n="621"/>
    <body>
      <div type="preface">
        <p><emph>Die entführte Dose</emph>, ein Lustspiel in einem Aufzuge, ist noch vor dem
          geschäfftigen Müßiggänger verfertiget, und gleich darauf in Leipzig mit größerem Beyfalle
          aufgeführet worden, als sie verdienet, worüber niemand sich wundern kann, der an den
          ehemaligen Zustand des deutschen Theaters zurückdenkt. Es fehlet diesem Stücke nicht ganz
          an guten Zügen, und an einer gewissen Munterkeit, die oft das einzige Verdienst der
          Nachkomödie zu seyn pflegt. Und wenn man sich entschließen könnte, das, was nur
          vergleichungsweise gut genannt werden darf, in dieser Sammlung aufzubehalten, so würde
          auch die entführte Dose hier ihren Platz gefunden haben. Denn gewiß nicht viele deutsche
          Nachkomödien werden ihr den Vorrang streitig machen. Aber der Verfasser selbst hat in
          reifern Jahren ein strenges Urtheil darüber ausgesprochen, und als einige Freunde, die es
          vielleicht nicht für unmöglich hielten, Verbesserungen darinnen zu machen, mit ihm davon
          redeten, hat er sich <pb n="622"/> auf keine nähere Untersuchung eingelassen, sondern nur
          geantwortet, er wisse wohl, daß es ein schlechtes Stück sey, das nächste nach den
            <emph>Austern</emph>. Wenn es indessen in einiger Betrachtung des Andenkens würdig ist,
          so ist es wegen der hierzu gewählten Versart, die sich am besten aus einer Probe wird
          beurtheilen lassen. Ich setze daher ein Paar Scenen hieher, und muß, um sie verständlicher
          und zusammenhängend zu machen, auch etwas vom Inhalte des Stücks erwähnen. Die Personen
          sind <emph>Charlotte</emph> und <emph>Christine</emph>, zwo Schwestern von ungleichen
          Jahren; denn nur Charlotte hat ihre Liebhaber, <emph>Foppendorf</emph> und
            <emph>Dratmann</emph>, deren Charactere sich ungefähr aus den Namen, oder doch gleich
          aus dem Anfange abnehmen lassen. Bloß in der ersten Scene kömmt noch ein geschwätziger
          Vertrauter Foppendorfs, ein <emph>Glocke</emph>, vor.</p>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>Erster Auftritt.</head>
        <stage>Foppendorf, Glocke.</stage>
        <sp who="#foppendorf">
          <speaker>Foppendorf.</speaker>
          <l>Triumph, Herr Bruder! Rufe doch; Triumph, Triumph!</l>
        </sp>
        <sp who="#glocke">
          <speaker>Glocke.</speaker>
          <l>Von Herzen gerne. Tausend, tausendmal Triumph!</l>
          <l>Triumph, mein werther, allerliebster Foppendorf!</l>
          <l>Triumph noch einmal! – aber nun sey auch so gut,</l>
          <l>Und laß mich wissen, warum ich Triumph geschrien?</l>
        </sp>
        <pb n="623"/>
        <sp who="#foppendorf">
          <speaker>Foppendorf.</speaker>
          <l>Ach, liebster Glocke! Wenn du <emph>sie</emph> nur selber sähst!</l>
          <l><emph>Sie</emph> möchte bersten. Rasend hab ich <emph>sie</emph> gemacht.</l>
        </sp>
        <sp who="#glocke">
          <speaker>Glocke.</speaker>
          <l part="I">Je wen denn?</l>
        </sp>
        <sp who="#foppendorf">
          <speaker>Foppendorf.</speaker>
          <l part="F">Wen denn! Da wird noch zu fragen seyn.</l>
        </sp>
        <sp who="#glocke">
          <speaker>Glocke.</speaker>
          <l part="I">Wen denn, zum Henker?</l>
        </sp>
        <sp who="#foppendorf">
          <speaker>Foppendorf.</speaker>
          <l part="M"><emph>Sie</emph>!</l>
        </sp>
        <sp who="#glocke">
          <speaker>Glocke.</speaker>
          <l part="F">Wer aber ist denn <emph>sie</emph>?</l>
        </sp>
        <sp who="#foppendorf">
          <speaker>Foppendorf.</speaker>
          <l>Das ist Charlottchen. Dummer Teufel, weißt du nicht,</l>
          <l>Daß, wenn man <emph>sie</emph> spricht, jeder seine Liebste meynt?</l>
          <l>Wie der Poete, der vor seine Verse setzt:</l>
          <l>Als er <emph>sie</emph> küßte. Als <emph>sie</emph> aufstand. Als <emph>sie</emph>
            schlief.</l>
        </sp>
        <sp who="#glocke">
          <speaker>Glocke.</speaker>
          <l>Geduld, Herr Bruder! Andre Leute könnens thun.</l>
          <l>Doch wer will allzeit rathen, welche <emph>Sie</emph> du meynst?</l>
          <l>In allen Gassen hast du eine solche <emph>Sie</emph>.</l>
        </sp>
        <sp who="#foppendorf">
          <speaker>Foppendorf.</speaker>
          <l>Das folgt vortrefflich! Ein Poete hat gewiß</l>
          <l>Nur Eine Liebste? – Kurz ung gut, du weißt, bey mir</l>
          <l>Heißt <emph>Sie</emph> Charlottchen, und Charlottchen heiß ich <emph>Sie</emph>.</l>
        </sp>
        <sp who="#glocke">
          <speaker>Glocke.</speaker>
          <l>Und die ist grimmig! Und du rufst Triumph darzu?</l>
          <l>Du bist ein Sieger, glaub ich, welcher vor sich her</l>
          <l>Postillionen, ganze Dutzend, blasen läßt,</l>
          <l>Wenn er vom Feinde gute derbe Schläge kriegt.</l>
        </sp>
        <pb n="624"/>
        <sp who="#foppendorf">
          <speaker>Foppendorf.</speaker>
          <l>Nicht doch, Herr Bruder! Denn ich rufe ja, Triumph,</l>
          <l>Nicht weil sie bös ist, sondern weil ich was von ihr</l>
          <l>Erobert habe, das sie grimmig böse macht.</l>
        </sp>
        <sp who="#glocke">
          <speaker>Glocke.</speaker>
          <l part="I">Erobert! Was denn?</l>
        </sp>
        <sp who="#foppendorf">
          <speaker>Foppendorf.</speaker>
          <l part="F">Ach ein recht unschätzbar Gut!</l>
          <l>Ein rechtes Kleinod! Eine Perl, ein Heiligthum!</l>
          <l>Von den Geschenken, die man mit Gewalt entführt.</l>
        </sp>
        <sp who="#glocke">
          <speaker>Glocke.</speaker>
          <l>Das ist was Neues! Ein Geschenke, das man stiehlt.</l>
          <l part="I">Was ist es aber?</l>
        </sp>
        <sp who="#foppendorf">
          <speaker>Foppendorf.</speaker>
          <l part="F">Eine Dose! Denke doch!</l>
          <l>Ach liebster Bruder! Eine Dose, die so oft</l>
          <l>Den schönen Händen tausend Zeitvertreib gemacht;</l>
          <l>Aus der sie schnupfte, wenn ihr was zuwider war;</l>
          <l>Mit der sie spielte, wenn sie in Gedanken saß;</l>
          <l>Die schöne Dose! die kein Silber und kein Gold,</l>
          <l>Und keine Bänder zu bezahlen fähig sind;</l>
          <l>So viel ich immer bey den Mägdchen lange Zeit</l>
          <l>Geraubt, erbettelt, aus den Winkeln vorgesucht.</l>
          <l>Von nun an rühr ich keine Dose weiter an.</l>
          <l>Nur die ist würdig, daß sie mich zu niesen macht.</l>
        </sp>
        <sp who="#glocke">
          <speaker>Glocke.</speaker>
          <l>Wenn dich Charlottchen nur nicht auch zu weinen macht!</l>
        </sp>
        <sp who="#foppendorf">
          <speaker>Foppendorf.</speaker>
          <l>Ach Possen, Bruder! Immer mag sie böse thun.</l>
          <l>Das Bißchen Stürmen dauret so gar lange nicht.</l>
          <pb n="625"/>
          <l>Hernach wirds wieder, wenn sie einmal ausgestürmt,</l>
          <l>In ihren Augen rechtes Frühlingswetter seyn.</l>
          <l>Das muß ich wissen, wie mans mit den Mägdchen macht.</l>
          <l>Du magst mirs glauben, oder nicht; so sag ich dirs!</l>
          <l>Sie sehn mich gerne! – Dennoch bin ich ihre Qual</l>
          <l>Mit meinem Scherze. Nähzeug, Nadeln, Bänder, Putz,</l>
          <l>Nichts bleibt gesichert, daß es nicht verwüstet wird.</l>
          <l>Doch ich mag tändeln, necken, stören, wie ich will;</l>
          <l>Sie keifen, lärmen, holen aus, und sind mir gut.</l>
        </sp>
        <sp who="#glocke">
          <speaker>Glocke.</speaker>
          <l>Ists möglich, Bruder? Du bist ja recht aufgeweckt,</l>
          <l part="I">Recht frey, recht artig.</l>
        </sp>
        <sp who="#foppendorf">
          <speaker>Foppendorf.</speaker>
          <l part="F">Brüderchen, da schnupf einmal!</l>
        </sp>
        <sp who="#glocke">
          <speaker>Glocke.</speaker>
          <l>Ist das die Dose? – Geht doch kaum der Schnupftaback</l>
          <l>Durch so ein Thürchen. Schnupfe du, so viel du willst!</l>
          <l>Ich danke, Bruder. Meine Finger fürchten sich</l>
          <l part="I">Vor solchen Dosen.</l>
        </sp>
        <sp who="#foppendorf">
          <speaker>Foppendorf.</speaker>
          <l part="F">Deine Finger sind zu plump.</l>
          <l>Sieh mich nur nehmen. Wenn es gleich ein Bißchen quetscht,</l>
          <l>So bring ich dennoch den Tobak recht gut heraus.</l>
          <l part="I">Ach Bruder, das schmeckt!</l>
        </sp>
        <sp who="#glocke">
          <speaker>Glocke.</speaker>
          <l part="F">Aber wenn es Dratmann hört;</l>
          <l part="I">Was wird er sagen?</l>
        </sp>
        <sp who="#foppendorf">
          <speaker>Foppendorf.</speaker>
          <l part="F">Das wird eine Freude seyn!</l>
          <l>Ich seh im Geiste, wie er seinen schönen Kopf</l>
          <l>Vor Zorne schüttelt, daß der Puder um ihn stäubt.</l>
          <pb n="626"/>
          <l>Ach, sags ihm, Bruder! Sags ihm doch; ich bitte dich!</l>
          <l>Und machs noch ärger, daß er ja recht tolle wird.</l>
          <l>Sprich, daß Charlottchen mir sie aufgenöthigt hat.</l>
        </sp>
        <sp who="#glocke">
          <speaker>Glocke.</speaker>
          <l>Top! Ich will machen, daß er ganz des Henkers wird.</l>
          <l>Ich weis schon weiter, wer ihn alles schrauben soll.</l>
          <l>Ich gehe, Bruder. Du sollst deine Freude sehn.</l>
          <l>Das weis ich so wohl, daß zu deinem Ruhme dir</l>
          <l>Bey deinen Thaten ein Vertrauter nöthig ist,</l>
          <l>Der zwanzig andre wieder zu Vertrauten hat.</l>
          <stage>Er geht ab.</stage>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <p>In der zweyten Scene kömmt Charlotte heraus, und schmält auf Foppendorfen wegen der
          entführten Dose, welcher in einem Tone antwortet, der sich schon aus der ersten Scene
          schließen läßt. Er geht fort, und freut sich noch darzu, daß er das Glück gehabt hat,
          seine Schöne zu erzürnen. Sein Lärmen hat die ernsthafte Christine herbeygelocket, welche
          ihre Schwester die Gefahren abmahlt, denen sie bey Liebhabern von seiner Art ausgesetzt
          ist. Sie sinkt fast in Ohnmacht, da sie erfährt, daß er die Kühnheit gehabt, sogar
          Charlottens Dose wegzunehmen, die wenig bekümmert über die Folgen dieses Raubs, über die
          Urtheile der Leute, wenn man ihre Dose, in der zum Unglücke ihr Name auf dem Boden steht,
          in Foppendorfs Händen sähe, das bedauret, daß sie itzt den Schnupftaback entbehren soll.
          Ueber diese Gleichgültigkeit, welche Christine höchst strafbar findet, gerathen die
          Schwestern selbst an einander. Christine rühmet sich, daß sie eben so gut, als eine andre,
          schmeichelnde junge Herren um sich haben <pb n="627"/> könnte, wenn sie nur wollte; denn
          was fehlte ihr wohl? Charlotte meynet, nichts als zehn Jahr zurück. Dratmann kömmt darzu,
          dem es bey Foppendorfs Pralereyen nicht lange hat unbekannt bleiben können, daß die Dose,
          die Charlotte von ihm geschenkt bekommen, in fremden Händen ist. Um seine Klagen darüber
          anbringen zu können, fodert er eine Prise von Charlotten, die aber sich nicht mit ihm
          einlassen und ihn kaum einer Antwort würdigen will. Noch indem Dratmann wegen ihrer
          Sprödigkeit niedergeschlagen ist, kömmt Foppendorf, ihn mehr zu quälen, und zeiget ihm
          seine Dose mit einer triumphirenden Mine. Christine redet mit Dratmann allein, und
          befiehlt ihm sehr gebietherisch, er solle die Dose wieder herschaffen, und sie
          Foppendorfen nehmen, es geschehe wie es wolle. Diesen Befehl in aller Unterwürfigkeit
          auszuführen findet sich Dratmann bey Foppendorfen, und dieß macht folgende zwo letzte
          Scenen aus:</p>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>Achter Auftritt.</head>
        <stage>Foppendorf, Dratmann.</stage>
        <sp who="#foppendorf">
          <speaker>Foppendorf.</speaker>
          <l>Ach Freude, Freude! Hören Sie; Charlottchen weint.</l>
          <l>Nun! so weit warlich hab ich es noch nicht gebracht.</l>
          <l>Nur fort, Herr Dratmann! trösten Sie das arme Kind!</l>
        </sp>
        <sp who="#dratmann">
          <speaker>Dratmann.</speaker>
          <l>Ach um Vergebung, werthester Herr Foppendorf!</l>
          <l>Ich muß Sie küssen. Warlich, Sie sind mir recht lieb.</l>
        </sp>
        <pb n="628"/>
        <sp who="#foppendorf">
          <speaker>Foppendorf.</speaker>
          <l>Ey, mein Herr Dratmann! Komm ich doch so unverdient</l>
          <l>Zu der Umarmung, wie der Jungfer ihre Magd</l>
          <l>Zum Ausgescholtnen, wenn der Liebste spröde thut!</l>
        </sp>
        <sp who="#dratmann">
          <speaker>Dratmann.</speaker>
          <l>Sie sind mein Herzblatt. Ich hab eine Bitt an Sie,</l>
          <l>Und eine Bitte, die nicht wenig sagen will.</l>
        </sp>
        <sp who="#foppendorf">
          <speaker>Foppendorf.</speaker>
          <l>Das will ich hören; und die Antwort wird vielleicht</l>
          <l>So viel nicht sagen, als die Bitte sagen will.</l>
        </sp>
        <sp who="#dratmann">
          <speaker>Dratmann.</speaker>
          <l>Das wird sich geben. Aber das versprechen Sie</l>
          <l>Nicht abzuschlagen, was ich itzo fodern will!</l>
        </sp>
        <sp who="#foppendorf">
          <speaker>Foppendorf.</speaker>
          <l>Nicht abzuschlagen? Glauben Sie, mein lieber Mann,</l>
          <l>So ungeschliffen werd ich gegen Sie nicht seyn,</l>
          <l part="I">Was abzuschlagen.</l>
        </sp>
        <sp who="#dratmann">
          <speaker>Dratmann.</speaker>
          <l part="F">Nun, das war doch noch ein Wort!</l>
          <l>Ich kann nicht sagen, wie ich Ihnen danken muß.</l>
          <l>Sie sind Zeitlebens künftighin mein bester Freund.</l>
        </sp>
        <sp who="#foppendorf">
          <speaker>Foppendorf.</speaker>
          <l>Je nun! Die Wohlthat ist ja so gewaltig nicht!</l>
        </sp>
        <sp who="#dratmann">
          <speaker>Dratmann.</speaker>
          <l>Es ist die größte, die ich jemals bitten kann.</l>
          <l>Und daß Sies wissen, welche Wohlthat Sie mir thun;</l>
          <pb n="629"/>
          <l>Charlottchens Dose liefern Sie mir wieder aus! –</l>
          <l>Sie werden stutzig? Denken Sie doch an Ihr Wort.</l>
        </sp>
        <sp who="#foppendorf">
          <speaker>Foppendorf.</speaker>
          <l>Ganz wohl, Herr Dratmann! Hab ich Ihnen doch zur Zeit</l>
          <l part="I">Nichts abgeschlagen.</l>
        </sp>
        <sp who="#dratmann">
          <speaker>Dratmann.</speaker>
          <l part="F">Also krieg ich sie gewiß?</l>
        </sp>
        <sp who="#foppendorf">
          <speaker>Foppendorf.</speaker>
          <l part="I">Hab ichs versprochen?</l>
        </sp>
        <sp who="#dratmann">
          <speaker>Dratmann.</speaker>
          <l part="F">Freylich, allerliebster Herr!</l>
        </sp>
        <sp who="#foppendorf">
          <speaker>Foppendorf.</speaker>
          <l part="I">Ey, das wär artig!</l>
        </sp>
        <sp who="#dratmann">
          <speaker>Dratmann.</speaker>
          <l part="F">Wollen <emph>Sie</emph> Ihr Wort vielleicht</l>
          <l part="I">Zurücke nehmen?</l>
        </sp>
        <sp who="#foppendorf">
          <speaker>Foppendorf.</speaker>
          <l part="F">Dafür sehn <emph>Sie</emph> mich nicht an.</l>
        </sp>
        <sp who="#dratmann">
          <speaker>Dratmann.</speaker>
          <l part="I">So sind wir richtig.</l>
        </sp>
        <sp who="#foppendorf">
          <speaker>Foppendorf.</speaker>
          <l part="F">Richtig? Ich hab Ihnen noch</l>
          <l>Nichts abgeschlagen, aber auch nichts zugesagt.</l>
        </sp>
        <pb n="630"/>
        <sp who="#dratmann">
          <speaker>Dratmann.</speaker>
          <l part="I">Was ist das aber?</l>
        </sp>
        <sp who="#foppendorf">
          <speaker>Foppendorf.</speaker>
          <l part="F">So ein wohlgezogner Mensch</l>
          <l>Wird mich nicht fragen, was das zu bedeuten hat.</l>
          <l>Das ist die Mode, wie man mit den Leuten lebt.</l>
        </sp>
        <sp who="#dratmann">
          <speaker>Dratmann.</speaker>
          <l>Ach nein! Sie scherzen. Wissen Sie, Ein Wort, Ein Mann?</l>
        </sp>
        <sp who="#foppendorf">
          <speaker>Foppendorf.</speaker>
          <l part="I">Das Wort ist edel.</l>
        </sp>
        <sp who="#dratmann">
          <speaker>Dratmann.</speaker>
          <l part="F">Also thun Sie auch darnach!</l>
        </sp>
        <sp who="#foppendorf">
          <speaker>Foppendorf.</speaker>
          <l>Was ich verspreche, halt ich Ihnen ganz gewiß.</l>
        </sp>
        <sp who="#dratmann">
          <speaker>Dratmann.</speaker>
          <l>Ich will noch einmal bitten, liebster Foppendorf!</l>
          <l part="I">Charlottchens Dose!</l>
        </sp>
        <sp who="#foppendorf">
          <speaker>Foppendorf.</speaker>
          <l part="F">Einmal hab ich zugesagt</l>
          <l>Nichts abzuschlagen. Aber auf das andre mal</l>
          <l>Kann ich schon sicher sagen: Lieber Dratmann, nein!</l>
        </sp>
        <sp who="#dratmann">
          <speaker>Dratmann.</speaker>
          <l>Eh Sie das sagen, überlegen Sie es recht.</l>
        </sp>
        <pb n="631"/>
        <sp who="#foppendorf">
          <speaker>Foppendorf.</speaker>
          <l>Es ist schon alles reiflich bey mir überlegt.</l>
        </sp>
        <sp who="#dratmann">
          <speaker>Dratmann.</speaker>
          <l>Ich rath es Ihnen; übereilen Sie sich nicht.</l>
        </sp>
        <sp who="#foppendorf">
          <speaker>Foppendorf.</speaker>
          <l>Ich wills recht langsam sagen: Lieber Dratmann, nein!</l>
        </sp>
        <sp who="#dratmann">
          <speaker>Dratmann.</speaker>
          <l>Nun ists geschehen. Schieben Sie die Schuld auf sich,</l>
          <l>Wenn von uns beyden Einer nun ein Unglück nimmt.</l>
          <l>Das kann ich schwören; warlich, mir ists herzlich leid,</l>
          <l>Daß ich mit Ihnen solche Wege nehmen muß.</l>
          <l>Nun, wenn Sie wollen! Itzund ists die höchste Zeit.</l>
          <l>Ich muß im Bösen, wenn es nicht im Guten geht.</l>
        </sp>
        <sp who="#foppendorf">
          <speaker>Foppendorf.</speaker>
          <l>Wie so? Im Bösen? Ey, das will ich eben sehn!</l>
          <l>Nun, gut! im Bösen. Fort, Herr Dratmann! Machen Sie!</l>
          <l part="I">Im Bösen! hurtig!</l>
        </sp>
        <sp who="#dratmann">
          <speaker>Dratmann.</speaker>
          <l part="F">Wissen Sie auch, was ich will?</l>
          <l>Damit Sies hören, glauben Sie, Herr Foppendorf,</l>
          <l>In allem Ernste müssen Sie (verstehns Sie wohl?)</l>
          <l part="I">Sich mit mir schlagen.</l>
        </sp>
        <sp who="#foppendorf">
          <speaker>Foppendorf.</speaker>
          <l part="F">Endlich kam das Schreckenswort:</l>
          <l>Sich mit mir schlagen! Doch aufs Leben, anders nicht;</l>
          <l part="I">Und auf der Stelle.</l>
        </sp>
        <pb n="632"/>
        <sp who="#dratmann">
          <speaker>Dratmann.</speaker>
          <l part="F">Auf der Stelle gieng es an.</l>
          <l>Doch nein! aufs Leben; einer Dose wegen nicht.</l>
        </sp>
        <sp who="#foppendorf">
          <speaker>Foppendorf.</speaker>
          <l>Von Herzen gerne, wenn es nicht aufs Leben geht.</l>
        </sp>
        <sp who="#dratmann">
          <speaker>Dratmann.</speaker>
          <l part="I">Nur nach dem Arme.</l>
        </sp>
        <sp who="#foppendorf">
          <speaker>Foppendorf.</speaker>
          <l part="F">Desto schöner! Hab ich doch</l>
          <l>Das Aderlassen ohnedieß noch ausgesetzt.</l>
          <l>Nun brauch ich nicht mehr immer zweifelhaft zu seyn,</l>
          <l>Ob ich am Arme oder Fuße lassen soll.</l>
          <l>Gut! nach dem Arme! denn ich schreibe so nicht viel.</l>
          <l>Von allen Gliedern könnt ich noch den rechten Arm</l>
          <l>Am ersten missen; denn den linken brauch ich noch,</l>
          <l>Ein Pferd zu lenken. Aber was der rechte thut,</l>
          <l part="I">Sind Kleinigkeiten.</l>
        </sp>
        <sp who="#dratmann">
          <speaker>Dratmann</speaker>
          <l part="F">Nun, wohlan, Herr Foppendorf!</l>
          <l>Ich zieh den Degen. Aber warlich, ich muß erst</l>
          <l>Das Band raus binden. Sonsten wird mirs zu beschmutzt.</l>
        </sp>
        <sp who="#foppendorf">
          <speaker>Foppendorf.</speaker>
          <l>Das ist vortrefflich. Unterdessen laß ich mir</l>
          <l>An meinem Degen noch geschwind in aller Eil</l>
          <l part="I">Ein Stichblatt machen.</l>
        </sp>
        <pb n="633"/>
        <sp who="#dratmann">
          <speaker>Dratmann.</speaker>
          <l part="F">Bleiben Sie, Herr Foppendorf.</l>
          <l>Ich bin schon fertig, und das Band ist schon heraus.</l>
        </sp>
        <sp who="#foppendorf">
          <speaker>Foppendorf.</speaker>
          <l>Mein Stichblatt aber, das ist noch nicht dran gemacht.</l>
        </sp>
        <sp who="#dratmann">
          <speaker>Dratmann.</speaker>
          <l>Was hats zu sagen? Ich will nach der Hand nicht gehn.</l>
        </sp>
        <sp who="#foppendorf">
          <speaker>Foppendorf.</speaker>
          <l>Sie sind doch jemand, der Räson im Leibe hat.</l>
          <l part="I">Nun gut, da bin ich!</l>
        </sp>
        <sp who="#dratmann">
          <speaker>Dratmann.</speaker>
          <l part="F">Aber krieg ich denn hernach</l>
          <l>Charlottchens Dose, wenn der Herr verwundet sind?</l>
        </sp>
        <sp who="#foppendorf">
          <speaker>Foppendorf.</speaker>
          <l>Denkt doch, wie listig! Spitzen Sie sich nicht darauf.</l>
          <l>Wenn Sie mich stechen; so mag ich gestochen seyn,</l>
          <l>Und meine Dose hab ich statt des Schmerzengelds.</l>
        </sp>
        <sp who="#dratmann">
          <speaker>Dratmann.</speaker>
          <l>Das ist nicht billig. Warum schlüg ich mich denn erst?</l>
        </sp>
        <sp who="#foppendorf">
          <speaker>Foppendorf.</speaker>
          <l>Wenn Sies nicht wissen; nun so weis ichs gleichfalls nicht.</l>
          <l>Sie wollen etwan einen kleinen Ehrenstich,</l>
          <pb n="634"/>
          <l>Damit Charlottchen nur ihr Blut betrachten kann,</l>
          <l>Obs gut und ehrlich, oder schwarz und untreu ist.</l>
        </sp>
        <sp who="#dratmann">
          <speaker>Dratmann.</speaker>
          <l>Ich will die Dose. Sonsten schlag ich mich um nichts,</l>
          <l>Und meinen Degen steck ich augenblicklich ein.</l>
        </sp>
        <sp who="#foppendorf">
          <speaker>Foppendorf.</speaker>
          <l>Ey nein, Herr Dratmann! Das ist einmal nun geredt.</l>
          <l>Ich muß mich schlagen, weil es nicht aufs Leben geht.</l>
          <l>Wer weis, wenn sonsten wider so ein Zufall kömmt,</l>
          <l>Da man sein Herze zeigen kann, und doch nichts wagt?</l>
          <l>So mags denn hingehn. Meine Dose setz ich darauf,</l>
          <l part="I">Wenn Sie mich stechen.</l>
        </sp>
        <sp who="#dratmann">
          <speaker>Dratmann.</speaker>
          <l part="F">Aber wenn Sie in den Arm</l>
          <l>Gestochen werden; können Sie vielleicht hernach</l>
          <l>Nicht in die Tasche greifen, und so krieg ich nichts?</l>
        </sp>
        <sp who="#foppendorf">
          <speaker>Foppendorf.</speaker>
          <l>Nun gut! da steht sie. – Wer den andern stechen wird,</l>
          <l>Der soll sie nehmen. Raus, Herr Dratmann! hurtig raus!</l>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>Neunter Auftritt.</head>
        <stage>Charlottchen, Christinchen, Foppendorf, Dratmann.</stage>
        <sp who="#charlottchen">
          <speaker>Charlottchen.</speaker>
          <l>Wer schreyt? Was giebts denn? Ist denn gar der Henker los?</l>
          <l part="I">Ums Himmels willen! Hülfe! Hülfe!</l>
        </sp>
        <pb n="635"/>
        <sp who="#christinchen">
          <speaker>Christinchen.</speaker>
          <l part="F">Was ist das</l>
          <l>Denn für ein Treffen? Je, da ist die Dose ja!</l>
          <l>Du machst das alles, du verwünschte Dose du!</l>
          <l>Du, du mußt hinseyn. – Da, ihr Herren, schlaget euch</l>
          <l part="I">Nun um die Stücken.</l>
        </sp>
        <sp who="#foppendorf">
          <speaker>Foppendorf.</speaker>
          <l part="F">Dratmann, unser Streit ist aus.</l>
        </sp>
        <sp who="#christinchen">
          <speaker>Christinchen.</speaker>
          <l part="I">Weg mit dem Degen!</l>
        </sp>
        <sp who="#foppendorf">
          <speaker>Foppendorf.</speaker>
          <l part="F">Ach so hab ich armer Schelm</l>
          <l part="I">Umsonst gestohlen!</l>
        </sp>
        <sp who="#dratmann">
          <speaker>Dratmann.</speaker>
          <l part="F">Und ich hab umsonst geschenkt!</l>
        </sp>
      </div>
      <div type="epilogue">
        <p>Diese Proben werden mehr als hinlänglich seyn, um sich von dem Stücke selbst und von
          seiner Versart einen Begriff zu machen. [...]</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
