<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="../css/tei.css"?>
<?xml-model href="https://dracor.org/schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ger000772" xml:lang="de">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Deutschland und seine Feinde</title>
        <title type="sub">Ein Bühnenfestspiel für unsere Zeit des Kampfes und Sieges</title>
        <author>
          <persName>
            <forename>Ludwig</forename>
            <surname>Schmetzer</surname>
          </persName>
          <idno type="wikidata">Q139554115</idno>
        </author>
        <respStmt>
          <resp>Converted to TEI by</resp>
          <persName ref="https://orcid.org/0000-0003-2419-6629">Frank Fischer</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher xml:id="dracor">DraCor</publisher>
        <idno type="URL">https://dracor.org</idno>
        <availability>
          <licence target="https://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/">CC0 1.0</licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="digitalSource">
          <name>De Gruyter</name>
          <idno type="URL">https://doi.org/10.1515/9783486743753</idno>
          <availability status="free">
            <p>In the public domain.</p>
          </availability>
          <bibl type="originalSource">
            <author>Ludwig Schmetzer</author>: <title>Deutschland und seine Feinde. Ein
              Bühnenfestspiel für unsere Zeit des Kampfes und Sieges</title>. <pubPlace>Berlin,
              München, Boston</pubPlace>: <publisher>De Gruyter</publisher>
            <date>2019</date>. (Reprint der Originalausgabe von 1915.) (S. <biblScope unit="page"
              from="1" to="42">1–42</biblScope>.)</bibl>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person xml:id="erste_norn" sex="FEMALE">
            <persName>1. Norn</persName>
          </person>
          <person xml:id="zweite_norn" sex="FEMALE">
            <persName>2. Norn</persName>
          </person>
          <person xml:id="dritte_norn" sex="FEMALE">
            <persName>3. Norn</persName>
          </person>
          <person xml:id="grey" sex="MALE" ana="http://www.wikidata.org/entity/Q335187">
            <persName>Grey</persName>
          </person>
          <person xml:id="poincare" sex="MALE" ana="http://www.wikidata.org/entity/Q191974">
            <persName>Poincaré</persName>
          </person>
          <person xml:id="russe" sex="MALE">
            <persName>Russe</persName>
          </person>
          <person xml:id="der_deutsche" sex="MALE">
            <persName>Der Deutsche</persName>
          </person>
          <person xml:id="ostpreussen" sex="FEMALE">
            <persName>Ostpreußen</persName>
          </person>
          <person xml:id="mainlande" sex="FEMALE">
            <persName>Mainlande</persName>
          </person>
          <person xml:id="schwabenland" sex="FEMALE">
            <persName>Schwabenland</persName>
          </person>
          <person xml:id="thueringen" sex="FEMALE">
            <persName>Thüringen</persName>
          </person>
          <person xml:id="elsass" sex="FEMALE">
            <persName>Elsaß</persName>
          </person>
          <person xml:id="muenchener_kindl" sex="FEMALE">
            <persName>Münchener Kindl</persName>
          </person>
          <person xml:id="wien" sex="FEMALE">
            <persName>Wien</persName>
          </person>
          <person xml:id="der_philologische_gelehrte" sex="MALE">
            <persName>Der philologische Gelehrte</persName>
          </person>
          <person xml:id="rheinlande" sex="FEMALE">
            <persName>Rheinlande</persName>
          </person>
          <person xml:id="der_hanseat" sex="MALE">
            <persName>Der Hanseat</persName>
          </person>
          <person xml:id="die_grosse_stadt" sex="FEMALE">
            <persName>Die große Stadt</persName>
          </person>
          <person xml:id="der_naturforscher" sex="MALE">
            <persName>Der Naturforscher</persName>
          </person>
          <person xml:id="der_landwirt" sex="MALE">
            <persName>Der Landwirt</persName>
          </person>
          <person xml:id="der_westfale" sex="MALE">
            <persName>Der Westfale</persName>
          </person>
          <person xml:id="brandenburg" sex="MALE">
            <persName>Brandenburg</persName>
          </person>
          <person xml:id="die_wala" sex="FEMALE" ana="http://www.wikidata.org/entity/Q1477129">
            <persName>Die Wala</persName>
          </person>
          <person xml:id="erste_botin" sex="FEMALE">
            <persName>Erste Botin</persName>
          </person>
          <person xml:id="zweite_botin" sex="FEMALE">
            <persName>Zweite Botin</persName>
          </person>
          <person xml:id="dritte_botin" sex="FEMALE">
            <persName>Dritte Botin</persName>
          </person>
          <person xml:id="vierte_botin" sex="FEMALE">
            <persName>Vierte Botin</persName>
          </person>
          <person xml:id="fuenfte_botin" sex="FEMALE">
            <persName>Fünfte Botin</persName>
          </person>
          <person xml:id="sechste_botin" sex="FEMALE">
            <persName>Sechste Botin</persName>
          </person>
          <person xml:id="siebte_botin" sex="FEMALE">
            <persName>Siebte Botin</persName>
          </person>
          <person xml:id="achte_botin" sex="FEMALE">
            <persName>Achte Botin</persName>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <listChange>
        <change when="2026-06-03">(ff) convert from source</change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <standOff>
    <listEvent>
      <event type="print" when="1915">
        <desc/>
      </event>
      <event type="premiere" when="1915">
        <desc/>
      </event>
    </listEvent>
    <listRelation>
      <relation name="wikidata" active="https://dracor.org/entity/ger000772"
        passive="http://www.wikidata.org/entity/Q139554152"/>
    </listRelation>
  </standOff>
  <text>
    <pb n="1"/>
    <front>
      <titlePage>
        <docTitle>
          <titlePart type="main">»Deutschland und seine Feinde«</titlePart>
          <titlePart type="sub">Ein Bühnenfestspiel für unsere Zeit des Kampfes und
            Sieges</titlePart>
        </docTitle>
        <docAuthor>Von Ludwig Schmetzer</docAuthor>
        <docImprint>
          <publisher>Kommissions-Verlag R. Oldenbourg,</publisher>
          <pubPlace>München–Berlin</pubPlace>
          <docDate>1915</docDate>
        </docImprint>
      </titlePage>
      <pb n="2"/>
      <pb n="3"/>
      <div type="preface">
        <head>Vorrede.</head>
        <p>Es war in unserer kleinen elsässischen Garnison Anfang Juli dieses Jahres. Da hatten wir
          unter unseren Landsturmrekruten gar manche künstlerischen Kräfte: Opernsänger,
          Schauspieler, Musiklehrer; Kräfte, wie sie nur der große Gleichmacher Krieg in unser
          kleines Weißenburg zusammenwirbeln konnte. Mit ihnen eine Aufführung zugunsten der
          Hinterbliebenen des Inf.-Regts. 60 ins Werk zu setzen, war der Auftrag, der mir nun
          erteilt wurde. Über die Konzertnummern waren wir uns bald klar. Aber auch darüber waren
          wir uns rasch einig, daß die außerordentliche Zeit mehr verlangte: Zum Besten der
          Hinterbliebenen war nur der größte Rahmen groß genug für unsere Veranstaltung. Und dann:
          Der Jahrestag des Kriegsbeginns war nahe, und bei dieser Gelegenheit dem Deutschtum im
          Elsaß eine schöne Feier zu bereiten, war der Plan. Eine Bühnenaufführung erschien als das
          stärkste Mittel. Die Ausführung war möglich; denn unser Landsturm-Ersatz mußte, nachdem er
          seine gewöhnliche Ausbildungszeit hinter sich hatte, nicht sofort ins Feld rücken.
          Immerhin blieben uns nur drei bis vier Wochen Zeit. Also rasch handeln! Aber welches
          Bühnenstück? Ich konnte nichts finden, was der Eigenart unserer Zeit entsprach. Da faßte
          ich den Plan, ein symbolisches Bühnenspiel zu schreiben: Die Gegner Deutschlands sollten
          auftreten, wie sie ihre Mittel zusammenstellen zum großen Einkreisungskampf; dem Deutschen
          Aug in Auge gegenüber sollten sie ihre Anklagen wiederholen von unserer Barbarei, unserer
          Kampfwut und unserer Lust, Verträge zu brechen. Der Deutsche aber sollte <pb n="4"/> ihnen
          antworten mit einer Beweisführung, hart und klar; unwiderlegbare Tatsachen sollten die
          Waffe sein, mit denen er die tönenden Reden unserer Gegner zum Schweigen zwang. Und mit
          Worten, die der tiefsten, innersten Überzeugung entspringen, sollte er es aussprechen, wie
          ehrlich und heilig die Mittel sind, mit denen unser deutsches Volk ringt im Kampfe um
          seine Zukunft.</p>
        <p>Die Durchführung wurde mir möglich gemacht durch die freudige Mithilfe der Bürgerschaft
          Weißenburgs. Herr Pfarrer Ernst Klein lieh mir seinen feinsinnigen Rat. Es liegt mir am
          Herzen, auch hier nochmals allen zu danken.</p>
        <p>Der starke, frohe Beifall der 1500 Zuhörer gestaltete die Feier zu dem, was wir neben
          einem reichen Ertrag für die Hinterbliebenen von ihr erhofft hatten: zu einer prachtvollen
          Kundgebung für das Deutschtum im Elsaß. Die Aufführung mußte zweimal wiederholt
          werden.</p>
        <p>Dieser Erfolg und die Besprechungen in großen Zeitungen ermutigten mich, das Bühnenspiel
          dem Druck zu übergeben. Vielleicht kann nun das Büchlein auch anderwärts dazu beitragen,
          den vaterländischen Gedanken zu fördern.</p>
        <p>Ich bin selbstverständlich bereit, für irgendwelche Aufführungen meine Erfahrungen zur
          Verfügung zu stellen. Die Briefaufschrift, mit deren Hilfe ich immer zu erreichen bin,
          lautet: Ludwig Schmetzer, Leutnant d. R., Weißenburg i. Elsaß.</p>
        <dateline>August 1915.</dateline>
        <signed>Ludwig Schmetzer.</signed>
      </div>
      <pb n="5"/>
      <performance>
        <head>Szenische Bemerkungen.</head>
        <p>Zunächst gebe ich einige Angaben über die Behelfsbühne, die in Weißenburg i. Elsaß
          errichtet wurde und die vielfach als Modell wird dienen können.</p>
        <p>Auf irgendwelche Dekorationen wurde verzichtet. Der ganze Hintergrund der Bühne wurde
          durch hängende Tuche, meist Moltonstoffe, gebildet. Dadurch traten Farbe und Schönheit der
          Kostüme besonders wirksam in Erscheinung; auch die Aufmerksamkeit der Hörer wurde nicht
          vom gesprochenen Wort abgelenkt. Obige Skizze hier wird eine ungefähre Vorstellung
          ermöglichen.</p>
        <pb n="6"/>
        <p>Sämtliche Vorhangfarben müssen gedeckt sein und dürfen nicht leuchten. Der Vorhang II
          bleibt während der ersten sechs Auftritte geschlossen; erst beim siebenten wird er
          geöffnet und dadurch Raum für den erhöhten Sitz der Wala geschaffen.</p>
        <p>Zum Auftritt der Nornen ist nötig: eine besondere, düstere Beleuchtung mit besonderer
          Schaltung. Die Nornen selbst können, damit ihre Gestalten trotzdem gut sichtbar werden,
          außerdem noch durch besondere Lichter beleuchtet werden. Der Quell ist als ruhiger Spiegel
          gedacht, etwa wie der Donauquell. Zu seiner Andeutung genügen felsblockartig genähte
          Säcke, die im Halbkreis angeordnet werden. Als Musik wurde gewählt: Aases Tod aus der Peer
          Gynt-Suite von E. Grieg (Streicherbesetzung). Für den Glockenschlag genügt ein starkes
          Gong. Man achte darauf, daß nach den Schlägen nicht zu rasch weiter gesprochen wird. Die
          Nornen werfen sich ein Seil zu.</p>
        <p>Beim 2. Auftritt muß es vor allem dem Darsteller des Russen überlassen bleiben, mit
          richtigem Takte die Linie zu finden, die herzhaft heiter wirkt und doch das Possenhafte
          vermeidet. Grey braucht eine scharfe Intrigantenmaske. Die Puppen müssen groß genug sein,
          daß sie von den Zuschauern erkannt werden. Zur Aufreihung wird auf der einen Seite des
          Tisches ein Pfosten angebracht, auf der anderen Seite hält Poincaré entsprechend die
          Schnur, so daß Grey auf ihn als größte Puppe deuten kann, die bereit ist, »nach seinem
          Flötenton zu tanzen.«</p>
        <p>Beim 4. Auftritt steht der Deutsche rechts (vom Zuschauer aus) auf erhöhtem Platze, so
          daß die Gaue, wenn sie zu ihm sprechen, sich nie vom Zuschauer abwenden müssen. Es ist
          darauf zu achten, daß die Gaue sich immer wieder zu hübschen Gruppen zusammenfinden und
          nie in einer Linie stehen. Die Verbündeten stehen am besten rechts (vom Zuschauer aus) zur
          Seite des Deutschen, die Gaue ungefähr im Halbkreis gegenüber.</p>
        <p>Einige Gaue können Symbole in den Händen halten: Der Naturforscher ein Galvanoskop, der
          Landwirt eine Sense, der Westfale ein starkes, breites Schwert. Die Trachten <pb n="7"/>
          müssen sich ungefähr dem Kulturkreis anpassen: Wien und Thüringen in Rokoko, Mainlande als
          »Gretchen«, Elsaß und Schwaben in Landestracht usw. Brandenburg als friderizianischer
          Offizier, der Deutsche als Siegfried.</p>
        <p>Beim 5. Auftritt kann der Blitz am besten durch einen Steckkontakt dargestellt werden.
          Die Fanfaren des Marseillaise-Anfanges müssen zuerst schwach, dann sehr stark und
          leidenschaftlich geblasen werden. Die Melodie »Ein feste Burg ...« setzt sofort in voller
          Stärke (wenn möglich Posaunen!) ein und übertönt den französischen Kampfruf.</p>
        <p>Beim letzten Auftritt ist vor allem für die Wala – wie ja auch für die Nornen – eine
          hallende, tragende Stimme nötig. Die Urkunden werden zusammengerollt in die Urne gestellt
          und sind mit herabhängenden Siegeln versehen. Die Urne kann aus Pappdeckel bestehen, auf
          dem mit Farbstrichen etwa Großgartacher Keramik angedeutet ist. Der Zug der
          Kriegsfreiwilligen, durch den die Worte der Wala und des Deutschen symbolisch
          weitergedeutet werden sollen, muß groß und der Gesang von starker Klangwirkung sein. Ist
          dies nicht möglich, dann deutet man den Gesang nur von außen her an.</p>
      </performance>
      <pb n="8"/>
      <castList>
        <head>Personen:</head>
        <castItem><role>Die 3 Nornen,</role></castItem>
        <castItem><role>Grey,</role></castItem>
        <castItem><role>Poincaré,</role></castItem>
        <castItem><role>Russe,</role></castItem>
        <castItem><role>Der Deutsche,</role></castItem>
        <castItem><role>Der Österreicher,</role></castItem>
        <castItem><role>Der Ungar,</role></castItem>
        <castItem><role>Der Osmane,</role></castItem>
        <castItem><role>Ostpreußen, *</role></castItem>
        <castItem><role>Mainlande, *</role></castItem>
        <castItem><role>Schwabenland, *</role></castItem>
        <castItem><role>Thüringen, *</role></castItem>
        <castItem><role>Elsaß, *</role></castItem>
        <castItem><role>Münchener Kindl, *</role></castItem>
        <castItem><role>Wien, *</role></castItem>
        <castItem><role>Der philologische Gelehrte,</role></castItem>
        <castItem><role>Rheinlande, *</role></castItem>
        <castItem><role>Der Hanseat,</role></castItem>
        <castItem><role>Die große Stadt, *</role></castItem>
        <castItem><role>Der Naturforscher,</role></castItem>
        <castItem><role>Der Landwirt,</role></castItem>
        <castItem><role>Der Westfale,</role></castItem>
        <castItem><role>Brandenburg,</role></castItem>
        <castItem><role>Die Wala, *</role></castItem>
        <castItem><role>8 Botinnen der Wala.</role></castItem>
        <note>* Weibliche Rollen.</note>
      </castList>
    </front>
    <pb n="9"/>
    <body>
      <div type="scene">
        <head>1. Auftritt.</head>
        <stage>Musik. Die drei Nornen sitzen am Quell. Wenn der Vorhang sich hebt, verliert sich die
          Musik. Düstere Beleuchtung.</stage>
        <sp who="#erste_norn">
          <speaker>1. Norn.</speaker>
          <l>In schwerem Traume lag ich diese Nacht,</l>
          <l>Zwei Tauben sah ich von der Erde fliegen,</l>
          <l>Ein Krüglein hielten sie in ihrem Schnabel,</l>
          <l>Das war gefüllt mit Muttertränen gar. –</l>
          <l>Seht her! Auch hier der Quell sieht nicht wie sonst. –</l>
          <l>Wißt, Schwestern, ihr, wie dieses all zu deuten?</l>
        </sp>
        <sp who="#zweite_norn">
          <speaker>2. Norn.</speaker>
          <l>Das Aug' des Quells ist trübe,</l>
          <l>Der Himmel wirft in ihn nur schweres Licht;</l>
          <l>Denn Wolke türmt an düst're Wolke sich.</l>
          <l>Nun stürmen Wotans Rosse drüber hin,</l>
          <l>Ihr Hufschlag trifft die dunkle Wetterwand,</l>
          <l>Und Blitzgefunkel vom Huf sucht irr nach Beute.</l>
        </sp>
        <sp who="#dritte_norn">
          <speaker>3. Norn.</speaker>
          <l>Schwestern, ich weiß es lange:</l>
          <l>Im Schicksalsbuche las ich Runenschrift,</l>
          <l>Und gestern, als die Sonn' dem Monde wich,</l>
          <l>Ging's wie ein dumpfer, weher Klagelaut,</l>
          <l>Ein zitternd Stöhnen durch den Weltenbaum. – <stage>(Glockenschlag.)</stage></l>
          <l>Horch, Schwester, horch! <stage>(Schlag.)</stage> Die Schicksalsglocke schlägt!
              <stage>(Schlag.)</stage></l>
          <l>Weh, deutsches Volk, du mußt zum Kampfe stehn,</l>
          <l>Die Schicksalsrunen deuten Opfertod,</l>
          <l>Steh, deutsches Volk! Steh deiner heil'gen Not!</l>
        </sp>
        <stage>(Während die Musik wiederum erklingt, fällt der Vorhang.)</stage>
      </div>
      <pb n="10"/>
      <div type="scene">
        <head>2. Auftritt.</head>
        <stage>Zimmer. Auf dem Tisch Karten und Pläne. Am Tische Grey und Poincaré, rechts seitwärts
          der Russe.</stage>
        <sp who="#grey">
          <speaker>Grey.</speaker>
          <p>Freunde, ich habe Euch hierhergerufen, damit Ihr zum Entschlusse kommt. Mit dem Zögern
            und Beraten ist nichts getan. Das betreiben wir jetzt zehn Jahre. Es hat uns nichts
            gefördert. Und der Andere wird täglich stärker. Gefahr ist im Verzug. Wollt Ihr die
            Hoffnung fallen lassen oder hält Euch unsere hohe Aufgabe aufrecht? – – Dann aber kommt
            endlich jetzt zur Tat. Ich bitte off'ne Meinung!</p>
        </sp>
        <sp who="#poincare">
          <speaker>Poincaré.</speaker>
          <p>Wann hat Frankreich je seine Meinung verhüllt! Wann vergaß Frankreich je seine Aufgabe!
              <stage>(Der Russe rülpst sich und nimmt einen Schluck Schnaps.)</stage> Frankreich
            vergißt die Bahn nicht, die es am 14. Juli beschritt. Durch seine Revolution hat es das
            Mittelalter überwunden. In mehr als zwanzig Kriegsjahren hat es sein Blut geopfert, um
            das alte Europa zu zerbrechen. Das Panier der Freiheit in der Hand <stage>(der Russe
              rülpst sich)</stage>, schritt Frankreich an der Spitze der Zivilisation. Und dann kam
            dieses Deutschland! Mit schmutzigem Verrat stahl es uns unsere Siege weg. Sein Bismarck
            belog und betrog uns, bis er uns das Elsaß stehlen konnte. Dies Elsaß, das
            französischste Land, das Frankreich je besaß .....</p>
        </sp>
        <sp who="#grey">
          <speaker>Grey.</speaker>
          <p>Drum raffe Dich auf! Ich will Dir Pläne zeigen ....</p>
        </sp>
        <sp who="#russe">
          <speaker>Russe.</speaker>
          <p>He? –</p>
        </sp>
        <sp who="#poincare">
          <speaker>Poincaré.</speaker>
          <p>Nein, Brüder, nein! Laßt mich erst reden! Es ist noch nicht genug! Dieser schmierige
            Deutsche ging noch viel weiter! Wie seine Siege, wie das Elsaß, so stahl dies
            Deutschland unsere Wissenschaft. Meine Söhne waren die kühnen Bahnbrecher: Lavoisier, La
            Place, Cuivier, Pasteur, <pb n="11"/> Curie, sie waren echte Franzosen. Mit kühner,
            freier Genialität fanden sie ihre neuen, kühnen Wege! Wege, die diese schmierigen,
            tölpischen Germanen nie gefunden hätten! ....</p>
        </sp>
        <sp who="#russe">
          <speaker>Russe.</speaker>
          <stage>(Platzt los.)</stage>
          <p>Bravo! Bravo! Gotts Dunner! Brüderchen! Bravo! Prost, Brüderchen! Schmierige, tölpische
            Germanen hat er gesagt! Schmierige, tölpische Germanen! Bravo!
            <stage>(Rülpst.)</stage></p>
          <stage>(Grey und Poincaré wenden ihre Nasen seitwärts.)</stage>
          <p>Gotts Dunner, Brüderchen! Bravo! Prost, Brüderchen! – Der deutsche Hund!</p>
        </sp>
        <sp who="#poincare">
          <speaker>Poincaré.</speaker>
          <p>Ja, das ist das richtige Wort! Wie schleichende Hunde krochen sie aus allen Ecken
            hervor, diese schmutzigen Deutschen. Und hinter ihren Brillengläsern hervor funkelten
            ihre diebischen, gierigen Augen und stahlen und stahlen ...... Sie müssen weg! Sie
            müssen weg! Es darf nicht sein, daß die Zivilisation von diesen schmutzigen Händen
            verwaltet wird. Unsere Ehre, unser Ruhm gebieten uns, die Zivilisation in reine Hände
            zurückzugeben! <stage>(Der Russe betrachtet seine Hände, versteckt sie und verzieht
              gekränkt den Mund.)</stage> Elsaß! Unser heiliges Elsaß verlangt nach seiner Mutter,
            an Frankreichs Himmel steht's mit Flammenschrift geschrieben: Rache! Rache und Freiheit
            für Europa!</p>
        </sp>
        <sp who="#russe">
          <speaker>Russe.</speaker>
          <p>Bravo! Bravo! Gotts Dunner! <stage>(Rülpst.)</stage> Bravo, Brüderchen! Da helfen wir
            mit! Prost, Brüderchen! Da helfen wir mit! Wir haben auch Freiheit und Zivilisation.
              <stage>(Rülpst.)</stage> Gotts Dunner! Dem Hund, dem Deutschen! Dem werden wir es
            zeigen! <stage>(Er will seinen Arm um Poincaré's Schulter legen.)</stage></p>
        </sp>
        <sp who="#poincare">
          <speaker>Poincaré.</speaker>
          <p>Dank, Bruder! Dank! Denkt Brüder an unsere hohe Aufgabe in der Weltgeschichte!
            .....</p>
        </sp>
        <sp who="#russe">
          <speaker>Russe.</speaker>
          <p>Jawohl! Jawohl! Müssen wir helfen! Die hohe Aufgabe in Weltgeschichte! Gotts Dunner!
            Die hohe Aufgabe <pb n="12"/> in Weltgeschichte! Bravo, Brüderchen! Müssen wir helfen!
              <stage>(Rülpst.)</stage> Wir sind die Stärksten! Laßt uns nur machen.
              <stage>(Sauft.)</stage> Wir sind die Stärksten! Hahahaha .... Aber – –
              <stage>(lauernd)</stage> Geld brauch' ich – Geld – – <stage>(Haut über den Tisch und
              schreit.)</stage> Geld sag' ich! Gotts Dunner! Geld brauch' ich! ...</p>
        </sp>
        <sp who="#poincare">
          <speaker>Poincaré.</speaker>
          <stage>(Beschwichtigend.)</stage>
          <p>Genug, Bruder, genug! Frankreich wird seine Schätze öffnen. Der Freiheit Europas opfert
            es sein Gold! Frei sollen alle Völker sein, als hätten sie ihren 14. Juli erlebt, als
            sei ihnen vom Himmel ein Mirabeau gesandt, der das letzte Tyrannenzepter mit der Keule
            seiner Rede zerschlägt. Frei alle Völker Europas, die dieser schmutzige Deutsche
            knechten will. Die Dänen, die Serben, die Schweden, die Türken .....</p>
        </sp>
        <sp who="#russe">
          <speaker>Russe.</speaker>
          <p>Gotts Dunner ja! Die Türken! Halt! Nix da! Die Türken, denen muß ich die Freiheit
            bringen! Gotts Dunner! Prost, Brüderchen! Die Türken! Hahahaha ..... Ich brauch' die
            Dardanellen! Prost, Brüderchen! Gotts Dunner! Die Dardanellen! Hahaha .....</p>
        </sp>
        <sp who="#grey">
          <speaker>Grey.</speaker>
          <stage>(Betrachtet den Russen lauernd, dann überlegen.)</stage>
          <p>Laßt uns zur Sache kommen! Das Ziel liegt klar vor uns, nicht so die Mittel. Unsere
            Heere und meine ungeheure Flotte stehen bereit. In beidem weiß uns Deutschland
            nachzuäffen, leider nicht ohne Erfolg. Es handelt sich also darum, Mittel zu finden, die
            uns der Deutsche nicht nachmachen kann. Und hierzu vor allem eins: Wir dürfen in der
            Wahl der Mittel nicht zu ängstlich sein! Da wir die Träger der Kultur sind ....
              <stage>(Der Russe sauft und nickt beifällig.)</stage></p>
        </sp>
        <sp who="#russe">
          <speaker>Russe.</speaker>
          <p>Die Träger der Kultur!</p>
        </sp>
        <sp who="#grey">
          <speaker>Grey.</speaker>
          <stage>(Peinlich berührt fortfahrend.)</stage>
          <p>..... und da wir diese Kultur zu schützen haben vor einem wilden Barbarenvolke, wird
            jedes Mittel für uns zur <emph>Pflicht</emph>! – Nun?! – – <pb n="13"/> Mehr noch als
            auf dem Schlachtfelde können wir unserem Gegner schaden, wenn wir seine Roheit und
            Gemeinheit vor aller Welt offenbaren. Es genügt nicht, wenn wir dies mit ungefärbten
            Berichten tun!</p>
        </sp>
        <sp who="#poincare">
          <speaker>Poincaré.</speaker>
          <p>Sehr richtig! Unsere eigenen und die fremden Völker würden sonst das wahre Bild nicht
            erfassen können. Für Kinder genügt es nicht, wenn man den Gegenstand allzu tatsächlich
            beschreibt. Kinder und Völker wollen lebhafte Farben und wollen Übertreibungen!</p>
        </sp>
        <sp who="#grey">
          <speaker>Grey.</speaker>
          <p>Darum – wenn wir es erreichen wollen, daß alle Welt den Deutschen so haßt, wie er es
            verdient, und wie es für uns nützlich ist, so müssen wir mit jeder Übertreibung von
            seiner Wildheit und von seiner Habsucht erzählen. Die Presse der ganzen Welt muß
            angefüllt werden mit kühn geschriebenen Artikeln, mit Schauermären aller Art. Ich sage
            Euch: Nur nicht ängstlich sein! Die Völker nehmen uns diese Schauermären nicht übel. Die
            Leute lesen diese Schauermären über die Barbaren ganz gern, sie müssen nur ergötzlich
            und gruselig zu lesen sein und – den Leuten Gelegenheit geben, sich sittlich zu
            entrüsten – – sittliche Entrüstung ist für alle Leute ein gar wohliges Gefühl. Unsere
            Völker sind Gott sei Dank nicht so lächerlich empfindlich, daß sie es uns übel nähmen,
            wenn der Wahrheit in solchen Artikeln ein wenig Gewalt angetan wird; denn dies würde ja
            nur getan, um die Gemeinheit der Deutschen ins wahre Licht zu rücken. Ja – wenn unsere
            Völker deutsche Tölpel wären, dann – – – möchte dieses Spiel ein wenig gefährlich sein;
            aber sie sind keine deutschen Tölpel, sie sind hochkultivierte Menschen .....</p>
        </sp>
        <sp who="#russe">
          <speaker>Russe.</speaker>
          <p>Jawohl! Jawohl! Hoooch kultivierte Menschen!</p>
        </sp>
        <sp who="#grey">
          <speaker>Grey.</speaker>
          <p>Wir können Gott danken, daß die deutschen Tölpel zu plump sind, um die Wahrheit zu
            erfassen, was sich alles <pb n="14"/> mit der Presse machen läßt. Hier ist ein Gebiet,
            auf dem sie uns <emph>nicht</emph> folgen können, das ist ihnen zu fein ....</p>
        </sp>
        <sp who="#poincare">
          <speaker>Poincaré.</speaker>
          <p>Jawohl! Sehr richtig! Das ist ihnen zu fein! Und ich glaube, wir können mit einem
            richtig geleiteten Pressefeldzug den Deutschen zur Verzweiflung bringen.</p>
        </sp>
        <sp who="#grey">
          <speaker>Grey.</speaker>
          <p>Die Hauptsache dabei ist: <emph>Eiserne Stirn!</emph> eeh, nein! – – – – Ich wollte
            sagen: Eiserne Ausdauer!</p>
        </sp>
        <sp who="#poincare">
          <speaker>Poincaré.</speaker>
          <p>Sehr richtig! Die Ausdauer allein kann die richtige Wirkung bringen.</p>
        </sp>
        <sp who="#grey">
          <speaker>Grey.</speaker>
          <p>Hundertmal müssen die gleichen Anschuldigungen gegen diese Deutschen in alle Zeitungen
            der Welt gebracht werden, hundert- und noch hundertmal!</p>
        </sp>
        <sp who="#poincare">
          <speaker>Poincaré.</speaker>
          <p>Jawohl! Dann werden sie von jedem geglaubt.</p>
        </sp>
        <sp who="#grey">
          <speaker>Grey.</speaker>
          <p>Ich sage Euch, wir können mit der Presse die ganze Welt gegen Deutschland aufstacheln,
            so aufstacheln, daß jeder sich die Hände reibt, wenn Deutschland unterliegt.</p>
        </sp>
        <sp who="#poincare">
          <speaker>Poincaré.</speaker>
          <p>Und das ist die Stimmung, die wir brauchen. Wenn wir erst soweit sind, dann haben wir
            gewonnen.</p>
        </sp>
        <sp who="#grey">
          <speaker>Grey.</speaker>
          <p>Ihr seht, es gibt noch manche Mittel, meinen geliebten Vettern jenseits der Nordsee den
            Atem abzuschnüren. Die Frage ist nur: Wagt Ihr es, die Mittel zu benutzen! – –</p>
        </sp>
        <sp who="#poincare">
          <speaker>Poincaré.</speaker>
          <p>Von Zögern ist keine Rede. Frankreich dankt Dir, daß Du ihm die Mittel zeigst, diese
            Barbaren zu besiegen. Frankreich <pb n="15"/> dankt Dir, daß Du ihm Wege weist, die es
            zurückführen auf die Bahn, die es durch seine große Revolution eröffnet hat. Die Reihe
            der Namen, die die Freiheit mit ehernen Lettern verzeichnet hat, ist noch nicht
            abgeschlossen. Die Geschichte hat nur einen Gedankenstrich dazwischen gepfuscht. Dein
            Name leitet eine neue Abteilung ein. Die ganze Presse Frankreichs steht zu Deiner
            Verfügung. Auch die Revolution hat Mittel gebraucht, die einen Schwächling schaudern
            machen. Frankreich ist kein Schwächling.</p>
        </sp>
        <sp who="#russe">
          <speaker>Russe.</speaker>
          <p>Wir sind die Stärksten!</p>
        </sp>
        <sp who="#poincare">
          <speaker>Poincaré.</speaker>
          <p>Frankreich hat den Mut, jeden Weg zu beschreiten, der zur Freiheit Europas führt!</p>
        </sp>
        <sp who="#russe">
          <speaker>Russe.</speaker>
          <p>Bravo! Bravo! Prost, Brüderchen! Wenn's auf die deutschen Hunde geht, wir helfen mit!
            Wir sind die Stärksten!</p>
        </sp>
        <sp who="#grey">
          <speaker>Grey.</speaker>
          <stage>(Beschwichtigend abwehrend.)</stage>
          <p>Ich bin mit meinen Mitteln noch nicht zu Ende. Die deutsche Kraft ist nicht gering; wir
            dürfen dies nicht einen Augenblick vergessen. Wir müssen den Deutschen genau da fassen,
            wo er uns nicht erwartet und wo er uns nicht Gleiches entgegensetzen kann.</p>
        </sp>
        <sp who="#russe">
          <speaker>Russe.</speaker>
          <p>Jawohl! Jawohl weiß ich feines Mittel, werd ich kommen mit große russische Dampfwalze,
            werd ich zermalmen schmierige, tölpische Germanen! Gotts Dunner! Prost!</p>
        </sp>
        <sp who="#grey">
          <speaker>Grey.</speaker>
          <stage>(Nimmt einen Korb.)</stage>
          <p>Hier hab' ich manches aufgestapelt; laßt sehen, was es uns nützen kann <stage>(nimmt
              die silbernen Kugeln)</stage>. Dies Mittel hier möcht' unsern deutschen Tölpel
            schwächlich dünken. Das macht: er kennt es nicht. Du feines, liebliches Metall! Man
            sollt' nicht glauben, daß es töten könnte, und <pb n="16"/> doch bargst du den Tod für
            ganze Völker, wardst tödlicher als all die anderen, die von Stahl und Blei. Mit deiner
            Hilf' hab' ich die <emph>Welt</emph> erobert. Drum, Freunde, hier, von dieser Munition
            wird England Euch die nötige Hilfe spenden. Fang! Bruder Ruß! <stage>(Dem Russen wirft
              er die Kugeln zu, dem Franzosen bietet er den Rest mit weltmännischer Gebärde. Der
              Russe sauft vor Vergnügen.)</stage></p>
          <p>Des weitern: Seht Euch diese Puppen an. Wenn man sie hier so liegen sieht, möcht' man
            sie herzlich unbedeutend glauben. Sie sind es nicht! Laßt sie mich nur erst an die
            richtigen Drähte knüpfen, die Tasten säuberlich dazu, so sollt Ihr seh'n: Das
            Instrument, das spielt sich gut, sein Klang wird unser aller Ohr erfreu'n. Wie sie so
            liegen, sind es Puppen zwar, doch richtig angelernt, wird's ein Hornissenschwarm, der
            unsern deutschen Tölpel zur Verzweiflung bringt. <stage>(Nimmt die einzelnen
              Puppen.)</stage> Du kleiner Belgier hier, du siehst so harmlos drein, so recht die
            menschgewordene unschuldsvolle Neutralität! Deine Neutralität soll die erste Angel
            werden, an der der Deutsche sich den Fuß einreißt! Und dann das kleine
            Italienermännchen. Der schimpft für zehn – und lügt für hundert – alles für die Kultur!
            Er hat so schöne Dreibundsaugen. Ich wette, an dem werden wir Spaß erleben, wenn er am
            Dreibund eine Rückenblöße findet. Und hier mein lieber Japs.</p>
        </sp>
        <sp who="#russe">
          <speaker>Russe.</speaker>
          <p>Daß dich die Motten kriegen!</p>
        </sp>
        <sp who="#grey">
          <speaker>Grey.</speaker>
          <p>Du gelbe Kröte! Dir liegt das Stehlen nicht umsonst in deinen gelben Fingern! Freund
            Ruß! Nur nicht so aufgeregt! Der Kerl wird diesmal Dir noch Herzensfreude machen.
              <stage>(Er spannt den Draht aus, Poincaré hält diesen.)</stage></p>
          <p>Und dann die ganze Reihe hier, bereit, nach unserm Flötenton zu tanzen: der Gurkha,
            Sikh, der Freund vom Senegal, Australier, der von Kanada! Sind das nicht schöne Schützer
            der Kultur!</p>
        </sp>
        <sp who="#russe">
          <speaker>Russe.</speaker>
          <p>Wir sind die Stärksten!</p>
        </sp>
        <pb n="17"/>
        <sp who="#grey">
          <speaker>Grey.</speaker>
          <p>Der deutsche Tölpel möchte seinen Schiller zitieren: »Wer zählt die Völker, kennt die
            Namen, die gastlich hier zusammenkamen.« Doch Du, Freund <emph>Serb'</emph>, bist von
            besonderer Art, Dein Geschäft heißt Meuchelmord! Fort! Weg mit Dir! Ich darf Dich nur im
            Dunkeln kennen! Hier, Bruder Ruß! Mit dieser Puppe mußt <emph>Du</emph> spielen. Dann
            schickt sich besser wohl die Art zur Art. Dich schreckt auch nicht das bißchen Blut, das
            dieser Kerl an jedem Finger kleben hat. Dies sind noch lange nicht die Mittel alle! Doch
            hab' ich Euch die wichtigsten gezeigt. Halt, hier, dies eine noch <stage>(nimmt eine
              Granate)</stage>, 's ist gar zu possierlich und mag Euch wohl zum Lachen reizen. Wir
            alle haben ja von diesen Dingern wohl genug. Doch kann man nie zuviel davon besitzen,
            und hat man gute Freunde, die sie einem machen, kann's von Bedeutung werden! Den Freund,
            der diese hier uns machen wird, nennt Euch die Inschrift: <emph>»Präsident Wilsons
              Friedensgebete«</emph> .....</p>
          <p>Die Mittel stehn bereit. Nun liegt's an Euch! Drum frag' ich Euch, wie ich's am Anfang
            tat: Habt Ihr den Mut, das Zögern endlich aufzugeben?</p>
        </sp>
        <sp who="#poincare">
          <speaker>Poincaré.</speaker>
          <p>Frankreich ist bereit.</p>
        </sp>
        <sp who="#russe">
          <speaker>Russe.</speaker>
          <p>Und wir tun mit! <stage>(Steckt die Schnapsflasche weg, damit er einschlagen
              kann.)</stage></p>
        </sp>
        <sp who="#grey">
          <speaker>Grey.</speaker>
          <p>Dann an die Arbeit ohne weiteres Zögern!</p>
        </sp>
        <sp who="#russe">
          <speaker>Russe.</speaker>
          <p>Wir werden ihm zeigen, dem deutschen Hund. Hab ich Dampfwalze. ...... <stage>(Poincaré
              und der Russe entfernen sich.)</stage></p>
        </sp>
        <sp who="#grey">
          <speaker>Grey.</speaker>
          <stage>(Ihnen nachsehend.)</stage>
          <p>Es müssen ja Hände verbrannt werden am deutschen Eisen. Es ist <emph>heiß! Gefährlich
              heiß!</emph>
            <pb n="18"/> dies deutsche Eisen. Ich habe mein englisches Volk vor Schaden zu bewahren;
            unsere Hände müssen heil bleiben für höhere Zwecke. Darum – ich kann Euch nicht helfen!
            Die Hände müßt <emph>Ihr</emph> verbrennen. Angefaßt muß es ja doch einmal werden. Habt
            Ihr's erst aus dem Ofen gerissen, dann verliert's ja auch wohl seine Glut. Und –
              <stage>(höhnisch bedauernd)</stage> Ihr werdet Euch dann freilich die Hände kühlen
            müssen für einige Zeit – dann aber sind die unsrigen da, um am gekühlten Eisen glückhaft
            zuzufassen. <stage>(Vorhang fällt.)</stage></p>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>3. Auftritt.</head>
        <stage>Am Nornenquell. Szenerie wie beim ersten Auftritt.</stage>
        <sp who="#erste_norn">
          <speaker>1. Norn.</speaker>
          <l>Vernahmt ihr, Schwestern, wie sie Unheil sinnen.</l>
          <l>Der allem hohen Werden ewig feind,</l>
          <l>Der arge Loke füllt ihr Herz mit Haß.</l>
        </sp>
        <sp who="#zweite_norn">
          <speaker>2. Norn.</speaker>
          <l>Sie weben ihre Schlingen allzu fein.</l>
          <l>Den Vogellockruf aus der Maiennacht,</l>
          <l>Des Käuzleins Speichel, das am Kirchhof nistet,</l>
          <l>Der Natter Gift, des Wolfes Lauerblick</l>
          <l>Verweben sie durch feine Spinnwebfäden</l>
          <l>Dem Wunsche Albrichs, da er's Gold ersah. –</l>
          <l>Wird unser Riese ihrer Fesseln spotten? –</l>
        </sp>
        <sp who="#dritte_norn">
          <speaker>3. Norn.</speaker>
          <l>Er schläft nicht mehr. Mit Schmerzen ward er wissend,</l>
          <l>Nun wacht sein Auge tausendfach geschärft.</l>
          <l>In jedem Gau schuf er sich neue Kräfte.</l>
          <l>Wie Stahl trotzt jede Muskel fremdem Trug.</l>
          <l>Hinweg! Ich höre seinen Schritt, er naht. –</l>
        </sp>
      </div>
      <pb n="19"/>
      <div type="scene">
        <head>4. Auftritt.</head>
        <stage>Der Deutsche und seine Gaue. Der Österreicher, der Ungar und der Osmane.</stage>
        <sp who="#der_deutsche">
          <speaker>Der Deutsche.</speaker>
          <l>Seid mir gegrüßt, Ihr lieben Gaue alle!</l>
          <l>Ich rief Euch her, daß Ihr mir wieder saget,</l>
          <l>Welch reiche Gabe jeder mir gebracht.</l>
          <l>Daß ich des Dankes nicht vergessen möge,</l>
          <l>Daß auch – den Blick zur Zukunft hingewendet –</l>
          <l>Der Kräfte reiche, vielgestalt'ge Fülle</l>
          <l>Den Mut mir stärke für die ehrliche Arbeit –</l>
          <l>Wie sie zugleich mir Ruhe sichern mag</l>
          <l>Gen manches heiße, lüsterne Begehren</l>
          <l>Der lieben Freunde und getreuen Nachbarn! –</l>
          <l>Ostpreußen du! So oft und schwer geprüft</l>
          <l>Durch Feindeshand, siehst ernst wie immer drein!</l>
        </sp>
        <sp who="#ostpreussen">
          <speaker>Ostpreußen.</speaker>
          <l>Viel schweres Denken macht die Stirne kraus –</l>
          <l>Aus meiner Erde wuchs der Mann empor,</l>
          <l>Der dir den Namen »Volk der Denker« gab.</l>
          <l>Du kennst die Zeit, da keiner dich geachtet –</l>
          <l>Am wenigsten du selbst – da lehrt er dich,</l>
          <l>Den Sinn der Welt mit deutscher Tiefe raten.</l>
          <l>Der Name »Deutsch« gewann da wieder Klang.</l>
          <l>Doch freilich, klingend reden konnt er nicht,</l>
          <l>Dein Kant –</l>
          <l>Dazu ward dir ein anderer gerufen!</l>
        </sp>
        <sp who="#mainlande">
          <speaker>Mainlande.</speaker>
          <l>Den gab ich dir!</l>
          <l>Wo Rhein und Main den schönen Gau durcheilen,</l>
          <l>In Frankfurt ward dein Goethe dir geboren.</l>
          <l>Er schuf den »Faust«. Du wardst das »Volk der Dichter«.</l>
          <l>Und deiner Lieder Klang, der war nicht hohl,</l>
          <l>In jedem lebt des Dichters hohe Widmung:</l>
          <l>»Aus Morgenduft gewebt und Sonnenklarheit,</l>
          <l>Der Dichtung Schleier aus der Hand der Wahrheit.«</l>
        </sp>
        <pb n="20"/>
        <sp who="#schwabenland">
          <speaker>Schwabenland.</speaker>
          <l>Doch daß die Kunst nicht zu unnahbar ernst,</l>
          <l>Hab dem Olympier ich den Freund gegeben,</l>
          <l>Dein Schwabenland, es gab dir deinen Schiller,</l>
          <l>Den edlen Sänger, dessen Feuerseele</l>
          <l>Mit ihrem Kuß die ganze Welt umschlang.</l>
        </sp>
        <sp who="#thueringen">
          <speaker>Thüringen.</speaker>
          <l>Da muß auch ich vertrauten Gruß euch bieten,</l>
          <l>Thüringen ich, die ich am Ilmestrand</l>
          <l>Den Musenhof von Weimar hab' errichtet,</l>
          <l>Wo deutscher Kunst auch Fürstenschutz erstand.</l>
          <l>Wohl ward in Weimar da und Jena</l>
          <l>Ein Reich des Wähnens aufgebaut,</l>
          <l>Wie es auf Gottes weiter Erde</l>
          <l>Kein ander Land, kein ander Volk erschaut.</l>
          <l>Seit jener Zeit, da frisch und fröhlich wagte</l>
          <l>Wieland zuerst den Ritt ins romantische Land,</l>
          <l>Seitdem erklangen unsre Dichterweisen,</l>
          <l>Daß mit Verwunderung unser Volk erfand</l>
          <l>Sich wert, vor andern Völkern hoch zu preisen.</l>
        </sp>
        <sp who="#schwabenland">
          <speaker>Schwabenland.</speaker>
          <l>Mein Elsaß du, als Schwester mir am nächsten,</l>
          <l>Auch du gabst einen Sänger unserm Volk!</l>
        </sp>
        <sp who="#elsass">
          <speaker>Elsaß.</speaker>
          <l>Von Tristan und Isolde</l>
          <l>Weiß ich ein traurig Lied.</l>
          <l>Doch kann ich mehr vermelden</l>
          <l>Von hoher deutscher Kunst:</l>
          <l>Von Erwins Hand errichtet</l>
          <l>Bis an der Wolken Dunst</l>
          <l>Ragt mir das hohe Münster,</l>
          <l>So rank und schlank erbaut,</l>
          <l>Grad wie die deutsche Seele</l>
          <l>Hinauf zum Himmel schaut!</l>
        </sp>
        <pb n="21"/>
        <sp who="#muenchener_kindl">
          <speaker>Münchener Kindl.</speaker>
          <l>Nun, wo die Kunst genannt wird,</l>
          <l>Da reich ich euch die Hand!</l>
          <l>Bekannt bin ich euch allen</l>
          <l>Als Stadt im Bayernland.</l>
          <l>Mein Nam' ist durst'gen Seelen</l>
          <l>Wohl an Erquickung reich!</l>
          <l>Den Pinsel wie den Meißel</l>
          <l>Die führe ich zugleich:</l>
          <l>Der frohe Sinn der Künstler,</l>
          <l>Ihr Schaffen stark und wert</l>
          <l>Fand reiche Fürstenhilfe,</l>
          <l>Ward königlich geehrt</l>
          <l>Im Land der Wittelsbacher,</l>
          <l>Drum künde laut mein Mund:</l>
          <l>Bei uns schloß edler Kunstsinn</l>
          <l>Mit Fröhlichkeit den Bund</l>
          <l>So innig und so heiter,</l>
          <l>Daß unsre Münchner Stadt</l>
          <l>Der deutschen Art auch Freunde</l>
          <l>Gar viel erworben hat. –</l>
          <l>Dies tat auch meine Schwester</l>
          <l>Vom schönen Donaustrand,</l>
          <l>Wo Klingen einst und Singen</l>
          <l>Die reichste Heimat fand.</l>
        </sp>
        <sp who="#wien">
          <speaker>Wien.</speaker>
          <l>In lustigen Walzerreigen</l>
          <l>Hält Wien den Frohsinn gebannt!</l>
          <l>Tat jauchzend hinaus ihn senden</l>
          <l>Ins weite, ins deutsche Land!</l>
          <l>Es klingen ja unsere Weisen</l>
          <l>Auch jenseits von Alpen und Belt:</l>
          <l>Mozart und auch Vater Haydn,</l>
          <l>Sie füllten mit Tönen die Welt! –</l>
          <l>Doch kennt ihr auch den Meister,</l>
          <l>Der ernste Töne sang,</l>
          <l>Wie Sturmgewalt, wie Tosen</l>
          <pb n="22"/>
          <l>Sein heilig Lied erklang.</l>
          <l>In vielgeteilten Stimmen</l>
          <l>Wob er die Symphonie,</l>
          <l>In überird'schen Klängen</l>
          <l>Der Messe Melodie! –</l>
        </sp>
        <sp who="#der_philologische_gelehrte">
          <speaker>Der philologische Gelehrte.</speaker>
          <l>Gestattet mir, daß ich mich euch geselle,</l>
          <l>Wie's dereinst war, da ihr im deutschen Land</l>
          <l>Ein neues Leben auf Ruinen bautet.</l>
          <l>Zwar nennt man steif und hölzern meine Art,</l>
          <l>Und zugegeben sei's, daß ich Beliebtheit</l>
          <l>Im In- und Ausland niemals mir errang;</l>
          <l>Denn dafür war mein Schaffen gar zu strenge,</l>
          <l>Doch schulte ich den deutschen Geist und gab ihm</l>
          <l>Die zähe Kraft, die uns seit jener Zeit</l>
          <l>Zugleich geachtet macht und auch verhaßt.</l>
          <l>Drum, wenn der Deutsche Heerschau hier will halten,</l>
          <l>Darf in der Gaue buntem Kreis nicht fehlen</l>
          <l>Philologus, der hölzerne Pedant!</l>
        </sp>
        <sp who="#rheinlande">
          <speaker>Rheinlande.</speaker>
          <l>Nun, daß ihr nicht gar zu ernsthaft,</l>
          <l>Zu gelehrt und dichterisch sprecht,</l>
          <l>So sage ich jetzt ein Sprüchlein,</l>
          <l>Das der Gegenwart auch wird gerecht.</l>
          <l>Ein Mädel wie ich, das so frank spricht,</l>
          <l>So frei in den Kreis hinein,</l>
          <l>Das kann ja nicht anders heißen</l>
          <l>Als die Lande vom fröhlichen Rhein.</l>
          <l>Von tausend Mären umwoben,</l>
          <l>Die da singen von alter Zeit,</l>
          <l>Tragen stolz und frei meine Ufer</l>
          <l>Ihr rebenumwirktes Kleid. –</l>
          <l>Doch nicht Frohsinn allein und nur Lieder</l>
          <l>Erklingen an ihnen entlang,</l>
          <l>An meinen Ufern erdröhnet</l>
          <l>Auch eiserner Gesang.</l>
          <pb n="23"/>
          <l>Auf Schiffen und glitzernden Schienen</l>
          <l>Hinauf, hinab, ohne Zahl,</l>
          <l>So fleißig wie emsige Bienen,</l>
          <l>Vom ersten Frührotstrahl</l>
          <l>Bis an den sinkenden Abend –</l>
          <l>So schaffet, so wirkt recht und schlecht</l>
          <l>Das heutige neue, das deutsche,</l>
          <l>Das wache, das starke Geschlecht.</l>
        </sp>
        <sp who="#der_hanseat">
          <speaker>Der Hanseat.</speaker>
          <l>Und wach geworden bin auch ich am Meerstrand;</l>
          <l>Denn Michel hielt die Ohren wohl gespitzt,</l>
          <l>Als ihn der neue Seewind rauh umpfiff!</l>
          <l>Wo einst die alte Hanse hundertfach</l>
          <l>Den Arm gereckt, da setzt sie heute</l>
          <l>In hoffnungsstarker, zäher Jugendkraft</l>
          <l>Wohl hunderttausendfältig ihre Segel.</l>
          <l>Und meine Hafenstädte warden Lungen</l>
          <l>Des Körpers, dessen Blut getrieben wird</l>
          <l>Vom Schlag von mehr als 70 Millionen Herzen!</l>
          <l>Die deutsche Flagge trag ich durch die Welt,</l>
          <l>Und heimwärts kehrend bringt sie Schätze mit,</l>
          <l>Die unser Volk wie Zelle neben Zelle</l>
          <l>Zu neuer Riesenkraft zu sammeln weiß.</l>
          <l>Voll Stolz ich heute durch das Weltmeer fahr</l>
          <l>Und beug das Haupt nicht mehr wie ehedem –</l>
          <l>Seit mich beschirmt der neue Kaiseraar.</l>
        </sp>
        <sp who="#die_grosse_stadt">
          <speaker>Die große Stadt.</speaker>
          <l>Und was dein tausendfält'ger Wagemut,</l>
          <l>Dein zäher Fleiß jahraus jahrein uns gibt,</l>
          <l>Die Schätze all – wie die der Heimaterde</l>
          <l>Für unser Land zu nützen, ist mir Pflicht</l>
          <l>Und meiner vielgestalt'gen Arbeit Ziel.</l>
          <l>Nicht ungefüge Kraft wie ehedem</l>
          <l>Kann unsres Lebens Kreislauf heut erneuen.</l>
          <l>Die Kraft muß hunderttausend Wege finden</l>
          <l>Und Millionen Rädchen muß sie treiben,</l>
          <pb n="24"/>
          <l>Daß sie die reichen Schätze unsres Volks</l>
          <l>Zur Einheit zwinge – wie ein Strom die Wasser,</l>
          <l>Die millionenfach vom Berge rinnen.</l>
          <l>Daß dieser Zahlen riesengroße Rätsel</l>
          <l>Die Lösung fänden, gab ich Heim und Statt</l>
          <l>Dem Forscher hier so wie der Arbeit Schar.</l>
        </sp>
        <sp who="#der_naturforscher">
          <speaker>Der Naturforscher.</speaker>
          <l>Nicht darf der Forscher mehr wie ehedem</l>
          <l>In Büchern nur nach Weisheit suchen, –</l>
          <l>Im großen reichen Buche der Natur</l>
          <l>Mit seinem scharfen Auge hat er vieles,</l>
          <l>Was sie uns nimmer offenbaren wollt,</l>
          <l>Mit Schraub und Hebel endlich doch bezwungen.</l>
          <l>Doch freilich will der Hebel nicht genügen,</l>
          <l>Denn manche Zeichen sind dafür zu kraus;</l>
          <l>Darum ersann die vielen feingestalt'gen</l>
          <l>Werkzeuge ich, die heut der Forscher braucht.</l>
          <l>Mit ihnen halt ich die Natur gefangen,</l>
          <l>Wie's heut im Weltenwettstreit unsrer Völker</l>
          <l>Der Frieden mag – und auch der Krieg verlangen.</l>
        </sp>
        <sp who="#der_landwirt">
          <speaker>Landwirt.</speaker>
          <l>Und deine treue Hilfe hat auch mir</l>
          <l>Die Kraft zum harten Tagwerk neu gestärkt.</l>
          <l>Man wollt den Bauer nichts mehr gelten lassen</l>
          <l>Und sagte, seine Zeit sei längst vorüber,</l>
          <l>Der Industrie sollt er die Scholle räumen.</l>
          <l>Doch dieser Satz – in England ausgedacht! –</l>
          <l>Ward Gott sei Dank durch deinen Fleiß zunichte.</l>
          <l>Was einst verständnislos und beinah feindlich</l>
          <l>Sich gegenüber stand: Die Schulweisheit</l>
          <l>Der Städte und der harte Sinn des Landmanns,</l>
          <l>Sie fanden sich zu wechselseitiger Hilfe;</l>
          <l>Denn, was die Stadt mir gibt, lohn ich ihr wieder</l>
          <l>Durch doppelten Ertrag der Heimaterde.</l>
          <l>Und nimmer braucht ihr um das täglich Brot</l>
          <l>Euch bangen ob der welschen Absperrkünste:</l>
          <l>Denn diese rauhe Hand, gelenkt durch Forscherfleiß</l>
          <l>Macht welsche List und welschen Neid zuschanden.</l>
        </sp>
        <pb n="25"/>
        <sp who="#der_westfale">
          <speaker>Westfale.</speaker>
          <l>Und ich bahnt mir am Rhein und in Westfalen</l>
          <l>Den Weg vom Forscherfleiß zur harten Tat.</l>
          <l>Wohl flammt der Himmel dort im roten Scheine</l>
          <l>Der Essen und der Werke ohne Zahl.</l>
          <l>Sie wälzen Erz und Eisen in der Glut,</l>
          <l>Daß selbst Vulkans Gesellen Grauen faßte</l>
          <l>Beim Riesenmaße unsrer Kraftmaschinen.</l>
          <l>In Qualm und Rauch, im Surren tausendstimmig</l>
          <l>Wird unsres Volkes Reichtum mitgeschmiedet. –</l>
          <l>Doch – da dies Wirken unsre Gegner neiden,</l>
          <l>Und unsres Kaisers edler Friedenswille</l>
          <l>Mißdeutet wird, wie immer er sich äußert,</l>
          <l>Schaff ich auch Waffen unserm Volk, wie keins</l>
          <l>Sich solche schmiedet auf dem Rund der Erde.</l>
          <l>Auf solche Kraft mag unser Kaiser zählen,</l>
          <l>Wenn unsrer Feinde Neid den Krieg will wählen.</l>
        </sp>
        <sp who="#brandenburg">
          <speaker>Brandenburg.</speaker>
          <l>Es reicht die alte Pflicht der neuen Zeit die Hand.</l>
          <l>In meiner Heimat Gau, in Brandenburg,</l>
          <l>Hat die Natur nicht Fülle ausgestreut,</l>
          <l>Und doch ward unsre dürre Mark die Wiege</l>
          <l>Für Deutschlands Weltmacht und für deutsche Größe.</l>
          <l>In unsrer Mark ward jener Staat geschaffen,</l>
          <l>Den alle achteten, doch keiner liebte,</l>
          <l>Der Preußenstaat der eisenharten Pflicht.</l>
          <l>Auch muß ich dir den Ruhm der Fürsten künden,</l>
          <l>Die diesem Staat der Pflicht die Führer waren:</l>
          <l>Vom Großen Kurfürst, der so viel getan,</l>
          <l>Vom größern Friedrich, der das Wort einst sprach</l>
          <l>Und bis zum einsam bittern Ende lebte:</l>
          <l>Daß er des Staates erster Diener sei –</l>
          <l>Bis zu dem Kaiser, der uns lebt, der uns</l>
          <l>In schwerster Stund das Einheitswort gegeben:</l>
          <l>»Ich kenne keine Parteien mehr, ich kenne nur noch Deutsche!«</l>
        </sp>
        <pb n="26"/>
        <sp who="#der_deutsche">
          <speaker>Der Deutsche.</speaker>
          <l>Nun, meine lieben Gaue, seid bedankt</l>
          <l>Für Eure reichen Gaben, Eure Treue!</l>
          <l>So treu Ihr seid, so habet Ihr doch Freunde</l>
          <l>Nur wenige erworben unserm Volk.</l>
          <l>Doch Stätte gabt Ihr mir, die, neu erwacht,</l>
          <l>Der Stärke meiner Walhallhelden gleicht.</l>
          <l>Ich brauch sie nicht zum Kampf – zur Arbeit heißt</l>
          <l>Die Losung in dem deutschen Land! Und wenn</l>
          <l>Das Scherzen und das Lachen zu sehr fehlt:</l>
          <l>Die andern mögen es uns lehren; denn</l>
          <l>Der Arbeit Pause soll der Frohsinn füllen.</l>
          <l>Doch nur die Pause! Denn so will's die Pflicht.</l>
          <l>Nun, unsere Arbeit kann nicht fürderhin</l>
          <l>In allzueng begrenztem Raume bleiben:</l>
          <l>Die neue Zeit erfordert neue Ziele!</l>
          <l>Hinaus führt unser Weg, wo Freunde uns</l>
          <l>Zu rechtem Tun die Hände wollen reichen:</l>
          <l>Östreich und Ungarn und das Türkenreich,</l>
          <l>Sie wollen treu mit uns zusammenwirken!</l>
          <l>Von Hamburg bis nach Bagdad führt der Weg,</l>
          <l>Zu dessen Seiten nun durch unsern Fleiß</l>
          <l>Ein blühend Leben neu erstehen soll!</l>
          <l>Ich weiß, die Nachbarn sehen scheel dazu:</l>
          <l>Sie fürchten unsre Arbeit, unsre Treue</l>
          <l>Und, wie sie beide wechselseitig wachsen.</l>
          <l>Doch laßt sie nur! Denn, sehn sie fürderhin</l>
          <l>Uns ruhig werken und die Waffen in</l>
          <l>Der Scheide bleiben, nun, dann werden sie</l>
          <l>Wohl schimpfen, doch zuletzt mit uns sich schlecht</l>
          <l>Und recht auch künftig zu vertragen suchen.</l>
          <l>Drum nochmals: An die Arbeit ohne Sorge!</l>
          <l>Und unser Losungswort sei: Treu um Treue!</l>
        </sp>
        <stage>(Alle ab.)</stage>
      </div>
      <pb n="27"/>
      <div type="scene">
        <head>5. Auftritt.</head>
        <stage>Die Bühne verdunkelt sich. Ein Blitz zerreißt das Dunkel, ein langnachhallender
          Donnerschlag klingt aus in die Fanfaren der Marseillaise; diese werden stärker, dann aber
          werden sie übertönt durch die Klänge von: »Eine feste Burg ist unser Gott .....«</stage>
        <sp who="#grey">
          <speaker>Grey.</speaker>
          <stage>(tritt von der Seite her beleuchtet auf, er reibt sich triumphierend die
            Hände):</stage>
          <p>Meine Zeit ist gekommen! – Die andern haben gesät. Und jetzt – – Blut! Blut! – Das wird
            die Saat besonders fördern – Ihr werdet's hoffentlich daran nicht fehlen lassen – – –
            Ich will der Ernte harren! – –</p>
          <stage>(Der Vorhang fällt.)</stage>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>6. Auftritt.</head>
        <stage>Die Szenerie wie im Anfang.</stage>
        <sp who="#erste_norn">
          <speaker>1. Norn.</speaker>
          <l>Schwestern, was sagt der Quell?</l>
          <l>Der zwölfte Mond vollendet seinen Lauf,</l>
          <l>Seitdem sein Antlitz Not und Unheil kündet.</l>
        </sp>
        <sp who="#zweite_norn">
          <speaker>2. Norn.</speaker>
          <l>Und Not und Unheil stehn in düstrer Schrift</l>
          <l>Noch heut in seinen Spiegel eingeschrieben.</l>
          <l>Und noch schlägt Sleipners Huf die Wetterwand,</l>
          <l>Doch sprüht aus seinem Blitz ein neuer Funke –</l>
          <l>Wie Siegesahnung gehts durchs deutsche Land! –</l>
        </sp>
        <sp who="#dritte_norn">
          <speaker>3. Norn.</speaker>
          <l>Still, Schwestern, still! –</l>
          <l>Der Erde Mutter Wala kommt herfür.</l>
          <l>Und sie, die trank vom Quell, die schicksalskundig,</l>
          <l>Sie will der Zukunft Runenstäbe werfen.</l>
          <l>Des Kampfes Führer ruft sie zum Gericht,</l>
          <l>Uraltes, ewig junges Recht sie spricht. –</l>
        </sp>
      </div>
      <pb n="28"/>
      <div type="scene">
        <head>7. Auftritt.</head>
        <stage>Der rückwärtige Vorhang ist geöffnet, Wala auf erhabenem Stuhl. Um sie die Botinnen.
          Vorn rechts der Deutsche, Österreicher, Ungar und Osmane. Vorn links Grey, Poincaré und
          Russe und ein Sudan-Scheich. In der Mitte, vor dem Stuhl der Wala eine Urne mit Urkunden;
          diese Urkunden werden von den Botinnen entfaltet und verlesen.</stage>
        <sp who="#die_wala">
          <speaker>Wala.</speaker>
          <l>Heran! Heran! Wer Klage hat zu führen,</l>
          <l>Daß ich, die schicksallos, doch schicksalkundig,</l>
          <l>Uralter Weisheit junge Kraft Euch spende. <stage>(Setzt sich.)</stage></l>
          <l>Den tiefsten Quell, dem Eure Klag' entspringt,</l>
          <l>Den kenn' ich wohl: Es sind die dunklen Triebe,</l>
          <l>Die in der Menschen Brust gelebt von je.</l>
          <l>Die gleichen sind's, die vor Jahrtausenden</l>
          <l>In Euren Wäldern Kampf heraufbeschworen,</l>
          <l>Die gleichen werden's sein, wenn einstens wieder</l>
          <l>Nach tausend Jahren dem menschlichen Geschlecht</l>
          <l>Das Kriegshorn gellend durch die Lande dringt.</l>
          <l>Nie lernt ich neue Triebe jemals kennen,</l>
          <l>Doch ewig wechselnd stets war die Gebärde,</l>
          <l>Das Wort, die Form, in der sie Bahn sich brachen.</l>
          <l>Nun laßt mich sehn, welch Wort Ihr diesmal findet!</l>
          <l>Wer Klage hat, der trete vor!</l>
        </sp>
        <sp who="#poincare">
          <speaker>Poincaré.</speaker>
          <p>Frankreich führt Klage! Es klagt an den Deutschen vor der Menschheit und vor der
            Geschichte. Es klagt ihn an, daß er mit der Wildheit und Roheit des Barbaren den Weg
            versperren will, den Frankreich mit seinem Herzblut geöffnet hat für alle Völker, den
            Weg zur Freiheit und zur Gleichheit! Frankreich überwand das Mittelalter und seine
            Knechtung des Einzelmenschen. Frankreich legte dadurch erst den Grund zur wahren
            Zivilisation. Hier vor der richtenden Mutter der Menschheit und der Geschichte laßt mich
            den Satz wiederholen, den unsere Revolution und <pb n="29"/> ihre großen Franzosen der
            Menschheit geschenkt haben; den Satz, für dessen Verwirklichung Frankreich sein Herzblut
            freudig dahingegeben hat:<note place="foot">Von hier ab sind einige Sätze entnommen aus
              Büchners »Dantons Tod«.</note> »Weil alle Menschen unter gleichen Verhältnissen
            geschaffen worden sind, so sind sie alle gleich, abgerechnet die Unterschiede, welche
            die Natur selbst gemacht hat. Es darf daher jeder <emph>Vorzüge</emph>, aber keine
              <emph>Vorrechte</emph> haben, weder ein einzelner, noch eine einzelne Klasse der
            Bevölkerung.« Jedes Glied dieses Satzes, in der Wirklichkeit angewandt, hat seine
            Menschen getötet. Der 14. Juli, der 10. August, der 31. Mai sind seine
            Interpunktionszeichen. Frankreich allein hatte den Mut, sich davon nicht schrecken zu
            lassen. Wir wußten: Das Gelangen zu den einfachsten Erfindungen hat Millionen Menschen
            das Leben gekostet. Warum sollten dann nicht auch zu einer Zeit, da der Gang der
            Geschichte rascher ist als sonst, mehr Menschen außer Atem kommen?<note place="foot">Von
              hier ab viele Stellen aus Poincarés Rede am 14. Juli 1915 im Pariser Pantheon.</note>
            Das Frankreich der Marseillaise war sich seiner Pflicht gegen die Menschheit bewußt. Von
            dieser Hymne ließ es sich zu übermenschlichen Tugenden begeistern und zu
            übermenschlichen Opfern! Die Opfer von damals hätten genügt, ein neues Europa zu
            schaffen. Der Moloch der Tyrannei wäre satt gewesen, wenn diese Deutschen nicht gekommen
            wären. Deutschland hat den wahnwitzigen Versuch gemacht, das überwundene Mittelalter neu
            aufzurichten. Deutschland tötet den Willen des freien Menschen ab, es ordnet das
            Einzelwesen dem Ganzen unter, wie ein willen- und seelenloses Rad in der Maschine. Wo
            bleibt da die Freiheit des Individuums, durch die allein eine wahre Kultur sich
            entwickeln kann. Die riesige Maschine Deutschlands zermalmt die Kultur. Sie ist nur
            Kriegs- und Mordmaschine. Deutschland wartete nur auf den Augenblick, in dem es diese
            Mordmaschine gegen die Völker und ihre heilige Kultur loslassen konnte. Frankreich sah
            den furchtbaren Augenblick kommen. Es rüstete sich <pb n="30"/> darauf. Es hoffte doch,
            ihn vermeiden zu können. Die französische Demokratie, weit von jedem kriegerischen Geist
            entfernt, blieb den deutschen Herausforderungen gegenüber schweigsam und unbewegt und
            bemühte sich, das europäische Konzert zu organisieren und zu erhalten. Aber wir fanden
            keine Ruhe mehr: Nach Tanger, nach Agadir und selbst nach den Balkankriegen hat
            Frankreich seinen Friedenswillen betätigt; es willigte in neue Unterhandlungen ein, um
            zwischen Deutschland und sich die latenten Gründe für Schwierigkeiten und Zusammenstöße
            zu ersticken; Frankreich, das seiner Tochter, das seines Elsaß nicht vergessen konnte,
            unterdrückte sogar den Wunsch nach berechtigter Wiederherstellung. Da ließ Deutschlands
            Raubgier die Welt durch einen unvorgesehenen Donnerschlag erzittern. Frankreich kann
            ruhig behaupten, daß es nichts vernachlässigt hat, um den Frieden zu erhalten.
            Frankreich wurde das Opfer des brutalsten, bis ins kleinste vorbereiteten Angriffes. Nun
            wohl, Frankreich kennt seine Pflicht. Die Zeit der Marseillaise und ihre Tugenden sind
            neu erstanden. Unsere Söhne beenden ihr heiliges Werk, sie bahnen dem Siege der
            Gerechtigkeit und Freiheit aufs neue den Weg. Aber diese Blutopfer fallen aufs Haupt
            dessen, der dem Rade der Freiheit in die Speichen fiel. Mit unerhörter Mißachtung aller
            Verträge hat Deutschland diesen Krieg begonnen. Es hat die Bevölkerung in den besetzten
            Gebieten mit allen Mitteln eines barbarischen Mittelalters terrorisiert. Die Trümmer der
            Kathedrale von Reims und die von Löwen sind die Zeugen seiner Barbarei. Sollen die
            Tränen der zu Tode gemarterten Frauen und Kinder ungerochen bleiben?</p>
        </sp>
        <sp who="#die_wala">
          <speaker>Wala.</speaker>
          <p>Hier muß ich Dich fragen: Glaubst Du denn selber, was Du hier noch sprichst?</p>
        </sp>
        <sp who="#poincare">
          <speaker>Poincaré</speaker>
          <stage>schweigt verwirrt.</stage>
        </sp>
        <sp who="#grey">
          <speaker>Grey.</speaker>
          <p>Dem Freund und Bruder, der, so wie ich ein Schützer der Kultur, muß ich als Zeuge an
            die Seite treten. Jawohl <pb n="31"/> die deutsche Roheit und Herrschsucht und Habsucht
            kannten keine Grenzen. Deutschland ist der Schöpfer des Begriffes, unter dessen Last das
            ganze Europa heute seufzt: Deutschland schuf den Militarismus, England verabscheut
            diesen Soldatenzwang aus innerster Seele; denn Englands Herz wünscht friedliche
            Entwicklung; darum trat England schützend allen Völkern an die Seite, die sich dem
            deutschen Militarismus nicht beugen wollten. Das Unerhörteste, was je geschah, war der
            Bruch von Belgiens Neutralität. Wie ein ungeheures Raubtier auf ein friedlich
            schlummerndes Wild ist Deutschland auf das nichtsahnende Belgien losgestürzt, hat seine
            Fluren zerstampft, seine Frauen und Kinder gemordet. Dieses Deutschland in seiner
            wahnsinnigen Wut bekriegt sogar die Toten. Es bombardierte Mecheln, es steckte die alten
            Rubens in Brand. Löwen mit seinen künstlerischen und wissenschaftlichen Schätzen ist nur
            noch ein Aschenhaufen! Wer könnte den Entrüstungsschrei überhören, der die Welt
            durchhallte, als die deutschen Unterseeboote auf die »Lusitania« losgelassen wurden.
            Kalten Mordblicks wurden fast anderthalb tausend friedliche Menschen ertränkt. Kann die
            Gerechtigkeit noch weiterhin solche Greuel dulden?</p>
        </sp>
        <sp who="#die_wala">
          <speaker>Wala.</speaker>
          <p>Mit welchem Wort wird Deutschland diesen Klagen begegnen?</p>
        </sp>
        <sp who="#der_deutsche">
          <speaker>Der Deutsche.</speaker>
          <p>Die Klagen werd' ich widerlegen, Punkt für Punkt. Doch fordere ich die Hilfe Deiner
            Botinnen. Sie sind der Erdentaten alle kundig und bringen treulich Dir Bericht, so heute
            wie vor tausend Jahren. Ihr Zeugnis ruf ich auf, wie's meine Rede fordert.</p>
          <p>Ihr nennt barbarisch mich, drum muß ich Euch erinnern, was Ihr selbst getan. Kein
            andres Land hat je das Kriegsleid so erduldet wie das meine. Als der Dreißigjährige
            Krieg entfesselt war, da sank die Bevölkerung des ganzen reichen deutschen Landes herab
            auf 4 Millionen, die zwischen Rauch und Trümmern ihr Leben fristeten. <stage>(zu
              Poincaré)</stage> Wenn deines Volkes Herz so überreich an Mitleid für die <pb n="32"/>
            Welt, so sehr bestrebt, den Menschen Glück zu bringen, dann konntet Ihr uns damals
            Lindrung spenden. Statt dessen doch, was tatet Ihr! Als ich aus tausend Wunden blutend
            lag, wer hat denn da mit welschem Geld und welschem Trug mir immer neue Feinde
            zugehetzt? War's nicht Dein Richelieu, Dein Mazarin! Wo blieb denn da das ewige
            Menschenrecht, mit dem Du andre stets und auch Dich selbst beschwatzest? An unsrem Leid
            war's Euch noch nicht genug! Die Botin hier mag's künden, wie Ihr Kultur gebracht in
            unser stöhnend Land! Damals warst Du ja unbehindert, warst nicht behindert durch den
            deutschen Druck; Du warst der Mächtigste von allen; Europa lag vor Dir auf Knien und
            betete Dich an. Du konntest handeln, <emph>wie Du wirklich bist</emph>! Nun laßt uns
            hören, wie Du Völkerglück und Freiheit uns gebracht!</p>
        </sp>
        <sp who="#erste_botin">
          <speaker>Die 1. Botin.</speaker>
          <stage>(Nimmt aus der Urne eine Urkunde, entfaltet sie und liest vor.)</stage>
          <p>Ich künde das Schicksal der Pfalz im dritten Raubkriege Ludwigs XIV. Im Frühjahre des
            Jahres 1689 mußten die französischen Truppen aus der Pfalz zurückweichen. Da schlug der
            Kriegsminister Louvois dem König vor, die Pfalz und die angrenzenden Länder in eine
            solche Wüste zu verwandeln, daß die Deutschen nicht nachdrängen könnten. Und der König,
            der sich den »Allerchristlichsten« nannte, befahl die Ausführung dieses Planes. Viele
            hundert Dörfer und Städte wurden niedergebrannt. Heidelberg, Worms, Mannheim, Speyer
            sanken in Asche. Worms wurde so sehr bis auf das letzte Haus zerstört, daß bei dem
            Wiederaufbau der Zug der Straßen sich veränderte. Das Heidelberger Schloß mit den
            schönsten Bauten der deutschen Renaissance wurde bis auf die Umfassungsmauern
            niedergebrannt. So furchtbar blieb die Erinnerung an diese Greuel in den deutschen
            Landen, daß das Volk als Name für große Bluthunde die Namen Melac und Montclar wählte,
            die Namen der französischen Generäle, die jene Verwüstungen befehligt hatten.</p>
        </sp>
        <sp who="#der_deutsche">
          <speaker>Der Deutsche.</speaker>
          <p>Sprich weiter, Botin, auch von spät'ren Taten dieser Schützer der Kultur und künde, wie
            sie's hundert Jahre <pb n="33"/> später in Straßburg trieben, als sie im Rausch der
            Revolution die Bringer der Kultur im Elsaß waren.</p>
        </sp>
        <sp who="#erste_botin">
          <speaker>Die 1. Botin.</speaker>
          <p>Die Männer der Revolution erklärten alle kirchlichen Kunstschätze für »fluchwürdige
            Denkmäler des Aberglaubens« und befahlen ihre Zerstörung. Ein amtliches Protokoll der
            französischen Behörde in Straßburg rühmt, daß am Münster allein 235 der schönsten
            Bildwerke in Stücke geschlagen worden sind. Wie die schöne Abtei von Cluny und die
            Kirche von St. Martin in Tours, so sollte auch der Straßburger Münsterturm in die Luft
            gesprengt werden; nur seine Nützlichkeit als militärischer Beobachtungsposten
            verhinderte dies.<note place="foot">Aus einem Aufsatze des Prof. Georg Dehio (Straßburg)
              in der »Frankf. Zeitung« und in »Der große Krieg« (Frankf. a. M. 1914) Seite
              437.</note></p>
        </sp>
        <sp who="#der_deutsche">
          <speaker>Der Deutsche.</speaker>
          <p>Nun weiter! Ihr habt mir meine Hab- und Herrschsucht vorgeworfen. Von Eurer schwiegt
            Ihr ganz. Drum sollen hier einmal die Zahlen reden; an ihrer Sprache soll sich's klar
            erweisen, wo Hab- und Herrschsucht richtig hat gewaltet und Land um Land dem seinen
            angegliedert hat. Du, Botin, sollst hier klare Sprache reden, was in den letzten 25
            Jahren – seit jener Zeit, da Ihr Euch langsam fandet – Deutschland an Ländern hat
            erworben und was die andren hier, die Klage führen. Und weiter zähle auf, wieviel an
            Milliarden mein und meines treuen Österreichs »Militarismus« jährlich hat gekostet und
            was die Gegner aufgewendet. Wenn's wirklich wäre, wie Ihr sagt, daß ich den Krieg
            gewollt, daß ich den Länderraub betreibe, dann müßten meine Summen doch die größern
            sein.</p>
        </sp>
        <sp who="#zweite_botin">
          <speaker>2. Botin.</speaker>
          <p>Frankreich wie England unterwarfen während der letzten 25 Jahre jedes mehr als 4½
            Millionen Quadratkilometer Land. Zusammen ist dies etwa ein Gebiet fast so groß wie das
            Europas.</p>
        </sp>
        <pb n="34"/>
        <sp who="#der_deutsche">
          <speaker>Der Deutsche.</speaker>
          <p>Und Deutschland?</p>
        </sp>
        <sp who="#zweite_botin">
          <speaker>2. Botin.</speaker>
          <p>Deutschland erwarb während dieser Zeit im fernen Osten Kiautschau, dies Gebiet mit
            seinen 515 Quadratkilometern ist kleiner als der kleinste deutsche Bundesstaat, ferner
            einige Inselgruppen im »Stillen Ozean«, zusammen ungefähr so groß wie ein deutsches
            Großherzogtum.</p>
        </sp>
        <sp who="#der_deutsche">
          <speaker>Der Deutsche.</speaker>
          <p>Nun, wie stimmt dies zu meiner Ländergier und Habsucht! Steigt Euch nicht selbst die
            Schamesröte auf ob Eurem Lügen? Doch künde weiter von den Opfern, die dem »Moloch des
            Militarismus« von mir und meinen Gegnern wurden dargebracht.</p>
        </sp>
        <sp who="#zweite_botin">
          <speaker>2. Botin.</speaker>
          <p>Im Jahre 1913, ein Jahr vor dem Kampfe, gaben aus die Gegner Deutschlands insgesamt
            sechs und eine viertel Milliarde für Rüstungen zu Wasser und zu Land. Deutschland und
            Österreich nur zwei und eine halbe Milliarde. Die Summen umgerechnet auf den Kopf von
            jedes einzelnen Landes Bevölkerung ergibt: In Deutschland 21, in Frankreich 30 und in
            England 34 Mark.<note place="foot">Zusammengestellt nach Weyer, Taschenbuch der
              Kriegsflotten, München 1915.</note></p>
        </sp>
        <sp who="#der_deutsche">
          <speaker>Der Deutsche.</speaker>
          <p>Merkwürdig doch, daß dieser Zahlen klare Sprache zu Eurem Phrasenschwall so gar nicht
            stimmen will! – Nicht besser wird's wohl stimmen mit dem andren Vorwurf, daß ich des
            Friedens ewiger Störer sei. Vor 20 Jahren gab es eine Zeit, da Deutschland sich den
            Dreibund neu errichtet. Da war es stärker als Ihr all zusammen und hätte seiner
            Kriegslust frönen können. Doch da war Friede in Europa und keines Menschen Seele dacht'
            an Kriegsgefahr. Doch anders wurde dies, als Ihr zusammenkamet. Seit Euer Eduard VII.
            von Fürstenhof zu Fürstenhofe fuhr und <pb n="35"/> den Versuch begann, uns
            einzukreisen, seitdem bracht' jedes neue Jahr ein neues Kriegsgewölk. Du tust so
            unschuldsvoll, mein liebes Frankreich, und so friedlich! Wer hat denn all sein Geld,
            fast 20 Milliarden, nach Rußland hingeschickt, um uns zu schaden! Wo auf der lieben
            weiten Gotteswelt ein Schuft bereit war, gegen uns zu hetzen, war Euer Geld die Quelle,
            draus er schöpfte. Sieh mir ins Auge, Herr Poincaré! Wer ließ das schöne Elsaß nicht zur
            Ruhe kommen, wer gab dem feinen Wetterle und seinen Truggenossen das Geld, worauf dies
            Lumpenpack sich stützte? Von Eurer Friedenslieb' kann ich ein Lied erzählen! Im Jahre 98
            fragte England an, wie's mit 'nem Kampfe gegen Frankreich wäre, und 1900 dann, als
            Englands Finger in der Burenklemme saßen, da winkte Frankreich uns bedeutungsvoll! Und
            Dir, Freund Ruß, ist noch die Zeit bekannt, da der Japaner dir im Nacken saß. Wenn ich
            den Krieg gewollt, hier waren Hände – doch schlug ich nimmer ein, dieweil mein Kaiser
            den Frieden hat gewollt, wie Ihr's wohl wißt! Zum Dank dafür hab' ich Euch all zum
            Gegner nun. Dies ist der Lauf, wie's zu dem Blutbad unsrer Tage kam.</p>
          <p>Doch weiter! Du edles England sagtest hier so stolz, daß Du der Hüter schwacher Staaten
            seist; Du nennst Dich »Polizei der Welt« und duldest keinen Bruch der Neutralität! So
            hältst Du es, wenn die Neutralität Dir nützlich erscheint. Drum künde Botin, wie er's
            treibt, wenn die Neutralität eines kleinen Staates dem lieben England lästig ist.
            Erzähle Botin nur als Beispiel hier von Kopenhagens Überfall, von dem Ägyptens und –
            damit der edle Freund der Menschenrechte und Kultur ein Beispiel seiner Menschenliebe
            hört – vom Opiumkrieg im fernen Osten.</p>
        </sp>
        <sp who="#dritte_botin">
          <speaker>3. Botin.</speaker>
          <p>Mit Kopenhagens Überfall verhielt sich's so: Vom Jahre 1803 an lag England erneut mit
            Napoleon im Krieg. Die französische Flotte war bald vernichtet. England brauchte also
            keinen Überfall mehr zu besorgen. Doch wäre es möglich gewesen, daß Dänemark mit
            Frankreich sich verbündet hätte, und Dänemark besaß noch eine kleine Flotte. Damit <pb
              n="36"/> nun diese Schiffe zu keiner Zeit für Frankreich nützlich werden konnten,
            erschien ohne jede Kriegserklärung, ohne jeden weitern Grund im Frühjahr 1807 die
            englische Flotte vor Kopenhagen, brach die dänische Neutralität, schoß Dänemarks
            Hauptstadt in Brand, führte die dänischen Schiffe weg und reihte sie der englischen
            Flotte ein.</p>
        </sp>
        <sp who="#der_deutsche">
          <speaker>Der Deutsche.</speaker>
          <p>Dies ist der englische Schutz der schwachen Staaten! Doch von Ägypten nun erzähle!</p>
        </sp>
        <sp who="#dritte_botin">
          <speaker>3. Botin.</speaker>
          <p>Vor 40 Jahren erschien es England nützlich, sich Ägyptens zu bemächtigen, weil es auf
            dem halben Wege nach Indien liegt und den Kanal von Suez beherrscht. Deshalb nahm
            England einen Eingeborenenaufstand zum Vorwand, bombardierte Alexandria und besetzte mit
            seinen Truppen Ägypten, angeblich nur, um dort die Ruhe wieder herzustellen. Seitdem hat
            aber England das ägyptische Gebiet niemals wieder geräumt.</p>
        </sp>
        <sp who="#der_deutsche">
          <speaker>Der Deutsche.</speaker>
          <p>Und nun noch den Opiumkrieg als Beispiel dafür, wie England die Menschenrechte
            schützt.</p>
        </sp>
        <sp who="#dritte_botin">
          <speaker>3. Botin.</speaker>
          <p>Im Jahre 1840 wollte die chinesische Regierung verbieten, daß fernerhin noch Opium aus
            Indien nach China eingeführt werde. Es war dies der einzige Weg, der in China zu einer
            Bekämpfung des fürchterlichen Opiumlasters geführt hätte. Chinas Bevölkerung ging
            sittlich zugrunde an diesem Laster, denn dieses war so ungeheuer verbreitet, daß nur die
            gewaltsame Entziehung dem chinesischen Volke helfen konnte. Dies wollte die chinesische
            Regierung mit ihrem Einfuhrverbot gegen das indische Opium erreichen. Aber die reichen
            englischen Pflanzer sahen durch dieses Verbot ihren Gewinn vermindert, deshalb erklärte
            die englische Regierung an China den Krieg, und mit Kriegsgewalt erzwang es England, daß
            das chinesische Volk auch weiterhin dem Opiumlaster fröne.</p>
        </sp>
        <pb n="37"/>
        <sp who="#der_deutsche">
          <speaker>Der Deutsche.</speaker>
          <p>Nun dieses Zeugnis, denk' ich, wird genügen. Von Deinem Warren Hastings, von Deinen
            Burenlagern wollen wir gar nicht reden. Doch nun zu Eurer Lüge, daß ich das arme
            unschuldsvolle Belgien ohn' jeden Grund brutalerweise überfallen hätte. Wie's mit der
            belgischen Neutralität sich verhielt, das soll zunächst Schriftstück um Schriftstück
            künden. Verleset nur das Wichtigste, was uns die belgischen Archive noch haben finden
            lassen.</p>
        </sp>
        <sp who="#vierte_botin">
          <speaker>4. Botin.</speaker>
          <p>In den belgischen Archiven wurde eine sehr umfangreiche Aktensammlung gefunden über die
            »englische Intervention in Belgien«. Aus diesen amtlichen Schriftstücken geht hervor,
            daß schon seit 1906 die Vorbereitungen getroffen wurden für die Entsendung einer großen
            englischen Truppenmacht nach Belgien im Falle eines europäischen Krieges. Laut einem
            Schreiben vom 10. April 1906 hat der Chef des belgischen Generalstabes mit der
            englischen Gesandtschaft in Brüssel den genauen Plan festgelegt für die Landung eines
            englischen Expeditionskorps von 100000 Mann. Der Bericht des belgischen Staatsmannes
            Greindl vom 23. Dezember 1911 bestätigt ausdrücklich, daß diese englische Garnison nach
            Antwerpen zu überführen sei, um eine englische Operationsbasis zu schaffen für eine
            Offensive in der Richtung auf den Niederrhein und auf Westfalen.<note place="foot">Aus
              der Veröffentlichung der »Nordd. Allg. Zeitung« vom 12. Okt. 1914 (»Der große Krieg«
              S. 637/9).</note></p>
        </sp>
        <sp who="#der_deutsche">
          <speaker>Der Deutsche.</speaker>
          <p>Dies Treiben war uns lang bekannt, und Gott sei Dank – so lang sich's auch im Dunkeln
            hielt, so kam es endlich doch auch an die Sonnen. Wir besitzen nun die Schriftstücke,
            die des Reiches Kanzler in die Lage setzten, unwiderlegt und unwiderlegbar vor dem
            deutschen Reichstag die Worte zu verkünden, die Euch die Botin hier in Euer Antlitz
            wiederholen soll.</p>
        </sp>
        <pb n="38"/>
        <sp who="#fuenfte_botin">
          <speaker>5. Botin.</speaker>
          <p>»Als unsere deutschen Truppen in der Nacht vom 3. auf 4. August das belgische Gebiet
            betreten hatten, befanden sie sich auf dem Boden eines Staates, der seine Neutralität
            längst preisgegeben hatte. Nicht um der belgischen Neutralität willen, die es selbst
            untergraben hat, hat England uns den Krieg erklärt, sondern weil es glaubte, zusammen
            mit Frankreich und mit Rußland unser Herr werden zu können.«<note place="foot">Aus der
              Reichstagrede des Reichskanzlers vom 2. Dez. 1914.</note></p>
        </sp>
        <sp who="#der_deutsche">
          <speaker>Der Deutsche.</speaker>
          <p>Weiter Botin lies uns vor, was der belgische Geschäftsträger in Petersburg selbst an
            seine Regierung nach Brüssel geschrieben hat über den wahren Schuldigen am Ausbruche des
            Krieges.</p>
        </sp>
        <sp who="#fuenfte_botin">
          <speaker>5. Botin.</speaker>
          <p>»Am 30. Juli 1914, also zwei Tage vor dem Kriegsbeginn, schrieb der belgische
            Geschäftsträger von Petersburg aus an seine Regierung: »England gab anfänglich der
            Regierung des Zaren zu verstehen, daß es sich nicht in einen Krieg hineinziehen lassen
            wolle. Der hiesige englische Botschafter sprach das offen aus. Heute aber hat man in
            Petersburg die Zusicherung, daß England Frankreich und damit auch Rußland beistehen
            werde. Und dieser Beistand hat entscheidend dazu beigetragen, der Petersburger
            Kriegspartei das Oberwasser zu verschaffen.«<note place="foot">Aus der Reichstagrede des
              Reichskanzlers vom 2. Dez. 1914.</note></p>
        </sp>
        <sp who="#der_deutsche">
          <speaker>Der Deutsche.</speaker>
          <p>Dies alles kennt Ihr selbst ja ganz genau, wenn trotzdem Eure Zeitungen in aller Welt
            das Gegenteil behaupten, ist dies nur ein Beweis, wie eisern Eure Stirn! Und dieser
            gleichen Stirn entspringen all die Lügen von unsrer Grausamkeit, von unsrem Morden.
            Behauptet habt Ihr viel, bewiesen nichts! Nun soll Euch ein Beweis hier sagen, den Ihr
            nicht widerlegen könnt, wie Eure höchst zivilisierten Einwohner gegen Verwundete und
            Kranke sich benommen haben.</p>
        </sp>
        <pb n="39"/>
        <sp who="#sechste_botin">
          <speaker>6. Botin.</speaker>
          <p>Das große deutsche Hauptquartier berichtet am 30. September 1914 amtlich: Der
            Generalstabsarzt der Armee von Schjerning hat dem Kaiser folgende Meldung erstattet: Vor
            einigen Tagen wurde in Orchies ein Lazarett von Franktireurs überfallen. Ein am Tage
            darauf entsandtes bayerisches Pionierbataillon stieß auf keinen Feind mehr. Es fand
            Orchies von den Einwohnern verlassen. Im Ort wurden 20 verwundete Deutsche grauenhaft
            verstümmelt aufgefunden. Ohren und Nasen waren ihnen abgeschnitten, und man hatte sie
            durch Einführen von Sägmehl in Mund und Nase erstickt. Orchies wurde dem Erdboden
            gleichgemacht.</p>
        </sp>
        <sp who="#der_deutsche">
          <speaker>Der Deutsche.</speaker>
          <p>Nun höret noch wie abgrundtief gemein die Presse Englands zu verleumden weiß!</p>
        </sp>
        <sp who="#siebte_botin">
          <speaker>7. Botin.</speaker>
          <p>Die große Londoner Zeitung <foreign xml:lang="en">»Financial News«</foreign> schreibt
            am 19. Juni 1915: »Der deutsche Kaiser hat den Fliegern befohlen, sie müßten sich
            besonders bemühen, die Kinder des Königs Albert von Belgien zu töten. Zweitens befahl
            er, denjenigen Mannschaften von Unterseebooten, durch die Frauen und Kinder untergingen,
            die doppelte Belohnung auszuzahlen. Und drittens befahl er persönlich, die Marterung von
            dreijährigen Kindern und gab genau an, welche Marter angewendet werden sollten. Solch
            ein Aussätziger beschmutzt sogar die Telegraphendrähte, durch die er seine Befehle
              erteilt.«<note place="foot">»Nordd. Allgem. Zeitung« vom 3. Juli 1915.</note></p>
        </sp>
        <sp who="#der_deutsche">
          <speaker>Der Deutsche.</speaker>
          <p>Nun höre, England, was Dein eigner größter Führer, den Du im vorigen Jahrhundert hast
            besessen, was Thomas Carlisle zu solchem Lug und Trug gesagt!</p>
        </sp>
        <pb n="40"/>
        <sp who="#achte_botin">
          <speaker>8. Botin.</speaker>
          <p>In der großen Schrift über Heldenverehrung schreibt Carlisle: Aufrichtigkeit und
            Wahrhaftigkeit, eine große echte Aufrichtigkeit ist das erste Merkmal aller Leute, die
            irgendwie das Wort »heldenhaft« verdienen. So ist es, bedenkt es noch einmal! Der Mann,
            den die Natur für große Dinge bestimmt hat, ward vor allem von ihr ausgestattet mit
            einer Offenheit, die es ihm unmöglich macht, unaufrichtig zu handeln.</p>
        </sp>
        <sp who="#der_deutsche">
          <speaker>Der Deutsche.</speaker>
          <l>Nun Ihr im einzelnen seid widerlegt,</l>
          <l>Nun sei's verstattet mir, mit diesen Herren</l>
          <l>Zum Schluß noch einmal gründlich <emph>deutsch</emph> zu reden!</l>
          <l>Jawohl, ich war ein Michel und ich schlief –</l>
          <l>Vor Ohnmacht ob des dreißigjährigen Elends.</l>
          <l>Und als ich war erwacht, da dacht ich nicht</l>
          <l>An Neid und Haß wie Du! Nein! Nein! Ich träumte,</l>
          <l>Ich dichtete und dachte. – Doch Ihr habt</l>
          <l>Mir keine Ruh gelassen und mir tausend</l>
          <l>Und tiefe Wunden ringsher zugefügt.</l>
          <l>Davon erwacht ich ganz. Und Gott sei Dank!</l>
          <l>Ich fand den Kaiser und die Paladine,</l>
          <l>Die mir mein altes Schwert aufs neu geschärft.</l>
          <l>Da ward ich Euch verhaßt! Weil nicht wie früher</l>
          <l>Aus meiner Haut ihr Riemen schneiden konntet.</l>
          <l>Und nun begann das Glupen und das Stoßen,</l>
          <l>Dies Zischeln und dies Weben rings um mich –</l>
          <l>Ihr wolltet nicht den Krieg – Ihr wolltet nur</l>
          <l>Ein wenig spielen – und mit Euren Fäden</l>
          <l>Wie Diebe nächtens Fesseln mir zu winden –</l>
          <l>Das brütetet, jawohl, das dachtet Ihr! –</l>
          <l>Durch diesen Trug habt Ihr das Schwert gerufen.</l>
          <l>Und Schwertschlag gilt jetzt in Europas Landen!</l>
          <l>Und in dem Kampf um seines Volks Bestehn</l>
          <l>Steh jeder für sein eignes Vaterland!</l>
          <l>Mir kämpft kein blöder Sikh, kein Sudanneger –</l>
          <l>Wen solche Hilfe schützt, der mag vergehn!</l>
          <pb n="41"/>
          <l>Mit eigner, heil'ger Kraft schütz ich die Heimaterde,</l>
          <l>Und wie der Riese in der alten Sage</l>
          <l>Von Mutter Erde neue Kraft gewann,</l>
          <l>So ist mein Herzblut meiner Kräfte Born.</l>
          <l>Von diesem Quell vergießt man keinen Tropfen</l>
          <l>Ohn' heil'ge Not! Ohn' böser Feinde Zwang!</l>
          <l>So komm mir her, mein lieber, blonder Knabe,</l>
          <stage>(Der Kriegsfreiwillige tritt heran.)</stage>
          <l>In deinem Aug', das frische Jugendwollen –</l>
          <l>Wer weiß, wie lang – dann deckt es dunkler Flor! –</l>
          <l>Dann kommen andre! Alle, alle! – Mir fällt</l>
          <l>Der Jugend schönste Zier. Doch bringt ihr Sieg! –</l>
          <l>Ihr Freunde auch <stage>(zu seinen Verbündeten)</stage> die ihr mit eigner Kraft</l>
          <l>Das Land beschützt, Euch sei die Hand geboten,</l>
          <l>Wie sie nur reine Treue bieten kann!</l>
          <l>Wir halten fest! Es stehet Mann zu Mann,</l>
          <l>Bis einst sich löst dies Unheils dunkler Knoten.</l>
        </sp>
        <sp who="#die_wala">
          <speaker>Wala.</speaker>
          <l>Vor solchem Wort verstummte eure Klage!</l>
          <l>An mir liegt's nun, zu künden, wie das Recht</l>
          <l>Hier Ausschlag gebe an des Schicksals Wage.</l>
          <l>Denkt nicht, daß dunkel, rätselhaft die Hand</l>
          <l>Geheimnisvoller Mächte hier entscheide.</l>
          <l>Die Wahrheit, die ich künde, ist so klar</l>
          <l>Wie lautrer Quell, darin die Sonn sich spiegelt: <stage>(sie steht auf)</stage></l>
          <l>Von höchstem Gotteswillen ward ein ewig</l>
          <l>»Voran! und Aufwärts!« Eurem Los bestimmt.</l>
          <l>Und jedem Volk, und jedem Einzelwesen</l>
          <l>Ward seiner Arbeit Teil auf dieser Bahn.</l>
          <l>Wer treulich wirkt und schafft, soll fröhlich leben.</l>
          <l>Doch der Vernichtung fällt, wer widerstrebt.</l>
          <l>Dein deutsches Volk hat an der ew'gen Arbeit –</l>
          <l>Kraft des Gemüts – ein heilig ernsthaft Teil.</l>
          <l>Fielst du, es bliebe ungewirkt, und darum</l>
          <pb n="42"/>
          <l>Sollst leben du, nicht fälle dich der Krieg! –</l>
          <l>In dieses Kampfes blutig großem Ringen –</l>
          <l>Der tüchtig wirkt und treu, dem wird der Sieg!</l>
        </sp>
        <stage>Von fernher tönt die Wacht am Rhein, der Schall kommt näher, Musik fällt ein; dann
          erhebt der Gesang sich zur vollen Stärke und ein starker Zug von Kriegsfreiwilligen zieht
          seitwärts der Bühne durch die Zuhörerschaft hinaus. Um den Deutschen und um die Wala
          drängen sich die Gaue und sehen dem Zuge nach.</stage>
        <stage>Dieser Zug ist die Weiterdeutung der Worte des Deutschen und der Wala: Wem solche
          ehrliche, immer wieder sich erneuernde Kraft kämpft, dem wird der Sieg.</stage>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
