<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="../css/tei.css"?>
<?xml-model href="https://dracor.org/schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ger000478" xml:lang="ger">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Der Weibsteufel</title>
        <title type="sub">Drama in fünf Akten</title>
        <author>
          <persName>
            <forename>Karl</forename>
            <surname>Schönherr</surname>
          </persName>
          <idno type="wikidata">Q94707</idno>
          <idno type="pnd">118758926</idno>
        </author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher xml:id="dracor">DraCor</publisher>
        <idno type="URL">https://dracor.org</idno>
        <availability>
          <licence>
            <ab>CC0 1.0</ab>
            <ref target="https://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/">Licence</ref>
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="digitalSource">
          <name>Project Gutenberg</name>
          <idno type="URL">https://www.gutenberg.org/ebooks/49059</idno>
          <availability status="free">
            <p>In the public domain.</p>
          </availability>
          <bibl type="originalSource">
            <title>Karl Schönherr: Der Weibsteufel. Drama in fünf Akten. Erstes bis drittes Tausend.
              Leipzig: Staackmann, 1914.</title>
          </bibl>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person xml:id="mann" sex="MALE">
            <persName>Mann</persName>
          </person>
          <person xml:id="weib" sex="FEMALE">
            <persName>Weib</persName>
          </person>
          <person xml:id="jaeger" sex="MALE">
            <persName>Jäger</persName>
          </person>
          <listRelation type="personal">
            <relation name="spouses" mutual="#mann #weib"/>
          </listRelation>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="genreTitle"/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <listChange>
        <change when="2019-12-23">(ff) file conversion from source</change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <standOff>
    <listEvent>
      <event type="print" when="1914">
        <desc/>
      </event>
      <event type="premiere" when="1915">
        <desc/>
      </event>
      <event type="written" when="1914">
        <desc/>
      </event>
    </listEvent>
    <listRelation>
      <relation name="wikidata" active="https://dracor.org/entity/ger000478" passive="http://www.wikidata.org/entity/Q1197996"/>
    </listRelation>
  </standOff>
  <text>
    <front>
      <div type="front">
        <head>Karl Schönherr</head>
        <head>Der Weibsteufel</head>
        <head>Drama in fünf Akten</head>
      </div>
      <pb n="5"/>
      <div type="Dramatis_Personae">
        <castList>
          <head>Personen:</head>
          <castItem>Der Mann</castItem>
          <castItem>Sein Weib</castItem>
          <castItem>Ein junger Grenzjäger</castItem>
        </castList>
      </div>
      <set>
        <p>Schauplatz: Eine Stube.</p>
      </set>
    </front>
    <body>
      <pb n="7"/>
      <div type="act">
        <head>Erster Akt.</head>
        <stage>Mann und Weib sitzen am Tisch. Vor ihnen stehen zwei Gläser mit Wein.</stage>
        <sp who="#mann">
          <speaker>Mann</speaker>
          <stage>noch jung, aber kränklich und schwach; mit schütterem, rötlichem Haarflaum. Erhebt
            sich und nimmt das Glas zur Hand; schmunzelnd</stage>
          <p>Weib. Was ist heut für ein Tag?</p>
        </sp>
        <sp who="#weib">
          <speaker>Weib</speaker>
          <p>Heut vor sechs Jahren haben wir Hochzeit ghabt.</p>
        </sp>
        <sp who="#mann">
          <speaker>Mann</speaker>
          <p>Stoß an mit mir. <stage>Stoßen an.</stage> Weib, du sollst leben.</p>
        </sp>
        <sp who="#weib">
          <speaker>Weib</speaker>
          <stage>sieht ihm in die Augen</stage>
          <p>Und du nit minder. <stage>Trinken die Gläser leer und küssen sich auf die
              Wange.</stage></p>
        </sp>
        <sp who="#mann">
          <speaker>Mann</speaker>
          <stage>froh</stage>
          <p>Jetzt sag: Haben wir ein einzigsmal gstritten unter alle sechs Jahr?</p>
        </sp>
        <sp who="#weib">
          <speaker>Weib</speaker>
          <p>Wir sein immer gut auskommen. Ich weiß von kein Streit. <stage>Räumt die leeren Gläser
              vom Tisch.</stage></p>
        </sp>
        <sp who="#mann">
          <speaker>Mann</speaker>
          <stage>setzt sich und lacht</stage>
          <p>Na also. Grad lachen muß ich, wenn ich zurückdenk, wie sich die Leut da alle das Maul
            zerrissen haben: Du <pb n="8"/> sollst mich nit nehmen. Und meine eignen Brüder
            gespottet und glacht: So ein blutschwaches Manndl und das Weib dazu — das geht nit gut
            aus. <stage>Übermütig</stage> Wo sein sie jetzt alle — die Prophezeier; die
            Schwarzseher?</p>
        </sp>
        <sp who="#weib">
          <speaker>Weib</speaker>
          <stage>schlicht und warmherzig</stage>
          <p>Grad weil du schwach bist; und ich hab gsehen, du brauchst wen; und man kann dir was
            sein; grad deswegen hab i dich gnommen. <stage>Dann</stage> Weißt, so hab i dich wie ein
            hilfnotiges Kind, das man hüten und pflegen und um das man sich sorgen muß.</p>
        </sp>
        <sp who="#mann">
          <speaker>Mann</speaker>
          <stage>stiller, nachdenklich</stage>
          <p>Ja; so ein Krankensessel bin ich schon von kleinauf immer gwesen; <stage>sieht nach dem
              Bild seiner Mutter an der Wand</stage> gelt, Mutter. <stage>Dann</stage> Aber dafür
            bin ich schlau. <stage>Hat sich erhoben und verriegelt von innen die Tür.</stage> Zieh
            die Vorhäng zu. <stage>Während das Weib dem Befehl nachkommt, zieht er das Stehmesser
              aus der Hintertasche und hebt mit der Messerklinge ein Dielenstück des Fußbodens aus
              dem Falz. Holt aus der Höhlung in Papier gewickelten Seidenstoff und Spitzen hervor;
              breitet beides vor dem Weib auf dem Tische aus. Froh.</stage> He, Weib. Was sagst? Das
            ist für dich. Gelt, da schaust.</p>
        </sp>
        <sp who="#weib">
          <speaker>Weib</speaker>
          <stage>voll Freude</stage>
          <p>Ah, ist das eine Pracht. Die feinen Spitzen und die Seide. <stage>Probiert den
              Seidenstoff als Schürze.</stage></p>
        </sp>
        <sp who="#mann">
          <speaker>Mann</speaker>
          <stage>beobachtet befriedigt des Weibes Tun; für sich</stage>
          <p>Da hat sie eine Freud, das Kind. <stage>Dann</stage> Gelt, Weib; Schmuggelwaar ist
            feine Waar. Und Schmuggelwaar tragt Gold. <stage>Hat der Kommode einen großen
              Lederbeutel mit großen <pb n="9"/> Goldstücken entnommen, die er mit Wohlgefallen auf
              dem Tisch Stück für Stück nebeneinander zu legen beginnt.</stage> Da; und da; und da;
            und da; den ganzen Tisch könnt ich pflastern mit Goldfüchs. Alles für dich.</p>
        </sp>
        <sp who="#weib">
          <speaker>Weib</speaker>
          <stage>greift nach seinem Arm; mit leuchtenden Augen</stage>
          <p>Wenn wir einmal das schöne Haus am Marktplatz haben; mit der großen Toreinfahrt und den
            gemalten Fensterbögen; und wenn ich dann am Sonntag in Spitzen und mit einem seidenen
            Kittel in die Kirchen rausch — ah.</p>
        </sp>
        <sp who="#mann">
          <speaker>Mann</speaker>
          <p>Da werden die Leut hinter uns die Mäuler aufsperren.</p>
        </sp>
        <sp who="#weib">
          <speaker>Weib</speaker>
          <stage>wiegt den Lederbeutel in der Hand</stage>
          <p>Wieviel fehlt denn noch zum Haus?</p>
        </sp>
        <sp who="#mann">
          <speaker>Mann</speaker>
          <stage>legt die Goldstücke wieder in den Beutel</stage>
          <p>Es fehlt nimmer viel; noch ein paar gute Frachten und wir wären so weit.
              <stage>Verschließt den Beutel wieder in die Kommode.</stage></p>
        </sp>
        <sp who="#weib">
          <speaker>Weib</speaker>
          <stage>legt den Seidenstoff und die Spitzen wieder sorgsam zusammen</stage>
          <p>Ist nit heut nacht wieder eine Schmugglfracht kommen?</p>
        </sp>
        <sp who="#mann">
          <speaker>Mann</speaker>
          <stage>nickt</stage>
          <p>Im Keller liegt sie; unter dem doppelten Boden; <stage>ist dem Weib beim Glattrollen
              der Spitzen behilflich</stage> aber man kann <pb n="10"/> nichts mehr wegschaffen; nix
            mehr zu Gold machen; der neue Jäger hat Augen, die sehen durch Holz und Mauer.</p>
        </sp>
        <sp who="#weib">
          <speaker>Weib</speaker>
          <stage>hat Spitzen und Seidenstoff wieder in das Papier gewickelt.</stage>
          <p>Streicht denn der Tag und Nacht um?</p>
        </sp>
        <sp who="#mann">
          <speaker>Mann</speaker>
          <p>So. Jetz legs nur wieder hinein. <stage>Weib legt das Paket in die Dielenöffnung, Mann
              paßt das Dielenstück wieder auf die Öffnung.</stage> Und die Schmuggler wollen nichts
            mehr wagen; sie sagen, ich als der Hehler hätt leicht lachen hinter dem warmen Ofen
            daheim; aber sie müßten es ausfressen; sie sagen, der neue Jäger haut und sticht und
            kennt kein Pardon; und der laßt sich auch nit abschmiern.</p>
        </sp>
        <sp who="#weib">
          <speaker>Weib</speaker>
          <p>Am End faßt er uns auch noch.</p>
        </sp>
        <sp who="#mann">
          <speaker>Mann</speaker>
          <stage>hat sich vom Boden erhoben und tritt das eingepaßte Dielenstück mit den Füßen fest.
            Zieht dann das Weib zu einer altertümlichen, großen, geräumigen Truhe hin</stage>
          <p>Jetz sag einmal: Seit wir Mann und Weib sein, haltst du die Truhe da versperrt; kein
            Mensch weiß, was drin ist.</p>
        </sp>
        <sp who="#weib">
          <speaker>Weib</speaker>
          <stage>schroff abschneidend</stage>
          <p>Mann, es ist gut; die Truhe laß mir in Ruh.</p>
        </sp>
        <sp who="#mann">
          <speaker>Mann</speaker>
          <p>Aber die Truhe hetzt uns die Grenzjäger auf den Hals.</p>
        </sp>
        <pb n="11"/>
        <sp who="#weib">
          <speaker>Weib</speaker>
          <p>Wie das?</p>
        </sp>
        <sp who="#mann">
          <speaker>Mann</speaker>
          <p>Jeder Knecht und jeds Dienstmädl, das einmal bei uns gwesen ist, redt von der Truhe im
            Dorf herum; da sei eine Heimlichkeit drin. Na, und da spitzen die Grenzjäger die Ohren.
              <stage>Dann</stage> Sie haben jetzt schon wieder etwas Neus ausgetiftelt gegen
            mich.</p>
        </sp>
        <sp who="#weib">
          <speaker>Weib</speaker>
          <p>Was denn schon wieder?</p>
        </sp>
        <sp who="#mann">
          <speaker>Mann</speaker>
          <p>Weil ich ihnen zu schlau bin, und sie kommen mir nit an — jetz wolln sie dich dazu
            einspannen.</p>
        </sp>
        <sp who="#weib">
          <speaker>Weib</speaker>
          <p>Mich?</p>
        </sp>
        <sp who="#mann">
          <speaker>Mann</speaker>
          <p>Ja; dich — gegen mich. I weiß alls von einem, der selber dabei war; mit einem
            Goldstückl hab ich ihm das Maul aufgsperrt. <stage>Setzt sich auf die Truhe und zieht
              das Weib neben sich nieder. Dann</stage> Also gestern hat der Kommandant die Jäger
            alle zusammgetrommelt und gsagt: „Ist keiner da, der mir endlich einmal den Kapitalfuchs
            da oben fangt?“ Das wär nämlich ich. Drauf sagen die Jäger: „Wir tun, was wir können;
            aber dem kommt man nit an.“ Drauf sagt der Kommandant: „Er soll ja ein saubers Weib
            daheim haben. Himmelelement. Und ihr Jäger alls jungfrische Kerl. Na also. Warum steckt
            sich denn keiner hinter sie und macht sie ein bißl verliebt — die Gans; bis sie zum
            Schnattern anfangt. <stage>Weib hat <pb n="12"/> sich erhoben.</stage> So ein Weib frißt
            einem jungen Kerl ja bald aus der Hand; und dann erfahrt man alls, was man wissen will.
            Na also: Wer wagts?“ Aber es ist mäuselstill geblieben in der Wachstubn; keiner hat sich
            grührt.</p>
        </sp>
        <sp who="#weib">
          <speaker>Weib</speaker>
          <p>Pfui Teufel. Ist das nit ein Spott und Schand, für was der ein Weib anschaut? Glaubs
            gern, daß er zu so was keinen Jäger findet. Der soll sich schamen bis ins letzte
            Haar.</p>
        </sp>
        <sp who="#mann">
          <speaker>Mann</speaker>
          <stage>ruhig</stage>
          <p>Halt, bin noch nit fertig. <stage>Fährt fort.</stage> Wie der Kommandant sieht, es will
            keiner dran, hat er noch ein Draufgab geben: „Jäger,“ sagt er, „wer mir den Fuchs da
            oben fangt, daß man ihm sein Hehlerei beweisen kann — der avanciert. — Ist noch keiner
            da, ders wagt?“ <stage>Dann</stage> Und jetzt ist einer vor und schreit: „Hier.“</p>
        </sp>
        <sp who="#weib">
          <speaker>Weib</speaker>
          <p>Wer?</p>
        </sp>
        <sp who="#mann">
          <speaker>Mann</speaker>
          <p>Der neue Jäger. Der Wachtmeister fragt ihn noch: „Du blutjunger Jäger. Bist du bei den
            Weibern schon so gut beschlagen?“ — Drauf hat der gsagt: „Hab noch mit keiner was zu tun
            gehabt; aber so ein Weib ein bissel karessieren, das wird doch kein Kunst sein. Und
            avancieren ist auch kein Dreck.“</p>
        </sp>
        <sp who="#weib">
          <speaker>Weib</speaker>
          <p>Du Hund.</p>
        </sp>
        <pb n="13"/>
        <sp who="#mann">
          <speaker>Mann</speaker>
          <stage>hat inzwischen die verschlossene Türe wieder aufgeriegelt und schiebt die Vorhänge
            an den Fenstern zurück; sieht wie ungefähr durch das Fenster; dann plötzlich</stage>
          <p>Weib, dort; schau. <stage>Weib ist ans Fenster geeilt</stage> Siehst ihn? Über den
            Bergsteig kommt er; gradwegs auf unser Haus zu.</p>
        </sp>
        <sp who="#weib">
          <speaker>Weib</speaker>
          <stage>sieht hinter dem Fenster scharf zu</stage>
          <p>Hund, verruchter. Komm mir nur. Dir fahr ich an die Gurgel.</p>
        </sp>
        <sp who="#mann">
          <speaker>Mann</speaker>
          <stage>tritt vom Fenster zurück</stage>
          <p>Was hättst davon? Der schlenkert dich weg, wie eine Fliegn.</p>
        </sp>
        <sp who="#weib">
          <speaker>Weib</speaker>
          <p>Wir schlagen ihm die Haustür vor der Nasen zu. <stage>Will ab.</stage></p>
        </sp>
        <sp who="#mann">
          <speaker>Mann</speaker>
          <stage>hält sie am Arm zurück</stage>
          <p>Natürlich. Daß wir gleich sein Verdacht aufriegeln. Dann sucht er uns auf der Stell das
            ganze Haus von oben bis unten ab und findet am End die ganze Fracht. Dann adje, Haus am
            Marktplatz, mit den gemalten Fensterbögen. <stage>Zieht sie ganz zu sich heran</stage>
            Weib. Schlau muß man sein: Wenn uns einer eine Grube grabt, dann müssen wir
            gegengraben.</p>
        </sp>
        <sp who="#weib">
          <speaker>Weib</speaker>
          <p>Was willst damit sagen?</p>
        </sp>
        <pb n="14"/>
        <sp who="#mann">
          <speaker>Mann</speaker>
          <p>Wenn er <emph>dich</emph> fangen will — fang ihn du. Wirf ihm ein Hölzl; stell ihm ein
            Bein. Tu ihm auch ein bissel schön; halt ihn solang in der Stube, bis ich mit meinen
            Helfern die ganze Fracht aus dem Keller hab; solang er da in meiner Stube sitzt, weiß
            ich, er kann mit seinem Fernglas nit irgendwo hinter einem Baum oder Stein versteckt
            hocken und von der Weiten mein Haus abspekulieren.</p>
        </sp>
        <sp who="#weib">
          <speaker>Weib</speaker>
          <stage>starrt den Mann mit weit offenen Augen an</stage>
          <p>Aber Mann, was fallt dir denn ein? Ich so was. Ist das dein Ernst?</p>
        </sp>
        <sp who="#mann">
          <speaker>Mann</speaker>
          <stage>klopft ihr auf die Schulter</stage>
          <p>Weib. Schlau muß man sein.</p>
        </sp>
        <sp who="#weib">
          <speaker>Weib</speaker>
          <stage>sträubt sich heftig</stage>
          <p>Na. Bitt dich, Mann. Stell mich zu so was nit an. Was fallt dir denn ein? Da müßt ich
            ja schon ganz ausgschamt sein.</p>
        </sp>
        <sp who="#mann">
          <speaker>Mann</speaker>
          <stage>ungeduldig</stage>
          <p>Herrgott noch einmal; brauchst ja nur dazusitzen und ein bissel das Maul verziehen,
            wenn er was sagt. Und laß nur die Augen ein bissel spielen; du hast ja ein Paar gute
            Augen; nu, wie man halt so einen Gimpel lockt; das hat doch jeds Weib am klein
            Finger.</p>
        </sp>
        <sp who="#weib">
          <speaker>Weib</speaker>
          <p>Aber Mann, i bitt dich, Mann; das kann doch nit dein Ernst sein.</p>
        </sp>
        <pb n="15"/>
        <sp who="#mann">
          <speaker>Mann</speaker>
          <stage>abschneidend</stage>
          <p>Still jetzt. Er kommt schon. <stage>Flüstert ihr zu</stage> Denk an das Haus am
            Marktplatz; Spitzen und Seide; es gschieht ja alls nur für dich.</p>
        </sp>
        <sp who="#jaeger">
          <speaker>Jäger</speaker>
          <stage>tritt in die Stube</stage>
          <p>Guten Tag um und um.</p>
        </sp>
        <sp who="#mann">
          <speaker>Mann</speaker>
          <p>Auch soviel. <stage>Dann</stage> Schau, Weib, wer da ist. <stage>Zum Jäger</stage> Sind
            Sies oder nit: Der neue Jäger von der Grenz?</p>
        </sp>
        <sp who="#jaeger">
          <speaker>Jäger</speaker>
          <p>Ja, der bin ich. <stage>Sieht sich spähend in der Stube um und faßt das Weib fest ins
              Auge, zum Mann</stage> Sie hausen da herobn wie in einem Geiernest; ganz weg von den
            Leuten.</p>
        </sp>
        <sp who="#mann">
          <speaker>Mann</speaker>
          <p>Ja. Man laßt sich nit gern bei jedem Löffl voll Suppn ins Maul schauen. Wir wollen aber
            doch bald ins Tal ziehen, wenn sichs machen laßt; gelt, Weib. <stage>Dann</stage> Herr
            Jäger, womit kann man dienen?</p>
        </sp>
        <sp who="#jaeger">
          <speaker>Jäger</speaker>
          <stage>behält das Weib im Auge</stage>
          <p>Es ist mehr Weibssach: Bin da drunten an einer Stauden hängen blieben und hab mir den
            Ärmel aufgrissen.</p>
        </sp>
        <sp who="#mann">
          <speaker>Mann</speaker>
          <stage>wirft dem Weib einen verstohlenen Blick zu; besieht den Ärmel</stage>
          <p>Hm, da sein Sie aber ordentlich hängen blieben. Schaut aus, wie mit dem Messer
            gschnitten. <stage>Zum Weib</stage> Weib. Gleich hol das Nähzeug und flick den Herr
            Jäger wieder schön zusamm.</p>
        </sp>
        <pb n="16"/>
        <sp who="#weib">
          <speaker>Weib</speaker>
          <stage>holt zögernd widerwillig das Nähkörbchen, wobei ihr der Jäger mit den Augen
            folgt.</stage>
        </sp>
        <sp who="#mann">
          <speaker>Mann</speaker>
          <stage>wirft dem Weib, das das Nähzeug auf den Tisch gestellt hat, einen vielsagenden
            Blick zu</stage>
          <p>Weib; näh aber gut und fein, daß man nichts merkt. <stage>Geht der Eingangtüre
              zu.</stage></p>
        </sp>
        <sp who="#weib">
          <speaker>Weib</speaker>
          <stage>wie von plötzlicher Angst befallen, flehend</stage>
          <p>Mann, bleib da. <stage>Der Türe zu</stage> Oder wart, i geh auch.</p>
        </sp>
        <sp who="#mann">
          <speaker>Mann</speaker>
          <stage>ihr zublinzelnd, ärgerlich</stage>
          <p>Sei nit so kindisch. Laß den Jäger nit warten; der hat noch andere Sachen zu tun. Bin
            gleich wieder da. <stage>Eingangtür ab.</stage></p>
        </sp>
        <sp who="#weib">
          <speaker>Weib</speaker>
          <stage>setzt sich widerwillig an den Tisch und nimmt Nadel und Faden zur Hand; unwillig
            zum Jäger</stage>
          <p>So ziehen Sie also frisch Ihren Rock aus.</p>
        </sp>
        <sp who="#jaeger">
          <speaker>Jäger</speaker>
          <p>Bin im Dienst. Mein Rock und Seitengwehr tu ich nit ab. Da müssen wir schon
            zusammenrucken. <stage>Rückt sich neben dem Weib einen Stuhl zurecht und setzt sich;
              legt seinen schweren Arm mit dem zerrissenen Ärmel auf den Tisch.</stage></p>
        </sp>
        <sp who="#weib">
          <speaker>Weib</speaker>
          <stage>mißt den Jäger mit einem scharfen Blick</stage>
        </sp>
        <pb n="17"/>
        <sp who="#jaeger">
          <speaker>Jäger</speaker>
          <stage>von dem Blick befangen und verwirrt, für sich</stage>
          <p>Teufel. Die hat Augen mit Widerhakn. <stage>Dann unschlüssig</stage> Überhaupt, der Riß
            da. Könnts ja auch gut sein lassen. <stage>Erhebt sich halb zum Gehen.</stage></p>
        </sp>
        <sp who="#weib">
          <speaker>Weib</speaker>
          <p>Jetzt hab ich schon eingfädelt.</p>
        </sp>
        <sp who="#jaeger">
          <speaker>Jäger</speaker>
          <stage>zögernd</stage>
          <p>Na also, gut; wenn schon eingfädelt ist. Aber bitt, nur vorwärts. Ich will wieder fort.
              <stage>Während das Weib zu nähen beginnt, mit erzwungenem Lachen</stage> Sie tun ja
            grad, als ob Sie sich da fürchtn täten mit mir allein.</p>
        </sp>
        <sp who="#weib">
          <speaker>Weib</speaker>
          <stage>trocken</stage>
          <p>Ich?</p>
        </sp>
        <sp who="#jaeger">
          <speaker>Jäger</speaker>
          <p>Na, ich vielleicht? <stage>Macht sich stramm; lachend</stage> Ich schreib mich nit
            Fürchter.</p>
        </sp>
        <sp who="#weib">
          <speaker>Weib</speaker>
          <stage>näht</stage>
          <p>Ja, die Leut reden schon davon, Sie seien ganz ein Harter im Dienst.</p>
        </sp>
        <sp who="#jaeger">
          <speaker>Jäger</speaker>
          <p>Kann schon sein.</p>
        </sp>
        <sp who="#weib">
          <speaker>Weib</speaker>
          <p>Aber Sterndl seh ich noch keins an Ihrem Kragen.</p>
        </sp>
        <pb n="18"/>
        <sp who="#jaeger">
          <speaker>Jäger</speaker>
          <p>Wird schon kommen.</p>
        </sp>
        <sp who="#weib">
          <speaker>Weib</speaker>
          <stage>näht</stage>
          <p>Na ja; wenn man jung und strebsam ist wie Sie, da kanns nit fehlen. <stage>Plötzlich
              innehaltend</stage> Herrgott; unter dem Ärmel gehts hin und her, wie gespannte
            Strick.</p>
        </sp>
        <sp who="#jaeger">
          <speaker>Jäger</speaker>
          <p>Naja. Muskeln haben wir schon, Gott sei Dank.</p>
        </sp>
        <sp who="#weib">
          <speaker>Weib</speaker>
          <stage>befühlt den Arm</stage>
          <p>Na, hören Sie; wenn man da hingreift — das ist grad, als wenn alls voll steinerne Mäus
            durcheinand hupfen täten; <stage>befühlt wieder den Arm</stage> Brrr; es ist ganz
            gruslig.</p>
        </sp>
        <sp who="#jaeger">
          <speaker>Jäger</speaker>
          <stage>lacht</stage>
          <p>So greifen Sie halt nit hin.</p>
        </sp>
        <sp who="#weib">
          <speaker>Weib</speaker>
          <stage>nimmt die Näharbeit am Ärmel wieder auf</stage>
          <p>Mit zwei solche Arm können Sie freilich leicht den wilden Grenzjäger spielen.
              <stage>Dann</stage> Na ja; bis Sie einmal Weib und Kinder haben, dann werden Sie schon
            zahm werdn.</p>
        </sp>
        <sp who="#jaeger">
          <speaker>Jäger</speaker>
          <stage>besonders energisch, als wollte er sich gegen sich selbst in Schutz nehmen</stage>
          <p>Mir hat noch keine warm gmacht.</p>
        </sp>
        <sp who="#weib">
          <speaker>Weib</speaker>
          <stage>sieht ihn spöttisch lächelnd an</stage>
          <p>Nur nix verreden. Sie sein noch jung gnug; Sie wird bald eine auf der Leimrutn
            habn.</p>
        </sp>
        <pb n="19"/>
        <sp who="#jaeger">
          <speaker>Jäger</speaker>
          <stage>lacht</stage>
          <p>Etwa Sie vielleicht?</p>
        </sp>
        <sp who="#weib">
          <speaker>Weib</speaker>
          <stage>scherzend</stage>
          <p>O, ich geh nit aufs Fischen aus; dank, ich bin schon bemannt.</p>
        </sp>
        <sp who="#jaeger">
          <speaker>Jäger</speaker>
          <stage>spaßt</stage>
          <p>Schad; hätts völlig ein bissel scharf auf Sie.</p>
        </sp>
        <sp who="#weib">
          <speaker>Weib</speaker>
          <stage>nähend; lacht.</stage>
          <p>Ja, da sein Sie zu spät. Da kann man nichts machen.</p>
        </sp>
        <sp who="#jaeger">
          <speaker>Jäger</speaker>
          <p>Sie sagen: Bemannt. Hm. <stage>Hält wie spottend die Hand ans Ohr als wollte er
              lauschen; dann</stage> I hör aber keine Kinder schreien.</p>
        </sp>
        <sp who="#weib">
          <speaker>Weib</speaker>
          <stage>gibt es einen Ruck. Dann sich zum Lächeln zwingend</stage>
          <p>Meinen Sie etwa, wir könnten nit gnug Kinder haben, wenn wir möchtn? Weil wir keine
            haben wolln — drum hörn Sie keine schreien. <stage>Achselzuckend</stage> Was hätt man
            weiter von so ein paar Fratzen. Nehmen einem Weib grad noch das bissel Schönheit
            weg.</p>
        </sp>
        <sp who="#jaeger">
          <speaker>Jäger</speaker>
          <p>Pfui; ein schieche Red das, für ein Weib. Da wär ich anders.</p>
        </sp>
        <sp who="#weib">
          <speaker>Weib</speaker>
          <p>Na, wie wären denn Sie?</p>
        </sp>
        <sp who="#jaeger">
          <speaker>Jäger</speaker>
          <p>Ah ja; wenn ich oft so allein auf Posten sitz, oder <pb n="20"/> nachts auf der
            Pritschen lieg — da mal ich mirs oft so aus, wie ich einmal als verheirater Wachtmeister
            neben meinem Weib gemütlich in der Stube sitz und mein lange Pfeifn rauch;
              <stage>lachend</stage> und so ein kleiner Reißteufel rutscht mir auf dem Knie herum,
            und langt mit seine Batschhanderln nach den weißen Sterndln an mein Blusenkragen.
              <stage>Lacht.</stage></p>
        </sp>
        <sp who="#weib">
          <speaker>Weib</speaker>
          <stage>ärgerlich</stage>
          <p>Ah was. Jetz hören Sie einmal auf zu schnattern. Und halten Sie sich ruhig. Wie soll
            ich denn da nähn?</p>
        </sp>
        <sp who="#jaeger">
          <speaker>Jäger</speaker>
          <p>No, no. <stage>Dann das Weib betrachtend</stage> Aber viel schöner sein Sie, wenn Sie
            so ein bissel in die Rasch kommen. Da kriegen die Augn so ein Funkel; das gfallt mir.
              <stage>Will sie in die Wange kneipen.</stage></p>
        </sp>
        <sp who="#weib">
          <speaker>Weib</speaker>
          <p>Rühren Sie mich nit an. <stage>Holt zum Schlag aus.</stage></p>
        </sp>
        <sp who="#jaeger">
          <speaker>Jäger</speaker>
          <stage>fängt ihren Arm lächelnd auf und hält ihn fest; wie zu einem Kind</stage>
          <p>Halt; nit schlagen. <stage>Drückt ihren Arm langsam herunter; ganz gemütlich</stage>
            Schlagen leid ich nit. <stage>Läßt ihren Arm los.</stage></p>
        </sp>
        <sp who="#weib">
          <speaker>Weib</speaker>
          <p>Jesus, hat der einen Griff. <stage>Reibt sich den Arm</stage> Der Arm ist ganz lahm.
              <stage>Setzt sich wieder</stage> Jetz geben Sie Ihren Ärmel her, daß ich fertig werd.
              <stage>Jäger setzt sich wieder neben sie</stage> Bin froh, wenn Sie bald weiter
            kommen. <stage>Näht.</stage></p>
        </sp>
        <pb n="21"/>
        <sp who="#jaeger">
          <speaker>Jäger</speaker>
          <stage>lacht</stage>
          <p>Da haben Sies halt bei Ihrem Mannl gut; was? Bei dem gschieht Ihnen nit weh.</p>
        </sp>
        <sp who="#weib">
          <speaker>Weib</speaker>
          <stage>näht</stage>
          <p>Warum?</p>
        </sp>
        <sp who="#jaeger">
          <speaker>Jäger</speaker>
          <p>Weil er nix wert ist; das sieht man ihm doch übers Gwand her an. Der ist ja nur so ein
            Schneider.</p>
        </sp>
        <sp who="#weib">
          <speaker>Weib</speaker>
          <p>Er sagt schon allweil, seine Brüder hätten der Mutter die ganze Kraft ausgsutzelt; ihn
            hat sie gar nimmer selber stillen können; er ist mit der Saugflaschn aufzogen.</p>
        </sp>
        <sp who="#jaeger">
          <speaker>Jäger</speaker>
          <stage>lacht</stage>
          <p>Na also; haben Sie halt so ein Saugflaschen-Manndl.</p>
        </sp>
        <sp who="#weib">
          <speaker>Weib</speaker>
          <p>Jetz fangen Sie mir noch an, über mein Mann schimpfen, ja? Da können Sie zehnmal der
            Stärkere sein; deswegen steckt Sie der Meinige noch zehnmal in Sack;
              <stage>spottend</stage> Sie Grenzjäger — Sie schlauer; der das Gras wachsen hört.
              <stage>Näht.</stage></p>
        </sp>
        <sp who="#jaeger">
          <speaker>Jäger</speaker>
          <p>Au. Jetzt haben Sie mich gstochen.</p>
        </sp>
        <sp who="#weib">
          <speaker>Weib</speaker>
          <stage>trocken</stage>
          <p>So? Ich hab mir denkt, so ein Kraftmensch spürt das gar nit. <stage>Dann
              befehlend</stage> Halten Sie sich still. Oder i stich Sie gleich wieder.</p>
        </sp>
        <pb n="22"/>
        <sp who="#jaeger">
          <speaker>Jäger</speaker>
          <stage>geht auf den Scherz ein</stage>
          <p>Ich bin schon mäuselstill.</p>
        </sp>
        <sp who="#weib">
          <speaker>Weib</speaker>
          <stage>mit aufblitzenden Augen</stage>
          <p>Ah. Sehen Sie — mit Ihrer Kraft. Und müssen doch parieren; vor einem Weib. <stage>Sieht
              ihn an.</stage></p>
        </sp>
        <sp who="#jaeger">
          <speaker>Jäger</speaker>
          <stage>plötzlich ernst, befangen</stage>
          <p>Was schauen Sie mich denn so an?</p>
        </sp>
        <sp who="#weib">
          <speaker>Weib</speaker>
          <stage>näht</stage>
          <p>Ich schau halt, wie ich schau.</p>
        </sp>
        <sp who="#jaeger">
          <speaker>Jäger</speaker>
          <stage>ungeduldig; wie von einer geheimen Angst befallen</stage>
          <p>Sein Sie bald fertig?</p>
        </sp>
        <sp who="#weib">
          <speaker>Weib</speaker>
          <p>Gleich sein wir so weit. <stage>Ist mit dem Nähen eben zu Ende gekommen</stage> Nur
            zuerst noch einen Knopf machen. <stage>Beißt den Faden ab</stage> So. Jetzt sein Sie
            wieder ganz. <stage>Hat sich eben so wie der Jäger erhoben.</stage></p>
        </sp>
        <sp who="#jaeger">
          <speaker>Jäger</speaker>
          <p>Also. Was bin ich denn schuldig?</p>
        </sp>
        <sp who="#weib">
          <speaker>Weib</speaker>
          <stage>mit heuchlerischem Augenaufschlag</stage>
          <p>Das Wiederkommen.</p>
        </sp>
        <pb n="23"/>
        <sp who="#jaeger">
          <speaker>Jäger</speaker>
          <stage>streift sich die Bluse zurecht; für sich, schmunzelnd</stage>
          <p>Aha; mir scheint, die brandelt schon. <stage>Seine Augen bleiben, wie schon früher
              während der Näharbeit des Weibes öfters, wieder an der altertümlichen Truhe haften;
              tritt näher an die Truhe heran</stage> Eine schöne Truhe haben Sie da.</p>
        </sp>
        <sp who="#weib">
          <speaker>Weib</speaker>
          <stage>für sich</stage>
          <p>Aha. Er tappt schon auf die Truhe. <stage>Zum Jäger</stage> Ja. Hab sie als Heiratsgut
            mitkriegt.</p>
        </sp>
        <sp who="#jaeger">
          <speaker>Jäger</speaker>
          <stage>lauernd</stage>
          <p>Was ist drin?</p>
        </sp>
        <sp who="#weib">
          <speaker>Weib</speaker>
          <p>Was stehn Sie denn jetzt noch da herum? Ich hab gmeint, Sie habn es so eilig.</p>
        </sp>
        <sp who="#jaeger">
          <speaker>Jäger</speaker>
          <stage>versucht den Truhendeckel zu heben</stage>
          <p>Aha; zugsperrt.</p>
        </sp>
        <sp who="#weib">
          <speaker>Weib</speaker>
          <stage>trocken</stage>
          <p>Ja. Und den Schlüssel hab ich in Bach gworfen.</p>
        </sp>
        <sp who="#jaeger">
          <speaker>Jäger</speaker>
          <p>So. Hm. <stage>Setzt sich rittlings auf die Truhe</stage> Da sitzt sichs ganz gut.
              <stage>Sieht vor sich hin, als überlege er, was zu tun sei. Trommelt mit den Fingern
              auf dem Deckel einen kräftigen Marsch.</stage></p>
        </sp>
        <sp who="#weib">
          <speaker>Weib</speaker>
          <stage>höhnend</stage>
          <p>Da können Sie lang klopfen; sagt niemand herein.</p>
        </sp>
        <pb n="24"/>
        <sp who="#jaeger">
          <speaker>Jäger</speaker>
          <stage>aufbrausend</stage>
          <p>Ah, wenns auf das geht; Eingang verschaff i mir schon. Der Deckel ist mir nit zuviel.
              <stage>Schlägt mit einem wuchtigen Fausthieb den Truhendeckel entzwei. Greift rasch
              mit gieriger Hast durch die Öffnung in die Tiefe der Truhe, um nach verbotener Ware zu
              fahnden. Zieht endlich ein Kleinkinderhäubchen und eine Kinderfasche hervor; besieht
              die Gegenstände; enttäuscht</stage> Ein Kinderhäubl; und eine Fatschn; und Spinnwebn
            drum herum; das ist alls.</p>
        </sp>
        <sp who="#weib">
          <speaker>Weib</speaker>
          <stage>das ganz perplex über den Vorgang dagestanden ist, springt auf den Jäger zu, reißt
            ihm wortlos die Gegenstände aus der Hand und versperrt sie hastig, wie, um sie profanen
            Blicken zu entziehen, im Stehkasten; zieht den Schlüssel ab und steckt ihn zu sich;
            lehnt sich tief atmend an die Kastentüre; zornbebend</stage>
          <p>Den Truhendeckl werden Sie mir noch zahlen; ich steh Ihnen gut; und wenn Ihre ganze
            Monatslöhnung draufgeht.</p>
        </sp>
        <sp who="#jaeger">
          <speaker>Jäger</speaker>
          <stage>steht bei der Truhe und sieht das Weib an; dann in echtem Ton</stage>
          <p>Sie sein auch ein armer Teufel da heroben. Das steht.</p>
        </sp>
        <sp who="#weib">
          <speaker>Weib</speaker>
          <stage>schaut auf; beißt sich auf die Lippen. Dann hart auflachend</stage>
          <p>Ich? Wer sagt Ihnen das?</p>
        </sp>
        <sp who="#jaeger">
          <speaker>Jäger</speaker>
          <p>Es ist einmal so.</p>
        </sp>
        <sp who="#weib">
          <speaker>Weib</speaker>
          <stage>plötzlich ein paar Schritte auf den Jäger zu; innerlich erregt</stage>
          <p>Aber niemandem sagen das — von dem Kinderhäubl und der Fatschn; hörn Sie. Meinem Mann
            auch nit, hörn Sie. Er tät sich nur kränken. <stage>Dann</stage> Ich hör ihn schon
            kommen.</p>
        </sp>
        <pb n="25"/>
        <sp who="#jaeger">
          <speaker>Jäger</speaker>
          <stage>sich umsehend</stage>
          <p>Wo kann i mich denn verstecken?</p>
        </sp>
        <sp who="#weib">
          <speaker>Weib</speaker>
          <stage>erstaunt</stage>
          <p>Warum verstecken?</p>
        </sp>
        <sp who="#jaeger">
          <speaker>Jäger</speaker>
          <stage>stiert das Weib wirr an</stage>
          <p>Was? <stage>Fährt sich wie benommen über die Stirn; gezwungen lachend</stage> Was
            schwatz ich da zusamm. Unsinn. <stage>Versucht sich stramm zu machen</stage> Ah was. Ein
            rechter Grenzjäger muß man sein. Alls andere hol die Katz. <stage>Rückt Riemen und
              Seitengewehr zurecht; macht sich zum Gehen fertig.</stage></p>
        </sp>
        <sp who="#mann">
          <speaker>Mann</speaker>
          <stage>kommt aufgeräumt durch die Eingangtüre. Verschmitzt, mit leisem Hohn</stage>
          <p>Gehn Sie schon, Herr Jäger? Aber Sie suchen uns doch wieder einmal heim, was?</p>
        </sp>
        <sp who="#jaeger">
          <speaker>Jäger</speaker>
          <p>Hab nix zu suchen in dem Fuchsloch da. <stage>Zerstreut, wie benommen</stage> Adje
            allseits. <stage>Ab.</stage></p>
        </sp>
        <sp who="#mann">
          <speaker>Mann</speaker>
          <stage>wartet, bis der Jäger das Haus verlassen hat; dann</stage>
          <p>Bravo. Gut hast ihn hinghalten. <stage>Schlägt eine Lache auf</stage> Hahaha.
            Währenddem er da bei dir gehockt ist, haben meine Helfer die ganze Schmuggelfracht ihm
            unter dem Sitzfleisch wegzogen. Bis auf dein Stückel da drin <stage>trippelt mit den
              Füßen auf dem versetzbaren Dielenstück herum</stage> ist jetzt alls aus dem Haus; an
            die Kundschaften unterwegs. Weib, es kommt wieder Gold. <stage>Schlägt die Füße
              aneinander</stage> Aber kalte Füß hab ich jetz kriegt, von dem Herumstehn im
            Keller.</p>
        </sp>
        <pb n="26"/>
        <sp who="#weib">
          <speaker>Weib</speaker>
          <stage>das ans Fenster getreten ist, sich vom Fenster wendend. Dünn</stage>
          <p>Mußt halt bald schlafen gehn. Ich füll dir dann gleich eine Wärmflaschn für die Füß;
            sonst kriegst wieder dein Katarrh. <stage>Seufzend</stage> Und der dauert dann immer so
            lang.</p>
        </sp>
        <sp who="#mann">
          <speaker>Mann</speaker>
          <stage>ist der Truhe ansichtig geworden</stage>
          <p>Was ist denn da gschehen?</p>
        </sp>
        <sp who="#weib">
          <speaker>Weib</speaker>
          <p>Na ja; der Jäger.</p>
        </sp>
        <sp who="#mann">
          <speaker>Mann</speaker>
          <stage>hastig</stage>
          <p>Na also; was hab ich gsagt? Auf die Truhe haben sie es alle scharf. <stage>Fährt mit
              dem Arm neugierig durch die Öffnung und tastet in der Tiefe herum; dann ganz
              enttäuscht die leere Hand herausziehend; sieht das Weib an</stage> Was hast denn jetz
            da die ganzen Jahr her immer für ein Wesen gmacht mit der Truhe? Da ist ja nix drin —
              <stage>besieht die Hand</stage> als Spinnwebn.</p>
        </sp>
        <sp who="#weib">
          <speaker>Weib</speaker>
          <p>Na ja.</p>
        </sp>
        <sp who="#mann">
          <speaker>Mann</speaker>
          <stage>reinigt die Hand von dem Spinngewebe</stage>
          <p>Überhaupt. Wo hat denn der einen Hammer oder eine Hackn hergnommen?</p>
        </sp>
        <sp who="#weib">
          <speaker>Weib</speaker>
          <stage>lacht trocken</stage>
          <p>Der — eine Hackn? Mit der bloßen Faust hat er draufghaut; dann sein die Spelten
            gflogen. <stage>Mann starrt das Weib an</stage> Gelt, Mannl; da schaust. <stage>In
              bewunderndem Ton</stage> Ja, der Jäger hat Holz bei der Wand.</p>
        </sp>
        <pb n="27"/>
        <sp who="#mann">
          <speaker>Mann</speaker>
          <stage>starrt schmerzlich wehmütig auf die Truhe</stage>
          <p>Meine Brüder, drunten im Tal: der Schmied und der Schlosser und der Binder — sein auch
            nit schlecht beim Zuschlagen; <stage>schmerzlich</stage> nur ich kann nit einmal an
            Brennspan über dem Knie abbrechen.</p>
        </sp>
        <sp who="#weib">
          <speaker>Weib</speaker>
          <p>Mach dir nix draus. Wenn du auch keine Bäum ausreißest — aber dafür bist schlau.</p>
        </sp>
        <sp who="#mann">
          <speaker>Mann</speaker>
          <stage>wird wieder aufgeräumt</stage>
          <p>Und grad die Kraftlackl — das sein die Dummen. Hab ich nit recht?</p>
        </sp>
        <sp who="#weib">
          <speaker>Weib</speaker>
          <p>Ja, die gehn leicht auf den Leim.</p>
        </sp>
        <sp who="#mann">
          <speaker>Mann</speaker>
          <p>Hast ihn schon ein bissel eingfädelt?</p>
        </sp>
        <sp who="#weib">
          <speaker>Weib</speaker>
          <stage>macht sich zaghaft und mutlos</stage>
          <p>Ach, du mein Gott. I hab kein Gschick zu so was.</p>
        </sp>
        <sp who="#mann">
          <speaker>Mann</speaker>
          <stage>ärgerlich</stage>
          <p>Jetz hör mir aber auf. So einen Lackl dann und wann auf ein Stündl in der Stube da
            verhalten — das trifft doch jedes Weib also blinder.</p>
        </sp>
        <sp who="#weib">
          <speaker>Weib</speaker>
          <p>Also gut. Wenn du schon meinst, dann will ichs probieren.</p>
        </sp>
        <pb n="28"/>
        <sp who="#mann">
          <speaker>Mann</speaker>
          <stage>froh</stage>
          <p>So oft er sich da versitzt, werden draußen die Schmuggler lebendig; und blüht unser
            Weizen. Dann ist das Haus am Marktplatz nimmer weit.</p>
        </sp>
        <sp who="#weib">
          <speaker>Weib</speaker>
          <p>Ah. Da wird dann mein seidener Kittel rauschen, wenn ich am Sonntag zur Kirchen
            geh.</p>
        </sp>
        <sp who="#mann">
          <speaker>Mann</speaker>
          <p>Und meine fleischklotzigen Brüder — ah; der Neid muß sie noch alle fressen: Ich, der
            Schwächste, das schönste Haus und das schönste Weib. <stage>Faßt das Weib und beginnt
              mit ihr in der Stube herumzutanzen</stage> Hopstrallala. Hopstrallala.</p>
        </sp>
        <sp who="#weib">
          <speaker>Weib</speaker>
          <stage>hält nach einigen Schritten inne und macht sich von ihm los</stage>
          <p>Halt, Mann; jetz ists schon gnug. Sonst hast gleich wieder kein Atem mehr.
              <stage>Geleitet ihn zu einem Sitz und drückt ihn darauf nieder</stage> So. Mußt immer
            bedenken: Du bist nit so ein dummer Kraftlackl, wie der Jäger.</p>
        </sp>
      </div>
      <pb n="29"/>
      <div type="act">
        <head>Zweiter Akt.</head>
        <sp who="#weib">
          <speaker>Weib</speaker>
          <stage>steht vor dem Spiegel und schmückt sich; wendet sich nach dem Manne um</stage>
          <p>Mann. Steht mir die Masche gut?</p>
        </sp>
        <sp who="#mann">
          <speaker>Mann</speaker>
          <stage>mustert das Weib mit Wohlgefallen</stage>
          <p>Gar seitdem du jetz noch ein bissel mehr auf dich haltst, wirst mit jedem Tag
            schöner.</p>
        </sp>
        <sp who="#weib">
          <speaker>Weib</speaker>
          <stage>befriedigt schmunzelnd</stage>
          <p>Ja; mir kommt schon selber vor, ich steig jetzt erst so langsam in Saft. <stage>Beginnt
              vor dem Spiegel sorgsam ihr Haar zu ordnen.</stage></p>
        </sp>
        <sp who="#mann">
          <speaker>Mann</speaker>
          <stage>hinter ihr stehend, sieht ihr mit Gefallen zu</stage>
          <p>Und der Hals, so weiß und frisch; grad zum Dreinbeißen. <stage>Tippt mit den Fingern
              liebkosend ihren freien Hals.</stage></p>
        </sp>
        <sp who="#weib">
          <speaker>Weib</speaker>
          <stage>lacht gekitzelt und schüttelt sich zugleich fröstelnd</stage>
          <p>Uh; deine Finger haben eine Kälte. <stage>Dann</stage> Ja, sag nur, Mann: Hast du schon
            bald gar keinen Tropfen warmes Blut mehr im Leib? <stage>Wendet sich vom Spiegel ab zu
              ihm.</stage> Stehn mir die Haar so gut?</p>
        </sp>
        <sp who="#mann">
          <speaker>Mann</speaker>
          <stage>winkt verdrießlich ab</stage>
          <p>Was nutzt dein ganzer Aufputz; der Fuchs geht uns ja doch nit ins Eisen. <stage>Dann
              zum Weib, das sich längst <pb n="30"/> wieder dem Spiegel zugewendet hat</stage> Wie
            lang ists her, seit du ihm den Riß an der Bluse gflickt hast? Gwiß schon eine Woche.</p>
        </sp>
        <sp who="#weib">
          <speaker>Weib</speaker>
          <stage>wendet sich um. Unwirsch</stage>
          <p>Was weiß denn ich? Meinst, i schreib mir das auf?</p>
        </sp>
        <sp who="#mann">
          <speaker>Mann</speaker>
          <p>Und er ist seitdem nit wiederkommen?</p>
        </sp>
        <sp who="#weib">
          <speaker>Weib</speaker>
          <p>Wenn er nit gern kommt, soll ers bleiben lassen. Ich hab ihn nit grufen. <stage>Wendet
              sich wieder zum Spiegel und ordnet ihr Haar.</stage></p>
        </sp>
        <sp who="#mann">
          <speaker>Mann</speaker>
          <p>Jetzt wird er schon wieder Tag und Nacht auf der Grenzwach hocken. <stage>Aufgebracht,
              vor der Truhe</stage> Nit einmal den Truhendeckl hat er noch gezahlt. Kerl, der.</p>
        </sp>
        <sp who="#weib">
          <speaker>Weib</speaker>
          <stage>vor dem Spiegel</stage>
          <p>Hol mir den Steckkamm. In der Schlafkammer liegt er; auf dem kleinen Tisch.</p>
        </sp>
        <sp who="#mann">
          <speaker>Mann</speaker>
          <stage>seufzend</stage>
          <p>Ja, ja, Weib; wir zwei und das Haus am Marktplatz kommen auch sobald nit zusammen.
              <stage>Geht durch die Nebentür ab, die er hinter sich halb offen läßt.</stage></p>
        </sp>
        <sp who="#weib">
          <speaker>Weib</speaker>
          <stage>vor dem Spiegel beschäftigt, zuversichtlich froh</stage>
          <p>Ja, mein lieber Jäger; geschlagene vier Tag ists jetzt schon her; und du bist seitdem
            nit wiederkommen. <stage>Befriedigt</stage> Aber gestern in der schlafenden Nacht hats
              <pb n="31"/> dich doch zum Haus herzogen, wie die Muggen zum Licht. Hab dich ganz
            deutlich gsehen hinter dem alten Holunderbaum; und wie ein verliebter Kater zu meinem
            Schlafkammerfenster hinaufgschaut. <stage>Frohlockend</stage> Jägerle. Ich mein, ich
            mein — du hängst schon mit einem Bratzl; auf der Leimrutn.</p>
        </sp>
        <sp who="#mann">
          <speaker>Mann</speaker>
          <stage>kommt aus der Nebentür und reicht ihr den Kamm, den sich das Weib vor dem Spiegel
            sorgsam ins Haar steckt</stage>
          <p>Was ich noch sagen will; hab dir heut in der Früh nit gleich Angst machen wollen: In
            der Nacht bin ich aufgwacht und hab lang nimmer einschlafen können; steh ich auf und
            schau zum Fenster hinaus; weißt, wen i da gsehn hab?</p>
        </sp>
        <sp who="#weib">
          <speaker>Weib</speaker>
          <stage>hat den Kamm aufgesteckt; wendet sich hastig zum Mann</stage>
          <p>Wen?</p>
        </sp>
        <sp who="#mann">
          <speaker>Mann</speaker>
          <p>Den Jäger. Und wie er meinen Kopf am Fenster sieht — auf und davon wie ein Gspenst.</p>
        </sp>
        <sp who="#weib">
          <speaker>Weib</speaker>
          <p>Laß dich nit auslachen. Das hast geträumt.</p>
        </sp>
        <sp who="#mann">
          <speaker>Mann</speaker>
          <p>So wach bin ich gwesen, wie jetzt. Und hab ihn im Mondschein gut ausgnommen.</p>
        </sp>
        <sp who="#weib">
          <speaker>Weib</speaker>
          <stage>winkt ab</stage>
          <p>Aber geh. Da hast etwa wieder einmal von deine kalten Füß her ein bissel Fieber ghabt.
              <stage>Dann</stage> Was sollt denn der Jäger bei stockgschlagner Nacht an unserm Haus
            herum zu tun haben.</p>
        </sp>
        <pb n="32"/>
        <sp who="#mann">
          <speaker>Mann</speaker>
          <stage>verwundert</stage>
          <p>Da fragst noch? <stage>Dann</stage> Spionieren. Damit er uns endlich fassen kann. Er
            will sich doch an uns zwei ein Sterndl verdienen.</p>
        </sp>
        <sp who="#weib">
          <speaker>Weib</speaker>
          <stage>steht ganz verdutzt mit offenem Munde da; vor sich hin</stage>
          <p>Auf das hab ich gar nit denkt. <stage>Dann</stage> Mann. Am End hast doch recht.
              <stage>Nachdenklich vor sich hin</stage> Und er ist nur <emph>deswegen</emph> ums Haus
            herumgschlichen.</p>
        </sp>
        <sp who="#mann">
          <speaker>Mann</speaker>
          <stage>sieht das Weib verwundert an</stage>
          <p>Ja, wegen was denn sonst? Was hast denn du gmeint?</p>
        </sp>
        <sp who="#weib">
          <speaker>Weib</speaker>
          <stage>etwas unwirsch</stage>
          <p>Ich? Was soll ich denn gmeint haben? Nix hab ich gmeint. <stage>Dann erbost</stage>
            Wart nur, Kerl: Dir wird man schon noch das Sterndl geben. <stage>Auf den Mann
              zu</stage> Mann. Den fang i dir noch; an der Angel muß er hängen, wie ein dummer
            Karpf. Dir wird man schon geben, den Weiberfang. <stage>Ballt die Faust</stage> Am
            liebsten möcht ich ihn soweit bringen, daß er gar kein Jäger mehr sein könnt und ganz
            weg müßt aus dem Dienst. Dann hätt er sein Sterndl. <stage>Tritt erregt ans
              Fenster.</stage></p>
        </sp>
        <sp who="#mann">
          <speaker>Mann</speaker>
          <p>Das wär freilich das allerbeste: Wenn die Katz aus dem Haus wär, dann hätten die Mäus
            Kirchtag. <stage>Seufzend</stage> Aber was nutzt das alls; er geht uns nimmer zu. Der
            hat den Braten schon grochen.</p>
        </sp>
        <pb n="33"/>
        <sp who="#weib">
          <speaker>Weib</speaker>
          <stage>plötzlich vom Fenster her</stage>
          <p>Du. Dort geht er ja; mit Stiefel und Sporn.</p>
        </sp>
        <sp who="#mann">
          <speaker>Mann</speaker>
          <stage>ist ans Fenster geeilt; sieht nach der Richtung</stage>
          <p>Ja; im vollen Dienst auf dem Weg zur Grenzmark. Er schaut nit rechts und nit links.
              <stage>Wendet sich enttäuscht vom Fenster ab.</stage></p>
        </sp>
        <sp who="#weib">
          <speaker>Weib</speaker>
          <stage>das nach dem Jäger spähend am Fenster steht; plötzlich sich nach dem Manne
            wendend</stage>
          <p>Jetz bleibt er stehn; <stage>zieht den Mann ans Fenster und zeigt, hinter ihm stehend,
              nach der Richtung</stage> siehst ihn? Dort, wo der Weg zu unserm Haus abbiegt.
              <stage>Zieht ihn plötzlich vom Fenster ab</stage> Geh zurück; er schaut her.
              <stage>Nachdem sie einen Augenblick in gedeckter Stellung ausgespäht hat,
              enttäuscht</stage> Er geht schon wieder weiter. <stage>Tritt vom Fenster
              zurück.</stage></p>
        </sp>
        <sp who="#mann">
          <speaker>Mann</speaker>
          <stage>der spähend am Fenster geblieben ist, plötzlich</stage>
          <p>Halt. Er macht wieder Kehrtum. <stage>Zum Weib, das wieder ans Fenster eilt</stage>
            Dort steht er wieder am Wegbug. Siehst ihn?</p>
        </sp>
        <sp who="#weib">
          <speaker>Weib</speaker>
          <stage>scharf zusehend</stage>
          <p>Jetz reißts ihn. <stage>Dann in froher Erregung ihre Finger in den Arm des Mannes
              krallend</stage> Er biegt ein. Direkt auf unser Haus zu. <stage>Vom Fenster zurück.
              Streicht sich die Frisur zurecht; wirft einen Blick in den Spiegel.</stage></p>
        </sp>
        <sp who="#mann">
          <speaker>Mann</speaker>
          <stage>am Fenster, das Näherkommen des Jägers verfolgend; mit grimmiger Lust</stage>
          <p>Jetzt Karpf, beiß an. <stage>Auf das Weib deutend</stage> Da ist der Anbiß.</p>
        </sp>
        <pb n="34"/>
        <sp who="#weib">
          <speaker>Weib</speaker>
          <stage>am Fenster</stage>
          <p>Jägerle, komm. <stage>Wie man einen Vogel lockt</stage> Ziwui, ziwui. Komm nur, mein
            Gimperl; du hängst bald im Netz. <stage>Unwirsch zum Mann</stage> Jetz geh. Laß mich
            allein. Oder fang dir ihn selber.</p>
        </sp>
        <sp who="#mann">
          <speaker>Mann</speaker>
          <p>I geh schon. <stage>Auf dem Weg zur Eingangtüre.</stage></p>
        </sp>
        <sp who="#weib">
          <speaker>Weib</speaker>
          <stage>dirigiert ihn zur Nebentür</stage>
          <p>Da geh; und dann hinten aus; sonst begegnest ihm.</p>
        </sp>
        <sp who="#mann">
          <speaker>Mann</speaker>
          <stage>an der Nebentür sich noch einmal umwendend</stage>
          <p>Weib; schön bist.</p>
        </sp>
        <sp who="#weib">
          <speaker>Weib</speaker>
          <stage>kalt, ungeduldig</stage>
          <p>Ist schon gut. Geh nur. <stage>Schließt hinter dem Manne die Nebentür. Nimmt ihr
              Strickzeug zur Hand und setzt sich.</stage></p>
        </sp>
        <sp who="#jaeger">
          <speaker>Jäger</speaker>
          <stage>kommt durch die Eingangtür, bleibt einen Augenblick unsicher in der offenen Tür
            stehen; dann sich strammend</stage>
          <p>Ein guten Tag.</p>
        </sp>
        <sp who="#weib">
          <speaker>Weib</speaker>
          <stage>stellt sich erschrocken, fährt vom Sitz auf</stage>
          <p>Gott steh mir bei, ein Mannsbild. <stage>Stellt sich, als erkenne sie ihn nicht</stage>
            Wer sein denn Sie? <stage>Faßt ihn näher ins Auge; dann spottend</stage> Hab einmal so
            einem jungen Grasteufel sein Rockärmel ausgflickt; der hat Ihnen ähnlich gschaut.
              <stage>Dann</stage> Oder sind Sies am End selber? Na hören Sie: Leben Sie noch?
              <stage>Setzt sich und strickt.</stage></p>
        </sp>
        <pb n="35"/>
        <sp who="#jaeger">
          <speaker>Jäger</speaker>
          <stage>ist näher getreten</stage>
          <p>Warum lauft denn Ihr Mann immer davon, wenn ich komm? Grad hab ich ihn wieder da hinten
            hinauspfitschen sehen.</p>
        </sp>
        <sp who="#weib">
          <speaker>Weib</speaker>
          <p>Oh, der ist nit eifersüchtig. <stage>Dann trocken</stage> Womit kann man dienen, Herr
            Jäger?</p>
        </sp>
        <sp who="#jaeger">
          <speaker>Jäger</speaker>
          <stage>ganz in dem Anblick des Weibes versunken, überhört die Frage; vor sich hin</stage>
          <p>Heut ist sie noch viel schöner.</p>
        </sp>
        <sp who="#weib">
          <speaker>Weib</speaker>
          <stage>strickend</stage>
          <p>Jetz weiß ich noch immer nit, was Sie da wollen.</p>
        </sp>
        <sp who="#jaeger">
          <speaker>Jäger</speaker>
          <stage>fährt wie aus dem Traum; greift sich an den Kopf</stage>
          <p>Ah ja so. Ja. Na, was werd ich denn wollen. Den Truhendeckl zahlen.</p>
        </sp>
        <sp who="#weib">
          <speaker>Weib</speaker>
          <p>Oh, wegen dem Truhendeckl lassen Sie sich nur kein graus Haar wachsen; wir zwei kommen
            schon noch zum Abrechnen, Herr Jäger. <stage>Dann ihm neben sich Platz machend</stage>
            Nehmen Sie ein bissel Platz; tun Sie uns nit den Schlaf austragen.</p>
        </sp>
        <sp who="#jaeger">
          <speaker>Jäger</speaker>
          <stage>bleibt stehen</stage>
          <p>Hab keine Zeit; bin im Dienst. <stage>Dann</stage> Hab neulich schon vom Kommandant
            meinen Rüffel kriegt, den ersten. Weil i mich bei Ihnen verhockt hab.</p>
        </sp>
        <pb n="36"/>
        <sp who="#weib">
          <speaker>Weib</speaker>
          <stage>strickt</stage>
          <p>Uje. Dann werd ich jetzt bei Ihnen wohl ganz ausgspielt haben: Das vergißt einem ein
            richtiger Grenzjäger nie mehr, wenn ihm auf so dumme Weis vielleicht ein wichtiger Fang
            auskommt. <stage>Dann lachend</stage> Wenn Sie erst einmal eine richtige Liebschaft
            hättn — wie schauets etwa da erst aus mit dem Dienst? <stage>Sieht ihn an.</stage></p>
        </sp>
        <sp who="#jaeger">
          <speaker>Jäger</speaker>
          <stage>fährt auf</stage>
          <p>Meinen Sie denn, ich bin ein Weiberlapp?</p>
        </sp>
        <sp who="#weib">
          <speaker>Weib</speaker>
          <p>Sagen Sie einmal, Herr Jäger: so ein Rüffel — das muß nit gar fein sein, was?</p>
        </sp>
        <sp who="#jaeger">
          <speaker>Jäger</speaker>
          <p>Ich glaubs: Dastehn müssen mit einem brennroten Kopf und man darf sich nit mucksen.</p>
        </sp>
        <sp who="#weib">
          <speaker>Weib</speaker>
          <stage>legt die Strickerei in den Schoß; blinzelt mit halbgeschlossenen Augen den Jäger
            an</stage>
          <p>Na, so haben Sies halt mir zulieb glitten — was?</p>
        </sp>
        <sp who="#jaeger">
          <speaker>Jäger</speaker>
          <stage>beinahe erschrocken</stage>
          <p>Ihnen zulieb? Was reden Sie da; und außerdem sein Sie ja ein verheirates Weib.</p>
        </sp>
        <sp who="#weib">
          <speaker>Weib</speaker>
          <stage>ungehalten, nimmt die Strickerei wieder auf</stage>
          <p>Na, jetzt kanzeln Sie mich etwa noch ab, ja? Es geht einem wohl öfter der Schnabl
            durch; das hab ich <pb n="37"/> nit gwußt, daß Sie jedes Wort gleich auf die Goldwag
            legen. <stage>Sieht den Jäger fest an; gedehnt, in beinahe drohendem Ton</stage> Sie
            brächten es ja gar bald heraus, als wenn ich verliebt wär in Sie.</p>
        </sp>
        <sp who="#jaeger">
          <speaker>Jäger</speaker>
          <stage>hält den Blick nicht aus, polternd</stage>
          <p>Euch Weibern soll der Teufel was zulieb tun.</p>
        </sp>
        <sp who="#weib">
          <speaker>Weib</speaker>
          <p>Oh. Es wird über Sie schon auch einmal kommen; auf so einen jungen Kraftkerl gehn ja
            die Weibsleut los, wie die Fliegn auf den Zucker. <stage>Sieht ihn an</stage> Aber dann
            Gnadgott; ich mein, bei Ihnen gehts grob her. <stage>In wohligem Erschauern</stage> Hu.
            Mich beutelts.</p>
        </sp>
        <sp who="#jaeger">
          <speaker>Jäger</speaker>
          <p>Dann ists ja nur <emph>mein</emph> Sach; deswegen brauchts ja <emph>Sie</emph> nit zu
            beuteln. <stage>Dann</stage> Überhaupt; was steh ich da. Ich hab mein Dienst.
              <stage>Will ab.</stage></p>
        </sp>
        <sp who="#weib">
          <speaker>Weib</speaker>
          <stage>sitzt und strickt</stage>
          <p>Wissen Sie, daß Sie mir da neulich blaue Fleck aufdruckt haben?</p>
        </sp>
        <sp who="#jaeger">
          <speaker>Jäger</speaker>
          <stage>kommt näher</stage>
          <p>Ich? Wo?</p>
        </sp>
        <sp who="#weib">
          <speaker>Weib</speaker>
          <stage>legt die Strickerei in den Schoß; streift sich den Ärmel weit über den Ellbogen
            hinauf und weist ihren schönen runden Arm vor</stage>
          <p>Da, wenn Sies nit glauben. Heut noch sieht man Ihre Fingermal. Und wie das brennt.</p>
        </sp>
        <sp who="#jaeger">
          <speaker>Jäger</speaker>
          <stage>ist herzugekommen und besieht mit begehrlichen Augen den Arm</stage>
          <p>Meiner Seel, ja; es ist wahr.</p>
        </sp>
        <pb n="38"/>
        <sp who="#weib">
          <speaker>Weib</speaker>
          <p>Und wie i mich nachts beim Schlafengehn wenden und drehn muß vor meinem Mann, daß er
            nur die Tapper am Arm nit sieht; sonst gäbs Feuer am Dach.</p>
        </sp>
        <sp who="#jaeger">
          <speaker>Jäger</speaker>
          <stage>mit verächtlicher Handbewegung</stage>
          <p>Awas, der. <stage>Dann</stage> Eine Haut habn Sie, grad wie Sammet. <stage>Beginnt
              ihren Arm mit schüchterner täppischer Zärtlichkeit zu streicheln</stage> Das laßt sich
            fein angreifen.</p>
        </sp>
        <sp who="#weib">
          <speaker>Weib</speaker>
          <stage>läßt ihn kokett lächelnd gewähren</stage>
          <p>Ah, da schau her; jetz hab ich immer gmeint, der Jäger kann nur so grob zutappen.
              <stage>Ganz verwundert</stage> Und jetz kann der fein streicheln auch. <stage>Mit
              halbgeschlossenen Augen</stage> Ah, das tut wohl gegen das Brennen.</p>
        </sp>
        <sp who="#jaeger">
          <speaker>Jäger</speaker>
          <stage>vor Erregung stotternd</stage>
          <p>Ich kann schon ein bissel blasen auch, wenns brennt.</p>
        </sp>
        <stage>Nähert seinen Mund ihrem Arm und bläst auf die Stelle; drückt dann seine Lippe
          flüchtig scheu auf die Stelle</stage>
        <sp who="#weib">
          <speaker>Weib</speaker>
          <stage>zieht ungehalten ihren Arm zurück</stage>
          <p>Sie. Was glauben denn Sie. Mudeln Sie wen andern ab; ich bin ein verheirats Weib.
              <stage>Streift sich den Ärmel herunter; drohend</stage> Gleich ruf ich mein Mann.</p>
        </sp>
        <sp who="#jaeger">
          <speaker>Jäger</speaker>
          <stage>mit rotem Kopf; spottend</stage>
          <p>Da fürcht i mich aber, wenn der Herkules kommt. <stage>Lacht</stage> Ist er
            eifersüchtig, der Schneider?</p>
        </sp>
        <pb n="39"/>
        <sp who="#weib">
          <speaker>Weib</speaker>
          <stage>hat wieder das Strickzeug zur Hand genommen</stage>
          <p>Sonst schon; aber auf Sie nit. Das weiß er schon, daß ich von Ihnen nichts haben
            will.</p>
        </sp>
        <sp who="#jaeger">
          <speaker>Jäger</speaker>
          <stage>erbost</stage>
          <p>Will ich vielleicht von Ihnen was? Sie wärn die Letzte, von der ich was möcht.</p>
        </sp>
        <sp who="#weib">
          <speaker>Weib</speaker>
          <stage>ruhig</stage>
          <p>Wenn der Traubstock zu hoch ist, dann sagt der Fuchs: I mag keine Trauben.</p>
        </sp>
        <sp who="#jaeger">
          <speaker>Jäger</speaker>
          <stage>in zornigem Spott</stage>
          <p>So hat die Fuchsin neulich auch gsagt: „Wir haben keine Kinder, weil wir keine haben
            wollen.“ Und in der Truhe schon brav fleißig das Häubl und die Fatsche vorgrichtet; daß
            nur alles gleich da ist, wenn etwas kommt. <stage>Schlägt eine Lache auf</stage> Aber es
            ist halt nix kommen.</p>
        </sp>
        <sp who="#weib">
          <speaker>Weib</speaker>
          <stage>zu innerst getroffen gegen den Jäger auf</stage>
          <p>Sie, Kerl; Sie ganz brutaler. <stage>Kann das Weinen kaum unterdrücken; stellt sich
              abseits mit dem Kopf an die Wand.</stage></p>
        </sp>
        <sp who="#jaeger">
          <speaker>Jäger</speaker>
          <p>So. Jetzt haben Sie auch eins am Schädl. Ihnen kommt man schon auch noch aufs Nackte.
            Sie werden noch lang nit einen Grenzjäger foppen. <stage>Da er einen unterdrückten
              Schluchzer hört, geht er auf das Weib zu</stage> Jetzt hab ich Ihnen weh getan. Aber
            Sie haben zuerst angfangen. Sonst hätt ich das gwiß nit gsagt.</p>
        </sp>
        <pb n="40"/>
        <sp who="#weib">
          <speaker>Weib</speaker>
          <stage>hebt den Kopf und trocknet sich die Augen; dann sich gegen den Jäger
            wendend</stage>
          <p>Und wenns schon so ist mit dem Häubl und der Fatschn? Bin ich dran schuld? Muß
              <emph>ich</emph> mich da schamen? <stage>Reckt sich vor dem Jäger in ihrer ganzen
              wüchsigen Kraft und Jugend</stage> Ist mein Leib so krepierlich? <stage>Weist ihre
              Brust</stage> Oder hab ich da vorn eine Bretterwand, daß etwa ein Kind nix zum
            Lutschen hätt?</p>
        </sp>
        <sp who="#jaeger">
          <speaker>Jäger</speaker>
          <stage>hat das Weib mit den Augen verschlungen; dann</stage>
          <p>Ihr Mann soll sich schamen; das ist ja kein Mann; <stage>verächtlich</stage> nur so ein
            Schneider.</p>
        </sp>
        <sp who="#weib">
          <speaker>Weib</speaker>
          <p>Ach was; lassen Sie mir meinen Mann in Ruh, Sie junger Grasbeißer. <stage>Lobt
              auffällig ihren Mann, in der Absicht, den Jäger aufzustacheln</stage> Und grad, weil
            er so schwach ist und Hilf braucht — ja, Herr Jäger, mit Verlaub; grad darum hab ihn
            gern; und nur ihn mag ich; und sonst gar niemand; und er ist, wie mein Kind: Wenn er
            krank ist, tu ich ihn pflegen; und wenn ihm in der Nacht die Decke vom Bett rutscht,
            dann deck ich ihn wieder zu, damit er sich nit verkühlt.</p>
        </sp>
        <sp who="#jaeger">
          <speaker>Jäger</speaker>
          <stage>aufgestachelt; kann sich nicht mehr halten</stage>
          <p>Meintwegen setzen Sie ihn auch noch aufs Topferl. <stage>In aufwallendem Zorn</stage>
            Was kümmert denn mich das Klappermanndl; das zaunmarterdürre? <stage>Schlägt mit der
              Faust auf den Tisch.</stage></p>
        </sp>
        <pb n="41"/>
        <sp who="#weib">
          <speaker>Weib</speaker>
          <stage>stellt sich harmlos</stage>
          <p>Herr Jäger; warum haben denn Sie so eine Wut auf mein Mann? Er hat Ihnen doch gar nix
            getan. <stage>Dann</stage> Und schlagen Sie mir den Tisch da auch noch zu Brocken, ja?
            So einen, wie Sie sollt man gar nit frei umlaufen lassen; <stage>sieht ihn an; mit
              grausamer Lust</stage> an die Kette sollt man Sie legen, wie einen Tanzbär; ja, und
            Ihnen die Händ mit wollenen Fetzen einbinden, daß Sie kein Unglück anrichten. Das sollt
            man.</p>
        </sp>
        <sp who="#jaeger">
          <speaker>Jäger</speaker>
          <stage>stiert sie an</stage>
          <p>Ich mein, da wären Sie schon ein gfährlicheres Tier. <stage>Hat den Kopf auf die Hände
              gestützt und starrt vor sich hin.</stage></p>
        </sp>
        <sp who="#weib">
          <speaker>Weib</speaker>
          <stage>ganz unschuldig</stage>
          <p>Herr Jäger; was ist denn jetz mit Ihnen?</p>
        </sp>
        <sp who="#jaeger">
          <speaker>Jäger</speaker>
          <stage>hebt den Kopf; sieht das Weib mit traurig-hilflosem Ausdruck an</stage>
          <p>Ich weiß nit, was mit mir ist; ich möcht grad am liebsten flennen, wenn ichs zuweg
            brächt.</p>
        </sp>
        <sp who="#weib">
          <speaker>Weib</speaker>
          <stage>harmlos</stage>
          <p>Und was ist mit dem Dienst? Sie verhocken sich schon wieder bei mir da.</p>
        </sp>
        <sp who="#jaeger">
          <speaker>Jäger</speaker>
          <stage>zerrissen, weinerlich-hilflos</stage>
          <p>Ich weiß nit, was mit dem Dienst ist; <stage>verzweifelt</stage> ich weiß nit, was mit
            mir ist; mich ist etwas angflogen. <stage>Schlägt mit dem Kopf auf die
              Tischplatte.</stage></p>
        </sp>
        <pb n="42"/>
        <sp who="#weib">
          <speaker>Weib</speaker>
          <stage>für sich, heimlich frohlockend</stage>
          <p>Hängen tust, du Gimpl; mit beiden Bratzeln auf der Leimrutn; <emph>das</emph> ist mit
            dir. <stage>Umschleicht ihn argwöhnisch lauernd</stage> Oder treibt er noch immer sein
            Schindluderspiel? <stage>Dann</stage> Aber wart; dir setz ich Spitz und Knopf schon noch
            besser zusamm. <stage>Auf den Jäger zu; rüttelt ihn derb. Mit schneidendem Hohn</stage>
            Jäger. Wenn Sie jetz dann der Wachkommandant fragt, wie weit Sie mich haben — was können
            Sie ihm da sagen? Friß ich Ihnen schon bald aus der Hand? <stage>Da sie der Jäger
              verwundert über ihre Kenntnis anstarrt</stage> Ja, Herr Jäger; wenn man auch einsam da
            heroben haust — deswegen hört man schon doch, was die Wachglocken im Tal drunten
            läuten.</p>
        </sp>
        <sp who="#jaeger">
          <speaker>Jäger</speaker>
          <stage>ist aufgestanden und hält wie beschämt den Arm vor das Gesicht. Schickt sich zum
            Gehen an</stage>
          <p>Überhaupt; ich hab da nix verlorn.</p>
        </sp>
        <sp who="#weib">
          <speaker>Weib</speaker>
          <p>Aber suchen tun Sie was. Sie suchen da immer ein Sterndl und finden keins.
              <stage>Dann</stage> Aber warten Sie: Ich hilf Ihnen aus der Not. <stage>Dann</stage>
            Leihen Sie mir nur auf einen Augenblick Ihr Transchiermesser da. <stage>Zieht ihm den
              Säbel aus der Scheide. Da der Jäger unwillkürlich nach seinem Säbel greifen
              will</stage> Nur keine Sorg: Ich stich Sie nit ab. <stage>Schwingt den Säbel vor dem
              Jäger</stage> Das ist die Wünschelrutn; mit der suchen wir jetzt ein Sterndl für den
            Jäger; aber nit vom Himmel herunter; aus dem Boden heraus, wo die Erdäpfl wachsen.
              <stage>Beginnt an verschiedenen Stellen des Stubenbodens mit der Säbelspitze zu
              tippen</stage> Da ist nichts. <stage>An einer anderen <pb n="43"/> Stelle</stage> Da
            ist auch nichts. <stage>Ist zum losen Dielenstück gekommen; tippt mit der Säbelspitze
              hin; dann</stage> Halt; aber da. Herr Jäger; da zuckt die Wünschelrutn. <stage>Stemmt
              die Säbelspitze in den Bodenspalt und hebelt das Dielenstück aus dem Falz;
              dann</stage> Da greifen Sie hinein; da drunten muß für Sie ein Sterndl liegen.
              <stage>Wirft den Säbel auf den Tisch und steht zuwartend.</stage></p>
        </sp>
        <sp who="#jaeger">
          <speaker>Jäger</speaker>
          <stage>hat sich niedergebückt; fährt in die Dielenöffnung und zieht ein Stück Seidenstoff
            und eine Rolle Spitzen hervor; mit funkelnden Augen die Stücke aufrollend und
            besehend</stage>
          <p>Ah. Spitzen; Seide — Konterband. <stage>Legt die Beweisstücke auf den Tisch; greift
              hastig nach dem Säbel und klopft gierig an verschiedenen Stellen den Stubenboden ab,
              ob es noch irgendwo einen hohlen Klang gäbe.</stage></p>
        </sp>
        <sp who="#weib">
          <speaker>Weib</speaker>
          <p>Und wenn Sie das ganze Haus auf den Kopf stellen — mehr finden Sie nit. Sie können mirs
            glauben.</p>
        </sp>
        <sp who="#jaeger">
          <speaker>Jäger</speaker>
          <stage>wirft den Säbel in die Scheide; froh</stage>
          <p>Viel oder wenig — jetzt hat man euch; schwarz auf weiß. Ihr Hauptfüchs. <stage>Schickt
              sich an, die ausgebreiteten Spitzen und Seidenstoffe zu rollen und zu
            falten.</stage></p>
        </sp>
        <sp who="#weib">
          <speaker>Weib</speaker>
          <stage>abseits stehend</stage>
          <p>Jetz können Sie mich dann ausfoppen und spotten, wenn Sie mit Ihren Kameraden im
            Wachzimmer auf der Pritsche liegen; und noch vor dem Einschlafen schlechte Späß machen
            über die dummen Gäns, die Weiber. <stage>Als könnte sie das Weinen nur mühsam
              verhalten</stage> Ist <pb n="44"/> weiter eine Kunst, das: Da kommt ein junger,
            baumstarker Jäger daher und wirft sein Netz; wie soll da ein schwaches Weib lang
            Widerpart halten. Der hat ja schon gwonnen, bevor er noch den Mund auftut.</p>
        </sp>
        <sp who="#jaeger">
          <speaker>Jäger</speaker>
          <stage>starrt das Weib mit großen, beinahe furchtsamen Augen an; fährt sich verwirrt an
            den Kopf</stage>
          <p>Sie spult mich auf, wie einen Zwirnknäuel; und wieder ab und wieder auf; <stage>höhnt
              sie</stage> schwachs Weib, ja. Du wirfst ein Dutzend Reiter um mit Roß und Wagen.
              <stage>Schreiend, als wollte er sich gewaltsam aus der drohenden Umklammerung
              befreien</stage> Du Teufelshex. Ich zeig dich an. Vor einem Weib steht noch mein Ehr
            nit zruck; vor zwei so Teufelsaugen. <stage>Bemüht sich, mit plumpen, ungeübten Händen
              Seidenstoff und Spitzen zusammenzurollen.</stage></p>
        </sp>
        <sp who="#weib">
          <speaker>Weib</speaker>
          <p>Ehr muß beim Mann vorangehn; sonst wären Sie kein richtiger Jäger. <stage>Da sie sieht,
              wie er sich mit seinen ungefügen Händen um Seidenstoff und Spitzen müht</stage> Geben
            Sie her; ich legs Ihnen schön zusamm und wickl es Ihnen ein. <stage>Während sie Spitzen
              und Seidenstoff kunstgerecht faltet</stage> Freilich — Weiber denken da anders; sonst
            hätt ich auch mein und mein Manns Ehr besser bedacht und Ihnen nichts gsagt; ich hätt ja
            nit müssen. <stage>Schlägt die Augen nieder; wie verschämt</stage> Aber da hilft nichts;
            ein Weib kann ihr Lieb und Gunst nit verstecken; da ist der Mantel gleich überall zu
            kurz; Sie sollen avancieren und Ihr Sterndl kriegen. <stage>Hat Spitzen und Seide flach
              gefaltet; wickelt die Sachen in Papier</stage> Nur sagen Sie meinem Mann nichts, daß
            ichs verraten <pb n="45"/> hab; sonst der brächt mich um. Sagen Sie nur, Sie haben es
            selber gfunden; das ist auch fürs Sterndl besser. <stage>Hat das Paket in Papier
              gewickelt</stage> So; das können Sie jetz ganz kommod unter dem Rock tragen; Seide und
            Spitzen machen keinen Bauschen. <stage>Öffnet ihm rasch ein paar Rockknöpfe und steckt
              ihm das flache Paket resolut dahinter</stage> So. <stage>Bewundernd</stage> Mein Gott,
            ist das ein Brustkorb; wie ein Roß. Ja, da hat einmal eine was.</p>
        </sp>
        <sp who="#jaeger">
          <speaker>Jäger</speaker>
          <stage>der von einem heftigen inneren Kampf durchrüttelt, dasteht, zuckt bei der Berührung
            heftig zusammen</stage>
          <p>Herrgott, Weib; rühr mich nit an. Wo du an mir ankommst, da brenn ich. <stage>Schließt
              seinen Rock.</stage></p>
        </sp>
        <sp who="#weib">
          <speaker>Weib</speaker>
          <stage>stellt sich tief gekränkt</stage>
          <p>Das können Sie jetz leicht sagen: Rühr mich nit an. Aber gelt; früher haben Sie auch
            ganz fleißig meine Arm abgriffen; <stage>weinerlich</stage> aber jetzt haben Sie mich ja
            soweit, als Sie mich brauchen; weiter brauchen Sie mich nimmer. <stage>Dem Weinen
              nahe</stage> Augen haltet das Wasser zrück; flennen könnt ihr noch gnug, wenn der
            Jäger dahin ist. <stage>Beginnt zu flennen.</stage></p>
        </sp>
        <sp who="#jaeger">
          <speaker>Jäger</speaker>
          <stage>steht unschlüssig; macht einen Schritt auf sie zu und macht mit den Händen eine
            täppische, schwerfällige Bewegung, als wollte er ihr die Hände vom Gesicht lösen; dann
            sich mit einem Ruck härtend</stage>
          <p>Awas. Rotz und flenn zu; anzeigt wirst doch.</p>
        </sp>
        <pb n="46"/>
        <sp who="#weib">
          <speaker>Weib</speaker>
          <stage>trocknet sich die Augen; gegen den Jäger</stage>
          <p>Wenn Sie es nit täten — da wären Sie wohl ein trauriger Tropf. <stage>Dann</stage> So;
            jetz gehn Sie nur, Herr Jäger. Ich wünsch Ihnen viel Glück und ein schöns Avancieren;
            gehn Sie, machen Sie ein End; damit s endlich aus ist mit uns zwei. Denn sehen, mein
            lieber Jäger, wirst mich dann nie mehr, wenn ich meine bürgerliche Ehr nimmer hab; da
            möcht ich mich lieber in ein Mausloch verkriechen. Aber immer noch besser, mein
            Bürgerehr ist hin, als mein Weibsehr. Denn vor dir könnt ich mich als braves Ehweib
            sowieso nicht mehr halten.</p>
        </sp>
        <sp who="#jaeger">
          <speaker>Jäger</speaker>
          <stage>knirschend, im Kampf mit sich</stage>
          <p>Falsche Katz; du biegst mich nit um: Ich zeig dich an und ohne Pardon.</p>
        </sp>
        <sp who="#weib">
          <speaker>Weib</speaker>
          <stage>heftig</stage>
          <p>Und wenn Sie es nit täten — ich speiet Sie an. Sie sollen und müssen Ihr Sterndl
            kriegen. Wenn Sie dann ein jung verheirater Wachtmeister sein, und nach dem Dienst
            daheim ihre lange Pfeife rauchen; und es rutscht schon ein junges Jägerle auf Ihrem Knie
            herum und greift mit seinen Handerln nach Ihrem Blusenkragen um die weißen Sterndln —
            Herr Jäger, ich wünsch Ihnen nichts Schlechtes; aber dann denken Sie dran, durch was für
            ein Luderspiel mit einem Weib Sie zum ersten Stern kommen sein; <stage>näher an ihn
              heran</stage> da könnt schon sein, daß Gott Sie straft — an Ihrem Kind; daß ihm die
            Hand abfault, wenns nach dem Sterndl greift.</p>
        </sp>
        <pb n="47"/>
        <sp who="#jaeger">
          <speaker>Jäger</speaker>
          <stage>erschaudernd</stage>
          <p>Weib; hat dich die Höll ausgspien?</p>
        </sp>
        <sp who="#weib">
          <speaker>Weib</speaker>
          <stage>stampft mit dem Fuße</stage>
          <p>Was stehn Sie noch da? Marsch fort. Ich will anzeigt sein.</p>
        </sp>
        <sp who="#jaeger">
          <speaker>Jäger</speaker>
          <stage>steht durchschauert; dann innerlich zerrissen; verzweifelt</stage>
          <p>Höllteufel; bin noch immer ein ehrlicher Jäger gwesen. <stage>Eingangtüre
            ab.</stage></p>
        </sp>
        <sp who="#weib">
          <speaker>Weib</speaker>
          <stage>befriedigt</stage>
          <p>So; jetzt zeigs an, wenn du kannst. <stage>Sieht ihm hinter dem Fenster stehend
              nach.</stage></p>
        </sp>
        <sp who="#mann">
          <speaker>Mann</speaker>
          <stage>stürzt aus der Nebentüre, die ein kleines, rundes mit Glas versehenes
            Guckfensterchen trägt; froh in die Hände klatschend</stage>
          <p>Weib; den hast aber gut aufgepulvert; der brennt ja schon.</p>
        </sp>
        <sp who="#weib">
          <speaker>Weib</speaker>
          <stage>fährt herum</stage>
          <p>Hast du mich jetzt erschreckt. <stage>Ungehalten</stage> Kommst du aus dem Uhrkasten
            heraus? Oder gar wie die neunundneunzig Schneider aus dem Schlüsselloch? <stage>Mustert
              ihn geringschätzig</stage> Dünn gnug wärst dazu.</p>
        </sp>
        <sp who="#mann">
          <speaker>Mann</speaker>
          <stage>deutet nach der Nebentüre</stage>
          <p>Hab ein kleines bissel durch das Guckfenster glauscht. <stage>Weib zieht die Stirn
              kraus</stage> Den hast schon fest an der Halfter. <stage>Reibt sich vergnügt die
              Hände</stage> Und wie er zappelt und umschlagt. <stage>Klopft ihr auf die
              Schulter</stage> Weib, das hast gut gmacht.</p>
        </sp>
        <pb n="48"/>
        <sp who="#weib">
          <speaker>Weib</speaker>
          <stage>setzt sich und nimmt die Strickerei wieder auf</stage>
          <p>Hm; das ist weiter eine Kunst: Die Mannsbilder sein ja so dumm; man könnt damit Türen
            einrennen.</p>
        </sp>
        <sp who="#mann">
          <speaker>Mann</speaker>
          <stage>hebt den Finger</stage>
          <p>Halt. Bin auch ein Mannsbild.</p>
        </sp>
        <sp who="#weib">
          <speaker>Weib</speaker>
          <stage>strickt</stage>
          <p>Aber Manndl; i mein doch nur den andern; den Kraftlackl da; du zählst doch nit mit.
              <stage>Da sie der Mann liebkosend streicheln will, abwehrend</stage> Geh laß das; reg
            dich nit auf; es könnt dir nit gut tun: Könntst auf Ja und Na wieder deinen Herzklopfer
            kriegen. <stage>Legt das Strickzeug beiseite, dann ernst</stage> Du, Mann. Was i dir
            noch sagen will: <stage>deutet mit dem Kopf nach der Nebentür</stage> Das
            Herumspionieren leid ich nit. Merk dirs. <stage>Murrend</stage> Das schauet ja bald aus,
            als — trauetst du mir nit.</p>
        </sp>
        <sp who="#mann">
          <speaker>Mann</speaker>
          <stage>sieht sie ganz verdutzt an</stage>
          <p>Was nit trauen? <stage>Stutzig</stage> Wie kommst jetzt auf das?</p>
        </sp>
        <sp who="#weib">
          <speaker>Weib</speaker>
          <stage>zuckt die Achsel, strickt</stage>
          <p>Nit spionieren sollst. Mehr sag ich nit.</p>
        </sp>
        <sp who="#mann">
          <speaker>Mann</speaker>
          <stage>sieht das Weib an. Dann etwas kühl</stage>
          <p>Jetzt haben wir ihn soweit, wie wir ihn brauchen: Zeigt ers an, dann macht das kleine
            Paketl nit viel Straf aus; und zeigt ers <emph>nit</emph> an, dann zeigen
              <emph>wir</emph> ihn beim Kommando an; dann ist er gliefert. <stage>Dann resolut
              abschneidend</stage> Wir lassen es jetzt gut sein — das ganze Spiel.</p>
        </sp>
        <pb n="49"/>
        <sp who="#weib">
          <speaker>Weib</speaker>
          <p>Halt. Nur nix überstürzen. <stage>Legt das Strickzeug weg und steht auf. Sieht den Mann
              mit beinahe drohenden Augen an</stage> Das werd dann schon <emph>ich</emph> sagen,
            wenns gut ist; verstanden.</p>
        </sp>
        <sp who="#mann">
          <speaker>Mann</speaker>
          <p>Aber Weib; mach nit solche Augen. Man möcht sich bald fürchten.</p>
        </sp>
        <sp who="#weib">
          <speaker>Weib</speaker>
          <stage>lenkt wieder ein; kraut ihm wie einem Knaben lachend den Kopf</stage>
          <p>Aber Manndl; wer wird sich denn fürchten. Sei froh; jetzt hast doch endlich ein
            richtiges Weib: Bis jetzt bin i nur so ein leerer Teigbatzen gwesen; aber jetzt ist im
            Teig Hefel drin. <stage>Reckt sich mächtig</stage> Mir scheint, jetzt geh ich erst
            auf.</p>
        </sp>
      </div>
      <pb n="50"/>
      <div type="act">
        <head>Dritter Akt.</head>
        <sp who="#mann">
          <speaker>Mann</speaker>
          <stage>sitzt am Tisch, der zum Teil mit hoch aufgetürmten Rollen von Gold- und
            Silberstücken bedeckt ist. Zählt und macht sich mit dem Bleistift auf einem Blatt Papier
            Notizen.</stage>
        </sp>
        <sp who="#weib">
          <speaker>Weib</speaker>
          <stage>sitzt, die Hände im Schoß, in der Nähe des Fensters. Späht immer wieder, als ob sie
            jemand erwarte, heimlich durch die Scheiben. Nur um etwas zu sagen, gleichgültig</stage>
          <p>Wieviel fehlt jetz noch zum Haus am Marktplatz?</p>
        </sp>
        <sp who="#mann">
          <speaker>Mann</speaker>
          <stage>mit Zählen und Rechnen beschäftigt, vor sich hin</stage>
          <p>Neuntausend und da tausend wär zehntausend; <stage>nimmt einen vollen Lederbeutel und
              entleert seinen Inhalt auf den Tisch</stage> jetz käm noch das dazu. <stage>Nachdem er
              flüchtig den Inhalt übersehen; froh</stage> Vielleicht langts schon. <stage>Zählt. Im
              Zählen innehaltend; zurücksprechend</stage> Was meinst, hat ers angezeigt, der
            Jäger?</p>
        </sp>
        <sp who="#weib">
          <speaker>Weib</speaker>
          <p>Was kümmerts mich. Wir werdens wohl noch früh gnug erfahren, wenn die Hausdurchsuchung
            kommt.</p>
        </sp>
        <sp who="#mann">
          <speaker>Mann</speaker>
          <p>Im Haus finden sie nix. Und mein Geld können Sie mir nit nehmen. <stage>Zählt emsig für
              sich und setzt die Münzen in Rollen auf</stage> Die Schmuggler sein wieder gut an der
              <pb n="51"/> Arbeit; sie sagen, der Jäger geh um, als hätt er einen Kugelschuß im
            Leib.</p>
        </sp>
        <sp who="#weib">
          <speaker>Weib</speaker>
          <p>So?</p>
        </sp>
        <sp who="#mann">
          <speaker>Mann</speaker>
          <p>Ja. <stage>Zählt; befriedigt</stage> Das Gschäft kommt wieder in Saft; ich merks an
            meinem Zuwachs. <stage>Zählt hastig weiter; dann freudezitternd</stage> Weib; jetzt halt
            mir die Daumen — ich mein, es langt. <stage>Zählt mit großer freudiger Hast und
              steigernder Spannung fort; plötzlich mit einem Freudenschrei aufspringend; auf das
              Weib zu</stage> Weib; es langt. Morgen, wenn du willst, kann ichs kaufen. <stage>Lacht
              vor Freude aus vollem Hals</stage> Was sagst dazu?</p>
        </sp>
        <sp who="#weib">
          <speaker>Weib</speaker>
          <stage>gleichgültig</stage>
          <p>Na ja; dann ists ja gut.</p>
        </sp>
        <sp who="#mann">
          <speaker>Mann</speaker>
          <stage>verdutzt</stage>
          <p>Ist das dein ganze Freud?</p>
        </sp>
        <sp who="#weib">
          <speaker>Weib</speaker>
          <p>Na ja, ich kann doch jetz wegen dem Haus am Marktplatz nit gleich aufhupfen, daß ich
            den Kittl verlier.</p>
        </sp>
        <sp who="#mann">
          <speaker>Mann</speaker>
          <stage>sieht sie argwöhnisch an</stage>
          <p>Weib, du gfallst mir nit; was ist mit dir?</p>
        </sp>
        <sp who="#weib">
          <speaker>Weib</speaker>
          <stage>mürrisch</stage>
          <p>Mir gfallt auch viel ganz und gar nit, und muß es erleiden. <stage>Plötzlich heftig
              gegen den Mann ausbrechend</stage> Es ist nit recht, einen Menschen so hineinzuhetzn;
            und <emph>du</emph> hast mich dazu angstellt; ja, du.</p>
        </sp>
        <pb n="52"/>
        <sp who="#mann">
          <speaker>Mann</speaker>
          <p>Hat nit er dich fangen wollen?</p>
        </sp>
        <sp who="#weib">
          <speaker>Weib</speaker>
          <p>Ja; das ist wahr.</p>
        </sp>
        <sp who="#mann">
          <speaker>Mann</speaker>
          <p>Und hättest nit ebenso gut <emph>du</emph> können Feuer fangen anstatt ihm?</p>
        </sp>
        <sp who="#weib">
          <speaker>Weib</speaker>
          <p>Ja, Mann; da hast recht. Hätt auch sein können. Schau, auf das hätt ich jetz ganz
            vergessen.</p>
        </sp>
        <sp who="#mann">
          <speaker>Mann</speaker>
          <p>Und er hätt dich dann brav ausglacht. Na also; jetz ist <emph>er</emph> im Schnappsack
            drin; jetz lach du <emph>ihn</emph> brav aus. <stage>Befriedigt</stage> Es hat schon den
            Rechten erwischt; er ist der Anstifter gwesen.</p>
        </sp>
        <sp who="#weib">
          <speaker>Weib</speaker>
          <p>Ausgeheckt hats unten der Wachkommandant; und der Jäger hat avancieren wollen; und du
            hast dir wollen das Geld verdienen für das Haus am Marktplatz; <stage>heftig</stage> und
            mich habt ihr alle als Köder ausgsteckt; so springt ihr mit unsereinem um; schamt euch —
            alle miteinander; in Boden hinein. <stage>Beginnt zu schluchzen.</stage></p>
        </sp>
        <sp who="#mann">
          <speaker>Mann</speaker>
          <stage>auf sie zu; rüttelt sie</stage>
          <p>Du bist heut ganz auseinander. Und in der Nacht hast ein paarmal aufgschrien, ganz
            wild; bin nur so aus dem Schlaf gfahren.</p>
        </sp>
        <pb n="53"/>
        <sp who="#weib">
          <speaker>Weib</speaker>
          <stage>trocknet sich die Augen</stage>
          <p>Da hast etwa auf dem Tennendach die Märzenkater ghört; die machen jetzt in der Nacht
            immer großen Rebell: es ist Frühjahr und Brunftzeit.</p>
        </sp>
        <sp who="#mann">
          <speaker>Mann</speaker>
          <p>Und die ganze Nacht bist türaus und türein, und im Bett hin und her, ganz heiß im
            Dampf.</p>
        </sp>
        <sp who="#weib">
          <speaker>Weib</speaker>
          <p>Bin ja noch jung; sollt ich schon kalt sein? <stage>Dann grob</stage> Überhaupt; muß
            ich jetzt schon bald über jeden Schnaufer, den ich tu, Rechenschaft legen? Ausschaun
            tuts bald so.</p>
        </sp>
        <sp who="#mann">
          <speaker>Mann</speaker>
          <stage>der unterdessen das Geld vom Tische in die Lade der Kommode versperrt,
            kopfschüttelnd</stage>
          <p>Weib; in dir ist eine Unruh, ganz eine gwaltige.</p>
        </sp>
        <sp who="#weib">
          <speaker>Weib</speaker>
          <stage>hat sich inzwischen wieder zu ihrer Strickarbeit gesetzt; trocken</stage>
          <p>So. Ich sitz aber ganz ruhig da und strick; und denk über die Maikäfer nach.
              <stage>Späht durch das Fenster; zuckt zusammen; für sich</stage> Dort kommt er um den
            Wegbug; und den Kopf laßt er hängen. <stage>Dann laut, in der Absicht, den Mann baldigst
              aus der Stube zu bringen; schmeichelnd</stage> Mann; ich hätt Appetit auf an Fisch;
            geh, Manndl, sei nett: Fang mir für heut abend einen Fisch aus dem Mühlbach.</p>
        </sp>
        <sp who="#mann">
          <speaker>Mann</speaker>
          <stage>hat eben den Schlüssel von der Kommode abgezogen</stage>
          <p>Dann muß ich aber gleich gehn; sonst beißt keiner mehr; die Sonn geht schon
            abwärts.</p>
        </sp>
        <pb n="54"/>
        <sp who="#weib">
          <speaker>Weib</speaker>
          <p>Ja freilich mußt gleich gehn.</p>
        </sp>
        <sp who="#mann">
          <speaker>Mann</speaker>
          <p>Wenn der Jäger kommen sollt, dann jag ihn aus mit Spott und Lachen. Was das Haus am
            Marktplatz kostet, haben wir. Wir brauchen ihn nimmer.</p>
        </sp>
        <sp who="#weib">
          <speaker>Weib</speaker>
          <p>Wenn er kommen sollt, dann werd ich schon machen.</p>
        </sp>
        <sp who="#mann">
          <speaker>Mann</speaker>
          <stage>im Abgehen des Weibes Wange befühlend</stage>
          <p>Deine Wang ist brennheiß. <stage>Eingangtüre ab.</stage></p>
        </sp>
        <sp who="#weib">
          <speaker>Weib</speaker>
          <p>Dein Hand ist eiskalt; drum kommt dir meine Wange brennheiß vor. <stage>Dann</stage>
            Aber spioniert wird heut nit. <stage>Geht durch die Nebentür, die sie hinter sich offen
              läßt, ab. Man hört das kräftige Zuschieben eines starken Riegels. Kommt wieder durch
              die Nebentüre; befriedigt</stage> So. Da ist ein Riegel gschoben. <stage>Reckt
              sich</stage> Jetz lassen wirs grad treiben, wies treibt.</p>
        </sp>
        <sp who="#jaeger">
          <speaker>Jäger</speaker>
          <stage>ist im Rahmen der Eingangtüre aufgetaucht; bleibt an den Pfosten gelehnt
            stehen.</stage>
        </sp>
        <sp who="#weib">
          <speaker>Weib</speaker>
          <p>Na also; haben Sie das Sternl gleich mitgebracht? Ist gut; ich nähs Ihnen gleich auf.
              <stage>Holt das Nähzeug</stage> Ich freu mich schon; das wird Ihnen passen.
              <stage>Dann</stage> Aber warum hat man uns noch nit das Haus durchsucht? <stage>Fädelt
              eine Nadel ein</stage> Was schätzen Sie: Wieviel Straf werdn wir kriegen?
              <stage>Tröstet sich</stage> Na, man wirds ja noch <pb n="55"/> früh gnug erfahrn.
              <stage>Dann</stage> So, jetz nur her mit dem Sternl, Herr Jäger; eingfädelt ist
            schon.</p>
        </sp>
        <sp who="#jaeger">
          <speaker>Jäger</speaker>
          <stage>dumpf</stage>
          <p>Ah was. I bin kein Jäger mehr.</p>
        </sp>
        <sp who="#weib">
          <speaker>Weib</speaker>
          <p>Was sagen Sie da?</p>
        </sp>
        <sp who="#jaeger">
          <speaker>Jäger</speaker>
          <stage>ist vorgekommen</stage>
          <p>Mein Ehr ist hin.</p>
        </sp>
        <sp who="#weib">
          <speaker>Weib</speaker>
          <p>Haben Sies am End gar nit angezeigt?</p>
        </sp>
        <sp who="#jaeger">
          <speaker>Jäger</speaker>
          <p>Ihr Weiberteufl. So wie man an euch nur anstreift, habt ihr ein; und habt ihr erst den
            kleinen Finger, dann habt ihr schon die ganze Hand; und den ganzen Kerl mit Haut und
            Haar.</p>
        </sp>
        <sp who="#weib">
          <speaker>Weib</speaker>
          <stage>brutal</stage>
          <p>So. Jetz gings auf mich aus. Ists noch nit gnug, wenn ich Ihnen die Spitzen hinter das
            Wams hineinschopp? Hätt ich Sie noch sollen hinunterführen an der Hand, auf die Wach,
            wie einen Schulbub? <stage>Dann</stage> Marsch; da ist die Tür. Tun Sie Ihr Pflicht. Ich
            laß mir da vorwinseln; das könnt mir passen.</p>
        </sp>
        <sp who="#jaeger">
          <speaker>Jäger</speaker>
          <stage>schüttelt den Kopf</stage>
          <p>Ich bin schon eingezwickt: Heut beim Rapport der Kommandant mich gfragt: „Jäger. Nichts
            Neus <pb n="56"/> von dem Fuchsbau da oben?“ — Gott mein Zeug, ich wollt sagen: Ja. Und
            gsagt hab ich: Na. Es hat mir das Wort im Maul verrissen. I kann nimmer, wie ich will;
            ich ghör nimmer mir selber. <stage>Reißt das Paket unter dem Rock hervor und schleudert
              es auf den Tisch</stage> Da. Hab gmeint, es brennt mir ein Loch durch. <stage>Wirft
              sich auf einen Stuhl</stage> Ich scham mich — zum Inbodenversinken.</p>
        </sp>
        <sp who="#weib">
          <speaker>Weib</speaker>
          <stage>reißt das Paket an sich; wiegt es vor dem Jäger höhnend in der Hand</stage>
          <p>Wenn ich jetz morgen in der Früh auf die Wachstubn geh; und laß mir den Kommandanten
            rufen —</p>
        </sp>
        <sp who="#jaeger">
          <speaker>Jäger</speaker>
          <p>Dann sag ich: Ein Weib hat mich gfangen; ein durchgeteufeltes, eingeteufeltes über und
            über.</p>
        </sp>
        <sp who="#weib">
          <speaker>Weib</speaker>
          <stage>frohlockend</stage>
          <p>Jägerle; jetzt hab i dich. <stage>Hat das Paket geöffnet; entrollt die Spitzen vor dem
              Jäger</stage> Sein noch ganz warm die Spitzen, von dem langen Liegen unter der Blusn;
              <stage>weist dem Jäger das Spitzengewebe vor</stage> schau, Jäger; wie feine Mauszähn
            schauen sie aus; und die haben dein Ehr zerfressen. <stage>Schiebt ihm die entrollten
              Spitzen zu. Dann in streng befehlendem Ton</stage> Da. Leg mir sie um den Hals; ich
            schaff dirs. Wirds auf der Stell, oder ich geh schnurstracks zur Grenzwach.</p>
        </sp>
        <sp who="#jaeger">
          <speaker>Jäger</speaker>
          <stage>nimmt wie willenlos die Spitzen in die Hand und legt sie ihr um den Hals</stage>
          <p>Da; ich tu alls; ich bin nimmer ich; nur mehr so ein Tanzbär mit dem Ring durch die
            Nasen.</p>
        </sp>
        <pb n="57"/>
        <sp who="#weib">
          <speaker>Weib</speaker>
          <stage>frohlockend</stage>
          <p>Haha; der Jäger, der stolze. Jägerle; wirst du noch einmal Weiber fangen? <stage>Ordnet
              sich die Spitzen am Hals und läßt die beiden langen freien Enden beiderseits vorne
              herunterbaumeln; kokett die Enden über der Brust glatt streifend, spottend vor dem
              Jäger</stage> Steht sie mir gut — dein Ehr um den Hals? Sie würgt mich nit und druckt
            mich nit. Haha.</p>
        </sp>
        <sp who="#jaeger">
          <speaker>Jäger</speaker>
          <stage>stiert das Weib stumpf an</stage>
          <p>Ja, wenn ihr einen habt, dann habt ihr ihn ganz.</p>
        </sp>
        <sp who="#weib">
          <speaker>Weib</speaker>
          <stage>heftig</stage>
          <p>Gelt, jetz winselst um dein Ehr; aber das hätt deiner Ehr keinen Schaden getan: Mit
            einem Weib Schindluder treiben, für ein Sternl an deinem Blusenkragen. <stage>In hellem
              Zorn</stage> Du Mannswolf. <stage>Nimmt das Papier vom Tisch, in das die Spitzen
              gewickelt waren; ballt es zusammen</stage> Da, das Papier: Ich wirf dirs unter den
            Tisch hin, wie einem Hund. <stage>Wirft das Papier unter den Tisch; befehlend</stage>
            Hebs auf vom Boden; auf der Stell bring das Apportl.</p>
        </sp>
        <sp who="#jaeger">
          <speaker>Jäger</speaker>
          <stage>bebend vor Scham und Zorn</stage>
          <p>Weib; ich möcht dich schlagen. <stage>Drohend auf sie zu</stage> Soll i dich nit an die
            Wand hinaufdrucken, daß man nichts mehr sieht von dir, als ein rotes Mal?</p>
        </sp>
        <sp who="#weib">
          <speaker>Weib</speaker>
          <stage>flüchtet gegen die Eingangtüre.</stage>
        </sp>
        <sp who="#jaeger">
          <speaker>Jäger</speaker>
          <p>Nur kein Sorg. Ich rühr Sie nicht an. Sie sein mir viel zu schlecht.</p>
        </sp>
        <pb n="58"/>
        <sp who="#weib">
          <speaker>Weib</speaker>
          <stage>heftig, in echtem Ton</stage>
          <p>Das laß ich nit auf mir sitzen. Wer hat denn angfangen? Bin ich zu Ihnen kommen, oder
            Sie zu mir?</p>
        </sp>
        <sp who="#jaeger">
          <speaker>Jäger</speaker>
          <stage>hat sich gesetzt. Brütet vor sich hin</stage>
          <p>Ja; der Teufel muß einen reiten; dann kommt man weit bei der Nacht: Hab mir denkt, ein
            Sternl wär schon gut da her; und dann auch mehr Löhnung dazu; muß ja jeden Monat meiner
            Mutter was schicken; sie kann nichts mehr verdienen; und wenn man dann ein paar Sterndln
            hat, sich vielleicht auch ein bissel Familie schaffen; man hat ja sonst auch nix.
              <stage>Verzweifelt</stage> Aber ich hab sie nit kennt, die Weiber; sonst wär ich schon
            ausgwichen auf drei Büchsenschuß weit.</p>
        </sp>
        <sp who="#weib">
          <speaker>Weib</speaker>
          <stage>auf ihn zu</stage>
          <p>Ich laß mich jetzt da von Ihnen nit für die Schlechte halten; ich hab die Mannsbilder
            auch nit kennt; Gott mein Zeug: Nie wär ich auf so was kommen; aber mein Mann; ja,
            schauen Sie mich nur an; der hat alles ausgetiftelt und gsagt, ich soll Sie fangen.</p>
        </sp>
        <sp who="#jaeger">
          <speaker>Jäger</speaker>
          <stage>knirschend vor sich hin</stage>
          <p>Der Elendshirsch; die Schneiderfigur.</p>
        </sp>
        <sp who="#weib">
          <speaker>Weib</speaker>
          <stage>beistimmend</stage>
          <p>Ja; sonst ist er um und um zu nichts nutz; aber solche Spitzbübereien auszuhecken — ah,
            da ist er gut. <stage>Legt dem Jäger die Hand auf den Arm</stage> Ja, Jäger; es ist
            so.</p>
        </sp>
        <pb n="59"/>
        <sp who="#jaeger">
          <speaker>Jäger</speaker>
          <stage>zieht seinen Arm von ihrer Hand ab</stage>
          <p>Weib, tu dein Hand weg; die macht mir zu warm. <stage>Sieht das Weib an</stage> Sonst
            vergiß i mich und tapp nach dir.</p>
        </sp>
        <sp who="#weib">
          <speaker>Weib</speaker>
          <stage>versucht einen strengen Ton anzuschlagen</stage>
          <p>Jäger; i bin ein verheirates Weib. Vergessen Sie das nit.</p>
        </sp>
        <sp who="#jaeger">
          <speaker>Jäger</speaker>
          <p>I weiß schon, daß Sie beschneidert sein. <stage>Haßerfüllt</stage> Wo man sich reckt
            oder einen Finger rührt — überall stoßt man an den Schneider an. <stage>Schlägt mit der
              Faust auf den Tisch.</stage></p>
        </sp>
        <sp who="#weib">
          <speaker>Weib</speaker>
          <stage>besieht die Stelle des Tisches. Trocken</stage>
          <p>Und wieder vier Gruben im Tisch. <stage>Sieht ihn bewundernd von der Seite an</stage>
            Ja, sagen Sie, Mensch: Sie sein ja ganz von Eisen. <stage>Setzt sich neben ihn; nimmt
              ihm sanft die Hand vom Kopf</stage> Was denken Sie denn jetz? <stage>Streicht ihm über
              die Stirn.</stage></p>
        </sp>
        <sp who="#jaeger">
          <speaker>Jäger</speaker>
          <stage>sucht sich seiner Leidenschaft zu erwehren</stage>
          <p>Nur nit so nah bei. <stage>Rückt von ihr etwas ab.</stage></p>
        </sp>
        <sp who="#weib">
          <speaker>Weib</speaker>
          <stage>rückt ihm nach; ihre Wangen glühen</stage>
          <p>Was stoßen Sie denn allweil mit Ihrem Knie an mir an?</p>
        </sp>
        <sp who="#jaeger">
          <speaker>Jäger</speaker>
          <stage>schreiend</stage>
          <p>Ich? Sie rucken ja immer nach. <stage>Springt auf; faßt sie an den Schultern und
              rüttelt sie heftig. Heiser.</stage> Sag, Weib; was willst du mit mir?</p>
        </sp>
        <pb n="60"/>
        <sp who="#weib">
          <speaker>Weib</speaker>
          <stage>ohne den geringsten Versuch, sich von ihm frei zu machen</stage>
          <p>Gar nichts. Ruh geben sollst. <stage>Jäger läßt sie los; sie reibt sich die
              Schultern</stage> Grobian, jetzt hat er mir völlig die Achseln auskegelt.</p>
        </sp>
        <sp who="#jaeger">
          <speaker>Jäger</speaker>
          <stage>trocken</stage>
          <p>Hätten Sie halt gschrien; dann hätt ich früher ausglassen.</p>
        </sp>
        <sp who="#weib">
          <speaker>Weib</speaker>
          <p>Ah, zum Schreien bringen Sie mich nit; da können Sie schon noch besser drucken.
              <stage>Vor ihm, ganz sachlich</stage> Wetten wir um an Sechser, daß ich nit
            schrei?</p>
        </sp>
        <sp who="#jaeger">
          <speaker>Jäger</speaker>
          <stage>aufgestachelt, legt die Arme um sie und preßt sie zusammen</stage>
          <p>Soll ich noch fester? Schreist bald?</p>
        </sp>
        <sp who="#weib">
          <speaker>Weib</speaker>
          <stage>kann kaum atmen; gepreßt kichernd</stage>
          <p>Noch lang nit; grad extra nit; och du mein Jäger.</p>
        </sp>
        <sp who="#jaeger">
          <speaker>Jäger</speaker>
          <stage>als besänne er sich; läßt sie los und schiebt sie unmutig von sich</stage>
          <p>Geh weg. Du bist ja doch nit mein. Laß dich von deinem <stage>haßerfüllt</stage>
            Schneidermanndl drucken um an Sechser.</p>
        </sp>
        <sp who="#weib">
          <speaker>Weib</speaker>
          <stage>lebhaft einstimmend</stage>
          <p>Ja; das wird er wohl sein; <emph>so</emph> ein Kripperlspiel. <stage>Jäger ergreift
              ihre Hand und will sie wie liebkosend streicheln; sie entzieht ihm die Hand
              heftig</stage> Laß mich; ich bin nit dein; ich hab an Mann. <stage>Verzweifelt</stage>
            Ich hab ihn einmal und ich muß mit ihm leben; und da hilft einmal nichts. <stage>Hat
              sich abgewendet und schluchzt.</stage></p>
        </sp>
        <pb n="61"/>
        <sp who="#jaeger">
          <speaker>Jäger</speaker>
          <stage>nicht ohne Schadenfreude</stage>
          <p>Ah; hats dich jetzt? <stage>Höhnend</stage> Gelt, mich hast fangen wollen; und jetzt
            bist selber drin. Haha.</p>
        </sp>
        <sp who="#weib">
          <speaker>Weib</speaker>
          <p>Wer ist drin? Jäger, so weit haben Sie mich noch lang nit, daß ich etwa wegen Ihnen
            eine Dummheit mach. Bilden Sie sich nur das nit ein. <stage>Sich selbst zuredend</stage>
            Mein Gott, wenn er halt einmal nit besser geraten ist — denk i mir halt, er ist wie mein
            Kind und pfleg ihn weiter.</p>
        </sp>
        <sp who="#jaeger">
          <speaker>Jäger</speaker>
          <p>Bis es Ihnen verleidet. Das Kind.</p>
        </sp>
        <sp who="#weib">
          <speaker>Weib</speaker>
          <p>Oh na. Erst voriges Jahr hab ich ein krankes Hundl aufzogen; den ganzen Tag müssen mit
            dem Fetzen hinter ihm in der Stube her sein und aufwischen; und Medizin eingeben und
            futtern. Und hab alls gemacht mit Geduld. Hat mir gar nit verleidet. <stage>Immer sich
              selbst zusprechend, ohne es innerlich selbst zu glauben</stage> Na also; werd ichs mit
            mein Mann, mit dem ich jetzt sieben Jahr leb, auch noch weiter ermachen. <stage>Gegen
              den Jäger</stage> Ah na. Noch weiß ich schon, was Brauch ist. Gehn Sie. Und kommen Sie
            nimmer. Da wachsen für Sie keine Birnen.</p>
        </sp>
        <sp who="#jaeger">
          <speaker>Jäger</speaker>
          <stage>zerrissen</stage>
          <p>Der Teufel hat mich hergführt.</p>
        </sp>
        <sp who="#weib">
          <speaker>Weib</speaker>
          <p>Na, so soll er Sie auch wieder wegführen. Da ist die Tür.</p>
        </sp>
        <sp who="#jaeger">
          <speaker>Jäger</speaker>
          <stage>macht sich zum Gehen fertig.</stage>
        </sp>
        <pb n="62"/>
        <sp who="#weib">
          <speaker>Weib</speaker>
          <stage>horcht gegen den Flur</stage>
          <p>Halt. Jetz hör ich ihn grad beim Haus hereinschlurfen; jetz können Sie nit zugleich bei
            der Tür aus, wenn er hereinkommt; das fallt zu viel auf; <stage>rückt ihm einen Stuhl an
              den Tisch</stage> Setzen Sie sich noch ein bissel, damits nit so ausschaut. Aber ja
            nix anmerken lassen.</p>
        </sp>
        <sp who="#jaeger">
          <speaker>Jäger</speaker>
          <stage>setzt sich</stage>
          <p>Wenn ichs nur kann. <stage>Trommelt mit den Fingern auf den Tisch.</stage></p>
        </sp>
        <sp who="#weib">
          <speaker>Weib</speaker>
          <stage>ist zum Wandschrank geeilt, entnimmt ihm eine halbvolle Flasche Rotwein nebst
            Trinkglas und stellt beides vor dem Jäger auf den Tisch</stage>
          <p>Tun Sie grad, als ob Sie ganz gemütlich ein Glasl Wein trinken täten. <stage>Richtet
              sich zurecht.</stage></p>
        </sp>
        <sp who="#jaeger">
          <speaker>Jäger</speaker>
          <p>Ich brauch ja nit nur so zu <emph>tun</emph>; ich kann ja <emph>wirklich</emph> ein
            trinken. <stage>Schenkt sich ein Glas voll und leert es mit einem Zug.</stage></p>
        </sp>
        <sp who="#mann">
          <speaker>Mann</speaker>
          <stage>tritt währenddem, einen Fisch in der Hand, in die Stube. Sieht den Jäger trinken.
            Spottend</stage>
          <p>Zum Wohlsein, Herr Jäger; schmeckt der Wein?</p>
        </sp>
        <sp who="#jaeger">
          <speaker>Jäger</speaker>
          <stage>nimmt keinerlei Notiz von dem Mann; setzt das leere Glas heftig auf den Tisch;
            steckt beide Hände in die Hosentaschen und sitzt vor sich hinstarrend, breitspurig
            da</stage>
        </sp>
        <sp who="#mann">
          <speaker>Mann</speaker>
          <stage>auf das Weib zu, leise</stage>
          <p>Der trinkt meinen Wein und redt nix.</p>
        </sp>
        <pb n="63"/>
        <sp who="#weib">
          <speaker>Weib</speaker>
          <p>Er trinkt noch aus und kommt nie mehr.</p>
        </sp>
        <sp who="#mann">
          <speaker>Mann</speaker>
          <stage>befriedigt</stage>
          <p>Gut so. <stage>Weist den Fisch vor. Laut</stage> Da schau, einen Fisch hab i dir
            gfangen.</p>
        </sp>
        <sp who="#weib">
          <speaker>Weib</speaker>
          <stage>besieht den Fisch flüchtig</stage>
          <p>Mhm. Ist noch dazu ein großer. <stage>Nimmt einen Zinnteller von der Wand und wirft den
              Fisch hinein.</stage></p>
        </sp>
        <sp who="#mann">
          <speaker>Mann</speaker>
          <p>Ja. <stage>Mit einem Blick nach dem Jäger</stage> Je größer, desto lieber beißen sie.
              <stage>Tritt zum Jäger vor</stage> Nu, Herr Jäger; jetz werden Sie dann etwa doch
            wieder einmal müssen auf die Grenzwach gehn. Man hört, die Schmuggler sollen es arg
            treiben.</p>
        </sp>
        <sp who="#jaeger">
          <speaker>Jäger</speaker>
          <stage>tut, als wäre der Mann nicht da; zum Weib</stage>
          <p>Haben Sie da einen Kanarivogl? Ich hör alleweil was piepsen.</p>
        </sp>
        <sp who="#mann">
          <speaker>Mann</speaker>
          <stage>gibt es zurück</stage>
          <p>Na; aber wir tun uns einen Gimpel ein; die werden viel zahmer und fressen bald aus der
            Hand; gelt, Weib.</p>
        </sp>
        <sp who="#weib">
          <speaker>Weib</speaker>
          <stage>trocken</stage>
          <p>Ich mein, wir haben schon einen.</p>
        </sp>
        <sp who="#mann">
          <speaker>Mann</speaker>
          <p>Gut geben; bravo. <stage>Lacht aus vollem Hals.</stage></p>
        </sp>
        <pb n="64"/>
        <sp who="#jaeger">
          <speaker>Jäger</speaker>
          <stage>dem Weib zunickend</stage>
          <p>Gut geben; bravo. <stage>Lacht ebenfalls</stage></p>
        </sp>
        <sp who="#mann">
          <speaker>Mann</speaker>
          <stage>geht auf das Weib zu, die den Zinnteller auf dem Schoß, im Hintergrund sitzt und
            mit dem Abschuppen des Fisches beschäftigt ist</stage>
          <p>Sag, ist der übergschnappt?</p>
        </sp>
        <sp who="#weib">
          <speaker>Weib</speaker>
          <stage>gleichmütig</stage>
          <p>Mir nix bekannt. <stage>Dann</stage> Es geht schon auf Abend; Herr Jäger, gute
            Nacht.</p>
        </sp>
        <sp who="#mann">
          <speaker>Mann</speaker>
          <stage>höhnisch</stage>
          <p>Gute Nacht, Herr Jäger. <stage>Dann zum Weib</stage> Meine Filzbatschen mußt mir
            bringen und frische Strümpf; sonst krieg ich wieder mein Huster; hab nasse Füß.</p>
        </sp>
        <sp who="#weib">
          <speaker>Weib</speaker>
          <p>Wie kommst zu nasse Füß?</p>
        </sp>
        <sp who="#jaeger">
          <speaker>Jäger</speaker>
          <stage>der sich bereits zum Gehen erhoben hat, kann sich nicht mehr halten;
            höhnend</stage>
          <p>Der Fisch hat ihn in Bach verrissen; <stage>lacht</stage> ja, so ein Fischschwanzl hat
            eine Kraft.</p>
        </sp>
        <sp who="#mann">
          <speaker>Mann</speaker>
          <stage>erbost gegen den Jäger</stage>
          <p>Wer spottet mich da?</p>
        </sp>
        <sp who="#jaeger">
          <speaker>Jäger</speaker>
          <stage>kann seinen Haß kaum mehr bändigen; vor sich hin</stage>
          <p>Laß dich einfatschen; Schneider.</p>
        </sp>
        <pb n="65"/>
        <sp who="#weib">
          <speaker>Weib</speaker>
          <stage>energisch</stage>
          <p>Herr Jäger, gute Nacht.</p>
        </sp>
        <sp who="#mann">
          <speaker>Mann</speaker>
          <stage>in steigender Wut</stage>
          <p>Wer ist ein Schneider?</p>
        </sp>
        <sp who="#weib">
          <speaker>Weib</speaker>
          <p>Mann, sei still und frag nit lang.</p>
        </sp>
        <sp who="#jaeger">
          <speaker>Jäger</speaker>
          <stage>äußerlich ruhig</stage>
          <p>Jetz piepst schon wieder was.</p>
        </sp>
        <sp who="#mann">
          <speaker>Mann</speaker>
          <stage>kommt nach Art schwächlicher Menschen in rasch ansteigende Wut</stage>
          <p>Wer piepst?</p>
        </sp>
        <sp who="#jaeger">
          <speaker>Jäger</speaker>
          <stage>ruhig</stage>
          <p>Der Schneider.</p>
        </sp>
        <sp who="#mann">
          <speaker>Mann</speaker>
          <p>Wer ist ein Schneider?</p>
        </sp>
        <sp who="#jaeger">
          <speaker>Jäger</speaker>
          <p>Immer, der fragt.</p>
        </sp>
        <sp who="#mann">
          <speaker>Mann</speaker>
          <stage>in höchster Wut</stage>
          <p>Wer ist ein Schneider? <stage>Zieht ein Stehmesser aus der Hintertasche.</stage></p>
        </sp>
        <sp who="#weib">
          <speaker>Weib</speaker>
          <stage>beinahe stolz auf ihren Mann</stage>
          <p>Herr Jäger, geben Sie acht. Sie könnten sich doch ein bissl irren in meinem Mann.
              <stage>Dann zum Mann</stage> Mann. Bist du nit bei Trost? Steck dein Messer ein.</p>
        </sp>
        <pb n="66"/>
        <sp who="#jaeger">
          <speaker>Jäger</speaker>
          <stage>zum Weib</stage>
          <p>Aber lassen Sie dem Schneider die Freud. <stage>Stellt sich ruhig vor den Mann
              hin.</stage> Da; Schneiderle, stich. Du bringst mirs ja gar nit durch die Rippen ein.
              <stage>Da der Mann in seiner Schwäche zitternd unschlüssig mit dem Messer dasteht, zum
              Weib.</stage> Halten Sie ihn; sonst fallt er um. <stage>Es sieht einen Augenblick aus,
              als wollte er sich in ausbrechendem Haß auf ihn stürzen. Bezwingt sich</stage> Ich muß
            grad laufen, sonst zerdruck ich ihn noch mit mein Augendeckl; <stage>in der offenen
              Eingangtüre sich noch einmal umwendend, haßerfüllt</stage> den Schneider.
              <stage>Ab.</stage></p>
        </sp>
        <sp who="#weib">
          <speaker>Weib</speaker>
          <stage>enttäuscht zum Mann, der am ganzen Leib zitternd dasteht</stage>
          <p>Jetz steck nur deinen Feitel ein und setz dich; du bist ja weiß wie ein Leintuch.
              <stage>Geleitet ihn zu einem Sitz.</stage> Er ist schon weg. Brauchst dich nimmer zu
            fürchten.</p>
        </sp>
        <sp who="#mann">
          <speaker>Mann</speaker>
          <stage>fährt herum</stage>
          <p>Wer fürcht sich? <stage>Sitzt</stage> Sag, Weib: Warum hat denn der so eine Wut auf
            mich?</p>
        </sp>
        <sp who="#weib">
          <speaker>Weib</speaker>
          <p>Hättst ihn gfragt; ich steck nit in seiner Haut drin. <stage>Dann</stage> Also was
            willst? Ah ja, richtig: Die Filzbatschen und frische Strümpf. <stage>Zieht die
              Filzschuhe unter einer Bank hervor und stellt sie etwas unwirsch zu seinen Füßen hin.
              Geht zur Kommode und entnimmt der untersten Schublade ein Paar Strümpfe.</stage></p>
        </sp>
        <sp who="#mann">
          <speaker>Mann</speaker>
          <stage>noch immer außer Atem; keuchend</stage>
          <p>So ein Lümmel.</p>
        </sp>
        <sp who="#weib">
          <speaker>Weib</speaker>
          <p>Laß den Lümmel Lümmel sein und denk nimmer dran. <stage>Ist mit den Strümpfen zum Mann
              hingetreten und richtet <pb n="67"/> sie ihm gebrauchsfertig.</stage> Aber Kraft hat
            er; wie er jetzt so dagstanden ist und hat seine Brust hergreckt, gradaus auf dein
            offnes Messer hin — ja, vor dem Jäger müssen wir noch alle kuschen.</p>
        </sp>
        <sp who="#mann">
          <speaker>Mann</speaker>
          <stage>etwas gereizt</stage>
          <p>Ja, ja; jetz hör nur einmal auf. Wir reden nimmer davon.</p>
        </sp>
        <sp who="#weib">
          <speaker>Weib</speaker>
          <stage>hat sich vor ihn hingekniet, um ihm beim Anziehen der Strümpfe behilflich zu
            sein</stage>
          <p>Zieh dir die Strümpf aus; hilf auch ein bissel mit; soll denn alls ich machen?</p>
        </sp>
        <sp who="#mann">
          <speaker>Mann</speaker>
          <stage>streift sich die Strümpfe herunter</stage>
          <p>Einreiben mußt mich dann auch noch mit Ameisgeist; ich spür wieder ein Rheumatismus im
            Arm.</p>
        </sp>
        <sp who="#weib">
          <speaker>Weib</speaker>
          <stage>trocken registrierend</stage>
          <p>So. Nasse Füß und Rheumatismus steht heut im Kalender. Kopfweh und Bauchweh hast
            gestern ghabt.</p>
        </sp>
        <sp who="#mann">
          <speaker>Mann</speaker>
          <p>Das Herz klopft mir noch bis zum Hals herauf.</p>
        </sp>
        <sp who="#weib">
          <speaker>Weib</speaker>
          <stage>hilft ihm in die Strümpfe</stage>
          <p>Aber sonst bist gsund. <stage>Dann</stage> Ja, mit solche Kraftlackel soll man halt
            nichts anfangen; da ist man allemal hinten dran. <stage>Hat ihm in Strümpfe und
              Filzschuhe geholfen; erhebt sich vom Boden; nimmt von der Wandstelle eine Flasche; vor
              dem Mann</stage> Da wär der Ameisgeist; <stage>unwirsch</stage> streck dir den Ärmel
            auf; oder soll alles ich machen? Das wär wirklich bald so, daß man dich noch fatschen
            müßt.</p>
        </sp>
        <pb n="68"/>
        <sp who="#mann">
          <speaker>Mann</speaker>
          <p>Hast du heut ein Grant. <stage>Streckt sich den Hemdärmel auf.</stage></p>
        </sp>
        <sp who="#weib">
          <speaker>Weib</speaker>
          <stage>besieht den Arm</stage>
          <p>Mein Gott, ist das ein Arm. Um kein Kreuzer Fleisch dran.</p>
        </sp>
        <sp who="#mann">
          <speaker>Mann</speaker>
          <p>Siehst ihn denn heut zum erstenmal? <stage>Schreiend</stage> Ich hab ja nichts Bessers
            mitkriegt von meiner Mutter.</p>
        </sp>
        <sp who="#weib">
          <speaker>Weib</speaker>
          <stage>trocken</stage>
          <p>Deswegen mußt aber jetzt nit mit mir so schreien. Ich bin nit dein Mutter.
              <stage>Reibend. Mit ihren eigenen Gedanken beschäftigt. Vor sich hin</stage> Ich mein,
            wenn der Jäger einmal Kinder kriegt — das gibt lauter junge Bären ab.</p>
        </sp>
        <sp who="#mann">
          <speaker>Mann</speaker>
          <stage>erbost</stage>
          <p>Jetzt hör mir bald auf mit dem Jäger. Wir reden nimmer davon. <stage>Pause. Plötzlich
              sich besinnend</stage> Richtig. Jetzt hätt ich bald die Hauptsach vergessen. Also, was
            ist? Hat ers anzeigt?</p>
        </sp>
        <sp who="#weib">
          <speaker>Weib</speaker>
          <p>Wer?</p>
        </sp>
        <sp who="#mann">
          <speaker>Mann</speaker>
          <p>Wer. Der Jäger.</p>
        </sp>
        <sp who="#weib">
          <speaker>Weib</speaker>
          <stage>energisch</stage>
          <p>Jetzt wird nimmer gredt davon.</p>
        </sp>
        <sp who="#mann">
          <speaker>Mann</speaker>
          <stage>erbost aufspringend</stage>
          <p>Ob ers anzeigt hat.</p>
        </sp>
        <sp who="#weib">
          <speaker>Weib</speaker>
          <stage>unwirsch</stage>
          <p>Was anzeigt.</p>
        </sp>
        <pb n="69"/>
        <sp who="#mann">
          <speaker>Mann</speaker>
          <p>Das Paketl mein ich; mit den Spitzen.</p>
        </sp>
        <sp who="#weib">
          <speaker>Weib</speaker>
          <stage>grob</stage>
          <p>Ah was, Paketl. Leg dich ins Bett und schlaf dein Schrecken aus; ist gscheiter.</p>
        </sp>
        <sp who="#mann">
          <speaker>Mann</speaker>
          <stage>ganz perplex</stage>
          <p>Wie redst denn du auf einmal mit deinem Mann?</p>
        </sp>
        <sp who="#weib">
          <speaker>Weib</speaker>
          <stage>achselzuckend</stage>
          <p>Ich red halt, wie ich red. Überhaupt, wo ist denn ein Mann? <stage>Hohnlachend</stage>
            Das wär mir ein Mann: Im Frühjahr voll Katarrh, im Sommer Kopfweh; im Winter die
            Wärmflaschn im Bett; und wenn er am besten ist, ist er umundum nix nutz. <stage>Heftig
              ausbrechend</stage> Und das soll mein Leben sein? <stage>Wirft das Flanelltuch, mit
              dem sie die Einreibung vorgenommen, von sich</stage> Laß dich von der Katz einreiben.
            Mir graust. Ja, grausen, grausen tut mir vor dir; du Saugflaschenmanndl.</p>
        </sp>
        <sp who="#mann">
          <speaker>Mann</speaker>
          <stage>steht wie erstarrt; dann</stage>
          <p>Ah. Jetz geht mir ein Licht auf. <stage>Erschütternd aufschreiend</stage> Mein Haus
            brennt.</p>
        </sp>
        <sp who="#weib">
          <speaker>Weib</speaker>
          <stage>brutal</stage>
          <p>Wer hats denn angezunden?</p>
        </sp>
      </div>
      <pb n="70"/>
      <div type="act">
        <head>Vierter Akt.</head>
        <sp who="#weib">
          <speaker>Weib</speaker>
          <stage>sitzt am Morgen zusammengekauert in einem Winkel der Stube und brütet vor sich
            hin.</stage>
        </sp>
        <sp who="#mann">
          <speaker>Mann</speaker>
          <stage>kommt zum Gehen gerüstet aus der Nebentür. Innerlich tief erregt. Bezwingt
            sich</stage>
          <p>Weißt du nit, wo du bei Nacht hinghörst?</p>
        </sp>
        <sp who="#weib">
          <speaker>Weib</speaker>
          <p>Mir muffelts zuviel in der Schlafkammer.</p>
        </sp>
        <sp who="#mann">
          <speaker>Mann</speaker>
          <stage>hält sich gewaltsam ruhig</stage>
          <p>Weib, ich sag dir nur das: Was <emph>mir</emph> ghört, das halt ich mir. <stage>Kommt
              ihr mit der Hand zu nahe.</stage></p>
        </sp>
        <sp who="#weib">
          <speaker>Weib</speaker>
          <stage>fährt wie angeekelt zurück</stage>
          <p>Rühr mich nit an. Deine Hand ist kalt, wie eine Totenhand.</p>
        </sp>
        <sp who="#mann">
          <speaker>Mann</speaker>
          <stage>kann sich nicht mehr halten. Schreiend</stage>
          <p>Dem Jäger seine — ist die wärmer? <stage>Sich selbst zur Ruhe mahnend</stage> Nur
            kaltes Blut.</p>
        </sp>
        <pb n="71"/>
        <sp who="#weib">
          <speaker>Weib</speaker>
          <stage>vor sich hin</stage>
          <p>Sorg dich nit. Das wird eh nit warm.</p>
        </sp>
        <sp who="#mann">
          <speaker>Mann</speaker>
          <stage>hält sich mühsam ruhig</stage>
          <p>Ich geh jetz ein neues Türschloß bstellen. Das alte taugt nichts.</p>
        </sp>
        <sp who="#weib">
          <speaker>Weib</speaker>
          <p>Du hast die ganze Suppe selber eingebrockt — jetz löffel sie auch aus. Gib mir soviel
            Geld, daß ich nit Not leiden muß. Dann geh ich heut noch von dir weg.</p>
        </sp>
        <sp who="#mann">
          <speaker>Mann</speaker>
          <stage>keuchend vor verhaltener Wut</stage>
          <p>Zum Jäger.</p>
        </sp>
        <sp who="#weib">
          <speaker>Weib</speaker>
          <p>Gleich wohin. Denk dir grad, ich bin gstorben. Ein schöns Begräbnis spendierst mir
            doch; und dann das Totenmahl und ein schönen Grabstein. Gib mir, was das alls kostet,
            also lebendiger, dann hab ich was davon.</p>
        </sp>
        <sp who="#mann">
          <speaker>Mann</speaker>
          <p>Und der Jäger auch.</p>
        </sp>
        <sp who="#weib">
          <speaker>Weib</speaker>
          <stage>verzweifelt ausbrechend</stage>
          <p>Ich kann mit dir nimmer leben. <stage>Kniet vor dem Manne</stage> Laß mich aus. Du
            erhebst mich ja doch nimmer.</p>
        </sp>
        <sp who="#mann">
          <speaker>Mann</speaker>
          <stage>kochend vor Wut</stage>
          <p>Ah; mein Weib mir davon; das Lachen dann und Spotten bei meinen Brüdern. Wenn du mir so
            kommst — da hast. <stage>Schlägt sie auf die Wange; im Abgehen</stage> Mein Sach halt i
            mir noch. <stage>Eingangtüre ab.</stage></p>
        </sp>
        <pb n="72"/>
        <sp who="#weib">
          <speaker>Weib</speaker>
          <stage>erhebt sich vom Boden</stage>
          <p>Mannl; du sperrst ein Weib nit ein. <stage>Man hört plötzlich ein mächtiges, dumpfes
              Pochen an der Haustür. Das Weib horcht auf; da es neuerdings pocht, froh</stage> Ja.
            Das ist seine Faust. <stage>Eilt ab, um die Haustür zu öffnen. Kommt gleich wieder in
              die Stube zurück; hinter ihr, vernachlässigt in der Kleidung, mit wirrem Haar, wie
              übernächtig, der Jäger</stage> Grad hab i auf dich denkt. Und jetz bist da. Als wenn i
            dich herzaubern könnt. <stage>Dann</stage> Wie kommst du jetz her?</p>
        </sp>
        <sp who="#jaeger">
          <speaker>Jäger</speaker>
          <stage>wirft die Mütze auf den Tisch; wischt sich mit dem Ärmel über die Stirn;
            achselzuckend</stage>
          <p>Bin halt da. Er ist ja weg.</p>
        </sp>
        <sp who="#weib">
          <speaker>Weib</speaker>
          <p>Ja. Grad ist er fort. Bist ihm begegnet?</p>
        </sp>
        <sp who="#jaeger">
          <speaker>Jäger</speaker>
          <p>Na. Hab mich versteckt ghabt und gwartet, bis er geht.</p>
        </sp>
        <sp who="#weib">
          <speaker>Weib</speaker>
          <p>Ich kanns nimmer aushalten neben ihm in der Kammer. Bin heut die halbe Nacht da in der
            Stube herumgsessen.</p>
        </sp>
        <sp who="#jaeger">
          <speaker>Jäger</speaker>
          <p>Hab schon dein Schatten gsehen; <stage>deutet mit dem Kopf nach dem Fenster</stage>
            hinter dem Vorhang.</p>
        </sp>
        <sp who="#weib">
          <speaker>Weib</speaker>
          <stage>verwundert</stage>
          <p>Schleichst denn du Tag und Nacht da um? Machst du kein Dienst mehr?</p>
        </sp>
        <pb n="73"/>
        <sp who="#jaeger">
          <speaker>Jäger</speaker>
          <stage>dumpf, resigniert; zuckt die Achsel</stage>
          <p>Ich will auf die Grenzwach gehn, und auf einmal bin ich da. Ich lieg im Wachzimmer auf
            der Pritschn, und auf einmal bin ich da. <stage>Wischt sich über die Stirn</stage> Kenn
            mich selber nimmer; bin von oben bis unten aufgrissen.</p>
        </sp>
        <sp who="#weib">
          <speaker>Weib</speaker>
          <p>I muß auch immer an dich denken. Kann nimmer schlafen und essen. Immer nur an dich und
            dein Kraft; <stage>angeekelt</stage> neben dem Fliegenmanndl da.</p>
        </sp>
        <sp who="#jaeger">
          <speaker>Jäger</speaker>
          <stage>winkt haßerfüllt ab</stage>
          <p>Red mir nit von ihm.</p>
        </sp>
        <sp who="#weib">
          <speaker>Weib</speaker>
          <p>Siehst Jäger; mir graust so vor ihm; ich kann dir nit sagen, wie. Wie vor einer
            halbtoten Fliegn, die im Kaffee herumschwimmt.</p>
        </sp>
        <sp who="#jaeger">
          <speaker>Jäger</speaker>
          <stage>hat das Weib aufmerksam angesehen; deutet auf ihre Wange</stage>
          <p>Was hast denn da? Bist ganz brennrot.</p>
        </sp>
        <sp who="#weib">
          <speaker>Weib</speaker>
          <stage>zuckt zusammen. Dann kurz</stage>
          <p>Bin früher beim Fenster glehnt und hab die eine Hand da <stage>auf die Wange
              deutend</stage> aufgstützt. Davon wirds wohl sein.</p>
        </sp>
        <sp who="#jaeger">
          <speaker>Jäger</speaker>
          <p>Wo ist er denn jetz hingangen?</p>
        </sp>
        <pb n="74"/>
        <sp who="#weib">
          <speaker>Weib</speaker>
          <p>Er?</p>
        </sp>
        <sp who="#jaeger">
          <speaker>Jäger</speaker>
          <p>Ja.</p>
        </sp>
        <sp who="#weib">
          <speaker>Weib</speaker>
          <p>Zum Schlosser. Ein neues Türschloß will er machen lassen, das man von innen nimmer
            aufbringt. Und die Fenster sein sowieso vergittert.</p>
        </sp>
        <sp who="#jaeger">
          <speaker>Jäger</speaker>
          <p>Will er dich einsperren?</p>
        </sp>
        <sp who="#weib">
          <speaker>Weib</speaker>
          <p>Er probierts einmal. <stage>Dann</stage> Wenn du morgen kommen wärst, hätt ich dir gar
            nimmer die Tür aufmachen können.</p>
        </sp>
        <sp who="#jaeger">
          <speaker>Jäger</speaker>
          <stage>aufbrausend</stage>
          <p>Teufel. Meinst, ich möcht das? <stage>Verächtlich</stage> Warten, bis die Katz aus dem
            Haus ist; dann einkriechen, wie ein Einbrecher. Das wär mir viel zu minder. Frisch ganz
            oder gar nit. Halb und halb ist nit mein Art.</p>
        </sp>
        <sp who="#weib">
          <speaker>Weib</speaker>
          <p>Bitt dich, Jäger: Verlaß mich nur nit.</p>
        </sp>
        <sp who="#jaeger">
          <speaker>Jäger</speaker>
          <stage>nagt an seiner Lippe. Plötzlich</stage>
          <p>Gehn wir miteinander durch.</p>
        </sp>
        <sp who="#weib">
          <speaker>Weib</speaker>
          <p>Da dran hab i auch schon denkt. Aber was tun wir dann? Ich hab kein Kreuzer; alls ghört
            ihm; <pb n="75"/> und du hast auch nix. Und von der Lieb können wir nit abbeißen. Da
            schaust du mir nit darnach aus. <stage>Dann</stage> Soll ich dann vielleicht in Dienst
            gehn, als Kuchelmädl? Dank dafür. Und ich mein, da wär i dir auch bald zuwider.</p>
        </sp>
        <sp who="#jaeger">
          <speaker>Jäger</speaker>
          <stage>seufzend</stage>
          <p>Es ist ja bei mir auch nur so gredt; wie man halt redt ohne Kopf. Ich hupfet nit weit;
            sie können mich jede Stund wieder holen. Und meine Reputation und die Mutter, und alls.
            A was, ich hab ja kein Kopf mehr. <stage>Sitzt brütend da und stützt den Kopf in die
              Hand.</stage></p>
        </sp>
        <sp who="#weib">
          <speaker>Weib</speaker>
          <stage>nahe an ihn heran</stage>
          <p>Jäger; was tun wir?</p>
        </sp>
        <sp who="#jaeger">
          <speaker>Jäger</speaker>
          <stage>äfft sie</stage>
          <p>Was tun wir; was tun wir; <stage>verzweifelt gegen das Weib ausbrechend</stage> Nit
            einfangen hättst mich sollen.</p>
        </sp>
        <sp who="#weib">
          <speaker>Weib</speaker>
          <stage>auffahrend</stage>
          <p>Hab <emph>ich</emph> mir wollen ein Sternl verdienen oder du? <stage>Höhnt ihn</stage>
            Hast jetzt dein Sterndl? Hängst jetzt?</p>
        </sp>
        <sp who="#jaeger">
          <speaker>Jäger</speaker>
          <p>Hängst du vielleicht nit?</p>
        </sp>
        <sp who="#weib">
          <speaker>Weib</speaker>
          <stage>dumpf aufstöhnend</stage>
          <p>Ja. Wir sein jetz beide drin. <stage>Wirft sich ihm an den Hals</stage> Sag nur, mein
            Jäger: Was fangen wir an.</p>
        </sp>
        <sp who="#jaeger">
          <speaker>Jäger</speaker>
          <p>Überall wo man hinschaut — alls ist verrammelt. <stage>Preßt das Weib an
            sich.</stage></p>
        </sp>
        <pb n="76"/>
        <sp who="#weib">
          <speaker>Weib</speaker>
          <stage>macht sich unwirsch los</stage>
          <p>Laß mich. Ich ghör ja doch nicht dir. <stage>Dann, unter den halbgeschlossenen Lidern
              nach dem Jäger sehend</stage> Ja, wenn ich kein Mann hätt — dann wärs leicht.</p>
        </sp>
        <sp who="#jaeger">
          <speaker>Jäger</speaker>
          <stage>beinahe rauh abschneidend</stage>
          <p>Jetzt hast aber ein. <stage>Plötzlich unsicher; zögernd</stage> Ich wüßt ein
            Mittel.</p>
        </sp>
        <sp who="#weib">
          <speaker>Weib</speaker>
          <stage>lauernd, mit aufblitzenden Augen</stage>
          <p>Sags.</p>
        </sp>
        <sp who="#jaeger">
          <speaker>Jäger</speaker>
          <stage>zieht seine doppelläufige Dienstpistole hervor und legt sie hart auf den
            Tisch</stage>
          <p>Da sein zwei gute Schuß drin. Einer dir und einer mir. Dann ist ein Ruh. Wir lebens ja
            doch nit aus.</p>
        </sp>
        <sp who="#weib">
          <speaker>Weib</speaker>
          <stage>enttäuscht über den Vorschlag; schiebt die Pistole weg</stage>
          <p>Steck ein. <stage>Dünn, trocken</stage> Weißt, Jäger; ich bin keine Sterberin. Ich tu
            recht gern leben; ja, ich möcht völlig sagen, jetz noch viel lieber als früher.
              <stage>Dann</stage> Wenn schon gstorben sein muß — <stage>näher an den Jäger
              heran</stage> warum denn grad ich und du, zwei gsunde Leut? <stage>Spielt mit der
              Pistole und sieht den Jäger lauernd an</stage> Sein nit gnug andere da, die näher dran
            wärn?</p>
        </sp>
        <sp who="#jaeger">
          <speaker>Jäger</speaker>
          <stage>stutzt. Sieht das Weib an</stage>
          <p>Was willst damit sagen? <stage>Steckt die Pistole ein.</stage></p>
        </sp>
        <pb n="77"/>
        <sp who="#weib">
          <speaker>Weib</speaker>
          <stage>trocken</stage>
          <p>Nichts. <stage>Dann harmlos</stage> Was hast denn du gmeint, was ich sagen will?</p>
        </sp>
        <sp who="#jaeger">
          <speaker>Jäger</speaker>
          <p>Ich? Nix. Aber du hast mich jetz so angschaut.</p>
        </sp>
        <sp who="#weib">
          <speaker>Weib</speaker>
          <p>Ich schau nit anders, als wie sonst.</p>
        </sp>
        <sp who="#jaeger">
          <speaker>Jäger</speaker>
          <stage>winkt ab</stage>
          <p>Reden wir von was anderm.</p>
        </sp>
        <sp who="#weib">
          <speaker>Weib</speaker>
          <p>Hast recht. <stage>Sieht wie von ungefähr gegen das Fenster. Dann</stage> Jetz
            regnets.</p>
        </sp>
        <sp who="#jaeger">
          <speaker>Jäger</speaker>
          <stage>sieht zum Fenster</stage>
          <p>Ja. Es schüttet.</p>
        </sp>
        <sp who="#weib">
          <speaker>Weib</speaker>
          <p>Und mein Mann hat kein Schirm mit.</p>
        </sp>
        <sp who="#jaeger">
          <speaker>Jäger</speaker>
          <p>Den weichts heut ordentlich ein.</p>
        </sp>
        <sp who="#weib">
          <speaker>Weib</speaker>
          <p>Er hat sich schon einmal auf die Weis eine Lungenentzündung gholt.</p>
        </sp>
        <sp who="#jaeger">
          <speaker>Jäger</speaker>
          <p>So? Hm. Da wärs das zweitemal gfährlich.</p>
        </sp>
        <pb n="78"/>
        <sp who="#weib">
          <speaker>Weib</speaker>
          <p>Ja. Er hat ohnedem so einen stillen Atem.</p>
        </sp>
        <sp who="#jaeger">
          <speaker>Jäger</speaker>
          <p>Wie das?</p>
        </sp>
        <sp who="#weib">
          <speaker>Weib</speaker>
          <p>Neulich in der Nacht da hab ich ihn auf einmal nimmer schnaufen hören.</p>
        </sp>
        <sp who="#jaeger">
          <speaker>Jäger</speaker>
          <p>Oha.</p>
        </sp>
        <sp who="#weib">
          <speaker>Weib</speaker>
          <p>Na ja. Gschnauft hat er schon. Sonst läbet er ja nimmer. Ich hab halt seinen Atem nit
            ghört.</p>
        </sp>
        <sp who="#jaeger">
          <speaker>Jäger</speaker>
          <p>Ja. Ich versteh schon.</p>
        </sp>
        <sp who="#weib">
          <speaker>Weib</speaker>
          <p>Und da hab ich mir so ausdenkt, wies dann etwa wär: <stage>Sieht den Jäger unter den
              halbgeschlossenen Lidern an</stage> Da brauchtest nimmer heimlich einschleichen, wie
            ein Dieb bei der Nacht; könntest gradaus bei der Haustür eingehn mit dein schweren
            Mannstritt. Und dann wär im Haus auch alls gsund und stark; da gäbs kein Grausen
            mehr.</p>
        </sp>
        <sp who="#jaeger">
          <speaker>Jäger</speaker>
          <p>Na ja; gsund sein wir, Gott sei Dank.</p>
        </sp>
        <sp who="#weib">
          <speaker>Weib</speaker>
          <p>Weißt, was ich mir noch denkt hab?</p>
        </sp>
        <pb n="79"/>
        <sp who="#jaeger">
          <speaker>Jäger</speaker>
          <p>Na. Das weiß ich nit.</p>
        </sp>
        <sp who="#weib">
          <speaker>Weib</speaker>
          <stage>näher an ihn heran; ziert sich</stage>
          <p>Na; das sag ich nit. <stage>Dann</stage> Hab mir denkt, da möchts nit lang dauern, und
            es rutschet auf deinem Knie so ein junges Kraftbübl um. Wie ein jungs Bärl.
              <stage>Lacht.</stage></p>
        </sp>
        <sp who="#jaeger">
          <speaker>Jäger</speaker>
          <stage>heftig auffahrend</stage>
          <p>Hör einmal auf. Ist alls in die Luft gredt. Er lebt ja.</p>
        </sp>
        <sp who="#weib">
          <speaker>Weib</speaker>
          <stage>seufzend</stage>
          <p>Och, du mein Gott, ja. Da hast wohl recht.</p>
        </sp>
        <sp who="#jaeger">
          <speaker>Jäger</speaker>
          <stage>nachdenklich, vor sich hin</stage>
          <p>Na ja; aber wenn er immerfort so herumkrankt, könnt er leicht heut oder morgen einmal —
            awas, reden wir von was anderm.</p>
        </sp>
        <sp who="#weib">
          <speaker>Weib</speaker>
          <p>Bin gestern nachmittag beim Doktor gwesen.</p>
        </sp>
        <sp who="#jaeger">
          <speaker>Jäger</speaker>
          <stage>zerstreut</stage>
          <p>So? Bist krank?</p>
        </sp>
        <sp who="#weib">
          <speaker>Weib</speaker>
          <p>Ich nit. <stage>Dann</stage> Hab ihn nur gfragt, was er eigentlich meint zu meinem
            Mann, und er soll mir die Wahrheit sagen; weil der alle Tag eine andere Krankheit
            hat.</p>
        </sp>
        <sp who="#jaeger">
          <speaker>Jäger</speaker>
          <p>So. Und was hat er gsagt?</p>
        </sp>
        <pb n="80"/>
        <sp who="#weib">
          <speaker>Weib</speaker>
          <p>Er hat gsagt, die ewigen Krankensessel werden alle steinalt; weil sie sich immerfort
            halten müssen und dürfen kein Unfug treiben; und so wird das Gehäus nit viel
            abgwetzt.</p>
        </sp>
        <sp who="#jaeger">
          <speaker>Jäger</speaker>
          <p>So. Na ja, dann wirds schon so sein.</p>
        </sp>
        <sp who="#weib">
          <speaker>Weib</speaker>
          <stage>trocken</stage>
          <p>Ja, er hat mich recht aufgetröstet und beim Gehn noch gsagt: „Da können Sie ganz ruhig
            sein. Der wird achzig Jahr alt, wenn ihm nit grad ein Zieglstein auf den Kopf fallt,
            oder sonst etwas passiert.“</p>
        </sp>
        <sp who="#jaeger">
          <speaker>Jäger</speaker>
          <stage>lacht etwas gezwungen</stage>
          <p>Na, mit die Ziegelstein schauts da schlecht aus; in der Gegend sein die Häuser noch
            alle mit Holzschindeln gedeckt.</p>
        </sp>
        <sp who="#weib">
          <speaker>Weib</speaker>
          <p>Na eben. Müßt ihm höchstens <stage>sieht den Jäger an; stockend</stage> sonst etwas
            passieren.</p>
        </sp>
        <sp who="#jaeger">
          <speaker>Jäger</speaker>
          <p>Was sollt ihm denn passieren?</p>
        </sp>
        <sp who="#weib">
          <speaker>Weib</speaker>
          <stage>sieht ihn an</stage>
          <p>Was du nur heut immer so fragst?</p>
        </sp>
        <sp who="#jaeger">
          <speaker>Jäger</speaker>
          <stage>mißt sie mit mißtrauischen Blicken</stage>
          <p>Mir kommt vor, deine Reden haben heut alle noch eine Nebentür.</p>
        </sp>
        <pb n="81"/>
        <sp who="#weib">
          <speaker>Weib</speaker>
          <stage>zuckt die Achsel. Kalt</stage>
          <p>Du findest heut überall ein Haar in der Suppe.</p>
        </sp>
        <sp who="#jaeger">
          <speaker>Jäger</speaker>
          <stage>sieht das Weib an</stage>
          <p>Weib; sag, was ist das: Wenn ich von dir weg bin, verlangts mich nach dir; und wenn ich
            bei dir bin, dann fürcht i mich.</p>
        </sp>
        <sp who="#weib">
          <speaker>Weib</speaker>
          <stage>erstaunt</stage>
          <p>Fürchten? Vor was?</p>
        </sp>
        <sp who="#jaeger">
          <speaker>Jäger</speaker>
          <p>Ich weiß nit. Du hast so eine Gwalt.</p>
        </sp>
        <sp who="#weib">
          <speaker>Weib</speaker>
          <p>O Jäger. Wenn du nur wüßtest, wies mich zu dir hinreißt. Siehst, ich hab schon bald gar
            keinen Funken Scham mehr ein. <stage>Hängt sich an ihn.</stage> Mein Jäger.</p>
        </sp>
        <sp who="#jaeger">
          <speaker>Jäger</speaker>
          <stage>macht sich heftig von ihr los</stage>
          <p>Du bist nit mein. In der Nacht mudelt dich ja doch wieder der andre ab.</p>
        </sp>
        <sp who="#weib">
          <speaker>Weib</speaker>
          <p>Bist auch so eifersüchtig? Mir gehts grad so. Wenn ich nur von weitem dran denk, dich
            könnt einmal eine andere habn, da treibts mir das ganze Blut zum Kopf.</p>
        </sp>
        <sp who="#jaeger">
          <speaker>Jäger</speaker>
          <stage>haßerfüllt</stage>
          <p>Der Schneider. <stage>Fährt unwillkürlich mit der Hand an den Säbelgriff.</stage></p>
        </sp>
        <sp who="#weib">
          <speaker>Weib</speaker>
          <stage>das die Bewegung wohl bemerkt hat</stage>
          <p>Na, was denn?</p>
        </sp>
        <pb n="82"/>
        <sp who="#jaeger">
          <speaker>Jäger</speaker>
          <stage>beherrscht sich</stage>
          <p>Nix.</p>
        </sp>
        <sp who="#weib">
          <speaker>Weib</speaker>
          <stage>plötzlich unmutig</stage>
          <p>Ah was. Schneider hin, Schneider her. Das hat alls kein Griff. Soll ich deswegen
            vielleicht auf dem Heustock schlafen? Ich bin einmal sein Weib und er ist mein Mann. Und
            es ist sein guts Recht. Und er hat mich ja insoweit auch immer gut ghalten.</p>
        </sp>
        <sp who="#jaeger">
          <speaker>Jäger</speaker>
          <stage>aufgestachelt</stage>
          <p>Weib, hör auf jetzt; mir ist grad bald, als müßt ich ihn erschlagen.</p>
        </sp>
        <sp who="#weib">
          <speaker>Weib</speaker>
          <stage>rasch auf das Wort einschnappend. Mit aufblitzenden Augen, ganz nahe vor
            ihm</stage>
          <p>Jäger. Erschlag ihn.</p>
        </sp>
        <sp who="#jaeger">
          <speaker>Jäger</speaker>
          <stage>starrt das Weib an. Dann tonlos, ruhig</stage>
          <p>So. Jetz ists draußen. Das Wörtl hat schon die ganze Zeit her heimlich in der Stube
            herumgeistert. Jetz hats auf einmal Fleisch angsetzt. <stage>In Furcht, mit
              aufgerissenen Augen vor sich hin</stage> Jetzt stehts da auf zwei Füß.</p>
        </sp>
        <sp who="#weib">
          <speaker>Weib</speaker>
          <stage>fährt gegen ihn auf</stage>
          <p>Hab ichs zuerst gsagt? Du hasts zuerst gsagt.</p>
        </sp>
        <sp who="#jaeger">
          <speaker>Jäger</speaker>
          <stage>heftig auffahrend</stage>
          <p>A was; ich, du — du, i. <stage>Dann ruhig</stage> Niemand hats gsagt. Es ist von selber
            reif vom Baum gfallen. <stage>Dann trocken</stage> Siehst, Weib; es ist nicht, daß i
            mich besser mach, <pb n="83"/> als ich bin. Aber wenn jetz meine Mutter da wär; sie müßt
            es dir selber ins Gsicht sagen, daß ich immer bin ordentlich gwesen, von meiner jüngsten
            Bubenzeit an. <stage>Gepreßt</stage> Und jetz halten wir auf einmal bei
            <emph>dem</emph>. <stage>Erschütternd ausbrechend</stage> Ja sag mir nur, Weib: Wo
            kommen denn wir zwei noch hin?</p>
        </sp>
        <sp who="#weib">
          <speaker>Weib</speaker>
          <stage>wischt sich über die Stirn. Nachdenklich</stage>
          <p>Mir hat auch nie ein Mensch was Übels nachsagen können. Da kannst überall fragen.
              <stage>Fast traurig, resigniert vor sich hin</stage> Aber jetz bin ich ganz eine
            andere. Und die kenn ich selber bei Haut und Haar noch nit. <stage>Plötzlich
              ausbrechend</stage> Wer hat mich denn herausgekitzelt, wie die Grille aus dem Loch?
            Mein Mann und du. Ja ihr zwei. Und der Wachkommandant drunten hats ausgheckt.
              <stage>Läßt sich im Hintergrund der Stube auf einem Sitz nieder.</stage></p>
        </sp>
        <sp who="#jaeger">
          <speaker>Jäger</speaker>
          <stage>am Tisch sitzend; reuevoll vor sich hin</stage>
          <p>Solang haben wir mit dem Feur gezündelt; das frißt uns noch alle auf.</p>
        </sp>
        <sp who="#mann">
          <speaker>Mann</speaker>
          <stage>kommt, einen Regenschirm in der Hand, in die Stube. Sieht den Jäger. Innerlich sehr
            erregt; zwingt sich aber gewaltsam zur Ruhe; heiser</stage>
          <p>Ein grauer Tag ist heut, Herr Jäger; was?</p>
        </sp>
        <sp who="#weib">
          <speaker>Weib</speaker>
          <stage>sitzt abseits</stage>
          <p>Ja. Katzgrau.</p>
        </sp>
        <sp who="#mann">
          <speaker>Mann</speaker>
          <stage>barsch</stage>
          <p>Dich hat niemand gfragt. <stage>Stellt den Schirm in die Ecke.</stage></p>
        </sp>
        <pb n="84"/>
        <sp who="#weib">
          <speaker>Weib</speaker>
          <p>Hab gmeint, du hast keinen Schirm mitgnommen; jetz hast doch ein.</p>
        </sp>
        <sp who="#mann">
          <speaker>Mann</speaker>
          <p>Hab mir einen ausgliehen. <stage>Verbissen</stage> Sei ganz ruhig, Weib. Ich gib schon
            acht auf mich; daß mir ja nichts gschieht, und daß ich mir das Leben erhalt. <stage>Zum
              Jäger, der aufgestanden ist und sich davon machen will.</stage> Bleiben Sie Herr
            Jäger. Sie sein mir ganz recht da. Wir haben zu reden. <stage>Das Weib mit einem Blick
              streifend</stage> Die Leut im Dorf reden auch schon.</p>
        </sp>
        <sp who="#weib">
          <speaker>Weib</speaker>
          <stage>zuckt die Achsel</stage>
          <p>Die Leut reden viel, wenn der Tag lang ist. <stage>Dann</stage> Das Türschloß hast
            bstellt?</p>
        </sp>
        <sp who="#mann">
          <speaker>Mann</speaker>
          <p>Ja. Es ist bstellt.</p>
        </sp>
        <sp who="#weib">
          <speaker>Weib</speaker>
          <p>Bei deinem Bruder vielleicht gar? Und hast ihm auch gsagt, du brauchsts, um dein Weib
            einzusperrn?</p>
        </sp>
        <sp who="#mann">
          <speaker>Mann</speaker>
          <stage>bezwingt sich; vor sich hin</stage>
          <p>Nur kaltes Blut. <stage>Setzt sich zum Jäger an den Tisch</stage> Jäger; wir zwei reden
            es jetz aus. Von Mann zu Mann; aber ganz kalt; wie man redt von einem Geschäft. Ganz
            kühl bei Kopf.</p>
        </sp>
        <sp who="#jaeger">
          <speaker>Jäger</speaker>
          <stage>trocken</stage>
          <p>Um so besser, wenns kalt hergeht.</p>
        </sp>
        <pb n="85"/>
        <sp who="#mann">
          <speaker>Mann</speaker>
          <stage>zum Jäger, und auch das Weib mit einem Blick einbeziehend</stage>
          <p>Niemand hats vermeint: Da ist mit einmal etwas da gstanden, wie aus dem Boden heraus;
            auf das niemand denkt hat; und jetz hats uns auf einmal alle. <stage>Zeigt sein
              Stechmesser vor</stage> Aber so schwach ich bin — dasmal stoß ich zu, Herr Jäger.
              <stage>Legt das Messer hart auf den Tisch.</stage> Ja. <stage>Heftig</stage> Mein Weib
            ist mein Sach; und mein Sach laß ich mir nit nehmen. <stage>Sich selbst zur Ruhe
              mahnend</stage> Nur kühl bei Kopf. <stage>Dann ruhig zum Jäger</stage> Aber was hab
            ich dann davon, wenn ich Ihnen das Messer hineinrenn? Mich beutelts eiskalt
            durcheinander, wenn ich nur dran denk. <stage>Starrt mit entsetzten Augen vor sich
              hin.</stage> Dann hab ich einen Menschen umgebracht. Ja. Dann hab ich keine gute Stund
            mehr mein Lebtag. <stage>Dann sachlich, ruhig</stage> Oder Sie mich, Herr Jäger. Sagen
            wir, Sie geben <emph>mir</emph> einen Drucker; Sie haben ja die Kraft. Nur ganz ein
            klein Drucker, und ich bin schon weg. Wissen Sie, mich hats gleich.
              <stage>Bitter</stage> Ich hab von daheim nit viel mitkriegt. <stage>Dann</stage> Aber
            deswegen haben Sie vom Weib dann doch nichts; ganz kühl gredt. Nix haben Sie.
              <stage>Stärker</stage> Das Zuchthaus haben Sie. <stage>Hat sich erhoben.</stage> Oder
            gar — um einen Kopf zuviel. <stage>Blitzt den Jäger mit den Augen an.</stage> Ja. Ganz
            kühl gredt, Herr Jäger.</p>
        </sp>
        <sp who="#jaeger">
          <speaker>Jäger</speaker>
          <stage>von Furcht und Angst gepackt, schreiend gegen den Mann</stage>
          <p>Verfluchter Mensch. Was redst da zusamm. So was. Das wär ja bald, als spüret man schon
            das kalte Eisen am Hals.</p>
        </sp>
        <pb n="86"/>
        <sp who="#mann">
          <speaker>Mann</speaker>
          <stage>ruhig</stage>
          <p>Na eben. Das mein i ja auch. <stage>Dann</stage> Und da weiß ich ein Mittel, daß alls
            wieder ins Gleis kommt.</p>
        </sp>
        <sp who="#jaeger">
          <speaker>Jäger</speaker>
          <stage>horcht ebenso wie das Weib auf</stage>
          <p>Sags.</p>
        </sp>
        <sp who="#mann">
          <speaker>Mann</speaker>
          <p>Sie müssen aus der Gegend; und das heut oder morgen.</p>
        </sp>
        <sp who="#jaeger">
          <speaker>Jäger</speaker>
          <p>Das steht nit bei mir. Hab zu tun, was der Kommandant mir schafft.</p>
        </sp>
        <sp who="#mann">
          <speaker>Mann</speaker>
          <p>Es geht schon. Nur schlau muß man sein.</p>
        </sp>
        <sp who="#jaeger">
          <speaker>Jäger</speaker>
          <p>Ich wüßt nit, wie.</p>
        </sp>
        <sp who="#mann">
          <speaker>Mann</speaker>
          <stage>behält den Jäger fest im Auge</stage>
          <p>Bin heut auch auf der Grenzwach gwesen. <stage>Jäger starrt den Mann an</stage> Hab
            mich zum Kommandanten führn lassen. Hab den Kommandanten gfragt, ob Sie nit von uns da
            ein Paketl Konterband, Spitzen und Seide, abgliefert haben. <stage>Jäger hält die Augen,
              ohne mit der Wimper zu zucken auf den Mann gerichtet.</stage></p>
        </sp>
        <sp who="#weib">
          <speaker>Weib</speaker>
          <stage>vom Sitz auf; heftig gegen den Mann</stage>
          <p>Was? Du hasts anzeigt?</p>
        </sp>
        <pb n="87"/>
        <sp who="#mann">
          <speaker>Mann</speaker>
          <stage>ohne seine Augen vom Jäger zu lassen</stage>
          <p>Kusch, Weib; wenn Männer reden. <stage>Dann fortfahrend, zum Jäger</stage> Da hat der
            Kommandant große Augen gemacht und gsagt: „Da ist kein Paketl und keine Anzeig
            einglaufen.“ Und er wird Sie auf der Stell zum Rapport nehmen, sagt er. <stage>Bohrt
              seine Augen in die Augen des Jägers</stage> Wenn er Sie jetzt dann zum Rapport nimmt,
            was werden Sie dann sagen, Herr Jäger?</p>
        </sp>
        <sp who="#jaeger">
          <speaker>Jäger</speaker>
          <stage>voll Scham</stage>
          <p>Jetz bin ich dann offen angnagelt. Vor allen Kameraden; als einer, der sein Ehr
            verweibert hat. <stage>Wendet sich gegen die Wand.</stage></p>
        </sp>
        <sp who="#weib">
          <speaker>Weib</speaker>
          <stage>zum Mann, trocken</stage>
          <p>Wer hat ihm denn ein Paketl geben? Hast du ihm eins geben?</p>
        </sp>
        <sp who="#jaeger">
          <speaker>Jäger</speaker>
          <stage>sich gegen das Weib wendend</stage>
          <p>Weib, streng dich nit an. Ich steig dir nimmer weiter in die Lug hinein. <stage>Zum
              Manne</stage> Ich werd haarklein alls sagen, wies wahr ist; und ich hab von der da ein
            Paketl kriegt; und wie alls kommen ist. Dann sollen sie mit mir machen, was sie wollen.
            Versetzt werd ich auf der Stell; das ist schon das wenigste.</p>
        </sp>
        <sp who="#mann">
          <speaker>Mann</speaker>
          <stage>zum Jäger; befriedigt</stage>
          <p>So hab ich mirs denkt.</p>
        </sp>
        <sp who="#weib">
          <speaker>Weib</speaker>
          <stage>springt auf</stage>
          <p>Jäger. Das wirst nit tun.</p>
        </sp>
        <pb n="88"/>
        <sp who="#jaeger">
          <speaker>Jäger</speaker>
          <stage>gegen das Weib</stage>
          <p>Ja, Weib: Jetz tu ich so. Und ists auch gallenbitter; ich tus. Ich tus.</p>
        </sp>
        <sp who="#weib">
          <speaker>Weib</speaker>
          <stage>kalt</stage>
          <p>Ich habs schon ghört. Brauchst es nit sechsmal zu sagen. <stage>Setzt sich.</stage></p>
        </sp>
        <sp who="#jaeger">
          <speaker>Jäger</speaker>
          <p>Ah na. Ganz mit Haut und Haar hat mich der Teufel noch nit auf der Mühl.</p>
        </sp>
        <sp who="#mann">
          <speaker>Mann</speaker>
          <stage>zum Jäger</stage>
          <p>Also dann wär ja insoweit alls gut, Herr Jäger. Aber sehen Sie: Auf so einen balzenden
            Hahn ist ein schlechter Verlaß. Wenn Sie bei der Tür draußen sein, fallts Ihnen am End
            wieder anders ein; und Sie sagen dann auf der Wach, sie hätten nichts kriegt und nichts
            gsehen. Das vergeßne Weib da hat Ihnen ja gleich schon auf das hin ein Brückerl gebaut.
            Drum ists besser, ich setz gleich über das eine Schrift auf, und Sie unterschreiben;
            dann steht die Sach fest. Ists gut so?</p>
        </sp>
        <sp who="#jaeger">
          <speaker>Jäger</speaker>
          <stage>entschieden</stage>
          <p>Ja. Es ist gut. Nur fort aus dem Fuchsloch; je eher, je lieber.</p>
        </sp>
        <sp who="#mann">
          <speaker>Mann</speaker>
          <p>Also ich schreibs gleich. <stage>Geht auf die Nebentüre zu.</stage></p>
        </sp>
        <pb n="89"/>
        <sp who="#jaeger">
          <speaker>Jäger</speaker>
          <p>Nur schreiben. Nur schreiben. Und wenn i da auch einen Fetzen Ehr und eine blutige
            Pfote zurücklaß — nur heraus aus dem Fangeisen. <stage>Setzt sich an den Tisch und
              stützt den Kopf in die Hände.</stage></p>
        </sp>
        <sp who="#mann">
          <speaker>Mann</speaker>
          <stage>schon bei der Nebentüre, wendet sich noch einmal um; gegen das Weib</stage>
          <p>Weib. Mit dir werd ich dann schon fertig. Dir leg ich den Zaum schon enger an.
              <stage>Nebentüre ab.</stage></p>
        </sp>
        <sp who="#weib">
          <speaker>Weib</speaker>
          <stage>sieht dem Manne nach. Ruhig, in kaltem Haß</stage>
          <p>Manndl. Du sperrst ein Weib noch lang nit ein; in deine Totengruft. <stage>Steht auf
              und setzt sich zum Jäger an den Tisch. Mit dem Kopfe nach der Nebentür deutend</stage>
            Was der Maulmacher da vom Zuchthaus redt; oder gar um einen Kopf zuviel; zum Lachen.</p>
        </sp>
        <sp who="#jaeger">
          <speaker>Jäger</speaker>
          <p>Schon gut. Mir wars nit zum Lachen, wie er davon gredt hat. <stage>Erschauernd</stage>
            Hab schon das kalte Eisen gspürt. Weib. Das kühlt ab. Ich bin nüchtern.</p>
        </sp>
        <sp who="#weib">
          <speaker>Weib</speaker>
          <p>Da weiß ich als Mädl daheim einen Fall im Nachbardorf: Da hat einer ein Weib ghabt. Und
            einen jungen Knecht; stark, wie du; wie Milch und Blut. Und jung.</p>
        </sp>
        <sp who="#jaeger">
          <speaker>Jäger</speaker>
          <stage>mit sich selbst beschäftigt; stiert vor sich hin</stage>
          <p>Was kümmerts mich.</p>
        </sp>
        <pb n="90"/>
        <sp who="#weib">
          <speaker>Weib</speaker>
          <p>Der Mann war auch so ein dürrer Baum; so, wie der meine. <stage>Dann</stage> Und da hat
            man den Mann einmal gfunden; tot; mit seinem eignen Messer im Leib. <stage>Jäger beginnt
              mit halbem Ohr hinzuhorchen</stage> Es ist beinah so ein Messer gwesen, wie das da;
              <stage>spielt mit dem Messer des Mannes, das auf dem Tische liegt</stage> grad mit so
            einem Hirschhorngriff.</p>
        </sp>
        <sp who="#jaeger">
          <speaker>Jäger</speaker>
          <p>Und was weiter?</p>
        </sp>
        <sp who="#weib">
          <speaker>Weib</speaker>
          <p>Nichts weiter. Die Leut haben gsagt: Der hat sich selber erstochen; es hat ihn das
            Leben nimmer gfreut. Dann haben sie ihn begraben, und aus. Kein Mensch hat weiter nach
            dem Dürrling gfragt. <stage>Dann</stage> Und der junge Knecht und das Weib haben ein
            halbes Jahr drauf geheirat. Und jedes Jahr zu Allerseelen haben sie vor dem Dürrling
            seinem Grab gebetet und die Kinder mitgnommen; jedes Jahr um eins mehr; so daß es bald
            um das Grab herum nur so gewurlt hat. So lebendig hats der zu seinen schönsten Lebzeiten
            nie ghabt.</p>
        </sp>
        <sp who="#jaeger">
          <speaker>Jäger</speaker>
          <stage>hat sich erhoben</stage>
          <p>Weib; mich schüttelts vor dir.</p>
        </sp>
        <sp who="#weib">
          <speaker>Weib</speaker>
          <stage>hat sich ebenfalls erhoben</stage>
          <p>Ich weiß nur, daß mich graust.</p>
        </sp>
        <sp who="#jaeger">
          <speaker>Jäger</speaker>
          <p>Werd nüchtern.</p>
        </sp>
        <pb n="91"/>
        <sp who="#weib">
          <speaker>Weib</speaker>
          <p>Wenn er aus mir hätt eine Mutter gmacht, wies Recht und Brauch ist, dann könnt man ihn
            leichter ertragen und wär alls ein Teil besser. <stage>Haßerfüllt</stage> Aber so hat
            mich der <stage>haßerfüllt</stage> Unnutz betrogen — um alls. <stage>Plötzlich auf den
              Jäger zu. Hängt sich leidenschaftlich an ihn</stage> Jäger; so wie mich vor ihm
            graust, so verlangts mich nach dir. <stage>Klammert sich an ihn.</stage></p>
        </sp>
        <sp who="#jaeger">
          <speaker>Jäger</speaker>
          <stage>sucht sich von ihr loszumachen</stage>
          <p>Weg. Ich hab mit mir selber zu tun, daß mich der Wind nit verreißt. <stage>Da sich das
              Weib an ihn klammert</stage> Weg, sag ich. Komm zu Verstand und werd nüchtern.</p>
        </sp>
        <sp who="#weib">
          <speaker>Weib</speaker>
          <stage>das nicht von ihm lassen will</stage>
          <p>Jäger. Ich möcht ein Kind von dir haben.</p>
        </sp>
        <sp who="#jaeger">
          <speaker>Jäger</speaker>
          <stage>schüttelt sie mit Gewalt von sich ab, daß sie taumelt</stage>
          <p>Geh weg. Du brünstige Hündin.</p>
        </sp>
        <sp who="#mann">
          <speaker>Mann</speaker>
          <stage>steckt den Kopf durch die Nebentür</stage>
          <p>So, Herr Jäger. Bitt unterschreiben.</p>
        </sp>
        <sp who="#jaeger">
          <speaker>Jäger</speaker>
          <stage>durch die Nebentür ab, die er hinter sich schließt.</stage>
        </sp>
        <sp who="#weib">
          <speaker>Weib</speaker>
          <stage>vor sich hin</stage>
          <p>Werd nüchtern. <stage>Tritt ans Fenster; preßt einen Augenblick den Kopf an die
              Scheiben. Dann</stage> Ihr Mannderln. Geht euch jetz der Grausen an? Zuerst habt ihr
            mich aufgehackt bis auf den Grund; und jetz möchts ihr mich <pb n="92"/> wieder zudrehn,
            wie einen Wasserhahn. Aber mich fangts ihr nimmer ein. Jetz habt ihr mich aufgezwirbelt;
              <stage>mit einem gewaltigen Ruck</stage> und jetz bin ich da. <stage>Da sie die Männer
              aus dem Nebengemach kommen hört, setzt sie eine gleichmütige, ruhige Miene
              auf.</stage></p>
        </sp>
        <stage>Jäger und hinter ihm der Mann kommen aus der Nebentür.</stage>
        <sp who="#mann">
          <speaker>Mann</speaker>
          <stage>faltet im Gehen die Schrift zusammen und steckt sie befriedigt in die
            Tasche</stage>
          <p>So. Wir Männer sind handeleins; <stage>mit einem geringschätzigen Blick nach dem
              Weib</stage> und Weibersach renkt sich von selber ein.</p>
        </sp>
        <sp who="#weib">
          <speaker>Weib</speaker>
          <stage>trägt eine ergebene Miene zur Schau</stage>
          <p>Mann; du kannst schon recht haben. Ich hab mir jetzt auch alls überlegt; und ich mein
            schon, wenn man es beim Licht betrachtet — du triffst immer das Rechte.</p>
        </sp>
        <sp who="#mann">
          <speaker>Mann</speaker>
          <p>Zeit wärs; daß es wieder hell wird in dem Weiberhirn.</p>
        </sp>
        <sp who="#weib">
          <speaker>Weib</speaker>
          <p>Naja. Wir Weiber sein ja nur halbe Leut. <stage>Dann</stage> Ich weiß überhaupt nit,
            was ich eigentlich will. Mir geht ja bei dir nix ab. Aber die dummen Weiberleut kriegen
            halt oft so einen Rabbl, wenns ihnen zu gut geht. Ein Pferd sticht auch der Haber, wenns
            zu lang leer im Stall steht. Aber ich spür schon, es renkt sich wieder ein.</p>
        </sp>
        <pb n="93"/>
        <sp who="#mann">
          <speaker>Mann</speaker>
          <p>Was ich immer sag: Weiber sein wie Kinder. Heut so und morgen so. Da darf man nur nit
            nachgeben.</p>
        </sp>
        <sp who="#weib">
          <speaker>Weib</speaker>
          <p>Es wird schon so sein, wie du sagst. Du kennst sie ja vom Grund aus, die Weiber.</p>
        </sp>
        <sp who="#jaeger">
          <speaker>Jäger</speaker>
          <stage>macht sich gehfertig. Mit den Zähnen knirschend</stage>
          <p>Ich machs jetzt mit dem Kommandanten richtig. Werd bald mein Order haben. Dann fort mit
            Schaden. <stage>Verabschiedet sich flüchtig</stage> Adje allseits. Auf Nimmerwiedersehn.
              <stage>Will ab.</stage></p>
        </sp>
        <sp who="#weib">
          <speaker>Weib</speaker>
          <stage>verstellt ihm die Türe</stage>
          <p>Halt, Jäger. Grad wie vom nächstbesten Küchentrampel brauchen Sie jetz deswegen nit von
            mir zu gehn. Zu dem ists doch ein bissel zu tief gangen.</p>
        </sp>
        <sp who="#mann">
          <speaker>Mann</speaker>
          <stage>barsch</stage>
          <p>Was soll er denn noch?</p>
        </sp>
        <sp who="#weib">
          <speaker>Weib</speaker>
          <stage>zum Mann</stage>
          <p>Man laßt ja einen See auch langsam ausrinnen, und nit auf einmal; damit er kein Unheil
            anstiftet. <stage>Zum Jäger</stage> Morgen, bevor Sie marschieren, müssen Sie noch
            kommen auf einen Abschiedstrunk. Noch einmal mit dem Glas anstoßen alle drei; daß alles
            ruhig ausklingt und still ins Wasser fallt. Ich mein, das ist nit zuviel verlangt.</p>
        </sp>
        <sp who="#jaeger">
          <speaker>Jäger</speaker>
          <stage>fest</stage>
          <p>Ich schlief nimmer ein in den Fuchsbau.</p>
        </sp>
        <pb n="94"/>
        <sp who="#weib">
          <speaker>Weib</speaker>
          <stage>sieht dem Jäger fest ins Gesicht, als wollte sie ihn mit den Augen bannen</stage>
          <p>Jäger. Auf zwei Minuten. Es ist ja das letztemal. Wir sehn uns dann nie mehr.</p>
        </sp>
        <sp who="#jaeger">
          <speaker>Jäger</speaker>
          <stage>statt einer Antwort</stage>
          <p>Adje hab ich gsagt. Jetzt ein Strich unter alls, und wieder frisch angfangen ganz von
            vorn. <stage>Ab.</stage></p>
        </sp>
        <sp who="#mann">
          <speaker>Mann</speaker>
          <stage>schließt hinter dem Jäger erleichtert aufatmend die Türe. Dann</stage>
          <p>Weib; und wir löschen auch alls aus, was gwesen.</p>
        </sp>
        <sp who="#weib">
          <speaker>Weib</speaker>
          <p>Auch den Schlag ins Gsicht? Alls auslöschen?</p>
        </sp>
        <sp who="#mann">
          <speaker>Mann</speaker>
          <p>Hab ich da nit recht ghabt? Wenn du mir so kommst.</p>
        </sp>
        <sp who="#weib">
          <speaker>Weib</speaker>
          <stage>in blutigem Hohn</stage>
          <p>Ja. Tausendmal recht. Ich sehs ein. Aber nit einmal — zweimal hättest schlagen sollen.
            Na. Dreimal. Also sagen wir, ich habs noch zweimal auf das nächstemal gut.</p>
        </sp>
        <sp who="#mann">
          <speaker>Mann</speaker>
          <p>Ich hoff, es wird nie mehr dazu kommen. <stage>Reicht ihr die Hand.</stage></p>
        </sp>
        <sp who="#weib">
          <speaker>Weib</speaker>
          <stage>mit verhaltener Wut; sich recht demütig stellend</stage>
          <p>Wir wolln es hoffen. Und ich werd gwiß mein Möglichstes tun.</p>
        </sp>
      </div>
      <pb n="95"/>
      <div type="act">
        <head>Fünfter Akt.</head>
        <stage>Es ist Abend. Die Hängelampe brennt über dem weißgedeckten Tisch.</stage>
        <sp who="#weib">
          <speaker>Weib</speaker>
          <stage>stellt eine große Flasche Rotwein mit drei Gläsern auf und rückt drei Stühle
            zurecht</stage>
          <p>Jäger, du kommst noch. Dich ziehts da her, wie den Bär zum Honigschlecken.
              <stage>Dann</stage> Zum Schuttwegräumen bist mir noch gut; weiter brauch i dich
            nimmer: Wenn ich das Haus am Marktplatz hab und drin sitz als junge Wittib — da fang ich
            mir so junge Kraftkerl her, grad nach Lust. Ich weiß jetz schon, wie mans macht.
              <stage>Übersieht noch einmal den Tisch. Hält die Flasche Rotwein vor das Licht</stage>
            Der Wein ist rot, wie frisches Blut. Na, ist recht.</p>
        </sp>
        <sp who="#mann">
          <speaker>Mann</speaker>
          <stage>kommt durch die Eingangtüre.</stage>
        </sp>
        <sp who="#weib">
          <speaker>Weib</speaker>
          <p>Mann, bist da?</p>
        </sp>
        <sp who="#mann">
          <speaker>Mann</speaker>
          <p>Ja; wie du siehst.</p>
        </sp>
        <sp who="#weib">
          <speaker>Weib</speaker>
          <p>Hab schon um dich Sorg ghabt, wies gefinstert hat, und du warst noch nit da.</p>
        </sp>
        <sp who="#mann">
          <speaker>Mann</speaker>
          <stage>froh</stage>
          <p>Weib; das hör ich gern bei der Tür herein. Ich seh, du bist ausgnüchtert.</p>
        </sp>
        <pb n="96"/>
        <sp who="#weib">
          <speaker>Weib</speaker>
          <p>Oh, es ist alls längst wieder gut.</p>
        </sp>
        <sp who="#mann">
          <speaker>Mann</speaker>
          <stage>hat sich gesetzt und entledigt sich der Schuhe; vor sich hin</stage>
          <p>Man kennt sie ja, die Weiber.</p>
        </sp>
        <sp who="#weib">
          <speaker>Weib</speaker>
          <stage>hat ihm die Hausschuhe besorgt und stellt sie zu seinen Füßen hin</stage>
          <p>Da wären die Hausschuh. <stage>Da der Mann laut aufatmet</stage> Bist müd?</p>
        </sp>
        <sp who="#mann">
          <speaker>Mann</speaker>
          <p>Ja; da herauf machts einen schnaufen. <stage>Schlüpft in die Hausschuhe.</stage></p>
        </sp>
        <sp who="#weib">
          <speaker>Weib</speaker>
          <p>Solang man schnauft, lebt man.</p>
        </sp>
        <sp who="#mann">
          <speaker>Mann</speaker>
          <stage>lachend</stage>
          <p>Das stimmt. <stage>Bemerkt den gedeckten Tisch</stage> Was hast da vorgrichtet?</p>
        </sp>
        <sp who="#weib">
          <speaker>Weib</speaker>
          <stage>trocken</stage>
          <p>Den Abschiedstrunk, wenn der Jäger kommt.</p>
        </sp>
        <sp who="#mann">
          <speaker>Mann</speaker>
          <stage>ärgerlich</stage>
          <p>Hat er nit selber gsagt, er kommt nit?</p>
        </sp>
        <sp who="#weib">
          <speaker>Weib</speaker>
          <stage>achselzuckend</stage>
          <p>Naja, für den Fall. Man weiß bei so einem Mannsbild ja nie, wies ihm grad in Kopf
            kommt.</p>
        </sp>
        <sp who="#mann">
          <speaker>Mann</speaker>
          <p>Er hat sich schon schuldig geben; ich hab nachgfragt.</p>
        </sp>
        <pb n="97"/>
        <sp who="#weib">
          <speaker>Weib</speaker>
          <p>So. Kommst von unten?</p>
        </sp>
        <sp who="#mann">
          <speaker>Mann</speaker>
          <p>Ja.</p>
        </sp>
        <sp who="#weib">
          <speaker>Weib</speaker>
          <stage>lauernd</stage>
          <p>Und was ist mit dem Haus am Marktplatz? Heut früh hast gsagt, du kaufst es.</p>
        </sp>
        <sp who="#mann">
          <speaker>Mann</speaker>
          <stage>selig, tief Atem holend</stage>
          <p>Es ist schon mein.</p>
        </sp>
        <sp who="#weib">
          <speaker>Weib</speaker>
          <stage>mit aufblitzenden Augen</stage>
          <p>Du hasts erstanden? Ah.</p>
        </sp>
        <sp who="#mann">
          <speaker>Mann</speaker>
          <stage>erhebt sich; frohlockend</stage>
          <p>Mein ists. Mein. Ah, das war ein Müh und Plag viel Jahr lang. Siehst Weib; jetz hab
            ichs doch ermacht.</p>
        </sp>
        <sp who="#weib">
          <speaker>Weib</speaker>
          <p>Na ja, schlau muß man sein.</p>
        </sp>
        <sp who="#mann">
          <speaker>Mann</speaker>
          <stage>reckt sich vor dem Bildnis der Mutter</stage>
          <p>Mutter. Als Elendmannderl hast mich in die Welt gsetzt. Aber ich habs doch ermacht.
              <stage>Froh lachend</stage> Haha; meine Brüder mit ihren breiten Achseln; ja,
            Schlosser; Schmied; und Binder — euch wirds vor Neid schnaufen und blasen machen: Ich,
            das Flaschenmanndl — das schönste Haus und das schönste Weib. <stage>Faßt das Weib um
              die Taille.</stage></p>
        </sp>
        <sp who="#weib">
          <speaker>Weib</speaker>
          <stage>fährt bei der Berührung mit einem Schrei des Abscheus zurück.</stage>
        </sp>
        <pb n="98"/>
        <sp who="#mann">
          <speaker>Mann</speaker>
          <stage>verdutzt</stage>
          <p>Was hast?</p>
        </sp>
        <sp who="#weib">
          <speaker>Weib</speaker>
          <stage>faßt sich</stage>
          <p>Ein Fischbein ist von meinem Mieder los; das hat mich jetzt in die Seite gstochen.
              <stage>Dann forschend</stage> Na, und hast den Kaufbrief?</p>
        </sp>
        <sp who="#mann">
          <speaker>Mann</speaker>
          <stage>greift in die innere Tasche und reicht ihr ein gefaltetes Blatt Papier</stage>
          <p>Da ist er.</p>
        </sp>
        <sp who="#weib">
          <speaker>Weib</speaker>
          <stage>besieht den Schein; dann sehr kühl</stage>
          <p>Hm ja; da steht <stage>enttäuscht</stage> dein Namen. Auf dich ists gschrieben.
              <stage>Plötzlich unwirsch den Schein hinwerfend</stage> Will nix mehr hören von der
            Hüttn da unten; da hab ich schwer draufzahlen müssen. <stage>Da sie der Mann anstarrt,
              heftig</stage> Wegen dem Haus hast du dein Weib dem Grenzjäger als Köder
            hingschmissen.</p>
        </sp>
        <sp who="#mann">
          <speaker>Mann</speaker>
          <stage>heftig</stage>
          <p>Fang nit mit alten Sachen an. Das haben wir ausglöscht.</p>
        </sp>
        <sp who="#weib">
          <speaker>Weib</speaker>
          <stage>funkelt ihn mit den Augen an</stage>
          <p>Ausglöscht? Das ganze Weib mit Haut und Haar und Fleisch und Blut? <stage>Dann mit
              künstlicher Ruhe</stage> Du mußt mirs nit übelnehmen: Dort und da züngelts noch auf.
            Jetzt ists schon wieder gut. <stage>Dann sanft, schmeichelnd</stage> Du, Mann.</p>
        </sp>
        <sp who="#mann">
          <speaker>Mann</speaker>
          <p>Ja. Was ist?</p>
        </sp>
        <pb n="99"/>
        <sp who="#weib">
          <speaker>Weib</speaker>
          <p>Du hast früher immer gsagt, das Haus am Marktplatz wirst <emph>mir</emph>
            zuschreiben.</p>
        </sp>
        <sp who="#mann">
          <speaker>Mann</speaker>
          <p>Ich halts auch.</p>
        </sp>
        <sp who="#weib">
          <speaker>Weib</speaker>
          <p>Ja freilich. Wie die Männer schon sein mit dem Worthalten. Geh, geh. Euch kennt man
            schon.</p>
        </sp>
        <sp who="#mann">
          <speaker>Mann</speaker>
          <stage>entschlossen</stage>
          <p>Hol mir Papier und Schreibzeug. <stage>Setzt sich an den Tisch.</stage></p>
        </sp>
        <sp who="#weib">
          <speaker>Weib</speaker>
          <stage>stellt sich beinahe beleidigt</stage>
          <p>Aber, was dir nit einfallt. Du wirst doch noch ein Spaß verstehn. <stage>Hat sich aber
              trotzdem gleich erhoben und geht durch die Nebentüre ab.</stage></p>
        </sp>
        <sp who="#mann">
          <speaker>Mann</speaker>
          <stage>vor sich hin</stage>
          <p>Weiber. Zuerst wollen sie etwas haben, dann wieder nit; ja ja, grad wie die Kinder.</p>
        </sp>
        <sp who="#weib">
          <speaker>Weib</speaker>
          <stage>kommt mit Papier und Schreibzeug aus der Nebentür</stage>
          <p>Und grad heut, wo du so müd bist. Laß es doch gut sein. <stage>Stellt das Schreibzeug
              auf den Tisch und schiebt es ihm bequem zu</stage> So. Aber mach mir aufs weiße
            Tischtuch kein Tintenfleck. <stage>Setzt sich abseits.</stage></p>
        </sp>
        <sp who="#mann">
          <speaker>Mann</speaker>
          <stage>beginnt zu schreiben. Läßt ein Weilchen die Feder über das Papier kratzen. Hält
            dann inne und legt die Feder weg. Wischt sich über die Stirn</stage>
          <pb n="100"/>
          <p>Es ist doch was Spaßiges ums Testamentmachen. <stage>Zum Weib</stage> Jetz ist mir ein
            eiskalter Grusler über den Rücken glaufen.</p>
        </sp>
        <sp who="#weib">
          <speaker>Weib</speaker>
          <p>Was du nit sagst. <stage>Erhebt sich und tritt an den Tisch. Sieht über die Schulter
              des Mannes auf das Blatt und liest</stage> „Für den Fall meines Todes vermache ich
            meinem <stage>stellt sich gerührt</stage> lieben Eheweib …“ <stage>dann</stage> na, so
            was; ich glaubs, daß es einen da gruselt. Das ist ja grad, als wenn einem der
            Klapperhans schon hinten über die Achsel hereinschauet. <stage>Nimmt das Blatt an
              sich</stage> Weg mit dem Wisch. Ich laß dich nit weiterschreiben. Zu was sollst dich
            da lang martern?</p>
        </sp>
        <sp who="#mann">
          <speaker>Mann</speaker>
          <p>Hast recht; bin heut auch zu müd. Leg das Blatt in Kasten. Ich schreibs morgen
            fertig.</p>
        </sp>
        <sp who="#weib">
          <speaker>Weib</speaker>
          <stage>hält das Blatt in der Hand; unwirsch</stage>
          <p>Na also. Wenn ich schon immerfort sag: Laß es gut sein. <stage>Dann mit dem Blatt in
              der Hand zögernd, als käme ihr ein Bedenken</stage> Ja, aber sag Mann; du bist doch
            sonst so ein gscheiter Mensch; ist denn das schlau?</p>
        </sp>
        <sp who="#mann">
          <speaker>Mann</speaker>
          <p>Was?</p>
        </sp>
        <sp who="#weib">
          <speaker>Weib</speaker>
          <p>Ich mein halt so: Für den Fall meines Todes, oder wies da heißt — so was schreibt
            niemand gern; jetz hättst es eigentlich schon überstanden; und da sollst dich dann
            morgen wieder auf und neu in den Tod hinein denken? — Na. Ich laß mir meinen Mann nit
            doppelt <pb n="101"/> und dreifach martern. <stage>Legt ihm das Papier wieder
              vor</stage> Da; schreibs zu End. Man laßt sich einen Zahn auch auf einmal reißen; und
            nit portionenweis.</p>
        </sp>
        <sp who="#mann">
          <speaker>Mann</speaker>
          <p>Du hast recht. Und was du da sagst, das zeigt auch von Gemüt. <stage>Beginnt wieder zu
              schreiben.</stage></p>
        </sp>
        <sp who="#weib">
          <speaker>Weib</speaker>
          <p>Na eben. <stage>Setzt sich abseits.</stage></p>
        </sp>
        <stage>Man hört jetzt und auch in der Folge durch das geschlossene Fenster dann und wann
          sehr gedämpft die Klänge einer Ziehharmonika; keine eigentliche Melodie; es erweckt den
          Anschein, als ob jemand Akkorde üben würde</stage>
        <sp who="#mann">
          <speaker>Mann</speaker>
          <p>Aha. Unser alter Knecht spielt wieder auf seiner Harmonika. Da kriegen wir ein anders
            Wetter.</p>
        </sp>
        <sp who="#weib">
          <speaker>Weib</speaker>
          <p>Das kann schon sein.</p>
        </sp>
        <sp who="#mann">
          <speaker>Mann</speaker>
          <stage>schreibt</stage>
          <stage>hält im Schreiben inne; wendet sich nach dem Weibe um</stage>
          <p>Was hat das Haus für eine Nummer? <stage>Ungeduldig</stage> Marktplatz Nummero?</p>
        </sp>
        <sp who="#weib">
          <speaker>Weib</speaker>
          <stage>hält sich die Ohren zu, als täte ihr der ganze Vorgang wehe</stage>
          <p>Bitt dich, Mann, frag mich nix; ich werd dir nit bei der Arbeit noch den Handlanger
            machen. <stage>Dann</stage> Nummero sieben hats, fallt mir grad ein. <stage>Während der
              Mann schreibt</stage> Oder meinst, für ein Weib ist das gar so eine Freud, wenn der
            Mann da beim Tisch sitzt <pb n="102"/> und schreibt: Für den Fall meines Todes.
              <stage>Ist aufgestanden und tritt ans Fenster</stage> Och Gott, ja; man steht sich
            schon was aus. <stage>Sieht durch die Scheiben.</stage></p>
        </sp>
        <sp who="#mann">
          <speaker>Mann</speaker>
          <stage>schreibend; froh vor sich hin</stage>
          <p>Sie ist wieder gut, wie früher. Das Weib ist wieder im rechten Gleis. <stage>Hat zu
              Ende geschrieben; gibt Streusand auf das Papier; dann sich umwendend</stage> Weib; ich
            bin fertig. <stage>Reicht dem Weib, das vom Fenster auf den Tisch zugekommen ist, das
              Papier</stage> Lies durch. Obs dir so recht ist.</p>
        </sp>
        <sp who="#weib">
          <speaker>Weib</speaker>
          <stage>macht, als wäre sie innerlich ergriffen, mit der einen Hand eine abwehrende
            Bewegung</stage>
          <p>Gott bewahr; ich werd das noch lesen. <stage>Langt mit der andern Hand nach dem Papier
              und überfliegt rasch dessen Inhalt; dann</stage> Das Datum hast vergessen;
              <stage>dann, noch einen Fehler entdeckend, hastig</stage> och du mein Gott, und dein
            Vornamen auch. <stage>Legt ihm das Blatt wieder auf den Tisch.</stage></p>
        </sp>
        <sp who="#mann">
          <speaker>Mann</speaker>
          <stage>bessert das Fehlende aus; dann</stage>
          <p>So.</p>
        </sp>
        <sp who="#weib">
          <speaker>Weib</speaker>
          <stage>das beim Tisch stehen geblieben ist und zugesehen hat, nimmt rasch das Papier
            weg</stage>
          <p>Jetzt aber gleich fort mit dem Wisch; in Kasten hinein, und nimmer heraus. <stage>Gibt
              das Papier in den Stehkasten, den sie versperrt.</stage></p>
        </sp>
        <sp who="#mann">
          <speaker>Mann</speaker>
          <stage>überläuft plötzlich wie von ungefähr ein kalter Schauer</stage>
          <p>Weib; es übergruselt mich schon wieder eiskalt. <stage>Wischt sich über die
              Stirn</stage> Und eine Hitz steigt mir auf; und eine Angst. <stage>Erhebt sich
              taumelnd vom Tisch.</stage></p>
        </sp>
        <pb n="103"/>
        <sp who="#weib">
          <speaker>Weib</speaker>
          <p>Was hast denn?</p>
        </sp>
        <sp who="#mann">
          <speaker>Mann</speaker>
          <p>So eine Angst hab ich.</p>
        </sp>
        <sp who="#weib">
          <speaker>Weib</speaker>
          <stage>unwirsch</stage>
          <p>Vor was denn?</p>
        </sp>
        <sp who="#mann">
          <speaker>Mann</speaker>
          <p>Ich weiß nit vor was. Ich hab nur so eine Angst.</p>
        </sp>
        <sp who="#weib">
          <speaker>Weib</speaker>
          <p>Das dumme Testament. Hab i dir nit alleweil gsagt: Laß es. Aber na; wenn sich ein
            Mannsbild einmal was in Kopf setzt, das muß durch. Och Gott ja. <stage>Ist ans Fenster
              getreten und sieht durch die Scheiben.</stage></p>
        </sp>
        <sp who="#jaeger">
          <speaker>Jäger</speaker>
          <stage>zur Reise gerüstet, gespornt und gestiefelt, mit dem gerollten Mantel über Brust
            und Schulter, tritt beinahe lautlos zur Türe herein.</stage>
        </sp>
        <sp who="#mann">
          <speaker>Mann</speaker>
          <stage>starrt angstvoll nach dem Dunkel der offenen Türe, in der sich die Gestalt des
            Jägers beinahe gespenstisch abhebt; als sähe er ein Gespenst. Aufschreiend</stage>
          <p>Ah.</p>
        </sp>
        <sp who="#weib">
          <speaker>Weib</speaker>
          <stage>wendet sich vom Fenster</stage>
          <p>Na, was denn? <stage>Sieht den Jäger. Triumphierend</stage> Der Jäger. <stage>Dann vor
              dem Jäger</stage> Na also, Herr Jäger. Sein Sie doch noch einmal eingschloffen in den
            — Fuchsbau.</p>
        </sp>
        <pb n="104"/>
        <sp who="#jaeger">
          <speaker>Jäger</speaker>
          <stage>wischt sich wie benommen über die Stirn</stage>
          <p>Weiß selber nit; bin schon auf der Straß dahin marschiert. Und auf einmal bin ich
            da.</p>
        </sp>
        <sp who="#weib">
          <speaker>Weib</speaker>
          <stage>sieht ihn an</stage>
          <p>Ich habs gwußt, daß Sie kommen. Soweit kenn ich jetz schon alles, was Hosen tragt.</p>
        </sp>
        <sp who="#mann">
          <speaker>Mann</speaker>
          <stage>starrt den Jäger furchtsam an</stage>
          <p>Weiß nit, wie Sie mir jetzt im Halbschatten da vorkommen: Viel größer und wilder.</p>
        </sp>
        <sp who="#jaeger">
          <speaker>Jäger</speaker>
          <stage>kurz</stage>
          <p>Ei was.</p>
        </sp>
        <sp who="#weib">
          <speaker>Weib</speaker>
          <stage>mustert den Jäger von oben bis unten</stage>
          <p>Na ja; weil er so aufgezäumt ist; mit dem gerollten Mantl über, und gestiefelt und
            gspornt. <stage>Dann</stage> Jäger; legen Sie ab.</p>
        </sp>
        <sp who="#jaeger">
          <speaker>Jäger</speaker>
          <p>Abglegt wird nit.</p>
        </sp>
        <sp who="#weib">
          <speaker>Weib</speaker>
          <p>Aber niedergsessen. <stage>Rückt ihm beim Tisch einen Stuhl zurecht.</stage></p>
        </sp>
        <sp who="#jaeger">
          <speaker>Jäger</speaker>
          <stage>setzt sich</stage>
          <p>Auf zwei Minuten.</p>
        </sp>
        <sp who="#weib">
          <speaker>Weib</speaker>
          <p>Na, sagen wir drei. Soviel werden Sie schon noch zugeben. <stage>Zum Mann</stage> Mann
            setz dich. Ist dir jetz besser?</p>
        </sp>
        <sp who="#jaeger">
          <speaker>Jäger</speaker>
          <stage>hastig zum Weib</stage>
          <p>Wo fehlts ihm?</p>
        </sp>
        <pb n="105"/>
        <sp who="#mann">
          <speaker>Mann</speaker>
          <stage>setzt sich. Rasch gegen den Jäger</stage>
          <p>Nur keine Sorg, Herr Jäger. Ich werd hundert Jahr alt.</p>
        </sp>
        <sp who="#weib">
          <speaker>Weib</speaker>
          <stage>zum Jäger</stage>
          <p>Wir müssen noch einmal anstoßen zum Abschied. So jung kommen wir nimmer zusamm.
              <stage>Beginnt die Gläser der Reihe nach vollzuschenken.</stage></p>
        </sp>
        <sp who="#jaeger">
          <speaker>Jäger</speaker>
          <stage>mit Beziehung auf die eben wieder auf einen Augenblick hörbar werdenden Klänge der
            Ziehharmonika</stage>
          <p>Tafelmusik haben Sie auch bstellt?</p>
        </sp>
        <sp who="#weib">
          <speaker>Weib</speaker>
          <p>Das ist nur unser alter Knecht; so ein halber Zigeuner. Der probiert oft so am Abend.
            Aber oft spielt er auch ganz wilde Stückeln.</p>
        </sp>
        <sp who="#jaeger">
          <speaker>Jäger</speaker>
          <p>So, so.</p>
        </sp>
        <sp who="#mann">
          <speaker>Mann</speaker>
          <p>Also ist alles in Richtigkeit, Herr Jäger?</p>
        </sp>
        <sp who="#jaeger">
          <speaker>Jäger</speaker>
          <stage>fest</stage>
          <p>Hab schon mein Order. <stage>Klopft auf die Brusttasche</stage> Zum Rapport in die
            Stadt.</p>
        </sp>
        <sp who="#weib">
          <speaker>Weib</speaker>
          <stage>hat die Gläser vollgeschenkt. Setzt sich zwischen Mann und Jäger</stage>
          <p>Und was meinen Sie; was gschieht jetz dann mit Ihnen?</p>
        </sp>
        <sp who="#jaeger">
          <speaker>Jäger</speaker>
          <p>Weiß nit, was mit mir gschieht und wie sie es nehmen. <stage>Bitter</stage> Aber mein
            Ehr hat einen Sprung kriegt, das weiß ich. <stage>Schmerzlich vor sich hin</stage> Es
            ist mir nur wegen <pb n="106"/> meiner Mutter: Sie ist immer stolz gwesen auf meine gute
            Führung. <stage>Mit Inbrunst</stage> Aber ich will wieder ehrlich werden von Grund
            auf.</p>
        </sp>
        <sp who="#weib">
          <speaker>Weib</speaker>
          <stage>erhebt sich mit dem vollen Glas</stage>
          <p>Wir sollen lebn. Zuerst der Mann, der alles wieder eingerenkt hat. <stage>Stößt mit ihm
              an</stage> Du bist doch der Schlaueste von uns allen. <stage>Dann zum Jäger
              gewendet</stage> Jäger. Wir zwei können jetz einander ganz — nüchtern ins Aug schauen;
            was? <stage>Sehen sich, das Glas in der Hand, an</stage> Halt. Ganz da hinten drin sieh
            ich noch ein Feuerl brennen. Das löschen wir aus. Zum Wohl, Herr Jäger. <stage>Stoßen
              an</stage> Wir schwemmen es hinunter. <stage>Trinken.</stage></p>
        </sp>
        <sp who="#jaeger">
          <speaker>Jäger</speaker>
          <stage>trinkt das Glas leer. Während ihm das Weib wieder nachschenkt, vor sich hin</stage>
          <p>Ja. Haar und Blut hab ich da glassen; <stage>gegen das Weib</stage> aber ganz mich zu
            schanden rupfen warst doch nit imstand; du Weiberteufel.</p>
        </sp>
        <sp who="#weib">
          <speaker>Weib</speaker>
          <stage>fährt auf</stage>
          <p>Wer hat den Teufel aus dem Ei gebrütet? <stage>Heftig gegen Mann und Jäger</stage> Du
            und du; ja, ihr zwei. Ah, wenn ihr mir <emph>so</emph> kommt.</p>
        </sp>
        <sp who="#mann">
          <speaker>Mann</speaker>
          <stage>beängstigt vor dem heftigen Ausbruch des Weibes</stage>
          <p>Weib, brenn nit wieder auf. Wir lassen es gut sein.</p>
        </sp>
        <sp who="#weib">
          <speaker>Weib</speaker>
          <stage>scheinbar besänftigt</stage>
          <p>Na also gut. Dann ists ja gut, wenns gut ist. <stage>Dann</stage> Aber das müßt ihr
            doch selber sagen, ihr zwei <pb n="107"/> Mannderln: Es ist nit gut, mit einem Weib Katz
            und Maus zu spielen. <stage>Wie schadenfroh</stage> Was, Jägerle, he?</p>
        </sp>
        <sp who="#jaeger">
          <speaker>Jäger</speaker>
          <p>Die Weiber haben Schießpulver ein. Ich geh keiner mehr zu.</p>
        </sp>
        <sp who="#weib">
          <speaker>Weib</speaker>
          <stage>spöttisch</stage>
          <p>Aber heut sein Sie doch wieder kommen.</p>
        </sp>
        <sp who="#jaeger">
          <speaker>Jäger</speaker>
          <stage>wischt sich wie benommen über die Stirn und sieht das Weib beinahe hilflos
            an</stage>
          <p>Weiß nit wie. Bin halt da.</p>
        </sp>
        <sp who="#mann">
          <speaker>Mann</speaker>
          <stage>sieht auf die Uhr</stage>
          <p>Weib. Lang tun wir da nit um. Gsundheit trunken haben wir. Ich bin müd.</p>
        </sp>
        <sp who="#weib">
          <speaker>Weib</speaker>
          <p>Ah was. Du bist alleweil müd. <stage>Nickt dem Jäger zu.</stage> Ja, Jäger. Sie müssen
            heut noch mit Sack und Pack die Nacht durch marschieren; <stage>schmeichelt sich an den
              Mann heran</stage> und wir zwei schlafen fein warm im Federbett. Gelt, Mannderl?
              <stage>Legt den Arm von hinten her um des Mannes Nacken und Schulter. Mit der andern
              Hand ergreift sie das Glas und blinzelt unter den halbgeschlossenen Lidern den Jäger
              an</stage> Gsundheit, Herr Jäger. Was sein muß, muß sein. <stage>Nippt von dem
              Wein.</stage></p>
        </sp>
        <sp who="#jaeger">
          <speaker>Jäger</speaker>
          <stage>aufgestachelt, packt sein Glas und stürzt es, ohne mit dem Weib anzustoßen, rasch
            wortlos auf einen Zug hinunter. Stößt das leere Glas heftig auf den Tisch auf.</stage>
        </sp>
        <sp who="#mann">
          <speaker>Mann</speaker>
          <stage>zuckt zusammen</stage>
          <p>Oha. Für Sie wär am besten ein Glas aus Schmiedeisen.</p>
        </sp>
        <pb n="108"/>
        <sp who="#weib">
          <speaker>Weib</speaker>
          <stage>gegen den Mann</stage>
          <p>Laß ihn. Der Jäger hat Kraft. Und die muß irgend wo aus.</p>
        </sp>
        <sp who="#jaeger">
          <speaker>Jäger</speaker>
          <stage>hat sich erhoben</stage>
          <p>Ich geh.</p>
        </sp>
        <sp who="#weib">
          <speaker>Weib</speaker>
          <stage>hält ihn zurück</stage>
          <p>Jetz sein Sie erst niedergsessen. Ist der Stuhl noch gar nit warm. Und heut ists ja das
            letztemal; dann sehn wir uns nie mehr. <stage>Schenkt ihm das Glas voll.</stage></p>
        </sp>
        <sp who="#mann">
          <speaker>Mann</speaker>
          <stage>den die Situation nicht geheuer dünkt</stage>
          <p>Weib, halt ihn nit auf. Es ist Zeit. Und der Jäger muß jetzt gehn.</p>
        </sp>
        <sp who="#jaeger">
          <speaker>Jäger</speaker>
          <stage>streift den Mann mit einem haßerfüllten Blick</stage>
          <p>Brauch keinen Mahner. Weiß selber, wenns Zeit ist. <stage>Setzt sich
            wieder.</stage></p>
        </sp>
        <sp who="#weib">
          <speaker>Weib</speaker>
          <stage>befriedigt</stage>
          <p>So ists. Wir sein nit auf dem Wasser. Und zünden Sie sich ein Zigarettl an. Dann wirds
            erst gemütlich. Ich riech den Rauch so gern.</p>
        </sp>
        <sp who="#jaeger">
          <speaker>Jäger</speaker>
          <stage>greift um eine Zigarette zwischen die Rockknöpfe; dabei den Mann mit den Augen
            streifend</stage>
          <p>Wenn nur niemandem übel wird vom Rauch.</p>
        </sp>
        <sp who="#mann">
          <speaker>Mann</speaker>
          <stage>hat sein Glas leer getrunken; gegen den Jäger</stage>
          <p>Geht das auf mich?</p>
        </sp>
        <sp who="#jaeger">
          <speaker>Jäger</speaker>
          <stage>brennt sich die Zigarette an.</stage>
        </sp>
        <pb n="109"/>
        <sp who="#weib">
          <speaker>Weib</speaker>
          <stage>den Mann scheltend</stage>
          <p>Sag nur, Mann; was ist heut mit dir? Bist wie eine Stechfliege. Möchst du mit Gwalt
            Unfrieden haben?</p>
        </sp>
        <sp who="#mann">
          <speaker>Mann</speaker>
          <stage>verdutzt</stage>
          <p>Wer. Ich?</p>
        </sp>
        <sp who="#weib">
          <speaker>Weib</speaker>
          <p>Dann gib einmal Ruh und reiz den Jäger nit auf. <stage>Heftig</stage> So ein
            blutschwaches Manndl, wie du. Du mußt kuschen vor dem Jäger. Du weißt es noch vom
            letztenmal her.</p>
        </sp>
        <sp who="#jaeger">
          <speaker>Jäger</speaker>
          <stage>gegen das Weib</stage>
          <p>Ruhig von dem. Das ist begraben.</p>
        </sp>
        <sp who="#mann">
          <speaker>Mann</speaker>
          <stage>fährt gegen das Weib auf</stage>
          <p>Reißt dich schon wieder der Teufel?</p>
        </sp>
        <sp who="#weib">
          <speaker>Weib</speaker>
          <stage>fährt sich über die Stirn</stage>
          <p>Männer verzeiht mir. Aber ein Weib vergißt nicht so schnell. Es brandelt halt noch auf
            der Kohlstatt. <stage>Dann</stage> Aber jetzt ists schon wieder gut. Wir fahren mit dem
            Löschhörndl drüber und sagen: Es war nichts. Mann. <stage>Stößt mit dem Manne an</stage>
            Sollst leben; <stage>sieht ihn an</stage> wenn der Tod nichts dagegen hat.</p>
        </sp>
        <sp who="#mann">
          <speaker>Mann</speaker>
          <stage>setzt das Glas vom Mund ab; starrt erschrocken das Weib an</stage>
          <p>Weib; laß solche Späß.</p>
        </sp>
        <sp who="#weib">
          <speaker>Weib</speaker>
          <p>Na, was denn? Kein Mensch ist vor dem Sterben sicher. Es kann jede Stund mich oder dich
            oder den <pb n="110"/> Jäger haben. <stage>Dann das Glas schwingend</stage> Drum sein
            wir froh, daß wir noch leben und jung sein; was, Jäger? <stage>Stößt mit dem Jäger
              an</stage> Die jungen Jahr muß man nutzen. <stage>Mißt den Mann mit feindseligen
              Blicken</stage> Man hat ja sonst auch nichts. <stage>Trinkt und setzt
            sich.</stage></p>
        </sp>
        <sp who="#mann">
          <speaker>Mann</speaker>
          <stage>erbost gegen das Weib</stage>
          <p>Sonst auch nichts. Hab ich dir nit grad jetzt das Haus am Marktplatz verschrieben?
              <stage>Äfft das Weib</stage> Sonst auch nichts.</p>
        </sp>
        <sp who="#weib">
          <speaker>Weib</speaker>
          <stage>klopft dem Jäger lachend auf die Schulter</stage>
          <p>Herr Jäger; zu dem Haus haben Sie auch etwas beigsteuert; Sie haben mit mir in der
            Stubn da brav karessiert, und derweil hat mein Mann mit seinen Helfern die
            Schmuggelfracht aus dem Keller weggschafft. <stage>Lacht aus vollem Halse</stage> Mann,
            das hast fein gmacht. <stage>Klopft dem Manne auf die Schulter.</stage></p>
        </sp>
        <sp who="#jaeger">
          <speaker>Jäger</speaker>
          <stage>hat wieder sein Glas leer getrunken. Fährt auf</stage>
          <p>Mein Ehr habt ihr mir angfressen in dem Fuchsloch da; und zu der Spitzbüberei noch den
            Spott dazu? Weib, bring mich nimmer weiter auf; ich hab jetzt Wein im Leib.</p>
        </sp>
        <sp who="#weib">
          <speaker>Weib</speaker>
          <p>Jetz werden Sie nur nit mit <emph>mir</emph> sackgrob. <stage>Heftig</stage> Wer hat
            mich denn anglernt zu der Spitzbuberei? <stage>Gegen den Mann</stage> Du hast mich
            anglernt. Ja, du.</p>
        </sp>
        <sp who="#mann">
          <speaker>Mann</speaker>
          <stage>heftig gegen das Weib auf</stage>
          <p>Das ist begraben.</p>
        </sp>
        <pb n="111"/>
        <sp who="#jaeger">
          <speaker>Jäger</speaker>
          <stage>in wildem Haß gegen den Mann aufspringend</stage>
          <p>Begraben, ja. Und mein Ehr auch begraben. <stage>Es sieht einen Augenblick aus, als
              wollte er in seinem Grimm dem Manne zu Leibe gehen.</stage></p>
        </sp>
        <sp who="#weib">
          <speaker>Weib</speaker>
          <stage>stellt sich schützend dazwischen</stage>
          <p>Halt. Kein Streit. <stage>Dann</stage> Was nur die Männer haben: Aus jedem Wörtl drehn
            sie gleich einen Hackenstiel und schlagen damit los.</p>
        </sp>
        <sp who="#jaeger">
          <speaker>Jäger</speaker>
          <stage>bezwingt sich mühsam</stage>
          <p>Ich muß grad gehn. <stage>Will ab.</stage></p>
        </sp>
        <sp who="#weib">
          <speaker>Weib</speaker>
          <stage>hält ihn zurück</stage>
          <p>Aber nit in Unfrieden. Wir stoßen noch einmal an. <stage>Schenkt dem Jäger das Glas
              voll. Reicht es ihm und hebt ihr Glas. Stellt sich ganz nahe vor ihm hin und sieht ihn
              an</stage> Jäger. Es ist das letztemal; bald sein Sie weit und nie mehr sehn wir uns.
              <stage>Stoßt an</stage> In drei Tagen haben Sie mich längst schon vergessen.</p>
        </sp>
        <sp who="#jaeger">
          <speaker>Jäger</speaker>
          <p>Weib. Ich hab von dir meinen Hacker. Der sitzt. Und vergessen kann i dich nie mehr.
              <stage>Sieht sie mit trunkenen Augen an</stage> Ein Weib — ja, das bist schon. Voll
            Raß und voll Teufel. <stage>Stößt mit ihr an, daß die Gläser laut erklingen und leert
              sein Glas.</stage></p>
        </sp>
        <sp who="#weib">
          <speaker>Weib</speaker>
          <stage>nippt vom Weine und beginnt, da eben wieder einige Takte der Musik vor dem Fenster
            hörbar werden, mit dem Glase in der Hand sich tänzelnd im Takte zu wiegen</stage>
          <p>Hopstrallala; hopstrallala.</p>
        </sp>
        <pb n="112"/>
        <sp who="#mann">
          <speaker>Mann</speaker>
          <stage>auf das Weib zu; nimmt ihr das Glas aus der Hand und setzt es heftig auf den Tisch
            auf</stage>
          <p>So. Aus und fertig. Es ist Nacht und Schlafenszeit. Du weißt, wo du hinghörst.</p>
        </sp>
        <sp who="#weib">
          <speaker>Weib</speaker>
          <stage>brutal</stage>
          <p>Ich schlaf mir noch gnug, wenn ich kalt bin. <stage>Eilt ans Fenster, öffnet es und
              ruft hinaus</stage> Knecht, vorwärts. Spiel auf, was ins Blut geht. Grad extra.
              <stage>Es ertönt nunmehr durch das offene Fenster eine Tanzweise, die immer stärker
              und wilder wird. Weib beginnt zu tanzen.</stage> Hopstrallala. Hopstrallala.
              <stage>Hält mit ihren Augen den Jäger im Bann.</stage></p>
        </sp>
        <sp who="#jaeger">
          <speaker>Jäger</speaker>
          <stage>der sich zum Gehen gerüstet hat und schon bei der Tür steht, sieht dem tanzenden
            Weibe mit trunkenen Blicken zu</stage>
          <p>Weiter, Weib; weiter; nur immer drauflos. <stage>Weib beginnt zu tanzen.</stage></p>
        </sp>
        <sp who="#mann">
          <speaker>Mann</speaker>
          <stage>heftig</stage>
          <p>Herr Jäger; gute Nacht.</p>
        </sp>
        <sp who="#jaeger">
          <speaker>Jäger</speaker>
          <p>Da piepst was. <stage>Sieht mit trunkenen Augen dem Weibe zu</stage> Weiter; nur
            weiter.</p>
        </sp>
        <sp who="#weib">
          <speaker>Weib</speaker>
          <stage>innehaltend, heftig gegen den Mann</stage>
          <p>Wo er nur von weitem was spürt, das nach Leben riecht — gleich möcht ers verbietn.
              <stage>Brutal</stage> Weil du keinen Atem hast, drum soll ich nit tanzen. Haha.
            Manndl. Du sperrst ein Weib noch lang nit ein. <stage>Im vollen Tanz</stage> Da schau,
            wie ich tanz. Und grad extra. Hopstrallala. Hopstrallala. <stage>Hält während des Tanzes
              mit ihren Augen den Jäger im Bann.</stage></p>
        </sp>
        <pb n="113"/>
        <sp who="#jaeger">
          <speaker>Jäger</speaker>
          <stage>der das tanzende Weib mit trunkenen Blicken verfolgt und mit den Füßen nun selbst
            den Takt zu stampfen beginnt, kann sich nicht mehr halten. Entflammt</stage>
          <p>Weib; du hast sieben Teufel im Leib. <stage>Wirft den gerollten Mantel ab; packt das
              Weib und schwingt sich mit ihr in wildem Tanz</stage> Weiter; nur weiter; nur immer
            drauflos.</p>
        </sp>
        <sp who="#mann">
          <speaker>Mann</speaker>
          <stage>ist ans offene Fenster geeilt. Ruft heftig hinaus</stage>
          <p>Hör auf mit dem Gedudl. <stage>Die Musik reißt plötzlich mitten im Takte ab. Mann wirft
              das Fenster zu. Auf die Tanzenden los</stage> Kein Schritt mehr.</p>
        </sp>
        <sp who="#jaeger">
          <speaker>Jäger</speaker>
          <stage>der in seinem Taumel das Verstummen der Musik gar nicht gewahr wird</stage>
          <p>Da piepst was. <stage>Während der Mann, der dem Ellbogen des Jägers zu nahe gekommen
              ist, von der Tanzbewegung fortgeschleudert wird, daß er taumelt, mit dem Weibe ohne
              Musik forttanzend</stage> Weiter; nur weiter; und immer drauflos.</p>
        </sp>
        <sp who="#weib">
          <speaker>Weib</speaker>
          <stage>beginnt sich plötzlich heftig gegen den Jäger zu wehren</stage>
          <p>Lassen Sie mich aus. Hören Sie denn nit? Wenn mein Mann nimmer will.</p>
        </sp>
        <sp who="#jaeger">
          <speaker>Jäger</speaker>
          <stage>hält das Weib noch immer gewaltsam fest und zerrt sie im Tanze fort</stage>
          <p>Weiter; nur weiter; nur immer drauflos.</p>
        </sp>
        <sp who="#weib">
          <speaker>Weib</speaker>
          <stage>zornig</stage>
          <p>Das will i doch sehen. <stage>Macht sich mit einem gewaltigen Ruck aus den Armen des
              Jägers los. Zornfunkelnd</stage> Sie sein nit mein Mann. Vorwärts, Mann, wir gehn
            jetzt ins Bett.</p>
        </sp>
        <pb n="114"/>
        <sp who="#jaeger">
          <speaker>Jäger</speaker>
          <p>Was, Bett. <stage>Hat sich vor das Weib gestellt.</stage> Schneiderle; die rührst du
            nimmer an.</p>
        </sp>
        <sp who="#mann">
          <speaker>Mann</speaker>
          <p>Wer ist ein Schneider? <stage>Zieht sein Messer.</stage></p>
        </sp>
        <sp who="#weib">
          <speaker>Weib</speaker>
          <p>Soll jetzt noch mit Gewalt ein Streit herauswachsen? Mann; steck dein Messer ein.
              <stage>Zum Jäger</stage> Sie, Jäger; da ist die Tür. Ich und mein Mann wollen jetzt
            schlafen gehn.</p>
        </sp>
        <sp who="#jaeger">
          <speaker>Jäger</speaker>
          <stage>aufgepeitscht</stage>
          <p>Was schlafen. Der Schneider rührt dich nimmer an. <stage>Faßt das Weib.</stage></p>
        </sp>
        <sp who="#mann">
          <speaker>Mann</speaker>
          <stage>mit dem gezückten Messer; totenblaß, schlotternd, unschlüssig</stage>
          <p>Jäger; und wenns mich noch so beutelt …</p>
        </sp>
        <sp who="#weib">
          <speaker>Weib</speaker>
          <stage>von dem Jäger gehalten</stage>
          <p>Jäger; dasmal sticht er.</p>
        </sp>
        <sp who="#jaeger">
          <speaker>Jäger</speaker>
          <p>Der sticht nit. <stage>Reißt seinen Säbel aus der Scheide</stage> Schneider. Da hast.
              <stage>Ersticht den Mann.</stage></p>
        </sp>
        <sp who="#mann">
          <speaker>Mann</speaker>
          <stage>ist unter dem Bildnis der Mutter zu Boden gesunken. Die brechenden Augen auf sein
            Weib gerichtet</stage>
          <p>Weib; jetz kenn i dich erst ganz.</p>
        </sp>
        <pb n="115"/>
        <sp who="#weib">
          <speaker>Weib</speaker>
          <p>Du kennst sie ja von Grund aus, die Weiber.</p>
        </sp>
        <sp who="#mann">
          <speaker>Mann</speaker>
          <stage>stirbt.</stage>
        </sp>
        <sp who="#weib">
          <speaker>Weib</speaker>
          <p>Jäger. Du hast ihn umbracht. Du ganz allein.</p>
        </sp>
        <sp who="#jaeger">
          <speaker>Jäger</speaker>
          <stage>den Säbel in der Faust, stiert dumpf auf den Toten. Der Säbel entfällt ihm</stage>
          <p>Jetz bin ich avanciert. <stage>Bricht nieder.</stage></p>
        </sp>
        <sp who="#weib">
          <speaker>Weib</speaker>
          <stage>triumphierend</stage>
          <p>Hast jetz dein Sterndl? <stage>Mächtig</stage> Ihr Mannsteufel. Euch ist man noch
            über.</p>
        </sp>
      </div>
      <trailer>Ende.</trailer>
    </body>
  </text>
</TEI>
