<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="../css/tei.css"?>
<?xml-model href="https://dracor.org/schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ger000754" xml:lang="ger">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Elisabeth</title>
        <title type="sub">Ein Trauerspiel in fünf Aufzügen</title>
        <author>
          <persName>
            <forename>Christoph</forename>
            <forename>Bernhard</forename>
            <surname>Schücking</surname>
          </persName>
          <idno type="wikidata">Q94892853</idno>
          <idno type="pnd">1014475457</idno>
        </author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher xml:id="dracor">DraCor</publisher>
        <idno type="URL">https://dracor.org</idno>
        <availability>
          <licence>
            <ab>CC0 1.0</ab>
            <ref target="https://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/">Licence</ref>
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="digitalSource">
          <name>Gallica</name>
          <idno type="URL">https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k1916024w</idno>
          <availability status="free">
            <p>In the public domain.</p>
          </availability>
          <bibl type="originalSource"><author>C. B. Schücking</author>: <title>Elisabeth. Ein
              Trauerspiel in fünf Aufzügen</title>. <date>1777</date>. (S. <biblScope unit="page"
              from="1" to="77">1–77</biblScope>.)</bibl>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person xml:id="duesenschur" sex="MALE">
            <persName>Düsenschur</persName>
          </person>
          <personGrp xml:id="die_buerger" sex="UNKNOWN">
            <name>Die Bürger/Drey Bürger (I/1)</name>
          </personGrp>
          <person xml:id="elisabeth" sex="FEMALE" ana="http://www.wikidata.org/entity/Q4946471">
            <persName>Elisabeth</persName>
          </person>
          <person xml:id="der_koenig" sex="MALE" ana="http://www.wikidata.org/entity/Q560443">
            <persName>Der König (Johann Bokelsohn)</persName>
          </person>
          <person xml:id="edelknabe" sex="MALE">
            <persName>Der Edelknabe</persName>
          </person>
          <person xml:id="knipperdollink" sex="MALE" ana="http://www.wikidata.org/entity/Q65276">
            <persName>Knipperdollink/Knipperdöllink</persName>
          </person>
          <person xml:id="erstes_kebsweib" sex="FEMALE">
            <persName>1tes Kebsweib</persName>
          </person>
          <person xml:id="zweites_kebsweib" sex="FEMALE">
            <persName>2tes Kebsweib</persName>
          </person>
          <person xml:id="drittes_kebsweib" sex="FEMALE">
            <persName>3tes Kebsweib</persName>
          </person>
          <person xml:id="winold" sex="MALE">
            <persName>Winold</persName>
          </person>
          <person xml:id="tilbeck" sex="MALE">
            <persName>Tilbeck</persName>
          </person>
          <personGrp xml:id="das_volk_unten" sex="UNKNOWN">
            <name>Das Volk unten/Alle (III/6)</name>
          </personGrp>
          <person xml:id="eine_stimme_unten" sex="UNKNOWN">
            <persName>Eine Stimme unten (III/6)</persName>
          </person>
          <person xml:id="eine_stimme" sex="UNKNOWN">
            <persName>Eine Stimme (III/6)</persName>
          </person>
          <person xml:id="menke" sex="MALE">
            <persName>Menke</persName>
          </person>
          <person xml:id="eine_stimme_von_weiten" sex="UNKNOWN">
            <persName>Eine Stimme (V/1)</persName>
          </person>
          <listRelation type="personal">
            <relation name="spouses" mutual="#der_koenig #elisabeth"/>
            <relation name="spouses" mutual="#der_koenig #erstes_kebsweib"/>
            <relation name="spouses" mutual="#der_koenig #zweites_kebsweib"/>
            <relation name="spouses" mutual="#der_koenig #drittes_kebsweib"/>
          </listRelation>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="genreTitle">Tragedy</term>
        </keywords>
        <classCode scheme="http://www.wikidata.org/entity/">Q80930</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <listChange>
        <change when="2026-01-04">(ff) convert from source</change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <standOff>
    <listEvent>
      <event type="print" when="1777">
        <desc/>
      </event>
    </listEvent>
    <listRelation>
      <relation name="wikidata" active="https://dracor.org/entity/ger000754"
        passive="http://www.wikidata.org/entity/Q133310426"/>
    </listRelation>
  </standOff>
  <text>
    <pb/>
    <front>
      <titlePage>
        <docTitle>
          <titlePart type="main">Elisabeth</titlePart>
          <titlePart type="sub">Ein Trauerspiel in fünf Aufzügen</titlePart>
        </docTitle>
        <docAuthor>von C. B. Schücking.</docAuthor>
        <epigraph>
          <l><emph>D. K.</emph> Der Wiedertaufer Stab trug ich in hohen Armen</l>
          <l>Itz trägt ein hoher Thurn im Käfig mich.</l>
          <bibl>Kersenbr.</bibl>
        </epigraph>
        <docImprint>
          <date>1777.</date>
        </docImprint>
      </titlePage>
      <pb/>
      <castList>
        <head>Personen:</head>
        <castItem><role>Johann Bokelsohn,</role>
          <roleDesc>König der Wiedertaufer.</roleDesc></castItem>
        <castItem><role>Elisabeth,</role>
          <roleDesc>Kebsweib des Königs.</roleDesc></castItem>
        <castItem><role>Knipperdöllink,</role>
          <roleDesc>Führer des Schwerts.</roleDesc></castItem>
        <castItem><role>Düsenschur,</role>
          <roleDesc>Prophet.</roleDesc></castItem>
        <castItem><role>Menke.</role></castItem>
        <castItem><role>3 Kebsweiber.</role></castItem>
        <castItem><role>Das Volk.</role></castItem>
        <castItem><role>Einige Mengen des Volks.</role></castItem>
        <castItem><role>Tilbeck,</role>
          <roleDesc>Hofmarschall.</roleDesc></castItem>
        <castItem><role>Winold,</role>
          <roleDesc>Leibarzt.</roleDesc></castItem>
        <castItem><role>Ein Edelknabe.</role></castItem>
        <castItem><role>Das weitere Gefolge des Königs.</role></castItem>
      </castList>
      <set>
        <p>Der Schauplatz ist in der Stadt Münster.</p>
      </set>
    </front>
    <pb/>
    <pb/>
    <pb n="1"/>
    <body>
      <div type="act">
        <head>Erster Aufzug.</head>
        <stage>Die Scene ist im königlichen Schlosse.</stage>
        <div type="scene">
          <head>Erster Auftritt.</head>
          <stage>Düsenschur. Einige Bürger.</stage>
          <sp who="#duesenschur">
            <speaker>Düsenschur.</speaker>
            <p>Thut Buße! thut Buße! thut Buße! und seyd fromm! – was wollt ihr meine Brüder?</p>
          </sp>
          <sp who="#die_buerger">
            <speaker>Die Bürger.</speaker>
            <p>Heiliger Prophet! lehr uns das Wort Gottes.</p>
          </sp>
          <sp who="#duesenschur">
            <speaker>Düsenschur</speaker>
            <stage>besteigt die Kanzel, list durch die Brille in einem Buch.</stage>
            <p>Ich hörte einst die Meinungen und Ceremonien der Katholischen und Evangelischen. Da
              hab ich recht von Herzen gelacht. Wir sind <pb n="2"/> das Volk Israels. Unser Glaube
              ist der wahre. Johann König des neuen Sions führt den Zepter seines Vaters David. Er
              ist der Oberste von allen Oberkeiten, und keiner wird über ihn seyn. Welche ist die
              Lehre der Israeliten?</p>
          </sp>
          <sp who="#die_buerger">
            <speaker>Die Bürger.</speaker>
            <p>Spitzt die Ohren Nachbar, es giebt was neues.</p>
          </sp>
          <sp who="#duesenschur">
            <speaker>Düsenschur.</speaker>
            <p>Vernehmet das Wort Gottes, welches euch durch mich verkündiget wird. Keine andere
              sollen getaufet werden, als die völlig ihren Verstand haben, wie Mathäi am 28 Kapitel
              erkläret wird. Drum meine Brüder werd ich euch in Lamberti Kirch zum zweytenmal
              taufen. Eur Lohn wird seyn das Himmelreich. Laß nach dem Beyspiel der Apostolen alles
              unter uns gemein seyn. Habt ihr nicht Ueberfluß an Speiß und Trank, wie eure Weiber
                <pb n="3"/> an Geschmeide? machet euren Vorrath gemein. Jedermann habe zwey Röcke,
              zwey Westen, zwey Paar Bein kleider, 2 Mützen, 2 Paar Strümpfe, 4 Hemde; das Weib habe
              zwey Röcke, einen Mantel, vier Hemde, vier Armbänder, und so viel Hauben.</p>
            <stage>Eine Schelle rühret sich von selber.</stage>
          </sp>
          <sp who="#duesenschur">
            <speaker>Düsenschur.</speaker>
            <p>Glocke was giebst du unbewegt einen Ton? was sprichst du Glocke?</p>
          </sp>
          <sp who="#die_buerger">
            <speaker>Die Bürger.</speaker>
            <p>Das hab ich nie gesehen. Gott wunderbar sind deine Werke. <stage>Einige fallen auf
                die Knie. Einige strecken die Hände gen Himmel.</stage></p>
            <stage>Ein Buch fällt vom Schrank.</stage>
          </sp>
          <sp who="#duesenschur">
            <speaker>Düsenschur.</speaker>
            <p>Zweeter Bote Gottes. Sieh! welches Buch dies ist?</p>
          </sp>
          <sp who="#die_buerger">
            <speaker>Ein Bürger.</speaker>
            <p>O Allmacht! O Allmacht! es ist Freunde! unsere katholische Bibel.</p>
          </sp>
          <pb n="4"/>
          <sp who="#duesenschur">
            <speaker>Düsenschur.</speaker>
            <p>Die Glocke klang, die katholische Bibel stürzt zur Erde. Saget warum?</p>
          </sp>
          <sp who="#die_buerger">
            <speaker>Drey Bürger.</speaker>
            <p>Weil die katholische Bibel unächt ist, und die Israeliten einzig und allein selig
              werden. Wer nur ein bißchen Menschenverstand hat, sieht das wohl, heiliger
              Prophet.</p>
          </sp>
          <sp who="#die_buerger">
            <speaker>Die Bürger.</speaker>
            <p>Freylich freylich.</p>
          </sp>
          <sp who="#duesenschur">
            <speaker>Düsenschur.</speaker>
            <p>Mehrere Weiber haben ist gemächlicher, dann eines. Warum nehmen wir nicht viele? Wie
              Gott nach Anweise der heiligen Schrift zuläßt, hätten sonst wohl Abraham, Jakob und
              David mehrere genommen? Jeder muß seinen Glauben höher als sein Leben schätzen. Also
              muß jeder sein Blut und Leben für den Tempel Sions, und wider den heydnischen Fürsten
              dieses Landes wagen. Amen. Und <pb n="5"/> so will es der wahre Glaube, der der
              einzige Weg zum Himmel ist. Ezechiel am 9ten Kap. erwürget beydes, Alte, Jünglinge,
              Jungfrauen, Kinder, Weiber. Aber die das Zeichen an sich haben, deren sollt ihr keines
              anrühren.</p>
          </sp>
          <sp who="#die_buerger">
            <speaker>Die Bürger.</speaker>
            <p>Ehr und Glory Johann König des neuen Sions. <stage>Gehn ab.</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#duesenschur">
            <speaker>Düsenschur.</speaker>
            <p>Und einen Beutel mit Gold und wackere Mädchen seinem heiligen Düsenschur.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Zweyter Auftritt.</head>
          <stage>Elisabeth. Düsenschur.</stage>
          <sp who="#elisabeth">
            <speaker>Elisabeth.</speaker>
            <stage>Bey Seite.</stage>
            <p>Der Prophet und die Israeliten sind von einem Geschmack. <stage>Laut.</stage> Sey
              gegrüßt du Wort Gottes.</p>
          </sp>
          <sp who="#duesenschur">
            <speaker>Düsenschur.</speaker>
            <p>Heil und Segen von <pb n="6"/> oben der dreymal auserwählten, die von 16 Königinnen
              gewürdiget ward, diese Nacht an der Seite des Königs aller Könige zu ruhen.</p>
          </sp>
          <sp who="#elisabeth">
            <speaker>Elisabeth</speaker>
            <p>Vergönne, daß ich zugegen bin, wenn du mit dem Schöpfer der himmlischen Lichter von
              Angesicht zu Angesicht redest.</p>
          </sp>
          <sp who="#duesenschur">
            <speaker>Düsenschur.</speaker>
            <stage>Besteigt die Kanzel</stage>
            <p>Schöpfer der Sonne, des Monds –</p>
          </sp>
          <sp who="#elisabeth">
            <speaker>Elisabeth.</speaker>
            <p>Blicke nicht nach dem Prediger herab, der hier auf der Kanzel bethet. Düsenschur ist
              ein Gottes-Lästerer, Rebelle, Mörder, Wucherer, Betrüger, Wollüstling. Am Galgen
              hangen ist eine Ehre für ihn, denn sein Aaß verdient nicht von hungrigen Raben
              gefressen zu werden.</p>
          </sp>
          <sp who="#duesenschur">
            <speaker>Düsenschur.</speaker>
            <p>Abtrinnige!</p>
          </sp>
          <sp who="#elisabeth">
            <speaker>Elisabeth.</speaker>
            <p>Laß deinen Säbel hangen. <pb n="7"/> Vergeh sich niemand an des Königs Kebsweiber,
              sagt das Gesetz. Hab acht auf jedes Wort, das ich sagen werde. Es ist ein
              himmelschreyendes Laster, den allgemeinen christlichen Glauben verspotten, mit Füßen
              treten, verdrehen, eine neue Offenbarung lügen, die alle Lüste, nach die das Fleisch
              lechzet, vorschreibt, des Königs Schatzkammer mit dem rechtmäßig erworbenen Gute
              vollpfropft, ihm erlaubt ein duzend Christenköpfe, um sich eine Bewegung zu machen,
              abzuschlagen. Es ist ein himmelschreyendes Laster den gesalbten Herrn des Landes über
              die Gränze jagen, seinen Unterthanen ein Schwert geben, mit dem sie ihren Herrn
              ermorden, ihnen das Mark aus den Knochen saugen –</p>
          </sp>
          <sp who="#duesenschur">
            <speaker>Düsenschur.</speaker>
            <p>Weib laß die Nase aus der Bibel!</p>
          </sp>
          <pb n="8"/>
          <sp who="#elisabeth">
            <speaker>Elisabeth.</speaker>
            <p>Gott kann nichts Böses wollen, das steht mit in der Bibel.</p>
          </sp>
          <sp who="#duesenschur">
            <speaker>Düsenschur.</speaker>
            <p>Aber wer verübte denn an der Glocke, und der Bibel Wunder? das war der Finger Gottes,
              kein Werk der Menschen.</p>
          </sp>
          <sp who="#elisabeth">
            <speaker>Elisabeth.</speaker>
            <p>Caspar Windscheneck, der Laufer klingelte unterm Tisch, und Boven der Trabant
              prickelte mit einem Stock durch die Mauer. Daraus hat nun das Volk vermuthet, die
              Bibel fiel, weil sie nicht ächt sey. Du wirst roth. Es ist gewiß.</p>
          </sp>
          <sp who="#duesenschur">
            <speaker>Düsenschur.</speaker>
            <stage>Bey Seite.</stage>
            <p>Das heißt hüte dich vor die Neugier der Weiber.</p>
          </sp>
          <sp who="#elisabeth">
            <speaker>Elisabeth.</speaker>
            <p>Aber sieh mit mir in das redliche Münster. Was war Münster? Was ist es? Der Bürger
              ist arm, ist krank, bleich durch die Wollust und ihre <pb n="9"/> Seuchen. Väter,
              Mütter zanken sich und kennen ihre Frucht nicht. Der durstige Rachen der Unzucht
              schont vierzehnjähriger Mädgen nicht. Die Bilder der Heiligen flammen am Heerd. Die
              Wappen der adlichen Geschlechter dreht man umgewandt in die Mauer. Der Fürst hält die
              Stadt eingesperrt. Der Hunger stiert fürchterlich aus bleichen Augen und
              hochgestreckten Hälsen. König Johann unterdessen unterhält 16 Hofdamen von meiner
              Profession. Sein ganzes Gefolge ist so los und muthwillig, daß sie müßen in guter Kost
              seyn. Nach der Mahlzeit tritt Seine Majestät den Zahnstocher im Mund mit seiner
              Hofdame wohl ans Fenster, und erstaunt allergnädigst, wie die Bürger mit Razen, Kazen,
              Hunden, die sie aufgefangen, vorlieb nehmen können. Gott gebe, <pb n="10"/> daß meine
              Prophezeyhung nicht erfüllet wird. Alle Apostolen, die ihr nach Warendorf, Kosfeld,
              Horstmar, Borken, Bokholt, Vreden, und sonst abgeschickt, haben samt und sonders auf
              Fürstlichen Befehl, ein Brandmal mitgebracht, oder den Kopf verlohren. Wenn nun die
              benachbarten Fürsten Franz von Waldeck assistiren, so fürcht ich für König Johann, so
              fürcht ich für den heiligen Propheten.</p>
          </sp>
          <sp who="#duesenschur">
            <speaker>Düsenschur.</speaker>
            <p>Ich glaube, daß dein Hals dir zu lang deucht. Wart, ich will dem König sagen, wie
              frey du sprichst.</p>
          </sp>
          <sp who="#elisabeth">
            <speaker>Elisabeth.</speaker>
            <p>Ich bitte dich Düsenschur! meld ihm alles, ich bitte dich. Vielleicht ist er denn zu
              besseren, wenn man zu seinem Verstande Gott, zu seinem Laster Bösewicht spricht. Bey
                <pb n="11"/> Gott man sollte 200 Stunden reisen, um den wunderbaren Schneider zu
              sehen, der seine Nadel niederlegte, und stiftete eine Relligion, und ein Königreich.
              Der merkwürdige Sünder! Ach daß er zu besseren wäre, daß ich ihn besseren könnte.</p>
          </sp>
          <sp who="#duesenschur">
            <speaker>Düsenschur.</speaker>
            <p>Er kommt, gewiß hat er dein schreyn vernommen.</p>
          </sp>
          <sp who="#elisabeth">
            <speaker>Elisabeth.</speaker>
            <p>Das war recht. Also hab ich nicht umsonst geschrien. <stage>Geht ab.</stage></p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Dritter Auftritt.</head>
          <stage>Der König. Düsenschur.</stage>
          <sp who="#duesenschur">
            <speaker>Düsenschur.</speaker>
            <p>Der himmlische Vater treufle Ruhe und Balsam auf das geweihte Lager des Herrschers
              von Jerusalem! O Boßheit des Weibes! Greuel vor Gott und die geheiligte Majestät des
              Königs.</p>
          </sp>
          <pb n="12"/>
          <sp who="#der_koenig">
            <speaker>Der König.</speaker>
            <p>Redner Gottes. Ich hörte Elisabeths Worte. Ich muß, ich muß morden, bis das Tagslicht
              untergeht. <stage>Er klingelt.</stage></p>
          </sp>
          <stage>Der Edelknabe kommt.</stage>
          <sp who="#der_koenig">
            <speaker>König.</speaker>
            <p>Daß Knipperdollink vorkomme. <stage>Dieser geht ab. Der König gähnend.</stage> O
              Wollust Rose der Schöpfung! wie ist es, daß dich kein Sterblicher schmecken kann. Ich
              habe so oft in deinen Armen geschlummert, jedesmal unruhig erwacht. Gieb mir doch
              einmal genug. Wenn ich dich heut und morgen geküsset habe, so klopft der Wunsch am
              anderen Tage an die Thüre meines Herzens, so wahr als ich athme ich will dich
              liebkosen, so lang ich lebe. <stage>Trinkt ein Glaß Wasser.</stage> Nichts in der Welt
              geht über ein schönes Mädgen. Das ist eine ausgemachte Wahrheit. Ein <pb n="13"/>
              schönes Mädgen gefällt mir besser als eine vergoldete belaubte Gegend im Früling. Ich
              liebe es, wenn alles grün aussieht auf braunen Stämmen. Helle Bäche, wenn aus des
              kühlen Thals Blumen und Kräutern ein begraßter Berg in die Sonne sich hinein biegt,
              die ihn oben mit ihren Stralen röthet. Becheren, schmausen und jubiliren ist bey allen
              dem gut; item eine Blondine muß dabey singen. Ja das sind schöne Dinge. Aber die
              lezten beyden Freuden sind nichts gegen meine Krone, meine goldne Ketten,
              Ehrenzeichen, meine Edelgesteine, goldene und seidene Kleider, Hofräthe, Räthe,
              Trabanten, die Regierung eines Reichs, wie König Johann gewesener Schneidergeselle
              eines errichtet hat. Aber das thut nicht so sanft als ein schönes junges <pb n="14"/>
              Mädgen. Das weiß ich der Gemahl von 15 Weibern und Elisabeth. – Der Zorn brüllt in mir
              wie ein Löw wider sie, aber Knipperdöllink der Führer des Schwertes soll meine Ruhe
              wieder herstellen. Ihre Augen sind so belebt, ihre Füße so klein, daß an ihr kein Haar
              soll gekränkt werden. Ich will dem Führer des Schwertes ein Vergnügen machen.
                <stage>Er klingelt.</stage></p>
          </sp>
          <stage>Der Edelknabe.</stage>
          <sp who="#der_koenig">
            <speaker>König.</speaker>
            <p>Daß mein Roß gesattelt und vorgeführet werde.</p>
          </sp>
          <sp who="#edelknabe">
            <speaker>Der Edelknabe.</speaker>
            <p>Der Führer des Schwerts.</p>
          </sp>
          <sp who="#der_koenig">
            <speaker>König.</speaker>
            <p>Daß er eintrete.</p>
          </sp>
          <sp who="#edelknabe">
            <speaker>Edelknabe.</speaker>
            <stage>Geht ab.</stage>
          </sp>
        </div>
        <pb n="15"/>
        <div type="scene">
          <head>Vierter Auftritt.</head>
          <stage>Knipperdollink. Der König. Düsenschur.</stage>
          <sp who="#der_koenig">
            <speaker>Der König.</speaker>
            <p>Meine Gnade zum voraus meinem erhabenen Thronfolger, und Führer des Schwertes! von
              Mollenbecks Parthey, die als Feinde der Vielweiberey das Schwert des Aufruhrs wider
              mein königliches Haupt gezogen, sind noch einige unbestraft in Verhaft. Die richte
              dein Schwert. Bestimme eine hinlängliche Anzahl für jeden Tag, damit die christliche
              Tenne von dieser Spreu gefeget werde.</p>
          </sp>
          <sp who="#knipperdollink">
            <speaker>Knipperdollink.</speaker>
            <p>Für das Vergnügen, das Ihre Majestät mir zu machen geruhen, soll die schleunigste
              Ausführung des Befehls mein demüthiger Dank seyn.</p>
          </sp>
          <pb n="16"/>
          <sp who="#der_koenig">
            <speaker>Der König.</speaker>
            <p>Wenn ich die geringste mitleidige Regung für diese rebellischen Heiden spüre, so ist
              mein Thron auf Sand gebaut. Man sattelt mein Roß, ich will hernach bey dir vorüber
              reiten.</p>
          </sp>
          <sp who="#knipperdollink">
            <speaker>Knipperdollink.</speaker>
            <p>Gehorsame auserwähltes Volk dem König Johann.</p>
            <stage>Geht ab.</stage>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Fünfter Auftritt.</head>
          <stage>Der König. Düsenschur.</stage>
          <sp who="#der_koenig">
            <speaker>Der König.</speaker>
            <p>Nun ist der Kummer gelindert, den mir Elisabeths Frevel machte.</p>
          </sp>
          <sp who="#duesenschur">
            <speaker>Düsenschur.</speaker>
            <p>Großer König! Elisabeth hat wider den Propheten Schmähworte ausgestoßen, Dein Gesetz
              sagt: sie soll keine Stunde mehr leben.</p>
          </sp>
          <sp who="#der_koenig">
            <speaker>Der König.</speaker>
            <p>Darnach wird kein Hahn krähen, was zwischen vier Wänden gesprochen ward.</p>
          </sp>
          <pb n="17"/>
          <sp who="#duesenschur">
            <speaker>Düsenschur.</speaker>
            <p>Thron und Majestät wanken, wenn man den Propheten Nasenstüber giebt.</p>
          </sp>
          <sp who="#der_koenig">
            <speaker>Der König.</speaker>
            <p>Du solltest das so genau nicht nehmen. Sie ist ein schönes, überaus schönes
              Mädgen.</p>
          </sp>
          <sp who="#duesenschur">
            <speaker>Düsenschur.</speaker>
            <p>Als ich von Warendorf nach diese Stadt kame, trat ich mit einem Propheten Rock unter
              das Volk und rief zu dir: Ich salbe dich im Namen Gottes, und auf göttlichen Befehl
              zum König; und vor dem Angesicht seines ganzen Volkes rufe ich dich hiemit zum König
              über das neue Sion aus. Verachte nicht deinen Propheten, König! An der Stuffe deines
              Thrones kniet das Volk aus Ehrfurcht für meinen Bart und Offenbarung aus Hezekiels
              37ten Kap.</p>
          </sp>
          <sp who="#der_koenig">
            <speaker>König.</speaker>
            <p>Aber nun ist Jerusalems <pb n="18"/> Thron mein, was ist der Mann Gottes, wenn wir
              ihn nicht schützen. Vier silberne Leuchter, die mir aus dem Dohm geliefert sind, geb
              ich dir, damit dein Zorn wider Elisabeth nachlasse.</p>
          </sp>
          <sp who="#duesenschur">
            <speaker>Düsenschur.</speaker>
            <p>Alles nach Eurer Majestät Befehl und Wohlgefallen, auch mit Verlust meiner Ehre. Aber
              sie hat die ganze ohnergründliche Politik deines Reiches errathen. Die Range sagt: ihr
              sperrtet dem aberglaubischen Volk durch neumodige Bibeln den Hals auf. Johann wird der
              Angaffer König, plündert ihre Beutel, und irritiret sie wider den rechtmäßigen Herrn
              ihres Landes.</p>
          </sp>
          <sp who="#der_koenig">
            <speaker>König.</speaker>
            <p>Rissest du ihr denn nicht die Zunge aus dem Gaumen. Wir lieben es, daß unsere
              Religion vortheilhaft für unsere Pfennigkammer ist, und <pb n="19"/> wir würden uns
              betrüben, wenn das Gegentheil wäre. So denkt jeder Mensch. Und wir können bey diesen
              Maximen sehr gründlich überzeugt seyn.</p>
          </sp>
          <sp who="#duesenschur">
            <speaker>Düsenschur.</speaker>
            <p>Wir lassen geschehen, daß der Reichthum ein Vorzug ist, den der himmlische Vater über
              den Stamm Israel ausgeschüttet. Du hörtest itz ihre Worte, zu etwas großes wäre der
              Saamen in deiner Seele gestreuet, und sie wäre zum Einsturz der Welt, mit einem
              Königreich und After Religion niedergekommen.</p>
          </sp>
          <sp who="#der_koenig">
            <speaker>Der König.</speaker>
            <p>Sie entfaltete unsren Verstand. – Das ist zu viel. Ich bin doch König Johann, und sie
              nur ein Mädgen. Du bist heut ein böser Prophet. Ich will mich aufs Pferd setzen und
              sehen, was Knipperdollink macht. <stage>Gehn ab.</stage></p>
          </sp>
        </div>
      </div>
      <pb n="20"/>
      <div type="act">
        <head>Zweyter Aufzug.</head>
        <stage>Die Scene bleibt.</stage>
        <div type="scene">
          <head>Erster Auftritt.</head>
          <stage>Der König auf dem Thron. Der Hofmarschall. Knipperdollink kniet auf den Stufen des
            Thrones, eine Krone, einen Schleyer auf den Händen tragend.</stage>
          <sp who="#der_koenig">
            <speaker>Der König.</speaker>
            <p>Sag Elisabeth, sie wär einem Engel gleich an Schönheit, und wir schenkten ihr diesen
              königlichen Schleyer nebst der Krone, damit sie unsre Gemahlinn sey, der fünfzehn
              gehorchen.</p>
          </sp>
          <sp who="#knipperdollink">
            <speaker>Knipperdollink.</speaker>
            <stage>Geht ab</stage>
          </sp>
          <sp who="#der_koenig">
            <speaker>Der König.</speaker>
            <p>Hofmarschall ich will Elisabeth krönen. <stage>Der Hofmarschall geht ab.</stage></p>
          </sp>
        </div>
        <pb n="21"/>
        <div type="scene">
          <head>Zweyter Auftritt.</head>
          <stage>Der Hofmarschall mit dem Gefolge. Der König.</stage>
          <sp who="#der_koenig">
            <speaker>Der König.</speaker>
            <p>Meine Damen, Elisabeths Worte sind für euch Befehle. Nun so seyd nicht
              eisersüchtig.</p>
          </sp>
          <sp who="#erstes_kebsweib #zweites_kebsweib #drittes_kebsweib">
            <speaker>Die Kebsweiber.</speaker>
            <p>Wenn Elisabeth nicht eifersüchtig ist, wir – lieben dich.</p>
          </sp>
          <sp who="#erstes_kebsweib">
            <speaker>1tes Kebsweib.</speaker>
            <p>Herr dieses zärtliche Mädgen hat eine Zehrung, an der sie wie ein Talglichtgen
              ausgeht. Ihr Herz führt gewiß diese Rede: Geht in die Hölle ihr 15 lechzende Weiber,
              mein Gemahl Johann soll nichts lieben neben mich. Lebt wohl, das ihr die glatten Hälse
              brecht, daß ihr unterm Wasser erstickt. Die Krone! was acht ich die 50 Juwelen, nicht
              so viel als einen Strohkranz. Jedes der 15 Weiber <pb n="22"/> hat 3 Steine darinn.
              Ich will die ganze Krone, und den ganzen König haben.</p>
          </sp>
          <sp who="#zweites_kebsweib">
            <speaker>2tes Kebsweib.</speaker>
            <p>Ihr Morgensseufzer ist, daß wir alle von den Blatteren gezeichnet werden.</p>
          </sp>
          <sp who="#drittes_kebsweib">
            <speaker>3tes Kebsweib.</speaker>
            <p>Sie sagt, Eure Majestät wären eine Wanze, die sich an Lastern und Bürgerblut einen
              Wanst gefressen hätte. Aber was macht das alles. Sie hat Eurer Majestät gefallen, sie
              hat Eurer Majestät einmal gefallen.</p>
          </sp>
          <sp who="#der_koenig">
            <speaker>Der König.</speaker>
            <p>Euch beisset der Neidwurm, die ihr Elisabeth als Rebellinn schildert. Ich muß das
              wissen, ich kenne die Damen. Sie trage meine Krone, sie wird euch nicht beneiden, wenn
              ihr ungekrönt geht. Nicht wahr Divara der Strohkranz, deine Wanze Angela sollte mirs
              Blut erhitzen? Ich <pb n="23"/> bitte um Verzeihung meine Damen, daß euch das nicht
              gelungen ist.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Dritter Auftritt.</head>
          <stage>Elisabeth zu den vorigen. Knipperdollink trägt ihr das Geschmeide nach.</stage>
          <sp who="#elisabeth">
            <speaker>Elisabeth.</speaker>
            <p>Ich bin nicht schön genug König Johanns Gemahlinn zu heissen.</p>
          </sp>
          <sp who="#der_koenig">
            <speaker>Der König</speaker>
            <stage>setzt ihr unter Trompeten und Pauken Schall die Krone auf.</stage>
            <p>Elisabeth, weil sie König Johanns Gemahlinn ist, sollt ihr gehorsam seyn meine
              Königinnen.</p>
            <stage>Da der König Elisabeth aufheben will, sinkt sie ohnmächtig über das
              Küssen.</stage>
            <p>Das Gefolge <stage>verworren,</stage> was ist das. Das macht mich starren.</p>
          </sp>
          <sp who="#elisabeth">
            <speaker>Elisabeth</speaker>
            <stage>ruft:</stage>
            <p>heraus, heraus, bringt mich heraus.</p>
          </sp>
          <sp who="#der_koenig">
            <speaker>Der König.</speaker>
            <p>Arz begleite sie in die <pb n="24"/> freye Luft, die Menge Menschen macht den Saal
              schwül.</p>
          </sp>
          <sp who="#winold">
            <speaker>Winold</speaker>
            <stage>geht mit Elisabeth ab,</stage>
          </sp>
          <sp who="#der_koenig">
            <speaker>König</speaker>
            <stage>zu Tilbeck</stage>
            <p>sie trägt die Krone schon.</p>
          </sp>
          <sp who="#tilbeck">
            <speaker>Tilbeck</speaker>
            <stage>geht mit dem Gefolge ab.</stage>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Vierter Auftritt.</head>
          <stage>Der König. Knipperdollink.</stage>
          <sp who="#der_koenig">
            <speaker>Der König.</speaker>
            <p>Wenn man eine Krone erhalten soll, muß ich und ein jeder eine Uebelkeit verschmerzen.
              Um meine Krone und meinen Hals ist die Wette. Zu Reims ist niemals das Krönungsfest um
              eines verdorbenen Magens willen verzögert, und wenn die Königinn vom Schlage gerührt
              wäre, ein hitzig Fieber ihren Leib schüttelte, so wird sie zum Küssen kriechen um eine
              königliche <pb n="25"/> Krone zu erhalten. Zu Reims ist das wenigstens so. Die Wette
              gilt. Kein Mädgen kann zwar unsre Krone ausschlagen. Aber ich mag nicht sagen, was ich
              von ihrem Herzen denke.</p>
          </sp>
          <sp who="#edelknabe">
            <speaker>Der Edelknabe</speaker>
            <stage>tritt herein</stage>
            <p>Der Unfall der Königinn, ist eine Uebelkeit, die schon nachläßt. <stage>Geht
                ab.</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#knipperdollink">
            <speaker>Knipperdollink.</speaker>
            <p>Wenn Hans Quacksalber anders was davon versteht</p>
          </sp>
          <sp who="#der_koenig">
            <speaker>Der König.</speaker>
            <p>Grüble eine Entschuldigung. Ach mich Armen, wenn ich unter ihren Tod und meiner
              Verachtung wählen muß, so hängt das Schwert nur an einem Pferds Haar über ihrem
              Genicke.</p>
          </sp>
          <sp who="#knipperdollink">
            <speaker>Knipperdollink.</speaker>
            <p>Bey deiner königlichen Gnade, die ich so ungern als meine Seele verlör, betheure ich,
              Elisabeth <pb n="26"/> erbleichte, erstarrte, als du ihr die Krone zeigtest, weil sie
              dich liebt; sie liebt das Auge des Helden, für dem Krieger erbleichen, Mädgen
              erröthen. Jedes Weib, das dich in deinem Geleite über deinem schaumenden Roß erblickt,
              und die Erzehlung deiner Thaten anhöret, sieht dich die folgende Nacht im Traume. Ich
              sahe die Königinn oft, wenn sie mich nicht sahe. Höre! wenn Männer die Größe des
              Königs Johann posaunen, schwillt ihr Stolz mit ihrem Auge, und sie tritt am Spiegel um
              sich anzusehen. Beym Lob der Weiber mißgönnt ihr neidischer Durst dem pralenden Munde
              jeden Buchstaben des Namens: Johann. Es ist auch nur eine Elisabeth unter den
              königlichen Hofdamen. Die lachen und essen sich satt, tanzen nach Buschoduks <pb
                n="27"/> Orgel. Itz was thut Elisabeth. Die discuriret mit der Einsamkeit, macht
              Versen dem Früling zu ehren, oder liest auf ihrem Zimmer ein Buch; warum macht sie
              nicht mit den anderen. Solche Gespenster aber beschleichen junge Mädgen, die von Bube
              Amors Pfeil verletzet sind.</p>
          </sp>
          <sp who="#der_koenig">
            <speaker>König.</speaker>
            <stage>küßt ihn.</stage>
            <p>Wenn du nicht der Erbe dieses Thrones wärest, so ernennte ich dich in dieser Minute
              um dir für die Nachricht zu danken. Sie kömmt.</p>
          </sp>
          <sp who="#knipperdollink">
            <speaker>Knipperdollink.</speaker>
            <p>Was werden wir hören?</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Fünfter Auftritt.</head>
          <stage>Elisabeth zu den vorigen.</stage>
          <sp who="#elisabeth">
            <speaker>Elisabeth.</speaker>
            <p>Warum hab ich den gnädigsten König beleidigt, der seiner <pb n="28"/> Sclavinn eine
              Krone gab. O laß den Zorn, der auf deiner Wange glüht. <stage>Sie fällt ihm zu
                Füßen.</stage> Dein Wohlgefallen ist mir theurer als die Krone, die es
              begleitete.</p>
          </sp>
          <sp who="#knipperdollink">
            <speaker>Knipperdollink.</speaker>
            <p>Elisabeth wie konntest du den gnädigsten König beleidigen?</p>
          </sp>
          <sp who="#elisabeth">
            <speaker>Elisabeth</speaker>
            <stage>will dem König den Rock küssen. Der König hebt sie auf.</stage>
          </sp>
          <sp who="#knipperdollink">
            <speaker>Knipperdollink.</speaker>
            <p>Der König hat dir verziehen. Aber Königinn groß war dein Verbrechen.</p>
          </sp>
          <sp who="#elisabeth">
            <speaker>Elisabeth.</speaker>
            <p>Mein ganzes Leben soll ein unaufhörlicher Dank seyn. Mein König willst du nicht
              deiner neuerwählten Königinn zum Zeichen der Aussöhnung eine Gnade gewähren?</p>
          </sp>
          <sp who="#knipperdollink">
            <speaker>Knipperdollink.</speaker>
            <p>Nun machen Eure <pb n="29"/> Majestät mit meiner Muthmaßung die Probe.</p>
          </sp>
          <sp who="#elisabeth">
            <speaker>Elisabeth.</speaker>
            <p>Gieb den 15 Hofdamen den Abschied. Wie kann ich deine Auserwählte seyn, wenn diese
              ganze Reihe sich um dein Herz kränzet. Die Wahrheit zu sagen, Vollkommenheiten in so
              hohem Grade finde ich auch an den Königinnen nicht, daß du mich um sie zurück setzest.
              Divara ist stolz, aber ihr Herz hart. Mariens Aug ist schlau, nicht ihr Verstand.
              Marthe hat Witz, aber unausstehlichen. Kätchen ist eine schöne Statue ohne Zähne. Ich
              bin auf deine Liebe stolz, und lobst du gleich nur mein hüpfendes Auge, so fehlen mir
              doch ein gesunder Verstand, ein gutes Herz und Zähne nicht. Anne singt, Angela tanzt,
              Christine plappert. Elisabet kleidet sich gut. Ich singe, tanze, <pb n="30"/> kleide
              mich so gut wie sie, und Worte geben mir mein Herz, und ein Buch. Die übrigen haben
              eine glatte Haut wie ich, und nichts weiter. Du nanntest mich die schönste, setz itz
              hinzu: die einzige. Die Wollust geizt nach 15 Weiber, das Herz nach eine. <stage>Sie
                kniet vor ihm.</stage> Mein König deine Krone reizt mich, aber wann du der Mann von
              fünfzehn Weiberen und lasterhaft bist, leg ich sie wieder zu deinen Füßen.</p>
          </sp>
          <sp who="#der_koenig">
            <speaker>Der König.</speaker>
            <p>Du sollst gleich meine Entschlüsse wissen. <stage>Geht ab.</stage></p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Sechster Auftritt.</head>
          <stage>Elisabeth. Kniperdollink.</stage>
          <sp who="#elisabeth">
            <speaker>Elisabeth.</speaker>
            <p>Ich wünschte ihn zu besseren und augenblicklich entbrannte sein Zorn. <stage>Sie
                weint.</stage></p>
          </sp>
          <pb n="31"/>
          <sp who="#edelknabe">
            <speaker>Der Edelknabe</speaker>
            <stage>aus dem königlichen Zimmer.</stage>
            <p>Der König will Elisabeth soll in den Kerker gesperret werden. <stage>Geht
              ab.</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#knipperdollink">
            <speaker>Knipperdollink</speaker>
            <stage>nimmt Elisabeth die Krone und den königlichen Schmuck ab. Ein Soldat legt ihr
              Fesseln an, stößt sie aus der Thüre.</stage>
            <p>Soldaten führt sie in den Thurn. <stage>Geht ab.</stage></p>
          </sp>
        </div>
      </div>
      <div type="act">
        <head>Dritter Aufzug.</head>
        <div type="scene">
          <head>Erster Auftritt.</head>
          <stage>Ein Prophet geht auf und nieder.</stage>
          <sp who="#elisabeth">
            <speaker>Der Prophet.</speaker>
            <p>Thut Buße! thut Buße! thut Buße! und seyd fromm. Himmel gieb, daß ich einen Propheten
              nach der hiesigen Mode vorstelle, die Hände so einen genauen Zirkel formen, <pb n="32"
              /> als wenn ich Citronen schälte, die Stimme aus der Nase schallt, wie aus einem
              Waldhorn. Ach daß König Johann meine Verkleidung nicht merkte, mein Vorhaben nicht
              entdeckte <stage>Laut.</stage> Johann König des neuen Sions komm hervor, komm
              hervor.</p>
          </sp>
          <sp who="#edelknabe">
            <speaker>Ein Edelknabe.</speaker>
            <p>Kommst du im Namen Gottes?</p>
          </sp>
          <sp who="#elisabeth">
            <speaker>Der Prophet.</speaker>
            <p>So ist es Kind.</p>
          </sp>
          <sp who="#edelknabe">
            <speaker>Der Edelknabe.</speaker>
            <p>So wird der König aller Königen, Kaiser, Fürsten und Gewaltigen den Saum deines
              Mantels küssen. <stage>Geht ab.</stage></p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Zweyter Auftritt.</head>
          <stage>Der König. Der Prophet.</stage>
          <sp who="#der_koenig">
            <speaker>Der König.</speaker>
            <stage>Nachdem er des Propheten Rock geküßt, setzt sich auf den Thron.</stage>
          </sp>
          <pb n="33"/>
          <sp who="#elisabeth">
            <speaker>Der Prophet.</speaker>
            <p>Der ewige Wink des HErrn fließt von meinen Lefzen, um, wie ein wohlthätiger Regen die
              blümigte Wiese, dein Herz zu bethauen. Drum seh ich ohne Schrecken deine Krone, Zepter
              und Edelgesteine, achte nicht das Schwert deiner Gerechtigkeit. Denn dies sind die
              Worte, die der Engel des HErrn vor einer Woche, als es um mein Lager ganz hell ward,
              zu mir redete.</p>
          </sp>
          <sp who="#der_koenig">
            <speaker>Der König.</speaker>
            <p>Der achtet Gott nicht, der nicht achtet die Stimme seiner Propheten.</p>
          </sp>
          <sp who="#elisabeth">
            <speaker>Der Prophet.</speaker>
            <p>Schrey in meine Seele Stimme Gottes! Der König von Münster entheiligt die Nacht durch
              16 Weiber. Wie tief liegt er unter der Sünde. Diese Schwelgerey ist nicht das, was die
              Ehe ist. Die Ehe ist ein <pb n="34"/> Weib lieben, mit dem Weib ein Fleisch und eine
              Seele seyn. Es ist ein Weib, das heißt Elisabeth. Die heurathe König Johann. Die Hölle
              sperret gierig ihren Flammen athmenden Rachen auf, weil er dieses Weib in einen
              grausen Kerker vergraben, das allda mit Kröten und Schlangen eine vernünftige Rede
              hält, und in dem triefenden Stein ihres königlichen Gemahls Lippen küßt, denn ihre
              Liebe hat sich in Narrheit verwandelt, sie gleicht den Kindern. Diese Elisabeth wird
              die Riegel von den Thüren trennen, wird ihm, wie ich nahe seyn, und er sie nicht
              sehen. Sag dem König diese Worte, es sind die Worte des HErrn, welcher einst kommen
              wird zu richten die Tyrannen, und die zertretenen Völker. Wehe ihm! wehe ihm! der mit
              goldenen Sporen im Bürger <pb n="35"/> Blute watet, in ihrem Eingeweide und
              fliessendem Gehirne einen Tanz hält, zu dem der röchlenden Wehschreyn statt der
              Schallmey schallt. Ein jeder Demant wiegt 5 Menschen Leben, die den Hunger von König
              Johann für alle ihre Schätze eingetauschet haben. So sprach der Engel in Licht
              gekleidet. Ich aber überbringe seine Befehle dem König Johann.</p>
          </sp>
          <sp who="#der_koenig">
            <speaker>Der König.</speaker>
            <p>Welcher Religion bist du?</p>
          </sp>
          <sp who="#elisabeth">
            <speaker>Der Prophet.</speaker>
            <p>Der katholischen.</p>
          </sp>
          <sp who="#der_koenig">
            <speaker>Der König.</speaker>
            <stage>Springt vom Thron mit entblößtem Degen.</stage>
            <p>Stirb Katholik.</p>
          </sp>
          <sp who="#elisabeth">
            <speaker>Der Prophet.</speaker>
            <p>Wenn ein Tropfen meines Blutes an deiner Hand klebt, so wird sie verwesen. Ermorde
              mich nicht, sonst wird dich die Reue ermorden.</p>
          </sp>
          <pb n="36"/>
          <sp who="#der_koenig">
            <speaker>Der König.</speaker>
            <p>Lügen kannst du, aber drohen nicht.</p>
          </sp>
          <sp who="#elisabeth">
            <speaker>Der Prophet.</speaker>
            <p>Heurathe nur Elisabeth. Ach diese goldne Tressen gehören dem hungerndem Bürger,
              dieser Sammet ist übertüncht mit Blut.</p>
          </sp>
          <stage>Ein Pfeil stürzt durch eine Scheibe in den Saal.</stage>
          <sp who="#der_koenig">
            <speaker>Der König.</speaker>
            <p>Pfeile ins königliche Gemach schiessen, das heißt gewagt. Sieh da, sieh da, ein
              Zettelchen daran. So viel ich weiß, Aufruhr ist nicht in der Stadt, das würden meine
              Leute gemeldet haben. Ich denke eine viereckigte Pasquille vom Fürsten.</p>
          </sp>
          <sp who="#elisabeth">
            <speaker>Der Prophet.</speaker>
            <p>Wenn du Elisabeth mit den anderen Unzufriedenen aus der Stadt zu gehen erlaubst, so
              ist Elisabeth mit dem Himmel zufrieden.</p>
          </sp>
          <sp who="#der_koenig">
            <speaker>Der König.</speaker>
            <p>Bist denn du Elisabeth?</p>
          </sp>
          <pb n="37"/>
          <sp who="#elisabeth">
            <speaker>Der Prophet</speaker>
            <stage>wirft den Mantel ab.</stage>
            <p>Ich bin Elisabeth. Den Propheten hab ich durch die Ermel angezogen. König Johann
              heurathe Elisabeth, oder gieb ihr Erlaubniß aus der Stadt zu gehen.</p>
          </sp>
          <sp who="#der_koenig">
            <speaker>Der König.</speaker>
            <p>Stirb Unthier.</p>
          </sp>
          <sp who="#elisabeth">
            <speaker>Elisabeth.</speaker>
            <p>Johann mein König, höre die Worte des Himmels, höre, höre: stiehl und morde nicht
              mehr. Was hab ich gesagt? schon die zweyte Narrheit, die ich begehe. Ach das ist
              betrübt, wenn ein Mädgen so mit gesunden Verstand ansehen muß, daß sie im Gehirn
              verrückt ist. <stage>Sie weint.</stage> Doch das kann besser werden, wenn ich dich in
              einem Jahre nicht sehe.</p>
          </sp>
          <sp who="#der_koenig">
            <speaker>Der König.</speaker>
            <p>Da nimm diese Goldmünz, und erinnere dich meiner. Zwar du verdienst den Tod. He
              Knabe! <stage>küßt sie. <pb n="38"/> (Der Edelknabe kömmt)</stage> Meine Gemahlinn
              Elisabeth mag frey aus der Stadt gehen.</p>
          </sp>
          <sp who="#elisabeth">
            <speaker>Elisabeth.</speaker>
            <stage>Geht ab.</stage>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Dritter Auftritt.</head>
          <stage>Der König. Edelknabe.</stage>
          <sp who="#der_koenig">
            <speaker>Der König.</speaker>
            <p>Knabe bleib Knabe. Wenn die Königinn Elisabeth den Fuß nicht über des Hofes Schwelle
              trägt, so mag alles bleiben wie es ist. Will sie aber aus meinem Pallast dem Thore zu
              gehen, so beobachtet genau, wenn sie mit der Zehe, oder vielmehr mit dem Fuß über die
              Brücke tritt; fluchs haltet sie fest, und schlagt ihr den Kopf ab. Diesen denn bringt
              ihr auf einer Schüssel in mein Zimmer. Doch halt Knabe, was habe ich gesagt. Nein so
              wie <pb n="39"/> folgt, solls seyn: Führt Elisabeth lebend nach mich zurück von der
              Stadtbrücke. Nein nein, aber wie folgt, solls seyn: Ich bin zwar nicht zaghaft, aber
              was soll ich der närrischen Elisabeth Geheul anhören, die verdrehten Augen in ihrem
              Kopfe sehen. Schlagt ihr den Kopf ab, und erhöht ihn mit einer Stange übers Thor, und
              den enthaupteten Leichnam bringt in mein Zimmer. Geh Knabe. Man soll meinen Worten
              gehorsamen, aber keinen Sekunde eher, als sie mit dem Fuß über die Brücke tritt.</p>
          </sp>
          <sp who="#edelknabe">
            <speaker>Der Edelknabe.</speaker>
            <stage>Geht ab.</stage>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Vierter Auftritt.</head>
          <stage>Der König.</stage>
          <sp who="#der_koenig">
            <speaker>König.</speaker>
            <stage>Nimmt den Pfeil auf.</stage>
            <p>Das hätte ich eher thun sollen. <stage>Reißt den Pfeil <pb n="40"/> durch sein
                Portrait.</stage> Wozu so eines Zwerges Bild vor meinen Augen? vornemlich, wenn ich
              der Zwerg selbst bin. Wenn liebste Elisabeth dein Leichnam nicht gebracht, wenn dein
              Kopf nicht auf einer Stange übers Thor gesteckt wird. <stage>Er zieht ein
                Schreibtäfelchen heraus, und schreibt.</stage> So muß ich doch hier zwey Schwerter
              zeichnen, und drunter deinen Namen Elisabeth, nun bist du gezeichnet, Gott lenke alles
              nach seinen Willen und deinem besten. Nun eine Note für mich. Da haben wir schon 3,
              durch deren Beobachtung wir ein Held von der ersten Größe sind. Liest: 1. Sey nicht
              gewissenhaft. 2. Nicht empfindlich, und mitleidig. 3. Du kannst nicht zu reich werden.
              Die 4te will ich nun hinschreiben: Sey nicht verliebt. O Weiber Affe! durch tragen
              etwas unleserlich <pb n="41"/> finde ich die Note hier über die Liebe. Johann, Johann
              von dir werden die Chroniken schweigen, wenn du noch einmal diesen Fehler begehst.
              Aber was plaud'r ich denn. <stage>Er wickelt das Zettelchen vom Pfeil.</stage></p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Fünfter Auftritt.</head>
          <stage>Knipperdollink. Der König.</stage>
          <sp who="#der_koenig">
            <speaker>Der König.</speaker>
            <p>Knipperdollink hier ist was neues. Liest: Liebe Getreue! Wir haben schon etlichemal
              um die Unschuld deren, so bisher diese Stadt gewaltsamer Weise inne haben, dieselbe
              aber übergeben, verlassen und ihren Fehler erkennen wollten, sicheres Geleit,
              Verzeihung und Erlassung der verdienten Strafe mit vieler Gnade in unserem Schreiben
              angeboten, unser Wort nie <pb n="42"/> gebrochen. Itz werden wir zum andernmal allen
              die nämliche Gnade erzeigen, die dieselbe itz begehren, und bis auf folgenden
              Donnerstag vor fünf Uhr Nachmittag die Stadt verlassen werden. So bald aber dieser
              Zeitpunkt verstrichen, so habt ihr es euch selbst zuzuschreiben, wenn wider euch etwas
              härteres verhänget wird. Wir werden uns vor Gott und den Menschen durch diese Warnung
              gerechtfertiget haben.</p>
            <p>Fränschen.</p>
          </sp>
          <sp who="#knipperdollink">
            <speaker>Knipperdollink.</speaker>
            <p>Ich habe dieser Pfeile einige gefunden, man schießet sie zu duzenden aus dem
              feindlichen Lager herüber. Gefällt es Eurer Majestät, daß ich jeden, der sie auflist,
              mit dem Tod bedrohete.</p>
          </sp>
          <sp who="#der_koenig">
            <speaker>Der König.</speaker>
            <p>Hätten wir wohl eine Aufruhr zu besorgen.</p>
          </sp>
          <pb n="43"/>
          <sp who="#knipperdollink">
            <speaker>Knipperdollink.</speaker>
            <p>Unter Euer Majestät läßt sich besser leben als bey dem Fürsten. Ein jeder hat so viel
              Mädgen als er verlanget. Jeder Bürger hat doch 2 Röcke, 2 Westen, 2 Beinkleider, und
              so weiter. Niemand ist reich, niemand aber doch arm. So wie das Volk erst an den
              Bischof hieng, hängt es itz mit Leib und Seele an Eure Majestät. Was gemeine Leute
              einmal gefaßt haben, vertheidigen sie bis auf einen halben Blutstropfen. Es soll noch
              wohl hie und da ein Starrkopf in der Ecke sitzen, das schadt nicht; eine Schwalbe
              macht keinen Sommer. Und beym Volke hat immer der größte Theil den Ausspruch: die
              Wollust in Gesellschaft des Hungers nimmt dem Bürger die Kräfte; Tausend Soldaten in
              Waffen sagen: Schurke rühr dich nicht. <pb n="44"/> So ein Kerlchen darf nur das
              Schwert an meiner Hüfte sehen, so ist er fromm wie ein Lamm, und greift mit beyden
              Händen nach dem Hals, ob der Kopf noch drüber steht. Und gesetzt, das hilft alles
              nichts, so hat der König von Jerusalem ja Propheten.</p>
          </sp>
          <sp who="#der_koenig">
            <speaker>Der König.</speaker>
            <p>Dein Verbot in Ansehung der hinein geschossenen Pfeile verdient unsren Dank. Ich
              sinne nach, wie man durch ein nie gesehenes Beyspiel dem Volke einschärft, so grausam
              wird der hingerichtet werden, der unsre Majestät nur mit einen Gedanken beleidigt.
                <stage>Er hängt den Kopf.</stage> Schurke du und die Propheten, ihr laßt den Staat
              ausser acht, und ich mache mir Vorwürfe; Schurke du und die Propheten! ihr!</p>
          </sp>
          <sp who="#knipperdollink">
            <speaker>Knipperdollink.</speaker>
            <p>Ich diene dem <pb n="45"/> Staat, und diese Dienste verdienen Dank von Eurer
              königlichen Majestät. Düsenschur heißt ein falscher Prophet, er rüttelt die Pfeiler
              des Thrones, er macht das Volk mißtrauisch. Knipperdollinks Dienste schaden dem Staat
              nicht, und verdienen Dank von Eurer Majestät.</p>
          </sp>
          <sp who="#der_koenig">
            <speaker>Der König.</speaker>
            <p>Wir danken dir Knipperdollink! für alles Liebes und Gutes, daß du uns und dem Reiche
              bewiesen. Worinn verbrach es denn der Prophet edler Knipperdollink.</p>
          </sp>
          <sp who="#knipperdollink">
            <speaker>Knipperdollink.</speaker>
            <p>Es war kein Fehler. Es giebt so viel Schwachheiten als es Menschen giebt.</p>
          </sp>
          <sp who="#der_koenig">
            <speaker>Der König.</speaker>
            <p>Das ist wahr. Das ist wahr. Es ist so wie du gesagt. Diese drey Worte: Liebe, Galle,
              Raserey sind wie der Fluch Gottes.</p>
          </sp>
          <pb n="46"/>
          <sp who="#knipperdollink">
            <speaker>Knipperdollink.</speaker>
            <p>Düsenschur rief den Nonnen in Ueberwasser zu: der Thurn wird euch über'n Kopf
              einstürzen, denn er wollte aus dem Kloster ein Gefängniß, aus den Nonnen Weiber
              machen. Die Nonnen fliehn, die Stadt erfährt es, man lauft hinzu, man gafft, man
              erzehlt, und jeder will gern den Thurn stürzen sehn. Nun ja – man lauft hinzu, man
              gafft, man erzehlt, und wie giengs weiter? der Thurn steht so fest, als wenn er eben
              unter die Wolken gesetzt wäre.</p>
          </sp>
          <sp who="#der_koenig">
            <speaker>Der König.</speaker>
            <p>Schillt, murrt das Volk?</p>
          </sp>
          <sp who="#knipperdollink">
            <speaker>Knipperdollink.</speaker>
            <p>Ohne Maaß.</p>
          </sp>
          <sp who="#der_koenig">
            <speaker>Der König.</speaker>
            <p>Ich weiß nicht, wie Düsenschur sich aus der Schlinge ziehen will.</p>
          </sp>
          <pb n="47"/>
          <sp who="#knipperdollink">
            <speaker>Knipperdollink.</speaker>
            <p>Mein König! es kann noch alles gut gehen.</p>
          </sp>
          <sp who="#der_koenig">
            <speaker>Der König.</speaker>
            <p>Wenn es ein Haus, eine Capelle wäre, wollt ich die ganze Maurer Zunft aufbieten, um
              ihn abzubrechen. Aber der Thurn wird so lang stehen als die Welt.</p>
          </sp>
          <sp who="#knipperdollink">
            <speaker>Knipperdollink</speaker>
            <p>Düsenschur hat viel Verstand, es kann noch alles gut gehen.</p>
          </sp>
          <sp who="#der_koenig">
            <speaker>Der König.</speaker>
            <p>Düsenschur! Düsenschur! es gilt deinem Kopf. Aber er kommt.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Sechster Auftritt.</head>
          <stage>Düsenschur. Die vorigen.</stage>
          <sp who="#duesenschur">
            <speaker>Düsenschur.</speaker>
            <p>Mein König! Knipperdollink seyd ihr in Verlegenheit. <stage>Schlägt die Thüren der
                Altane los.</stage> Ich <pb n="48"/> weiß alles. Der Fürst hat Zettelchen in die
              Stadt geschossen die den armen siechen Bürger wider den König aufwiglen sollen. Nun
              fürchten Eure Majestät durch das Verbot, diese Pfeile nicht aufzunehmen, einer
              rebellischen Grille des Volks nicht genug vorgebeugt zu haben.</p>
          </sp>
          <sp who="#der_koenig">
            <speaker>Der König.</speaker>
            <p>Sieh einmal Knipperdollink, wer ist vor der Altane dort unten, zu dem er reden
              will.</p>
          </sp>
          <sp who="#knipperdollink">
            <speaker>Knipperdollink.</speaker>
            <p>Das Volk ist um den Mittag versammlet und nimmt seine Speise.</p>
          </sp>
          <sp who="#duesenschur">
            <speaker>Düsenschur.</speaker>
            <p>Ich hoffe, ihr christlichen Mitbrüder, ihr werdet bey euch noch nicht vergessen seyn,
              wie daß einigen unter euch das Wort Gottes schon 10 Jahre lang, anderen sechs, und
              anderen noch wenigere Zeit gepredigt worden.</p>
          </sp>
          <pb n="49"/>
          <sp who="#das_volk_unten">
            <speaker>Das Volk unten.</speaker>
            <p>Wir wissen es.</p>
          </sp>
          <sp who="#duesenschur">
            <speaker>Düsenschur.</speaker>
            <p>Höret also ihr Völker, das Wort Gottes, welches euch durch mich verkündigt wird:
              Alle, die inskünftige wider die einmal erkannte Wahrheit frevelhafter Weise sündigen,
              werden weder im gegenwärtigen noch zukünftigen Leben Vergebung erlangen, sondern
              sogleich der Gnade und Ungnade des Königs übergeben werden, der sie dem Schwertführer
              überantworten und befehlen wird, daß solche aus Israel ausgerottet, und ihr Gedächtniß
              in einer ewigen Vergessenheit begraben werde.</p>
          </sp>
          <sp who="#der_koenig">
            <speaker>Der König</speaker>
            <p>Nun meine Herren auf gute Folgen von unsres Freundes Prophezeyhung wollen wir einige
              Gläßchen anstoßen.</p>
          </sp>
          <sp who="#das_volk_unten">
            <speaker>Das Volk.</speaker>
            <p>Wir schwören auf Israels Lehre, aber ah! ah! gieb uns eine <pb n="50"/> Maus, damit
              wir nicht Hungers sterben.</p>
          </sp>
          <sp who="#der_koenig">
            <speaker>Der König.</speaker>
            <p>Ich wünschte, daß ihr könntet alle Wein trinken; aber dann litte ich Durst. Der Fürst
              wird der Bürger Elend bey seinem Gott zu verantworten wissen. <stage>Geht ab mit
                Knipperdollink.</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#duesenschur">
            <speaker>Düsenschur</speaker>
            <stage>will die Thüren der Altane schließen.</stage>
          </sp>
          <sp who="#eine_stimme_unten">
            <speaker>Eine Stimme unten.</speaker>
            <p>Aber heiliger Prophet, seht doch, da steht Ueberwassers Thurn noch.</p>
          </sp>
          <sp who="#das_volk_unten">
            <speaker>Alle.</speaker>
            <p>Wenn wird er fallen?</p>
          </sp>
          <sp who="#eine_stimme_unten">
            <speaker>Die Stimme.</speaker>
            <p>Du hast befohlen, Ueberwassers Thurn sollte gestern stürzen; aber der Thurn lacht
              dich aus. Er steht doch da.</p>
          </sp>
          <sp who="#das_volk_unten">
            <speaker>Alle.</speaker>
            <p>Er steht doch da. Sieh an! die Spitze ragt über die Dächer.</p>
          </sp>
          <pb n="51"/>
          <sp who="#duesenschur">
            <speaker>Düsenschur.</speaker>
            <p>Wenn ich prophezeyhe, der Thurn wird einstürzen, wenn die Nonnen nicht heurathen; so
              wird der Thurn stehen bleiben, wenn die Nonnen heurathen; denn itz haben die Weiber
              den Willen Gottes erfüllt. Wenn unser einer prophezeyt, thut er es immer mit dem
              Beding.</p>
          </sp>
          <sp who="#eine_stimme">
            <speaker>Eine Stimme.</speaker>
            <p>Der Thurn steht doch da. Sieh die Spitze ragt über die Dächer.</p>
          </sp>
          <sp who="#duesenschur">
            <speaker>Der Prophet.</speaker>
            <p>Daß des Thurnes Spitze über die Dächer ragt, seh ich.</p>
          </sp>
          <sp who="#das_volk_unten">
            <speaker>Alle.</speaker>
            <p>Und also ist die Prophezeihung falsch. Gute Nacht Herr Prophet!</p>
          </sp>
          <sp who="#duesenschur">
            <speaker>Der Prophet.</speaker>
            <p>Der Thurn wird mir zu thun machen. Da haben wirs, aus dem dummen Propheten wird itz
              ein falscher.</p>
          </sp>
        </div>
      </div>
      <pb n="52"/>
      <div type="act">
        <head>Vierter Aufzug.</head>
        <div type="scene">
          <head>Erster Auftritt.</head>
          <stage>Der König.</stage>
          <sp who="#der_koenig">
            <speaker>Der König.</speaker>
            <p>Ich begreife mich nicht. Wie ist mir? entsetzlich. Ich kann weder in noch ausser mich
              Ruhe finden. Das geht zu weit. Wenn wird das enden? wenn das fürchterliche Geheimniß
              sich aufklären, und meine Feigheit des Reiches Untergang seyn? Elisabeth ist dem Thore
              zugegangen. Das ist alles, was ich weiß. Diese Beklemmung ist nicht natürlich. O mich
              Armen! O mich Armen! ein böser Geist besitzt mich. O mich Armen! der peitscht vor
              meiner bebenden Seele all die höllischen Schreckbilder auf und nieder. Laßt mich
              Geister der Hölle, ich gehöre nicht <pb n="53"/> zu den Verdammten, ich bin ein
              Israelit. Doch verglichen mit dem Unglücklichsten der Erdenbürger, werd ich vielleicht
              träumen, ich sey so elend nicht. Dies ist freylich eine Grille, und mir schauert vor
              einem Gesicht, das so einen Entschluß zeichnet. Aber wir wollens thun. Bey der Größe
              seiner Quaal werd ich zu mir selber sagen: weine nicht; Dein Schmerz ist kindisch
              klein. Seyd ihr da Johann Menke?</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Zweyter Auftritt.</head>
          <stage>Menke tritt herein laut heülend, blaß wie der Tod. Der König.</stage>
          <sp who="#der_koenig">
            <speaker>Der König.</speaker>
            <p>Diese Zähren sind so unverstellt als die meinige. Johan Menke ist es wahr, hast du
              beym dringenden Hunger deine Kinder verzehrt? wie ist dem leiblichen Vater nach einer
              solchen <pb n="54"/> That? nahmst du sie der gebährenden Mutter vom Schooß? Wie hast
              du das thun können?</p>
          </sp>
          <sp who="#menke">
            <speaker>Menke.</speaker>
            <p>Sie hatten noch keinen Verstand, empfanden noch nicht wie ihr Vater –</p>
          </sp>
          <sp who="#der_koenig">
            <speaker>Der König.</speaker>
            <p>Du bist unglücklicher als je einer war, als ich bin. Mein theurer, wie konntest du
              sehen, daß sie weinten? sich sträubten? Für deine heroische Treue mußt du diese
              Goldmünz zum Andenken des Königs tragen. <stage>Menke will sie nicht annehmen.</stage>
              zu deinem Unterhalt und Trost der Kindbetterinn. <stage>Menke nimmt sie an.</stage>
              Ich liebe dich, denn du achtest dein Eingeweide weniger als meinen Thron. Ich sage dir
              Dank und dieses Lob: Deine Treue wird alle Eingesperrten abhalten meinen Thron
              anzugreifen. Ach Elisabeth du Seele meines <pb n="55"/> Lebens! werd ich dich todt
              oder lebend wieder sehen. Wenn du ermordet bist, hasse ich jede Minute des Lebens.
              Aber warum das. Dieser vom Fleisch seiner Kinder gesättigte Vater stirbt nicht,
              erstarret, winselt heult, warum will ich eher sterben als er. Dieser leibliche Vater
              nahm seine neugebohrne Kinder, und die Mutter freute sich den Vater mit dem Kinde
              speisen zu können; und – wenn dieser Elende kann leben, warum nicht ich? <stage>Menke
                lehnt sich an die Mauer.</stage> Der Thron heißt mich grausam seyn. Mein Unglück
              lehrt mich weinen, sein Aug ist starr, das verschlungene Kind scheint dadurch zu
              sehen, und über sein Verhängniß die väterliche Wange herabzuweinen. Er will gern den
              Leib abschüttelen, der von den Säften seiner Frucht genähret ist. Er hat so wenig <pb
                n="56"/> Leben als die Mauer, jeder Athemzug scheint der letzte zu seyn. Ich kann
              ihn nicht mehr sehen. <stage>Er stellet sich in eine Ecke, hält die Hände vor die
                Augen.</stage> Es ist freylich besser seine Natur beleidigen als seinen eigenen
              Monarchen. Aber an jenem Tag werden nicht vor GOttes Thron alle Seelen dieser
              erbleichten Sclaven um mich her fliegen? <stage>Er schlägt den Mantel um sein Haupt
                zusammen.</stage> Es spukt hier, neben mich schleichen Gespenster. <stage>Er küßt
                ein Kreuz, das auf dem Tisch steht.</stage> Himmlischer Vater rette mich von bösen
              Geisteren. Menke, mir ist nicht wohl, verlaß, verlaß den Saal.</p>
          </sp>
          <sp who="#menke">
            <speaker>Menke</speaker>
            <stage>sinkend.</stage>
            <p>Erbarmung GOtt der Hunger nahm mir meine Kinder. <stage>Er stirbt.</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#der_koenig">
            <speaker>Der König.</speaker>
            <stage>Tritt ihm näher und schreyt:</stage>
            <p>Todt kalt! du Meuchelmörder, werfen <pb n="57"/> mir deine starrende Lippen nicht
              vor, daß ich noch athme, ihr seyd ein Bettler, und mir nicht gleich. Ich bin ein
              König. <stage>Wehmüthig.</stage> Mein Freund mein Lehrer, mein Trost, du sollst nicht
              unbegleitet in die Nacht gehen. Deine Stunde schlug früher als die meine. Geh voraus,
              wenn ich von Elisabeth verlassen bin, will ich nachkommen. <stage>Man hört Geräusch.
                Der König stellt sich mit bloßem Degen hinter die Thüre.</stage> Wer kommt da? ein
              Rebelle? ein Hungriger?</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Dritter Auftritt.</head>
          <stage>Elisabeth stürzt herein. Der König.</stage>
          <sp who="#der_koenig">
            <speaker>Der König.</speaker>
            <p>Elisabeths abgeschiedene Seele? oder du selbst? Wußtest du, daß ich nicht ohne dich
              leben konnte.</p>
          </sp>
          <sp who="#elisabeth">
            <speaker>Elisabeth.</speaker>
            <p>Als ich aus dem Thor <pb n="58"/> weg trat, war es mir, als wenn ein paar Hände mich
              umfiengen, und ich hörte: Lebe wohl Elisabeth! Das war König Johann, rief ich.
              Elisabeth gute Nacht, Johann ich komme wieder, Elisabeth gute Nacht, Johann ich komme
              wieder; mit dieser Litaney schoß ich wie ein Pfeil deinem Pallast zu. Kinder und
              Männer wiesen auf mich mit Fingern, und flüsterten unter sich: Elisabeth ist verrückt
              im Kopf.</p>
          </sp>
          <sp who="#der_koenig">
            <speaker>König.</speaker>
            <p>Page, man trage den Mann weg, und begrabe ihn. Sein Grab beehre man mit diesem
              Zettel: Hie ruht Menke, seyd treu dem König.</p>
          </sp>
          <sp who="#elisabeth">
            <speaker>Elisabeth.</speaker>
            <p>Welche hast du an Elisabeths Stelle auf den Thron erhoben?</p>
          </sp>
          <sp who="#der_koenig">
            <speaker>König.</speaker>
            <p>Keine.</p>
          </sp>
          <sp who="#elisabeth">
            <speaker>Elisabeth.</speaker>
            <p>Unterstütze mich mit der Schulter, mir ist übel.</p>
          </sp>
          <pb n="59"/>
          <sp who="#der_koenig">
            <speaker>König.</speaker>
            <p>Was ist die Ursach?</p>
          </sp>
          <sp who="#elisabeth">
            <speaker>Elisabeth.</speaker>
            <p>Der bleiche Mann.</p>
          </sp>
          <stage>Ein Diener trägt Menkens Leichnam weg.</stage>
          <sp who="#der_koenig">
            <speaker>König.</speaker>
            <p>Er ist nicht mehr im Saal.</p>
          </sp>
          <sp who="#elisabeth">
            <speaker>Elisabeth.</speaker>
            <p>Doch du, der den bleichen Mann ermordete.</p>
          </sp>
          <sp who="#der_koenig">
            <speaker>Der König.</speaker>
            <p>Sein gerechter König, der dein Sclave ist.</p>
          </sp>
          <sp who="#elisabeth">
            <speaker>Elisabeth.</speaker>
            <p>Laß mich deine einzige Gemahlinn seyn, Herr! deine Königin oder, welches das selbige
              ist, dein Kebsweib will ich nicht seyn. Glaubs nicht, glaub mir nicht, deine Gemahlinn
              kann ich nur mit dem Vorbehalt seyn, daß du einen neuen Rock anziehest. Wir wollen
              einmal so in Gedanken vermählt an Gottes Thron stehen. Wenn Gott dir, weil du so pech
              schwarz bist, winkte nach der Hölle zu gehen, würde er denn nicht <pb n="60"/> mir
              auch winken: Weib folge deinem Ehmann; Denn ich würde in deiner Liebe eben so viel
              Laster begangen haben als du. So schwer es dir deucht die Tugend zu lieben, so wenig
              kann ich, will ich dein Kebsweib seyn. Pfui bey meiner Ehre, die Eifersucht macht mir
              diese Condition verwerflicher als Staub, mit dem der Wind sein Spiel hat. Aber ich
              schwöre bey Gott, der die Sonne erschaffen hat, ich liebe dich mit ganzer Seele.
              Besinne dich, wie fang ich das an?</p>
          </sp>
          <sp who="#der_koenig">
            <speaker>König</speaker>
            <p>Gebiet an meiner Seite. Mein Thron ist dein.</p>
          </sp>
          <sp who="#elisabeth">
            <speaker>Elisabeth.</speaker>
            <p>Deinen Thron werd ich nimmer besteigen. Laß mich unter deinem Dache wohnen in einem
              Stübgen neben der Küche, da soll meine einzige Freude seyn die Schüsselen zu waschen,
                <pb n="61"/> von denen deine warme Hand dem so oft geküßten Munde die Speise reicht,
              die Speise, die deinen schön gebildeten Leib nähret. Das großmüthiger, zärtlicher,
              tapferer König vergönne mir, so will ich dir freudig Zepter und Krone zurück geben;
              ich bin mit diesem Geschicke zufrieden. Denn denke du, Elisabeth hat ihren Verstand
              mir zum Opfer gebracht, wenn Bediente und neugierige Unbekannte um deine Wäscherinn
              stehen und sagen: das ist unser Lischen, das im Gehirne verrückt ist.</p>
          </sp>
          <sp who="#der_koenig">
            <speaker>König.</speaker>
            <p>Du sollst nicht Elisabeth, du sollst nicht leiden theure, beste. Eh ich das zugebe,
              will ich meinen Tod. Was will ich endlich. – Ich will die ewige Reihe liebkosender
              Weiber von mir treiben. Es geschehe meinem Reiche, meinem Glauben wie es will, wie es
              mein liebendes Herze will.</p>
          </sp>
          <pb n="62"/>
          <sp who="#elisabeth">
            <speaker>Elisabeth.</speaker>
            <p>Gott stärke dein Herz, geliebter König! daß deine Entschlüsse die besten seyn
              mögen.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Vierter Auftritt.</head>
          <stage>Der König.</stage>
          <sp who="#der_koenig">
            <speaker>Der König</speaker>
            <stage>eröffnet die Thüren der Altane.</stage>
            <p>Hier stand sonst in seiner Herrlichkeit König Johann. Von dieser Stelle will ich auch
              nur stürzen, damit das Volk, dem unsere Majestät aus diesem Fenster, wie die Morgen
              Sonne aufgieng, eben so gedrängt in Rotten sich entfärbt, zurück tritt und schreyt: Er
              ist gestürzt. Dort oben stand sonst König Johann. Hier auf diesen Steinen liegt itz
              König Johann. Sein gekröntes Haupt hangt itz mit wenig Sennen an den erstarrten
              Leichnam. Elisabeth Elisabeth welch ein Lohn für deine Liebe. Wenn lebte <pb n="63"/>
              die Elisabeth, wird die Nachwelt fragen, und die Hände über die Stirn in einander
              falten; zu König Johanns Zeiten, wird dann ein Hausvater in einem alten Folianten
              lesen: wie schön die Königinn Elisabeth gewesen, ergiebt sich daraus, daß König
              Johann, weil er sie liebte, sich von der Altane seines Pallasts hinunter stürzte. Ich
              sehe itz deutlich, unterm Mond ist alles eitel. Gold wirft Stralen aus, Edelgesteine,
              Saphire leuchten, der Pöbel sagt oft denen Schmeicheleyen, wider die das innere
              Gewissen Vorwürfe heult. Aber wenn unser Herz Liebe krank ist, macht das alles nicht
              wieder gesund. Ich sage oft selbst zu mir was andere sagen, das ist ja zum lachen,
              mach dir doch das Leben nicht sauer um die Rosenwangen eines Mädgens. <pb n="64"/>
              <stage>Er legt den königlichen Schmuck an und setzt sich auf den Thron.</stage> Du,
              den ich mit allen Kräften meiner Seele, mit keinen Waffen ausser der Nadel erfochten
              habe, ich will mich auf deiner sammtnen Decke niederlassen, behangen mit jeglichen
              königlichen Puppenspiele. Wo seyd ihr. Ich muß euch ja vom Spiegel aus empfinden.
                <stage>Ein Spiegel hängt an der Wand ihm gegenüber.</stage> Ich bitte euch, die ich
              hier im Glase sehe, macht mich gesund. Leider mein Schmerz ist nicht geheilet. Ich
              sehe die Edelgesteine leuchten, die Krone glänzen, den Zepter winken, und die Thränen
              rinnen die Wange herab, gleiten auf die Weltkugel mit dem Kreuz zwischen zwey
              Schwerter. <stage>Er steigt vom Thron.</stage> Da du Münsters rechtmäßiger Fürst bist
              Franz von Waldeck, nimm die Krone und den Zepter hin. <pb n="65"/>
              <stage>Er legt den königlichen Schmuck auf den Tisch.</stage> Ein Mädgen hat mich
              bezwungen, das muß nach meinem Tod sagen, wer kein Lügner, ist, kein Gottes
              Verläugner, kein Rebell – wie – ich? wie – du Franz der heidnische Bischof. Ein Mädgen
              hat mich bezwungen, nicht du. <stage>Er setzt die Krone auf.</stage> Nun ist die Stadt
              mein, mit Eurer Fürstlichen Gnaden Permission. Aber denn leb ich unumarmet von der
              keuschen Elisabeth. <stage>Er nimt die Krone ab.</stage> Franz komm her, du kannst sie
              erhalten, so wie ich erst gesagt. Ich will mich hinab stürzen. Auf Knipperdöllink mach
              ich kein großes facit. Ein heftiger Bursch aber weiß keine Maaß. <stage>Er geht an die
                Altane.</stage> Ich bin leider, auch Gott sey Dank, ein Schneider gewesen. Aber ich
              kann nach des heiligen Propheten glaubhafter Aussage ein Königreich, <pb n="66"/> ein
              Fürstenthum, eine Grafschaft wegwerfen, eher als ein Durchlauchtiger Bischof einen
              Stüber, einen guten Groschen, ein vier Stüberstück einem anderen Schneider Gesellen
              zuwerfen kann. Wie gefällt deinen Kuhrfürstlichen Gnaden ein Duzend solcher steilen
              Thürne, wie da einer am Dohm steht, wie ein Mann bey einem Kinde. Eine Stadt die 5000
              Schritte groß, potz Wetter Graf von Waldeck! 10 Thore, vier Märkte, 18 Satrapien, hum
              hum. Recht treflich schön, das soll er wohl sagen, oder vielmehr so sagt er. Aber
              großer König Johann der Handel ist spott wohlfeil, das muß ich ihm aber sagen, ein
              Königreich um ein Mädgen mit kleinen Füßen und rothen Backen zu verhandlen, spricht
              er, und zieht eine witzige Mine zwischen den dicken Pausbacken. <stage>Er schließt die
                Thüren <pb n="67"/> der Altane zu.</stage> Elisabeth du bist mir viel werth, aber
              das hieß dich zu theuer kaufen. König Johanns Krone ruht auf keinen Narren Kopf.
                <stage>Geht ab.</stage></p>
          </sp>
        </div>
      </div>
      <div type="act">
        <head>Fünfter Aufzug.</head>
        <stage>Die Scene ist der große Markt.</stage>
        <div type="scene">
          <head>Erster Auftritt.</head>
          <stage>Der König auf dem Thron. Elisabeth sitzt an der Stuffe des Thrones, ihre Gebärden
            zeugen von Wahnwitz. Sie tragt am Kopf einen Kranz von Rosen, auf denen hie und da
            Flittergold klebt. In ihren Händen ist ein weisser Stock. Das königliche Gefolge ist um
            den Thron. Das Volk ist versammlet.</stage>
          <sp who="#der_koenig">
            <speaker>König.</speaker>
            <p>Beugt eure Häupter ihr <pb n="68"/> Treüen! beügt eure Knie dem König von Sion,
              Johann. – Ihr kennt eure Pflicht. Der Gruß unsrer Krone, das Lächlen der Wange, der
              Wink des weitherrschenden Zepters, sage euch unsren Wohlgefallen. Seht in dieser
              verliebten Närrinn die Verdammniß des Rebellen. Diese in Ketten schwankende Schöne
              wünschte unsre Hand und Reichs Krone ungetheilt zu geniessen. Seht Völker wie sie
              ihren Zweck erreichet. Wir bedauren sie, auch ihr. Für Liebe ist sie itz närrisch,
              trägt eine Krone vom Kornacker, den Zepter aus der Hecke.</p>
          </sp>
          <sp who="#elisabeth">
            <speaker>Elisabeth.</speaker>
            <l>Mir Johann mein Gemahl gab seine treue Hand</l>
            <l>Und Kron und Zepter über Meer, und Land;</l>
            <l>Nun wohl ich mag nicht schnödes Guth erwerben,</l>
            <l>Eine Kron im Himmel erben</l>
            <l>Ich erbe dort eine schöne Kron im Himmel.</l>
          </sp>
          <pb n="69"/>
          <stage>Man hört ein Gelächter.</stage>
          <sp who="#elisabeth">
            <speaker>Elisabeth.</speaker>
            <p>Meynt ihr, daß ich unklug sey. Macht euch das über mich lachen. Gute Leute, diesen
              Vers hab ich selbst gemacht.</p>
          </sp>
          <sp who="#knipperdollink">
            <speaker>Knipperdöllink</speaker>
            <stage>winkt dem königlichen Gefolge zu schweigen, und hält Elisabeth den Mund
              zu.</stage>
          </sp>
          <sp who="#elisabeth">
            <speaker>Elisabeth.</speaker>
            <p>Laß mich, das ist nicht dein Officium, Erbprinz.</p>
            <l>Lust'ger Henker Mörders Knab</l>
            <l>Schlag mir meinen Kopf herab.</l>
          </sp>
          <sp who="#knipperdollink">
            <speaker>Knipperdöllink.</speaker>
            <p>Das wäre längst geschehen, weil du es längst verdienet; aber du bist frey, der König
              liebt dich. Bey meines Weibes Trotze war Wollust und Liebe eine lahme Vorbitte.</p>
          </sp>
          <sp who="#der_koenig">
            <speaker>König.</speaker>
            <p>Du ladest des Reichs schmachreden auf uns, und das leidet unsre Ehre nicht.</p>
          </sp>
          <pb n="70"/>
          <sp who="#eine_stimme_von_weiten">
            <p><stage>Man höret von weiten eine Stimme.</stage> He es gilt dem Schneider, dem
              Lumpenkönig. Der uns ermordet. Den Degen aus der Scheide! jagt den Schneider vom
              Thron! wer nicht verhungeren will</p>
          </sp>
          <sp who="#der_koenig">
            <speaker>König.</speaker>
            <p>Wenn jemand diese Goldmünze haben will, so liefere er mir dafür den Kopf, der dieses
              rief. <stage>Ein Trabant geht ab.</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#duesenschur">
            <speaker>Düsenschur.</speaker>
            <p>Wenn die unglaubigen Hungerleider sehen, daß ihr König dieser Elisabeth Hampelman
              ist, so hab ich meinen Hals verprophezeiht</p>
          </sp>
          <sp who="#eine_stimme_von_weiten">
            <p><stage>Die Stimme schwächer.</stage> Treibesel eure Courage ist keinen Schuß Pulver
              werth.</p>
          </sp>
          <sp who="#knipperdollink">
            <speaker>Knipperdöllink.</speaker>
            <p>Verzeih Herr! es ist die letzte Intonation eines Verhungerten, blinder Lärm.
                <stage>Indem er hinüber sieht.</stage> Er stürzt wiehert seine Seele nach dem Himmel
              und streckt alle viere von sich. Ein possirlich Bildgen, <pb n="71"/> sein Söhnchen
              klettert auf ihn, um zu sehen, weswegen der Vater gestürzet. Es steigt ab, welche
              Mine. Gewiß der Vater ist tod.</p>
          </sp>
          <sp who="#der_koenig">
            <speaker>Der König.</speaker>
            <p>Vor dem gesammten Volk will ich die aufrührerische Elisabeth enthaupten, weil jeder
              weiß, daß ich sie liebe</p>
          </sp>
          <sp who="#knipperdollink">
            <speaker>Knipperdöllink</speaker>
            <stage>giebt dem König das Schwert.</stage>
            <p>Führe König des neuen Sions das Schwert der Gerechtigkeit.</p>
          </sp>
          <sp who="#elisabeth">
            <speaker>Elisabeth.</speaker>
            <p>Ha ha ich weiß, daß mich König Johann wie ein säugend Kind liebt. Ich fürchte nicht,
              daß er das Schwert durch meinen Nacken schlägt.</p>
          </sp>
          <sp who="#der_koenig">
            <speaker>Der König.</speaker>
            <p>Er ist nicht das Kind mehr, das er war. Wenn es Spielwerk wäre, säh ich nicht so
              ernsthaft aus. Elisabeth bereite dich zum Tod.</p>
          </sp>
          <pb n="72"/>
          <sp who="#elisabeth">
            <speaker>Elisabeth</speaker>
            <stage>reißt ihr Halstuch ab.</stage>
            <p>Mein Herr! mein Geliebter dein Will geschehe.</p>
          </sp>
          <sp who="#der_koenig">
            <speaker>Der König</speaker>
            <stage>legt ihr das Halstuch wieder um.</stage>
            <p>Bekleide deinen Hals immer wieder. Dein weisser Hals könnte mein Auge irre führen,
              und denn würde dir ja deine Verschmitztheit nichts früchten, als fünf Schwertstreiche
              statt einem. Treue Bürger sehet das Schwert der Gerechtigkeit, <stage>indem er mit dem
                Nagel daran klimpert,</stage> hat schon so vieler Adren Saft getrunken, daß seine
              Schneide nicht mehr schallt. Es schleuderte von den Nacken der Unglaubigen den Kopf in
              den Tod herunter. Aber König Johanns Schwert muß selbst über die Liebe siegen.
              Elisabeth verletzte den ehelichen Gehorsam, und war jederzeit zum <pb n="73"/> Aufruhr
              geneigt. Drum hat mir der himmlische Vater geheissen, daß ich sie aus dem Wege
              schaffen sollte.</p>
          </sp>
          <sp who="#elisabeth">
            <speaker>Elisabeth.</speaker>
            <p>Gott sieht das Innere. Ich haßte jederzeit das Laster, und den frommen Wunsch dich zu
              besseren erkennt er in diesem Liebe vollen Herzen. Wenn du mich mit eigener Hand
              tödten willst, so geschehe es. Aber ich habe dich doch wie meine Seele geliebt, und
              verdiene diesen Tod nicht. Diese zwey Raritäten hange in deinem Cabinet. Auf den
              Blumenkranz schreibe: Krone der verrückten Elisabeth, auf dem Stäbchen: Zepter der
              eitelen Elisabeth.</p>
          </sp>
          <sp who="#der_koenig">
            <speaker>Der König.</speaker>
            <p>Lebe wohl, sieh mich nicht an, sey nicht zaghaft und niedergeschlagen. Dein Geschenk
              soll ein Andenken des <pb n="74"/> Sieges seyn, indem ich die Gottheit der Liebe
              beschämte. Du sollst in meinem helfenbeinernen Täfelchen angezeichnet werden. Folge
              mir in die Mitte der Versammlung.</p>
          </sp>
          <sp who="#elisabeth">
            <speaker>Elisabeth.</speaker>
            <p>Bitte für mich heilige Mutter Gottes, daß ich bald bey dir bin und deinen Engelen.
              König Johann ich will beten, wenn ich zu Gottes Thron komme, daß du in die Kammer
              deines Herzens trittest, und deine Fehler verabscheust. <stage>Sie geht mit dem König
                ab.</stage></p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Zweyter Auftritt.</head>
          <stage>Knipperdöllink. Die Kebsweiber singen vereinigt: Ehr sey Gott in der Höhe
            etc.</stage>
          <stage>Nach dem ersten Vers bedecken einige Kebsweiber die Augen mit den Händen.</stage>
          <pb n="75"/>
          <sp who="#knipperdollink">
            <speaker>Knipperdöllink.</speaker>
            <p>Nun gehts an. Der König setzt sich in Positur. Das liebe Lisgen bethet. Vater unser
              der du bist im Himmel und so mehr, iu iu iu zukomm uns dein Reich. <stage>Er hebt die
                Hand auf.</stage> Dein Will geschehe. <stage>Indem er einen Streich führt</stage>
              pump da hüpft der Kopf von Elisabeths Hals. Meine Damen thut die Augen wieder auf, das
              Gericht ist geendet.</p>
          </sp>
          <stage>Sie singen vereinigt den zweyten Vers.</stage>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Dritter Auftritt.</head>
          <stage>Der König. Die vorigen.</stage>
          <sp who="#der_koenig">
            <speaker>König</speaker>
            <stage>die Wange mit Blut befleckt. Hält das Schwert im Rücken.</stage>
            <p>Ha mir ist dennoch nicht wohl. O weh mir! ob ich gleich wie ein Löw nach dem Blut
              gedürstet habe, das itz so pfeilschnell in die Luft spritzte. Es ahndet mir, als ob
              ich von <pb n="76"/> ihrem Blute an mir hätte. <stage>Er wischt sein Angesicht
                ab.</stage> Nun die Augen werden mir doch nicht ausfallen, wenn ich ihr Blut sehe.
                <stage>Er betrachtet das Schwert, und wischet das Blut mit einem Tuch ab.</stage>
              Was ist stollendes Blut, ob dieses gleich warm ist, wenn das Schwert den Leib ermordet
              hat. <stage>Giebt das Schwert Knipperdöllink.</stage> Drück es in die Scheide. Doch
              damit es nicht roste, geh gerades Weges nach Haus und putze die sich noch zeichnenden
              Flecken ab.</p>
          </sp>
          <sp who="#knipperdollink">
            <speaker>Knipperdöllink.</speaker>
            <stage>Geht ab.</stage>
          </sp>
          <sp who="#der_koenig">
            <speaker>Der König.</speaker>
            <p>Ha ihr Alfanzereyen des Herzens, ihr werdet mich noch umbringen. Was wars denn? stehn
              nicht hier Weiber, die mich noch lieben. – Johann wie tief bist du unter dich selbst
              gesunken! – Ich bin wieder König Johann, ich bin wieder ich selbst. Wohlan <pb n="77"
              /> deckt die Tafeln, die feurigsten Weine funklen unter den schmackhaftesten Speisen.
              Ich will ruhig seyn. Geküßt, getanzt, gelallet, getrunken, bis der arge Wurm stirbt,
              der an meinem Herzen beißt. Wenn mein berauschter Kopf im Schooß des schönsten Mädgens
              schnarchet, singe eine Sängerinn mir den Schlaf herbey; denn hoff ich, wird mir
              besser. Ich fürchte, zittere, und mögte mich selbst darüber auslachen. Elisabeth ist
              tod. Vor aller Augen fiel sie auf dem Markte. Aber ich mögte dort an ihrer Stelle
              liegen. GOtt beschützt sein Volk, und Johanns Königreich, und <stage>ängstlich</stage>
              wenn Gott bey uns ist, was sind denn Fürsten. Muth, Freude, Weiber, wir wollen um
              Elisabeths Leiche im Kreiß tanzen. <stage>Gehn ab.</stage></p>
          </sp>
          <trailer>Ende des Trauer Spiels.</trailer>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
