<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="../css/tei.css"?>
<?xml-model href="https://dracor.org/schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ger000645" xml:lang="de">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Klara von Hoheneichen</title>
        <title type="sub">Ritterschauspiel aus dem funfzehnten Jahrhunderte in vier Aufzügen</title>
        <author>
          <persName>
            <forename>Christian</forename>
            <forename>Heinrich</forename>
            <surname>Spieß</surname>
          </persName>
          <idno type="wikidata">Q91589</idno>
          <idno type="pnd">118961446</idno>
        </author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher xml:id="dracor">DraCor</publisher>
        <idno type="URL">https://dracor.org</idno>
        <availability>
          <licence target="https://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/">CC0 1.0</licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="digitalSource">
          <name>Google Books</name>
          <idno type="URL">https://books.google.com/books?id=Nzs7AAAAcAAJ&amp;printsec=frontcover</idno>
          <availability status="free">
            <p>In the public domain.</p>
          </availability>
          <bibl type="originalSource">
            <author>Christian Heinrich Spieß</author>: <title>Klara von Hoheneichen.
              Ritterschauspiel aus dem funfzehnten Jahrhunderte in vier Aufzügen</title>.
              <pubPlace>Prag und Leipzig</pubPlace>: <publisher>Schönfeld-Meißner</publisher>
            <date>1791</date>. (S. <biblScope unit="page" from="1" to="151">1–151</biblScope>.)</bibl>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person xml:id="adelungen" sex="MALE">
            <persName>Ursmar von Adelungen</persName>
          </person>
          <person xml:id="ullo" sex="MALE">
            <persName>Ullo</persName>
          </person>
          <person xml:id="otto" sex="MALE">
            <persName>Otto von Schönborn</persName>
          </person>
          <person xml:id="willibald" sex="MALE">
            <persName>Willibald</persName>
          </person>
          <person xml:id="klara" sex="FEMALE">
            <persName>Klara</persName>
          </person>
          <person xml:id="heinrich" sex="MALE">
            <persName>Heinrich</persName>
          </person>
          <person xml:id="gotthard" sex="MALE">
            <persName>Gotthard</persName>
          </person>
          <person xml:id="marie" sex="FEMALE">
            <persName>Marie</persName>
          </person>
          <person xml:id="wolfgang" sex="MALE">
            <persName>Wolfgang</persName>
          </person>
          <person xml:id="einer_aus_ihnen_1-12" sex="MALE">
            <persName>Einer aus ihnen (I/12)</persName>
          </person>
          <personGrp xml:id="viele_1-12" sex="MALE">
            <name>Viele (I/12)</name>
          </personGrp>
          <person xml:id="bruno" sex="MALE">
            <persName>Bruno von Hildersweil</persName>
          </person>
          <person xml:id="robert" sex="MALE">
            <persName>Robert</persName>
          </person>
          <personGrp xml:id="die_bewaffneten_2-8" sex="MALE">
            <name>Die Bewaffneten (II/8)</name>
          </personGrp>
          <person xml:id="ein_reisiger_4-3" sex="MALE">
            <persName>Ein Reisiger (IV/3)</persName>
          </person>
          <person xml:id="einer_der_reisigen_4-4" sex="MALE">
            <persName>Einer der Reisigen (IV/4)</persName>
          </person>
          <personGrp xml:id="reisige_4-4" sex="MALE">
            <name>Reisige (IV/4)</name>
          </personGrp>
          <personGrp xml:id="die_uebrigen_reisigen_4-7" sex="MALE">
            <name>Die übrigen Reisigen (IV/7)</name>
          </personGrp>
          <listRelation type="personal">
            <relation name="associated_with" active="#bruno" passive="#heinrich"/>
            <relation name="associated_with" active="#ullo" passive="#adelungen"/>
            <relation name="associated_with" active="#robert #gotthard" passive="#heinrich"/>
            <relation name="associated_with" active="#willibald" passive="#otto"/>
            <relation name="associated_with" active="#marie" passive="#klara"/>
          </listRelation>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="genreTitle"/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <listChange>
        <change when="2023-09-28">(ff) convert from source</change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <standOff>
    <listEvent>
      <event type="print" when="1790">
        <desc/>
      </event>
      <event type="premiere" when="1790-11-30">
        <desc/>
      </event>
    </listEvent>
    <listRelation>
      <relation name="wikidata" active="https://dracor.org/entity/ger000645" passive="http://www.wikidata.org/entity/Q121688468"/>
    </listRelation>
  </standOff>
  <text>
    <pb n="1"/>
    <front>
      <titlePage>
        <docTitle>
          <titlePart type="main">Klara von Hoheneichen.</titlePart>
          <titlePart type="sub">Ritterschauspiel aus dem funfzehnten Jahrhunderte in vier
            Aufzügen.</titlePart>
        </docTitle>
        <docAuthor>Von C. H. Spieß.</docAuthor>
        <docImprint>
          <pubPlace>Prag und Leipzig,</pubPlace>
          <publisher>in der v. Schönfeld-Meißnerischen Buchhandlung.</publisher>
          <docDate>1791</docDate>
        </docImprint>
      </titlePage>
      <pb n="2"/>
      <div type="Dramatis_Personae">
        <castList>
          <head>Personen.</head>
          <castItem><role>Ursmar von Adelungen,</role>
            <roleDesc>Ritter und Herr der Vesten Tolenhoh, Wilsburg und Falkhelm in
              Franken.</roleDesc></castItem>
          <castItem><role>Klara,</role>
            <roleDesc>Ritters von Hoheneichen Wittwe.</roleDesc></castItem>
          <castItem><role>Heinrich,</role>
            <roleDesc>Landgraf von Thüringen.</roleDesc></castItem>
          <castItem><role>Otto von Schönborn,</role>
            <roleDesc>Ritter der Veste Hellwart in Thüringen.</roleDesc></castItem>
          <castItem><role>Bruno von Hildersweil,</role>
            <roleDesc>Ritter und Anführer der landgräflichen Reisigen.</roleDesc></castItem>
          <castItem><role>Ullo,</role>
            <roleDesc>ein alter Knecht des Adelungen.</roleDesc></castItem>
          <castGroup>
            <castItem><role>Robert</role></castItem>
            <castItem><role>Gotthar</role></castItem>
            <roleDesc>Kriegsknechte des Landgrafs.</roleDesc>
          </castGroup>
          <castItem><role>Willibald,</role>
            <roleDesc>Ottos Diener.</roleDesc></castItem>
          <castItem><role>Marie,</role>
            <roleDesc>Klaras Magd.</roleDesc></castItem>
          <castItem><role>Viele Reisige und Knechte.</role></castItem>
        </castList>
      </div>
    </front>
    <body>
      <pb n="3"/>
      <div type="act">
        <head>Erster Aufzug.</head>
        <stage>Ein nach altgothischer Art geschmücktes Zimmer, an der Wand hängen Gewehre und
          Rüstungen.</stage>
        <div type="scene">
          <head>Erster Auftritt.</head>
          <stage>Adelungen, bald hernach Ullo.</stage>
          <sp who="#adelungen">
            <speaker>Adelungen.</speaker>
            <stage>(zu Ullo, welcher eben eintritt.)</stage>
            <p>Nun! Sind die Knechte sattelfertig? Die Netze bereit?</p>
          </sp>
          <sp who="#ullo">
            <speaker>Ullo.</speaker>
            <p>Sie sinds! Aber ein fremder Ritter ist an der Warte angelangt, und fordert
              Einlaß.</p>
          </sp>
          <sp who="#adelungen">
            <speaker>Adelungen.</speaker>
            <p>Fordere du zuvor seinen Namen, und bring ihm meinen Willkomm.</p>
          </sp>
          <sp who="#ullo">
            <speaker>Ullo.</speaker>
            <p>Schon that ichs. Er nennt sich Otto von Schönborn, kommt aus dem Thüringer Lande, und
              bringt dir wichtige Bothschaft.</p>
          </sp>
          <pb n="4"/>
          <sp who="#adelungen">
            <speaker>Adelungen.</speaker>
            <p>Aus Thüringen? Wäre er ein Sarazener, er würde mir willkomner seyn. Ich hasse das
              Land und seine Bewohner; hab ewige Fehde ihnen geschworen. Sag ihm, daß ich Ursmar von
              Adelungen heiße, und mit keinem Thüringer Gemeinschaft pflege. Murret er über diese
              Bothschaft, so erzähle ihm: daß ich iedem stehe, und mein Schwerdt zu ziehen und zu
              führen weis.</p>
          </sp>
          <sp who="#ullo">
            <speaker>Ullo.</speaker>
            <p>Edler Ritter! darf ich euch widersprechen? Der Fremde ist ein Ritter, und fordert
              Herberge; wollt ihr diese ihm weigern, so müßt ihr – – –</p>
          </sp>
          <sp who="#adelungen">
            <speaker>Adelungen.</speaker>
            <p>Maule nicht, und thue was ich ordne! <stage>(geht auf und ab.)</stage> Hast doch
              recht, Alter, hast recht! das hiesse Gastfreiheit verlezzen! Was kann er dafür, daß
              sein Vaterland mir verhaßt ist! Bin ich – – Nicht so! <emph>War</emph> ich doch selbst
              ein Thüringer! Vielleicht gings ihm dort übel! Vielleicht hausen sie untereinander,
              und er hats satt, wie ichs satt hatte. Der Wächter soll ihn begrüssen, und du führst
              ihn hieher!</p>
          </sp>
          <sp who="#ullo">
            <speaker>Ullo.</speaker>
            <stage>(ab.)</stage>
          </sp>
        </div>
        <pb n="5"/>
        <div type="scene">
          <head>Zweiter Auftritt.</head>
          <stage>Adelungen allein.</stage>
          <sp who="#adelungen">
            <p>Ja! ia! Alter! Willkommen sei er mir! Sprossen dort doch auch noch Helden empor; und
              Rittersitte muß er kennen, sonst würde er meiner Veste vorüberziehen! – Verschwurs
              freilich, nie mehr mit dem Volke Gemeinschaft zu halten, aber <stage>(klopft ans
                Herz)</stage> die Wunde da ist so ziemlich geheilt, und was soll ich mit
              Unschuldigen hadern – – – – Hm! Aus Thüringen? Wird also wohl Klaren kennen! – – –!
                <stage>(er schaudert.)</stage> Ha! wie mich der Name durchbebt! Wie er noch da an
              meinem Herzen nagt und klopft! – – Geheilt, Hoheneichen, ist die Wunde noch nicht! Nur
              verwildert, verwachsen! <stage>(zur Wehmuth herabgestimmt)</stage> Werde sie wohl mit
              ins Grab nehmen! – – O Klara! Klara! Wies ihr wohl gehen, wie sie wohl leben mag? Ob
              ich frage? <stage>(rasch)</stage> Daß ich der Narr wäre! – – Wohl wirds ihr gehen! In
              des Weichlings Armen wird sie liegen! Wollust athmen! Wollust geben! Kinder, wie die
              Engel, werden zu ihren Füssen spielen, und ich? – – Da steh ich einsam und verlassen!
              Keine <pb n="6"/> Söhne, keine Töchter! Niemanden, der einst meine Leiche begleiten,
              mein Grab ehren wird. Und dies alles durch sie! durch sie! <stage>(wischt sich eine
                Thräne aus seinem Auge)</stage> Geh hin zu den Unzähligen, die ich schon vergoß, und
              die du da oben <stage>(gen Himmel blickend)</stage> wenn du gerecht bist, doch alle
              gezählt hast! <stage>(Trompetenstoß)</stage> Ah! der Fremde! Muß mich fassen! hab
              wieder schönen Sturm in mir erregt! Wieder aufgeweckt das ganze Heer der Qualen! Wird
              wieder etwas zu kämpfen, zu unterjochen geben!</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Dritter Auftritt.</head>
          <stage>Adelungen. Otto mit Ullo.</stage>
          <sp who="#adelungen">
            <speaker>Adelungen.</speaker>
            <p>Sei mir willkommen, theurer Rittersmann! und doppelt geehrt, wenn du dein Vaterland
              in der Absicht verlassen hast, es nie wieder zu betreten!</p>
          </sp>
          <sp who="#otto">
            <speaker>Otto.</speaker>
            <p>Ursache hätte ich genug dazu! Aber, Freund, ich verließ, als ich wegritt, eine
              ehrbare Gattinn, zwei liebe Kinder und eine gutbewahrte Veste. Von diesen drei Dingen
              trennt sichs, wie du aus Erfahrung wissen wirst, nicht leicht.</p>
          </sp>
          <pb n="7"/>
          <sp who="#adelungen">
            <speaker>Adelungen.</speaker>
            <p>Ob Weib und Kinder so nahe ans Herz sich ketten, kann ich eben nicht aus Erfahrung
              sagen, aber – – –</p>
          </sp>
          <sp who="#otto">
            <speaker>Otto.</speaker>
            <stage>(ihm ins Wort fallend)</stage>
            <p>Also noch nicht beweibt?</p>
          </sp>
          <sp who="#adelungen">
            <speaker>Adelungen.</speaker>
            <p><emph>Noch</emph> nicht; nie nicht; <emph>ewig</emph> nicht! Aber ich glaubs, ich
              glaubs! Meints das Weib redlich, und sieht man in den Kindern sein eignes, – nicht
              fremdes Ebenbild, so mag beides <stage>(aufs Herz deutend)</stage> hier fest dran
              ruhen! Manche Freude gewähren, manchen Kummer verursachen! – – Ullo laß auftragen, was
              ein unbeweibter Ritter vermag. Der Staub, der deine Rüstung dekt, läßt muthmassen, daß
              du eilfertig trabtest, und der Labung nöthig hast.</p>
          </sp>
          <sp who="#otto">
            <speaker>Otto.</speaker>
            <p>Bleib, Alter! – Erst will ich meine Bothschaft ausrichten, und dann nicht
              verschmähen, was Adelungen mit mir theilen will!</p>
          </sp>
          <sp who="#adelungen">
            <speaker>Adelungen.</speaker>
            <stage>(zu Ullo)</stage>
            <p>So sorge indeß, daß ich mich wenigstens der Theilung nicht schämen darf!</p>
          </sp>
          <sp who="#ullo">
            <speaker>Ullo.</speaker>
            <stage>(ab.)</stage>
          </sp>
          <pb n="8"/>
          <sp who="#otto">
            <speaker>Otto.</speaker>
            <p>Ich spreche doch mit Adelungen, dem Thüringer?</p>
          </sp>
          <sp who="#adelungen">
            <speaker>Adelungen.</speaker>
            <p>Adelungen nennt man mich! Ein Name, den ich gerne höre, und der mich nie erröthen
              läßt! Aber ein Thüringer bin ich nicht – wills wenigstens nicht seyn. Ich hasse das
              Land, und – – Sieh, da hieb ich doch über die Schnure – Muß einen nöthigen Unterschied
              machen! Ich hasse nur seine Bewohner!</p>
          </sp>
          <sp who="#otto">
            <speaker>Otto.</speaker>
            <p>Nun wird noch größrer Unterschied nöthig seyn! Doch nur die, welche du unedel
              fandest?</p>
          </sp>
          <sp who="#adelungen">
            <speaker>Adelungen.</speaker>
            <p>Richtig, Ritter, nur die! Aber es gab der Schurken so viele, daß ich der Wenigen, die
              Ausnahme verdienen, ganz darüber vergaß!</p>
          </sp>
          <sp who="#otto">
            <speaker>Otto.</speaker>
            <p>Dein Diener wird dich mir genannt haben! Hat je mein Geschlecht dich beleidigt? Hast
              du je gehört, daß wir auf unedle That ausgiengen, oder Ritterwort brachen und
              Handschlag verlezten?</p>
          </sp>
          <sp who="#adelungen">
            <speaker>Adelungen.</speaker>
            <p>Nie! Sonst hätte ich dir meine Veste nicht geöffnet, nicht meine Hand dir gereicht;
              hätte dich abgewiesen, wie einen Knecht, der einem Räuber diente, und nun bei ehrbaren
              Rittern Unterkunft sucht. <pb n="9"/> Dein Name ist mir rühmlich bekannt, und immer
              wird mirs deutlicher, daß ich dich irgendwo sah, daß ich selbst Augenzeuge deiner
              Thaten war. Warst du nicht auf dem Thurniere zu Augsburg, das man der schönen Klara –
              – – <stage>(sich gleichsam strafend)</stage> Das wars nicht, was es merkwürdig machte!
              – wo der Ritter so viele, so tapfer fochten! Wo Wolderich von Klarens – – verdammter
              Name! – – <stage>(in steter Unruhe)</stage> Wo der alte Wolderich – – Kanntest du ihn
              nicht? Wo er – – – Nein! auch dies mein ich nicht! – – Wo Haßlingen und Fallenburg – –
              Richtig, dies ist es – – so ernstlich an einander kamen, die Harnische schon
              losschnallten, und – – wie Klarens weißes Tuch – Ach! Immer nur ihr Name, und ewig ihr
              Name, – – Kurz, erinnerst du dich dieses Thurniers nicht?</p>
          </sp>
          <sp who="#otto">
            <speaker>Otto.</speaker>
            <p>Ob ich mich dessen erinnere! Ewig wirds nicht aus meinem Gedächtnisse entweichen; als
              Greiß will ich es noch meinen Enkeln erzählen! War ich nicht einer der Ersten, der
              damals deine tapfere Faust empfand; lange sich wehrte, aber endlich doch unterlag? War
              ichs nicht, dem du selbst den dritten Preis zuerkanntest? Und <pb n="10"/> hätte auch
              dieser Umstand mir dies Thurnier nicht merkwürdig gemacht, so wars doch dein doppelter
              Sieg! Sieg über so viele Tapfre! Sieg über die schöne, sonst so unempfindliche Klara.
              – –</p>
          </sp>
          <sp who="#adelungen">
            <speaker>Adel.</speaker>
            <p>Du vergißt deiner Bothschaft!</p>
          </sp>
          <sp who="#otto">
            <speaker>Otto.</speaker>
            <stage>(immer fortfahrend)</stage>
            <p>O, noch seh ichs, wie du vor sie hintratst. Herab den Helm, hoch in der Luft dein
              lockigtes Haar, noch rollend dein großes Auge, noch aufgeschwollen die männlichen
              Adern, dein Gesicht im Glanze der untergehenden Sonne glühend! – – Sie wollte dir den
              Kranz reichen, und sank zugleich an deine Brust.</p>
          </sp>
          <sp who="#adelungen">
            <speaker>Adel.</speaker>
            <p>O stille! stille – –</p>
          </sp>
          <sp who="#otto">
            <speaker>Otto.</speaker>
            <p>Laut tönte der Jubel durchs unzählbare Volk! – Heil dem schönen Paare! rief alles,
              was Lippen regen konnte. Nur einige Ritter standen, staunten und knirschten still mit
              den Zähnen.</p>
          </sp>
          <sp who="#adelungen">
            <speaker>Adel.</speaker>
            <p>Bist du gekommen, mich zu foltern?</p>
          </sp>
          <sp who="#otto">
            <speaker>Otto.</speaker>
            <p>Wer hätte damals gewähnt, daß der feige Hoheneichen – –</p>
          </sp>
          <sp who="#adelungen">
            <speaker>Adelungen.</speaker>
            <p>Auch den nennst du mir?</p>
          </sp>
          <sp who="#otto">
            <speaker>Otto.</speaker>
            <p>Daß dieser deine so schön errungene Beute dir so bald, so schändlich rauben, <pb n="11"/> dich, der Vaterlandsliebe so voll, zu den Entschluß bringen würde, dem
              Vaterlande auf ewig zu entsagen.</p>
          </sp>
          <sp who="#adelungen">
            <speaker>Adel.</speaker>
            <p>Wo du nicht endest, so schwöre ich dirs bei Ritterehre, daß ich Gastfreiheit
              verletze, dir mein Thor zeige und draussen Rechenschaft für deine unbesonnene Rede
              fordre!</p>
          </sp>
          <sp who="#otto">
            <speaker>Otto.</speaker>
            <stage>(für sich)</stage>
            <p>Noch ist sie ihm nicht gleichgültig; des wenigstens bin ich nun gewiß! <stage>(zu
                Adel.)</stage> Ich war unvorsichtig, verzeih mir! Ich hätte dich nicht an Dinge
              erinnern sollen, die du zu vergessen bemüht bist. Nochmals verzeihe mir, und nimm dies
              wenigstens zum Troste, daß Klara dir nicht freiwillig untreu wurde, daß man sie dir,
              als du gegen die Sachsen strittest, mit Gewalt raubte! – –</p>
          </sp>
          <sp who="#adelungen">
            <speaker>Adelungen.</speaker>
            <stage>(mit sichtbarem Schmerzen)</stage>
            <p>O schweig! schweig!</p>
          </sp>
          <sp who="#otto">
            <speaker>Otto.</speaker>
            <p>Daß Vater und Mutter, mit dem Verführer verbunden, sie zwangen, zum Altare schlepten
              – –</p>
          </sp>
          <sp who="#adelungen">
            <speaker>Adelungen.</speaker>
            <p>Elender Trost! der Oel ins Feuer giessen würde; wenn ich weniger Mann wäre und nicht
              heiligen Schwur zu halten wüßte. Zwingen? <stage>(sehr bitter)</stage> Zwingen? <pb n="12"/> Als ob man ein Weib zwingen könnte? Tödten kann man sie, und endlose Liebe
              fordert Tod, wenn man sie bundbrüchig machen will!</p>
          </sp>
          <sp who="#otto">
            <speaker>Otto.</speaker>
            <p>Wenn man ihr aber dich zu morden drohte? – –</p>
          </sp>
          <sp who="#adelungen">
            <speaker>Adelungen.</speaker>
            <stage>(bitter lachend)</stage>
            <p>Elendre Ausflucht hörte ich noch nie! Mich tödten? Als ob sie mich schon in ihrer
              Gewalt gehabt? Als ob ich, wie ein Bube für ihrer Ruthe gezittert hätte? Als ob die
              Treulose meinen Arm nicht kannte? Nicht wußte, daß ich hundert solcher Schurken
              Meister seyn konnte, und sie aus der Rotte von tausenden befreit hätte, wenn sie
              geharrt, nicht von Reichthum und Wohlleben geblendet, sich freiwillig geopfert hätte!
              O Weiber! Weiber! Ich habe eure Tugend geprüft, und sie unlauter befunden! Eure Liebe
              ist Eis mit Schnee bedeckt! Weh dem Manne, der sicher drauf fortwandert; eh er's
              denkt, wird er stürzen, sich da und da <stage>(auf Kopf und Herz deutend)</stage>
              tiefe Wunden schlagen, und, indeß ihr des Thoren lacht, ewig dran zu heilen haben.
              Aber Gott sei Dank, ich habe euch verachten gelernt! – – Und zu was auch iezt der
              Entschuldigung? Wäre <pb n="13"/> sie auch engelrein! Ist sie nicht <emph>mit
                ihm</emph> verheurathet? Ist sie nicht für mich <stage>(die Stimme sinkt, sehr
                gerührt)</stage> verlohren? Verlohren auf ewig! <stage>(springt auf, und eilt ans
                Fenster)</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#otto">
            <speaker>Otto.</speaker>
            <stage>(für sich)</stage>
            <p>In so kurzer Zeit schon viel gewonnen! Noch liebt er sie, ist beinahe von ihrer
              Unschuld überzeugt! – – Ob ichs nun geradezu wage, ihm ihr Unglück offen schildre? In
              ihrem Namen Rettung fordre? – – Doch nein! Weiberklugheit ist immer besser, als Männer
              Offenherzigkeit! Ich will treu ihrem Befehle bleiben: in fremden Namen um Hülfe
              flehen, und rettet er sie, so mag sie vollenden, was sie selbst begann!</p>
          </sp>
          <sp who="#adelungen">
            <speaker>Adelungen.</speaker>
            <stage>(kehrt zurück, es stürmt in ihm, aber er zwingt sich zur anscheinenden
              Ruhe)</stage>
            <p>Der Tag ist heute schön, ganz zur Jagd geschaffen, und ich habe der Zerstreuung
              nöthig! Wolltest du nicht deine Bothschaft vollenden? – – Aber eins im voraus
              bedungen! Deine Hand darauf! – – –</p>
          </sp>
          <sp who="#otto">
            <speaker>Otto.</speaker>
            <p>Hier ist sie!</p>
          </sp>
          <sp who="#adelungen">
            <speaker>Adelungen.</speaker>
            <p>Nie mehr ihres Namens zu erwähnen!</p>
          </sp>
          <sp who="#otto">
            <speaker>Otto.</speaker>
            <p>Es sei! Und nun zu meiner Bothschaft! – – – In unserm Vaterlande, <pb n="14"/> lieber
              Adelungen, gehts übel; das wird der allgemeine Ruf dir wohl erzählt haben. Seit dem
              Tode des alten Landgrafen ist Unordnung unser Gesez, und einheimischer Krieg unsre
              Losung. Der junge Graf zieht, von seinen Günstlingen begleitet, im Lande herum; sucht
              Beute für seine Wollust, und wo er sie findet, da gilt nicht Ritterwort, nicht
              Banfriede! Er raubt dem Manne das Weib, die Tochter dem Vater, und zwingt beide zu
              seiner Buhlerei. Erst neulich überfiel er mit seiner muthwilligen Rotte eines Edlen
              Veste seines schönen Weibes wegen, und tödtete ihn ohne Gegenwehr. Die Dame wußte, daß
              es ihr galt, entsprang im Tumulte –, und hielt am andern Tage, begleitet von einer
              einzigen Magd, an meiner Warte! Ich öffnete ihr das Thor; bespritzt mit dem Blute des
              Gatten, warf sie sich in meine Arme, und forderte Schuz. Der junge Landgraf erfuhrs,
              und belagert nunmehr, seit einem Monde her, meine Veste.</p>
          </sp>
          <sp who="#adelungen">
            <speaker>Adelungen.</speaker>
            <p>Warum wendet ihr euch nicht an den Kaiser, damit er des Unwesens steure und euch Ruhe
              schaffe.</p>
          </sp>
          <sp who="#otto">
            <speaker>Otto.</speaker>
            <p>Schon thaten es einzelne Gekränkte, schon sandten wir alle Bothen zu <pb n="15"/>
              ihm! aber es erfolgte keine Hülfe! Er, der selbst in eignen Ländern Krieg führt,
              selbst zu kämpfen hat, um sein ererbtes Eigenthum zu behaupten, kann sich unsrer, wenn
              er auch wollte, nicht mit Gewalt annehmen; und Ermahnungen – – Was können diese bei
              solch einem Wildfang fruchten? –</p>
          </sp>
          <sp who="#adelungen">
            <speaker>Adelungen.</speaker>
            <p>Aber die Nachbarn?</p>
          </sp>
          <sp who="#otto">
            <speaker>Otto.</speaker>
            <p>Sehen mit Freuden zu, wie wir selbst untereinander uns schwächen, und bereiten schon
              das Joch zu, unter welches wir uns schmiegen sollen!</p>
          </sp>
          <sp who="#adelungen">
            <speaker>Adelungen.</speaker>
            <p>Dann seid ihr freilich übel dran. Uneinig unter euch selbst von jeher, und von
              fremder Hülfe verlassen, wird jeder euch nekken, jeder euch überwinden.</p>
          </sp>
          <sp who="#otto">
            <speaker>Otto.</speaker>
            <p>Eine Weissagung, die nur zu bald in Erfüllung gehen wird! die mich am ersten treffen
              kann! Die Aussenwerke meiner Veste sind eingerissen, das Wasser, welches die Burg
              umgab, ist abgegraben, die Lebensmittel sind aufgezehrt. Nur durch Bitten, – sieh, so
              weit mußte ich mich erniedrigen, – erhielt sich einen Stillstand von zwölf Tagen. Ich
              versprach nach Ausgang derselben, die Dame zu übergeben, oder mich unter dem Schutte
              meiner Veste begraben zu lassen.</p>
          </sp>
          <pb n="16"/>
          <sp who="#adelungen">
            <speaker>Adelungen.</speaker>
            <p>Und willst du bundbrüchig werden? Willst du die Verlaßne ausliefern?</p>
          </sp>
          <sp who="#otto">
            <speaker>Otto.</speaker>
            <p>Nein, das will ich nicht, wenn du mir beistehst. Die Hülflose sendet mich selbst zu
              dir. Sie hat in der Ferne von deinen Thaten gehört; hat erfahren, daß du mächtig und
              groß geworden; daß du erst neulich den mächtigen Räuber, den stolzen Schellenberg
              bekriegt und überwunden; daß der Reisigen sechshundert zu deinem Gebote stehen; und
              daß du helfen kannst, wenn du helfen willst. An der Nordseite meiner Veste ließ ich
              mich an Stricken herab, und bin meinen Feinden glücklich entkommen, um dir diese
              Bothschaft auszurichten.</p>
          </sp>
          <sp who="#adelungen">
            <speaker>Adelungen.</speaker>
            <p>Hast viel gewagt; wie, wenn ich nun – – –</p>
          </sp>
          <sp who="#otto">
            <speaker>Otto.</speaker>
            <stage>(ihm in die Rede fallend)</stage>
            <p>Deine Bitte nicht erhörte? Dies willst du doch sagen? Sieh, dieser Gedanke ist mir
              durch die zwei Tage, in welchen ich theils zu Fuße, theils zu Rosse, hieher eilte,
              nicht ein einzigesmal eingefallen, denn ich kenne dich und deine Thaten. Lüge,
              abscheuliche Lüge müßte der Ruf dann seyn, welcher täglich neue und gute Handlungen
              von dir erzählt; dich <pb n="17"/> einen Beschützer, einen Vater der Waisen nennt,
              dich – –</p>
          </sp>
          <sp who="#adelungen">
            <speaker>Adelungen.</speaker>
            <p>Stille! Genug des Guten! Es bedarf keiner Ermahnung; denn zu helfen ist Pflicht, und
              die Bedrängten zu retten, brauchts bei mir keines Spornes. Fluch würde mich treffen
              und Schande bis ins Grab begleiten, wenn ich dein Zutrauen nicht ehrte. Mein ist nun
              der armen Wittwe Fehde. Ich will ihren Mann rächen und sie retten. Darauf kannst du
              bauen, denn Adelungen verspricht es dir. – – Weh euch, ihr Buben, meine Faust soll
              euch den wollüstigen Kizel vertreiben. Ich will euch mit Ruthen züchtigen, an deren
              Striemen ihr lange zu heilen habt! Thüringen soll erfahren, was es an mir haben
              konnte, und durch eine <emph>Einzige</emph> an mir verlohr. – – Zwölf Tage verliehen
              sie dir Stillstand? Wie viel sind deren bereits verflossen?</p>
          </sp>
          <sp who="#otto">
            <speaker>Otto.</speaker>
            <p>Heute beginnt der dritte!</p>
          </sp>
          <sp who="#adelungen">
            <speaker>Adelungen.</speaker>
            <p>Und du machtest einen Theil deiner Reise zu Fusse?</p>
          </sp>
          <sp who="#otto">
            <speaker>Otto.</speaker>
            <p>Den ersten ganzen Tag, bis mir der alte Traunzing, dessen Veste ich vorüber mußte,
              ein Roß lieh!</p>
          </sp>
          <pb n="18"/>
          <sp who="#adelungen">
            <speaker>Adelungen.</speaker>
            <p>Nahmst du die Nacht zu Hülfe?</p>
          </sp>
          <sp who="#otto">
            <speaker>Otto.</speaker>
            <p>So viel es mein Roß erlaubte!</p>
          </sp>
          <sp who="#adelungen">
            <speaker>Adelung.</speaker>
            <p>Dann hätten wir zwar der Zeit vollauf! aber warum zaudern wir, wenn man gute That
              beginnen und Bosheit enden kann. Wir brechen noch heute auf; besser wir warten in der
              Nähe!</p>
          </sp>
          <sp who="#otto">
            <speaker>Otto.</speaker>
            <p>Dank dir, Edelster!</p>
          </sp>
          <sp who="#adelungen">
            <speaker>Adelungen.</speaker>
            <p>Dank vielmehr dir, daß du mir Gelegenheit reichst, meine Pflicht erfüllen zu können.
              Ullo! Ullo!</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Vierter Auftritt.</head>
          <stage>Vorige. Ullo.</stage>
          <sp who="#adelungen">
            <speaker>Adelungen.</speaker>
            <p>Wir werden heute nicht jagen! Die Knechte sollen ausreiten, und drei hundert meiner
              Reisigen sammeln. Heute noch erscheinen sie auf der Heide, und morgen brechen wir
              auf!</p>
          </sp>
          <sp who="#ullo">
            <speaker>Ullo.</speaker>
            <p>Ah! wohl uns, Ritter, daß es einmal wieder was Ernstliches giebt; mußten uns schon
              lange nur an Bären und Wölfen üben.</p>
          </sp>
          <sp who="#adelungen">
            <speaker>Adelungen.</speaker>
            <p>Freue dich nicht zu sehr, Alter, wir gehen nur Hasen jagen; kannst deine Rüstung zu
              Hause lassen.</p>
          </sp>
          <pb n="19"/>
          <sp who="#otto">
            <speaker>Otto.</speaker>
            <p>O nicht so, lieber Ritter! die Heerführer sind meistens nur Knaben, aber ihre Reisige
              sind tapfer: Sie stritten oft wie die Löwen; und willst du guten Rath nützen, so nimm
              deine Reisigen alle! sie finden doch ihren doppelten Mann. Es wimmelt um meine Veste,
              sie haben sich vergraben wie die Dachse!</p>
          </sp>
          <sp who="#adelungen">
            <speaker>Adelung.</speaker>
            <p>Ullo, hörst du, nicht mehr als drei hundert. Sind mehr als genug! Die besten Hunde
              ermatten auf der Spur, ist der Jäger nicht immer hinterdrein! und ist der Anführer
              eine Memme, so sinkt dem Tapfersten der Muth! Ich will sie schon aus ihren Löchern
              herausiagen! Und nimm dir das zur Lehre, Otto: Der, welcher eine gute Sache
              vertheidigt, ficht tapferer als drei die schlechte Handlungen beginnen, das hat der da
              oben <stage>(zeigt gen Himmel)</stage> schon so geordnet, schon so ins menschliche
              Herz gegraben! Wie wollte sonst der Rechtschaffene bei so viel Jaunern und Spitzbuben
              auf dieser Welt bestehen. Izt geh, Ullo, und du mit ihm, denn du wirst hungrig und
              dein Mahl schon bereitet seyn. Will nur mein Rüstzeug ordnen, und bin dann gleich bei
              dir.</p>
          </sp>
          <pb n="20"/>
          <sp who="#otto">
            <speaker>Otto.</speaker>
            <p>Ich danke dir! Hast mein Herz gesättigt, nun verlangt der Körper allerdings auch
              seinen Antheil. Ich werde mein Weib, meine Kinder wieder sehen, und dies durch dich! –
              – Ich kann dir izt nicht danken, ich bin zu gepreßt, zu voll da! <stage>(zeigt aufs
                Herz)</stage> finde keine Worte, dies auszudrücken, so wie ichs meine, wie ichs
              fühle! Mein Weib; meine Kinder werdens, so Gott will, schon besser treffen! und wenn
              die Alten schwazzen, die Kleinen lallen und stamlen werden, da soll sichs bei mir auch
              schon lösen!</p>
            <stage>(mit Ullo ab.)</stage>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Fünfter Auftritt.</head>
          <stage>Adelungen allein.</stage>
          <stage>(Geht auf und ab, schlägt sich vor die Stirne.)</stage>
          <sp who="#adelungen">
            <p>Das war wieder einmal zu rasch gehandelt, hättest deiner Ruhe wegen nie einwilligen
              sollen! Doch, was gilt hier Ruhe, wo es auf Rettung der Unschuld und Ehre ankömmt? Hab
              so der Freuden sehr sparsam genossen, will sie wenigstens in Erfüllung meiner Pflicht
              finden! Will den Kindern <pb n="21"/> ihren Vater, dem Weibe ihren Gatten wieder
              geben, und wenn sie sich dann herzen und drücken, Antheil an ihrer Freude nehmen, und
              denken: Hättst's auch so haben können! – – – Nun ja, da komm ich schon wieder auf den
              alten Text! Alles leitet und führet mich drauf! Versprach's nun gar nach Thüringen zu
              ziehen, und dachte nicht dran, daß ich ihr näher komme! Ihr näher? Ja, Adelungen, ja!
              ihr näher! Vielleicht zieh ich der Burg vorüber, wo sie thront! – – Wann sie dann an
              der Warte steht! mit ihren Kindern, mit ihrem Manne meinem Zug nachstaunt! Was wirst
              du dann thun, Adelungen? <stage>(hizig)</stage> Sie wegreissen von dem Nichtswürdigen!
              und die Treulose vor seinen Augen tödten! – – – Sie tödten? <stage>(schüttelt mit dem
                Kopfe)</stage> Hinsinken würdest du, Adelungen, und sie anbeten! – – – O Klara! du
              mein Weib, und dann wäre der Glücklichen keiner über mir! Wer dich mir rauben wollte,
              der – – <stage>(schlägt mit der Hand an die Stirne).</stage> – Sieh da! Will in Krieg
              ziehen, und habe nicht einmal ein Schwert umgegürtet. <stage>(geht hin zur Wand,
                ergreift eins, und ziehts)</stage> Viel zu schwer! Mit dir würde ich den Rumpf eines
              Riesen spalten, und <pb n="22"/> durch das Skelet solcher entnervter, wässrigter
              Wollüstlinge würdest du durchfahren, dir nur Scharten an der nahen Mauer holen! Ruhe
              zu bessern Thaten! <stage>(hängts hin, nimmt ein andres, indem ers auf der Hand
                wiegt)</stage> Beinahe noch zu schwer! Sonst trug ich dich nur, als ich bei Weibern
              scherwenzelte, und der schönen Klara hofirte! Wie oft lobte sie deinen Grief! deine
              Klinge! <stage>(wirfts weg)</stage> Weg mit dir! könntest ihrem Beispiele folgen! und
              wenn ich einst am meisten auf dich baute, mich auch betrügen, mich auch verlassen!</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Sechster Auftritt.</head>
          <stage>Otto, Ullo, Willibald.</stage>
          <sp who="#otto">
            <speaker>Otto.</speaker>
            <stage>(hereinstürzend)</stage>
            <p>O Adelungen! eine Nachricht, die mein Innerstes durchdringt! Sie sind! – – Sie haben
              zur Nachtszeit! – – da die Holde eben für mich betete! – – O, rede Willibald, rede!
              mein Schmerz ist zu heftig! Ich vermags nicht!</p>
          </sp>
          <sp who="#adelungen">
            <speaker>Adelung.</speaker>
            <p>Sprich, Fremdling, was ists! Welche Nachricht brachtest du? Wer bist du?</p>
          </sp>
          <pb n="23"/>
          <sp who="#willibald">
            <speaker>Willibald.</speaker>
            <p>Einer von Ritter Schönborns Reisigen! Als unser Herr seine Veste verließ, und wir auf
              Geheis seines Weibes für seine glückliche Zurückkunft in der Kapelle beteten, da
              brachen die treulosen Feinde Stillstand und Schwur, und überstiegen die Burg. Sie
              überfielen uns am heiligen Altare und entweihten es mit unserm Blute!</p>
          </sp>
          <sp who="#otto">
            <speaker>Otto.</speaker>
            <p>Denke dirs, Adelungen! Fühls mit mir! Mein Weib! mein braves, trautes Weib! ist in
              der Wollüstlinge Händen.</p>
          </sp>
          <sp who="#adelungen">
            <speaker>Adelungen.</speaker>
            <p>Ich fühls, Ritter, ich fühls! Ich weis aus Erfahrung, wie das schmerzt! Sei aber
              ruhig, trage dein Leiden wie ein Mann, ich werde für dich handlen. Schon eh versprach
              ich dir Hülfe, nun ist deine Fehde ganz die meinige. Dein Weib soll gerettet, deine
              Veste wieder erobert werden. Meine Knechte können auch Felsen klettern, nicht wie
              Diebe in der Nacht, vor ihren Augen wollen wir hinaufsteigen und Rechnung mit ihnen
              halten; sorge dich nicht, es soll Nulle für Nulle aufgehen, und keiner übrig bleiben,
              der's den Städtern erzählt, wie sich's auf deiner Veste wohnt.</p>
          </sp>
          <pb n="24"/>
          <sp who="#otto">
            <speaker>Otto.</speaker>
            <p>O daß es so wäre! Wie kannst du sie aber angreifen? Werden sie nicht deinen Streichen
              mein Weib, meine Kinder entgegen halten? Werden diese nicht erst fallen müssen, eh du
              sie treffen kannst?</p>
          </sp>
          <sp who="#adelungen">
            <speaker>Adelung.</speaker>
            <p>Laß mich erst überlegen! Geht's nicht mit Gewalt, so geht's durch List! Unbekannt mit
              dem Schicksale, das ich ihnen zubereiten will, werden sie sicher in deiner Veste
              schmausen, keinen Feind befürchten, weil sie keinen zu haben glauben! Uiberraschung
              wäre also hier das beste! <stage>(zu Willibald)</stage> Komm her, erzähle weiter; Wie
              entkamst du?</p>
          </sp>
          <sp who="#willibald">
            <speaker>Willib.</speaker>
            <p>Als ich sah, daß meine edle Frau, schon in ihren Händen war – –</p>
          </sp>
          <sp who="#otto">
            <speaker>Otto.</speaker>
            <p>O sag, Willibald! Wie begegneten sie ihr?</p>
          </sp>
          <sp who="#willibald">
            <speaker>Willib.</speaker>
            <p>So viel ich im Tumulte sehen konnte, nicht unedel!</p>
          </sp>
          <sp who="#otto">
            <speaker>Otto.</speaker>
            <p>Ha, nicht unedel! O ich kenne die Schurken, an ihren Reizen werden sie sich laben,
              sie zwingen wollen – –</p>
          </sp>
          <sp who="#adelungen">
            <speaker>Adelung.</speaker>
            <p>Befürchte nicht das Aergste! <stage>(zu Willibald)</stage> Rede du weiter!</p>
          </sp>
          <sp who="#willibald">
            <speaker>Willib.</speaker>
            <p>Unbewaffnet vermochte ich ihr nicht beizustehen, und suchte also zu entkommen. <pb n="25"/> Ich fand die Thore offen, und auf der Haide die Rosse der Feinde ohne
              Hirten. Ich schwang mich auf eines derselben und iagte meinem Herrn nach. Bald
              entdekte ich seine Spur, konnte ihn aber nicht eher, als hier erreichen!</p>
          </sp>
          <sp who="#otto">
            <speaker>Otto.</speaker>
            <p>Und wo waren meine Kinder?</p>
          </sp>
          <sp who="#willibald">
            <speaker>Willib.</speaker>
            <p>Bei der fremden Dame!</p>
          </sp>
          <sp who="#otto">
            <speaker>Otto.</speaker>
            <p>Ah! Mein eignes Leiden ließ mich bis izt nicht an das ihrige denken! O Adelungen auch
              dir steht Schmerz bevor! Wüthender, nagender Schmerz! Sag, Willibald, fragten sie
              nicht nach ihr?</p>
          </sp>
          <sp who="#willibald">
            <speaker>Willib.</speaker>
            <p>Oft und dringend! Zwei der vornehmsten Ritter nahmen unsre Frau sogleich bei der
              Hand, und verlangten zu ihr geführt zu werden. Weinend mußte sie folgen, der ganze
              Trupp schloß sich an, – – da fand ich eben Gelegenheit, zu entfliehen.</p>
          </sp>
          <sp who="#otto">
            <speaker>Otto.</speaker>
            <p>Länger zu schweigen, wäre Thorheit! Adelungen, du mußt alles wissen! diese Dame,
              deren Gatten die Räuber tödteten, die bei mir Schuz suchte, die nun wieder in des
              Landgrafs Händen ist! diese Dame – – Sagt dir dein Herz nichts? Fühlt es nicht geheime
              Ahndung? – – Diese Dame – –</p>
          </sp>
          <pb n="26"/>
          <sp who="#adelungen">
            <speaker>Adelung.</speaker>
            <p>Sprichs nur aus das Donnerwort: Ist Klara?</p>
          </sp>
          <sp who="#otto">
            <speaker>Otto.</speaker>
            <p>Sie ists! Sie beschwur mich, dir's nicht zu sagen, weil sie Haß in der Ferne von dir
              besorgte, in der Nähe sich selbst rechtfertigen wollte! – – Aber Eigennuz zwingt mir
              izt dies Geständniß ab, und, Adelungen, hier steh ich, und schwörs zu dem
              Allmächtigen! Wenn ich nicht Wahrheit rede, so soll der Landgraf mein Weib seinen
              Knechten Preis geben! – – Klara war unschuldig! Klara liebt dich noch eben so sehr,
              als sie dich ie liebte! – –</p>
          </sp>
          <sp who="#adelungen">
            <speaker>Adelung.</speaker>
            <p>Donnre nur zu! Donnre! Es wird ein fürchterliches Wetter! Ein wüthender Sturm!</p>
          </sp>
          <sp who="#otto">
            <speaker>Otto.</speaker>
            <p><emph>Ich</emph>, Otto von Schönborn, war zugegen, als ihr Vater sie zwang ihre dir
              verlobte Hand dem Hoheneichen zu reichen. <emph>Ich</emph> hörte, wie sie deiner am
              Wege zu harren, und dich zu morden drohten, wenn sie nicht einwilligte.
                <emph>Ich</emph> sah sie zum Altar schleppen, und eilte aus Wuth fort, weil ich ihr
              nicht helfen konnte. Mein Weib, – denn Freundschaft herrschte seit der Zeit zwischen
              mir und Hoheneichen nie mehr – Mein Weib ritt dann und wann zu ihr, <pb n="27"/> und
              erzählte mir bei der Heimkunft immer: Wie unglücklich Klara mitten im Wohlleben sei!
              wie sehr sie den aufgedrungenen Gatten hasse, noch mit voller Liebe an ihrem Adelungen
              hange, stets nach ihm frage, und immer weine, wenn sie sich seiner nur erinnere!</p>
          </sp>
          <sp who="#adelungen">
            <speaker>Adelung.</speaker>
            <p>Nur eins kläre mir auf, mir, der ich ohnehin schon im Finstern wandle! Nur eins!
              Erhielt ich nicht durch ihren Beichtvater ein Schreiben, worinn sie, – – – Sonst
              konnte ich dies Schreiben von Wort zu Wort wie mein Vater unser herbeten; – aber deine
              Erzählung hat meinen Verstand erschüttert, hat aus meinem Gedächtnisse weggewischt das
              Vergangene! Ich kann nur sie denken, nur sie fühlen! – – Erinnerst du dich dieses
              Briefes nicht!</p>
          </sp>
          <sp who="#otto">
            <speaker>Otto.</speaker>
            <p>Aus ihrer eignen erst neulich gemachten Erzählung ganz! Klarens Vater besorgte Rache
              über sich und Hoheneichen! Er zwang sie, dir schreiben zu lassen, daß sie dich
              verachte, hasse, und in Hoheneichens Armen ganz glücklich lebe!</p>
          </sp>
          <sp who="#adelungen">
            <speaker>Adelung.</speaker>
            <p>Verdammtes Bubenstük!</p>
          </sp>
          <sp who="#otto">
            <speaker>Otto.</speaker>
            <p>O wenn du wüßtest, mit welchem Entzücken sie erst neulich von dir sprach, als sie
              sich frei von den Fesseln ihres Mannes <pb n="28"/> fühlte! Gott hats so haben wollen,
              sagte sie, der Landgraf mußt unwissend Adelungens Rächer werden! Oft klagte und weinte
              sie wieder, wann sie sich dich als verheurathet dachte, wann sie überzeugt zu seyn
              glaubte, daß du sie längst vergessen, längst verachten gelernt hättest! O forsche nur
              vor allen, sagte sie, als ich Abschied nahm, ob er schon ein Weib hat? ob er mich noch
              liebt? Und findest du das Erstere, überzeugt er dich vom Gegentheile des Leztern, so
              kehre ohne Hülfe zurück, und laß mich sterben!</p>
          </sp>
          <sp who="#adelungen">
            <speaker>Adelung.</speaker>
            <p>Nein! leben sollst du noch, Klara! leben in meinen Armen, Tage der Wonne und Freude!
              Ah! du mir wieder geschenkt! Du noch mein! Du mich noch liebend! O Otto! wie es da
              preßt! <stage>(zeigt auf sein Herz)</stage> Stärker als Kummer! O ich fühls! Freude!
              übermäßige Freude thut auch weh! <stage>(Er ringt seine Hände, blickt voll Inbrunst
                gen Himmel, schreitet auf und nieder)</stage> O Raum! Raum! dies alles zu fassen!
              Sie unschuldig! Schon der Gedanke zu wonnevoll, um ihn ganz fühlen zu können. Sie mich
              noch liebend! Sie wieder mein! – – Das ist der Wonne zu viel! Wer theilt <pb n="29"/>
              sie mit mir? Wer kann sie fassen! – – Warlich, ich bin zum Kinde geworden! O Freund!
              Ullo! wo sind meine Leute? Sie sollen sich freuen! Sie sollen jubeln, daß es durchs
              Land erschallt! Oefne ihnen Gewölb und Keller! Laß sie trinken! theilnehmen an meiner
              Freude!</p>
          </sp>
          <sp who="#otto">
            <speaker>Otto.</speaker>
            <p>Noch ist sie zu voreilig diese Freude! denke, daß diese Frau, die gern dein seyn
              will, aufs neue in eines Wollüstlings Hände ist. Jeder Tag ist kostbar; ieder
              Augenblick! Rette Klara! rette mein trautes Weib, meine armen Kinder!</p>
          </sp>
          <sp who="#adelungen">
            <speaker>Adelung.</speaker>
            <p>Ja retten! retten will, muß ich sie! – – Wie Freude vergeßlich macht! die arme
              Geopferte! Retten! retten! Ullo! hörst du nicht! wo sind meine Knechte, meine Reisige?
              Alle, alle sollen sie aufsizzen, keiner soll zurück bleiben! der Schildknappe, der
              einen Stein nur werfen kann, soll mit fort, mit zu ihr! Leer sollen meine Vesten
              stehen! Eulen und Uhus darinn nisten! Räuber ihre Beute ungehindert darinn theilen;
              aber fort soll alles, streiten, was eine Hand hat! Bis ich sie habe! bis ich sie
              räche! O Otto! Otto! sie rächen an den höllischen Buben! Sein <pb n="30"/>
              vollgerütteltes Maaß der Schandthaten bis auf den Boden ausschütten, und über jede
              einzelne Rache fordern, Rache geben! das ist izt der Gedanke, der mich belebt! Nun ist
              mir wieder wohl. Nun kann ich wieder denken und handeln! – – – Aber, ihr steht so
              stumm da? so friedfertig? Ohne Gewehr, ohne Schwerdt? Auch ich muß mich waffnen!
                <stage>(Er schnallt sich verschiedene Schwerdter um, behängt sich mit vielem
                Gewehre, dies aber alles sehr eilfertig)</stage> Seht! Seht! ich waffne mich für
              euch! will in der Noth brüderlich theilen! Nun fort! Laßt die Trompete blasen! Fort
              zum Streit! Klara zu dir! <stage>(eilt fort, die übrigen ihm nach.)</stage></p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Siebenter Auftritt.</head>
          <stage>Saal in Ottos Burg.)</stage>
          <stage>Klara (tritt herein) Heinrich (eilt ihr nach.)</stage>
          <sp who="#klara">
            <speaker>Klara.</speaker>
            <p>Und du folgst mir doch?</p>
          </sp>
          <sp who="#heinrich">
            <speaker>Heinrich.</speaker>
            <p>Uiberall, wohin du eilst, sollst du mich finden! Uiberall will ich dich beschwören
              und bitten! Uiberall dir folgen! – – –</p>
          </sp>
          <pb n="31"/>
          <sp who="#klara">
            <speaker>Klara.</speaker>
            <p>So kannst du mir auch in den Tod folgen! Und geschworen sei dirs, eh ich länger
              deinen Unsinn höre! Eh ich länger dich vor mir sehe, eh wähl ich den schimpflichsten
              Tod! Lächle nicht, du hast mich aller Waffen beraubt, aber dies Haar soll mir zum
              Strick werden, wenn du mir nicht meine Freiheit gewährst, wenn du noch länger mich
              quälst!</p>
          </sp>
          <sp who="#heinrich">
            <speaker>Heinrich.</speaker>
            <p>Zürne, rase wie du willst! Meine Worte bleiben unveränderlich, meine Liebe zu dir
              felsenfest! – – Ich liebe dich, Klara, ich liebe dich bis zur Raserei! <stage>(ihre
                Hand ergreifend, die sie ihm entzieht)</stage> Kann dies Geständniß dich
              beleidigen?</p>
          </sp>
          <sp who="#klara">
            <speaker>Klara.</speaker>
            <p>Eben so wenig, als das meinige, welches ich dir izt machen werde, dich beleidigen
              kann! Ich hasse dich, Heinrich, ich hasse dich bis zur Raserei!</p>
          </sp>
          <sp who="#heinrich">
            <speaker>Heinrich.</speaker>
            <stage>(stolz)</stage>
            <p>Klara!</p>
          </sp>
          <sp who="#klara">
            <speaker>Klara.</speaker>
            <p>Verdienst du ihn etwan nicht, diesen unauslöschlichen, diesen brennenden Haß! hast du
              nicht vor meinen Augen meinen Gatten ermordet? Hast du nicht auch hier Wort und Bund
              gebrochen? die Veste erobert, nicht wie ein Held, sondern wie ein Räuber!</p>
          </sp>
          <pb n="32"/>
          <sp who="#heinrich">
            <speaker>Heinrich.</speaker>
            <p>Dies alles wird und muß meine endlose Liebe zu dir entschuldigen.</p>
          </sp>
          <sp who="#klara">
            <speaker>Klara.</speaker>
            <p>Verflucht sei die Liebe, die mit Mord beginnt und mit Raub endet, einen Mörder, einen
              Bundbrüchigen, einen Räuber wird Klara nie lieben. Eh wählte ich deiner Knechte
              lezten, eh ich mit dir des Kaisers Thron bestiege und über Länder regierte!</p>
          </sp>
          <sp who="#heinrich">
            <speaker>Heinrich.</speaker>
            <p>Du sagst mir <emph>viel</emph>!</p>
          </sp>
          <sp who="#klara">
            <speaker>Klara.</speaker>
            <p>Viel? Ja <emph>viel</emph> zu wenig für deine Thaten.</p>
          </sp>
          <sp who="#heinrich">
            <speaker>Heinrich.</speaker>
            <p>Wenn du nur überlegen, nur prüfen wolltest, um weswillen ich diese That unternahm, um
              weswillen ich ein Mörder, ein Räuber wurde, du würdest billiger urtheilen!</p>
          </sp>
          <sp who="#klara">
            <speaker>Klara.</speaker>
            <p>Nichtswürdiger! Willst du mich zur Theilnehmerinn deiner Unthaten machen? Hat ie ein
              Blick von mir, dich zu solchem Frevel ermuntert? Je ein Wink dich aufgefordert? Je ein
              Wort dich berufen? Rede und sprich dir selbst dein Urtheil!</p>
          </sp>
          <sp who="#heinrich">
            <speaker>Heinrich.</speaker>
            <p>Nein! Nie! Aber ich sah dich, Unnennbare, ich sah dich auf Guilhelms Thurniere! Der
              allgemeine Ruf erzählte mir, daß du von deinem Vater an Hoheneichens Seite gezwungen
              worden, daß du ihn haßest und doch treu wärest – – –</p>
          </sp>
          <pb n="33"/>
          <sp who="#klara">
            <speaker>Klara.</speaker>
            <p>O hätte doch dieser allgemeine Ruf dir <emph>alles</emph> erzählt, du würdest nie
              dein Geschlecht so entehrt, nie dein edles Blut befleckt, nie deiner Vorältern Thaten
              beschimpft haben! <stage>(für sich)</stage> O Adelungen könntest du mein Leiden sehen,
              du würdest pfeilschnell zu meiner Rettung eilen!</p>
          </sp>
          <sp who="#heinrich">
            <speaker>Heinrich.</speaker>
            <p>Dich sehen, dich lieben, war das Werk eines Augenblicks! Tag und Nacht von deinem
              Bilde verfolgt, wagte ich alles! Dich zu besitzen war der einzige Wunsch, den ich
              hatte! Ich sandte Bothschaften, du wiesest sie zurück. Ich kam selbst – –</p>
          </sp>
          <sp who="#klara">
            <speaker>Klara.</speaker>
            <p>Wurdest ein Mörder, dachtest bei des Gatten Begräbniß deine Hochzeit zu feiern! O ein
              herrlicher Entwurf! Ganz den Gesinnungen eines Wollüstlings würdig!</p>
          </sp>
          <sp who="#heinrich">
            <speaker>Heinrich.</speaker>
            <p>Wenn ich ie Wollüstling war, so zeigte ich mich doch nie als ein solcher bei dir! Was
              hinderte mich diese vier langen Tage, in denen ich vergebens nach einem günstigen
              Blick von dir hasche! Wer hinderte mich, mit Gewalt zu fordern, was Güte mir nicht
              gewährte?</p>
          </sp>
          <pb n="34"/>
          <sp who="#klara">
            <speaker>Klara.</speaker>
            <p>Ich hinderte dich!</p>
          </sp>
          <sp who="#heinrich">
            <speaker>Heinrich.</speaker>
            <p>Du? Wenn die schöne Klara doch erwägen wollte, daß der Männer hunderte zu meinem
              Gebote stehen! Womit würde sich die Schwache nur gegen zwei derselben wehren?</p>
          </sp>
          <sp who="#klara">
            <speaker>Klara.</speaker>
            <p>Mit diesem Auge! Sieh mich an Heinrich! Mit diesem Blicke! Dies ist der Blick der
              reinen unbefangnen Seele! Dies der Blick des schuldlosen Herzens! Euer Unternehmen ein
              Bubenstück, vor dem der härteste Bösewicht zurückbeben muß, wenn ihn dieser Blick
              trift! Ich fürchte nicht dich, nicht deine Hunderte!</p>
          </sp>
          <sp who="#heinrich">
            <speaker>Heinrich.</speaker>
            <p>Arme Leichtgläubige! Noch will ich diese Mittel nicht wählen! Noch will ich versuchen
              – – –</p>
          </sp>
          <sp who="#klara">
            <speaker>Klara.</speaker>
            <p>Versuche <emph>nichts</emph>, denn du erhältst <emph>nichts</emph>. Hätte noch ein
              Funken des Mitleids in meinem Herzen geglimmt, deine Drohung hätte ihn ganz
              ausgelöscht! Du suchst mich zu schrecken, stellst Ungeheuer mir vor, bedenkst aber
              nicht, daß mein Mut mit jeder Drohung wächst, und daß Verzweiflung alles zu wagen im
              Stande ist. Sterben, mich selbst morden, das kann ich, wenn's zum Aeußersten kömmt,
                <pb n="35"/> aber nicht lieben, das kann und werde ich nicht.</p>
          </sp>
          <sp who="#heinrich">
            <speaker>Heinrich.</speaker>
            <p>So habe ich nichts zu hoffen?</p>
          </sp>
          <sp who="#klara">
            <speaker>Klara.</speaker>
            <p>Nichts! und wenn dein und mein Leben <emph>zehn Ewigkeiten</emph> dauerte.</p>
          </sp>
          <sp who="#heinrich">
            <speaker>Heinrich.</speaker>
            <stage>(bitter lachend.)</stage>
            <p>Ha! nicht eine Nacht länger; – Ueberlege es Klara! – Nicht eine Nacht länger, und du
              bist meine Buhlerinn! wähle!</p>
          </sp>
          <sp who="#klara">
            <speaker>Klara.</speaker>
            <stage>(höhnisch)</stage>
            <p>Wähle! wähle! Gattinn? Buhlerinn? Nun, wohlan, so laßt uns wählen! – – Gattinn eines
              Landgrafen? Geehrt von allen Rittern des Landes! behängt mit kostbaren Perlen und
              goldnen Ketten! – – Aber sie sind rostig diese Ketten, feucht diese Perlen von dem
              Blute ihres vorigen Mannes! <stage>(sie reißt eine Perlenschnur, die an ihrem Halse
                hängt, herab, und wirft eine Hand voll derselben Heinrichen ins Angesicht)</stage>
              herab mit ihnen! Fluch seinem Mörder!</p>
          </sp>
          <sp who="#heinrich">
            <speaker>Heinrich.</speaker>
            <p>Klara, bei Gott, du machst mich rasend!</p>
          </sp>
          <sp who="#klara">
            <speaker>Klara.</speaker>
            <stage>(ganz gelassen)</stage>
            <p>Willst du mich nicht weiter wählen lassen?</p>
          </sp>
          <pb n="36"/>
          <sp who="#heinrich">
            <speaker>Heinrich.</speaker>
            <p>Nein! dein Schicksal ist in diesem Augenblicke beschlossen!</p>
          </sp>
          <sp who="#klara">
            <speaker>Klara.</speaker>
            <p>Ah, nun enthüllt er sich der Wolf! nun läßt er den Schafpelz fallen! ein
              fürchterliches Ungeheuer! Hui! mich schaudert! <stage>(bitter lachend)</stage> Ha ha
              ha! ein lächerliches Unding! Izt seh ichs erst! Es hat keine Zähne! kann wohl schwache
              Lämmer zerreissen, aber keine Schlange erdrüken!</p>
          </sp>
          <sp who="#heinrich">
            <speaker>Heinrich.</speaker>
            <p>O wie wahr sprichst du! Schlange! dies ist dein Name!</p>
          </sp>
          <sp who="#klara">
            <speaker>Klara.</speaker>
            <p>Ja! Schlange! sie flieht, so lange sie fliehen kann, aber wenn man sie tritt, so
              sticht sie tödtlich! <stage>(zieht einen Dolch aus ihrem Busen)</stage> Siehst du
              ihren Stachel!</p>
          </sp>
          <sp who="#heinrich">
            <speaker>Heinrich.</speaker>
            <p>Du noch ein Gewehr? O die Unvorsichtigen!</p>
          </sp>
          <sp who="#klara">
            <speaker>Klara.</speaker>
            <p>Hadre nicht mit Unschuldigen! Erst heute fand ich ihn in dem mit meines Gatten Blut
              beflekten Kleide! Glaubst du wohl, daß er eben von ungefähr dort stekte, und hältst du
              auch dies für ein Ungefähr, daß ich ihn an eben dem Tage finden mußte, an welchem du
              mich zu deiner Buhlerinn machen wolltest? Ich halte <pb n="37"/> es für einen Wink des
              höhern Richters, und werde ihn befolgen. O, er ist mir nun doppelt theuer! Ich erhielt
              ihn einst von einem! – – Ich will dir ihn nicht nennen, diesen <emph>Einen</emph>;
              sein Name würde dich ohnmächtig machen!</p>
          </sp>
          <sp who="#heinrich">
            <speaker>Heinrich.</speaker>
            <stage>(will fort.)</stage>
          </sp>
          <sp who="#klara">
            <speaker>Klara.</speaker>
            <p>Wo willst du hin? Entfliehen? Deine Hunderte rufen, um ein Weib zu entwaffnen? Um ihr
              den einzigen Gefährten ihres Elends, den einzigen Beschüzer ihrer Tugend zu rauben?
                <stage>(sehr heftig)</stage> Sprich, Elender! Willst du das? Hab ich deine Gedanken
              errathen?</p>
          </sp>
          <sp who="#heinrich">
            <speaker>Heinrich.</speaker>
            <p>Nicht so, Klara! Ich suchte nur, ich wollte nur – – <stage>(Er bemüht sich ihren
                Dolch zu haschen.)</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#klara">
            <speaker>Klara.</speaker>
            <p>Die Einfältige selbst entwafnen! <stage>(tritt einige Schritte zurück)</stage> Ha ha
              ha! Da betrog sich der Listige! Noch sind meine Nerven nicht so schwach! Was sie
              fassen, das halten sie fest, und sollte es der Tod selbst seyn! Dieser Dolch sei
              Richter zwischen dir und mir! Du hast meinen Gatten getödtet, meinen Ruf beflekt, und
              brütest izt auch über den scheußlichen Gedanken mir meine Ehre zu rauben!</p>
          </sp>
          <pb n="38"/>
          <sp who="#heinrich">
            <speaker>Heinrich.</speaker>
            <p>Du irrst, wenn du glaubst, daß ich im Ernste – – <stage>(blikt etwas verlegen nach
                der Thüre.)</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#klara">
            <speaker>Klara.</speaker>
            <p>Du besorgst, wie mir scheint, daß man uns behorche, oder bei unsrer Rechnung
              überrasche! Hast nicht unrecht! Will lieber die Thüre versperren! <stage>(sie geht
                gegen die Thüre.)</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#heinrich">
            <speaker>Heinrich.</speaker>
            <stage>(ihr nach)</stage>
            <p>Was beginnst du? Was unternimmst du?</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Achter Auftritt.</head>
          <stage>Vorige, Gotthard. (tritt eilig ein.)</stage>
          <sp who="#heinrich">
            <speaker>Heinrich.</speaker>
            <p>Ach eben recht! Entwaffne die Tollkühne!</p>
          </sp>
          <sp who="#klara">
            <speaker>Klara.</speaker>
            <p>Nicht näher!</p>
          </sp>
          <sp who="#gotthard">
            <speaker>Gotthart.</speaker>
            <stage>(fällt ihr rücklinks in den Arm, und entreißt ihr den Dolch.)</stage>
            <p>Schon geschehen!</p>
          </sp>
          <sp who="#klara">
            <speaker>Klara.</speaker>
            <p>Ha, Elender! O ich Unvorsichtige!</p>
          </sp>
          <sp who="#heinrich">
            <speaker>Heinrich.</speaker>
            <p>Lernst da nun die Stärke meiner Leute besser kennen?</p>
          </sp>
          <sp who="#klara">
            <speaker>Klara.</speaker>
            <p>Ja! diese lerne ich kennen, aber dich destomehr verachten.</p>
          </sp>
          <sp who="#gotthard">
            <speaker>Gotthard.</speaker>
            <stage>(zieht Heinrichen auf die Seite)</stage>
            <p>Verzeih, Edler Graf, daß ich dich unterbrechen <pb n="39"/> muß. Die Jäger, welche im
              Forste iagten, bringen üble Nachrichten. Ein voller Trupp, wohl an tausend stark,
              zieht sich im Thal herauf, und sucht sich sorgfältig hinter den Bäumen zu
              verbergen!</p>
          </sp>
          <sp who="#heinrich">
            <speaker>Heinrich.</speaker>
            <p>An tausend stark? Sollten es Reisige, wohl gar Feinde sein?</p>
          </sp>
          <sp who="#gotthard">
            <speaker>Gotthard.</speaker>
            <p>Nur allzu gewiß; denn schon nahmen sie, nach der Jäger Aussage, einige der Unsrigen
              gefangen. Wahrscheinlich hat der entflohene Otto Hülfe gesucht, und sie gefunden! Weh
              uns, wenn sie uns sogleich angreifen! die Ketten der Zugbrücken sind zerhauen, die
              Gräben hie und da ausgefüllt. Wir können uns hier nicht halten!</p>
          </sp>
          <sp who="#heinrich">
            <speaker>Heinrich.</speaker>
            <p>Wo ist Bruno?</p>
          </sp>
          <sp who="#gotthard">
            <speaker>Gotthard.</speaker>
            <p>Er sandte mich mit dieser Nachricht zu dir, und sammlet indeß unsre Leute, von denen
              zum Unglück die Hälfte noch im Haine zerstreuet herumiagt.</p>
          </sp>
          <sp who="#heinrich">
            <speaker>Heinrich.</speaker>
            <p>Nur eilig zu Bruno! Können wir uns nicht vertheidigen, so müssen wir zu entfliehen
              trachten. <stage>(er eilt mit Gottharden ab).</stage></p>
          </sp>
        </div>
        <pb n="40"/>
        <div type="scene">
          <head>Neunter Auftritt.</head>
          <stage>Klara allein.</stage>
          <sp who="#klara">
            <p>Feinde in der Nähe! Dieß fasse ich deutlich! Wenns Otto wäre, und Adelungen mit ihm?
              Wenn er käme eine Fremde zu retten, und fände seine Klara! Fände sie als Wittwe, aber
              ihm immer treu, ihn immer, ihn ewig liebend! Er dann mich fortführte im Triumph, und
              ich – – – O armes Herz, du hofst zu viel! Warst vor einigen Augenbliken am Rande der
              Verzweiflung, und träumst izt die nahe Erfüllung deines größten Glücks? – – –
                <stage>(sie horcht)</stage> Ich höre Tritte! Wie, wenn doch – – Ich zittre! – – Es
              kömmt näher! – – Sinds meine Retter? – –</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Zehnter Auftritt.</head>
          <stage>Klara. Marie.</stage>
          <sp who="#marie">
            <speaker>Marie.</speaker>
            <stage>(sehr eilig)</stage>
            <p>Klara! Kaum läßt mich die Freude, die Angst, die Verwirrung sprechen! – – Ich suche
              dich schon lange! Retter! Gott im Himmel stärke ihren Arm.</p>
          </sp>
          <pb n="41"/>
          <sp who="#klara">
            <speaker>Klara.</speaker>
            <p>Sollte wirklich? Sprich weiter! Sprich!</p>
          </sp>
          <sp who="#marie">
            <speaker>Marie.</speaker>
            <p>Ich stand mit Kunigunden am Fenster! Wir sprachen von ihrem Gatten! Sie klagte,
              weinte! Auf einmal wars, als ob sich der Hain öffnete! Ganze Schaaren stürzten heraus,
              und sprengten gegen die Burg! näher her erblickten wir zwei Federbüsche voraus! An den
              schwarzen erkannte Kunigunde ihren Mann!</p>
          </sp>
          <sp who="#klara">
            <speaker>Klara.</speaker>
            <p>Und der zweite, Marie! der zweite?</p>
          </sp>
          <sp who="#marie">
            <speaker>Marie.</speaker>
            <p>Mir und ihr unbekannt! Aber beinahe schien's, als ob er noch schneller als Otto
              iagte!</p>
          </sp>
          <sp who="#klara">
            <speaker>Klara.</speaker>
            <p>O, er ists! Er ists! Es ist Adelungen! Marie! Er kömmt! Er will mich, uns alle
              retten! Ich will ihm entgegen! Ueber den Wall hinab zu ihm! O hätte er ihn schon
              überstiegen! – – Ich will – doch nein! Ich will – – O Gott weis, was ich sellbst will!
              Er hier! Er, mein Retter! O Marie! freue dich mit mir! Adelungen hier, und ich frei!
              Wie mein Herz pocht! – – Hörst du! Schon streiten sie! <stage>(sinkt auf ihre
                Knie)</stage> Allmächtiger, beschüze ihn, und gieb ihm Sieg!</p>
          </sp>
        </div>
        <pb n="42"/>
        <div type="scene">
          <head>Eilfter Auftritt.</head>
          <stage>Vorige. Wolfgang.</stage>
          <stage>(Alles wird bis zu Ende dieses Akts sehr eilig, sehr schnell gesprochen.)</stage>
          <sp who="#wolfgang">
            <speaker>Wolfgang.</speaker>
            <p>Freude! Edle Damen! Freude! Unser Ritter ist da, und viele hundert mit ihm! Schon
              streiten sie an der ofnen Zugbrücke! Die Schwachen werden sich nicht lange wehren!</p>
          </sp>
          <sp who="#klara">
            <speaker>Klara.</speaker>
            <p>Wie? der Wall schon überstiegen!</p>
          </sp>
          <sp who="#wolfgang">
            <speaker>Wolfgang.</speaker>
            <p>Leicht zu übersteigen! Da die Zugbrüken alle offen waren! Mußten gute Kundschaft
              haben! Hört ihr den Lerm? das Getöse?</p>
          </sp>
          <sp who="#klara">
            <speaker>Klara.</speaker>
            <p>Sie kommen, Marie, unsre Erlöser kommen!</p>
          </sp>
          <sp who="#marie">
            <speaker>Marie.</speaker>
            <p>Immer näher, immer näher! <stage>(zu Wolfgang)</stage> Eile! sag ihnen, daß wir hier
              sind!</p>
          </sp>
          <sp who="#klara">
            <speaker>Klara.</speaker>
            <p>Warum nicht wir selbst! komm zu ihm! zu ihm! <stage>(sie eilt mit ofnen Armen gegen
                die Thüre.)</stage></p>
          </sp>
        </div>
        <pb n="43"/>
        <div type="scene">
          <head>Zwölfter Auftritt.</head>
          <stage>Vorige. Heinrich. Viele Bewaffnete.</stage>
          <sp who="#heinrich">
            <speaker>Heinrich.</speaker>
            <p>Ach! noch hier! Nehmt sie, schlept sie fort, eilig! Zur hintern Pforte hinaus! Kommt!
              kommt!</p>
            <stage>(Die Bewaffneten ergreifen sogleich Klaras und Marien.)</stage>
          </sp>
          <sp who="#klara">
            <speaker>Klara.</speaker>
            <stage>(sich sträubend)</stage>
            <p>Gott im Himmel! Sind dies meine Erretter?</p>
            <stage>(Neue Bewaffnete dringen herein.)</stage>
          </sp>
          <sp who="#einer_aus_ihnen_1-12">
            <speaker>Einer aus ihnen.</speaker>
            <p>Fort, Heinrich, fort! Bruno kann sich nicht länger halten! Sie sind schon im
              Vorhofe!</p>
          </sp>
          <sp who="#heinrich">
            <speaker>Heinrich.</speaker>
            <p>Fort! Fort! Gegen den Wald! Gegen Hohenhausen zu! die Pferde sind doch im Walde?</p>
          </sp>
          <sp who="#viele_1-12">
            <speaker>Viele.</speaker>
            <p>Sie sinds! Sie sinds!</p>
          </sp>
          <sp who="#heinrich">
            <speaker>Heinrich.</speaker>
            <p>Nur wenig Augenblicke soll Bruno noch streiten, und wir entkommen! Fort! Fort!</p>
            <stage>(Zur Seitenthüre mit Klara und Marien ab, die Bewaffneten eilen ihm theils nach,
              theils zur Hausthüre hinaus.)</stage>
            <stage>(Das Getöse, der Lärm verdoppelt sich, man hört wildes Geschrei und
              Schwerdtergeklirre. Eine Stimme ruft: hieher, nur hieher! Hier sind sie.)</stage>
          </sp>
        </div>
        <pb n="44"/>
        <div type="scene">
          <head>Dreizehnter Auftritt.</head>
          <stage>Adelungen. Otto. (stürzen mit blossen Schwerdtern zur Thüre herein)
            Wolfgang.</stage>
          <sp who="#adelungen">
            <speaker>Adelung.</speaker>
            <stage>(sich umschauend)</stage>
            <p>Wo sind sie? Wo?</p>
          </sp>
          <sp who="#otto">
            <speaker>Otto.</speaker>
            <p>Wo? Wo? <stage>(erblikt Wolfgangen, welcher, als Heinrich mit seinen Bewafneten Klara
                fortschlepte, allein stehen blieb)</stage> Wo ist mein Weib?</p>
          </sp>
          <sp who="#wolfgang">
            <speaker>Wolfgang.</speaker>
            <p>Oben am Fenster!</p>
          </sp>
          <sp who="#adelungen">
            <speaker>Adelung.</speaker>
            <p>Und Klara bei ihr?</p>
          </sp>
          <sp who="#wolfgang">
            <speaker>Wolfg.</speaker>
            <p>Nein! diese schlepte der Landgraf vor einigen Augenbliken von hier fort.</p>
          </sp>
          <sp who="#adelungen">
            <speaker>Adelung.</speaker>
            <p>Fort? Wohin? Wohin?</p>
          </sp>
          <sp who="#otto">
            <speaker>Otto.</speaker>
            <stage>(mit ihm zugleich)</stage>
            <p>Welchen Weg nahmen sie?</p>
          </sp>
          <sp who="#wolfgang">
            <speaker>Wolfgang.</speaker>
            <p>So viel ich hören konnte, so flüchteten sie mit ihr zur hintern Pforte hinaus.</p>
          </sp>
          <sp who="#otto">
            <speaker>Otto.</speaker>
            <p>Ha, die vergassen wir zu besezen! Ihnen nach!</p>
          </sp>
          <sp who="#adelungen">
            <speaker>Adelung.</speaker>
            <p>Nach! Nach!</p>
          </sp>
          <sp who="#wolfgang">
            <speaker>Wolfgang.</speaker>
            <p>Gegen Hohenhausen zu! Sie haben Pferde!</p>
          </sp>
          <sp who="#adelungen">
            <speaker>Adelungen.</speaker>
            <p>Hätten Sie Flügel, ich will sie erreichen!</p>
            <stage>(alle eiligst zur Seitenthüre ab.)</stage>
          </sp>
          <trailer>(Ende des ersten Aufzugs.)</trailer>
        </div>
      </div>
      <pb n="45"/>
      <div type="act">
        <head>Zweiter Aufzug.</head>
        <div type="scene">
          <head>Erster Auftritt.</head>
          <stage>(Saal zu Hohenhausen.)</stage>
          <stage>Heinrich. (unruhig auf und abgehend) bald hernach Bruno.</stage>
          <sp who="#heinrich">
            <speaker>Heinrich.</speaker>
            <p>Wohl mir, daß du kömmst! Ich habe deines Raths, deines Beistandes nöthig! Doch zuerst
              das Wichtigste: Wie entkamst du?</p>
          </sp>
          <sp who="#bruno">
            <speaker>Bruno.</speaker>
            <p>Wie der Fuchs, wenn ihn die Hunde hezen! Wahrscheinlich suchen sie mich noch. Als ich
              hörte, daß du schon glücklich entflohen seiest, zog ich mich schnell in den Gang der
              Burg, alles stürzte die Staffeln hinauf, und ich folgte ungehindert mit dem Reste
              meiner Reisigen deiner Spur!</p>
          </sp>
          <sp who="#heinrich">
            <speaker>Heinrich.</speaker>
            <p>Hast du viele zurückgelassen?</p>
          </sp>
          <pb n="46"/>
          <sp who="#bruno">
            <speaker>Bruno.</speaker>
            <p>Mehr als hundert! Die Kerl fochten wie die Löwen. Der fremde Ritter mähte um sich
              herum, als wie ein Schnitter, und knikte die Knechte wie Strohhalmen zusammen. Eh ich
              dich noch sicher glaubte, drang er und Otto schon durch den Haufen unaufhaltsam nach
              den Gemächern, aber ihre Hize kam ihnen theuer zu stehen.</p>
          </sp>
          <sp who="#heinrich">
            <speaker>Heinrich.</speaker>
            <p>Wie so?</p>
          </sp>
          <sp who="#bruno">
            <speaker>Bruno.</speaker>
            <p>Ich traf sie auf meinem Rükzuge am Ende der Haide, wo der Wald anfängt! Sie stöberten
              herum, wie die Spürhunde, dem's Wild entflohen ist; sie brüllten wie die Bären, und
              suchten wahrscheinlich dich und die Weiber. Willkommen, dachte ich, hier allein! und
              umzingelte sie sogleich mit meinen Reisigen. Nun merkten sie Unrath, und wollten
              zurück.</p>
          </sp>
          <sp who="#heinrich">
            <speaker>Heinrich.</speaker>
            <p>Nun? Und? Sprich Bruno! Erzähle weiter!</p>
          </sp>
          <sp who="#bruno">
            <speaker>Bruno.</speaker>
            <p>Betrachte mich einmal recht, Heinrich! Grünen nicht schon Lorbern um meinen Scheitel?
              Strahlt nicht Heldenglanz um meine Schläfe?</p>
          </sp>
          <pb n="47"/>
          <sp who="#heinrich">
            <speaker>Heinrich.</speaker>
            <p>O ende deine Erzählung!</p>
          </sp>
          <sp who="#bruno">
            <speaker>Bruno.</speaker>
            <p>Sie wollten zurück; aber der Weg war versperrt. Da giengs Mezzeln vom neuen an, und
              eh wir, unsrer fünfhundert an der Zahl, diese zwei überwältigten, waren zehn der
              besten Knechte zusammengehauen! Eben sank Otto unter meinem Schlage zu Boden, als sein
              Bundsgenosse auf mich eindrang. Ich wich seinem Streiche aus, und er hieb mit solcher
              Kraft, einem wüthenden Eber gleich, in den nachstehenden Baum, daß der Grief seines
              Schwerdtes ihm nur in der Hand blieb. Die Knechte rissen ihn nun rückwärts zu Boden,
              und selbst im Falle erdroßelte er noch einen. Ich ließ ihn sogleich binden. – – –</p>
          </sp>
          <sp who="#heinrich">
            <speaker>Heinrich.</speaker>
            <stage>(voll Freude)</stage>
            <p>Du hättest sie überwunden? Otto wäre todt?</p>
          </sp>
          <sp who="#bruno">
            <speaker>Bruno.</speaker>
            <p>Todt! So sank er wenigstens zu meinen Füssen hin! So blieb er bei unserm Abzuge unter
              den Knechten liegen.</p>
          </sp>
          <sp who="#heinrich">
            <speaker>Heinrich.</speaker>
            <p>Und sein Bundgenosse dein Gefangner?</p>
          </sp>
          <sp who="#bruno">
            <speaker>Bruno.</speaker>
            <p>Das ist er! die Knechte bewachen ihn unten im Thurme!</p>
          </sp>
          <sp who="#heinrich">
            <speaker>Heinrich.</speaker>
            <stage>(an seinem Halse)</stage>
            <p>Wie soll – wie kann ich dir danken? Du hast uns <pb n="48"/> herrlich gerächet! Deine
              Erzählung giebt mir neues Leben! Gießt neuen Muth in meine zitternden Glieder! Schon
              besorgte ich das Aergste! Schon glaubte ich dich gefangen, sah schon Otto mit seinem
              Bundsgenossen im Anzuge und wollte mit dem Weibe nach Erfurt fliehen! – – Du machst
              meiner Besorgniß auf einmal ein Ende! Verwandelst die Flucht in Sieg! Dank dir, Bruno!
              Vergeß ich dir ie diesen Dienst, bin ich ie undankbar, so – – fordre lieber gleich,
              fordere meine Vesten, meine Heerden, fordre alles, nur nicht Klaren, und alles sei
              dein, alles dir gewährt!</p>
          </sp>
          <sp who="#bruno">
            <speaker>Bruno.</speaker>
            <p>Ich nehme deinen Antrag an, und will ihn bis zur bequemeren Zeit aufbewahren,
              unterdessen aber nicht eher ruhen, bis ich dich ganz glücklich weis; denn noch bist du
              es nicht. Vorher malte dir deine Furcht Riesengefahren vor, itzt läßt dich deine
              übereilte Freude gar keine mehr erbliken.</p>
          </sp>
          <sp who="#heinrich">
            <speaker>Heinrich.</speaker>
            <p>Was könnten wir noch zu befürchten haben, da Otto todt, und sein Bundsgenosse in
              unsrer Gewalt ist?</p>
          </sp>
          <sp who="#bruno">
            <speaker>Bruno.</speaker>
            <p>Beinahe noch tausend tapfere Reisige, die izt vereint mit Ottos <pb n="49"/>
              Knechten, ihren Ritter suchen, und ihres Herrn Tod rächen werden.</p>
          </sp>
          <sp who="#heinrich">
            <speaker>Heinrich.</speaker>
            <p>Ohne Haupt, ohne Anführer werden sie dies kaum unternehmen und noch weniger ausführen
              können!</p>
          </sp>
          <sp who="#bruno">
            <speaker>Bruno.</speaker>
            <p>Diesen werden sie sich leicht wählen, und die Wahl wird sicher den Tapfersten
              treffen. Wer bürgt uns nebenbei dafür, daß der fremde Ritter nicht auch seinen Anhang,
              nicht auch seine Freunde hat, die, wenn sie sein Unglück hören, zu seiner Hülfe herbei
              eilen?</p>
          </sp>
          <sp who="#heinrich">
            <speaker>Heinrich.</speaker>
            <p>Dies wäre möglich! Wäre beinahe mehr als wahrscheinlich! Kennst du ihn nicht diesen
              Ritter?</p>
          </sp>
          <sp who="#bruno">
            <speaker>Bruno.</speaker>
            <p>Weder ich, noch einer deiner Reisigen. Er ist deiner Vasalen keiner, muß aus dem
              benachbarten Franken hieher gezogen, mächtig und groß sein. Er führt in seinem Schilde
              einen Wolf, der sich gegen einen Löwen wehrt. Habe wohl zehnmal auf dem Wege hieher
              seinen Namen von ihm gefordert, aber immer schwieg er, und knirschte mit den Zähnen.
              Manchmal wird mirs ganz deutlich: daß ich ihn eh schon sah; aber, wenn ich sterben
              sollte, so kann ich nicht sagen! Wann? Wie? Wo?</p>
          </sp>
          <pb n="50"/>
          <sp who="#heinrich">
            <speaker>Heinrich.</speaker>
            <p>Du machst meine Freude um einen großen Theil schwinden. Was sollen wir itzt
              unternehmen?</p>
          </sp>
          <sp who="#bruno">
            <speaker>Bruno.</speaker>
            <p>Auch hier ist Hülfe zu finden, wenn du meinen Rath hören, meinem Vorschlage trauen
              willst! Du forderst nur Klaren, nur ihren ruhigen Besitz? Nicht wahr?</p>
          </sp>
          <sp who="#heinrich">
            <speaker>Heinrich.</speaker>
            <p>Ja, nur sie! Nur sie! Nimm mir alles, laß mir Klaren, und ich bin der reichste! O
              Bruno mein Karakter ist ein Unding geworden! Sonst war ich bei Weibern so
              unternehmend, so kühn! Izt eine elende, feige Memme! Zittre vor ihrem Blike, und zage,
              wenn sie mit mir spricht! – – Sieh! vier Tage war sie in meiner Gewalt, und ich war
              nicht vermögend die Spizze ihres kleinsten Fingers mit Gewalt zu berühren!</p>
          </sp>
          <sp who="#bruno">
            <speaker>Bruno.</speaker>
            <p>Deine Schuld!</p>
          </sp>
          <sp who="#heinrich">
            <speaker>Heinrich.</speaker>
            <p>Allerdings, das fühle ich, das werfe ich mir selbst vor! Aber sie ist in meinen Augen
              eine Gottheit, die ich wider meinen Willen zu verehren, anzubeten gezwungen werde! Ich
              wünsche ihren Besiz mit äußerster Sehnsucht, finde in ihm bei der blossen Vorstellung
              meines <pb n="51"/> Glükes ganze Grösse, meines Lebens größte Wonne, und bebe doch vor
              ieder gewaltsamen Unternehmung wie ein Missethäter zurück. Lange kanns mit mir so
              nicht dauern! der Kummer nagt stark an meinem Herzen, und die heftige Begierde nach
              ihr zehrt an meinem Marke! Meine Kraft schwindet, meine Nerven verwelken! Meine
              Gebeine wanken in der weiten schlappen Wohnung des abgezehrten Fleisches hin und her;
              sie brechen bei iedem Tritte unter mir! Mein Blut siedet, und kein Blik von ihr, der
              die Flamme kühlte! – – Ich bin unfähig zu allen! Unfähig zu handeln! Unfähig zu
              denken! Habe Mitleid! denke, handle du für mich!</p>
          </sp>
          <sp who="#bruno">
            <speaker>Bruno.</speaker>
            <p>Armer Graf! Bist versunken in Liebe! Dauerst mich; denn ich sehe, wenn du so zu
              denken fortfährst, deinen Leichenzug schon bei mir vorüber wallen! Sicherheit, Friede
              kann ich dir wohl verschaffen, aber Klarens freiwillige Gegenliebe nicht; auch wird
              diese dir, glaub und traue mir, nie zu Theile werden. Bist schon so ziemlich lange in
              der Liebesschule, und hast die Hauptregel noch nicht gefaßt: Je mehr du ein Weib
              liebkosest, ie mehr du sie mit dem <pb n="52"/> Zügel spielen läßt, ie weniger wirst
              du sie gewinnen! Das Weib muß den Mann fürchten, aus Furcht muß bei ihr Hochachtung,
              aus Hochachtung Liebe folgen, und überspringst du eine dieser Staffeln, so hängst du
              von der Laune des Weibes ab, die dir deine Fehler tausendfach vergelten wird. Wäre
              ich, wie du, ich suchte mir eine andre – –</p>
          </sp>
          <sp who="#heinrich">
            <speaker>Heinrich.</speaker>
            <p>Ist dies dein Rath, so ziehe in Frieden, und überlaß mich meinem Schiksale! Klara
              mein, oder ich entsage der Regierung, und fliehe in ein Kloster – –</p>
          </sp>
          <sp who="#bruno">
            <speaker>Bruno.</speaker>
            <p>Doch in ein Nonnenkloster?</p>
          </sp>
          <sp who="#heinrich">
            <speaker>Heinrich.</speaker>
            <p>Scherze nicht! Liebe macht zu allen fähig! Wie ich vorhin mit ihr floh, und die
              Knechte sie mit Gewalt auf dem Pferde hielten! Wie ich sie iammern hörte, und ihr doch
              nicht helfen konnte! O Bruno, da pochte mein Herz hoch! Da wards fester, einziger,
              dauerhafter Entschluß: Klara mein! Ewig mein:</p>
          </sp>
          <sp who="#bruno">
            <speaker>Bruno.</speaker>
            <p>Meinen Glückwunsch! Meinen Segen dazu! Möchte er kräftiger würken, als der Segen
              eines Priesters! Izt aber zurück zum nöthigen Leitfaden aller unsrer Handlungen! Du
              willst Klaren und <pb n="53"/> Frieden! Für das erste sorge du, für das zweite will
              ich sorgen! – – So viel ich aus der kurzen Bekanntschaft abnehmen konnte, so ist der
              Unbekannte noch ein Ritter alten Bundes. Ein gegebenes Wort ist ihm heilig und auf
              seinen Handschlag kannst du Felsen bauen. Laß ihn kommen; schenk ihm seine Freiheit
              mit dem Bedinge, daß er deine That nie ahnde, nie mehr gegen dich kriege, und dich vor
              die Schranken fodre. Laß ihn schwören, daß er Ottos Tod nie rächen, Klaren dir
              überlassen, und seines Bundes mit ihr entsagen wollte! So bist du dann wenigstens
              sicher; kannst ruhig zu Klarens Füssen schmachten, und ich kann auch einmal meinen
              Harnisch abschnallen, und mich ruhig unter den Töchtern des Landes nach einem Weibe
              umsehen.</p>
          </sp>
          <sp who="#heinrich">
            <speaker>Heinrich.</speaker>
            <p>Aber wird er's thun? Wird er schwören?</p>
          </sp>
          <sp who="#bruno">
            <speaker>Bruno.</speaker>
            <p>Beides steht freilich bei ihm! Doch weigert er sich dessen, so mußt du drohen! Mußt
              vom ewigen Gefängnisse, vom nahen Tode sprechen! Ich wette, er wird nachgeben; wird
              Klaren als dein Weib ehren, und Otto's Tod für ein unvermeidliches Schicksal halten.
              Ihn fesselt nicht <pb n="54"/> Liebe, nur Ehre, und diese ist befriedigt, wenn du
              Klaren zu ehligen, Ottos Wittwe zu beschirmen gelobst. Laß ihn nur kommen!</p>
          </sp>
          <sp who="#heinrich">
            <speaker>Heinrich.</speaker>
            <stage>(rufend)</stage>
            <p>Robert! Robert!</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Zweiter Auftritt.</head>
          <stage>Vorige. Robert</stage>
          <sp who="#heinrich">
            <speaker>Heinrich.</speaker>
            <p>Nimm zehn Bewaffnete, und führe den Gefangnen herauf.</p>
          </sp>
          <sp who="#robert">
            <speaker>Robert.</speaker>
            <stage>(ab.)</stage>
          </sp>
          <sp who="#bruno">
            <speaker>Bruno.</speaker>
            <p>Zeige dich izt deiner Geburt würdig! Rede als Beherrscher deines Landes! Sei stolz,
              aber auch zu rechter Zeit großmüthig!</p>
          </sp>
          <sp who="#heinrich">
            <speaker>Heinrich.</speaker>
            <p>Laß dies meine Sorge sein; so etwas tref ich eher, als Krieg führen!</p>
          </sp>
          <sp who="#bruno">
            <speaker>Bruno.</speaker>
            <p>Auch besser, als Weiber gewinnen?</p>
          </sp>
          <sp who="#heinrich">
            <speaker>Heinrich.</speaker>
            <p>Spotte nicht! dein Spott trift mein Herz! Dies ist izt so verwundet, so reizbar, daß
              ihn die kleinste Berührung empfindlich schmerzt!</p>
          </sp>
        </div>
        <pb n="55"/>
        <div type="scene">
          <head>Dritter Auftritt.</head>
          <stage>Vorige. Adelungen. (gebunden) Robert, und Bewaffnete.</stage>
          <sp who="#heinrich">
            <speaker>Heinrich.</speaker>
            <stage>(wirft sich in einen Siz, Bruno tritt hinter ihn)</stage>
            <p>Bindet ihn los!</p>
          </sp>
          <sp who="#adelungen">
            <speaker>Adelungen.</speaker>
            <stage>(wird los gebunden.)</stage>
          </sp>
          <sp who="#heinrich">
            <speaker>Heinrich.</speaker>
            <p>Wer bist du? Wie heißt dein Geschlecht? Welch' Wappen trägst du? und welchem Herrn
              hast du gehuldiget?</p>
          </sp>
          <sp who="#adelungen">
            <speaker>Adelungen.</speaker>
            <stage>(sieht ihn verächtlich an.)</stage>
          </sp>
          <sp who="#heinrich">
            <speaker>Heinrich.</speaker>
            <p>Du antwortest nicht?</p>
          </sp>
          <sp who="#adelungen">
            <speaker>Adelungen.</speaker>
            <p>Weil ich mich schäme!</p>
          </sp>
          <sp who="#heinrich">
            <speaker>Heinrich.</speaker>
            <p>Schämen? Weswegen?</p>
          </sp>
          <sp who="#adelungen">
            <speaker>Adelungen.</speaker>
            <p>Daß Knaben mich vor Gericht fordern, und Räuber mich um meinen Stand und Wappen
              fragen können!</p>
          </sp>
          <sp who="#heinrich">
            <speaker>Heinrich.</speaker>
            <p>Knabe? Räuber? Gilt dies mir?</p>
          </sp>
          <sp who="#adelungen">
            <speaker>Adelungen.</speaker>
            <p><emph>Dir</emph>; Bist du kein Knabe, so zeige mir deinen Bart! Und willst du kein
              Räuber sein, so brich nicht Bannfrieden, stürme nicht deiner Ritter Vesten, und raube
              nicht ihre Weiber!</p>
          </sp>
          <sp who="#heinrich">
            <speaker>Heinrich.</speaker>
            <p>Weißt du, mit wem du sprichst?</p>
          </sp>
          <pb n="56"/>
          <sp who="#adelungen">
            <speaker>Adelung.</speaker>
            <p>Mit dem Sohne des Landgrafen von Thüringen, der seines braven Vaters Andenken
              entehrt; sein Geschlecht auf die niedrigste Art schändet; schon längst verdient hätte,
              daß die Ritter sein Schild zerbrochen, und das Gericht Reichsacht über ihn ausgerufen
              hätte!</p>
          </sp>
          <sp who="#heinrich">
            <speaker>Heinrich.</speaker>
            <p>Ich fordre Ehrfurcht von dir!</p>
          </sp>
          <sp who="#adelungen">
            <speaker>Adelung.</speaker>
            <p>Sie fordern, das kannst du! Sie geben, das steht bei mir! Und nie werde ich sie dem
              Manne leisten, dessen Thaten laut Schande über ihn ausrufen!</p>
          </sp>
          <sp who="#heinrich">
            <speaker>Heinrich.</speaker>
            <p>Du sprichst sehr vermessen!</p>
          </sp>
          <sp who="#adelungen">
            <speaker>Adelung.</speaker>
            <p>Ich spreche nur Wahrheit; daß diese deinem entwöhnten Ohre seltsam klingt, dafür kann
              weder sie, noch ich. Deine Thaten richten dich! Gieb den weinenden Wittwen ihre
              Gatten, den Gefangnen ihre Freiheit wieder, dann will ichs versuchen: ob ich anders
              mit dir sprechen kann!</p>
          </sp>
          <sp who="#heinrich">
            <speaker>Heinrich.</speaker>
            <p>Wer bist du, daß du so mir zu begegnen wagst?</p>
          </sp>
          <sp who="#adelungen">
            <speaker>Adelung.</speaker>
            <p>Ein Mann, dessen Gewissen rein von Mord, dessen Herz nicht der <pb n="57"/> Unschuld
              Klagen, nicht des Bedrängten Jammer drückt! Ein Ritter, der dem Unschuldigen zu
              helfen, des Bedrängten Jammer zu stillen schwur, der diesen Schwur fest halten, und
              ihn mit seinem Tode besiegeln wird.</p>
          </sp>
          <sp who="#heinrich">
            <speaker>Heinrich.</speaker>
            <p>Ueberlege, daß du in meiner Gewalt bist.</p>
          </sp>
          <sp who="#adelungen">
            <speaker>Adelung.</speaker>
            <p>Für itzt! Ja!</p>
          </sp>
          <sp who="#heinrich">
            <speaker>Heinrich.</speaker>
            <p>Und bei dieser Gesinnung beharrend, es immer sein wirst!</p>
          </sp>
          <sp who="#adelungen">
            <speaker>Adelung.</speaker>
            <p>Auch dies wäre möglich!</p>
          </sp>
          <sp who="#bruno">
            <speaker>Bruno.</speaker>
            <stage>(hervortretend)</stage>
            <p>Worauf pochst du also? Sei lieber nachgebend, du sprichst hier mit einem edlen,
              großmüthigen Herrn!</p>
          </sp>
          <sp who="#adelungen">
            <speaker>Adelung.</speaker>
            <stage>(spöttisch)</stage>
            <p>Heil dem Lande, das solch einen Herrn besizt!</p>
          </sp>
          <sp who="#bruno">
            <speaker>Bruno.</speaker>
            <p>Wahrlich Heil ihm! denn so schändlich dir auch Otto seine Thaten beschrieben, seine
              Handlungen verdächtig gemacht haben mag, so wird doch der Ausgang ihn Lügen strafen.
              Heinrich handelte nicht unedel; er befreiete nur ein Weib aus der Sklaverei ihres
              Mannes. Er lernte dies Weib näher kennen, liebt sie izt, und will sie ehlichen! Was
              findest du! <pb n="58"/> Verwegner, an dieser Handlung zu tadeln?</p>
          </sp>
          <sp who="#adelungen">
            <speaker>Adelung.</speaker>
            <p><emph>Nichts</emph> an dieser Handlung; aber an deiner Erzählung <emph>alles</emph>;
              denn sie ist erlogen!</p>
          </sp>
          <sp who="#bruno">
            <speaker>Bruno.</speaker>
            <p>Deine Hitze führt dich aufs neue irre! Sei billiger, Freund, sei ruhiger; Laß uns
              Friede mit einander machen, und uns näher der Zeit erinnern, in der wir uns zum
              erstenmale sahen; denn daß wir uns schon einst sahen und kannten, wird mir immer
              gewißer!</p>
          </sp>
          <sp who="#adelungen">
            <speaker>Adelung.</speaker>
            <p>Du irrst, hab nie mit Männern deines Gelichters Gemeinschaft gepflogen. Wollest du
              dich meiner Bekanntschaft rühmen, so müßtest du ein ehrlicheres Handwerk treiben.</p>
          </sp>
          <sp who="#bruno">
            <speaker>Bruno.</speaker>
            <p>Und doch kenne ich dich!</p>
          </sp>
          <sp who="#adelungen">
            <speaker>Adelung.</speaker>
            <p>Kann sein! Wie der Wolf den Hund kennt! Bist vielleicht eh schon von mir auf
              schlimmerer That ertappt und in die Höhle geiagt worden!</p>
          </sp>
          <sp who="#bruno">
            <speaker>Bruno.</speaker>
            <p>Wenn ich mich nicht ganz irre, so sah ich dich auf dem Thurniere zu Nürnberg! Hast du
              da thurniert?</p>
          </sp>
          <sp who="#adelungen">
            <speaker>Adelung.</speaker>
            <p>Hab nie im Walde thurniert! Nie am Wege auf Kaufmannsgüter <pb n="59"/> gelauert, nie
              den Klöstern die Weine geraubt! Du kannst mich nicht kennen!</p>
          </sp>
          <sp who="#bruno">
            <speaker>Bruno.</speaker>
            <stage>(heimlich zum Heinrich)</stage>
            <p>Ein Starrkopf ohne gleichen! <stage>(zu Adelungen)</stage> Aber warum verschweigst du
              deinen Namen so sorgfältig?</p>
          </sp>
          <sp who="#adelungen">
            <speaker>Adelung.</speaker>
            <p>Weil er viel zu ehrwürdig ist, als durch deine Aussprache beflekt zu werden; weil ich
              mich dann doppelt schämen müßte, daß du einen Mann überwunden, dessen blosser Name
              sonst Schreken unter deines gleichen verbreitete; vor dessen leeren Schall ihr euch
              ehemals oft wie die Mäuse vor der Katze in die Löcher verstektet!</p>
          </sp>
          <sp who="#bruno">
            <speaker>Bruno.</speaker>
            <stage>(heimlich zu Heinrichen)</stage>
            <p>Da bedarfs gesunder Verdauung!</p>
          </sp>
          <sp who="#heinrich">
            <speaker>Heinrich.</speaker>
            <p>Sag nur, wie ich mich zu verhalten habe?</p>
          </sp>
          <sp who="#bruno">
            <speaker>Bruno.</speaker>
            <p>Das ist eben das Schwereste! Strenge fruchtet nichts! Sei lieber freundlich, zeige
              dich großmüthig, vielleicht nüzt dies!</p>
          </sp>
          <sp who="#heinrich">
            <speaker>Heinrich.</speaker>
            <stage>(zu Adelungen)</stage>
            <p>Unbekannter Ritter! scheint dir auch alles, was wir sagen, Unwahrheit, so wirst du
              doch diese Wahrheit eingestehen müssen, daß du mein Gefangner bist!</p>
          </sp>
          <pb n="60"/>
          <sp who="#adelungen">
            <speaker>Adelung.</speaker>
            <p>Wenn Räuber Gefangne machen können: Ja!</p>
          </sp>
          <sp who="#heinrich">
            <speaker>Heinrich.</speaker>
            <p>Daß es bei mir steht: Dir zu begegnen wie ich will?</p>
          </sp>
          <sp who="#adelungen">
            <speaker>Adelung.</speaker>
            <p>Das steht bei dir!</p>
          </sp>
          <sp who="#heinrich">
            <speaker>Heinrich.</speaker>
            <p>Nun wohl! So lerne mich besser kennen! Du bist frei! Verdient diese Handlung deinen
              Dank nicht?</p>
          </sp>
          <sp who="#adelungen">
            <speaker>Adelung.</speaker>
            <p>Schuldigkeit verdient keinen Dank!</p>
          </sp>
          <sp who="#heinrich">
            <speaker>Heinrich.</speaker>
            <p>Ists Schuldigkeit, so fordere ich auch keinen! Nur schwöre mir, nie deines
              Bundsgenossen Tod zu rächen, nie deine Gefangenschaft zu ahnden, nie vor die Schranken
              mich zu fordern, mir Klaren ruhig zu überlassen! Schwöre dies, und zieh in
              Frieden!</p>
          </sp>
          <sp who="#adelungen">
            <speaker>Adelung.</speaker>
            <p>Dies soll ich schwören?</p>
          </sp>
          <sp who="#bruno">
            <speaker>Bruno.</speaker>
            <p>Ja, nur dies! Und kannst du das nicht leicht? Da Heinrich dir dagegen schwört, daß er
              ehrliche Absichten gegen das Weib hat, sie rechtmässig ehlichen, und seine Grafenkrone
              ihr aufsezen will!</p>
          </sp>
          <sp who="#adelungen">
            <speaker>Adelung.</speaker>
            <stage>(hebt die zwei Finger seiner rechten Hand in die Höhe)</stage>
            <p>So schwöre ich dann auf Gottes Wort und Ritter Ehre, daß der <pb n="61"/> Gekränkten
              Sache ewig die meinige bleiben soll! daß, woferne ich ie diese zum Schwur erhabne Hand
              wieder an den Grief eines Schwerdtes lege, ich nicht rasten, nicht ruhen werde, bis
              ich ihn gezüchtiget, gestraft habe, den Schänder ihres guten Namens! den Mörder meines
              Freundes! Alle Strafe des Meineids falle doppelt auf mich, wenn ich ie diesen Schwur
              breche, wenn alle Martern der Hölle fähig sind, mich anders denken zu lehren!
                <stage>(zu Heinrich)</stage> Bin ich nun noch frei?</p>
          </sp>
          <sp who="#heinrich">
            <speaker>Heinrich.</speaker>
            <p>Unsinniger! Dein Loos ist geworfen! ewiges Gefängniß wird deinen Schwur schon unnütz,
              deine Hitze kälter machen!</p>
          </sp>
          <sp who="#adelungen">
            <speaker>Adelung.</speaker>
            <p>Wird sie anfachen, daß sie auflodert zur hellsten Flamme, und dich sammt deinen
              Gehülfen verzehrt. Nur mein Tod kann sie auslöschen!</p>
          </sp>
          <sp who="#heinrich">
            <speaker>Heinrich.</speaker>
            <p>Auch den kannst du erwarten!</p>
          </sp>
          <sp who="#adelungen">
            <speaker>Adelung.</speaker>
            <stage>(höhnisch)</stage>
            <p>Sieh, wie ich vor ihm zittre, sieh wie ich bebe vor seinem Anblike! O Thor, der du
              Männer mit dem Tode zu schrecken glaubst, der du wähnst, daß der, welcher alles
              verlohren hat, sich <pb n="62"/> für das Ende seiner Qualen fürchtet. Glaubst du aber,
              daß mein Tod ungerächet bleiben wird? Tausende suchen schon ihren Anführer! Kein
              Schlaf wird in ihre Augen kommen, bis sie ihn finden! lebend oder todt! Und dann weh
              dir, Heinrich! Weh deiner ganzen Rotte!</p>
          </sp>
          <sp who="#bruno">
            <speaker>Bruno.</speaker>
            <stage>(für sich)</stage>
            <p>Das ists eben, was wir befürchten! sonst schliefst du schon sanft!</p>
          </sp>
          <sp who="#adelungen">
            <speaker>Adelung.</speaker>
            <p>Zitternd wirst du dann da stehen! Barmherzigkeit fordern und keine erhalten! Sie
              werden dich richten nach deinen Thaten, deinen Raub dir entreissen, dich trennen von
              dem gestohlnen Weibe! Hohngelächter der Hölle, Jauchzen der Verdammten umschwirre dann
              dein Ohr, sei dir statt Jubeltanz und Hochzeitsfest! – – – Hier stehe ich! Beginne
              deine Martern, spanne iede einzelne Sehne auf die Folter, quäle iedes einzelne Glied
              meines Körpers! Sei sinnreich, sei unerschöpflich in Erfindung neuer Qualen,
              unerhörter Martern; und wenn dies Gesicht sich verändert, die kleinste Miene um
              Mitleid fleht, so will ich meinen Schwur brechen, und dir Klara in Frieden überlassen.
              Kannst du Helden <pb n="63"/> fangen, so lerne auch ihre Standhaftigkeit kennen, und
              verschone sie mit leeren Drohungen!</p>
          </sp>
          <sp who="#heinrich">
            <speaker>Heinrich.</speaker>
            <p>Du spottest also meiner Güte? Trozest auf die Hülfe deiner Wenigen? Ich zähle der
              Reisigen mehr als du, und fürchte sie nicht! – – Entweder du machst Friede, überläßt
              mir Klaren, oder du feierst heute deiner Tage lezten! Entschlüsse dich! oder willst du
              Bedenkzeit? Rede!</p>
          </sp>
          <sp who="#adelungen">
            <speaker>Adelung.</speaker>
            <p>Ich habe nichts zu überlegen, denn ich habe geschworen!</p>
          </sp>
          <sp who="#bruno">
            <speaker>Bruno.</speaker>
            <p>Bedenke, was du sprichst? Die Reue könnte zu spät kommen.</p>
          </sp>
          <sp who="#adelungen">
            <speaker>Adelung.</speaker>
            <stage>(sieht ihn starr an.)</stage>
          </sp>
          <sp who="#bruno">
            <speaker>Bruno.</speaker>
            <p>Warum messen mich deine Augen so? Gab ich dir bösen Rath? Sorge ich nicht für dein
              Wohl?</p>
          </sp>
          <sp who="#adelungen">
            <speaker>Adelung.</speaker>
            <p>Laß dies meine Sorge sein. Hast zu tragen an eignem Verbrechen und Lastern, kümre
              dich nicht um anderer Sorgen!</p>
          </sp>
          <sp who="#heinrich">
            <speaker>Heinrich.</speaker>
            <p>Willst du meinen Vorschlag annehmen? Ich frage zum letztenmal.</p>
          </sp>
          <pb n="64"/>
          <sp who="#adelungen">
            <speaker>Adelung.</speaker>
            <p>Und ich antworte zum leztenmale: Ich habe geschworen!</p>
          </sp>
          <sp who="#heinrich">
            <speaker>Heinrich.</speaker>
            <p>Willst nicht Friede schlüssen?</p>
          </sp>
          <sp who="#adelungen">
            <speaker>Adelung.</speaker>
            <p>Will Krieg führen, so lange ich noch eins dieser Glieder zu bewegen vermag. Will dir
              immer zurufen: Du handelst unedel, deine Thaten sind Räuberthaten? Will dirs
              wiederholen, so lange ich noch die Zunge gebrauchen, noch Worte stamlen kann; will mit
              dem halbgebrochnen Worte, Räuber! hinübergehen zu dem, der uns richten, und nach
              unsern Thaten lohnen wird!</p>
          </sp>
          <sp who="#heinrich">
            <speaker>Heinrich.</speaker>
            <p>Wohl dann! Du sollst erfahren, was ich kann! Was der Landgraf von Thüringen vermag!
              Heute noch, merke dirs wohl! Heute noch soll vor deinen Augen der Priester Klarens
              Hand in die meinige legen! Heute noch sollst du sehen, wie ich sie, die von dir
              Beschützte, zu meinem Ehebette führe, oder schleppe! Sehen sollst du dies alles, und
              dieser Blik soll dein lezter sein! Izt geh!</p>
          </sp>
          <sp who="#adelungen">
            <speaker>Adelung.</speaker>
            <stage>(macht einige Schritte gegen Heinrich. Er zittert, seine Knie wanken, seine Zähne
              klappern. Er sinkt, raft sich empor, und fährt mit der Hand über sein bleiches
              Gesicht. Mit dumpfen, gebrochenem Tone)</stage>
            <p>Glaube nicht <pb n="65"/> Heinrich, daß dies Furcht ist! – – – Ich scheue den Tod
              nicht! – – Wuth! – – Begierde! heisse, brennende Begierde nach Rache tobt in meinem
              Innern! – – Dies überwältiget den Mann!</p>
          </sp>
          <sp who="#heinrich">
            <speaker>Heinrich.</speaker>
            <p>Fort mit ihm! Nehmt ihn! Gebet ihm Ketten!</p>
          </sp>
          <sp who="#adelungen">
            <speaker>Adelung.</speaker>
            <stage>(schlägt an die Seite, wo das Schwerd zu hangen pflegt)</stage>
            <p>Ungetreues Schwerd! dich nur ein, nur zwei Augenblicke, und ihr würdet ihn nicht
              führen, nicht in Ketten legen! <stage>(eilt ab. Die Bewafneten folgen
              nach.)</stage></p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Vierter Auftritt.</head>
          <stage>Heinrich. Bruno.</stage>
          <sp who="#bruno">
            <speaker>Bruno.</speaker>
            <p>Das hätte fehl geschlagen! Häts voraus denken können, und dir den Zorn ersparen
              sollen.</p>
          </sp>
          <sp who="#heinrich">
            <speaker>Heinrich.</speaker>
            <p>Wohl mir! daß ichs bin! Nur so kann ich handeln, wie ich soll, und wie ich wünsche!
              Mein Vorsaz bleibt nun fest! Klara muß noch heute mein sein! Laß sie kommen! Ich wills
              ihr selbst ankündigen!</p>
          </sp>
          <sp who="#bruno">
            <speaker>Bruno.</speaker>
            <p>Ankündigen! das glaub ich! Aber diese Ankündigung ausführen, daran <pb n="66"/>
              erlaube mir, zu zweifeln! – – Ist dein Vorsaz fest? Willst du Klaren wirklich
              ehlichen?</p>
          </sp>
          <sp who="#heinrich">
            <speaker>Heinrich.</speaker>
            <p>Ich wills! Bruno, ich muß! Wenn ich anders länger leben soll! Meine Seele und Liebe
              zu ihr sind eins. Versage dieser leztern Gewährung, und iene erstere fühlt sich
              vernichtet.</p>
          </sp>
          <sp who="#bruno">
            <speaker>Bruno.</speaker>
            <p>Gut, so laß mich an deiner statt handeln!</p>
          </sp>
          <sp who="#heinrich">
            <speaker>Heinrich.</speaker>
            <p>Wie kannst du dies?</p>
          </sp>
          <sp who="#bruno">
            <speaker>Bruno.</speaker>
            <p>Ich gehe sogleich zu ihr, und kündige ihr in deinem Namen ihr heutiges Hochzeitsfest
              an!</p>
          </sp>
          <sp who="#heinrich">
            <speaker>Heinrich.</speaker>
            <p>Nun? Und dann?</p>
          </sp>
          <sp who="#bruno">
            <speaker>Bruno.</speaker>
            <p>Und dann mache ich auch Anstalt dazu! Sende ins nahe Kloster nach einen Mönch! Du
              erscheinst, wenn er schon am Altare steht, bedarfst nur einiger Augenblicke festen
              Entschluß, und sie ist dein, nach Recht und Gesezen dein! Der Stolze kann sie dir
              nicht mehr streitig machen, da er selbst Zeuge dieser Verbindung sein soll!</p>
          </sp>
          <sp who="#heinrich">
            <speaker>Heinrich.</speaker>
            <p>Aber wird Klara einwilligen? Wird sie – –</p>
          </sp>
          <sp who="#bruno">
            <speaker>Bruno.</speaker>
            <p>Bist du schon wieder kleinmüthig? – – Klara wird sich sträuben, wird wüthen, und
              endlich doch geblendet <pb n="67"/> vom Glanze ihres neuen Standes still und traurig
              an deiner Seite erscheinen, und eben so still – – mit dir zu Bette gehen. Ich kenne
              die Weiber, sie sind ganz den Kazen ähnlich. Streichle du diese noch so schön, sie
              werden doch am Ende mit deiner Hand spielen, dich, ehe du's denkst, empfindlich
              krazen. Wirf sie dann im Zorne weg, und sie werden sanft und freundlich deinen Füssen
              schmeicheln!</p>
          </sp>
          <sp who="#heinrich">
            <speaker>Heinrich.</speaker>
            <p>So sei dir's dann übergeben, dies grosse, dies wichtige Geschäft, dessen Ausführung
              ich mit Todesangst entgegen sehe. Beginne was du willst, unternimm alles, was dich zum
              Entzwecke führen kann; nur schone sie! Reicht sie mir dann die Hand am Altare, ist sie
              auf ewig mein, so sollst du – – Doch wozu der Wiederholung! Ich werde so dankbar seyn,
              als Menschen es je seyn können! <stage>(beide ab)</stage></p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Fünfter Auftritt.</head>
          <stage>(Zimmer.)</stage>
          <stage>Klara. Marie.</stage>
          <sp who="#marie">
            <speaker>Marie.</speaker>
            <stage>(welche an einem ofnen Fenster steht, das mit Gittern verwahrt ist)</stage>
            <p>Ich sehe <pb n="68"/> nichts als hohe Felsen, und untenher Wald.</p>
          </sp>
          <sp who="#klara">
            <speaker>Klara.</speaker>
            <p>Kannst du auch den Ort unsers Aufenthalts nicht aus der Gegend schlüssen?</p>
          </sp>
          <sp who="#marie">
            <speaker>Marie.</speaker>
            <p>Ich erblicke nichts, was mir bekannt wäre!</p>
          </sp>
          <sp who="#klara">
            <speaker>Klara.</speaker>
            <stage>(seufzt)</stage>
            <p>O wären meine Seufzer Worte, und ihr Schall so stark, daß sie sein Ohr erreichten,
              dann würde ich sicher Rettung und Hülfe hoffen können – – – Schon erschütterte mich
              sein männlicher Tritt, schon glaubte ich seine Stimme zu hören; und ward ihm
              entrissen! Entrissen vielleicht auf ewig! – – <stage>(ihre Hände gen Himmel
                windend)</stage> O allgütiger Vater gieb ihm Sinn, und Vermögen zu entdecken den Ort
              meines Aufenthalts, gieb ihm Kraft zu retten die Unglückliche. Gebiete dem Winde, daß
              er nicht verwehre der Rosse Tritte, damit Adelungen entdecke den Weg, auf welchen sie
              mich hieher schleppten. –</p>
          </sp>
        </div>
        <pb n="69"/>
        <div type="scene">
          <head>Sechster Auftritt.</head>
          <stage>Vorige, Bruno.</stage>
          <sp who="#klara">
            <speaker>Klara.</speaker>
            <p>Ha! Auch dieser hier?</p>
          </sp>
          <sp who="#bruno">
            <speaker>Bruno.</speaker>
            <p>Edle Dame! Ich komme auf Befehl meines Herrn!</p>
          </sp>
          <sp who="#klara">
            <speaker>Klara.</speaker>
            <p>Und was befiehlt dieser Herr?</p>
          </sp>
          <sp who="#bruno">
            <speaker>Bruno.</speaker>
            <p>Er befiehlt nicht, er bittet, daß die schöne Klara endlich einmal erkennen möge, daß
              seine Liebe zu ihr die heftigste, seine Absichten die reinsten sind! Er sendet mich,
              um dir seine Hand, sein Land anzubieten.</p>
          </sp>
          <sp who="#klara">
            <speaker>Klara.</speaker>
            <p>Ich verachte beides! Soll ich dies noch hundertmal wiederholen? Oder wähnt er, daß
              deine Worte, mehr als die seinigen vermögen?</p>
          </sp>
          <sp who="#bruno">
            <speaker>Bruno.</speaker>
            <p>Erlaube, daß ich meinen Auftrag vollende! Er will dich noch heute ehlichen; die
              Anstalten zum Feste werden gemacht; der Priester ist schon berufen.</p>
          </sp>
          <sp who="#klara">
            <speaker>Klara.</speaker>
            <p>O daß er käme derjenige Priester, den mein Herz zu sehen wünscht. Er würde eine
              Hochzeit halten, die keinem von euch behagte. Sage deinem Herrn, daß ich seine
              Anstalten verlache, daß ich wohl dem Tode, aber nie ihm meine Hand reichen <pb n="70"/> werde. Und glaubst zu denn, kurzsichtiger Rathgeber deines Herrn, daß die Fehde um
              mich durch eure schändliche Flucht schon beschlossen, daß Otto und sein tapferer
              Bundsgenosse mich nicht aufzusuchen, mich nicht zu befreien eilen werden? Ehe dein
              Priester kömmt, hoffe ich Erlösung, und keine Macht der Erde wird mich zwingen, dem
              meine Hand zu reichen, den ich verabscheue.</p>
          </sp>
          <sp who="#bruno">
            <speaker>Bruno.</speaker>
            <p>Es thut mir weh, schöne Klara, daß du deines Herrn lautre Absicht so ganz verkennst,
              und noch schmerzlicher fällt es mir, daß ich es eben seyn muß, der dir die einzige
              Stütze, an der sich dein Muth zu halten schien, auf einmal rauben muß. Höre und
              urtheile: Wir sind hier zu Hohenhausen auf einer Bergveste, von deren Höhe, von deren
              unüberwindlichen Werken du vielleicht eh schon erzählen hörtest.</p>
          </sp>
          <sp who="#klara">
            <speaker>Klara.</speaker>
            <p>O troze nicht auf deine Felsen! Sind sie nicht zu hoch für den Flug eines Adlers, so
              wird auch er sie erreichen.</p>
          </sp>
          <sp who="#bruno">
            <speaker>Bruno.</speaker>
            <p>Und wenn er wirklich sie erreicht hätte? Wenn er selbst schon hier wäre?</p>
          </sp>
          <pb n="71"/>
          <sp who="#klara">
            <speaker>Klara.</speaker>
            <p>Er? Er? hier? Und ich wäre noch gefangen?</p>
          </sp>
          <sp who="#bruno">
            <speaker>Bruno.</speaker>
            <p>Leider! Weil ihn der Himmel zu gleichem Schicksale bestimmte! Unter meines Schwerdes
              Streichen fiel Otto, und sein Bundsgenosse ward mein Gefangener; denn dies ist doch
              dieser <emph>Er</emph>, auf welchen du alle deine Hofnung zu bauen scheinst!</p>
          </sp>
          <sp who="#klara">
            <speaker>Klara.</speaker>
            <p>Lügner ohne Gleichen! Uiberwunden! todt! so was könnte ich mir noch denken! Aber er
              gefangen? Er? der Hundert deines Gelichters zerschmettert! Er von dir gefangen? Der
              Löwe vom Hasen? O geh, erzähle dein Mährchen Kindern. Ich habe deren Schuhe schon
              längst ausgezogen, mich schreckst du nicht damit!</p>
          </sp>
          <sp who="#bruno">
            <speaker>Bruno.</speaker>
            <p>Es käme auf eine Uiberzeugung an!</p>
          </sp>
          <sp who="#klara">
            <speaker>Klara.</speaker>
            <p>Gut, so überzeuge mich, wenn du kannst! – –</p>
          </sp>
          <sp who="#bruno">
            <speaker>Bruno.</speaker>
            <p>Vielleicht! – – Wenn! –</p>
          </sp>
          <sp who="#klara">
            <speaker>Klara.</speaker>
            <p>Uiberzeuge mich, und ich will auf deinen lügenhaften, scheuslichen Mund zehn der
              besten meiner Küsse drükken!</p>
          </sp>
          <sp who="#bruno">
            <speaker>Bruno.</speaker>
            <p>Eine Ehre, die ich mir verbieten muß, die sich mein Herr auf die kommende Nacht
              vorbehalten wird.</p>
          </sp>
          <pb n="72"/>
          <sp who="#klara">
            <speaker>Klara.</speaker>
            <p>Elender Spaßmacher! – – Ich sehe euch vor mir stehen, wie ihr im voraus euch über die
              Wirkung eurer Lügen freutet! Wie ihr triumphirtet über eure elende Erfindung, und die
              arme Taube damit zu fangen glaubtet! Geh, sag deinem Herrn, daß Troz seinen Drangsalen
              Klarens Verstand noch immer hell sei, und sie noch so ziemlich Wahrheit von Fabel zu
              unterscheiden wisse!</p>
          </sp>
          <sp who="#bruno">
            <speaker>Bruno.</speaker>
            <stage>(für sich)</stage>
            <p>Ob ichs wage? – Wenn sie sieht, daß sie nichts zu hoffen, daß sie alles verloren hat,
              wird sie dann nicht nachgebender, nicht geschmeidiger werden? beinahe sollte ichs
              wagen! würkt dies nicht, so kann nur Gewalt siegen!</p>
          </sp>
          <sp who="#klara">
            <speaker>Klara.</speaker>
            <p>Nun, Bruno, nun? Giebst du die Wette verlohren? Ringst du nach neuen Lügen?</p>
          </sp>
          <sp who="#bruno">
            <speaker>Bruno.</speaker>
            <p>Keineswegs! Ich überlegte nur: Ob ichs ohne Geheiß meines Herrn wagen könnte, dich zu
              überzeugen.</p>
          </sp>
          <sp who="#klara">
            <speaker>Klara.</speaker>
            <p>Und wie wolltest du dies wohl anfangen?</p>
          </sp>
          <sp who="#bruno">
            <speaker>Bruno.</speaker>
            <p>Dich durch deine eignen Augen überführen, daß Bruno kein Hase ist, daß er nicht
              Mährchen erdichte, nicht mit Lügen vor dir erscheine!</p>
          </sp>
          <pb n="73"/>
          <sp who="#klara">
            <speaker>Klara.</speaker>
            <p>Also wirklich? Im vollen Ernste? – – O ich bitte dich, Marie, betrachte mir dies
              Gesicht! <stage>(auf Bruno zeigend)</stage> Sieh, wie aus ieder seiner Miene helle
              Lüge, aus iedem Zuge heimliche Tüke hervorblickt! Wie die Menge schon begangener
              Bosheiten sein Haupt niederdrücken, und er sein kleines, mattes Auge wegen ertappter
              Lüge nicht aufzuschlagen wagt. Giebt mir Gott meine Freyheit wieder, so wars schon eh
              mein Gelübde einen Kalvarienberg zu bauen; dein Gesicht, Bruno; will ich mir merken,
              der Künstler soll mir den linken Schächer ganz darnach entwerfen, und dann will ich
              sehen, ob es auf dieser Erde einen bessern giebt. Nun? Ist dies auch eine Ehre, die du
              deinem Herrn vorbehältst?</p>
          </sp>
          <sp who="#bruno">
            <speaker>Bruno.</speaker>
            <p>Ich bin nicht gewohnt mit schönen Weibern zu hadern! Sprich, was du willst, und wie
              dirs beliebt, du hast meine Verzeihung im voraus! – – Da du aber so ganz von der
              Unmöglichkeit meiner Erzählung überzeugt zu sein glaubst, so könntest du ia leicht mit
              mir eine Wette eingehen?</p>
          </sp>
          <pb n="74"/>
          <sp who="#klara">
            <speaker>Klara.</speaker>
            <p>Mit dir?</p>
          </sp>
          <sp who="#bruno">
            <speaker>Bruno.</speaker>
            <p>Ja mit mir? wenn dich anders diese Kühnheit nicht beleidigt! Du gelobst Heinrichs
              Gattinn zu werden, wenn ich dir den gefangenen Ritter zeige, und ich verspreche dir
              dagegen freien Abzug in dieser Stunde, wenn er es nicht ist!</p>
          </sp>
          <sp who="#klara">
            <speaker>Klara.</speaker>
            <p>Du beginnst vom neuen? – – Und wolltest deine Wette auch halten?</p>
          </sp>
          <sp who="#bruno">
            <speaker>Bruno.</speaker>
            <p>Als Mann! Als Ritter! hier meine Hand, mein Ehrenwort darauf!</p>
          </sp>
          <sp who="#klara">
            <speaker>Klara.</speaker>
            <p>Dein Ehrenwort? Wie kannst du eine Sache verpfänden, die du nicht besizest. Hast es
              auf Ottos Veste gelassen, und dort auszulösen vergessen. Ich traue, und glaube dir
              einmal nicht! Uiberzeugung ists, was ich fordre, und du nicht gewähren kannst!</p>
          </sp>
          <sp who="#bruno">
            <speaker>Bruno.</speaker>
            <p>Ich bin den Augenblick wieder hier!! <stage>(für sich)</stage> Sein Anblick wird mehr
              Wirkung machen, als tausend meiner Worte! <stage>(zu Klara)</stage> Du kennst doch
              Ottos uns unbekannten Bundsgenossen?</p>
          </sp>
          <sp who="#klara">
            <speaker>Klara.</speaker>
            <p>Ob ich ihn kenne? unter tausenden wird ihn mein Auge finden! Glaube nicht, mich durch
              ein Blendwerk zu betrügen.</p>
          </sp>
          <pb n="75"/>
          <sp who="#bruno">
            <speaker>Bruno.</speaker>
            <p>Gleich bin ich mit ihm hier?</p>
            <stage>(gehet ab)</stage>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Siebenter Auftritt.</head>
          <stage>Klara und Marie</stage>
          <sp who="#klara">
            <speaker>Klara.</speaker>
            <p>Er geht? will ihn bringen? O es ist nicht! Es kann nicht sein!</p>
          </sp>
          <sp who="#marie">
            <speaker>Marie.</speaker>
            <p>Und doch würde er es kaum wagen, die Lüge so weit zu treiben!</p>
          </sp>
          <sp who="#klara">
            <speaker>Klara.</speaker>
            <p>O was wagt solch ein Bösewicht nicht alles? Allein wird er rükkehren, das Verbot
              seines Herrn vorschützen, und neue Lügen ersinnen! Wie mein Herz bei der blossen
              Vermuthung stürmt! Ihn wieder zu sehen, einst die Krone meiner Wünsche! Aber ihn hier
              in den Händen der Ruchlosen zu finden! lieber erst jenseits! lieber ewig nicht! hörst
              du Tritte? Ketten klirren! – – O Allmächtiger beschütze mich! – –</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Achter Auftritt.</head>
          <stage>Vorige. Adelungen (in Ketten) Bruno und Bewaffnete.</stage>
          <sp who="#klara">
            <speaker>Klara.</speaker>
            <stage>(eilt gegen die Thüre, sie fährt bei Adelungens Anblick mit einem lauten Schrei
              zurück)</stage>
            <p>Er ists! Um Gottes Willen! Er ists!</p>
          </sp>
          <pb n="76"/>
          <sp who="#adelungen">
            <speaker>Adelungen.</speaker>
            <stage>(tritt mit finsterm Blicke herein, Klaras Stimme weckt ihn empor, er staunt,
              sucht sich angeheftet an Klaras Blick zu überzeugen)</stage>
          </sp>
          <sp who="#klara">
            <speaker>Klara.</speaker>
            <stage>(gegen Adelungen die Arme aufhebend)</stage>
            <p>Er ists! Er ists! <stage>(sie wankt ihm entgegen)</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#adelungen">
            <speaker>Adelungen.</speaker>
            <stage>(seine Arme öffnend, mit gebrochenem Tone)</stage>
            <p>Klara! Klara!</p>
          </sp>
          <sp who="#klara">
            <speaker>Klara.</speaker>
            <stage>(in seine Arme sinkend)</stage>
            <p>Adelungen! Kannst du mir verzeihen? Kannst du? <stage>(sie gleitet an ihm zu seinen
                Füssen hinab)</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#adelungen">
            <speaker>Adelungen.</speaker>
            <stage>(steht gebückt über sie da, vermag nicht die Ohnmächtige empor zu heben)</stage>
          </sp>
          <sp who="#bruno">
            <speaker>Bruno.</speaker>
            <stage>(war über alles, was vorgieng, äußerst aufmerksam, bei dem Namen Adelungen fährt
              er zusammen)</stage>
            <p>Adelungen heißt er? Ah! nun enthüllt sich mir alles! Nun wird mir der strenge
              Widerstand erklärbar! die Entdeckung kann mehr nützen als schaden! <stage>(er erblickt
                Klara ohnmächtig, springt hinzu)</stage> Um Gottes Willen! Hülfe! Helft!</p>
            <stage>(Alle Bewaffnete springen herbei)</stage>
          </sp>
          <sp who="#adelungen">
            <speaker>Adelungen.</speaker>
            <stage>(bedeckt Klara mit seinem Mantel)</stage>
            <p>Laßt sie schlafen, sie schläft sanft! Weckt sie nicht.</p>
          </sp>
          <sp who="#bruno">
            <speaker>Bruno.</speaker>
            <p>Hebt sie auf! <stage>(sie bringen Klara auf einen Sitz)</stage></p>
          </sp>
          <pb n="77"/>
          <sp who="#klara">
            <speaker>Klara.</speaker>
            <stage>(erwachend)</stage>
            <p>Er ist fort! O Gott sei Dank! Es war nur ein Traum! Ich sah ihn, Marie, aber
              gefangen, in Ketten! <stage>(sie blickt umher)</stage> Ha! da steht er wieder! Kommst
              du mich zu retten!</p>
          </sp>
          <sp who="#adelungen">
            <speaker>Adelungen.</speaker>
            <stage>(zeigt seine Ketten, und schüttelt sie fürchterlich)</stage>
          </sp>
          <sp who="#klara">
            <speaker>Klara.</speaker>
            <stage>(ihn mit aller Innbrunst der Liebe anblickend)</stage>
            <p>Kannst du mir verzeihen? Deine Verzeihung, und ich will ruhig sterben!</p>
          </sp>
          <sp who="#adelungen">
            <speaker>Adelungen.</speaker>
            <stage>(wirft sich ihr zu Füssen, drückt ihre Hand an seine Brust)</stage>
            <p>Klara! meine Klara!</p>
          </sp>
          <sp who="#bruno">
            <speaker>Bruno.</speaker>
            <stage>(für sich)</stage>
            <p>Schnäbelt euch nur girrende Täubchen! Ihr strickt emsig an dem Neze, das euch fangen
              soll!</p>
          </sp>
          <sp who="#klara">
            <speaker>Klara.</speaker>
            <p>Ist Otto wirklich todt?</p>
          </sp>
          <sp who="#adelungen">
            <speaker>Adelungen.</speaker>
            <p>Er sank an meiner Seite.</p>
          </sp>
          <sp who="#klara">
            <speaker>Klara.</speaker>
            <p>O ich Elende! Zum größten Unglücke bestimmt, reisse ich auch andere mit hinein! Ich
              höre der Gattinn Jammer, der Kinder Wimmern! Ich sehe dich in Ketten! Und dies alles
              durch mich! – – – <stage>(sie wischt aus ihrem Auge eine Thräne ab)</stage> Theilt
              euch in diese Thräne; es ist die einzige, welche mein trocknes Auge zu weinen vermag,
              und doch brennt sie stärker als Tausende!</p>
          </sp>
          <pb n="78"/>
          <sp who="#adelungen">
            <speaker>Adelungen.</speaker>
            <p>O schweige! Mein Leiden ist itzt mein größtes Glück geworden! Ich habe dich wieder
              gesehen, aus deinem Munde gehört, daß du mich noch liebst! Will nun gerne sterben,
              kann meine Laufbahn nicht glücklicher vollenden!</p>
          </sp>
          <sp who="#klara">
            <speaker>Klara.</speaker>
            <p>O Bruno rette diesen, und laß mich allein leiden!</p>
          </sp>
          <sp who="#bruno">
            <speaker>Bruno.</speaker>
            <stage>(für sich)</stage>
            <p>Nun ists Zeit! <stage>(zu ihr)</stage> Ihn zu retten steht in deiner Macht!
              Adelungen, höre mich noch einmal! Steh auf, oder ich muß Gewalt brauchen!</p>
          </sp>
          <sp who="#adelungen">
            <speaker>Adelungen.</speaker>
            <stage>(aufstehend)</stage>
            <p>Gewalt! O du hast mich entnervt; ich bin schwach wie ein Kind geworden! Befiehl und
              ich gehorche.</p>
          </sp>
          <sp who="#klara">
            <speaker>Klara.</speaker>
            <p>Ihn zu retten stünde in meiner Macht? O sprich, was soll? was kann ich thun? Soll ich
              an seiner statt die Ketten tragen; O gieb es mir, sie sollen meinen Händen
              unschätzbare Klenodien sein! Soll ich für ihn sterben? hier meine Brust! hier mein
              Herz, das ohnehin sein Eigenthum ist!</p>
          </sp>
          <sp who="#bruno">
            <speaker>Bruno.</speaker>
            <p>Hier ist nicht vom Tode, hier ist von Freiheit die Rede! Klara, du kennst die
              Gesinnungen meines Herrn, dir sie zu wiederholen, wäre überflüssig! <pb n="79"/>
              Reichst du ihm deine Hand freiwillig, so ist dieser hier frei! Weigerst du sie ihm
              noch länger, so stirbt Adelungen noch heute, und er schleppt dich über seinen blutigen
              Körper hinweg zum Altare! dies schwur er itzt! und sezest du Mißtrauen in meine Worte,
              so wird er dir diesen Schwur wiederholen!</p>
          </sp>
          <sp who="#klara">
            <speaker>Klara.</speaker>
            <stage>(wirft sich in Adelungens Arme, reißt sich los, ringt die Hände und steht
              tiefdenkend da)</stage>
          </sp>
          <sp who="#bruno">
            <speaker>Bruno.</speaker>
            <p>Stehst du noch an? Willst du nicht dem, den du über alles liebst, dem, der dich
              retten wollte, das Leben schenken? <stage>(für sich)</stage> Wenn dies nicht wirkt, so
              gebe ich meine Kunst verlohren!</p>
          </sp>
          <sp who="#klara">
            <speaker>Klara.</speaker>
            <stage>(ergreift Adelungens Hand, ihre Lippen bewegen sich, sie spricht einige
              unartikulirte Töne aus, welche endlich in lautes Schluchzen übergehen, sie küßt ihn
              voll Inbrunst, und wendet sich schnell gegen Bruno)</stage>
            <p>Führe mich zu deinen Herrn!</p>
          </sp>
          <sp who="#adelungen">
            <speaker>Adelungen.</speaker>
            <stage>(erwachend)</stage>
            <p>Wohin, Klara?</p>
          </sp>
          <sp who="#klara">
            <speaker>Klara.</speaker>
            <stage>(ganz gelassen)</stage>
            <p>Dich zum zweitenmal retten! Dir dein Leben schenken! – – Der da oben pflanzte
              zwischen uns einen undurchdringlichen Felsen! Für dich und mich unübersteiglich!</p>
          </sp>
          <pb n="80"/>
          <sp who="#adelungen">
            <speaker>Adelungen.</speaker>
            <p>Klara! was beginnst du? Handle nicht unedel! laß ihn drohen! laß ihn mich martern;
              aber laß mir den Gedanken! laß mir die Wonne, daß er nicht siegte, nicht genoß, was er
              raubte!</p>
          </sp>
          <sp who="#klara">
            <speaker>Klara.</speaker>
            <p>Stille! Stille! Ich habe ihn wohl gefaßt den Gedanken, er soll mir nicht entwischen!
              Komm Bruno, komm! <stage>(zu Adelungen)</stage> Bald sollst du deine Freiheit haben!
              Aber dann eile, fliehe so schnell du kannst, und wenn du einst nach langen Jahren
              vorüber ziehst, <stage>(heimlich)</stage> so weine auf Klarens Grabe eine Thräne
                <stage>(will fort)</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#adelungen">
            <speaker>Adelungen.</speaker>
            <stage>(hält sie zurück)</stage>
            <p>Ich lasse dich nicht! Weib, gieb dein Unternehmen auf! Sonst muß ich aufs neue
              verfluchen die Stunde, in der ich dich sah, vermaledeien die Bothschaft, die Otto mir
              brachte!</p>
          </sp>
          <sp who="#klara">
            <speaker>Klara.</speaker>
            <p>Ich muß! dort, Adelungen, dort sehen wir uns wieder. <stage>(heimlich)</stage> Ich
              werde dir nie mehr ungetreu; will dich nur retten!</p>
          </sp>
          <sp who="#adelungen">
            <speaker>Adelungen.</speaker>
            <p>Nicht Klara, nicht! Ist je Gefühl des Mitleids zu mir in dein Herz gedrungen! Hast du
              je Adelungen geliebt, so erbarme dich seiner, und verbittre <pb n="81"/> ihm nicht so
              schrecklich die Stunde des Wiedersehens! laß ab von deinem Vorhaben! Es ist niedrig,
              es ist abscheulich! <stage>(er reißt an seinen Ketten)</stage> Ha, es würde mich
              wahnsinnig, würde mich rasend machen! Du in seinen Armen? Du sein – sein – sein Weib!
              Himmel und Erde! Wie glühendes Eisen durchfährts meine Glieder! Dein Unternehmen kann
              mich nicht retten! Es befördert meinen Tod!</p>
          </sp>
          <sp who="#klara">
            <speaker>Klara.</speaker>
            <p>Was soll ich thun?</p>
          </sp>
          <sp who="#adelungen">
            <speaker>Adelungen.</speaker>
            <p>Standhaft bleiben, ihn verabscheuen, seinen Antrag verwerfen!</p>
          </sp>
          <sp who="#klara">
            <speaker>Klara.</speaker>
            <p>Und du?</p>
          </sp>
          <sp who="#adelungen">
            <speaker>Adelungen.</speaker>
            <p>Was kann die Eiche dafür, wenn der Sturm sie entwurzelt, und ihr Fall andre darnieder
              schlägt! Mein Schicksal kümmere dich nicht! und willst du's redlich meinen, so theile
              es mit mir!</p>
          </sp>
          <sp who="#klara">
            <speaker>Klara.</speaker>
            <stage>(in seinen Armen)</stage>
            <p>Ja Adelungen, ia! Ich will mit dir sterben.</p>
          </sp>
          <sp who="#bruno">
            <speaker>Bruno.</speaker>
            <p>Ich hoffe nicht, edle Dame, daß du deinem Entschluße entsagest.</p>
          </sp>
          <sp who="#adelungen">
            <speaker>Adelungen.</speaker>
            <p>Ja! sie entsagt ihm, und verlacht dich und deine Drohungen in meinen Armen!</p>
          </sp>
          <pb n="82"/>
          <sp who="#bruno">
            <speaker>Bruno.</speaker>
            <p>Also würklich?</p>
          </sp>
          <sp who="#klara">
            <speaker>Klara.</speaker>
            <p>Er komme! Er tödte ihn, aber auch mich! Sein Schicksal ist nun ganz mit dem meinigen
              verwebt. Er blute, und ich blute auch! Dies will ich deinen Tirannen ins Angesicht
              schwören!</p>
          </sp>
          <sp who="#bruno">
            <speaker>Bruno.</speaker>
            <stage>(welcher vorher mit einem der Bewaffneten heimlich sprach)</stage>
            <p>So muß ich meinen Auftrag vollziehen!</p>
          </sp>
          <sp who="#klara">
            <speaker>Klara.</speaker>
            <p>Dieser wäre?</p>
          </sp>
          <sp who="#bruno">
            <speaker>Bruno.</speaker>
            <p>Ihn hinzuführen in den Vorhof, und dort durch die Knechte niederhauen zu lassen. Dies
              schwur ich dem Grafen, und weis meinen Schwur zu halten. <stage>(zu den
                Bewaffneten)</stage> Führt ihn fort!</p>
          </sp>
          <sp who="#die_bewaffneten_2-8">
            <speaker>Die Bewaffneten</speaker>
            <stage>(drängen sich hervor.)</stage>
          </sp>
          <sp who="#klara">
            <speaker>Klara.</speaker>
            <stage>(umklammert Adelungen)</stage>
            <p>Nicht ohne mich!</p>
          </sp>
          <sp who="#bruno">
            <speaker>Bruno.</speaker>
            <p>Reißt ihn fort! Haltet sie!</p>
          </sp>
          <sp who="#klara">
            <speaker>Klara.</speaker>
            <p>Ich lasse dich nicht! Ich sterbe mit dir! – – O habt Erbarmen!</p>
          </sp>
          <sp who="#bruno">
            <speaker>Bruno.</speaker>
            <p>Fort mit ihm!</p>
          </sp>
          <sp who="#die_bewaffneten_2-8">
            <speaker>Die Bewaffneten</speaker>
            <stage>(trennen sie mit Gewalt, und schleppen Adelungen fort.)</stage>
          </sp>
          <sp who="#adelungen">
            <speaker>Adelungen.</speaker>
            <stage>(Klaren noch in der Ferne zurufend)</stage>
            <p>Sei standhaft, Klara! Dein Erretter lebt noch!</p>
          </sp>
          <pb n="83"/>
          <sp who="#bruno">
            <speaker>Bruno.</speaker>
            <p>Führt ihn in Vorhof! Haut ihn nieder! <stage>(die Bewaffneten mit Adelungen
                an.)</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#klara">
            <speaker>Klara.</speaker>
            <stage>(zu Bruno, der absichtlich an der Thüre zögert)</stage>
            <p>Haltet! O haltet! Bruno! Um Gottes Barmherzigkeit willen; Rettet ihn!</p>
          </sp>
          <sp who="#bruno">
            <speaker>Bruno.</speaker>
            <p>Du willigst also ein?</p>
          </sp>
          <sp who="#klara">
            <speaker>Klara.</speaker>
            <stage>(zu seinen Füssen)</stage>
            <p>Tödte mich mit ihm! – – O eile! ruf ihn zurück! Du kömmst zu spät! Hülfe!
              Rettung!</p>
          </sp>
          <sp who="#bruno">
            <speaker>Bruno.</speaker>
            <p>Nicht eh, bis du gelobst, schwörst! – –</p>
          </sp>
          <sp who="#klara">
            <speaker>Klara.</speaker>
            <p>Erbarme dich meiner! Höre mein Flehen, mein Schreien, mein Winseln! Rettung!
              Hülfe!</p>
          </sp>
          <sp who="#bruno">
            <speaker>Bruno.</speaker>
            <p>Wenn du länger zögerst, so kann kein Gott ihn retten! <stage>(er reißt die Thüre auf,
                man sieht im tiefsten Hintergrunde den Haufen der Bewaffneten, wie sie über
                Adelungen die Schwerdter ziehen.)</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#klara">
            <speaker>Klara.</speaker>
            <stage>(zurückschaudernd)</stage>
            <p>Haltet! Ich schwörs bei allem, was mir theuer ist, Heinrichen zu ehlichen, wenn er
              lebt, wenn er frei ist!</p>
          </sp>
          <sp who="#bruno">
            <speaker>Bruno.</speaker>
            <stage>(winkt und ruft)</stage>
            <p>Führt ihn ins Gefängniß zurück! <stage>(für sich)</stage> Das hat <pb n="84"/> Mühe
              gebraucht, aber auch die Mühe belohnt! <stage>(zu Klara)</stage> Ich eile die
              fröhliche Bothschaft meinem Herrn zu hinterbringen! <stage>(ab.)</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#klara">
            <speaker>Klara.</speaker>
            <p>O in die Hölle mit dir abscheulicher Bösewicht! Ihre Flammen lodern dir schon
              entgegen! – – Ich unglückseligstes aller Geschöpfe! Ich verworfneste aller Weiber!
                <stage>(sie wüthet in ihrem Haare)</stage> Nun wieder für mich verloren! Nun wieder
              mir entrissen, und ich das Weib eines andern? Ich Heinrichs Weib? <stage>(sie
                schaudert)</stage> Der blose Gedanke durchschaudert meine Gebeine! Nein dies nicht!
              Dies ewig nicht! Ihn retten, das will ich, das kann ich, und dann sei der Tod mein
              Ziel, ihn zu finden mein einziger Wunsch! Hinab von der Spitze des Felsens, daß mein
              Gebein zerschmettere, und mein schreckliches Dasein sich ende. – – Mein Leiden ist zu
              groß, mein Schmerz zu heftig, ich vermag beides nicht zu ertragen! Mein Gehirn glüht!
              Mein Verstand ist dunkel <stage>(zeigt auf ihren Kopf)</stage> Hier glühendes Feuer!
                <stage>(aufs Herz)</stage> Da brausender Sturm! – – – Mein Auge dämmert, ist dies
              der Tod, so sei er mir willkommen! <stage>(sie taumelt auf einen Sitz)</stage> Ende!
              Ende meiner Qualen!</p>
          </sp>
          <trailer>(Ende des zweiten Aufzugs.)</trailer>
        </div>
      </div>
      <pb n="85"/>
      <div type="act">
        <head>Dritter Aufzug.</head>
        <div type="scene">
          <head>Erster Auftritt.</head>
          <stage>(Saal zu Hohenhausen.)</stage>
          <stage>Heinrich allein.</stage>
          <sp who="#heinrich">
            <p><stage>(Mit voller Freude)</stage> Sie mein? Klara mein? Hats gelobt! Geschworen! Es
              ist nicht möglich! – – Bruno sucht mich nur zu täuschen, nur mein krankes Herz auf
              einige Stunden zu laben, damit es noch länger des Schicksals Härte ertrage! Wie könnte
              sie, des Abscheus gegen mich so voll, nun Liebe mir schwören? Liebe? – – Zwar diese
              schwur sie mir selbst nach des Schmeichlers Aussage nicht! Nur mich zu ehlichen
              versprach sie! Versprachs nur, um ihren Geliebten zu retten! Wärst du Adelungen,
              Heinrich; besässest du so ganz ihre Liebe; o, dann wäre kein glücklicherer über dir! –
              – Noch wankt aber mein Glück sehr! Doch bin ich ihres Besitzes gewiß, und dieser soll
              mich auch ihrer Liebe <pb n="86"/> sichern! – – Bisher kannte sie mich als einen
              muthwilligen Knaben, als einen zaumlosen Wollüstling; ihr Besitz soll mich umändern,
              ihre Liebe mich zum Muster des Ritters, zum Wohlthäter der Dürftigen machen! O Liebe,
              ich fühls! Du kannst der zweite Schöpfer der Menschen werden!</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Zweiter Auftritt.</head>
          <stage>Heinrich. Bruno.</stage>
          <sp who="#bruno">
            <speaker>Bruno.</speaker>
            <stage>(tritt lächelnd ein.)</stage>
          </sp>
          <sp who="#heinrich">
            <speaker>Heinrich.</speaker>
            <p>Nun, Bruno, nun? Worüber lachst du?</p>
          </sp>
          <sp who="#bruno">
            <speaker>Bruno.</speaker>
            <p>Uiber die Weiber! Sind doch seltsame Geschöpfe! Wild wie die Tieger, Tirannen der
              Männer! Wenn sie frei und unabhängig handeln dürfen! Zeigt man ihnen aber die Ruthe,
              zahm wie die Lämmer, ohne Falsch wie die Tauben!</p>
          </sp>
          <sp who="#heinrich">
            <speaker>Heinrich.</speaker>
            <p>Beiseite mit deinen Anmerkungen! Was sagte Klara? Darf ich selbst kommen? Selbst aus
              ihrem Munde die Bestätigung meines Glücks hören?</p>
          </sp>
          <sp who="#bruno">
            <speaker>Bruno.</speaker>
            <p>Nein! Du darfst nicht kommen!</p>
          </sp>
          <pb n="87"/>
          <sp who="#heinrich">
            <speaker>Heinrich.</speaker>
            <p>Ha Lügner! Siehst du nun?</p>
          </sp>
          <sp who="#bruno">
            <speaker>Bruno.</speaker>
            <p>Sie wird selbst kommen!</p>
          </sp>
          <sp who="#heinrich">
            <speaker>Heinrich.</speaker>
            <p>Selbst? Klara zu mir?</p>
          </sp>
          <sp who="#bruno">
            <speaker>Bruno.</speaker>
            <p>Er ist, sagte sie nach vernommner Bothschaft! – Er ist itzt mein Herr, der Magd
              ziemts die Befehle ihres Herrn zu hören. Ich komme selbst zu ihm. Habe noch manches zu
              schlichten, noch manches von ihm zu erbitten. Merks wohl, zu <emph>erbitten</emph>!
              und dann, fuhr sie fort, kann noch heute der Priester kommen, Fluch oder Segen über
              uns aussprechen, ich bin zu allen bereit!</p>
          </sp>
          <sp who="#heinrich">
            <speaker>Heinrich.</speaker>
            <p>Unbedungne Gewährung ihrer Bitten im voraus! Dies schwör auch ich, und wills halten!
              – – Aber Fluch oder Segen! Bruno, noch ist sie nicht so, wie ich sie zu sehen
              wünschte!</p>
          </sp>
          <sp who="#bruno">
            <speaker>Bruno.</speaker>
            <p>Willst du in einem Tage den Baum pflanzen, und auch seine Früchte pflücken? Pflege
              ihn wohl, laß ihn Wurzel fassen, grünen, blühen; die Früchte bleiben dann nicht aus!
              Klara verabscheute dich sonst, ihr Herz ist noch voll der Liebe gegen Adelungen, die
              sein Anblick, seine Gegenwart aufs neue angefacht hat; mußt dich schon bequemen, ihr
              Zeit zu lassen, <pb n="88"/> dies alles zu vergessen; mußt dir Mühe geben, das, was
              sie an Adelungen zu verlieren wähnt, durch dich zu ersetzen! – Wirst noch manche
              Thräne fliessen sehen, aber denke nur sicher, daß die Schlaue unter dem Schleier
              dieser Thränen doch nach dir, und deinen Reichthümern blicken wird!</p>
          </sp>
          <sp who="#heinrich">
            <speaker>Heinrich.</speaker>
            <p>Ich glaube dir, weils meinem Herzen schmeichelt; aber als sie schwur, bedung sie sich
              Adelungens Leben und Freiheit; wird sie, ehe sie mir ihre Hand reicht, nicht beides
              fodern?</p>
          </sp>
          <sp who="#bruno">
            <speaker>Bruno.</speaker>
            <p>Sie wirds gewiß!</p>
          </sp>
          <sp who="#heinrich">
            <speaker>Heinrich.</speaker>
            <p>Und Adelungen wird mit mir nicht Friede machen!</p>
          </sp>
          <sp who="#bruno">
            <speaker>Bruno.</speaker>
            <p>Das wird er sicher nicht!</p>
          </sp>
          <sp who="#heinrich">
            <speaker>Heinrich.</speaker>
            <p>Wenn er dann, frei meiner Fesseln, in der Nähe schon seine ganze Macht versammelt
              findet, mit der Wuth eines Löwen heranstürmt; mir Klaren, eh ich sie noch mein nannte,
              entreißt! – – Wie? Wenn die ganze Einwilligung nur aus der Absicht geschah, um uns zu
              betrügen, und diesen Plan desto sichrer ausführen zu können?</p>
          </sp>
          <pb n="89"/>
          <sp who="#bruno">
            <speaker>Bruno.</speaker>
            <p>Ist sehr möglich, sehr wahrscheinlich!</p>
          </sp>
          <sp who="#heinrich">
            <speaker>Heinrich.</speaker>
            <p>Was aber dann zu thun? Der Liebe ganz voll bin ich nicht argwöhnisch, aber hier
              erblicke ich selbst die Schlange unter den Rosen!</p>
          </sp>
          <sp who="#bruno">
            <speaker>Bruno.</speaker>
            <p>Als ob ich sie nicht schon längst gesehen, nicht schon gleich anfangs entdeckt hätte!
              Schenk ihm auf die großmüthigste Art Leben und Freiheit! Laß ihn in ihrer Gegenwart
              abreisen! doch daß er nicht zu weit reist, nicht zu ungelegner Zeit mit seinen
              Reisigen wiederkehrt! Dafür laß mich sorgen!</p>
          </sp>
          <sp who="#heinrich">
            <speaker>Heinrich.</speaker>
            <p>Wie? Du wolltest – – –</p>
          </sp>
          <sp who="#bruno">
            <speaker>Bruno.</speaker>
            <p>Dein Glück, deine Ruhe befördern!</p>
          </sp>
          <sp who="#heinrich">
            <speaker>Heinrich.</speaker>
            <p>Aber wenn – – Sieh, Bruno, ich kann dirs nicht bergen, mein Herz bebt itzt vor iedem
              Morde zurück! Ich nahm mirs vor, mit Klarens Handschlag iedes Laster abzulegen, in
              ihrer Liebe mein ganzes Glück, in Wohlthun und Tugend mein Vergnügen zu finden. Dein
              Plan wird aufs neue alles vernichten!</p>
          </sp>
          <sp who="#bruno">
            <speaker>Bruno.</speaker>
            <p>So bleibe er unausgeführt!</p>
          </sp>
          <pb n="90"/>
          <sp who="#heinrich">
            <speaker>Heinrich.</speaker>
            <p>Auch dies ist nicht möglich! Lieber Bruno, habe Mitleid mit mir! Vollende, was zu
              vollenden ist! Und ist Mord nöthig, so soll es wenigstens der letzte seyn!</p>
          </sp>
          <sp who="#bruno">
            <speaker>Bruno.</speaker>
            <p>Verlaß dich auf mich; ich will vollenden, was ich begann, dann aber Abschied nehmen,
              und dich deiner Klara überlassen! Wandelt sie dich zum Betbruder um, so will ich
              wenigstens nicht mit euch beten.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Dritter Auftritt.</head>
          <stage>Vorige. Klara.</stage>
          <sp who="#heinrich">
            <speaker>Heinrich.</speaker>
            <stage>(ihr entgegen)</stage>
            <p>Du kömmst selbst, Klara? Du zu mir?</p>
          </sp>
          <sp who="#klara">
            <speaker>Klara.</speaker>
            <p>Nicht um deinen Gesinnungen zu schmeicheln, nicht um dir Liebe zu lügen! Ich komme
              vielmehr dir selbst zu sagen, daß ich dich wohl verabscheuen, aber nicht lieben
              kann!</p>
          </sp>
          <sp who="#heinrich">
            <speaker>Heinrich.</speaker>
            <p>Wie? Und Bruno sagte doch – – –</p>
          </sp>
          <sp who="#klara">
            <speaker>Klara.</speaker>
            <p>Daß ich geschworen habe, dich zu ehlichen, wenn er lebt, wenn er frei ist! Wars nicht
              so?</p>
          </sp>
          <pb n="91"/>
          <sp who="#heinrich">
            <speaker>Heinrich.</speaker>
            <p>Ja! So sagte er!</p>
          </sp>
          <sp who="#klara">
            <speaker>Klara.</speaker>
            <p>Auch komme ich meinen Schwur zu halten, dir meine Hand zu reichen, wenn du die
              Bedingung erfüllen wirst, welche ich voraus setzte!</p>
          </sp>
          <sp who="#heinrich">
            <speaker>Heinrich.</speaker>
            <p>O Klara glücklicher und seliger ist keiner als ich! Adelungen sei in diesem
              Augenblicke frei! Er ziehe in Frieden aus von meiner Burg, und sei ewig von mir
              gesegnet, weil mir durch ihn Klara ward!</p>
          </sp>
          <sp who="#klara">
            <speaker>Klara.</speaker>
            <stage>(gerührt)</stage>
            <p>Auch mein Segen folge ihm, auch mein Blick begleite ihn hinüber zu seiner Veste! – –
              Eh er aber fortzieht, hab ich der Bitten und Bedingungen noch viele! Wolltest du sie
              mir wohl gewähren!</p>
          </sp>
          <sp who="#heinrich">
            <speaker>Heinrich.</speaker>
            <p>Willst du mein seyn, so schwöre ich dir bei Gott, dem ich um deines Besitzes willen
              treuer als ein Eremit dienen will, daß ich iede deiner Bitten erfüllen werde, daß dein
              Wunsch mein Wille, dein Wink für mich Befehl seyn soll!</p>
          </sp>
          <sp who="#klara">
            <speaker>Klara.</speaker>
            <p>Du versprichst mehr, als ich forderte, <stage>(seufzt)</stage> mehr als ich ie
              brauche! Bist mit Versprechen eben so verschwenderisch wie mit Schwüren! Eh ich aber
              noch <pb n="92"/> meine Bitte beginne, will ich es zuvor wagen, dein Herz zu rühren!
              Dich mit stamlender Zunge, mit pochendem Herzen, mit brennenden Thränen im Auge, mit
              gefalteten Händen und gebognen Knien <stage>(sie fällt zu seinen Füssen)</stage>
              anzuflehen, daß du einer äußerst gebeugten nicht Leben – denn was ist Leben ohne ihn?
              – nicht Glück und Ehre, – denn wie kann ich beides ohne ihn genüssen? – sondern nur
              Freiheit schenkest! Mich entbindest meinem Gelübde und mich in Frieden mit ihm ziehen
              läßt! O dann soll mein ganzes Leben heisser, glühender Dank für deine Großmuth seyn!
                <stage>(mit gefalteten Händen)</stage> Kein Tag, den ich durchlebe, keine Stunde, in
              der ich mein Dasein fühle, kein Augenblick, in dem ich athme, soll dann vorüber gehen,
              ohne daß ich mich seiner erinnere, daß ich ihm segne den Großen, den Starken, der mir
              der Leiden viel, der Wonne unzählig gab.</p>
          </sp>
          <sp who="#heinrich">
            <speaker>Heinrich.</speaker>
            <stage>(bemüht sie aufzuheben)</stage>
            <p>Klara, du trifst mein Herz.</p>
          </sp>
          <sp who="#klara">
            <speaker>Klara.</speaker>
            <stage>(dringend)</stage>
            <p>Wohl mir, wenn ich es treffe! Wohl mir, wenn mein Flehen zu dir empor dringt, wenn
              mein namloses Elend dich rührt! O Heinrich erbarme <pb n="93"/> dich meiner, suche
              nicht Glück in meinem Unglücke, nicht Wonne in meiner Verzweiflung! – – Sieh, wie die
              sonst erhabne, stolze Klara sich wie ein Wurm zu deinen Füssen krümt, wie sie deine
              Knie umschlingt, den Saum deines Kleides küßt!</p>
          </sp>
          <sp who="#heinrich">
            <speaker>Heinrich.</speaker>
            <p>Ich kann nicht, ich vermags nicht! Es würde mein Tod seyn! Fordere mein Leben,
              fordere alles, aber dich kann ich nicht missen!</p>
          </sp>
          <sp who="#klara">
            <speaker>Klara.</speaker>
            <p>Wohl! so sei ich dann die Geopferte! Die Verdammte! Wurzle fest in meiner Seele, du
              eisernes Urtheil! Ich die Geopferte! Ich die Verdammte, aber doch die Retterinn seines
              Lebens! Nie, Heinrich, nie sollst du mehr von mir ein Wort der Bitte hören! Tragen
              will ich mein Leiden, bis ichs vollendet habe das große Werk! – – Dein sei von nun an
              diese Hand! <stage>(sie streckt solche aus)</stage> Sieh, wie sie zittert, aber sie
              mag zittern, sie ist doch dein! Sieh, wie blaße Leichenfarbe drüber hin fährt, wie das
              Blut deinen Anblick flieht, wie es sich zurück zieht in dies Herz, das nur für ihn
              schlug! O hämre, schlage, tobe, wie du willst! Du mußt! Du <pb n="94"/> mußt ihn
              retten, <stage>(sie fährt mit der Hand über ihr bleiches Gesicht)</stage> Es ist
              vorüber! Ich muß – ich bin ruhig! Kannst nun nur Hochzeitgäste laden! Nur recht viel
              Trompeten bestellen, damit ihr Schall aller Ohren durchschmettere, und niemand, als du
              selbst mein leises Winseln vernehme! O wir wollen recht lustig seyn! Arm in Arm
              geschlungen vor dem Volke erscheinen, und bei seinem Jubel <stage>(mit weinender,
                schluchzender Stimme)</stage> unser Glück empfinden! – – Kehre dich nicht an diese
              Thränen! Es sind – – Thränen des Bittersten – – O nein, es sind Thränen der Freude,
              die mir mein nahes Glück auspreßt! Du wirst sie noch oft fliessen sehen! Denn ich
              werde ia glücklich, unüberschwenglich glücklich werden! Sprech ich so recht! Gefall
              ich dir so!</p>
          </sp>
          <sp who="#heinrich">
            <speaker>Heinrich.</speaker>
            <p>O Reine! O Tugendhafte, die ich anbeten, die ich ewig verehren will! Dein Kampf ist
              schrecklich, dies fühl ich, dies urtheile ich nach mir selbst! Dank! unaussprechlicher
              Dank dafür! Ich will, ich hoffe ihn zu vergelten diesen fürchterlichen Kampf! Meine
              gränzenlose Dankbarkeit, meine endlose Liebe wirds versuchen, dir deine Tage
              erträglich, und – O laß <pb n="95"/> mir ihn den entzückenden Gedanken – vielleicht
              einst angenehm zu machen.</p>
          </sp>
          <sp who="#klara">
            <speaker>Klara.</speaker>
            <p>Deine Worte sind schön, aber sie haften nicht! – – Laß mich lieber enden, so lange
              ich noch Kraft genug habe, für ihn zu würken. – Ich schwor dein zu seyn, wenn du
              Adelungen Leben und Freiheit schenktest. Soll ich dir also meine Hand reichen, so laß
              ihn seiner Bande entledigen, ihn sicher geleiten bis zu Ottos Veste.</p>
          </sp>
          <sp who="#heinrich">
            <speaker>Heinrich.</speaker>
            <p>Dies soll in diesem Augenblicke geschehen!</p>
          </sp>
          <sp who="#klara">
            <speaker>Klara.</speaker>
            <p>Damit aber auch ich von seiner glücklichen Ankunft überzeugt bin, so sollen die
              Reisigen, die ihn geleiten, mir von ihm ein Zeichen zurückbringen.</p>
          </sp>
          <sp who="#heinrich">
            <speaker>Heinrich.</speaker>
            <p>Und worinn soll dies bestehen?</p>
          </sp>
          <sp who="#klara">
            <speaker>Klara.</speaker>
            <p>In einem untrüglichen Merkmale, daß er wohl und glücklich bei den Seinigen ankam.</p>
          </sp>
          <sp who="#heinrich">
            <speaker>Heinrich.</speaker>
            <stage>(blickt Bruno bedenklich an)</stage>
            <p>Wie aber? wenn er dies Merkmal, das du verlangst, den Reisigen nicht giebt, wenn er –
              – –</p>
          </sp>
          <pb n="96"/>
          <sp who="#klara">
            <speaker>Klara.</speaker>
            <p>Dies sei meine Sorge! Eh Adelungen abreiset, will, muß ich ihn noch einmal sprechen.
              Ich werde dann von ihm den Schwur erflehen, daß er mir dies Zeichen übersendet, und
              schwört er dies, so kannst du sicher glauben, daß er sein Wort hält!</p>
          </sp>
          <sp who="#heinrich">
            <speaker>Heinrich.</speaker>
            <p>Aber, wenn – –</p>
          </sp>
          <sp who="#klara">
            <speaker>Klara.</speaker>
            <p>Kein aber! daß ich mein Wort alsdann auch noch halte, dafür muß dir ebenfalls mein
              Schwur bürgen, daß aber Adelungen sicher und wohl auf Ottos Veste anlangte, darüber
              muß ich untrügliche Beweise haben; dafür kann mir nicht dein noch deiner Diener Schwur
              bürgen, weil ich euch schon meineidig kenne. Sein Leben, seine Freiheit war meine
              Bedingung und die mußt du halten!</p>
          </sp>
          <sp who="#heinrich">
            <speaker>Heinrich.</speaker>
            <stage>(sieht aufs neue sehr verlegen den Bruno an.)</stage>
          </sp>
          <sp who="#bruno">
            <speaker>Bruno.</speaker>
            <stage>(sehr heimlich)</stage>
            <p>Gelobe alles, und laß mich handeln!</p>
          </sp>
          <sp who="#klara">
            <speaker>Klara.</speaker>
            <p>So bald du mir dies Zeichen bringst, so bald bin auch ich bereit den Priester zu
              empfangen. Willigst du ein?</p>
          </sp>
          <sp who="#heinrich">
            <speaker>Heinrich.</speaker>
            <p>Muß ich nicht? Ist dein Wille nicht schon der meinige geworden! Befiehl und ich werde
              immer gehorchen!</p>
          </sp>
          <pb n="97"/>
          <sp who="#klara">
            <speaker>Klara.</speaker>
            <p>Wohl! so will ich dann sehen: Ob du Gelübde halten? Ob ich auf dein Versprechen bauen
              kann? <stage>(auf Bruno zeigend)</stage> Hier steht er, deiner schwarzen Thaten
              Anführer, dein Rathgeber, dein Helfershelfer! Er mordete meinen Gatten! Er mordete
              Ottoen! Er überwältigte Adelungen, und zwang mir einen Schwur ab, der mir mehr als
              mein Leben raubt – Als er lachend und triumphirend mich verließ, da gelobte ich in
              meiner Schmerzen Größe, Rache über ihn zu fordern, das Strafwerkzeug seiner
              Missethaten zu werden! Ich fordere also von dir, daß du diesen Bruno in eben dem
              Gefängnisse, in welchem itzt Adelungen schmachtet, zeitlebens einkerkerst. Ich will
              ihn alle Tage sehen, und giebst du ihm Gelegenheit zur Flucht, entkömmt er dir, so
              werde ich von dem Augenblike an, auch meinen Schwur brechen, und mich von dir zu
              trennen suchen. Nur mein Sterbetag, soll der Tag einer Erlösung seyn. Daß dieser bald
              komme, darum mag er Gott bitten! Und Heil mir, wenn dieser sein Gebet bald erhört!</p>
          </sp>
          <sp who="#heinrich">
            <speaker>Heinrich.</speaker>
            <stage>(erstaunt)</stage>
            <p>Klara! Was verlangst du?</p>
          </sp>
          <pb n="98"/>
          <sp who="#klara">
            <speaker>Klara.</speaker>
            <p>Was du vor einem Augenblicke gelobtest, vor wenig Augenblicken beschworst!</p>
          </sp>
          <sp who="#heinrich">
            <speaker>Heinrich.</speaker>
            <p>Unmöglich kann ich – –</p>
          </sp>
          <sp who="#bruno">
            <speaker>Bruno.</speaker>
            <stage>(ihm in die Rede fallend)</stage>
            <p>Ich entlasse dich, edler Graf, aller deiner Versprechungen! Kann mein Unglück, dein
              Glück befördern, so will ich mit Freuden dein Gefangner seyn, und will die schöne
              Klara, Anhänglichkeit und unverbrüchliche Treue an seinem Herrn so hart bestrafen, so
              unterwerfe ich mich willig ihrem Befehle!</p>
          </sp>
          <sp who="#klara">
            <speaker>Klara.</speaker>
            <p>O Heuchler ohne gleichen! Treue gegen deinen Herrn hieß dich nicht morden! Aber indem
              du seinen Lüsten schmeicheltest, seinen Willen vollführtest, war Eigennutz deiner
              Triebfeder; du begünstigtest seine Absichten, um die deinigen zu erreichen, führtest
              ihn zu neuen Lastern, um dir neue Verdienste sammeln zu können.</p>
          </sp>
          <sp who="#heinrich">
            <speaker>Heinrich.</speaker>
            <stage>(Bruno's Hand ergreifend)</stage>
            <p>Komm zu ihren Füssen! Verzeihung für ihn! Und kannst du seinen Anblick nicht
              ertragen, so will ich seine Dienste belohnen, und ihn entfernen! – –</p>
          </sp>
          <sp who="#bruno">
            <speaker>Bruno.</speaker>
            <p>Kann aufrichtige Reue – –</p>
          </sp>
          <pb n="99"/>
          <sp who="#klara">
            <speaker>Klara.</speaker>
            <p>Entehre dies Wort nicht! <stage>(geht auf und ab)</stage> Pfui Klara! Uiberlaß die
              Rache dem, der alles ordnet! Greife seinem Willen nicht vor! Er erbarme sich meiner, o
              wie ich mich auch des Bösewichts erbarmen will! <stage>(zu Bruno)</stage> Sieh, ich
              könnte! Aber nein, fürchte nichts mehr! Du würdest unglücklich, und folglich mein
              Gesellschafter seyn, und mit dir will ich keine Gemeinschaft haben! Sei und bleibe,
              was du warst, und laß wenigstens diese Warnung auf dein Herz würken!</p>
          </sp>
          <sp who="#heinrich">
            <speaker>Heinrich.</speaker>
            <p>O immer wird mir dein Besitz reizender, werther – –</p>
          </sp>
          <sp who="#bruno">
            <speaker>Bruno.</speaker>
            <p>Mir fehlen Worte – – –</p>
          </sp>
          <sp who="#klara">
            <speaker>Klara.</speaker>
            <p>Suche sie nicht, du würdest sie doch nur von der Verstellung borgen müssen. – – Nun
              zu meinem wichtigsten Geschäfte! Erlaube mir, daß ich Adelungens Fesseln selbst lösen,
              ihm das letzte Lebewohl sagen darf!</p>
          </sp>
          <sp who="#heinrich">
            <speaker>Heinrich.</speaker>
            <p>Bedenke, daß dein Herz dabei zu viel leiden würde, daß – –</p>
          </sp>
          <sp who="#klara">
            <speaker>Klara.</speaker>
            <p>War dies nicht voraus von mir bedungen, nicht von dir voraus gelobt? Muß ich nicht
              ihm selbst das Zeichen bestimmen, welches deine Reisige mir von <pb n="100"/> ihm
              bringen sollen? Muß ich endlich nicht durch mein Flehen ihn zu bewegen suchen, damit
              er nicht wiederkehre, nicht ahnde die schwarze That, die du an ihn begiengst?</p>
          </sp>
          <sp who="#heinrich">
            <speaker>Heinrich.</speaker>
            <p>So viel ich auch dabei wage, so muß ich doch einwilligen, weil ichs gelobte. Du
              kannst Adelungen noch einmal sprechen, und Bruno wird indeß die Reisigen ordnen, die
              ihn geleiten?</p>
          </sp>
          <sp who="#klara">
            <speaker>Klara.</speaker>
            <stage>(aufmerksam)</stage>
            <p>Bruno?</p>
          </sp>
          <sp who="#heinrich">
            <speaker>Heinrich.</speaker>
            <p>So will ichs selbst thun!</p>
          </sp>
          <sp who="#klara">
            <speaker>Klara.</speaker>
            <p>Ich traue keinem von euch! Aber unter zwei Uibeln ist immer das Kleinste das Beste,
              und dies bist du, Heinrich! Fasse aber nochmals wohl meine Bedingung: Eh ich nicht von
              Adelungen das Zeichen seiner glücklichen Ankunft erhalte, eh erhältst du diese Hand
              nicht! Du wolltest mich zu Adelungen führen lassen!</p>
          </sp>
          <sp who="#heinrich">
            <speaker>Heinrich.</speaker>
            <p>Robert!</p>
          </sp>
          <sp who="#robert">
            <speaker>Robert.</speaker>
            <stage>(kömmt)</stage>
          </sp>
          <sp who="#heinrich">
            <speaker>Heinrich.</speaker>
            <p>Führe den gefangnen Ritter hieher!</p>
          </sp>
          <sp who="#klara">
            <speaker>Klara.</speaker>
            <p>Nein! Nicht hieher! Ich selbst will zu ihm gehen, ich will den Ort kennen lernen, in
              welchem er für mich litt. <pb n="101"/> Er soll mir zum Lieblingsort, zur Kapelle
              werden.</p>
          </sp>
          <sp who="#heinrich">
            <speaker>Heinrich.</speaker>
            <p>So führe sie zu ihm <stage>(zu Klara)</stage> Du siehst, welch Vertrauen ich in dich
              und dein Gelübde setze!</p>
          </sp>
          <sp who="#klara">
            <speaker>Klara.</speaker>
            <p>Kannst es auch ohne Gefahr! Ich weis nicht mit Schwüren zu spielen, wie du. Ich sehe
              sie als ein unzuverletzendes Heiligthum an; ich betrachte sie als eine Kette, die
              unauflöslich bindet, die nur der Tod zerreissen, nur er zerstöhren kann. – – – O
              Heinrich hättest du ie des Wohlthuns Wonne gefühlt, empfunden ihre süssen, nie zu
              versiegenden Freuden, du würdest itzt das eingebildete, todte Vergnügen einer
              aufgedrungnen Liebe gerne missen, würdest deine Einbildungskraft mit nie dir werdenden
              Freuden nicht erhitzen, würdest – – Doch ich predige tauben Ohren! Noch einmal will
              ich fühlen der Menschen Leiden, und dann mich zurückziehen in die Schale der
              Unempfindlichkeit, aus welcher auch nur der Tod mich herausklopfen soll! <stage>(sie
                geht, kehrt um)</stage> O ich kann nicht! Ich vermags nicht! – – Zu ihm! um ihn nie
              mehr zu sehen! Zu ihm! Nach den ich Jahre lang schmachtete, um nun <pb n="102"/> ewig
              von ihm Abschied zu nehmen! – – Mein Schicksal ist schrecklich! – – Ich bin
              unaussprechlich elend! – – Ich kann nicht! – – Ich muß mich fassen! – – <stage>(sie
                geht, Robert folgt ihr)</stage> Bleib zurück! Itzt nicht! Itzt nicht! Ich will dirs
              sagen lassen, wann ich mich erholt habe! <stage>(ab)</stage></p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Vierter Auftritt.</head>
          <stage>Heinrich, Bruno, Robert.</stage>
          <sp who="#bruno">
            <speaker>Bruno.</speaker>
            <stage>(zu Robert)</stage>
            <p>Eil ihr nach, und wenn sie den Gefangnen zu sehen verlangt, so führe sie hin! Laß
              mir's aber sogleich wissen!</p>
          </sp>
          <sp who="#robert">
            <speaker>Robert.</speaker>
            <stage>(ab)</stage>
          </sp>
          <sp who="#heinrich">
            <speaker>Heinrich.</speaker>
            <p>Das war ein harter Kampf!</p>
          </sp>
          <sp who="#bruno">
            <speaker>Bruno.</speaker>
            <p>War's der meinige wohl minder? Hätte nie dem Weibe so schleichende, so tückische
              Bosheit zugetraut! Aber Dank ihr, daß sie mich vorher noch warnte! – – Du gehst mit
              ihr zu Bette, und ich setze mich auf mein Roß, und trabe weiter!</p>
          </sp>
          <pb n="103"/>
          <sp who="#heinrich">
            <speaker>Heinrich.</speaker>
            <p>Nicht so, Bruno! Hat sie dir nicht vergeben?</p>
          </sp>
          <sp who="#bruno">
            <speaker>Bruno.</speaker>
            <p>Um mich desto sicherer zu fangen! Ich traue dem Luchse nicht! indem er nach Norden
              schielt, springt er nach Süden, und verfehlt seiner Beute doch nicht!</p>
          </sp>
          <sp who="#heinrich">
            <speaker>Heinrich.</speaker>
            <p>Bin ich dir nicht Bürge!</p>
          </sp>
          <sp who="#bruno">
            <speaker>Bruno.</speaker>
            <p>Du versunken in Liebe mir Bürge? Für einen Kuß läßt du mir Fesseln anlegen, und für
              zwei derselben den Dolch ins Herz drücken! Du bist itzt nur eine leere,
              empfindungslose Maschine! Klara ist deine Seele! Sie denkt, empfindet und fühlt für
              dich! Sie wird deinen Hof in ein Bethhaus umwandeln, und wo sonst der vorüber reisende
              Wandrer Zechlieder singen, Pokale klirren hörte, da wird er nun erstaunt die Mönche im
              Gebete behorchen. Noch hof ichs zu erleben, daß der Landgraf von Thüringen Reisige
              wirbt, ins gelobte Land zieht, und Christensklaven erlöst. – – Da du itzt noch denken,
              dich noch des Vergangnen erinnern kannst, so erinnere ich dich an dein Versprechen, an
              meinen Lohn, und darf ich fordern, so schenke mir die an Sachsensgränze gelegne
              Felsenburg!</p>
          </sp>
          <pb n="104"/>
          <sp who="#heinrich">
            <speaker>Heinrich.</speaker>
            <p>Sie sei dein! Die Schlüssel sollst du noch heute erhalten; auch will ichs noch heute
              dem Kanzler befehlen, daß er dir den Schenkungsbrief ausfertige, damit du nichts zu
              sorgen, nichts zu fürchten hast! Aber eh du mich verläßest, so denke auch an dein
              Versprechen. Noch lebt Adelungen, noch habe ich das von Klara bestimmte Zeichen nicht,
              und wie soll ich dies erhalten?</p>
          </sp>
          <sp who="#bruno">
            <speaker>Bruno.</speaker>
            <p>Beides soll dir werden!</p>
          </sp>
          <sp who="#heinrich">
            <speaker>Heinrich.</speaker>
            <p>Aber wie? Bist du allmächtig? Kannst du Klarens Gedanken errathen? Oder wird Klarens
              Stimme aus dem Gefängnisse bis hieher schallen?</p>
          </sp>
          <sp who="#bruno">
            <speaker>Bruno.</speaker>
            <p>Dies nicht! Aber doch hoffe ich ihr Gespräch zu vernehmen! – – Könnte dir zwar den
              ganzen Plan erzählen, aber der Verliebten größtes Laster ist Geschwätzigkeit. Du
              könntest früh oder spät im Taumel der Wonne Klaren alles entdecken, und dann würde
              mich auch meine Felsenburg für ihrer Rache nicht schützen! Genug, daß ich Wort halte,
              dich nicht eher verlasse, als bis der Priester das Band um dich schlingt, das dich auf
              ewig fesseln soll.</p>
          </sp>
          <pb n="105"/>
          <sp who="#heinrich">
            <speaker>Heinrich.</speaker>
            <p>Hängt mein Herz auch künftig so an ihr wie iezt, so kannst du recht haben. O daß nur
              Adelungen schon fort wäre! Immer befürchte ich, daß sein Anblick, seine Reden mein
              ganzes Glück vernichten!</p>
          </sp>
          <sp who="#bruno">
            <speaker>Bruno.</speaker>
            <p>Fürchtest umsonst! Sie ist in den Gedanken versunken, ihn zu retten; dieser ist nun
              ihr Liebling! – – Laß sie mit einander klagen und weinen! Thränen, hörte ich einst von
              meiner Mutter, erleichtern das Herz, und machen den Schmerz mäßiger!</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Fünfter Auftritt.</head>
          <stage>Vorige. Robert.</stage>
          <sp who="#robert">
            <speaker>Robert.</speaker>
            <p>Eben itzt habe ich die Dame zu den Gefangnen führen lassen!</p>
          </sp>
          <sp who="#bruno">
            <speaker>Bruno.</speaker>
            <p>Schon itzt! Da muß ich eilen! <stage>(zu Heinrich)</stage> Besorge du indeß den
              Priester und Adelungens Begleiter!</p>
          </sp>
          <sp who="#heinrich">
            <speaker>Heinrich.</speaker>
            <p>Kaum bin ich dies vermögend! Immer geitzend nach ihrem Besitze, immer noch ihren
              Verlust fürchtend, kann ich nichts anders denken! O Bruno heute noch mein! Schenke mir
              die ganze Welt, was ist sie mir ohne sie! <stage>(alle ab)</stage></p>
          </sp>
        </div>
        <pb n="106"/>
        <div type="scene">
          <head>Sechster Auftritt.</head>
          <stage>(Gefängniß im Thurm, auf der Seite in der Höhe ein Gatterfenster, an welchem man
            bald darauf Brunoen lauschend erblickt.)</stage>
          <sp who="#adelungen">
            <speaker>Adelungen.</speaker>
            <stage>(nachdenkend auf einem Steine sitzend, eben klirren die Schlüssel, und Klara
              tritt ein.)</stage>
          </sp>
          <sp who="#adelungen">
            <speaker>Adelungen.</speaker>
            <stage>(in die Höhe schaudernd)</stage>
            <p>Herr meines Lebens! Ists Erscheinung, ists Würklichkeit! <stage>(ihr
                entgegen)</stage> Du zu mir, Klara? Soll ich dich grüßen, als Engel des Himmels,
              oder soll ich deine Bothschaft im voraus verfluchen!</p>
          </sp>
          <sp who="#klara">
            <speaker>Klara.</speaker>
            <p>O Adelungen, tadle mich nicht! Verschmähe nicht das Opfer, welches ich dir bringen
              mußte, wenn ich dich anders liebte! Laß nicht die wenigen Augenblicke, in denen ich
              dich noch sprechen, noch sehen kann, in Vorwürfen vorüber eilen! Du kannst meinen
              Vorsatz nicht schwankend machen! Kannst meinen Schwur nicht lösen!</p>
          </sp>
          <sp who="#adelungen">
            <speaker>Adelungen.</speaker>
            <p>So ists also geschehen? So bist du zum zweitenmal mir entrissen!</p>
          </sp>
          <pb n="107"/>
          <sp who="#klara">
            <speaker>Klara.</speaker>
            <p>Noch bin ich frei! Noch spricht mit dir deine Klara, noch kann sie offenherzig
              gestehen, daß sie dich über alles liebt, daß sie, um dich zu besitzen, auch ihr Leben
              aufopfern wollte; aber bald ist sie's nicht mehr, bald muß sie auch dies Geständniß in
              ihrem Herzen ersticken! O starre mich nicht so an! Wälze dein Auge nicht so
              fürchterlich! Als ich dich von ferne mitten unter den über dir gezuckten Schwerdtern
              stehen sah, als sie den Todeshieb vollführen wollten, da schwor ich – – Mein Herz
              widersprach! – – Da schwor ich, Heinrichen zu ehlichen, wenn du Leben und Freiheit
              erhieltest!</p>
          </sp>
          <sp who="#adelungen">
            <speaker>Adelungen.</speaker>
            <stage>(sehr kalt)</stage>
            <p>Und dies kömmst du mir selbst zu erzählen? Selbst den Dolch langsam mir ins Herz zu
              drücken? Aufzureißen die Wunde, die du schon ehmals mir schlugst? Dies alles du
              selbst?</p>
          </sp>
          <sp who="#klara">
            <speaker>Klara.</speaker>
            <p>Weil ich glaubte, daß die Arznei aus meiner Hand dir minder bittrer schmecken
              würde!</p>
          </sp>
          <sp who="#adelungen">
            <speaker>Adelungen.</speaker>
            <p>Es ist keine Arznei! Es ist Gift!</p>
          </sp>
          <sp who="#klara">
            <speaker>Klara.</speaker>
            <p>Sei's der Tod selbst! Ist er dir aus der Hand der Liebe nicht willkommner, <pb n="108"/> als aus der Hand eines Knechtes? Sprich selbst: Was würdest du an meiner
              statt gethan haben?</p>
          </sp>
          <sp who="#adelungen">
            <speaker>Adelungen.</speaker>
            <p>Hin hätte ich mich gestürzt unter die Schwerdter! Aufgefangen den Todesstoß, der dir
              drohte, und wäre an deiner Seite erblaßt!</p>
          </sp>
          <sp who="#klara">
            <speaker>Klara.</speaker>
            <p>Dies der Mann; aber das Weib? Und würden sie dann dich minder geschont – Dir wohl
              dann noch Leben und Freiheit gewährt haben?</p>
          </sp>
          <sp who="#adelungen">
            <speaker>Adelungen.</speaker>
            <p>Nein! das nicht! Aber gewährst du sie mir? Entreissest mich itzt eines schnellen
              Todes, damit er langsam an mir nage, damit die Marter Jahre lang daure, die meine
              Feinde in zwei Augenbliken vollendet hätten! O weh dir, du lohnst mir schlecht! Hast
              recht, du reichst mir quälendes Gift! Aber deine That, soll die Frucht nicht bringen,
              die du erwartest! Ich frei, und das erste Schwerd, welches ich ergreifen kann, wird
              mich erlösen von der Qual, die du mir zubereitet hast!</p>
          </sp>
          <sp who="#klara">
            <speaker>Klara.</speaker>
            <p>O raube mir nicht noch den einzigen Gedanken, der meine Seele belebte, meinem Herzen
              noch Kraft zu empfinden <pb n="109"/> gab! Laß mich den seligen Gedanken mit hinüber
              nehmen, daß ich dich rettete; laß mich mit der Vorstellung sterben, daß du nur meinen
              Tod, nicht meine Untreue bedauerst! Sieh, ich komme deine Fesseln zu lösen!
                <stage>(sie zeigt ihm einen Schlüssel)</stage> Mir von dir das letzte Andenken zu
              erbitten! <stage>(sie kniet vor ihm nieder, eröffnet das Schloß an seinem Fuße, er
                leidet's geduldig)</stage> Wenn du mich noch würdig hältst, dich meiner zu erinnern,
              so möge ich dir immer in dem Bilde erscheinen, wie ich deine Fesseln löste!
                <stage>(sie nimmt die abgelösten Ketten in ihre Hände)</stage> Ich will sie, wie
              meinen größten Schatz aufbewahren, ihr Anblick soll mich stärken, in dem schrecklichen
              Augenblicke, wo ich hinüber gehe zu ihm, und Ruhe, die ich hier nicht finden kann, von
              ihm fordere!</p>
          </sp>
          <sp who="#adelungen">
            <speaker>Adelungen.</speaker>
            <stage>(steht da mit herabgesenkten Händen, über seine Wangen rollen Thränen.)</stage>
          </sp>
          <sp who="#klara">
            <speaker>Klara.</speaker>
            <p>Du weinst? <stage>(sie zieht ihr Schnupftuch heraus)</stage> Laß mich diese seltnen
              Perlen, geweint von einem Manne auffangen! <stage>(sie trocknet seine Wangen)</stage>
              Weine nicht! Du bist frei! hast sicheres Geleite bis auf Ottos Burg! Ziehe hin! Werde
              der verlaßnen Wittwe, den verwaisten Kindern <pb n="110"/> Gatte und Vater!
                <stage>(weinend)</stage> Mein Schicksal kümmere dich nicht! Es wird bald vollendet
              seyn! – – <stage>(lächelnd)</stage> Deine Thränen bekommen Gesellschafter! Ich war so
              standhaft, und nun – – – <stage>(schnell um seinen Hals fallend)</stage> Lebe wohl,
              einziger, lebe wohl! <stage>(ihn küssend)</stage> Dies sei der letzte Kuß, den ich dir
              geben kann! Aber zugleich das Pfand meiner unverletzten Treue! meiner ewigen
              Liebe!</p>
          </sp>
          <sp who="#adelungen">
            <speaker>Adelungen.</speaker>
            <p>Liebe? Treue? Und doch das Weib eines andern? Fasse, wer's kann, ich kanns nicht
              fassen! <stage>(sie von sich stossend)</stage> Weg von mir, Weib! Dein Gesichte, deine
              Miene trog von ieher! Voll Betrug dein Herz! Voller Tücke deine Seele! Von ieher mir
              zur Qual erschaffen, locktest du mich aus meiner Einsamkeit, um mich aufs neue zu
              martern! – – Ich verachte deine Freiheit! Gieb mir meine Ketten zurück! <stage>(er
                reißt ihr solche aus den Händen)</stage> Sie sind mir lieber als solch eine
              Freiheit. Nicht einen Schritt will ich von hier weichen, und wollen sie mich
              hinauswerfen, so werde ich mich mit Simsons Stärke an diese Pfeiler klammern, daß sie
              einstürzen, und den Verzweiflenden unter ihren Schutt begraben. <pb n="111"/> Fluchen
              will ich dir noch in meinem letzten Augenblicke, und mein letzter Athemzug soll Rache
              über euch alle fordern.</p>
          </sp>
          <sp who="#klara">
            <speaker>Klara.</speaker>
            <stage>(zu seinen Füssen)</stage>
            <p>Erbarme dich meiner! Uiberlege, besinne dich!</p>
          </sp>
          <sp who="#adelungen">
            <speaker>Adelungen.</speaker>
            <p>Was willst du von mir, Verlobte eines andern? Verlaß den Unglücklichen! Schmücke
              dich! Putze dich! Dein Bräutigam harrt deiner!</p>
          </sp>
          <sp who="#klara">
            <speaker>Klara.</speaker>
            <p>Noch fehlt mir mein Brautschmuck, und diesen fordere ich von dir, diesen kann ich nur
              durch dich erhalten. Höre mich, um aller Heiligen willen, höre mich, und urtheile: Ob
              ich deiner so ganz unwerth bin?</p>
          </sp>
          <sp who="#adelungen">
            <speaker>Adelungen.</speaker>
            <p>Bist es, und bleibst es ewig!</p>
          </sp>
          <sp who="#klara">
            <speaker>Klara.</speaker>
            <p>Noch hoffe ich, daß du mein Andenken segnen, der Geopferten eine Thräne schenken
              wirst. – Um dich sicher gerettet zu wissen, mußte mir Heinrich zusichern, daß er dich
              durch seine Reisige bis nach Ottos Veste wolle geleiten lassen. Um zu erfahren: Ob du
              auch wohl und sicher dort angekommen seist, bedung ich mir von dir ein Zeichen durch
              deine Begleiter zurück; dann erst versprach ich ihm meine Hand <pb n="112"/> zu
              reichen. – – Sieh hier dies ofne Kästchen! <stage>(sie zieht es heraus, (ganz leise
                und sich vorher umsehend)</stage> Es ist groß genug, um einen Dolch darein zu
              verbergen! Kömmst du auf Ottos Veste, so wirds dir leicht seyn, einen zu erhalten,
              lege ihn darein, und sende mir so das verschloßne Kästchen zurück. Es wieder zu
              eröffnen, wird meine Sorge seyn!</p>
          </sp>
          <sp who="#bruno">
            <speaker>Bruno.</speaker>
            <stage>(welcher am Fenstergitter sich schon einigemal sichtbar zeigte, thut es bei
              dieser Rede vorzüglich.)</stage>
          </sp>
          <sp who="#adelungen">
            <speaker>Adelungen.</speaker>
            <p>Und was willst du mit diesem Dolche?</p>
          </sp>
          <sp who="#klara">
            <speaker>Klara.</speaker>
            <p>Erst erfüllen, was ich schwor! Dem Unerbittlichen meine Hand reichen, und dann wann
              er die Beute zu haben, sie zu genießen hoft, seiner hohnlachen, und mir den Dolch
              durchs Herz stossen! Dies war von ieher mein Gedanke, und diese Bitte kannst du mir
              nicht abschlagen.</p>
          </sp>
          <sp who="#adelungen">
            <speaker>Adelungen.</speaker>
            <p>Weib! Was beginnst du?</p>
          </sp>
          <sp who="#klara">
            <speaker>Klara.</speaker>
            <p>Was du längst schon von mir fordertest! Ist <emph>mit dir</emph>, oder <emph>für
                dich</emph> zu sterben nicht eins? Habe ich eine andere Wahl, als den Tod? Wird er
              mir nicht <pb n="113"/> süsser schmecken, wenn ich bei seinem Schmerze dich mir in
              Freiheit denke? Dich, dem ich schon des Jammers in Menge verursacht habe!</p>
          </sp>
          <sp who="#adelungen">
            <speaker>Adelungen.</speaker>
            <p>Du wollest! Du könntest! <stage>(sie in seine Arme fassend)</stage> Weib! das ich
              verkannte! komm an meine Brust, laß Freude mich noch einmal fühlen! Hätte ich itzt
              Kraft mich hinüber zu schwingen über diese Mauern! O dann wäre der Glücklichen keiner
              über mir! Ha! Das erquickt! Das labt! Du nicht sein! Du nicht in seinen Armen ruhend!
              Dies war der Gedanke, der mich immer quälte! – – Aber ich soll dich tödten? Ich das
              Werkzeug des Todes dir senden?</p>
          </sp>
          <sp who="#klara">
            <speaker>Klara.</speaker>
            <p>Ja du! Es ist die größte Wohlthat, welche du mir noch erzeigen kannst! Wie würde ich
              – –</p>
          </sp>
          <sp who="#adelungen">
            <speaker>Adelung.</speaker>
            <p>Ach! Laß mich ihn fassen den Gedanken, der itzt blitzschnell meine Seele durchfuhr,
              meinen Verstand so hell erleuchtete! Eh du dies Kästchen – – O gieb es mir! <stage>(er
                verbirgt es)</stage> Eh du dies Kästchen nicht erhältst, eh wirst du deine Hand
              Heinrichen nicht reichen? Eh kann <pb n="114"/> auch er die Erfüllung deines Schwurs
              nicht fordern? Wars nicht so?</p>
          </sp>
          <sp who="#klara">
            <speaker>Klara.</speaker>
            <p>So ists bedungen!</p>
          </sp>
          <sp who="#adelungen">
            <speaker>Adelung.</speaker>
            <p>O wohl mir und dir! So ist auch noch Hülfe noch Rettung möglich! Ich habe geschworen,
              wenn ich ie wieder frei werde, Rache zu fordern, Rache zu nehmen, Krieg zu führen, so
              lange ich noch ein Glied zu bewegen vermag! Auch ich will meinen Schwur halten. Meine
              Knechte können nicht weit von hier, müssen wenigstens auf Ottos Veste sein! Ich will
              ihnen dein, mein Unglück schildern, und höllische Geister müßten diese Burg beschüzen,
              wenn sie nicht schon morgen in unsrer Gewalt wäre! So lange kannst du noch harren, so
              lange wird auch der Tiran ohne Argwohn warten!</p>
          </sp>
          <sp who="#klara">
            <speaker>Klara.</speaker>
            <p>Weh! Weh! Weh mir! daß ich auch den lezten Trost zu rauben, dich immer, wenn du
              glücklich zu sein wähnst, ganz unglücklich machen muß! – – Diese Veste ist
              unüberwindlich! Ganze Heere belagerten sie schon Jahre lang vergebens! Und wäre sie
              auch dies nicht! Könnte ein Kind sie ersteigen! Habe ich nicht geschworen! Muß ich
              nicht den Schwur halten!</p>
          </sp>
          <pb n="115"/>
          <sp who="#adelungen">
            <speaker>Adelung.</speaker>
            <p>Von diesem Schwure, geleistet in der größten Angst, ausgesprochen, um das Leben eines
              Menschen zu retten, wird auch der gewissenhafteste Priester dich lossprechen! Sage
              selbst: Würdest du – wenn ich so siegend hereindränge, ihn unter meines Schwerdes
              Spize nieder zur Erde beugte – würdest du die Hand ihm noch reichen? Noch halten dein
              Gelübde?</p>
          </sp>
          <sp who="#klara">
            <speaker>Klara.</speaker>
            <p>Laß ab, Adelungen, laß ab! Du erweckst neue Qualen in mir! Es ist unmöglich!</p>
          </sp>
          <sp who="#adelungen">
            <speaker>Adelung.</speaker>
            <p>O sprich! Aus Erbarmen sprich! Ueberwände ich die Unmöglichkeit; was würdest du
              thun?</p>
          </sp>
          <sp who="#klara">
            <speaker>Klara.</speaker>
            <p>Um sein Leben flehend in deine Arme sinken! und dein auf ewig sein! Aber noch einmal,
              es ist nicht möglich!</p>
          </sp>
          <sp who="#adelungen">
            <speaker>Adelung.</speaker>
            <p>So laß mich wenigstens die Möglichkeit denken, und mit diesem seligen Gedanken von
              dir scheiden! Hand und Schwur übrigens darauf! Bin ich des guten Ausgangs nicht gewiß,
              so sende ich dir dein Kästchen und in ihm den Dolch! Solltest du ihn auch blutig
              finden, so kehre dich nicht daran! Ich werde dort deiner Ankunft entgegen sehen, und
              dann soll uns <pb n="116"/> nichts mehr trennen! – – Aber noch hoffe; ich! hoffe immer
              fester, immer stärker! Die Liebe hat schon oft Unmöglichkeiten überwunden. Sollte ich
              auch zum Betruge, zur Bestechung meine Zuflucht nehmen; er betrog ia auch! Betrog weit
              schändlicher! Was ist billiger, daß ich ihm mit dem Maas messe, mit dem er mir maas! –
              – Schlaffe nicht in dieser Nacht! Oder ia! schlafe! damit ich an dein Lager treten,
              und dich mit einem Kusse wecken kann!</p>
          </sp>
          <sp who="#klara">
            <speaker>Klara.</speaker>
            <p>Wollte Gott! aber! – – doch Hofnung ist süß! <stage>(Man hört Geräusch, und einige
                noch ferne Tritte)</stage> Sie kommen! Weh mir! Sie kommen dich fortzuführen.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Sechster Auftritt.</head>
          <stage>Vorige. Robert.</stage>
          <sp who="#robert">
            <speaker>Robert.</speaker>
            <p>Die Pferde stehen sattelfertig! Mein Herr, der Graf erwartet euch im Vorhofe! Auch
              Euch, edle Dame.</p>
          </sp>
          <sp who="#adelungen">
            <speaker>Adelung.</speaker>
            <p>Ich bin bereit?</p>
          </sp>
          <sp who="#klara">
            <speaker>Klara.</speaker>
            <p>Du gehst! du eilest <stage>(den Kopf schüttelnd)</stage> Es ist nicht möglich! Wir
              sehen uns zum leztenmale! <stage>(sie fällt um seinen Hals)</stage> Gottes Segen über
              dich!</p>
          </sp>
          <pb n="117"/>
          <sp who="#adelungen">
            <speaker>Adelung.</speaker>
            <p>Sein Schutz komme über mich und dich! Lebe wohl, Traute! <stage>(heimlich)</stage>
              Ich sehe dich sicher wieder!</p>
          </sp>
          <sp who="#klara">
            <speaker>Klara.</speaker>
            <p>Nicht! Nicht! Ich gehe mit dir! Will wenigstens dir nachstaunen, bis mein Gesicht
              dich in der Ferne verliert, und mit dir auch mein Bewußsein schwindet!</p>
          </sp>
          <sp who="#adelungen">
            <speaker>Adelung.</speaker>
            <stage>(sie küssend)</stage>
            <p>Sei standhaft bis ans Ende! <stage>(ihre Hand an sein Herz legend)</stage> Fühle, wie
              es stürmt! Komm zu ihm! und dann noch einmal zu ihm!</p>
            <stage>(alle ab.)</stage>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Siebenter Auftritt.</head>
          <stage>Bruno allein.</stage>
          <sp who="#bruno">
            <p><stage>(Er verläßt das Fenster, sperrt behutsam unter denselben eine Thüre auf, die
                ins Gefängniß führt. Hervortretend)</stage> Kein übler Plan! Schnell ausgedacht!
              Wohl überlegt. Zur Ausführung möglich, wenn Bruno ihn nicht gehört hätte, nicht zu
              vereitlen wüßte! Wie er den Wald erreicht, so wird er sich krümmen müssen unter der
              Knechte Schwerdter; wird um Mitleid flehen, und soll keins erhalten; denn ich selbst
              will schon zusehen! – –</p>
            <pb n="118"/>
            <p>Dein Kästchen, Klara soll dir werden! Für einen da hinein passenden Dolch will ich
              auch sorgen! – – Mag sie sich ihn dann ins Herz stossen! Ich wasche meine Hände in
              Unschuld, weis nicht, was in dem Kästchen war! – – Freilich wird Heinrich iammern,
              wehklagen, wüthen; aber immer besser, daß sie sterbe, als daß sie ihn am Bande
              herumgängle, und spät oder früh Rache von ihm über mich heische! Ich habe zwar die
              Burg schon zum Lohne; aber sein krankes Herz wird bald neue Schönheiten aufsuchen,
              wird meiner Hülfe wieder bedürfen, und da kann leicht abermals eine Burg erhascht
              werden. Doch zu Werke! habe noch manches zu ordnen und auszuführen, bis ich
              triumphirend zu mir selbst sagen kann: Es ist vollendet!</p>
            <stage>(ab.)</stage>
          </sp>
          <trailer>(Ende des dritten Aufzugs.)</trailer>
        </div>
      </div>
      <pb n="119"/>
      <div type="act">
        <head>Vierter Aufzug.</head>
        <div type="scene">
          <stage>(Zimmer zu Hohenhausen.)</stage>
          <stage>Heinrich. Bruno. (hereintretend.)</stage>
          <sp who="#heinrich">
            <speaker>Heinrich.</speaker>
            <p>Sie wären uns also würklich auf die Spur gekommen? Unmöglich! Wer wäre ihr
              Anführer?</p>
          </sp>
          <sp who="#bruno">
            <speaker>Bruno.</speaker>
            <p>Noch weis ich dieses nicht; Aber ienes ist's so! Kannst dich drauf verlassen, daß der
              Wald voll von ihnen ist. Traust du meinen Worten nicht! so höre Roberts Erzählung
              selbst.</p>
          </sp>
          <sp who="#heinrich">
            <speaker>Heinrich.</speaker>
            <p>Warst ia selbst zugegen, was bedarf es grösseren Beweises? – – Auch ist es eben so
              unbegreiflich nicht. Erzähle nur weiter: wie's mit Adelungen steht? Ob er todt ist? Ob
              du Klarens verlangtes Zeichen hast?</p>
          </sp>
          <sp who="#bruno">
            <speaker>Bruno.</speaker>
            <p>Aus vollwichtigen Ursachen, ritt ich dem Trup, welcher ihn geleitete, seitwärts nach.
              An der Spize des Walds stiessen wir zusammen. Adelungen schaute hoch auf, als er mich
              voran erblikte. Wie wir den Berg hinabwollten, kamen <pb n="120"/> die Unsrigen,
              welche erst an der Eremitenhöhle auf uns warten sollten, im vollen Jagen angesprengt.
              Von ihnen erfuhr ich, daß schon alles von Feinden dort herum besezt sei; daß sie sich
              eilig immer näher zögen, und daß unsre Leute zum Glück noch ungesehen von ihnen sich
              zurückgezogen hätten.</p>
          </sp>
          <sp who="#heinrich">
            <speaker>Heinrich.</speaker>
            <p>Was unternahmst du nun?</p>
          </sp>
          <sp who="#bruno">
            <speaker>Bruno.</speaker>
            <p>Ungewiß: ob sie nicht auf der Ferse uns folgten; ob nicht rechts und links der Wald
              schon besezt sei, hielt ichs am besten, mich eiligst nach der Burg zurückzuziehen.</p>
          </sp>
          <sp who="#heinrich">
            <speaker>Heinrich.</speaker>
            <p>Und Adelungen? Ist er todt, oder ist er hier?</p>
          </sp>
          <sp who="#bruno">
            <speaker>Bruno.</speaker>
            <p>Hier! Ich ließ ihn durch die hintere Pforte hereinführen, und in einem andern
              Gefängnisse nahe am Walde wohl und gut verwahren. Ihn im Walde zu tödten, wäre
              unbesonnen gewesen!</p>
          </sp>
          <sp who="#heinrich">
            <speaker>Heinrich.</speaker>
            <p>Allerdings! Sie hätten ihn dann gefunden, und ihre Wuth wäre ohne Grenzen! Aber wenn
              Klara erfährt, daß er wieder hier ist.</p>
          </sp>
          <sp who="#bruno">
            <speaker>Bruno.</speaker>
            <p>Durch wen? Wie, traust zu deinen Treuen so wenig? Und hättest du nicht eben so gut
              Verrath zu besorgen <pb n="121"/> gehabt, wenn wir ihn bei der Eremitenhöhle getödtet,
              in Schacht versenket hätten? Besser, daß er hier ist. Wir wollen ihn sichrer treffen,
              und eben so tief begraben. Ich hafte dafür, er soll das Tageslicht nicht mehr sehen,
              und dein Brod nicht lange mehr essen.</p>
          </sp>
          <sp who="#heinrich">
            <speaker>Heinrich.</speaker>
            <p>Wie betrug er sich, als ihr ihn wieder zurückführtet?</p>
          </sp>
          <sp who="#bruno">
            <speaker>Bruno.</speaker>
            <p>Er wüthete, tobte, sprach von Verrätherei! Wollte einem Knechte das Schwert
              entreissen. Ich ließ aber einige Schlingen über ihn werfen, und ihn so zusammen
              schnüren, daß er des Tobens darüber vergaß! Er knirschte dann still für sich mit den
              Zähnen, und mußte sich führen lassen, wohin es uns beliebte.</p>
          </sp>
          <sp who="#heinrich">
            <speaker>Heinrich.</speaker>
            <p>Knirsche nur zu! der gefesselte Tiger ist nicht mehr fürchterlich! Aber, theurer
              Bruno, noch ist nichts vollendet, noch sind wir weiter vom Ziele als je!</p>
          </sp>
          <sp who="#bruno">
            <speaker>Bruno.</speaker>
            <p>Wie das? Meiner Meinung nach, sind wir der Vollendung nahe!</p>
          </sp>
          <sp who="#heinrich">
            <speaker>Heinrich.</speaker>
            <p>Nahe? du irrst! wo ist das Zeichen, das Klara als einen Beweis für Adelungs
              glücklicher Ankunft bestimmte, das, wie sie selbst sagte, Adelungen nur <pb n="122"/>
              auf Ottos Veste erhalten, und von dort aus ihr erst überschicken könne?</p>
          </sp>
          <sp who="#bruno">
            <speaker>Bruno.</speaker>
            <p>Daß sie so was gesagt haben mag, glaub ich gerne; aber, daß es, um dies Zeichen zu
              erhalten, des Ritts auf Ottos Veste nicht bedurfte, sieh hier den Beweis! <stage>(er
                zieht ein Kästchen heraus, und giebt es Heinrichen.)</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#heinrich">
            <speaker>Heinrich.</speaker>
            <p>Was soll dies?</p>
          </sp>
          <sp who="#bruno">
            <speaker>Bruno.</speaker>
            <p>Ueberreiche es uneröffnet Klaren, und sie wird dir ihre Hand reichen müssen. Dies ist
              das von ihr bestimmte Zeichen. Als sie im Gefängnisse mit Adelungen weinte, und
              klagte, stand ich an der Wendeltreppe des Thurms, wo durch das Gatter Licht ins
              Gefängniß fällt, auf der Lauer. Ich sah, wie sie ihm das Kästchen gab, hörte deutlich,
              daß sies durch unsre Reisige von ihm zurükgesendet begehrte und zogs ihm weislich, als
              wir ihn gebunden wieder herführten, aus der Tasche.</p>
          </sp>
          <sp who="#heinrich">
            <speaker>Heinrich.</speaker>
            <p>Meine Besorgniß wäre also auf einmal gehoben! O Bruno, wenn ich dir dieses Dienstes
              vergesse, so soll Gott ganz meiner vergessen! <stage>(er küßt das Kästchen)</stage>
              Alle Perlen der Welt würde ich nicht gegen dich vertauschen! – – Was muß darinn <pb n="123"/> verborgen sein? <stage>(er wendet es hin und her)</stage> Hörst du, wie es
              auf und ab rollt?</p>
          </sp>
          <sp who="#bruno">
            <speaker>Bruno.</speaker>
            <p>Habs auch schon bemerkt! Wahrscheinlich irgend eine Reliquie geweiht zum Schuze der
              Reisenden! Wird diesmal schlechte Kraft beweisen! – – Bist du neugierig, so ists ia
              bald eröfnet; doch könnte leicht das Schloß verlezt werden, und Klara es dann für eine
              Verlezung des Gelübdes halten; könnte dann neue Hindernisse erregen, und so das ganze
              Ziel verrüken!</p>
          </sp>
          <sp who="#heinrich">
            <speaker>Heinrich.</speaker>
            <p>O nicht! nicht! Meine Neugierde ist nicht so heftig! Habe der Leidenschaft nur eine
              einzige, und diese verlangt nur Klarens Besiz! – – Sie nun bald mein! Noch diese Nacht
              mein! – – O nur einen Monat ihr Mann, und dann will ich gerne sterben! – – Wäre nur
              schon der Priester da?</p>
          </sp>
          <sp who="#bruno">
            <speaker>Bruno.</speaker>
            <p>Er muß noch in dieser Stunde eintreffen! der Bothe nach ihn ist schon lange fort! Er
              wird bald kommen! Ich verlangte ihn aus guter Absicht selbst.</p>
          </sp>
          <sp who="#heinrich">
            <speaker>Heinrich.</speaker>
            <p>Aber die Feinde ängstigen mich nun aufs neue! Wie leicht kann der Priester auf sie
              treffen, sie ihn gefangen nehmen?</p>
          </sp>
          <pb n="124"/>
          <sp who="#bruno">
            <speaker>Bruno.</speaker>
            <p>Auch dann wäre noch Rath zu finden! Doch er kömmt aus Norden, und sie ziehen von
              Süden her!</p>
          </sp>
          <sp who="#heinrich">
            <speaker>Heinrich.</speaker>
            <p>Nur sorge für ieden Uiberfall! Beseze die Veste gut, laß alles die ganze Nacht
              wachen, damit sie nicht etwan unter dem Schirme der Finsterniß heranstürmen, und uns
              wie auf Ottos Veste überfallen.</p>
          </sp>
          <sp who="#bruno">
            <speaker>Bruno.</speaker>
            <p>Dafür laß mich sorgen; alles ist schon besezt, alles schon auf der Huth! Traust du
              übrigens dieser Veste so wenig! Durch zwei Jahre vertheidigte sie dein Vater gegen das
              ganze Herr der Sachsen! Was will dieser zerstreute Haufe? Vielleicht irren sie blos
              umher, suchen neue Dienste! Laß nur den Tag anbrechen, ich will dann schon
              kundschaften! Vielleicht dienen sie Morgen schon dir Alle!</p>
          </sp>
          <sp who="#heinrich">
            <speaker>Heinrich.</speaker>
            <p>Wenns so gienge! Wenn! – – <stage>(Trompetenstoß)</stage> Was soll's? Was ist's?</p>
          </sp>
          <sp who="#bruno">
            <speaker>Bruno.</speaker>
            <p>Blos des Wächters Ruf! Es kommen Fremde! Vielleicht der Abt!</p>
          </sp>
          <sp who="#heinrich">
            <speaker>Heinrich.</speaker>
            <p>Oder nähern sich die Feinde!</p>
          </sp>
          <sp who="#bruno">
            <speaker>Bruno.</speaker>
            <p>Daß du doch immer das Aergste besorget.</p>
          </sp>
        </div>
        <pb n="125"/>
        <div type="scene">
          <head>Zweiter Auftritt.</head>
          <stage>Vorige. Robert.</stage>
          <sp who="#heinrich">
            <speaker>Heinrich.</speaker>
            <stage>(ihm entgegen)</stage>
            <p>Was ists, Robert?</p>
          </sp>
          <sp who="#robert">
            <speaker>Robert.</speaker>
            <p>Der Abt von St. Blasius ist angelangt!</p>
          </sp>
          <sp who="#heinrich">
            <speaker>Heinrich.</speaker>
            <p>Der Abt! O er sei mir willkommen! <stage>(Robert ab)</stage> Nun Bruno verlaß ich
              mich ganz auf dich! Besorge die Veste gut, das übrige will ich ordnen!</p>
          </sp>
          <sp who="#bruno">
            <speaker>Bruno.</speaker>
            <p>Sei gutes Muths! Sollst diese Nacht herrlich schlafen! Ich will an deiner statt
              wachen! Was beschließt du aber über Adelungen?</p>
          </sp>
          <sp who="#heinrich">
            <speaker>Heinrich.</speaker>
            <p>Er ist in deinen Händen; sorge, daß er mir nicht mehr schade!</p>
          </sp>
          <sp who="#bruno">
            <speaker>Bruno.</speaker>
            <p>Gut! Er soll heute Nacht auch schlafen! Will ihm ein gutes Bette bereiten!
                <stage>(für sich)</stage> Und will noch Plaz lassen für eine!</p>
          </sp>
          <sp who="#robert">
            <speaker>Robert.</speaker>
            <p>Herr! Klara kömmt mit schnellen Schritten hieher. Sie verlangt ausdrücklich zu
              wissen: Wer angekommen sei!</p>
          </sp>
          <sp who="#bruno">
            <speaker>Bruno.</speaker>
            <p>Herrlich! So kannst du gleich dein Kästchen ihr übergeben! Ich bewirthe indes den
              Abt, und eile dann auf den Wall! Säume nicht zu lange! <stage>(mit Robert
              ab)</stage></p>
          </sp>
        </div>
        <pb n="126"/>
        <div type="scene">
          <head>Dritter Auftritt.</head>
          <stage>Heinrich, Klara.</stage>
          <sp who="#klara">
            <speaker>Klara.</speaker>
            <stage>(sehr eilig)</stage>
            <p>Ich sah die Zugbrücke öffnen, und hörte Pferde traben! Wer ist gekommen?</p>
          </sp>
          <sp who="#heinrich">
            <speaker>Heinrich.</speaker>
            <p>Die Reisigen, welche Adelungen geleiteten!</p>
          </sp>
          <sp who="#klara">
            <speaker>Klara.</speaker>
            <p>Schon zurük? Und wo ist Adelungen? Wo verliessen sie ihn?</p>
          </sp>
          <sp who="#heinrich">
            <speaker>Heinrich.</speaker>
            <p>Gesund und wohl auf Ottos Veste! hier das Zeichen, daß ich Wahrheit spreche!
                <stage>(er reicht ihr das Kästchen.)</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#klara">
            <speaker>Klara.</speaker>
            <stage>(es anstaunend)</stage>
            <p>Es ist! <stage>(sie reißt es Heinrichen aus der Hand, betrachtet es)</stage> Noch
              wohl verwahrt! <stage>(wendet es hin und her)</stage> Auch darinn, was darinn seyn
              soll! Also gewiß auch er todt! Kannst nur – – den Priester <stage>(fällt ohnmächtig zu
                Boden)</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#heinrich">
            <speaker>Heinrich.</speaker>
            <p>Um Aller Heiligen Willen! Was ist dir Klara? O sie ist todt! Hülfe! <stage>(er läuft
                gegen die Thüre, kehrt zurück)</stage> Klara! Theuerste! Einzige! O erbarme dich
              meiner!</p>
          </sp>
          <sp who="#klara">
            <speaker>Klara.</speaker>
            <stage>(sich erholend)</stage>
            <p>Wo bin ich? Wie ist mir? Sturm braust in meinen Ohren! <stage>(sich in die Höhe
                richtend; tief seufzend)</stage>
              <pb n="127"/> O Allmächtiger, es ist zu viel! Es ist zu hart! Dein Geschöpf kanns
              nicht tragen! <stage>(Heinrich bemüht sich sie aufzuheben)</stage> Laß mich! Ich
              allein! ich selbst! <stage>(sie sinkt wieder zurück)</stage> Bins nicht vermögend!
                <stage>(Heinrich hebt sie auf)</stage> Leite, führe mich hin zum Altar, daß ich mein
              Werk vollende!</p>
          </sp>
          <sp who="#heinrich">
            <speaker>Heinrich.</speaker>
            <stage>(sie auf einen Stuhl setzend)</stage>
            <p>Ich darf also hoffen!</p>
          </sp>
          <sp who="#klara">
            <speaker>Klara.</speaker>
            <p>Hoffen, daß ich halte, was ich schwur, daß ich meine <emph>Hand</emph> dir reiche!
              dies hier <stage>(aufs Herz deutend)</stage> ist frei! dir nicht verheissen! dir nicht
              gelobt! – – Sieh, du kannst doch hoffen, aber ich – – Ausgelöscht ist der dunkle
              Schein, den ich noch in der Ferne dämmern sah; ich tappe fortan in tiefster
              Finsterniß! <stage>(steht auf)</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#heinrich">
            <speaker>Heinrich.</speaker>
            <p>Wäre ich vermögend dich zu beruhigen, dir – –</p>
          </sp>
          <sp who="#klara">
            <speaker>Klara.</speaker>
            <p>Versuch es nicht mich zu trösten! für mich giebt es eben so wenig Trost als Hofnung!
              Und schenktest du mir itzt meine Freiheit, liessest du itzt mich geleiten auf Ottos
              Veste! Es würde nichts nüzzen! O Heinrich! Heinrich! du hast mich ganz unglücklich
              gemacht! Kannst nicht auslöschen die Sünde, wenn du auch ewig lebtest und ewig beten
              wolltest!</p>
          </sp>
          <pb n="128"/>
          <sp who="#heinrich">
            <speaker>Heinrich.</speaker>
            <p>Noch hoffe ich Entschuldigung bei dir zu finden; noch schmeichle ich mir, daß das
              Uebermaas meiner Liebe dich überzeugen soll, daß du der Männer viele, aber keinen
              zärtlichern, keinen treuern finden konntest! Solltest du dann wohl mir deine Liebe
              noch versagen?</p>
          </sp>
          <sp who="#klara">
            <speaker>Klara.</speaker>
            <p>Ich habe gebeten, gefleht, geiammert, und du hast dich meiner nicht erbarmt! Hast
              Leiden der Hölle mir zubereitet, mir abgezwungen den schrecklichen Schwur; und ich
              sollte dich ie lieben können? Stof zum Hasse gabst du mir genug, zur Liebe keinen!
              Merke dir dies, Heinrich! Erinnere dich dessen, wenn es dir einst auch am Troste
              gebricht! – Ich will dich nun weiter nicht stöhren, will zurück in meine Kammer! Eh
              eine Stunde verfließt bin ich bereit! Kannst mich dann rufen zum Feste, ich werde
              geschmückt erscheinen! <stage>(ab, Heinrich folgt ihr.)</stage></p>
          </sp>
        </div>
        <pb n="129"/>
        <div type="scene">
          <head>Dritter Auftritt.</head>
          <stage>(Nacht, Wald. In Hintergrunde, altes niedriges Gemäure, das den Einsturz
            droht.)</stage>
          <stage>Otto, Reisige, (die horchend auf der Erde liegen)</stage>
          <sp who="#otto">
            <speaker>Otto.</speaker>
            <p>Hört ihrs noch immer?</p>
          </sp>
          <sp who="#ein_reisiger_4-3">
            <speaker>Ein Reisiger.</speaker>
            <p>Immer näher!</p>
          </sp>
          <sp who="#otto">
            <speaker>Otto.</speaker>
            <p>Wird Ullo sein!</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Vierter Auftritt.</head>
          <stage>Vorige. Ullo mit Bewaffneten.</stage>
          <sp who="#otto">
            <speaker>Otto.</speaker>
            <stage>(ihm entgegen)</stage>
            <p>Du wieder hier? Nun, kamst du nahe hinzu?</p>
          </sp>
          <sp who="#ullo">
            <speaker>Ullo.</speaker>
            <p>Bis an den Felsen, auf welchem die Veste ruht! Ich schlich rund herum! Ueberall
              unersteiglich! Glatt abgehauen, daß die Krallen der Kaze nicht daran zu haften
              vermögen!</p>
          </sp>
          <sp who="#otto">
            <speaker>Otto.</speaker>
            <p>Und der Eingang?</p>
          </sp>
          <sp who="#ullo">
            <speaker>Ullo.</speaker>
            <p>Verwahrt und bewacht aufs beste! Wir hörten die Wache auf dem Walle hin und
              herschreiten, und als wir uns zurückzogen, den Wächter Einlaß blasen!</p>
          </sp>
          <sp who="#otto">
            <speaker>Otto.</speaker>
            <p>Wer kam?</p>
          </sp>
          <pb n="130"/>
          <sp who="#ullo">
            <speaker>Ullo.</speaker>
            <p>Den Traben der Pferde nach zu urtheilen, waren's Reisige! Sicher neue Hülfe von
              Erfurt aus! Wird nun dem Frieden nicht mehr trauen; wird sich besser verwahren, und
              die Zugbrücke nicht mehr offen lassen!</p>
          </sp>
          <sp who="#otto">
            <speaker>Otto.</speaker>
            <p>Also nichts gefunden, was uns nüzte! Nichts entdeckt, wo wir eindringen könnten?</p>
          </sp>
          <sp who="#ullo">
            <speaker>Ullo.</speaker>
            <p>Nichts! Zum Sturm sind unsrer viel zu wenig! Dreyfache Gräben! Und wären ihrer nur
              Hundert drin, so können sie gegen Tausende sich währen! Eine Veste, wie ich deren noch
              wenig sah!</p>
          </sp>
          <sp who="#otto">
            <speaker>Otto.</speaker>
            <p>Armer Adelungen! Arme Klara! Da steh ich der Begierde so voll, euch zu helfen, euch
              zu retten, und kann nichts unternehmen! Dachte schon mit Entzücken an den Augenblick,
              in dem ich siegend eindringen, euch weken würde aus des Elends Schlummer,
              herausreissen aus der Räuber Händen! Sehe die Veste vor mir, und kann nichts thun, als
              anstaunen das kühne Werk der Natur, die es zur Beschützung der Unschuld, nicht zur
              Stüze des Lasters schuf. O Ullo, izt erst fühle ich den Schmerz meiner Wunde wieder,
              und die glüende Begierde, <pb n="131"/> sie zu retten; Laß mich nicht dran denken,
              oder ich verzweifle.</p>
          </sp>
          <sp who="#ullo">
            <speaker>Ullo.</speaker>
            <p>Wolltest du nicht lieber den Helm ablegen, er wird dich zu heftig drüken!</p>
          </sp>
          <sp who="#otto">
            <speaker>Otto.</speaker>
            <p>Beinahe ist er mir unerträglich! <stage>(nimmt ihn herunter, sein Haupt ist
                verbunden)</stage> Ich soll ihnen nicht selbst sagen, daß ich noch lebe? daß ich
              geschworen habe, nicht zu rasten, nicht zu ruhen, bis ich sie gerettet, oder doch
              gerächt habe. Dieser Gedanke schmerzt mehr als meine Wunde!</p>
          </sp>
          <sp who="#ullo">
            <speaker>Ullo.</speaker>
            <p>Unser Ritter verließ dich also als todt!</p>
          </sp>
          <sp who="#otto">
            <speaker>Otto.</speaker>
            <p>Allerdings! fandet ihr mich nicht selbst so? Mit dem Schlage aufs Haupt sank ich hin,
              wie im Todesschlaf! würde vielleicht würklich so hingeschlummert sein, hättet ihr mich
              nicht gewekt. – – Ich muß sie retten, war der erste Gedanke, als ich vernahm, daß man
              sie lebend fortgeführt habe! Izt weis ich sicher, daß sie hier sind, und kann meinen
              Vorsaz nicht ausführen! – – Siegt nicht List, so muß Gewalt, so muß Drohung siegen!
              Morgen fordere ich die Veste auf!</p>
          </sp>
          <pb n="132"/>
          <sp who="#ullo">
            <speaker>Ullo.</speaker>
            <p>Keiner der Unsrigen, die wir izt herrenlos umher irren, die wir den besten unter den
              Rittern suchen, keiner wird diese Veste verlassen, ohne wenigstens alles gethan zu
              haben, um ihn zu retten! dies schwöre ich bei Gott, dessen Hülfe ich in höchster Noth
              erwarte! Wird aber öffentliche Drohung nicht unsers Ritters Leben in neue Gefahr
              sezen, nicht von den Sichern verlacht werden? Mit Verlangen unsrer Drohung können sie
              uns von obenherab unsers Herrn Kopf zeigen, und ohne Gefahr sich an unsrer Wuth und
              Verzweiflung weiden.</p>
          </sp>
          <sp who="#otto">
            <speaker>Otto.</speaker>
            <p>Dann wird mir die Rache Flügel leihen! Ist er todt, der mir mein Weib und Kinder
              wieder gab, so werde ich seinen Tod rächen, und sollte ich Jahre lang bei dieser Veste
              harrend nur von Wurzeln und Kräutern leben.</p>
          </sp>
          <sp who="#ullo">
            <speaker>Ullo.</speaker>
            <p>Dies gelobe auch ich! Laß uns aber noch iede List versuchen, und dann erst das
              Aeußerste wagen. Wie, wenn wir uns unter dem Schuze der Nacht dicht an die erste
              Zugbrüke schlichen, und wenn früh die Jäger auf die Jagd ziehen, oder die Pferde zur
              Weide getrieben werden, durch die Sichern durchdrängen! Was meinst du Otto!</p>
          </sp>
          <pb n="133"/>
          <sp who="#otto">
            <speaker>Otto.</speaker>
            <p>Kein schlechter Rath, wenn wir nicht schon entdeckt sind, oder schon gewittert
              worden! Ich sah im Anzuge frischen Huf der Rosse! – – Dein Vorschlag verdient
              Uiberlegung! Wo sind die andern?</p>
          </sp>
          <sp who="#ullo">
            <speaker>Ullo.</speaker>
            <p>Sie liegen noch stille im Verhaue! Die übrigen weiden im Thale die Gaule!</p>
          </sp>
          <sp who="#otto">
            <speaker>Otto.</speaker>
            <p>Wir wollen sie an uns ziehen! Izt unterrichte mich erst! Wie und wo liegt der
              Eingang?</p>
          </sp>
          <sp who="#ullo">
            <speaker>Ullo.</speaker>
            <p>Siehst du hier das helle Grün der Buchen! – – Laß uns, um alles zu bemerken, höher
              steigen! <stage>(sie steigen auf das alte Gemäuer)</stage> Dort, wo die Lichter
              glänzen, hoch oben! Dort liegt die Veste! Da, wo eben die Fakel herabgeht, nahe bei
              dem Schwiebogen, den sie izt ganz beleuchtet, liegt die lezte Zugbrüke, sie ist stets
              herabgelassen! Gerade herunter! – – – <stage>(Die Mauer stürzt mit ihnen zusammen,
                Otto und Ullo stehen wieder auf, die Reisigen springen hinzu. Man sieht izt tief in
                den Berg hinein eine runde Oefnung.)</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#otto">
            <speaker>Otto.</speaker>
            <p>Stille! Stille! Es ist uns nichts geschehen, eine alte Mauer stürzte blos mit uns
              ein!</p>
          </sp>
          <pb n="134"/>
          <sp who="#ullo">
            <speaker>Ullo.</speaker>
            <stage>(näher tretend, um sich herum fühlend)</stage>
            <p>Sieh da! eine Höhle! ein unterirdischer Gang vielmehr! Ganz, wie die gewöhnlichen
              Ausfälle der Vesten gebaut!</p>
          </sp>
          <sp who="#otto">
            <speaker>Otto.</speaker>
            <p>Vielleicht stand hier einst ein altes Gebäude!</p>
          </sp>
          <sp who="#ullo">
            <speaker>Ullo.</speaker>
            <p>Möglich! aber auf jeden Fall der Untersuchung werth! Siehst du hier im Mondenglanze
              den hohen Rücken, wie er sich Bergan links gegen die Veste windet. Wie, wenn es ein
              unterirdischer Gang wäre! Wie, wenn er einst gegraben worden, um aus der belagerten
              Veste Ausfälle zu machen, oder Lebensmittel herbei zu schaffen? Denn warlich solcher
              Gänge muß die Burg haben, wie hätte sie sich sonst gegen die Sachsen so lange
              vertheidigen können!</p>
          </sp>
          <sp who="#otto">
            <speaker>Otto.</speaker>
            <p>O daß du recht hättest! daß der Arm des Höchsten uns hier selbst einen Weg
              zeigte!</p>
          </sp>
          <sp who="#ullo">
            <speaker>Ullo.</speaker>
            <p>Und wir glücklich hinankämen! Schon stürmt bei der blossen Möglichkeit mein Herz!</p>
          </sp>
          <sp who="#otto">
            <speaker>Otto.</speaker>
            <p>Nur näher! Nur hinein!</p>
          </sp>
          <sp who="#ullo">
            <speaker>Ullo.</speaker>
            <p>Ohne Fackel? Ohne Licht?</p>
          </sp>
          <sp who="#otto">
            <speaker>Otto.</speaker>
            <p>Haben das die Reisigen nicht alles bei sich! Kommen wir tiefer hinein, so machen wir
              Feuer, zünden Pechkränze an, daß der Dunst das Licht nicht lösche!</p>
          </sp>
          <pb n="135"/>
          <sp who="#ullo">
            <speaker>Ullo.</speaker>
            <p>Gut! herrlich! laß mich ordnen! die Hälfte bleibt hier am Eingange gelagert; Haltet
              euch ruhig! Merkt ihr, daß wir glüklich fortwandern, so holt Wolfram sacht und stille
              die andern herbei!</p>
          </sp>
          <sp who="#otto">
            <speaker>Otto.</speaker>
            <p>Und ihr, die ihr vorhin die Veste untersuchtet, folgt sogleich langsam nach! Wie viel
              haben wir Fakeln?</p>
          </sp>
          <sp who="#einer_der_reisigen_4-4">
            <speaker>Einer der Reisigen.</speaker>
            <p>Achte an der Zahl und zwölf Pechkränze.</p>
          </sp>
          <sp who="#otto">
            <speaker>Otto.</speaker>
            <p>So theilt sie mit den übrigen, die hier wachen!</p>
          </sp>
          <sp who="#ullo">
            <speaker>Ullo.</speaker>
            <p>Nur leise! Nur stille! habt ihr Lunten?</p>
          </sp>
          <sp who="#reisige_4-4">
            <speaker>Reisige.</speaker>
            <p>Alles! Alles!</p>
          </sp>
          <sp who="#otto">
            <speaker>Otto.</speaker>
            <stage>(sezt seinen Helm auf, zieht sein Schwerdt)</stage>
            <p>So folgt mir.</p>
          </sp>
          <sp who="#ullo">
            <speaker>Ullo.</speaker>
            <p>Ich will voran! Ists irgend ein Abgrund, und ich stürze hinein, so zieht euch
              zurüke!</p>
          </sp>
          <sp who="#otto">
            <speaker>Otto.</speaker>
            <p>Ich! ich der erste!</p>
          </sp>
          <sp who="#ullo">
            <speaker>Ullo.</speaker>
            <p>Nicht so! Ein Unglück trift dich, und sie alle sind ohne Führer! <stage>(zu den
                Reisigen, die zurükbleiben)</stage> Dekt mit euern Rücken die Höhle, sind wir drinn,
              so stekt Sträucher vor, daß das Licht nicht heraus schimmere, denn ohne dies werden
              wir nicht weit wandern!</p>
          </sp>
          <pb n="136"/>
          <sp who="#otto">
            <speaker>Otto.</speaker>
            <p>Leite du uns Allmächtiger und zeige uns den Weg zur Rettung unsrer Freunde!</p>
            <stage>(Ullo dringt hinein, Otto folgt mit den übrigen langsam nach)</stage>
          </sp>
          <sp who="#ullo">
            <speaker>Ullo.</speaker>
            <stage>(schon in der Höhle)</stage>
            <p>Richtig ein Gang, und immer aufwärts! laßt uns izt Feuer machen!</p>
          </sp>
          <sp who="#otto">
            <speaker>Otto.</speaker>
            <stage>(ebenfalls schon drinnen)</stage>
            <p>Nur vorwärts! vorwärts! Es ist noch zu früh! – – Du schreitest geschwind!</p>
          </sp>
          <sp who="#ullo">
            <speaker>Ullo.</speaker>
            <p>Es geht sich troken und gut! Hier ragt der Felsen herab, stoß dich nicht an! Es geht
              immer höher!</p>
          </sp>
          <sp who="#otto">
            <speaker>Otto.</speaker>
            <p>Haltet! Macht izt Feuer!</p>
            <stage>(Die Reisigen, welche mitzogen, sind schon in der Höhle, die übrigen decken den
              Eingang.)</stage>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Fünfter Auftritt.</head>
          <stage>(Gefängniß, im Hintergrunde ein Schwiebogen, welcher anzeigt, daß einst hier ein
            Ausgang war. Izt ist er vermauert.)</stage>
          <stage>Adelungen in Ketten.</stage>
          <sp who="#adelungen">
            <p><stage>(Sich mit der Hand übers Gesicht fahrend)</stage> Was nüzt das Denken! Machts
              mich nicht unglücklicher? Gute Mutter, hättest du mich <pb n="137"/> ohne Verstand,
              ohne Erinnerungskraft gebohren, dein Sohn wäre glücklich! Zähle der Jahre schon
              vierzig! Hab siebenzehnmal turnirt, zwölfmal den Preis gewonnen, hab nie mit
              gestohlenem Gute meine Hände belastet, war immer des Unglücklichen Schuz, der armen
              Waisen Vater, und bin izt ein Elender, ein Gefangner! Gefangen von einem Buben, den
              ich nicht mit meiner Schildkappen Leztem vertauschen möchte! – – Reime mir dies
              zusammen, du so gepriesener Verstand des Menschen, du herrliche Gabe des Schöpfers!
              Zeige mir: Wie? Warum? Wodurch mir das alles ward, und ich will dann nicht mehr
              murren! will ruhig dem schmälichsten Tod entgegen sehen, zufrieden unter Mörders
              Händen sterben! – – Klara! Klara! Nur sie! Nur sie entreiß dem Jammer! <stage>(dumpfes
                Getöse in der Ferne)</stage> Ha! Sie kommen mir den Todesstoß zu geben! O kommt!
              kommt! Niemand wird ihn williger als ich empfangen! Tod ist noch besser als Verlust
              des Verstandes! Er ist des Unglücklichen einzige Ruhe! Ist sein Schlaf, denn sonst
              genießt er keinen! <stage>(Das Getöse kömmt näher, man hört an der Mauer, welche den
                Schwiebogen schließt, <pb n="138"/> anstossen, Adelungen tritt horchend
                näher)</stage> Da also wollt ihr herein! Nicht zur Thüre, die hieher führt. Wollt
              mich vielleicht im Schlafe überraschen, besorgt, daß das Knarren der Thüre mich wecke!
              O Adelungen schläft nicht! wird nie mehr schlafen, als den langen Todesschlaf!
                <stage>(Es wird an der Mauer gebrochen, man hebt leise Steine heraus, der Fakeln
                Glanz erhellt die Bühne)</stage> Geharnischt und in Menge! Ein einziger aus euch ist
              genug! Ich wehre mich ja nicht! Wer wird sich dem wohlthätigsten Geschenke der Natur
              widersetzen?</p>
          </sp>
          <sp who="#ullo">
            <speaker>Ullo.</speaker>
            <p>Nur leise! Nur behutsam! <stage>(an der gemachten Oefnung)</stage> Laßt sehen, wo wir
              sind! <stage>(er leuchtet mit der Fakel hinein)</stage> Ein leeres Gemach, sicher
              schon in der Burg gelegen! Nicht bewohnt!</p>
          </sp>
          <sp who="#adelungen">
            <speaker>Adelungen.</speaker>
            <p>Täuschende Erscheinung! War dies nicht Ullos Stimme? Hartes Schicksal, willst du mich
              auch noch äffen! <stage>(die Oefnung wird erweitert.)</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#otto">
            <speaker>Otto.</speaker>
            <p>Hebt die Steine vollends heraus, damit wir hinein können!</p>
          </sp>
          <sp who="#adelungen">
            <speaker>Adelungen.</speaker>
            <p>Auch Otto? O so sinds Geister! Sie kommen Abschied von mir zu nehmen!</p>
          </sp>
        </div>
        <pb n="139"/>
        <div type="scene">
          <head>Siebenter Auftritt.</head>
          <stage>Adelungen, Otto, Ullo und viele Reisige, welche hereinsteigen.</stage>
          <sp who="#otto">
            <speaker>Otto.</speaker>
            <p>Macht kein Geräusch! Laßt uns erst sehen, wo wir sind? Wo wir Ausgang finden?
                <stage>(stößt auf Adelungen, der ihn anstaunt)</stage> Ha! hier ein Fremder!
                <stage>(sein Schwerdt gegen ihn haltend)</stage> Steh und rühre dich nicht!</p>
          </sp>
          <sp who="#adelungen">
            <speaker>Adelungen</speaker>
            <stage>(feierlich)</stage>
            <p>Ottos Geist! Was bringst du mir?</p>
          </sp>
          <sp who="#otto">
            <speaker>Otto.</speaker>
            <stage>(läßt sein Schwerdt sinken)</stage>
            <p>Dies nicht Adelungens Stimme? Dies nicht er selbst?</p>
          </sp>
          <sp who="#ullo">
            <speaker>Ullo.</speaker>
            <stage>(sich hinzudrängend)</stage>
            <p>Unser Herr? Wie? Wo? Ah! Gott, er ists! Gelobt, wir haben ihn wieder!</p>
          </sp>
          <sp who="#die_uebrigen_reisigen_4-7">
            <speaker>Die übrigen Reisigen.</speaker>
            <stage>(herbeieilend)</stage>
            <p>Unser Herr! Unser Herr! <stage>(sie drängen sich um ihn herum, küssen ihn, umfangen
                seine Hände, seine Knie.)</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#ullo">
            <speaker>Ullo.</speaker>
            <p>Du wieder unser?</p>
          </sp>
          <sp who="#otto">
            <speaker>Otto.</speaker>
            <p>In Ketten? Ha! die Elenden!</p>
          </sp>
          <sp who="#ullo">
            <speaker>Ullo.</speaker>
            <p>Reißt sie herab! Macht ihn los. <stage>(sie reissen an den Ketten, vermögen aber
                nicht, sie herab zu bringen.)</stage></p>
          </sp>
          <pb n="140"/>
          <sp who="#adelungen">
            <speaker>Adelungen.</speaker>
            <p>Ein schöner Traum! Sachte! Sachte, daß ihr mich nicht wecket! Meine Freude würde
              schrecklich schwinden. – – Oder sehe ich euch würklich? Wär es kein Traum? Keine
              Verirrung meines Verstandes? Aber du Otto? Du so gewiß todt, als ich hier in Ketten!
              Und doch lebend, doch redend vor mir!</p>
          </sp>
          <sp who="#otto">
            <speaker>Otto.</speaker>
            <p>Theurer Ritter! Ich lebe würklich! Mich traf dort nur ein betäubender Schlag! Ich
              erwachte wieder, um dein Retter, dein Rächer zu werden. Schon einige Stunden irren wir
              um diese Veste herum, fanden nach Gottes Rath einen alten Gang, durch welchen wir bis
              hieher kamen.</p>
          </sp>
          <sp who="#adelungen">
            <speaker>Adelungen.</speaker>
            <stage>(durch die Reisigen der Fesseln entlediget)</stage>
            <p>Ich frei! Mit iedem Augenblike den Tod erwartend, und nun frey! Unter euch, meine
              Freunde! Ah, barmherziger Gott! Nicht zu viel auf einmal! Ich bin der Freude ganz
              entwöhnt! Sie raubt mir Kraft und Vermögen, die Theure zu retten – – Ha, gebt mir ein
              Schwerdt! Um Gottes Willen ein Schwerdt! Kommt, folgt mir! Erbrecht die Thüre!</p>
          </sp>
          <sp who="#otto">
            <speaker>Otto.</speaker>
            <p>Wo willst du hin?</p>
          </sp>
          <pb n="141"/>
          <sp who="#adelungen">
            <speaker>Adelungen.</speaker>
            <p>Klara retten! Wenn Rettung noch möglich ist! Vielleicht izt! Vielleicht in diesem
              Augenblicke! Vielleicht ists noch Zeit! O kommt, folgt mir!</p>
          </sp>
          <sp who="#otto">
            <speaker>Otto.</speaker>
            <stage>(ihn zurückhaltend)</stage>
            <p>Nur einen Augenblik harre noch! Unterricht uns erst, wo wir sind? Wo wir Adelheid
              treffen! vernichte nicht durch allzu große Hizze aufs neue die Hülfe! Unsrer sind noch
              zu wenig! Noch harren die andern am Eingange! Ich will nach ihnen senden <stage>(zu
                einigen)</stage> Eilt mit Fakeln! holt die andern herbei! Alle! Alle! Mit vereinter
              Macht brechen wir dann durch!</p>
          </sp>
          <sp who="#adelungen">
            <speaker>Adelungen.</speaker>
            <p>Wir sind unsre mehr als genug! Nur fort! fort! Erbrecht die Thüre! Hülfe kann noch
              möglich sein, aber, zögern wir länger, dann ists alles zu spät!</p>
          </sp>
          <sp who="#otto">
            <speaker>Otto.</speaker>
            <p>Folge deiner Freunde Rath! Wenige Augenblicke Verzug werden die Hülfe nicht unmöglich
              machen!</p>
          </sp>
          <sp who="#adelungen">
            <speaker>Adelungen.</speaker>
            <p>O was wißt ihr, und wie bin ich vermögend es euch zu erzählen: Um mich zu retten,
              schwur sie Heinrichen zu eheligen, löste selbst meine Fesseln, und sah mich frei
              fortziehen. Kaum erreichten wir den Wald, so schlepten mich die Buben <pb n="142"/>
              rückwärts und warfen mich hieher. Klara gab mir ein Kästchen mit, das ich ihr zum
              Zeichen meiner glücklichen Ankunft auf deiner Veste zurükschicken sollte. Auch dies
              raubte man mir; Bruno muste unsre Unterredung belauscht haben. Wenn seine Bosheit
              ietzt vielleicht gar so weit gienge – – O! ich kann nicht alles erzählen. Genug, sie
              glaubt mich frei, reicht vielleicht izt schon ihre Hand dem Wüterich! Ist sie
              verehlicht, was nuzt dann unsre Hülfe! – – Erbarmt euch meiner! Brecht auf! Folgt mir!
              Unsrer sind genug! Wir überwinden die Sichern. Wers redlich meint, der folge mir!
                <stage>(er eilt gegen die verschlossene Thüre, alle folgen, und suchen sie mit
                Gewalt zu erbrechen.)</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#otto">
            <speaker>Otto.</speaker>
            <stage>(zu Ullo)</stage>
            <p>So warte du wenigstens hier, und führe die andern nach!</p>
          </sp>
          <sp who="#adelungen">
            <speaker>Adelungen.</speaker>
            <stage>(selbst helfend)</stage>
            <p>Hölle und Tod! Ists denn nicht möglich, sie heraus zu heben! Noch haben wir einen
              langen Gang! und dann noch eine Thüre zu erbrechen. Drückt an! hebt!</p>
            <stage>(Man hört von der Ferne Schlüsselgeklirre und eine Thüre öffnen, nun hört man
              Männertritte)</stage>
          </sp>
          <pb n="143"/>
          <sp who="#otto">
            <speaker>Otto.</speaker>
            <p>Sie kommen von aussen! Vielleicht schon verrathen, schon durch unser Geräusch
              entdeckt! Laßt ab! Haltet euch stille, und wird die Thüre geöfnet, so dringt tapfer
              drein! verbergt die Fakeln!</p>
            <stage>(alles steht mit erhabenen Schwerdtern still)</stage>
          </sp>
          <sp who="#bruno">
            <speaker>Bruno.</speaker>
            <stage>(von aussen)</stage>
            <p>Wirst nicht lange mehr toben! Will deine Wuth schon dämpfen! Sperret nur auf!</p>
            <stage>(Die Thüre wird von aussen aufgesperrt)</stage>
          </sp>
          <sp who="#adelungen">
            <speaker>Adelungen.</speaker>
            <stage>(leise)</stage>
            <p>Ha! Bruno! Unser Erzfeind! Fangt ihn, wenn er eintritt!</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Achter Auftritt.</head>
          <stage>Vorige. Bruno, Reisige mit blossen Schwerdtern.</stage>
          <sp who="#bruno">
            <speaker>Bruno.</speaker>
            <stage>(m Hereintreten)</stage>
            <p>Haut den Tollkopf nieder! <stage>(sie erblikend)</stage> Himmel und Hölle! was ist
              dies?</p>
            <stage>(Die Reisigen umfassen ihn sogleich, und halten ihn fest; die übrigen schleudern
              die wenigen, welche ihm folgten, herein, entwaffnen sie und besezen die
              Thüre.)</stage>
          </sp>
          <sp who="#adelungen">
            <speaker>Adelungen.</speaker>
            <stage>(Bruno bei der Brust fassend)</stage>
            <p>Wo ist Klara?</p>
          </sp>
          <sp who="#bruno">
            <speaker>Bruno.</speaker>
            <p>Habt Mitleid, Geister der Hölle!</p>
          </sp>
          <pb n="144"/>
          <sp who="#adelungen">
            <speaker>Adelung.</speaker>
            <p>Sprich, wo ist Klara? Oder du zählst deiner Augenblicke nicht zwei mehr!</p>
          </sp>
          <sp who="#bruno">
            <speaker>Bruno.</speaker>
            <p>Um Gottes Willen! Ich will alles euch beichten, lohnt mir nur mit meinem Leben! Klara
              wird – vor kurzen kam der Abt! – – Ich habe nur die Wache untersucht – hörte hier
              Geräusch und Lärmen! Klara! wird itzt wahrscheinlich von unsern Landgrafen zum Altar
              geführt!</p>
          </sp>
          <sp who="#adelungen">
            <speaker>Adelungen.</speaker>
            <p>So ists noch nicht vorüber?</p>
          </sp>
          <sp who="#bruno">
            <speaker>Bruno.</speaker>
            <p>Noch nicht!</p>
          </sp>
          <sp who="#adelungen">
            <speaker>Adelung.</speaker>
            <p>Kommt, dann eilt! Schleppt ihn nach! Fort, Fort! nach der Kapelle! haltet euch
              tapfer! Wir siegen gewiß! <stage>(er voran, die andern folgen, Bruno wird
                fortgeschleppt)</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#ullo">
            <speaker>Ullo.</speaker>
            <p>Ha! Schon kommen die übrigen! Nur mir nach! Nur mir nach!</p>
            <stage>(Mehrere Reisige stürzen aus der Oeffnung heraus und eilen denen übrigen
              nach.)</stage>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Neunter Auftritt.</head>
          <stage>(Zimmer.)</stage>
          <stage>Klara, Heinrich, Marie.</stage>
          <sp who="#klara">
            <speaker>Klara.</speaker>
            <stage>(schwach und zitternd)</stage>
            <p>Schon wirds besser! Ich folge dir gleich! folge dir willig! Was sollte ich länger
              zögern! <stage>(für sich)</stage> Er wird doch schon meiner warten!</p>
          </sp>
          <pb n="145"/>
          <sp who="#heinrich">
            <speaker>Heinrich.</speaker>
            <p>Befiehlst du, so will ich noch länger, will Tage, Wochen lang noch harren! wills
              unter dieser Zeit versuchen, ob ich dich nicht von meinen aufrichtigen Gesinnungen
              überzeugen kann!</p>
          </sp>
          <sp who="#klara">
            <speaker>Klara.</speaker>
            <p>O nein! nein! Der Priester wartet, sagst du, und ich will nicht, daß er länger warte!
              Kann er trauen, so wird er ja auch begraben können! Sollte ich einst sterben, so bitte
              ich dich, laß meinen Leichnam auf Ottos Veste führen – –</p>
          </sp>
          <sp who="#heinrich">
            <speaker>Heinrich.</speaker>
            <p>Um Gottes Willen, Klara – –</p>
          </sp>
          <sp who="#klara">
            <speaker>Klara.</speaker>
            <p>War ia nur ein Gedanke, der mir so eben beifiel! <stage>(wildes Geschrei von
                Ferne)</stage> Was ist dies?</p>
          </sp>
          <sp who="#heinrich">
            <speaker>Heinrich.</speaker>
            <p>Freudengeschrei! Jubel meiner Leute, die sich freuen, solch eine Gebieterin zu
              erhalten!</p>
          </sp>
          <sp who="#klara">
            <speaker>Klara.</speaker>
            <p>Ist dies Freudengeschrei? Klingts doch meinen Ohren wie Jammer der Verdammten!
                <stage>(das Geschrei, der Lärm kömmt näher, es wird in die Trompeten
                gestossen.)</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#heinrich">
            <speaker>Heinrich.</speaker>
            <stage>(ängstlich)</stage>
            <p>Sollte dies? Unmöglich? Und doch – – <stage>(er geht nach der Thüre.)</stage></p>
          </sp>
        </div>
        <pb n="146"/>
        <div type="scene">
          <head>Zehnter Auftritt.</head>
          <stage>Vorige, Adelungen, Ullo, viele Reisige, Bruno (gefangen.)</stage>
          <sp who="#heinrich">
            <speaker>Heinrich.</speaker>
            <stage>(prellt zurück)</stage>
            <p>Ha! ich bin verrathen!</p>
          </sp>
          <sp who="#adelungen">
            <speaker>Adelungen.</speaker>
            <p>Nicht verrathen! Nur besiegt! Fesselt ihn, daß er nicht entfliehe! Wo ist Klara?</p>
          </sp>
          <sp who="#heinrich">
            <speaker>Heinrich.</speaker>
            <p>Dort! Dort! O weh mir!</p>
          </sp>
          <sp who="#adelungen">
            <speaker>Adelungen.</speaker>
            <stage>(auf sie zueilend)</stage>
            <p>Klara! Mir wieder geschenkt! <stage>(sie umarmend)</stage> Mir wieder gegeben!</p>
          </sp>
          <sp who="#klara">
            <speaker>Klara.</speaker>
            <p>Du bists! Du bists <stage>(deutend mit der Hand auf den Mund)</stage> Ich kann nicht,
              ich vermag nicht zu reden – – kann nur fühlen – empfinden! Adelungen! O Gott! durch
              welch ein Wunder! Ha! am Rande des Todes! O mein Adelungen! <stage>(sie sinkt in seine
                Arme.)</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#adelungen">
            <speaker>Adelungen.</speaker>
            <p>Nun! Heinrich! Nun! das Blatt hat sich gewendet! trittst du iezt noch nicht mir
              Klaren ab!</p>
          </sp>
          <sp who="#heinrich">
            <speaker>Heinrich.</speaker>
            <p>O tödtet mich lieber! Ich kann sie nicht lassen! Sie wird halten, was sie schwur!</p>
          </sp>
          <pb n="147"/>
          <sp who="#adelungen">
            <speaker>Adelungen.</speaker>
            <p>Nichtswürdiger! Sie schwur dich zu ehlichen, wenn du mir Leben und Freiheit
              gewährtest! Hast du dies erfüllt? Hast du mich nicht zurückgeschlept ins Gefängnis?
              Wolltest du mich nicht tödten lassen?</p>
          </sp>
          <sp who="#heinrich">
            <speaker>Heinrich.</speaker>
            <p>Das that Bruno, nicht ich!</p>
          </sp>
          <sp who="#bruno">
            <speaker>Bruno.</speaker>
            <stage>(welcher vorher von Heinrichen nicht bemerkt wurde)</stage>
            <p>Häufe nicht noch mehr Verbrechen auf mich! Ich thats doch auf dein Geheiß!</p>
          </sp>
          <sp who="#heinrich">
            <speaker>Heinrich.</speaker>
            <stage>(ihn anstaunend)</stage>
            <p>Bruno auch gefangen? Nun bin ich verlohren?</p>
          </sp>
          <sp who="#klara">
            <speaker>Klara.</speaker>
            <p>Schändlich! Grausam! Du aufs neue im Gefängnis? Und wie nun frei? Wie nun so schnell
              Sieger?</p>
          </sp>
          <sp who="#adelungen">
            <speaker>Adelungen.</speaker>
            <p>Durch Hülfe dieser, die nur durch ein Wunder mich aus meinem Gefängniße erlösten?</p>
          </sp>
          <sp who="#klara">
            <speaker>Klara.</speaker>
            <p>O ich habe der Fragen so viel! Es ist mir alles ein Wunder! – – Wie kam das Kästchen
              in ihre Hände?</p>
          </sp>
          <sp who="#adelungen">
            <speaker>Adelungen.</speaker>
            <p>Sie mußtens vorher schon wissen! Bruno nahm mirs mit Gewalt!</p>
          </sp>
          <sp who="#klara">
            <speaker>Klara.</speaker>
            <p>Und dieser Dolch! Schon bereit ihn mir durchs Herz zu stossen! <stage>(sie zieht ihn
                aus ihrem Busen)</stage></p>
          </sp>
          <pb n="148"/>
          <sp who="#adelungen">
            <speaker>Adelung.</speaker>
            <p>Wie? auch ein Dolch darinne? Wer legte diesen hinein? <stage>(zu Heinrich)</stage>
              Rede Nichtswürdiger!</p>
          </sp>
          <sp who="#heinrich">
            <speaker>Heinrich.</speaker>
            <p>Einen Dolch? Du siehst, daß ich eben so sehr wie du staune! hier bin ich
              unschuldig!</p>
          </sp>
          <sp who="#adelungen">
            <speaker>Adelungen.</speaker>
            <stage>(zu Bruno)</stage>
            <p>So rede du, Abschaum aller Bösewichter! Du hast uns behorcht! Du musts wissen!</p>
          </sp>
          <sp who="#bruno">
            <speaker>Bruno.</speaker>
            <p>Ich thats!</p>
          </sp>
          <sp who="#adelungen">
            <speaker>Adelungen.</speaker>
            <p>Du? du?</p>
          </sp>
          <sp who="#bruno">
            <speaker>Bruno.</speaker>
            <p>Ja ich! und, wie du leicht denken kannst, ohne Vorwissen meines Herrn!</p>
          </sp>
          <sp who="#adelungen">
            <speaker>Adelungen.</speaker>
            <p>Und warum thast du es! Warum?</p>
          </sp>
          <sp who="#bruno">
            <speaker>Bruno.</speaker>
            <p>Weil sies <emph>von dir</emph> foderte. Weils mit vortheilhaft schien, ein Weib auf
              so gute Art aus der Welt zu entfernen, die mir vor kurzem erst mit ewigem Gefängniße
              drohte!</p>
          </sp>
          <sp who="#adelungen">
            <speaker>Adelungen.</speaker>
            <p>So sei er auch für dich geschliffen! Zur Hölle mit dir! <stage>(er stößt ihn
                nieder.)</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#klara">
            <speaker>Klara.</speaker>
            <stage>(ihm in die Arme fallend)</stage>
            <p>Was beginnst du?</p>
          </sp>
          <sp who="#adelungen">
            <speaker>Adelun.</speaker>
            <p>Gottes Richteramt! Solch einen Bösewicht zu vernichten, ist Wohlthat für die
              Menschen, ist ein heiliges Werk vor Gott!</p>
          </sp>
          <pb n="149"/>
          <sp who="#bruno">
            <speaker>Bruno.</speaker>
            <stage>(sich windend)</stage>
            <p>Dies mein Lohn! O Erbarmen! Gott! Verzeihung! <stage>(stirbt.)</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#adelungen">
            <speaker>Adelungen.</speaker>
            <p>Er möge dirs vergeben, wenn du dich verantworten kannst! Ha! Das war schändlicher als
              schändlich! <stage>(zu Heinrich)</stage> Du hattest einen herrlichen Heerführer!</p>
          </sp>
          <sp who="#heinrich">
            <speaker>Heinrich.</speaker>
            <stage>(kniend)</stage>
            <p>O tödte mich mit ihm! Auch ich habs verdient! Klara mir entrissen! Das ist ärger als
              Tod!</p>
          </sp>
          <sp who="#klara">
            <speaker>Klara.</speaker>
            <stage>(bittend)</stage>
            <p>Adelungen!</p>
          </sp>
          <sp who="#adelungen">
            <speaker>Adelungen.</speaker>
            <p>Fürchte nichts! Er ist ein Gesalbter! Ich überlaß die Rache dem, der unser Leiden
              sah!</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Lezter Auftritt.</head>
          <stage>Vorige. Otto, mit Reisigen.</stage>
          <sp who="#otto">
            <speaker>Otto.</speaker>
            <p>Alles ist überwunden! Sie fochten nicht! baten nur um ihr Leben! Die Zugbrücke ist
              besetzt, die ganze Veste unser!</p>
          </sp>
          <sp who="#klara">
            <speaker>Klara.</speaker>
            <stage>(sich an Adelungen schmiegend)</stage>
            <p>Ist das nicht Otto? War er nicht todt?</p>
          </sp>
          <sp who="#adelungen">
            <speaker>Adelungen.</speaker>
            <p>Nur hart verwundet! Ihm danke ich meine Rettung! Komm <pb n="150"/> Freund, komm in
              unsre Mitte! Empfang unsern heissen Dank!</p>
          </sp>
          <sp who="#klara">
            <speaker>Klara.</speaker>
            <p>Sieh in meinen Gebärden! in meinem Gesichte! ich kann nur stamlen, nicht reden!</p>
          </sp>
          <sp who="#otto">
            <speaker>Otto.</speaker>
            <p>Braucht es da wohl Dank! Habe nur wieder bezahlt, was Adelungen mir borgte! Mein Weib
              erwartet dich mit Sehnsucht. Auch sie wird sich freuen! – – Noch eins, Adelungen! Ein
              Priester, er sagt, er sei der Abt von St. Gallen, wollte im Tumulte entfliehen, ich
              ließ ihn anhalten, er wartet iezt: Ob du ihn frei lassen willst.</p>
          </sp>
          <sp who="#klara">
            <speaker>Klara.</speaker>
            <p>Er war von Heinrich bestellt, um mich mit ihm zu verbinden.</p>
          </sp>
          <sp who="#adelungen">
            <speaker>Adelungen.</speaker>
            <p>So soll er nicht umsonst gekommen seyn! Klara, du willigst doch ein?</p>
          </sp>
          <sp who="#klara">
            <speaker>Klara.</speaker>
            <stage>(ihr Gesicht an seinen Busen verbergend)</stage>
            <p>War's nicht schon Jahre lang, mein einziger Wunsch!</p>
          </sp>
          <sp who="#adelungen">
            <speaker>Adelungen.</speaker>
            <p>So sei er dann in dieser Stunde befriedigt! Hier! Erst Dank, heissen glühenden Dank,
              und dann du mein! Ewig mein!</p>
          </sp>
          <sp who="#heinrich">
            <speaker>Heinrich.</speaker>
            <stage>(in seinen Haaren wüthend)</stage>
            <p>Dies erleben zu müssen!</p>
          </sp>
          <pb n="151"/>
          <sp who="#adelungen">
            <speaker>Adelungen.</speaker>
            <stage>(zu ihm)</stage>
            <p>Morgen mit dem frühsten verlaß ich deine Veste! Verziehen sei dir alles! Ich habe
              keinen Sinn mehr für Rache! Willst du aber künftig neue Fehde beginnen, ich werde mich
              finden lassen!</p>
          </sp>
          <sp who="#heinrich">
            <speaker>Heinrich.</speaker>
            <p>Kein Schwerdt soll mehr an meine Seite kommen! Ich entsage allen. Ein Kloster soll
              mir Ruhe geben! <stage>(sich vor Klara hinwerfend)</stage> Verzeih mir, verzeih es
              meiner gränzenlosen Liebe!</p>
          </sp>
          <sp who="#klara">
            <speaker>Klara.</speaker>
            <p>Gern und willig! Nimm noch meinen Dank oben drein! Wie könnte ich iezt der Freude so
              mächtig geniessen, wenn ich nicht zuvor des Unglücks Größe ganz gefühlt hätte.</p>
          </sp>
          <sp who="#adelungen">
            <speaker>Adelungen.</speaker>
            <p>Otto! Freund! O freut euch mit mir! Euer Herr ist glücklich! Jubelt! Triumphirt! – –
              Wer vermag mein Glück auszusprechen! Kommt! Kommt, daß ich es vollende.</p>
            <stage>(sie eilen unter dem Jubelgeschrei und Jauchzen der Reisigen ab.)</stage>
          </sp>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
