<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="../css/tei.css"?>
<?xml-model href="https://dracor.org/schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ger000716" xml:lang="ger">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Franziska Montenegro</title>
        <title type="sub">Ein Trauerspiel in fünf Aufzügen</title>
        <author>
          <persName>
            <forename>Christian</forename>
            <forename>Julius</forename>
            <forename>Ludwig</forename>
            <surname>Steltzer</surname>
          </persName>
          <idno type="wikidata">Q12360610</idno>
          <idno type="pnd">104254858</idno>
        </author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher xml:id="dracor">DraCor</publisher>
        <idno type="URL">https://dracor.org</idno>
        <availability>
          <licence target="https://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/">CC0 1.0</licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="digitalSource">
          <name>Wikisource</name>
          <idno type="URL">https://de.wikisource.org/wiki/Franziska_Montenegro</idno>
          <availability status="free">
            <p>In the public domain.</p>
          </availability>
          <bibl type="originalSource">[<author>Christian Julius Ludwig Steltzer</author>]:
              <title>Franziska Montenegro. Ein Trauerspiel in fünf Aufzügen</title>.
              <pubPlace>Magdeburg und Leipzig</pubPlace>: <publisher>Creutz</publisher>
            <date>1781</date>. (S. <biblScope unit="page" from="1" to="94">1–94</biblScope>.)</bibl>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person xml:id="montenegro" sex="MALE">
            <persName>Montenegro</persName>
          </person>
          <person xml:id="katelli" sex="MALE">
            <persName>Katelli</persName>
          </person>
          <person xml:id="anton" sex="MALE">
            <persName>Anton</persName>
          </person>
          <person xml:id="franziska" sex="FEMALE">
            <persName>Franziska</persName>
          </person>
          <person xml:id="kamilla" sex="FEMALE">
            <persName>Kamilla</persName>
          </person>
          <person xml:id="bedienter_1-16" sex="MALE">
            <persName>Bedienter (I/16)</persName>
          </person>
          <person xml:id="niklas_zisterzius" sex="MALE">
            <persName>Niklas/Zisterzius</persName>
          </person>
          <person xml:id="pedrillo" sex="MALE">
            <persName>Pedrillo</persName>
          </person>
          <person xml:id="bedienter_3-4" sex="MALE">
            <persName>Bedienter (III/4)</persName>
          </person>
          <person xml:id="priester" sex="MALE">
            <persName>Priester</persName>
          </person>
          <person xml:id="hieronimus" sex="MALE">
            <persName>Hieronimus</persName>
          </person>
          <person xml:id="der_vermummte" sex="MALE">
            <persName>Der Vermummte</persName>
          </person>
          <person xml:id="gefangenwaerter" sex="MALE">
            <persName>Gefangenwärter</persName>
          </person>
          <listRelation type="personal">
            <relation name="parent_of" active="#montenegro" passive="#franziska"/>
            <relation name="related_with" active="#katelli" passive="#montenegro"/>
            <relation name="related_with" active="#katelli" passive="#franziska"/>
            <relation name="associated_with" active="#anton" passive="#katelli"/>
            <relation name="associated_with" active="#kamilla" passive="#franziska"/>
          </listRelation>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="genreTitle">Tragedy</term>
        </keywords>
        <classCode scheme="http://www.wikidata.org/entity/">Q80930</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <listChange>
        <change when="2025-02-12">(ff) file conversion from source</change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <standOff>
    <listEvent>
      <event type="print" when="1781">
        <desc/>
      </event>
    </listEvent>
    <listRelation>
      <relation name="wikidata" active="https://dracor.org/entity/ger000716" passive="http://www.wikidata.org/entity/Q131166948"/>
    </listRelation>
  </standOff>
  <text>
    <pb n="1"/>
    <front>
      <titlePage>
        <docAuthor>[Christian Julius Ludwig Steltzer]</docAuthor>
        <docTitle>
          <titlePart type="main">Franziska Montenegro.</titlePart>
          <titlePart type="sub">Ein Trauerspiel in fünf Aufzügen.</titlePart>
        </docTitle>
        <docImprint>
          <pubPlace>Magdeburg und Leipzig,</pubPlace>
          <publisher>bey Johann Adam Creutz,</publisher>
          <docDate>1781.</docDate>
        </docImprint>
      </titlePage>
      <pb n="2"/>
      <pb n="3"/>
      <pb n="4"/>
      <castList>
        <head>Personen:</head>
        <castItem><role>Montenegro,</role>
          <roleDesc>ein alter reicher Spanier.</roleDesc></castItem>
        <castItem><role>Franziska,</role>
          <roleDesc>seine Tochter.</roleDesc></castItem>
        <castItem><role>Katelli,</role>
          <roleDesc>ein Italiener, Vetter des Montenegro und Franziska's
          Liebhaber.</roleDesc></castItem>
        <castItem><role>Pedrillo,</role>
          <roleDesc>Sekretär eines Ministers.</roleDesc></castItem>
        <castItem><role>Anton,</role>
          <roleDesc>Katelli's Bedienter.</roleDesc></castItem>
        <castItem><role>Kamilla,</role>
          <roleDesc>Franziska's Mädchen.</roleDesc></castItem>
        <castItem><role>Hieronimus,</role>
          <roleDesc>ein Mönch.</roleDesc></castItem>
        <castItem><role>Niklas,</role>
          <roleDesc>ein Bandit.</roleDesc></castItem>
        <castItem><role>Bedienten.</role></castItem>
        <castItem><role>Priester.</role></castItem>
        <castItem><role>Wache.</role></castItem>
      </castList>
      <set>
        <p>Vom Morgen an bis in die späte Nacht.</p>
      </set>
    </front>
    <pb n="5"/>
    <body>
      <div type="act">
        <head>Erster Aufzug.</head>
        <div type="scene">
          <head>Erster Auftrit.</head>
          <stage>Montenegro's Garten bey dessen Landgut vor Madrit. Buschwerk, Rasenbänke und im
            Hintergrunde das freye Feld.</stage>
          <stage>Katelli und Montenegro, (beide auf einer Rasenbank sitzend.)</stage>
          <sp who="#montenegro">
            <speaker>Montenegro.</speaker>
            <p>Ja, wie ich sage; bist nicht mehr der wakkere muntre Mann. Machtest sonst Alten und
              Jungen Freude.</p>
          </sp>
          <sp who="#katelli">
            <speaker>Katelli.</speaker>
            <p>Ich wär' ihnen also auch jezt nicht mehr so lieb, guter Vetter? Ein Bischen übles
              Humors könnte Vaterliebe verkleinern?</p>
          </sp>
          <sp who="#montenegro">
            <speaker>Montenegro.</speaker>
            <p>Bist nicht allein heut so mürrisch; alle Tage, alle Tage! Soltst die Stirn nicht <pb n="6"/> so tüksch zusammenziehen. Du bist noch jung, Katelli; das steht dir
              nicht.</p>
          </sp>
          <sp who="#katelli">
            <speaker>Katelli.</speaker>
            <p>Es wird wieder besser mit mir werden. Ausgebliebne Nachrichten von meinem Vater, den
              ich in zehn Jahren nicht gesehen habe; meine Gesundheitsumstände, die nicht die besten
              sind; dunkles, trübseliges Wetter, alles das stürmt auf mich ein.</p>
          </sp>
          <sp who="#montenegro">
            <speaker>Montenegro.</speaker>
            <p>Hättest du mir gestern nur einen so freundlichen Blik gegeben, als mir die Sonne
              durch mein Kammerfenster schenkte, nichts sagt' ich. Deine Gesundheit zu bemurren,
              ziemt dir auch nicht. Sie ist so fest, so dauerhaft, daß sie mich in meinen alten
              Tagen aufgeheitert hat; und Dein Vater? – Er würde weinen, wenn er wüßte, daß er dir
              nur eine Stunde verbitterte. Hat uns überdem sein lezter Brief nicht gesagt, daß er
              täglich jünger würde? Sey's aber auch, daß er kränkelt, ist's deshalb schon aus? Und
              wenn's wäre? Sind wir mehr, als ein Licht, das erlöscht, wenn es niedergebrannt ist?
              Kurz, Vetter, es stekt etwas anders dahinter, und das jezt rein herausgesagt!
              Vielleicht kann ich helfen. – Du schweigst? Bin ich schuld?</p>
          </sp>
          <sp who="#katelli">
            <speaker>Katelli.</speaker>
            <p>Ich weiß nicht, was ich antworten soll. Es ist mir nicht so, als mirs sonst war! Das
              ist alles, was ich sagen kann.</p>
          </sp>
          <pb n="7"/>
          <sp who="#montenegro">
            <speaker>Montenegro.</speaker>
            <p>Du sollst nicht wissen, was du thätst? Das menschliche Herz ist ja so ein
              wunderliches Ding nicht, daß es so ganz blind und dumm in den Tag hinein handeln
              sollte.</p>
          </sp>
          <sp who="#katelli">
            <speaker>Katelli.</speaker>
            <p>Sie haben den Menschen noch nicht recht studirt, Lieber. Es fehlt seinen Handlungen
              oft an Triebfedern, wenigstens sind sie oft sehr lahm.</p>
          </sp>
          <sp who="#montenegro">
            <speaker>Montenegro.</speaker>
            <p>Die Betrachtungen beim zubettgehen! Bey Tage heißt's die Zeit verderben. Jezt dreist
              heraus, was dir fehlt, und hülle mir die Antwort nicht wieder in so einen
              philosophischen Mantel ein.</p>
          </sp>
          <sp who="#katelli">
            <speaker>Katelli.</speaker>
            <p>Zu seiner Zeit sag' ich ihnen alles. Ich liebe sie; aber noch kindlicher will ich sie
              lieben, wenn sie nicht fortfahren, die Bürde, die mich drükt, mir abzumartern.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Zweyter Auftrit.</head>
          <stage>Die vorigen. Anton.</stage>
          <sp who="#anton">
            <speaker>Anton.</speaker>
            <stage>(zu Montenegro.)</stage>
            <p>Leute aus der Stadt wollen sie sprechen. Sie stellen sich eilend.</p>
          </sp>
          <sp who="#montenegro">
            <speaker>Mont.</speaker>
            <p>Nicht wahr? Das kömmt dir, wie gerufen, Katelli? Aber davon kömmst du nicht. du
              sollst beichten, was dir im Kopfe stekt.</p>
            <stage>(ab.)</stage>
          </sp>
        </div>
        <pb n="8"/>
        <div type="scene">
          <head>Dritter Auftrit.</head>
          <stage>Katelli und Anton, (der fortgehen will)</stage>
          <sp who="#katelli">
            <speaker>Katelli.</speaker>
            <p>Bleib, Anton, und schließ mir den Garten zu! – Daß es aber mein Vetter nicht
              merkt.</p>
            <stage>(Anton geht.)</stage>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Vierter Auftrit.</head>
          <sp who="#katelli">
            <speaker>Katelli</speaker>
            <stage>allein.</stage>
            <p>Nicht eher will ich mich sehen lassen, als bis ich mich gefaßt habe; – und fassen
              will ich mich, muß ich mich! – Sonst so entschlossen, und jezt nichts, als Zweifel um
              mich her! – Ist mein Trit denn so schwach, daß ich mich von einem nächtlichen Traum
              sollte umstossen lassen? Ich weiß, sie liebt mich. Das sagt mir ihr warmer Handdruk,
              ihr feuriger Blik, womit sie mich überschauet, und das Röthen ihres Gesichts, wenn ich
              sie ansehe. Und Pedrillo? O vielleicht ist er so der gute Mann, als ich ihn für den
              arglistigen, boshaften halte! – Wie der Argwohn den Menschen trillen kann, wenn er
              einmal in ihm haushält! – Aber hier hell' ich mich nicht auf; Täglich hab' ich das
              Mädchen vor Augen. Fort, Katelli, fort! Auf eine kurze Zeit wenigstens muß du sie
              verlassen!</p>
          </sp>
        </div>
        <pb n="9"/>
        <div type="scene">
          <head>Fünfter Auftrit.</head>
          <stage>Katelli und Anton.</stage>
          <sp who="#anton">
            <speaker>Anton.</speaker>
            <p>Alles vest verschlossen, lieber Herr, daß auch kein Mäuschen hinein kann.</p>
          </sp>
          <sp who="#katelli">
            <speaker>Katelli.</speaker>
            <p>Pak meine Sachen ein, Anton. Wir müssen fort. Ich habe nöthige Geschäfte zu
              Hause.</p>
          </sp>
          <sp who="#anton">
            <speaker>Anton.</speaker>
            <p>Fort? Hm! und wir sind kaum vierzehn Tage hier, und die Leute sehen uns so gern? –
              Was denn zulezt die nöthigen Geschäfte anbetrift, so –</p>
          </sp>
          <sp who="#katelli">
            <speaker>Katelli.</speaker>
            <p>Schweig! Ich habe gesagt: Pak ein! und das muß dir genug seyn.</p>
          </sp>
          <sp who="#anton">
            <speaker>Anton.</speaker>
            <p>Und das muß dir genug seyn! Und darum haben sie den Garten zuschliessen lassen? Das
              hätten sie mir auch bei offenen Thüren und mitten auf dem Markte sagen können. Aber
              ich hab's schon lang gemerkt, und ich sag's ihnen dreist in's Gesicht; andre
              Sächelchen stekken dahinter. Ja, ja, haben sie's endlich doch vergessen, was der Vater
              sagte, als sie in den Wagen stiegen? »Karl, Karl, nimm dich für die Mädchen in Acht!
              Es ist ein arges Ding, sie wieder aus dem Kopf zu bringen, wenn sie sich einmal
              eingeschlichen haben!«</p>
          </sp>
          <sp who="#katelli">
            <speaker>Katelli.</speaker>
            <p>Du plapperst da aufs Geradewohl hin, als wenn du Brief und Siegel drüber hättest!</p>
          </sp>
          <sp who="#anton">
            <speaker>Anton.</speaker>
            <p>Brief und Siegels genug. Bei Tage suchen sie das Mädchen in allen Winkeln auf, und
                <pb n="10"/> des Nachts plaudern sie, wachend und schlafend, so viel von ihr, daß
              ich kaum meine Ruhe haben kann.</p>
          </sp>
          <sp who="#katelli">
            <speaker>Katelli.</speaker>
            <p>Du verstehst das Horchen sehr gut, Anton!</p>
          </sp>
          <sp who="#anton">
            <speaker>Anton.</speaker>
            <p>Horchen! Da ist was zu horchen, wenn wir kaum zwanzig Schritte von einander schlafen.
              Das Bischen Glasthüre ist ja auch nicht von Eisen gemacht, daß ihr Seufzen nicht
              durchdringen sollte. Horchen! Ich hab' in meinen Leben noch keinen behorcht.</p>
          </sp>
          <sp who="#katelli">
            <speaker>Katelli.</speaker>
            <stage>(nach einer kleinen Pause)</stage>
            <p>Du weißt schon zu viel, darum muß ich dir noch mehr sagen. du bist ein ehrlicher
              Kerl; hast mir von meiner Jugend an treu gedient und nie meine jugendlichen Fehler
              benuzt. Du kennst die ganze Geschichte meiner Familie; und du hast dein Wissen nie
              gemisbraucht. Auch jezt will ich dir nichts verhelen – Ich liebe Franziska, das hast
              du aus meinem Thun und Handlungen recht geschlossen, und ich finde nichts
              Tadelnswürdiges darinn. Nicht Anton? – Du schweigst?</p>
          </sp>
          <sp who="#anton">
            <speaker>Anton.</speaker>
            <p>Nicht, als wenn ich an Franziska etwas auszusetzen hätte! Bewahre der grosse Gott!
              aber –</p>
          </sp>
          <sp who="#katelli">
            <speaker>Katelli.</speaker>
            <p>Und was mit dem Aber?</p>
          </sp>
          <sp who="#anton">
            <speaker>Anton.</speaker>
            <p>Aber hat ihnen denn der alte Herr nichts von dem Pedrillo erzehlt? Er hat vor unserer
                <pb n="11"/> Ankunft um sie angehalten, und – nach Wind geschnappt. Er wird –</p>
          </sp>
          <sp who="#katelli">
            <speaker>Katelli.</speaker>
            <p>Ich weiß alles. Er wird sie nicht lassen, willst du sagen.</p>
          </sp>
          <sp who="#anton">
            <speaker>Anton.</speaker>
            <p>Und dem alten Mann, wenn er sie ihm nicht gibt, tausend Possen spielen, und ihnen,
              wenn sie Franziska erhalten, noch einmal so viel, und –</p>
          </sp>
          <sp who="#katelli">
            <speaker>Katelli.</speaker>
            <p>Ließ ich dich sprechen, ich glaube du paktest noch zehnmal dein Und aus.</p>
          </sp>
          <sp who="#anton">
            <speaker>Anton.</speaker>
            <p>Ja, ja, und vielleicht so viel Possen spielen, daß noch die Todtengräber Verdienst
              davon haben.</p>
          </sp>
          <sp who="#katelli">
            <speaker>Katelli.</speaker>
            <p>Wahr ists, Pedrillo soll ein arger Kopf seyn; allein hab' ich ihn beleidigt? Warum
              sollt' er meinem Glükke Fallen stellen? Warum – kann ich den Gedanken doch kaum in
              Worte fassen – warum auf Blut und Mord sinnen? Bin ich schuld, daß man ihm das beste
              Mädchen Spaniens versagt? Und Franziska –</p>
          </sp>
          <sp who="#anton">
            <speaker>Anton.</speaker>
            <p>Ich dächte eben so – aber ich habe hier weit und breit herum auch nicht einen
              gefunden, der gut von ihm spräche. Freylich, ich bin noch eben nicht weiter, als auf
              die Kegelbahn gekommen, aber man fände doch wohl einen Kopf, einen, sag' ich nur, der
              anders dächte. Noch neulich, als er sich zu jemanden in unserer Nachbarschaft tragen
                <pb n="12"/> ließ, sagten die Träger zu mir: Weh, weh! wir haben einen tükschen Kopf
              getragen! Ob denn die bösen Leute alle schwerer sind als die guten?</p>
          </sp>
          <sp who="#katelli">
            <speaker>Katelli.</speaker>
            <p>Auf das Gewäsch solcher Leute, hab' ich schon oft gesagt, sollst du nicht bauen.
              Hätten sie auch recht, so kann er doch nicht ohne Grund auf Tükke sinnen. So
              überspannt findet man keine Bosheit. Und laß ihn! Was wird er können? Heut ist mein
              Bund mit Franziska geschlossen, und morgen fort mit ihr nach Mailand!</p>
          </sp>
          <sp who="#anton">
            <speaker>Anton.</speaker>
            <p>Wenn sie nur erst da wären. Eine Schlange kann in vier und zwanzig Stunden viel Gift
              ausspeyen.</p>
          </sp>
          <sp who="#katelli">
            <speaker>Katelli.</speaker>
            <stage>(etwas hitzig)</stage>
            <p>Gut, laß ihn uns nacheilen! Sind unsere Klingen nicht auch gewezt?</p>
          </sp>
          <sp who="#anton">
            <speaker>Anton.</speaker>
            <p>Nun freylich! Ich habe zwar mit solchen Sachen nicht gern etwas zu thun, wenn's aber
              seyn soll, ey nun!</p>
          </sp>
          <sp who="#katelli">
            <speaker>Katelli.</speaker>
            <p>Aber, Anton, ich bin jezt viel zu verwirrt, viel zu hitzig, einen ernsten Plan
              auszuführen. Pak ein! Wir müssen fort. Ich will meinen Geist auf der Reise wieder
              sammlen. Wir wollen nach Teutschland.</p>
          </sp>
          <sp who="#anton">
            <speaker>Anton.</speaker>
            <p>Da wär' ich zwar gar gern, weil's so gute Leute darin geben soll, –</p>
          </sp>
          <sp who="#katelli">
            <speaker>Katelli.</speaker>
            <p>Das gehört hier nicht her. Geh und pak ein!</p>
          </sp>
          <pb n="13"/>
          <sp who="#anton">
            <speaker>Anton.</speaker>
            <p>Gleich, lieber Herr, bis auf ein Wörtchen. Wenn wir nun fort reisen, so weint sich
              das Mädchen vors erste die Augen roth. Und ein Glük, wenn's noch dabey bleibt, denn
              unter uns gesagt, ich weiß vom Kammermädel, daß sie ihnen eben nicht böse ist. Und sie
              denken natürlicher Weise doch eben so viel an das Mädchen, als wenn sie hier bleiben.
              Sie werden sie immer das Thränchen weinen sehen, daß sie bey ihrem Abschiede weinte.
              Und nun kommt's beste noch. Haben sie denn schon Pedrillo vergessen? Hat er dann nicht
              noch mehr Gelegenheit und Zeit, seine hämischen Streiche mit Franziska zu spielen?
              Glauben sie, ihn und sie wieder zu finden? Durch tausend Ränke würd' er in irgend
              einen schwarzen Spitzbubenwinkel sich mit ihr hinstehlen, und das gute Mädchen würde
              aus Gram sterben.</p>
          </sp>
          <sp who="#katelli">
            <speaker>Katelli.</speaker>
            <stage>(nach einer Pause)</stage>
            <p>Du red'st wahr, Anton! Ich habe verwirrt gedacht.</p>
          </sp>
          <sp who="#anton">
            <speaker>Anton.</speaker>
            <p>Was wollen wir aber nun machen? – Fassen sie sich so gut als sie können, und sprechen
              sie mit ihrem alten Vetter. Entdekken sie sich ihm und das ohne Zaudern.</p>
          </sp>
          <sp who="#katelli">
            <speaker>Katelli.</speaker>
            <p>Das kann ich nicht, Alter. Dazu bin ich noch zu warm. Aber schreiben will ich ihm.
              Meinst du?</p>
          </sp>
          <sp who="#anton">
            <speaker>Anton.</speaker>
            <p>Mit den Zettelchen ist es nur so eine häßliche Sache. Es ist, als wenn man sich nicht
                <pb n="14"/> getraute, jemanden dreist in die Augen zu sehen. Indessen – immer
              besser etwas, als gar nichts.</p>
          </sp>
          <sp who="#katelli">
            <speaker>Katelli.</speaker>
            <p>Aber woher Feder, Tinte? Das Hin- und Wiederlaufen macht Aufsehen, der gute Alte hat
              schon Verdacht geschöpft.</p>
          </sp>
          <sp who="#anton">
            <speaker>Anton.</speaker>
            <p>Alles aus dem Gartenhause.</p>
            <stage>(ab.)</stage>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Sechster Auftrit.</head>
          <sp who="#katelli">
            <speaker>Katelli</speaker>
            <stage>allein, (dem Anton nachrufend)</stage>
            <p>Bleib! Ich kann dort schreiben, oder – gehe nur – Welche arge, böse Krankheit ist die
              Liebe! Als ein König herrscht sie in unserm Gehirn und keine Macht ist groß genug, ihr
              Schranken zu setzen.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Siebenter Auftrit.</head>
          <stage>Katelli. Anton (bringt einen kleinen Tisch, Feder, Papier und Tinte.)</stage>
          <sp>
            <speaker>Katelli</speaker>
            <stage>(setzt sich auf einer Rasebank nieder und schreibt.)</stage>
          </sp>
          <sp who="#anton">
            <speaker>Anton.</speaker>
            <p>Schönes verwirrtes Zeug wird's werden! Sein Kopf ist so voll, daß er nicht wissen
              wird, was er zuerst herausnehmen soll. Was ein schwaches Mädchen nicht kann! Die ganze
              weite Welt macht so ein Ding zum Gefängniß, und mit dem <pb n="15"/> ernsthaftesten
              Mann handirt's und spielt's, wie mit einer Drathpuppe.</p>
          </sp>
          <sp who="#katelli">
            <speaker>Katelli.</speaker>
            <p>Wie mir die wenigen Worte so sauer werden! <stage>(zerreißt das Papier und wirft's
                fort)</stage> Anton hol mir and'res Papier.</p>
          </sp>
          <sp who="#anton">
            <speaker>Anton.</speaker>
            <p>Dacht' ich's doch! <stage>(geht ab.)</stage></p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Achter Auftrit.</head>
          <stage>Katelli und Franziska. (kömmt aus dem Gebüsch hinter Katelli hervor)</stage>
          <sp who="#franziska">
            <speaker>Franziska.</speaker>
            <p>Ich habe dich belauscht, Katelli!</p>
          </sp>
          <sp who="#katelli">
            <speaker>Katelli.</speaker>
            <stage>(vor sich)</stage>
            <p>Gott das fehlt mir jezt!</p>
          </sp>
          <sp who="#franziska">
            <speaker>Franziska.</speaker>
            <p>Sieh, Katelli! Das Mädchen, warum du dein Herz so sehr gezerrt hast, das Mädchen hat
              dich belauscht! <stage>(Sie fällt ihm um den Hals)</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#katelli">
            <speaker>Katelli.</speaker>
            <p>Franziska! –</p>
          </sp>
          <sp who="#franziska">
            <speaker>Franziska.</speaker>
            <p>Du hast mich nicht haben wollen, aber eh dein Anton zuschloß, war ich schon im
              Garten.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Neunter Auftrit.</head>
          <stage>Die vorigen und Anton.</stage>
          <sp who="#katelli">
            <speaker>Katelli.</speaker>
            <p>Trag dies wieder weg, Anton! Ich will allein seyn. <stage>(Anton ab.)</stage></p>
          </sp>
        </div>
        <pb n="16"/>
        <div type="scene">
          <head>Zehnter Auftrit.</head>
          <stage>Katelli. Franziska.</stage>
          <sp who="#franziska">
            <speaker>Franziska.</speaker>
            <p>Aber du siehst so finster, Katelli? Bin ich dir lästig?</p>
          </sp>
          <sp who="#katelli">
            <speaker>Katelli.</speaker>
            <p>Dieser Handdruk sey Antwort.</p>
          </sp>
          <sp who="#franziska">
            <speaker>Franziska.</speaker>
            <stage>(sezt sich)</stage>
            <p>Sez dich neben mir. Aber sag, warum bist du so zurükhaltend, so geheim? Ich fühle
              eben das, Bester, allein ich bin ein armes Mädchen, das unter dem Zepter des Anstandes
              dient. Aber glaube mir, ich bin doch unzufrieden, daß ich dir nicht schon lange mein
              ganzes Herz entdekt habe.</p>
          </sp>
          <sp who="#katelli">
            <speaker>Katelli.</speaker>
            <p>Verzeih mir – Ich liebte dich, wenigstens schäzt' ich dich gleich den ersten Tag, als
              ich in das Haus deines guten Vaters trat; allein die Ungewißheit, ob du gleiches
              Gefühl mit mir hättest, die Ungewißheit, ob dein Vater unsere Liebe billigen
              würde?</p>
          </sp>
          <sp who="#franziska">
            <speaker>Franziska.</speaker>
            <p>Allen diesen Zweifeln will ich dich entlassen. Dein Vater sagte von dir in Briefen,
              daß du so ein munterer, redlicher Junge wärst. Ich las es und ward dir sogleich
              merklich gut, ohne dich gesehn zu haben. Du kamst selbst. Ich kannte dich nicht, aber
              mein Sinn sagte mir gleich: das ist der gute Katelli. Ich sah dich und liebte. Mein
              Vater weiß das alles. Er hat's sich oft merken <pb n="17"/> lassen, aber es nie
              getadelt. Du würdest an der Güte seines Herzens zweifeln, wenn du glaubtest, daß er
              unserer Liebe zuwider seyn sollte.</p>
          </sp>
          <sp who="#katelli">
            <speaker>Katelli.</speaker>
            <p>Er wird's nicht thun! Gut! Aber bedenk – Hör, Franziska! ich hab' einen argen Traum
              gehabt, der mich ganz verwirrt macht. Ich ging am Ufer.</p>
          </sp>
          <sp who="#franziska">
            <speaker>Franziska.</speaker>
            <p>Wenn du mich liebst; so erzehle den Traum nicht. Wer will Träumen glauben?</p>
          </sp>
          <sp who="#katelli">
            <speaker>Katelli.</speaker>
            <p>Ich erzehle nicht, Franziska, aber – Gott! wenn er wahr würde! der Gegenstand des
              Traums war ich und Pedrillo.</p>
          </sp>
          <sp who="#franziska">
            <speaker>Franziska.</speaker>
            <p>Ich dacht's, drum wollt' ich ihn nicht hören, weil der Name Pedrillo meinen Ohren
              mehr als Gift ist.</p>
          </sp>
          <sp who="#katelli">
            <speaker>Katelli.</speaker>
            <p>Dies macht mich heute so sehr tiefdenkend. Dein Vater wird dich um Pedrillo mir
              versagen.</p>
          </sp>
          <sp who="#franziska">
            <speaker>Franziska.</speaker>
            <p>Nein! das wird er nicht, wenn wir ihn bitten.</p>
          </sp>
          <sp who="#katelli">
            <speaker>Katelli.</speaker>
            <p>Aber mein Geist denkt sich da immer so etwas, das mich in Bewegung setzt.</p>
          </sp>
          <sp who="#franziska">
            <speaker>Franziska.</speaker>
            <p>Du bist ein Mann, Katelli. Schäme dich, daß du nicht als Mann handelst. Lange genug
              hast du das Böse der Liebe geschmekt, du must nun auch ihr tausendfaches Gutes
              fühlen.</p>
          </sp>
          <pb n="18"/>
          <sp who="#katelli">
            <speaker>Katelli.</speaker>
            <p>Wohl, meine Franziska! Aber wenn die Dauer fehlen sollte.</p>
          </sp>
          <sp who="#franziska">
            <speaker>Franziska.</speaker>
            <stage>(steht auf)</stage>
            <p>Komm, wir wollen zu unserm Vater laufen.</p>
            <stage>(gehen Hand in Hand ab.)</stage>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Eilfter Auftrit.</head>
          <sp who="#anton">
            <speaker>Anton</speaker>
            <stage>allein. (kömmt von der Gartenhausseite)</stage>
            <p>Die lieben Kinder! wie sie sich so gut sind! das Herz mögte mir springen, wenn ich
              sie sehe. Aber, aber –</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Zwölfter Auftrit.</head>
          <stage>Anton und Kamilla.</stage>
          <sp who="#kamilla">
            <speaker>Kamilla.</speaker>
            <p>Guten Morgen, Alter!</p>
          </sp>
          <sp who="#anton">
            <speaker>Anton.</speaker>
            <p>Guten Morgen, Mädel! Warum läuft sie denn hier im Garten so herum, und bleibt nicht
              bey ihrer Franziska?</p>
          </sp>
          <sp who="#kamilla">
            <speaker>Kamilla.</speaker>
            <p>Und warum bleibt er denn nicht hübsch bey seinem Katelli? Was hat er hier zu
              suchen?</p>
          </sp>
          <sp who="#anton">
            <speaker>Anton.</speaker>
            <p>Ich hier zu suchen? Mein Herr zieht sich allein an, aber sie dächt' ich, hätte nicht
              viel Zeit zu veralbern, wenn sie das ihrige des Morgens thun wollte.</p>
          </sp>
          <pb n="19"/>
          <sp who="#kamilla">
            <speaker>Kamilla.</speaker>
            <p>Uebers Geplappere! – Hör' er einmal, Anton, ich weiß recht viel Neues. Da können
              garstige Streiche vorfallen.</p>
          </sp>
          <sp who="#anton">
            <speaker>Anton.</speaker>
            <p>Wo denn? Was denn?</p>
          </sp>
          <sp who="#kamilla">
            <speaker>Kamilla.</speaker>
            <p>Ey nun! das versteht sich schon. Wovon im ganzen Hause vom Morgen bis in den Abend
              gesprochen wird; daß der Pedrillo meine Franziska nicht vergessen will.</p>
          </sp>
          <sp who="#anton">
            <speaker>Anton.</speaker>
            <p>Nichts wieder, als Aufgewärmtes! Das dacht' ich gleich. Hör sie! Neues, oder ich
              mache links um!</p>
          </sp>
          <sp who="#kamilla">
            <speaker>Kamilla.</speaker>
            <p>Geh er doch, wenn er nicht hören will. Muß ich's ihm denn aufdringen?</p>
          </sp>
          <sp who="#anton">
            <speaker>Anton.</speaker>
            <p>Nun, nun, Jungfer! Erzehl sie nur. Ich will sie nicht stöhren.</p>
          </sp>
          <sp who="#kamilla">
            <speaker>Kamilla.</speaker>
            <p>Ich bin gestern Abend, eh wir aufs Gut herfuhren, bey meinem Bräutigam gewesen. Der
              hat mir erzehlt –</p>
          </sp>
          <sp who="#anton">
            <speaker>Anton.</speaker>
            <p>Sag sie mir erstlich, wer ihr Bräutigam ist? Ich dachte noch einmal mit ihr
              durchzugehen, aber –</p>
          </sp>
          <sp who="#kamilla">
            <speaker>Kamilla.</speaker>
            <p>Er ist so alt, und ist doch so ein Narr. – Pedrillo's Jakob ist mein Bräutigam.</p>
          </sp>
          <sp who="#anton">
            <speaker>Anton.</speaker>
            <p>So, Jungfer? Da sind ja der Herr und der Diener über ein Haus gekommen. Sie trägt
              ihrem Jakob denn auch wohl schöne Neuigkeiten zu?</p>
          </sp>
          <pb n="20"/>
          <sp who="#kamilla">
            <speaker>Kamilla.</speaker>
            <p>Ich hab's ihm immer gesagt, daß er zu mistrauisch wäre. Denk er doch – solche gute
              Leute wie unsere Herrschaft! Franziska macht mir alle Tage Geschenke, und der garstige
              Pedrillo gibt seinen Leuten nichts. Jakob hat noch keinen Pfennig von ihm gesehen.</p>
          </sp>
          <sp who="#anton">
            <speaker>Anton.</speaker>
            <stage>(vor sich)</stage>
            <p>Was doch das liebe Geld nicht kann! <stage>(laut)</stage> Verzeih sie mir! Man
              spricht ja wohl so etwas hin. – Mein Herr ist ihr auch recht gut, und was das Beste
              ist – Seh sie nur! <stage>(er nimmt ein Goldstük aus der Tasche)</stage> weil sie so
              fein artig gewesen wäre, und wenn sie's ferner seyn wollte, so sollt' ichs ihr –</p>
          </sp>
          <sp who="#kamilla">
            <speaker>Kamilla.</speaker>
            <p>Ey! Geb er her, Anton! Sein Herr ist doch auch ein gar scharmanter Herr! Ey! Hm! er
              soll auch einmal sehen, was ich ihm nun so alles erzehlen werde, was ich von meinem
              Jakob höre.</p>
          </sp>
          <sp who="#anton">
            <speaker>Anton.</speaker>
            <p>Und ihrem Jakob nichts wieder sagen?</p>
          </sp>
          <sp who="#kamilla">
            <speaker>Kamilla.</speaker>
            <p>Ach, nein doch! Das leidet Jakob nicht einmal. Geb' er nur her!</p>
          </sp>
          <sp who="#anton">
            <speaker>Anton.</speaker>
            <stage>(gibt's ihr)</stage>
            <p>Da hat sie's. Aber, aber! Es folgt mehr, wenn sie's darnach macht.</p>
          </sp>
          <sp who="#kamilla">
            <speaker>Kamilla.</speaker>
            <p>Ich will mich auch recht bey seinem Herrn bedanken. Bedanke mich auch bey ihm,
              Anton.</p>
          </sp>
          <sp who="#anton">
            <speaker>Anton.</speaker>
            <p>Das hat sie bey mir so wenig, als bey meinem Herrn nöthig. Er will's nicht. Er ist
              kein Liebhaber von solchen Umständen, und ich gar nicht.</p>
          </sp>
          <pb n="21"/>
          <sp who="#kamilla">
            <speaker>Kamilla.</speaker>
            <p>Nun hör' er! Laß er mich weiter erzehlen! Wir sind ganz davon abgekommen. Gestern
              morgen sagte Jakob, wäre sein Herr zu Hofe gewesen. Als er wiedergekommen wäre, hätt'
              er ganz erschreklich auf unser Haus und vorzüglich auf den alten Montenegro
              geschimpft. Jakob hätt' ihm darauf einen Kerl holen müssen, den kein Mensch den Namen
              nach kennt. Er läuft immer aus einem Gasthofe in den andern. Pedrillo hat ihn meinem
              Jakob nur beschrieben, und so hat er ihn aufsuchen müssen. Nachher ist er mit diesem
              Kerl in sein Kabinet gegangen, und da haben sie immer von Priestern und Verkleiden
              gesprochen. Kaum hatte mirs Jakob erzehlt, so kam gerad eben derselbe Kerl, wovon er
              gesprochen hatte. O, er hätte einmal das tüksche hämische Gesicht und – Halt! da kommt
              unser alter Herr. Ich muß gehen, sonst murrt er mir wieder die Ohren vom Klatschen
              voll.</p>
            <stage>(läuft eiligst fort.)</stage>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Dreyzehnter Auftrit.</head>
          <sp who="#anton">
            <speaker>Anton</speaker>
            <stage>allein</stage>
            <p>Es war gut, daß mir mein Herr eben meinen Lohn gegeben hatte. Ich habe sie auf der
              rechten Seite gefaßt. Da hätte ein schönes Stükchen draus werden können. Das Beste
              ist, daß sie von Katelli's <pb n="22"/> Absichten noch nichts zu wissen scheint. Das
              Weiberzeug! Es ist bey ihnen ein ewiges Geschrey nach Geld; und das macht allein der
              leidige Puz. Ich werde sie mit Gelde sehr warm halten müssen, wenn sie nicht die
              Stange auf beiden Schultern tragen soll.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Vierzehnter Auftrit.</head>
          <stage>Anton und Montenegro.</stage>
          <sp who="#montenegro">
            <speaker>Montenegro.</speaker>
            <p>Was denn hier so allein in der Irre? Wo ist dein Herr? Und meine Tochter, hast du die
              nicht gesehn?</p>
          </sp>
          <sp who="#anton">
            <speaker>Anton.</speaker>
            <p>Die Minute waren sie hier. Wenn ich nicht irre, so wollten sie zu ihnen gehen.</p>
          </sp>
          <sp who="#montenegro">
            <speaker>Mont.</speaker>
            <p>So muß ich sie wohl im Hause suchen? <stage>(will gehen)</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#anton">
            <speaker>Anton.</speaker>
            <p>Werther Herr, könnt' ich nicht ein paar Worte mit ihnen sprechen? Ich habe hier von
              Kamilla garstige Dinge gehört. Die hält's mit einem Bedienten des Pedrillo.</p>
          </sp>
          <sp who="#montenegro">
            <speaker>Mont.</speaker>
            <p>Da soll sie mir aus dem Hause, Anton.</p>
          </sp>
          <sp who="#anton">
            <speaker>Anton.</speaker>
            <p>Dann machen sie's ja noch schlimmer. Ich hab' ihr schon etwas blankes aufs Maul
              gedrükt. Vors erste hätten wir nun wohl nichts mehr zu fürchten. Aber, noch mehr!
              Pedrillo soll gestern sehr auf sie geschimpft haben. Darauf hat ihm Kamilla's <pb n="23"/> Bräutigam einen verworfnen Menschen holen müssen. Mit dem hat er geheim von
              Priestern und Verkleiden gesprochen – Nehmen sie sich doch ums Himmelswillen in
              Acht.</p>
          </sp>
          <sp who="#montenegro">
            <speaker>Mont.</speaker>
            <p>Mehr wußte sie nicht, Anton? Hüte dich ja für das Schnattermaul.</p>
          </sp>
          <sp who="#anton">
            <speaker>Anton.</speaker>
            <p>Sorgen sie für mich nicht. Ich glaube von ihr sowohl noch öfters etwas
              herauszubringen, aber von mir soll sie nichts erfahren. Kennt noch keiner den alten
              Alton!</p>
          </sp>
          <sp who="#montenegro">
            <speaker>Mont.</speaker>
            <stage>(Hebt ein Stükchen Papier auf)</stage>
            <p>Das ist Katelli's Hand. <stage>(liest. Nach einer Pause)</stage> Anton, laß mich
              allein, und siehst du sie, so sag' ihnen, daß ich hier sey. <stage>(Anton
              ab.)</stage></p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Funfzehnter Auftrit.</head>
          <sp who="#montenegro">
            <speaker>Montenegro</speaker>
            <stage>allein.</stage>
            <p><stage>(Liest)</stage> Hier die Antwort, bester Vater, die ich Ihnen vor einer halben
              Stunde schuldig blieb: Ich liebe Franziska. Nach ernster reifer Ueberlegung lieb' ich
              Sie. Die Ungewißheit, ob Sie mich Ihrer Hand würdigen mögten, machte mich seit einiger
              Zeit tiefdenkend; aber länger duld' ich nicht. Ich falle Ihnen zu Füssen. – Das Billet
              hat an mich gesollt, und weil's ihm nicht recht gewesen ist, hat er's zerrissen.
              Erklärung aber genug! Das Blizmädchen! Welche Verwirrung sie mir im Hause macht!</p>
          </sp>
        </div>
        <pb n="24"/>
        <div type="scene">
          <head>Sechszehnter Auftrit.</head>
          <stage>Montenegro und ein Bedienter.</stage>
          <sp who="#bedienter_1-16">
            <speaker>Bedienter.</speaker>
            <p>Der Pater Zisterzius verlangt sie zu sprechen.</p>
          </sp>
          <sp who="#montenegro">
            <speaker>Montenegro.</speaker>
            <p>Zisterzius? Ich kenn' ihn nicht! – Kannst ihn herführen; bleib aber nicht weit von
              uns!</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Siebzehnter Auftrit.</head>
          <stage>Die vorigen und Zisterzius.</stage>
          <sp who="#niklas_zisterzius">
            <speaker>Zisterzius.</speaker>
            <p>Entschuldigen sie, daß ich sie so kurz vor Tische beschwere. Ich bitte mir einige
              geheime Augenblikke aus.</p>
          </sp>
          <sp who="#montenegro">
            <speaker>Montenegro.</speaker>
            <p>Geheim genug hier, lieber Herr Pater. Meine Leute sind alle ehrliches Sinns. Nur
              immer damit heraus, was sie auf dem Herzen haben.</p>
          </sp>
          <sp who="#niklas_zisterzius">
            <speaker>Zisterzius.</speaker>
            <p>Wenn sie sich gütigst nur einige Schritte entfernen wollten. Sachen von
              Wichtigkeit.</p>
          </sp>
          <sp who="#montenegro">
            <speaker>Mont.</speaker>
            <p>Keinen Schrit weiter, Herr Pater! Sie werden mir's nicht verargen; in dem Stükke bin
              ich eigen. Ich kenne sie noch gar nicht; und mit fremden Leuten geh' ich nicht gern
              weit, ohne jemandes Beyseyn.</p>
          </sp>
          <pb n="25"/>
          <sp who="#niklas_zisterzius">
            <speaker>Zisterzius.</speaker>
            <p>Ich muß sagen, die Antwort hätt' ich, ein geweyheter Priester, von ihnen nicht
              erwartet.</p>
          </sp>
          <sp who="#montenegro">
            <speaker>Mont.</speaker>
            <p>Ich habe alle Hochachtung für sie und ihren Stand, aber – sie werden's selbst wissen
              – es gehen viele in der falschen Kutte eines Priesters herum, die den Buben im Herzen
              haben. Nehmen sie's mir nicht übel. Ich bin immer so geradhin raus, obsgleich nicht
              gut ist. Ich hätte da einen hübschen feinen Brey herumgiessen sollen; alsdenn verdaut
              sich so etwas besser. Nun, was ist ihr Begehren, Herr Pater, und wer sind sie?</p>
          </sp>
          <sp who="#niklas_zisterzius">
            <speaker>Zisterzius.</speaker>
            <p>Ich bin ein Klosterbruder. Schon längst ist der Ruhm von ihnen und ihrer Familie zu
              meiner einsamen Zelle gedrungen. Da ich nun stets von frommen Leuten viel gehalten
              habe, so war's schon längst mein Wunsch, sie persönlich zu kennen. Ueberdem bietet
              sich mir jezt eine Gelegenheit dar, wobey ich ihnen Dienstwilligkeit und Liebe für ihr
              Haus beweisen kann.</p>
          </sp>
          <sp who="#montenegro">
            <speaker>Mont.</speaker>
            <p>Von dem Ruhm meiner Familie ist wohl nicht viel zu sagen; denn sie ist eben nicht in
              die große Welt gekommen. Es ist immer meine Regel gewesen; Still und dabey redlich
              gelebt! Wenn sie den Ruhm aber in meine Frömmigkeit setzen, so mag's seyn, denn sie
              hat mein ganzes Haus zum Führer, bis ins Grab erwählt.</p>
          </sp>
          <pb n="26"/>
          <sp who="#niklas_zisterzius">
            <speaker>Zisterzius.</speaker>
            <p>Ich komme, sie wider eine grosse Widerwärtigkeit zu schützen. Das Schwert hängt an
              einem dünnen Faden über ihrem Kopf; aber noch ist es Zeit, ihn stärker zu weben.
              Pedrillo hat vor kurzer Zeit –</p>
          </sp>
          <sp who="#montenegro">
            <speaker>Mont.</speaker>
            <p>Ja, er hat um meine Tochter angehalten, und zwar vergebens. Aber es wäre mir lieber,
              sie sagten davon nichts.</p>
          </sp>
          <sp who="#niklas_zisterzius">
            <speaker>Zisterzius.</speaker>
            <p>Ich weiß, daß sie ihm versagt ist. Vielleicht des bösen Gerüchts wegen, worin ihn
              seine zu genaue Gerechtigkeitsliebe gesezt hat.</p>
          </sp>
          <sp who="#montenegro">
            <speaker>Mont.</speaker>
            <p>Das ist recht, Herr Pater. Noch mehr aber deshalb, weil ihn meine Tochter nicht haben
              will. Hat ihnen Pedrillo davon noch nichts gesagt?</p>
          </sp>
          <sp who="#niklas_zisterzius">
            <speaker>Zisterzius.</speaker>
            <p>Er hat's mir zwar nicht gesagt, denn ich habe nicht die Ehre, ihn so genau zu kennen;
              ich versichere sie aber bey der Heiligkeit meines Standes, daß er der Mann nicht ist,
              wozu ihm das Gerede des Pöbels und fast ganz Spaniens macht. Die kurze Zeit meines
              Aufenthalts in Madrit, hat mich davon überzeugt. Allein die besten Seelen dieser Erde
              haben gemeiniglich des Leidens am meisten.</p>
          </sp>
          <sp who="#montenegro">
            <speaker>Mont.</speaker>
            <p>Weiter nichts anzubringen?</p>
          </sp>
          <sp who="#niklas_zisterzius">
            <speaker>Zisterzius.</speaker>
            <p>Nur noch zu sagen, daß der Freund Pedrillo's, dieser Liebling des Fürsten, diese
              Stütze des ganzen Landes, sich sehr dadurch beleidigt glaubt, daß <pb n="27"/> ihre
              Tochter seinem Freunde abgeschlagen ist. Er und Pedrillo sinnen auf Rache. Die
              Bereitung dazu ist gemacht. Wenn sie den Stoß nicht zeitig vorbeugen, so wird er bis
              zur Unwehrbarkeit derb werden.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Achtzehnter Auftrit.</head>
          <stage>Die vorigen und Anton.</stage>
          <sp who="#anton">
            <speaker>Anton.</speaker>
            <stage>(raunt dem Montenegro etwas in die Ohren.)</stage>
          </sp>
          <sp who="#montenegro">
            <speaker>Mont.</speaker>
            <p>Eben der?</p>
          </sp>
          <sp who="#anton">
            <speaker>Anton.</speaker>
            <p>Das Mädel hat ihm gar genau unter die Augen gesehn.</p>
          </sp>
          <sp who="#montenegro">
            <speaker>Mont.</speaker>
            <stage>(zu Zisterzius)</stage>
            <p>Hör' er mein Freund! Wenn er künftig den Betrüger spielen will, so zieh' er nicht
              Priesterkleider an. Sie schikken sich zu seiner Mine nicht. Das sag' ich ihm
              nachrichtlich, damit er bey andern seine Rolle nicht eben so schlecht spielt, wie bey
              mir.</p>
          </sp>
          <sp who="#niklas_zisterzius">
            <speaker>Zisterzius.</speaker>
            <p>Sie beleidigen mich zu sehr, aber ich verzeihe. Verzeihen ist Gesez meines
              Ordens.</p>
          </sp>
          <sp who="#montenegro">
            <speaker>Mont.</speaker>
            <p>Verzeihen oder nicht, das thut mir gleich. Am besten thut er, wenn er den Weg wieder
              sucht, den er gekommen ist, damit ich den Schelm, der in ihm stekt, nicht ganz
              aufdekke.</p>
          </sp>
        </div>
        <pb n="28"/>
        <div type="scene">
          <head>Neunzehnter Auftrit.</head>
          <stage>Die vorigen, Franziska und Katelli.</stage>
          <sp who="#katelli">
            <speaker>Katelli.</speaker>
            <p>Warum so hitzig? Was ist ihnen?</p>
          </sp>
          <sp who="#montenegro">
            <speaker>Monten.</speaker>
            <p>Sieh, Katelli! wieder ein Priester des Satans inwendig, und ein Diener Gottes
              auswendig.</p>
          </sp>
          <sp who="#niklas_zisterzius">
            <speaker>Zisterzius.</speaker>
            <stage>(Wendet sich eiligst und geht.)</stage>
          </sp>
          <sp who="#katelli">
            <speaker>Katelli.</speaker>
            <p>Wieviel Otterngezücht nähren die Klöster nicht! Wieviel Schurken hült das heilige
              Gewand.</p>
          </sp>
          <sp who="#niklas_zisterzius">
            <speaker>Zisterzius.</speaker>
            <stage>(Im gehen vor sich)</stage>
            <p>Jüngling, wär's hier nicht, so wollt' ich dich einmal von innen besehen, weil du so
              überweise sprichst. <stage>(ab. und nach einiger Zeit gehen die Bedienten, die kein
                Geschäft für sich sehen, auch ab.)</stage></p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Zwanzigster Auftrit.</head>
          <stage>Montenegro, Franziska und Katelli.</stage>
          <sp who="#montenegro">
            <speaker>Mont.</speaker>
            <p>Das hieß die Natterzunge ausstrekken, ohne zu stechen! Kinder, er ist kein Priester,
              ein Betrüger ist er. Dein Anton, Katelli, hat mir das Leben gerettet. Er kannte den
              Kerl und seine ganze hämische Seele.</p>
          </sp>
          <sp who="#katelli">
            <speaker>Katelli.</speaker>
            <p>Und was sucht' er bey ihnen?</p>
          </sp>
          <sp who="#montenegro">
            <speaker>Mont.</speaker>
            <p>Wie ich dir gesagt habe, dein Anton hat mir's Leben gerettet. Er hatte von seinen
              Kommen <pb n="29"/> Witterung. O, es ist ein Wesen und ein Eylohy in der Welt, daß man
              die Zähne drüber zusammenstoßen mögte. Mensch was bist du?</p>
          </sp>
          <sp who="#franziska">
            <speaker>Franziska.</speaker>
            <p>Aber, lieber Vater er muß doch Vorwand gehabt haben?</p>
          </sp>
          <sp who="#montenegro">
            <speaker>Mont.</speaker>
            <p>Nichts, als eitle Worte, Kind. Ich kann dir das jezt nicht sagen. Wir, Katelli;
              wollen nachher weiter drüber sprechen.</p>
          </sp>
          <sp who="#franziska">
            <speaker>Franziska.</speaker>
            <p>Ach! lieber Vater, wenn ich recht muthmaßen sollte!</p>
          </sp>
          <sp who="#montenegro">
            <speaker>Mont.</speaker>
            <p>Denkst unrecht. Geldschneiderey, weiter nichts, Franziska! Wenn du mich liebst, so
              vergiß es! – Aber, Kinder, wo seyd ihr denn so lange gewesen? Kann man euch denn
              niemals sprechen, wenn man will.</p>
          </sp>
          <sp who="#franziska">
            <speaker>Franziska.</speaker>
            <p>Vorhin waren wir hier im Garten und jezt haben wir sie gesucht.</p>
          </sp>
          <sp who="#montenegro">
            <speaker>Mont.</speaker>
            <p>Und warum, Mädchen?</p>
          </sp>
          <sp who="#franziska">
            <speaker>Franziska.</speaker>
            <p>Ich habe etwas begangen, das ich ohne ihren Willen nicht hätte thun sollen. Sie
              werden's mir verzeihen; es ist nichts böses. Ich habe – meine Hand vergeben.</p>
          </sp>
          <sp who="#katelli">
            <speaker>Katelli.</speaker>
            <p>Und mir sie gegeben. O, sie lächeln, Vater. Ich kann sie mit allem Recht nun so
              nennen. Nicht?</p>
          </sp>
          <sp who="#montenegro">
            <speaker>Mont.</speaker>
            <p>Seyd ihr schon so einig? Ich habe schon längst eure Neigungen gemerkt; schon längst
              eingesehen, <pb n="30"/> was dir im Sinne lag, Katelli. Aber ich bin unzufrieden mit
              dir, daß du mirs nicht hast entdekken wollen. Es betrift mein alles, und du trägst es
              so hartnäkkig bey dir, ob ich dich gleich bitte, mir's zu vertrauen. Katelli! Wie ist
              die Schüchternheit dir mit einmal so eigen geworden? – Da hab ich ein Zettelchen
              gefunden. Wozu soll das? schämt sich deine Zunge gutes zu reden?</p>
          </sp>
          <sp who="#katelli">
            <speaker>Katelli.</speaker>
            <p>Bester Vater, ich wußte nicht –</p>
          </sp>
          <sp who="#montenegro">
            <speaker>Mont.</speaker>
            <p>Ich weiß schon, was du sagen willst. Ich würde meine Tochter dir nie gerade zu
              abgeschlagen haben. Ich liebe dich, wie sie – Aber ich kann's nicht vergessen! so ein
              Zettelchen! Und dann wirfst dus dahin! Bedenk, wenn's ein Unrechter gefunden
              hätte!</p>
          </sp>
          <sp who="#franziska">
            <speaker>Franziska.</speaker>
            <p>Vergeben sie's, guter Vater, seiner Verwirrung.</p>
          </sp>
          <sp who="#montenegro">
            <speaker>Mont.</speaker>
            <p>Und, Katelli; das Geschwätz vom Fußfallen ist Beleidigung für mich. Bin ich so
              hartsinnig, daß mich erst Fußfälle bestechen müssen?</p>
          </sp>
          <sp who="#franziska">
            <speaker>Franziska.</speaker>
            <p>Ach! ihre Vorwürfe sind mir zu hart, wenn sie unsere Liebe nicht billigen.</p>
          </sp>
          <sp who="#montenegro">
            <speaker>Mont.</speaker>
            <p>Ihr sollt beide meine Kinder seyn. Mein Vermögen, Katelli, wäre zu klein gewesen,
              deine Liebe gegen mich zu belohnen. Ich habe dir im Herzen schon lange meine Franziska
              gegeben. Aber <pb n="31"/> – so eilig geht das nicht; dein Vater weiß noch von diesem
              Allen nichts.</p>
          </sp>
          <sp who="#katelli">
            <speaker>Katelli.</speaker>
            <p>Mein Vater, der mich so sehr liebt, sollte mir das größte Glük entreissen? Nein, das
              wird er nicht, kann er nicht. Diese Freudennachricht würde sein graues Haupt wieder
              aufrichten; und an seine Jahre noch Hunderte ketten.</p>
          </sp>
          <sp who="#franziska">
            <speaker>Franziska.</speaker>
            <p>Er ist uns gewiß nicht zuwider, und ich will ihn dafür lieben, wie ich sie und meinen
              Katelli liebe.</p>
          </sp>
          <sp who="#montenegro">
            <speaker>Mont.</speaker>
            <p>Kinder, ich will den Berg für überstiegen halten, ob er's gleich noch nicht ist. Aber
              ihr werdet hier bey mir nicht ruhig leben können. Ihr beide kennt Petrillo's
              Denkungsart. Er ist in Zorn gebracht, und wird sich, wie er kann, rächen. Ihr würdet
              zulezt ohne Gut Spanien verlassen müssen, um nur euer Leben zu retten und ich – würde
              für Kummer sterben.</p>
          </sp>
          <sp who="#katelli">
            <speaker>Katelli.</speaker>
            <p>Geben sie mir meine Franziska und ihren Seegen. Des Guts und der Schlange lach' ich
              dann. In einen fernen Winkel will ich mit Franziska hinfliehen; will mit emsiger
              Arbeit das Brod verdienen, das uns erhalten soll, und unsere Liebe und häuslicher
              Friede werden mir meinen Schweiß mit Lust überstreuen.</p>
          </sp>
          <sp who="#montenegro">
            <speaker>Mont.</speaker>
            <p>In der Strohhütte des Savoiarden, in den wüsten Thälern der Eisglätscher würd' er
              euch <pb n="32"/> aufspüren, um seine Rache zu sättigen. Bedenk! Franziska schlägt die
              Hand des Sekretärs des Größten nach dem König, gegen die Hand eines gemeinen
              Italieners, aus; Belügt ihn vorher, daß sie nie heirathen will. Wenn du das alles
              überdenkst, so wird's deinen Augen dunkel werden.</p>
          </sp>
          <sp who="#katelli">
            <speaker>Katelli.</speaker>
            <p>Und lassen sie ihn toben. Mein Arm ist stark genug, ihn zurük zu stossen. Ich will
              ihm Wassers genug entgegen gießen, sein Feuer zu löschen.</p>
          </sp>
          <sp who="#montenegro">
            <speaker>Mont.</speaker>
            <p>Wird der Muthige zulezt nicht unterliegen müssen, wenn ihn Tükke und Satanslist
              zugleich bekämpfen?</p>
          </sp>
          <sp who="#katelli">
            <speaker>Katelli.</speaker>
            <p>Und wer wird's ihm sogleich sagen, daß Franziska mein ist? Geheim wollen wir den
              Segen eines fremden Priesters empfangen; und dann nehme ich meine Franziska in den
              Arm, und reise im Schutz der düstern Nacht und unter meinen und meines Antons
              wachsamen Auge mit ihr nach Mailand.</p>
          </sp>
          <sp who="#montenegro">
            <speaker>Mont.</speaker>
            <p>Und Mailand ist das Ende der Welt, mein Sohn, so, daß er euch nicht folgen könne? Der
              Arm des Königsfreundes reicht weit. Ringe deine Hände und schüttle den Kopf!</p>
          </sp>
          <sp who="#katelli">
            <speaker>Katelli.</speaker>
            <p>Tausend gezukte Schwerdter wachen in Mailand über die Bosheit. Es wird dort zu viel
              Licht um ihn seyn, als daß er Rache könnte strömen lassen. Vor dem Richterstuhl Gottes
              klag' ich mich selbst an, wenn er uns schaden soll.</p>
          </sp>
          <pb n="33"/>
          <sp who="#montenegro">
            <speaker>Mont.</speaker>
            <p>Viel gesagt, mein Sohn! Aber Versprechen fällt nie so schwer, als Erfüllung.</p>
          </sp>
          <sp who="#katelli">
            <speaker>Katelli.</speaker>
            <p>Alles will ich geben! Auch das Blut das durch meine Adern rollt, will ich für die
              Erfüllung dieses Versprechens geben. Lieber will ich den Dekkel meines Sarges
              aufstoßen lassen, als dem Sturm nicht zu wehren, der diese Blumen zerknikken will.</p>
          </sp>
          <sp who="#franziska">
            <speaker>Franziska.</speaker>
            <p>Katelli! Bist du schon wieder ausser aller Fassung? Warum irrst du schon in
              Leichenhäusern herum? Denk, wir sind die Rose, die kaum ihr grünes Joch abgeschüttelt
              hat, und mit froher dankbarer Mine nun ihren Schöpfer dafür anlachen soll! Deine Worte
              beleidigen ihn. Wir wollen ruhig unsere Tage verleben, und sie nicht mit Denken an
              Mord und Blut beflekken. Nein! laß uns lieber, wenn du dich in Meiland nicht sicher
              glaubst, in einen düstern Hayn unter einem Strohdach wohnen. Es wird uns Pallasts
              genug seyn, wenn wir drunter beysammen sind.</p>
          </sp>
          <sp who="#katelli">
            <speaker>Katelli.</speaker>
            <p>Du hast recht, göttliches Mädchen! Deine Worte sind Engelworte. Ich glaube, Gott hat
              dich zum Engel geschaffen, und dein Vater hat dich nur von ihm zum Menschenlehrer
              erbettelt. – Aber, bester Vater, warum lassen sie noch länger auf ihr Ja unsern
              flehenden Blik schmachten?</p>
          </sp>
          <pb n="34"/>
          <sp who="#montenegro">
            <speaker>Mont.</speaker>
            <stage>(der nachdenkend steht. Nach einer Pause)</stage>
            <p>Sie ist dein, mein Sohn. Kommt in meinen väterlichen Arm, Kinder! Ich will euch kühn
              in den Sturm der Welt hinschikken.</p>
          </sp>
          <sp who="#katelli">
            <speaker>Katelli.</speaker>
            <p>Nehmen sie diesen kindlichen Kuß des Danks.</p>
          </sp>
          <sp who="#franziska">
            <speaker>Franziska.</speaker>
            <p>Vater, bester Vater!</p>
          </sp>
          <sp who="#montenegro">
            <speaker>Mont.</speaker>
            <p>Kinder, auf beiden Seiten sind euch Gruben gegraben. Ich vereinige euch, und ihr müßt
              bey jedem Tritte zusehen, ob ihr auf vesten Boden tretet; ich trenne euch, und eure
              unzertrennbaren Gedanken würden euch tiefsinnig machen, euch abzehren, und endlich
              in's Grab stürzen. Ich nehme den ersten, noch immer den sichersten, Weg, und geb' euch
              in die Hand der Engel Gottes. Im stillen, so bald, als es seyn kann, sollt ihr euren
              Freudentag feyern. Würd' es kund, so würde man Legionen Teufel aufbieten, euch zu
              trennen. Noch heute sollt ihr euch hier im Garten vereinen, hier, wo uns kein Ohr
              belauschen kann. Die Thüren wollen wir verschliessen, unsere Leute, denen wir nicht
              trauen können, in Geschäfte nach Madrit schikken, und an der Feldseite sichere Wache
              stellen. Ich werde einen verdachtlosen Priester holen lassen, der öfters schon bey
              wichtigen Sachen mein Vertrauter gewesen ist. Und dann, Kinder, so gern ich euch um
              mich sehe, so lieb ihr mir beide seyd, müßt ihr mich, so bald ihr könnt, <pb n="35"/>
              verlassen. Du hast diesen Weg selbst erwehlt, Katelli; und er ist der gebahntste.</p>
          </sp>
          <sp who="#franziska">
            <speaker>Franziska.</speaker>
            <p>Lieber Vater, aber sie verlassen? Nein! sie müssen uns begleiten. Müssen einige Zeit,
              und wenn es seyn kann, die Zeit ihres Lebens in Katelli's Vaterlande bey uns seyn.</p>
          </sp>
          <sp who="#montenegro">
            <speaker>Mont.</speaker>
            <p>Weiter haben wir keine Zeit zu versprechen. Kommt, Kinder!</p>
          </sp>
        </div>
      </div>
      <pb n="36"/>
      <div type="act">
        <head>Zweyter Aufzug.</head>
        <div type="scene">
          <head>Erster Auftrit.</head>
          <stage>Ein Wohnzimmer des Pedrillo.</stage>
          <stage>Pedrillo sitzt und schreibt. Niklas kömmt bald in Priesterkleidern dazu.</stage>
          <sp who="#niklas_zisterzius">
            <speaker>Niklas.</speaker>
            <p>So emsig?</p>
          </sp>
          <sp who="#pedrillo">
            <speaker>Pedrillo.</speaker>
            <p>Ein Dutzend Todesurtel.</p>
          </sp>
          <sp who="#niklas_zisterzius">
            <speaker>Niklas.</speaker>
            <p>Immerhin, wenn's nur meinem Kopf nicht gilt.</p>
          </sp>
          <sp who="#pedrillo">
            <speaker>Pedrillo.</speaker>
            <stage>(steht auf)</stage>
            <p>Nun? alles gut?</p>
          </sp>
          <sp who="#niklas_zisterzius">
            <speaker>Niklas.</speaker>
            <p>Mehr, als gut. Wenn so ein Kopf drüber kömmt! <stage>(auf sich zeigend)</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#pedrillo">
            <speaker>Pedrillo.</speaker>
            <p>Ist sie mein? Hast du den Alten bange gemacht?</p>
          </sp>
          <sp who="#niklas_zisterzius">
            <speaker>Niklas.</speaker>
            <p>So weit noch nicht! zu diesem Sprunge sind meine Beine zu kurz. Der alte Kerl ist ein
              barscher Kopf. Fuhr mir da entgegen, als wenn er einen Zinsbauern vor sich hätte, und
              pakte mir so viel Schelme auf, daß meine Achseln sie kaum schleppen konnten. Endlich
              kam da ein junges Gesicht, Katelli, oder – weiß der Teufel, wie er heißt, mit ihrem
              Augapfel dazu, und theilte so garstige Bissen aus, daß sie kein anderer, als ich, der
              solche Speisen gewohnt ist, würde verdauet haben. Ich hätt' ihm <pb n="37"/> einen
              Hirks dafür gegeben, aber ich mußt's bey ihm so gut sparen, wie bey dem Alten. Es
              stand da so allerhand von Bedienten in der Näh' und in der Ferne herum; und die
              Burschen können wakker zuschlagen.</p>
          </sp>
          <sp who="#pedrillo">
            <speaker>Pedrillo.</speaker>
            <p>Also alles umsonst? Niklas! du bist der alte nicht mehr. Sonst floß Blut um dich her,
              wo du hintratst, und jezt, glaub' ich, suchst du nach Riechbüchsen, wenn du nur Nasen
              bluten siehst.</p>
          </sp>
          <sp who="#niklas_zisterzius">
            <speaker>Niklas.</speaker>
            <p>Nun will ihnen schon das Herz aus Ungeduld platzen. Das Ende vom Liede ist
              behäglicher. Um ihr wakkeres Herz wär's schade. Das muß der feinen Streiche noch
              mehrere mit mir aushekken.</p>
          </sp>
          <sp who="#pedrillo">
            <speaker>Pedrillo.</speaker>
            <p>Schweig! Du vergißt, wer ich bin. Weißt du nicht, was ich über dich vermag?</p>
          </sp>
          <sp who="#niklas_zisterzius">
            <speaker>Niklas.</speaker>
            <p>Vermögen hin, vermögen her! Davon nichts! Die haben mich schon zu zuvielen
              Freundschaftsstükken gebraucht. Merken sie, was ich sagen will.</p>
          </sp>
          <sp who="#pedrillo">
            <speaker>Pedrillo.</speaker>
            <stage>(vor sich)</stage>
            <p>Daß ich des Kerls so oft bedürftig bin! <stage>(laut)</stage> Du bist überdreist.
              Bist die Mükke, der die Nase des Königs und des Bettlers gleich ist; die, wenn der
              Schlag sie nicht trift, mit zehnfach spizernem Stachel wiederkömmt. <stage>(Nach einer
                Pause)</stage> Sprich weiter, und sey nicht so vorwitzig.</p>
          </sp>
          <sp who="#niklas_zisterzius">
            <speaker>Niklas.</speaker>
            <p>Gar wohl gegeben! – Kurz zu sagen, der junge Herr that sehr vertraut mit dem Mädel.
                <pb n="38"/> Denkend, daß da wohl so etwas brauchbares vorfallen könnte, eilt' ich
              fort, und als der Bediente, der mein Wächter zu seyn schien, die Augen etwas weggewant
              hatte, macht' ich rechts um, und verbarg mich hinter einer Säule im Garten.</p>
          </sp>
          <sp who="#pedrillo">
            <speaker>Pedrillo.</speaker>
            <p>Ueber die unerhörte Dreistigkeit! Hätten sie dich entdekt; mit dem Leben hättest du's
              büssen müssen.</p>
          </sp>
          <sp who="#niklas_zisterzius">
            <speaker>Niklas.</speaker>
            <p>So wär' ich doch wenigstens unter ehrlichen Händen gestorben, woran ich nie gedacht
              habe. Doch zur Sache! Ich muß noch weiter auf Brod gehen. – Das Mädel ist für sie
              verlohren. Sie ist gekapert.</p>
          </sp>
          <sp who="#pedrillo">
            <speaker>Pedrillo.</speaker>
            <stage>(spricht Franziska nach)</stage>
            <p>Ich werde nie heirathen, mein Herr! So? Wart! Der Lüge gedenk ich. Und du sprangst
              nicht gleich vor? Ranntest nicht wenigstens einen von ihnen nieder?</p>
          </sp>
          <sp who="#niklas_zisterzius">
            <speaker>Niklas.</speaker>
            <p>Still jezt! Mit der Hochzeit werden sie sehr eilen. Aus allen Umständen konnt' ichs
              merken. Wenn aber? das kann ich nicht sagen. Der Alte murmelte so in den Bart, daß ihn
              der Teufel verstehen mogte. Und um meinen gesunden Kopf zu behalten, mußt' ich mich
              denn auch mit der Zeit pakken. So viel weiß ich; im Garten soll sie gehalten
              werden.</p>
          </sp>
          <sp who="#pedrillo">
            <speaker>Pedrillo.</speaker>
            <p>Wie's mir in der Brust arbeitet!</p>
          </sp>
          <pb n="39"/>
          <sp who="#niklas_zisterzius">
            <speaker>Niklas.</speaker>
            <p>Hier kömmt's auf Rath an, und nicht auf Pochen in der Brust! Mein guter Rath dabey
              wäre nun, daß wir auf die Hochzeit wachsam wären. Fänden uns dann zur rechten Zeit
              hinten im Garten ein, und suchten da zu zeigen, was wir gelernt haben. Sie müßten sich
              verkleiden, um – oder, bleiben sie zu Hause. Von meinen Kollegen werden genug müßig
              herumlaufen. Die Zeiten sind jezt schlecht.</p>
          </sp>
          <sp who="#pedrillo">
            <speaker>Pedrillo.</speaker>
            <p>Nein, ich würde nicht satt werden, wenn ich das Gezücht nicht selbst sterben sähe.
              Nicht einmal sehen, selbst niederstoßen muß ich. – Aber gewiß, braver Niklas! deine
              Ränke sind maaßlos.</p>
          </sp>
          <sp who="#niklas_zisterzius">
            <speaker>Niklas.</speaker>
            <p>Es ist auch von Jugend auf meine Predigt gewesen; Niklas, was du lernen willst, das
              lerne recht.</p>
          </sp>
          <sp who="#pedrillo">
            <speaker>Pedrillo.</speaker>
            <stage>(geht höhnisch lächelnd auf und nieder)</stage>
            <p>Ha, ich höre die Erde schon beben, auf die sie vor mir hinstürzen werden! Ich höre
              dich schon wimmern, du feines Ding, wenn das Blut deines Katelli deine Schuhe
              besprizen, höre dich schon wimmern, wenn dein Alter neben dir den lezten Hauch
              ausächzen wird! Wie soll mich der Balsam noch in der lezten Stunde meines Lebens
              stärken! Doppeltes Leben soll mir der Balsam schenken, der aus deinen Augen quillen
              wird!</p>
          </sp>
          <pb n="40"/>
          <sp who="#niklas_zisterzius">
            <speaker>Niklas.</speaker>
            <p>Und dem Mädel wollen sie das Leben schenken? Ich dächte, da wir bey der Arbeit wären?
              Je mehr Arbeit, je mehr Verdienst für mich! Doch das Ding stirbt ja wohl vom
              Zusehen!</p>
          </sp>
          <sp who="#pedrillo">
            <speaker>Pedrillo.</speaker>
            <p>Nein, wir wollen sie mitnehmen. Ich will sie einsperren, und täglich Kummer und Gram
              wieder in ihr aufschüren. Aus einer Ohnmacht soll sie in die andere fallen. Aus der
              Ohnmacht will ich sie zur Verzweiflung, aus der Verzweiflung zum Wahnsinn und aus dem
              Wahnsinn zur Raserey bringen.</p>
          </sp>
          <sp who="#niklas_zisterzius">
            <speaker>Niklas.</speaker>
            <p>Damit halten sie's, wie sie wollen. Daß die Komedie nur recht angefangen wird!</p>
          </sp>
          <sp who="#pedrillo">
            <speaker>Pedrillo.</speaker>
            <p>Deine Sache! Ich stekke hier in Geschäften. Ich folge ganz dir.</p>
          </sp>
          <sp who="#niklas_zisterzius">
            <speaker>Niklas.</speaker>
            <p>Viel läßt sich nun noch nicht davon sagen, denn unsere Kundschaft ist zu schwach.
              Ihre Kleider schaff' ich hin, denn hier können sie sie nicht anziehen, oder der ganze
              Kram wird verrathen. Sie werden Spione genug im Sold haben.</p>
          </sp>
          <sp who="#pedrillo">
            <speaker>Pedrillo.</speaker>
            <p>Daß du mir ja nichts versäumest. Ziehe vor allem nur sichere Nachricht ein, eh wir
              weiter davon sprechen. Wenn alles so glükt, Niklas; ich zahle dir deinen Lohn doppelt.
              Welch ein Götteranblik wird es seyn, wenn das Mädchen da vor mir auf den Knien
              jammert!</p>
          </sp>
          <pb n="41"/>
          <sp who="#niklas_zisterzius">
            <speaker>Niklas.</speaker>
            <p>Ha, ha! Ich denk' aber immer, wenn sie das kleine närrische Ding wieder sehen, wird
              sich's Quälen schon geben. Ich müßte sie nicht kennen. Weiberthräne ist Lockspeise. Es
              wär' auch sonst alles vergebene Arbeit, denn um sie ist das ganze Spektakel
              angefangen. Das Bischen Rache ist so vieler Umstände nicht werth.</p>
          </sp>
          <sp who="#pedrillo">
            <speaker>Pedrillo.</speaker>
            <p>Nicht? Ich bin der Mann, für den die größten Ehrenstellen Spaniens offen sind. Meine
              Ehr' und alles ist mir auf ewig verloren, wenn ich mich nicht räche! Ihr Blut soll mir
              lieber, als das Blut der übrigen alle seyn. Ich will bey dem ersten Gerichte lieber
              darben, um nur das lezte mit allem Hunger niederschlukken zu können.</p>
          </sp>
          <sp who="#niklas_zisterzius">
            <speaker>Niklas.</speaker>
            <p>Ja, es scheint, als wenn wir uns bey der Nachrede eben so lange, als bey der Vorrede
              aufhalten wollten. Ich muß weiter. So bald ich irgend näher Nachricht habe; bin ich
              wieder da.</p>
            <stage>(ab)</stage>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Zweyter Auftrit.</head>
          <sp who="#pedrillo">
            <speaker>Pedrillo</speaker>
            <stage>allein. (auf und niedergehend)</stage>
            <p>Bald wird das Meer überschift seyn! Nur eine kleine Sandbank verhindert die Landung
              noch! <stage>(Sezt sich nachdenkend hin)</stage> Ich seh' aber warlich noch nicht ein,
              wie wir uns unentdekt ihnen nähern wollen! Es ist <pb n="42"/> wahr, der Garten ist
              zum Verbergen buschicht genug; aber sollten sie nicht auf Sicherheit gedacht haben, da
              sie wissen, daß der Garten nach der Feldseite offen ist; da sie von dort aus ein
              jeder, nach Gefallen, beschleichen kann? Und werden sie sich an ihrer eigenen
              Gesellschaft begnügen? Niklas, Niklas, dein Plan ist zu hitzig gemacht.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Dritter Auftrit.</head>
          <stage>Pedrillo, Niklas und Kamilla.</stage>
          <sp who="#niklas_zisterzius">
            <speaker>Niklas.</speaker>
            <p>Da hab' ich einen hübschen Vogel gefangen. Ich glaube, das Mädchen ist ein Spion.</p>
          </sp>
          <sp who="#kamilla">
            <speaker>Kamilla.</speaker>
            <stage>(weint)</stage>
            <p>Ach, gnädiger Herr! Ich komme nur her – ach! ich habe gar nichts böses im Sinne
              gehabt.</p>
          </sp>
          <sp who="#pedrillo">
            <speaker>Pedrillo.</speaker>
            <p>Wer bist du Mädchen?</p>
          </sp>
          <sp who="#niklas_zisterzius">
            <speaker>Niklas.</speaker>
            <p>Ey, sehen sie ihr doch nur recht in die Augen. Franziska's Kammermädel! Sie läuft da
              unten bey ihrem Bedienten herum, und streichelt ihm tapfer den Bart.</p>
          </sp>
          <sp who="#kamilla">
            <speaker>Kamilla.</speaker>
            <p>Ich habe gar nichts böses gethan, gnädiger Herr. Ich habe dem auch nichts gethan, und
              doch schleppt er mich zu ihnen herauf. Ich habe nur ein Paar Worte mit Jakob
              gesprochen.</p>
          </sp>
          <sp who="#pedrillo">
            <speaker>Pedrillo.</speaker>
            <stage>(zu Niklas)</stage>
            <p>Ich glaube, sie haben meine eigenen Leute schon vergiftet! – <stage>(vor
                sich)</stage> Ich will euch aber zur Reue bringen!</p>
          </sp>
          <pb n="43"/>
          <sp who="#kamilla">
            <speaker>Kamilla.</speaker>
            <p>Ihr Jakob ist mein Bräutigam: und mit dem hab' ich nur ein Paar Worte gesprochen –
              das ist ja gar nichts übles – und hab' ihm erzehlt – ach, ich bitte sie um alles in
              der Welt, lassen sie mich doch nur gehen! ich hab' in ihrem Hause ja weiter nichts
              gewollt!</p>
          </sp>
          <sp who="#pedrillo">
            <speaker>Pedrillo.</speaker>
            <p>Was hast du mit meinem Bedienten zu sprechen? Bräutigam! ja dahinter stekt etwas
              anders!</p>
          </sp>
          <sp who="#kamilla">
            <speaker>Kamilla.</speaker>
            <p>Weiter gewiß nichts. Ich hab' ihm nur erzehlt, daß unser junger Herr so ein guter
              Herr ist, und daß er mir heute durch seinen Anton so ein schönes Geschenk gemacht
              hat.</p>
          </sp>
          <sp who="#pedrillo">
            <speaker>Pedrillo.</speaker>
            <p>Hm! wenn's weiter nichts ist. Sey nur nicht so furchtsam, mein Töchterchen! So ist
              der Fremde wohl ein recht braver Mann? Alle Welt lobt ihn ja.</p>
          </sp>
          <sp who="#kamilla">
            <speaker>Kamilla.</speaker>
            <p>Ja wohl, ein rechter Herzensmann! Ein Mann zum Verlieben!</p>
          </sp>
          <sp who="#pedrillo">
            <speaker>Pedrillo.</speaker>
            <p>Dann ist's auch wohl kein Wunder, daß Franziska sich in ihn verliebt hat. Sag' ihr,
              Mädchen, ich freue mich recht, daß sie solchen braven Mann gefunden hat. <stage>(dreht
                sich um und lacht)</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#niklas_zisterzius">
            <speaker>Niklas.</speaker>
            <stage>(zu Pedrillo)</stage>
            <p>Der Fang ist noch besser, als ich dachte!</p>
          </sp>
          <sp who="#kamilla">
            <speaker>Kamilla.</speaker>
            <p>Wissen sie, daß er Franziska bekömmt? Sie hat mir wohl gesagt, daß sie vielleicht
              bald heirathe; <pb n="44"/> aber wen? damit ist sie nicht herausgekommen. Ich kann's
              aber noch nicht glauben, was sie da sagen; man erführe ja wohl etwas davon. – Ich habe
              sie immer für so böse auf unser Haus gehalten; aber sie sehen ja doch so freundlich
              aus!</p>
          </sp>
          <sp who="#pedrillo">
            <speaker>Pedrillo.</speaker>
            <p>Bey solchem netten Mädchen muß man ja auch nicht barsch aussehen. <stage>(streichelt
                ihr das Gesicht)</stage> Weißt du denn nichts neues Mädchen? Nichts von Franziska's
              Hochzeit?</p>
          </sp>
          <sp who="#kamilla">
            <speaker>Kamilla.</speaker>
            <p>Ja, du grosser Gott! die ist, wie gesagt, im weiten Felde. Da ist noch weder an Putz
              noch an sonst etwas gedacht. Erst Verlobung und denn Hochzeit, wenn's anders mit dem
              jungen Herrn schon richtig ist.</p>
          </sp>
          <sp who="#pedrillo">
            <speaker>Pedrillo.</speaker>
            <p>Kann denn die Verlobung nicht ohne dein Wissen vollzogen seyn?</p>
          </sp>
          <sp who="#kamilla">
            <speaker>Kamilla.</speaker>
            <p>Wenn ich das nicht einmal hätte erfahren sollen! Doch, wer weiß auch? Es ist wohl
              heute Verlobung, wenn sie so in der Stille gehalten werden kann. Da ist mit dem
              Kleidern gekramt; da ist das Haus von der Herrschaft soviel durchlaufen! Aber sie
              haben ja alle Leute fortgeschickt! Wer sollte denn aufwarten? Anton und noch so ein
              Paar steife Graubärte sind zu Hause geblieben; und die werden's doch nicht ausmachen?
              Man erfährt auch gar nichts. Es ist jezt recht arg in unserm Hause. Und der alte Anton
              ist gegen mich der Allerschlimste.</p>
          </sp>
          <pb n="45"/>
          <sp who="#niklas_zisterzius">
            <speaker>Niklas.</speaker>
            <stage>(zu Pedrillo)</stage>
            <p>Rufen sie ihren Bedienten zum anziehen. Wir haben keine Zeit zu verliehren.</p>
          </sp>
          <sp who="#pedrillo">
            <speaker>Pedrillo.</speaker>
            <p>Das ist aber auch nicht gut, daß dir der Alte nicht mehr traut. <stage>(fängt an sich
                anzuziehen.)</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#kamilla">
            <speaker>Kamilla.</speaker>
            <p>Im Grunde ist's mir auch einerley. Weiter sagen dürft' ich's doch nicht, denn er hat
              mir gesagt, daß ich noch vielmehr von seinem Herrn haben sollte, wenn ich zu allem
              hübsch stillschwiege, und's nicht unter die Leute brächte.</p>
          </sp>
          <sp who="#pedrillo">
            <speaker>Pedrillo.</speaker>
            <p>Also willst du doch so gern schweigen lernen? Das pflegen sonst die Weiber nie zu
              wollen. Für den guten Vorsatz, Mädchen, will ich dir auch etwas schenken. Ich seh', es
              ist bey dir gut angewandt. <stage>(gibt ihr Geld)</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#niklas_zisterzius">
            <speaker>Niklas.</speaker>
            <stage>(lacht)</stage>
            <p>Vortreflich angewandt.</p>
          </sp>
          <sp who="#kamilla">
            <speaker>Kamilla.</speaker>
            <p>Das hab' ich ja nicht verdient. Wenn es aber aufs Anwenden ankömmt – daran soll's
              nicht fehlen. <stage>(sieht die ganze Scene durch das Geld an)</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#pedrillo">
            <speaker>Pedrillo.</speaker>
            <p>Aber du mußt doch schon einmal zu viel geplaudert haben, daß dir keiner traut? Oder
              traust du mir nicht?</p>
          </sp>
          <sp who="#kamilla">
            <speaker>Kamilla.</speaker>
            <p>Ja, sie denken denn, ich werd's, weil Jakob mein Bräutigam ist – Ach sie wissen ja
              wohl, was ich sagen will.</p>
          </sp>
          <sp who="#pedrillo">
            <speaker>Pedrillo.</speaker>
            <p>Nur heraus!</p>
          </sp>
          <sp who="#kamilla">
            <speaker>Kamilla.</speaker>
            <p>Sie denken denn, ich sag's hier im Hause wieder; und weil sie böse werden würden, <pb n="46"/> wenn sie hörten, daß Franziska einen andern heirathe, so – Ach! sie
              fürchten sich sehr für sie. Drum will Franziska auch nicht in Spanien bleiben. Der
              junge Herr hat ihr überdem so viel schönes von Mailand erzehlt.</p>
          </sp>
          <sp who="#pedrillo">
            <speaker>Pedrillo.</speaker>
            <p>Also sprechen sie wohl recht viel von mir?</p>
          </sp>
          <sp who="#kamilla">
            <speaker>Kamilla.</speaker>
            <p>Ja wohl. Aber wenn ich dazukomme, pumps! sind sie stille. Nur, daß ich zuweilen noch
              ihren Namen nennen höre.</p>
          </sp>
          <sp who="#pedrillo">
            <speaker>Pedrillo.</speaker>
            <stage>(vor sich)</stage>
            <p>Ich sehe wohl, in dem Hause ist die Behutsamkeit mit ihrem ganzen Hofstaat
              eingekehrt. <stage>(laut)</stage> Ist Katelli denn reich?</p>
          </sp>
          <sp who="#kamilla">
            <speaker>Kamilla.</speaker>
            <p>Ja wohl! Der muß recht reich seyn, weil er so viele Geschenke im Hause austheilt.
                <stage>(Sieht das Geld in der Hand an)</stage> Aber, daß sie mir so viel Geld geben
              für nichts und wieder nichts. Sie müssen doch noch ein besserer Herr seyn, als
              Katelli.</p>
          </sp>
          <sp who="#pedrillo">
            <speaker>Pedrillo.</speaker>
            <p>Das verdienst du schon, weil du so ein dreistes Mädchen bist. Aber, hör! Umsonst
              sollst du's auch nicht haben. Du muß nun auch hübsch verschweigen, daß du bey mir
              gewesen bist. Keiner muß es wissen, als mein Haus.</p>
          </sp>
          <sp who="#kamilla">
            <speaker>Kamilla.</speaker>
            <p>Sie sollen einmal sehen, wie ich schweigen kann. Ich bin so nicht, als meine
              Herrschaft denkt. Aber machen sie nur, daß ich recht bald mit meinen Jakob Hochzeit
              machen kann.</p>
          </sp>
          <pb n="47"/>
          <sp who="#pedrillo">
            <speaker>Pedrillo.</speaker>
            <p>Darauf soll's auch nicht ankommen. Ich sag's dir aber; plappere nicht!</p>
          </sp>
          <sp who="#kamilla">
            <speaker>Kamilla.</speaker>
            <p>Ich will wohl Wort halten. Ich komme ja auch erst heut Abend zu Hause.</p>
          </sp>
          <sp who="#pedrillo">
            <speaker>Pedrillo.</speaker>
            <p>Und wenn du's bis dahin bey dir behältst, meinst du, ist's lange? – Es ist gut,
              Mädchen. Geh nur. Ich habe Arbeit.</p>
          </sp>
          <sp who="#kamilla">
            <speaker>Kamilla.</speaker>
            <p>Ihre Dienerin, gnädiger Herr.</p>
            <stage>(ab.)</stage>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Vierter Auftrit.</head>
          <stage>Pedrillo und Niklas.</stage>
          <sp who="#niklas_zisterzius">
            <speaker>Niklas.</speaker>
            <p>Entweder die Hexe ist schlau, oder hat aus Geldgierde oder Dummheit die Wahrheit
              gesagt. Aber auf beiden Seiten sind wir betrogen; die Zeit ist gewiß schon
              verplaudert. – Doch machen sie nur, daß wir fertig werden. Hofnung ist noch da – Aller
              Vermuthung nach, ist heute Nachmittag Hochzeit. Denn Morgens war die Verlobung; dazu
              war ich, als Zeuge, gebeten.</p>
          </sp>
          <sp who="#pedrillo">
            <speaker>Pedrillo.</speaker>
            <p>Die Bedienten haben sie gewiß fortgeschikt um fürs Gerede sicher zu seyn. – Aber hör,
              Niklas! Ich habe das Ding vorhin überdacht. Dein Plan ist nicht sicher. Wie kommen wir
              unentdekt in Montenegro's Garten? Sey's auch! Wo wollen wir uns verbergen? Wird nicht
              Volks genug den Garten durchkreuzen? Ja, machten wir auch ein Meisterstük, könnte das
              ohne Zetergeschrey abgehen? <pb n="48"/> Alles, was da ist, würde auf uns einstürzen,
              würde uns vest halten. Wir finden Wache; wir finden Zeugen bey der Hochzeit.</p>
          </sp>
          <sp who="#niklas_zisterzius">
            <speaker>Niklas.</speaker>
            <p>An Wache wird's freylich nicht fehlen, das weiß ich; und darum müssen wir eilen. Wenn
              wir zeitig kommen, wird uns doch keiner vermuthen, weil sie nicht glauben können, daß
              wir Kundschaft haben. Zeugen haben sie nicht, das weiß ich, und die Paar steife Kerl,
              die, wie das Mädel sagt, noch im Hause sind, werden's auch nicht ausmachen. Ich gehe
              jezt hinaus, und erwarte sie draussen. Um zwey Uhr gehen wir hinten in Montenegro's
              Garten. So oft sich ein alter Kauz sehen läßt, verbergen wir uns. Werden wir von ihm
              entdekt? Gut! so verständigen wir ihn auf gut Spanisch, daß er's nicht wiedersagen
              muß. Sie verstehen mich.</p>
          </sp>
          <sp who="#pedrillo">
            <speaker>Pedrillo.</speaker>
            <p>Und dann sind wir weiter nichts, als die Wölfe, die den Hirten fressen, und die
              Heerde laufen lassen.</p>
          </sp>
          <sp who="#niklas_zisterzius">
            <speaker>Niklas.</speaker>
            <p>Hören sie nur weiter. Wir warten alsdenn, bis sie auf ein Häufchen beysammen sind;
              bis der Pfaff sie einsegnen will, damit sie die Trauung und die Leichenpredigt für ein
              Geld haben. Husch! springen wir hervor. Das Unerwartete wird sie wehrlos machen. Der
              Pfaff wird froh seyn, wenn er mit dem Leben davon kömmt, und die alten Bedienten,
              diese dürren klapperichten Gerippe sind leicht <pb n="49"/> aufgerieben, wenn sie uns
              in die Quere kommen. Ich dächte durch sechs und wenn's auch noch mehrere sind, hätten
              wir uns schon ehr durchgeschlagen.</p>
          </sp>
          <sp who="#pedrillo">
            <speaker>Pedrillo.</speaker>
            <p>Die Worte klingen ganz süß, bey der That, glaub' ich aber, wird's höchstens zum
              Klappern kommen.</p>
          </sp>
          <sp who="#niklas_zisterzius">
            <speaker>Niklas.</speaker>
            <p>Ach, was doch! Es geht gewiß alles gut; bis – bis auf das Mädchen. Wenn uns dies nur
              nichts zu schaffen macht! Halten sie nur ihren Wagen in der Ferne bereit, daß wir sie
              fortbringen können. Und nun nur geschwind. Je rascher zur That, desto leichter die
              Vollführung! Aber, gelte, gelte! wir kommen schon zu spät. Alles bey der Abrede!
                <stage>(geht)</stage> Armer Alter, und du armer Katelli! ihr denkt wohl an nichts
              weniger, als das ihr auf den Kauf gemacht seyd; daß ihr meiner Nahrung helfen sollt!
                <stage>(ab.)</stage></p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Fünfter Auftrit.</head>
          <sp who="#pedrillo">
            <speaker>Pedrillo</speaker>
            <stage>allein.</stage>
            <p><stage>(Zieht die Uhr heraus)</stage> Wie es spätet! schon halb zwey! – Noch nichts
              verlohren! Sie sind noch am Tische – Aber über den bunten Plan! Der alte Montenegro
              ist noch stämmig genug, einem Stosse zu wehren; und Katelli? Ihm wird's gewiß nicht an
              welschem Muthe fehlen. <stage>(Klingt – zur Thür hinaus)</stage> Jakob!</p>
          </sp>
        </div>
      </div>
      <pb n="50"/>
      <div type="act">
        <head>Dritter Aufzug.</head>
        <div type="scene">
          <head>Erster Auftrit.</head>
          <stage>Im Hintergrunde Pedrillo und Niklas in Mänteln verhüllt. In der Mitte des Theaters
            ein Tisch.</stage>
          <sp who="#pedrillo">
            <speaker>Pedrillo.</speaker>
            <p>Sehr heiß! – Und mein kochendes Blut macht mich noch heisser. Kaum daß ich's erwarten
              kann, da uns alles so zu glükken scheint. Ich stelle mir das Fest so lebhaft vor, daß
              es meine Begierde wütend macht.</p>
          </sp>
          <sp who="#niklas_zisterzius">
            <speaker>Niklas.</speaker>
            <p>Nicht so laut! Wir dürfen hier nicht viel – <stage>(verbirgt sich mit
                Pedrillo)</stage></p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Zweyter Auftrit.</head>
          <stage>Anton kömmt und setzt ein Paar Stühle um den Tisch. Geht wieder.</stage>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Dritter Auftrit.</head>
          <stage>Pedrillo und Niklas.</stage>
          <sp who="#niklas_zisterzius">
            <speaker>Niklas.</speaker>
            <p>Sehn sie's? Wenn's dem nicht vor den Ohren braußt, so hat er uns gewiß gehört.
                <stage>(verbergen sich)</stage></p>
          </sp>
        </div>
        <pb n="51"/>
        <div type="scene">
          <head>Vierter Auftrit.</head>
          <stage>Anton kömmt von der einen Seite mit Stühlen. Ein anderer Bedienter kömmt von der
            andern Seite; mit Gewehr in der Hand, und trit an den Tisch.</stage>
          <sp who="#anton">
            <speaker>Anton.</speaker>
            <p>Sind deine Leute noch nicht da? Wozu das Zaudern? Sie sind um halb zwey bestellt.</p>
          </sp>
          <sp who="#bedienter_3-4">
            <speaker>Bedienter.</speaker>
            <p>Stekken im Gartenhause.</p>
          </sp>
          <sp who="#anton">
            <speaker>Anton.</speaker>
            <p>Und gaffen da die vier Wände an? Da zu sind sie auch gedungen; nicht wahr? Den Garten
              sollen sie durchspühren! Und ich sag's noch einmal, wenn sie jemanden sehen, so sollen
              sie Lerm machen. Wer ein gutes Gewissen hat, wird schon von vorne zur rechten Thür
              hereinkommen. – Es sind aber, mit Permiß, rechte nachläßige Kerl. Ruf sie mir den
              Augenblik her! Oder fürchten sie, der Teufel werde sie holen, daß sie sich so
              verkriechen? Gott verzeih mir's! <stage>(Geht ab auf der Seite, wo er
                hergekommen)</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#bedienter_3-4">
            <speaker>Bedienter.</speaker>
            <stage>(der bald drauf auf der andern Seite abgeht)</stage>
            <p>Stellt er sich nicht an, als wenn er Angst wäre, auf einen feurigen Wagen durch die
              Luft geholt zu werden.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Fünfter Auftrit.</head>
          <stage>Pedrillo und Niklas.</stage>
          <sp who="#pedrillo">
            <speaker>Pedrillo.</speaker>
            <p>Und wenn uns der Teufel noch oben drein seine Garde schikte, so richten wir hier
              nichts aus.</p>
          </sp>
          <pb n="52"/>
          <sp who="#niklas_zisterzius">
            <speaker>Niklas.</speaker>
            <p>Es laufen ihrer gar zu viel herum. Ich dächte, wir suchten andere Wege. – Nach Haus,
              Herr!</p>
          </sp>
          <sp who="#pedrillo">
            <speaker>Pedrillo.</speaker>
            <stage>(nach einer Pause)</stage>
            <p>Nein, nun will ich's bis aufs Höchste treiben. Willst du mich denn zum Ball machen,
              womit das Schiksal sein muthwilliges Spiel treiben soll?</p>
          </sp>
          <stage>(Hinter der Bühne ein Geräusch.)</stage>
          <sp who="#niklas_zisterzius">
            <speaker>Niklas.</speaker>
            <p>Hören sie? Die Buben tummeln sich schon aus ihrem Hinterhalt heraus. Länger weilen
              ist für uns Gift. Ich verliere meinen Kopf, wenn ich mein Wort breche. Ich habe
              gewissere Wege im Sinn. Mögte der Teufel denken, daß man hier so viel Gesindel finden
              würde. Ich glaube, sie haben ihre halbe Baurschaft aufgeboten.</p>
          </sp>
          <sp who="#pedrillo">
            <speaker>Pedrillo.</speaker>
            <p>Du Weiberseele! Tausende wären dir zu schwach, wenn deine Faust nicht deiner Zunge
              die Hülfe versagte.</p>
          </sp>
          <sp who="#niklas_zisterzius">
            <speaker>Niklas.</speaker>
            <p>Herr, nicht mehr, sonst spann' ich vor dem andern Wagen. Genug, ich breche mein Wort
              nicht.</p>
          </sp>
          <sp who="#pedrillo">
            <speaker>Pedrillo.</speaker>
            <p>Nicht besser wird's gehen, als jezt.</p>
          </sp>
          <sp who="#niklas_zisterzius">
            <speaker>Niklas.</speaker>
            <p>Wäre doch schlim, wenn aus meinem Besuch bey dem alten Montenegro nicht mehr Honig zu
              saugen wäre.</p>
          </sp>
          <stage>(Nach einer kleinen Pause kommen einige Wächter hervor und gehen über's Theater.
            Pedrillo und Niklas schleichen sich weg.)</stage>
        </div>
        <pb n="53"/>
        <div type="scene">
          <head>Sechster Auftrit.</head>
          <sp who="#montenegro">
            <speaker>Montenegro</speaker>
            <stage>kömmt von der andern Seite fast mit denen Wächtern zugleich und sezt sich auf
              einen Stuhl.</stage>
            <p>Lieber, guter Tag, wie willkommen bist du mir! Wie mein Blik so ganz aufgeklärt, und
              mein wankender Trit so vest wird! Mit Freuden geh' ich jezt ins Grab, denn Sorgen
              bleiben nicht hinter mir.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Siebenter Auftrit.</head>
          <stage>Montenegro und Anton, (der aus dem Hintergrunde dazu kömmt.)</stage>
          <sp who="#montenegro">
            <speaker>Monten.</speaker>
            <p>Das freut mich, Anton, daß du im Dienst deines Herrn so wachsam bist. Eine gute,
              rechtschafne Seele bist du, und Gott wird's dir segnen.</p>
          </sp>
          <sp who="#anton">
            <speaker>Anton.</speaker>
            <p>Das bey Seite. Ich habe hart an unserm Garten ein paar Vermummte gesehn. Sie eilten
              sehr, aber ich kukte ihnen so lange nach, als ich konnte. Endlich kroch der eine so
              etwas aus seinem Mantel hervor und sah sich um. Ich hätte drauf geschworen, daß es der
              Pfaff gewesen wäre, der heute Morgen bey ihnen war.</p>
          </sp>
          <sp who="#montenegro">
            <speaker>Monten.</speaker>
            <p>Und der andere, Anton?</p>
          </sp>
          <sp who="#anton">
            <speaker>Anton.</speaker>
            <p>Den konnt' ich nicht ausforschen. Können sie aus des Pfaffen Reden nichts
              argwöhnen?</p>
          </sp>
          <pb n="54"/>
          <sp who="#montenegro">
            <speaker>Monten.</speaker>
            <p>Mehr, als zu viel! – Wie sich die Gewitterwolken schon wieder über mein Haupt samlen!
              Kaum freut' ich mich meines Daseyns, freute mich dieses Tages so sehr, und nun hör'
              ich schon wieder die Ungeheuer im nahen Hinterhalt brüllen. – Heiligster Vater, aus
              bebenden Herzen steigt mein Flehen zu dir. Du bist der Schirm des Greises und der
              jugendlichen Unschuld. Bahne mir den Weg zu meinen Grabe eben, und brich die Dornen,
              die vor meinem Schritte keimen.</p>
          </sp>
          <sp who="#anton">
            <speaker>Anton.</speaker>
            <stage>(vor sich)</stage>
            <p>Weinen mögt' ich über den frommen Mann! <stage>(laut)</stage> Lassen sie's sich nicht
              bange seyn. Ich habe ihren Leuten noch einmal alles recht vorgepredigt. Wir haben
              nichts zu fürchten. Es komme wer da will, wir haben nichts zu fürchten!</p>
          </sp>
          <sp who="#montenegro">
            <speaker>Monten.</speaker>
            <p>Was vermögen wir, wenn wir sollen geprüft werden? Nicht mehr als das Sandkörnchen
              unter unserm Fusse. – Da kommen meine Kinder. Laß dir nichts gegen sie merken. Es
              würde sie nur trübsinnig machen.</p>
            <stage>(Anton ab.)</stage>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Achter Auftrit.</head>
          <stage>Montenegro, Katelli und Franziska (in Reisekleidern.)</stage>
          <sp who="#montenegro">
            <speaker>Monten.</speaker>
            <p>Der Himmel segne euch meine Kinder! <stage>(faßt sie bey der Hand und sezt sich
                nieder mit ihnen)</stage>
              <pb n="55"/> Wenn der Priester nur eilte! Aber, <stage>(sieht nach der Uhr)</stage> er
              kann noch nicht kommen. An euch fehlt's nun doch nicht?</p>
          </sp>
          <sp who="#franziska">
            <speaker>Franziska.</speaker>
            <p>Nein, bester Vater. Auch des Priesters bedürften wir nicht, denn unsere Herzen sind
              schon so vereint, daß sie keine Menschenmacht trennen kann.</p>
          </sp>
          <sp who="#montenegro">
            <speaker>Monten.</speaker>
            <p>Aber warum seyd ihr schon so ganz in Reisekleidern?</p>
          </sp>
          <sp who="#katelli">
            <speaker>Katelli.</speaker>
            <p>Wozu sollten wir uns noch putzen, Vater?</p>
          </sp>
          <sp who="#montenegro">
            <speaker>Monten.</speaker>
            <p>Recht, mein Sohn! Den besten Schmuk, die Tugend, habt ihr schon im Herzen. Sie ist
              der größte Diamant im Zepter des Königs, und macht den Küttel des Landmanns zum
              Purpur. Aber das hab' ich nicht damit sagen wollen. Es wäre mir lieber gewesen, ihr
              wäret mir nicht so vor die Augen gekommen. Es ist mir ein Stich durch mein altes Herz.
              Ihr mich verlassen! Kinder, Kinder!</p>
          </sp>
          <sp who="#katelli">
            <speaker>Katelli.</speaker>
            <p>Ja, heute noch verlassen! Unser aller Wohl zwingt mich, daß ich ihnen die Wunde noch
              tiefer graben muß. Aber erfüllen sie unser Bitten und reisen sie mit uns. Ohne sie
              würden wir nicht das ganze Maaß unseres Glüks empfinden können.</p>
          </sp>
          <pb n="56"/>
          <sp who="#franziska">
            <speaker>Franziska.</speaker>
            <p>O ja! Sie reisen auch mit uns. Nicht wahr? Bleiben bey uns, so lange sie leben. Wie
              würde sich meines Katelli's Vater nicht freuen, wenn er sie wiedersähe?</p>
          </sp>
          <sp who="#montenegro">
            <speaker>Monten.</speaker>
            <p>Ich glaube nicht, daß mein schwacher Körper die lange Reise aushält.</p>
          </sp>
          <sp who="#katelli">
            <speaker>Katelli.</speaker>
            <p>Wir wollen sie auf den Händen tragen, wenns sie's fordern.</p>
          </sp>
          <sp who="#franziska">
            <speaker>Franziska.</speaker>
            <p>Lieber Vater! – Geräusch im Hause!</p>
          </sp>
          <sp who="#katelli">
            <speaker>Katelli.</speaker>
            <p>Ein Priester kömmt in den Garten! – Mit bewafneten Leuten!</p>
          </sp>
          <sp who="#franziska">
            <speaker>Franziska.</speaker>
            <p>Sie werden doch hier keinen Verbrecher suchen?</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Neunter Auftrit.</head>
          <stage>Die vorigen, Priester, Wache und Anton.</stage>
          <sp who="#priester">
            <speaker>Priester.</speaker>
            <p>Ist hier ein gewisser Katelli?</p>
          </sp>
          <sp who="#franziska">
            <speaker>Franziska.</speaker>
            <p>Grosser Gott im Himmel!</p>
          </sp>
          <sp who="#katelli">
            <speaker>Katelli.</speaker>
            <p>So heiß' ich.</p>
          </sp>
          <sp who="#priester">
            <speaker>Priester.</speaker>
            <p>Ich komm' im Namen der heiligen Inquisition. Sie haben wider Religion gesprochen und
              deshalb müssen sie sich verantworten. Folgen sie mir in die Mauren des heiligen
              Gerichts.</p>
          </sp>
          <sp who="#katelli">
            <speaker>Katelli.</speaker>
            <p>Herr Pater! beweisen sie, daß die heilige Inquisition sie schikt.</p>
          </sp>
          <pb n="57"/>
          <sp who="#priester">
            <speaker>Priester.</speaker>
            <p>Hier ist mein Zertifikat.</p>
          </sp>
          <sp who="#katelli">
            <speaker>Katelli.</speaker>
            <stage>(liest)</stage>
            <p>Sie sind recht. <stage>(hitzig)</stage> Aber ein Schurke hat das dem heiligen Gericht
              benachrichtiget. Ich spreche nie wider Religion. Ich bin froh, daß ich unter ihrem
              Schuz lebe.</p>
          </sp>
          <sp who="#priester">
            <speaker>Priester.</speaker>
            <p>Geben sie ihren Degen den Dienern der heiligen Hermandat und folgen sie. Vertheidigen
              sie sich vor dem Gericht selbst. Mein Ohr muß jeder Vertheidigung taub seyn.</p>
          </sp>
          <sp who="#franziska">
            <speaker>Franziska.</speaker>
            <p>Mein Katelli! Du Engelunschuld! Wider Religion! Gott! <stage>(Sie fällt schwach
                über.)</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#priester">
            <speaker>Priester.</speaker>
            <stage>(indem Katelli nachdenkend steht)</stage>
            <p>Zaudern sie nicht. Auch Franziska ist darein verwikelt. Folgen sie nicht willig und
              gleich, so begnüg' ich mich nicht mit ihnen allein.</p>
          </sp>
          <sp who="#katelli">
            <speaker>Katelli.</speaker>
            <stage>(auffahrend)</stage>
            <p>Meine Franziska sollte von deiner Gnade abhängen, Priester?</p>
          </sp>
          <sp who="#priester">
            <speaker>Priester.</speaker>
            <p>Mäßigen sie sich. Nicht von der meinigen. Von der Gnade der heiligen Inquisition.</p>
          </sp>
          <sp who="#katelli">
            <speaker>Katelli.</speaker>
            <p>Auch von der nicht. Sie ist ein Engel und über euch alle. <stage>(sieht sich nach
                Franziska um, die matt auf dem Stuhl sizt.)</stage> Franziska, Franziska! Ich
              Armseliger! Nichts als unglaubliche Schläge von allen Seiten. Anton! Hülfe!</p>
          </sp>
          <sp who="#montenegro">
            <speaker>Monten.</speaker>
            <stage>(weinend und Franziska immer im Arm habend)</stage>
            <p>Es ist nur eine ganz schwache Ohnmacht, mein Sohn.</p>
          </sp>
          <pb n="58"/>
          <sp who="#katelli">
            <speaker>Katelli.</speaker>
            <p>Nein! <stage>(zum Priester)</stage> Mörder! du hast sie ermordet. <stage>(will mit
                den Degen auf ihn zu.)</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#anton">
            <speaker>Anton.</speaker>
            <stage>(fällt ihm in den Arm)</stage>
            <p>Was machen sie, lieber Herr? Besinnen sie sich doch.</p>
          </sp>
          <sp who="#montenegro">
            <speaker>Monten.</speaker>
            <p>Lerne Mäßigung von mir. Bedenke die Schärfe des heiligen Gerichts, und die Ehrfurcht,
              die wir ihm schuldig sind. Vergreife dich nicht an einer geweyhten Person.</p>
          </sp>
          <sp who="#katelli">
            <speaker>Katelli.</speaker>
            <p>Nein, das will ich nicht; thu' ich nicht! Der heilig! <stage>(faßt ihn vor die
                Brust)</stage> Du heilig? Ein Mörder bist du!</p>
          </sp>
          <sp who="#priester">
            <speaker>Priester.</speaker>
            <p>Sie wollen nicht gütlich gehen. Wache!</p>
          </sp>
          <sp who="#katelli">
            <speaker>Katelli.</speaker>
            <p>Wer mich anrührt, ist nur noch zwey Schritte vom Kirchhofe.</p>
          </sp>
          <sp who="#priester">
            <speaker>Priester.</speaker>
            <p>Folgen sie, oder ich nehme Franziska. <stage>(tritt näher an Franziska.</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#katelli">
            <speaker>Katelli.</speaker>
            <p>Kein Wort mehr, Priester, oder du wagst dein Leben.</p>
          </sp>
          <sp who="#montenegro">
            <speaker>Monten.</speaker>
            <p>Gehe mein Sohn; reine Unschuld begleitet dich.</p>
          </sp>
          <sp who="#katelli">
            <speaker>Katelli.</speaker>
            <p>Ich gehen und Franziska halb tod zurüklassen? Sie vergebens ihren Katelli rufen
              lassen? – Und ich mit dem Auswurf des menschlichen Geschlechts über die Strasse gehen?
              Nein, Lieb' und Ehre binden meinen Fuß.</p>
          </sp>
          <sp who="#montenegro">
            <speaker>Monten.</speaker>
            <p>Folge, mein Sohn. Zu deinem und unser aller Besten rath' ich's dir. Geh, eh <pb n="59"/> deine Franziska erwacht! Ich werde ihr Herz alsdenn leichter beruhigen
              können.</p>
          </sp>
          <sp who="#katelli">
            <speaker>Katelli.</speaker>
            <stage>(wirft sich vor Franziska nieder und legt seine Hände auf ihren Schooß)</stage>
            <p>Meine Liebe, mir heiliger, als alles! deinetwillen folg ich, achte meine Ehr' und
              alles nicht. Auch dies Leben geb' ich dir gern, wenn du's forderst. <stage>(aufstehend
                zu Montenegro)</stage> Sorgen sie für sie. Weyhen sie ihr alle Sorgfalt, die sie nur
              aussinnen können. Bald, bald werd' ich sie wiedersehen – Anton!</p>
          </sp>
          <sp who="#anton">
            <speaker>Anton.</speaker>
            <p>Hier bin ich, Herr! Ich bin von Jugend auf bey ihnen gewesen, und gehe auch jezt
              nicht von ihnen. Von ihrer Seite weich' ich nicht.</p>
          </sp>
          <sp who="#katelli">
            <speaker>Katelli.</speaker>
            <p>Du bleibst hier <stage>(bey Seite)</stage> und sattelst mir zwey Pferde. Hier am
              Garten sollst du halten.</p>
          </sp>
          <sp who="#anton">
            <speaker>Anton.</speaker>
            <p>Ich ginge so gern mit ihnen. –</p>
          </sp>
          <sp who="#katelli">
            <speaker>Katelli.</speaker>
            <p>Nein!</p>
          </sp>
          <sp who="#anton">
            <speaker>Anton.</speaker>
            <stage>(die Hände ringend)</stage>
            <p>Nun widerstreite mir einer, daß Pfaffen und Weiber der Keim des meisten Unglüks sind!
                <stage>(geht unwillig ab.)</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#priester">
            <speaker>Priester.</speaker>
            <p>Ohne ferneres Zaudern geben sie den Degen ab.</p>
          </sp>
          <sp who="#katelli">
            <speaker>Katelli.</speaker>
            <p>Gehen will ich mit euch, ihr Diener der Bosheit. O, ich kenne eure Tükke! Pedrillo! –
              witterst du Unrath, Priester? Ich folge <pb n="60"/> dir, gleich folg' ich; aber
              meinen Degen behalt' ich. Von keinem Priester laß' ich mich entwafnen.</p>
          </sp>
          <stage>(Wache trit zu, ihm den Degen abzunehmen.)</stage>
          <sp who="#priester">
            <speaker>Priester.</speaker>
            <p>Laßt! Er ist seines Verstandes nicht mächtig. Bietet euer Leben nicht muthwillig aus.
                <stage>(zu Katelli)</stage> Ich will nachsichtig seyn. Aber ich beschwöre sie bey
              dem Zorn des heiligen Gerichts, daß sie gelassen gehen!</p>
            <stage>(Katelli, Priester und Wache ab.)</stage>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Zehnter Auftrit.</head>
          <stage>Montenegro. Franziska.</stage>
          <sp who="#franziska">
            <speaker>Franziska.</speaker>
            <stage>(nach einer kleinen Pause mit gebrochner Stimme)</stage>
            <p>Katelli! – Wo bist du? – mein Katelli!</p>
          </sp>
          <sp who="#montenegro">
            <speaker>Monten.</speaker>
            <p>Bald wird dies alles mein graues Haupt niederdrükken. <stage>(zu Franziska)</stage>
              Beruhige dich meine Tochter! Dein Katelli wird bald wiederkommen. <stage>(vor
                sich)</stage> Aber – ach! er ist in den Händen eines scharfen Gerichts, und er hat
              noch nicht Bändigung der Zunge gelernt. In der Hitze träumt er sich den Herrn der
              Welt.</p>
          </sp>
          <sp who="#franziska">
            <speaker>Franziska.</speaker>
            <stage>(hitzig)</stage>
            <p>Mein Katelli! <stage>(fährt auf) Montenegro versucht sie zu halten)</stage> Nein! ich
              will ihn aufsuchen, ihn losmachen!</p>
          </sp>
          <sp who="#montenegro">
            <speaker>Monten.</speaker>
            <stage>(steht auf)</stage>
            <p>Hülfe, Hülfe! Meine beste Tochter, fasse dich!</p>
          </sp>
        </div>
        <pb n="61"/>
        <div type="scene">
          <head>Eilfter Auftrit.</head>
          <stage>Die vorigen, Priester und Wache, Franziska entgegen kommend.</stage>
          <sp who="#franziska">
            <speaker>Franziska.</speaker>
            <stage>(zum Priester)</stage>
            <p>Ha, Räuber! von dir fordre ich ihn wieder! Wo ist mein Katelli?</p>
          </sp>
          <sp who="#priester">
            <speaker>Priester.</speaker>
            <p>Er hat einige von meinen Leuten niedergeworfen und ist entsprungen. Er hat sein Leben
              verraset. Zu meiner Sicherheit muß ich – Sie nehmen.</p>
          </sp>
          <sp who="#montenegro">
            <speaker>Mont.</speaker>
            <p>Nun wird Mäßigung auch mir zu schwer! Laßt mir mein größtes Gut, meine einzige
              Tochter! – Mein alles soll euer seyn. Oder nehmt mich alten Graukopf auch!
                <stage>(Priester und Wache mit Franziska ab.)</stage></p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Zwölfter Auftrit.</head>
          <sp who="#montenegro">
            <speaker>Montenegro</speaker>
            <stage>allein.</stage>
            <p>Umsonst! O, daß meine Füße zu schwach sind, ihnen nachzueilen! – Katelli, Katelli! du
              bist ein Mörder! Mein und meiner Tochter Mörder! Unbesonnener Jüngling, warum folgst
              du deines Vaters Lehren nicht und schmiedest dir selbst das Eisen, das deinen Kopf
              abschlagen wird? Und der Unmensch von Priester! Loderte denn kein Fünkchen Mitleids in
              ihm? O, habt ihr noch nicht an ihr <pb n="62"/> genug, nehmt zu eurer Sätigung auch
              mich! Entreißt meinen Händen die Krükke, schlagt meine graue Hirnschädel damit ein,
              und trinkt mein Gehirn, ihr Blutigel!</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Dreyzehnter Auftrit.</head>
          <stage>Montenegro und Katelli, der plötzlich von hinten auf ihn zuspringt.</stage>
          <sp who="#montenegro">
            <speaker>Monten.</speaker>
            <p>Katelli! deine Tollkühnheit, deine Unbesonnenheit hat keine Schranken.</p>
          </sp>
          <sp who="#katelli">
            <speaker>Katelli.</speaker>
            <p>Wo ist Franziska? Sie muß mit mir fort eilen. Ich will mit ihr hinfliehen, wo uns
              kein Satansauge erforschen kann.</p>
          </sp>
          <sp who="#montenegro">
            <speaker>Monten.</speaker>
            <p>Wahnsinniger! du hast deine und ihre Sache verdorben. Für dich hat man sie genommen.
              Eingesperrt in düstern Mauren wird sie da sitzen und mich verfluchen, daß ich sie
              gezeugt habe. <stage>(weint.)</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#katelli">
            <speaker>Katelli.</speaker>
            <stage>(tobend)</stage>
            <p>Ich will hin, will sie befreyn. Ich will meinen Kopf für den ihrigen in den Rachen
              der Menschenfresser stekken.</p>
          </sp>
          <sp who="#montenegro">
            <speaker>Monten.</speaker>
            <p>Sie werden ihn dir abbeissen und gierig nach den andern schnappen. Hat der Unsinn
              dich ganz gefesselt? Eil' und verbirg dich! Sorge für dein eigenes Leben! Sie soll
              meine Sorge seyn. <stage>(Der Pater Hieronimus kömmt)</stage> Sieh, Katelli! Rette
              dich! <stage>(Katelli eiligst ab.)</stage></p>
          </sp>
        </div>
        <pb n="63"/>
        <div type="scene">
          <head>Vierzehnter Auftrit.</head>
          <stage>Montenegro und Hieronimus.</stage>
          <sp who="#hieronimus">
            <speaker>Hieronimus.</speaker>
            <p>Mein Segen mit ihnen!</p>
          </sp>
          <sp who="#montenegro">
            <speaker>Monten.</speaker>
            <p>Sie kommen zu spät, Freund. Sie sollten meiner Tochter den Brautkranz aufsetzen; jezt
              können sie's ihrem Sarge. Die heilige Inquisition hat's schon bestellt. So lange hab'
              ich meine Zunge, aus Ehrfurcht für Religion gebändigt; aber jezt ist meine Macht zu
              schwach. O, über die dumme verstokte Blindheit des Volks! Mit ofnen Augen sieht es den
              Tyrannen im Pfaffen, und doch hält es ihre Bosheit für That der Heiligen! kreuzigt
              sich, wenn sie vorübergehen!</p>
          </sp>
          <sp who="#hieronimus">
            <speaker>Hieronimus.</speaker>
            <p>Gott, was ist ihnen?</p>
          </sp>
          <sp who="#montenegro">
            <speaker>Monten.</speaker>
            <p>Das zu erzehlen vermag ein Greiß nicht. Ich würde mein Gesicht verliehren, wenn ich
              mir die Bilder alle noch einmal vormahlte – Ich wünschte, auch sie hätten das härne
              Kleid nicht an.</p>
          </sp>
          <sp who="#hieronimus">
            <speaker>Hieronimus.</speaker>
            <p>Suchen sie Stille für ihren Geist, und Zügel für ihre Worte. Sie wissen einmal, daß
              wir in einem Lande wohnen, wo die Stüze der Religion Grausamkeit ist, wo man den
              Dornstrauch küssen muß, und nicht einmal nach der schönen blühenden Rose hinschielen
              darf.</p>
          </sp>
          <pb n="64"/>
          <sp who="#montenegro">
            <speaker>Monten.</speaker>
            <p>Das weiß ich. Ich hab's empfunden und vor Gott will ich's beichten. Ich bin nicht
              mehr fern von ihm. Schrek und Kummer hausen schon, als Bothschafter des Todes, in
              meinem Geäder.</p>
          </sp>
          <sp who="#hieronimus">
            <speaker>Hieronimus.</speaker>
            <p>Bey allen Heiligen beschwör' ich sie, frommer Mann, daß sie jezt alle Standhaftigkeit
              des beherzten Mannes aufsuchen! Sie bedürfen der Ruhe. Kommen sie!</p>
          </sp>
          <sp who="#montenegro">
            <speaker>Monten.</speaker>
            <p>Und woher nehm' ich die? Ich bin der Dürstige in der Wüste.</p>
          </sp>
          <sp who="#hieronimus">
            <speaker>Hieronimus.</speaker>
            <p>Heben sie ihre Hände empor. Den Frommen wird nichts versagt.</p>
          </sp>
          <sp who="#montenegro">
            <speaker>Monten.</speaker>
            <p>Ich hab's gethan; aber ich bin zum Märtyrer erkohren, sonst zögerte die Hülfe so
              lange nicht.</p>
          </sp>
          <sp who="#hieronimus">
            <speaker>Hieronimus.</speaker>
            <p>Sie verzweifeln? Standhaft muß ein Märtyrer seyn. Oder – sie sind jezt etwas ruhiger
              – erzehlen sie mir den Grund ihres Zorns. Ich will Trost daraus aufsuchen und Ruhe in
              ihre Seele giessen.</p>
          </sp>
          <sp who="#montenegro">
            <speaker>Monten.</speaker>
            <p>Sie wissen, ich habe eine Tochter.</p>
          </sp>
          <sp who="#hieronimus">
            <speaker>Hieronimus.</speaker>
            <p>Ja.</p>
          </sp>
          <sp who="#montenegro">
            <speaker>Monten.</speaker>
            <p>Katelli, ein junger Vetter von mir, besuchte mich. Er und Franziska sind mir eins.
              Sie liebten sich sogleich, da sie sich nur sahen; denn sie glaubten, zwey Engel müßten
              für einander geschaffen seyn. Eh' sie sich erklärten, hielt Pedrillo, der <pb n="65"/>
              Verworfenste vor Gott – sie kennen ihn – um Franziska an. Ich schlug sie ihm ab. Meine
              Tochter willigte drein, weil sie eine bessere Liebe fühlte. Sie erklärte sich laut für
              Katelli. Ich erfüllte ihre und Katelli's Bitte, ob ich gleich Pedrillo's Rache
              fürchtete. Sie, heiliger Freund, sollten sie heute vereinigen. Allein mein Wahn ist
              Wahrheit geworden. Pedrillo, hat die Inquisition wider mein Haus aufgehezt, denn
              anders läßt es sich nicht denken. Ihre Diener kamen, meinen Katelli in den Vorhof des
              Todes zu schleppen. Er entsprang und für ihn nahmen sie meine Franziska. Ach, ich
              hielt sie für den Trost meines Alters, und nun hab' ich sie gezeugt, mein graues Haupt
              einzudrükken.</p>
          </sp>
          <sp who="#hieronimus">
            <speaker>Hieronimus.</speaker>
            <p>Wie viel Boshafte macht der Hoff nicht? Und wie viele Lieblinge des blinden Fürsten
              bringen ihre niedrigen Gedanken unter dem Schuz des Throns zur That! Ich bedaure sie
              und ihre Tochter. Aber der Himmel wird sie nicht verlassen; sie wird die ihrige
              bleiben und wieder in ihre Arme kehren. Der Unschuldige ist immer des Siegs gewiß. Ich
              werde mit unsern Bischof sprechen. Er gilt viel und wird gewiß ihre Tochter den Händen
              des heiligen Gerichts entreissen.</p>
          </sp>
          <sp who="#montenegro">
            <speaker>Monten.</speaker>
            <p>Ihr Bischof ist ein frommer, redlicher Mann. Aber Frömmigkeit und Redlichkeit <pb n="66"/> haben keinen Werth mehr! Sie sind abgesezte Münze! Heuchelnde Schmeichler
              sind die Männer des Glüks!</p>
          </sp>
          <sp who="#hieronimus">
            <speaker>Hieronimus.</speaker>
            <p>Ihr Urtheil ist zu allgemein! Der aufgebrachte, zornige Mann spricht noch aus ihnen.
              Ich will ihnen rathen, und als ein Freund beystehen. Folgen sie mir jezt und suchen
              sie sich erst Ruhe auf. Der Schlaf wird die Schrekkenbilder auslöschen, die mit so
              tiefen Zügen in ihr Herz geäzt sind.</p>
          </sp>
          <sp who="#montenegro">
            <speaker>Monten.</speaker>
            <p>Schlaf? Der Todesschlaf wird mein erster wieder seyn. Mein Herz predigt's mir.</p>
          </sp>
          <sp who="#hieronimus">
            <speaker>Hieronimus.</speaker>
            <p>Martern sie sich mit diesem heßlichen Wahn nicht. Sie werden ein Selbstmörder.
                <stage>(Hilft ihn vom Stuhl auf und führt ihn ab)</stage> Ist ihnen dieser Name so
              kleindeutend?</p>
          </sp>
          <sp who="#montenegro">
            <speaker>Monten.</speaker>
            <p>Ich fürchte jede Sünde, ich fürchte auch diese. – – Sie sollen bey mir bleiben, bis
              ich ins Grab sinke. Hören sie das ängstliche Schlagen meiner Brust? Es wird bald, bald
              mit mir aus seyn. Höchstens wenige Tage noch bin ich Bürger dieser argen Welt.</p>
            <stage>(beyde ab.)</stage>
          </sp>
        </div>
      </div>
      <pb n="67"/>
      <div type="act">
        <head>Vierter Aufzug.</head>
        <div type="scene">
          <head>Erster Auftrit.</head>
          <stage>Ein Vorsaal in Montenegro's Schloß, den eine Lampe ganz schwach erleuchtet</stage>
          <sp who="#katelli">
            <speaker>Katelli</speaker>
            <stage>allein, kurz angezogen, in einen Mantel verhüllt und einen blossen Degen in der
              Hand haltend.</stage>
            <p><stage>(Nach dem Gartenfenster zu)</stage> Bald wird der Mond aufgehen, und ich noch
              ohne dem Mädchen? Muß sie noch leiden lassen, ohne dem Strom meiner Rache freyen Lauf
              geben zu können? Und Pedrillo? – Gedulde dich, liebe Seele! Er soll büssen! Heute
              noch! – Wie alles so still ist; alles sich zur Ruhe rüstet! Vom Fürsten an, bis zu dem
              Wurm, der an seinen Thron nagt; nur ich nicht! Holder Schlaf, du warst oft der Tröster
              meines schwärmenden Geistes; aber jezt ist deine Hülfe zu schwach. Er hat seine
              Schranken gesprengt; ist das schäumende wilde Roß, das jedem zu muthig ist. – Wie
              unter Ungeheur, die auf mich einkrallen, steh' ich hier! Erbarmer genug um mich her,
              aber kein Retter! – Was ist doch der Mensch für ein schwaches, furchtsames Ding!
              Schüchtern und unentschlossen steh' ich da, und weiß nicht welchen Weg ich wandeln
              soll. Auf der einen Seite kettet heisse Liebe und tolle <pb n="68"/> Wuth, zu allem
              bereit, was menschliche Natur noch übersteiget, meinen Fuß; und auf der andern Seite
              ruft mir der Hang, der allen Menschen angebohren ist, der Hang zum Leben zu:
              Entfliehe, Katelli! Klimme über Felsen hinweg! – Was soll ich nun thun? Hier harren
              und mit dem Schiksal hadern, ist mir Trost auf keiner Seite. Soll ich meine Franziska
              verlassen? Oder geduldig zusehen, wenn man sie in die Wolfsgrube hineinwirft? Nein!
              Ich will für sie hineinspringen, und mit den tobenden Bestien kämpfen. Oder ich will
              ihr selbst den Dolch ins Herz rennen, wenn ich sie nicht retten kann, und dann von
              ihrer welkenden Wange, von ihren erblaßten Lippen den Tod auch für mich abküssen! – –
              Aber warum weil' ich deshalb hier, wo die Hippe des Todes schon um meinen Kopf
              herumschwirrt? Er hat mich hereinschlüpfen sehen, und sinnt jezt schon vor der Thür
              des Schlosses den rauhsten Weg zum Tode für mich aus.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Zweyter Auftrit.</head>
          <stage>Katelli und Anton.</stage>
          <sp who="#anton">
            <speaker>Anton.</speaker>
            <p>Endlich find' ich sie, nachdem ich weit und breit herumgelaufen bin. Um ihres alten
              Vaters, um die lezten Worte des alten Montenegro's bitt' ich sie, retten sie sich.</p>
          </sp>
          <pb n="69"/>
          <sp who="#katelli">
            <speaker>Katelli.</speaker>
            <p>Wieder ein Schlag, derb, wie die ersten! Er ist tod? Tod, Franziska's Vater, mein
              Vater?</p>
          </sp>
          <sp who="#anton">
            <speaker>Anton.</speaker>
            <p>Noch nicht, aber bald wird's mit ihm aus seyn. Ein guter ehrlicher Pfaff ist mit ihm
              nach Madrit gefahren. Noch im Wagen schlug er die Hände zusammen und lallte mit
              bebender Stimme: Franziska, Katelli, Rettung!</p>
          </sp>
          <sp who="#katelli">
            <speaker>Katelli.</speaker>
            <p>Bey jedem Tröpfchen meines Bluts schwör' ich dir, daß ich dich retten will!</p>
          </sp>
          <sp who="#anton">
            <speaker>Anton.</speaker>
            <p>Misbrauchen sie die Zeit nicht, ich bitte sie um alles, was ihnen lieb ist. Pedrillo
              läuft mit knirschenden Zähnen ums Schloß.</p>
          </sp>
          <sp who="#katelli">
            <speaker>Katelli.</speaker>
            <stage>(Nach einer langen Pause)</stage>
            <p>Anton ich bin jezt auf einen besondern Entschluß gekommen. Kühn, aber gut, wenn er
              gelingt. Tiefsinnig irrt' ich an den Mauren von Madrit. Nicht fern von mir hört' ich
              ein Gelispel. Ich schlich hin und vernahm, daß Pedrillo Blutrath über mich hielt. Ich
              ward aufmerksamer. Er trug seinem Niklas, so heißt der Bube, den er bey sich hat –
              auf, einen Priester zu holen, mit ihm ins Gefängniß zu meiner Franziska zu gehen, und
              sie auf seine Seite zu ziehen. Nun höre! du sollst dich verkleiden. Sollst mit einigen
              Leuten dem Gesindel aufpassen, und sie beide aufheben lassen. Alsdenn will ich den
              Priester <pb n="70"/> spielen. Nur mußt du dahin sehen, daß keiner davon kömmt.</p>
          </sp>
          <sp who="#anton">
            <speaker>Anton.</speaker>
            <p>Und er sollte nichts argwöhnen, wenn der Bube nicht zurük kommt?</p>
          </sp>
          <sp who="#katelli">
            <speaker>Katelli.</speaker>
            <p>Was zurükkommen! Er soll ja mit dem Priester ins Gefängniß gehen. Wie kann er denn
              zurükkommen? Sorge für sichere Leute. Zeit hast du genug. Sie werden erst um zwölf Uhr
              ins Inquisitionshaus gehen.</p>
          </sp>
          <sp who="#anton">
            <speaker>Anton.</speaker>
            <p>Ach! vergessen sie doch das, und retten sie sich! Pedrillo weiß, daß das Haus von
              allen Leuten aus Noth, aus Aberglauben und aus blinder Religion verlassen ist. Er wird
              hereinstürmen. Er wird sie aufsuchen und finden, und denn – ach! retten sie sich.</p>
          </sp>
          <sp who="#katelli">
            <speaker>Katelli.</speaker>
            <p>Als wenn ich da sicherer wäre, wenn ich vor seinen Augen zur Thür herausginge. Ich
              wäre für ihn eine schlaraffenländische Taube. Thu', was ich dir gesagt habe. – Es soll
              mir lieb seyn, wenn er hereinkömmt, sonst muß ich zu ihm gehen. Ha! Ich will die
              Schlange mit List fangen! Nun geh! Du machst mich nur verwirrt.</p>
          </sp>
          <sp who="#anton">
            <speaker>Anton.</speaker>
            <p>Sie gehen gewiß wieder auf irrigen Wegen. Ihr verwirrter Blik sagt's mir. Setzen sie
              sich in Sicherheit, und denn suchen sie sich ein paar Freunde. Ihr gutes Herz wird sie
              leicht finden. <pb n="71"/> Seyn sie offenherzig gegen sie, und führen sie mit ihnen
              ihre Sache aus.</p>
          </sp>
          <sp who="#katelli">
            <speaker>Katelli.</speaker>
            <p>Ja, Freunde! Wo soll ich sie suchen, in einem Lande voll Falschheit und Arglist? Ich
              machte mich zum verunglükten Mann in den Wellen des tobenden Meers, der sich nach ein
              Bret umsieht, um sich des Schwimmen zu erleichtern. Entweder er sucht umsonst, oder er
              findet's und klimmet hinauf. Aber es ist zu leicht ihn zu tragen. Es schlägt um und
              wirft ihn noch tausend Schritte dem Tode näher. Solche Bretter sind spanische Freunde.
              Nein, ich will meine Last allein tragen. Offenherzigkeit ist ein Jek, der Kisten und
              Kasten für Jedermann aufschließt, und, wenn sie ausgepakt sind, fremde Hände mit
              seiner Waare wuchern sieht, ohne Nutzen davon zu haben.</p>
          </sp>
          <sp who="#anton">
            <speaker>Anton.</speaker>
            <p>Denken sie doch nicht so böse.</p>
          </sp>
          <sp who="#katelli">
            <speaker>Katelli.</speaker>
            <p>Laß deine Philosophien jezt weg und geh! Fürchte nichts! Die gerechte Sache geht vor
              uns her! Alle Schuld fällt auf ihn. Er vertändelt sein Leben. Wenn er mir meine
              Franziska daheim führen läßt, so soll das Erbarmen meine Blutgierde unterdrükken.
                <stage>(horcht auf ein Geräusch hinter der Bühne)</stage> Geh', Anton, hinten hinaus
              und halt dich rüstig!</p>
          </sp>
          <sp who="#anton">
            <speaker>Anton.</speaker>
            <stage>(geht)</stage>
            <p>Der Himmel sey dein Begleiter! Und wenn du fällst, so schikke mir deinen <pb n="72"/>
              Geist. Ich folge dir gewiß. Was muß es nicht für ein gutes Sterben seyn, wenn man für
              seinen Herrn stirbt.</p>
            <stage>(ab.)</stage>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Dritter Auftrit.</head>
          <sp who="#katelli">
            <speaker>Katelli</speaker>
            <stage>allein.</stage>
            <p>Aber, Verstellung, wo nehm' ich dich her? Du und deine Freundin, die Lüge, ihr habt
              noch nie in meine Seele gewohnet.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Vierter Auftrit.</head>
          <stage>Katelli. (verhüllt sich etwas in Mantel). Pedrillo (kurz angezogen, den Degen unter
            den Arm haltend und den Huth ins Gesicht gedrükt.)</stage>
          <sp who="#pedrillo">
            <speaker>Pedrillo.</speaker>
            <stage>(Im Hintergrunde der Bühne)</stage>
            <p>Licht? Ich glaub', ich find' ihn. Wenigstens find' ich hier doch Schutz für Regen und
              Sturm. <stage>(Nach einer Pause zu Katelli)</stage> Bist du ein Geist, oder wer bist
              du?</p>
          </sp>
          <sp who="#katelli">
            <speaker>Katelli.</speaker>
            <p>Man nenne mich, wie man will. Meinen Namen sag' ich keinen.</p>
          </sp>
          <sp who="#pedrillo">
            <speaker>Pedrillo.</speaker>
            <p>Hast du Verrichtung hier?</p>
          </sp>
          <sp who="#katelli">
            <speaker>Katelli.</speaker>
            <p>Eines Schurken harr' ich, den ich aufspiessen will. Seinen Namen kann ich nicht
              sagen. Er lähmt mir die Zunge.</p>
          </sp>
          <pb n="73"/>
          <sp who="#pedrillo">
            <speaker>Pedrillo.</speaker>
            <p>Deine Worte sind Räzel. Wie du heißt? Und keine Minute darfst du länger zögern?</p>
          </sp>
          <sp who="#katelli">
            <speaker>Katelli.</speaker>
            <stage>(Nach einer langen Pause.)</stage>
            <p>Niklas schikt mich.</p>
          </sp>
          <sp who="#pedrillo">
            <speaker>Pedrillo.</speaker>
            <p>Deinen Namen will ich wissen.</p>
          </sp>
          <sp who="#katelli">
            <speaker>Katelli.</speaker>
            <p>Den zu sagen erlaubt mein Handwerk nicht.</p>
          </sp>
          <sp who="#pedrillo">
            <speaker>Pedrillo.</speaker>
            <p>Kennt dich Niklas?</p>
          </sp>
          <sp who="#katelli">
            <speaker>Katelli.</speaker>
            <p>Ja. Er ist eben auf der Gasse von einem Mailänder niedergestossen, den ich aufsuche.
              Er hat mir aufgetragen, zu Pedrillo zu sagen, er schikke mich, seinem Mörder
              aufzupassen und für Pedrillo einen Priester zu bestellen. Wozu? weiß ich nicht. Der
              Tod schnit seine Worte ab.</p>
          </sp>
          <sp who="#pedrillo">
            <speaker>Pedrillo.</speaker>
            <p>Der Teufel! kennst du mich denn nicht? Ich bin Pedrillo. So einen wakkern Schaz hätt
              ich hier nicht gesucht. Gib mir die Hand.</p>
          </sp>
          <sp who="#katelli">
            <speaker>Katelli.</speaker>
            <p>Wenn ich mich rühre, so wird mein Blut toll. Genug ich führe Niklas Sache.</p>
          </sp>
          <sp who="#pedrillo">
            <speaker>Pedrillo.</speaker>
            <p>So mußt du mir einen schlauen Priester um zwölf Uhr in's Inquisitions-Gefängniß einer
              gewissen Franziska Montenegro bestellen. Er soll sie durch Drohungen und
              Versprechungen auf meine Seite zu bringen suchen.</p>
          </sp>
          <sp who="#katelli">
            <speaker>Katelli.</speaker>
            <p>Franziska also? Hm! Nun bekomm' ich Licht in der Sache. Zum sterben ist sie auch zu
              schön. Ich kenn' einen Priester. Er geht immer <pb n="74"/> mit mir. Ich trau' ihm
              Kopfs genug zu, das Ding recht gut zu machen. Und wenn sie mir ein gutes Wort geben –
              glauben sie's, meine List geht über alles – so bring' ich den Liebhaber der Franziska,
              wie heißt er doch – je nun! – den Mailänder, auch mit.</p>
          </sp>
          <sp who="#pedrillo">
            <speaker>Pedrillo.</speaker>
            <p>Hör! wenn du das kannst, alles, was du willst, sollst du haben.</p>
          </sp>
          <sp who="#katelli">
            <speaker>Katelli.</speaker>
            <p>Genug, er muß gehen, wohin ich will. Ich könnt' ihm die Augen gleich zudrükken, aber
              ich denke immer; spare den Stoß bis auf bedrängtern Zeiten.</p>
          </sp>
          <sp who="#pedrillo">
            <speaker>Pedrillo.</speaker>
            <p>Ich glaube, dein Kopf denkt sich so etwas von Kaiserthümern und Pabstmützen. Du
              sprichst gar zu klug. – Sorge mir nur für den Priester und wenn du ihn obendrein in
              meine Hände schafst, so hast du dein Glük gemacht.</p>
          </sp>
          <sp who="#katelli">
            <speaker>Katelli.</speaker>
            <p>Es bleibt bey allem, was abgeredet ist.</p>
          </sp>
          <stage>(Es wird im Hintergrunde der Bühne hell.)</stage>
          <sp who="#pedrillo">
            <speaker>Pedrillo.</speaker>
            <p>Was ist da? Wer kömmt?</p>
          </sp>
          <sp who="#katelli">
            <speaker>Katelli.</speaker>
            <p>Ich glaub', es ist Feuer. <stage>(Geht näher)</stage> Eine Leiche!</p>
          </sp>
          <sp who="#pedrillo">
            <speaker>Pedrillo.</speaker>
            <p>Laß! Ich bin ja in der Messe gewesen. <stage>(Wird immer furchtsamer und geht auf und
                nieder)</stage> Wenn mir die Rechnung zu früh durchstrichen würde!</p>
          </sp>
          <pb n="75"/>
          <sp who="#katelli">
            <speaker>Katelli.</speaker>
            <p>Sie sind, wie die straffe Eiche im Walde. Bey heitern Wetter steht sie da, und
              stolziert. Kömmt ein Sturm, so zittert sie vom Haupt, bis zum Fuß. Ihr Zittern macht
              die Wurzel los und sie fällt. Sorgen sie also für die Wurzel, mein Herr.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Vierter Auftrit.</head>
          <stage>Die Vorigen.</stage>
          <stage>(Vier Vermummte tragen langsam Schrit vor Schrit einen Sarg in Tüchern. In der
            andern Hand Fakkeln. Der Sarg ist schwarz und am Dekkel brennt Pedrillo's Name.)</stage>
          <sp who="#pedrillo">
            <speaker>Pedrillo.</speaker>
            <p>Mein Name? Beym Teufel, wenn die Ahndung träfe; Es fehlt nichts, als daß ich mir
              selbst aus Verzweiflung den Degen durch den Leib züge! <stage>(läuft verwirrt
                herum)</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#katelli">
            <speaker>Katelli.</speaker>
            <p>Wessen Leiche, Männer? <stage>(Sarg nieder. Ein Vermummter trit vor und zeigt auf den
                Namen!)</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#pedrillo">
            <speaker>Pedrillo.</speaker>
            <p>Verflucht ihr Boten des Todes! Aber – auf eurer Stirn thront die Lüge. Ihr seyd
              Betrüger, von Katelli gedungen, mich mit Angst und Schrekken zu bedrängen, daß ich ihm
              sein elendes Leben schenken soll. Eure Kühnheit schmachtet nach Lohn. <stage>(Will mit
                den Degen stossen, fährt aber erschrokken zurük.)</stage></p>
          </sp>
          <pb n="76"/>
          <sp who="#der_vermummte">
            <speaker>Der Vermummte.</speaker>
            <stage>(Mit tiefer murmelnder Stimme.)</stage>
            <p>Wir sind Botschafter der Wahrheit! Ein Kläger geht vor dir und zwey Urthelsprecher
              folgen. Wehe, wehe dir!</p>
          </sp>
          <sp who="#pedrillo">
            <speaker>Pedrillo.</speaker>
            <stage>(zu Katelli)</stage>
            <p>Und du sahst nichts? Eine Hand fuhr mir übers Gesicht; zog mir den Arm nieder.</p>
          </sp>
          <sp who="#katelli">
            <speaker>Katelli.</speaker>
            <stage>(bey Seite)</stage>
            <p>Wen doch Gewissen sticht!</p>
          </sp>
          <stage>(Die Leiche ab mit dumpfen murmelnden Gesange.)</stage>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Fünfter Auftrit.</head>
          <stage>Katelli und Pedrillo.</stage>
          <sp who="#katelli">
            <speaker>Katelli.</speaker>
            <p>Eine böse Ahndung.</p>
          </sp>
          <sp who="#pedrillo">
            <speaker>Pedrillo.</speaker>
            <p>Daß du kein Wort mehr drüber verliehrst. In mir spricht mehr als du mit Millionen
              Worten sagen kannst. Oder willst du mir auch abtrünnig werden, da ich mich fast selbst
              schon verlassen habe? du furchtsam?</p>
          </sp>
          <sp who="#katelli">
            <speaker>Katelli.</speaker>
            <p>Einer geht vor ihm und zwey folgen ihm nach!</p>
          </sp>
          <sp who="#pedrillo">
            <speaker>Pedrillo.</speaker>
            <p>Du zählst dich doch nicht unter sie?</p>
          </sp>
          <sp who="#katelli">
            <speaker>Katelli.</speaker>
            <p>Das Räzel wär' ihnen sonst zu groß!</p>
          </sp>
          <sp who="#pedrillo">
            <speaker>Pedrillo.</speaker>
            <p>Träumer! – Wie dich das bischen Dunkel durchwurmt? Wozu der Wahnsinn? – Ahndung!
              Ahndungen gehören den Weibern mit wakkelnden Zähnen. – Dank dem Himmel, daß <pb n="77"/> ich wieder Vernunft habe! Ich bin wieder der, der ich immer war, und es soll nichts
              kommen, das mich von meinem Wege wegreissen kann. – Du hast wohl alles wieder drüber
              vergessen?</p>
          </sp>
          <sp who="#katelli">
            <speaker>Katelli.</speaker>
            <p>Der Priester und er – wie heißt er doch?</p>
          </sp>
          <sp who="#pedrillo">
            <speaker>Pedrillo.</speaker>
            <p>Und Katelli.</p>
          </sp>
          <sp who="#katelli">
            <speaker>Katelli.</speaker>
            <p>Und Katelli kömmt, und ich auch. Sie brauchen mich doch?</p>
          </sp>
          <sp who="#pedrillo">
            <speaker>Pedrillo.</speaker>
            <p>Das halte, wie du willst. Besser, du kömmst. Aber sage dem Pfaffen, daß er sich von
              dem albern Grimme des Mädchens nicht täuschen läßt. Sie ist ausser sich. Ganz
              natürlich; es ist ihr da alles sehr bunt vor den Augen.</p>
          </sp>
          <sp who="#katelli">
            <speaker>Katelli.</speaker>
            <p>Der Priester wird's gewiß so gut machen, als ich und sie es ihm sagen können. Ich
              halte mein Wort gewiß. Aber sie müssen dafür sorgen, daß dem Priester der Eintrit
              nicht verwehrt wird. Sie müssen überhaupt die Arbeit mir zu erleichtern suchen.</p>
          </sp>
          <sp who="#pedrillo">
            <speaker>Pedrillo.</speaker>
            <p>An mir wird's nicht fehlen. Aber ich weiß nicht, was mir hier so täuschend vor den
              Augen schwebt? Komm mit mir. Es läuft mir so kalt über.</p>
          </sp>
          <sp who="#katelli">
            <speaker>Katelli.</speaker>
            <p>In einer halben Stunde bin ich da. Jezt werd' ich hier bleiben, und meinen Plan
              weiter <pb n="78"/> studiren. Es ist kein Ort, der mich mehr dazu aufmuntern könnte,
              als dieser.</p>
          </sp>
          <sp who="#pedrillo">
            <speaker>Pedrillo.</speaker>
            <p>Prüfe mir nur den Priester vorher, ob du ihm trauen darfst. Sag' ihm nichts
              überflüssiges.</p>
          </sp>
          <sp who="#katelli">
            <speaker>Katelli.</speaker>
            <p>Er kann sich selbst nicht besser kennen, als ich ihn kenne. Alles was ich weiß, weiß
              er auch. Und sollt's nicht recht mit ihm gehen wollen, so stoss' ich ihn nieder.</p>
          </sp>
          <sp who="#pedrillo">
            <speaker>Pedrillo.</speaker>
            <p>Alles, wie du willst. Nur halt mich hier nicht länger auf, und sprich wenn du noch zu
              sprechen hast.</p>
          </sp>
          <sp who="#katelli">
            <speaker>Katelli.</speaker>
            <p>Nichts mehr.</p>
          </sp>
          <sp who="#pedrillo">
            <speaker>Pedrillo.</speaker>
            <p>Lieber Jahre lang im Abgrund der Erde, als hier noch eine Minute.</p>
            <stage>(ab.)</stage>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Sechster Auftrit.</head>
          <sp who="#katelli">
            <speaker>Katelli</speaker>
            <stage>allein.</stage>
            <stage>(Nach einer langen Pause.)</stage>
            <p>Gottlob, daß ich den Kampf gekämpfet habe. Es war ein arger Kampf. Aber, –
                <stage>(langsam)</stage> Zweye folgen ihm! – Gott, bald tod! denn lange frist' ich
              ihm sein Leben nicht! Ich ihm folgen? Auch deshalb schon' ich dich nicht, wenn du mir
              nicht meine Franziska gibst. – Noch gehen die Propheten des <pb n="79"/> Himmels vor
              mir her! Mein Auge sieht sie noch immer. – Ich soll sein Richter seyn? das Amt nehm'
              ich willig, nehm' ich mit Freuden. Um alle Schätze der Welt schlüg' ich's nicht aus.
              Aber sterben! Wie das Vorherwissen so schreklich ist! Doch, Mensch, was ist dein
              Streben wider Schiksal? Wir können nichts thun, als uns die Wege die es uns zeigt,
              leicht machen, und das will ich thun. Ich will meine Seele rüsten.</p>
          </sp>
        </div>
      </div>
      <pb n="80"/>
      <div type="act">
        <head>Fünfter Aufzug.</head>
        <stage>Ein Gefängniß, welches von einer Lampe, die im Hintergrunde desselben hängt, schwach
          erleuchtet wird. Auf der Seite, der Thür gegenüber, ein Bette.</stage>
        <div type="scene">
          <head>Erster Auftrit.</head>
          <sp who="#franziska">
            <speaker>Franziska</speaker>
            <stage>allein (geht mit zerrissenen Haaren wild herum.)</stage>
            <p><stage>(Nach einer langen Pause.)</stage> Ha! mein Katelli! Ich seh' ihn streiten!
              Streit, braver Junge, streit, wie der Mann unter Tausenden! – Bet zu Gott! Er
              übermannt dich! Fasse Muth! Engel schüzen dich! Sie brechen dir schon den Lorbeer! – –
              Wirf ihn nieder und reiß ihm sein Bubenherz heraus! Katelli! Katelli! dein Arm sinkt!
              Sieg, Sieg dir, Katelli! Sieh, wie er mit den Händen den Erdboden zerreißt! mit den
              Zähnen Steine zerknirscht! – Eh er sich ermannt, Katelli! – Horch! jezt stößt er
              seinen lezten Fluch aus! – Wehe dir, Katelli, daß du ihn nicht länger gepeinigt hast!
              Schon tod! tod? daß er nicht noch einmal sterben kann! <stage>(Sie fällt entkräftet
                aufs Bette, und richtet sich nach einiger Zeit wieder auf.)</stage> Sey mir
              willkommen, mein Bester! Du hast rittersam <pb n="81"/> gestritten. Eil in meine Arm;
              sollst dich erholen! – Wie du so keichst! <stage>(als wenn sie ihn küßt)</stage> Wie
              dieser Kuß so süß ist, dieser heisse Kuß der Liebe! – Heute noch ist unsre Hochzeit.
              Weist du's Lieber? Und kein Priester soll uns dazwischen kommen. <stage>(Nach einer
                langen Pause.)</stage> Aber sieh! Ein neuer Kampf! Legionen Teufel! Sie reissen sich
              um seine Seele! Sieh! Schulknaben, sich um eine wurmstichige Haselnuß raufend! – Sie
              ziehen mit ihm fort! – Teufel hört! Franziska ruft euch! Laßt die andern Verbrecher
              alle, eine Stunde ruhen! Täglich eine Stunde! und dann über ihn allein! Es ist
              Pedrillo! Jezt mögt' ich wünschen, ein Teufel zu seyn! Aber Mädchenarm ist zur Qual
              seines Gebeins zu schwach! <stage>(sezt sich matt nieder.)</stage></p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Zweyter Auftrit.</head>
          <stage>Franziska, Katelli in Priesterkleidern und ein Gefangenwärter.</stage>
          <sp who="#gefangenwaerter">
            <speaker>Gefangenwärter.</speaker>
            <p>Dort auf dem Bette. Aber nehmen sie sich in Acht! Sie raset, oder ist wenigstens auf
              dem Weg zur Raserey.</p>
          </sp>
          <sp who="#katelli">
            <speaker>Katelli.</speaker>
            <stage>(Mit gezwungener Stimme)</stage>
            <p>Deshalb komm' ich. Ich will sie wieder zur Vernunft bringen. <pb n="82"/> – Ihr könnt
              nur gehen. Ich will mit ihr allein seyn.</p>
          </sp>
          <sp who="#gefangenwaerter">
            <speaker>Gefangenw.</speaker>
            <p>Wenn mir mein Leben lieb ist, so muß ich hier bleiben.</p>
          </sp>
          <sp who="#katelli">
            <speaker>Katelli.</speaker>
            <p>Die heiligen Gerichte haben einen Priester nicht zu fürchten.</p>
            <stage>(Gefangenwärter ab.)</stage>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Dritter Auftrit.</head>
          <stage>Franziska und Katelli.</stage>
          <sp who="#franziska">
            <speaker>Franziska.</speaker>
            <stage>(Auffahrend und schüchtern sich umsehend. Nach einer langen Pause.)</stage>
            <p>Wehe, wehe! Sie haben ihn verlohren! – – <stage>(Sanftmüthig)</stage> Seine Seele ist
              nicht hier! Laßt mich! <stage>(Nach einer Pause. Stark)</stage> Weich Satan, weich!
              Sieh, ich bin kein schwaches Mädchen! <stage>(zeigt ihm die Hand)</stage> Dolch und
              Schwert! Und wenn ich streite, streitet mein Katelli mit mir. Katelli! Katelli, zum
              Kampf!</p>
          </sp>
          <sp who="#katelli">
            <speaker>Katelli.</speaker>
            <stage>(Steht wie in Betäubung.)</stage>
            <p>Bin ich denn gemacht, um zur Probe zu dienen, wieviel Lasten Misgeschiks ein
              Menschenrükken tragen kann? – Franziska! –</p>
          </sp>
          <sp who="#franziska">
            <speaker>Franziska.</speaker>
            <p>Ja! Franziska. Katelli heiß' ich.</p>
          </sp>
          <pb n="83"/>
          <sp who="#katelli">
            <speaker>Katelli.</speaker>
            <p>Ich bin dein Katelli.</p>
          </sp>
          <sp who="#franziska">
            <speaker>Franziska.</speaker>
            <p>Weg! Katelli ist kein Teufel.</p>
          </sp>
          <sp who="#katelli">
            <speaker>Katelli.</speaker>
            <p>Ich schwör's dir, daß ich Katelli bin. Ich komme, dich dieser Zelle des Schrekkens zu
              entführen.</p>
          </sp>
          <sp who="#franziska">
            <speaker>Franziska.</speaker>
            <p>Mich entführen? Was entführst du? Dies Bischen Haut und Knochen; mein Herz nicht!
              Aber – nein! mit dir allein, mein Katelli, geh' ich! <stage>(Sie legt sich
                nieder.)</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#katelli">
            <speaker>Katelli.</speaker>
            <p>Wie mich Schmerz und Liebe von allen Seiten zusammenstoßen! Daß ich noch so viel
              Manns bin, meinen Geist zu ketten! Sonst war ich's nicht! Aber seine Fesseln sind
              leichtes Spinnengewebe. Noch einen Stoß, und er wird sich losreissen. Ich werde
              herausstürmen und mit aller Rachgierde ihn aufsuchen! Aber der über uns alle wacht,
              wird dann dem brausenden Meer Ruhe winken. <stage>(trit näher an Franziska)</stage>
              Vielleicht überrascht sie der Schlaf! – Kein Odemzug? – Wenn ich, kommend, auf ihre
              Wange den Brautkuß zu drükken, ihr die Augen zudrükken müßte. Aber, wie ich mit
              gierigen Händen nach dem Bösen schnappe! als wenn ich allwissend voraussehen könnte,
              daß Unglük ewig mein Loos seyn soll! – Nein! Sie wird ihre Kräfte wieder sammlen; wird
              wieder das <pb n="84"/> sanftmüthige gefällige Mädchen seyn. Aber – soll ich ihr die
              schrekliche Ahndung entdekken, damit sie sich mit mir rüste? Ja, schreklich; aber doch
              gut!</p>
          </sp>
          <sp who="#franziska">
            <speaker>Franziska.</speaker>
            <stage>(Holt plötzlich stark Odem. Mat.)</stage>
            <p>Wie ich doch so schwach bin! – Kaum, daß ich noch diese schwache Luft aus meiner
              Brust herauspressen und wieder einsaugen kann. Was wär's mir auch besser, ob ich bin,
              oder nicht? Wenn ich nur erst meinen Katelli auf den Stufen des Himmels erwarten
              könnte! Armer, du leidest viel um mich!</p>
          </sp>
          <sp who="#katelli">
            <speaker>Katelli.</speaker>
            <p>Und du siehst mich nicht, Franziska?</p>
          </sp>
          <sp who="#franziska">
            <speaker>Franziska.</speaker>
            <p>Gott! Ein Priester und die Sprache Katelli's?</p>
          </sp>
          <sp who="#katelli">
            <speaker>Katelli.</speaker>
            <p>Ich bin da, meine Liebe. Ich habe den Furien die Krallen gebunden. Du sollst mit mir
              ihrer Wuth entrinnen. Arme Unschuld! Der Himmel verzeihe dem, der ein solches Mädchen
              martern kann. Ich kanns nicht, denn ich bin Mensch.</p>
          </sp>
          <sp who="#franziska">
            <speaker>Franziska.</speaker>
            <p>Bester, wir wollen uns keinen weitern Gefahren unterziehen. Laß mich hier und geh.
              Genug, daß für ein Lamm die Schlachtbank bereitet ist! Ich sterbe jezt gern, denn du
              hast mir <pb n="85"/> Wonne drüber gegossen. Ich habe dich noch einmal gesehen. –
              Aber, Katelli, was dreistest du dich um mich? Du handelst als Jüngling, nicht als
              Mann. Heißt es nicht willig ins Grab hineinspringen, wenn man über diese Schwelle
              trit?</p>
          </sp>
          <sp who="#katelli">
            <speaker>Katelli.</speaker>
            <p>Unter dem Schuz dieses Anzugs und der Verstellung hab' ich's gewagt. Und noch mehr
              hätt' ich um dich gewagt! Er hat mir selbst die Thür geöfnet, so blind ist er. Unser
              Rükweg wird eben so sicher seyn. Ich habe doppelte Kleider. Eins bring' ich dir.</p>
          </sp>
          <sp who="#franziska">
            <speaker>Franziska.</speaker>
            <p>Du überdenkst nicht, was du thust. Wir müssen Argusaugen betrügen.</p>
          </sp>
          <sp who="#katelli">
            <speaker>Katelli.</speaker>
            <p>Und du gehst zu behutsam. Ich habe ihnen eine veste Binde vor die Augen gebunden.</p>
          </sp>
          <sp who="#franziska">
            <speaker>Franziska.</speaker>
            <p>Das denkst du, Bester. Wenn dich aber nur eines mit halben schielenden Blikken sieht,
              so erwarten dich Todesmartern, im langen Blutrath erdacht. Dies mußt du vergessen.
              Aber ich hab' eine Bitte, die schlag mir nicht ab. Ich sitze hier, wie du weißt,
              bewahrt mit Unschuld; allein hier ist sie ein schwacher Schild. Ich muß sterben, in
              kurzer Zeit sterben. Ich sehe, du hast deinen Geist in Ruhe gesezt. Kein Fünkchen
              Grimmes <pb n="86"/> spür' ich in dir. Kaum sah ich dich, so merkt ich's, und nahm
              dich zum Lehrer. Des nicht eingedenk, was mich martert, bin ich jezt mehr, als
              Mädchen, und fühle mich stark genug, mir den Dolch mit aller Kälte in's Herz zu
              stoßen. So ruhig du auch bist, so hast du doch gewiß auf deine Sicherheit gedacht. Du
              hast ein Stilet; gib mir's.</p>
          </sp>
          <sp who="#katelli">
            <speaker>Katelli.</speaker>
            <p>Du überschreitest Menschenpflicht. Dein Leib ist nicht dein Eigenthum. Dies Kleid ist
              deiner Seele nur geborgt, in den Jahren deiner Pilgerschaft auf dieser Erde damit
              einher zu wandeln. Da es nun nicht dir gehört, darfst du's wohl zerreissen? Würd's dir
              nicht sauer werden, es zu bezahlen? – Das werd' ich nicht thun, gute Franziska. Diese
              That würde die guten Handlungen deines und meines Lebens mit einem Schleyer überziehn.
              Und sollt' ich dir eine Bitte erfüllen, da du mir die meinige abgeschlagen hast?
              Franziska, folge mir!</p>
          </sp>
          <sp who="#franziska">
            <speaker>Franziska.</speaker>
            <stage>(Nach einer Pause)</stage>
            <p>Du vermagst mehr über mich, als ich selbst. Ich will die lezte Rettung mit dir wagen.
              Aber wenn alle Aussicht uns abgeschnitten wird, denn versage mir die Bitte nicht.</p>
          </sp>
          <pb n="87"/>
          <sp who="#katelli">
            <speaker>Katelli.</speaker>
            <p>Nein, denn wollen wir Mund an Mund sterben. <stage>(horcht nach einem Geräusch hinter
                der Bühne)</stage> Wenn ich recht wähne? – Ein blutiger Hochzeitstag.</p>
          </sp>
          <sp who="#franziska">
            <speaker>Franziska.</speaker>
            <p>Nun du meinen schwachen Kopf gerüstet hast, fängst du wieder an zu zweifeln.</p>
          </sp>
          <sp who="#katelli">
            <speaker>Katelli.</speaker>
            <stage>(Mit gesezter Stimme)</stage>
            <p>Nein! Ich bin jezt zu allem! was Schiksal will, bereit. Wir sehen auch nicht ein, was
              uns gut ist, weil unsere Augen zu blöde sind, die Wendungen des Schiksals zu
              durchschauen. Ich glaub', einem jeden ist sein Schiksal das beste. Wir müssen gutes
              und böses schmekken. Das Gute, dem Uebel folgend, ist uns desto behäglicher, wenn wir
              vorher gelernt haben, was Misgeschik sagen will. Franziska! – Die heiligste Wahrsagung
              ist für uns. Es wird uns wohl gehen. Ich habe dich jezt zu allem – Franziska, nim dich
              in Acht! Es kömmt jemand! Ich habe recht gehört.</p>
          </sp>
          <sp who="#franziska">
            <speaker>Franziska.</speaker>
            <p>Katelli, was ist dir?</p>
          </sp>
          <sp who="#katelli">
            <speaker>Katelli.</speaker>
            <p>Dein Zaudern hat alles verdorben. Setze dich, bleib bey deiner Fassung und nenne mich
              nicht.</p>
          </sp>
        </div>
        <pb n="88"/>
        <div type="scene">
          <head>Vierter Auftrit.</head>
          <stage>Die Vorigen und Pedrillo.</stage>
          <stage>(Katelli zieht sich in den dunkelsten Winkel des Gefängnisses bey Franziska's Bette
            zurük.</stage>
          <sp who="#franziska">
            <speaker>Franziska.</speaker>
            <p>Nein! Nein! das duld' ich nicht. Ich bin ein Mädchen. Sein Blik ist Gift.</p>
          </sp>
          <sp who="#pedrillo">
            <speaker>Pedrillo.</speaker>
            <p>Priester, du hast deine Habseligkeiten schlecht ausgeräumt. <stage>(zu
                Franziska)</stage> Richte dich auf Mädchen! Ich bin dein Retter. Engelleben sollst
              du bey mir haben. – – Närrin, antwortest du mir nicht? Bosheit, oder Verstellung?</p>
          </sp>
          <sp who="#katelli">
            <speaker>Katelli.</speaker>
            <p>Es wäre gut, wenn wir ihre Adern mit Eis füllen könnten. Sie raste, da ich kam.
              Fachen sie das Feuer nicht wieder an, das ich schon halb gedämpft habe. Ich dächte,
              sie gingen.</p>
          </sp>
          <sp who="#pedrillo">
            <speaker>Pedrillo.</speaker>
            <p>Verstellung ist's! Studierte Raserey! Verflucht sey der Gedanke an ihr frisches
              Gesicht, der ihr Leben von mir erbettelte. Als wenn ich nicht Manns genug wäre, einen
              Bettelbuben an der Thür abzuweisen! Wie doch ein elendes Weib das männliche Herz, bald
              auf bald ab, aus einem Ton in den andern, stimmen kann! Aber sie mag sich in Acht
              nehmen, daß sie das meinige <pb n="89"/> nicht bis zu dem tiefsten hinabstimmt. Sein
              Gebrause würd' ihr Gehirn sprengen.</p>
          </sp>
          <sp who="#franziska">
            <speaker>Franziska.</speaker>
            <p>Dein Blik ist Gift! Ich sag's dir noch einmal. Blikke mich an, und ermorde mich.
                <stage>(auf ihn zu.)</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#pedrillo">
            <speaker>Pedrillo.</speaker>
            <p>Wurm! <stage>(stößt sie zurük)</stage> Deine Mükkenstiche gehen kaum durch meine
              Haut.</p>
          </sp>
          <sp who="#franziska">
            <speaker>Franziska.</speaker>
            <stage>(Läuft wüthend herum)</stage>
            <p>Ist denn alles für mich taub? Alle ihre Mächte, die ihr mehr seyd, als ich? Soll die
              Stunde ewig zögern, die mein Leben in Purpur kleiden wird? Oder bin ich so ein ganz
              verworfenes Geschöpf? – War mein Gebet Heucheley? Gebet vor den Augen der Menschen? O,
              warum zerborst mir denn nicht das Knie, wenn ich mit heiligem Eifer in der Kirche
              hinstürzte? Warum ward ich nicht zur Säule, wenn ich auf den eiskalten Steinen
              stundenlang da lag, und kaum mein Menschseyn noch fühlte? Hier steh' ich, als das Ziel
              des Wetteifers aller Arten des Unglüks. Als wenn meine Todesstunde alles Glük, das ich
              hier auf Erden genießen soll, in sich faßt!</p>
          </sp>
          <sp who="#katelli">
            <speaker>Katelli.</speaker>
            <p>Wir müssen nie auf die Dornen dieses Lebens zürnen, denn wir wissen nicht, wozu die
              Wunden, von ihnen gerissen, uns nützen.</p>
          </sp>
          <pb n="90"/>
          <sp who="#pedrillo">
            <speaker>Pedrillo.</speaker>
            <p>Immer spricht der Pfaff in des heiligen Augustins Betschwesterton.</p>
          </sp>
          <sp who="#franziska">
            <speaker>Franziska.</speaker>
            <p>Katelli! Katelli! Warum verläßt du mich jezt. Hülfe! Eh er mich ermordet!</p>
          </sp>
          <sp who="#pedrillo">
            <speaker>Pedrillo.</speaker>
            <p>Er ist hier gewesen? Katelli hier?</p>
          </sp>
          <sp who="#katelli">
            <speaker>Katelli.</speaker>
            <p>Er ist noch hier! Aber wo er stekt weiß ich nicht.</p>
          </sp>
          <sp who="#pedrillo">
            <speaker>Pedrillo.</speaker>
            <p>Verdammt! wenn mein Wahn nicht eitel wäre! Schlau genug, wär's Verstellung.
              Aehnlichkeit in der Sprache! <stage>(laut)</stage> Sprich! wo ist Katelli?</p>
          </sp>
          <sp who="#katelli">
            <speaker>Katelli.</speaker>
            <p>Ihre Augen auf; und sie werden ihn finden!</p>
          </sp>
          <sp who="#pedrillo">
            <speaker>Pedrillo.</speaker>
            <stage>(geht auf die Thür zu)</stage>
            <p>Aber, wenn ich ihn nicht finde, so kostet's dir alles. Wehe dir, wenn der Schalk in
              dir stekt! Du weiß, wo du bist.</p>
            <stage>(ab.)</stage>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Fünfter Auftrit.</head>
          <stage>Franziska und Katelli.</stage>
          <sp who="#franziska">
            <speaker>Franziska.</speaker>
            <p>Mein Katelli! Mein Katelli!</p>
          </sp>
          <sp who="#katelli">
            <speaker>Katelli.</speaker>
            <p>Länger nicht! Mann, wo bist du, der du die Flammen so lange dämpfst, als ich? Länger
                <pb n="91"/> nicht! Auch der Riese muß unterliegen, wenn der Kampf ewig währt. Ha!
              hätt' ich ihm doch jezt, da ich noch herrliches Sinnes bin, ihn mit tausend Wonne zu
              zerren. <stage>(Nach einer langen Pause)</stage> Franziska halb sinnlos? Und durch
              wen? – Alle dein Zorn auf mich, du Rächer beleidigter Tugend! Auf mich, nicht
              Beleidiger, Mörder! Ich Franziska's Mörder, dieses guten jungfräulichen Mädchens! Wie
              das mit unbeschreiblichen Bissen in mir frißt! – Aber warum such' ich hier den Weg zur
              Verzweiflung auf? Warum zaudre ich? Warum reiß' ich sie nicht mit fort? Jeden nieder,
              der unsern Schritten wehren will! <stage>(schlägt sich vor die Stirn)</stage> Armer,
              Elender! Erst durchreise die Welt und sammle für das Mädchen Verstand ein! Studier'
              erst jahrelang die Sprache, die wahnsinnigen Ohren predigen kann. <stage>(zu
                Franziska)</stage> Kaum bist du Blume gesprossen, so zerflükt schon ein muthwilliger
              Bube deine Blätter. Sitzest da, und hast des Erwartens nicht mehr, als der Gefangene
              des Kanibalen.</p>
          </sp>
          <sp who="#franziska">
            <speaker>Franziska.</speaker>
            <stage>(geht immer mit fliegenden Augen und vesten Tritte auf und ab.)</stage>
          </sp>
          <sp who="#katelli">
            <speaker>Katelli.</speaker>
            <p>Franziska!</p>
          </sp>
          <sp who="#franziska">
            <speaker>Franziska.</speaker>
            <p>Deine Augen trügen dich – Ich bin ein Geist, gekommen, Busse zu predigen.</p>
          </sp>
          <pb n="92"/>
          <sp who="#katelli">
            <speaker>Katelli.</speaker>
            <p>Und nun alles verlohren? Konnte der Sünder nicht Augenblikke noch zögern. Wie sie so
              ruhig, so gut war, eh' er kam! Und nun so ganz ohne Verstand! O, könnt' ich doch
              weinen, eh' mein Herz zerreißt! – Welche Wohlthat sind Thränen! Meiner Ernte war ich
              schon ganz gewiß, und nun zerschlägt mir mit einmal das Wetter die Saat.</p>
          </sp>
          <sp who="#franziska">
            <speaker>Franziska.</speaker>
            <p>Ja! Morgen ist der Hochzeitstag! Aber du wirst eine Eissäule küssen. <stage>(wirft
                sich wieder nieder.)</stage></p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Sechster Auftrit.</head>
          <stage>Die Vorigen und Pedrillo (mit entblößten Degen.)</stage>
          <sp who="#pedrillo">
            <speaker>Pedrillo.</speaker>
            <p>Wie die schwache Hure da liegt, von dem Sturm ihres eigenen Weibergrimms
              niedergeworfen! Oder wälzet sie sich da aus Aerger, daß sie mir die Kehle nicht
              zuschnüren kann? <stage>(zu Katelli)</stage> Niederträchtiger, was hast du gelogen? Du
              sprichst hier nicht mit Kreuzträgern im Beichtstuhl. Wo ist Katelli? Mein Arm will
              Blut; seins oder deins! Mit einem Wort, ohne Stammlen!</p>
          </sp>
          <sp who="#katelli">
            <speaker>Katelli.</speaker>
            <stage>(Mit verbissener Wuth)</stage>
            <p>Kommen sie! In Vertrauen will ich's sagen. Meine Verrätherey <pb n="93"/> mögte dem
              Mädchen wieder zum Feldgeschrey dienen.</p>
          </sp>
          <sp who="#pedrillo">
            <speaker>Pedrillo</speaker>
            <stage>trit zu ihm.</stage>
          </sp>
          <sp who="#katelli">
            <speaker>Katelli.</speaker>
            <stage>(faßt ihm mit der einen Hand den Degen und mit der andern vor die Brust)</stage>
            <p>Sieh! den ganzen Knoten zerschneid' ich dir. Der Vermummte, im Schlosse Montenegro's
              mit dir sprechend, war der Priester, der jezt vor dir steht – und heißt Katelli. Und
              wenn die Tollheit dein Gehör verstopft hat, so fühl's! <stage>(Er holt geschwind ein
                Stilet hervor und ersticht ihn. Pedrillo will mit dem Degen auf ihn zu, wankt aber.
                Katelli stößt ihn noch einmal und er fällt.)</stage> Ich will die Hölle nicht auf
              mich erboßen, daß ich dich hier schon zu Martern gewöhne! – Das ist das Ziel, wonach
              du so freventlich gestrebt hast, du Stöhrer häuslicher Ruhe, du Stöhrer heiliger
              Liebe! Da liegst du nun, beflekt mit Vatermord, Kindermord und allen Lastern, die
              menschliches Gehirn nur aushekken kann! – Ich folge dir; aber mit geflochtner Geissel
              folg' ich dir! Bald, bald! – Du bebst den Weg hinab, umringt vom Rauchgewölk
              racheschreyendes Bluts; begleitet vom Gebet des Vaters um Strafe für das Blut seines
              Kindes; begleitet vom Gewimmer der Frommen und Bedrängten im Unglük, und diesem <pb n="94"/> allen schleppt die Strafe ihr graues Haupt auf langsamen Krükken nach. Dies
              sind deine Gefährten. – Ich gehe den Weg froh, meine Franziska im Arm! Edle That und
              Unschuld gehen vor uns einher, und der Seraph lacht unsers Kommens. – <stage>(den
                Dolch in erhabner Hand. Zu Franziska)</stage> Und nun zum Gericht Franziska! Rettung
              ist hier tod!</p>
          </sp>
        </div>
      </div>
      <trailer>Ende des Stüks.</trailer>
    </body>
  </text>
</TEI>
