<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="../css/tei.css"?>
<?xml-model href="https://dracor.org/schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ger000714" xml:lang="de">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Der Abschied</title>
        <title type="sub">Ein Trauerspiel in zwei Aufzügen</title>
        <author>
          <persName>
            <forename>Ludwig</forename>
            <surname>Tieck</surname>
          </persName>
          <idno type="wikidata">Q57239</idno>
          <idno type="pnd">12989432X</idno>
        </author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher xml:id="dracor">DraCor</publisher>
        <idno type="URL">https://dracor.org</idno>
        <availability>
          <licence target="https://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/">CC0 1.0</licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="digitalSource">
          <name>Projekt Gutenberg-DE</name>
          <idno type="URL">https://www.projekt-gutenberg.org/tieck/abschied/index.html</idno>
          <availability status="free">
            <p>In the public domain.</p>
          </availability>
          <bibl type="originalSource">
            <author>Ludwig Tieck</author>: <title level="a">Der Abschied. Ein Trauerspiel in zwei
              Aufzügen</title>. In: <title level="s">Tiecks Werke</title>. Herausgegeben von
              <editor>Gotthold Ludwig Klee</editor>. Kritische durchgesehene und erläuterte Ausgabe.
              <biblScope unit="volume">Erster</biblScope> Band. <pubPlace>Leipzig und
              Wien</pubPlace>: <publisher>Bibliographisches Institut</publisher>
            [<date>1892</date>], S. <biblScope unit="page" from="63" to="100">63–100</biblScope>.</bibl>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person xml:id="luise" sex="FEMALE">
            <persName>Luise</persName>
          </person>
          <person xml:id="waller" sex="MALE">
            <persName>Waller</persName>
          </person>
          <person xml:id="aufwaerter" sex="MALE">
            <persName>Aufwärter</persName>
          </person>
          <person xml:id="ramstein" sex="MALE">
            <persName>Ramstein</persName>
          </person>
          <listRelation type="personal">
            <relation name="spouses" mutual="#waller #luise"/>
          </listRelation>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="genreTitle">Tragedy</term>
        </keywords>
        <classCode scheme="http://www.wikidata.org/entity/">Q80930</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <listChange>
        <change when="2024-09-23">(ff) convert from source</change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <standOff>
    <listEvent>
      <event type="print" when="1798">
        <desc/>
      </event>
      <event type="written" when="1792">
        <desc/>
      </event>
    </listEvent>
    <listRelation>
      <relation name="wikidata" active="https://dracor.org/entity/ger000714" passive="http://www.wikidata.org/entity/Q130350990"/>
    </listRelation>
  </standOff>
  <text>
    <pb n="63"/>
    <front>
      <titlePage>
        <docAuthor>Ludwig Tieck</docAuthor>
        <docTitle>
          <titlePart type="main">Der Abschied.</titlePart>
          <titlePart type="sub">Ein Trauerspiel in zwei Aufzügen.</titlePart>
        </docTitle>
      </titlePage>
      <pb n="64"/>
      <castList>
        <head>Personen.</head>
        <castItem><role>Karl Waller.</role></castItem>
        <castItem><role>Luise,</role>
          <roleDesc>seine Gattin.</roleDesc></castItem>
        <castItem><role>Ramstein.</role></castItem>
        <castItem><role>Ein Aufwärter.</role></castItem>
      </castList>
      <set>
        <p>Die Szene ist in einer kleinen Landstadt.</p>
      </set>
      <pb n="65"/>
      <div type="preface">
        <head>Einleitung des Herausgebers.</head>
        <p>Tiecks erste dichterische Versuche sind dramatische Exerzitien. Als Sechzehnjähriger
          schrieb er (1789) die liebenswürdigen Szenen »Die Sommernacht«, in denen er dem Genius
          Shakespeares seine erste, kindliche Huldigung darbrachte; dann folgten fünf vollendete
          Schauspiele und der Anfang eines sechsten, alle im Jahre 1790. Und nach einer kaum
          zweijährigen Pause gelingt ihm, gegen Ende 1792, bereits das technisch Vollendetste, was
          seine ganze dramatische Thätigkeit aufzuweisen hat: der im zwanzigsten Lebensjahre
          stehende Göttinger Student schreibt das zweiaktige Trauerspiel »Der Abschied«. Der Anlaß
          dazu kam von außen her. Des Dichters Freund Bernhardi in Berlin, der als Dilettant
          zuweilen Komödie spielte, forderte ihn auf, »ihm eine Tragödie von zwei, höchstens drei
          Personen zu senden«<note place="foot">Vgl. »Schriften«, Bd. 1, S. XXXVII, und Köpke,
            »Ludwig Tieck«, Bd. 1, S. 153.</note>, und Tieck lieferte das genannte Stück, das sich
          als ein bürgerliches Trauerspiel darstellte. Ob es aufgeführt wurde, ist nicht bekannt;
          wohl aber fand es den lebhaften Beifall der Berliner Freunde. Köpkes Bericht, daß
          Bernhardi das Stück für <emph>sein</emph> Werk ausgegeben habe, wird widerlegt durch eine
          Stelle in einem Briefe Wackenroders<note place="foot">»Briefe an Ludwig Tieck«, Bd. 4, S.
            245 (Januar 1793).</note>, an der dieser schreibt, er habe »das kleine Drama«, das Tieck
          an Bernhardi geschickt, noch nicht lesen können, weil letzterer es »einem neuen hiesigen
          Buchhändler, Nauke, zur Probe Deines Stils geliehen hat«, und durch eine andre<note place="foot">A. a. O. S. 263 (5. März 1793).</note>, an der er dem Freunde versichert,
          Bernhardi habe sich nie der von Tieck erwähnten List bedient, das Drama für sein Werk
          auszugeben. – Das Stück blieb ziemlich lange Manuskript; erst 1797<note place="foot">Der
            Titel lautet: »Der Abschied. Ein Trauerspiel in zwey Aufzügen. Berlin, bei Langhoff
            1798«; Wackenroder starb aber schon Anfang 1798.</note> ließ es der treue Wackenroder
          drucken, um den auf einer Reise begriffenen Freund zu überraschen.</p>
        <pb n="66"/>
        <p>Das älteste Urteil, das uns über den »Abschied« erhalten ist, ist das Wackenroders, der
          im Januar 1793 von Berlin aus an den Verfasser schrieb<note place="foot">»Briefe an Ludwig
            Tieck«, Bd. 4, S. 255 f.</note>: »Du hast mir wieder eine sehr glückliche Stunde
          gemacht, hast mich ganz hineingezaubert in die Zeiten, da mir noch hier zusammen lebten
          und zusammen empfanden ... Ich fühl' es, ich fühl' es, wie alles aus dem Strom der
          Empfindung eines vollen Herzens geschöpft ist. Wovon soll ich anfangen? Es hat mich
          gerührt, entzückt! Ganz in dem Goetheschen Geist des Werthers, der Stella, gedichtet! Ganz
          Gemälde, treustes Gemälde der erhabenen, ätherischen und schwärmerischen Gefühle, die wir
          so manches Mal in den Stunden der Seligkeit miteinander wechselten. Hast Du bei der
          Stelle, wo Luise das von ihrem Geliebten komponierte Lied: ›Wie war ich doch so
          wonnereich‹, spielt, an mich gedacht, so dank' ich dir: glücklich fühl' ich mich, wenn
          mein Andenken Dich in <emph>solchen</emph> Stunden umschwebt. Wie lautere Natur ist
          Ramstein! ... Wie unnachahmlich die zwei Szenen zwischen Luise und Ramstein! Wie wahr der
          glühende und kochende Ehemann! Wie wahr die lenkbare Schwachheit des weiblichen
          Charakters! Überall die feinsten Züge verstreut! ... Vielleicht hätte das Ende etwas
          besser ausgearbeitet sein können; und noch gewisser wage ich zu behaupten, daß
            <emph>zuweilen</emph> der Dichter die Personen noch immer mehr von ihrer Empfindung
          sprechen, als sie, ihrer Empfindung gemäß, sich ausdrücken läßt. Doch der Glanz des Ganzen
          verschlingt diese Flecken. Wärst Du hier, wir wollten's zusammen lesen, und jeden
          Augenblick würde ich Dir mein Entzücken zu erkennen geben. Aber so kann ich nichts
          auszeichnen, es ist zu viel, und ich bin zu voll. O laß doch die Reimerei<note place="foot">Bezieht sich auf eine halb in Prosa, halb in Versen abgefaßte, uns nicht
            erhaltene Erzählung Tiecks »Der Roßtrapp«, die Wackenroder auf das schärfste getadelt
            hatte.</note> sein! <emph>Hier</emph> ist Dein Wirkungskreis, im Feld des Tragischen und
          der trüben Melancholie.« Bei aller Überschwänglichkeit begibt sich Wackenroder doch, wie
          man sieht, durchaus nicht der Kritik; die tadelnde Bemerkung, daß die Personen zuweilen
          mehr von ihrer Empfindung sprechen, als die Empfindung einfach ausdrücken, ist fein und
          zutreffend. Aber auch sein Lob ist nicht unbegründet, und die neuere Kritik hat ihm recht
          gegeben. Während ein Rezensent der »Neuen allgemeinen deutschen Bibliothek«<note place="foot">Band 43 (1799), S. 85 f.; Verfasser war Hofrat Pockels in
            Braunschweig.</note> durchaus nichts Anziehendes in dem »schwülstigen Trauerspiele«
          finden konnte, und noch Köpke das wenig beachtete Drama zu den »minder bedeutenden
          Kleinigkeiten« rechnet, <pb n="67"/> urteilt Haym<note place="foot">»Die romantische
            Schule«, S. 40.</note> darüber folgendermaßen: »Auf dem kleinen Raum, in welchem das
          Stück spielt, hat Tieck alle Sorgfalt und alle Geschicklichkeit – mehr als das, hat er
          alle dramatische Kraft und Leidenschaft, deren er fähig war, versammelt. Das Feuer dieser
          Leidenschaft ist wohl auch hier mehr gemaltes als wirkliches Feuer – aber er versteht doch
          zu malen! Die Verwickelung, die er diesmal darstellt, ist wieder zu sehr durch die
          willenlose Weichheit der Handelnden, durch ihr Blut und Temperament bedingt, aber sie ist
          doch einfach und menschlich verständlich. Die Stimmungen, die sich daraus ergeben, sind
          nicht nur bloß phantasierte Reflexionsstimmungen; der Fehler besteht hauptsächlich nur
          darin, daß sie zu sehr ins Dunkle schattiert sind, daß sie zu sehr wieder in jene ratlose
          Melancholie hinein klingen, die nur in der eignen Gemütslage des Dichters individuelle
          Wahrheit und Berechtigung hatte. Es ist wesentlich eine Stimmungstragödie. Die Luft ist
          schwül und bang, die Beleuchtung düster und grausig. Der rückkehrende Geliebte vor allem
          ist eine finstre, hypochondrische Figur.« Vor dem zuletzt ausgesprochenen Tadel zwar
          möchten wir den Dichter in Schutz nehmen, da die trübe Stimmung Ramsteins genügend
          motiviert ist und die Luft erst mit dessen Auftreten schwül wird; einen andern wunden
          Punkt des Stückes aber, den auch Haym hervorhebt, hat Tieck selbst in spätern Jahren<note place="foot">»Schriften«, 11. Bd., S. XXXVIII.</note> aufgedeckt: es ist jene
          bedenkliche Auffassung des Tragischen, die schon an das spätere Schicksalsdrama erinnert.
          »An ein Bild, Messer, selbst an einen Apfel war etwas Verhängnisvolles geknüpft, was,
          durch die Erfüllung der Vorahndung zum Orakelmäßigen erhoben, eine tragische Wirkung
          hervorbringen sollte.« Und daß die ganze Vorgeschichte des Stückes auf einem »Ohngefähr,
          einem unglücklichen Mißverstand« beruht, wirkt peinlich, obschon nicht so stark, als wenn
          das rein Zufällige vor unsern Augen geschähe, wie in den Schicksalsdramen seit Werner. An
          einer andern Stelle weist Tieck auf das Drama hin, aus dem er unzweifelhaft jene
          fatalistische Anschauung geschöpft hatte. Es war das einaktige Schauspiel »Blunt oder der
          Gast« von Karl Philipp Moritz, das 1782 zu Berlin erschienen war und dessen Verfasser ihm
          persönlich nahe stand. Die Vorlage dieses Stückes ist eine 1737 gedichtete dreiaktige
          Tragödie »Die verhängnisvolle Neugierde« von dem Engländer George Lillo (1693–1739). Zwei
          in der äußersten Dürftigkeit lebende Eheleute nehmen hier einen Fremden, der sie um ein
          Nachtlager bittet, bei sich auf, ermorden ihn aber, um <pb n="68"/> sich seines Geldes zu
          bemächtigen, wobei sich denn zuletzt herausstellt, daß der Ermordete ihr Sohn ist.
          Vergleicht man die Brutalität dieses Stoffes mit den Voraussetzungen, auf denen sich
          Tiecks »Abschied« aufbaut, so wird man zugeben, daß letztere weit weniger verletzend sind,
          da sie dem freien Empfinden und Handeln der Personen einen viel größern Spielraum lassen.
          Der Litteraturkundige aber erkennt, daß jenes Trauerspiel Lillos oder die Moritzsche
          Umarbeitung die Quelle war, aus der 1809 Zacharias Werner seinen »Vierundzwanzigsten
          Februar« schöpfte, die erste eigentliche Schicksalstragödie von litterargeschichtlicher
          Bedeutung, insofern sie eine lange Reihe Dramen, die von ähnlichen roh fatalistischen
          Anschauungen erfüllt waren und mit stürmischem Beifall aufgenommen wurden, hervorrief.
          Tiecks zartere Dichtung, auf die außer der von Wackenroder citierten »Stella« auch Goethes
          »Clavigo«, Lessings »Sara Sampson« und Schillers »Kabale und Liebe« deutlich eingewirkt
          haben, blieb dagegen ebenso wie sein 1797 zum erstenmal gedrucktes Ritterschauspiel »Karl
          von Berneck«, in dem allerdings der Schicksalsspuk in ganz plumper Gestalt auftritt, dem
          größern Publikum unbekannt. Erst im zweiten Bande der »Schriften« erlebte »Der Abschied«
          1828 seine litterarische Auferstehung, aber auch jetzt ohne gebührend beachtet zu werden,
          obwohl er durchaus bühnengerecht ist und an poetischem Gehalt die meisten der Stücke weit
          übertrifft, die in den zwanziger und dreißiger Jahren laute Erfolge errangen. Daß Tieck
          selber in Dresden niemals die Aufführung eines seiner größern romantischen Dramen
          veranlaßte, ist begreiflich; daß er aber auch die Bühnenwirksamkeit dieses kleinen
          Jugendwerkes sich nie erproben ließ, müßte wundernehmen, wenn nicht die vornehme
          Zurückhaltung des Dichters in diesem Punkte bekannt wäre und wenn er nicht selbst die
          Verkehrtheit der Schicksalstragödie unermüdlich an den Pranger gestellt hätte, als deren
          Vorläufer vor dem Publikum zu erscheinen, er billig Bedenken trug.</p>
      </div>
    </front>
    <pb n="69"/>
    <body>
      <div type="act">
        <head>Erster Aufzug.</head>
        <stage>Wallers Zimmer, klein und niedlich, mit mehreren Thüren. Auf der linken Seite steht
          ein Klavier, über welchem das Bildnis eines jungen Mannes hängt.</stage>
        <div type="scene">
          <head>Erster Auftritt.</head>
          <sp who="#luise">
            <speaker>Luise</speaker>
            <stage>(kommt durch die Hinterthür herein, geht nach dem Klavier und sucht ihr
              Strickzeug; sie geht zurück und bleibt in der Thür wieder stehen).</stage>
            <p>Ist mir doch, als hätt' ich noch etwas vergessen! – Und doch wüßt' ich nicht, was!
                <stage>(Sie kömmt zurück.)</stage> Den Hut? – Nein, den wollt' ich nicht.
                <stage>(Sie steht vor dem Gemälde still, betrachtet es und greift auf dem Klavier
                unwillkürlich einige Töne.)</stage> Das Klavier ist auch verstimmt; mein Karl wird
              sich schon die Mühe wieder geben müssen. – – Ich weiß auch gar nicht, warum ich dies
              Bild hier hängen lasse; es macht mir das ganze Zimmer zu enge. – Ich kann es nicht
              wegnehmen, es ist das einzige, was ich von ihm noch habe, – ich seh' es gern – – du
              lächelst mich an, Ferdinand? Noch ganz so wie damals? – es hat sich viel seitdem
              geändert! Viel! Und doch war eine Zeit, wo ich mir den Gedanken nicht denken konnte,
              eines andern Gattin zu sein, – es war damals so manches anders als jetzt, – es konnte,
              es sollte nicht sein. – Bin ich denn nicht glücklich? – Und er hat mich ja vergessen,
              – ich bleibe ein unkluges Kind, daß mein Herz noch immer so an ihm hängt. <stage>(Sie
                hört den eintretenden Waller, läßt rasch den Blick fallen und fängt ein rauschendes
                Allegro an.)</stage></p>
          </sp>
        </div>
        <pb n="70"/>
        <div type="scene">
          <head>Zweiter Auftritt.</head>
          <stage>Luise. Waller.</stage>
          <sp who="#waller">
            <speaker>Waller.</speaker>
            <p>Ei, so in Eifer, Luise?</p>
          </sp>
          <sp who="#luise">
            <speaker>Luise</speaker>
            <stage>(die zu spielen aufhört).</stage>
            <p>Das Klavier ist schon wieder verstimmt, Lieber.</p>
          </sp>
          <sp who="#waller">
            <speaker>Waller.</speaker>
            <p>Nichts weiter? Ist keine Saite gesprungen? – Denn du warst wirklich in
              Begeisterung.</p>
          </sp>
          <sp who="#luise">
            <speaker>Luise.</speaker>
            <p>Nicht doch – –</p>
          </sp>
          <sp who="#waller">
            <speaker>Waller.</speaker>
            <p>Du hast dich aus dem Garten weggestohlen.</p>
          </sp>
          <sp who="#luise">
            <speaker>Luise.</speaker>
            <p>Ich hatte mir nur meine Arbeit geholt, ich wollte eben zurückkommen.</p>
          </sp>
          <sp who="#waller">
            <speaker>Waller.</speaker>
            <p>Ich werde leider bald ausgehn müssen.</p>
          </sp>
          <sp who="#luise">
            <speaker>Luise.</speaker>
            <p>Ausgehn? Es ist ein so schöner Herbstabend. –</p>
          </sp>
          <sp who="#waller">
            <speaker>Waller.</speaker>
            <p>Die Sache ist nicht unwichtig, – der Prozeß des armen Lindner, – du weißt es ja, –
              wegen des Weinbergs, um den ihn der reiche Geizhals dort betrügen will –</p>
          </sp>
          <sp who="#luise">
            <speaker>Luise.</speaker>
            <p>Dann will ich dich nicht abhalten, – der arme, alte Mann, – versäume ihn ja
              nicht.</p>
          </sp>
          <sp who="#waller">
            <speaker>Waller</speaker>
            <stage>(sie küssend).</stage>
            <p>Gewiß nicht. – Liebe, mitleidige Seele; – du hast doch immer einen kleinen Hang zur
              Schwermut. Du betrachtetest eben das Bild sehr traurig, als ich hereinkam.</p>
          </sp>
          <sp who="#luise">
            <speaker>Luise.</speaker>
            <p>Ich? –</p>
          </sp>
          <sp who="#waller">
            <speaker>Waller.</speaker>
            <p>Ich bemerkte es wohl. Dies Gemälde macht dich wirklich melancholisch, – häng' es in
              das Nebenzimmer.</p>
          </sp>
          <sp who="#luise">
            <speaker>Luise.</speaker>
            <p>Laß es! Diese Melancholie ist mir sehr angenehm; – es ist eine gewisse Wehmut, in die
              mich dies Porträt meines verstorbenen Bruders versetzt, – ich denke dabei an meine
              Kinderjahre zurück. – Laß es immer, es ist ja das einzige, was ich von ihm
              übrigbehalten habe. – Du hast mir schon oft gesagt, ich möchte es wegnehmen, – wie
              kann es dir mißfallen, wenn ich es zuweilen mit einiger Rührung betrachte?</p>
          </sp>
          <sp who="#waller">
            <speaker>Waller.</speaker>
            <p>Mißfallen, Luise? Wie könnte mir an dir etwas mißfallen? – Aber ich weiß nicht, – es
              ist wirklich eine sonderbare Grille, – sieh, ich wollte, dein Bruder hätte sich in
              einer andern Stunde malen lassen. – Es ist ein schönes, ein ausdrucksvolles <pb n="71"/> Gesicht, sein Auge, seine Stirn kündigt den denkenden Mann an, – aber keiner von
              den Zügen in dem Bilde, die ich an dir so sehr liebe. – Es gibt viele Gesichter, die
              mich auf eine seltsame Art von jeder Vertraulichkeit zurückschrecken, die immer noch
              etwas Fremdes behalten, wenn man sie auch seit Jahren kennt, – dies Bild gehört zu
              diesen Leuten. – Sieh, diese Falte um den Mund, – sie hat so etwas Zurückstoßendes, –
              nichts Boshaftes, – aber eine gewisse so feststehende Kälte, daß es scheint, als
              könnte sie sich von keiner Rührung, von keinem Lächeln hinwegschmelzen lassen.</p>
          </sp>
          <sp who="#luise">
            <speaker>Luise.</speaker>
            <p>Du bist doch auch in allen Sachen Schwärmer, lieber Karl.</p>
          </sp>
          <sp who="#waller">
            <speaker>Waller.</speaker>
            <p>Ich gestehe, daß es bloße Grille ist, und darum laß es nur! – Sollte ich auch so früh
              schon mit dir zu streiten anfangen? Die ersten, goldnen Tage unsrer Ehe sind ja kaum
              verflossen, – nicht wahr, Luise, wir müssen kein schlimmes Beispiel geben?</p>
          </sp>
          <sp who="#luise">
            <speaker>Luise.</speaker>
            <p>Freilich nicht, Karl. – Sollten wir jemals weniger glücklich sein, als wir es jetzt
              sind?</p>
          </sp>
          <sp who="#waller">
            <speaker>Waller.</speaker>
            <p>Gewiß nicht, Luise, – wenn du dich nur nie unglücklich fühlst.</p>
          </sp>
          <sp who="#luise">
            <speaker>Luise.</speaker>
            <p>An deiner Brust ewig nicht.</p>
          </sp>
          <sp who="#waller">
            <speaker>Waller.</speaker>
            <p>Wirst du in unsrer ländlichen Einsamkeit auch nie die große Welt vermissen,
              Luise?</p>
          </sp>
          <sp who="#luise">
            <speaker>Luise.</speaker>
            <p>Die große Welt? – War es nicht von jeher mein Lieblingswunsch, auf dem Lande, nur der
              schönen Natur und dir zu leben? – Die kleine große Welt<note place="foot">»Wie klein,
                wie armselig ist diese große Welt!« Tellheim in Lessings »Minna von Barnhelm«, V,
                9.</note>, wo man sich ewig in einem Zirkel von Langeweile, Affektation und schalen
              Komplimenten herumdreht, – ach nein, ich fühle, es ist hier besser, mir bleibt nichts
              zu wünschen übrig.</p>
          </sp>
          <sp who="#waller">
            <speaker>Waller.</speaker>
            <p>Auch ich, Luise, auch ich fühle mich ganz glücklich. – Ich habe den ganzen Tag über
              schon so süß geträumt, ich habe mir unser ganzes Leben so reizend gedacht. – Wir leben
              hier <pb n="72"/> nun den einen Tag so wie den andern, in einer schönen,
              ununterbrochenen Einförmigkeit; unser Garten, alle die schönen Gegenden umher, werden
              uns nach und nach bekannt, wie wir uns selbst, – Luise, Kinder hüpfen um uns her, eine
              Quelle der Freude öffnet sich nach der andern, – Enkel; – mit Falten in der Stirne,
              vor Alter zitternd, gehn wir dann froh, Arm in Arm, dem letzten Tage entgegen; wir
              erzählen uns die Geschichte unsers Glücks und durchleben in der Erinnerung noch einmal
              den freudenreichen Kreis. – Bei der Linde hinter deinem Hause sah ich dich zuerst, –
              so erzähl' ich dir beim Sonnenuntergang, – ich brach dir eine Hyazinthe, die du mit
              süßem Lächeln annahmst. – Weißt du noch, wie du mir auf dem Klavier oft noch so spät
              etwas vorspieltest, wie ich hundertmal Abschied nehmen wollte und doch immer noch
              dablieb, – wie ich es endlich einmal in einer dämmernden Laube wagte, dich beim
              vertraulichen Schein des Abends zu küssen, wie du den ganzen Abend über so still warst
              und am Morgen wieder so freundlich wie sonst – Luise, nicht wahr, wir werden glücklich
              sein?</p>
          </sp>
          <sp who="#luise">
            <speaker>Luise.</speaker>
            <p>Gewiß! gewiß! – Ach ja, diese Welt hat viele Freuden, sie wäre ein Paradies, wenn
              alle Menschen so dächten, so empfänden wie du!</p>
          </sp>
          <sp who="#waller">
            <speaker>Waller.</speaker>
            <p>Es wäre nicht gut, du selbst hast ja so oft über meine auffahrende Heftigkeit
              geklagt.</p>
          </sp>
          <sp who="#luise">
            <speaker>Luise.</speaker>
            <p>Und nicht ohne Ursach'. Wie oft hast du mir nicht dadurch schon tausend Angst
              gemacht. – Etwas sanfter, lieber Karl, und du bist der beste aller Menschen, – wenn
              ich dich auch vielleicht deiner Wildheit wegen zuerst liebte. Bald stürzest du mit
              unbändigen Pferden, bald entzweist du dich mit einem Fremden, der dich zu erschießen
              droht, – wirst du mir noch öfter solchen Kummer machen?</p>
          </sp>
          <sp who="#waller">
            <speaker>Waller.</speaker>
            <p>Nicht doch, sei ohne alle Sorgen. – Auch dieses Grams um mich wirst du dich einst mit
              Vergnügen erinnern. Welche Erinnerung kann die Liebe nicht versüßen? – <stage>(Indem
                er Luisen in die Arme faßt.)</stage> Ach Gott, wenn ich der Zeit noch gedenke, wie
              du mir fremd warst, – oft kann ich es gar nicht fassen, daß du nun <emph>mein</emph>
              bist! – Luise, jeder Augenblick meines Lebens ist <pb n="73"/> mir itzt kostbarer, als
              sonst eine Woche, da ich dich noch nicht kannte.</p>
          </sp>
          <sp who="#luise">
            <speaker>Luise.</speaker>
            <p>Und du kannst noch fragen, ob ich die Freuden der großen Stadt vermissen werde?</p>
          </sp>
          <sp who="#waller">
            <speaker>Waller.</speaker>
            <p>Wir wollen sie gern vermissen; hier in einer einsamen Häuslichkeit leben wir mit
              unserm kleinen Vermögen froh und glücklich, pflanzen unsern kleinen Garten und
              genießen jede Stunde; in deinen Armen erhole ich mich von meinen mühevollern Arbeiten,
              – so schwimmen wir den schönen, hellen Strom des Lebens hinab, bis unser Kahn nach und
              nach auseinander zu fallen droht, und dann, Luise, das hoff' ich zu Gott, landen wir
              an einer schönen Insel.</p>
          </sp>
          <sp who="#luise">
            <speaker>Luise.</speaker>
            <p>Scheitern an keiner Klippe.</p>
          </sp>
          <sp who="#waller">
            <speaker>Waller.</speaker>
            <p>Und leben in unsern Nachkommen weiter.</p>
          </sp>
          <sp who="#luise">
            <speaker>Luise.</speaker>
            <p>Wir gehn sanft unter, wie ein schöner Sommertag, und sehn dann noch einmal heiter auf
              unsre Bahn zurück, – ohne Reue, ohne Thränen.</p>
          </sp>
          <sp who="#waller">
            <speaker>Waller.</speaker>
            <p>Auch ohne Seufzer!</p>
          </sp>
          <sp who="#luise">
            <speaker>Luise</speaker>
            <stage>(seufzend).</stage>
            <p>Ohne Seufzer! –</p>
          </sp>
          <sp who="#waller">
            <speaker>Waller.</speaker>
            <p>Und doch seufztest du eben. Aber auch die Freude kann den Busen schwellen und das
              Herz schwer machen.</p>
          </sp>
          <sp who="#luise">
            <speaker>Luise.</speaker>
            <p>Jawohl, Karl.</p>
          </sp>
          <sp who="#waller">
            <speaker>Waller</speaker>
            <stage>(sich nach dem Bilde wendend).</stage>
            <p>Dein Bruder war nicht so glücklich. – Nicht wahr, Luise, so hat er nie gelächelt, wie
              du itzt lächelst? – Es war ein <emph>kalter</emph> Mann?</p>
          </sp>
          <sp who="#luise">
            <speaker>Luise.</speaker>
            <p>Nein, gewiß nicht, – ach, er war oft nur zu warm, zu gefühlvoll.</p>
          </sp>
          <sp who="#waller">
            <speaker>Waller.</speaker>
            <p>So hatte der Maler desto weniger Gefühl.</p>
          </sp>
          <sp who="#luise">
            <speaker>Luise</speaker>
            <stage>(ihn anlächelnd).</stage>
            <p>Mußt du denn immer wieder auf dies Bild zurückkommen?</p>
          </sp>
          <sp who="#waller">
            <speaker>Waller.</speaker>
            <p>Verzeih! – Hast du kein Messer?</p>
          </sp>
          <sp who="#luise">
            <speaker>Luise</speaker>
            <stage>(scherzhaft).</stage>
            <p>Du willst mich doch nicht gar des Bildes wegen erstechen? – Hier.</p>
          </sp>
          <sp who="#waller">
            <speaker>Waller.</speaker>
            <p>Bewahre! ich wollte dir nur ein Geschenk machen.</p>
          </sp>
          <sp who="#luise">
            <speaker>Luise.</speaker>
            <p>Ein Geschenk?</p>
          </sp>
          <pb n="74"/>
          <sp who="#waller">
            <speaker>Waller.</speaker>
            <p>Sieh, Luise, diesen Apfel! Es ist der erste reife im ganzen Garten.</p>
          </sp>
          <sp who="#luise">
            <speaker>Luise.</speaker>
            <p>Wirklich?</p>
          </sp>
          <sp who="#waller">
            <speaker>Waller.</speaker>
            <p>Sieh das schöne Rot, – wie vom Abendschein überflogen oder wie deine Wangen.
                <stage>(Indem er ihn teilt.)</stage> Da hast du die rote Hälfte.</p>
          </sp>
          <sp who="#luise">
            <speaker>Luise.</speaker>
            <stage>(indem sie sie auf das Klavier legt.)</stage>
            <p>Ich will sie mir zum Abend aufheben.</p>
          </sp>
          <sp who="#waller">
            <speaker>Waller.</speaker>
            <p>Vergiß sie auch nicht.</p>
          </sp>
          <sp who="#luise">
            <speaker>Luise.</speaker>
            <p>Gewiß nicht.</p>
          </sp>
          <sp who="#waller">
            <speaker>Waller.</speaker>
            <p>Ei, du böses Kind, du erinnerst mich auch an nichts; ich wollte ja fortgehen. Adieu,
              Luise!</p>
          </sp>
          <sp who="#luise">
            <speaker>Luise.</speaker>
            <p>Kömmst du bald wieder?</p>
          </sp>
          <sp who="#waller">
            <speaker>Waller.</speaker>
            <p>In einer halben Stunde.</p>
          </sp>
          <sp who="#luise">
            <speaker>Luise.</speaker>
            <p>Gewiß?</p>
          </sp>
          <sp who="#waller">
            <speaker>Waller.</speaker>
            <p>Ich will durch den Garten gehn, der Weg ist dort etwas näher. <stage>(Er
                geht.)</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#luise">
            <speaker>Luise.</speaker>
            <p>Karl!</p>
          </sp>
          <sp who="#waller">
            <speaker>Waller</speaker>
            <stage>(bleibt stehn).</stage>
            <p>Was willst du?</p>
          </sp>
          <sp who="#luise">
            <speaker>Luise.</speaker>
            <p>Warte nur noch einen Augenblick, ich will dich wenigstens bis zur Gartenthür des
              Nachbars begleiten, – sieh, wie schön die Sonne untergeht. – Komm! <stage>(Sie faßt
                ihn unter den Arm, beide gehn ab.)</stage></p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Dritter Auftritt.</head>
          <stage>Ramstein in Reisekleidern. Ein Aufwärter. Beide treten nach einer Pause
            herein.</stage>
          <sp who="#aufwaerter">
            <speaker>Aufwärter.</speaker>
            <p>Spazieren Sie indes nur hier herein.</p>
          </sp>
          <sp who="#ramstein">
            <speaker>Ramstein.</speaker>
            <p>Also nicht zu Hause? – Auch nicht <emph>Madam</emph> Waller?</p>
          </sp>
          <sp who="#aufwaerter">
            <speaker>Aufwärter.</speaker>
            <p>Ich glaube wohl. Sie wird wahrscheinlich in dem Garten sein, ich will sie sogleich
              rufen. <stage>(Er geht ab.)</stage>
            </p>
          </sp>
        </div>
        <pb n="75"/>
        <div type="scene">
          <head>Vierter Auftritt.</head>
          <sp who="#ramstein">
            <speaker>Ramstein.</speaker>
            <p>Ramstein! Nun bist du da! <stage>(Er betrachtet das ganze Zimmer.)</stage> Dies ist
              also ihre Wohnung? – Wenn sie nun kömmt, was soll ich ihr sagen? Was wird sie mir
              sagen? – Gott! <emph>hier, hier</emph> lebt sie also, – <emph>hier</emph> in seinen
              Armen! Mir ist wunderbar zu Mute. – Alles ist hier in den Straßen so häuslich, so
              ländlich, – wie ich von dem Berg herabfuhr und mir die Glocken des kleinen Kirchturms
              entgegentönten, – wie ich über die Brücke wollte – und der Strom ganz im Rot des
              Abends schwamm, – wie ich von der Anhöhe in die kleinen Straßen hineinsah, – der Rauch
              aus den Dächern stieg, – Gott! mein Herz klopfte so ungestüm und steht noch nicht
              still. – Alles hier so patriarchalisch, alles in einer glücklichen Eingeschränktheit,
              – so nachbarlich und zutraulich, – und ich komme hieher, dieses Glück zu stören? –
              Nein! nur noch einmal sehn will ich sie, ewig von ihr Abschied nehmen, – das kann sie
              mir nicht verargen. Ich hätte keine Ruhe gehabt, wenn ich sie nicht noch einmal gesehn
              hätte! – – <stage>(Er erblickt das Bildnis.)</stage> – Sie hat noch mein Gemälde! –
              Ach! wie es gewaltsam in meinen Busen zurückströmt! Wie alle Erinnerungen so
              schneidend wiederkommen! – Luise! – Ach, in jenen holdseligen Tagen, als ich ihr
              gegenüber saß und sie die Langsamkeit des Malers schalt, – wie sie immer noch etwas an
              dem Gemälde zu tadeln hatte, wie es ihr immer noch nicht schön und vollkommen genug
              war, wie mein Blick sich in ihr Lächeln verwickelte, – ach, es zerdrückt mir das Herz!
              – Warum kann ich es nicht vergessen? – Es war eine schöne Zeit, – die Welt war mir
              damals doch ganz anders, – es war eine schöne Zeit. – Was konnt' ich nicht bei jeder
              Blume, bei jedem grünen Blatt empfinden! Welcher Sinn der Schönheit lag in jedem
              rauschenden Baum, – alles ist jetzt so ausgestorben. – <stage>(Er schlägt schwermütig
                einen Ton des Klaviers an.)</stage> Es ist noch dasselbe Klavier, auf dem sie mir so
              oft etwas vorgespielt hat. – Wie sie mir so oft Lieder sang und ich ihr so sorgfältig
              die Blätter umschlug, – wie sie mich dann beim Schluß anlächelte und mir boshaft
              alles, Ruhe, Freude, Leben stahl, – um es mir nie zurückzugeben! – <stage>(Bitter <pb n="76"/> lächelnd.)</stage>
              <emph>Madam Waller!</emph> – Verdammt sei dieser fremde, verhaßte Name! – Ich höre
              jemand kommen. – Mein Herz klopft hörbar. – Ob sie es ist? – Himmel, wo werd' ich die
              Fassung hernehmen, nur ein Wort zu sprechen?</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Fünfter Auftritt.</head>
          <stage>Ramstein. Luise.</stage>
          <sp who="#luise">
            <speaker>Luise</speaker>
            <stage>(hereintretend).</stage>
            <p>Verzeihen Sie, daß ich Sie habe warten lassen.</p>
          </sp>
          <sp who="#ramstein">
            <speaker>Ramstein</speaker>
            <stage>(will auf sie zueilen, er fühlt sich zu schwach und bleibt stehn; seine
              Empfindung löst sich in den Ausruf auf).</stage>
            <p>Luise!</p>
          </sp>
          <sp who="#luise">
            <speaker>Luise</speaker>
            <stage>(die ihn erkennt, erschreckend).</stage>
            <p>Ferdinand!</p>
          </sp>
          <sp who="#ramstein">
            <speaker>Ramstein.</speaker>
            <p>Ach ja, ja! sie ist es noch! es ist noch der Ton der Stimme, der sonst diesen Namen
              sprach, – ach Luise! Luise!</p>
          </sp>
          <sp who="#luise">
            <speaker>Luise.</speaker>
            <p>Gott! – Ferdinand! – Mir –</p>
          </sp>
          <sp who="#ramstein">
            <speaker>Ramstein.</speaker>
            <p>O Himmel, nun hab' ich ja den Augenblick gelebt, den ich zu leben wünschte, ich habe
              sie ja gesehn, sie hat mich angeblickt, – nun habe ich diese Freude überstanden, nun
              mag kommen, was da will. – <stage>(Pause.)</stage> Du sprichst nicht? – Du schlägst
              die Augen nieder? – Verdien' ich denn kein Wort? – Gott im Himmel, Luise, nur einen
              Blick, nur einen <emph>Laut</emph> aus jener Zeit, oder du machst mich rasend!</p>
          </sp>
          <sp who="#luise">
            <speaker>Luise.</speaker>
            <p>Seltsam! – Wie? – Sie kommen zu mir?</p>
          </sp>
          <sp who="#ramstein">
            <speaker>Ramstein.</speaker>
            <p>Du wunderst dich darüber? – Stand es in meiner Macht, <emph>nicht</emph> zu kommen? –
              O Luise, sehn mußt' ich dich noch einmal, ich konnte nicht so sterben, und hätt' ich
              mich dadurch von der Verdammnis loskaufen können!</p>
          </sp>
          <sp who="#luise">
            <speaker>Luise.</speaker>
            <p>Und warum – <emph>warum</emph> kommen Sie?</p>
          </sp>
          <sp who="#ramstein">
            <speaker>Ramstein.</speaker>
            <p>O frage mich das nicht. – Ach Luise, alles, alles ist in dir ausgestorben. –
                <emph>Sie</emph> – so begrüßest du deinen Geliebten, der vom Grabe herkömmt, um das
              letzte Lebewohl von deinen Lippen zu holen und dann ins Grab zurückzugehn? – Auch die
              letzte, fernste Ahndung meiner verschwundenen Seligkeit willst du mir rauben? – Du
              bist zu grausam, Luise.</p>
          </sp>
          <pb n="77"/>
          <sp who="#luise">
            <speaker>Luise</speaker>
            <stage>(verlegen).</stage>
            <p>Ramstein, – was wollen Sie, – wo kömmst du her?</p>
          </sp>
          <sp who="#ramstein">
            <speaker>Ramstein</speaker>
            <stage>(sie mit festem Auge anblickend).</stage>
            <p>Luise! <stage>(Luise sucht ihre Augen vor seinem Blicke zu verbergen.)</stage> Luise!
              – Als wir schieden, dacht' ich nicht, daß wir uns <emph>so</emph> wiedersehen
              würden.</p>
          </sp>
          <sp who="#luise">
            <speaker>Luise</speaker>
            <stage>(schmerzlich).</stage>
            <p>Ferdinand!</p>
          </sp>
          <sp who="#ramstein">
            <speaker>Ramstein.</speaker>
            <p>Nein, das glaubt' ich nicht. Ach Luise, warum hast du mir <emph>das</emph> gethan? –
              Alles konntest du vergessen, alles? – Auch der letzte Funken der Flamme erstarb in
              dir, die einst so hell für mich brannte? – Alles, alles? – O des wahnsinnigen Thoren,
              der seine Seligkeit auf Weibertreue setzte! ich mußte verlieren, die Würfel fielen ja
              aus der Hand eines falschen Spielers! – Ach, Luise!</p>
          </sp>
          <sp who="#luise">
            <speaker>Luise.</speaker>
            <p>O sprich nicht mehr davon, Ferdinand, – es ist geschehn, – wir können es nicht
              ändern, – und <emph>wollen</emph> es auch nicht ändern.</p>
          </sp>
          <sp who="#ramstein">
            <speaker>Ramstein.</speaker>
            <p>Nein, nein, wir <emph>wollen</emph> es nicht ändern. – O wie fremd bist du meiner
              Seele geworden, – das ist nicht Luise, die mich einst ihren Ferdinand nannte.</p>
          </sp>
          <sp who="#luise">
            <speaker>Luise.</speaker>
            <p>Du bist mir fremd –</p>
          </sp>
          <sp who="#ramstein">
            <speaker>Ramstein.</speaker>
            <p>Ja, denn ich gleiche dem Bilde dort nicht mehr, dies ist nicht mehr der Mann, der
              einst Luisens Blicke auf sich zog, – o was soll mir noch Gesundheit und Leben, da
                <emph>sie</emph> mich nicht mehr liebt.</p>
          </sp>
          <sp who="#luise">
            <speaker>Luise.</speaker>
            <p>Ferdinand, es ist genug.</p>
          </sp>
          <sp who="#ramstein">
            <speaker>Ramstein.</speaker>
            <p>O ja, ja; – o ich danke dir, Luise. Gottlob! ich fühle den Tod in meinem Innern,
              lange werd' ich 's nicht mehr machen, dafür hast <emph>du</emph> schon gesorgt.</p>
          </sp>
          <sp who="#luise">
            <speaker>Luise.</speaker>
            <p>Ich? – ich? – Ferdinand, du thust mir sehr unrecht. – Ach Gott, ich habe viel um dich
              gelitten. – Grausamer, schon war ich auf dem Wege dich vergessen zu können, und nun
              kömmst du zurück, schadenfroh, wie ein boshafter Geist, mich an alles zu erinnern, was
              einst war und nicht mehr ist.</p>
          </sp>
          <sp who="#ramstein">
            <speaker>Ramstein.</speaker>
            <p>O, daß es nicht mehr ist, Luise!</p>
          </sp>
          <sp who="#luise">
            <speaker>Luise.</speaker>
            <p>Und du sagst das? – O Ferdinand, du solltest mir doch die Vorwürfe erlassen, die ich
                <emph>dir</emph> dann machen muß.</p>
          </sp>
          <pb n="78"/>
          <sp who="#ramstein">
            <speaker>Ramstein.</speaker>
            <p>Vorwürfe? Luise, mir Vorwürfe?</p>
          </sp>
          <sp who="#luise">
            <speaker>Luise.</speaker>
            <p>Wenn ich an deinen zärtlichen Abschied denke, wenn ich daran denke, wie schmerzhaft
              unsre Seelen zuckten, als sie voneinander gerissen wurden, – deine ersten Briefe,
              alles so voll von der Sprache des Herzens, – so ganz die hingeströmte Empfindung, –
              und kurz nachher –</p>
          </sp>
          <sp who="#ramstein">
            <speaker>Ramstein.</speaker>
            <p>Nun, Luise, und nachher? – O sprich, sprich weiter!</p>
          </sp>
          <sp who="#luise">
            <speaker>Luise.</speaker>
            <p>Mich so bald zu vergessen! – Gar keine Briefe von dir, – bis ich nach einem halben
              Jahre durch das Gerücht erfuhr, du seist in der Schweiz verheiratet, – o Ferdinand,
              mein Herz war schwer verwundet, nur langsam fing es an zu genesen, – ich lernte meinen
              Karl kennen, und – <stage>(eine Pause)</stage> warum antwortest du nicht?</p>
          </sp>
          <sp who="#ramstein">
            <speaker>Ramstein</speaker>
            <stage>(mit starrem Blick, kalt).</stage>
            <p>O, sprich nur weiter.</p>
          </sp>
          <sp who="#luise">
            <speaker>Luise.</speaker>
            <p>Ich fand dich so sehr in ihm wieder, nur er noch etwas stürmischer, – meine Eltern
              waren indes gestorben, – sein Bitten, sein Flehn, – er liebte mich mit einer so
              heißen, so inbrünstigen Liebe, ach, ich war für diesen Kampf zu schwach, – ich gab ihm
              meine Liebe mit meiner Hand, – wir verließen meinen Geburtsort, ohne daß man wußte,
              wohin wir gingen, – wir zogen hieher, – und du weißt das Übrige.</p>
          </sp>
          <sp who="#ramstein">
            <speaker>Ramstein.</speaker>
            <p>Ach, ich weiß von mir selbst nichts.</p>
          </sp>
          <sp who="#luise">
            <speaker>Luise.</speaker>
            <p>Meinen Brief, den ich dir schrieb, vergib mir, er war kalt, – vielleicht noch etwas
              mehr, – ich wollte dir jede Kränkung ersparen, – darum meldete ich dir nur mit wenig
              Worten meine Heirat, – ich hatte von einem Fremden deinen Aufenthalt erfahren, – ich
              hätte dir nicht schreiben sollen, wenigstens nicht so, – dir nicht den Ort meines
              Aufenthalts nennen, – o wie gereute mich dieser Brief, als ich ihn abgeschickt hatte,
              – konnt' ich aber deinen seltsamen Entschluß auch nur ahnden! – Du kömmst zurück, mir
              Vorwürfe zu machen, mich zu kränken, da du selbst meine Liebe so grausam verschmäht
              hast; – o Ferdinand, so viel hätt' ich doch wohl um dich verdient, daß du dies nicht
              thatest?</p>
          </sp>
          <sp who="#ramstein">
            <speaker>Ramstein.</speaker>
            <p>O meine Ahndungen; – <stage>(Wehmütig lächelnd.)</stage> Luise, – ich war ja nicht
              verheiratet, – ach, als ich dir nicht schrieb – <stage>(Mit einer Thräne im
                Auge.)</stage> da lag ich auf dem <emph>Sterbebette</emph>.</p>
          </sp>
          <pb n="79"/>
          <sp who="#luise">
            <speaker>Luise</speaker>
            <stage>(zusammenfahrend).</stage>
            <p>Sterbebette? – Krank? – krank, Ferdinand?</p>
          </sp>
          <sp who="#ramstein">
            <speaker>Ramstein.</speaker>
            <p>O wär' ich doch gestorben, so hätt' ich deine Liebe mit ins Grab genommen. – Luise! –
              es sollte nicht sein.</p>
          </sp>
          <sp who="#luise">
            <speaker>Luise.</speaker>
            <p>Krank war mein Ferdinand, nicht treulos? – O Gott, Gott! er war krank? – O vergib,
              vergib mir.</p>
          </sp>
          <sp who="#ramstein">
            <speaker>Ramstein.</speaker>
            <p>Was hab' ich dir itzt zu vergeben, Luise? – Das Schicksal ist sehr grausam, – ich war
              so schwach, daß ich dir nicht einmal schreiben konnte, ein Brief von einer fremden
              Hand sollte dich nicht erschrecken, – meine überkluge Zärtlichkeit war es, die mich
              betrog.</p>
          </sp>
          <sp who="#luise">
            <speaker>Luise.</speaker>
            <p>Ach, Ferdinand, warum hast du mir das gesagt? O, hättest du doch geschwiegen. – Ach,
              alles kömmt zurück, alles, was ich einst empfand, ach! mit boshafter Freude tritt die
              schöne Vergangenheit auf mich zu. Ferdinand! lieber Ferdinand, an diesem Irrtum hing
              mein Glück!</p>
          </sp>
          <sp who="#ramstein">
            <speaker>Ramstein.</speaker>
            <p><emph>Lieber</emph> Ferdinand, – o, das kömmt nicht aus deinem Herzen, es darf nicht
              aus deinem Herzen kommen, – kein Wunsch, kein Seufzer darf zu mir zurück über diesen
              furchtbaren Fels, den die <emph>Tugend</emph> zwischen uns wirft. – Du bist für mich
              verloren!</p>
          </sp>
          <sp who="#luise">
            <speaker>Luise.</speaker>
            <p><emph>Verloren</emph> bin ich, Ferdinand! – Auf dem Sterbebette war mein Ferdinand,
              als ich ihn verwünschte, als ich seufzte: warum hab' ich ihn je gesehn?</p>
          </sp>
          <sp who="#ramstein">
            <speaker>Ramstein.</speaker>
            <p>Das Verhängnis spielt fürchterlich mit dem Glück der Menschen, Luise, – laß es, es
              ist nicht anders. <stage>(Mit Bitterkeit.)</stage> Und warum wollen wir denn auch
              glücklich sein, dazu wurden wir ja nicht geboren.</p>
          </sp>
          <sp who="#luise">
            <speaker>Luise.</speaker>
            <p>O Ferdinand, hör' auf, du spaltest mein Herz –</p>
          </sp>
          <sp who="#ramstein">
            <speaker>Ramstein.</speaker>
            <p>Von einer Woche hofft' ich zur andern, – endlich ward ich gesund, – ich schrieb – du
              hattest damals deinen Geburtsort schon verlassen, – mein Brief kam unerbrochen
              zurück.</p>
          </sp>
          <sp who="#luise">
            <speaker>Luise.</speaker>
            <p>Gott!</p>
          </sp>
          <sp who="#ramstein">
            <speaker>Ramstein.</speaker>
            <p>Ich stand da wie betäubt, – ich wollt' es lange nicht glauben; du hattest mich
              verwöhnt, Luise, ich glaubte noch <pb n="80"/> an Glück in dieser Sterblichkeit, das
              hättest du nicht thun sollen, ich fuhr um so schrecklicher aus meinem Wahne auf.</p>
          </sp>
          <sp who="#luise">
            <speaker>Luise.</speaker>
            <p>O Ferdinand, schone meiner!</p>
          </sp>
          <sp who="#ramstein">
            <speaker>Ramstein.</speaker>
            <p>Nur ein fürchterlicher Trost blieb mir noch übrig, – denn daß du mich vergessen
              habest, daran dacht' ich nicht, – ich glaubte dich <emph>tot</emph>, – ich wollte
              zurückreisen, es erforschen, – dich finden, oder auf deinem Grabe sterben, – aber die
              Ungewißheit, die Furcht, – eine neue Krankheit warf mich aufs Lager hin.</p>
          </sp>
          <sp who="#luise">
            <speaker>Luise.</speaker>
            <p>Ferdinand, ich war es nicht wert, ich Elende, – o Gott! du hast viel um mich
              gelitten.</p>
          </sp>
          <sp who="#ramstein">
            <speaker>Ramstein.</speaker>
            <p>Viel? – O <emph>das</emph> war noch wenig. – Als ich wieder die erste Lebenskraft in
              meinem Körper fühlte, da erhielt ich deinen <emph>letzten</emph> Brief.</p>
          </sp>
          <sp who="#luise">
            <speaker>Luise.</speaker>
            <p>O Himmel!</p>
          </sp>
          <sp who="#ramstein">
            <speaker>Ramstein.</speaker>
            <p>Deinen <emph>letzten</emph> Brief. – Es waren meine letzten frohen Augenblicke, meine
              letzten Augenblicke der Hoffnung, – du unterschriebst dich <emph>Luise Waller</emph>.
              – O Luise, ich fluchte dir in den ersten Augenblicken. – Doch wem hätt' ich damals
              nicht geflucht: Ich verwünschte mich, die Welt, das Schicksal, deinen Brief zerriß ich
              mit den Zähnen. – Beschreiben kann ich dir meine Gefühle nicht, es waren die
              gräßlichsten Stunden meines Lebens. – Seitdem hab' ich viel erduldet, tausendfache
              Höllenqualen, – aber ich kann mich kaum dieses Zustandes noch erinnern, – es ist
              vorüber. – Ich reiste hieher, von dir Abschied zu nehmen, dich noch einmal zu sehn,
              dies sollte meine letzte Seligkeit sein.</p>
          </sp>
          <sp who="#luise">
            <speaker>Luise.</speaker>
            <p>Ach Gott! du hättest nicht kommen sollen.</p>
          </sp>
          <sp who="#ramstein">
            <speaker>Ramstein.</speaker>
            <p>Nicht? O du hast recht, Luise, ich hätte ja auch sterben können, ohne dich noch
              einmal zu sehn, – wozu geschah es auch, – ich konnte ja leicht einige Tage
                <emph>später</emph> sterben und dir ein paar mißvergnügte Stunden ersparen.</p>
          </sp>
          <sp who="#luise">
            <speaker>Luise.</speaker>
            <p>Ach Ferdinand, glaubst du das wirklich von mir? – daß du mich so bitter in meinem
              Unglück kränkst, das wird dich wahrlich einst gereuen.</p>
          </sp>
          <pb n="81"/>
          <sp who="#ramstein">
            <speaker>Ramstein.</speaker>
            <p>Du weinst Luise, du weinst? O Himmel! vergib, vergib dem Elenden, der zu dir aus dem
              Staube hinauflästert! – Ich kränke <emph>dich</emph>? – <emph>Ferdinand Luisen?</emph>
              von deren Blicken er einst lebte, – o vergib, vergib mir!</p>
          </sp>
          <sp who="#luise">
            <speaker>Luise.</speaker>
            <p>Dein Tod liegt schwer auf meiner Seele, – Ferdinand, vergib du <emph>mir</emph>!</p>
          </sp>
          <sp who="#ramstein">
            <speaker>Ramstein.</speaker>
            <p>Luise, ich gehe freudig aus dieser Welt, ich habe dich noch einmal gesehn, – du hast
              mich noch nicht vergessen, das ist mehr, als ich erwartete: – ja, wir waren für
              einander geschaffen, ein Ohngefähr, ein unglücklicher Mißverstand, – aber
                <emph>dort</emph> –</p>
          </sp>
          <sp who="#luise">
            <speaker>Luise.</speaker>
            <p>Dort! Ja da ist alles anders als hier, Ferdinand. – Dort wollen wir uns freudiger
              wiedersehn. <stage>(Pause.)</stage> Aber jetzt, – o verzeih mir, Lieber, verzeih dem
              ängstlichen Weibe, wenn ich dich jetzt bitte, – fortzugehn. – Ach Gott, da siehst du
              mich nun wieder mit dem wehmütigen Blick an, den ich so fürchtete, – ach, nicht
                <emph>diesen</emph> Blick, Ferdinand, nicht so, – ich bitte dich, – ich kann ihn
              nicht aushalten. – Ach, ich fürchte in jedem Augenblick Karls Ankunft, er muß sogleich
              kommen, – <stage>(Ängstlich seine Hand ergreifend, dringend.)</stage> Lebe, lebe wohl,
              Ferdinand, – ach, ich liebe dich noch wie ehemals, – aber, – es ist, – ach, es war –
              geh! geh! – sieh, ich weine, und kannst du mehr als Thränen von mir verlangen?</p>
          </sp>
          <sp who="#ramstein">
            <speaker>Ramstein</speaker>
            <stage>(mit erzwungener Kälte).</stage>
            <p>Freilich nicht, – ich habe nun mein letztes Glück genossen, – lebe wohl, – meine
              letzte Bitte ist: vergiß mich! – Lebe wohl, wir wollen scheiden. – <stage>(Er reicht
                ihr abgewandt die Hand.)</stage> Lebe wohl!</p>
          </sp>
          <sp who="#luise">
            <speaker>Luise</speaker>
            <stage>(mit weinerlicher, gepreßter Stimme).</stage>
            <p>Lebe wohl!</p>
          </sp>
          <sp who="#ramstein">
            <speaker>Ramstein.</speaker>
            <p>Wir sehn uns nicht wieder. – <stage>(Ihre Hand drückend.)</stage> Lebe wohl, Luise! –
              ein schwarzer Vorhang fällt zwischen uns, – mit diesem Händedruck gebe ich dir deine
              Eide zurück, – wir haben uns nicht gekannt. – Lebe ewig wohl!</p>
          </sp>
          <sp who="#luise">
            <speaker>Luise</speaker>
            <stage>(schluchzend).</stage>
            <p>Lebe – wohl – –</p>
          </sp>
          <sp who="#ramstein">
            <speaker>Ramstein</speaker>
            <stage>(geht an die Thür, bleibt stehn; Pause; er blickt rückwärts und sieht Luisen mit
              einem langen, wehmütigen Blick an; Luise steht nachdenkend und wagt es nicht, sich
              umzudrehen).</stage>
            <p>Nein, ich kann nicht, Luise; du <pb n="82"/> siehst mich gern gehen, ich weiß es,
              aber ich kann jetzt wahrlich noch nicht.</p>
          </sp>
          <sp who="#luise">
            <speaker>Luise.</speaker>
            <p>O mein Herz! mein Herz! – es blutet, Ferdinand! – Ach, ich möchte dich so gern
              bitten, noch hier zu bleiben, aber ich wage es nicht, mir ahndet –</p>
          </sp>
          <sp who="#ramstein">
            <speaker>Ramstein.</speaker>
            <p>Ich hatte überdies noch etwas vergessen. – Ach Luise! mit welchem schmerzlichen
              Vergnügen ich unsern Abschied verlängere, der Giftbecher ist so süß! <stage>(Er zieht
                seine Brieftasche hervor.)</stage> Sieh, es ist noch dieselbe, die du mir
              schenktest, – du sagtest, ich sollte deine Briefe drin bewahren, ich hab' es gethan; –
              hast du die meinigen noch?</p>
          </sp>
          <sp who="#luise">
            <speaker>Luise.</speaker>
            <p>Deine Briefe?</p>
          </sp>
          <sp who="#ramstein">
            <speaker>Ramstein.</speaker>
            <p>Ja, Luise.</p>
          </sp>
          <sp who="#luise">
            <speaker>Luise.</speaker>
            <p>Mein Karl hätte sie finden können, – ich habe sie – <stage>(furchtsam)</stage>
              verbrannt –</p>
          </sp>
          <sp who="#ramstein">
            <speaker>Ramstein.</speaker>
            <p>Verbrannt? – <stage>(Mit verhaltenen Thränen.)</stage> Das hättest du nicht thun
              sollen, Luise. – Verbrannt! – Gott! und ich bewahrte die deinigen wie ein Heiligtum! –
              Nimm sie hier zurück; – es fehlt keiner, – nimm sie, – ich wollte einst, sie sollten
              mit mir begraben werden, aber Luise hat die meinigen verbrannt, – auch der letzte
              Faden unsers Bundes ist zerrissen.</p>
          </sp>
          <sp who="#luise">
            <speaker>Luise</speaker>
            <stage>(empfängt sie mit zitternden Händen).</stage>
          </sp>
          <sp who="#ramstein">
            <speaker>Ramstein.</speaker>
            <p>Du erinnerst dich wohl nicht mehr, was du mir damals schriebst? – Ach Luise! Kennst
              du noch diese Rose? – Du schenktest sie mir auf einem Spaziergang, es war ein schöner
              Abend, – sieh! ich habe sie so viele Jahre aufbewahrt, – noch diesen Kuß, – noch diese
              Thränen darauf, – und hier hast du sie zurück!</p>
          </sp>
          <sp who="#luise">
            <speaker>Luise.</speaker>
            <p>Ferdinand!</p>
          </sp>
          <sp who="#ramstein">
            <speaker>Ramstein.</speaker>
            <p>Hier ist noch dein Schatten!<note place="foot">Schattenriß, Silhouette.</note> – Nimm
              ihn hin, du gabst ihn mir in einer schönen Stunde, – nimm ihn, – ein
                <emph>Schatten</emph> kann mir nicht genügen, – nimm, denn alles dies war nie mein.
                <stage>(Er zeigt ihr die Brieftasche.)</stage> Sieh, – sie ist leer, – <pb n="83"/>
              nun hab' ich nichts mehr in dieser Welt von dir, als meinen Schmerz. – Und nun lebe
              wohl!</p>
          </sp>
          <sp who="#luise">
            <speaker>Luise.</speaker>
            <p>Du willst gehn? – <emph>so</emph> von mir gehn? – O bleibe noch, nur noch eine
              Minute, sammle dich etwas.</p>
          </sp>
          <sp who="#ramstein">
            <speaker>Ramstein.</speaker>
            <p>Wozu? – <stage>(Er sinkt ermattet aufs Sofa.)</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#luise">
            <speaker>Luise.</speaker>
            <p>Ferdinand! du hast mich zeitlebens unglücklich gemacht.</p>
          </sp>
          <sp who="#ramstein">
            <speaker>Ramstein.</speaker>
            <p>Luise! sieh um dich! – kömmt es dir auch so finster vor, oder schwebt der Tod schon
              vor meinen Augen?</p>
          </sp>
          <sp who="#luise">
            <speaker>Luise.</speaker>
            <p>Es ist Abend geworden. – Es kömmt jemand. – Gott, er ist es, ich kenne seinen Gang. –
                <stage>(Ramstein steht vom Sofa auf.)</stage> – Was wird er sagen?</p>
          </sp>
          <sp who="#ramstein">
            <speaker>Ramstein.</speaker>
            <p>Laß ihn, – ich will ihm alles, doch nein, – sage, ich sei einer deiner Anverwandten.
              – Ich will dann sogleich gehn. <stage>(Waller tritt herein.)</stage></p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Sechster Auftritt.</head>
          <stage>Vorige. Waller.</stage>
          <sp who="#waller">
            <speaker>Waller</speaker>
            <stage>(ohne Ramstein zu sehn).</stage>
            <p>Nun, da bin ich wieder, Luise. – Nicht wahr? ich bin etwas lange geblieben?</p>
          </sp>
          <sp who="#luise">
            <speaker>Luise</speaker>
            <stage>(die sich indes zu sammeln gesucht hat).</stage>
            <p>Das ich nicht wüßte, denn ich habe unterdessen einen angenehmen Besuch gehabt – Herr
              Ramstein, einer meiner Verwandten, der von seinen Reisen zurückkömmt.</p>
          </sp>
          <sp who="#waller">
            <speaker>Waller</speaker>
            <stage>(der ihn umarmt).</stage>
            <p>Sein Sie uns tausendmal willkommen! Sie bleiben doch diesen Abend bei uns?</p>
          </sp>
          <sp who="#ramstein">
            <speaker>Ramstein.</speaker>
            <p>Ich –</p>
          </sp>
          <sp who="#waller">
            <speaker>Waller.</speaker>
            <p>Ohne alle Umstände. Sie sind ein Verwandter meiner lieben Luise, und wir wollen also
              als Freunde miteinander umgehn. – Aber Luise, du hast indes etwas Wichtiges vergessen,
              es ist hier finster.</p>
          </sp>
          <sp who="#luise">
            <speaker>Luise.</speaker>
            <p>Ich will gleich Licht besorgen. <stage>(Sie geht ab.)</stage></p>
          </sp>
        </div>
        <pb n="84"/>
        <div type="scene">
          <head>Siebenter Auftritt.</head>
          <stage>Waller. Ramstein.</stage>
          <sp who="#ramstein">
            <speaker>Ramstein.</speaker>
            <p>Verzeihen Sie, ich wollte eigentlich schon wieder fort –</p>
          </sp>
          <sp who="#waller">
            <speaker>Waller.</speaker>
            <p>Fort? Wohin? – Sie wollen uns nicht das Vergnügen Ihrer Gesellschaft schenken?</p>
          </sp>
          <sp who="#ramstein">
            <speaker>Ramstein.</speaker>
            <p>Ich reise morgen früh schon weiter –</p>
          </sp>
          <sp who="#waller">
            <speaker>Waller.</speaker>
            <p>Um so eher müssen Sie heut' abend bei uns bleiben.</p>
          </sp>
          <sp who="#ramstein">
            <speaker>Ramstein.</speaker>
            <p>Ich muß noch einen Gasthof suchen –</p>
          </sp>
          <sp who="#waller">
            <speaker>Waller.</speaker>
            <p>Sie werden keinen finden, der nur mittelmäßig wäre; die Gasthöfe sind in dieser
              kleinen Stadt äußerst schlecht. – Sie schlafen hier in meinem Hause, es ist wenigstens
              bequemer und angenehmer als der Gasthof: Sie haben eine hübsche Aussicht in einen
              kleinen Garten.</p>
          </sp>
          <sp who="#ramstein">
            <speaker>Ramstein.</speaker>
            <p>Sie sind zu gütig –</p>
          </sp>
          <sp who="#waller">
            <speaker>Waller.</speaker>
            <p>Sie müssen mir das nicht abschlagen. – Haben Sie Sachen bei sich?</p>
          </sp>
          <sp who="#ramstein">
            <speaker>Ramstein.</speaker>
            <p>Nein, – sie stehn im nächsten Städtchen, ich war mit einem Wagen hiehergefahren, –
              auch um Sie zu sehn.</p>
          </sp>
          <sp who="#waller">
            <speaker>Waller.</speaker>
            <p>Und wollten uns doch schon wieder verlassen? – Nun, – Sie bleiben; ich höre nicht
              eher auf, Sie zu quälen, bis Sie ja gesagt haben.</p>
          </sp>
          <sp who="#ramstein">
            <speaker>Ramstein.</speaker>
            <p>Ich nehme Ihre Freundschaft an, – nun, – ja also.</p>
          </sp>
          <sp who="#waller">
            <speaker>Waller.</speaker>
            <p>Das ist schön!</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Achter Auftritt.</head>
          <stage>Vorige. Luise mit Lichtern.</stage>
          <sp who="#waller">
            <speaker>Waller.</speaker>
            <p>Du siehst krank aus.</p>
          </sp>
          <sp who="#luise">
            <speaker>Luise.</speaker>
            <p>Nicht doch, – der Schein von den Lichtern.</p>
          </sp>
          <sp who="#waller">
            <speaker>Waller.</speaker>
            <p>Wirklich. – <stage>(Luise setzt das eine Licht auf das Klavier, das andere auf einen
                Tisch; – Waller fixiert Ramstein mit einem Blick.)</stage></p>
          </sp>
          <pb n="85"/>
          <sp who="#luise">
            <speaker>Luise.</speaker>
            <p>Verzeihen Sie, daß Sie auf das Abendessen etwas warten müssen, – Ihr angenehmer
              Besuch war uns so unvermutet.</p>
          </sp>
          <sp who="#ramstein">
            <speaker>Ramstein</speaker>
            <stage>(verwirrt).</stage>
            <p>Sie –</p>
          </sp>
          <sp who="#waller">
            <speaker>Waller.</speaker>
            <p>Ihr Gesicht kömmt mir so äußerst bekannt vor –</p>
          </sp>
          <sp who="#luise">
            <speaker>Luise</speaker>
            <stage>(mit einem Seitenblick nach dem Gemälde, leise).</stage>
            <p>Himmel! <stage>(Sie nimmt schnell das Licht vom Klavier und stellt es auf den
                Tisch.)</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#ramstein">
            <speaker>Ramstein.</speaker>
            <p>Ihnen?</p>
          </sp>
          <sp who="#waller">
            <speaker>Waller.</speaker>
            <p>Waren Sie nie in Hamburg?</p>
          </sp>
          <sp who="#ramstein">
            <speaker>Ramstein.</speaker>
            <p>Nein.</p>
          </sp>
          <sp who="#waller">
            <speaker>Waller.</speaker>
            <p>Sonderbar, mir ist, als hätt' ich Sie schon oft gesehn, – aber ich kann mich gerade
              nicht erinnern – <stage>(Luise hat sich im Dunkeln ans Klavier gestellt und
                klimpert.)</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#ramstein">
            <speaker>Ramstein.</speaker>
            <p>Spielen Sie nicht?</p>
          </sp>
          <sp who="#luise">
            <speaker>Luise.</speaker>
            <p>Nur sehr wenig,</p>
          </sp>
          <sp who="#ramstein">
            <speaker>Ramstein.</speaker>
            <p>Wenn ich bitten dürfte –</p>
          </sp>
          <sp who="#luise">
            <speaker>Luise.</speaker>
            <p>Sehr gern, wenn es Ihnen nicht Langeweile macht <stage>(Sie schlägt ein Buch auf;
                Ramstein bringt ihr das Licht hin, und schlägt ein andres Blatt auf)</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#ramstein">
            <speaker>Ramstein</speaker>
            <stage>(leise).</stage>
            <p>Dies, – o Himmel, – diese Noten sind mir so bekannt, – dies Lied, das ich dir einst
              selbst komponierte.</p>
          </sp>
          <sp who="#luise">
            <speaker>Luise</speaker>
            <stage>(singt und spielt).<note place="foot">Die folgenden Verse sind der Anfang eines
                früher sehr beliebten Liedes (1773) von Ludwig Heinrich Christoph Hölty (1748–76),
                das sogar noch in den 2. Band von Arnims und Brentanos Volksliedersammlung »Des
                Knaben Wunderhorn« (1808) Aufnahme gefunden hat.</note></stage>
            <lg>
              <l>Wie war ich doch so wonnereich,</l>
              <l>Dem Kaiser und dem König gleich,</l>
              <l>In meinen Jünglingsjahren,</l>
              <l>Als Julia, das schönste Kind,</l>
              <l>Schön, wie die lieben Engel sind,</l>
              <l>Und ich beisammen waren. –</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#waller">
            <speaker>Waller</speaker>
            <stage>(steht hinter ihnen, in einiger Entfernung; er schlägt den Blick auf und trifft
              das Gemälde. Er fährt zurück und wird blaß; – mit forschenden Augen, während des
              Gesanges, leise.)</stage>
            <p>Wie? – Ja, wahrlich, – er ist es! – Nein! – Es kann, es ist nicht! – Und doch ist
              er's! – <emph>Das</emph> wär' es also? – Gott! Wie mir ein kalter Schauder durch alle
                <pb n="86"/> Nerven zittert! – Ein bleicher Nebel bebt um die Lichter, – sie
              verlöschen. – Ich träume! – Ist das Luise dort? – Ja wahrhaftig! Ich träume nicht.
                <stage>(Luise hat geendigt. Eine Pause.)</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#ramstein">
            <speaker>Ramstein.</speaker>
            <p>Sie spielten schön, – aber die Musik finde ich <emph>jetzt</emph> nicht ausdrucksvoll
              genug, – zu matt –</p>
          </sp>
          <sp who="#waller">
            <speaker>Waller</speaker>
            <stage>(tritt näher).</stage>
            <p>Luise! Auf ein Wort – <stage>(Er führt sie beiseit, lachend.)</stage> Luise! – Nicht
              wahr? – das ist das Porträt deines verstorbenen Bruders? – <stage>(Luise steht wie
                versteinert.)</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#ramstein">
            <speaker>Ramstein.</speaker>
            <p>Wollen Sie nicht fortfahren? <stage>(Pause.)</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#waller">
            <speaker>Waller</speaker>
            <stage>(wie aus einem Traum erwachend.)</stage>
            <p>Fortfahren? – Sie versprachen mir ja eben erst, hier zu bleiben.</p>
          </sp>
          <sp who="#ramstein">
            <speaker>Ramstein.</speaker>
            <p>Ich meinte, – mich dünkt, Sie sehen sehr blaß aus –</p>
          </sp>
          <sp who="#waller">
            <speaker>Waller.</speaker>
            <p>Ich?</p>
          </sp>
          <sp who="#ramstein">
            <speaker>Ramstein.</speaker>
            <p>Ja, wirklich.</p>
          </sp>
          <sp who="#waller">
            <speaker>Waller.</speaker>
            <p>Mir ist nicht recht wohl, – es ist im Zimmer hier so schwül, – ich habe heut' viel
              gesessen –</p>
          </sp>
          <sp who="#ramstein">
            <speaker>Ramstein.</speaker>
            <p>Es ist Mondschein.</p>
          </sp>
          <sp who="#waller">
            <speaker>Waller.</speaker>
            <p>Ja, – wollen Sie mich begleiten? So wollen wir ein wenig im Garten spazieren
              gehn.</p>
          </sp>
          <sp who="#ramstein">
            <speaker>Ramstein.</speaker>
            <p>Mit vielem Vergnügen. – <stage>(Zu Luisen.)</stage> Wollen Sie uns nicht Ihre
              Gesellschaft gönnen?</p>
          </sp>
          <sp who="#luise">
            <speaker>Luise</speaker>
            <stage>(auffahrend.)</stage>
            <p>Nein, – ich, – verzeihen Sie, ich muß die Küche besorgen.</p>
          </sp>
          <sp who="#waller">
            <speaker>Waller.</speaker>
            <p>Kommen Sie! – <stage>(Geht mit Ramstein ab.)</stage></p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Neunter Auftritt.</head>
          <sp who="#luise">
            <speaker>Luise.</speaker>
            <p>Das ist das Porträt deines verstorbenen Bruders? – Gewiß, ich weiß jetzt nicht, ob
              Karl das wirklich gesagt hat, – es kann nicht sein. – Aber wovor wäre ich denn so
              erschrocken? – Ich kann keinen andern Gedanken fassen, als mir diese Worte
              unaufhörlich wiederholen, und mit eben dem Ton. – Was soll <pb n="87"/> ich anfangen?
              – Soll ich ihm nach, ihm alles entdecken, – das würde mir das Leben kosten. – Gott!
              wie kann <emph>eine</emph> Stunde alles verändern! – Karl! Ferdinand! – O Himmel,
              warum gibt es diese <emph>beiden</emph> Namen in der Welt? – Warum lieb' ich Karln?
              oder warum liebt' ich Ferdinand einst? – Das ist die Strafe der gebrochenen Treue, –
              ich werde nicht wieder glücklich sein. – Gott, das wird ein schrecklicher Abend sein,
              er wird mir gegenüber sitzen, – stumm und tot, – Karl neben mir stumm und tot; und
              dann, – wenn er nun fort ist, wenn ich mit Karl allein bin, – es werden fürchterliche
              Stunden sein! – Wenn ich doch diese Zeit verschlafen könnte, – oder indes tot sein, –
              wie froh würd' ich erwachen, – oder auch nicht wieder erwachen, – denn was für
                <emph>Freuden</emph> hab' ich itzt noch vom Leben zu hoffen? <stage>(Sie geht
                ab.)</stage></p>
          </sp>
        </div>
      </div>
      <pb n="88"/>
      <div type="act">
        <head>Zweiter Aufzug.</head>
        <stage>(Dasselbe Zimmer. – Die Vorhänge sind heruntergelassen; es ist Nacht. Eine Nachtlampe
          brennt auf dem Tisch.)</stage>
        <div type="scene">
          <head>Erster Auftritt.</head>
          <stage>Luise.</stage>
          <sp who="#luise">
            <speaker>Luise</speaker>
            <stage>(steht gebückt vor einem Schrank, in welchen sie Wäsche einpackt).</stage>
            <p>Es ist schon Mitternacht vorbei. – <stage>(Mit einem tiefen Seufzer.)</stage> Ach
              Gott! – Wie still alles umher ist, – still wie ein Totengewölbe; – mir bangt allein zu
              sein, und doch mag ich nicht zu Karln gehn. Ob ich jetzt gehe? – Nein, nur noch ein
              paar Minuten. – Es schlug so dumpf zwölf Uhr. – Nun war' ich ja ganz mit Einpacken
              fertig, – und nun will ich auch gehn. Ach! ich möchte so gern, daß ich hier noch etwas
              zu thun hätte, – aber es ist leider nicht wahr. – Ich bin so <emph>allein</emph>, –
              und Ferdinands Bildnis sieht mich so wehmütig an, – nein, ich kann es nicht länger
              hier aushalten, – ich will gehn. <stage>(Sie ist im Begriff abzugehn, die Thür öffnet
                sich, und Ramstein tritt herein.)</stage></p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Zweiter Auftritt.</head>
          <stage>Luise. Ramstein.</stage>
          <sp who="#ramstein">
            <speaker>Ramstein.</speaker>
            <p>Luise!</p>
          </sp>
          <sp who="#luise">
            <speaker>Luise.</speaker>
            <p>Gott! Du schläfst noch nicht?</p>
          </sp>
          <sp who="#ramstein">
            <speaker>Ramstein.</speaker>
            <p>Ich kann nicht schlafen, – mir ist so sonderbar.</p>
          </sp>
          <sp who="#luise">
            <speaker>Luise.</speaker>
            <p>Was fehlt dir? Dein Auge sieht so starr –</p>
          </sp>
          <sp who="#ramstein">
            <speaker>Ramstein.</speaker>
            <p>Ich weiß nicht, – es ist eine Kinderei, – hast du es wohl hören Zwölfe schlagen,
              Luise?</p>
          </sp>
          <pb n="89"/>
          <sp who="#luise">
            <speaker>Luise</speaker>
            <stage>(seufzend)</stage>
            <p>Ach ja!</p>
          </sp>
          <sp who="#ramstein">
            <speaker>Ramstein.</speaker>
            <p>War es nicht schrecklich?</p>
          </sp>
          <sp who="#luise">
            <speaker>Luise.</speaker>
            <p>Es klang so hohl, so dumpf –</p>
          </sp>
          <sp who="#ramstein">
            <speaker>Ramstein.</speaker>
            <p>Mir klang es wie meine Sterbeglocke.</p>
          </sp>
          <sp who="#luise">
            <speaker>Luise.</speaker>
            <p>Deine Sterbeglocke?</p>
          </sp>
          <sp who="#ramstein">
            <speaker>Ramstein.</speaker>
            <p>Der letzte Schlag, – so hart, – so fürchterlich schließend, – und hernach alles so
              still, kein Laut in der ganzen Natur, – alles tot! <emph>tot</emph>, Luise! – Mir war,
              als würd' ich es nicht hören Eins schlagen.</p>
          </sp>
          <sp who="#luise">
            <speaker>Luise.</speaker>
            <p>Wie kömmst du darauf?</p>
          </sp>
          <sp who="#ramstein">
            <speaker>Ramstein.</speaker>
            <p>Der Wind zittert so in den Fenstern, es ist für mich eine schreckliche Nacht, – als
              ich mich so allein im Zimmer sah, überfiel mich plötzlich ein sonderbares Entsetzen, –
              es war, als ständen fremde Männer um mein Bett, die mir mit fürchterlichen Gesichtern
              den Zugang versperrten.</p>
          </sp>
          <sp who="#luise">
            <speaker>Luise.</speaker>
            <p>Du bist sehr krank, – lieber Ferdinand, – und doch steckst du mich mit deiner Furcht
              an, – seh' ich eben so blaß aus wie du?</p>
          </sp>
          <sp who="#ramstein">
            <speaker>Ramstein.</speaker>
            <p>Du bist sehr matt.</p>
          </sp>
          <sp who="#luise">
            <speaker>Luise.</speaker>
            <p>Horch! wie der Wind um die Ecke der Straße winselt, – es ist wirklich schauerlich. –
              Das Licht brennt so bleich und matt, – es macht durch die Dämmerung das kleine Zimmer
              wie einen großen, weiten Saal. – <stage>(Sie schließt sich näher an Ramstein. Waller
                tritt leise herein und bleibt im Hintergrunde, in der Dunkelheit stehn.)</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#ramstein">
            <speaker>Ramstein.</speaker>
            <p>Wir sind krank, Luise, und in der Krankheit wird der Geist wieder zum Kinde.</p>
          </sp>
          <sp who="#luise">
            <speaker>Luise.</speaker>
            <p>Du hast recht. – Ach, Ferdinand!</p>
          </sp>
          <sp who="#ramstein">
            <speaker>Ramstein.</speaker>
            <p>Warum seufzest du so tief?</p>
          </sp>
          <sp who="#luise">
            <speaker>Luise.</speaker>
            <p>Wir sehn uns nicht wieder.</p>
          </sp>
          <sp who="#ramstein">
            <speaker>Ramstein.</speaker>
            <p>Diesseits nicht.</p>
          </sp>
          <sp who="#luise">
            <speaker>Luise.</speaker>
            <p>Diesseits nicht.</p>
          </sp>
          <sp who="#ramstein">
            <speaker>Ramstein.</speaker>
            <p>Vielleicht auch nicht jenseits, – ich fange an, an allem zu zweifeln.</p>
          </sp>
          <sp who="#luise">
            <speaker>Luise.</speaker>
            <p>Ich habe es nie so gefühlt, als grade jetzt, was es heißt: dich nicht wieder zu sehn!
              – Ach, Ferdinand, ich liebe dich <pb n="90"/> noch, ich kann's mir nicht verhehlen, du
              hast mich unglücklich gemacht. – Dich nicht wiedersehn und unglücklich sein.</p>
          </sp>
          <sp who="#ramstein">
            <speaker>Ramstein.</speaker>
            <p>Unglücklich?</p>
          </sp>
          <sp who="#luise">
            <speaker>Luise.</speaker>
            <p>Ich werde nie dein bleiches Gesicht vergessen, nie diesen trüben Blick, der sich so
              langsam aufhebt; – und auch Karl ist mir fremd geworden.</p>
          </sp>
          <sp who="#ramstein">
            <speaker>Ramstein.</speaker>
            <p>Wie das?</p>
          </sp>
          <sp who="#luise">
            <speaker>Luise.</speaker>
            <p>Du hast es nicht bemerkt? O gewiß, du hast es; so wie heut' war er noch nie, so
              ernst, so in sich brütend, ohne ein Wort zu sprechen. Nur zuweilen sah er mich
              seitwärts mit einem festen, prüfenden Blick an, – ich konnte nicht sprechen. – ich
              suchte die ängstliche Stille einmal durch ein Husten zu unterbrechen, und mein Gesicht
              glühte eine halbe Stunde, daß ich sie unterbrochen hatte, – er konnte es für Furcht,
              böses Gewissen, wer weiß wofür, erklären. – Er hatte dein Bild erkannt.</p>
          </sp>
          <sp who="#ramstein">
            <speaker>Ramstein.</speaker>
            <p>Daher rührte seine Laune? Das Bild hatt' ich ganz vergessen. – O Luise, wir sind sehr
              unbesonnen gewesen, ich hätte durchaus noch fortgehen sollen, ehe er mich erkannte, –
              ich dachte gar nicht an dieses verwünschte Bild!</p>
          </sp>
          <sp who="#luise">
            <speaker>Luise.</speaker>
            <p>O schilt es nicht, – ich hatte es auch vergessen, bis ich mit den Lichtern zurückkam.
              – Du glaubst nicht, mit welchem Herzen ich spielte; du mußt es gesehn haben, wie meine
              Finger zitterten und kaum den Ton anzuschlagen wagten, und wie ich endlich in der
              quälendsten Angst fast die Saiten zersprengte. – Was sprach er denn mit dir im
              Garten?</p>
          </sp>
          <sp who="#ramstein">
            <speaker>Ramstein.</speaker>
            <p>Nichts, – er ging stumm neben mir, ich hatte sonderbare Empfindungen, – der Mond
              glänzte wunderbar durch das verschlungene Weinlaub, die Bäume standen so ernst da und
              rauschten so wehmüthig, ich war die ganze Zeit über wie bezaubert, ich hatte alles
              vergessen; ich verlor mich in Phantasien meiner Kindheit, – aber als wir zurückkamen,
              – da sah er mich an, mit einem Blick, – o, ich werde diesen fürchterlichen Blick nie
              vergessen, – es lag viel in diesem starren, bedeutungslosen Drehen des Auges, – so
              kalt, so durchbohrend, so wild, als wollt' er durch mein Auge hindurch auf den Grund
              meiner Seele schauen.</p>
          </sp>
          <pb n="91"/>
          <sp who="#luise">
            <speaker>Luise.</speaker>
            <p>Er ist fürchterlich, wenn er zürnt. – Er wird sich vielleicht nie mit mir aussöhnen,
              – Ferdinand, ich habe deiner Liebe ein großes Opfer gebracht.</p>
          </sp>
          <sp who="#ramstein">
            <speaker>Ramstein.</speaker>
            <p>Nein, das nicht. – Ich sterbe –</p>
          </sp>
          <sp who="#luise">
            <speaker>Luise.</speaker>
            <p>O sprich nicht so, lieber Ferdinand –</p>
          </sp>
          <sp who="#ramstein">
            <speaker>Ramstein.</speaker>
            <p>Ich sterbe – und werde nicht mehr genannt. Mit dem toten Feinde versöhnt man sich so
              leicht, – du erzählst ihm unsre ganze Geschichte, – er müßte ein Unmensch sein, wenn
              er dich nicht ebenso wie vorher lieben sollte.</p>
          </sp>
          <sp who="#luise">
            <speaker>Luise.</speaker>
            <p>Aber ich kann dich nicht wieder vergessen.</p>
          </sp>
          <sp who="#ramstein">
            <speaker>Ramstein.</speaker>
            <p>Ach, Luise, – ich will dich nicht noch einmal daran erinnern. – Ich sterbe, – und
              Luise vergißt mich, – sie weint, trauert – und lächelt endlich wieder. – Ferdinand ist
              dann tot und kömmt nicht wieder zurück, sie in ihren Umarmungen zu stören.</p>
          </sp>
          <sp who="#luise">
            <speaker>Luise.</speaker>
            <p>Ach Ferdinand, du lässest mich viel dulden.</p>
          </sp>
          <sp who="#ramstein">
            <speaker>Ramstein.</speaker>
            <p>Laß doch morgen das Haus sehr früh öffnen, ich muß noch vor Sonnenaufgang fort, – ich
              kann deinen Mann nicht wiedersehn! Luise, nun laß uns Abschied nehmen. – Es ist eine
              feierliche Stunde.</p>
          </sp>
          <sp who="#luise">
            <speaker>Luise.</speaker>
            <p>Du scheidest von mir.</p>
          </sp>
          <sp who="#ramstein">
            <speaker>Ramstein.</speaker>
            <p>Ich scheide. – Liegt itzt nicht alles, was ich je litt, worüber ich mich je freute,
              wie ein Traum vor mir? Mir ist, als wäre so etwas nie wirklich gewesen. – Daß ich
                <emph>dich liebte</emph>, daß ich <emph>dich verlor</emph>, diese beiden
              Empfindungen sind die einzigen, die ich aus dem Ruin gerettet habe; alles übrige liegt
              in wilden Trümmern.</p>
          </sp>
          <sp who="#luise">
            <speaker>Luise.</speaker>
            <p>Nun, dann ist auch aller Zorn in dir untergegangen?</p>
          </sp>
          <sp who="#ramstein">
            <speaker>Ramstein.</speaker>
            <p>Luise, ich <emph>liebe</emph> nicht mehr, aber ich kann auch nicht mehr
                <emph>hassen</emph>, – ich nehme als Geist von dir Abschied. – Warum fährst du vor
              diesem Gedanken zurück? – Und nun, Luise, wirst du mir nun meine letzte Bitte
              abschlagen?</p>
          </sp>
          <sp who="#luise">
            <speaker>Luise.</speaker>
            <p>Was verlangst du?</p>
          </sp>
          <sp who="#ramstein">
            <speaker>Ramstein.</speaker>
            <p>Umarme mich zum letztenmal, deinen Kuß will ich dann mit ins ruhige Grab nehmen. –
              Thu es, Luise, ich werde dann freudiger sterben. <stage>(Luise umschlingt ihn mit
                ihren Armen, <pb n="92"/> er küßt sie).</stage> Dieser Kuß ist das letzte Andenken,
              das ich dir gebe. Hörst du, Luise? <emph>zuweilen</emph> denk' noch an mich.
                <stage>(Luise weint und kann nicht sprechen.)</stage> Wenn's auch nur so kalt und
              vorübergehend ist, wie man an einen gleichgültigen Bekannten denkt, nur
                <emph>denk'</emph> zuweilen noch an mich, daß ich mit dem Troste sterben kann, ich
              sei in deinem Gedächtnis nicht <emph>ganz</emph> gestorben. – Versprichst du mir das,
              Luise?</p>
          </sp>
          <sp who="#luise">
            <speaker>Luise</speaker>
            <stage>(leise).</stage>
            <p>Ja. – <stage>(Sie fährt erschrocken aus seinen Armen, laut schreiend.)</stage> Es
              steht jemand hinter uns!</p>
          </sp>
          <sp who="#ramstein">
            <speaker>Ramstein.</speaker>
            <p>Wo? – wo?</p>
          </sp>
          <sp who="#luise">
            <speaker>Luise</speaker>
            <stage>(ohne sich umzudrehen, hinter sich nach der Wand zeigend).</stage>
            <p>Dort!</p>
          </sp>
          <sp who="#ramstein">
            <speaker>Ramstein.</speaker>
            <p>Es sind unsere Schatten, Luise, – sieh, wie gräßlich verzerrt sie sich hin und her
              bewegen.</p>
          </sp>
          <sp who="#luise">
            <speaker>Luise.</speaker>
            <p>Ich mag nicht hinsehn. – Lebe wohl!</p>
          </sp>
          <sp who="#ramstein">
            <speaker>Ramstein.</speaker>
            <p>Lebe wohl, – wenn ich fortdaure, soll mein Geist dich stets umschweben.</p>
          </sp>
          <sp who="#luise">
            <speaker>Luise.</speaker>
            <p>Nein, Ferdinand, nein – das nicht, o, ich bin zu schwach, – ich fühl's, ich könnte
              wahnsinnig werden. – Höre, wie der Wind die Wetterhähne wirft! Es ist eine
              fürchterliche Nacht.</p>
          </sp>
          <sp who="#ramstein">
            <speaker>Ramstein.</speaker>
            <p>Nun, so lebe dann wohl!</p>
          </sp>
          <sp who="#luise">
            <speaker>Luise.</speaker>
            <p>Lebe wohl! – <stage>(Sie sieht ihn lange und bedeutend an.)</stage> Ach Gott, –
              Ferdinand!</p>
          </sp>
          <sp who="#ramstein">
            <speaker>Ramstein.</speaker>
            <p>Warum starrst du mich so an?</p>
          </sp>
          <sp who="#luise">
            <speaker>Luise</speaker>
            <stage>(langsam).</stage>
            <p>Du siehst fürchterlich aus, – ganz wie eine Leiche! – <stage>(Erschrocken
                zurückfahrend.)</stage> Hinweg! – Ich glaube, du bist tot!</p>
          </sp>
          <sp who="#ramstein">
            <speaker>Ramstein.</speaker>
            <p>Luise! <stage>(Er will auf sie zu eilen.)</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#luise">
            <speaker>Luise.</speaker>
            <p>Weg von mir! – <stage>(Sie geht schnell ab.)</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#ramstein">
            <speaker>Ramstein</speaker>
            <stage>(sieht ihr lange nach; eine Pause; – mit schwerer Stimme.)</stage>
            <p>Es war <emph>vorbei</emph>! – <stage>(Er öffnet die Thür und geht schweigend in sein
                Zimmer)</stage>
            </p>
          </sp>
        </div>
        <pb n="93"/>
        <div type="scene">
          <head>Dritter Auftritt.</head>
          <sp who="#waller">
            <speaker>Waller</speaker>
            <stage>(steht wie betäubt und tritt hervor. Er geht auf und ab, seine Brust keucht, sein
              Gesicht glüht, er will sprechen, er kann nicht. Eine Pause.)</stage>
            <p>Verrat! – Verrat! – Himmel und Erde! – So stehn wir miteinander, Luise? – Betrogen!
              Ha, wie es siedend zu meinem Herzen strömt! Luft, – Luft! – <stage>(Er geht umher und
                steht wieder still.)</stage> Wie kalt bin ich auf einmal, – wie wüst ist mein Kopf,
              – mir schwindelt! – – Luise! – Ein elendes, gemeines Weib! – Ich liebe sie nicht, –
              ich habe sie <emph>nie</emph> geliebt, – ich verachte, – ich <emph>hasse</emph> sie! –
              Verflucht sei ihr Name! – – Was sie mögen gesprochen haben, – alle meine Sinne waren
              betäubt, – ich hörte nur einzelne Worte, – aber seine Umarmung, – sein Kuß – O! – Was
              hielt mich zurück, daß ich nicht hervorsprang und sie mit diesen Händen erwürgte? –
                <stage>(Er geht umher, steht still, er tritt ans Klavier und findet die Hälfte des
                Apfels, den er Luisen gegeben hatte. Er schlägt den Blick empor, steht nachdenkend
                und scheint seine Begriffe zu ordnen.)</stage> War es nicht heute, als ich ihr
              diesen Apfel gab? – heute? – Es ist nicht möglich, – bis zur Unkenntlichkeit fern
              liegt die Zeit, in der ich sie liebte, – und doch war es <emph>heut'</emph>! – Wie hat
              sich alles geändert! – Dies war ein Geschenk von mir, – dem meine Liebe einen so hohen
              Wert beilegte, – und sie warf es verächtlich hieher! – O hätte sie es nur aus
                <emph>seiner</emph> Hand, aus <emph>seiner</emph> Hand gehabt! – Ha! ihre Eide gehn
              in Erfüllung! ich ernte den Lohn meiner <emph>Liebe</emph> ein! – <emph>Liebe!</emph>
              Des Klangs ohne Sinn! – Noch niemand hat geliebt, – <emph>mir, mir</emph>
              Unglückseligen ward diese Empfindung aufbehalten, um aus ihr eine Hölle zu saugen. –
              Ha! die schöne Zukunft nimmt ihren Anfang, – meine goldenen Träume werden
                <emph>wirklich</emph>! – Das Messer, mit dem ich diesen Apfel spaltete? – Ist mir
              doch, als sollt' ich mir diesen Stahl ins Herz stoßen! – Es braust und donnert um mich
              her, eine unbekannte Gottheit drängt diese Spitze gegen meine Brust, – wenn – o dann
              wäre ja alles vorüber. – Und ich sollte <emph>ihr</emph> diesen Triumph gönnen? – Ha!
              wie würde sie den voreiligen Thoren belachen! – Sie liebt ihn, – mein Leichnam wäre
              der Grund, auf dem sie ihr Glück bauten, – nein, <emph>diesen</emph> Reiz hat <pb n="94"/> das Leben noch für mich, daß mein Dasein sie quälen wird. – Oder kehre
              diese Schneide gegen diese Schlange selbst! O, Rache, Rache muß so süß sein! – So
              gelassen sollt' ich es hinnehmen? – Himmel! itzt erst fühl' ich das ganze Gewicht
              ihres Verbrechens, – mein Blut war in Eis erstarrt, – ich war fühllos wie ein Stein! –
              So schändlich ward noch kein Mann betrogen. – <stage>(Gegen das Bild gekehrt.)</stage>
              Ha! verdammtes Gesicht! Hatte nun meine mißtrauische Ahndung nicht Recht, Betrüger? –
              Du lächelst? – so kalt, so verächtlich lächelst du auf mich herab? – <stage>(Er
                durchsticht es mit dem Messer.)</stage> Sieh! Dies ist meine Rache! – Noch Lächeln?
              – <stage>(Er zerfetzt das Gesicht.)</stage> Sieh! Schändlicher! das ist deine Strafe!
              – <stage>(Er hält ein, lachend.)</stage> Wahnsinniger! Es ist ja nur sein Bild! – Er
              ruht in stolzer Sicherheit und verlacht deine Ohnmacht! – In Sicherheit? – Und wer
              macht ihn sicher? Wer? – Hier schallte sein Kuß, – hier drückte er sie an sein Herz, –
              o, diesen Druck muß ich wieder von seinem Herzen holen! – Er <emph>schläft</emph>,
              indes tausend Qualen meine Seele nagen! – Er <emph>schläft</emph>, der Bösewicht!
              indes mich die Verzweiflung peitscht, – O, <emph>schlafen</emph> soll er nicht, ich
              will ihn wecken! – <stage>(Er geht rasch in das Nebenzimmer.)</stage></p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Vierter Auftritt.</head>
          <sp who="#luise">
            <speaker>Luise</speaker>
            <stage>(die leise und furchtsam zurückkommt).</stage>
            <p>Hier ist er auch nicht, ich kann ihn nirgends finden, – und doch muß ich ihn finden,
              – ich muß ihm alles sagen, – es zerdrückt mir's Herz: – mag er mich nicht mehr lieben,
              – mag er mich hassen, – mich verabscheun, – ich muß es ihm sagen. – Hier ist er nicht,
              im Garten auch nicht, – ich wag' es nicht, noch einmal in den Garten zu gehen, – er
              muß dort sein! – Die Einsamkeit steht dort so stumm, die stille Nacht wandelt mit
              leisen Schritten übers Feld. – Karl! – Karl! – Ein banges Ächzen von der Wand her
              antwortet mir. – Ich kann nicht noch einmal rufen. – Mich schaudert! – <stage>(Sie
                erblickt das Gemälde.)</stage> Ha! <emph>es ist aus!</emph> – Wahrhaftig, das hat
              Karl gethan! – Still! War's doch, als ob mir jemand antwortete. <pb n="95"/> – Ach
              Ferdinand! du siehst entsetzlich aus! – Was ist das? – Das Bild, – das Bild bewegte
              sich, – seh' ich nicht sein Blut herabfließen? – Mich dünkt, es seufzt, <emph>jetzt
                stirbt er</emph>! – Er ist <emph>tot</emph>! – Sein Geist schaut wild aus den
              zerschnittenen Zügen hervor; – ich kann nicht mehr. – Welch Geräusch im Zimmer dort? –
              Es ist sein Geist! – <stage>(Sie sinkt betäubt aufs Sofa, halb ohnmächtig.)</stage>
              Komme was da will, ich kann nicht mehr als <emph>sterben</emph>!</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Fünfter Auftritt.</head>
          <stage>Luise. Waller.</stage>
          <sp who="#waller">
            <speaker>Waller</speaker>
            <stage>(der zurückkömmt, leise für sich, mehr murmelnd als sprechend)</stage>
            <p>Er schlief, – in seinen Kleidern, – er schlief, hartherziger Mörder! – Nun, und was
              ist es denn mehr? Er <emph>schläft ja noch</emph>! – es wird ihn niemand stören, – er
              entschlief sanft. – Wunderbar! Warum läuft mein Blut nicht mehr so schnell, wenn ich
              an ihn denke? – Er hatte mich tödlich beleidigt, – warum zittr' ich so? ich habe ihn
              ja nur <emph>gestraft</emph>. – Und was hat er an dieser Welt verloren? Nichts! –
              Qualen – folternde Schmerzen! – Er hat gewonnen! – Ich bin sein Wohlthäter, – er hätte
              ja doch einmal sterben müssen. – Der Mond schien ihm grade aufs Gesicht, sein Gesicht
              war mir seltsam fremd; – er starb ohne zu zucken, – ohne eine Bewegung. – Ein
              Menschenleben ist doch sehr zerbrechlich! – Fort!</p>
          </sp>
          <sp who="#luise">
            <speaker>Luise</speaker>
            <stage>(sich erhebend).</stage>
            <p>Ferdinand!</p>
          </sp>
          <sp who="#waller">
            <speaker>Waller</speaker>
            <stage>(laut).</stage>
            <p>Wer ist da?</p>
          </sp>
          <sp who="#luise">
            <speaker>Luise.</speaker>
            <p>Ich – – ich –</p>
          </sp>
          <sp who="#waller">
            <speaker>Waller.</speaker>
            <p>Was willst du?</p>
          </sp>
          <sp who="#luise">
            <speaker>Luise.</speaker>
            <p>Ach!</p>
          </sp>
          <sp who="#waller">
            <speaker>Waller.</speaker>
            <p>Warum siehst du mich so starr an?</p>
          </sp>
          <sp who="#luise">
            <speaker>Luise.</speaker>
            <p>Bist du Karl?</p>
          </sp>
          <sp who="#waller">
            <speaker>Waller.</speaker>
            <p>Denkst du, ich habe etwas Böses gethan, daß du mich so anstarrst?</p>
          </sp>
          <sp who="#luise">
            <speaker>Luise.</speaker>
            <p>Ach nein! nein! – Nicht wahr? Du bist mein lieber Karl?</p>
          </sp>
          <pb n="96"/>
          <sp who="#waller">
            <speaker>Waller.</speaker>
            <p>Fort! komm!</p>
          </sp>
          <sp who="#luise">
            <speaker>Luise.</speaker>
            <p>Wohin?</p>
          </sp>
          <sp who="#waller">
            <speaker>Waller.</speaker>
            <p>Wohin? – Was weiß ich's?</p>
          </sp>
          <sp who="#luise">
            <speaker>Luise.</speaker>
            <p>Karl, – ich merk' es recht gut, – wir sprechen beide ohne Bewußtsein, – aber ich kann
              nicht dafür, – ich bin sehr krank!</p>
          </sp>
          <sp who="#waller">
            <speaker>Waller.</speaker>
            <p>Krank?</p>
          </sp>
          <sp who="#luise">
            <speaker>Luise.</speaker>
            <p>Ja, Karl, und du bist es auch.</p>
          </sp>
          <sp who="#waller">
            <speaker>Waller.</speaker>
            <p>Nein, – nein, ich bin gesund! – Was sollte mir fehlen?</p>
          </sp>
          <sp who="#luise">
            <speaker>Luise.</speaker>
            <p>Ich werde bald sterben, ich fühl' es –</p>
          </sp>
          <sp who="#waller">
            <speaker>Waller.</speaker>
            <p>Sterben? – <emph>Sterben?</emph> – –</p>
          </sp>
          <sp who="#luise">
            <speaker>Luise.</speaker>
            <p>Zürne nur nach meinem Tode nicht weiter auf mich.</p>
          </sp>
          <sp who="#waller">
            <speaker>Waller.</speaker>
            <p><emph>Luise!</emph></p>
          </sp>
          <sp who="#luise">
            <speaker>Luise.</speaker>
            <p>Wir wollten glücklich sein, aber das grausame Schicksal rief: Nein!</p>
          </sp>
          <sp who="#waller">
            <speaker>Waller.</speaker>
            <p>Fürchterlich rief es: Nein!</p>
          </sp>
          <sp who="#luise">
            <speaker>Luise.</speaker>
            <p>Ich liebte dich – –</p>
          </sp>
          <sp who="#waller">
            <speaker>Waller.</speaker>
            <p>Wirklich?</p>
          </sp>
          <sp who="#luise">
            <speaker>Luise.</speaker>
            <p>Wie meine Seele –</p>
          </sp>
          <sp who="#waller">
            <speaker>Waller.</speaker>
            <p>Du lügst!</p>
          </sp>
          <sp who="#luise">
            <speaker>Luise.</speaker>
            <p>Ich konnte nicht dafür, daß ich früher als dich <emph>Ferdinand</emph> liebte.</p>
          </sp>
          <sp who="#waller">
            <speaker>Waller</speaker>
            <stage>(wie aus einem tiefen Schlaf erwachend).</stage>
            <p>Ha! das war es! – dieser Name ruft alles in mir zurück! – Steh' ich doch schon so
              lange und sinne, was mein Schmerz sei, – du triffst die brennende Wunde. – Dieser Name
              hat mich wahnsinnig gemacht.</p>
          </sp>
          <sp who="#luise">
            <speaker>Luise.</speaker>
            <p>Ja, Karl, ich will es dir gestehen, ich liebte ihn einst.</p>
          </sp>
          <sp who="#waller">
            <speaker>Waller.</speaker>
            <p>O, gesteh es nur, du liebtest ihn? – nicht wahr? – O, ich bin ja dein Freund, mir
              darfst du es schon vertrauen, – nicht wahr, du zärtliche Gattin?</p>
          </sp>
          <sp who="#luise">
            <speaker>Luise.</speaker>
            <p>Ich will es, – hasse mich, – fluche, oder verzeihe mir dann, – wie du willst!</p>
          </sp>
          <pb n="97"/>
          <sp who="#waller">
            <speaker>Waller.</speaker>
            <p>O Luise! Luise! – Geh! geh! fort von mir, Schändliche! du bereust nicht einmal dein
              Verbrechen? – O, hinweg!</p>
          </sp>
          <sp who="#luise">
            <speaker>Luise.</speaker>
            <p>Karl, ich liebte ihn, eh' ich dich sah.</p>
          </sp>
          <sp who="#waller">
            <speaker>Waller.</speaker>
            <p>Nein! Nein! es ist falsch! – Ich sah ja, wie du ihn umarmtest, – itzt eben, – hier, –
              sieh, so umschlang er dich, – der Schall eures Kusses flog glühend in mein Ohr, –
              dieser Ton zerriß meinen Verstand, – dieser Augenblick löschte alles in mir aus,
              dunkle Nacht wohnt seitdem in mir, dunkel wie der Tod. – Du liebst ihn noch!</p>
          </sp>
          <sp who="#luise">
            <speaker>Luise.</speaker>
            <p>Nein! bei Gott!</p>
          </sp>
          <sp who="#waller">
            <speaker>Waller.</speaker>
            <p>Du liebst ihn noch!</p>
          </sp>
          <sp who="#luise">
            <speaker>Luise.</speaker>
            <p>Als Freund, – sowie das Andenken eines entfernten Freundes –</p>
          </sp>
          <sp who="#waller">
            <speaker>Waller.</speaker>
            <p>Du liebtest ihn nicht noch?</p>
          </sp>
          <sp who="#luise">
            <speaker>Luise.</speaker>
            <p>Bei allem –</p>
          </sp>
          <sp who="#waller">
            <speaker>Waller</speaker>
            <stage>(mit schrecklicher Kälte).</stage>
            <p>Warum zweifl' ich denn noch länger? – Jetzt wirst du ihn freilich nicht mehr
              lieben.</p>
          </sp>
          <sp who="#luise">
            <speaker>Luise.</speaker>
            <p>Nein, Karl –</p>
          </sp>
          <sp who="#waller">
            <speaker>Waller.</speaker>
            <p>Beteur' es nicht, ich glaube dir; denn sieh – <stage>(Er zieht das Messer unter
                seinem Rocke hervor.)</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#luise">
            <speaker>Luise.</speaker>
            <p>Karl!</p>
          </sp>
          <sp who="#waller">
            <speaker>Waller.</speaker>
            <p>Nun, – was ist dir –</p>
          </sp>
          <sp who="#luise">
            <speaker>Luise.</speaker>
            <p>Er ist <emph>tot</emph>!</p>
          </sp>
          <sp who="#waller">
            <speaker>Waller.</speaker>
            <p>Ja, – dies ist sein Blut. <stage>(Luise sinkt nieder.)</stage> O, Künstlerin! – nur
              ruhig! – Eine Ohnmacht? – Bei Gott! so natürlich, als ich je eine sah, man möchte sie
              fast für echt halten. – Steh auf! – <stage>(Er reicht ihr die Hand.)</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#luise">
            <speaker>Luise</speaker>
            <stage>(richtet sich matt auf).</stage>
            <p>Sein <emph>Blut</emph>?</p>
          </sp>
          <sp who="#waller">
            <speaker>Waller.</speaker>
            <p>Das in seinem Herzen noch ebenso warm für <emph>dich</emph> schlug. – O, Luise!
                <emph>dein</emph> Werk ist sein Tod, – <emph>dein</emph> Werk, daß ich in
              Verzweiflung umherirre; über dich komme sein Blut!</p>
          </sp>
          <sp who="#luise">
            <speaker>Luise.</speaker>
            <p>Über mich? – Er ist nicht mehr? O, hinweg von mir, Mörder! hinweg! – Er ist also tot?
              – Berühre mich nicht mit deinen blutigen Händen! – hinweg!</p>
          </sp>
          <sp who="#waller">
            <speaker>Waller.</speaker>
            <p>Luise, – sieh, ich bin nun wieder kalt, – mache mich nicht von neuem wütend.</p>
          </sp>
          <pb n="98"/>
          <sp who="#luise">
            <speaker>Luise.</speaker>
            <p>O, sein Blut komme zehnfach über <emph>dich</emph>! – O, ich hasse, ich verabscheue
              dich, – hassen? Nein, Verachtung,<note place="foot">»<emph>Franz</emph>: Du hassest
                mich? <emph>Amalia</emph>: Ich verachte dich, geh!« Schillers »Räuber«, I, 3.</note>
              – mitleidige Verachtung gebührt dem gemeinen Mörder.</p>
          </sp>
          <sp who="#waller">
            <speaker>Waller</speaker>
            <stage>(mit den Zähnen knirschend).</stage>
            <p>Luise!</p>
          </sp>
          <sp who="#luise">
            <speaker>Luise.</speaker>
            <p>O geh, geh, Gebrandmarkter, – siehst du die Henker nicht, die dich fortschleppen
              wollen? – Dich nannt' ich <emph>mein</emph>? <emph>meinen</emph> Karl? – O, du gehörst
              dem Hochgericht.</p>
          </sp>
          <sp who="#waller">
            <speaker>Waller.</speaker>
            <p>Weib!</p>
          </sp>
          <sp who="#luise">
            <speaker>Luise.</speaker>
            <p>Ich will nicht mit dir sprechen, – selbst dein Blick entehrt mich. – O, wie tief war
              ich herabgesunken, von <emph>seiner</emph> Liebe zu <emph>dir</emph>! – O Himmel! von
                <emph>ihm</emph> so tief herab bis zu <emph>dir</emph>! – So niedrig ward noch keine
              Liebe verschleudert, so entehrt ward sie noch nie, als daß ein Mädchen
                <emph>dich</emph> liebte.</p>
          </sp>
          <sp who="#waller">
            <speaker>Waller</speaker>
            <stage>(mit unterbrochener Stimme).</stage>
            <p>Sieh, – sieh – ich bin in Verzweiflung, – meine Hand zittert, – ich bin
                <emph>verrückt</emph>, – fürchte mich –</p>
          </sp>
          <sp who="#luise">
            <speaker>Luise.</speaker>
            <p>Dich fürchten? – den ich verachte? – O, meine letzte Kraft will ich aufbieten, dir
              meinen Haß entgegenzurufen. – Ich war schwach, aber gegen dich –</p>
          </sp>
          <sp who="#waller">
            <speaker>Waller.</speaker>
            <p>Fürchte den Verzweifelten, – sieh – ich – ich – o, ich kann nicht sagen, was ich thun
              könnte – aber es ist schrecklich! – Ich bitte dich, Luise, liebste Luise, schweig!
              –</p>
          </sp>
          <sp who="#luise">
            <speaker>Luise.</speaker>
            <p>O, nenne mich nicht. – Flieh! flieh, ehe der Tag dämmert, flieh unter dem Schutz der
              Nacht, so wie es Mördern geziemt. – Dich wollt' ich um Verzeihung bitten? –
                <emph>Dich?</emph> – O schändlicher Gedanke! – Gegen deine That ist meine
              Schwachheit Tugend! – O Scheusal!</p>
          </sp>
          <sp who="#waller">
            <speaker>Waller</speaker>
            <stage>(stürzt rasch auf sie zu und stößt das Messer in ihre Brust; eine Pause; sie
              sinkt nieder, er betrachtet sie stumm und kalt).</stage>
            <p>Du hast es gewollt! – <stage>(Pause.)</stage> Luise!</p>
          </sp>
          <sp who="#luise">
            <speaker>Luise.</speaker>
            <p>Karl? – Was willst du?</p>
          </sp>
          <sp who="#waller">
            <speaker>Waller.</speaker>
            <p>Luise, um Gotteswillen, wecke mich auf, – ich träume fürchterlich! –
                <stage>(Schreiend.)</stage> Weck' mich auf!</p>
          </sp>
          <pb n="99"/>
          <sp who="#luise">
            <speaker>Luise.</speaker>
            <p>Ich kann nicht, Karl, – wollte Gott, du träumtest!</p>
          </sp>
          <sp who="#waller">
            <speaker>Waller</speaker>
            <stage>(bitter).</stage>
            <p>O, das dacht' ich wohl, daß es wahr sein würde! das dachte ich wohl! – Wenn wäre
                <emph>Unglück</emph> ein Traum? – O, alle meine <emph>Freuden</emph> sind nur ein
              Traum gewesen, erst seit heute bin ich erwacht!</p>
          </sp>
          <sp who="#luise">
            <speaker>Luise.</speaker>
            <p>Karl! – Lebe wohl, ich sterbe –</p>
          </sp>
          <sp who="#waller">
            <speaker>Waller.</speaker>
            <p>Du <emph>stirbst</emph>? –</p>
          </sp>
          <sp who="#luise">
            <speaker>Luise.</speaker>
            <p>Ich fühle meine Kräfte schwinden, verzeih mir, ich habe dich wohl sehr
              gescholten?</p>
          </sp>
          <sp who="#waller">
            <speaker>Waller.</speaker>
            <p>Nein! ach nein! – Du willst sterben? – O, warum willst du das? – Glaubst du nicht,
              daß ich schon elend genug bin? – Stirb nicht! – Ich leide genug.</p>
          </sp>
          <sp who="#luise">
            <speaker>Luise.</speaker>
            <p>Gib mir deine Hand, – ich werde fortgerissen –</p>
          </sp>
          <sp who="#waller">
            <speaker>Waller</speaker>
            <stage>(stürzt neben ihr nieder).</stage>
            <p>Du sollst, du darfst nicht sterben! – Nein! nein! – O, es kann, es wird noch alles
              wieder gut werden, – nur nicht sterben, o, das wäre zu viel. – Ha! mir zum Trotz, mich
              zu zermalmen, wollte das Schicksal vielleicht alle Qualen auf einmal auf mich
              herabgießen? – <emph>Das</emph> soll es nicht können, – halt' dich an mein Leben fest,
              Luise, halt' dich fest, – ich will dich umschlungen halten – <stage>(Er nimmt sie in
                seine Arme.)</stage> Wir <emph>beide</emph> werden doch wohl den Tod abkämpfen
              können!</p>
          </sp>
          <sp who="#luise">
            <speaker>Luise.</speaker>
            <p>Unmöglich!</p>
          </sp>
          <sp who="#waller">
            <speaker>Waller</speaker>
            <stage>(küßt sie wütend).</stage>
            <p>Hier bin ich, furchtbares Verhängnis! – Ich wage es, mit dir zu kämpfen, – mag der
              Himmel und die Erde <emph>Nein</emph> drein donnern, – ich sage: sie <emph>soll</emph>
              leben!</p>
          </sp>
          <sp who="#luise">
            <speaker>Luise.</speaker>
            <p>Du rasest, – Karl, – lebe wohl – – denk auf deine Sicherheit – – ich kann nicht
              weiter –</p>
          </sp>
          <sp who="#waller">
            <speaker>Waller.</speaker>
            <p>Ha! wie die bösen Geister meiner Ohnmacht lachen! Wie der hinterlistige Tod grinst
              und spottet. – Es schleicht so eiskalt ihre Wangen hinab – ihr Auge bricht – es
              schleicht die Brust hinab – <stage>(Sie erschrocken hinwerfend.)</stage> Jetzt brach
              ihr Herz entzwei. <stage>(Er steht auf.)</stage> Sie ist <emph>tot</emph>! –
                <stage>(Er betrachtet sie lange stumm.)</stage> Ja wahrlich, sie ist tot! –
                <stage>(Er wirft das Messer auf den Leichnam.)</stage> Sie wird nie zurück kommen! –
              Ha! wie kalt, wie leer ist alles in mir, ich könnte lachen, – aber nein! nein! – Die
              Haare würden <pb n="100"/> sich mir aufrichten! – <stage>(Auf- und abgehend, nach
                einer Pause.)</stage>
              <emph>Mörder!</emph> – das Wort hat doch wahrlich wenig Bedeutung. – <stage>(Er setzt
                sich neben dem Leichnam auf die Erde.)</stage> Ich wohne unter Leichen, – ich bin
              hier der einzige <emph>Lebende</emph>. – Deine Hand ist so kalt, Luise! – – Hier will
              ich sitzen bleiben! – hier will ich thronen, wie der Sieger auf dem Schlachtfelde –
              Tot! Tot! – <stage>(Er sieht stumm auf die Leiche.)</stage></p>
          </sp>
          <stage>Der Vorhang fällt.</stage>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
