<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="../css/tei.css"?>
<?xml-model href="https://dracor.org/schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ger000757" xml:lang="de">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Die Tapetenwand</title>
        <title type="sub">Ein superfeines Lustspiel nach Duchrest Genlis</title>
        <author>
          <persName>
            <forename>Julius</forename>
            <nameLink>von</nameLink>
            <surname>Voß</surname>
          </persName>
          <idno type="wikidata">Q90626</idno>
          <idno type="pnd">118627929</idno>
        </author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher xml:id="dracor">DraCor</publisher>
        <idno type="URL">https://dracor.org</idno>
        <availability>
          <licence target="https://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/">CC0 1.0</licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="digitalSource">
          <name>Google Books</name>
          <idno type="URL">https://books.google.com/books?id=bro9AAAAYAAJ&amp;pg=PA377</idno>
          <availability status="free">
            <p>In the public domain.</p>
          </availability>
          <bibl type="originalSource">
            <author>Julius von Voß</author>: <title level="a">Die Tapetenwand. Ein superfeines
              Lustspiel nach Duchrest Genlis</title>. In: <title level="s">Florens Abentheuer in
              Afrika, und ihre Heimkehr nach Paris. Romantisches Seitenstück zu den Begebenheiten
              des Herrn von Jalonsky</title>. <biblScope unit="volume">Zweiter</biblScope> Band.
              <pubPlace>Berlin</pubPlace>: <publisher>Schmidt</publisher>
            <date>1809</date>, S. <biblScope unit="page" from="377" to="432">377–432</biblScope>.</bibl>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person xml:id="dupre" sex="MALE">
            <persName>Dupré</persName>
          </person>
          <person xml:id="marquise" sex="FEMALE">
            <persName>Marquise</persName>
          </person>
          <person xml:id="graefin" sex="FEMALE">
            <persName>Gräfin</persName>
          </person>
          <person xml:id="chevalier" sex="MALE">
            <persName>Chevalier</persName>
          </person>
          <person xml:id="sophie" sex="FEMALE">
            <persName>Sophie</persName>
          </person>
          <listRelation type="personal">
            <relation name="associated_with" active="#dupre" passive="#graefin"/>
            <relation name="related_with" active="#sophie" passive="#graefin"/>
          </listRelation>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="genreTitle">Comedy</term>
        </keywords>
        <classCode scheme="http://www.wikidata.org/entity/">Q40831</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <listChange>
        <change when="2026-01-07">(ff) convert from source</change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <standOff>
    <listEvent>
      <event type="print" when="1809">
        <desc/>
      </event>
    </listEvent>
    <listRelation>
      <relation name="wikidata" active="https://dracor.org/entity/ger000757" passive="http://www.wikidata.org/entity/Q137719626"/>
    </listRelation>
  </standOff>
  <text>
    <pb n="377"/>
    <front>
      <titlePage>
        <docTitle>
          <titlePart type="main">Die Tapetenwand,</titlePart>
          <titlePart type="sub">ein superfeines Lustspiel nach Duchrest Genlis.</titlePart>
        </docTitle>
      </titlePage>
      <pb n="378"/>
      <castList>
        <head>Personen.</head>
        <castItem><role>Die Marquise.</role></castItem>
        <castItem><role>Die Gräfin.</role></castItem>
        <castItem><role>Der Chevalier.</role></castItem>
        <castItem><role>Sophie,</role>
          <roleDesc>der Gräfin Nichte.</roleDesc></castItem>
        <castItem><role>Düpré,</role>
          <roleDesc>ihr Kammerdiener.</roleDesc></castItem>
      </castList>
      <set>
        <p>Szene: Paris. Das Theater ein kleiner Saal.</p>
      </set>
    </front>
    <pb n="379"/>
    <body>
      <div type="scene">
        <head>Erste Szene.</head>
        <stage>Marquise. Dupré.</stage>
        <sp who="#dupre">
          <speaker>Dupré.</speaker>
          <p>Wärs gefällig hier zu verziehn –</p>
        </sp>
        <sp who="#marquise">
          <speaker>Marquise.</speaker>
          <p>Wie, Dupré, gehört dies Zimmer nicht der Gräfin?</p>
        </sp>
        <sp who="#dupre">
          <speaker>Dupré.</speaker>
          <p>Ihrer Nichte, und Madame bittet –</p>
        </sp>
        <sp who="#marquise">
          <speaker>Marquise.</speaker>
          <p>Nach sechs Monaten erwarte ich kaum den Augenblick sie wiederzusehn. Sie theilt meine
            Ungeduld eben nicht.</p>
        </sp>
        <sp who="#dupre">
          <speaker>Dupré.</speaker>
          <p>Sie verkennen die Gräfin. O sie hat Ihnen so viel zu sagen. Doch heute Abend giebt sie
            Gesellschaft, vierzig Fremde umringen sie, wie es nur möglich ist abzukommen, erscheint
            sie hier sogleich – einstweilen hab ich die Vollmacht, sie in die Intrigue zu weihen,
            die eben <pb n="380"/> vorbereitet wird – wenn Madame es nämlich wünschen.</p>
        </sp>
        <sp who="#marquise">
          <speaker>Marquise.</speaker>
          <p>Welche Intrigue?</p>
        </sp>
        <sp who="#dupre">
          <speaker>Dupré.</speaker>
          <p>Sie ist neu, zartgesponnen, einzig!</p>
        </sp>
        <sp who="#marquise">
          <speaker>Marquise.</speaker>
          <p>Ei ei!</p>
        </sp>
        <sp who="#dupre">
          <speaker>Dupré.</speaker>
          <p>So viel Sinn wie Laune darin.</p>
        </sp>
        <sp who="#marquise">
          <speaker>Marquise.</speaker>
          <p>Zur Sache.</p>
        </sp>
        <sp who="#dupre">
          <speaker>Dupré.</speaker>
          <p>Denken sie an keine Alltäglichkeiten. Spannen sie immer die Erwartung.</p>
        </sp>
        <sp who="#marquise">
          <speaker>Marquise.</speaker>
          <stage>(setzt sich.)</stage>
          <p>Ich nehme Platz. Dupré, wie ich mich entsinne, ist nicht ohne Verstand, nicht ohne
            guten Vortrag, aber ohne lakonische Kürze.</p>
        </sp>
        <sp who="#dupre">
          <speaker>Dupré.</speaker>
          <p>Wie sie befehlen. Ich fange mit einem Gemälde der Gräfin an.</p>
        </sp>
        <sp who="#marquise">
          <speaker>Marquise.</speaker>
          <p>Funfzehn Jahr bin ich ihre Freundin.</p>
        </sp>
        <sp who="#dupre">
          <speaker>Dupré.</speaker>
          <p>Ah – ich siebzehn Jahr ihr Kammerdiener, ich wage zu behaupten – Siegelbewahrer ihrer
            Geheimnisse – das dringt weiter, wie die Freundschaft. Auch ist mir eine treue Zeichnung
            gestattet, denn nur holde Züge vermag ich darzustellen. Sie ist so gut, es wird so
            leicht <pb n="381"/> ihr zu gehorchen – o mit diesem edelmüthigen Sinn, dieser ächten
            Würde, der noch kein Leumund zu nahen wagte – diesen Talenten, dieser Schönheit – es
            stände nur bei ihr, die vier oder fünfunddreißig Jahre zu verläugnen, denn wer sie
            sieht, glaubte wohl daran –</p>
        </sp>
        <sp who="#marquise">
          <speaker>Marquise.</speaker>
          <p>Vier oder fünfunddreißig – wirklich schon?</p>
        </sp>
        <sp who="#dupre">
          <speaker>Dupré.</speaker>
          <p>Ja ja! – da waren sie bereits nicht genau unterrichtet. Einen Fehler aber, einen hat
            die Gräfin – den Frohsinn!</p>
        </sp>
        <sp who="#marquise">
          <speaker>Marquise.</speaker>
          <p>Grade dadurch erscheint sie so liebenswürdig, ihre Unterhaltung empfängt so viel Würze
            –</p>
        </sp>
        <sp who="#dupre">
          <speaker>Dupré.</speaker>
          <p>Zu viel Madame, zu viel! Mit Kummer habe ich es oft gesagt. Sie giebt dem Frohsinn, dem
            gesellschaftlichen Vergnügen, zu freien Spielraum, darum wird so manche kleine
            Unbesonnenheit ihr Vorwurf. Der verstorbne Graf war unerträglich. Sie hinterging ihn
            nicht nein, aber sie hatte ihn zum Besten, immer Mißverständnisse, Entzweiung. Nun immer
            noch dieselbe. Kömmt es darauf an, jemand in Verlegenheit <pb n="382"/> zu bringen – o
            wenn sie nur lachen kann; sie spielt mit fremder Ruhe, ihr Witz verwundet; ein
            Leichtsinn dazu, als zählte sie funfzehn Jahre. Es ist furchtbar!</p>
        </sp>
        <sp who="#marquise">
          <speaker>Marquise.</speaker>
          <p>Furchtbar, der richtige Ausdruck – doch zur Sache –</p>
        </sp>
        <sp who="#dupre">
          <speaker>Dupré.</speaker>
          <p>Eine kleine Geduld, ich muß noch zwei andere Gemälde –</p>
        </sp>
        <sp who="#marquise">
          <speaker>Marquise.</speaker>
          <p>Aber –</p>
        </sp>
        <sp who="#dupre">
          <speaker>Dupré.</speaker>
          <p>Von Personen, welche sie nie sahen. Der Chevalier von Blancé. –</p>
        </sp>
        <sp who="#marquise">
          <speaker>Marquise.</speaker>
          <p>Wohl kenn ich ihn.</p>
        </sp>
        <sp who="#dupre">
          <speaker>Dupré.</speaker>
          <p>Empfing ihn die Gräfin –</p>
        </sp>
        <sp who="#marquise">
          <speaker>Marquise.</speaker>
          <p>Zwei oder drei Monat vor meiner Abreise.</p>
        </sp>
        <sp who="#dupre">
          <speaker>Dupré.</speaker>
          <p>Achtundzwanzig Jahr, den Ruf eines Wildfangs. Madame wollte erst keine jungen Leute bei
            sich sehn, doch sie traf sich irgendwo mit ihm, fand ihn drollig, lachte, er hatte
            Eingang. Da spielt er nun Sprüchworte, macht den Erzähler, den Dilettanten der Musik,
            den – Verliebten. Madame lacht, sie lacht, aber ich <pb n="383"/> wiederhole ihr mein:
              <emph>zu viel Frohsinn</emph>! – Doch hat sie eine Schwester in der Provinz.</p>
        </sp>
        <sp who="#marquise">
          <speaker>Marquise.</speaker>
          <p>Und diese eine verheirathete Tochter –</p>
        </sp>
        <sp who="#dupre">
          <speaker>Dupré.</speaker>
          <p>Sophie – nach einem Jahre wurde sie Wittwe, und verlor bald darauf auch ihre Mutter
            –</p>
        </sp>
        <sp who="#marquise">
          <speaker>Marquise.</speaker>
          <p>Das alles weiß ich, die junge Person ist ohne Vermögen.</p>
        </sp>
        <sp who="#dupre">
          <speaker>Dupré.</speaker>
          <p>Die Gräfin denkt sie an Kindesstatt zu nehmen – nun, es ist ihre Nichte, seit vier
            Monaten bewohnt sie dies Zimmer.</p>
        </sp>
        <sp who="#marquise">
          <speaker>Marquise.</speaker>
          <p>Sie ist schön?</p>
        </sp>
        <sp who="#dupre">
          <speaker>Dupré.</speaker>
          <p>Ein Engel! Eine Form, eine Blüthe, eine Harmonie der Bewegung, Madame – und siebzehn
            Jahr! Wie sie nun ankam, gings an ein Entwickeln, Bilden, Verfeinern; Ballettänzer,
            Opernsänger als Lehrer; dann Toiletten, Schmuck, Federn; kurz der Gräfin Puppe. Die
            Kleine schreitet zum Verwundern fort, so hold, so liebenswürdig – <emph>Frohsinn</emph>
            wird man eben an ihr nicht inne, aber <emph>Gefühl</emph>, <emph>Gefühl</emph>! – Madame
            wollte sie wieder vermählen, ausstatten –</p>
        </sp>
        <pb n="384"/>
        <sp who="#marquise">
          <speaker>Marquise.</speaker>
          <p>Daran erkenn ich ihre Güte.</p>
        </sp>
        <sp who="#dupre">
          <speaker>Dupré.</speaker>
          <p>Aber das kleine Herz traf eine Wahl, ganz für sich, ohne mit Jemand zu berathen. Wir
            hatten ihr einen Mann gesucht – vertraulich, nicht flatterhaft, an Jahren reif – nein,
            nein, nein, nein! sie mögte. –</p>
        </sp>
        <sp who="#marquise">
          <speaker>Marquise.</speaker>
          <p>Den Chevalier?</p>
        </sp>
        <sp who="#dupre">
          <speaker>Dupré.</speaker>
          <p>Ja wohl!</p>
        </sp>
        <sp who="#marquise">
          <speaker>Marquise.</speaker>
          <p>Und er –</p>
        </sp>
        <sp who="#dupre">
          <speaker>Dupré.</speaker>
          <p>Ich gebe mein Wort, bis zum Wahnsinn! Aber diesem Ritter gnügt nicht <emph>ein</emph>
            Roman, der Tempel seiner Phantasie ist weit genug, um die Altäre von mehr als einer
            Geliebten darin zu erbauen. Immer die zärtliche, bald schmachtende, bald ungestüme,
            Aufmerksamkeit für Madame. Die Leidenschaft für die Nichte, hebt den Geschmack für die
            Tante nicht auf.</p>
        </sp>
        <sp who="#marquise">
          <speaker>Marquise.</speaker>
          <p>Das ist ja ganz – und was hofft er?</p>
        </sp>
        <sp who="#dupre">
          <speaker>Dupré.</speaker>
          <p>Wohnt in solchen Köpfen Urtheil? Madame unterhält, ergötzt, entzückt ihn, Sophie rührt
            ihn sanft, still, tief, innig; abwechselnd kostet er die Wonne der verschiedenen
            Eindrücke. <pb n="385"/> Uebrigens bringt er sich in keinen zu bescheidenen Anschlag. Er
            glaubt an eine heftige Empfindung bei Madame. Einmal schmeichelt sie, dann gebührt ihr
            Schonung. Die Gräfin darf das Gefühl für Sophien nicht entdecken. Das Geheimniß wird ihr
            sorgsam verschleiert; die Zeit, hofft er, wird den Augenblick herbeiführen, wo man es
            ohne Gefahr entdecken kann. Bis dahin liebt er, wird geliebt, freut sich der Wonne zu
            gefallen, der erobernden Triumphe, kützelt sein Selbstgefühl durch das Bewußtsein einer
            feinen Schlauheit.</p>
        </sp>
        <sp who="#marquise">
          <speaker>Marquise.</speaker>
          <p>Ahnt die Gräfin? –</p>
        </sp>
        <sp who="#dupre">
          <speaker>Dupré.</speaker>
          <p>Sie <emph>weiß</emph>, von mir. Hier ist die Geschichte: Der Chevalier ward gegen mich
            artig, verbindlich – <emph>Mein lieber, mein guter Dupré</emph> – Bisweilen ein klein
            Geschenk. Ah, ein Plan! dacht ich. Madame lachte gar sehr, glaubte Bezug auf sich,
            gebot, ich sollte dem Ritter mein Ohr leihen. Ich bereite ihm Gelegenheit – aufmunternde
            Winke – er vertraut mir – vertraut mir – die Liebe zu Sophien.</p>
        </sp>
        <sp who="#marquise">
          <speaker>Marquise.</speaker>
          <p>Und wozu?</p>
        </sp>
        <pb n="386"/>
        <sp who="#dupre">
          <speaker>Dupré.</speaker>
          <p>Sie erriethen es kaum. Sehn sie diese falsche Thür?</p>
        </sp>
        <sp who="#marquise">
          <speaker>Marquise.</speaker>
          <p>Nun?</p>
        </sp>
        <sp who="#dupre">
          <speaker>Dupré.</speaker>
          <p>Diese Tapetenwand trennt den Saal von einer Kammer, die an mein Zimmer stößt. Der Saal
            gehört Sophien. Sie wollte den Chevalier nicht bei sich sehn, man verbarg der Tante –
            dann der Ton – endlich ward man Eins, nach dem Souper sich durch die Tapeten zu
            unterhalten, Sophie im Saal, der Liebhaber in jener Kammer, die übrigens keine
            Verbindung mit diesem Saale hat – unverletzt ist die Tapete – eine Hoftreppe führt dort
            hinein.</p>
        </sp>
        <sp who="#marquise">
          <speaker>Marquise.</speaker>
          <p>Hm –</p>
        </sp>
        <sp who="#dupre">
          <speaker>Dupré.</speaker>
          <p>Der Chevalier bot mir dreißig Louisd'or, und beschwor mich, ihm das Kabinet von Zeit zu
            Zeit einzuräumen. Ich nahm vierundzwanzig Stunden Bedenkzeit, und meldete Alles
            Madame.</p>
        </sp>
        <sp who="#marquise">
          <speaker>Marquise.</speaker>
          <p>Sie erschrack!</p>
        </sp>
        <sp who="#dupre">
          <speaker>Dupré.</speaker>
          <p>Heftig, heftig! Diesmal war ihr <emph>Frohsinn</emph> nicht anzuklagen. Sie lachte
            einen Augenblick darnach – aufrichtig, es war Grimasse. <pb n="387"/> O es drang ein,
            tief ein. Bei dem allen befahl sie mir, die Goldstücke zu nehmen, mein Kabinet zu räumen
            und ja über ihr Mitwissen zu schweigen. Ich gehorchte. Unsre Verliebten sprachen sich
            auf diese Weise nun acht oder zehnmal in sechs Wochen. Und Madame – hochherzig –
            bekämpfte, beherrschte sich muthig wenn sie wollen – beschloß ihre Nichte dem Chevalier
            zu geben; nur will sie das Paar zuvor zwei oder drei Stunden durch Unruhe peinigen,
            Rache üben, an des Chevaliers Larve, Sophiens Verstellung.</p>
        </sp>
        <sp who="#marquise">
          <speaker>Marquise.</speaker>
          <p>Und wie?</p>
        </sp>
        <sp who="#dupre">
          <speaker>Dupré.</speaker>
          <p>Sophie, ohnehin der Tante flüchtig ähnlich, besitzt ein Sprachorgan, so übereinstimmend
            mit dem der Gräfin, daß es fast unmöglich wird, durch den gleichen Ton der Rede nicht
            hintergangen zu werden. Wir Hausgenossen erfahren das alle Tage.</p>
        </sp>
        <sp who="#marquise">
          <speaker>Marquise.</speaker>
          <p>Schon errathe ich. Die Gräfin denkt Sophiens Platz einzunehmen –</p>
        </sp>
        <sp who="#dupre">
          <speaker>Dupré.</speaker>
          <p>Unsre Intrigue! Die Ausführung naht schon. Der Chevalier kömmt diesen Abend <pb n="388"/> ins Kabinet, Madame unterhält sich in Sophiens Namen.</p>
        </sp>
        <sp who="#marquise">
          <speaker>Marquise.</speaker>
          <p>Lustig, neu – aber ich besorge manches. Der Chevalier, indem er Sophien vermuthet, kann
            über die Gräfin in den Tag hineinschwatzen.</p>
        </sp>
        <sp who="#dupre">
          <speaker>Dupré.</speaker>
          <p>Wohl möglich, doch Madame lacht mit so viel Geist, verzeiht mit so viel Schonung, und
            die Empfindlichkeit, nur eine Minute in ihrem Gemüthe, flieht. Jetzt heiter, erlustigt
            sie das alles, statt sie zu entrüsten; auf vollkommne Nachsicht wenigstens, schwöre ich.
            Doch man kömmt, sie wird es sein –</p>
        </sp>
        <sp who="#marquise">
          <speaker>Marquise.</speaker>
          <p>Ihre Stimme –</p>
        </sp>
        <sp who="#dupre">
          <speaker>Dupré.</speaker>
          <p>Ob es auch wohl Sophie ist? – Nein Madame! – Hier!</p>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>Zweite Szene.</head>
        <stage>Gräfin. Vorige.</stage>
        <sp who="#graefin">
          <speaker>Gräfin.</speaker>
          <p>Wo? – Ah! <stage>(umarmt die Marquise.)</stage> wie glücklich bin ich!</p>
        </sp>
        <pb n="389"/>
        <sp who="#marquise">
          <speaker>Marquise.</speaker>
          <p>Wissen sie, daß ich eine Stunde warte?</p>
        </sp>
        <sp who="#graefin">
          <speaker>Gräfin.</speaker>
          <p>Mein Gott, ich stand auf Dornen. Die vielen Menschen – es endete gar nicht. – Denken
            sie, wir verlassen die Tafel – Daß ich sie doch näher sehe – Ihr Gesicht ist wirklich
            sehr interessant – ich bin hager geworden, nicht wahr? – Dupré! Gestatten sies, Liebe,
            daß ich meine Befehle gebe? – Dupré, sie wissen ihre Rolle –</p>
        </sp>
        <sp who="#dupre">
          <speaker>Dupré.</speaker>
          <p>Der Chevalier tritt, wie gewöhnlich, in mein Cabinet, ich melde ihm, die gnädige Frau
            Nichte wird im Saal –</p>
        </sp>
        <sp who="#graefin">
          <speaker>Gräfin.</speaker>
          <p>Vergessen sie das Geräusch nicht, daß wir sie hören. <stage>(zur Marquise.)</stage> Sie
            lachen, sind unterrichtet –</p>
        </sp>
        <sp who="#marquise">
          <speaker>Marquise.</speaker>
          <p>Doch ihre Stimme! Der Liebhaber Ohr ist scharf.</p>
        </sp>
        <sp who="#graefin">
          <speaker>Gräfin.</speaker>
          <p>Sie glauben nicht, welche Aehnlichkeit – auch werde ich den kindlichen Ton wohl
            nachahmen. Zudem sind noch Bretter hinter den Tapeten. Man muß etwas rufen. Das
            verstellt <pb n="390"/> – nicht wahr, ein drolliger Schwank? Dupré, wie viel an der
            Uhr?</p>
        </sp>
        <sp who="#dupre">
          <speaker>Dupré.</speaker>
          <p>Ein Viertel auf Zwölf. Um Mitternacht trifft der Chevalier ein.</p>
        </sp>
        <sp who="#graefin">
          <speaker>Gräfin.</speaker>
          <p>Gut, verlassen sie uns! Welch Zeichen denken sie zu geben, wenn er kömmt?</p>
        </sp>
        <sp who="#dupre">
          <speaker>Dupré.</speaker>
          <p>Ich huste.</p>
        </sp>
        <sp who="#graefin">
          <speaker>Gräfin.</speaker>
          <p>O das hört man nicht. Sagten sie nicht selbst, ein Gespräch im natürlichen Ton, wäre an
            der Gegenseite nicht zu verstehn?</p>
        </sp>
        <sp who="#dupre">
          <speaker>Dupré.</speaker>
          <p>Man vernimmt nur ein leises Murmeln, die Worte unterscheiden sich nicht. Aber ich huste
            gewiß kräftig –</p>
        </sp>
        <sp who="#graefin">
          <speaker>Gräfin.</speaker>
          <p>Nein, nein! Stellen sie einen schweren, dichtgepolsterten, großen Armstuhl hinter die
            Thür, den sie beim Oeffnen umwerfen.</p>
        </sp>
        <sp who="#dupre">
          <speaker>Dupré.</speaker>
          <p>Madame, ich habe in dem Kabinet nur einen kleinen geflochtenen Rohrsessel, ohne Lehne,
            er wird nicht viel schwerer wie eine Feder fallen, es reicht nicht an den Husten –</p>
        </sp>
        <sp who="#marquise">
          <speaker>Marquise.</speaker>
          <p>Dies Husten liegt ihm sehr am Herzen.</p>
        </sp>
        <pb n="391"/>
        <sp who="#graefin">
          <speaker>Gräfin.</speaker>
          <p>Gemeinhin fällt er um diese Stunde in Unbeholfenheit.</p>
        </sp>
        <sp who="#dupre">
          <speaker>Dupré.</speaker>
          <p>Freilich naht mir der Schlummer ein wenig, und unterdrückt die Geisteskraft. Aber wenn
            Madame, wie ich, um sechs Uhr aufständen –</p>
        </sp>
        <sp who="#graefin">
          <speaker>Gräfin.</speaker>
          <p>Eilen sie sich aufzumuntern – einen Polsterstuhl aus meinem Zimmer gebracht – Eilen
            sie!</p>
        </sp>
        <sp who="#dupre">
          <speaker>Dupré.</speaker>
          <stage>(ab.)</stage>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>Dritte Szene.</head>
        <stage>Gräfin. Marquise.</stage>
        <sp who="#marquise">
          <speaker>Marquise.</speaker>
          <p>Aber was machten sie mit Sophien?</p>
        </sp>
        <sp who="#graefin">
          <speaker>Gräfin.</speaker>
          <p>Stürme, Stürme regt ich auf in ihrem Busen. Nach der Tafel zählt sie auf ihr
            Stelldichein, doch wink ich nun, ziehe sie in mein Kabinet, sage: Sophie, sie vertreten
            mich diesen Abend, nehmen mein Spiel, eine dringende <pb n="392"/> Angelegenheit kann
            mich wohl bis zwei Uhr am Morgen entfernt halten. –</p>
        </sp>
        <sp who="#marquise">
          <speaker>Marquise.</speaker>
          <p>Die arme Kleine! O die arme Kleine!</p>
        </sp>
        <sp who="#graefin">
          <speaker>Gräfin.</speaker>
          <p>Von der Umwandlung ihrer Züge entwerfen sie umsonst ein Bild. Roth, bleich, Zittern,
            Wanken, unerhört! Ich schien gar nicht zu beobachten, nahm wieder das Wort: Vor zwei
            oder drei Stunden, empfing ich ein Billet, das mich bestimmte, in eine heimliche
            Unterredung zu willigen. Meine Zimmer sind angefüllt, ich fürchte die Neugier, und will
            die andere Person in ihren kleinen Saal bestellen. Hier fiel die unglückliche Sophie in
            eine tödtliche Erstarrung, kaum athmete sie noch – ich, bescheidne Verlegenheit
            heuchelnd, fahre fort: Hören sie alles Sophie! Der, den ich erwarte, ist der Chevalier
            von Blancé. – Bei diesem Namen glaubte ich, sie würde ohnmächtig niederfallen, doch
            überwand sie den Schrecken, die Bewegung. Sie sitzt beim Wist –</p>
        </sp>
        <sp who="#marquise">
          <speaker>Marquise.</speaker>
          <p>Harte Tirannin! – Arme Sophie!</p>
        </sp>
        <pb n="393"/>
        <sp who="#graefin">
          <speaker>Gräfin.</speaker>
          <p>Bedauern sie sie nur. Unten warten zwei Notare, die ihren Heirathsvertrag aufsetzen,
            ich lasse ihr verschreiben, was sie meinem Wunsche begegnend, empfangen hätte. Ich
            behalte die Beiden, sie mögen hier wohnen, meine Kinder sein: schelten sie doch die
            harte Tirannin!</p>
        </sp>
        <sp who="#marquise">
          <speaker>Marquise.</speaker>
          <p>Nein, nein, sie sind gütig, duldend, hochherzig, die nahe rasche Entwicklung tilgt mein
            Mitleid, und wahr bleibt es, Sophie hätte ihnen entdecken sollen –</p>
        </sp>
        <sp who="#graefin">
          <speaker>Gräfin.</speaker>
          <p>Ja wohl, doch ich entschuldige sie. Der Chevalier band ihr auf, ich fühle Liebe für
            ihn, nur die Zeit würde mich heilen, mir Kraft zum Aufopfern geben. Sophie fühlend,
            romanhaft, glaubte. Der Geliebte leitete sie, demungeachtet verbirgt ihre Unbefangenheit
            sich so wenig gewandt, daß es nur meinen Willen gegolten hätte, und das Geheimniß war
            mein. Der Vorwurf meiner Rache ist <emph>er</emph>, mit seiner Falschheit, dem
            sträflichen unbedachtsamen, platten Leichtsinn. Ihm gilt es!</p>
        </sp>
        <sp who="#marquise">
          <speaker>Marquise.</speaker>
          <p>Meinen sie aber, er könne mit dieser Denkart ihre Nichte beglücken?</p>
        </sp>
        <pb n="394"/>
        <sp who="#graefin">
          <speaker>Gräfin.</speaker>
          <p>Sie ist Wittwe, Herrin über sich, wählte allein; übrigens hat er freilich tausend
            Gebrechen, doch zum Erstenmale liebt er wahr, er betet Sophien ja an. Und er ist doch
            auch wacker, von achtbaren Eigenschaften, Name, Vermögen – billigt die gesunde Vernunft
            Sophiens Wahl nicht unbedingt, was kann sie viel einwenden?</p>
        </sp>
        <sp who="#marquise">
          <speaker>Marquise.</speaker>
          <p>Welche Pein sie ihm bereiten; doch die Erscheinung der Notare gleicht alles aus.</p>
        </sp>
        <sp who="#graefin">
          <speaker>Gräfin.</speaker>
          <p>So? Ah sie kennen ihn wenig. Das Lustige ist, er kömmt nicht mehr davon, muß den
            Heirathsvertrag zeichnen, diesen Abend, muß entzückt sein, vom Himmel, vom Göttlichen
            reden – und er fühlt dennoch nicht die mindeste Neigung zu einer so frühen Ehe.</p>
        </sp>
        <sp who="#marquise">
          <speaker>Marquise.</speaker>
          <p>Ah –</p>
        </sp>
        <sp who="#graefin">
          <speaker>Gräfin.</speaker>
          <p>Ein Herz ohne Tadel, doch ein Sinn für Freiheit – sie kennen das alles noch nicht. Wie
            er es jetzt treibt, trieb er es gern noch lange. Ihn entzückt das Umhergaukeln, wohl
            denkt er Sophien einmal zu heirathen, aber das drängt, das preßt ihn noch wenig. Erst
            noch <pb n="395"/> Roman auf Roman. Bisher kannte er nur die Genugthuung, zu gefallen;
            die höhere, geliebt zu sein, beugte die üppige Eitelkeit noch keineswegs nieder, alle
            Frauen die ihm liebenswerth erscheinen, zu unterwerfen. Und das gelingt ihm besonders
            durch eine ungemeine Geschmeidigkeit der Phantasie, die ihn alle Eindrücke auf das
            lebendigste in sich aufnehmen läßt. Andere Männer ergreifen den <emph>Schein</emph>, er
            darf nicht heucheln, sein leichter Flug der Begeisterung giebt die Wahrheit selbst; er
            glaubt selbst an seine Eide; so betrügt er ohne zu hintergehn, ist ohne Treulosigkeit
            wankelmüthig.</p>
        </sp>
        <sp who="#marquise">
          <speaker>Marquise.</speaker>
          <p>Sophie, ich beklage dich!</p>
        </sp>
        <sp who="#graefin">
          <speaker>Gräfin.</speaker>
          <p>Immer wird er zu Sophien wiederkehren. Dies ist alles, was sie über ihre
            Nebenbuhlerinnen erhebt. Aber ist es wenig? Die Männer – wer von ihnen schlüge keine
            Nebenwege ein?</p>
        </sp>
        <sp who="#marquise">
          <speaker>Marquise.</speaker>
          <p>Der Vicomte von Verteuil. Ihn nehmen sie aus. Innig glühte er für sie.</p>
        </sp>
        <sp who="#graefin">
          <speaker>Gräfin.</speaker>
          <p>Hätte ich die Flamme genährt, lange wäre sie erloschen.</p>
        </sp>
        <pb n="396"/>
        <sp who="#marquise">
          <speaker>Marquise.</speaker>
          <p>O er fühlt noch –</p>
        </sp>
        <sp who="#graefin">
          <speaker>Gräfin.</speaker>
          <p>Freundschaft!</p>
        </sp>
        <sp who="#marquise">
          <speaker>Marquise.</speaker>
          <p>Sehn sie ihn?</p>
        </sp>
        <sp who="#graefin">
          <speaker>Gräfin.</speaker>
          <p>Hin und wieder, und ich treibe dann den Scherz, Blancés Eifersucht zu wecken.</p>
        </sp>
        <sp who="#marquise">
          <speaker>Marquise.</speaker>
          <p>Dieser zeigt ihnen also immer Liebe?</p>
        </sp>
        <sp who="#graefin">
          <speaker>Gräfin.</speaker>
          <p>Meidet Sophie das Zimmer, allerdings! Glauben sie, seitdem mir sein Geheimniß offenbar
            wurde, treib ich viel Scherz –</p>
        </sp>
        <sp who="#marquise">
          <speaker>Marquise.</speaker>
          <p>Aber zuvor meine Freundin – viel Ernst?</p>
        </sp>
        <sp who="#graefin">
          <speaker>Gräfin.</speaker>
          <p>Sie glaubten –</p>
        </sp>
        <sp who="#marquise">
          <speaker>Marquise.</speaker>
          <stage>(lachend.)</stage>
          <p>Nun –</p>
        </sp>
        <sp who="#graefin">
          <speaker>Gräfin.</speaker>
          <p>Solche Schwäche von mir?</p>
        </sp>
        <sp who="#marquise">
          <speaker>Marquise.</speaker>
          <p>Offen! Aus der Menge, die ihnen zu gefallen strebte – hatte der Chevalier vielleicht
            die gültigsten Ansprüche.</p>
        </sp>
        <sp who="#graefin">
          <speaker>Gräfin.</speaker>
          <p>O mein Gott! Er hat Verstand, Grazie! – Zehn Jahre früher, dürft ich vielleicht – nein,
            nein, nein, den Staarkopf hätte ich geflohn <pb n="397"/> – kalte Verständigkeit will
            ich, strengen Sinn –</p>
        </sp>
        <sp who="#marquise">
          <speaker>Marquise.</speaker>
          <p>Die hat der Vicomte, dazu manche Anmuth.</p>
        </sp>
        <sp who="#graefin">
          <speaker>Gräfin.</speaker>
          <p>Der Gestalt – ja er – las, fühlt richtig, doch werden sie eingestehn.</p>
        </sp>
        <sp who="#marquise">
          <speaker>Marquise.</speaker>
          <p>Gestehen sie auch, daß die Starrköpfe oft desto anziehender sind.</p>
        </sp>
        <sp who="#graefin">
          <speaker>Gräfin.</speaker>
          <p>Pst – mir deuchtet –</p>
        </sp>
        <sp who="#marquise">
          <speaker>Marquise.</speaker>
          <p>Ja ja – man steigt die Treppe herauf.</p>
        </sp>
        <sp who="#graefin">
          <speaker>Gräfin.</speaker>
          <p>Die Thür .... Ah der Stuhl fällt. Das ist er, kein Zweifel. Gehn sie theure
            Freundin!</p>
        </sp>
        <sp who="#marquise">
          <speaker>Marquise.</speaker>
          <p>O noch einen Augenblick lassen sie mich hier.</p>
        </sp>
        <sp who="#graefin">
          <speaker>Gräfin.</speaker>
          <p>Still, still! – lassen sie uns hören. – Man redet. Duprés Stimme. <stage>(Sie
              horcht)</stage> Immer Dupré. <stage>(sehr laut)</stage> Sie sind doch allein? –
              <stage>(zur Marquise)</stage> Ja er ist allein. Nur eine Probe mit dem Lehnstuhl.
              <stage>(Sie horcht)</stage> Ja – aber verstehn sie mich auch? <stage>(zur
              Marquise)</stage> Noch <pb n="398"/> lauter. – Guter Gott, wie stark muß man rufen
            –</p>
        </sp>
        <sp who="#marquise">
          <speaker>Marquise.</speaker>
          <p>Diese Art der Unterhaltung strengt an.</p>
        </sp>
        <sp who="#graefin">
          <speaker>Gräfin.</speaker>
          <p>Nun werd ich inne, warum Sophie seit sechs Wochen heiser ist.</p>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>Vierte Szene.</head>
        <stage>Dupré. Vorige.</stage>
        <sp who="#dupre">
          <speaker>Dupré.</speaker>
          <p>Nun Madame, sie hörten den Fall?</p>
        </sp>
        <sp who="#graefin">
          <speaker>Gräfin.</speaker>
          <p>Deutlich, und vernahmen sie genau, was ich sprach?</p>
        </sp>
        <sp who="#dupre">
          <speaker>Dupré.</speaker>
          <p>O nein, reden sie ja lauter, den Mund an die Tapete. – Apropos! Ich sahe, Madame, ihre
            Nichte, da ich den Stuhl holte –</p>
        </sp>
        <sp who="#graefin">
          <speaker>Gräfin.</speaker>
          <p>So, und ihre Miene?</p>
        </sp>
        <sp who="#dupre">
          <speaker>Dupré.</speaker>
          <p>Die Trauer, die Melancholie! Sie wollte allerhand fragen, ich blieb stumm wie ein Fels.
            Sie hatte einen Augenblick die Gesellschaft verlassen, ich weiß nicht unter welchem
            Vorwand, <pb n="399"/> da sie meine Stimme hörte. Nun rief man sie wieder zum Spiel.
            Seufzend gehorchte sie. –</p>
        </sp>
        <sp who="#graefin">
          <speaker>Gräfin.</speaker>
          <p>Der Chevalier wird nicht länger säumen, gehen sie Dupré.</p>
        </sp>
        <sp who="#dupre">
          <speaker>Dupré.</speaker>
          <p>Er sollte bald da sein, es wird spät – <stage>(geht und kömmt wieder.)</stage> Ei –
            vergaß ich nicht das Allerwesentlichste?</p>
        </sp>
        <sp who="#graefin">
          <speaker>Gräfin.</speaker>
          <p>Nun?</p>
        </sp>
        <sp who="#dupre">
          <speaker>Dupré.</speaker>
          <p>Es kann alles fehlschlagen.</p>
        </sp>
        <sp who="#graefin">
          <speaker>Gräfin.</speaker>
          <p>Was fehlt denn, was?</p>
        </sp>
        <sp who="#dupre">
          <speaker>Dupré.</speaker>
          <p>Ja wenn ich das wüßte?</p>
        </sp>
        <sp who="#graefin">
          <speaker>Gräfin.</speaker>
          <p>Sie wissen es nicht?</p>
        </sp>
        <sp who="#dupre">
          <speaker>Dupré.</speaker>
          <p>Schlimm eben. – Jeden Abend der Unterredung giebt mir, Madame, ihre Nichte etwas, das
            ich zum Chevalier trage –</p>
        </sp>
        <sp who="#graefin">
          <speaker>Gräfin.</speaker>
          <p>Was denn etwa?</p>
        </sp>
        <sp who="#dupre">
          <speaker>Dupré.</speaker>
          <p>Wie ich dem Chevalier die Thüre öffne, empfängt er es. Er kennt die Bedeutung, ich
            nicht.</p>
        </sp>
        <sp who="#marquise">
          <speaker>Marquise.</speaker>
          <p>Ha ha ha!</p>
        </sp>
        <sp who="#graefin">
          <speaker>Gräfin.</speaker>
          <p>Er schläft, schwatzt im Traum.</p>
        </sp>
        <sp who="#dupre">
          <speaker>Dupré.</speaker>
          <p>Ein klein Geschenk, muß ich überreichen.</p>
        </sp>
        <pb n="400"/>
        <sp who="#graefin">
          <speaker>Gräfin.</speaker>
          <p>Worin aber besteht es gewöhnlich?</p>
        </sp>
        <sp who="#dupre">
          <speaker>Dupré.</speaker>
          <p>Wahrhaftig Madam, ich entsinne mich nicht sogleich. Bald dies, bald jenes ..... ein
            Nichts, eine Kleinigkeit –</p>
        </sp>
        <sp who="#graefin">
          <speaker>Gräfin.</speaker>
          <p>Gestern?</p>
        </sp>
        <sp who="#dupre">
          <speaker>Dupré.</speaker>
          <p>Gestern? Erlauben sie – könnt ich mich doch nur erinnern, aber es war nicht der Rede
            werth, das weiß ich wohl noch. Gestern –</p>
        </sp>
        <sp who="#graefin">
          <speaker>Gräfin.</speaker>
          <p>Welche Geduld muß ich verschwenden!</p>
        </sp>
        <sp who="#dupre">
          <speaker>Dupré.</speaker>
          <p>Ah, mir fällt ein, was ich das Vorletztemal überbrachte; eine Rose, ich verwundete mich
            noch am Stiel.</p>
        </sp>
        <sp who="#graefin">
          <speaker>Gräfin.</speaker>
          <p>Eine Rose?</p>
        </sp>
        <sp who="#dupre">
          <speaker>Dupré.</speaker>
          <p>Eine Rose. Ah, mein Gedächtniß wird treu! Am Freitag ein Veilchen, am Sonnabend einen
            Strauß von kleinen Lilien –</p>
        </sp>
        <sp who="#graefin">
          <speaker>Gräfin.</speaker>
          <p>Immer also Blumen?</p>
        </sp>
        <sp who="#dupre">
          <speaker>Dupré.</speaker>
          <p>Ich glaube ja – Blumen.</p>
        </sp>
        <sp who="#graefin">
          <speaker>Gräfin.</speaker>
          <stage>(zur Marquise:)</stage>
          <p>Was mag das bedeuten?</p>
        </sp>
        <sp who="#marquise">
          <speaker>Marquise.</speaker>
          <p>Abgeredete Zeichenschrift.</p>
        </sp>
        <sp who="#graefin">
          <speaker>Gräfin.</speaker>
          <p>Gewiß Sophiens romantischer Einfall. <pb n="401"/> Das macht mich verlegen. – Dupré,
            früge der Chevalier danach –</p>
        </sp>
        <sp who="#dupre">
          <speaker>Dupré.</speaker>
          <p>Unfehlbar.</p>
        </sp>
        <sp who="#graefin">
          <speaker>Gräfin.</speaker>
          <p>Sagen sie, Sophie hätte ihnen nichts gegeben.</p>
        </sp>
        <sp who="#dupre">
          <speaker>Dupré.</speaker>
          <p>Dann schmollt er.</p>
        </sp>
        <sp who="#graefin">
          <speaker>Gräfin.</speaker>
          <p>Meine Sache. Wir wollen schon sehn –</p>
        </sp>
        <sp who="#dupre">
          <speaker>Dupré.</speaker>
          <stage>(Nach der Uhr sehend)</stage>
          <p>Mitternacht! Er eilt grade nicht. Vielleicht schlummerte er ein. Ich thät es an seiner
            Stelle gewiß –</p>
        </sp>
        <sp who="#graefin">
          <speaker>Gräfin.</speaker>
          <p>Fort, fort zur Thür!</p>
        </sp>
        <sp who="#dupre">
          <speaker>Dupré.</speaker>
          <stage>(ab.)</stage>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>Fünfte Szene.</head>
        <stage>Gräfin. Marquise.</stage>
        <sp who="#marquise">
          <speaker>Marquise.</speaker>
          <p>Sophie ist so romanhaft?</p>
        </sp>
        <sp who="#graefin">
          <speaker>Gräfin.</speaker>
          <p>Bis zur Uebertreibung. Und der Chevalier fertig, jeden Ton, jede Form zu umarmen, weiht
            sich dem ihrigen mit einem Anstand, einer Kunst – Ohne daß es ihnen kund ward, behorchte
              <pb n="402"/> ich einige ihrer Unterhaltungen, und auf meine Ehre, der Chevalier
            übertraf sich selbst, an zarten sublimen Wendungen, Flug der Phantasie –</p>
        </sp>
        <sp who="#marquise">
          <speaker>Marquise.</speaker>
          <p>St – was gilts, da –</p>
        </sp>
        <sp who="#graefin">
          <speaker>Gräfin.</speaker>
          <p>Er – er!</p>
        </sp>
        <sp who="#marquise">
          <speaker>Marquise.</speaker>
          <p>Pocht ihr Herz nicht ein wenig? Fürchten sie nicht, erkannt zu werden?</p>
        </sp>
        <sp who="#graefin">
          <speaker>Gräfin.</speaker>
          <p>Nichts weniger. Aber Freundin, sie weilen nicht mehr.</p>
        </sp>
        <sp who="#marquise">
          <speaker>Marquise.</speaker>
          <p>Nur bis zu Anfang der Szene. – Das währt lange.</p>
        </sp>
        <sp who="#graefin">
          <speaker>Gräfin.</speaker>
          <p>Seine Stimme. – Er klopft – ruft Dupré.</p>
        </sp>
        <sp who="#marquise">
          <speaker>Marquise.</speaker>
          <p>Der ohne Zweifel einschlief.</p>
        </sp>
        <sp who="#graefin">
          <speaker>Gräfin.</speaker>
          <p>Apropos! Wenn sie mich verlassen, treten sie in die Gesellschaft, nehmen Sophien bei
            Seite, und berichten ihr mein Vorhaben mit Blancé.</p>
        </sp>
        <sp who="#marquise">
          <speaker>Marquise.</speaker>
          <p>Auch den Ausgang?</p>
        </sp>
        <sp who="#graefin">
          <speaker>Gräfin.</speaker>
          <p>Ja wohl, und sie erscheinen Beide, wenn Dupré sie ruft.</p>
        </sp>
        <pb n="403"/>
        <sp who="#marquise">
          <speaker>Marquise.</speaker>
          <p>Nun treten sie hin – der Stuhl liegt am Boden.</p>
        </sp>
        <sp who="#graefin">
          <speaker>Gräfin.</speaker>
          <p>Nun, nun – machen sie mich nicht lachen – ich sterbe vor Vergnügen – diesmal ist es
            Blancé – Ja, ich bin schon da ..... Wie? <note place="foot">Die Punkte zeigen ihr
              Schweigen an, während dessen sie horcht, was der Chevalier an der Gegenseite der
              Tapetenwand ihr sagt.</note> ..... Bald eine Stunde. ..... Eine Stunde? Das Bouquet,
            welches sie mir diesen Morgen sandten? ..... O ja! ..... <stage>(gegen die
              Marquise)</stage> Ah, Dupré hatte es ihm zurückbringen sollen.</p>
        </sp>
        <sp who="#marquise">
          <speaker>Marquise.</speaker>
          <p>Hören sie!</p>
        </sp>
        <sp who="#graefin">
          <speaker>Gräfin.</speaker>
          <stage>(sehr laut:)</stage>
          <p>Ich verstand nicht. .... Weil ich es gern länger tragen wollte. – <stage>(sehr
              laut)</stage> Wie? ..... Ich verstehe nicht ..... Meine Hand?</p>
        </sp>
        <sp who="#marquise">
          <speaker>Marquise.</speaker>
          <p>Was sagt er?</p>
        </sp>
        <sp who="#graefin">
          <speaker>Gräfin.</speaker>
          <stage>(gegen die Marquise)</stage>
          <p>Meine Hand will er durch die Tapete küssen.</p>
        </sp>
        <sp who="#marquise">
          <speaker>Marquise.</speaker>
          <p>Das ist neu.</p>
        </sp>
        <sp who="#graefin">
          <speaker>Gräfin.</speaker>
          <p>Welch ein Einfall! ..... Ich willigte <pb n="404"/> ein? ..... <stage>(gegen die
              Marquise)</stage> In der That, diese Gunst darf man ohne viel Bedenken gestatten.</p>
        </sp>
        <sp who="#marquise">
          <speaker>Marquise.</speaker>
          <p>Wie huldigen Liebende der Thorheit!</p>
        </sp>
        <sp who="#graefin">
          <speaker>Gräfin.</speaker>
          <stage>(gegen die Marquise)</stage>
          <p>Das ist doch wahrhaft sonderbar. <stage>(gegen die Wand)</stage> Wie zeige ich ihnen
            aber die Stelle an?</p>
        </sp>
        <sp who="#marquise">
          <speaker>Marquise.</speaker>
          <p>Sagt er nicht: wie gestern?</p>
        </sp>
        <sp who="#graefin">
          <speaker>Gräfin.</speaker>
          <p>Ja!</p>
        </sp>
        <sp who="#marquise">
          <speaker>Marquise.</speaker>
          <p>So empfangen sie doch Unterricht.</p>
        </sp>
        <sp who="#graefin">
          <speaker>Gräfin.</speaker>
          <p>Durch Schlagen. <stage>(gegen die Wand)</stage> Schlagen? ..... den Handschuh ablegen?
            ..... Legt ich ihn denn gestern ab? ..... <stage>(gegen die Marquise)</stage> Er sagt,
            endlich hätte ich mich entschieden.</p>
        </sp>
        <sp who="#marquise">
          <speaker>Marquise.</speaker>
          <p>Ha ha ha ha.</p>
        </sp>
        <sp who="#graefin">
          <speaker>Gräfin.</speaker>
          <p>Man muß noch einige Schwierigkeit machen. <stage>(gegen die Wand)</stage> Weil .....
            Weil sie zu viel fordern. ..... <stage>(gegen die Marquise)</stage> Recht hübsch, was er
            da sagt. <stage>(gegen die Wand)</stage> Nun – nun – keinen Zorn! ..... Gewiß! .....
            Zweifeln sie nicht länger! ..... Er ist abgelegt.</p>
        </sp>
        <pb n="405"/>
        <sp who="#marquise">
          <speaker>Marquise.</speaker>
          <p>Aber so ziehn sie ihn doch aus.</p>
        </sp>
        <sp who="#graefin">
          <speaker>Gräfin.</speaker>
          <stage>(gegen die Marquise)</stage>
          <p>Ja ja, ganz aufrichtig. <stage>(gegen die Wand)</stage> Es geschah – hören sie – hier
            die Hand, hier hier ..... <stage>(gegen die Marquise)</stage> Mit welcher Extase er den
            Fleck drüben küßte. Bei dem allen glaub ich, Sophie hätte die Lippe auf der Hand
            gefühlt. Es giebt nur <emph>ein</emph> Lebensalter von so scharfer Empfindung.</p>
        </sp>
        <sp who="#marquise">
          <speaker>Marquise.</speaker>
          <p>Ha ha ha ha!</p>
        </sp>
        <sp who="#graefin">
          <speaker>Gräfin.</speaker>
          <p>Ich sagte nichts ..... Erröthet? ich bin erröthet? ..... <stage>(gegen die
              Marquise)</stage> Wie er an Kindlichkeit und Unschuld bei Sophien glaubt! Wie artig,
            diese Meinung zu äußern! Aber ist das nicht allerliebst? <stage>(gegen die Wand)</stage>
            Wahrhaftig, Chevalier, ich glaube, daß sie mich sehn.</p>
        </sp>
        <sp who="#marquise">
          <speaker>Marquise.</speaker>
          <p>Sache des Herzens, nicht des Kopfes.</p>
        </sp>
        <sp who="#graefin">
          <speaker>Gräfin.</speaker>
          <p>Ausdruck der Empfindung, und Ausdruck der Galanterie. O welch ein Unterschied! ..... Er
            hat eine andere Stimme bemerkt ..... <stage>(gegen die Wand)</stage> Ja, meine
            Kammerfrau. ..... Gewiß! ..... Sie kam, mir anzuzeigen, <pb n="406"/> daß die Tante noch
            nicht schlafen gegangen sei. <stage>(gegen die Marquise)</stage> Gehn sie, meine
            Gute!</p>
        </sp>
        <sp who="#marquise">
          <speaker>Marquise.</speaker>
          <p>Ich will der armen Sophie das Leben zurückgeben. Ungern meid ich dies Zimmer. Die
            Intrigue ist so unterhaltend. <stage>(geht ab.)</stage></p>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>Sechste Szene.</head>
        <stage>Gräfin. Dupré.</stage>
        <sp who="#graefin">
          <speaker>Gräfin.</speaker>
          <stage>(allein.)</stage>
          <p>Ja, sie ist hinaus. ..... Ich bin ganz allein. <stage>(vor sich)</stage> Was will doch
            Dupré? <stage>(gegen die Wand.)</stage> Es ist Dupré, der mir was zu sagen hat.</p>
        </sp>
        <sp who="#dupre">
          <speaker>Dupré.</speaker>
          <stage>(heimlich zur Gräfin, die sich von der Wand entfernt)</stage>
          <p>Da hatt' ich einen artigen Schrecken. Die Frau Nichte dachte sie zu überfallen.</p>
        </sp>
        <sp who="#graefin">
          <speaker>Gräfin.</speaker>
          <p>Wie?</p>
        </sp>
        <sp who="#dupre">
          <speaker>Dupré.</speaker>
          <p>Unter dem Vorwand, hier einen Mantel zu holen. .... Hören sie! Er ruft sich den
            Katarrh. Antworten sie!</p>
        </sp>
        <sp who="#graefin">
          <speaker>Gräfin.</speaker>
          <stage>(laut gegen die Wand)</stage>
          <p>Einen Augenblick <pb n="407"/> Geduld! Ich höre nur Dupré an. Gleich! <stage>(zu
              Dupré)</stage> Nun?</p>
        </sp>
        <sp who="#dupre">
          <speaker>Dupré.</speaker>
          <p>Jähling kam sie, bleich, verstört, ich hielt sie an, sie wollte hinein, wußte nicht was
            sie that, die Frau Marquise erschien, nahm sie unter den Arm, und verschwand mit
            ihr.</p>
        </sp>
        <sp who="#graefin">
          <speaker>Gräfin.</speaker>
          <p>Die Marquise bringt freudige Ruhe über sie. Still, was fällt mir ein, der Chevalier mag
            eine Erzählung hören. <stage>(zur Wand)</stage> Helfen sie mir!</p>
        </sp>
        <sp who="#dupre">
          <speaker>Dupré.</speaker>
          <p>Mit Vergnügen!</p>
        </sp>
        <sp who="#graefin">
          <speaker>Gräfin.</speaker>
          <p>Chevalier ..... ich bebe .....</p>
        </sp>
        <sp who="#dupre">
          <speaker>Dupré.</speaker>
          <p>Gewiß, Herr Chevalier, wie ein Rohrhalm im Orkan!</p>
        </sp>
        <sp who="#graefin">
          <speaker>Gräfin.</speaker>
          <p>Erschrecken sie aber nicht!</p>
        </sp>
        <sp who="#dupre">
          <speaker>Dupré.</speaker>
          <p>O, er ist schon außer sich.</p>
        </sp>
        <sp who="#graefin">
          <speaker>Gräfin.</speaker>
          <p>Die Tante wollte uns überfallen. Ohne Dupré –</p>
        </sp>
        <sp who="#dupre">
          <speaker>Dupré.</speaker>
          <p>Ja, ich erwies ihnen einen großen Dienst. ..... O sie sind sehr gütig!</p>
        </sp>
        <sp who="#graefin">
          <speaker>Gräfin.</speaker>
          <p>Wie würde sie mich apostrophirt haben! ..... Dupré hat sie überzeugt, ich schlief
            lange.</p>
        </sp>
        <pb n="408"/>
        <sp who="#dupre">
          <speaker>Dupré.</speaker>
          <p>Und sie glaubte mit einer edlen Einfalt! .... O, man hintergeht sie leicht, glauben sie
            mir ..... <stage>(zur Gräfin)</stage> Wie er lacht!</p>
        </sp>
        <sp who="#graefin">
          <speaker>Gräfin.</speaker>
          <stage>(an der Wand)</stage>
          <p>Ha ha ha ha!</p>
        </sp>
        <sp who="#dupre">
          <speaker>Dupré.</speaker>
          <stage>(lacht laut auf an der Wand)</stage>
          <p>Ha ha ha ha! Wenn sie ahnte, welch ein Streich ihr gespielt ward.</p>
        </sp>
        <sp who="#graefin">
          <speaker>Gräfin.</speaker>
          <p>Ha ha ha ha! .... Gewiß! ..... Sie haben Recht .... Einen Alltagskopf foppen, lohnt
            nicht; ..... aber eine so listige verschmitzte superfeine Frau ..... Ha ha ha ha!
              <stage>(zu Dupré)</stage> Hörst du sein Gelächter?</p>
        </sp>
        <sp who="#dupre">
          <speaker>Dupré.</speaker>
          <p>Ha ha ha ha! Darüber weicht aller Schlummer vor mir. <stage>(gegen die Wand)</stage> Ja
            ja, die Thüren sind alle zu. Es ist nichts weiter von ihr zu fürchten.</p>
        </sp>
        <sp who="#graefin">
          <speaker>Gräfin.</speaker>
          <stage>(gegen die Wand)</stage>
          <p>Nein ich versichre es, sorgen sie nicht. – Fort Dupré, die Rolle wurde gut gegeben.</p>
        </sp>
        <sp who="#dupre">
          <speaker>Dupré.</speaker>
          <p>O Madame, lange nicht so vollkommen wie die ihrige. <stage>(geht ab)</stage></p>
        </sp>
      </div>
      <pb n="409"/>
      <div type="scene">
        <head>Siebente Szene.</head>
        <sp who="#graefin">
          <speaker>Gräfin</speaker>
          <stage>allein.</stage>
          <p>Ja! .... Er ist fort. ... Ein unglücklicher Abend. Immer Störung! ... He? Ich verstand
            nicht. ... Ein wenig lauter! ... Ihr Billet von heute? ... Ich fand es – artig, recht
            artig. ... Unglücklich? ... ob ich errathe, warum sie unglücklich sind? <stage>(vor
              sich)</stage> Das ist so leicht eben nicht. <stage>(gegen die Wand)</stage> O
            Chevalier! ... <stage>(vor sich)</stage> Weil ich ihm abschlug, abschlug? Was denn?
              <stage>(gegen die Wand)</stage> Ob ich Grausame heute Erbarmen zeigen will? ...
              <stage>(vor sich)</stage> Er würde keinen Gott beneiden? Ich muß wohl fortfahren, zu
            versagen. <stage>(gegen die Wand)</stage> Aber wie dürfen sie hoffen ... Berühren sie
            diese Saite nicht mehr, Blancé! Ich bitte! ... <stage>(vor sich)</stage> Ah ein Crochet
            von meinen, nein, von ihren Haaren. Und ich fiel nicht gleich darauf? Es lag ja am Tage.
            Ha ha ha! <stage>(gegen die Wand)</stage> Was? ... Ich lache, daß sie einen so großen
            Werth daran binden. ... Nun, wir werden sehn. ... Nein, ich sage nichts zu. ...
            Ueberrasche lieber. <pb n="410"/> ... Wie? ... <stage>(vor sich)</stage> Jetzt will er
            meinen Anzug wissen. <stage>(gegen die Wand)</stage> Ein Musselinkleid von weisser
            Farbe. ... Ein weisser Hut. ... Der Gürtel hellblau. <stage>(vor sich)</stage> Drollige
            Neugier! <stage>(gegen die Wand)</stage> Die Schuh? ... Nun blau und schwarz.
              <stage>(vor sich)</stage> Er will doch alles erfahren. <stage>(gegen die Wand)</stage>
            Und dies ihr Kleid? ..... Auch blau? <stage>(vor sich)</stage> Da haben wir die
            Sympathie! <stage>(gegen die Wand)</stage> O ja, ich bin frohgelaunt. ..... <stage>(vor
              sich)</stage> O das ist drollig, ich komme ihm heute pikanter vor wie gewöhnlich. Kann
            sein! <stage>(gegen die Wand)</stage> Vorwürfe? ..... Sie sind reitzbar ..... Ich
            versichere, daß sie mich nicht ganz kennen. ..... So bin ich nicht vollkommen von
            Coquetterie frei. ..... Nein! ..... Nein! ..... Sie ist aber weniger Zug des Gemüthes,
            wie Eigensinn. ..... Bei ihnen, mein Herr, im Gegentheil, ist sie lauter Gemüth! .....
            Sie streiten? ..... Der Roman mit der Tante? ..... Ihre Empfindung für sie? .....
              <stage>(vor sich)</stage> Welch ein platter Wahn! ..... <stage>(gegen die
              Wand)</stage> Ich glaube nicht daran. Nein! Eher mögt ich annehmen, daß sie den
            Vicomte liebt. <pb n="411"/> ..... Sie nur, Sie? <stage>(vor sich)</stage> Ist das nicht
            eine Eigensucht! <stage>(gegen die Wand)</stage> Aber sie lieben meine Tante,
              <emph>liebten</emph> sie wenigstens? ..... Nicht? <stage>(vor sich)</stage>
            Schmeichelhaft! <stage>(gegen die Wand)</stage> Aber denken sie nur an den Sommer in
            Bercy. Wo sie die Nächte hindurch vor ihrer Terrasse weilten, die tönende Guitarre in
            der Hand. Jenen Abend, wo sie eine so poetische Erklärung begannen, die sie mit lauten
            Epigrammen unterbrach? ..... Wer mir das sagte? sie allein. ..... O das ist nicht wahr.
            Ich glaube der Tante mehr. ..... Warum? Weil sie mir theuer ist. ..... <stage>(vor
              sich)</stage> Ah, Sophie gedachte meiner immer vortheilhaft. Braves Mädchen!
              <stage>(gegen die Wand)</stage> Aber sie lieben doch unstreitig den Ton ihrer Stimme?
            ..... Warum? der Aehnlichkeit halber? .... Sie meinen, das wolle nicht viel sagen, könne
            sie nimmer täuschen? <stage>(vor sich)</stage> Wir haben die Probe. <stage>(gegen die
              Wand)</stage> Sie finden also ganz und gar die bezaubernde Liebenswürdigkeit nicht,
            die der Vicomte ihr andichtet? <stage>(vor sich)</stage> Schmeichelhaft! <stage>(horcht
              gegen die Wand)</stage> Nun zeichnet er mein Porträt! ..... Himmel! nach <pb n="412"/>
            allem was er mir sagte, beschwur! ..... O Männer, Männer! So sind sie aber alle. Das ist
            bestrafter Vorwitz. <stage>(gegen die Wand zornig)</stage> Was? Unbeständig, voll
            Leichtsinn, ohne Tiefe der Empfindung? Und dennoch wähnen sie von ihr zum Sterben
            geliebt zu sein? So flach zeichnen sie ihr Gemüth, und behaupten eine Kraft der
            Leidenschaft – ei, so widersprechen sie sich doch nicht! ..... Wie? Wer ist bei ihnen?
            Dupré? Was will er? Immerhin Heimlichkeiten, ich erfahre sie dennoch. ..... Reden sie zu
            mir Dupré! ..... Nicht beide auf Einmal! Er will sie erinnern, daß die Stunde zu Ende
            ging? Gut, die Unterredung soll gleich abgebrochen sein. Nur weg! ..... O wie sie den
            Armen anließen? Gleich Aufwallung. ..... Ich verlasse sie nun, habe noch Briefe zu
            schreiben. ..... Nein nein, sie sind heute unerträglich. ..... Wie, ich wäre gestern
            weit liebenswürdiger gewesen? Ich wette nein! ..... Sanftmüthiger? Wäre möglich! ....
            Den Maskenball am Sonntage hätte ich ihnen aufgeopfert? Sie flehten, und dennoch waren
            sie gegen ihr heiliges Versprechen dort. .... Nur <pb n="413"/> einen Augenblick? Das
            heißt, zwei oder drei Stunden. ..... Sie gaben einer grauen Nonne den Arm. Und küßten
            ihre Hand oft, ohne Handschuh, ohne Tapeten. <stage>(vor sich)</stage> Ah das verwirrt
            ihn. <stage>(gegen die Wand)</stage> Mit eignen Augen sah ich es ja, denn ich hielt mein
            Versprechen nach ihrem Muster. Ich folgte tief verlarvt, <emph>sie</emph> zu enthüllen.
            Sie sind durchschaut. ..... <stage>(vor sich)</stage> Doch ein Triumph! Ich quäle ihn
            unerhört. <stage>(gegen die Wand)</stage> Nicht wahr, sie kannten mich noch nicht? .....
            Sie meinen, in sechs Monaten erforsche sich das weibliche Herz? O wie unerfahren! .....
            Nun nun, lachen wir darüber, klüger wie Harm. ..... Gegenseitige Duldung! ..... Sie
            finden das nicht romantisch? ..... Aber doch weise! ..... Nachsicht von beiden Theilen!
            ..... <stage>(vor sich)</stage> Ah, nun fällt er in den tragischen Ton! <stage>(gegen
              die Wand)</stage> Wenn dies System ihnen nicht gefällt, so – so – Hören sie: die
            Leidenschaft meiner Tante ist doch ein unübersteiglich Hinderniß. Sie ist meine
            Wohlthäterin. Darf ich ihre Ruhe untergraben? ..... <stage>(vor sich)</stage> Welche
            Bewegung! <stage>(gegen die Wand)</stage> Das Glück <pb n="414"/> will einmal unsrer
            Liebe nicht winken. Also standhafte Philosophie. Sprache der Lebensklugheit. Ich besitze
            kein Vermögen, sie eben nicht viel. ..... Hören sie mich doch ruhig an! Sie erklärte mir
            diesen Abend, ich müsse dem Baron meine Hand geben, oder lebenslang auf ihr Wohlwollen
            verzichten. Ich sagte aber nichts zu – aber – aber. ..... <stage>(vor sich)</stage> Nein
            diese Wuth! <stage>(gegen die Wand)</stage> Ob ich den Baron liebe? Nein, doch Achtung,
            viele Achtung – ..... Sie drohen? O deshalb wanke ich nicht. ..... Eine runde nette
            Erklärung? Wohlan: Ich fühle mich zu ihnen hingezogen, aber Chevalier, ihr Ungestüm, ihr
            herrischer eifersüchtiger Sinn – ich legte alles auf die Waage – ein Tag wandelt vieles
            um – Mein Herr, ich kann ihnen meine Pflichten nicht opfern, ihre Drohungen, ihr wilder
            Eifer, mahnen mich nur lauter an Trennung. Sie wissen Alles! ..... <stage>(vor
              sich)</stage> Nun ist er starr und stumm! – Bei alledem ein liebenswürdiger zorniger
            Unmuth! Eine edle Verzweiflung! <stage>(gegen die Wand)</stage> Leben sie wohl! .....
            auf ewig – ewig! <stage>(entfernt sich von der Wand, springt <pb n="415"/> aber wieder
              zurück)</stage> Wie, das Klirren eines Degens? Chevalier! <stage>(lauter)</stage>
            Chevalier! Chevalier! Sie werden doch nicht! Gott ich mögte zu Boden sinken!</p>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>Achte Szene.</head>
        <stage>Dupré. Gräfin.</stage>
        <sp who="#dupre">
          <speaker>Dupré.</speaker>
          <p>Welch Geschrei! Giebts hier Unheil?</p>
        </sp>
        <sp who="#graefin">
          <speaker>Gräfin.</speaker>
          <p>Ah – kaum athme ich noch! <stage>(gegen die Wand)</stage> Es ist Dupré. ..... Welch
            Entsetzen! ..... Ruhe, Ruhe, ich beschwöre sie darum! <stage>(zu Dupré)</stage> Das
            drang tief ein –</p>
        </sp>
        <sp who="#dupre">
          <speaker>Dupré.</speaker>
          <p>Wie – durch die Wand? Hören sie. .....</p>
        </sp>
        <sp who="#graefin">
          <speaker>Gräfin.</speaker>
          <p>Was sagt er da?</p>
        </sp>
        <sp who="#dupre">
          <speaker>Dupré.</speaker>
          <p>Er fürchtet, sie werden in Ohnmacht sinken.</p>
        </sp>
        <sp who="#graefin">
          <speaker>Gräfin.</speaker>
          <p>Ah! Das weckt mir einen ähnlichen Gedanken. Er entsetzte mich, ich entsetze <pb n="416"/> ihn wieder. Mache ihm bange, recht bange. Sprich!</p>
        </sp>
        <sp who="#dupre">
          <speaker>Dupré.</speaker>
          <stage>(gegen die Wand)</stage>
          <p>Mein Herr, mein Herr – Madame taumelt – das geht übel – übel – <stage>(zur
              Gräfin)</stage> Ach! – hören sie die Angst!</p>
        </sp>
        <sp who="#graefin">
          <speaker>Gräfin.</speaker>
          <stage>(entfernt ihren Stuhl von der Wand)</stage>
          <p>Sage ihm, ich sei ohne Besinnung.</p>
        </sp>
        <sp who="#dupre">
          <speaker>Dupré.</speaker>
          <p>Ach mein Herr! Madame ist bleich, wie eine Lilie. – Die Augen sind starr – der Anblick
            durchbohrte ihr Herz.</p>
        </sp>
        <sp who="#graefin">
          <speaker>Gräfin.</speaker>
          <p>Trefflich! Nur weiter! Ich glaube er weint.</p>
        </sp>
        <sp who="#dupre">
          <speaker>Dupré.</speaker>
          <p>Er weint, schluchzt, rauft das Haar. Hören sie es denn nicht? <stage>(gegen die
              Wand)</stage> Das nenne ich Krämpfe, Convulsionen! Ich brachte sie auf den Divan, und
            empfing furchtbare Stöße ihrer Hand. – Die Wangen sind hellgrün und dunkelgelb, die
            Lippen Indigoblau. ..... Ja ja, ich habe <foreign xml:lang="fr">Eau de
              cologne</foreign> hier –</p>
        </sp>
        <sp who="#graefin">
          <speaker>Gräfin.</speaker>
          <p>Sag ihm, daß die Krämpfe zunehmen.</p>
        </sp>
        <sp who="#dupre">
          <speaker>Dupré.</speaker>
          <p>O – o – o! <stage>(schlägt an die Wand)</stage> Hören sie es wohl, Herr Chevalier, sie
            macht <pb n="417"/> den Lärmen – mit Hand, Fuß, und Stirn, ich halte sie nicht allein. –
            Mein Gott welcher Zustand. ..... Ja den Kopf halt ich zwischen den Händen, sie stieß
            sich nur einmal wider die Stirn, es bedeutet wenig. <stage>(zur Gräfin)</stage> Aber nun
            Madame, enden sie!</p>
        </sp>
        <sp who="#graefin">
          <speaker>Gräfin.</speaker>
          <p>So laß mich zu mir kommen, aber nach und nach. <stage>(sie rückt den Stuhl wieder zur
              Wand hin.)</stage></p>
        </sp>
        <sp who="#dupre">
          <speaker>Dupré.</speaker>
          <p>Ah dem Himmel sei Dank, da fand ich doch ein wirksam Mittel. Ich wollte ihr ein wenig
            Wasser ins Gesicht sprengen, sie schlug mit dem Arm an die Carafine, und so strömte die
            ganze Flut über sie. – Aber es thut Effekt. – Sie träuft wie eine Nymphe im Bade. – Wäre
            nur das Wasser nicht so eiskalt. Doch mit einem Schnupfen kömmt sie davon. – Ja es hilft
            wunderbar. – Sie öffnet die Augen. .... <stage>(die Gräfin und Dupré klopfen wider die
              Wand)</stage> das ist sie immer noch. ..... Die Krisis des Uebels. Sie stampft –
            windet sich – die Nerven sind fürchterlich angegriffen. .... Ah – nun kömmt Ruhe über
            sie – Erholung – die Mißfarbe schwindet – das Kolorit ist wieder da. ..... Die Lippen
            noch ein klein wenig blau, sonst alles wieder in voller Ordnung.</p>
        </sp>
        <pb n="418"/>
        <sp who="#graefin">
          <speaker>Gräfin.</speaker>
          <p>Sage, ich nenne seinen Namen.</p>
        </sp>
        <sp who="#dupre">
          <speaker>Dupré.</speaker>
          <p>Mein Herr, sie stammelt etwas, kaum hörbar zwischen den Lippen. Ah – Blan – Blan –
            ihren Namen, mein Herr! ... O glauben sie, daß ich wie ein Kind weine –
              <stage>(weint)</stage> Ihre Augen sind noch immer so stier – da quellen, glänzen,
            brechen Thränen hervor. ... Antworten sie ihm doch.</p>
        </sp>
        <sp who="#graefin">
          <speaker>Gräfin.</speaker>
          <stage>(gegen die Wand mit weinendem Ausdruck.)</stage>
          <p>Ich wollte sie bergen – meine Fühlbarkeit – vielmehr meine Schwäche –</p>
        </sp>
        <sp who="#dupre">
          <speaker>Dupré.</speaker>
          <p>Wie zärtlich er nun ist.</p>
        </sp>
        <sp who="#graefin">
          <speaker>Gräfin.</speaker>
          <p>Geh, ich mögte nur lachen!</p>
        </sp>
        <sp who="#dupre">
          <speaker>Dupré.</speaker>
          <stage>(ab.)</stage>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>Neunte Szene.</head>
        <sp who="#graefin">
          <speaker>Gräfin.</speaker>
          <stage>(allein)</stage>
          <p>Oder weinen! <stage>(gegen die Wand)</stage> Hören sie mich? ... Die Verstellung
            gelingt mir nicht. ... Ich wollte sie strafen. Erinnern sie sich, was sie mir sagten.
            ... Ja ja, wenn die Tante will. ... Sie muß zugezogen werden. ... Vereinen wir unser
            Flehn, wir werden sie rühren. ... Gewiß. ... Sie verkennen die Großmuth der <pb n="419"/> Tante. ... Nun, hören sie einen Vorschlag an, der sie ein wenig befremden wird. Ich
            berge ihnen noch eine wichtige Entdeckung, muß ihnen ein Papier vorzeigen – genug,
            niemanden anders kann ich mich vertrauen, bin also bereit, sie hier zu empfangen. ...
            Ja, ohne Tapetenwand, in dieser Stunde. ... <stage>(vor sich)</stage> Bei allem Sturm
            der Liebe, zaudert er hier doch. Viel Zartsinn. Viel innige Achtung für Sophiens Ruf.
            Ja, er verdient Gegenliebe! ... <stage>(gegen die Wand)</stage> Gehörte ihnen Sophiens
            Herz noch nicht, diese Gesinnungen würden es ihnen unterwerfen. Kommen sie ohne Furcht,
            ich muß sie sehn. ... <stage>(vor sich)</stage> Er sinkt aufs Knie. – wie er zu bewegen
            versteht. <stage>(gegen die Wand)</stage> Vielleicht wird ihnen hier Verzeihung – oder
            sie fühlen sich desto schuldiger. Stehn sie doch auf! Ich rufe Dupré, daß er sie
            abholet. – Dupré!</p>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>Zehnte Szene.</head>
        <stage>Gräfin. Dupré.</stage>
        <sp who="#graefin">
          <speaker>Gräfin.</speaker>
          <p>Bald löst sich der Knoten. Holen sie den Chevalier!</p>
        </sp>
        <sp who="#dupre">
          <speaker>Dupré.</speaker>
          <p>Hieher?</p>
        </sp>
        <pb n="420"/>
        <sp who="#graefin">
          <speaker>Gräfin.</speaker>
          <p>Ja. Geschwind!</p>
        </sp>
        <sp who="#dupre">
          <speaker>Dupré.</speaker>
          <p>In dieser Stunde? – Madame, Madame! Zu viel Frohsinn!</p>
        </sp>
        <sp who="#graefin">
          <speaker>Gräfin.</speaker>
          <p>Er glaube immer noch, Sophie erwarte ihn. Was ist die Uhr?</p>
        </sp>
        <sp who="#dupre">
          <speaker>Dupré.</speaker>
          <p>Zwanzig Minuten auf Zwei!</p>
        </sp>
        <sp who="#graefin">
          <speaker>Gräfin.</speaker>
          <p>In einer guten Stunde wird die Marquise mit Sophien gerufen.</p>
        </sp>
        <sp who="#dupre">
          <speaker>Dupré.</speaker>
          <p>Das heißt, wenn Madame eine Stunde mit dem Chevalier schwatzten.</p>
        </sp>
        <sp who="#graefin">
          <speaker>Gräfin.</speaker>
          <p>Ja!</p>
        </sp>
        <sp who="#dupre">
          <speaker>Dupré.</speaker>
          <p>Eine gute Stunde! – Aber wenn er sie sieht, wirds mit dem Schmälen zu Ende sein.</p>
        </sp>
        <sp who="#graefin">
          <speaker>Gräfin.</speaker>
          <p>Fort, fort!</p>
        </sp>
        <sp who="#dupre">
          <speaker>Dupré.</speaker>
          <p>Eine gute Stunde ist zu viel –</p>
        </sp>
        <sp who="#graefin">
          <speaker>Gräfin.</speaker>
          <p>Aber Dupré –</p>
        </sp>
        <sp who="#dupre">
          <speaker>Dupré.</speaker>
          <p>Madame – ich kenne das – Sie sind in Wallung – haben wieder zu viel Frohsinn – Madame!
            auf ihrer Hut! <stage>(ab.)</stage></p>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>Elfte Szene.</head>
        <sp who="#graefin">
          <speaker>Gräfin</speaker>
          <stage>(allein).</stage>
          <p><emph>Auf ihrer Hut!</emph> So übel nicht! Daß mich der Chevalier empfindlich traf,
            darf ich es mir <pb n="421"/> verhehlen? – Hm – was könnte interessanter sein, als wenn
            er, bei all der endlosen Leidenschaft für Sophien, in der Stunde, wo ich ihre Hand in
            die seinige legen werde – wenn er noch da – da – da gestraft, ich gerächt würde. – Sie
            wäre möglich diese Rache, bei ihm – o bei allen Männern. Darf man auf Einen bauen? – Ich
            Glückliche, daß ich die wiedererlangte Freiheit bewahrte! Ich Glückliche, daß er nicht
              <emph>so</emph> mich liebte, wie Sophien! – Ah – Da wird er sein. – Thörigt genug,
            aber ich bin voll peinlicher Unruhe. <stage>(setzt sich)</stage> Wie wird er staunen!
            –</p>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>Zwölfte Szene.</head>
        <stage>Gräfin. Der Chevalier.</stage>
        <sp who="#chevalier">
          <speaker>Chevalier.</speaker>
          <stage>(im Hintergrunde)</stage>
          <p>Wie bin ich erschöpft! – Da ist sie – O Sophie!</p>
        </sp>
        <sp who="#graefin">
          <speaker>Gräfin.</speaker>
          <stage>(erhebt sich und wendet sich)</stage>
          <p>Mein Herr?</p>
        </sp>
        <sp who="#chevalier">
          <speaker>Chevalier.</speaker>
          <stage>(bei Seite)</stage>
          <p>Himmel! Die Gräfin!</p>
        </sp>
        <sp who="#graefin">
          <speaker>Gräfin.</speaker>
          <p>So angewurzelt – versteinert? <pb n="422"/> Doch was fürchten sie; sagt ich ihnen nicht
            Verzeihung zu? Verzeihung in diesem Saal?</p>
        </sp>
        <sp who="#chevalier">
          <speaker>Chevalier.</speaker>
          <p>Was hör' ich! Wie, Madame –</p>
        </sp>
        <sp who="#graefin">
          <speaker>Gräfin.</speaker>
          <p>Suchen sie Sophien etwa? Sie mied, seit der Abendtafel, nicht mein Zimmer.</p>
        </sp>
        <sp who="#chevalier">
          <speaker>Chevalier.</speaker>
          <p>Träum ich aber? – Madame – sie – sie hätten durch die Tapetenwand –</p>
        </sp>
        <sp who="#graefin">
          <speaker>Gräfin.</speaker>
          <p>Mich mit ihnen unterhalten. Ich meine, die Stimme könnte Sie nicht hintergehn. Sophiens
            Sprachorgan ist viel melodischer und harmonischer. Nannten sie es nicht so?</p>
        </sp>
        <sp who="#chevalier">
          <speaker>Chevalier.</speaker>
          <p>Madame – sie – sie! Wenn ich also Sophien anklagte, umgab mich Täuschung, warfen
            Irrthümer mich hin; Sophie ist unschuldig, nichts konnte sie umwandeln.</p>
        </sp>
        <sp who="#graefin">
          <speaker>Gräfin.</speaker>
          <p>In der That, diese Aufwallung gewann mich. Nur aus der tiefsten, wahrhaft gerührten
            Seele kann sie hervorgehn. Ein anderer zeigte Bestürzung, Schaam, Verlegenheit, sie
            phantasiren nur mit Sophiens Herz. So, so liebt man wahr!</p>
        </sp>
        <sp who="#chevalier">
          <speaker>Chevalier.</speaker>
          <p>Erwach ich denn gar nicht von diesem Traume? – Rufe ich mir aber zurück, was sie
            sagten, begreif ich nicht, daß ich einen Augenblick hintergangen werden konnte. Welche
            Andere <pb n="423"/> konnte mich mit einer so zauberischen Gewalt der Worte, so
            treffendem, geistvollem Ausdruck, so viel Grazie der Urtheile hinreissen.</p>
        </sp>
        <sp who="#graefin">
          <speaker>Gräfin.</speaker>
          <p>Denken sie daran, was sie vorhin von mir sagten, und fühlen sie, wie jetzt ihr Lob in
            mein Ohr tönt.</p>
        </sp>
        <sp who="#chevalier">
          <speaker>Chevalier.</speaker>
          <p>Wer eine Rivalin wie sie bekämpfen will, muß sich in die Arme der Unwahrheit
            werfen.</p>
        </sp>
        <sp who="#graefin">
          <speaker>Gräfin.</speaker>
          <p>Und diese Leidenschaft, die sie mir andichten –</p>
        </sp>
        <sp who="#chevalier">
          <speaker>Chevalier.</speaker>
          <p>Glaubt ich an den frohen Wahn, ließ ich mir eine Gerechtigkeit widerfahren, die mich
            mit Selbstvertrauen waffnen sollte. Theilt ich ihn Sophien mit, sollt er mir in ihren
            Augen mehr Werth geben. O der Mann, den sie lieben, entflammt jedes Frauenherz.</p>
        </sp>
        <sp who="#graefin">
          <speaker>Gräfin.</speaker>
          <p>Sie peinigt also keine Reue, keine Verlegenheit.</p>
        </sp>
        <sp who="#chevalier">
          <speaker>Chevalier.</speaker>
          <p>Ich würde betroffen sein, wären sie nicht über die Gewöhnlichkeit erhaben, fühlt ich
            mehr Eigenliebe als Bewunderung für sie – denn die Schmach, die sie auf mich zu häufen
            strebten, war hart – Doch welche Fülle der Beruhigung in ihren Triumphen!</p>
        </sp>
        <sp who="#graefin">
          <speaker>Gräfin.</speaker>
          <p>Artige Triumphe, sie zwei Minuten gefoppt zu haben.</p>
        </sp>
        <pb n="424"/>
        <sp who="#chevalier">
          <speaker>Chevalier.</speaker>
          <p>Sie fühlten ihren Stolz nicht! Nein, die Bescheidenheit wäre zu groß.</p>
        </sp>
        <sp who="#graefin">
          <speaker>Gräfin.</speaker>
          <p>Ei – Doch Apropos – Ein wenig umgewandt. Im Frack? Ohne Degen? Vortrefflich! – Schon
            glaubt ich an Selbstmord, wähnte in grauenvoller Ahnung die Klinge zücken zu hören.</p>
        </sp>
        <sp who="#chevalier">
          <speaker>Chevalier.</speaker>
          <p>Die Ohnmacht, die schauderhaften Zuckungen, die mir das Haar emporsträubten.</p>
        </sp>
        <sp who="#graefin">
          <speaker>Gräfin.</speaker>
          <p>Repressalien.</p>
        </sp>
        <sp who="#chevalier">
          <speaker>Chevalier.</speaker>
          <p>Nein Madame, in dem Talent zu hintergehn, wie in der Gewalt, in Ketten der Liebe zu
            werfen, erkenn ich ihre Obermacht. – O diese Thränen, die gleich den meinigen geboten –
            Gräfin, wenn ich sie würdigte, nahm ich einen kühnen Flug, doch um einen ganzen Himmel
            höher liegt der Gipfel, auf den sie heute meine Bewunderung tragen.</p>
        </sp>
        <sp who="#graefin">
          <speaker>Gräfin.</speaker>
          <p>Ein Lob ohne Poesie, eine Erkenntlichkeit ohne Ausschweifung will ich um sie verdienen.
            Was ich beschloß für Sophien zu thun, wenn sie den Baron heirathete, geschehe auch
            jetzt. Sie verdienen sie, so nehmen sie denn Sophiens Hand!</p>
        </sp>
        <sp who="#chevalier">
          <speaker>Chevalier.</speaker>
          <stage>(gerührt)</stage>
          <p>Ah Madame! Blickten <pb n="425"/> sie in mein Herz – Neben so holder Schönheit, ein so
            reiner wahrer Edelsinn, so emporhebende Reize, so niederwerfende beschämende Großmuth –
            ich trag es nicht –</p>
        </sp>
        <sp who="#graefin">
          <speaker>Gräfin.</speaker>
          <p>Das Glück meines Lebens bedingt ihre Freundschaft!</p>
        </sp>
        <sp who="#chevalier">
          <speaker>Chevalier.</speaker>
          <p>Nur meine Freundschaft? Arme Forderung! Nicht mein Leben? Nicht –</p>
        </sp>
        <sp who="#graefin">
          <speaker>Gräfin.</speaker>
          <p>Ich verlange, was sie gewähren können –</p>
        </sp>
        <sp who="#chevalier">
          <speaker>Chevalier.</speaker>
          <p>Hätten sie – o ich Unglücklicher!</p>
        </sp>
        <sp who="#graefin">
          <speaker>Gräfin.</speaker>
          <p>Nehmen wir Platz. <stage>(setzen sich)</stage> Ich fahre fort, ihnen mein Herz
            vollkommen zu offenbaren.</p>
        </sp>
        <sp who="#chevalier">
          <speaker>Chevalier.</speaker>
          <stage>(vor sich)</stage>
          <p>Wüßt ich nur recht, was in dem meinigen vorginge.</p>
        </sp>
        <sp who="#graefin">
          <speaker>Gräfin.</speaker>
          <p>Jetzt – da wir gegen einander alle Gefallsucht verbannen, können wir uns zutraulich
            nahen.</p>
        </sp>
        <sp who="#chevalier">
          <speaker>Chevalier.</speaker>
          <p><emph>Gefallsucht!</emph> – Ja ja, das ist das rechte Wort. Verzeihen sie, Gräfin, nur
            diese eitel prunkende Hülle stellten sie mir dar, es gelang mir nie, sie
              <emph>herzlich</emph> zu sehn.</p>
        </sp>
        <sp who="#graefin">
          <speaker>Gräfin.</speaker>
          <p>Aber nein! In <emph>mir</emph> wohnte die Gefallsucht nicht, sonst würde die Szene der
            Tapetenwand <pb n="426"/> mich ja entrüstet haben, sie sehen meinen Gleichmuth.</p>
        </sp>
        <sp who="#chevalier">
          <speaker>Chevalier.</speaker>
          <p>Entrüstet? Warum, warum? Sie dürfen überall den Rang fordern; Schönheit, Geist –</p>
        </sp>
        <sp who="#graefin">
          <speaker>Gräfin.</speaker>
          <p>Weg nun mit aller Galanterie! Bei der Geliebten ist sie ein Simbol, nichts bedeutet sie
            der Freundin, der Tante –</p>
        </sp>
        <sp who="#chevalier">
          <speaker>Chevalier.</speaker>
          <stage>(ergreift ihre Hand, um sie zu küssen.)</stage>
          <p>O gefährliche, gefährliche Freundin! – – <stage>(leicht)</stage> doch warum ziehn sie
            die Hand zurück, das Simbol ist aufgehoben. – <stage>(wieder in Feuer)</stage> Nein
              <emph>nie</emph> sah ich sie! Zum <emph>Erstenmale</emph> erblicke ich diese
              <emph>neue, neue</emph> Anmuth –</p>
        </sp>
        <sp who="#graefin">
          <speaker>Gräfin.</speaker>
          <p>Keine Unterbrechung! Ich habe ihnen zu eröffnen –</p>
        </sp>
        <sp who="#chevalier">
          <speaker>Chevalier.</speaker>
          <p>Zu <emph>eröffnen</emph>?</p>
        </sp>
        <sp who="#graefin">
          <speaker>Gräfin.</speaker>
          <p>Daß ich endlich mich überzeugte: nur eine gewisse <emph>Sentimentalität</emph> banne
            Lebensfreuden; daß ich dem Scherz mit der Liebe ja meiner Freiheit entsage.</p>
        </sp>
        <sp who="#chevalier">
          <speaker>Chevalier.</speaker>
          <p>Wie? Gewiß? Versteh ich sie –</p>
        </sp>
        <sp who="#graefin">
          <speaker>Gräfin.</speaker>
          <p>Sie sehn mich zu einer andern Heirath entschlossen –</p>
        </sp>
        <sp who="#chevalier">
          <speaker>Chevalier.</speaker>
          <p>Gräfin!</p>
        </sp>
        <pb n="427"/>
        <sp who="#graefin">
          <speaker>Gräfin.</speaker>
          <p>Sie kennen die Leidenschaft des Vicomte –</p>
        </sp>
        <sp who="#chevalier">
          <speaker>Chevalier.</speaker>
          <p>Des Vicomte – Gräfin! Wo denken sie hin! Nein sie wollen mich nur quälen –</p>
        </sp>
        <sp who="#graefin">
          <speaker>Gräfin.</speaker>
          <p>Da ich noch an ihre <emph>Liebe</emph> glaubte, konnten sie an den Plan einer solchen
            Qual glauben, nun –</p>
        </sp>
        <sp who="#chevalier">
          <speaker>Chevalier.</speaker>
          <p>Wie, sie <emph>liebten</emph> den Vicomte?</p>
        </sp>
        <sp who="#graefin">
          <speaker>Gräfin.</speaker>
          <p>Eine Andre sagte unter den Umständen wohl – <emph>Ja</emph>, ich aber
            <emph>Nein</emph>! Ihm mangelt die Bildung, welche mich gewinnen könnte, doch würdige
            ich sein Herz, und hoffe von der Zeit Neigung.</p>
        </sp>
        <sp who="#chevalier">
          <speaker>Chevalier.</speaker>
          <p>Hat er ihr Wort?</p>
        </sp>
        <sp who="#graefin">
          <speaker>Gräfin.</speaker>
          <p>Nicht eben entscheidend.</p>
        </sp>
        <sp who="#chevalier">
          <speaker>Chevalier.</speaker>
          <p>Hoffnung?</p>
        </sp>
        <sp who="#graefin">
          <speaker>Gräfin.</speaker>
          <p>Ja – wer <emph>so</emph> liebt, schöpft sie leicht.</p>
        </sp>
        <sp who="#chevalier">
          <speaker>Chevalier.</speaker>
          <p>Seit wenn?</p>
        </sp>
        <sp who="#graefin">
          <speaker>Gräfin.</speaker>
          <p>Seit ich entdeckte, von ihnen betrogen zu werden – Aber mein Gott! Was sagt ich!</p>
        </sp>
        <sp who="#chevalier">
          <speaker>Chevalier.</speaker>
          <p>Gräfin! – In welche – ich <emph>betrog</emph> sie nicht! Nein! Hätt ich geahnt, daß <pb n="428"/> sie sogar meinen Geschmack für Sentimentalität theilen –</p>
        </sp>
        <sp who="#graefin">
          <speaker>Gräfin.</speaker>
          <p>Chevalier –</p>
        </sp>
        <sp who="#chevalier">
          <speaker>Chevalier.</speaker>
          <p>Sie hätten mich geliebt? Kein Wahn – und <emph>so, so</emph> geliebt –</p>
        </sp>
        <sp who="#graefin">
          <speaker>Gräfin.</speaker>
          <p>Weg mit der Vergangenheit!</p>
        </sp>
        <sp who="#chevalier">
          <speaker>Chevalier.</speaker>
          <p>Sie werden den Vicomte <emph>nie</emph> lieben, können es nicht.</p>
        </sp>
        <sp who="#graefin">
          <speaker>Gräfin.</speaker>
          <p>Er hat freilich wenig Grazie des Umgangs, ihm mangelt der heitre gesellige Ton, der das
            Leben so mit Blumen bestreut, ihm fehlt das leicht ansprechende scharfe Gefühl, dem die
            gleichgestimmte Saite mit so viel Wonne entgegen tönt, und – und – doch wenn ihnen auch
            an dem Allen ein Reichthum wurde, lieben sie nicht eine Frau, die ihn entbehrt? – Sophie
            zieht durch Anmuth, einfachen Sinn, freundlichen Willen an, doch – was man
              <emph>piquant</emph> nennt, das ist sie nicht. – Sie sehn, daß man auch die ungleiche
            Natur zu lieben vermag.</p>
        </sp>
        <sp who="#chevalier">
          <speaker>Chevalier.</speaker>
          <p>Vermag man das wirklich? Oder ist es eine gefährliche Täuschung, die aus dunklem
            Hintergrunde mit Reue droht! – Gleiche Natur – o gleiche Natur, köstliche ewige Fessel
            des Gottes der – – sie sagten Vertrauen zu, eine Frage, <emph>eine</emph>, aber lösen
            sie sie wahr –</p>
        </sp>
        <pb n="429"/>
        <sp who="#graefin">
          <speaker>Gräfin.</speaker>
          <p>O – Unwahrheit gelingt mir ohne Tapetenwand nicht, <stage>(auf ihre Augen
              deutend)</stage> diese Verrätherinnen plaudern mich aus –</p>
        </sp>
        <sp who="#chevalier">
          <speaker>Chevalier.</speaker>
          <p>O dann muß ich diese redlichen Schönheiten um Antwort anflehn –</p>
        </sp>
        <sp who="#graefin">
          <speaker>Gräfin.</speaker>
          <p>Nun – <stage>(beide sehn sich stillschweigend an)</stage></p>
        </sp>
        <sp who="#chevalier">
          <speaker>Chevalier.</speaker>
          <p>Ach –</p>
        </sp>
        <sp who="#graefin">
          <speaker>Gräfin.</speaker>
          <p>Fragen sie mit <emph>Worten</emph>!</p>
        </sp>
        <sp who="#chevalier">
          <speaker>Chevalier.</speaker>
          <p>Wissen sie aber, daß die Entscheidung mir ein neues Loos werfen, unwiderruflich werfen
            kann? –</p>
        </sp>
        <sp who="#graefin">
          <speaker>Gräfin.</speaker>
          <p>O, o –!</p>
        </sp>
        <sp who="#chevalier">
          <speaker>Chevalier.</speaker>
          <p>Galt ich ihnen einst mehr? Betrog mein Wahn mich nicht völlig? Sie senken den Blick –
            schweigen – Gräfin –</p>
        </sp>
        <sp who="#graefin">
          <speaker>Gräfin.</speaker>
          <p>Weg mit der Vergangenheit! <stage>(ergreift ein Portefeuille und nimmt einige Briefe
              heraus)</stage> Weg jede Erinnrung aus ihr. Nothwendigkeit bedingt das harte Opfer.
            Nehmen sie diese Briefe zurück, die mich – ach zu grausam betrogen –</p>
        </sp>
        <sp who="#chevalier">
          <speaker>Chevalier.</speaker>
          <p>Ich heilige jeden Eid, den sie schwuren. <stage>(wirft sich vor ihr hin)</stage> Hier
            ist mein Altar. Hier nur darf ich anbeten!</p>
        </sp>
        <sp who="#graefin">
          <speaker>Gräfin.</speaker>
          <p>So sind die Männer, <emph>so so</emph> –</p>
        </sp>
        <sp who="#chevalier">
          <speaker>Chevalier.</speaker>
          <p>O Gräfin –</p>
        </sp>
      </div>
      <pb n="430"/>
      <div type="scene">
        <head>Dreizehnte Szene.</head>
        <stage>Marquise. Sophie. Vorige.</stage>
        <sp who="#sophie">
          <speaker>Sophie.</speaker>
          <stage>(Indem sie den Chevalier aufstehen sieht)</stage>
          <p>O meine gute Tante, auch mir gebührt es, mich zu ihren Füßen zu werfen.</p>
        </sp>
        <sp who="#graefin">
          <speaker>Gräfin.</speaker>
          <p>Du hast den Chevalier errathen. Er dankte eben für meine Einwilligung –</p>
        </sp>
        <sp who="#sophie">
          <speaker>Sophie.</speaker>
          <p>Blancé, ihr lebendiger Eifer rührt mich!</p>
        </sp>
        <sp who="#chevalier">
          <speaker>Chevalier.</speaker>
          <stage>(bei Seite)</stage>
          <p>Aber der Teufel –</p>
        </sp>
        <sp who="#graefin">
          <speaker>Gräfin.</speaker>
          <stage>(zu Sophien)</stage>
          <p>Wie bewegt – wie hingerissen in Liebesflug – irrend in höheren Welten. Sieh ihn an!</p>
        </sp>
        <sp who="#chevalier">
          <speaker>Chevalier.</speaker>
          <p>Madame –</p>
        </sp>
        <sp who="#marquise">
          <speaker>Marquise.</speaker>
          <p>Die Notare warten. –</p>
        </sp>
        <sp who="#chevalier">
          <speaker>Chevalier.</speaker>
          <stage>(etwas auffahrend)</stage>
          <p>Notare?</p>
        </sp>
        <sp who="#marquise">
          <speaker>Marquise.</speaker>
          <stage>(bei Seite)</stage>
          <p>Bei aller Liebe entfärbt ihn dies Wort.</p>
        </sp>
        <sp who="#graefin">
          <speaker>Gräfin.</speaker>
          <p>Das wichtige Papier ist der Heirathsvertrag, der auf ihre Unterschrift wartet –</p>
        </sp>
        <sp who="#chevalier">
          <speaker>Chevalier.</speaker>
          <p>Sogleich? – Was verdanke ich ihnen nicht alles.</p>
        </sp>
        <sp who="#graefin">
          <speaker>Gräfin.</speaker>
          <p>Sophie, triumphiren sie über ihre Wahl! Hier ist redliche, feste, über jeden Wankelmuth
            erhabene Liebe. Wohl giebt es Männer, von einer so kraftlosen Eitelkeit beherrscht, daß
              <pb n="431"/> sie gleich vergessen und hinopfern, wie nur ihrer thörigten Eigenliebe
            verschlagen gehuldigt wird –</p>
        </sp>
        <sp who="#chevalier">
          <speaker>Chevalier.</speaker>
          <p>Nein Gräfin, sie klagen zu hart an.</p>
        </sp>
        <sp who="#sophie">
          <speaker>Sophie.</speaker>
          <p>Und warum vertheidigen sie ungleiche Naturen? <stage>(ihn an der Hand fassend)</stage>
            <emph>Dies</emph> reine Gemüth begreift das Strafbare nicht.</p>
        </sp>
        <sp who="#chevalier">
          <speaker>Chevalier.</speaker>
          <stage>(von der Gräfin an der andern Hand ergriffen)</stage>
          <p>Schonung!</p>
        </sp>
        <sp who="#graefin">
          <speaker>Gräfin.</speaker>
          <p>Dem Verdienste Gerechtigkeit! <stage>(winkt der Marquise, Sophien abzuführen)</stage>
            Wir folgen!</p>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>Letzte Szene.</head>
        <stage>Gräfin. Chevalier.</stage>
        <sp who="#chevalier">
          <speaker>Chevalier.</speaker>
          <p>Endlich! –</p>
        </sp>
        <sp who="#graefin">
          <speaker>Gräfin.</speaker>
          <p>Lust und Rache sind gebüßt. Umarmen sie nun ihr Glück!</p>
        </sp>
        <sp who="#chevalier">
          <speaker>Chevalier.</speaker>
          <p>Mein Glück? Sie warfen es zu Boden, ich finde es nicht mehr, mich umgiebt Verwirrung,
            soll ich sie <emph>hassen</emph> oder <emph>anbeten</emph>? Sie bewundern, oder wie eine
            Eumenide fliehen? Bin ich ein Narr, ein Beklagenswerther, ein Glücklicher –</p>
        </sp>
        <pb n="432"/>
        <sp who="#graefin">
          <speaker>Gräfin.</speaker>
          <p>Ein <emph>Glücklicher</emph>! Sie lieben Sophien.</p>
        </sp>
        <sp who="#chevalier">
          <speaker>Chevalier.</speaker>
          <p>Ja!</p>
        </sp>
        <sp who="#graefin">
          <speaker>Gräfin.</speaker>
          <p>Mich auch? Nicht wahr?</p>
        </sp>
        <sp who="#chevalier">
          <speaker>Chevalier.</speaker>
          <p>Ja, ja – wer mag es erklären – Gleich getheilt –</p>
        </sp>
        <sp who="#graefin">
          <speaker>Gräfin.</speaker>
          <p><emph>Getheilt</emph>, doch nicht <emph>gleich</emph>. Ihr <emph>Herz</emph> gehört
            Sophien, ihr Flattersinn, geleitet von glanzsüchtiger Eigenliebe, floh mir zu. Ich
            erwartete es, alles war Prüfung; ich erfand den Roman mit dem Vicomte –</p>
        </sp>
        <sp who="#chevalier">
          <speaker>Chevalier.</speaker>
          <p>Sie heirathen ihn nicht, Gräfin? Ein Fels weicht von meiner Brust –</p>
        </sp>
        <sp who="#graefin">
          <speaker>Gräfin.</speaker>
          <p>Diese Freude ist ein Verbrechen an Sophien. An sie tragen sie meine Schuld ab. Entsagen
            sie Ansprüchen, die ihnen nur das Lob der Thoren, und den Tadel der Guten bringen.
            Bisher war die Jugend ihre Führerin, nun sei es –</p>
        </sp>
        <sp who="#chevalier">
          <speaker>Chevalier.</speaker>
          <p>Die Freundschaft!</p>
        </sp>
        <trailer>Ende des Lustspiels.</trailer>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
