<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="../css/tei.css"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Die Reue nach der That</title>
        <author key="pnd:11862833X">Wagner, Heinrich Leopold</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher xml:id="dlina">DLINA</publisher>
        <idno type="URL">https://dlina.github.io</idno>
        <idno type="DLINA-ID">264</idno>
        <availability>
          <licence>
            <ab>CC-BY-4.0</ab>
            <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/legalcode">Lizenzvertrag</ref>
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="digitalSource">
          <name>TextGrid Repository</name>
          <idno type="URL">http://www.textgridrep.org/textgrid:wznr.0</idno>
          <availability>
            <licence>
              <ab>CC-BY-3.0</ab>
              <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/3.0/de/legalcode"
                >Lizenzvertrag</ref>
            </licence>
          </availability>
          <bibl type="originalSource">
            <title>Sturm und Drang. Dichtungen und theoretische Texte in zwei Bänden. Ausgewählt und
              mit einem Nachwort versehen von Heinz Nicolai, München: Winkler, 1971</title>
            <date type="print" when="1775"/>
            <date type="premiere" when="1775"/>
            <date type="written"/>
          </bibl>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person xml:id="wilhelm" sex="MALE">
            <persName>Wilhelm</persName>
          </person>
          <person xml:id="langen" sex="MALE">
            <persName>Langen</persName>
          </person>
          <person xml:id="werner" sex="MALE">
            <persName>Werner</persName>
          </person>
          <person xml:id="christian" sex="MALE">
            <persName>Christian</persName>
          </person>
          <person xml:id="justitzräthin" sex="FEMALE">
            <persName>Justitzräthin</persName>
          </person>
          <person xml:id="lenchen" sex="FEMALE">
            <persName>Lenchen</persName>
          </person>
          <person xml:id="fridericke" sex="FEMALE">
            <persName>Fridericke</persName>
          </person>
          <person xml:id="walz" sex="MALE">
            <persName>Walz</persName>
          </person>
          <person xml:id="karl" sex="MALE">
            <persName>Karl</persName>
          </person>
          <person xml:id="caroline" sex="FEMALE">
            <persName>Caroline</persName>
          </person>
          <person xml:id="französin" sex="FEMALE">
            <persName>Französin</persName>
          </person>
          <person xml:id="jud" sex="MALE">
            <persName>Jud</persName>
          </person>
          <person xml:id="bettelweib" sex="FEMALE">
            <persName>Bettelweib</persName>
          </person>
          <person xml:id="ein_officier" sex="MALE">
            <persName>Ein Officier</persName>
          </person>
          <person xml:id="doktor" sex="MALE">
            <persName>Doktor</persName>
          </person>
          <person xml:id="feldscheer" sex="MALE">
            <persName>Feldscheer</persName>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="genreTitle"/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <listChange>
        <change who="#dlina" when="2017-01-06T17:46:09.786+01:00">file conversion from
          source</change>
        <change who="#ff" when="2017-08-04T01:01:05.278+02:00">structural cleanup</change>
        <change who="#ff" when="2017-11-25">dissolve and unify IDs; add gender info</change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <docAuthor>Heinrich Leopold Wagner</docAuthor>
      <titlePart type="main">Die Reue nach der That</titlePart>
      <castList>
        <head><pb n="69"/> Personen.</head>
        <castItem>Assessor Langen.</castItem>
        <castItem>Justitzräthinn Langen, seine Mutter.</castItem>
        <castGroup>
          <castItem>Christian</castItem>
          <castItem>Caroline</castItem>
          <roleDesc>seine Geschwister.</roleDesc>
        </castGroup>
        <castItem>Werner.</castItem>
        <castItem>Eine Französinn, Carolinens Gouvernante.</castItem>
        <castItem>Wilhelm, Langens Bedienter.</castItem>
        <castItem>Walz, kayserlicher Kutscher.</castItem>
        <castItem>Fridericke, seine Tochter, Langens Geliebte.</castItem>
        <castItem>Lenchen, ihre Schwester.</castItem>
        <castItem>Karl, ein Reitknecht.</castItem>
        <castItem>Ein Offizier.</castItem>
        <castItem>Ein Doktor Medicinä.</castItem>
        <castItem>Ein Feldscheer.</castItem>
        <castItem>Ein Jud.</castItem>
        <castItem>Ein Bettelweib.</castItem>
      </castList>
      <set>
        <p>Der Schauplatz ist in Wien.</p>
      </set>
    </front>
    <body>
      <div type="act">
        <head>Erster Akt.</head>
        <stage>
          <hi>Assessor Langens Studierstube; linker Hand ein Nebenzimmer; ein Schreibtisch mit
            Schriften, Akten und Büchern beladen; auf der andern Seite ein Sopha u.s.f. Langen vor
            einem Tisch sitzend, bringt eine Silouette ins kleine; wenn er fertig, besieht er sie
            aufmerksam; giebt sein Mißfallen zu erkennen, besieht sie nochmals, zerreißt sie, und
            fängt sie noch einmal an: sie gelingt ihm wieder nicht, er verfährt eben so damit, und
            als er die dritte anfängt, kommt.</hi>
        </stage>
        <sp who="#wilhelm">
          <speaker>WILHELM.</speaker>
          <p> Ihr Buchhändler läßt sich Ihnen empfehlen; hier schickt er Ihnen das bewußte
            Manuscript wieder zurück.</p>
        </sp>
        <sp who="#langen">
          <speaker>LANGEN.</speaker>
          <l> Zurück! und warum?</l>
        </sp>
        <sp who="#wilhelm">
          <speaker>WILHELM.</speaker>
          <p> Er sagt, er könne sich nicht entschließen – er wollte gern, wenn nur – – in Wien läse
            man dergleichen – doch wollt er sehen –</p>
        </sp>
        <sp who="#langen">
          <speaker>LANGEN</speaker>
          <stage>
            <hi>immer fortarbeitend.</hi>
          </stage>
          <l> Er ist ein –</l>
        </sp>
        <sp who="#wilhelm">
          <speaker>WILHELM.</speaker>
          <l> Und zudem hätt er noch so viel andre Arbeit nachzuhohlen.</l>
        </sp>
        <sp who="#langen">
          <speaker>LANGEN.</speaker>
          <p> Nachzudrucken sollt er sagen! – legs in den Schreibtisch. <hi>Einhaltend und seine
              Arbeit besehend.</hi> Wunderbar! ich hab doch sonst eine stäte Hand, und nur hier will
            sie mir ihre Dienste versagen! – Warum denn eben hier?</p>
        </sp>
        <sp who="#wilhelm">
          <speaker>WILHELM.</speaker>
          <l> Er will aber sorgen, es sonst wo anzubringen –</l>
          <pb n="70"/>
        </sp>
        <sp who="#langen">
          <speaker>LANGEN.</speaker>
          <p> Das kann ohn ihn geschehn; und wenns keiner will, so nehm ichs ihm ab – der arme
            Teufel, der Werner, verdient würklich sein Schicksal nicht. – <hi>Seine Silouette
              betrachtend.</hi> Wilhelm! bring mir den Schatten da ins kleine. <hi>Steht auf,
              Wilhelm sezt sich an seinen Platz.</hi> Im Herzen, da liegts, da! – das ist wild,
            brausend, hoch-klopfend, ich spührs bis in den Fingerspitzen. <hi>Zu Wilhelm.</hi> Das
            Papier hübsch gleich ausgespannt – ist die Nadel nicht zu stumpf? – spitz das Bleystift
            erst – Könnt ichs so auf einmal auf dies Blatt Papier, auf diese Wand so hinwerfen, wie
            es hier <hi>An die Stirne schlagend.</hi> da steht, nicht im Schatten mehr, lebend und
            athmend sollte es da stehn, in jedem Zug seine Seele gemahlt, und ganz mein Rickchen
            seyn – aber so, Strich vor Strich! Gott, wie ruhig muß man dazu seyn! wie kaltblütig! –
            Wilhelm, gieb ja Acht, daß du den Faden nicht verliehrst, nicht um eine Haarbreite
            verliehrst – hier am Hinterkopf gehts noch, und dennoch wie viel Ausdruck liegt nicht
            auch da drinnen – langsam, Wilhelm! ums Himmels willen nimm dich in Acht –</p>
        </sp>
        <sp who="#wilhelm">
          <speaker>WILHELM.</speaker>
          <l> Ich bin ja erst noch am Kopfputz.</l>
        </sp>
        <sp who="#langen">
          <speaker>LANGEN.</speaker>
          <p> Halts Maul! Du fährst ja fehl: – nun ja, da haben wirs; mit deinem verdammten
            Plaudern! – ists nicht eine Nase, wie des Slawkenbergius seine –</p>
          <pb n="71"/>
        </sp>
        <sp who="#wilhelm">
          <speaker>WILHELM.</speaker>
          <l> Wär ich allein gewesen sollts mir nicht geschehen seyn.</l>
        </sp>
        <sp who="#langen">
          <speaker>LANGEN.</speaker>
          <p> Am Ende werd ich wohl noch die Schuld haben sollen? Hab ich dich nicht gewarnt? sagt
            ichs nicht noch in eben dem Augenblick, da du den Bock machtest?</p>
        </sp>
        <sp who="#wilhelm">
          <speaker>WILHELM.</speaker>
          <l> Eben deswegen. <hi>Es wird an der Thüre gepocht.</hi>
          </l>
        </sp>
        <sp who="#langen">
          <speaker>LANGEN.</speaker>
          <p> Herein! <hi>Zu Wernern, der hereinkommt.</hi> Willkommen! willkommen, mein lieber
            Werner! wie gehts, wie leben Sie? <hi>Wilhelm nimmt sich ein ander Papier, macht die
              nöthigen Anstalten und zeichnet den Schatten nochmals nach.</hi>
          </p>
        </sp>
        <sp who="#werner">
          <speaker>WERNER.</speaker>
          <l> Ein wahres Pflanzenleben! so unthätig als eine Nonne.</l>
        </sp>
        <sp who="#langen">
          <speaker>LANGEN.</speaker>
          <p> Nur Gedult! nicht die Schnellkraft verlohren! so lang der Mensch diese noch hat, kann
            er immer Hülfsquellen entdecken.</p>
        </sp>
        <sp who="#werner">
          <speaker>WERNER.</speaker>
          <l> Es giebt Fälle, da man sie verliehren muß.</l>
        </sp>
        <sp who="#langen">
          <speaker>LANGEN.</speaker>
          <l> Sie sprechen doch nicht aus Erfahrung?</l>
        </sp>
        <sp who="#werner">
          <speaker>WERNER.</speaker>
          <p> Nur zu sehr leider! Sie kennen ja den Herrn Fickfack, von dessen Freundschaft gegen
            mich ich Ihnen so viel Wesens gemacht habe; Sie wissen, ob ich mir ein Vergnügen daraus
            machte, die Gefälligkeiten, die er mir erwieß wieder zu er zählen; Sie wissen, mit
            welchem Enthusiasmus ich von ihm als meinem Freunde <pb n="72"/> sprach; meine
            Dankbarkeit floß alle Augenblick zu seinem Lob über: mehr als einmal war ich auf dem
            Punkt mich seintwegen mit Freunden, die mir seinen Karakter als zweydeutig schildern
            wollten, auf immer zu entzweyn –</p>
        </sp>
        <sp who="#langen">
          <speaker>LANGEN.</speaker>
          <l> Davon bin ich selbst Zeuge – weiter!</l>
        </sp>
        <sp who="#werner">
          <speaker>WERNER.</speaker>
          <p> Nun – jezt verfolgt er mich ohn alle Ursach – sucht mich zu untergraben, mir das Bein
            zu stellen – greift mich, meine Ehre hinterrücks wie ein Bandit an –</p>
        </sp>
        <sp who="#langen">
          <speaker>LANGEN.</speaker>
          <p> Lassen Sies gut seyn; er hat sich entschleyert, was ists mehr? – Weil Sie sich in
            Ihrem Urtheil betrogen haben, ist Ihre Eigenliebe beleidigt, und deswegen sind Sie jezt
            aufgebracht. Wissen Sie auch, daß ich Sie einem regierenden Fürsten zum Instruktor
            seines einzigen Prinzen empfehlen wollte?</p>
        </sp>
        <sp who="#werner">
          <speaker>WERNER.</speaker>
          <l> Vermuthlich haben Sie Ihre Ursachen gehabt, warum Sie es nur gewollt haben.</l>
        </sp>
        <sp who="#langen">
          <speaker>LANGEN.</speaker>
          <p> Ich geb Ihnen drey Tage Bedenkzeit, und wette, Sie treffen sie doch nicht. – Der Fürst
            will einen Mann haben, der deutsch, französisch, italiänisch und englisch spricht und
            schreibt; in den Alten belesen ist; Historie, Geographie, Heraldik, mit der Zeit auch
            das Natur- und Völkerrecht, Jus publicum, Politik und was weiß ich, lehren kann; dabey
            aber auch noch – jezt rathen Sie, denn bis hieher wären Sie der Mann gewesen – von Adel
            ist.</p>
          <pb n="73"/>
        </sp>
        <sp who="#werner">
          <speaker>WERNER.</speaker>
          <l> Ist es ein großer Fürst?</l>
        </sp>
        <sp who="#langen">
          <speaker>LANGEN.</speaker>
          <p> O ja! nach zehnjähriger Sklaverey giebt er dem Herrn Gouverneur eine Besoldung
            wenigstens von tausend Gulden – denn mehr hat sein Regierungspräsident nicht.</p>
        </sp>
        <sp who="#werner">
          <speaker>WERNER.</speaker>
          <p> Kein Wunder, daß man von einem Gelehrten oft Kammerdienerskenntnisse verlangt, wenn
            man so viele Wissenschaften in einem Kavalier sucht!</p>
        </sp>
        <sp who="#wilhelm">
          <speaker>WILHELM</speaker>
          <stage>
            <hi>bringt die klein gemachte Silouette.</hi>
          </stage>
          <l> Ists jezt recht so?</l>
        </sp>
        <sp who="#langen">
          <speaker>LANGEN.</speaker>
          <p> Gut, Wilhelm! recht gut: vollkommen getroffen! Werner, wie gefällt Ihnen dies Bild,
            was versprechen Sie sich von diesem Kopf?</p>
        </sp>
        <sp who="#werner">
          <speaker>WERNER.</speaker>
          <p> Mit Künstlersaugen kann ich ihn nicht beurtheilen; ich versteh es nicht von dem blosen
            Profil auf den Karakter der Person zu schließen: es scheint mir aber viel sanftes und
            einnehmendes darinn zu liegen.</p>
        </sp>
        <sp who="#langen">
          <speaker>LANGEN.</speaker>
          <p> Wahr! aber lange nicht genug. Sehn Sie diese hohe sanftgewölbte Stirne; das wahre
            Ideal der Sanftmuth und der Zärtlichkeit: himmlische Seelenruh scheint darauf zu
            schweben: – Dieser fast unmerkliche Uebergang zur Nase, wie viele Gleichheit und
            Festigkeit im Karakter drückt er nicht aus! – Die Nase selbst und die Wellenlinie weiter
            zum Kinn herab, kann <pb n="74"/> man sich was schöners, was edlers an einem Mädchen
            denken? Unschuld, Sittsamkeit, Empfindung, alles liegt da drinn; ihr gutes Herz zeigt
            sich im Ganzen, und ist in jedem einzelnen Theile sichtbar. Es ist mein Rickchen, bin
            ich nicht glücklich diesen Engel <hi>mein</hi> nennen zu dürfen. <hi>Wilhelm bringt noch
              eins und das andre im Zimmer in Ordnung und geht endlich ab.</hi>
          </p>
        </sp>
        <sp who="#werner">
          <speaker>WERNER.</speaker>
          <l> Ihr Geschmack ist mir für Ihre Wahl Bürge, und –</l>
        </sp>
        <sp who="#langen">
          <speaker>LANGEN.</speaker>
          <p> Die Meine, sagt ich! Werner, sagt ich die Meine? noch sollt ich nicht so sagen! hab
            noch einen großen Berg zu übersteigen, einen größern als ihn je der Stolz der Giganten
            aufgethürmt hat. – Doch laß es jezt gut seyn; Langen wird schon hinaufklimmen, er muß!
            und gehts nicht, so untergrab ich ihn, sollt auch seine ganze Masse darüber
            zusammenstürzen und mich bedecken. <hi>Er hohlt vom Tisch noch eine andre Silouette, und
              steckt beyde in seine Brieftasche.</hi>
          </p>
        </sp>
        <sp who="#christian">
          <speaker>CHRISTIAN</speaker>
          <stage>
            <hi>der mit einem Buch in der Hand munter hereingesprungen kommt.</hi>
          </stage>
          <l> Bruder, Bruder! kann meine Lektion, solls hersagen?</l>
        </sp>
        <sp who="#langen">
          <speaker>LANGEN.</speaker>
          <l> Was soll der Lärm da? wer hat dich gerufen, Junge? was willst?</l>
        </sp>
        <sp who="#christian">
          <speaker>CHRISTIAN.</speaker>
          <l> Kann meine Lektion – will sie hersagen – möcht gern spielen gehn – Du hast mirs ja
            versprochen.</l>
          <pb n="75"/>
        </sp>
        <sp who="#langen">
          <speaker>LANGEN.</speaker>
          <p> Hab ich? – giebs Buch her. Ich war unartig, ungedultig – must meinem Exempel nicht
            folgen, Junge! verstehst mich?</p>
        </sp>
        <sp who="#christian">
          <speaker>CHRISTIAN.</speaker>
          <l> Ich nicht; du siehst ja so finster aus und ich lach so gern.</l>
        </sp>
        <sp who="#langen">
          <speaker>LANGEN</speaker>
          <stage>
            <hi>zu Wernern.</hi>
          </stage>
          <p> Noch ist er im Rosenmond, alles ist heiter rund um ihn her – aber wenn es erst gegen
            den Herbst geht, wenn man Früchte einsammlen will, in Hofnung, sie in Ruhe zu verzehren
            und der Wurm alsdann – das schmerzt! Erlauben Sie einen Augenblick, mein lieber Werner!
            – Was hast du dann gelernt?</p>
        </sp>
        <sp who="#christian">
          <speaker>CHRISTIAN.</speaker>
          <l> Hier diese acht Wörter.</l>
        </sp>
        <sp who="#langen">
          <speaker>LANGEN.</speaker>
          <l> Auf dieser Seit hier?</l>
        </sp>
        <sp who="#christian">
          <speaker>CHRISTIAN.</speaker>
          <l> Ja, Bruder!</l>
        </sp>
        <sp who="#langen">
          <speaker>LANGEN.</speaker>
          <l> Was heißt denn <hi>die Liebe?</hi>
          </l>
        </sp>
        <sp who="#christian">
          <speaker>CHRISTIAN</speaker>
          <stage>
            <hi>legt bedächtlich den Finger längst der Nase.</hi>
          </stage>
          <l> Wart ein Bissel – die Liebe – die Liebe – was hast du gefragt, die Liebe?</l>
        </sp>
        <sp who="#langen">
          <speaker>LANGEN.</speaker>
          <l> Ja, Junge! die Liebe; weist nicht was es heißt?</l>
        </sp>
        <sp who="#christian">
          <speaker>CHRISTIAN.</speaker>
          <l> Curios! – schon drey Tag lern ich an dem Wort, und wenn ich meyn, es ist im Kopf, so
            ists draus.</l>
        </sp>
        <sp who="#langen">
          <speaker>LANGEN.</speaker>
          <p> Wills dir nicht drinn bleiben – he! wills nicht? glücklicher Bursch – ein anders; was
            heißt <hi>der Schmerz?</hi>
          </p>
          <pb n="76"/>
        </sp>
        <sp who="#christian">
          <speaker>CHRISTIAN.</speaker>
          <l> Der Schmerz –</l>
        </sp>
        <sp who="#langen">
          <speaker>LANGEN.</speaker>
          <l> Es folgt gleich auf das vorige.</l>
        </sp>
        <sp who="#christian">
          <speaker>CHRISTIAN.</speaker>
          <p> Wie ichs Buch noch in der Hand hatte, wußt ich es so gut – der Schmerz – wart –
              <hi>Schlägt sich vor den Kopf.</hi> habs wieder vergessen; frag mich die andern,
            Bruder, die kann ich gewiß.</p>
        </sp>
        <sp who="#langen">
          <speaker>LANGEN.</speaker>
          <l> Meynst? was heißt denn <hi>die Wuth?</hi>
          </l>
        </sp>
        <sp who="#christian">
          <speaker>CHRISTIAN.</speaker>
          <l> O das will ich dir gleich sagen – die Wuth – Fa, – Fa. – nein; die Wuth?</l>
        </sp>
        <sp who="#langen">
          <speaker>LANGEN.</speaker>
          <l> Ja doch, die Wuth! es ist das lezte, das allerlezte.</l>
        </sp>
        <sp who="#christian">
          <speaker>CHRISTIAN.</speaker>
          <l> Steht also ganz unten.</l>
        </sp>
        <sp who="#langen">
          <speaker>LANGEN.</speaker>
          <p> Ja, hier stehts unten, an einem andern Ort stehts oben; – weists nicht Junge? – noch
            weiß ichs auch nicht; – möcht ichs doch nie lernen – <hi>Wirft ihm das Buch hin,
              Christian fängts.</hi> Geh hin wo du willst.</p>
        </sp>
        <sp who="#christian">
          <speaker>CHRISTIAN.</speaker>
          <l> Doch nicht zum Spiel?</l>
        </sp>
        <sp who="#langen">
          <speaker>LANGEN.</speaker>
          <l> Warum nicht?</l>
        </sp>
        <sp who="#christian">
          <speaker>CHRISTIAN.</speaker>
          <l> Hab ja meine Lektion nicht gekonnt. –</l>
        </sp>
        <sp who="#langen">
          <speaker>LANGEN.</speaker>
          <p> Geh dennoch – bist ein guter Junge; lern morgen besser. <hi>Christian springt
              fort.</hi> Liebe, Schmerz, Wuth, welcher Unglücksvogel hat die so nahe zusammen
            gesezt!</p>
          <pb n="77"/>
        </sp>
        <sp who="#werner">
          <speaker>WERNER.</speaker>
          <l> Ein muntrer Knabe!</l>
        </sp>
        <sp who="#langen">
          <speaker>LANGEN.</speaker>
          <l> Manchen nur zu munter.</l>
        </sp>
        <sp who="#werner">
          <speaker>WERNER.</speaker>
          <l> Der sehr viel verspricht; zumal da er unter Ihrer Zucht ist.</l>
        </sp>
        <sp who="#langen">
          <speaker>LANGEN.</speaker>
          <p> Soll das ein Kompliment seyn, Werner? ich hoffe nicht. Bey dem Absterben meines
            Vaters, der es sich von je her zum Gesetz gemacht hatte auch der Lehrer seiner Kinder zu
            seyn, trat ich als der Aelteste in seine Rechte und folglich auch in seine Pflichten
            ein. Ich übe die Leztern mit eben dem innren Gefühl der Wollust aus, mit dem ich der
            Ersteren genieße. – Christian ist mir so lieb als mein Augapfel, und ich hoffe zu Gott,
            es soll was rechts aus ihm werden. Fleiß und Sitzfleisch hat er nun eben nicht, aber
            destomehr natürliche Faßlichkeit; und wie das Sprüchwort sagt, ist ein Quentchen
            Mutterwitz mehr werth, als ein Centner Schulwitz; sein Lebtag ist kein guter Kopf, kein
            Genie erzogen worden, es hat sich immer von selbst gebildet.</p>
        </sp>
        <sp who="#werner">
          <speaker>WERNER.</speaker>
          <l> Desto mehr aber sind durch widersinnische Behandlung in früher Jugend schon erstickt
            worden.</l>
        </sp>
        <sp who="#langen">
          <speaker>LANGEN.</speaker>
          <p> Eine unstreitige Wahrheit! könnt ich meine Mutter erst davon überführen! Aber das ist
            vergebne Müh. Ich glaube, Gott verzeih mirs, wenn sie so ganz freye Händ hätte, sie zög
            aus dem armen Jungen am Ende noch gar einen <pb n="78"/> Mönch. Kaum, daß ich den Rücken
            drehe, so neckt und zerrt, zopft und ropft sie so lang an ihm bis auch er endlich seinen
            Kopf aufsezt, und dann giebts wunderschöne Sachen. Seiner Schwester, die doch fünf Jahr
            älter ist, sieht sie desto mehr durch die Finger. Das möcht sie nun immerhin, wenn sie
            mir nur den Buben nicht kopfscheu machte. Ich wollte gern mehr Zeit auf ihn wenden,
            allein ich bin mit Geschäften so überladen – wollte sie mir nur jemand erleichtern
            helfen!</p>
        </sp>
        <sp who="#werner">
          <speaker>WERNER.</speaker>
          <p> Ich bin hier – was ich zu meinem eignen Zeitvertreib unternehme, abgerechnet – ganz
            unbeschäftigt, das wissen Sie: kann ich Ihnen in etwas dienen, so bin ich der
            Ihrige.</p>
        </sp>
        <sp who="#langen">
          <speaker>LANGEN.</speaker>
          <p> Was ich Ihnen niemals würde zugemuthet haben, nehm ich an, da Sie sich selbst
            anbieten; versteht sich, bis Sie eine Stelle finden, die Ihrer billigen Erwartung Genüge
            leistet. Desto bequemer aber unsre gemeinschaftliche Arbeit verrichten zu können, müssen
            Sie auch heute noch bey mir einziehn, Tisch und Logis mit mir theilen.</p>
        </sp>
        <sp who="#werner">
          <speaker>WERNER.</speaker>
          <l> Sie sind sehr gütig; ich bitte nur einige Tage – ich erwarte –</l>
        </sp>
        <sp who="#langen">
          <speaker>LANGEN.</speaker>
          <p> Bald hätte ich eine Hauptsache vergessen; kurz eh Sie kamen, brachte mir Wilhelm vom
            Buchhändler die zwanzig Dukaten hier für <pb n="79"/> Ihr Manuscript: <hi>Geht über den
              Schreibtisch und hohlt sie.</hi> sind Sie damit zufrieden?</p>
        </sp>
        <sp who="#werner">
          <speaker>WERNER.</speaker>
          <l> Vollkommen; ich hätte schwerlich –</l>
        </sp>
        <sp who="#justitzräthin">
          <speaker>JUSTITZRÄTHIN</speaker>
          <stage>
            <hi>kommt hastig herein, mit ihr Christian, der verweinte Augen hat.</hi>
          </stage>
          <p> Wahrhaftig, das ist mir eine schöne Zier! so kann eine unglückliche Wittwe, die von
            jeher auf Ehr und Repetation gehalten hat, Freude an ihren Kindern erleben. Fein! – sehr
            fein! – und an dem allen bist du Schuld, Herr Assessor! du, – ganz allein du!</p>
        </sp>
        <sp who="#langen">
          <speaker>LANGEN.</speaker>
          <l> Wie so, Frau Mama! woran? darf ichs wissen –</l>
        </sp>
        <sp who="#justitzräthin">
          <speaker>JUSTITZRÄTHIN.</speaker>
          <l> Es frißt mir das Herz noch ab –<hi> Wirft sich auf den Sopha.</hi>
          </l>
        </sp>
        <sp who="#langen">
          <speaker>LANGEN.</speaker>
          <l> Was denn? – Junge, hast was angestellt! – red! du hast geweint, was ists?</l>
        </sp>
        <sp who="#christian">
          <speaker>CHRISTIAN.</speaker>
          <l> Schau, Bruder! ich will dirs sagen, wies gangen ist.</l>
        </sp>
        <sp who="#justitzräthin">
          <speaker>JUSTITZRÄTHIN.</speaker>
          <p> Habs Herz, und thus Maul auf – keine Sylbe will ich von dir hören, in drey Tagen will
            ich dich nicht vor Augen sehn, und dann sollst du mir im ersten Vierteljahr gewiß keinen
            Schritt vor die Hausthüre thun.</p>
        </sp>
        <sp who="#langen">
          <speaker>LANGEN.</speaker>
          <p> Mama, besänftigen Sie sich, ich bitte:<hi> Zum Christian.</hi> Monsieur; Er geht in
            sein Zimmer bis auf weitern Befehl. – <hi>Christian ab ins Nebenzimmer.</hi> Wer weiß
            auch, ob die Sach es verdient so sehr zu Herzen gezogen zu werden?</p>
          <pb n="80"/>
        </sp>
        <sp who="#justitzräthin">
          <speaker>JUSTITZRÄTHIN.</speaker>
          <p> Wer weiß! wer weiß! freylich ich werde wohl wieder Unrecht haben; muß Unrecht haben –
            o Gott! das ist mir ein Nagel in meinen Todtenbaum.</p>
        </sp>
        <sp who="#werner">
          <speaker>WERNER.</speaker>
          <l> Ich habe die Ehre mich zu empfehlen –<hi> Will fortgehn.</hi>
          </l>
        </sp>
        <sp who="#justitzräthin">
          <speaker>JUSTITZRÄTHIN</speaker>
          <stage>
            <hi>steht auf.</hi>
          </stage>
          <p> Gehn Sie nicht, mein Herr! gehn Sie nicht. – Sie sollen Schiedsrichter zwischen mir
            und meinen beyden Söhnen seyn; ich will Ihnen den ganzen Vorfall erzählen; – Sie
            scheinen mir ein Mann von Stand, ein vernünftiger Mann zu seyn – Sie werden sich gewiß
            nicht wegwerfen, wie ich leider das Exempel – – zwar weiß ich nicht, wen ich die Ehre
            habe vor mir zu sehn –</p>
        </sp>
        <sp who="#langen">
          <speaker>LANGEN.</speaker>
          <p> Der Fehler ist auf meiner Seit; vergeben Sie mir, Frau Mama! ich hätt Ihnen gleich bey
            Ihrem Eintritt in dem Herrn Werner einen Mann vorstellen sollen, der Ihrer Hochachtung
            würdig ist, und sich meine Freundschaft vollkommen erworben hat.</p>
        </sp>
        <sp who="#justitzräthin">
          <speaker>JUSTITZRÄTHIN.</speaker>
          <l> Es freut mich recht sehr – darf ich mir Dero Karakteer ausbitten?</l>
        </sp>
        <sp who="#werner">
          <speaker>WERNER.</speaker>
          <l> Dermalen hab ich keinen –</l>
        </sp>
        <sp who="#langen">
          <speaker>LANGEN.</speaker>
          <p> Als den Karakter eines wohldenkenden redlichen Mannes, und das ist genug. Die Frau
            Mama werden Gelegenheit haben, ihn als einen solchen noch besser kennen zu lernen; aus
              <pb n="81"/> Freundschaft für mich will Herr Werner mir meine Geschäfte erleichtern,
            mit unserm Tisch und Logis sich behelfen.</p>
        </sp>
        <sp who="#justitzräthin">
          <speaker>JUSTITZRÄTHIN.</speaker>
          <p> Keinen Karakteer! – nicht einmal Herr von! Doch der Herr Assessor kann Recht haben;
            Sie können vielleicht doch ein vernünftiges Urtheil fällen; hören Sie also – <hi>Sezt
              sich.</hi>
          </p>
        </sp>
        <sp who="#langen">
          <speaker>LANGEN.</speaker>
          <p> Ich dächte, wir hätten auch lange genug gestanden. <hi>Rückt zween Stühle hervor, sie
              setzen sich; die Mutter wirft ihm, ohne daß es Werner gewahr wird, einen drohenden
              Blick zu.</hi>
          </p>
        </sp>
        <sp who="#justitzräthin">
          <speaker>JUSTITZRÄTHIN.</speaker>
          <p> Was wollt ich doch sagen – ja! vom Wegwerfen war die Rede – o mein Herz dreht sich mir
            allemal im Leib rum, wenn ich nur an so was denk.</p>
        </sp>
        <sp who="#langen">
          <speaker>LANGEN.</speaker>
          <l> Sie wollten uns erzählen, Frau Mama, was der Christian vorgehabt.</l>
        </sp>
        <sp who="#justitzräthin">
          <speaker>JUSTITZRÄTHIN.</speaker>
          <p> Das wollt ich, Herr Assessor! ja das wollt ich – Könnt zwar noch eins und das andre
            vom Wegwerfen, von Kutscherstöchtern, und was weiß ich, erzählen, das gewisse Personen
            nicht gern hören möchten, aber das nöthigste zuerst. – Christian also – oder nein, ich
            muß von vornen anfangen. Heut nach Tisch also, Herr – kann die verzweifelten Namen nicht
            behalten –</p>
        </sp>
        <sp who="#werner">
          <speaker>WERNER.</speaker>
          <l> Werner.</l>
          <pb n="82"/>
        </sp>
        <sp who="#justitzräthin">
          <speaker>JUSTITZRÄTHIN.</speaker>
          <p> Herr Werner: gestehn Sie mir aber ein, daß es doch seinen großen Nutzen hat, wenn man
            einen Karakteer trägt, sehn Sie, so hätt ich mich jezt nicht unterbrechen dürfen. – Heut
            nach Tisch also ließ ich mich zur Frau Baroneßinn von Barstro tragen; sie hat von jeher,
            ich kanns wohl sagen, sehr viel Amitie für mich gehabt: da kam nun auch die gebohrne von
            Phabsberg, die vor kurzem den Professor geheyrathet hat – sie hatte heute noch die
            Fronterie zu behaupten, Affexion kenne keine Rangsordnung, können Sie sich vorstellen! –
            Wir hoften anfangs sie würde sich bald wieder empfehlen, aber pontdetu! sie saß da wie
            angepflästert; und wenn denn die Red auf jemand kam, und wir so von der Leber weg unsre
            Meynung von dem Jemand sagten, so wußte sie die Sachen alle immer so zu vertutschen, zu
            bemänteln und zum Besten zu kehren, daß man ihr hätte ins Gesicht – lachen mögen; es mag
            freylich seine Ursachen haben, daß sie so voller Nachsicht gegen jedermann ist. – Die
            Baroneßin wurde der Gesellschaft der Frau Professorin endlich auch satt – mir liefs
            gleich brühheiß über den ganzen Leib, als ich sie nur erblickte – und so sagte sie, sie
            müßte ausfahren: gab mir aber einen Wink da zu bleiben, den merkt ich mir, und so
            schafften wir uns das Mensch vom Hals. – Sie recht ihren abscheulichen Fehltritt fühlen
            zu lassen, lüpfte ich mich, als sie Abschied nahm – sehn <pb n="83"/> Sie – nur so ein
            klein wenig in meinem Armstuhl – meynen Sie aber, sie hätte die Beschimpfung gefühlt?
            ach behüte Gott! keine Zuckung gemacht, keine Miene verdreht – ich glaub, ich bekäm über
            einer solchen Begegnung auf der Stelle den Schlagfluß! Freylich, Leute, die sich einmal
            weggeworfen haben, sind Schimpf und Schand gewohnt.</p>
        </sp>
        <sp who="#langen">
          <speaker>LANGEN.</speaker>
          <l> Und Christian?</l>
        </sp>
        <sp who="#justitzräthin">
          <speaker>JUSTITZRÄTHIN.</speaker>
          <p> Gleich komm ich an das saubre Bürschchen; es wird just auch so ein Kerl. – Wir fuhren
            also aus ich und die Baroneßin, und da muß ich gestehn, daß ich eine recht vergnügte
            Stunde gehabt habe: ich wollte wünschen es wäre gedruckt, was wir da alles von der Frau
            Professorin, und von Mesalliansen gesagt haben; es könnte sichs mancher zur Lehre dienen
            lassen. Auf dem Rückweg also fuhr die Baroneßin aus Höflichkeit, wie ich ihrs Kompliment
            machte, mit mir bis an mein Haus; wie wir die lange Straß da herab kamen, wußte ich
            nicht, was für ein Auflauf von allerley Leuten da war; die sich nicht satt gucken
            konnten; sollt ich recht sehn, so erblick ich wohl bey dreysig Jungens vom niedrigsten
            Gesindel, die drey Mann hoch in der schönsten Ordnung mit Säbeln, Flinten, Fahnen,
            Trommeln und allem versehn nach unserm Hause zu marschieren; anfangs lachten wir, ich
            und die Baroneßin recht sehr darüber, denn die Bengels <pb n="84"/> sahen närrisch genug
            aus. Als wir aber anhielten und ich eben aussteigen wollt, zeigte mir die Baroneßin in
            dem Anführer dieses Bagaschie, das auf seinen Befehl so eben das Gewehr präsentirte –
            wen meynen Sie wohl? Ihren saubern Christian, Herr Assessor! – Feuer und Flamme schlug
            mir gleich beym ersten Anblick zum Gesicht heraus ich war ganz ausser mir, vergaß sogar
            von der Baroneßin Abschied zu nehmen und sie zu ambraßiren – <hi>Springt auf.</hi> Aus
            dem Wagen springen, und deinem Herzenskäfer, Herr Assessor! eine Maulschelle ziehn, war
            eins – was meynen Sie das er that? glauben Sie er wär fortgelossen? ach nein! <hi>Sezt
              sich wieder.</hi> Ein Leutenant der da stand, rief ihm zu, leiden Sie das, Herr
            General? o ja! sagte er, es ist meine Mutter: kehrte sich drauf, grad als wenn er sich
            über mich mokiren wollt, um; hieß sein Lumpenpack das Gewehr wieder schultern, ließ sie
            auseinander gehn, und lief mir nach die Hand zu küssen. Hutsch hatt er noch eins, daß
            ihm der Kopf wackelte; da hätten Sie das Lärmen und Geklatsch sehen sollen, das hinter
            mir entstand; ich gab mir aber auch keine geringe Air.</p>
        </sp>
        <sp who="#langen">
          <speaker>LANGEN.</speaker>
          <l> Ich hätte die Sach für viel wichtiger gehalten.</l>
        </sp>
        <sp who="#justitzräthin">
          <speaker>JUSTITZRÄTHIN.</speaker>
          <p> Wichtiger! wüßte nicht, wie sie in seinen Jahren wichtiger seyn könnte! – Sie sollten
            ja aber nicht urtheilen, der Herr Werner <pb n="85"/> soll sagen, was er von der schönen
            Scene hält; hab ich nicht Ursach über den Bösewicht, der sich mit solchem Gesindel
            bekannt macht, aufgebracht zu seyn? Mein Tag des Lebens werd ichs ihm denken; auf dem
            Todbett kann ich ihm nicht verzeihn. Sagen Sie selbst, mein Herr!</p>
        </sp>
        <sp who="#werner">
          <speaker>WERNER.</speaker>
          <l> Ich weiß nicht, Frau Justitzräthin –</l>
        </sp>
        <sp who="#justitzräthin">
          <speaker>JUSTITZRÄTHIN.</speaker>
          <l> Meine Leute nennen mich, gnädige Frau.</l>
        </sp>
        <sp who="#langen">
          <speaker>LANGEN.</speaker>
          <p> Herr Werner ist sehr leicht zu entschuldigen, wenn er noch nicht gewußt hat, daß einer
            von meinen Ur-Urgroßvätern sich einmal van der Lang schrieb.</p>
        </sp>
        <sp who="#werner">
          <speaker>WERNER.</speaker>
          <p> Ich weiß nicht, gnädige Frau – es scheint mir der Fehler Ihres jüngern Herrn Sohns ist
            mehr als ein Jugendspiel –</p>
        </sp>
        <sp who="#justitzräthin">
          <speaker>JUSTITZRÄTHIN.</speaker>
          <p> So, Jugendspiel! – seh schon, wo Sie hinaus wollen <hi>Steht auf, die andern
              auch.</hi> merk alles, will kein Wort weiter hören – bin wohl eine Thörin gewesen, daß
            ich mich Ihrem Urtheil überlassen wollte; wenn man etwas davon erwarten könnte, würden
            Sie auch einen Karakteer haben: leben Sie wohl, mein Herr <hi>Spottend.</hi> wie heissen
            Sie? – – Ergebne Dienerin Herr Assessor, heut Abend wird man wohl schwerlich so
            glücklich seyn Sie zu sehn; ein würdigrer Gegenstand stiehlt Sie uns vermuthlich wieder.
            Ha ha ha! <hi>Geht ab.</hi>
          </p>
          <pb n="86"/>
        </sp>
        <sp who="#langen">
          <speaker>LANGEN</speaker>
          <stage>
            <hi>ihr nachsehend, nach einer Pause.</hi>
          </stage>
          <p> So lacht, wenn er eine Seele in Verzweiflung gestürzt hat, der – – bald hätt ich
            vergessen, daß sie meine Mutter ist – mich doppelt empfindlich in meiner Geliebten, in
            meinem Freund zu kränken! Denn auch Sie, Werner! sind beleidigt worden.</p>
        </sp>
        <sp who="#werner">
          <speaker>WERNER.</speaker>
          <p> Die Mutter meines Langen kann mich nicht beleidigen; eine aufbrausende Hitze, bey der
            man nichts denkt, muß übersehn werden.</p>
        </sp>
        <sp who="#langen">
          <speaker>LANGEN.</speaker>
          <p> Edler Freund! <hi>Umarmt ihn.</hi> Aber meine Liebe! meine Liebe; – Stolz, Stolz!
            entweder tret ich dich noch mit Füßen, oder du schleuderst mich in den Abgrund
            hinab.</p>
        </sp>
        <sp who="#werner">
          <speaker>WERNER.</speaker>
          <l> Nicht doch –</l>
        </sp>
        <sp who="#langen">
          <speaker>LANGEN.</speaker>
          <p> Noch ist Ihnen fast alles ein Rätzel, Werner – das schröckliche meiner Lage können Sie
            nicht einsehn, könnens nicht fassen, bis Sie erst alles wissen, und Sie sollens wissen,
            müssen es wissen – aber jezt kann ich nicht. – Meine Mutter hat sich eines Ausdrucks
            bedient, der Ihnen nicht entwischt seyn kann; von ihrem Stolz haben Sie selbst eine
            Probe gesehn; denken Sie sich noch eine Liebe hinzu, wie die Meinige, so ist es leicht
            das Wetter voraus zu sehn, das sich über meinem Kopf zusammen zieht.</p>
        </sp>
        <sp who="#wilhelm">
          <speaker>WILHELM</speaker>
          <stage>
            <hi>kommt und sagt Langen was ins Ohr.</hi>
          </stage>
        </sp>
        <sp who="#langen">
          <speaker>LANGEN</speaker>
          <stage>
            <hi>zu Wilhelm.</hi>
          </stage>
          <p> Sag nur, es hieng vollkommen von ihr ab. <hi>Wilhelm fort.</hi> Aber so macht <pb
              n="87"/> sie es oft zehnmal des Tags, den Augenblick brennts über und über, und dann
            reut sies wieder. Meine Mutter trägt mir auf, Sie wegen ihrer Hastigkeit um Verzeihung
            zu bitten, sie wird sogleich wieder hier seyn mir etwas zu sagen, und wird es alsdann
            selbst thun.</p>
        </sp>
        <sp who="#werner">
          <speaker>WERNER.</speaker>
          <p> Diese schnelle Rückkehr freut mich für Sie, mein Bester; – auf meiner Seit ist schon
            alles verziehen, weil ich, wie gesagt, nichts zu verzeihen habe. Empfehlen Sie mich der
            Frau Justitzräthin, und leben Sie wohl. <hi>Will abgehn.</hi>
          </p>
        </sp>
        <sp who="#langen">
          <speaker>LANGEN.</speaker>
          <l> Wohin so schnell?</l>
        </sp>
        <sp who="#werner">
          <speaker>WERNER.</speaker>
          <p> Einem Frauenzimmer eine Erniedrigung erspahren, über die ich selbst erröthen müßte,
            und die mich unfähig machen würde, die Gewogenheit desselben, die ich doch so sehr
            wünsche, jemals zu erwerben.</p>
        </sp>
        <sp who="#langen">
          <speaker>LANGEN.</speaker>
          <l> Sie ziehen doch heute noch ein?</l>
        </sp>
        <sp who="#werner">
          <speaker>WERNER.</speaker>
          <l> Wenn Sie es so haben wollen.</l>
        </sp>
        <sp who="#langen">
          <speaker>LANGEN.</speaker>
          <l> Aufs Wiedersehn also. <hi>Werner ab.</hi>
          </l>
        </sp>
        <sp who="#langen">
          <speaker>LANGEN</speaker>
          <stage>
            <hi>ruft laut.</hi>
          </stage>
          <l> Christian! <hi>Macht sich etwas an seinen Papieren zu schaffen.</hi>
          </l>
        </sp>
        <sp who="#christian">
          <speaker>CHRISTIAN</speaker>
          <stage>
            <hi>kommt ganz munter.</hi>
          </stage>
          <l> Was soll ich?</l>
        </sp>
        <sp who="#langen">
          <speaker>LANGEN.</speaker>
          <p> Bist mir ein schöner Bursch – treibst charmante Händel, wer wird sich denn mit den
            Betteljungens behängen?</p>
        </sp>
        <sp who="#christian">
          <speaker>CHRISTIAN.</speaker>
          <p> Ja, schau Bruder! ich weiß nit; aber ich bin dir zehnmal lieber bey denen, als bey
            allen andern Buben; weist auch warum?</p>
          <pb n="88"/>
        </sp>
        <sp who="#langen">
          <speaker>LANGEN.</speaker>
          <l> Nun?</l>
        </sp>
        <sp who="#christian">
          <speaker>CHRISTIAN.</speaker>
          <p> Schau, Bruder, die haben mich zu ihrem General gemacht; bey den andern aber, wo die
            Mama haben will, daß ich hingehn soll, bin ich höchstens Hauptmann.</p>
        </sp>
        <sp who="#langen">
          <speaker>LANGEN.</speaker>
          <p> Ein feines Kerlchen! – Eine schöne Ursach! Sag einmal, was würdest du wohl von einem
            Mann halten, der Schulmeister in einem Ort werden könnte, und nur um nicht unter dem
            Pfarrer zu stehn, lieber die Schwein hütete?</p>
        </sp>
        <sp who="#christian">
          <speaker>CHRISTIAN.</speaker>
          <p> O das ist was anders, schau nur; – und hernach müssen die mir auch nach meinem Kopf
            exerciren, sonst sezt es Püffe, die andern Milchsuppen wollens immer besser wissen.</p>
        </sp>
        <sp who="#justitzräthin">
          <speaker>JUSTITZRÄTHIN</speaker>
          <stage>
            <hi>kommt herein, Christian lauft ihr entgegen und küßt ihr die Hand.</hi>
          </stage>
          <p> Gieb dich noch einmal mit dem Gesindel ab, du gottloses Kind, nur noch einmal! so
            sollst du sehn, wie dirs geht; und wenn ich dir wieder rufe, oder was verbiete, oder was
            befehle, und du hörst mich nicht gleich auf der Stell, schau, den Hals dreh ich dir um!
            Gottsvergeßner Bub! seiner Mutter so zu spotten, und nochmals zu commandiren!</p>
        </sp>
        <sp who="#christian">
          <speaker>CHRISTIAN.</speaker>
          <p> Mama! mit Erlaubniß, das verstehn Sie nicht, bey den Soldaten kommt alles auf Ordnung
            an; ich konnt sie doch als ihr General nicht wie Schweine auseinander laufen lassen,
            wenns gleich nur gemeine Buben sind.</p>
          <pb n="89"/>
        </sp>
        <sp who="#justitzräthin">
          <speaker>JUSTITZRÄTHIN.</speaker>
          <p> Ich will dich begeneralen, wart!<hi> Zu Langen.</hi> Ist Herr Werner fortgegangen? Er
            wird mirs doch nicht ungnädig genommen haben, wenn ich in der Hitze etwa ein Wort zu
            viel gesprochen habe? <hi>Hier bringt Christian ein kleines Gewehr, das sich für ein
              Kind von neun Jahren schickt, zum Vorschein, macht allerhand militarische Uebungen,
              marschirt, präsentirt, bisweilen, aber nicht oft, commandirt er auch laut, was er
              machen will.</hi>
          </p>
        </sp>
        <sp who="#langen">
          <speaker>LANGEN.</speaker>
          <p> Anlaß genug hätten Sie ihm gegeben; dennoch hat er mir aufgetragen Sie zu versichern,
            er könnte nichts verzeihen, weil er nichts zu verzeihen hätte.</p>
        </sp>
        <sp who="#justitzräthin">
          <speaker>JUSTITZRÄTHIN.</speaker>
          <l> Im Grund weiß ich auch nicht, daß ich ihn eben sehr disjustirt hätte.</l>
        </sp>
        <sp who="#langen">
          <speaker>LANGEN.</speaker>
          <p> Das wollen wir nun eben nicht untersuchen. Genug, er war delikat genug, als er die
            Absicht Ihres Wiederkommens hörte eilends fortzugehn.</p>
        </sp>
        <sp who="#justitzräthin">
          <speaker>JUSTITZRÄTHIN.</speaker>
          <p> Das war eben die ganze Absicht, in der ich ihm das Kompliment durch dich machen ließ;
            der Herr Assessor wird doch nicht etwa im Ernst glauben, daß ich ganz allein kommen
            wollte, einen Fußfall vor ihm und dem Herrn Werner zu thun; du Närrchen du! das war nur
            ein Vorwand, unter dem ich gewiß war ihn fortzubringen, wenn er nur ein klein wenig gute
            Lebensart hatte. Es führt mich ganz etwas anders hieher, das mir sehr anliegt; wirsts
            deiner <pb n="90"/> Mutter doch nicht abschlagen, Fritz? Gelt du versprichst mirs?</p>
        </sp>
        <sp who="#langen">
          <speaker>LANGEN.</speaker>
          <l> Wenns nur von mir abhängt, und ichs thun kann – von Herzen gern.</l>
        </sp>
        <sp who="#justitzräthin">
          <speaker>JUSTITZRÄTHIN.</speaker>
          <l> Du kannst es thun; ich weiß es, du kannst.</l>
        </sp>
        <sp who="#langen">
          <speaker>LANGEN.</speaker>
          <l> So sagen Sie, was?</l>
        </sp>
        <sp who="#justitzräthin">
          <speaker>JUSTITZRÄTHIN.</speaker>
          <p> Sieh, Fritz; da sind dir vor einigen Tagen von den allegorischen Hauben, die das große
            Genie der Mußie Beaulard in Paris erfunden hat, hier angekommen; – sie sind dir zum
            Erstaunen schön – göttlich sind sie! Das ist dir ein Mann, der macht was er will! – Wenn
            er selbst hier wäre so müßt er mir eine solche Haube expreß verfertigen, daß jedermann
            gleich meinen Karakteer und leider – allzufrühen Wittwenstand gleich an der Haube absehn
            könnte.</p>
        </sp>
        <sp who="#langen">
          <speaker>LANGEN.</speaker>
          <l> Das sollte doch wohl schwer halten.</l>
        </sp>
        <sp who="#justitzräthin">
          <speaker>JUSTITZRÄTHIN.</speaker>
          <p> Ganz und gar nicht; er hat schon schwerere Stücke geliefert. Aber, wie gesagt, da
            müßte man ihn selbst sprechen. Weil dies aber nicht seyn kann, werd ich mich schon mit
            einer andern begnügen müssen; ich will mir schon eine recht schöne aussuchen.</p>
        </sp>
        <sp who="#langen">
          <speaker>LANGEN.</speaker>
          <l> Die wird aber auch recht schönes Geld kosten?</l>
        </sp>
        <sp who="#justitzräthin">
          <speaker>JUSTITZRÄTHIN.</speaker>
          <p> Das kannst du dir leicht vorstellen, daß sie leicht vier bis fünfmal mehr kosten<pb
              n="91"/> können, als unsre alltägliche Nachtkappen. Dafür sinds aber auch allegorische
            Hauben nach der neusten Mode, ohne die eine Frau von Stand in keiner Assemblee mehr
            erscheinen darf; doch denk ich mit acht bis zehn Dukaten schon was ganz nettes zu
            bekommen.</p>
        </sp>
        <sp who="#langen">
          <speaker>LANGEN.</speaker>
          <p> Aber bedenken Sie Mama! bis von meiner Besoldung die Haushaltung bestritten, das
            nöthige besorgt ist; bleiben nicht viel Dukaten übrig sie für nichts und wieder nichts
            wegzuwerfen.</p>
        </sp>
        <sp who="#justitzräthin">
          <speaker>JUSTITZRÄTHIN.</speaker>
          <p> Da sieht mans leider, wie übel eine Wittwe daran ist: ich arme verlaßne Frau! als der
            Herr Justitzrath, Gott hab ihn seelig! noch lebte, bekam ich gleich alles, wenn ich nur
            ein Wort sagte. – Aber jezt leider find ich nicht einmal bey meinem einigen Kind, das
            ich so lang unterm Herzen getragen habe, das mich so viel Mühe, so manche Thräne
            gekostet hat, bis ich es so weit gebracht habe, Trost oder Hülfe. Großer Gott! wie tief
            hast du mich herabgesezt. – Könnt ich meinen lieben Mann mit den Nägeln
            herausgraben!</p>
        </sp>
        <sp who="#christian">
          <speaker>CHRISTIAN</speaker>
          <stage>
            <hi>der auf die lezt aufmerksam zugehört hat, kriegt sie hier bey der Hand, schmeichelt
              ihr und sagt.</hi>
          </stage>
          <l> Nicht weinen, Mama! wenn ich Offizier erst bin, will ich Ihnen alle Monat meine halbe
            Gage geben.</l>
        </sp>
        <sp who="#justitzräthin">
          <speaker>JUSTITZRÄTHIN.</speaker>
          <l> Schau, das Kind muß dich beschämen.</l>
          <pb n="92"/>
        </sp>
        <sp who="#langen">
          <speaker>LANGEN.</speaker>
          <p> Wüßt eben nicht; – doch wenn Ihre ganze Ruh und Glückseeligkeit von einer solchen
            Haube abhängt – hier ist, was Sie begehrt haben, <hi>Giebt ihr Geld, Christian fängt
              wieder an zu maschiren und zu exerciren.</hi>
          </p>
        </sp>
        <sp who="#justitzräthin">
          <speaker>JUSTITZRÄTHIN.</speaker>
          <p> Närrchen! must mich denn immer so lang bitten lassen? ich weiß ja doch, daß du mirs am
            Ende giebst. – Du wärst ein ganz guter Junge, wenn du mir nur folgen, und dich nicht mit
            dem Mensch behängen wolltest.</p>
        </sp>
        <sp who="#langen">
          <speaker>LANGEN.</speaker>
          <p> Ums Himmelswillen, Mama! verschonen Sie mich mit dergleichen Ausdrücken; Sie wissen,
            was ich Ihnen schon mehrmalen darüber gesagt habe.</p>
        </sp>
        <sp who="#justitzräthin">
          <speaker>JUSTITZRÄTHIN.</speaker>
          <p> Das weiß ich; das weiß ich, Herr Assessor; aber Sie wissen doch auch, was ich dazu
            gesagt habe, und daß ich Ihre Mutter bin; wissen Sie das? und eh ich meine Einwilligung
            gebe, sollst du lieber meinen Fluch haben; Himmel und Erde beweg ich, wenn du nicht von
            ihr lässest; Ein Kutschersmädchen meine Schwiegertochter! Gottes Barmherzigkeit! ich
            krieg die Gichter, wenn ich nur dran denke.</p>
        </sp>
        <sp who="#langen">
          <speaker>LANGEN.</speaker>
          <l> Die Tugend ist in jedem Stande liebenswürdig.</l>
        </sp>
        <sp who="#justitzräthin">
          <speaker>JUSTITZRÄTHIN.</speaker>
          <p> Tugend! Tugend! – Gehorsam, dächt ich, ist auch Tugend. <hi>Im fortgehn.</hi> Ein
            Kutschersmädchen und Tugend – ey, ey – Tugend und ein – <hi>Geht vollends ab.</hi>
          </p>
          <pb n="93"/>
        </sp>
        <sp who="#christian">
          <speaker>CHRISTIAN</speaker>
          <stage>
            <hi>stellt sich grad seinem Bruder von der linken Seite gegenüber mit geschultertem
              Gewehr.</hi>
          </stage>
          <l> Chargirt!</l>
        </sp>
        <sp who="#langen">
          <speaker>LANGEN</speaker>
          <stage>
            <hi>stier vor sich sehend.</hi>
          </stage>
          <l> Gott! Gott.</l>
        </sp>
        <sp who="#christian">
          <speaker>CHRISTIAN.</speaker>
          <l> Fertig! <hi>Macht das Tempos.</hi>
          </l>
        </sp>
        <sp who="#langen">
          <speaker>LANGEN.</speaker>
          <l> So kans nicht lang mehr bestehn.</l>
        </sp>
        <sp who="#christian">
          <speaker>CHRISTIAN.</speaker>
          <l> An! <hi>Macht das Tempo.</hi>
          </l>
        </sp>
        <sp who="#langen">
          <speaker>LANGEN</speaker>
          <stage>
            <hi>Wird ihn erst gewahr.</hi>
          </stage>
          <p> Hältst dein Gewehr vornen zu hoch, Junge! – must deinen Mann in der Mitte fassen, –
            sieh hier, grad aufs Herz, da ziel her – jetzt weiter.</p>
        </sp>
        <sp who="#christian">
          <speaker>CHRISTIAN.</speaker>
          <l> Feuer! <hi>Drückt blind ab.</hi>
          </l>
        </sp>
        <sp who="#langen">
          <speaker>LANGEN.</speaker>
          <l> Die Memme! hast du denn nicht laden können?</l>
        </sp>
        <sp who="#christian">
          <speaker>CHRISTIAN.</speaker>
          <l> Mama will mir ja kein Pulver kaufen.</l>
        </sp>
        <sp who="#langen">
          <speaker>LANGEN.</speaker>
          <p> So will ich dir kaufen, morgen des Tags – heute noch! und auch Kugeln dazu! – Must
            aber besser zielen, Junge! – sonst –</p>
        </sp>
        <sp who="#christian">
          <speaker>CHRISTIAN.</speaker>
          <l> Kugeln thun ja weh, Bruder! und ich mag dir nicht weh thun.</l>
        </sp>
        <sp who="#langen">
          <speaker>LANGEN.</speaker>
          <p> Es ist, als wenn dich eine Fliege sticht, den Augenblick ists vorbey – Gott, welch ein
            Gedanke! – ich muß gehn und Luft schöpfen – kann kaum mehr athmen. – Komm Bursch!
              <hi>Gehn ab.</hi>
          </p>
        </sp>
      </div>
      <div type="act">
        <head><pb n="94"/> Zweyter Akt.</head>
        <stage>
          <hi>Ein kleines, nicht kostbar aber reinlich meublirtes Zimmer, in Kutscher Walzens Haus;
            Fridericke hat einen welken Straus in der Hand, den sie aufmerksam betrachtet; die
            Arbeit liegt vor ihr; Lenchen strickt.</hi>
        </stage>
        <sp who="#lenchen">
          <speaker>LENCHEN</speaker>
          <stage>
            <hi>singt nach dem zweyten Theil des Weissischen Lieds, Schön sind Rosen und
              Jesmin.</hi>
          </stage>
          <lg>
            <l>Eben so vergieng auch ich,</l>
            <l>Würde man uns trennen,</l>
            <l>Denn ich lebe nur durch dich</l>
            <l>Um für dich zu brennen.</l>
            <l>Sings lieber grad heraus; ich weis ja doch, daß du es denkst; es ist ja dein
              Leibstückel.</l>
          </lg>
        </sp>
        <sp who="#fridericke">
          <speaker>FRIDERICKE.</speaker>
          <l> Ich bin heut zu schwermüthig, – laß michs denken, und sing du.</l>
        </sp>
        <sp who="#lenchen">
          <speaker>LENCHEN.</speaker>
          <l> Also hätt ich doch die Erlaubnis dich zu accompagniren.</l>
        </sp>
        <sp who="#fridericke">
          <speaker>FRIDERICKE.</speaker>
          <l> Mich nicht, da behüte dich dein guter Gott vor.</l>
        </sp>
        <sp who="#lenchen">
          <speaker>LENCHEN.</speaker>
          <l> Ins Brautbette nicht, das versteht sich!</l>
        </sp>
        <sp who="#fridericke">
          <speaker>FRIDERICKE</speaker>
          <stage>
            <hi>seufzend.</hi>
          </stage>
          <l> Brautbette!</l>
        </sp>
        <sp who="#lenchen">
          <speaker>LENCHEN.</speaker>
          <p> Ja, ja! als wenn ich nicht wüßte, daß dich Herr Langen heyrathen will; hieß er dich
            nicht gestern noch, als er Abschied von uns nahm, sein liebes Weibchen?</p>
        </sp>
        <sp who="#fridericke">
          <speaker>FRIDERICKE.</speaker>
          <p> Schweig! – Ein paar Handvoll geschnitten Stroh, ein Strohpfülben, ein Leintuch, da
            drauf wird mirs wohl seyn.</p>
          <pb n="95"/>
        </sp>
        <sp who="#lenchen">
          <speaker>LENCHEN.</speaker>
          <p> Darf ich dir nicht wenigstens Blumen unterstreun? – Pfui, Schwester! das klingt ja so
            finster! – was würde Langen sagen, wenn er so was hörte?</p>
        </sp>
        <sp who="#fridericke">
          <speaker>FRIDERICKE.</speaker>
          <p> Er solls aber nicht hören! niemand solls hören; die Zeit wirds bringen; o die bringt
            viel – Ruhe – Tod – –</p>
        </sp>
        <sp who="#lenchen">
          <speaker>LENCHEN.</speaker>
          <p> Ums Himmels willen, wie kommst du auf die traurigen Gedanken? Gestern warst du noch so
            munter, Langen so zärtlich –</p>
        </sp>
        <sp who="#fridericke">
          <speaker>FRIDERICKE.</speaker>
          <l> Das war er – ists noch! ich weiß es: von dieser Seite hab ich nichts zu
            befürchten.</l>
        </sp>
        <sp who="#lenchen">
          <speaker>LENCHEN.</speaker>
          <l> Von welcher denn?</l>
        </sp>
        <sp who="#fridericke">
          <speaker>FRIDERICKE.</speaker>
          <p> Seine Mutter! – niemals will sie in unsre Heyrath willigen, sie hats geschworen,
              <hi>Legt den Straus vor sich.</hi> bey allen Heiligen geschworen – heut hab ichs unter
            der Hand erfahren; sie will ihn enterben, ihm ihren Fluch geben, wenn er mich zur Frau
            nimmt, und sie so prostituirt. – Gott! sie mag dem guten Langen das Leben sauer genug
            machen!</p>
        </sp>
        <sp who="#lenchen">
          <speaker>LENCHEN.</speaker>
          <l> Er ist doch immer aufgeräumt; ich hab ihm noch keinen Kummer angesehn.</l>
        </sp>
        <sp who="#fridericke">
          <speaker>FRIDERICKE.</speaker>
          <p> Desto stärker nagt er ihm am Herzen; ich kenn ihn schon; eh er mir so was entdecken
            sollte, würde er lieber daran ersticken. – O es hat mir schon lang geahndet! – In
            Langens Besitz wär ich zu glücklich gewesen. <hi>Weint.</hi>
          </p>
          <pb n="96"/>
        </sp>
        <sp who="#langen">
          <speaker>LANGEN</speaker>
          <stage>
            <hi>kommt und stutzt.</hi>
          </stage>
          <l> Himmel! Sie weinen: mein Rickchen weint! und warum?</l>
        </sp>
        <sp who="#fridericke">
          <speaker>FRIDERICKE</speaker>
          <stage>
            <hi>geht ihm statt aller Antwort entgegen und umarmt ihn; er sie.</hi>
          </stage>
        </sp>
        <sp who="#lenchen">
          <speaker>LENCHEN.</speaker>
          <p> Ey der dumme verwelkte Straus da, hat ihr so melancholische Gedanken gemacht; ich will
            ihn dafür auch gleich ins Wasser werfen. <hi>Nimmt ihn vom Tisch und läuft dem Fenster
              zu.</hi>
          </p>
        </sp>
        <sp who="#fridericke">
          <speaker>FRIDERICKE</speaker>
          <stage>
            <hi>eilt ihr nach, und reißt ihr ihn aus der Hand.</hi>
          </stage>
          <l> Langen gab mir ihn! <hi>Küßt ihn, und steckt ihn in Busen.</hi>
          </l>
        </sp>
        <sp who="#lenchen">
          <speaker>LENCHEN.</speaker>
          <p> Da sprach sie von geschnittnem Stroh, von einem Strohpfülben, und Leintuch – das
            sollte ihr Brautbette werden.</p>
        </sp>
        <sp who="#fridericke">
          <speaker>FRIDERICKE.</speaker>
          <l> Schwätzerin! – soll nicht – Langen dis konnt ich nicht sagen, sagts nicht – es
              <hi>wird,</hi> sagt ich.</l>
        </sp>
        <sp who="#langen">
          <speaker>LANGEN</speaker>
          <stage>
            <hi>setzt sich neben sie.</hi>
          </stage>
          <l> Es wird! und warum?</l>
        </sp>
        <sp who="#fridericke">
          <speaker>FRIDERICKE.</speaker>
          <l> Mein Herz sagt mirs.</l>
        </sp>
        <sp who="#langen">
          <speaker>LANGEN.</speaker>
          <l> Ihr Herz kann sich irren, liebes Rickchen.</l>
        </sp>
        <sp who="#fridericke">
          <speaker>FRIDERICKE.</speaker>
          <p> Glauben Sie? – sehn Sie mir recht in die Augen; jetzt sagen Sie mirs noch einmal, daß
            meine Ahndungen zu voreilig waren. –</p>
        </sp>
        <sp who="#langen">
          <speaker>LANGEN.</speaker>
          <l> Sie warens, ich hoff es, zu Gott hoff ichs!</l>
        </sp>
        <sp who="#fridericke">
          <speaker>FRIDERICKE.</speaker>
          <p> Gut; dieser einzige Blick hat mich beruhigt; – wenn Langen hofft, kann – muß <pb
              n="97"/> ich auch hoffen. – Aber Ihre Mutter – ich weiß alles; – Sie haben mir niemals
            gesagt, was Sie litten.</p>
        </sp>
        <sp who="#langen">
          <speaker>LANGEN.</speaker>
          <p> Meine Mutter! nun ja; es ist wahr, sie ist ein wenig stolz; im Grund aber doch eine
            ganz gute Frau; die mich sehr liebt; vernünftige Vorstellungen –</p>
        </sp>
        <sp who="#fridericke">
          <speaker>FRIDERICKE.</speaker>
          <l> Möchten hier schwerlich was nutzen. Ich weiß gewiß, daß sie von Enterbung, Fluch –</l>
        </sp>
        <sp who="#langen">
          <speaker>LANGEN.</speaker>
          <l> Nicht doch: davon kann sie nicht gesprochen haben; wer hat Ihnen so was aufbinden
            wollen?</l>
        </sp>
        <sp who="#fridericke">
          <speaker>FRIDERICKE.</speaker>
          <p> Ihre Schwester hat es vorgestern in einem Haus gesagt, wo ich heute was auszurichten
            hatte. Die hat es doch wohl nicht aus dem Finger gesogen.</p>
        </sp>
        <sp who="#langen">
          <speaker>LANGEN.</speaker>
          <p> Wie unbedachtsam wär es vor Kindern dergleichen Sachen zu sprechen! – Unmöglich! –
            Enterben! das Bischen, was sie hat reicht bey weitem nicht hin sie selbst zu erhalten;
            sie braucht mich mehr als ich sie. – Ist Ihr Vater schon zurückgekommen, meine
            Lieben?</p>
        </sp>
        <sp who="#fridericke">
          <speaker>FRIDERICKE.</speaker>
          <l> Noch nicht; wir erwarten ihn jeden Augenblick.</l>
        </sp>
        <sp who="#langen">
          <speaker>LANGEN.</speaker>
          <p> Er wird nicht lange mehr ausbleiben: das Frolocken und Jauchzen des Volks, das ich
            haufenweis, als ich hieher gieng, beysammen <pb n="98"/> fand, läßt mich die glückliche
            Rückkunft unsers Kaysers vermuthen.</p>
        </sp>
        <sp who="#lenchen">
          <speaker>LENCHEN</speaker>
          <stage>
            <hi>aufspringend.</hi>
          </stage>
          <p> Wie froh bin ich nicht – Da wird uns der Vater gewiß wieder was neues von der
            Wohlthätigkeit und Großmuth unsers guten Kaysers zu erzählen haben: das rührt mich denn
            bis zu Thränen.</p>
        </sp>
        <sp who="#fridericke">
          <speaker>FRIDERICKE.</speaker>
          <p> Gut! recht gut! das ist er – er hats von seiner Frau Mutter. – Seine Schuld ists gewiß
            nicht, wenn nicht alle seine Unterthanen glücklich sind.</p>
        </sp>
        <sp who="#lenchen">
          <speaker>LENCHEN.</speaker>
          <p> Ich geh auch niemals in die Kirche, daß ich nicht so ganz aus der Seele heraus für ihn
            und unsre gütige Landesmutter bete.</p>
        </sp>
        <sp who="#langen">
          <speaker>LANGEN.</speaker>
          <l> Edle Seele! ich muß Sie küssen dafür.</l>
        </sp>
        <sp who="#lenchen">
          <speaker>LENCHEN</speaker>
          <stage>
            <hi>sich sträubend.</hi>
          </stage>
          <l> Küssen Sie nur meine Schwester; bey mir gehts ja doch nicht von Herzen.</l>
        </sp>
        <sp who="#langen">
          <speaker>LANGEN.</speaker>
          <p> Schäckerin! <hi>Er küßt sie, hernach Rickchen, zieht alsdann aus seiner Brieftasche
              zwo kleine Silouetten heraus, und befestigt sie neben einander an der Wand.</hi>
            Kennen Sie dis Pärchen?</p>
        </sp>
        <sp who="#fridericke">
          <speaker>FRIDERICKE</speaker>
          <stage>
            <hi>sieht ihn zärtlich an.</hi>
          </stage>
        </sp>
        <sp who="#lenchen">
          <speaker>LENCHEN.</speaker>
          <p> O das ist meine Schwester, als wie aus den Augen geschnitten – und das sind Sie Herr
            Langen, das kenn ich am Tupee –</p>
        </sp>
        <sp who="#langen">
          <speaker>LANGEN.</speaker>
          <l> So!</l>
          <pb n="99"/>
        </sp>
        <sp who="#lenchen">
          <speaker>LENCHEN.</speaker>
          <p> Aber wo ist denn meines? wissen Sie wohl, daß es gar nicht artig von Ihnen ist, mich
            so lang damit zu vexiren –</p>
        </sp>
        <sp who="#langen">
          <speaker>LANGEN.</speaker>
          <l> Eins nach dem andern – morgen gewiß!</l>
        </sp>
        <sp who="#walz">
          <speaker>WALZ</speaker>
          <stage>
            <hi>unter der Thür.</hi>
          </stage>
          <l> Guten Abend, Kinder! guten Abend.</l>
        </sp>
        <sp who="#fridericke #lenchen">
          <speaker>FRIDERICKE UND LENCHEN.</speaker>
          <l> Der Vater! Guten Abend, Vater!</l>
        </sp>
        <sp who="#walz">
          <speaker>WALZ</speaker>
          <stage>
            <hi>kommt vollends herein.</hi>
          </stage>
          <p> Ihr Diener, Herr Assessor! wie gehts? wie treibt ihrs? das ist ja recht brav
              <hi>Langen auf die Schultern klopfend.</hi> daß Sie meinen Mädels da, so dann und wann
            die Zeit verkürzen.</p>
        </sp>
        <sp who="#langen">
          <speaker>LANGEN.</speaker>
          <l> Umgekehrt, Herr Walz.</l>
        </sp>
        <sp who="#lenchen">
          <speaker>LENCHEN.</speaker>
          <l> Ist Kayser Joseph wieder glücklich von seiner Reise zurückgekommen?</l>
        </sp>
        <sp who="#walz">
          <speaker>WALZ.</speaker>
          <p> So glücklich, als ers verdient! – 'S ist wahrhaftig eine wahre Herzensfreud mit dem
            Herrn zu reisen – so gnädig, so gütig! – o das läßt sich nicht sagen – dafür ist er aber
            auch allenthalben angebetet; – Kinder! wenn ihr die Leut sähet, wenn sie ihn anblicken,
            ihr meyntet, sie hätten all das Herz in den Augen sitzen. – Unser einer kann das so am
            besten wissen, denn da reden die Leute so grad weg, wie sies denken; bey den großen
            Herrn verstellen sie sich schon. – Ich schwör euch, es hat mich mancher mit scheelen
            Augen angesehn, als ich so <pb n="100"/> auf meinem Bock daherfuhr; ich muß aber auch
            sagen, ich bin nicht wenig stolz auf die Ehre bey einem so großen, so huldreichen
            Monarchen in Diensten zu stehn. – Mit Verlaub, ich muß mirs ein wenig commod machen. –
            Große! hilf mir den Rock ausziehn – – Hast du nichts bey der Hand, Kleine! mich hungert
            und dürstet. –</p>
        </sp>
        <sp who="#lenchen">
          <speaker>LENCHEN.</speaker>
          <l> Was will Er, Vater?</l>
        </sp>
        <sp who="#walz">
          <speaker>WALZ.</speaker>
          <l> Wenn Bier da ist, so mach mir eine Kaltschaale, das stopft die Wurmlöcher und löscht
            den Durst.</l>
        </sp>
        <sp who="#lenchen">
          <speaker>LENCHEN.</speaker>
          <l> Gleich, Vater! <hi>Geht ab.</hi>
          </l>
        </sp>
        <sp who="#walz">
          <speaker>WALZ.</speaker>
          <p> Sie sagen ja gar nichts, Herr Assessor, hübsch munter! das ists halbe Leben. – Sehn
            Sie, ich bins noch so von den Preussen her gewohnt; wenn ich da an den heissen
            Sommertagen, so recht marod und mit leerem Bauch vom Exerciren – das war noch vor dem
            lezten Krieg – nach Haus kam, so war mein erstes – wenn ich mein Sachen wieder gepuzt
            und in Stand gesezt hatte – denn der Dienst muß immer vor allem gehn – so war mein
            erstes, daß ich mir ein halb Maaß Bier und meinen Commißlaib langte. Sapperment! giengs
            da nicht an ein Einbrocken. Manch liebesmal hab ich meine ganze Ration den ersten Tag
            aufgefressen, ich war ein junger aufgeschoßner Bengel, der nimmer satt werden konnte –
            freylich hatt ich hernach wieder drey Tage nichts, war aber doch lustig, fix und alert –
              <pb n="101"/> I nun! dafür hat mir unser Herr Gott jezt auch zur Ruhe geholfen. Hab
            aber auch mein Lebtag kein Kind beleidigt. – Apropo! gut, daß es mir einfällt.<hi> Geht
              über einen Schrank und zählt Geld.</hi>
          </p>
        </sp>
        <sp who="#lenchen">
          <speaker>LENCHEN</speaker>
          <stage>
            <hi>die einen Augenblick vorher sich etwas im Zimmer zu thun gemacht, und bemerkt hatte,
              wie zärtlich sich die beyden ansahn, winkt Langen, sobald der Vater ihnen den Rücken
              zukehrt, Rickchen zu küssen und sagt halb leise.</hi>
          </stage>
          <l> Jezt! <hi>Langen folgt ihrem Wink, da sich der Vater wieder herumdreht, springt
              Lenchen wieder fort.</hi>
          </l>
        </sp>
        <sp who="#walz">
          <speaker>WALZ.</speaker>
          <p> Hier Große! nimm das Geld; brings dem Reitknecht, dem Philipp; er wird wohl am
            Abschirren begriffen seyn; sag ihm nur, hier wäre sein Lohn; er könnt sich hinpacken, wo
            er wollt, und sollte Gott danken, daß ich ihm nicht noch mit einer Prügelsuppe
            aufwarte.</p>
        </sp>
        <sp who="#fridericke">
          <speaker>FRIDERICKE.</speaker>
          <l> Warum will Er ihn denn fortschicken, Vater? was wird der arme Jung darnach
            anfangen?</l>
        </sp>
        <sp who="#walz">
          <speaker>WALZ.</speaker>
          <p> Was? das kümmert mich nichts: warum ist der verdammte Kerl so gafflich? – Da hätt er
            bey einem Haar aus bloßer Unvorsichtigkeit – wenn er nicht gar besoffen war – ein Kind
            zu Schanden geritten; – wenn ein Unglück geschehn ist, darnach ists zu spät. – Hat der
            Junge keine Augen im Kopf, so mag er Schulmeister werden, und eine Brille auf die Nas
            setzen – zum Kutscher und Vorreuter schickt er sich aber so wenig, als ich zum
            Geheimdenrath. – <pb n="102"/> Marsch! sag ich; bey mir soll er kein Unglück anstellen;
            Sapperment! ich bin kein Schwab, daß ich den Stall zumach, wenns Vieh zum Teufel ist.
              <hi>Rickchen geht ab, sieht Langen zärtlich an, er sie.</hi>
          </p>
        </sp>
        <sp who="#walz">
          <speaker>WALZ.</speaker>
          <p> Hm! Das war mir ein Blick! Herr Assessor, Herr Assessor! ich kann nicht klug aus euch
            Leuten werden; da sitzt Er, und schwätzt kein Wort. Das gafft und gafft. Zum Henker, mit
            dem Gedrucks! – Wenn Ers mit meinem Mädel ehrlich meynt –</p>
        </sp>
        <sp who="#langen">
          <speaker>LANGEN.</speaker>
          <l> Das thu ich gewiß, Herr Walz!</l>
        </sp>
        <sp who="#walz">
          <speaker>WALZ.</speaker>
          <l> Nu! so mach Er fort; meynt Er denn so ein junges vollblütiges Ding würde vom Gucken
            allein satt? He!</l>
        </sp>
        <sp who="#langen">
          <speaker>LANGEN</speaker>
          <stage>
            <hi>lächelnd.</hi>
          </stage>
          <p> Halb so im Eifer, Herr Walz! das ist eben meine Absicht; ich habe nur seine
            Zurückkunft erwartet, um Ihn zu fragen, ob Ers zufrieden wäre, wenn ich seine Tochter
            heyrathete?</p>
        </sp>
        <sp who="#walz">
          <speaker>WALZ.</speaker>
          <p> Ob ichs zufrieden wäre? – Sapperment, da müßt ich ja blinder seyn als mein Reitknecht,
            wenn ich nicht säh, daß mein Mädel mit Ihm glücklich seyn wird. Er hat einen guten
            Dienst, Herr Assessor, das weiß ich; Er ist ein braver Mann, der mit der Zeit noch
            avanziren kann, das weiß ich auch; und was das vornehmste ist, Er liebt mein Mädel; das
            hab ich schon lang gemerkt, wenn ich mich gleich so dumm anstellte – das war noch so
            eine Kriegslist in Friedenszeiten<pb n="103"/> – mein Mädel liebt ihn wieder; und Lieb
            und Gegenlieb macht eine gute Haushaltung: – Topp! ich versprechs Ihm: – soll ich den
            Kaplan auf morgen bestellen?</p>
        </sp>
        <sp who="#lenchen">
          <speaker>LENCHEN</speaker>
          <stage>
            <hi>eine Schüssel Kaltschaal auf den Tisch stellend.</hi>
          </stage>
          <l> Hier Vater.</l>
        </sp>
        <sp who="#langen">
          <speaker>LANGEN.</speaker>
          <l> Das geht so schnell nicht – Ihre Erlaubnis hätt ich –</l>
        </sp>
        <sp who="#walz">
          <speaker>WALZ.</speaker>
          <l> Und meinen besten Seegen dazu, Herr Assessor!</l>
        </sp>
        <sp who="#langen">
          <speaker>LANGEN.</speaker>
          <l> Jetzt muß ich auch die Einwilligung meiner Mutter zu erhalten, bedacht seyn.</l>
        </sp>
        <sp who="#lenchen">
          <speaker>LENCHEN.</speaker>
          <l> Da wirds schon mehr Fickeltäten setzen!</l>
        </sp>
        <sp who="#walz">
          <speaker>WALZ.</speaker>
          <p> Was, Diffikeltäten! woher? warum? ist deine Schwester nit ein brav Mädel beym
            Sapperment! das jedem unter die Augen treten darf? es ist arbeitsam, still, eingezogen,
            häuslich, sieht überdas nicht häßlich aus; was braucht ein ehrlicher Mann mehr in die
            Haushaltung? Ists keine von den Reichen, so ists doch keine Bettlerin, und so ganz blutt
            und blos werd ich sie doch auch nicht aus dem Haus jagen. – Was solls denn da vor
            Schwierigkeiten geben? he!</p>
        </sp>
        <sp who="#langen">
          <speaker>LANGEN.</speaker>
          <p> Laß Er das meine Sorge seyn, Herr Walz! Jungfer Lenchen meynts eben gut mit ihrer
            Schwester und mir; und was sie da gesagt hat, ist nur aus Vorsicht –</p>
          <pb n="104"/>
        </sp>
        <sp who="#walz">
          <speaker>WALZ.</speaker>
          <p> Hohl der Henker die Vorsicht; hätt sie meinem Reitknecht was davon abgegeben, so hätt
            ich mir zwey ärgerliche Mumenten erspahren können.<hi> Setzt sich und ißt.</hi>
          </p>
        </sp>
        <sp who="#fridericke">
          <speaker>FRIDERICKE</speaker>
          <stage>
            <hi>kommt wieder.</hi>
          </stage>
          <l> Er hat geweint, der arme Tropf, als ichs ihm sagte; – er dauert mich würklich –</l>
        </sp>
        <sp who="#walz">
          <speaker>WALZ.</speaker>
          <p> Ihr Geschöpfe von Löschpapier! seyd gleich durch und durchgeweicht. – Das ist schon
            der dritte dumme Streich, den er mir gemacht hat; jetzt mag ers haben.</p>
        </sp>
        <sp who="#langen">
          <speaker>LANGEN.</speaker>
          <l> Ich wünschte mir keine Frau, die gefühllos wäre –</l>
        </sp>
        <sp who="#walz">
          <speaker>WALZ.</speaker>
          <l> Ja apropo! bists zufrieden, daß ich dich an den Herrn Assessor versprochen habe?</l>
        </sp>
        <sp who="#fridericke">
          <speaker>FRIDERICKE.</speaker>
          <l> Er hat nur das bestätigt, Vater, was ich schon lang gethan habe.</l>
        </sp>
        <sp who="#walz">
          <speaker>WALZ.</speaker>
          <l> Das Mädel ist aufrichtig; – ein seltner Fall!</l>
        </sp>
        <sp who="#langen">
          <speaker>LANGEN.</speaker>
          <l> Die liebe unverdorbne Natur! wie sie aus den Händen des Schöpfers kam: – ich bin so
            glücklich –</l>
        </sp>
        <sp who="#fridericke">
          <speaker>FRIDERICKE.</speaker>
          <l> Ganz noch nicht, mein lieber Herr Langen! eins fehlt noch, und ich förchte –</l>
        </sp>
        <sp who="#walz">
          <speaker>WALZ.</speaker>
          <p> Zum Henker auch! seit wann sind denn die Mädels so vorsichtig? – aus Paris ist die
            neue Mode doch nicht gekommen.</p>
          <pb n="105"/>
        </sp>
        <sp who="#langen">
          <speaker>LANGEN.</speaker>
          <p> Ich verstehe Sie, bestes Rickchen; ich werd in meine Mutter dringen, sie bitten,
            ersuchen – sie wird, sie muß – und sollt ich –</p>
        </sp>
        <sp who="#fridericke">
          <speaker>FRIDERICKE.</speaker>
          <l> Nichts übereiltes, Langen!</l>
        </sp>
        <sp who="#langen">
          <speaker>LANGEN.</speaker>
          <p> Seyn Sie ganz ruhig; morgen sollen Sie alles hören; und – wenn Gott will – ganz die
            Meine seyn. <hi>Küßt sie und geht ab.</hi>
          </p>
        </sp>
        <sp who="#walz">
          <speaker>WALZ.</speaker>
          <l> Sapperment! der gieng von Herzen! wie schmeckt der erste Kuß, Mädel?</l>
        </sp>
        <sp who="#fridericke">
          <speaker>FRIDERICKE.</speaker>
          <l> O es ist nicht der erste, Vater.</l>
        </sp>
        <sp who="#langen">
          <speaker>LANGEN</speaker>
          <stage>
            <hi>noch unter der Thür.</hi>
          </stage>
          <l> Liebenswürdige Unschuld! <hi>Vollends ab.</hi>
          </l>
        </sp>
        <sp who="#walz">
          <speaker>WALZ.</speaker>
          <l> Und das sagst du mir so ins Gesicht?</l>
        </sp>
        <sp who="#fridericke">
          <speaker>FRIDERICKE.</speaker>
          <l> Warum denn nicht, Vater? ists denn was Böses den zu küssen, den man lieb hat?</l>
        </sp>
        <sp who="#walz">
          <speaker>WALZ.</speaker>
          <l> Wer hat dir vorher aber Erlaubnis gegeben ihn zu lieben? <hi>Steht auf.</hi>
          </l>
        </sp>
        <sp who="#fridericke">
          <speaker>FRIDERICKE.</speaker>
          <p> O die nimmt man sich von selbst; ich liebte ihn schon, noch eh ich es selbst wußte,
            daß ich ihn lieben wollte.</p>
        </sp>
        <sp who="#walz">
          <speaker>WALZ.</speaker>
          <p> Immer besser! es ist Zeit, daß ich sie mir vom Hals schaffe; die weiß, beym
            Sapperment! zu viel und zu wenig. – Kleine, was stehst dort, und maulst; wart, ich will
            dirs Maulen vertreiben. – Trag die Schüssel weg; das muß sich ein Mädel von zwölf Jahren
            nicht erst heisen lassen. – <hi>Die Silouetten erblickend.</hi> Zum Henker, was sind
            denn das vor Mohrenköpf?</p>
          <pb n="106"/>
        </sp>
        <sp who="#lenchen">
          <speaker>LENCHEN</speaker>
          <stage>
            <hi>nimmt die Schüssel weg.</hi>
          </stage>
          <l> Ey Vater! sieht Ers denn nicht? es ist der Schatten vom Herrn Assessor und der
            Schwester.</l>
        </sp>
        <sp who="#walz">
          <speaker>WALZ.</speaker>
          <p> Es mag – was anders seyn; die Schwester steht da, der Schatten dort, wo wär dann die
            Sonne? <hi>Lenchen geht laut lachend ab.</hi> Was lacht die Närrin?</p>
        </sp>
        <sp who="#fridericke">
          <speaker>FRIDERICKE.</speaker>
          <p> Das will ich Ihm erklären, Vater! der Schatten ist nicht von der Sonne, sondern vom
            Licht gemacht worden; sieht Er, da muß man sich so setzen; ganz stille sitzen, und
            darnach wird das nachgezeichnet, vorher aber wird ein Bogen Papier angeklebt, da wirds
            dann groß – so groß wie mein Kopf, hernach nimmt man eine Maschine – doch das kann Ihm
            Langen morgen deutlicher machen, und allenfalls auch zeigen – es ist gar leicht, aber
            ich könnts doch nicht. –</p>
        </sp>
        <sp who="#walz">
          <speaker>WALZ.</speaker>
          <l> Wozu nützt denn aber die schwarze Fratze? wenns noch gemahlt wäre –</l>
        </sp>
        <sp who="#fridericke">
          <speaker>FRIDERICKE.</speaker>
          <p> Ja Vater! da wärs nicht, was es jetzt ist. – Langen sagte mir, aus einer ganzen
            Sammlung von solchen Bildern könnte man gar viel lernen; ich glaub aber, man muß auch
            Langens Augen dazu haben.</p>
        </sp>
        <sp who="#walz">
          <speaker>WALZ.</speaker>
          <l> Was man nicht vor Zeug erlebt!</l>
        </sp>
        <sp who="#lenchen">
          <speaker>LENCHEN.</speaker>
          <l> Vater, da ist ein Mensch, der zu ihm will – er will an Philipps Stelle treten.</l>
        </sp>
        <sp who="#walz">
          <speaker>WALZ.</speaker>
          <l> Wer hat ihn geschickt? wo kommt er her? – Ists wohl so ein Vagabund?</l>
          <pb n="107"/>
        </sp>
        <sp who="#lenchen">
          <speaker>LENCHEN.</speaker>
          <l> Nein Vater! er sieht ganz gut aus; hat sehr hochblonde Haar und hübsche rothe
            Backen.</l>
        </sp>
        <sp who="#walz">
          <speaker>WALZ.</speaker>
          <p> Wenn einer bey euch nur ein hübsch glattes Gesicht hat, so ist schon alles gut; schick
            ihn her!<hi> Lenchen macht die Thür auf und winkt ihm; Karl kommt herein, die beyden
              Schwestern nehmen ihre Arbeit und gehn auf der andern Seit ab.</hi>
          </p>
        </sp>
        <sp who="#walz">
          <speaker>WALZ.</speaker>
          <l> Wie heist er? wo ist er her? wo hat er gedient? was will er?</l>
        </sp>
        <sp who="#karl">
          <speaker>KARL.</speaker>
          <p> Ich heisse Karl, suche Dienst als Reitknecht, das übrige steht hier. <hi>Giebt ihm
              einen Schein seines Wohlverhaltens.</hi>
          </p>
        </sp>
        <sp who="#walz">
          <speaker>WALZ</speaker>
          <stage>
            <hi>nachdem er ihn gelesen.</hi>
          </stage>
          <p> Der Schein ist gut; aber zum Henker! warum ist er nicht geblieben, wo er war: wenn der
            Herr Kanzler mit ihm zufrieden gewesen, beym Sapperment! was läuft er dann in die Welt
            hinein? he!</p>
        </sp>
        <sp who="#karl">
          <speaker>KARL.</speaker>
          <l> Man hat mich fortgeschickt.</l>
        </sp>
        <sp who="#walz">
          <speaker>WALZ.</speaker>
          <l> So ist also der Schein falsch?</l>
        </sp>
        <sp who="#karl">
          <speaker>KARL.</speaker>
          <l> Falsch! behüte mich der liebe Gott vor so was!</l>
        </sp>
        <sp who="#walz">
          <speaker>WALZ.</speaker>
          <p> Sapperment! so geh er mit der Sprach heraus, oder pack er sich zum – wenn man mit ihm
            so wohl zufrieden gewesen ist, wie dies Attestat sagt, warum schickt man ihn denn
            fort?</p>
        </sp>
        <sp who="#karl">
          <speaker>KARL.</speaker>
          <p> Der Herr Kanzler war halt genöthigt Kutsch und Pferde zu verkaufen, und da konnt er
              <pb n="108"/> mich nicht mehr brauchen. O ich hab geweint wie ein Kind, als ich aus
            dem Hause gieng. Es ist der rechtschaffenste, der beste Herr, den je der Erdboden
            getragen hat. Alle seine Bedienten sind wie seine Kinder gewesen; er hat viel Jahr dem
            regierenden Grafen und seinem Herrn Vater schon gedient, und das ganze Land glücklich zu
            machen gesucht. – In Paris hat er dem Grafen ein groß Stück Gelds noch herausgebracht,
            in einem Geschäft, wo ein andrer nicht einen Heller gekriegt hätte. – Was wars? sein
            eigen Vermögen ist nach und nach drauf gegangen, kränklich wurd er durchs viele Sitzen –
            manch liebesmal ist er in seinem Kabinet bis Morgens zwey gesessen, und um sechs Uhr
            schon wieder auf den Beinen gewesen. Zum Dank davor hat ihn der Graf so lang verfolgt
            und geketzert, bis ers Bett hat hüten müssen, und jezt, wie der Doktor sagt, nit mehr im
            Stand ist sein Lebtag wieder zu arbeiten. Man möcht Blut weinen, wenn man den guten
            Herrn sieht, wie er jezt so von allen verlassen ist; denn seit dem er in Ungnad
            gefallen, kommt kein Mensch mehr zu ihm, nicht einmal der Pfarrer.</p>
        </sp>
        <sp who="#walz">
          <speaker>WALZ.</speaker>
          <p> Es geht so in der Welt! – an kleinen Höfen ist das nichts neues: ja, wenn das
            verdammte Versuchsschwänzen nicht wär! – Es ist nicht jeder Landesherr ein Kayser
              <hi>Joseph,</hi> nicht jede Regentin eine <hi>Theresia,</hi> – kanns auch nicht seyn,
            so wenig als jeder kleine Stern <pb n="109"/> eine Sonne seyn kann. Du gfällst mir,
            Junge! daß du deinem alten Herrn noch so ergeben bist; bist auch so fleißig und brav in
            deiner Arbeit? so sollst es gut bey mir haben. Komm! ich will dir deinen Posten
            anweisen. – Hast aber auch Augen im Kopf? – Sapperment! sonst gehts nit. <hi>Gehn
              ab.</hi>
          </p>
        </sp>
      </div>
      <div type="act">
        <head><pb n="110"/> Dritter Akt.</head>
        <stage>
          <hi>Speisezimmer in Langens Haus, Justitzräthin, Werner, Christian, Caroline und die
            Französin sitzen noch beym Nachtisch: zwey Lichter auf dem Tisch.</hi>
        </stage>
        <sp who="#justitzräthin">
          <speaker>JUSTITZRÄTHIN.</speaker>
          <l> Sie sind also mit meinem Sohn auf dem Graben promeniren gegangen?</l>
        </sp>
        <sp who="#werner">
          <speaker>WERNER.</speaker>
          <l> Fast eine ganze Stunde; er versprach mirs ganz gewiß zu Tisch zu kommen.</l>
        </sp>
        <sp who="#justitzräthin">
          <speaker>JUSTITZRÄTHIN.</speaker>
          <p> Sehn Sie, so macht ers: das bin ich schon gewohnt an ihm; wenns ihm einfällt sonst
            wohin zu gehn, oder den Mond zu begucken oder was weiß ich zu thun – denn debauchiren
            thut er nicht, das weiß ich – so sizt ihm seine Mutter lang gut genug zu Haus; ists aber
            nicht disgrazios, sich so zum Narren warten zu müssen?</p>
        </sp>
        <sp who="#christian">
          <speaker>CHRISTIAN.</speaker>
          <l> Mama! mir auch einen Apfel, wenns beliebt.</l>
        </sp>
        <sp who="#justitzräthin">
          <speaker>JUSTITZRÄTHIN.</speaker>
          <p> Freylich der Mußie wird wohl von allem haben wollen. <hi>Zur Caroline, die ihr zur
              Linken sizt.</hi> Willst du einen, mein Kind?</p>
        </sp>
        <sp who="#caroline">
          <speaker>CAROLINE</speaker>
          <stage>
            <hi>die geweint zu haben scheint, krumm und überzwerg da sizt, ohneracht ihr die
              Französin verschiedentlich zuwinkt, in einem weinerlich schleppenden Ton.</hi>
          </stage>
          <l> Nein!</l>
        </sp>
        <sp who="#justitzräthin">
          <speaker>JUSTITZRÄTHIN.</speaker>
          <l> Doch, mein liebes Kind! sieh das ist ein recht schöner.</l>
        </sp>
        <sp who="#caroline">
          <speaker>CAROLINE</speaker>
          <stage>
            <hi>anfahrend.</hi>
          </stage>
          <l> Ich mag aber keinen.</l>
          <pb n="111"/>
        </sp>
        <sp who="#französin">
          <speaker>FRANZÖSIN.</speaker>
          <l> Fi dock! wer wird so schnautz an die gnädik Frau Mama? <hi>Caroline weint ärger.</hi>
          </l>
        </sp>
        <sp who="#justitzräthin">
          <speaker>JUSTITZRÄTHIN.</speaker>
          <l> Da iß, wart ich will dir ihn scheelen.</l>
        </sp>
        <sp who="#christian">
          <speaker>CHRISTIAN.</speaker>
          <l> Mama, mir nur ein Schnitzchen, wenns gefällig ist.</l>
        </sp>
        <sp who="#justitzräthin">
          <speaker>JUSTITZRÄTHIN.</speaker>
          <p> Just weil der Mußie meynt, er muß haben, soll er nichts kriegen; <hi>Zur
              Caroline.</hi> hier, mein Schätzchen, sey nur ruhig und hübsch geschickt. <hi>Legt ihr
              ihn gescheelt auf den Teller: zum Christian.</hi> Wart, ich will dir gleich helfen mit
            den Füßen schaukeln, das thut er nur, um seine Mutter zu ärgern, wenns saubre Herrchen
            nicht gleich seinen Willen hat.</p>
        </sp>
        <sp who="#französin">
          <speaker>FRANZÖSIN.</speaker>
          <l> Das is freilick böse Sak, wenn man laßt die Kind zuviel sein Will.</l>
        </sp>
        <sp who="#caroline">
          <speaker>CAROLINE</speaker>
          <stage>
            <hi>wirft der Mutter den Apfel wieder auf den Teller; schluchzend.</hi>
          </stage>
          <l> Mama, sie sieht mich so an!</l>
        </sp>
        <sp who="#französin">
          <speaker>FRANZÖSIN.</speaker>
          <p> Wenn Sie ahb gut Gewiss, darf man Sie dock schau an; ich sag es noch einmal, wenn man
            die Kind immer giebt nak in seiner Jukend, so is man <hi>à la fin</hi> ihr
              <hi>dupe.</hi> Sitz Sie grad, Mademoiselle, ahb Sie gewinkt schon zwanzickmal, schäms
            sick vor die fremd Err; maks einem nix als Schand.</p>
        </sp>
        <sp who="#justitzräthin">
          <speaker>JUSTITZRÄTHIN</speaker>
          <stage>
            <hi>zur Französin.</hi>
          </stage>
          <p><hi>Tenez donc votre bouche une fois;</hi> man muß auch nicht immer <pb n="112"/>
            zanken – <hi>Zum Christian.</hi> Jezt sag ichs zum leztenmal, Mußie, wenn das Schaukeln
            nicht gleich aufhört, so laß ich mir einen Stock reichen, du Muttermörder, du! – <hi>Zur
              Caroline.</hi> und du, hör mir auch gleich auf zu weinen.</p>
        </sp>
        <sp who="#französin">
          <speaker>FRANZÖSIN.</speaker>
          <l> Kein Mensch weiß, warum das weint.</l>
        </sp>
        <sp who="#justitzräthin">
          <speaker>JUSTITZRÄTHIN</speaker>
          <stage>
            <hi>wirft der Französin einen zornigen Blick zu.</hi>
          </stage>
          <l> Und iß das! – gleich: <hi>Schmeichlend.</hi> sollst auch auf den Sonntag einen neuen
            Schlender haben.</l>
        </sp>
        <sp who="#caroline">
          <speaker>CAROLINE</speaker>
          <stage>
            <hi>immer weinerlich.</hi>
          </stage>
          <l> Ja, Sie läßt mir hernach doch keinen machen.</l>
        </sp>
        <sp who="#französin">
          <speaker>FRANZÖSIN.</speaker>
          <l> Verdient sie warlik auch keinen.</l>
        </sp>
        <sp who="#justitzräthin">
          <speaker>JUSTITZRÄTHIN.</speaker>
          <p><hi>Mais je ne parle pas avec Vous; je ne sais pas, pourquoi Vous me coupez ce visage
              là</hi><hi>Zur Caroline.</hi> Ganz gewiß, mein liebes Kind, es soll morgen schon daran
            angefangen werden.</p>
        </sp>
        <sp who="#caroline">
          <speaker>CAROLINE</speaker>
          <stage>
            <hi>etwas getröstet, aber immer im schleppenden Ton: fängt an zu essen.</hi>
          </stage>
          <p> Wenns nur auch wahr ist; bekomm ich aber nicht auch ein paar seidene Schuh? ich hab
            schon drey Wochen an denen –</p>
        </sp>
        <sp who="#französin">
          <speaker>FRANZÖSIN.</speaker>
          <p> Sollt mir thun sehr leid, wenn ick alle drey Wock müßt ahb ein paar neue Schuh; aber
            das tritt alles gleich so schief –</p>
        </sp>
        <sp who="#caroline">
          <speaker>CAROLINE</speaker>
          <stage>
            <hi>hastig.</hi>
          </stage>
          <l> Sie bezahlts ja nicht.</l>
          <pb n="113"/>
        </sp>
        <sp who="#französin">
          <speaker>FRANZÖSIN.</speaker>
          <l> Und wenn man denn sick untersteht etwas zu sahk, so fährts einem nock übers Maul.</l>
        </sp>
        <sp who="#justitzräthin">
          <speaker>JUSTITZRÄTHIN.</speaker>
          <p> Jezt ists bald genug – sollst auch Schuh haben, aber kein Wort mehr. Wenn mich unser
            Herr Gott nur so glücklich machte, daß ich ein einigmal wieder in Ruh essen könnte! Aber
            sehn Sie nur, Herr Werner! dahin kann ichs nicht bringen; der ungezogne gottlose Bub da
            ärgert einen den lieben ganzen Tag, hauptsächlich aber beym Essen, da sezt es immer was
            – immer macht er mirs zu Gift.</p>
        </sp>
        <sp who="#caroline">
          <speaker>CAROLINE</speaker>
          <stage>
            <hi>im schleppenden Ton.</hi>
          </stage>
          <l> Mama, noch einen.</l>
        </sp>
        <sp who="#justitzräthin">
          <speaker>JUSTITZRÄTHIN.</speaker>
          <p> Hier, mein Kind; – vor seinem Bruder, Herr Werner – <hi>Zum Christian.</hi> spielst du
            jezt gar mit dem Messer? gleich legs weg – vor seinem Bruder mag ich ihn nicht immer
            repremandiren; die Unarten ärgern ihn zu sehr; und so macht sichs das schöne Bürschchen
            zu nutz aber komm mir nur wieder in mein Zimmer! –</p>
        </sp>
        <sp who="#französin">
          <speaker>FRANZÖSIN</speaker>
          <stage>
            <hi>zur Caroline die statt zu essen ungezogen da sizt, und auch mit dem Messer
              spielt.</hi>
          </stage>
          <p> Geht Sie das nit auk an, Mademoiselle? muß man Sie alles sahk <hi>à part</hi> und
            funfzigmal? was dem ein rekt is, is die andre billik.</p>
        </sp>
        <sp who="#justitzräthin">
          <speaker>JUSTITZRÄTHIN.</speaker>
          <p> Wir wollen nur aufstehn, Herr Werner, sonst gehts wieder von neuem an. Sehn Sie so
            gehts beständig, und wenn mans beym <pb n="114"/> Licht besieht, so ist immer dies
            Teufelskind schuld daran. Pack dich mir gleich aus den Augen, oder ich zieh dir eins.
              <hi>Christian macht ein Kompliment und geht ab.</hi>
          </p>
        </sp>
        <sp who="#caroline">
          <speaker>CAROLINE.</speaker>
          <l> Mama! wer schnürt mich denn auf?</l>
        </sp>
        <sp who="#justitzräthin">
          <speaker>JUSTITZRÄTHIN.</speaker>
          <l> Wer? die Mamsell!</l>
        </sp>
        <sp who="#caroline">
          <speaker>CAROLINE.</speaker>
          <l> Ich mag aber nicht von der Mamsell aufgeschnürt werden, Sie soll mich aufschnüren.</l>
        </sp>
        <sp who="#justitzräthin">
          <speaker>JUSTITZRÄTHIN.</speaker>
          <p> Sey nicht unartig, meine liebe Tochter, ich habe noch etwas mit dem Herrn Werner zu
            reden; geh jezt und sey hübsch geschickt; weist wohl, was ich dir versprochen habe.</p>
        </sp>
        <sp who="#caroline">
          <speaker>CAROLINE</speaker>
          <stage>
            <hi>immer weinerlicher.</hi>
          </stage>
          <l> Ja, Sie hat mich eben nicht mehr lieb. <hi>Geht sehr ungeschickt ins Nebenzimmer.</hi>
          </l>
        </sp>
        <sp who="#französin">
          <speaker>FRANZÖSIN.</speaker>
          <p> Geh Sie dock nit so wie ein Gans, heb Sie dock auf die Füße: Das is ein Mädel bald von
            vierzehn Jahr, kann weder stehn, nock gehn, nock sitzen, wie sicks geört, und heult die
            ganze Tahk.<hi> Geht der Caroline nach.</hi>
          </p>
        </sp>
        <sp who="#justitzräthin">
          <speaker>JUSTITZRÄTHIN.</speaker>
          <p> Es ist Zeit, daß sie geht; das ewige Gezänk macht mir das arme Kind ganz schüchtern:
            es wird nicht eher gut thun, bis ich das Mensch zum Haus hinaus jag: denn das arme Kind
            kann ihr auf der lieben Gotteswelt nicht das geringste Recht machen; und dennoch wüßt
            ich nicht, wie sie in ihrem Alter besser seyn könnte. Nicht wahr, Herr Werner?</p>
          <pb n="115"/>
        </sp>
        <sp who="#werner">
          <speaker>WERNER.</speaker>
          <l> Ich kenne sie noch zu kurz, um das bestimmen zu können; heut Abend freylich schien es
            Eigensinn –</l>
        </sp>
        <sp who="#justitzräthin">
          <speaker>JUSTITZRÄTHIN.</speaker>
          <p> Eigensinnig ist sie bisweilen; das läugne ich gar nicht: o ich bin für die Fehler
            meiner Kinder gewiß nicht blind; es kann mir niemand nachsagen daß ich Affenliebe für
            eins oder das andre habe; aber Sie haben ja doch auch gesehen, wie geschwind sie
            gehorsam war, als ich in einem ernstlichen Ton ihr zusprach – das heißt doch ein gut
            Herz haben! o mit guten Worten kann man alles aus ihr bringen: sie hat auch noch keinen
            Schlag von mir bekommen; aber der Bub, wenn ich, Gott verzeih mirs, auf die Knie vor ihm
            fiel – wenn er nicht will, so will er nicht. – Ja ich erleb schöne Freud an meinen
            Söhnen. Wissen Sie wohl, Herr Werner, was der Assessor für schöne Streich im Kopf
            hat?</p>
        </sp>
        <sp who="#werner">
          <speaker>WERNER.</speaker>
          <l> Ich traue meinem Freund nichts übels zu.</l>
        </sp>
        <sp who="#justitzräthin">
          <speaker>JUSTITZRÄTHIN.</speaker>
          <l> Man sollt es freylich nicht glauben – hat er Ihnen noch nichts gesagt? –</l>
        </sp>
        <sp who="#werner">
          <speaker>WERNER.</speaker>
          <l> Ich weiß nicht, wovon Sie sprechen wollen.</l>
        </sp>
        <sp who="#justitzräthin">
          <speaker>JUSTITZRÄTHIN.</speaker>
          <p> Ja, ja! ich sehs schon, – er wird Ihnen gewiß nichts sagen; er schämt sich selbst
            dabey: – nun das ist doch noch ein gutes Zeichen; das läßt mich doch noch hoffen, daß er
            von seiner Narrheit zurückkommen wird. Ich <pb n="116"/> muß es Ihnen nur sagen, ich
            wüßt es auch noch nicht, wenn ichs nicht so unter der Hand erfahren, und ihn hernach
            darüber zur Rede gestellt hätte: Denken Sie nur, er ist in ein – ich werde blutroth,
            wenn ich nur daran denke – in ein Kutschersmädchen verliebt, und so verliebt, daß er sie
            heyrathen will.</p>
        </sp>
        <sp who="#werner">
          <speaker>WERNER.</speaker>
          <l> Da weiß ich schon drum – heut Abend im Spazierengehn war die Rede davon.</l>
        </sp>
        <sp who="#justitzräthin">
          <speaker>JUSTITZRÄTHIN.</speaker>
          <p> Er hat davon gesprochen! so, also hat er schon alle Ehrliebe verlohren? – heyrathen! –
            denken Sie, Herr Werner, heyrathen! – können Sie sich das vorstellen? wenns allenfalls
            zur Maitresse wäre, wollt ich noch ein Auge zudrücken.</p>
        </sp>
        <sp who="#werner">
          <speaker>WERNER.</speaker>
          <p> Dafür denkt Ihr Herr Sohn zu edel; ein junges unschuldiges Mädchen verführen ist
            Todsünde, die noch jenseit des Grabs auf dem Herzen brennen muß.</p>
        </sp>
        <sp who="#justitzräthin">
          <speaker>JUSTITZRÄTHIN.</speaker>
          <l> Es ist freylich nicht schön – aber man weiß schon, junge Leute sind – junge Leute.</l>
        </sp>
        <sp who="#werner">
          <speaker>WERNER.</speaker>
          <p> Das entschuldigt so viel als nichts – schlimm genug, daß die Verderbniß so allgemein
            heutzutag geworden ist, daß man in jeder Familie auf ein paar Schlachtopfer ihrer
            unordentlichen Lüste mit Fingern weisen kann! Wie schätzbar sollte Ihnen Ihr Sohn seyn,
            der dem hierinn herschenden Modegeschmack widerstanden hat.</p>
          <pb n="117"/>
        </sp>
        <sp who="#justitzräthin">
          <speaker>JUSTITZRÄTHIN.</speaker>
          <p> Nun ja doch, Herr Werner, Sie sollen Recht haben; er ist mir auch schätzbar, und eben
            weil ich ihn schätze, und weil ich recht viel auf ihn halte, so soll er mir sich nicht
            so mit dem Mensch placken, und sich so wegwerfen wollen.</p>
        </sp>
        <sp who="#werner">
          <speaker>WERNER.</speaker>
          <l> Wenn er nun aber mit ihr allein glücklich seyn kann? – Sie haben doch auch empfunden,
            was Liebe ist?</l>
        </sp>
        <sp who="#justitzräthin">
          <speaker>JUSTITZRÄTHIN.</speaker>
          <p> Ach was! glücklich seyn – Liebe – das sind Narrenspossen; – so bald Sie mir so kommen.
            – Der Herr Justitzrath, Gott hab ihn seelig! pflegte immer zu sagen, Liebe und Narrheit
            grenzen ganz nah an einander: und dann sezte er immer hinzu, selbst unsre Feinde müßten
            uns eingestehn, daß wir jederzeit die vernünftigsten Eheleut gewesen sind.</p>
        </sp>
        <sp who="#caroline">
          <speaker>CAROLINE</speaker>
          <stage>
            <hi>schreyt im Nebenzimmer.</hi>
          </stage>
          <l> Mama! liebe Mama! sie schlägt mich.</l>
        </sp>
        <sp who="#justitzräthin">
          <speaker>JUSTITZRÄTHIN.</speaker>
          <p> Gottes Barmherzigkeit! meine Tochter! <hi>Lauft ins Nebenzimmer; Werner sieht ihr
              nach, geht ein paar mal auf und ab, man hört inwendig ein verwirrtes Gezänk, Mutter,
              Tochter, Französin zugleich sprechen, die Lezte kommt heraus.</hi>
          </p>
        </sp>
        <sp who="#französin">
          <speaker>FRANZÖSIN.</speaker>
          <p> Das is <hi>ma foi</hi> nit zum Ausstehn; stell Sie sick vor Err Werner, was ein arme
            Gouvernante leiden muß bey die Leut. Sie ahb gesehn bey dir Abendeß, wie schön sick die
            Mademoiselle aufführt, und so gehts Jahr aus Jahr <pb n="118"/> ein. Will Mademoiselle
            was ahb, so weints; hat sies bekumm, so weints für etwas anders. Es ist warlick ein
            Schand und Spott.</p>
        </sp>
        <sp who="#werner">
          <speaker>WERNER.</speaker>
          <l> Sie ist doch schon ziemlich herangewachsen.</l>
        </sp>
        <sp who="#französin">
          <speaker>FRANZÖSIN.</speaker>
          <p> O ja! groß genuk, aber auch ungeschickt genuk. In drey Monat is sie alt vierzehn Jahr,
            und kann Gottlob nix auf der Welt, was man nix eißt; <hi>pas tant.</hi> Schon drey Jahr
            lernt sie Filet mahk und kanns dock nit. Eilf Monat at sie geabt ein <hi>Maitre de
              danse,</hi> ick selbst <hi>j'ai voulu corriger son port, former sa demarche, le tout
              en vain:</hi> Sie ahb gesehn, wie ein abominable Gang sie at; kann sie nit mal mahk
            ein Reverenz die Olzbock: und<hi> malgré tout cela</hi> is sie die Favorite ihrer
            Mutter; sahkt man denn etwas, so at man des Enkers Dank davor. <hi>Caroline weint laut,
              die Mutter tröstet sie.</hi> Schreyt sie nit wie ein Kalb! will jezt die Mutter ahb,
            sie soll schweick, muß sie ihr wieder verspreck was neues.</p>
        </sp>
        <sp who="#werner">
          <speaker>WERNER.</speaker>
          <l> Was hat Sie denn mit ihr vorgehabt?</l>
        </sp>
        <sp who="#französin">
          <speaker>FRANZÖSIN.</speaker>
          <p> Nix, gar nix, Err Werner. Ick wollt sie schnür auf, da wollt Mademoiselle es nit leid,
            wollt es könn allein, lief in das Stub rum, wie ein Narr, und zog <hi>à la fin</hi> die
            Schleif unreckt auf zu ein Knopf. – Nakher war ick gut genuk: die Knopf war aber so vest
            und so art, daß ick ihn nit konnt bring auf; ick probirt es nokmal <pb n="119"/> und
              <hi>le doigt m'echappa, elle eut un soufflet malgré moi.</hi>
          </p>
        </sp>
        <sp who="#werner">
          <speaker>WERNER.</speaker>
          <l> War das alles? – Was sagt denn der Herr Assessor zu der schönen Erziehung?</l>
        </sp>
        <sp who="#französin">
          <speaker>FRANZÖSIN.</speaker>
          <p> O die lieb Err at schon oft darum gesprock mit seiner Mutter allein; aber es will nix
            elfen, sie is so infatuirt in –</p>
        </sp>
        <sp who="#justitzräthin">
          <speaker>JUSTITZRÄTHIN</speaker>
          <stage>
            <hi>kommt aus dem Nebenzimmer.</hi>
          </stage>
          <p> Es ist doch gar artig, Herr Werner, daß Sie sich da amüsiren, mit meinen Leuten über
            mich zu räsonniren; werds meinem Sohn zu rühmen wissen! Fein; gar fein! sind Sie
            deswegen ins Haus gekommen?</p>
        </sp>
        <sp who="#werner">
          <speaker>WERNER.</speaker>
          <p> Ich habe kein Wort gesagt, worüber Sie sich beklagen könnten: Mademoiselle erzählte,
            wie sie so von ungefähr –</p>
        </sp>
        <sp who="#justitzräthin">
          <speaker>JUSTITZRÄTHIN.</speaker>
          <l> Von ungefähr? hm!</l>
        </sp>
        <sp who="#französin">
          <speaker>FRANZÖSIN.</speaker>
          <l> Warlick, ein blos Ungefähr; ick wollt mahk auf die Knopf an das Nestel –</l>
        </sp>
        <sp who="#justitzräthin">
          <speaker>JUSTITZRÄTHIN.</speaker>
          <l> Weiß es schon! Meine Tochter hat mir alles erzählt, und die lügt ihr Lebtag nicht.</l>
        </sp>
        <sp who="#französin">
          <speaker>FRANZÖSIN.</speaker>
          <l> Hätt ick so viel Dukat, als sie sick at laß auf Unwareit attrapir, ick wollt seyn
            reicke Dame.</l>
        </sp>
        <sp who="#justitzräthin">
          <speaker>JUSTITZRÄTHIN.</speaker>
          <p> Ich glaube gar, die Kreatur hat das Courage, mir zu widersprechen! Wenn sie noch ein
            Wort sagt, so jag ich sie auf der Stell aus dem Hause; versteht sie mich? hat sies
            gehört? <hi><pb n="120"/> Französin verneigt sich sehr tief.</hi> Ich hab sie nicht
            deswegen im Haus, daß sie mein Kind prügeln und mir Grobheiten sagen soll; ich brauch
            keine Hofmeisterin, ich! und weiß Gottlob, wie ich meine Kinder erziehen muß.</p>
        </sp>
        <sp who="#französin">
          <speaker>FRANZÖSIN.</speaker>
          <l> So bin ick also hier, wie das Tüpfel auf die I? Bitt <hi>très humblement de me donner
              ma dimission.</hi>
          </l>
        </sp>
        <sp who="#justitzräthin">
          <speaker>JUSTITZRÄTHIN.</speaker>
          <p> Sehr gern! von Herzen gern! Wärs nicht die Mode so, ich hätt sie schon längst
            fortgeschickt; denn sie lehrt mein Kind doch nichts.</p>
        </sp>
        <sp who="#französin">
          <speaker>FRANZÖSIN.</speaker>
          <p> Glaubs <hi>ma foi</hi> wohl: Wenn ein Enkel käm aus die Immel, er könnt ihr nix bring
            bey. Morken in die Früh werd ick ahb die Ehr mick zu empfehl. <hi>Verneigt sich, geht
              ab.</hi>
          </p>
        </sp>
        <sp who="#justitzräthin">
          <speaker>JUSTITZRÄTHIN.</speaker>
          <p> Grün und gelb möchte man werden für lauter Galle! – Wenn man nur niemand anders als
            seines gleichen sehn dürfte; von dem Pöbelzeug hat man nichts als Aerger zu gewarten.
            Angenehme Ruh, Herr Werner. <hi>Ab.</hi>
          </p>
        </sp>
        <sp who="#werner">
          <speaker>WERNER</speaker>
          <stage>
            <hi>ruft ihr nach.</hi>
          </stage>
          <p> Dank Ihnen für das höfliche Compliment. <hi>Wirft sich ärgerlich auf einen Stuhl;
              Wilhelm kommt abzudecken, geht ein paar mal ab, kommt wieder, als er das letzte mal
              hinaus will, fragt ihn.</hi>
          </p>
        </sp>
        <sp who="#werner">
          <speaker>WERNER.</speaker>
          <l> Ist sein Herr noch nicht zu Hause?</l>
        </sp>
        <sp who="#wilhelm">
          <speaker>WILHELM.</speaker>
          <p> Mich dünkt, ich hör ihn auf der Treppe.<hi> Geht ab. Langen kommt ganz munter; Werner
              geht ihm einige Schritt entgegen.</hi>
          </p>
          <pb n="121"/>
        </sp>
        <sp who="#langen">
          <speaker>LANGEN.</speaker>
          <p> Heut bin ich wider Vermuthen ein wenig lang ausgeblieben, mein lieber Werner; verzeihn
            Sie – ich machte dem Herrn Staatsrath von Dowell meine Aufwartung – Sie kennen ihn
            doch?</p>
        </sp>
        <sp who="#werner">
          <speaker>WERNER.</speaker>
          <l> Persönlich kann ich mich dieses Glücks noch nicht rühmen.</l>
        </sp>
        <sp who="#langen">
          <speaker>LANGEN.</speaker>
          <p> O ich muß Sie ihm vorstellen; ehster Tagen. Sie werden den liebenswürdigsten, den
            belebtesten Mann an ihm finden: einen Mann, der, ohne seinem Range was zu vergeben, sich
            zu dem niedrigsten seiner Nebenmenschen herabzulassen weiß; der Weltkenntniß mit der
            Liebe zu den Wissenschaften verbindet, und selbst Autor ist, ohne den Eigendünkel dieses
            oder jenes seynwollenden Genies damit zu verknüpfen.</p>
        </sp>
        <sp who="#werner">
          <speaker>WERNER.</speaker>
          <l> Von der letztern Seite ist er mir schon eine Zeit her bekannt.</l>
        </sp>
        <sp who="#langen">
          <speaker>LANGEN.</speaker>
          <p> O Sie müssen ihn näher kennen lernen. – Wer weiß, wozu diese Bekanntschaft Sie führen
            kann? – <hi>Sieht auf die Uhr.</hi> Neune vorbey! dachte nicht, daß es so spät wäre. –
            Was haben Sie denn die Zeit über getrieben?</p>
        </sp>
        <sp who="#werner">
          <speaker>WERNER.</speaker>
          <l> Erst las ich, bis wir zu Tische giengen, und seitdem hab ich meist eine stumme Person
            gespielt.</l>
        </sp>
        <sp who="#langen">
          <speaker>LANGEN.</speaker>
          <l> Das glaub ich Ihnen gern; bey meiner Mutter ist nicht viel Trost zu holen.</l>
          <pb n="122"/>
        </sp>
        <sp who="#werner">
          <speaker>WERNER.</speaker>
          <l> Vielleicht, wenn wir uns erst besser kennen. –</l>
        </sp>
        <sp who="#langen">
          <speaker>LANGEN.</speaker>
          <l> Ich zweifle. – Hat es nicht etwa nach löblicher Gewohnheit etwas zu keifen
            gegeben?</l>
        </sp>
        <sp who="#werner">
          <speaker>WERNER.</speaker>
          <p> Ein paar Familien-Scenen, die Ihre Jungfer Schwester veranlaßte, und für die Ihr
            Christian büßen mußte.</p>
        </sp>
        <sp who="#langen">
          <speaker>LANGEN.</speaker>
          <p> Und bey denen ein dritter eben keine erbauliche Rolle spielt; – es ist erschrecklich,
            daß ich meiner Mutter das nicht abgewöhnen kann! Ich wollte das Mädel schon längst in
            ein Kloster thun, denn sie zieht doch nichts aus ihm; aber sobald ich nur den Mund davon
            aufthue, so tobt, raßt und heult sie, als wenn sie verzweifeln wollt. – Doch was soll
            ich mir den angenehmen Abend, den ich gehabt habe, mit den dummen Grillen verderben. –
            Wissen Sie wohl, daß ich halb und halb schon versprochen bin? mein künftiger
            Schwiegervater ist heute zurückgekommen; der Mann ist die Redlichkeit selbst; er spricht
            so grad von dem Herzen weg; wenn es der ehrlichen Haut nachgegangen wäre: so ließ ich
            mich morgen schon kopuliren – Aber –<hi> Nachdenkend.</hi>
          </p>
        </sp>
        <sp who="#werner">
          <speaker>WERNER.</speaker>
          <l> Sie haben noch andre Anstalten zu treffen?</l>
        </sp>
        <sp who="#langen">
          <speaker>LANGEN.</speaker>
          <l> Freylich! – sehr wichtige! – ich werde morgen einen harten Stand haben: meiner Mutter
            Einwilligung –</l>
          <pb n="123"/>
        </sp>
        <sp who="#werner">
          <speaker>WERNER.</speaker>
          <l> Möchte wohl etwas Mühe kosten.</l>
        </sp>
        <sp who="#langen">
          <speaker>LANGEN.</speaker>
          <p> Nicht etwas, Werner! viel, sehr viel! Ich zittre vor der Erklärung, und doch ist sie
            nicht zu vermeiden; es sollte mir leid thun, wenn ich mich mit ihr darüber entzweyen
            sollte – entzweyen? nun ja! ihren Zorn mir auf den Hals laden, heißt das nicht sich
            entweyn? – aber meine ganze Ruhe, Zufriedenheit und Glückseligkeit kann ich ihrem
            Vorurtheil nicht aufopfern.</p>
        </sp>
        <sp who="#werner">
          <speaker>WERNER.</speaker>
          <l> Sie giebt doch wohl nach; wenn Sie sie am rechten Ende packen.</l>
        </sp>
        <sp who="#langen">
          <speaker>LANGEN.</speaker>
          <p> Ich hoff es; doch bin ich auf alles gefaßt; Sie stehn mir doch bey, Werner? – Wenns
            nur nicht so spät schon wäre! – in dieser Unruh und Erwartung werd ich kein Aug
            schließen – Mag doch! kann ich destomehr an mein Rickchen denken; der Engel! Sie hätten
            ihn sehn sollen: die Zärtlichkeit selbst, und ihre unschuldige durch keine
            Romanenlektür, keine Kenntniß der sogenannten großen Welt verdorbne Miene!</p>
        </sp>
        <sp who="#justitzräthin">
          <speaker>JUSTITZRÄTHIN</speaker>
          <stage>
            <hi>kömmt im Negligee aus dem Nebenzimmer.</hi>
          </stage>
          <p> Ists erlaubt, Ihrer Konferenz beyzuwohnen? sie scheint ja sehr belebt – hat der Herr
            Assessor doch endlich den Heimweg wiedergefunden? den Abend haben Sie vermuthlich recht
            angenehm zugebracht?</p>
        </sp>
        <sp who="#langen">
          <speaker>LANGEN.</speaker>
          <l> So angenehm als möglich; ich war sehr lange bey dem Herrn Staatsrath.</l>
          <pb n="124"/>
        </sp>
        <sp who="#justitzräthin">
          <speaker>JUSTITZRÄTHIN.</speaker>
          <l> Bey dem Herrn Staatsrath? hm! Wenn mans nicht besser wüßte.</l>
        </sp>
        <sp who="#langen">
          <speaker>LANGEN.</speaker>
          <p> Sicher, Mama! zum Beweis davon kann ich Ihnen dies Gedicht geben, das der Barde Denis
            auf die Zurückkunft unsers glorreichen Monarchen gemacht hat. Der Herr Staatsrath war so
            gütig es mir mitzutheilen.</p>
        </sp>
        <sp who="#werner">
          <speaker>WERNER.</speaker>
          <p> Davon sagten Sie mir ja noch kein Wort; darf ich mirs ausbitten? <hi>Indem ers Langen
              abnimmt.</hi> Einen August und Mäcen hätten wir Deutsche, sollten diese nicht fähig
            seyn, einen Virgil zu erwecken?</p>
        </sp>
        <sp who="#justitzräthin">
          <speaker>JUSTITZRÄTHIN.</speaker>
          <p> So will ichs denn nur glauben. Must du aber nicht selbst gestehn, daß du mehr Ehr von
            solchen Connoissancen hast, die über dir sind, als wenn du herabsteigst?</p>
        </sp>
        <sp who="#langen">
          <speaker>LANGEN.</speaker>
          <p> Ich weiß den Werth derselben vollkommen zu schätzen, Mama! und bin ganz stolz darauf.
            Derjenige wär aber meines Erachtens sehr unglücklich, der immer mit Höhern, als er ist,
            umgehn müßte.</p>
        </sp>
        <sp who="#justitzräthin">
          <speaker>JUSTITZRÄTHIN.</speaker>
          <p> Kaum glaub ich, daß ich deine Mutter bin, wenn du so redst; aber ich merk schon wo du
            hinaus willst, ich weiß schon, wo das hinzielt. –</p>
        </sp>
        <sp who="#langen">
          <speaker>LANGEN.</speaker>
          <l> Ich ziele nirgends hin Mama, Sie machen sich Gespenster, wo keine sind –</l>
          <pb n="125"/>
        </sp>
        <sp who="#justitzräthin">
          <speaker>JUSTITZRÄTHIN.</speaker>
          <l> O ich bin nicht so kurzsichtig, Herr Assessor, das hat Er wieder auf seine
            Herzallerliebste geredet.</l>
        </sp>
        <sp who="#langen">
          <speaker>LANGEN.</speaker>
          <p> Weit davon entfernt, Mama! wollt ich vielmehr heut alles vermeiden, was uns auf diesen
            Punkt führen könnte.</p>
        </sp>
        <sp who="#justitzräthin">
          <speaker>JUSTITZRÄTHIN.</speaker>
          <p> Vermeiden! heut vermeiden! nur heut! nein, sagen Sie lieber jezt gleich heraus, was
            Sie auf dem Herzen haben – ich muß es <hi>heut</hi> noch wissen.</p>
        </sp>
        <sp who="#langen">
          <speaker>LANGEN.</speaker>
          <l> Es möchte zu spät werden.</l>
        </sp>
        <sp who="#justitzräthin">
          <speaker>JUSTITZRÄTHIN.</speaker>
          <p> Wir könnens desto geschwinder expediren: wenns ist, was ich vermuthe, so bin ich mit
            einem Wort fertig.</p>
        </sp>
        <sp who="#langen">
          <speaker>LANGEN.</speaker>
          <p> Das fürcht ich eben; Sie sind nicht gelassen genug die Sache in ihrer ganzen
            Wichtigkeit zu überlegen; Sie würden gleich in Eifer gerathen –</p>
        </sp>
        <sp who="#justitzräthin">
          <speaker>JUSTITZRÄTHIN.</speaker>
          <p> Ganz und gar nicht, Herr Assessor; ich wüßt in langer Zeit mich keines Tags zu
            erinnern, an dem ich weniger leicht aufzubringen gewesen wäre; ich bin heut so ruhig, so
            gelassen, so kaltblütig, daß ich mir ordentlich zu Ueberlegung wichtiger Dinge gemacht
            scheine. – Erkläre dich, ich befehl dirs.</p>
        </sp>
        <sp who="#langen">
          <speaker>LANGEN.</speaker>
          <l> Sie wissen, daß ich Ihnen von je er gehorsam war –</l>
        </sp>
        <sp who="#justitzräthin">
          <speaker>JUSTITZRÄTHIN.</speaker>
          <l> Das weiß ich; das weiß ich! Zur Sache.</l>
          <pb n="126"/>
        </sp>
        <sp who="#langen">
          <speaker>LANGEN.</speaker>
          <l> Sie sind ja schon aufgebracht, noch eh ich rede.</l>
        </sp>
        <sp who="#justitzräthin">
          <speaker>JUSTITZRÄTHIN.</speaker>
          <l> Sehn Sie das, Herr Assessor? ich versichre Sie aber des Gegentheils – wollen Sie mich
            Lügen strafen?</l>
        </sp>
        <sp who="#langen">
          <speaker>LANGEN.</speaker>
          <l> So bitt ich denn nur mich nicht zu unterbrechen.</l>
        </sp>
        <sp who="#justitzräthin">
          <speaker>JUSTITZRÄTHIN.</speaker>
          <l> Das muß wirklich was sehr wichtiges seyn, gut, ich versprechs.</l>
        </sp>
        <sp who="#langen">
          <speaker>LANGEN.</speaker>
          <p> Sie wissen, Mama! ich wiederhohl es, daß ich Ihnen von je her gehorsam war, nicht aus
            Pflicht allein es war, sondern weil ich selbst Vergnügen darinn fand. Immer war ich
            bemüht Ihren Befehlen sowol, als Ihren Wünschen zuvorzukommen. –</p>
        </sp>
        <sp who="#justitzräthin">
          <speaker>JUSTITZRÄTHIN.</speaker>
          <l> Heut zum Exempel mit den lumpichten zehn Dukaten?</l>
        </sp>
        <sp who="#langen">
          <speaker>LANGEN.</speaker>
          <l> Sie wollten mich ja nicht –</l>
        </sp>
        <sp who="#justitzräthin">
          <speaker>JUSTITZRÄTHIN.</speaker>
          <l> Nur weiter! das mußte heraus; sollte ich denn daran ersticken?</l>
        </sp>
        <sp who="#langen">
          <speaker>LANGEN.</speaker>
          <p> Mein angenehmstes Geschäft war Ihnen Proben meiner zärtlichsten Ergebenheit zu geben,
            Versicherungen Ihrer Gegenliebe zu verdienen. Nach Kräften hab ich mich von je her
            bemüht Ihre Ruhe und Glückseligkeit zu befördern. Ich berühre dies nur um Ihnen zu
            zeigen, daß mein jetziges Ansuchen nicht die Würkung eines verhärteten, selbstischen,
            nur für sich <pb n="127"/> lebenden Herzens ist. In dem Glücke derer, die mich umgeben,
            blüht erst das Meinige. Sollten diese Gesinnungen nicht auch die Ihrigen seyn? Gewiß,
            Mama! Sie können unmöglich – ich hab zu viele Proben vom Gegentheil – Sie können
            unmöglich hart genug seyn mir eine Bitte, eine billige Bitte zu versagen, von der das
            Wohl meiner ganzen Zukunft, mein Leben, mein Alles abhängt. <hi>Sieht ihr starr in die
              Augen, da sie ganz gelassen scheint, fährt er fort.</hi> Ich liebe – das wissen Sie:
            und so sehr Sie auch schon über den Gegenstand meiner Liebe geeifert haben, so hab ich
            dennoch mein Herz an keine Unwürdige verschenkt. Kennten Sie sie nur erst, liebste Mama!
            Sie würden sich gewiß keine bessre Tochter wünschen können. Ihnen zu gefallen wird ihr
            einziges Bestreben seyn. – Willigen Sie, ich bitte –</p>
        </sp>
        <sp who="#justitzräthin">
          <speaker>JUSTITZRÄTHIN</speaker>
          <stage>
            <hi>verstellt gelassen.</hi>
          </stage>
          <l> In deine Heyrath –</l>
        </sp>
        <sp who="#langen">
          <speaker>LANGEN</speaker>
          <stage>
            <hi>furchtsam erwartend.</hi>
          </stage>
          <l> Ja.</l>
        </sp>
        <sp who="#justitzräthin">
          <speaker>JUSTITZRÄTHIN</speaker>
          <stage>
            <hi>wie oben.</hi>
          </stage>
          <l> Mit des Kutschers Tochter? – <hi>Nach einer Pause nach und nach zur Furie
              schwellend.</hi> Nein!</l>
        </sp>
        <sp who="#langen">
          <speaker>LANGEN</speaker>
          <stage>
            <hi>in einem gesetzten Ton.</hi>
          </stage>
          <l> Die Gründe, wenn ich bitten darf – – <hi>Halb bitter, halb stolz.</hi> Gründe! – Sie
            sagen mir keine!</l>
        </sp>
        <sp who="#justitzräthin">
          <speaker>JUSTITZRÄTHIN</speaker>
          <stage>
            <hi>heftiger.</hi>
          </stage>
          <l> Nein, Nein!</l>
        </sp>
        <sp who="#langen">
          <speaker>LANGEN.</speaker>
          <p> Zu Ihren Füßen, Mama! bitte, beschwör ich Sie, wenn Sie nur einen Funken von <pb
              n="128"/> Liebe für mich, für sich selbst haben; schonen Sie meiner, stürzen Sie mich
            nicht in Verzweiflung; ziehn Sie Ihr Wort zurück, sonst kann ich für nichts stehn.</p>
        </sp>
        <sp who="#justitzräthin">
          <speaker>JUSTITZRÄTHIN</speaker>
          <stage>
            <hi>giebt ihm einen Stoß, stampft dreymal mit dem Fuß, und sagt in einem wüthenden
              Ton.</hi>
          </stage>
          <l> Nein! – Nein! – Nein! –</l>
        </sp>
        <sp who="#langen">
          <speaker>LANGEN</speaker>
          <stage>
            <hi>springt auf.</hi>
          </stage>
          <p> Ich danke – so hab ich auch Ihre Einwilligung – Sie lösen die Bande, die ich immer
            verehrt habe; – ich bin frey und werde meine Freyheit benutzen.</p>
        </sp>
        <sp who="#justitzräthin">
          <speaker>JUSTITZRÄTHIN.</speaker>
          <l> Deine Mutter wird es zu verhindern wissen. <hi>Geht ab.</hi>
          </l>
        </sp>
        <sp who="#langen">
          <speaker>LANGEN.</speaker>
          <p> Mutter! meine Mutter! Werner, wo war meine Mutter? haben Sie ihren Schatten nur da
            gesehn, so zeigen Sie mir den Fleck, daß ich sie küsse, die mir heilige Stelle. – Ist
            die Furie fort? – Werner, ist sie fort? –</p>
        </sp>
        <sp who="#werner">
          <speaker>WERNER.</speaker>
          <p> Sie sind ausser sich, Freund, das muß nicht seyn. – Sie wurden zu geschwind hitzig –
            Sie entbrannten –</p>
        </sp>
        <sp who="#langen">
          <speaker>LANGEN.</speaker>
          <l> Sahn Sie die Blicke nicht, Werner! die sie auf mich herabschoß, als ich so flehend vor
            ihr lag?</l>
        </sp>
        <sp who="#werner">
          <speaker>WERNER.</speaker>
          <p> Seys! – Sie konntens aber voraus sehn; Sie kannten sie, Sie sagten, Sie wären zu allem
            gefaßt; – warum hielten Sie nicht beym ersten <hi>Nein</hi> –</p>
          <pb n="129"/>
        </sp>
        <sp who="#langen">
          <speaker>LANGEN.</speaker>
          <l> Müssen Sie mir den gräßlichen Ton nochmals ins Ohr zurückschallen?</l>
        </sp>
        <sp who="#werner">
          <speaker>WERNER.</speaker>
          <p> Warum hielten Sie da nicht ein? warteten einen bessern Augenblick ab? – vielleicht
            hätt es Ihnen morgen, vielleicht übermorgen –</p>
        </sp>
        <sp who="#langen">
          <speaker>LANGEN.</speaker>
          <p> Vielleicht übers Jahr – vielleicht nie geglückt – euch kalten Sebalds! <hi>Geht hastig
              ab, Werner ihm nach.</hi>
          </p>
        </sp>
      </div>
      <div type="act">
        <head><pb n="130"/> Vierter Akt.</head>
        <stage>
          <hi>Zimmer in Kutscher Walzens Haus, Fridericke arbeitend, Lenchen am Kopfputz begriffen:
            Langen kommt herein, stürzt auf Fridericken zu, umarmt sie.</hi>
        </stage>
        <sp who="#langen">
          <speaker>LANGEN.</speaker>
          <l> Glücklich, Rickchen! – wir sind glücklich: – Sie sind die Meine, sobald wir
            wollen.</l>
        </sp>
        <sp who="#fridericke">
          <speaker>FRIDERICKE.</speaker>
          <l> Gewiß?</l>
        </sp>
        <sp who="#langen">
          <speaker>LANGEN.</speaker>
          <l> Ganz gewiß, Beste! ich bin völlig frey; Herr, zu thun was ich will.</l>
        </sp>
        <sp who="#fridericke">
          <speaker>FRIDERICKE.</speaker>
          <l> Noch glaub ich zu träumen – hat Ihre Mutter sich so schnell –</l>
        </sp>
        <sp who="#langen">
          <speaker>LANGEN.</speaker>
          <l> Mutter? – ich habe keine Mutter mehr, Rickchen: ich hab sie verloren.</l>
        </sp>
        <sp who="#lenchen">
          <speaker>LENCHEN.</speaker>
          <l> Gottes Barmherzigkeit! sie ist so plötzlich gestorben?</l>
        </sp>
        <sp who="#langen">
          <speaker>LANGEN.</speaker>
          <l> Für mich.</l>
        </sp>
        <sp who="#fridericke">
          <speaker>FRIDERICKE</speaker>
          <stage>
            <hi>die ihn starr angesehn.</hi>
          </stage>
          <l> Langen! – Langem! wie kommen Sie mir vor? – was soll ich von Ihnen denken?</l>
        </sp>
        <sp who="#langen">
          <speaker>LANGEN.</speaker>
          <l> Was? – daß ich ein Narr war, mich so lang in Fesseln gekrümmt zu haben.</l>
        </sp>
        <sp who="#fridericke">
          <speaker>FRIDERICKE.</speaker>
          <l> Langen!</l>
        </sp>
        <sp who="#langen">
          <speaker>LANGEN.</speaker>
          <p> Daß ich aber nicht länger der Sklave des eigennützigsten Stolzes bleiben, daß ich ein
            freyer Mensch seyn, meine Freyheit benutzen will.</p>
          <pb n="131"/>
        </sp>
        <sp who="#fridericke">
          <speaker>FRIDERICKE.</speaker>
          <p> Ich verkenne Sie, Langen, in diesem stürmischen Ton – es ist nicht der Ihrige – und
            zumal, wenn Sie Ihre Mutter verloren hätten.</p>
        </sp>
        <sp who="#langen">
          <speaker>LANGEN.</speaker>
          <p> Ich hab, ich hab – ich schwörs Ihnen; ich hab – auf immer hab ich sie verloren – doch
            nein, Sie können Recht haben, man verliert nur, was man gehabt hat.</p>
        </sp>
        <sp who="#lenchen">
          <speaker>LENCHEN.</speaker>
          <l> Die Frau Justitzräthin war doch gestern noch ganz wohl.</l>
        </sp>
        <sp who="#langen">
          <speaker>LANGEN.</speaker>
          <l> O die ists noch.</l>
        </sp>
        <sp who="#lenchen">
          <speaker>LENCHEN</speaker>
          <stage>
            <hi>zu Fridericken.</hi>
          </stage>
          <l> Du! da versteh ich kein Wort von.</l>
        </sp>
        <sp who="#fridericke">
          <speaker>FRIDERICKE.</speaker>
          <p> Langen! ich bitte Sie, – bey unsrer Liebe bitt ich Sie, reden Sie deutlich, nicht
            durch Räthsel – mein Herz prophezeiht mir zwar Unglück –</p>
        </sp>
        <sp who="#langen">
          <speaker>LANGEN.</speaker>
          <l> Sagt ich nicht, Sie wären die Meinige, sobald wir wollten – ist das Unglück?</l>
        </sp>
        <sp who="#fridericke">
          <speaker>FRIDERICKE.</speaker>
          <l> Sobald diese Verbindung Ihnen Ihre Ruhe kosten soll – ja!</l>
        </sp>
        <sp who="#langen">
          <speaker>LANGEN.</speaker>
          <l> Das soll sie nicht, mein gutes Rickchen – sie soll sie befördern.</l>
        </sp>
        <sp who="#fridericke">
          <speaker>FRIDERICKE.</speaker>
          <p> So, lieber Langen! das war wieder der rechte Ton; den behalten Sie bey: Wenn der Kopf
            in Gährung ist, kann man nichts überlegen, und Sie machen mich doch stark vermuthen, daß
            wir Ueberlegung nöthig haben.</p>
          <pb n="132"/>
        </sp>
        <sp who="#langen">
          <speaker>LANGEN.</speaker>
          <l> Ich nicht – ich hab schon alles überlegt, meinen ganzen Plan gemacht; – mein Entschluß
            ist gefaßt.</l>
        </sp>
        <sp who="#fridericke">
          <speaker>FRIDERICKE.</speaker>
          <l> Und wie?</l>
        </sp>
        <sp who="#langen">
          <speaker>LANGEN.</speaker>
          <p> Wie? wie Sies von meiner Liebe erwarten können; noch heute, in dieser Stunde noch
            wollen wir die Ringe wechseln, so geschwind als möglich die übrigen Vorkehrungen machen,
            und sobald die nöthigen Ceremonien vorbey sind, werden Sie meine Gattin, meiner Mutter
            zum Trotz.</p>
        </sp>
        <sp who="#fridericke">
          <speaker>FRIDERICKE</speaker>
          <stage>
            <hi>gerührt.</hi>
          </stage>
          <l> Ihrer Mutter zum Trotz.</l>
        </sp>
        <sp who="#langen">
          <speaker>LANGEN.</speaker>
          <p> Ja, ja! ich wiederhols – meiner Mutter zum Trotz! Nichts soll mich von meinem
            Entschluß abbringen: Mein Freund Werner wird den Augenblick hier seyn, dem Verspruch von
            meiner Seite beyzuwohnen; Ihr Vater mag den ersten besten Freund oder Nachbar
            herbeyrufen das übrige werd ich besorgen.</p>
        </sp>
        <sp who="#fridericke">
          <speaker>FRIDERICKE.</speaker>
          <l> Ihrer Mutter zum Trotz! – das wird mein Vater nie zugeben.</l>
        </sp>
        <sp who="#langen">
          <speaker>LANGEN.</speaker>
          <l> Immerhin! so heurathen wir uns auch Ihrem Vater, der ganzen Welt zum Trotz!</l>
        </sp>
        <sp who="#fridericke">
          <speaker>FRIDERICKE.</speaker>
          <p> Der kürzste Weg! – Langen, Sie sind fürchterlich heute; fühlen gewiß nicht, was Sie
            sagen: den Fluch der Eltern mit in die Eh nehmen, heißt sich und seine ganze
            Nachkommenschaft unglücklich machen wollen; und dazu will ich wenigstens nichts
            beytragen.</p>
          <pb n="133"/>
        </sp>
        <sp who="#langen">
          <speaker>LANGEN.</speaker>
          <l> Sie schlagen also meine Hand aus? –</l>
        </sp>
        <sp who="#fridericke">
          <speaker>FRIDERICKE.</speaker>
          <l> Eh ich sie so theuer erkaufen wollte – ja!</l>
        </sp>
        <sp who="#langen">
          <speaker>LANGEN.</speaker>
          <p> Gut, recht gut! – jezt bin ich ruhig; es wird mir bald wohl seyn. – Ich glaub, ich
            sprach vorher im Eifer. Lenchen! sprach ich so? Ich bitte beyderseits, mir zu verzeihen;
            – ich liebte, schmeichelte mir, wieder geliebt zu seyn; der Traum ist verschwunden; ich
            bin wieder kaltblütig. <hi>Während diesem nimmt er einen Kamm vom Tischchen, und bricht
              im Sprechen immer einen Zahn nach dem andern ab.</hi>
          </p>
        </sp>
        <sp who="#lenchen">
          <speaker>LENCHEN</speaker>
          <stage>
            <hi>die so eben mit ihrem Kofputz fertig geworden.</hi>
          </stage>
          <l> Sie verderben mir ja ganz meinen Kamm. Sehn Sie die Zähne hier liegen?</l>
        </sp>
        <sp who="#langen">
          <speaker>LANGEN.</speaker>
          <p> Wie gieng das zu? das that ich doch sonst nie. – Pfui, Langen! must nichts so nach und
            nach zerstören, auf <hi>einmal,</hi> mit <hi>einem</hi> Wort, mit <hi>einem</hi> Druck
            must dus zernichten, zu Pulver zermalmen können – <hi>Wirft ihn weg.</hi> nicht wahr,
            Mademoiselle Fridericke? – So, nicht einmal einer Antwort mich zu würdigen! <hi>Wirft
              sich auf einen Stuhl.</hi>
          </p>
        </sp>
        <sp who="#lenchen">
          <speaker>LENCHEN</speaker>
          <stage>
            <hi>zu Fridericken.</hi>
          </stage>
          <p> Du, ich geh, es wird mir Angst. <hi>Läuft ab. Folgt eine Pause, in der Fridericke bald
              arbeitet, bald ihre Rührung zu verbergen sucht; Langen läuft hastig das Zimmer auf und
              ab, will einigemal sprechen, hält wieder ein; wirft sich auf einen Stuhl. Walz und
              Karl führen einen alten Juden herein; Lenchen trägt ihm ein Körbchen nach.</hi>
          </p>
          <pb n="134"/>
        </sp>
        <sp who="#jud">
          <speaker>JUD</speaker>
          <stage>
            <hi>noch hinter der Scene.</hi>
          </stage>
          <l> Au weyh, mein Fuß! mein Fuß!</l>
        </sp>
        <sp who="#walz">
          <speaker>WALZ.</speaker>
          <p> Nur fort, herein; ich will sehn, wies aussieht. Sapperment! Spaß ist Spaß, aber einen
            Menschen einem Kettenhund in den Rachen zu jagen, ist kein Spaß: wenns auch zehnmal nur
            ein Jud ist: Setz dich.</p>
        </sp>
        <sp who="#lenchen">
          <speaker>LENCHEN.</speaker>
          <l> Wie ists denn zugegangen, Vater?</l>
        </sp>
        <sp who="#jud">
          <speaker>JUD.</speaker>
          <l> Au weyh! au weyh!</l>
        </sp>
        <sp who="#walz">
          <speaker>WALZ.</speaker>
          <p> Halts Maul, du Naseweis! wie ists gangen – das frägt man sein Lebtag nicht, bis erst
            geholfen ist. – Will geschwind laufen, der Bestie ein paar Haar ausraufen; sorg eins von
            euch für etwas Leinwand. <hi>Geht ab.</hi>
          </p>
        </sp>
        <sp who="#fridericke">
          <speaker>FRIDERICKE.</speaker>
          <l> Hier ist just was bey der Hand, Vater.</l>
        </sp>
        <sp who="#karl">
          <speaker>KARL.</speaker>
          <p> Wie ists gangen? das ist wieder so ein Cavalierspaß, wie ich zu Haus mehrere erlebt
            habe; ich habs von weitem gsehn; ists nicht ein Edelmann, der droben logirt?</p>
        </sp>
        <sp who="#lenchen">
          <speaker>LENCHEN.</speaker>
          <l> Ja, ja! mein Vater sagt als: ein Neugebackner fürs Geld.</l>
        </sp>
        <sp who="#karl">
          <speaker>KARL.</speaker>
          <p> Das sind öfters die schlimmsten; – der hat an der Thür gestanden, und da kam der Jud
            und redt mit ihm – was? weiß ich nicht.</p>
        </sp>
        <sp who="#jud">
          <speaker>JUD.</speaker>
          <l> Nu mein! ich hab nach em fremden Herrn gefrogt. Au weyh! au!</l>
          <pb n="135"/>
        </sp>
        <sp who="#karl">
          <speaker>KARL.</speaker>
          <l> Und drauf wieß er ihn grad am Hundsstall vorbey: da fuhr das Teufelsvieh raus und biß
            ihn –</l>
        </sp>
        <sp who="#jud">
          <speaker>JUD.</speaker>
          <l> Gott behüt! ich glab bis ufn Knochen.</l>
        </sp>
        <sp who="#karl">
          <speaker>KARL.</speaker>
          <l> Lachte der verschammerirte Schelm nicht? –</l>
        </sp>
        <sp who="#walz">
          <speaker>WALZ</speaker>
          <stage>
            <hi>der wiederkommt und das letzte gehört hat.</hi>
          </stage>
          <p> Der Teufel wird ihm auch lachen, wenn er ihn einmal auf der Schleuder hat! Zeig den
            Fuß her, Jude!<hi> Verbindet ihn. Fridericke und Lenchen machen sich dabey allerhand zu
              schaffen.</hi> Jetzt probier, ob du wieder gehn kannst.</p>
        </sp>
        <sp who="#jud">
          <speaker>JUD</speaker>
          <stage>
            <hi>probierts.</hi>
          </stage>
          <p> Au weyh! es thuts nit, kann nit drauf stehn ämol – ach ich armer Mann! Wau soll ich
            was zu acheln kriegen?</p>
        </sp>
        <sp who="#lenchen">
          <speaker>LENCHEN.</speaker>
          <l> Er kann ja mit uns essen.</l>
        </sp>
        <sp who="#karl">
          <speaker>KARL.</speaker>
          <l> Sie essen ja nicht ghauscher.</l>
        </sp>
        <sp who="#lenchen">
          <speaker>LENCHEN.</speaker>
          <l> Was ist das?</l>
        </sp>
        <sp who="#fridericke">
          <speaker>FRIDERICKE</speaker>
          <stage>
            <hi>sucht, ohne daß es die Umstehenden gewahr werden, Geld in der Tasche.</hi>
          </stage>
          <l> Was hat er dann in dem Korb hier? <hi>Nähert sich ihm, unterm Schein, es zu
              betrachten.</hi>
          </l>
        </sp>
        <sp who="#jud">
          <speaker>JUD.</speaker>
          <p> Nu mein! allerhand, mein schönes Jungferle; wollen Sie was kafen – Schöne Dosen,
            Uhrbänder, Stockbänder, Etuis, Sackspiegel, hübsche Schnallen allerlä Gattung,
            eingelegte Messer, Scheeren, Nadelbüchschen, seidene Strümpf, Halstücher –</p>
          <pb n="136"/>
        </sp>
        <sp who="#walz">
          <speaker>WALZ.</speaker>
          <p> Das soll gewiß schon auf Rechnung des Brautstaats gehn – Nu meintwegen. – Aber,
            Sapperment, Herr Assessor! jetzt werd ich Sie erst gewahr; – sitzt er nicht da, als wenn
            er unserm Herr Gott den Eßig ausgesoffen hätte.</p>
        </sp>
        <sp who="#fridericke">
          <speaker>FRIDERICKE</speaker>
          <stage>
            <hi>giebt die Waaren zurück, drückt ihm aber heimlich was in die Hand.</hi>
          </stage>
          <p> Dießmal kann ich nichts brauchen; Er kommt doch wohl wieder, wenn sein Fuß wieder
            geheilt ist, da will ich sehn.</p>
        </sp>
        <sp who="#jud">
          <speaker>JUD.</speaker>
          <l> Nu mein! Sie sind gar zu gütig – gar zu gnädig; ich dank Ihnen –</l>
        </sp>
        <sp who="#fridericke">
          <speaker>FRIDERICKE</speaker>
          <stage>
            <hi>winkt ihm zu schweigen.</hi>
          </stage>
          <l> Er scheint schon sehr alt zu seyn.</l>
        </sp>
        <sp who="#jud">
          <speaker>JUD.</speaker>
          <l> O ich bin schon über neunzig Jahr passirt, mein schönes Jungferle!</l>
        </sp>
        <sp who="#walz">
          <speaker>WALZ.</speaker>
          <l> Neunzig Jahr! – so alt werd ich wohl nicht –</l>
        </sp>
        <sp who="#lenchen">
          <speaker>LENCHEN.</speaker>
          <l> Warum nicht, Vater?</l>
        </sp>
        <sp who="#walz">
          <speaker>WALZ.</speaker>
          <l> Das will ich dir sagen, wenn ich todt bin.</l>
        </sp>
        <sp who="#fridericke">
          <speaker>FRIDERICKE.</speaker>
          <l> Und hat er sich immer vom Hausirengehn genährt?</l>
        </sp>
        <sp who="#jud">
          <speaker>JUD.</speaker>
          <p> Gott behüt! ich war ein wohlhäbiger Mann, hatte drey, vier Leute unter mir stehn, ein
            großes Gewerb –</p>
        </sp>
        <sp who="#walz">
          <speaker>WALZ.</speaker>
          <l> Nun, wie hats denn so auf einmal den Krebsgang genommen?</l>
        </sp>
        <sp who="#jud">
          <speaker>JUD.</speaker>
          <p> Schaut: 'sgreicht mer zwar nit zur Ehr, jetzt seh ichs wohl ein; aber der Jungferle do
              <pb n="137"/> kann i nichts verbergen. Ich war halt in meiner Jugend in ä
            Schickselchen vernarrt, die mein Aeti nit leiden konnt, habs endlich zur Frau genommen,
            und er hat mers verboten ghabt, und do hat er mer halt den Fluch gegeben – o ä
            gräßlichen Fluch!</p>
        </sp>
        <sp who="#langen">
          <speaker>LANGEN</speaker>
          <stage>
            <hi>der vorher stier in eine Ecke sah, aufspringend.</hi>
          </stage>
          <l> Wie? was? dein Vater hat dir geflucht, Jude?</l>
        </sp>
        <sp who="#jud">
          <speaker>JUD.</speaker>
          <l> So ists, Herr Assessor!</l>
        </sp>
        <sp who="#lenchen">
          <speaker>LENCHEN</speaker>
          <stage>
            <hi>zu Fridericken.</hi>
          </stage>
          <l> Hör, der kennt ihn.</l>
        </sp>
        <sp who="#langen">
          <speaker>LANGEN.</speaker>
          <l> Wegen eines Mädchens dir geflucht, das du geliebt, geheurathet hast?</l>
        </sp>
        <sp who="#jud">
          <speaker>JUD</speaker>
          <stage>
            <hi>zu Lenchen.</hi>
          </stage>
          <l> Freylich kenn ich ihn: hat mer schon manchmal was geschenkt, der gute Herr!</l>
        </sp>
        <sp who="#langen">
          <speaker>LANGEN.</speaker>
          <l> So antwort, Jude, wegen eines Mädchens –</l>
        </sp>
        <sp who="#jud">
          <speaker>JUD.</speaker>
          <l> So schön, wie die Esther – aber er fluchte mer doch. –</l>
        </sp>
        <sp who="#langen">
          <speaker>LANGEN.</speaker>
          <p> Fridericke, hören Sies, geflucht hat er ihm; sein Vater hat ihm geflucht, und dennoch
            ist er im neunzigsten Jahr noch so munter und stark. – Solche Flüche treffen vermuthlich
            die Luft nur.</p>
        </sp>
        <sp who="#jud">
          <speaker>JUD.</speaker>
          <p> O er hat mich wohl auch troffen, Herr Assessor, ich habs empfunden. – Mein Vermögen
            gieng auf einmal fort, als hätts der Wind verweht –</p>
          <pb n="138"/>
        </sp>
        <sp who="#langen">
          <speaker>LANGEN.</speaker>
          <l> Mag! hast du doch noch Kopf und Hände, dein Brod zu verdienen.</l>
        </sp>
        <sp who="#jud">
          <speaker>JUD.</speaker>
          <l> Sauer genug! wenns nicht noch hie und da so gnädige Herzen gäb, wie Sie und –</l>
        </sp>
        <sp who="#fridericke">
          <speaker>FRIDERICKE.</speaker>
          <l> Lebt seine Frau auch noch?</l>
        </sp>
        <sp who="#jud">
          <speaker>JUD.</speaker>
          <p> Ja! wenn die noch am Leben wär, so wollt ich gern betteln gehn im Nothfall, alles
            ertragen; aber sie ist mir läder gleich im ersten Kindbett gestorben, und hat mir einen
            Krüppel hinterlassen, den ich nun schon sechzig Jahr und drüber hab in der Stube füttern
            müssen. – Mei! ich darf nit dran denken. –</p>
        </sp>
        <sp who="#langen">
          <speaker>LANGEN</speaker>
          <stage>
            <hi>sich vor die Stirne schlagend.</hi>
          </stage>
          <l> Im ersten Kindbett gestorben! –</l>
        </sp>
        <sp who="#fridericke">
          <speaker>FRIDERICKE</speaker>
          <stage>
            <hi>zu Langen.</hi>
          </stage>
          <l> Hat seins Vaters Fluch nur die Luft getroffen, Langen? hörten Sie? –</l>
        </sp>
        <sp who="#langen">
          <speaker>LANGEN.</speaker>
          <p> Hätt ichs nie gehört! – ich war so seelig in meiner Zuversicht – jetzt schwindt alles,
            alles! – ewige Finsterniß liegt mir vor den Füßen – Mit mir ists aus.</p>
        </sp>
        <sp who="#walz">
          <speaker>WALZ.</speaker>
          <l> Was hat er denn? Sapperment! ich ab ihn vor schon gefragt.</l>
        </sp>
        <sp who="#langen">
          <speaker>LANGEN.</speaker>
          <p> O nichts, Herr Walz! gar nichts! – Ein wenig Kopfweh – will nach Haus gehn, ein paar
            Pillen verschlucken, das vertreibts. – Hier, Jude, hast was für deine Lektion –
              <hi>Wirft ihm Geld hin.</hi> besser ich, als alle! <hi>Will abgehn.</hi>
          </p>
          <pb n="139"/>
        </sp>
        <sp who="#fridericke">
          <speaker>FRIDERICKE</speaker>
          <stage>
            <hi>umarmt ihn, und hält ihn zurück.</hi>
          </stage>
          <l> Langen! ums Himmelswillen, warten Sie erst, bis Sie gelaßner sind.</l>
        </sp>
        <sp who="#jud">
          <speaker>JUD.</speaker>
          <l> Nu mein! Ich hoff doch nicht, daß meine Erzählung den lieben Herrn –</l>
        </sp>
        <sp who="#walz">
          <speaker>WALZ.</speaker>
          <l> Ich versteh nichts davon –</l>
        </sp>
        <sp who="#lenchen">
          <speaker>LENCHEN.</speaker>
          <l> Wenn wir allein wären, wollt ichs Ihm wohl sagen, Vater.</l>
        </sp>
        <sp who="#langen">
          <speaker>LANGEN.</speaker>
          <p> Gelaßner? kann man gelaßner seyn, als ich jetzt bin? – aber freylich, der Gedanke
            nicht immer, vielleicht niemals mehr so, wie jetzt, athmen zu können – o der fällt auf,
            wie brennend Pech!</p>
        </sp>
        <sp who="#walz">
          <speaker>WALZ.</speaker>
          <p> Karl komm! wir wollen ihn in dein Zimmer führen; da kann er sich ein wenig erholen,
            vielleicht gehts hernach besser.</p>
        </sp>
        <sp who="#jud">
          <speaker>JUD.</speaker>
          <l> Nu mein! ich dank euch allerseits recht sehr; seyds ja gar brave Leute.</l>
        </sp>
        <sp who="#walz">
          <speaker>WALZ.</speaker>
          <l> Der verbuchte Windbeutel von einem Federhut! <hi>Packt mit Karl den Juden an.</hi>
          </l>
        </sp>
        <sp who="#jud">
          <speaker>JUD.</speaker>
          <l> Au! au! das thut weih!</l>
        </sp>
        <sp who="#lenchen">
          <speaker>LENCHEN.</speaker>
          <p> Wart er: ich will ihm seinen Korb nachtragen. Draus kann ichs Ihm besser erzählen,
            Vater. <hi>Geht den vorigen nach, und ab.</hi>
          </p>
        </sp>
        <sp who="#fridericke">
          <speaker>FRIDERICKE</speaker>
          <stage>
            <hi>küßt Langen.</hi>
          </stage>
          <l> Langen! mein Langen!</l>
        </sp>
        <sp who="#langen">
          <speaker>LANGEN</speaker>
          <stage>
            <hi>küßt sie wieder.</hi>
          </stage>
          <l> Mein bestes liebes Rickchen! – Noch einen, nur einen Kuß noch! den lezten.</l>
          <pb n="140"/>
        </sp>
        <sp who="#fridericke">
          <speaker>FRIDERICKE</speaker>
          <stage>
            <hi>macht eine Bewegung rückwärts.</hi>
          </stage>
          <l> Nein, Fritz! den geb ich Ihnen <hi>heut</hi> nicht.</l>
        </sp>
        <sp who="#langen">
          <speaker>LANGEN.</speaker>
          <p> Grausame! must du denn Liebkosungen, Reitze, Zärtlichkeit, Empfindung, alles aufbieten
            mich rasend zu machen?</p>
        </sp>
        <sp who="#fridericke">
          <speaker>FRIDERICKE.</speaker>
          <l> Ich machte Sie rasen, Himmel!</l>
        </sp>
        <sp who="#langen">
          <speaker>LANGEN.</speaker>
          <p> Nein, du nicht, Rickchen! du nicht. Dein Verlust, meine Mutter die Frau Justitzräthin!
            warlich ein schöner Titel! er tönt so voll – hat so was harmonisches – Frau
            Justitzräthin! möchtst nicht auch Frau Justitzräthin werden, Rickchen? <hi>Zu Wernern,
              der herein kommt.</hi> Sie haben sich vergebens bemüht, Herr Werner! Aus dem Verspruch
            wird nichts! Rickchen will mich nicht –</p>
        </sp>
        <sp who="#fridericke">
          <speaker>FRIDERICKE.</speaker>
          <l> Langen! wie?</l>
        </sp>
        <sp who="#langen">
          <speaker>LANGEN.</speaker>
          <l> Meiner Mutter zum Trotz heyrathen.</l>
        </sp>
        <sp who="#fridericke">
          <speaker>FRIDERICKE.</speaker>
          <l> Und hab ich Unrecht? – der Jud<hi> Weint.</hi>
          </l>
        </sp>
        <sp who="#langen">
          <speaker>LANGEN.</speaker>
          <p> Der Jud! nun freylich der Jud! Sie haben Recht, meine Mutter hat Recht, die ganze Welt
            hats; – aber ich hab auch nicht Unrecht, und weiß, was ich zu thun habe.</p>
        </sp>
        <sp who="#werner">
          <speaker>WERNER.</speaker>
          <p> Beruhigen Sie sich, Bester! ich habe Ihnen wichtige, angenehme Sachen zu sagen –
              <hi>Zu Fridericken.</hi> Und auch Sie werden nicht lange mehr Ursach haben zu weinen –
            helfen Sie mir nur hier unsern Freund besänftigen – <pb n="141"/> So lang alles bey ihm
            über und über kocht, darf ich nichts sagen – Der Uebergang –</p>
        </sp>
        <sp who="#langen">
          <speaker>LANGEN.</speaker>
          <l> Zur Wuth, wenn auch ein Freund unsre Erwartung täuscht, ist – leicht.</l>
        </sp>
        <sp who="#werner">
          <speaker>WERNER.</speaker>
          <l> Von mir haben Sie nichts zu befürchten; ich setze meine Ehre zum Pfand.</l>
        </sp>
        <sp who="#fridericke">
          <speaker>FRIDERICKE.</speaker>
          <p> Langen, ich dächte, wir trauten ihm, zwar seh ich den Herrn zum erstenmal; aber ich
            vermuthe, daß es der Freund ist von dem Sie mir so vieles gesagt haben.</p>
        </sp>
        <sp who="#werner">
          <speaker>WERNER.</speaker>
          <p> Wenn ich noch nie ein Recht auf diesen Titel gehabt habe, so hab ich heute; – <hi>Zu
              Langen.</hi> Mademoiselle kann die Ihrige werden – Ihre Mutter willigt ein.</p>
        </sp>
        <sp who="#langen">
          <speaker>LANGEN.</speaker>
          <l> Rickchen! ists möglich? – Freund und das ist ihr Werk! Schutzengel! Halbgott! mehr
            noch.</l>
        </sp>
        <sp who="#walz">
          <speaker>WALZ</speaker>
          <stage>
            <hi>noch unter der Thüre.</hi>
          </stage>
          <p> Ihn soll das heilige tausend Kreuz Bataillon – Hätt ich nur den blauen Rock noch an,
            daß ich recht fluchen dörft! – Herr, Sapperment! da hör ich schöne Sachen – ist das
            recht, so daher zu schleichen wie ein Blindschleich, und –</p>
        </sp>
        <sp who="#langen">
          <speaker>LANGEN.</speaker>
          <l> Vater, bester Vater! ich schweb – bin im Himmel!</l>
        </sp>
        <sp who="#walz">
          <speaker>WALZ.</speaker>
          <l> Ich wollt dich himmeln, wenn ich unser Herr Gott wär, und du mir ein Mädel verführen
            wolltest.</l>
          <pb n="142"/>
        </sp>
        <sp who="#fridericke">
          <speaker>FRIDERICKE.</speaker>
          <l> Das ist ihm nie in Sinn gekommen, Vater!</l>
        </sp>
        <sp who="#walz">
          <speaker>WALZ.</speaker>
          <p> Halts Maul, du Bohnenstange, du Wachspüppchen! weist den Henker, was ihm all schon in
            Sinn gekommen ist. Sapperment! hat er dich nicht wollen desertiren machen, he! meynst
            ich weiß es nicht? – Drum wußt ich nicht, warum der Kerl vor so da saß, als hätt er
            Teufelsdreck gefressen;<hi> Nimmt Fridericken bey der Hand.</hi> weil das Mädel hier
            noch einen guten Blutstropfen von seiner Mutter und mir in sich hat, und nicht gleich
            mit ihm fort hat wandern wollen, da bekam der Mußie Kopfweh, wollt Pillen fressen, der
            Teufel soll dir sie drehen, wart! <hi>Auf Wernern loß, läßt Fridericke gehn.</hi> Wer
            ist Er; he! ist Er sein Helfershelfer, oder was ist Er? Sapperment! Herr, ich schmeiß
            Ihn zum Fenster hinaus, wenn ich was merk, versteht Er mich? Mein Mädel darf mir nicht
            debauchirt werden –</p>
        </sp>
        <sp who="#fridericke">
          <speaker>FRIDERICKE.</speaker>
          <p> Vater, liebster Vater! beleidigen Sie doch unsern Schutzengel nicht. Der Herr brachte
            Langen die Einwilligung seiner Mutter.</p>
        </sp>
        <sp who="#walz">
          <speaker>WALZ.</speaker>
          <p> Das ist eine große Sache! Sapperment! die Einwilligung seiner Mutter! – wenn sie nicht
            gewollt hätte, so hätt sie samt ihrem Sohn können zum Henker gehn: ich geb niemand ein
            gut Wort drum, dich los zu werden; will dir schon einen an dern Mann schaffen, mein
            Liebchen. <hi>Schmeichelt ihr.</hi>
          </p>
          <pb n="143"/>
        </sp>
        <sp who="#fridericke">
          <speaker>FRIDERICKE</speaker>
          <stage>
            <hi>weinend.</hi>
          </stage>
          <l> Es giebt nur Einen Langen, mein Vater!</l>
        </sp>
        <sp who="#walz">
          <speaker>WALZ.</speaker>
          <p> Was Langen! ists der nicht, so ists ein andrer; wer ein Wort deintwegen verliehrt,
            verdient dich nicht.</p>
        </sp>
        <sp who="#werner">
          <speaker>WERNER.</speaker>
          <p> Rechnen Sie doch, ich bitte, dem Herrn Assessor dasjenige nicht auf, was ihm selbst
            schon das Herz fast abgedrückt hat.</p>
        </sp>
        <sp who="#walz">
          <speaker>WALZ.</speaker>
          <p> Puh! ist das vielleicht der Notar, der euren Winkelcontrakt hat aufsetzen sollen, weil
            er dem so das Wort spricht? – Sapperment, noch eins! Karl! Jakob! <hi>Will zur Thür
              hinaus rufen.</hi>
          </p>
        </sp>
        <sp who="#langen">
          <speaker>LANGEN</speaker>
          <stage>
            <hi>zieht ihn zurück.</hi>
          </stage>
          <p> Beschimpfen Sie meinen Freund nicht; ich bin schuldig, ich erkenns, habs erkannt, hab
            mir alle die Vorwürfe, die Sie mir machen können, schon selbst gemacht! allein, wessen
            ist eine unglückliche Liebe nicht fähig; verzeihn Sie mir und seyen Sie stolz darauf
            einen solchen Engel zur Tochter zu haben.</p>
        </sp>
        <sp who="#walz">
          <speaker>WALZ.</speaker>
          <p> Was Engel! mit mir muß der Herr nicht wie ein verliebter zuckersüßer Haas schwätzen –
            Mein Mädel ist ein Mädel –</p>
        </sp>
        <sp who="#langen">
          <speaker>LANGEN.</speaker>
          <p> Und ein gutes Mädchen! dessen Tugend die Meinige beschüzt hat – Und Sie sind ihr, sind
            mein Vater! – Werner hat mir die Einwilligung meiner Mutter ausgewürkt – o das ist ein
            Freund, Herr Walz, das ist ein Freund!</p>
        </sp>
        <sp who="#walz">
          <speaker>WALZ.</speaker>
          <l> Würklich! <hi>Beguckt ihn.</hi> Wie sieht denn das Wunderthier aus?</l>
          <pb n="144"/>
        </sp>
        <sp who="#werner">
          <speaker>WERNER.</speaker>
          <p> Wenn sich alle edle weichgeschaffne Seelen, die für einander gemacht sind, immer hier
            träfen, mein Herr! so wie Langen und ich uns getroffen haben, ächte Freundschaft würde
            gewiß nicht so selten seyn.</p>
        </sp>
        <sp who="#walz">
          <speaker>WALZ.</speaker>
          <l> Gut gesprochen! Herr, er muß auch mein Freund seyn.</l>
        </sp>
        <sp who="#werner">
          <speaker>WERNER.</speaker>
          <l> Topp! wenn Jungfer Fridericke –</l>
        </sp>
        <sp who="#walz">
          <speaker>WALZ.</speaker>
          <p> Seys! die mag der Assessor als Geißel unsrer Allianz in Verwahr nehmen. <hi>Stummes
              Spiel zwischen Langen und Fridericken.</hi> Aber Sapperment! jezt sagen Sie mir doch,
            was hat denn eigentlich die Frau mit dem langen Titel gegen meine Tochter einzuwenden
            gehabt?</p>
        </sp>
        <sp who="#langen">
          <speaker>LANGEN.</speaker>
          <p> Vernünftige Gründe konnte sie keine anführen, und alberne Vorurtheile, dächt ich, muß
            man nicht aufwärmen. Erzählen Sie uns lieber, wie Sie es angegriffen haben, sie auf
            unsre Seite zu bringen.</p>
        </sp>
        <sp who="#fridericke">
          <speaker>FRIDERICKE.</speaker>
          <l> Wofür? genug, daß ich jetzt die Ihrige werden darf.</l>
        </sp>
        <sp who="#walz">
          <speaker>WALZ.</speaker>
          <l> Wenn der Gukuk nicht wieder was in Weg führt.</l>
        </sp>
        <sp who="#langen">
          <speaker>LANGEN.</speaker>
          <l> Mit meiner Mutter Consens und dem Ihrigen, Herr Walz! ist mir vor nichts bange.</l>
        </sp>
        <sp who="#lenchen">
          <speaker>LENCHEN</speaker>
          <stage>
            <hi>kommt.</hi>
          </stage>
          <l> Ihr Bedienter will Sie sprechen, Herr Assessor!</l>
          <pb n="145"/>
        </sp>
        <sp who="#walz">
          <speaker>WALZ.</speaker>
          <p> Hast du ihn nicht grad hereinschicken können? bey ehrlichen Bürgersleuten braucht sich
            niemand erst melden zu lassen.</p>
        </sp>
        <sp who="#lenchen">
          <speaker>LENCHEN.</speaker>
          <l> Ich sagts ihm auch, Vater! aber er will mit seinem Herrn allein sprechen.</l>
        </sp>
        <sp who="#langen">
          <speaker>LANGEN.</speaker>
          <p> Immer macht er den Geheimnißvollen! sagen Sie ihm nur: ich wollt ihn hier sprechen,
            Jungfer Schwester.</p>
        </sp>
        <sp who="#lenchen">
          <speaker>LENCHEN.</speaker>
          <p> Jungfer Schwester? – doch nicht unserm Vater zum Trotz? – pfui, Herr Bruder, das war
            ein häßlicher Gedanke! <hi>Geht ab.</hi>
          </p>
        </sp>
        <sp who="#walz">
          <speaker>WALZ.</speaker>
          <l> Sieht ers! so gehts, wenn man nicht den graden Weg geht: da wird man sogar der Kinder
            Spott.</l>
        </sp>
        <sp who="#langen">
          <speaker>LANGEN.</speaker>
          <l> Hab ich doch noch zu rechter Zeit eingelenkt?</l>
        </sp>
        <sp who="#wilhelm">
          <speaker>WILHELM</speaker>
          <stage>
            <hi>kommt, zieht Langen bey Seit.</hi>
          </stage>
          <p> Sie sind gesucht worden, mein Herr! Auf Befehl Ihro Majestät der Kaiserinn, sollen Sie
            sogleich vor ihr erscheinen.</p>
        </sp>
        <sp who="#fridericke">
          <speaker>FRIDERICKE.</speaker>
          <l> Sie erblassen, Langen! Was gibts? was ists?</l>
        </sp>
        <sp who="#langen">
          <speaker>LANGEN.</speaker>
          <l> Ich soll sogleich vor Ihro Majestät der Kaiserinn erscheinen.</l>
        </sp>
        <sp who="#lenchen">
          <speaker>LENCHEN.</speaker>
          <p> Und darüber erschrecken Sie? Ey, ey, Herr Bruder! ist das der Mann, der vorher die
            ganze Welt fressen wollte? der auf <hi>einmal,</hi> mit <hi>einem</hi> Wort, mit
              <hi>einem</hi> Druck alles zernichten, <pb n="146"/> zu Staub zermalmen wollt? – und
            jetzt zittern Sie, einer so gnädigen, so guten Monarchin unter die Augen zu treten!
              <hi>Ich</hi> wollte ja –</p>
        </sp>
        <sp who="#walz">
          <speaker>WALZ.</speaker>
          <p><hi>Ich</hi> wollte ja – freylich! wie dus verstehst, Gelbschnabel. – Ich bin gewiß
            keiner von den Furchtsamen, Sapperment! ich nehms mit mehr als einem auf, und habs
            bewiesen – aber wenn ich vor meinen Landesherrn treten soll, so klopft mein Herz allemal
            stärker; ich fühl so etwas, so etwas – das ich nicht sagen kann. – Wenns denn vollends
            eine Dame ist – da bin ich so klein –</p>
        </sp>
        <sp who="#langen">
          <speaker>LANGEN.</speaker>
          <l> Wer brachte denn den Befehl?</l>
        </sp>
        <sp who="#wilhelm">
          <speaker>WILHELM.</speaker>
          <p> Ein Herr, den ich nicht kenne; er wollte durchaus wissen, wo Sie wären; wollte mit mir
            gehn, Sie aufsuchen helfen: ich mußt ihm hoch und theuer versprechen, es Ihnen gleich zu
            wissen zu thun, und heiligst versichern, daß ich nicht eigentlich wüßte, wo Sie wären;
            sonst hätt er mich nicht allein gehn lassen.</p>
        </sp>
        <sp who="#langen">
          <speaker>LANGEN.</speaker>
          <l> Hat ihn meine Mutter gesehen?</l>
        </sp>
        <sp who="#wilhelm">
          <speaker>WILHELM.</speaker>
          <p> Nein; sie ist schon eine ganze Stunde aus: im Herweg hab ich sie von weitem sehn nach
            Haus gehn; sie sah wider Gewohnheit ganz munter aus –</p>
        </sp>
        <sp who="#langen">
          <speaker>LANGEN.</speaker>
          <p> Gut – ich komme gleich. <hi>Wilhelm ab.</hi> Himmel! ein so unerwarteter, so
            dringender Befehl, was mag der wohl auf sich haben?</p>
          <pb n="147"/>
        </sp>
        <sp who="#lenchen">
          <speaker>LENCHEN.</speaker>
          <l> Was anders, als etwas angenehmes? kommt er denn nicht von unsrer guten Kaiserinn?</l>
        </sp>
        <sp who="#fridericke">
          <speaker>FRIDERICKE.</speaker>
          <l> Lenchen hat Recht. Warum wollen Sie sich denn ohn alle Ursach ängstigen?</l>
        </sp>
        <sp who="#langen">
          <speaker>LANGEN.</speaker>
          <p> Gott gebs! – Werner! wenn Sie mich betrogen hätten – Verzeihn Sie, es war nur so ein
            Gedanke, der mir durch die Seele fuhr – Aufs Wiedersehn: gleich nach der Audienz bin ich
            wieder hier.</p>
        </sp>
        <sp who="#fridericke">
          <speaker>FRIDERICKE.</speaker>
          <l> Thun Sies ja, mein lieber Langen! gleich nach der Audienz. Ich werd Sie mit Ungedult
            erwarten.</l>
        </sp>
        <sp who="#langen">
          <speaker>LANGEN.</speaker>
          <p> Und ich keinen Augenblick Ruhe haben, bis ich Sie wieder seh. Adieu! – Rickchen, bey
            Gott! gleich nach der Audienz, oder – nie mehr.<hi> Ab.</hi>
          </p>
        </sp>
        <sp who="#walz">
          <speaker>WALZ.</speaker>
          <p> Kleine, mach Anstalt zum Mittagessen; ich will indessen bey meinen Leuten noch ein
            wenig die Rond machen. <hi>Er und Lenchen ab.</hi>
          </p>
        </sp>
        <sp who="#fridericke">
          <speaker>FRIDERICKE.</speaker>
          <p> Oder nie mehr! – Ich muß gestehn: ganz wohl ist mir bey der Sach auch nicht, wenn ich
            mich gleich so gestellt habe. Sollte die Einwilligung seiner Mutter auch wohl von Herzen
            gegangen seyn? Ich trau ihr kaum halb; sie war zu erbittert auf unser Haus –</p>
        </sp>
        <sp who="#werner">
          <speaker>WERNER.</speaker>
          <p> Sie müßte ein Teufel seyn, wenn sie sich so hätte verstellen können; unmöglich! die
            Vorstellungen, die ich ihr machte, waren so dringend, <pb n="148"/> daß sie ihnen Gehör
            geben mußte. Anfangs freylich machte sie mir allerhand Einwürfe, die ich aber um so viel
            eher übern Haufen werfen konnte, da ich kaltblütig und bey der Sache selbst nicht
            intereßirt war. Sie fieng an zu wanken; ich drang besser in sie, schilderte die
            Verzweiflung ihres Sohns, die unglücklichen Folgen, die sie haben könnt, mit so
            lebendigen Farben, daß sie vollkommen nachgab, und mich im gelassensten, ruhigsten Ton
            von der Welt bat, ihrem Sohn zu sagen, sie hätte ihre Gesinnung verändert; sobald sie
            wieder nach Haus käme, würde er nicht ohne Erstaunen ihren wahren Entschluß erfahren.
            –</p>
        </sp>
        <sp who="#fridericke">
          <speaker>FRIDERICKE.</speaker>
          <p> Desto besser! so kann ich also meinen Langen ganz ruhig erwarten. – Wenn je noch was
            vorfallen sollte, so verlaß ich mich auf Sie, Herr Werner; ich kenne Sie erst von heute,
            aber Sie haben sich mein ganzes Zutraun eigen zu machen gewußt.</p>
        </sp>
        <sp who="#werner">
          <speaker>WERNER.</speaker>
          <p> Ich werd es zu verdienen suchen; wenn ich was zu Ihrer Beruhigung, zu Ihrem und
            Langens Glücke beytragen kann, werd ich gewiß Ihren Wink nicht erst erwarten. <hi>Geht
              ab.</hi>
          </p>
        </sp>
        <sp who="#fridericke">
          <speaker>FRIDERICKE.</speaker>
          <l> Bald werden wir uns also öfters zu sehn bekommen.</l>
        </sp>
      </div>
      <div type="act">
        <head><pb n="149"/> Fünfter Akt.</head>
        <stage>
          <hi>Ein großer öffentlicher Platz: auf jeder Seite zwo breite Straßen gegen einander über;
            eine davon ganz im Grund. Verschiedene Personen gehn in der Mitte des Platzes
            spatzieren. Werner und Wilhelm kommen linker Hand aus der vordersten Straß heraus.</hi>
        </stage>
        <sp who="#wilhelm">
          <speaker>WILHELM</speaker>
          <stage>
            <hi>auf die hinterste Straße von der nemlichen Seite deutend.</hi>
          </stage>
          <p> Sehn Sie! da muß er herauskommen, und die Straße hier <hi>Auf die vorderste gegenüber
              zeigend.</hi> führt grad an die Reitschule. Er kann Ihnen unmöglich entgehn.</p>
        </sp>
        <sp who="#werner">
          <speaker>WERNER.</speaker>
          <p> Gut! ich will ihn erwarten. Gerechter Gott! wo will das noch hinaus? Hat ers dann von
            der Mutter selbst gehört, daß sie einen Fußfall vor der Kaiserinn gethan hat?</p>
        </sp>
        <sp who="#wilhelm">
          <speaker>WILHELM.</speaker>
          <p> Nein! ihr Herzpüppchen, die Mamsell Caroline, hats im Haus herumposaunt, und ist dabey
            herumgesprungen, wie ein Ziegenbock.</p>
        </sp>
        <sp who="#werner">
          <speaker>WERNER.</speaker>
          <l> Das gleicht ihr; es ist just so ein Geschöpf, wie die Alte.</l>
        </sp>
        <sp who="#wilhelm">
          <speaker>WILHELM.</speaker>
          <p> Ich muß wieder nach Haus gehn, sonst krieg ich mein Theil, wenn sie mich mißt. – Den
            Heimweg werden Sie jetzt doch finden?</p>
        </sp>
        <sp who="#werner">
          <speaker>WERNER.</speaker>
          <l> Wollt, ich dörft ihn gar nicht mehr suchen: geh er nur.</l>
        </sp>
        <sp who="#wilhelm">
          <speaker>WILHELM</speaker>
          <stage>
            <hi>im Fortgehn.</hi>
          </stage>
          <l> Kommen Sie zu Tisch?</l>
          <pb n="150"/>
        </sp>
        <sp who="#werner">
          <speaker>WERNER.</speaker>
          <p> Schwerlich! – ich bin satt bis an Hals, wenn ich mir das Vipernzeug nur denke.
              <hi>Wilhelm ab.</hi> Solche Bosheit im weiblichen Geschlecht, im seynwollenden
            schönern Theil der Schöpfung! Gott – Gott! <hi>Geht unruhig und gedankenvoll auf und ab,
              sieht öfters nach der Straße, wo Langen herkommen soll. Auf einmal kommt Walz rechter
              Hand aus der vordersten Straße heraus: sobald er Wernern sieht, ruft er ihm zu.</hi>
          </p>
        </sp>
        <sp who="#walz">
          <speaker>WALZ.</speaker>
          <l> Das ist schön, Sapperment! recht schön; es kommt immer besser.</l>
        </sp>
        <sp who="#werner">
          <speaker>WERNER.</speaker>
          <l> Wie? haben Sies auch schon erfahren, Herr Walz?</l>
        </sp>
        <sp who="#walz">
          <speaker>WALZ.</speaker>
          <l> Ob ichs erfahren habe? Zum Henker auch! Ist nicht in meinem Beyseyn, mir unter der
            Nase paßirt?</l>
        </sp>
        <sp who="#werner">
          <speaker>WERNER.</speaker>
          <l> In Ihrem Beyseyn hätte sie Bosheit genug gehabt, so was auszuführen?</l>
        </sp>
        <sp who="#walz">
          <speaker>WALZ.</speaker>
          <p> Herre! was schwätzt er von Bosheit? ich laß meiner Monarchin nichts nachreden. Sie
            meynts allemal gut mit uns, wenn wirs gleich nicht einsehn.</p>
        </sp>
        <sp who="#werner">
          <speaker>WERNER.</speaker>
          <p> Ich sprach nicht von Ihrer Monarchin; ich verehre sie so gut, wie Sie immer. – Ich
            dachte, Sie wüßtens schon: von der Justitzräthinn.</p>
        </sp>
        <sp who="#walz">
          <speaker>WALZ.</speaker>
          <p> Justitzräthinn? Was kümmert mich die! die könnt meintwegen, sobald sie wollt,
            hinfahren, wo der Pfeffer wächst. – Von meiner <pb n="151"/> Tochter hab ich gesprochen,
            Herre! von meiner Tochter, die sie mir in Arrest genommen haben.</p>
        </sp>
        <sp who="#werner">
          <speaker>WERNER.</speaker>
          <l> Ihre Tochter in Arrest?</l>
        </sp>
        <sp who="#walz">
          <speaker>WALZ.</speaker>
          <p> Ja doch, meine Tochter: vom Essen weg haben sie mir sie in ein Kloster geführt; als
            ich fragte: warum? wieß man mir, statt aller Antwort einen kaiserlichen Befehl vor, und
            da mußt ich – verstummen.</p>
        </sp>
        <sp who="#werner">
          <speaker>WERNER.</speaker>
          <p> Freund! Langen! – nein, das erträgt er nicht! – <hi>dem</hi> Streich erliegt er. Ganz
            gewiß ist das schon eine Folge des Fußfalls –</p>
        </sp>
        <sp who="#walz">
          <speaker>WALZ.</speaker>
          <l> Was für ein Fußfall? – Wer hat einen Fußfall gethan?</l>
        </sp>
        <sp who="#werner">
          <speaker>WERNER.</speaker>
          <l> Die Justitzräthinn – bei der Kaiserinn, die Heyrath zu hintertreiben.</l>
        </sp>
        <sp who="#walz">
          <speaker>WALZ.</speaker>
          <p> So! – O Herre ich kann auch knien, ich kann auch einen Fußfall thun! stehenden Fußes
            will ich hin, will mir mein Kind wieder losflehen, will ein Gelübde thun, daß sie Langen
            nicht kriegen soll – mein gutes, liebes Kind, den Trost meines Alters, das Ebenbild
            seiner Mutter. – O wer doch ein alt Weib wäre, und recht flennen dörft!</p>
        </sp>
        <sp who="#werner">
          <speaker>WERNER.</speaker>
          <p> Dadurch könnten Sie zwar sich, aber weder Langen noch ihrer Tochter helfen. – Folgen
            Sie mir Herr Walz, und warten Sie bis Langen wie der zurückkommt. Ich hoff immer, <pb
              n="152"/> es soll ihm geglückt haben, der Monarchin die wahre Beschaffenheit der
            Sachen vorzutragen.</p>
        </sp>
        <sp who="#walz">
          <speaker>WALZ.</speaker>
          <l> Wenn er das gekonnt hat!</l>
        </sp>
        <sp who="#werner">
          <speaker>WERNER.</speaker>
          <l> Verliebt genug ist er um beredt zu seyn.</l>
        </sp>
        <sp who="#walz">
          <speaker>WALZ.</speaker>
          <p> Die wahre Beschaffenheit der Sachen! da steckts: wer weis, wie falsch die verfluchte
            Schlange sich erfrecht hat, Ihro Majestät meine Tochter und mich abzumahlen: sie ist
            Teufels genug um uns für die Verführer ihres Sohns ausgegeben zu haben; und wenn sies
            gethan hat, so hat sies in ihren Hals n'ein gelogen. Hätten sich die beiden Leute nicht
            so herzlich geliebt, Assessor hin, Assessor her, ich will ein Schurke seyn, wenn er
            jemals mein Jawort gekriegt hätte.</p>
        </sp>
        <sp who="#werner">
          <speaker>WERNER.</speaker>
          <p> Eben deswegen Herr Walz müssen wir erst von Langen hören, wie die Audienz abgelaufen –
            Ihre Tochter ist ja gut aufgehoben.</p>
        </sp>
        <sp who="#walz">
          <speaker>WALZ.</speaker>
          <p> Immerhin! sie ist doch nicht bei ihrem Vater: das arme Kind fiel in Ohnmacht, als sies
            fortschleppten; – Vater! Langen! war alles, was sie sagte – weg war sie.</p>
        </sp>
        <sp who="#werner">
          <speaker>WERNER.</speaker>
          <p> Kein Wort mehr, guter Alter! kein Wort mehr; sonst möcht ich mein Daseyn verfluchen;
            und dennoch kann ich euch, kann ich Langen vielleicht noch was nützen. – Dort seh ich
            ihn kommen; mit starken Schritten kommt er – entfernen Sie sich, ich beschwöre Sie, sie
              <pb n="153"/> möchten sich verreden, und ich muß ihn erst ausforschen, eh er alles
            erfahren darf. Gott! wie werd ichs ihm vorbringen.</p>
        </sp>
        <sp who="#walz">
          <speaker>WALZ.</speaker>
          <p> Ey was vorbringen! man sagts ihm grad heraus, ohne lang um den Brey herumzugehn – bin
            ich doch Vater, und hat kein Mensch gefragt, wie man mirs vorbringen wollte. <hi>Geht
              linker Hand in die vorderste Straße hinein, Werner auf Langen los; führt ihn an der
              Hand hervor.</hi>
          </p>
        </sp>
        <sp who="#langen">
          <speaker>LANGEN.</speaker>
          <l> Lassen Sie mich, oder kommen Sie mit: ich hab meinem Rickchen eine starke Scene zu
            beschreiben.</l>
        </sp>
        <sp who="#werner">
          <speaker>WERNER.</speaker>
          <l> Den Innhalt weis ich schon.</l>
        </sp>
        <sp who="#langen">
          <speaker>LANGEN</speaker>
          <stage>
            <hi>will sich losreissen.</hi>
          </stage>
          <l> So! also waren Sie mit vom Komplot! – Vorher muthmaßt' ichs nur, jetzt weis ichs
            gewiß.</l>
        </sp>
        <sp who="#werner">
          <speaker>WERNER.</speaker>
          <l> Freund! wie können Sie sich so was denken?</l>
        </sp>
        <sp who="#langen">
          <speaker>LANGEN.</speaker>
          <p> Mißbrauchen Sie doch dies edle Wort nicht! und wenn Sie nicht mit mir zu meiner
            Geliebten, zu meinem Kutschersmädchen wollen, so lassen Sie mich. – Schande, Schande!
            weis den Streich, den mir meine Rabenmutter spielen will, und kommt während der Zeit
            mich mit süßen Hoffnungen einzuschläfern. – Pfui dem –</p>
        </sp>
        <sp who="#werner">
          <speaker>WERNER.</speaker>
          <p> Sie verkennen mich Langen! aber ich vergebs Ihnen; kanns aber heiligst betheuren, daß
            ich Ihrer Mutter so viel Verstellungskunst selbst nicht zugetraut hätte.</p>
          <pb n="154"/>
        </sp>
        <sp who="#langen">
          <speaker>LANGEN.</speaker>
          <p> Armer Mensch! läßt sich von einem Weib am Narrenseil herumführen. Wer sollts ihm
            ansehn, daß er so dumm ist. Haben Sie noch kein Weib sonst gesehn?</p>
        </sp>
        <sp who="#werner">
          <speaker>WERNER.</speaker>
          <l> O ja!</l>
        </sp>
        <sp who="#langen">
          <speaker>LANGEN.</speaker>
          <p> Und wissen nicht, daß der Satan selbst nicht erfindrischer an Kunstgriffen und
            Diebsränken seyn kann, als dis betrügrische Geschlecht, wenn Eigennutz, Stolz, Neid und
            andre dergleichen ihm eigene Triebfedern sich ins Spiel mengen? – Der kluge Kopf!</p>
        </sp>
        <sp who="#werner">
          <speaker>WERNER.</speaker>
          <l> Sie machen doch Ausnahmen?</l>
        </sp>
        <sp who="#langen">
          <speaker>LANGEN.</speaker>
          <p> Ja, und eben weil ich die mache, und machen muß, eben deswegen, Herr! soll mein
            Rickchen, mein Kutschersmädchen die Meine werden, und sollt sich die ganze Welt gegen
            mich verschwören, sollt ich in Wäldern mit ihr herum irren, von Wurzeln und Wasser
            leben, wilde Thiere mit der Faust erschlagen, mir und meinem Rickchen Kleider zu
            verschaffen! – Zum leztenmal; jetzt lassen Sie mich; jeder Augenblick, den ich hier
            verziehe, ist verschwendet, dahin geschleudert, meiner Liebe, meiner Ruhe
            abgestohlen.</p>
        </sp>
        <sp who="#werner">
          <speaker>WERNER.</speaker>
          <p> Die Zeit wird mich rechtfertigen, Langen – Jezt beschwör ich Sie, mir nur noch mit
            drey Worten zu sagen, wie die Audienz abgelaufen?</p>
        </sp>
        <sp who="#langen">
          <speaker>LANGEN.</speaker>
          <p> Das geht Sie nun nichts mehr an! – Doch ja, Ihnen und Allen, die ihre Pflichten so <pb
              n="155"/> wenig kennen, zur Schande, muß ich Ihnen nur mahlen, wie huldreich, gnädig,
            menschenfreundlich die beste Monarchin mit mir gesprochen hat; wie sanftmüthig selbst
            die Verweise waren, die sie mir gegeben: wie nachdrücklich sie mir den ganzen Umfang
            meiner Pflichten gegen meine Mutter erklärte; wie liebreich, wie gütig sie alle die
            Einwürfe anhörte, die mir meine Liebe eingab. Selbst der Enthusiasmus und die Hitze, mit
            der ich meine Sache vertheidigte, mißfiel ihr zwar, aber beleidigte sie nicht. – Wär
            etwas vermögend mir meine Liebe aus dem Herzen zu reißen, Gott weis es, so hätt es diese
            Unterredung seyn müssen, aber sie hat zu tiefe Wurzeln gefaßt. – Thränen wollten mein
            Auge schwellen, als ich ihr sagen mußte, ich könnte dismal ihrem Befehl nicht gehorchen,
            müßte mirs in Ehrfurcht gefallen lassen, wenn sie mir das Brod wieder nähm, das ich
            lediglich ihrer Gnade zu danken hätte, wollte lieber arm und unglücklich seyn, als
            meinem trauten Mädchen meiner Liebe entsagen. Hättet ihr alle nur den zehnten Theil von
            dem Gefühl, das in ihren Augen glänzte, es wär nicht so weit mit mir gekommen. – Jetzt
            können Sie der Frau Justitzräthinn Rapport abstatten; ihr habt mich zum letztenmal
            gesehn. <hi>Reißt sich los, und eilt in die vorderste Straße rechter Hand hinein.</hi>
          </p>
        </sp>
        <sp who="#werner">
          <speaker>WERNER.</speaker>
          <l> Nicht so eilig Langen! Ihr Mädchen –</l>
          <pb n="156"/>
        </sp>
        <sp who="#langen">
          <speaker>LANGEN</speaker>
          <stage>
            <hi>im Forteilen.</hi>
          </stage>
          <p> Erwartet mich – das Verbot der Monarchin war nicht stark genug mich von diesem Besuch
            abzuhalten, was wollt ihr denn?</p>
        </sp>
        <sp who="#werner">
          <speaker>WERNER.</speaker>
          <p> Ein Wort nur! – Ihr Rickchen – Sie werden verzweifeln – Fort ist er, und hat mich
            nicht gehört. Gott wie schwarz muß ich ihm vorkommen! <hi>Will ihm nachgehn, steht
              wieder still, gedankenvoll da.</hi>
          </p>
        </sp>
        <sp who="#bettelweib">
          <speaker>BETTELWEIB</speaker>
          <stage>
            <hi>ein Kind auf dem Arm.</hi>
          </stage>
          <l> Gnädiger Herr, ein kleines Allmosen um Gottswillen – will auch für Sie beten.</l>
        </sp>
        <sp who="#werner">
          <speaker>WERNER.</speaker>
          <l> Seyd ihr Mutter?</l>
        </sp>
        <sp who="#bettelweib">
          <speaker>BETTELWEIB.</speaker>
          <p> Ja, mein schöner junger Herr, von drey Kindern, dis ist das kleinste, die andern
            laufen in der Welt herum, weis nicht wo?</p>
        </sp>
        <sp who="#werner">
          <speaker>WERNER.</speaker>
          <p> Man sollt euch die Kehle zuschnüren, die Brüste mit glühenden Zangen auspfetzen, und
            die Lücken mit Pech und Schwefel füllen; und ihr wollt für mich beten? – für euch! für
            euch!</p>
        </sp>
        <sp who="#bettelweib">
          <speaker>BETTELWEIB.</speaker>
          <l> Gottes Barmherzigkeit; wer sollte denn für dis kleine Würmchen hier sorgen?</l>
        </sp>
        <sp who="#werner">
          <speaker>WERNER.</speaker>
          <p> Wer für eure zwey andre auch sorgt. – Seyd ihr nur deswegen Frau geworden, um Kinder
            auf die Welt zu setzen, und sie alsdann jedem Unfall, jedem Unglück Preis geben?</p>
        </sp>
        <sp who="#bettelweib">
          <speaker>BETTELWEIB.</speaker>
          <p> Ja, mein gnädiger Herr, das waren ungerathne Jungens, liefen aus der Lehre fort,
            bestahlen ihre Meister; das mußt ich denn <pb n="157"/> ersetzen, und da behielt ich
            nicht einmal das Hemd auf dem Leibe.</p>
        </sp>
        <sp who="#werner">
          <speaker>WERNER.</speaker>
          <l> Menschheit! Menschheit! – Da! <hi>Giebt ihr was, geht der Straße zu, in die Langen
              gegangen.</hi>
          </l>
        </sp>
        <sp who="#bettelweib">
          <speaker>BETTELWEIB.</speaker>
          <l> Der Himmel belohns Ihnen!</l>
        </sp>
        <sp who="#werner">
          <speaker>WERNER</speaker>
          <stage>
            <hi>bebt, als er um die Ecke herum will, zurück, gleich darauf wird Langen in einer
              Sänfte über den Platz nach der Straße gegenüber zu getragen.</hi>
          </stage>
          <l> Freund! <hi>Langen kehrt das Gesicht weg.</hi> Langen! es ist Ihnen doch kein Unglück
            zugestoßen?</l>
        </sp>
        <sp who="#langen">
          <speaker>LANGEN.</speaker>
          <l> Zweymal schon: als ich geboren wurde, und als ich Sie zum Freunde nahm.</l>
        </sp>
        <sp who="#werner">
          <speaker>WERNER.</speaker>
          <l> Haben Sie etwa gar Hand an sich selbst – Brauchen Sie Hülfe? – Warum hörten Sie mich
            nicht?</l>
        </sp>
        <sp who="#ein_officier">
          <speaker>EIN OFFICIER</speaker>
          <stage>
            <hi>der in einiger Entfernung der Sänfte nachgieng, und hier sich ihr nähert.</hi>
          </stage>
          <p> Mein Herr! hier ist der Ort nicht mit meinem Gefangenen zu sprechen; sein Arrest wird
            ganz leidlich seyn, Sie können ihn in seinem Zimmer besuchen. <hi>Das Volk fängt an zu
              gaffen.</hi>
          </p>
        </sp>
        <sp who="#werner">
          <speaker>WERNER.</speaker>
          <l> Langen Ihr Gefangener!</l>
        </sp>
        <sp who="#ein_officier">
          <speaker>OFFICIER.</speaker>
          <p> Auf Befehl Ihro Majestät mußt ich ihn an des Kutschers Haus erwarten, sonst
            allenthalben wär er frey geblieben; hier mußt ich ihm den Arrest ankündigen. <hi>Zu den
              Trägern.</hi> Fort! sonst gibts ein Auflauf. <hi>Zu Langen.</hi> Die Vorhänge können
            Sie zuziehn: so bald Sie wollen.</p>
          <pb n="158"/>
        </sp>
        <sp who="#langen">
          <speaker>LANGEN.</speaker>
          <p> Nein, mein Herr! ein armer Sünder, der zum Hochgericht geführt wird, muß sich von
            Jedermann unter die Augen sehn lassen, selbst von seinen Verräthern. <hi>Sänfte ab;
              Officier nach.</hi>
          </p>
        </sp>
        <sp who="#werner">
          <speaker>WERNER.</speaker>
          <l> Sein Mädchen im Kloster! – Er im Arrest! – Und das will eine Mutter seyn! <hi>Ab.</hi>
          </l>
        </sp>
      </div>
      <div type="act">
        <head><pb n="159"/> Sechster Akt.</head>
        <stage>
          <hi>Langens Studierstube. Die Thüre des Nebenzimmers ist etwas offen. Werner sitzt am
            Schreibtisch und ist beschäfftigt, Papiere in Ordnung zu bringen.</hi>
        </stage>
        <sp who="#wilhelm">
          <speaker>WILHELM</speaker>
          <stage>
            <hi>kommt aus dem Nebenzimmer.</hi>
          </stage>
          <p> Aber um Gotts willen, Herr Werner! warum gehn Sie nicht auch und ruhen ein wenig;
            jetzt, da mein Herr selbst schläft, hätten Sie die beste Gelegenheit dazu: – Wenn Sie so
            fort machen, wo solls hinaus? Sie müssen auch liegen bleiben, und dann gnade Gott uns
            Armen!</p>
        </sp>
        <sp who="#werner">
          <speaker>WERNER.</speaker>
          <l> Er meynts gut mit mir, Wilhelm! ich danke ihm.</l>
        </sp>
        <sp who="#wilhelm">
          <speaker>WILHELM.</speaker>
          <p> Bedenken Sie nur selbst: in den drey Wochen, die mein Herr so traurig und elend da
            liegt, haben Sie gewiß keine dreymal sechs Stunden in Ordnung geschlafen.</p>
        </sp>
        <sp who="#werner">
          <speaker>WERNER.</speaker>
          <p> Wer kann helfen, mein guter Wilhelm! was seyn muß, muß seyn. Es ist schon zwey,
            dreymal nach verschiedenen Schriften geschickt worden: wer soll sie denn aussuchen, wenn
            ich es nicht thue? – <hi>Bringt einen geschriebenen Quartband aus einer Schublade
              hervor.</hi> Das ist ja meine eigene Handschrift – Gott! wie kommt die – meine
            Abhandlung – Wilhelm! ich dachte, die wäre schon bald gedruckt; er hat ja das Geld davor
            gebracht; wie kommt sie denn wieder hieher?</p>
          <pb n="160"/>
        </sp>
        <sp who="#wilhelm">
          <speaker>WILHELM.</speaker>
          <p> Geld, Herr Werner! hab ich so wenig gebracht, daß mir vielmehr der Buchhändler das
            Manuscript wieder an meinen Herrn zurück gab.</p>
        </sp>
        <sp who="#werner">
          <speaker>WERNER</speaker>
          <stage>
            <hi>betroffen und nachdenkend.</hi>
          </stage>
          <p> In diesem Zug erkenn ich ihn ganz wieder: Edle wohlthätige Seele! – Gerechter Gott!
            kannst du denjenigen so im Unglücke sehn, der, gleich dir, stets für andre zu sorgen
            bedacht war! – Wilhelm, bestell er den Pack Akten hier an seine Addresse. <hi>Wilhelm
              ab; bald darauf kommen Justitzräthinn und Caroline zur Haupthüre herein: als sie
              Langen nicht sehn, gehn sie auf das Nebenzimmer los.</hi>
          </p>
        </sp>
        <sp who="#werner">
          <speaker>WERNER.</speaker>
          <l> Wo wollen Sie hin? er schläft.</l>
        </sp>
        <sp who="#justitzräthin">
          <speaker>JUSTITZRÄTHIN.</speaker>
          <l> Ich werd Sie doch nicht um Erlaubniß fragen, wenn ich meinen Sohn besuchen will.</l>
        </sp>
        <sp who="#werner">
          <speaker>WERNER.</speaker>
          <p> Man sollte Wunder denken, wie sehr er Ihnen anliegt – aber jetzt können Sie ihn nicht
            sehn; der Doktor hats verboten.</p>
        </sp>
        <sp who="#justitzräthin">
          <speaker>JUSTITZRÄTHIN.</speaker>
          <l> Das Verbot gilt mir nicht; – ich bin seine Mutter.</l>
        </sp>
        <sp who="#caroline">
          <speaker>CAROLINE</speaker>
          <stage>
            <hi>in einem naseweisen Ton.</hi>
          </stage>
          <l> Und ich seine Schwester.</l>
        </sp>
        <sp who="#werner">
          <speaker>WERNER</speaker>
          <stage>
            <hi>wirft Carolinen einen verächtlichen Blick zu; zur Justitzräthin.</hi>
          </stage>
          <l> Sie habens ihn fühlen lassen!</l>
        </sp>
        <sp who="#caroline">
          <speaker>CAROLINE.</speaker>
          <l> Mama, sieh Sie: der Christian darf an seinem Bett sitzen, aber uns will man nicht zu
            ihm lassen.</l>
          <pb n="161"/>
        </sp>
        <sp who="#justitzräthin">
          <speaker>JUSTITZRÄTHIN.</speaker>
          <l> Dem wird der Doktor wohl ein Privilegia gegeben haben.</l>
        </sp>
        <sp who="#werner">
          <speaker>WERNER.</speaker>
          <p> Er hat nicht nur ein Privilegium, sondern sogar Befehl, soviel möglich um ihn zu seyn,
            weil der noch allein fähig ist, ihn etwas zu zerstreuen.</p>
        </sp>
        <sp who="#justitzräthin">
          <speaker>JUSTITZRÄTHIN</speaker>
          <stage>
            <hi>zur Caroline.</hi>
          </stage>
          <l> Komm, wir wollen sehn, ob er sanft schläft.</l>
        </sp>
        <sp who="#werner">
          <speaker>WERNER</speaker>
          <stage>
            <hi>stellt sich ihnen in Weg, in einem gesetzten Ton.</hi>
          </stage>
          <p> Madam! ich rath Ihnen: wenn ich nicht Gewalt brauchen soll, so gehn Sie keinen Schritt
            weiter. – Misgönnen Sie dem armen Schlachtopfer Ihrer tollen Eitelkeit etwa gar das
            bischen Schlaf, das ihm der Himmel schenkt? – Seit so langer Zeit ist das wieder der
            erste, der ihm die Augen zudrückt.</p>
        </sp>
        <sp who="#caroline">
          <speaker>CAROLINE.</speaker>
          <p> Mama! nicht wahr, wenn der Bruder stirbt, da müssen wir trauren, und da bekomm ich ein
            schwarzes Kleid?</p>
        </sp>
        <sp who="#justitzräthin">
          <speaker>JUSTITZRÄTHIN.</speaker>
          <l> Freylich – ich hoff aber, es soll nicht so weit kommen.</l>
        </sp>
        <sp who="#werner">
          <speaker>WERNER.</speaker>
          <p> Das ist noch das geringste, was Sie zu befürchten haben; und, weh Ihnen! wenn einst
            die Gewissensbisse zu spät – <hi>Caroline will sich hinter ihm hineinschleichen.</hi>
            Schlangenbrut! willst du zu rück bleiben! – <hi>Reißt sie zurück.</hi>
          </p>
        </sp>
        <sp who="#caroline">
          <speaker>CAROLINE.</speaker>
          <l> Mama! Mama! <hi>Weint, und verbirgt das Gesicht an ihrer Mutter.</hi>
          </l>
          <pb n="162"/>
        </sp>
        <sp who="#justitzräthin">
          <speaker>JUSTITZRÄTHIN.</speaker>
          <p> So! also wär ich wohl die Schlange? Gut, mein Herr! mein Sohn wird nicht immer krank
            seyn, und alsdann werd ich mir Satisfaxion zu verschaffen wissen.</p>
        </sp>
        <sp who="#werner">
          <speaker>WERNER.</speaker>
          <l> So viel Sie wollen; wär er auf diese Gefahr nur wieder gesund!</l>
        </sp>
        <sp who="#justitzräthin">
          <speaker>JUSTITZRÄTHIN.</speaker>
          <p> Er wärs schon längst, wenn ihr ihm nicht immer neue Grillen in Kopf setztet: – könnt
            ich immer um ihn seyn, ich wollt ihn bald –</p>
        </sp>
        <sp who="#werner">
          <speaker>WERNER.</speaker>
          <l> Vollends ins Grab geärgert haben.</l>
        </sp>
        <sp who="#justitzräthin">
          <speaker>JUSTITZRÄTHIN.</speaker>
          <l> Aber kommt mir der verdammte Kerl mit dem großen Schnurrbart nur wieder über die
            Schwelle! –</l>
        </sp>
        <sp who="#walz">
          <speaker>WALZ</speaker>
          <stage>
            <hi>der bey den letzten Worten zur Thür herein kam, ohne daß ihn jemand sah, laut.</hi>
          </stage>
          <l> Bin ich etwa dadurch gemeint?</l>
        </sp>
        <sp who="#justitzräthin #caroline">
          <speaker>JUSTITZRÄTHIN UND CAROLINE.</speaker>
          <l> Ah!</l>
        </sp>
        <sp who="#werner">
          <speaker>WERNER.</speaker>
          <l> Sachte! ums Himmels Willen, sachte! weckt ihn nicht.</l>
        </sp>
        <sp who="#walz">
          <speaker>WALZ.</speaker>
          <p> Eurer rothen Haar wegen komm ich beym Guckuk nicht her: das dörft ihr euch nicht
            einbilden. Wollt lieber den Teufel sehn, als euch Fratzengesichter. Käms nit drauf an,
            den armen Jungen wieder zurecht zu bringen, dem ihr den Kopf verrückt habt, hol mich
            dieser und der! wenn ich einen Tritt in euer Haus thun möchte.</p>
          <pb n="163"/>
        </sp>
        <sp who="#justitzräthin">
          <speaker>JUSTITZRÄTHIN.</speaker>
          <p> Schon gut! schon gut! ich hätt ihm den Kopf verrückt? weiß besser, wers gethan hat.
              <hi>Mit Carolinen ab.</hi>
          </p>
        </sp>
        <sp who="#walz">
          <speaker>WALZ.</speaker>
          <p> Hast Zeit, daß du gehst. – Ich bin niemands Feind, Herr Werner! aber der Frau, Stück
            vor Stück könnt ich ihr die Seel aus dem Leibe reissen sehn.</p>
        </sp>
        <sp who="#werner">
          <speaker>WERNER.</speaker>
          <l> Hälfs für was?</l>
        </sp>
        <sp who="#walz">
          <speaker>WALZ</speaker>
          <stage>
            <hi>guckt ihn bedenklich an.</hi>
          </stage>
          <l> Da hat der Herr wieder Recht. – Meintwegen; <hi>Gott</hi> mags richten. Ist der Doktor
            heut schon da gewesen?</l>
        </sp>
        <sp who="#werner">
          <speaker>WERNER.</speaker>
          <l> Noch nicht! vermuthlich hat die Reih unser Quartier noch nicht getroffen.</l>
        </sp>
        <sp who="#walz">
          <speaker>WALZ.</speaker>
          <p> Möcht doch keinen Doktor haben, der in der Kutsch Visiten macht, und wenn er mich noch
            dazu bezahlen wollt. – Muß man sichs nicht ordentlich für eine Gnade schätzen, wenn sie
            sich fürs doppelte Geld zu einem bemühn.</p>
        </sp>
        <sp who="#werner">
          <speaker>WERNER.</speaker>
          <l> Dafür kann man sich auch auf sie verlassen.</l>
        </sp>
        <sp who="#walz">
          <speaker>WALZ.</speaker>
          <p> Ey was verlassen; ist der Herr etwa auch auf dem irrigen Wahn; als müßt ein Doktor
            zwölf Pfund Ziegenhaar auf dem Kopf schleppen, vor lauter Runzeln nicht mehr aus den
            Augen sehn, und ohne Krücken kaum fortkommen können, wenn er was leisten soll? – Ich sag
            Ihnen: ein junger Mensch, der etwas gelernt hat, und sein Glück noch erst machen will,
            giebt sich <pb n="164"/> mehr Mühe, und studirt seinen Kranken weit besser, als die
            alten Graubärte, die schon ganze Kirchhöfe voll kurirt haben.</p>
        </sp>
        <sp who="#werner">
          <speaker>WERNER.</speaker>
          <l> Hie und da mag der Fall wohl wahr seyn.</l>
        </sp>
        <sp who="#walz">
          <speaker>WALZ.</speaker>
          <l> Hat der Assessor heut schon gebadet?</l>
        </sp>
        <sp who="#werner">
          <speaker>WERNER.</speaker>
          <l> Keine zwölf Pferde hätten ihn ins Wasser gebracht.</l>
        </sp>
        <sp who="#walz">
          <speaker>WALZ.</speaker>
          <l> Ihr seyd mir rechte Leut! mit drey Worten hab ich ihn drinn.</l>
        </sp>
        <sp who="#werner">
          <speaker>WERNER.</speaker>
          <l> Dafür sind Sie auch Rickchens Vater.</l>
        </sp>
        <sp who="#walz">
          <speaker>WALZ.</speaker>
          <l> Leider!</l>
        </sp>
        <sp who="#werner">
          <speaker>WERNER.</speaker>
          <l> Warum, leider?</l>
        </sp>
        <sp who="#walz">
          <speaker>WALZ.</speaker>
          <p> Ach Herre! das kann er nicht begreifen, wie schwer es ist, Vater zu seyn, wenn mans
            recht seyn will. Da bin ich im Kloster gewesen: Zehrt sich das arme Mädel nicht ab, daß
            es ein Jammer ist; so dürr, wie der Schatten an der Wand, und so blaß, wie ein
            Innschlittkuchen – Ich werd auch noch zum Narren! – Das arme Ding frißt seinen Gram so
            ganz in sich hinein –</p>
        </sp>
        <sp who="#werner">
          <speaker>WERNER.</speaker>
          <l> In kurzem, hoff ich, soll das alles sich ändern; der Herr Staatsrath –</l>
        </sp>
        <sp who="#walz">
          <speaker>WALZ.</speaker>
          <l> Sind Sie bey ihm gewesen?</l>
        </sp>
        <sp who="#werner">
          <speaker>WERNER.</speaker>
          <p> Freylich, und hab ihm alles erzählt, alles vorgestellt; er war ganz gerührt. Der
            Zustand des armen Langen hat ihm beynahe <pb n="165"/> Thränen ausgepreßt, und über die
            heimtückische Bosheit seiner Mutter hat er die Zähne geknirscht.</p>
        </sp>
        <sp who="#walz">
          <speaker>WALZ.</speaker>
          <p> Er will sich also unsrer annehmen, will dafür sorgen, daß ich mein Mädel wieder
            bekomme? der brave Herr!</p>
        </sp>
        <sp who="#werner">
          <speaker>WERNER.</speaker>
          <p> Sobald der Hof von Schönbrunn zurückkommt, will er Ihro Majestät die Sache im rechten
            Licht zeigen; er meynts gar gut mit Langen: wenns auf ihn ankäm, müßt gewiß die
            Justitzräthin für ihre verwegne Verläumdung die Stelle Ihrer Tochter ersetzen. – Eins
            nur müssen wir noch besorgen; – Langens Feinde haben ausgesprengt, seine Krankheit wäre
            untheilbar; auf allen Fall will ers deswegen vom Medico attestirt haben, wie es
            eigentlich um sein Gesundheitsumstände aussieht.</p>
        </sp>
        <sp who="#walz">
          <speaker>WALZ.</speaker>
          <p> O ein Attestat soll uns der Pillendreher gleich aufsetzen. Ich hör einen Wagen
            anfahren: vielleicht ist ers.</p>
        </sp>
        <sp who="#werner">
          <speaker>WERNER</speaker>
          <stage>
            <hi>geht ans Nebenzimmer, sieht hinein, Christian kommt herausgeschlichen.</hi>
          </stage>
          <l> Schläft dein Bruder noch? Christian!</l>
        </sp>
        <sp who="#christian">
          <speaker>CHRISTIAN.</speaker>
          <p> O ja! er dreht sich aber so unruhig herum; ein paarmal hat er ordentlich gelacht, aber
            im Schlaf nur: hernach hat er mit den Händen gefochten, als wenn er Händel hätte;
            endlich hat er lang, gar lang geweint, aber nur im Schlaf, und jetzt ist er still
            geworden.</p>
          <pb n="166"/>
        </sp>
        <sp who="#werner">
          <speaker>WERNER.</speaker>
          <l> So bald er erwacht, mein Sohn, so ruf mich.</l>
        </sp>
        <sp who="#christian">
          <speaker>CHRISTIAN.</speaker>
          <l> Das will ich thun, Herr Werner!</l>
        </sp>
        <sp who="#werner">
          <speaker>WERNER</speaker>
          <stage>
            <hi>geht dem Doktor entgegen.</hi>
          </stage>
          <l> Endlich hat unser Patient etwas Ruhe wieder; seit zwo Stunden ungefähr schläft er.</l>
        </sp>
        <sp who="#doktor">
          <speaker>DOKTOR.</speaker>
          <l> Das hat meine Medicin gethan: ich dachte mirs wohl. Hat er heut wieder einen
            Paroxismum gehabt?</l>
        </sp>
        <sp who="#walz">
          <speaker>WALZ.</speaker>
          <l> Er ist ja ganzer sechs Tage nicht draus gekommen.</l>
        </sp>
        <sp who="#doktor">
          <speaker>DOKTOR.</speaker>
          <l> Da hat man gewiß meine Verordnung nicht recht befolgt.</l>
        </sp>
        <sp who="#walz">
          <speaker>WALZ.</speaker>
          <p> So macht ihr Herren es immer: geht was gut, so hats eure Kunst gethan; gehts übel, so
            muß der Fehler sonstwo stecken.</p>
        </sp>
        <sp who="#doktor">
          <speaker>DOKTOR.</speaker>
          <l> Ganz gewiß hat er wieder was in die Augen bekommen, das ihn rappelköppisch gemacht
            hat.</l>
        </sp>
        <sp who="#werner">
          <speaker>WERNER.</speaker>
          <p> So viel mir möglich war, nicht: ich hab sogar seine Mutter und Schwester entfernt,
            weil ihn ihr Anblick allemal aufbringt.</p>
        </sp>
        <sp who="#doktor">
          <speaker>DOKTOR.</speaker>
          <p> Wohl gethan, mein Herr! sehr wohl gethan; aber nicht genug, Sie müssen ihm gar keine
            Zeit lassen, auf seine Lieblings-Ideen zu kommen.</p>
        </sp>
        <sp who="#walz">
          <speaker>WALZ.</speaker>
          <p> Ja, wer das könnte! Ein Wort, ein Nichts kann ihm drauf helfen. Wenn man meynt er ist
            am ruhigsten, so gehts wieder desto ärger an.</p>
          <pb n="167"/>
        </sp>
        <sp who="#doktor">
          <speaker>DOKTOR.</speaker>
          <l> Ganz gewiß werden die kalten Bäder nicht ordentlich gebraucht.</l>
        </sp>
        <sp who="#walz">
          <speaker>WALZ.</speaker>
          <l> Ja doch! ich setz ihn allemal selbst hinein.</l>
        </sp>
        <sp who="#doktor">
          <speaker>DOKTOR.</speaker>
          <p> Sorgen Sie ja, daß er seinen Trank auf die Minute nimmt; – <hi>per epicrasin
              laxantia</hi> sind in solchen Umständen –</p>
        </sp>
        <sp who="#walz">
          <speaker>WALZ.</speaker>
          <l> Wenn ich nur einmal Besserung sähe, es wird vielmehr immer ärger.</l>
        </sp>
        <sp who="#doktor">
          <speaker>DOKTOR.</speaker>
          <p> Das macht, weil er im Gemüth nicht ruhig ist; wenns erst da geholfen wäre, so sollt
            sich das andre schon geben, denn wie der weise Vater Galenus schon gesagt hat:
              <hi>cessante causa, cessat effectus.</hi>
          </p>
        </sp>
        <sp who="#walz">
          <speaker>WALZ.</speaker>
          <p> Das wars eben Herr Doktor, – das wars. Wissen Sie was, wir haben ein schönes Mittel
            dahin zu gelangen, Sie müssen uns aber helfen.</p>
        </sp>
        <sp who="#doktor">
          <speaker>DOKTOR</speaker>
          <stage>
            <hi>will fortgehn.</hi>
          </stage>
          <p> Ganz gehorsamer Diener! Recepte, Konsultationen; so viel Sie wollen, aber das andre
            ist meines Amts nicht.</p>
        </sp>
        <sp who="#walz">
          <speaker>WALZ.</speaker>
          <l> Es wird nicht bezahlt, nicht wahr?</l>
        </sp>
        <sp who="#werner">
          <speaker>WERNER.</speaker>
          <p> Still Herr Walz! Mein Herr Doktor, es kommt nur drauf an, uns gegen billige Belohnung
            ein Attestat zu geben, daß die Krankheit meines Freunds mehr im Gemüth als im Körper
            sitzt.</p>
          <pb n="168"/>
        </sp>
        <sp who="#doktor">
          <speaker>DOKTOR.</speaker>
          <p> Ja, so läßt sichs hören! – Den <hi>Statum morbi</hi> aufsetzen, das kann ich schon
            gegen billige – wie Sie gar wohl bemerkt haben. Den Augenblick! <hi>Setzt sich an den
              Schreibtisch, indem er das Papier zurecht legt.</hi> Man hat mich zwar schon dreimal
            in ein gewisses Haus zu einer Frau rufen lassen, die seit drey Tagen in Geburtsschmerzen
            liegt, sie kann aber noch ein Stündchen warten; warum lassens die Leut auf die lezte
            Extremität kommen, und schicken nicht eher? <hi>Schreibt.</hi>
          </p>
        </sp>
        <sp who="#walz">
          <speaker>WALZ</speaker>
          <stage>
            <hi>stampft mit dem Fuß, und schlägt sich vor die Stirn.</hi>
          </stage>
          <l> Sapperment!</l>
        </sp>
        <sp who="#doktor">
          <speaker>DOKTOR.</speaker>
          <l> Was fehlt ihm guter Freund?</l>
        </sp>
        <sp who="#walz">
          <speaker>WALZ.</speaker>
          <l> Da wars, als gäb mir Einer einen Stich ins Herz.</l>
        </sp>
        <sp who="#doktor">
          <speaker>DOKTOR.</speaker>
          <p><hi>Sanguis crassus, sanguis crassus,</hi> mein Freund! dickes, zähes Geblüt. Eine
            Aderlässe, je früher, je besser, das zieht das böse Geblüt vom Herzen. <hi>Schreibt
              immer fort.</hi>
          </p>
        </sp>
        <sp who="#walz">
          <speaker>WALZ.</speaker>
          <l> Haben Sie oft Ader gelassen? <hi>Werner winkt ihm zu schweigen.</hi>
          </l>
        </sp>
        <sp who="#doktor">
          <speaker>DOKTOR.</speaker>
          <l> Manches Jahr funfzehn, zwanzig und mehrmal.</l>
        </sp>
        <sp who="#walz">
          <speaker>WALZ.</speaker>
          <l> Sapperment! das hätt ich mir mein Lebtag nicht eingebildt.</l>
        </sp>
        <sp who="#werner">
          <speaker>WERNER.</speaker>
          <l> Ihrer gesunden Gesichtsfarbe und robustem Körper nach, meynt Herr Walz.</l>
        </sp>
        <sp who="#doktor">
          <speaker>DOKTOR.</speaker>
          <p> Ja meine Herren! und ich hab mit alle dem doch recht tüchtig in meiner Jugend gelebt;
              <pb n="169"/> und ich war lang jung, meine Herren! sehr lang, aber die Diät, die Diät
            –</p>
        </sp>
        <sp who="#walz">
          <speaker>WALZ.</speaker>
          <l> Die anzupreisen ist doch wohl Ihres Amts auch nicht?</l>
        </sp>
        <sp who="#doktor">
          <speaker>DOKTOR.</speaker>
          <p> Gesunden freylich nicht! bey guten Freunden aber thut man schon was übriges. – Hier,
            Herr Werner <hi>Giebt ihm den Statum morbi.</hi>
          </p>
        </sp>
        <sp who="#werner">
          <speaker>WERNER.</speaker>
          <l> Ich danke indessen – Mit dem Kranken –</l>
        </sp>
        <sp who="#doktor">
          <speaker>DOKTOR.</speaker>
          <p> Fahren Sie so fort, wie bisher; nur keine Aergernis! nur keine Aergernis! Empfehle
              mich.<hi> Geht ab, Werner bis an die Türe mit.</hi>
          </p>
        </sp>
        <sp who="#walz">
          <speaker>WALZ</speaker>
          <stage>
            <hi>speyt ihm nach.</hi>
          </stage>
          <p> Die Zipfelperücke hätt ich ihm vom Kopf reisen mögen! dem – Sapperment! ist der Kerl
            nicht hartmäuliger und unempfindlicher als ein Karrengaul, der zehn Jahre in der Mühle
            getrieben hat.</p>
        </sp>
        <sp who="#werner">
          <speaker>WERNER</speaker>
          <stage>
            <hi>ruft.</hi>
          </stage>
          <p> Wilhelm! Wilhelm! – er ist wohl noch nicht zu Haus – Nun es ist auch besser ich trags
            hernach selbst hin.</p>
        </sp>
        <sp who="#christian">
          <speaker>CHRISTIAN.</speaker>
          <l> Herr Werner, der Bruder!</l>
        </sp>
        <sp who="#langen">
          <speaker>LANGEN</speaker>
          <stage>
            <hi>kommt im Schlafrock heraus, blaß und hager, mit stierem Blick.</hi>
          </stage>
          <p> Halt – wohin, wohin eilst du? Geliebte! Rickchen! mein trautes Rickchen! – Bleib!
            bleib – du fliehst mich – – wo ist sie hin? Kerls wohin gieng sie, wollt ihr reden? –
            Wie sie da stehn, als hätt sie der Donner gerührt! – zittert, zittert nur; der Wurm nagt
            euch am <pb n="170"/> Herzen – Gewissen, Gewissen! das tobt, nicht wahr? – Junge, du
            warst bey mir da drinn, red! wo steckt sie?</p>
        </sp>
        <sp who="#christian">
          <speaker>CHRISTIAN.</speaker>
          <l> Ich hab niemand gesehn, lieber Bruder.</l>
        </sp>
        <sp who="#langen">
          <speaker>LANGEN.</speaker>
          <p> Niemand gesehn, niemand? und kanst doch die Augen so sperr weit aufklotzen; – Schurke!
            bist auch wider mich? <hi>Nimmt ihn vor der Brust und wirft ihn ein paar Schritte von
              sich; Werner und Walz wollen auf ihn zu, und ihn halten, er wirft einen dahin, den
              andern dorthin.</hi> Wer seyd ihr, daß ihr mich halten wollt? Mark, Mark fehlt euch in
            Knochen, und mir kochts über und über. – Schaft mir mein Rickchen, da – da wars; ihr
            habt mirs entrissen. – Ha! du Schlangenseele! <hi>Auf Wernern los.</hi> bist du auch da?
            Meine Mutter hat ja eingewilligt, nicht wahr? so sags doch, sie hat eingewilligt –
              <hi>Packt ihn.</hi> sags, sags, oder ich drück dich zu Staub –</p>
        </sp>
        <sp who="#werner">
          <speaker>WERNER.</speaker>
          <l> Das that sie – dem Schein nach.</l>
        </sp>
        <sp who="#langen">
          <speaker>LANGEN.</speaker>
          <p> Wie du ein Freund bist – der Otternbrut! Walz hat ers gehört, sie hat eingewilligt
            Rickchen ist die Meine – wo ist sie? – heraus mit ihr – heraus sag ich, du alter
            Schnurrbart, Haar für Haar reiß ich dir ihn aus – <hi>Fällt über ihn.</hi>
          </p>
        </sp>
        <sp who="#walz">
          <speaker>WALZ.</speaker>
          <p> Hülf, Hülfe! Sapperment er erwürgt mich; wills meinem Mädel sagen, wie Sie ihren Vater
            traktiren. <hi>Werner eilt nach Hülfe der Thür zu, da Langen den Walz hier los läßt,
              kehrt er wieder um.</hi>
          </p>
          <pb n="171"/>
        </sp>
        <sp who="#langen">
          <speaker>LANGEN.</speaker>
          <p> Vater! – bist du auch Vater – was ist ein Vater? – ein Tyrann, Wütrich, Scheusal,
            Kindermörder – komm, sey auch <hi>mein</hi> Vater, schlag mir das Hirn ein, und stutz
            deinen Schnurrbart damit auf – Sieh, hier steh ich – <hi>Fängt an zu zittern, sinkt nach
              und nach in die Knie, weint, ringt die Hände, scheint endlich zu beten.</hi>
          </p>
        </sp>
        <sp who="#walz">
          <speaker>WALZ.</speaker>
          <l> Ums Himmels willen, rufen Sie doch Leut, die ihn aufs Bett schleppen –</l>
        </sp>
        <sp who="#werner">
          <speaker>WERNER.</speaker>
          <p> Er fängt schon an ruhiger zu werden; wir können ihm die Erniedrigung erspahren; er
            zieht sichs doch zu Herzen. <hi>Langen will aufstehn, kann nicht; Werner und Walz helfen
              ihm auf den Sopha; er hängt den Kopf, sucht das Gesicht zu verbergen.</hi>
          </p>
        </sp>
        <sp who="#werner">
          <speaker>WERNER.</speaker>
          <l> Wie ist Ihnen, bester Freund?</l>
        </sp>
        <sp who="#langen">
          <speaker>LANGEN</speaker>
          <stage>
            <hi>seufzt schwer.</hi>
          </stage>
        </sp>
        <sp who="#werner">
          <speaker>WERNER.</speaker>
          <l> Wie ist Ihnen?</l>
        </sp>
        <sp who="#langen">
          <speaker>LANGEN</speaker>
          <stage>
            <hi>sieht ihn starr an, drückt ihm die Hand, und verbirgt das Gesicht wieder.</hi>
          </stage>
          <l> Ich hab Sie schon wieder beleidigt, mein Bester!</l>
        </sp>
        <sp who="#werner">
          <speaker>WERNER.</speaker>
          <l> Ich wüßte nicht – seyen Sie unbekümmert.</l>
        </sp>
        <sp who="#langen">
          <speaker>LANGEN.</speaker>
          <p> Doch! ich weis, was Sie für mich gethan haben, was Sie noch thun, und mach Ihnen
            täglich Vorwürfe, unverdiente Vorwürfe, die ich meinem ärgsten Feinde nicht machen
            sollte.</p>
        </sp>
        <sp who="#werner">
          <speaker>WERNER.</speaker>
          <l> Ich weis, daß Sie besser von mir denken.</l>
          <pb n="172"/>
        </sp>
        <sp who="#langen">
          <speaker>LANGEN</speaker>
          <stage>
            <hi>sich aufrichtend, auf den Kopf deutend.</hi>
          </stage>
          <p> Alles hohl hier; leer, dumpf – Ha! lieber Walz, was macht mein Rickchen; mir träumte
            ich säh es, schlöß es in meine Arme, wie seelig war ich nicht! Hätte der Traum doch nie
            aufgehört! – Liebt es mich noch?</p>
        </sp>
        <sp who="#walz">
          <speaker>WALZ.</speaker>
          <p> Wie sein eigen Leben! – und ich lieb Sie auch, Herr Assessor! wenn Sie mich gleich
            haben stranguliren wollen. <hi>Gibt ihm die Hand.</hi>
          </p>
        </sp>
        <sp who="#langen">
          <speaker>LANGEN.</speaker>
          <p> Verzeyhen Sie – wie gesagt, <hi>An die Stirne deutend.</hi> hier fehlts: – da spühr
            ichs mein Lebtag. – Christian <hi>Der schleicht sich wieder näher herbey, weil er merkt,
              daß er wieder ruhig ist.</hi> weist du jetzt, was die Wuth heist?</p>
        </sp>
        <sp who="#christian">
          <speaker>CHRISTIAN.</speaker>
          <l> Ja Bruder, soll ichs Buch hohlen? es liegt im Schlafzimmer.</l>
        </sp>
        <sp who="#werner">
          <speaker>WERNER.</speaker>
          <l> Jetzt nicht, Christian; erzähl lieber ein hübsch Histörchen.</l>
        </sp>
        <sp who="#christian">
          <speaker>CHRISTIAN.</speaker>
          <p> Von den zwey jungen Leuten, die sich so gern gehabt haben, und die sich in – – wie
            heist die Stadt in Frankreich, wo so viel Seidenzeug und Gold- und Silberstoff gemacht
            wird? –</p>
        </sp>
        <sp who="#werner">
          <speaker>WERNER.</speaker>
          <l> Lion.</l>
        </sp>
        <sp who="#christian">
          <speaker>CHRISTIAN.</speaker>
          <l> Und die sich in Lion mit einanderer schossen haben, soll ich?</l>
        </sp>
        <sp who="#walz">
          <speaker>WALZ.</speaker>
          <l> Pfui, Mußie Christian, das muß ja so traurig seyn, wie die Sterbglocke; was lustigs
            –</l>
          <pb n="173"/>
        </sp>
        <sp who="#langen">
          <speaker>LANGEN.</speaker>
          <l> Erzähl, erzähl Junge!</l>
        </sp>
        <sp who="#christian">
          <speaker>CHRISTIAN.</speaker>
          <p> O es ist wohl lustig zu hören, wie sie sich erst schneeweis angethan, sich allebeyde
            mit rosenfarbnen Bändern geziert, und sehn Sie, sich auch so Bänder um den Hals
            geschlungen, und an die Pistolen gebunden und mit einander gebetet haben, o das ist wohl
            artig!</p>
        </sp>
        <sp who="#walz">
          <speaker>WALZ.</speaker>
          <l> Aber das Erschießen Mußie Christian, das Erschießen!</l>
        </sp>
        <sp who="#christian">
          <speaker>CHRISTIAN.</speaker>
          <p> Ey da wurden sie doch mit einander begraben, weil ihre Eltern nicht haben wollten, daß
            sie beysammen leben sollten.</p>
        </sp>
        <sp who="#langen">
          <speaker>LANGEN.</speaker>
          <p> Herzensjunge! – Engelskind! komm, laß dich umarmen, dich an diesen Busen drücken, den
            du zerfleischest <hi>Wilhelm bringt Wernern ein Billet, geht gleich wieder ab; während
              Langen sich mit dem Jungen beschäftigt, brichts Werner auf, sieht nach der
              Unterschrift.</hi>
          </p>
        </sp>
        <sp who="#werner">
          <speaker>WERNER.</speaker>
          <l> Ha! vom Staatsrath! <hi>Walz drängt sich hart an ihn an, und versuchts, ihm über die
              Schulter zu lesen.</hi>
          </l>
        </sp>
        <sp who="#lenchen">
          <speaker>LENCHEN</speaker>
          <stage>
            <hi>kommt.</hi>
          </stage>
          <p> Vater! Vater! <hi>So bald Langen Lenchen sieht, macht er sich von Christian los, fängt
              an zu weinen, und geht ins Nebenzimmer; Christian schleicht ihm nach.</hi>
          </p>
        </sp>
        <sp who="#walz">
          <speaker>WALZ.</speaker>
          <l> Halts Maul jetzt – Wart. <hi>Liest wieder mit.</hi>
          </l>
        </sp>
        <sp who="#lenchen">
          <speaker>LENCHEN.</speaker>
          <l> Es hat Eil, Vater! nur ein paar Worte.</l>
          <pb n="174"/>
        </sp>
        <sp who="#walz">
          <speaker>WALZ.</speaker>
          <l> Sapperment! so wart doch: jetzt weiß ich kein Wort mehr, was ich gelesen habe.</l>
        </sp>
        <sp who="#werner">
          <speaker>WERNER.</speaker>
          <p> Freun Sie sich! freun Sie sich! Langen wird uns wieder geschenkt; wir sind alle
            geborgen – hören Sie:</p>
        </sp>
        <sp who="#lenchen">
          <speaker>LENCHEN.</speaker>
          <l> Vater, um Gotts willen! die Aebtißin schickt mich –</l>
        </sp>
        <sp who="#walz">
          <speaker>WALZ.</speaker>
          <l> Wenn du nicht schweigst, Plaudertasche, so schick ich dich und sie –</l>
        </sp>
        <sp who="#werner">
          <speaker>WERNER.</speaker>
          <p> Hören Sie: <hi>Liest.</hi> »Eines Geschäffts wegen wurd ich nach Schönbrunn berufen.
            Ich ergriff die Gelegenheit, Ihrem Freund, an dem ich Talente und ein gutes Herz schon
            längst entdeckt hatte, das Wort zu reden. Eine bloße wörtliche Wiederholung dessen, was
            Sie mir gesagt haben, war ohne weitere Beweise hinreichend unsrer gnädigsten Monarchin
            die schlechten Beweggründe der Justitzräthin zu enthüllen. Kaum, daß Sie sich vorstellen
            konnte, wie Eitelkeit und Stolz eine Mutter zu solcher Bosheit und Hartherzigkeit
            verleiten könnte. – Ich habe den Auftrag bekommen, sie zur Vernunft zu bringen; giebt
            sie den Vorstellungen, die ich ihr machen werde, kein Gehör, so bin ich bevollmächtigt,
            Gewalt zu brauchen. Sie kann sichs zur Gnade schätzen, daß sie noch die Alternativ hat.
            – Ihr Freund wird aus der Kanzley das Dekret als Justitzrath mit 500 Fl. mehr Besoldung,
            als er jetzt hat, zur Aussteuer erhalten; seine Geliebte<pb n="175"/> ist in dem
            Augenblick frey: der Befehl ist deswegen schon gegeben. Ich bin stolz darauf zu Ihrer
            allerseitigen Beruhigung etwas beygetragen zu haben.</p>
          <p>
            <hi>von Dowell,</hi>
          </p>
          <p>Staatsrath.«</p>
        </sp>
        <sp who="#walz">
          <speaker>WALZ.</speaker>
          <l> Heysa! es leb die Kaiserin Königin! es leb unser Kaiser!</l>
        </sp>
        <sp who="#lenchen">
          <speaker>LENCHEN.</speaker>
          <l> Kommt die Schwester wieder nach Haus, Vater?</l>
        </sp>
        <sp who="#walz">
          <speaker>WALZ.</speaker>
          <p> Heut noch, Kleine! heut noch Langen – <hi>Da er ihn nicht sieht, zu Wernern.</hi>
            eilen Sie doch, es ihm zu sagen; es wird ihn gewiß freun <hi>Werner ins
              Nebenzimmer.</hi> Jetzt red, was soll ich?</p>
        </sp>
        <sp who="#lenchen">
          <speaker>LENCHEN.</speaker>
          <l> Den Augenblick zur Aebtißin kommen; meine Schwester macht ihr ganz angst.</l>
        </sp>
        <sp who="#walz">
          <speaker>WALZ.</speaker>
          <l> Warum? was gibts? was ist vorgangen?</l>
        </sp>
        <sp who="#lenchen">
          <speaker>LENCHEN.</speaker>
          <p> Ach! sie sagt, sie hätt in drey Tagen nicht so viel gegessen, als ich im Auge leiden
            könnte, und seit er fort wäre, könnte man keine Sylbe aus ihr bringen.</p>
        </sp>
        <sp who="#walz">
          <speaker>WALZ.</speaker>
          <l> Wenn das alles ist; – jetzt will ich sie schon wieder essen und reden machen, wart
            nur!</l>
        </sp>
        <sp who="#lenchen">
          <speaker>LENCHEN.</speaker>
          <l> Wenn sie heim kommt, wollen wir sie recht sehr bitten.</l>
        </sp>
        <sp who="#walz">
          <speaker>WALZ.</speaker>
          <p> O ich weiß noch ein besser Mittel: wenn ich sie jetzt hab, so führ ich sie der alten
            Vettel hier zum Trotz erst hieher, da kurir ich <pb n="176"/> dann zwey auf einmal – ich
            freu mich schon im Voraus; <hi>Geht mit Lenchen fort; hält plötzlich ein.</hi> doch,
            wart! wir wollen ihr von der ganzen Veränderung nichts sagen, bis sie erst hier ist; daß
            du ja reinen Mund hältst! <hi>Justitzräthin kommt ganz furchtsam herein.</hi>
          </p>
        </sp>
        <sp who="#lenchen">
          <speaker>LENCHEN.</speaker>
          <l> Er darf nicht sorgen, Vater! <hi>Geht mit Walzen ab.</hi>
          </l>
        </sp>
        <sp who="#justitzräthin">
          <speaker>JUSTITZRÄTHIN</speaker>
          <stage>
            <hi>grüßt sie höflichst.</hi>
          </stage>
          <l> Ich vertreib Sie doch nicht?</l>
        </sp>
        <sp who="#walz">
          <speaker>WALZ.</speaker>
          <p> Ganz und gar nicht: bin mein Lebtag keinem aus dem Weg gangen, will bey Ihnen nicht
            anfangen. Ich will nur Succurs holen. <hi>Ab.</hi>
          </p>
        </sp>
        <sp who="#langen">
          <speaker>LANGEN</speaker>
          <stage>
            <hi>stützt sich auf Wernern, kommt aus dem Nebenzimmer.</hi>
          </stage>
          <p> Groß, ich bekenns, unaussprechlich groß ist die Gnade unsrer besten Monarchin; aber
            ich fühl so was in mir, das mich förchten macht, sie komme zu spät.</p>
        </sp>
        <sp who="#werner">
          <speaker>WERNER.</speaker>
          <p> Träumer, der Sie sind! warum sollte denn – <hi>Langen sieht seine Mutter und macht im
              ersten Augenblick eine Bewegung, zurückgehn zu wollen.</hi>
          </p>
        </sp>
        <sp who="#justitzräthin">
          <speaker>JUSTITZRÄTHIN.</speaker>
          <p> Bin ich dir so verhaßt, Fritz! daß du mich nicht mehr vor Augen sehn magst? – Ich kann
            dirs nicht übel nehmen: es ist wahr, ich hab mich nicht so gegen dich aufgeführt, wie
            eine Mutter sich gegen ihren Sohn aufführen muß – ich hab dich unglücklich gemacht, um
            deine Gesundheit, um deine Ruhe gebracht – jetzt fang ichs an einzusehn, und bereu es;
            aber solltest du, guter <pb n="177"/> Junge! der du sonst meinen Schwachheiten so
            nachzugeben wußtest, solltest du völlig vergessen haben, daß ich deine Mutter bin? ich
            bin sie ganz wieder, bereue meine Thorheit, und bitte dich auf den Knien, wenn du's
            haben willst, um Verzeihung –</p>
        </sp>
        <sp who="#langen">
          <speaker>LANGEN</speaker>
          <stage>
            <hi>eilt auf sie zu, umarmt sie, fällt selbst auf die Knie.</hi>
          </stage>
          <l> Kein Wort mehr, Mama! – beste Mama! den Segenskuß, den Kuß des Friedens! –</l>
        </sp>
        <sp who="#christian">
          <speaker>CHRISTIAN</speaker>
          <stage>
            <hi>springt herbey.</hi>
          </stage>
          <p> Mama! Bruder! mir auch – mir auch! <hi>Sie küssen ihn.</hi> Wirst mich jetzt noch mehr
            in die Ecke werfen, Bruder?</p>
        </sp>
        <sp who="#langen">
          <speaker>LANGEN.</speaker>
          <l> Nie mehr.</l>
        </sp>
        <sp who="#justitzräthin">
          <speaker>JUSTITZRÄTHIN.</speaker>
          <p> Morgen des Tags will ich mich wieder vor den Thron unsrer Monarchin dahinwerfen, meine
            Narrheit und Eitelkeit bekennen, und an eurem Glück arbeiten, sollt ich selbst
            unglücklich drüber werden. Ihnen, Herr Werner, hab ich diese Rückkehr zur Tugend zu
            danken; Ihre Standhaftigkeit hat mich zum Nachdenken gebracht; die gutherzige Grobheit
            deines künftigen Schwiegervaters und der Kaltsinn aller, die mich sahen, haben mir
            vollends die Augen geöffnet: jetzt, Herr Werner! helfen Sie mir nur noch das wieder gut
            machen, was ich aus Stolz und falscher Ehrsucht verdorben habe.</p>
        </sp>
        <sp who="#werner">
          <speaker>WERNER.</speaker>
          <l> Es ist schon alles geschehe – gnädige Frau! –</l>
          <pb n="178"/>
        </sp>
        <sp who="#justitzräthin">
          <speaker>JUSTITZRÄTHIN.</speaker>
          <l> Spotten Sie meiner? – ich verdients –</l>
        </sp>
        <sp who="#werner">
          <speaker>WERNER.</speaker>
          <p> Das wollt ich eben nicht – Es freut mich, daß ich Ihren Beyfall zum Voraus habe –
            haben Sie etwa schon Nachrichten vom Herrn Staatsrath? –</p>
        </sp>
        <sp who="#justitzräthin">
          <speaker>JUSTITZRÄTHIN.</speaker>
          <l> Nicht die mindsten; ich schwöre –</l>
        </sp>
        <sp who="#werner">
          <speaker>WERNER.</speaker>
          <p> Desto mehr Ehre macht Ihnen Ihre freywillige Rückkehr – lesen Sie dieses –
              <hi>Justitzräthin liest; da sie bald fertig, macht Langen einige fürchterliche
              Bewegungen, fährt auf; sie wirft für Schrecken das Billet weg.</hi>
          </p>
        </sp>
        <sp who="#langen">
          <speaker>LANGEN.</speaker>
          <p> Gott! – was seh ich? blaß – todtbleich – Rickchen – Geliebte! – wie sie sich windet,
            die Wonnegeberin! sich krümmt, – die Augen dreht und erstarrt – Ha! jetzt schwebt sie da
            oben – wink nur, wink nur, gute Seele! o ich folge dir – gleich! – Mutter, Freund,
            Liebe! Beste! einen Dolch – gebt mir einen Dolch – Schutzengel, Schöpfer! seyd ihr mir
            dann – Ha! wie sie knirscht, daß ich ihr noch nicht gefolgt bin! – soll ich keinen Dolch
            – kein Messer bekommen? – <hi>Sie wollen ihn halten.</hi> So, erdrückt mich, erstickt
            mich – ihr Wohlthäter – ihr Herzensfreunde! in der Ewigkeit will ichs euch noch danken –
            ich komm – Himmelreines Mädchen! – zürne nicht, daß ich so langsam bin – Dolch – Dolch!
            einen <pb n="179"/> Dolch – ein Messer her – ist denn kein Mitleiden auf Erden mehr
            –</p>
          <stage>
            <hi>Wechselsweis abgebrochen.</hi>
          </stage>
        </sp>
        <sp who="#justitzräthin">
          <speaker>JUSTITZRÄTHIN.</speaker>
          <l> Mein Fritz! liebster Fritz! beruhige dich! du träumst.</l>
        </sp>
        <sp who="#werner">
          <speaker>WERNER.</speaker>
          <p> Langen! welch ein Schattenbild trügt Sie? <hi>Sie bringen ihn endlich, aber mit Müh
              auf den Sopha; die Thür öffnet sich, kommt herein: Walz, Lenchen, und Fridericke weiß
              angekleidet mit rosenrothen Schleifen.</hi>
          </p>
        </sp>
        <sp who="#fridericke">
          <speaker>FRIDERICKE</speaker>
          <stage>
            <hi>unter der Thür schon.</hi>
          </stage>
          <l> Wo? – wo ist er? – <hi>Erblickt ihn, stürzt in seine Arme.</hi> Geliebter! Langen! wie
            glücklich –</l>
        </sp>
        <sp who="#walz">
          <speaker>WALZ.</speaker>
          <p> Was die Liebe nicht kann! – Den ganzen Weg dacht ich, sie schnappt mir in der Kutsch
            auf: jetzt springts, wie ein Reh.</p>
        </sp>
        <sp who="#langen">
          <speaker>LANGEN</speaker>
          <stage>
            <hi>nach einer Pause.</hi>
          </stage>
          <p> Träum ich – hab ich geträumt – Rickchen! bist du es selbst, die ich umarme – ists
            wieder ein Schattenbild – nein, es ist mein trautes, mein liebes Rickchen selbst – so
            eben sah ich dich dort über uns schweben, in Engelsgestalt –</p>
        </sp>
        <sp who="#fridericke">
          <speaker>FRIDERICKE.</speaker>
          <p> Hätt ich sterben können, ohne Sie nochmals zu sehn, ich hätte nicht bis heute
              gelebt.<hi> Sie sieht die Justitzräthin, und wendet das Gesicht weg.</hi>
          </p>
        </sp>
        <sp who="#walz">
          <speaker>WALZ.</speaker>
          <p> Brauchst sie nicht mehr zu fürchten, Schatz! sie muß in eure Verbindung willigen,
            nicht ob sie will –</p>
          <pb n="180"/>
        </sp>
        <sp who="#justitzräthin">
          <speaker>JUSTITZRÄTHIN.</speaker>
          <l> O ich will, Herr Walz! recht gern!</l>
        </sp>
        <sp who="#fridericke">
          <speaker>FRIDERICKE</speaker>
          <stage>
            <hi>steht sie alle bedächtlich an; ihr Blick verweilt am End auf Langen.</hi>
          </stage>
          <l> Verbindung!</l>
        </sp>
        <sp who="#werner">
          <speaker>WERNER.</speaker>
          <l> Ueberzeugen Sie sich selbst, meine Freundinn! und lesen Sie <hi>Gibt ihr das
              Billet.</hi>
          </l>
        </sp>
        <sp who="#justitzräthin">
          <speaker>JUSTITZRÄTHIN</speaker>
          <stage>
            <hi>zu Walz.</hi>
          </stage>
          <p> Ich hab Ihnen viel Verdruß gemacht, Herr Walz; doch hoff ich, Sie werden eben so gut
            seyn, mir zu vergeben, als Herr Werner und mein Sohn es waren: einem schwachen Werkzeug,
            wissen Sie wohl –</p>
        </sp>
        <sp who="#walz">
          <speaker>WALZ.</speaker>
          <p> Zum Guckuck auch! – Schwache Werkzeuge! – wenn Sie sich einmal was in Hirnkasten
            gesetzt haben, kann der Stärkste nicht fertig mit Ihnen werden. – Je nun! wenn die
            zufrieden sind – kann ichs auch seyn.</p>
        </sp>
        <sp who="#fridericke">
          <speaker>FRIDERICKE</speaker>
          <stage>
            <hi>läßt das Blatt dahinfallen.</hi>
          </stage>
          <p> Zu spät! – Langen – <hi>Drückt ihn an sich.</hi> zu spät – gestern schon – Gift –
            Verzweiflung <hi>Sinkt auf den Sopha zurück.</hi>
          </p>
        </sp>
        <sp who="#walz">
          <speaker>WALZ.</speaker>
          <p> Himmel! raßt sie? Kind, raßt du – Gott! Hülfe! den Doktor, Kleine! den Feldscheer!
            lauf, lauf! <hi>Lenchen ab.</hi>
          </p>
        </sp>
        <sp who="#justitzräthin">
          <speaker>JUSTITZRÄTHIN</speaker>
          <stage>
            <hi>umarmt sie, mit Thränen in den Augen.</hi>
          </stage>
          <l><hi> –</hi> Meine Tochter –</l>
        </sp>
        <sp who="#fridericke">
          <speaker>FRIDERICKE</speaker>
          <stage>
            <hi>küßt ihr die Hand.</hi>
          </stage>
          <p> Meine Mutter! Tod liegt im Gedanken – ein Tag zu spät – Langen! Sie haben Ihre Mutter
            wieder – Jetzt – jetzt Bester! den letzten Kuß! – den <pb n="181"/> allerletzten, und
            dann nie keinen mehr – <hi>Will sich aufrichten; kann nicht mehr. Langen fällt auf sie
              hin; sie stirbt in der Umarmung. Er bleibt unbeweglich liegen.</hi>
          </p>
        </sp>
        <sp who="#werner">
          <speaker>WERNER.</speaker>
          <l> Himmel! vergieb ihr, sie stirbt –</l>
        </sp>
        <sp who="#christian">
          <speaker>CHRISTIAN</speaker>
          <stage>
            <hi>kniet sich in eine Ecke, weint und betet; Feldscheer, Wilhelm und Nachbarn kommen
              herein, reissen Langen von ihr –.</hi>
          </stage>
        </sp>
        <sp who="#langen">
          <speaker>LANGEN</speaker>
          <stage>
            <hi>sieht sie starr an.</hi>
          </stage>
          <l> – So! – just so sah ich sie vorher – Engel! hier komm ich! <hi>Entspringt plötzlich
              ins Nebenzimmer.</hi>
          </l>
        </sp>
        <sp who="#werner">
          <speaker>WERNER</speaker>
          <stage>
            <hi>ihm nach.</hi>
          </stage>
          <l> Gott er will sich den Hals abstürzen! <hi>Wilhelm, Nachbarn, Christian auch
              hinein.</hi>
          </l>
        </sp>
        <sp who="#feldscheer">
          <speaker>FELDSCHEER</speaker>
          <stage>
            <hi>auf Fridericke deutend.</hi>
          </stage>
          <l> Hier ist alle Hülfe zu spät; –</l>
        </sp>
        <sp who="#werner">
          <speaker>WERNER.</speaker>
          <l> Ums Himmelswillen! so helfen Sie da; vier Mann können ihn nicht erhalten.
              <hi>Feldscheer hinein.</hi>
          </l>
        </sp>
        <sp who="#justitzräthin">
          <speaker>JUSTITZRÄTHIN.</speaker>
          <p> So! das hab ich gekonnt! ha ha ha! – O ich kann noch mehr, ich! <hi>Zu Wernern.</hi>
            Sehn Sie, sehn Sie! das ist mein Werk, ha ha ha! nicht wahr, das hätten Sie hinter mir
            nicht gesucht? ha ha ha!</p>
        </sp>
        <sp who="#werner">
          <speaker>WERNER.</speaker>
          <p> Sie erschrecken mich – bey Gott, Madam! schöpfen Sie Luft! – ich beschwöre Sie:
            verlassen Sie diesen traurigen Anblick – um Ihres Sohnes willen! – <hi>Eilt wieder
              hinein.</hi>
          </p>
        </sp>
        <sp who="#justitzräthin">
          <speaker>JUSTITZRÄTHIN.</speaker>
          <p> Sohn, ja Sohn! wo ist der? – als wenn ich ihm nicht selbst auch den Dolch ins <pb
              n="182"/> Herz gestoßen hätte! – hört, wie er um Hülfe, um Rache schreyt – Besser,
            besser, mein Sohn! du must brüllen, daß die Erde sich unter mir aufthun, der Himmel sich
            auf mich herabstürzen möchte: – Jetzt ist mir dein Schreyn nur noch Flötengesang. – So!
            so, Fritz! – das war ein Ton! ha! der greift an die Seele – wühlt in den Adern – spornt
            zu großen Thaten an – wart – wart, Fritz! ich räch dich und den Engel da <hi>Tanzt
              hinaus: zu Lenchen, die hereinkommt.</hi> Siehst du ihn, Mädchen, den Engel dort?
            siehst ihn? den hab ich gemacht. Geh, tanz mit ihm! o die Engel tanzen gar schön.
              <hi>Ab.</hi>
          </p>
        </sp>
        <sp who="#walz">
          <speaker>WALZ</speaker>
          <stage>
            <hi>der versteinert da stand, geht schleunigst ab.</hi>
          </stage>
          <l> Mir will das Herz bersten.</l>
        </sp>
        <sp who="#lenchen">
          <speaker>LENCHEN</speaker>
          <stage>
            <hi>kniet vor ihrer Schwester.</hi>
          </stage>
          <p> Todt? – Fridericke! ganz todt? – du lieber Gott! das hat sie sich ja prophezeyt –
            liebste Schwester! verzeih mir, wenn ich nicht weine – ich kann nicht. – Adieu – mit
            diesem Kuß, adieu! <hi>Ab.</hi>
          </p>
        </sp>
        <sp who="#justitzräthin">
          <speaker>JUSTITZRÄTHIN</speaker>
          <stage>
            <hi>kommt wieder.</hi>
          </stage>
          <p> Pfui! wo ich hingeh, sind lauter weibische weinerliche Geschöpfe; – kein Mensch will
            lachen, und ich bin doch so aufgeraumt – Tral-tal-de-ral-de tal-lera –</p>
        </sp>
        <sp who="#feldscheer">
          <speaker>FELDSCHEER</speaker>
          <stage>
            <hi>zu Wernern.</hi>
          </stage>
          <l> Mit dem ists aus – der kann nicht wieder zurecht kommen!</l>
        </sp>
        <sp who="#werner">
          <speaker>WERNER</speaker>
          <stage>
            <hi>die Hand über die Augen haltend.</hi>
          </stage>
          <l> Gott! Gott!</l>
          <pb n="183"/>
        </sp>
        <sp who="#justitzräthin">
          <speaker>JUSTITZRÄTHIN</speaker>
          <stage>
            <hi>auf den Feldscheer losgehend.</hi>
          </stage>
          <p> Ha! das ist doch noch ein Menschengesicht, dessen Züge nicht so verzerrt da liegen. –
            – Welcher Thaten rühmst du dich, Kerl, um so froh auszusehn? – Kannst du was Großes
            wagen? – Hast du Bosheit genug, auf die spätste Nachwelt deinen Namen fortzupflanzen? –
            du staunst mich an, Dratpuppe –<hi> Schüttelt ihn.</hi> siehst du – das hab ich gethan
              <hi>Auf Fridericke deutend.</hi> und dort – <hi>Auf die Kammer weisend.</hi> das hab
            ich auch gethan. – Bin ich nicht eine Heldin, red Hund! bin ichs nicht? – so muß ichs an
            dir werden. <hi>Zieht eine Sackpistole hervor, schießt auf ihn, fehlt, wirft sie weg –
              Werner, der bisher an nichts Theil nahm, fällt ihr in den einen, Feldscheer in den
              andern Arm.</hi>
          </p>
        </sp>
        <sp who="#feldscheer">
          <speaker>FELDSCHEER.</speaker>
          <l> Weib! bist du auch toll?</l>
        </sp>
        <sp who="#justitzräthin">
          <speaker>JUSTITZRÄTHIN.</speaker>
          <p> Himmel! Hölle! Tod! für mich, für mich war sie geladen – jetzt ists aus mit mir – bin
            weder kalt noch warm mehr – hab so viel Unglück hier ausgeheckt – und kann jetzt nicht
            einmal schießen, ohne zu zittern –</p>
        </sp>
        <sp who="#werner">
          <speaker>WERNER.</speaker>
          <l> Danken Sie Gott drum; sonst hätten Sie noch ein Vergehn mehr zu bereuen.</l>
          <p>Ende.</p>
        </sp>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
