<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="../css/tei.css"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Der Marquis von Keith</title>
        <author key="pnd:118629867">Wedekind, Frank</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher xml:id="dlina">DLINA</publisher>
        <idno type="URL">https://dlina.github.io</idno>
        <idno type="DLINA-ID">425</idno>
        <availability>
          <licence>
            <ab>CC-BY-4.0</ab>
            <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/legalcode">Lizenzvertrag</ref>
          </licence>
        </availability>
        <idno type="wikidata" xml:base="https://www.wikidata.org/wiki/">Q21040523</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="digitalSource">
          <name>TextGrid Repository</name>
          <idno type="URL">http://www.textgridrep.org/textgrid:x3d6.0</idno>
          <availability>
            <licence>
              <ab>CC-BY-3.0</ab>
              <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/3.0/de/legalcode"
                >Lizenzvertrag</ref>
            </licence>
          </availability>
          <bibl type="originalSource">
            <title>Frank Wedekind: Werke in drei Bänden. Herausgegeben und eingeleitet von Manfred
              Hahn, Berlin und Weimar: Aufbau, 1969.</title>
            <date type="print" when="1898"/>
            <date type="premiere" when="1901"/>
            <date type="written"/>
          </bibl>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person xml:id="molly">
            <persName>MOLLY</persName>
            <persName xml:id="molly_griesinger">MOLLY GRIESINGER</persName>
          </person>
          <person xml:id="von_keith">
            <persName>VON KEITH</persName>
          </person>
          <person xml:id="hermann_casimir">
            <persName>HERMANN CASIMIR</persName>
            <persName xml:id="hermann">HERMANN</persName>
          </person>
          <person xml:id="anna">
            <persName>ANNA</persName>
          </person>
          <person xml:id="sascha">
            <persName>SASCHA</persName>
          </person>
          <person xml:id="scholz">
            <persName>SCHOLZ</persName>
          </person>
          <person xml:id="saranieff">
            <persName>SARANIEFF</persName>
          </person>
          <person xml:id="raspe">
            <persName>RASPE</persName>
          </person>
          <person xml:id="casimir">
            <persName>CASIMIR</persName>
            <persName xml:id="konsul_casimir">KONSUL CASIMIR</persName>
            <persName xml:id="der_konsul_casimir">DER KONSUL CASIMIR</persName>
          </person>
          <person xml:id="ostermeier">
            <persName>OSTERMEIER</persName>
          </person>
          <person xml:id="krenzl">
            <persName>KRENZL</persName>
          </person>
          <person xml:id="grandauer">
            <persName>GRANDAUER</persName>
          </person>
          <person xml:id="sommersberg">
            <persName>SOMMERSBERG</persName>
          </person>
          <person xml:id="simba">
            <persName>SIMBA</persName>
          </person>
          <person xml:id="frau_ostermeier">
            <persName>FRAU OSTERMEIER</persName>
          </person>
          <person xml:id="frau_krenzl">
            <persName>FRAU KRENZL</persName>
          </person>
          <person xml:id="freifrau_von_rosenkron">
            <persName>FREIFRAU VON ROSENKRON</persName>
          </person>
          <person xml:id="freifrau_von_totleben">
            <persName>FREIFRAU VON TOTLEBEN</persName>
          </person>
          <person xml:id="zamrjaki">
            <persName>ZAMRJAKI</persName>
          </person>
          <person xml:id="ernst_scholz">
            <persName>ERNST SCHOLZ</persName>
          </person>
          <person xml:id="ein_metzgerknecht">
            <persName>EIN METZGERKNECHT</persName>
            <persName xml:id="der_metzgerknecht">DER METZGERKNECHT</persName>
          </person>
          <person xml:id="ein_packträger">
            <persName>EIN PACKTRÄGER</persName>
          </person>
          <person xml:id="ein_bäckerweib">
            <persName>EIN BÄCKERWEIB</persName>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="genreTitle">Schauspiel</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <listChange>
        <change when="2017-01-06">(dlina) file conversion from source</change>
        <change when="2017-08-04">(ff) structural cleanup</change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="front">
        <head>Frank Wedekind</head>
        <head>Der Marquis von Keith</head>
        <head>Schauspiel in fünf Aufzügen</head>
        <pb n="430"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="Dramatis_Personae">
        <castList>
          <head>Personen.</head>
          <castItem>Konsul Casimir, Großkaufmann.</castItem>
          <castItem>Hermann Casimir, sein Sohn (15 Jahre alt, von einem Mädchen
            gespielt).</castItem>
          <castItem>Der Marquis von Keith.</castItem>
          <castItem>Ernst Scholz.</castItem>
          <castItem>Molly Griesinger.</castItem>
          <castItem>Anna, verwitwete Gräfin Werdenfels.</castItem>
          <castItem>Saranieff, Kunstmaler.</castItem>
          <castItem>Zamrjaki, Komponist.</castItem>
          <castItem>Sommersberg, Literat.</castItem>
          <castItem>Raspe, Kriminalkommissar.</castItem>
          <castItem>Ostermeier, Bierbrauereibesitzer.</castItem>
          <castItem>Krenzl, Baumeister.</castItem>
          <castItem>Grandauer, Restaurateur.</castItem>
          <castItem>Frau Ostermeier.</castItem>
          <castItem>Frau Krenzl.</castItem>
          <castItem>Freifrau von Rosenkron,</castItem>
          <castItem>Freifrau von Totleben, geschiedene Frauen.</castItem>
          <castItem>Sascha (von einem Mädchen gespielt).</castItem>
          <castItem>Simba.</castItem>
          <castItem>Ein Metzgerknecht.</castItem>
          <castItem>Ein Bäckerweib.</castItem>
          <castItem>Ein Packträger.</castItem>
          <castItem>Hofbräuhausgäste.</castItem>
        </castList>
      </div>
      <div type="act">
        <head>Erster Aufzug</head>
        <stage>
          <hi>Ein Arbeitszimmer, dessen Wände mit Bildern behängt sind. In der Hinterwand befindet
            sich rechts rechts und links immer vom Schauspieler aus die Tür zum Vorplatz und links
            die Tür zu einem Wartezimmer. In der rechten Seitenwand vorn führt eine Tür ins
            Wohnzimmer. An der linken Seitenwand vorn steht der Schreibtisch, auf dem aufgerollte
            Pläne liegen; neben dem Schreibtisch an der Wand ein Telefon. Rechts vorn ein Diwan,
            davor ein kleinerer Tisch; in der Mitte, etwas nach hinten, ein größerer Tisch.
            Büchergestelle mit Büchern; Musikinstrumente, Aktenbündel und Noten.</hi>
        </stage>
        <stage>
          <hi>Der Marquis von Keith sitzt am Schreibtisch, in einen der Pläne vertieft. Er ist ein
            Mann von ca. 27 Jahren: mittelgroß, schlank und knochig; er hätte eine musterhafte
            Figur, wenn er nicht auf dem linken Beine hinkte. Seine markigen Gesichtszüge sind
            nervös und haben zugleich etwas Hartes, stechende graue Augen, kleiner blonder
            Schnurrbart, das widerborstige, kurze, strohblonde Haar sorgfältig in der Mitte
            gescheitelt. Er ist in ausgesuchte gesellschaftliche Eleganz gekleidet, aber nicht
            geckenhaft. Er hat die groben roten Hände eines Clown.</hi>
        </stage>
        <stage>
          <hi>Molly Griesinger kommt aus dem Wohnzimmer und </hi>
        </stage>
        <stage>
          <hi>setzt eine gedeckte Tablette auf das Tischchen vor dem Diwan. Sie ist ein
            unscheinbares brünettes Wesen, etwas scheu und verhetzt, in unscheinbarer häuslicher
            Kleidung, hat aber große, schwarze, seelenvolle Augen.</hi>
        </stage>
        <sp who="#molly">
          <speaker>MOLLY.</speaker>
          <p> So, mein Schatz, hier hast du Tee und Kaviar und kalten Aufschnitt. Du bist ja heute
            schon um neun Uhr aufgestanden.</p>
        </sp>
        <sp who="#von_keith">
          <speaker>VON KEITH</speaker>
          <stage>
            <hi>ohne sich zu rühren.</hi>
          </stage>
          <l> Ich danke dir, mein liebes Kind.</l>
        </sp>
        <sp who="#molly">
          <speaker>MOLLY.</speaker>
          <p> Du mußt gewaltig hungrig sein. Hast du denn jetzt Nachricht darüber, ob der Feenpalast
            auch zustande kommt?</p>
        </sp>
        <sp who="#von_keith">
          <speaker>VON KEITH.</speaker>
          <l> Du siehst, ich bin mitten in der Arbeit.</l>
          <pb n="431"/>
        </sp>
        <sp who="#molly">
          <speaker>MOLLY.</speaker>
          <p> Das bist du ja immer, wenn ich komme. Dann muß ich alles, was dich und deine
            Unternehmungen betrifft, von deinen Freundinnen erfahren.</p>
        </sp>
        <sp who="#von_keith">
          <speaker>VON KEITH</speaker>
          <stage>
            <hi>sich im Sessel umwendend.</hi>
          </stage>
          <p> Ich kannte eine Frau, die sich beide Ohren zuhielt, wenn ich von Plänen sprach. Sie
            sagte: Komm und erzähl mir, wenn du etwas getan hast!</p>
        </sp>
        <sp who="#molly">
          <speaker>MOLLY.</speaker>
          <p> Das ist ja mein Elend, daß du schon alle Arten von Frauen gekannt hast. <hi>Da es
              klingelt.</hi> Du barmherziger Gott, wer das wieder sein mag! <hi>Sie geht auf den
              Vorplatz hinaus, um zu öffnen.</hi>
          </p>
        </sp>
        <sp who="#von_keith">
          <speaker>VON KEITH</speaker>
          <stage>
            <hi>für sich.</hi>
          </stage>
          <l> Das Unglückswurm!</l>
        </sp>
        <sp who="#molly">
          <speaker>MOLLY</speaker>
          <stage>
            <hi>kommt mit einer Karte zurück.</hi>
          </stage>
          <l> Ein junger Herr, der dich sprechen möchte. Ich sagte, du seist mitten in der
            Arbeit.</l>
        </sp>
        <sp who="#von_keith">
          <speaker>VON KEITH</speaker>
          <stage>
            <hi>nachdem er die Karte gelesen.</hi>
          </stage>
          <l> Der kommt mir wie gerufen!</l>
          <stage>
            <hi>Molly läßt Hermann Casimir eintreten und geht ins Wohnzimmer ab.</hi>
          </stage>
        </sp>
        <sp who="#hermann_casimir">
          <speaker>HERMANN CASIMIR</speaker>
          <stage>
            <hi>ein fünfzehnjähriger Gymnasiast in sehr elegantem Radfahrkostüm.</hi>
          </stage>
          <l> Guten Morgen, Herr Baron.</l>
        </sp>
        <sp who="#von_keith">
          <speaker>VON KEITH.</speaker>
          <l> Was bringen Sie mir?</l>
        </sp>
        <sp who="#hermann">
          <speaker>HERMANN.</speaker>
          <p> Es ist wohl am besten, wenn ich mit der Tür ins Haus falle. Ich war gestern abend mit
            Saranieff und Zamrjaki im Café Luitpold zusammen. Ich erzählte, daß ich durchaus hundert
            Mark nötig hätte. Darauf meinte Saranieff, ich möchte mich an Sie wenden.</p>
        </sp>
        <sp who="#von_keith">
          <speaker>VON KEITH.</speaker>
          <l> Ganz München hält mich für einen amerikanischen Eisenbahnkönig!</l>
        </sp>
        <sp who="#hermann">
          <speaker>HERMANN.</speaker>
          <l> Zamrjaki sagte, Sie hätten immer Geld.</l>
        </sp>
        <sp who="#von_keith">
          <speaker>VON KEITH.</speaker>
          <p> Zamrjaki unterstütze ich, weil er das größte musikalische Genie ist, das seit Richard
            Wagner lebt. Aber diese Straßenräuber sind doch wohl kein schicklicher Umgang für
            Sie!</p>
        </sp>
        <sp who="#hermann">
          <speaker>HERMANN.</speaker>
          <p> Ich finde diese Straßenräuber interessant. Ich kenne die Herren von einer Versammlung
            der Anarchisten her.</p>
        </sp>
        <sp who="#von_keith">
          <speaker>VON KEITH.</speaker>
          <p> Ihrem Vater muß es eine erfreuliche Überraschung sein, daß Sie Ihren Lebensweg damit
            beginnen, sich in revolutionären Versammlungen herumzutreiben.</p>
          <pb n="432"/>
        </sp>
        <sp who="#hermann">
          <speaker>HERMANN.</speaker>
          <l> Warum läßt mich mein Vater nicht von München fort!</l>
        </sp>
        <sp who="#von_keith">
          <speaker>VON KEITH.</speaker>
          <l> Weil Sie für die große Welt noch zu jung sind!</l>
        </sp>
        <sp who="#hermann">
          <speaker>HERMANN.</speaker>
          <p> Ich finde aber, daß man in meinem Alter unendlich mehr lernen kann, wenn man wirklich
            etwas erlebt, als wenn man bis zur Großjährigkeit auf der Schulbank herumrutscht.</p>
        </sp>
        <sp who="#von_keith">
          <speaker>VON KEITH.</speaker>
          <p> Durch das wirkliche Erleben verlieren Sie nur die Fähigkeiten, die Sie in Ihrem
            Fleisch und Blut mit auf die Welt gebracht haben. Das gilt ganz speziell von Ihnen, dem
            Sohn und einstigen Erben unseres größten deutschen Finanzgenies. – Was sagt denn Ihr
            Vater über mich?</p>
        </sp>
        <sp who="#hermann">
          <speaker>HERMANN.</speaker>
          <l> Mein Vater spricht überhaupt nicht mit mir.</l>
        </sp>
        <sp who="#von_keith">
          <speaker>VON KEITH.</speaker>
          <l> Aber mit andern spricht er.</l>
        </sp>
        <sp who="#hermann">
          <speaker>HERMANN.</speaker>
          <l> Möglich! Ich bin die wenigste Zeit zu Hause.</l>
        </sp>
        <sp who="#von_keith">
          <speaker>VON KEITH.</speaker>
          <p> Daran tun Sie unrecht. Ich habe die finanziellen Operationen Ihres Vaters von Amerika
            aus verfolgt. Ihr Vater hält es nur für gänzlich ausgeschlossen, daß irgend jemand
            anders auch noch so klug ist wie er. Deshalb weigert er sich auch bis jetzt noch so
            starrköpfig, meinem Unternehmen beizutreten.</p>
        </sp>
        <sp who="#hermann">
          <speaker>HERMANN.</speaker>
          <p> Ich kann es mir mit dem besten Willen nicht denken, wie ich einmal an einem Leben, wie
            es mein Vater führt, Gefallen finden könnte.</p>
        </sp>
        <sp who="#von_keith">
          <speaker>VON KEITH.</speaker>
          <l> Ihrem Vater fehlt einfach die Fähigkeit, Sie für seinen Beruf zu interessieren.</l>
        </sp>
        <sp who="#hermann">
          <speaker>HERMANN.</speaker>
          <p> Es handelt sich in dieser Welt aber doch nicht darum, daß man lebt, sondern es handelt
            sich doch wohl darum, daß man das Leben und die Welt kennenlernt.</p>
        </sp>
        <sp who="#von_keith">
          <speaker>VON KEITH.</speaker>
          <p> Der Vorsatz, die Welt kennenzulernen, führt Sie dazu, hinterm Zaun zu verenden. Prägen
            Sie sich vor allen Dingen die allergrößte Hochschätzung für die Verhältnisse ein, in
            denen Sie geboren sind! Das schützt Sie davor, sich so leichten Herzens zu
            erniedrigen.</p>
        </sp>
        <sp who="#hermann">
          <speaker>HERMANN.</speaker>
          <l> Durch meinen Pumpversuch, meinen Sie? Es gibt doch wohl aber höhere Güter als
            Reichtum!</l>
        </sp>
        <sp who="#von_keith">
          <speaker>VON KEITH.</speaker>
          <p> Das ist Schulweisheit. Diese Güter heißen nur deshalb höhere, weil sie aus dem Besitz
            hervorwachsen und nur durch den Besitz ermöglicht werden. Ihnen steht es ja <pb n="433"
            /> frei, nachdem Ihr Vater ein Vermögen gemacht hat, sich einer künstlerischen oder
            wissenschaftlichen Lebensaufgabe zu widmen. Wenn Sie sich dabei aber über das erste
            Weltprinzip hinwegsetzen, dann jagen Sie Ihr Erbe Hochstaplern in den Rachen.</p>
        </sp>
        <sp who="#hermann">
          <speaker>HERMANN.</speaker>
          <l> Wenn Jesus Christus nach diesem Weltprinzip hätte handeln wollen ...!</l>
        </sp>
        <sp who="#von_keith">
          <speaker>VON KEITH.</speaker>
          <p> Vergessen Sie bitte nicht, daß das Christentum zwei Drittel der Menschheit aus der
            Sklaverei befreit hat! Es gibt keine Ideen, seien sie sozialer, wissenschaftlicher oder
            künstlerischer Art, die irgend etwas anderes als Hab und Gut zum Gegenstand hätten. Die
            Anarchisten sind deshalb ihre geschworenen Feinde. Und glauben Sie ja nicht, daß sich
            die Welt hierin jemals ändert. Der Mensch wird abgerichtet oder er wird hingerichtet.
              <hi>Hat sich an den Schreibtisch gesetzt.</hi> Ich will Ihnen die hundert Mark geben.
            Zeigen Sie sich doch auch mal bei mir, wenn Sie gerade kein Geld nötig haben. Wie lange
            ist es jetzt her, daß Ihre Mutter starb?</p>
        </sp>
        <sp who="#hermann">
          <speaker>HERMANN.</speaker>
          <l> Drei Jahre werden es im Frühling.</l>
        </sp>
        <sp who="#von_keith">
          <speaker>VON KEITH</speaker>
          <stage>
            <hi>gibt ihm ein verschlossenes Billett.</hi>
          </stage>
          <p> Sie müssen damit zur Gräfin Werdenfels gehen, Briennerstraße Nr. 23. Sagen Sie einen
            schönen Gruß von mir. Ich habe heute zufällig nichts in der Tasche.</p>
        </sp>
        <sp who="#hermann">
          <speaker>HERMANN.</speaker>
          <l> Ich danke Ihnen, Herr Baron.</l>
        </sp>
        <sp who="#von_keith">
          <speaker>VON KEITH</speaker>
          <stage>
            <hi>geleitet ihn hinaus; indem er die Tür hinter ihm schließt.</hi>
          </stage>
          <p> Bitte, war mir sehr angenehm. – <hi>Darauf kehrt er zum Schreibtisch zurück; in den
              Plänen kramend.</hi> Sein Alter traktiert mich wie einen Hundefänger. – – Ich muß
            möglichst bald ein Konzert veranstalten. – Dann zwingt ihn die öffentliche Meinung, sich
            meinem Unternehmen anzuschließen. Im schlimmsten Fall muß es auch ohne ihn gehen. – –
              <hi>Da es klopft.</hi> Herein!</p>
          <stage>
            <hi>Anna, verwitwete Gräfin Werdenfels, tritt ein. Sie ist eine üppige Schönheit von
              dreißig Jahren. Weiße Haut, Stumpfnase, helle Augen, kastanienbraunes, üppiges
              Haar.</hi>
          </stage>
          <pb n="434"/>
        </sp>
        <sp who="#von_keith">
          <speaker>VON KEITH</speaker>
          <stage>
            <hi>geht ihr entgegen.</hi>
          </stage>
          <l> Da bist du, meine Königin! – Ich schickte eben den jungen Casimir mit einem kleinen
            Anliegen zu dir.</l>
        </sp>
        <sp who="#anna">
          <speaker>ANNA.</speaker>
          <l> Das war der junge Herr Casimir?</l>
        </sp>
        <sp who="#von_keith">
          <speaker>VON KEITH</speaker>
          <stage>
            <hi>nachdem er ihr flüchtig die dargereichten Lippen geküßt.</hi>
          </stage>
          <l> Er kommt schon wieder, wenn er dich nicht zu Hause trifft.</l>
        </sp>
        <sp who="#anna">
          <speaker>ANNA.</speaker>
          <l> Der sieht seinem Vater aber gar nicht ähnlich.</l>
        </sp>
        <sp who="#von_keith">
          <speaker>VON KEITH.</speaker>
          <p> Lassen wir den Vater Vater sein. Ich habe mich jetzt an Leute gewandt, von deren
            gesellschaftlichem Ehrgeiz ich mir eine flammende Begeisterung für mein Unternehmen
            verspreche.</p>
        </sp>
        <sp who="#anna">
          <speaker>ANNA.</speaker>
          <p> Aber vom alten Casimir heißt es allgemein, daß er junge Schauspielerinnen und
            Sängerinnen unterstützt.</p>
        </sp>
        <sp who="#von_keith">
          <speaker>VON KEITH</speaker>
          <stage>
            <hi>Anna mit den Blicken verschlingend.</hi>
          </stage>
          <p> Anna, sobald ich dich vor mir sehe, bin ich ein anderer Mensch, als wärst du meines
            Glückes lebendiges Unterpfand. – Aber willst du nicht frühstücken? Hier ist Tee und
            Kaviar und kalter Aufschnitt.</p>
        </sp>
        <sp who="#anna">
          <speaker>ANNA</speaker>
          <stage>
            <hi>nimmt auf dem Diwan Platz und frühstückt.</hi>
          </stage>
          <p> Ich habe um elf Uhr Stunde. Ich komme nur auf einen Moment. – Die Bianchi sagt mir,
            ich könne in einem Jahr die erste Wagnersängerin Deutschlands sein.</p>
        </sp>
        <sp who="#von_keith">
          <speaker>VON KEITH</speaker>
          <stage>
            <hi>zündet sich eine Zigarette an.</hi>
          </stage>
          <p> Vielleicht bist du auch in einem Jahr schon so weit, daß sich die ersten
            Wagnersängerinnen um deine Protektion bemühen.</p>
        </sp>
        <sp who="#anna">
          <speaker>ANNA.</speaker>
          <p> Mir soll's recht sein. Mit meinem beschränkten weiblichen Verstande sehe ich
            allerdings nicht ein, auf welche Weise es mit mir gleich so hoch hinaus soll.</p>
        </sp>
        <sp who="#von_keith">
          <speaker>VON KEITH.</speaker>
          <p> Das kann ich dir im voraus auch nicht erklären. Ich lasse mich einfach willenlos
            treiben, bis ich an ein Gestade gelange, auf dem ich mich heimisch genug fühle, um mir
            zu sagen: Hier laßt uns Hütten bauen!</p>
        </sp>
        <sp who="#anna">
          <speaker>ANNA.</speaker>
          <p> Dabei hast du in mir jedenfalls den treusten Spießgesellen. Ich habe seit einiger Zeit
            vor lauter Lebenslust manchmal Selbstmordgedanken.</p>
        </sp>
        <sp who="#von_keith">
          <speaker>VON KEITH.</speaker>
          <p> Der eine raubt es sich und der andere bekommt es geschenkt. Als ich in die Welt
            hinauskam, war mein kühnstes Hoffen, irgendwo in Oberschlesien als Dorfschulmeister zu
            sterben.</p>
          <pb n="435"/>
        </sp>
        <sp who="#anna">
          <speaker>ANNA.</speaker>
          <l> Du hättest dir damals wohl schwerlich träumen lassen, daß dir München einmal zu Füßen
            liegen werde.</l>
        </sp>
        <sp who="#von_keith">
          <speaker>VON KEITH.</speaker>
          <p> München war mir aus der Geographiestunde bekannt. Wenn ich mich deshalb heute auch
            nicht gerade eines makellosen Rufes erfreue, so darf man nicht vergessen, aus welchen
            Tiefen ich heraufkomme.</p>
        </sp>
        <sp who="#anna">
          <speaker>ANNA.</speaker>
          <p> Ich bete jeden Abend inbrünstig zu Gott, daß er etwas von deiner bewundernswürdigen
            Energie auf mich übertragen möge.</p>
        </sp>
        <sp who="#von_keith">
          <speaker>VON KEITH.</speaker>
          <l> Unsinn, ich habe gar keine Energie.</l>
        </sp>
        <sp who="#anna">
          <speaker>ANNA.</speaker>
          <l> Dir ist es aber doch einfach Lebensbedürfnis, mit dem Kopf durch die Wände zu
            rennen.</l>
        </sp>
        <sp who="#von_keith">
          <speaker>VON KEITH.</speaker>
          <p> Meine Begabung beschränkt sich auf die leidige Tatsache, daß ich in bürgerlicher
            Atmosphäre nicht atmen kann. Mag ich deshalb auch erreichen, was ich will, ich werde mir
            nie das geringste darauf einbilden. Andere Menschen werden in ein bestimmtes Niveau
            hineingepflanzt, auf dem sie ihr Leben lang fortvegetieren, ohne mit der Welt in
            Konflikt zu geraten.</p>
        </sp>
        <sp who="#anna">
          <speaker>ANNA.</speaker>
          <l> Du bist dagegen als abgeschlossene Persönlichkeit vom Himmel gefallen.</l>
        </sp>
        <sp who="#von_keith">
          <speaker>VON KEITH.</speaker>
          <p> Ich bin Bastard. Mein Vater war ein geistig sehr hochstehender Mensch, besonders was
            Mathematik und so exakte Dinge betrifft, und meine Mutter war Zigeunerin.</p>
        </sp>
        <sp who="#anna">
          <speaker>ANNA.</speaker>
          <p> Wenn ich nur wenigstens deine Geschicklichkeit hätte, den Menschen ihre Geheimnisse
            vom Gesicht abzulesen! Dann wollte ich ihnen mit der Fußspitze die Nase in die Erde
            drücken.</p>
        </sp>
        <sp who="#von_keith">
          <speaker>VON KEITH.</speaker>
          <p> Solche Fertigkeiten erwecken mehr Mißtrauen, als sie einem nützen. Deshalb hegt auch
            die bürgerliche Gesellschaft, seit ich auf dieser Welt bin, ein geheimes Grauen vor mir.
            Aber diese bürgerliche Gesellschaft macht, ohne es zu wollen, mein Glück durch ihre
            Zurückhaltung. Je höher ich gelange, desto vertrauensvoller kommt man mir entgegen. Ich
            warte auch tatsächlich nur noch auf diejenige Region, in der die Kreuzung von Philosoph
            und Pferdedieb ihrem vollen Wert entsprechend gewürdigt wird.</p>
        </sp>
        <sp who="#anna">
          <speaker>ANNA.</speaker>
          <l> Man hört wirklich in der ganzen Stadt von nichts mehr sprechen, als von deinem
            Feenpalast.</l>
          <pb n="436"/>
        </sp>
        <sp who="#von_keith">
          <speaker>VON KEITH.</speaker>
          <p> Der Feenpalast dient mir nur als Sammelplatz meiner Kräfte. Dazu kenne ich mich viel
            zu gut, um etwa von mir vorauszusetzen, daß ich nun Zeit meines Lebens Kassenrapporte
            revidieren werde.</p>
        </sp>
        <sp who="#anna">
          <speaker>ANNA.</speaker>
          <p> Was soll denn dann aber aus mir werden. Glaubst du vielleicht, ich habe Lust, bis in
            alle Ewigkeit Gesangsunterricht zu nehmen? Du sagtest gestern noch, daß der Feenpalast
            speziell für mich gebaut werde.</p>
        </sp>
        <sp who="#von_keith">
          <speaker>VON KEITH.</speaker>
          <p> Aber doch gewiß nicht, damit du bis an dein Lebensende auf den Hinterpfoten tanzst und
            dich von Preßbengeln kuranzen läßt. Du hast nur etwas mehr Lichtpunkte in deiner
            Vergangenheit nötig.</p>
        </sp>
        <sp who="#anna">
          <speaker>ANNA.</speaker>
          <l> Einen Stammbaum kann ich allerdings nicht aufweisen, wie die Frauen von Rosenkron und
            von Totleben.</l>
        </sp>
        <sp who="#von_keith">
          <speaker>VON KEITH.</speaker>
          <l> Deshalb brauchst du noch auf keine von beiden eifersüchtig zu sein.</l>
        </sp>
        <sp who="#anna">
          <speaker>ANNA.</speaker>
          <p> Das hoffe ich sehr! Welcher weiblichen Vorzüge wegen sollte ich denn auch auf
            irgendeine Frau eifersüchtig sein?</p>
        </sp>
        <sp who="#von_keith">
          <speaker>VON KEITH.</speaker>
          <p> Ich mußte die beiden Damen als Vermächtnis meines Vorgängers mit der Konzertagentur
            übernehmen. Sobald ich meine Stellung befestigt habe, mögen sie mit Rettichen hausieren
            oder Novellen schreiben, wenn sie leben wollen.</p>
        </sp>
        <sp who="#anna">
          <speaker>ANNA.</speaker>
          <p> Ich bin um die Schnürstiefel, in denen ich spazierengehe, besorgter, als um deine
            Liebe zu mir. Weißt du auch, warum? Weil du der rücksichtsloseste Mensch bist und weil
            du nach nichts anderem in dieser Welt als nur nach deinem sinnlichen Vergnügen fragst!
            Deshalb würde ich auch, wenn du mich verläßt, wirklich nichts anderes als Mitleid mit
            dir empfinden können. Aber sieh dich vor, daß du nicht vorher selber verlassen
            wirst!</p>
        </sp>
        <sp who="#von_keith">
          <speaker>VON KEITH</speaker>
          <stage>
            <hi>Anna liebkosend.</hi>
          </stage>
          <p> Ich habe ein wechselvolles Leben hinter mir, aber jetzt denke ich doch ernstlich
            daran, mir ein Haus zu bauen; ein Haus mit möglichst hohen Gemächern, mit Park und
            Freitreppe. Die Bettler dürfen auch nicht fehlen, die die Auffahrt garnieren. Mit der
            Vergangenheit habe ich abgeschlossen und sehne mich nicht zurück. Dazu ging es zu oft um
            Leben und <pb n="437"/> Tod. Ich möchte keinem Freunde raten, sich meine Laufbahn zum
            Muster zu nehmen.</p>
        </sp>
        <sp who="#anna">
          <speaker>ANNA.</speaker>
          <l> Du bist allerdings nicht umzubringen.</l>
        </sp>
        <sp who="#von_keith">
          <speaker>VON KEITH.</speaker>
          <p> Dieser Eigenschaft verdanke ich in der Tat auch so ziemlich alles, was ich bis jetzt
            erreicht habe. – Ich glaube, Anna, wenn wir beide in zwei verschiedenen Welten geboren
            wären, wir hätten uns dennoch finden müssen.</p>
        </sp>
        <sp who="#anna">
          <speaker>ANNA.</speaker>
          <l> Ich bin allerdings auch nicht umzubringen.</l>
        </sp>
        <sp who="#von_keith">
          <speaker>VON KEITH.</speaker>
          <p> Wenn uns die Vorsehung auch nicht durch unsere märchenhaften
            Geschmacksverwandtschaften füreinander bestimmt hätte, das eine haben wir doch
            jedenfalls miteinander gemein ...</p>
        </sp>
        <sp who="#anna">
          <speaker>ANNA.</speaker>
          <l> Eine unverwüstliche Gesundheit.</l>
        </sp>
        <sp who="#von_keith">
          <speaker>VON KEITH</speaker>
          <stage>
            <hi>setzt sich neben sie und liebkost sie.</hi>
          </stage>
          <p> Soweit es Frauen betrifft, sind mir nämlich Klugheit, Gesundheit, Sinnlichkeit und
            Schönheit unzertrennliche Begriffe, aus deren jedem sich die andern drei von selbst
            ergeben. Wenn dieses Erbteil sich in unsern Kindern potenziert ...</p>
          <stage>
            <hi>Sascha, ein dreizehnjähriger Laufbursche in galoniertem Jackett und Kniehosen, tritt
              vom Vorplatz ein und legt einen Armvoll Zeitungen auf den Mitteltisch.</hi>
          </stage>
        </sp>
        <sp who="#von_keith">
          <speaker>VON KEITH.</speaker>
          <l> Was sagt der Kommerzienrat Ostermeier?</l>
        </sp>
        <sp who="#sascha">
          <speaker>SASCHA.</speaker>
          <l> Der Herr Kommerzienrat gaben mir einen Brief mit. Er liegt bei den Zeitungen.</l>
          <stage>
            <hi>Geht in das Wartezimmer ab.</hi>
          </stage>
        </sp>
        <sp who="#von_keith">
          <speaker>VON KEITH</speaker>
          <stage>
            <hi>hat den Brief geöffnet.</hi>
          </stage>
          <p> Das danke ich dem Zufall, daß du bei mir bist! <hi>Liest.</hi> »... Ich habe mir von
            Ihrem Plane schon mehrfach erzählen lassen und bringe ihm ein lebhaftes Interesse
            entgegen. Sie treffen mich heute mittag gegen zwölf Uhr im Café Maximilian ...« Das gibt
            mir die Welt in die Hände! Jetzt kann der alte Casimir meine Rückseite besehen, wenn er
            noch mitkommen will. Mit diesen Biedermännern im Bunde bleibt mir auch meine
            Alleinherrschaft unangetastet.</p>
        </sp>
        <sp who="#anna">
          <speaker>ANNA</speaker>
          <stage>
            <hi>hat sich erhoben.</hi>
          </stage>
          <l> Kannst du mir tausend Mark geben?</l>
        </sp>
        <sp who="#von_keith">
          <speaker>VON KEITH.</speaker>
          <l> Bist du denn schon wieder auf dem trocknen?</l>
        </sp>
        <sp who="#anna">
          <speaker>ANNA.</speaker>
          <l> Die Miete ist fällig.</l>
        </sp>
        <sp who="#von_keith">
          <speaker>VON KEITH.</speaker>
          <l> Das hat bis morgen Zeit. Mache dir deswegen nicht die geringste Sorge darum.</l>
          <pb n="438"/>
        </sp>
        <sp who="#anna">
          <speaker>ANNA.</speaker>
          <p> Wie du meinst. Graf Werdenfels prophezeite mir auf seinem Sterbebette, ich werde das
            Leben noch einmal von der allerernstesten Seite kennenlernen.</p>
        </sp>
        <sp who="#von_keith">
          <speaker>VON KEITH.</speaker>
          <l> Hätte er dich etwas richtiger eingeschätzt, dann wäre er vielleicht sogar selbst noch
            am Leben.</l>
        </sp>
        <sp who="#anna">
          <speaker>ANNA.</speaker>
          <l> Bis jetzt hat sich seine Prophezeiung noch nicht bewahrheitet.</l>
        </sp>
        <sp who="#von_keith">
          <speaker>VON KEITH.</speaker>
          <l> Ich schicke dir das Geld morgen mittag.</l>
        </sp>
        <sp who="#anna">
          <speaker>ANNA</speaker>
          <stage>
            <hi>während von Keith sie hinausgeleitet.</hi>
          </stage>
          <l> Nein, bitte nicht; ich komme selber und hole es.</l>
          <stage>
            <hi>Die Szene bleibt einen Augenblick leer. Dann kommt Molly Griesinger aus dem
              Wohnzimmer und räumt das Teegeschirr zusammen. von Keith kommt vom Vorplatz
              zurück.</hi>
          </stage>
        </sp>
        <sp who="#von_keith">
          <speaker>VON KEITH</speaker>
          <stage>
            <hi>ruft.</hi>
          </stage>
          <p> Sascha! – <hi>Nimmt eines der Bilder von der Wand.</hi> Das muß mir über die nächsten
            vierzehn Tage hinweghelfen!</p>
        </sp>
        <sp who="#molly">
          <speaker>MOLLY.</speaker>
          <l> Du hoffst also immer noch, daß die Wirtschaft so fortgehen kann?</l>
        </sp>
        <sp who="#sascha">
          <speaker>SASCHA</speaker>
          <stage>
            <hi>kommt aus dem Wartezimmer.</hi>
          </stage>
          <l> Herr Baron?</l>
        </sp>
        <sp who="#von_keith">
          <speaker>VON KEITH</speaker>
          <stage>
            <hi>gibt ihm das Bild.</hi>
          </stage>
          <p> Geh hinüber zum Tannhäuser. Er soll den Saranieff ins Fenster stellen. Ich gebe ihn
            für dreitausend Mark.</p>
        </sp>
        <sp who="#sascha">
          <speaker>SASCHA.</speaker>
          <l> Sehr wohl, Herr Baron.</l>
        </sp>
        <sp who="#von_keith">
          <speaker>VON KEITH.</speaker>
          <p> In fünf Minuten komme ich selber. Warte! <hi>Er nimmt vom Schreibtisch eine Karte, auf
              der »3 000 M.« steht, und befestigt sie unter den Rahmen des Bildes.</hi> Dreitausend
            Mark! – <hi>Geht zum Schreibtisch.</hi> Ich muß nur vorher rasch noch einen
            Zeitungsartikel darüber schreiben.</p>
          <stage>
            <hi>Sascha mit dem Bilde ab.</hi>
          </stage>
        </sp>
        <sp who="#molly">
          <speaker>MOLLY.</speaker>
          <l> Wenn sich bei der Großtuerei nur auch einmal eine Spur von reellem Erfolg sehen
            ließe!</l>
        </sp>
        <sp who="#von_keith">
          <speaker>VON KEITH</speaker>
          <stage>
            <hi>schreibend.</hi>
          </stage>
          <l> »Das Schönheitsideal der modernen Landschaft.«</l>
        </sp>
        <sp who="#molly">
          <speaker>MOLLY.</speaker>
          <p> Wenn dieser Saranieff malen könnte, dann brauchte man nicht erst Zeitungsartikel über
            ihn zu schreiben.</p>
        </sp>
        <sp who="#von_keith">
          <speaker>VON KEITH</speaker>
          <stage>
            <hi>sich umwendend.</hi>
          </stage>
          <l> Wie beliebt?</l>
          <pb n="439"/>
        </sp>
        <sp who="#molly">
          <speaker>MOLLY.</speaker>
          <l> Ich weiß, du bist wieder mitten in der Arbeit.</l>
        </sp>
        <sp who="#von_keith">
          <speaker>VON KEITH.</speaker>
          <l> Wovon wolltest du reden?</l>
        </sp>
        <sp who="#molly">
          <speaker>MOLLY.</speaker>
          <l> Ich habe einen Brief aus Bückeburg.</l>
        </sp>
        <sp who="#von_keith">
          <speaker>VON KEITH.</speaker>
          <l> Von deiner Mama?</l>
        </sp>
        <sp who="#molly">
          <speaker>MOLLY</speaker>
          <stage>
            <hi>sucht den Brief aus der Tasche und liest.</hi>
          </stage>
          <p> »Ihr seid uns jeden Tag willkommen. Ihr könnt die beiden Vorzimmer im dritten Stock
            beziehen. Ihr könnt dann in Ruhe abwarten, bis eure Verhandlungen in München zum
            Abschluß gelangen.«</p>
        </sp>
        <sp who="#von_keith">
          <speaker>VON KEITH.</speaker>
          <p> Siehst du denn aber nicht ein, mein liebes Kind, daß du durch solche Schreibereien
            meinen Kredit untergräbst?</p>
        </sp>
        <sp who="#molly">
          <speaker>MOLLY.</speaker>
          <l> Wir haben morgen kein Brot auf dem Tisch.</l>
        </sp>
        <sp who="#von_keith">
          <speaker>VON KEITH.</speaker>
          <l> Dann speisen wir im Hotel Continental.</l>
        </sp>
        <sp who="#molly">
          <speaker>MOLLY.</speaker>
          <p> Da bringe ich nicht einen Happen hinunter vor Angst, daß uns der Gerichtsvollzieher
            derweil unsere Betten versiegelt.</p>
        </sp>
        <sp who="#von_keith">
          <speaker>VON KEITH.</speaker>
          <p> Der überlegt sich das noch. Warum lebt in deinem Köpfchen kein anderer Gedanke als
            Essen und Trinken! Du könntest dich deines Daseins so unendlich mehr erfreuen, wenn du
            etwas mehr Würdigung für seine Lichtseiten hättest. Du hegst eine unbezähmbare
            Liebhaberei für das Unglück.</p>
        </sp>
        <sp who="#molly">
          <speaker>MOLLY.</speaker>
          <p> Ich finde, du hegst diese Liebhaberei für das Unglück! Anderen Menschen fällt ihr
            Lebensberuf zu leicht, sie brauchen mit keinem Gedanken daran zu denken. Dafür
            existieren sie eins fürs andere in ihrem behaglichen Heim, wo ihrem Glück nichts in die
            Quere kommt. Und du, bei all deinen Geistesgaben, wirtschaftest wie ein Rasender auf
            deine Gesundheit ein, und dabei ist tagelang nicht ein Pfennig im Haus.</p>
        </sp>
        <sp who="#von_keith">
          <speaker>VON KEITH.</speaker>
          <p> Aber du hast doch noch jeden Tag satt zu essen gehabt! Daß du nichts für Toiletten
            ausgibst, ist wahrhaftig nicht meine Schuld. Sobald dieser Zeitungsartikel geschrieben
            ist, habe ich dreitausend Mark in der Hand. Dann nimm eine Droschke und kauf alles
            zusammen, worauf du dich im Augenblick besinnen kannst.</p>
        </sp>
        <sp who="#molly">
          <speaker>MOLLY.</speaker>
          <p> Der bezahlt dir für das Bild so gewiß dreitausend Mark, wie ich mir deinetwegen
            seidene Strümpfe anziehe.</p>
        </sp>
        <sp who="#von_keith">
          <speaker>VON KEITH</speaker>
          <stage>
            <hi>erhebt sich unwillig.</hi>
          </stage>
          <l> Du bist ein Juwel!</l>
          <pb n="440"/>
        </sp>
        <sp who="#molly">
          <speaker>MOLLY</speaker>
          <stage>
            <hi>fliegt ihm an den Hals.</hi>
          </stage>
          <p> Habe ich dir weh getan, mein Herz? Verzeih mir, bitte! Was ich dir eben sagte, das ist
            meine heiligste Überzeugung.</p>
        </sp>
        <sp who="#von_keith">
          <speaker>VON KEITH.</speaker>
          <p> Wenn das Geld auch nur bis morgen abend reicht, dann werde ich das Opfer schon nicht
            zu bedauern haben!</p>
        </sp>
        <sp who="#molly">
          <speaker>MOLLY</speaker>
          <stage>
            <hi>heulend.</hi>
          </stage>
          <l> Ich wußte, wie häßlich es von mir war. Schlag mich doch nur!</l>
        </sp>
        <sp who="#von_keith">
          <speaker>VON KEITH.</speaker>
          <l> Der Feenpalast ist nämlich so gut wie gesichert.</l>
        </sp>
        <sp who="#molly">
          <speaker>MOLLY.</speaker>
          <l> Dann laß mich wenigstens deine Hand küssen. Ich beschwöre dich, laß mich deine Hand
            küssen.</l>
        </sp>
        <sp who="#von_keith">
          <speaker>VON KEITH.</speaker>
          <l> Wenn ich nur noch einige Tage meine Haltung bewahren kann.</l>
        </sp>
        <sp who="#molly">
          <speaker>MOLLY.</speaker>
          <l> Auch das nicht! Wie kannst du so unmenschlich sein!</l>
        </sp>
        <sp who="#von_keith">
          <speaker>VON KEITH</speaker>
          <stage>
            <hi>zieht die Hand aus der Tasche.</hi>
          </stage>
          <p> Es wäre doch vielleicht nachgerade Zeit, daß du mit dir zu Rate gehst, sonst kommt die
            Erleuchtung plötzlich von selbst.</p>
        </sp>
        <sp who="#molly">
          <speaker>MOLLY</speaker>
          <stage>
            <hi>seine Hand mit Küssen bedeckend.</hi>
          </stage>
          <l> Warum willst du mich denn nicht schlagen? Ich habe es mir doch so redlich
            verdient!</l>
        </sp>
        <sp who="#von_keith">
          <speaker>VON KEITH.</speaker>
          <l> Du betrügst dich um dein Lebensglück mit allen Mitteln, die eine Frau zu ihrer
            Verfügung hat.</l>
        </sp>
        <sp who="#molly">
          <speaker>MOLLY</speaker>
          <stage>
            <hi>springt empört auf.</hi>
          </stage>
          <p> Bilde dir doch nicht ein, daß ich mich durch deine Courmachereien in Schrecken jagen
            lasse! Uns beide umschlingt ein zu festes Band. Wenn das einmal reißt, dann halte ich
            dich nicht mehr; aber solange du im Elend bist, gehörst du mir.</p>
        </sp>
        <sp who="#von_keith">
          <speaker>VON KEITH.</speaker>
          <p> Das wird dir zum Verhängnis, Molly, daß du mein Glück mehr fürchtest als den Tod. Wenn
            ich morgen die Arme frei habe, dann hältst du es nicht eine Minute mehr bei mir aus.</p>
        </sp>
        <sp who="#molly">
          <speaker>MOLLY.</speaker>
          <l> Dann ist ja alles gut, wenn du das weißt.</l>
        </sp>
        <sp who="#von_keith">
          <speaker>VON KEITH.</speaker>
          <l> Ich bin aber in keinem Elend!</l>
        </sp>
        <sp who="#molly">
          <speaker>MOLLY.</speaker>
          <l> Erlaube mir nur so lange, bis du die Arme frei hast, noch für dich zu arbeiten.</l>
        </sp>
        <sp who="#von_keith">
          <speaker>VON KEITH</speaker>
          <stage>
            <hi>setzt sich wieder an den Schreibtisch.</hi>
          </stage>
          <p> Tue, was du nicht lassen kannst! Du weißt, daß mir an einer Frau nichts
            unsympathischer ist, als wenn sie arbeitet.</p>
        </sp>
        <sp who="#molly">
          <speaker>MOLLY.</speaker>
          <p> Um deinetwillen mache ich noch keinen Affen und keinen Papagei aus mir. Wenn ich mich
            an den Waschtrog stelle, statt halbnackt mit dir auf Redouten zu <pb n="441"/> fahren,
            so werde ich dich damit wohl nicht zugrunde richten.</p>
        </sp>
        <sp who="#von_keith">
          <speaker>VON KEITH.</speaker>
          <l> Dein Starrsinn hat etwas Überirdisches.</l>
        </sp>
        <sp who="#molly">
          <speaker>MOLLY.</speaker>
          <l> Das glaube ich, daß das deine Kapazität übersteigt!</l>
        </sp>
        <sp who="#von_keith">
          <speaker>VON KEITH.</speaker>
          <l> Wenn ich dich auch begriffe, damit wäre dir leider noch nicht geholfen.</l>
        </sp>
        <sp who="#molly">
          <speaker>MOLLY</speaker>
          <stage>
            <hi>triumphierend.</hi>
          </stage>
          <p> Ich brauchte es dir auch nicht auf die Nase zu binden, aber ich gebe es dir schwarz
            auf weiß, wenn du willst! Ich verdiente ja mein Lebensglück nicht, wenn ich mir dir
            gegenüber den geringsten Zwang antäte und mich besser geben wollte, als ich von Gott
            geschaffen worden bin – <hi>weil du mich liebst!</hi>
          </p>
        </sp>
        <sp who="#von_keith">
          <speaker>VON KEITH.</speaker>
          <l> Das ist doch selbstverständlich.</l>
        </sp>
        <sp who="#molly">
          <speaker>MOLLY</speaker>
          <stage>
            <hi>triumphierend.</hi>
          </stage>
          <p> Weil du ohne meine Liebe nicht leben kannst! Hab darum auch nur die Arme frei, soviel
            du willst! Ob ich bei dir bleibe, das hängt davon ab, ob ich dir von deiner Liebe für
            andere Weiber etwas übriglasse! Die Weiber sollen sich aufdonnern und dich vergöttern,
            soviel es ihnen Vergnügen macht; das spart mir die Komödien. Du hängtest dich lieber
            heute als morgen an deine Ideale; das weiß ich recht gut. Käme es je dazu – aber das hat
            noch gute Wege! –, dann will ich mich lebendig begraben lassen.</p>
        </sp>
        <sp who="#von_keith">
          <speaker>VON KEITH.</speaker>
          <l> Wenn du dich nur wenigstens des Glückes erfreuen wolltest, das sich dir bietet!</l>
        </sp>
        <sp who="#molly">
          <speaker>MOLLY</speaker>
          <stage>
            <hi>zärtlich.</hi>
          </stage>
          <p> Aber was bietet sich mir denn, mein süßer Schatz? Das war doch in Amerika auch immer
            dieser Schrecken ohne Ende. Alles scheiterte immer an den letzten drei Tagen. In Sankt
            Jago wurdest du nicht zum Präsidenten gewählt und wärst um ein Haar erschossen worden,
            weil wir an dem entscheidenden Abend keinen Brandy auf dem Tische hatten. Weißt du noch,
            wie du riefst: »Einen Dollar, einen Dollar, eine Republik für einen Dollar!«</p>
        </sp>
        <sp who="#von_keith">
          <speaker>VON KEITH</speaker>
          <stage>
            <hi>springt wütend auf und geht zum Diwan.</hi>
          </stage>
          <p> Ich bin als Krüppel zur Welt gekommen. So wenig wie ich mich deshalb zum Sklaven
            verdammt fühle, so wenig wird mich der Zufall, daß ich als Bettler geboren bin, je daran
            hindern, den allerergiebigsten Lebensgenuß als mein rechtmäßiges Erbe zu betrachten.</p>
          <pb n="442"/>
        </sp>
        <sp who="#molly">
          <speaker>MOLLY.</speaker>
          <l> Betrachten dürfen wirst du den Lebensgenuß, solange du lebst.</l>
        </sp>
        <sp who="#von_keith">
          <speaker>VON KEITH.</speaker>
          <p> An dem, was ich dir hier sage, ändert nur mein Tod etwas. Und der Tod traut sich aus
            Furcht, er könnte sich blamieren, nicht an mich heran. Wenn ich sterbe, ohne gelebt zu
            haben, dann werde ich als Geist umgehen.</p>
        </sp>
        <sp who="#molly">
          <speaker>MOLLY.</speaker>
          <l> Du leidest eben einfach an Größenwahn.</l>
        </sp>
        <sp who="#von_keith">
          <speaker>VON KEITH.</speaker>
          <p> Ich kenne aber noch meine Verantwortung! Du bist als fünfzehnjähriges
            unzurechnungsfähiges Kind, von der Schulbank weg, mit mir nach Amerika durchgebrannt.
            Wenn wir uns heute trennen und du bleibst dir selbst überlassen, dann nimmt es das
            denkbar schlimmste Ende mit dir.</p>
        </sp>
        <sp who="#molly">
          <speaker>MOLLY</speaker>
          <stage>
            <hi>fällt ihm um den Hals.</hi>
          </stage>
          <p> Dann komm doch nach Bückeburg! Meine Eltern haben ihre Molly seit drei Jahren nicht
            gesehen. In ihrer Freude werfen sie dir ihr halbes Vermögen an den Kopf. Und wie könnten
            wir zwei zusammen leben!</p>
        </sp>
        <sp who="#von_keith">
          <speaker>VON KEITH.</speaker>
          <l> In Bückeburg?</l>
        </sp>
        <sp who="#molly">
          <speaker>MOLLY.</speaker>
          <l> Alle Not hätte ein Ende!</l>
        </sp>
        <sp who="#von_keith">
          <speaker>VON KEITH</speaker>
          <stage>
            <hi>sich losmachend.</hi>
          </stage>
          <l> Lieber suche ich Zigarrenstummel in den Cafés zusammen.</l>
        </sp>
        <sp who="#sascha">
          <speaker>SASCHA</speaker>
          <stage>
            <hi>kommt mit dem Bild zurück.</hi>
          </stage>
          <p> Der Herr Tannhäuser sagt, er kann das Bild nicht ins Fenster stellen. Der Herr
            Tannhäuser haben selbst noch ein Dutzend Bilder von dem Herrn Saranieff.</p>
        </sp>
        <sp who="#molly">
          <speaker>MOLLY.</speaker>
          <l> Das wußte ich ja im voraus!</l>
        </sp>
        <sp who="#von_keith">
          <speaker>VON KEITH.</speaker>
          <p> Dafür bist du ja bei mir! – <hi>Geht zum Schreibtisch und zerreißt das
              Schreibpapier.</hi> Dann brauche ich doch wenigstens den Zeitungsartikel nicht mehr
            darüber zu schreiben!</p>
          <stage>
            <hi>Sascha geht, nachdem er das Bild auf den Tisch gelegt, ins Wartezimmer.</hi>
          </stage>
        </sp>
        <sp who="#molly">
          <speaker>MOLLY.</speaker>
          <p> Diese Saranieffs, siehst du, und diese Zamrjakis, das sind Menschen von einem ganz
            anderen Schlag als wir. Die wissen, wie man den Leuten die Taschen umkehrt. Wir beide
            sind eben nun einmal zu einfältig für die große Welt!</p>
          <pb n="443"/>
        </sp>
        <sp who="#von_keith">
          <speaker>VON KEITH.</speaker>
          <l> Dein Reich ist noch nicht gekommen. Laß mich allein. – Bückeburg muß sich noch
            gedulden.</l>
        </sp>
        <sp who="#molly">
          <speaker>MOLLY</speaker>
          <stage>
            <hi>da es auf dem Korridor läutet, klatscht schadenfroh in die Hände.</hi>
          </stage>
          <l> Der Herr Gerichtsvollzieher! <hi>Sie eilt, um zu öffnen.</hi>
          </l>
        </sp>
        <sp who="#von_keith">
          <speaker>VON KEITH</speaker>
          <stage>
            <hi>sieht nach der Uhr.</hi>
          </stage>
          <l> – – Was läßt sich dem Glück noch opfern ...?</l>
        </sp>
        <sp who="#molly">
          <speaker>MOLLY</speaker>
          <stage>
            <hi>geleitet Ernst Scholz herein.</hi>
          </stage>
          <l> Der Herr will mir seinen Namen nicht nennen.</l>
          <stage>
            <hi>Ernst Scholz ist eine schmächtige, äußerst aristokratische Erscheinung von etwa
              siebenundzwanzig Jahren; schwarzes Lockenhaar, spitzgeschnittener Vollbart, unter
              starken langgezogenen Brauen große wasserblaue Augen, in denen der Ausdruck der
              Hilflosigkeit liegt.</hi>
          </stage>
        </sp>
        <sp who="#von_keith">
          <speaker>VON KEITH.</speaker>
          <l> Gaston! – Wo kommst du her?</l>
        </sp>
        <sp who="#scholz">
          <speaker>SCHOLZ.</speaker>
          <p> Dein Willkomm ist mir eine gute Vorbedeutung. Ich bin so verändert, daß ich
            voraussetzte, du werdest mich überhaupt kaum wiedererkennen.</p>
          <stage>
            <hi>Molly will das Frühstücksgeschirr mit hinausnehmen, fürchtet aber, nach einem Blick
              auf Scholz, dadurch zu stören und geht ohne das Geschirr ins Wohnzimmer ab.</hi>
          </stage>
        </sp>
        <sp who="#von_keith">
          <speaker>VON KEITH.</speaker>
          <l> Du siehst etwas verlebt aus; aber das Dasein ist wirklich auch keine Spielerei!</l>
        </sp>
        <sp who="#scholz">
          <speaker>SCHOLZ.</speaker>
          <p> Für mich am allerwenigsten; deshalb bin ich nämlich hier. Und ich komme nur
            deinetwegen nach München.</p>
        </sp>
        <sp who="#von_keith">
          <speaker>VON KEITH.</speaker>
          <l> Dafür danke ich dir; was die Geschäfte von mir übriglassen, gehört dir.</l>
        </sp>
        <sp who="#scholz">
          <speaker>SCHOLZ.</speaker>
          <p> Ich weiß, daß du schwer mit dem Leben zu kämpfen hast. Nun ist es mir aber ganz
            speziell um deinen persönlichen Verkehr zu tun. Ich möchte mich gern auf einige Zeit
            deiner geistigen Führung überlassen, aber nur unter der einen Bedingung, daß du mir
            dafür erlaubst, dir mit meinen Geldmitteln zu Hilfe zu kommen, soweit du es brauchen
            kannst.</p>
        </sp>
        <sp who="#von_keith">
          <speaker>VON KEITH.</speaker>
          <p> Aber wozu denn das. Ich bin eben im Begriff, Direktor eines ungeheuren
            Aktienunternehmens zu werden. Und dir geht es also auch ganz gut? Wir haben uns, wenn
            mir recht ist, vor vier Jahren zum letztenmal gesehen.</p>
          <pb n="444"/>
        </sp>
        <sp who="#scholz">
          <speaker>SCHOLZ.</speaker>
          <l> Auf dem Juristenkongreß in Brüssel.</l>
        </sp>
        <sp who="#von_keith">
          <speaker>VON KEITH.</speaker>
          <l> Du hattest kurz vorher dein Staatsexamen absolviert.</l>
        </sp>
        <sp who="#scholz">
          <speaker>SCHOLZ.</speaker>
          <p> Du schriebst damals schon für alle erdenklichen Tagesblätter. Erinnerst du dich
            vielleicht zufällig noch der Vorwürfe, die ich dir deines Zynismus wegen auf dem Ball im
            Justizpalais in Brüssel machte?</p>
        </sp>
        <sp who="#von_keith">
          <speaker>VON KEITH.</speaker>
          <p> Du hattest dich in die Tochter des dänischen Gesandten verliebt und gerietst in Wut
            über meine Behauptung, daß die Frauen von Natur aus viel materieller veranlagt sind, als
            wir Männer es durch den reichlichsten Genuß jemals werden können.</p>
        </sp>
        <sp who="#scholz">
          <speaker>SCHOLZ.</speaker>
          <p> Du bist mir auch heute noch, wie während unserer ganzen Jugendzeit, geradezu ein
            Ungeheuer an Gewissenlosigkeit; aber – du hattest vollkommen recht.</p>
        </sp>
        <sp who="#von_keith">
          <speaker>VON KEITH.</speaker>
          <l> Ein schmeichelhafteres Kompliment hat man mir in diesem Leben noch nicht gemacht.</l>
        </sp>
        <sp who="#scholz">
          <speaker>SCHOLZ.</speaker>
          <p> Ich bin mürbe. Obschon ich deine ganze Lebensauffassung aus tiefster Seele
            verabscheue, vertraue ich dir heute das für mich unlösbare Rätsel meines Daseins an.</p>
        </sp>
        <sp who="#von_keith">
          <speaker>VON KEITH.</speaker>
          <l> Gott sei gelobt, daß du dich aus deinem Trübsinn endlich der Sonne zuwendest!</l>
        </sp>
        <sp who="#scholz">
          <speaker>SCHOLZ.</speaker>
          <p> Ich schließe damit nicht etwa eine feige Kapitulation. Das letzte Mittel, das einem
            selbst zur Lösung des Rätsels freisteht, habe ich umsonst versucht.</p>
        </sp>
        <sp who="#von_keith">
          <speaker>VON KEITH.</speaker>
          <p> Um so besser für dich, wenn du das hinter dir hast. Ich sollte während der Kubanischen
            Revolution mit zwölf Verschwörern erschossen werden. Ich falle natürlich auf den ersten
            Schuß und bleibe tot, bis man mich beerdigen will. Seit jenem Tage fühle ich mich erst
            wirklich als den Herrn meines Lebens. <hi>Aufspringend.</hi> Verpflichtungen gehen wir
            bei unserer Geburt nicht ein, und mehr als dieses Leben <hi>wegwerfen</hi>, kann man
            nicht. Wer nach seinem Tode noch weiterlebt, der steht über den Gesetzen. – Du trugst
            dich damals in Brüssel mit der Absicht, dich dem Staatsdienst zu widmen?</p>
        </sp>
        <sp who="#scholz">
          <speaker>SCHOLZ.</speaker>
          <l> Ich trat bei uns ins Eisenbahnministerium ein.</l>
        </sp>
        <sp who="#von_keith">
          <speaker>VON KEITH.</speaker>
          <p> Ich wunderte mich noch, daß du es bei deinem enormen Vermögen nicht vorzogst, als
            Grandseigneur deinen Neigungen zu leben.</p>
          <pb n="445"/>
        </sp>
        <sp who="#scholz">
          <speaker>SCHOLZ.</speaker>
          <p> Ich hatte den Vorsatz gefaßt, vor allem erst ein nützliches Mitglied der menschlichen
            Gesellschaft zu werden. Wäre ich als der Sohn eines Tagelöhners geboren, dann ergäbe
            sich das ja auch als etwas ganz Selbstverständliches.</p>
        </sp>
        <sp who="#von_keith">
          <speaker>VON KEITH.</speaker>
          <p> Man kann seinen Mitmenschen nicht mehr in dieser Welt nützen, als wenn man in der
            umfassendsten Weise auf seinen eigenen Vorteil ausgeht. Je weiter meine Interessen
            reichen, einer desto größeren Anzahl von Menschen biete ich den nötigen Lebensunterhalt.
            Wer sich aber darauf, daß er seinen Posten ausfüllt und seine Kinder ernährt, etwas
            einbildet, der macht sich blauen Dunst vor. Die Kinder danken ihrem Schöpfer, wenn man
            sie nicht in die Welt setzt, und nach dem Posten recken hundert arme Teufel die
            Hälse!</p>
        </sp>
        <sp who="#scholz">
          <speaker>SCHOLZ.</speaker>
          <p> Ich konnte aber in der Tatsache, daß ich ein reicher Mann bin, keinen zwingenden Grund
            sehen, als Tagedieb in der Welt herumzuschlendern. Künstlerische Veranlagungen besitze
            ich nicht, und um meine einzige Lebensbestimmung im Heiraten und Kinderzeugen zu
            erblicken, dazu schien ich mir nicht unbedeutend genug.</p>
        </sp>
        <sp who="#von_keith">
          <speaker>VON KEITH.</speaker>
          <l> Du hast aber den Staatsdienst quittiert?</l>
        </sp>
        <sp who="#scholz">
          <speaker>SCHOLZ</speaker>
          <stage>
            <hi>läßt den Kopf sinken.</hi>
          </stage>
          <l> Weil ich in meinem Amt ein entsetzliches Unglück verschuldet habe.</l>
        </sp>
        <sp who="#von_keith">
          <speaker>VON KEITH.</speaker>
          <p> Als ich von Amerika zurückkam, erzählte mir jemand, der dich ein Jahr vorher in
            Konstantinopel getroffen hatte, du habest zwei Jahre auf Reisen zugebracht, lebest jetzt
            aber wieder zu Haus und stehest eben im Begriff, dich zu verheiraten.</p>
        </sp>
        <sp who="#scholz">
          <speaker>SCHOLZ.</speaker>
          <p> Meine Verlobung habe ich vor drei Tagen aufgelöst. – Ich war bis jetzt nur ein halber
            Mensch. Seit dem Tage, an dem ich mein eigner Herr wurde, ließ ich mich lediglich von
            der Überzeugung leiten, ich könne mich meines Daseins nicht eher erfreuen, als bis ich
            meine Existenz durch ehrliche Arbeit gerechtfertigt hätte. Diese einseitige Anschauung
            hat mich dahin geführt, daß ich heute aus reinem Pflichtgefühl, nicht anders, als gälte
            es eine Strafe abzubüßen, den rein materiellen Genuß aufsuche. Sobald ich aber dem Leben
            die Arme öffnen will, dann lähmt mich die Erinnerung an jene unglücklichen <pb n="446"/>
            Menschen, die nur durch meine übertriebene Gewissenhaftigkeit in der entsetzlichsten
            Weise ums Leben gekommen sind.</p>
        </sp>
        <sp who="#von_keith">
          <speaker>VON KEITH.</speaker>
          <l> Was war denn das für eine Geschichte?</l>
        </sp>
        <sp who="#scholz">
          <speaker>SCHOLZ.</speaker>
          <p> Ich hatte ein Bahnreglement geändert. Es lag eine beständige Gefahr darin, daß dieses
            Bahnreglement unmöglich genau respektiert werden konnte. Meine Befürchtungen waren
            natürlich übertrieben, aber mit jedem Tage sah ich das Unglück näherkommen. Mir fehlt
            eben das seelische Gleichgewicht, das dem Menschen aus einem menschenwürdigen
            Familienheim erwächst. – Am ersten Tage nach Einführung meines neuen Reglements erfolgte
            ein Zusammenstoß von zwei Schnellzügen, der neun Männern, drei Frauen und zwei Kindern
            das Leben kostete. Ich inspizierte die Unglücksstätte noch. Es ist nicht meine Schuld,
            daß ich den Anblick überlebte.</p>
        </sp>
        <sp who="#von_keith">
          <speaker>VON KEITH.</speaker>
          <l> Dann gingst du auf Reisen?</l>
        </sp>
        <sp who="#scholz">
          <speaker>SCHOLZ.</speaker>
          <p> Ich ging nach England, nach Italien, fühle mich nun aber erst recht von allem
            lebendigen Treiben ausgeschlossen. In lachender, scherzender Umgebung, bei
            ohrbetäubender Musik, entringt sich mir plötzlich ein geller Schrei, weil ich mir
            unversehens wieder jenes Unglücks bewußt worden bin. Ich habe auch im Orient nur wie
            eine verscheuchte Eule gelebt. Aufrichtig gesagt, bin ich auch seit jenem Unglückstag
            erst recht davon überzeugt, daß ich mir meine Lebensfreude nur durch Selbstaufopferung
            zurückkaufen kann. Aber dazu brauche ich Zutritt zum Leben. Diesen Zutritt zum Leben
            hoffte ich vor einem Jahr dadurch zu finden, daß ich mich mit dem ersten besten Mädchen
            allerniedrigster Herkunft verlobte, um mit ihr in den Ehestand zu treten.</p>
        </sp>
        <sp who="#von_keith">
          <speaker>VON KEITH.</speaker>
          <l> Wolltest du das Geschöpf wirklich zur Gräfin Trautenau machen?</l>
        </sp>
        <sp who="#scholz">
          <speaker>SCHOLZ.</speaker>
          <p> Ich bin kein Graf Trautenau mehr. Das entzieht sich deinem Verständnis. Die Presse
            hatte meinen Rang und Namen zu dem Unglück, das ich heraufbeschworen, in wirkungsvollen
            Kontrast gesetzt. Ich hielt mich deshalb meiner Familie gegenüber für verpflichtet,
            einen anderen Namen anzunehmen. Ich heiße seit zwei Jahren Ernst Scholz. Daher konnte
            auch meine Verlobung niemanden<pb n="447"/> mehr überraschen; aber es wäre auch daraus
            nur wieder Unglück erwachsen. In ihrem Herzen keinen Funken Liebe, in meinem nur das
            Bedürfnis, mich aufzuopfern, der Verkehr eine endlose Kette der trivialsten
            Mißverständnisse ... Ich habe das Mädchen jetzt derart dotiert, daß sie für jeden ihres
            Standes eine begehrenswerte Partie ist. Sie konnte sich vor Freude über ihre
            wiedergewonnene Freiheit gar nicht fassen. Und ich muß nun endlich die schwere Kunst
            erlernen, mich selbst zu vergessen. Dem Tod sieht man mit klarem Bewußtsein ins Auge;
            aber niemand lebt, der sich nicht selbst vergessen kann.</p>
        </sp>
        <sp who="#von_keith">
          <speaker>VON KEITH</speaker>
          <stage>
            <hi>wirft sich in einen Sessel.</hi>
          </stage>
          <p> – Mein Vater würde sich vor Schreck im Grabe umkehren bei dem Gedanken, daß du – mich
            um meinen Rat bittest.</p>
        </sp>
        <sp who="#scholz">
          <speaker>SCHOLZ.</speaker>
          <p> So schlägt das Leben die Schulweisheit auf den Mund. Dein Vater hat redlich sein Teil
            zu meiner einseitigen geistigen Entwicklung beigetragen.</p>
        </sp>
        <sp who="#von_keith">
          <speaker>VON KEITH.</speaker>
          <p> Mein Vater war so selbstlos und gewissenhaft, wie es der Hauslehrer und Erzieher eines
            Grafen Trautenau nun einmal sein muß. Du warst sein Musterknabe, und ich war sein
            Prügeljunge.</p>
        </sp>
        <sp who="#scholz">
          <speaker>SCHOLZ.</speaker>
          <p> Erinnerst du dich nicht mehr, wie zärtlich du bei uns auf dem Schloß von unseren
            Kammerjungfern abgeküßt wurdest, und zwar mit Vorliebe dann, wenn ich zufällig gerade
            daneben stand?! –<hi> Sich erhebend.</hi> Ich werde die nächsten zwei bis drei Jahre
            einzig und allein darauf verwenden<hi> Unter Tränen.</hi> um mich zu einem Genußmenschen
            auszubilden.</p>
        </sp>
        <sp who="#von_keith">
          <speaker>VON KEITH</speaker>
          <stage>
            <hi>aufspringend.</hi>
          </stage>
          <p> Gehen wir heute abend erst einmal nach Nymphenburg auf den Tanzboden! Das ist unser so
            unwürdig, wie nur irgendwie möglich. Aber bei all dem Regenwetter und Gletscherwasser,
            das sich über meinen Kopf ergießt, reizt es mich selbst, wieder einmal im Schlamm zu
            baden.</p>
        </sp>
        <sp who="#scholz">
          <speaker>SCHOLZ.</speaker>
          <l> Mich dürstet nicht nach Marktgeschrei.</l>
        </sp>
        <sp who="#von_keith">
          <speaker>VON KEITH.</speaker>
          <p> Du hörst kein lautes Wort, nur das dumpfe Brausen des aus seinen Tiefen aufgewühlten
            Ozeans. München ist ein Arkadien zugleich und ein Babylon. Der stumme saturnalische
            Taumel, der sich hier bei jeder Gelegenheit <pb n="448"/> der Seelen bemächtigt, behält
            auch für den Verwöhntesten seinen Reiz.</p>
        </sp>
        <sp who="#scholz">
          <speaker>SCHOLZ.</speaker>
          <p> Woher sollte ich denn verwöhnt sein! Ich habe von meinem Leben bis heute buchstäblich
            noch nichts genossen.</p>
        </sp>
        <sp who="#von_keith">
          <speaker>VON KEITH.</speaker>
          <p> Der Gesellschaft werden wir uns auf dem Tanzboden erwehren müssen! An solchen Orten
            wirkt mein Erscheinen wie das Aas auf die Fliegen. Aber dafür, daß du dich selbst
            vergißt, stehe ich dir gut. Du wirst dich noch in drei Monaten selbst vergessen, wenn du
            an unseren heutigen Abend zurückdenkst.</p>
        </sp>
        <sp who="#scholz">
          <speaker>SCHOLZ.</speaker>
          <p> Ich habe mich schon allen Ernstes gefragt, ob nicht mein ungeheurer Reichtum
            vielleicht der einzige Grund meines Unglücks ist.</p>
        </sp>
        <sp who="#von_keith">
          <speaker>VON KEITH</speaker>
          <stage>
            <hi>empört.</hi>
          </stage>
          <l> Das ist Gotteslästerung!</l>
        </sp>
        <sp who="#scholz">
          <speaker>SCHOLZ.</speaker>
          <p> Ich habe tatsächlich schon erwogen, ob ich nicht wie auf meinen Adel auch auf mein
            Vermögen verzichten soll. Solang ich lebe, wäre mir die ser Verzicht aber nur zugunsten
            meiner Familie möglich. Eine nützliche Verfügung über mein Eigentum kann ich allenfalls,
            nachdem mein Leben an ihm zuschanden geworden, auf dem Sterbebette treffen. Hätte ich
            von Jugend auf um meinen Unterhalt kämpfen müssen, dann stände ich bei meinem sittlichen
            Ernst und meinem Fleiß, statt ein Ausgestoßener zu sein, heute wahrscheinlich mitten in
            der glänzendsten Karriere.</p>
        </sp>
        <sp who="#von_keith">
          <speaker>VON KEITH.</speaker>
          <p> Oder du schwelgtest mit deinem Mädchen aus niedrigstem Stande im allergewöhnlichsten
            Liebesquark und putztest dabei deiner Mitwelt die Stiefel.</p>
        </sp>
        <sp who="#scholz">
          <speaker>SCHOLZ.</speaker>
          <l> Das nehme ich jeden Augenblick mit Freuden gegen mein Los in Tausch.</l>
        </sp>
        <sp who="#von_keith">
          <speaker>VON KEITH.</speaker>
          <p> Bilde dir doch nicht ein, daß dieses Eisenbahnunglück zwischen dir und dem Leben
            steht. Du sättigst dich nur deshalb an diesen scheußlichen Erinnerungen, weil du zu
            schwerfällig bist, um dir irgendwelche delikatere Nahrung zu verschaffen.</p>
        </sp>
        <sp who="#scholz">
          <speaker>SCHOLZ.</speaker>
          <l> Darin magst du recht haben. Deswegen möchte ich mich deiner geistigen Führung
            anvertrauen.</l>
        </sp>
        <sp who="#von_keith">
          <speaker>VON KEITH.</speaker>
          <p> Wir finden heute abend schon was zu beißen. – Ich kann dich jetzt leider nicht bitten,
            mit mir zu frühstücken. Ich habe um zwölf Uhr ein geschäftliches Rendezvous <pb n="449"
            /> mit einer hiesigen Finanzgröße. Aber ich gebe dir ein paar Zeilen mit an meinen
            Freund Raspe. Verbring den Nachmittag mit ihm; um sechs Uhr treffen wir uns im
            Hofgarten-Café.</p>
          <stage>
            <hi>Er ist an den Schreibtisch gegangen und schreibt ein Billett.</hi>
          </stage>
        </sp>
        <sp who="#scholz">
          <speaker>SCHOLZ.</speaker>
          <l> Womit beschäftigst du dich denn?</l>
        </sp>
        <sp who="#von_keith">
          <speaker>VON KEITH.</speaker>
          <p> Ich treibe Kunsthandel, ich habe eine Zeitungskorrespondenz, eine Konzertagentur –
            alles nicht der Rede wert. Du kommst eben recht, um das Entstehen eines großangelegten
            Konzerthauses zu erleben, das ausschließlich für meine Künstler gebaut wird.</p>
        </sp>
        <sp who="#scholz">
          <speaker>SCHOLZ</speaker>
          <stage>
            <hi>nimmt das Bild vom Tisch und betrachtet es.</hi>
          </stage>
          <l> Du hast eine hübsche Bildergalerie.</l>
        </sp>
        <sp who="#von_keith">
          <speaker>VON KEITH</speaker>
          <stage>
            <hi>aufspringend.</hi>
          </stage>
          <p> Das gebe ich nicht um zehntausend Mark. Ein Saranieff. – <hi>Dreht es ihm in den
              Händen um.</hi> Du mußt es anders herum nehmen.</p>
        </sp>
        <sp who="#scholz">
          <speaker>SCHOLZ.</speaker>
          <l> Ich verstehe nichts von Kunst. Ich bin auf meinen Reisen nicht in einem einzigen
            Museum gewesen.</l>
        </sp>
        <sp who="#von_keith">
          <speaker>VON KEITH</speaker>
          <stage>
            <hi>gibt ihm das Billett.</hi>
          </stage>
          <p> Der Mann ist internationaler Kriminalbeamter; sei deshalb nicht gleich zu offenherzig.
            Ein entzückender Mensch. Aber die Leute wissen nie, ob sie mich beobachten sollen, oder
            ob ich da bin, um sie zu beobachten.</p>
        </sp>
        <sp who="#scholz">
          <speaker>SCHOLZ.</speaker>
          <l> Ich danke dir für dein liebenswürdiges Entgegenkommen. Also heute abend um sechs im
            Hofgarten-Café.</l>
        </sp>
        <sp who="#von_keith">
          <speaker>VON KEITH.</speaker>
          <p> Dann fahren wir nach Nymphenburg. Ich danke dir, daß auch du schließlich Vertrauen zu
            mir gewonnen hast.</p>
          <stage>
            <hi>Von Keith geleitet Scholz hinaus. Die Szene bleibt einen Moment leer. Dann kommt
              Molly Griesinger aus dem Wohnzimmer und nimmt das Teegeschirr vom Tisch. Gleich darauf
              kommt von Keith zurück.</hi>
          </stage>
        </sp>
        <sp who="#von_keith">
          <speaker>VON KEITH</speaker>
          <stage>
            <hi>ruft.</hi>
          </stage>
          <l> Sascha! – <hi>Geht ans Telefon und läutet.</hi> Siebzehn, fünfunddreißig – Kommissär
            Raspe!</l>
        </sp>
        <sp who="#sascha">
          <speaker>SASCHA</speaker>
          <stage>
            <hi>kommt aus dem Wartezimmer.</hi>
          </stage>
          <l> Herr Baron!</l>
        </sp>
        <sp who="#von_keith">
          <speaker>VON KEITH.</speaker>
          <l> Meinen Hut! Meinen Paletot!</l>
          <stage>
            <hi>Sascha eilt nach dem Vorplatz.</hi>
          </stage>
        </sp>
        <sp who="#molly">
          <speaker>MOLLY.</speaker>
          <p> Ich beschwöre dich, laß dich doch mit diesem Patron nicht ein! Der käme doch nicht zu
            uns, wenn er uns nicht ausbeuten wollte.</p>
          <pb n="450"/>
        </sp>
        <sp who="#von_keith">
          <speaker>VON KEITH</speaker>
          <stage>
            <hi>spricht ins Telefon.</hi>
          </stage>
          <p> Gott sei Dank sind Sie da! Warten Sie zehn Minuten. – – Das werden Sie merken. –
              <hi>Zu Molly, während ihm Sascha in den Paletot hilft.</hi> Ich fahre rasch auf die
            Redaktionen.</p>
        </sp>
        <sp who="#molly">
          <speaker>MOLLY.</speaker>
          <l> Was soll ich Mama antworten?</l>
        </sp>
        <sp who="#von_keith">
          <speaker>VON KEITH</speaker>
          <stage>
            <hi>zu Sascha.</hi>
          </stage>
          <l> Einen Wagen!</l>
        </sp>
        <sp who="#sascha">
          <speaker>SASCHA.</speaker>
          <l> Jawohl, Herr Baron.</l>
          <stage>
            <hi>Ab.</hi>
          </stage>
        </sp>
        <sp who="#von_keith">
          <speaker>VON KEITH.</speaker>
          <p> Leg ihr meine Ehrerbietung zu Füßen.<hi> Geht zum Schreibtisch.</hi> Die Pläne – der
            Brief von Ostermeier – morgen früh muß München wissen, daß der Feenpalast gebaut
            wird!</p>
        </sp>
        <sp who="#molly">
          <speaker>MOLLY.</speaker>
          <l> Dann kommst du nicht nach Bückeburg?</l>
        </sp>
        <sp who="#von_keith">
          <speaker>VON KEITH</speaker>
          <stage>
            <hi>nimmt, die zusammengerollten Pläne unter dem Arm, seinen Hut vom Mitteltisch und
              stülpt ihn auf.</hi>
          </stage>
          <l> Nimmt mich wunder, wie sich der zum Genußmenschen ausbildet! <hi>Rasch ab.</hi>
          </l>
          <pb n="451"/>
        </sp>
      </div>
      <div type="act">
        <head>Zweiter Aufzug</head>
        <stage>
          <hi>Im Arbeitszimmer des Marquis von Keith ist der mittlere Tisch zum Frühstück gedeckt:
            Champagner und eine große Schüssel Austern. – Der Marquis von Keith sitzt auf dem
            Schreibtisch und hält den linken Fuß auf einen Schemel, während ihm Sascha, der vor ihm
            kniet, mit einem Knopfhaken die Stiefel zuknöpft. Ernst Scholz steht hinter dem Diwan
            und versucht sich auf einer Gitarre, die er von der Wand genommen.</hi>
        </stage>
        <sp who="#von_keith">
          <speaker>VON KEITH.</speaker>
          <l> Wann bist du denn heute morgen in dein Hotel zurückgekommen?</l>
        </sp>
        <sp who="#scholz">
          <speaker>SCHOLZ</speaker>
          <stage>
            <hi>mit verklärtem Lächeln.</hi>
          </stage>
          <l> Um zehn Uhr.</l>
        </sp>
        <sp who="#von_keith">
          <speaker>VON KEITH.</speaker>
          <l> Tat ich also nicht recht daran, dich mit diesem entzückenden Geschöpf
            alleinzulassen?</l>
        </sp>
        <sp who="#scholz">
          <speaker>SCHOLZ</speaker>
          <stage>
            <hi>selig lächelnd.</hi>
          </stage>
          <p> Nach den Gesprächen von gestern abend über Kunst und moderne Literatur frage ich mich,
            ob ich bei diesem Mädchen nicht in die Schule gehen soll. Um so mehr wunderte es mich,
            daß sie dich noch darum bat, an dem Gartenfest, mit dem du München in Erstaunen setzen
            willst, deine Gäste bedienen zu dürfen.</p>
        </sp>
        <sp who="#von_keith">
          <speaker>VON KEITH.</speaker>
          <p> Sie rechnet sich das ganz einfach zur Ehre an! Übrigens hat das noch Zeit mit dem
            Gartenfest. Ich fahre morgen auf einige Tage nach Paris.</p>
        </sp>
        <sp who="#scholz">
          <speaker>SCHOLZ.</speaker>
          <l> Das kommt mir aber höchst ungelegen.</l>
        </sp>
        <sp who="#von_keith">
          <speaker>VON KEITH.</speaker>
          <p> Komm doch mit. Ich will eine meiner Künstlerinnen vor der Marquesi singen lassen,
            bevor sie hier öffentlich auftritt.</p>
        </sp>
        <sp who="#scholz">
          <speaker>SCHOLZ.</speaker>
          <p> Soll ich mir jetzt die Seelenqualen wieder vergegenwärtigen, die ich seinerzeit in
            Paris durchgekostet habe?!</p>
        </sp>
        <sp who="#von_keith">
          <speaker>VON KEITH.</speaker>
          <p> Würde dir denn das Erlebnis dieser Nacht nicht darüber hinweghelfen?! – Dann halte
            dich während meiner Abwesenheit an den Kunstmaler Saranieff. Er wird ja heute wohl
            irgendwo vor uns auftauchen.</p>
        </sp>
        <sp who="#scholz">
          <speaker>SCHOLZ.</speaker>
          <p> Von diesem Saranieff erzählte mir das Mädchen, sein Atelier sei eine Schreckenskammer,
            voll der entsetzlichsten <pb n="452"/> Greuel, die die Menschheit je verübt hat. Und
            dann plauderte sie im hellsten Entzücken von ihrer Kindheit, wie sie in Tirol den ganzen
            Sommer durch in den Kirschbäumen gesessen und im Winter abends bis in die Dunkelheit mit
            den Dorfkindern Schlitten gefahren sei. – Wie kann es sich dieses Mädchen nur so zur
            Ehre anrechnen, bei dir als Aufwärterin figurieren zu dürfen!</p>
        </sp>
        <sp who="#von_keith">
          <speaker>VON KEITH.</speaker>
          <p> Das Geschöpf rechnet sich das zur Ehre an, weil es dabei Gelegenheit findet, die
            unbegrenzte Verachtung zu bekämpfen, mit der sie von der gesamten bürgerlichen
            Gesellschaft behandelt wird.</p>
        </sp>
        <sp who="#scholz">
          <speaker>SCHOLZ.</speaker>
          <p> Aber was rechtfertigt denn diese Verachtung! Wieviel hundert weibliche Existenzen
            gehen in den besten Gesellschaftskreisen daran zugrunde, daß der Strom des Lebens
            versiegt, wie er hier aus seinen Ufern tritt. – Einer Sünde, wie es die
            seelenmörderische Zwietracht war, in der meine Eltern zwanzig Jahre beieinander
            aushielten, macht sich dieses Mädchen doch in seinem seligsten Glück nicht schuldig!</p>
        </sp>
        <sp who="#von_keith">
          <speaker>VON KEITH.</speaker>
          <l> Was ist Sünde!!</l>
        </sp>
        <sp who="#scholz">
          <speaker>SCHOLZ.</speaker>
          <p> Darüber war ich mir gestern noch völlig klar. Heute kann ich dafür ohne Beklommenheit
            aussprechen, was tausend und tausend gutsituierte Menschen wie ich empfunden haben: Das
            verfehlte Leben blickt mit bitterem Neid auf das verlorene Geschöpf!</p>
        </sp>
        <sp who="#von_keith">
          <speaker>VON KEITH.</speaker>
          <p> Das Glück dieser Geschöpfe wäre so verachtet nicht, wenn es nicht das denkbar
            schlechteste Geschäft wäre. Sünde ist eine mythologische Bezeichnung für schlechte
            Geschäfte. Gute Geschäfte lassen sich nun einmal nur innerhalb der bestehenden
            Gesellschaftsordnung machen! Das weiß niemand besser als ich. Ich, der Marquis von
            Keith, von dem ganz München spricht, stehe heute bei meinem europäischen Ruf noch ebenso
            außerhalb der Gesellschaft wie dieses Geschöpf. Das ist auch der einzige Grund, weshalb
            ich das Gartenfest gebe. Ich bedaure ungemein, daß ich die Kleine nicht unter meinen
            Gästen empfangen kann. Um so geschmackvoller wird sie sich dafür unter meiner Bedienung
            ausnehmen.</p>
          <pb n="453"/>
        </sp>
        <sp who="#sascha">
          <speaker>SASCHA</speaker>
          <stage>
            <hi>hat sich erhoben.</hi>
          </stage>
          <l> Befehlen der Herr Baron einen Wagen?</l>
        </sp>
        <sp who="#von_keith">
          <speaker>VON KEITH.</speaker>
          <l> Ja.</l>
        </sp>
        <sp who="#sascha">
          <speaker>SASCHA</speaker>
          <stage>
            <hi>ab.</hi>
          </stage>
        </sp>
        <sp who="#von_keith">
          <speaker>VON KEITH</speaker>
          <stage>
            <hi>sich in den Stiefeln feststampfend.</hi>
          </stage>
          <l> Du hast gelesen, daß sich gestern die Feenpalastgesellschaft konstituiert hat?</l>
        </sp>
        <sp who="#scholz">
          <speaker>SCHOLZ.</speaker>
          <l> Ich habe von gestern auf heute natürlich keine Zeitung in die Hand bekommen.</l>
          <stage>
            <hi>Beide nehmen am Frühstückstisch Platz.</hi>
          </stage>
        </sp>
        <sp who="#von_keith">
          <speaker>VON KEITH.</speaker>
          <p> Das ganze Unternehmen ruht auf einem Bierbrauer, einem Baumeister und einem
            Restaurateur. Das sind die Karyatiden, die den Giebel des Tempels tragen.</p>
        </sp>
        <sp who="#scholz">
          <speaker>SCHOLZ.</speaker>
          <l> Ein entzückender Mensch ist übrigens dein Freund, der Kriminalbeamte Raspe.</l>
        </sp>
        <sp who="#von_keith">
          <speaker>VON KEITH.</speaker>
          <l> Er ist ein Schurke; ich liebe ihn aber aus einem anderen Grunde.</l>
        </sp>
        <sp who="#scholz">
          <speaker>SCHOLZ.</speaker>
          <p> Er erzählte mir, er sei ursprünglich Theologe gewesen, habe aber durch zu vieles
            Studieren seinen Glauben verloren und ihn dann auf dem Wege wiederzufinden gesucht, auf
            dem der verlorene Sohn seinen Glauben wiederfand.</p>
        </sp>
        <sp who="#von_keith">
          <speaker>VON KEITH.</speaker>
          <p> Er sank immer tiefer und tiefer, bis ihn schließlich die hohe Staatsanwaltschaft in
            ihren Armen auffing und ihm seinen verlorenen Glauben durch einen zweijährigen
            Aufenthalt hinter Schloß und Riegel zurückerstattete.</p>
        </sp>
        <sp who="#scholz">
          <speaker>SCHOLZ.</speaker>
          <p> Das Mädchen konnte es absolut nicht fassen, daß ich bis heute noch nicht Radfahren
            gelernt habe. Daß ich in Asien und Afrika nicht Rad gefahren sei, meinte sie, sei sehr
            vernünftig gewesen wegen der wilden Tiere. In Italien hätte ich denn aber doch damit
            anfangen können!</p>
        </sp>
        <sp who="#von_keith">
          <speaker>VON KEITH.</speaker>
          <p> Ich warne dich noch einmal, lieber Freund, sei nicht zu offenherzig! Die Wahrheit ist
            unser kostbarstes Lebensgut, und man kann nicht sparsam genug damit umgehen.</p>
        </sp>
        <sp who="#scholz">
          <speaker>SCHOLZ.</speaker>
          <l> Deshalb hast du dir wohl auch den Namen <hi>Marquis von Keith</hi> beigelegt?</l>
          <pb n="454"/>
        </sp>
        <sp who="#von_keith">
          <speaker>VON KEITH.</speaker>
          <p> Ich heiße mit demselben Recht Marquis von Keith, mit dem du Ernst Scholz heißt. Ich
            bin der Adoptivsohn des Lord Keith, der im Jahre 1863 ...</p>
        </sp>
        <sp who="#sascha">
          <speaker>SASCHA</speaker>
          <stage>
            <hi>tritt vom Vorplatz ein, anmeldend.</hi>
          </stage>
          <l> Herr Professor Saranieff!</l>
        </sp>
        <sp who="#saranieff">
          <speaker>SARANIEFF</speaker>
          <stage>
            <hi>tritt ein, in schwarzem Gehrock mit etwas zu langen Ärmeln, hellen, etwas zu kurzen
              Beinkleidern, grobem Schuhwerk, knallroten Handschuhen; das halblange, straffe,
              schwarze Haar gerade abgeschnitten; vor den verheißungsvollen Augen trägt er an
              schwarzem Bande ein Pincenez à la Murillo; ausdrucksvolles Profil, kleiner spanischer
              Schnurrbart.</hi>
          </stage>
          <p><hi> Den Zylinder gibt er nach der Begrüßung an Sascha.</hi> Ich wünsche Ihnen von
            Herzen Glück, mein lieber Freund. Endlich sind die Taue gekappt, und der Ballon kann
            steigen!</p>
        </sp>
        <sp who="#von_keith">
          <speaker>VON KEITH.</speaker>
          <l> Meine Kommanditäre erwarten mich; ich kann Sie kaum mehr zum Frühstück einladen.</l>
        </sp>
        <sp who="#saranieff">
          <speaker>SARANIEFF</speaker>
          <stage>
            <hi>sich an den Tisch setzend.</hi>
          </stage>
          <l> Ich erlasse Ihnen die Einladung.</l>
        </sp>
        <sp who="#von_keith">
          <speaker>VON KEITH.</speaker>
          <l> Noch ein Kuvert, Sascha!</l>
          <stage>
            <hi>Sascha hat den Hut auf dem Vorplatz aufgehängt und geht ins Wohnzimmer ab.</hi>
          </stage>
        </sp>
        <sp who="#saranieff">
          <speaker>SARANIEFF.</speaker>
          <p> Mich wundert nur, daß man den Namen des großen Casimir nicht mit unter den Mitgliedern
            des Feenpalast-Konsortiums liest.</p>
        </sp>
        <sp who="#von_keith">
          <speaker>VON KEITH.</speaker>
          <p> Weil ich nicht auf das Verdienst verzichten will, selber der Schöpfer meines Werkes zu
            sein. <hi>Vorstellend.</hi> Herr Kunstmaler Saranieff – Graf Trautenau.</p>
        </sp>
        <sp who="#saranieff">
          <speaker>SARANIEFF</speaker>
          <stage>
            <hi>zieht ein Glas und einen Teller heran und bedient sich, zu Scholz.</hi>
          </stage>
          <p> Sie, Herr Graf, kenne ich schon in- und auswendig. <hi>Zu von Keith.</hi> Simba war
            eben bei mir; sie sitzt mir gegenwärtig zu einem Böcklin.</p>
        </sp>
        <sp who="#von_keith">
          <speaker>VON KEITH</speaker>
          <stage>
            <hi>zu Scholz.</hi>
          </stage>
          <p> Der Böcklin war nämlich selbst ein großer Maler. <hi>Zu Saranieff.</hi> Sie brauchten
            mit solchen Streichen nicht noch zu prahlen!</p>
        </sp>
        <sp who="#saranieff">
          <speaker>SARANIEFF.</speaker>
          <p> Machen Sie mich berühmt, dann habe ich diese Streiche nicht mehr nötig! Ich bezahle
            Ihnen dreißig Prozent auf Lebenszeit. Zamrjakis Verstand wackelt schon wie <pb n="455"/>
            ein morscher Zaunpfahl, weil er durchaus auf ehrlichem Wege unsterblich werden will.</p>
        </sp>
        <sp who="#von_keith">
          <speaker>VON KEITH.</speaker>
          <l> Mir ist es um seine Musik zu tun. Dem richtigen Komponisten ist sein Verstand nur ein
            Hindernis.</l>
        </sp>
        <sp who="#scholz">
          <speaker>SCHOLZ.</speaker>
          <l> Um unsterblich werden zu wollen, muß man doch wohl schon ganz außergewöhnlich
            lebenslustig sein.</l>
        </sp>
        <sp who="#saranieff">
          <speaker>SARANIEFF</speaker>
          <stage>
            <hi>zu Scholz.</hi>
          </stage>
          <l> Sie hat mir unsere Simba übrigens als einen hochinteressanten Menschen
            geschildert.</l>
        </sp>
        <sp who="#scholz">
          <speaker>SCHOLZ.</speaker>
          <l> Das glaube ich, daß ihr solche Sauertöpfe wie ich nicht jeden Tag in den Weg
            laufen.</l>
        </sp>
        <sp who="#saranieff">
          <speaker>SARANIEFF.</speaker>
          <p> Sie hat Sie den Symbolisten zugeteilt.<hi> Zu von Keith.</hi> Und dann schwärmte sie
            von einer bevorstehenden Feenpalast-Gründungsfeier mit eminentem Feuerwerk.</p>
        </sp>
        <sp who="#von_keith">
          <speaker>VON KEITH.</speaker>
          <p> Mit Feuerwerk blendet man keinen Hund, aber der vernünftigste Mensch fühlt sich
            beleidigt, wenn man ihm keines vormacht. Ich fahre übrigens vorher noch auf einige Tage
            nach Paris.</p>
        </sp>
        <sp who="#saranieff">
          <speaker>SARANIEFF.</speaker>
          <l> Man will wohl Ihre Ansichten über ein deutsch-französisches Schutz- und Trutzbündnis
            hören?</l>
        </sp>
        <sp who="#von_keith">
          <speaker>VON KEITH.</speaker>
          <l> Aber sprechen Sie nicht davon!</l>
        </sp>
        <sp who="#scholz">
          <speaker>SCHOLZ.</speaker>
          <l> Ich wußte gar nicht, daß du dich auch in der Politik betätigst!</l>
        </sp>
        <sp who="#saranieff">
          <speaker>SARANIEFF.</speaker>
          <l> Wissen Sie vielleicht irgend etwas, worin sich der Marquis von Keith nicht
            betätigt?</l>
        </sp>
        <sp who="#von_keith">
          <speaker>VON KEITH.</speaker>
          <l> Ich will mir nicht vorwerfen lassen, daß ich mich um meine Zeit nicht gekümmert
            habe!</l>
        </sp>
        <sp who="#scholz">
          <speaker>SCHOLZ.</speaker>
          <l> Hat man denn nicht genug mit sich selbst zu tun, wenn man das Leben ernst nimmt?</l>
        </sp>
        <sp who="#saranieff">
          <speaker>SARANIEFF.</speaker>
          <p> Sie nehmen es allerdings verteufelt ernst! Am Fuße der Pyramiden, in dem Dorfe Gizeh,
            soll Ihnen die Wäscherin einen Hemdkragen verwechselt haben?</p>
        </sp>
        <sp who="#scholz">
          <speaker>SCHOLZ.</speaker>
          <p> Sie scheinen wirklich schon ganz gut über mich unterrichtet zu sein. Wollen Sie mir
            nicht erlauben, daß ich Sie einmal in Ihrem Atelier besuche?</p>
        </sp>
        <sp who="#saranieff">
          <speaker>SARANIEFF.</speaker>
          <p> Wenn es Ihnen recht ist, trinken wir jetzt gleich unsern Kaffee bei mir. Sie finden
            dann auch Ihre Simba noch dort.</p>
        </sp>
        <sp who="#scholz">
          <speaker>SCHOLZ.</speaker>
          <l> Simba? – Simba? – Sie reden immer von Simba. Das Mädchen sagte mir doch, daß sie Kathi
            hieße!</l>
          <pb n="456"/>
        </sp>
        <sp who="#saranieff">
          <speaker>SARANIEFF.</speaker>
          <l> Von Natur heißt sie Kathi; aber der Marquis von Keith hat sie Simba getauft.</l>
        </sp>
        <sp who="#scholz">
          <speaker>SCHOLZ</speaker>
          <stage>
            <hi>zu von Keith.</hi>
          </stage>
          <l> Das bezieht sich wohl auf ihre wundervollen roten Haare?</l>
        </sp>
        <sp who="#von_keith">
          <speaker>VON KEITH.</speaker>
          <l> Darüber kann ich dir mit dem besten Willen keine Auskunft geben.</l>
        </sp>
        <sp who="#saranieff">
          <speaker>SARANIEFF.</speaker>
          <p> Sie hat es sich auf meinem persischen Diwan bequem gemacht und schläft vorläufig noch
            ihren Katzenjammer von gestern aus.</p>
        </sp>
        <sp who="#molly_griesinger">
          <speaker>MOLLY GRIESINGER</speaker>
          <stage>
            <hi>kommt aus dem Wohnzimmer und legt Saranieff ein Kuvert vor.</hi>
          </stage>
        </sp>
        <sp who="#saranieff">
          <speaker>SARANIEFF.</speaker>
          <p> Heißen Dank, gnädige Frau; Sie sehen, ich habe schon alles aufgegessen. Verzeihen Sie,
            daß ich noch nicht Gelegenheit nahm, Ihnen die Hand zu küssen.</p>
        </sp>
        <sp who="#molly">
          <speaker>MOLLY.</speaker>
          <l> Sparen Sie Ihre Komplimente doch für würdigere Gelegenheiten!</l>
          <stage>
            <hi>Es läutet auf dem Korridor; Molly geht, um zu öffnen.</hi>
          </stage>
        </sp>
        <sp who="#von_keith">
          <speaker>VON KEITH</speaker>
          <stage>
            <hi>sieht nach der Uhr und erhebt sich.</hi>
          </stage>
          <l> Sie müssen mich entschuldigen, meine Herren.<hi> Ruft.</hi> Sascha!</l>
        </sp>
        <sp who="#saranieff">
          <speaker>SARANIEFF</speaker>
          <stage>
            <hi>wischt sich den Mund.</hi>
          </stage>
          <l> Bitte, wir fahren natürlich mit.</l>
          <stage>
            <hi>Er und Scholz erheben sich. Sascha kommt mit der Garderobe aus dem Wartezimmer und
              hilft von Keith und Scholz in den Paletot.</hi>
          </stage>
        </sp>
        <sp who="#scholz">
          <speaker>SCHOLZ</speaker>
          <stage>
            <hi>zu von Keith.</hi>
          </stage>
          <l> Warum sagst du mir denn gar nicht, daß du verheiratet bist?</l>
        </sp>
        <sp who="#von_keith">
          <speaker>VON KEITH.</speaker>
          <p> Laß mich dir deine Krawatte in Ordnung bringen. <hi>Er tut es.</hi> Du mußt etwas mehr
            Sorgfalt auf dein Äußeres verwenden.</p>
        </sp>
        <sp who="#molly">
          <speaker>MOLLY</speaker>
          <stage>
            <hi>kommt mit Hermann Casimir vom Vorplatz zurück.</hi>
          </stage>
          <l> Der junge Herr Casimir bittet um die Ehre.</l>
        </sp>
        <sp who="#von_keith">
          <speaker>VON KEITH</speaker>
          <stage>
            <hi>zu Hermann.</hi>
          </stage>
          <l> Haben Sie gestern meine Grüße ausgerichtet?</l>
        </sp>
        <sp who="#hermann">
          <speaker>HERMANN.</speaker>
          <l> Die Frau Gräfin wartete selbst auf Geld von Ihnen!</l>
        </sp>
        <sp who="#von_keith">
          <speaker>VON KEITH.</speaker>
          <p> Warten Sie einen Augenblick auf mich. Ich bin gleich zurück. <hi>Zu Scholz und
              Saranieff.</hi> Ist es Ihnen recht, meine Herren?</p>
        </sp>
        <sp who="#saranieff">
          <speaker>SARANIEFF</speaker>
          <stage>
            <hi>Sascha seinen Hut abnehmend.</hi>
          </stage>
          <l> Mit Ihnen durch dick und dünn!</l>
          <pb n="457"/>
        </sp>
        <sp who="#sascha">
          <speaker>SASCHA.</speaker>
          <l> Der Wagen wartet, Herr Baron.</l>
        </sp>
        <sp who="#von_keith">
          <speaker>VON KEITH.</speaker>
          <l> Setz dich zum Kutscher!</l>
          <stage>
            <hi>Scholz, Saranieff, von Keith und Sascha ab.</hi>
          </stage>
        </sp>
        <sp who="#molly">
          <speaker>MOLLY</speaker>
          <stage>
            <hi>kramt das Frühstücksgeschirr zusammen.</hi>
          </stage>
          <p> Nimmt mich nur wunder, was Sie in diesem Narrenturm suchen! Sie blieben doch wirklich
            vernünftiger bei Ihrer Frau Mama zu Hause!</p>
        </sp>
        <sp who="#hermann">
          <speaker>HERMANN</speaker>
          <stage>
            <hi>will sofort das Zimmer verlassen.</hi>
          </stage>
          <l> Meine Mutter lebt nicht mehr, gnädige Frau; aber ich möchte nicht lästig sein.</l>
        </sp>
        <sp who="#molly">
          <speaker>MOLLY.</speaker>
          <p> Um Gottes willen, bleiben Sie nur! Sie genieren hier niemanden. – Aber diese
            unmenschlichen Eltern, die ihr Kind nicht vor dem Verkehr mit solchen Strauchdieben
            schützen! – Ich hatte mein glückliches Vaterhaus wie Sie und war weder älter noch klüger
            als Sie, als ich, ohne mir was dabei zu denken, den Sprung ins Bodenlose tat.</p>
        </sp>
        <sp who="#hermann">
          <speaker>HERMANN</speaker>
          <stage>
            <hi>sehr erregt.</hi>
          </stage>
          <p> Der Himmel erbarm sich mein – ich muß notwendig einen Weg wählen! Ich gehe zugrunde,
            wenn ich noch länger hier in München bleibe! Aber der Herr Marquis wird mir seine Hilfe
            verweigern, wenn er ahnt, was ich vorhabe. Ich bitte Sie, gnädige Frau, verraten Sie
            mich nicht!</p>
        </sp>
        <sp who="#molly">
          <speaker>MOLLY.</speaker>
          <p> Wenn Sie wüßten, wie es mir ums Herz ist, Sie hätten keine Angst, daß ich mich um Ihre
            Geschichten bekümmere! Wenn es Ihnen nur nicht noch schlimmer geht als mir! Hätte mich
            meine Mutter arbeiten lassen, wie ich jetzt arbeite, statt mich jeden freien Nachmittag
            Schlittschuhlaufen zu schicken, ich hätte heute mein Lebensglück noch vor mir!</p>
        </sp>
        <sp who="#hermann">
          <speaker>HERMANN.</speaker>
          <p> Aber – wenn Sie so grenzenlos un glücklich sind und wissen, – daß sie noch glücklich
            werden können, warum – warum lassen Sie sich denn dann nicht scheiden?</p>
        </sp>
        <sp who="#molly">
          <speaker>MOLLY.</speaker>
          <p> Reden Sie doch um Gottes willen nicht über Dinge, von denen Sie nichts verstehen! Wenn
            man hingehen will, um sich scheiden zu lassen, dann muß man erst einmal verheiratet
            sein.</p>
        </sp>
        <sp who="#hermann">
          <speaker>HERMANN.</speaker>
          <l> Verzeihen Sie, ich – meinte, Sie wären verheiratet.</l>
          <pb n="458"/>
        </sp>
        <sp who="#molly">
          <speaker>MOLLY.</speaker>
          <p> Ich will mich hier weiß Gott über niemanden beklagen! Aber um sich zu verheiraten, hat
            man nun einmal in der ganzen Welt zuerst Papiere nötig. Und das ist ja unter seiner
            Würde, Papiere zu haben! <hi>Da es auf dem Korridor läutet.</hi> Von früh bis spät geht
            es wie in einem Postbureau! <hi>Ab nach dem Vorplatz.</hi>
          </p>
        </sp>
        <sp who="#hermann">
          <speaker>HERMANN</speaker>
          <stage>
            <hi>sich sammelnd.</hi>
          </stage>
          <l> Wie konnte ich mich nur so verplappern!</l>
        </sp>
        <sp who="#molly">
          <speaker>MOLLY</speaker>
          <stage>
            <hi>geleitet die Gräfin Werdenfels herein.</hi>
          </stage>
          <p> Wenn Sie hier vielleicht auf meinen Mann warten wollen. Er muß ja wohl gleich kommen.
            Darf ich die Herrschaften bekannt machen?</p>
        </sp>
        <sp who="#anna">
          <speaker>ANNA.</speaker>
          <l> Danke. Wir kennen uns.</l>
        </sp>
        <sp who="#molly">
          <speaker>MOLLY.</speaker>
          <l> Natürlich! Dann bin ich ja überflüssig.</l>
          <stage>
            <hi>Ins Wohnzimmer ab.</hi>
          </stage>
        </sp>
        <sp who="#anna">
          <speaker>ANNA</speaker>
          <stage>
            <hi>läßt sich neben Hermann auf den Schreibtischsessel nieder und legt ihre Hand auf die
              seinige.</hi>
          </stage>
          <p> Nun erzählen Sie mir einmal offen und ausführlich, mein lieber junger Freund, wozu Sie
            auf Ihrer Schulbank soviel Geld brauchen.</p>
        </sp>
        <sp who="#hermann">
          <speaker>HERMANN.</speaker>
          <l> Das sage ich Ihnen nicht.</l>
        </sp>
        <sp who="#anna">
          <speaker>ANNA.</speaker>
          <l> Ich möchte es aber so gerne wissen!</l>
        </sp>
        <sp who="#hermann">
          <speaker>HERMANN.</speaker>
          <l> Das glaube ich Ihnen!</l>
        </sp>
        <sp who="#anna">
          <speaker>ANNA.</speaker>
          <l> Trotzkopf!</l>
        </sp>
        <sp who="#hermann">
          <speaker>HERMANN</speaker>
          <stage>
            <hi>entzieht ihr seine Hand.</hi>
          </stage>
          <l> Ich lasse mich nicht so behandeln!</l>
        </sp>
        <sp who="#anna">
          <speaker>ANNA.</speaker>
          <p> Wer behandelt Sie denn? Bilden Sie sich doch nichts ein! – Sehen Sie, ich teile die
            Menschen in zwei große Klassen. Die einen sind hopp- hopp und die andern sind
            etepetete.</p>
        </sp>
        <sp who="#hermann">
          <speaker>HERMANN.</speaker>
          <l> Ich bin Ihrer Ansicht nach natürlich etepetete.</l>
        </sp>
        <sp who="#anna">
          <speaker>ANNA.</speaker>
          <l> Wenn Sie nicht einmal sagen dürfen, wozu Sie all das viele Geld nötig haben ...</l>
        </sp>
        <sp who="#hermann">
          <speaker>HERMANN.</speaker>
          <l> Jedenfalls nicht, weil ich etepetete bin!</l>
        </sp>
        <sp who="#anna">
          <speaker>ANNA.</speaker>
          <l> Das habe ich Ihnen doch auf den ersten Blick angesehen: Sie sind hopp-hopp!</l>
        </sp>
        <sp who="#hermann">
          <speaker>HERMANN.</speaker>
          <l> Das bin ich auch; sonst bliebe ich gemütlich in München.</l>
        </sp>
        <sp who="#anna">
          <speaker>ANNA.</speaker>
          <l> Aber Sie wollen hinaus in die Welt!</l>
        </sp>
        <sp who="#hermann">
          <speaker>HERMANN.</speaker>
          <l> Und Sie möchten gerne wissen, wohin. Nach Paris – nach London.</l>
          <pb n="459"/>
        </sp>
        <sp who="#anna">
          <speaker>ANNA.</speaker>
          <l> Paris ist heutzutage doch gar nicht mehr Mode!</l>
        </sp>
        <sp who="#hermann">
          <speaker>HERMANN.</speaker>
          <l> Ich will auch gar nicht nach Paris.</l>
        </sp>
        <sp who="#anna">
          <speaker>ANNA.</speaker>
          <l> Warum bleiben Sie denn nicht lieber hier in München? – Sie haben einen steinreichen
            Vater ...</l>
        </sp>
        <sp who="#hermann">
          <speaker>HERMANN.</speaker>
          <p> Weil man hier nichts erlebt! – Ich verkomme hier in München, besonders wenn ich noch
            länger auf der Schulbank sitzen muß. Ein früherer Klassenkamerad schreibt mir aus
            Afrika, wenn man sich in Afrika unglücklich fühle, dann fühle man sich noch zehnmal
            glücklicher, als wenn man sich in München glücklich fühle.</p>
        </sp>
        <sp who="#anna">
          <speaker>ANNA.</speaker>
          <p> Ich will Ihnen etwas sagen: Ihr Freund ist etepetete. Gehen Sie nicht nach Afrika.
            Bleiben Sie lieber hier bei uns in München und erleben Sie etwas.</p>
        </sp>
        <sp who="#hermann">
          <speaker>HERMANN.</speaker>
          <l> Aber das ist hier doch gar nicht möglich!</l>
        </sp>
        <sp who="#molly">
          <speaker>MOLLY</speaker>
          <stage>
            <hi>läßt den Kriminalkommissar Raspe eintreten.</hi>
          </stage>
          <p><hi> Raspe, anfangs der Zwanziger, in heller Sommertoilette und Strohhut, hat die
              kindlich-harmlosen Züge eines Guido Renischen Engels. Kurzes blondes Haar, keimender
              Schnurrbart. Wenn er sich beobachtet fühlt, klemmt er einen blauen Kneifer vor die
              Augen.</hi> Mein Mann wird gleich kommen; wenn Sie einen Augenblick warten wollen.
            Darf ich Sie vorstellen ...</p>
        </sp>
        <sp who="#raspe">
          <speaker>RASPE.</speaker>
          <p> Ich weiß wirklich nicht, gnädige Frau, ob dem Herrn Baron damit gedient wäre, daß Sie
            mich vorstellen.</p>
        </sp>
        <sp who="#molly">
          <speaker>MOLLY.</speaker>
          <l> Na, dann nicht! – um Gottes willen!</l>
          <stage>
            <hi>Ins Wohnzimmer ab.</hi>
          </stage>
        </sp>
        <sp who="#anna">
          <speaker>ANNA.</speaker>
          <l> Ihre Vorsicht ist übrigens vollkommen überflüssig. Wir kennen uns doch.</l>
        </sp>
        <sp who="#raspe">
          <speaker>RASPE</speaker>
          <stage>
            <hi>nimmt auf dem Diwan Platz.</hi>
          </stage>
          <l> Hm – ich muß mich erst in meinen Erinnerungen zurechtfinden ...</l>
        </sp>
        <sp who="#anna">
          <speaker>ANNA.</speaker>
          <p> Wenn Sie sich zurechtgefunden haben, dann möchte ich Sie übrigens auch darum bitten,
            mich nicht vorzustellen.</p>
        </sp>
        <sp who="#raspe">
          <speaker>RASPE.</speaker>
          <l> Wie ist es aber möglich, daß ich hier nie ein Wort über Sie gehört habe!</l>
        </sp>
        <sp who="#anna">
          <speaker>ANNA.</speaker>
          <p> Das sind nur Namensunterschiede. Von Ihnen erzählte man mir, Sie hätten zwei Jahre in
            absoluter Einsamkeit zugebracht.</p>
        </sp>
        <sp who="#raspe">
          <speaker>RASPE.</speaker>
          <p> Worauf Sie natürlich nicht durchblicken ließen, daß Sie mich in meiner höchsten
            Glanzzeit gekannt hatten.</p>
          <pb n="460"/>
        </sp>
        <sp who="#anna">
          <speaker>ANNA.</speaker>
          <l> Wen hat man nicht alles in seiner Glanzzeit gekannt!</l>
        </sp>
        <sp who="#raspe">
          <speaker>RASPE.</speaker>
          <p> Sie haben ganz recht. Mitleid ist Gotteslästerung. – Was konnte ich dafür! Ich war das
            Opfer des wahnsinnigen Vertrauens geworden, das mir jedermann entgegenbrachte.</p>
        </sp>
        <sp who="#anna">
          <speaker>ANNA.</speaker>
          <l> Jetzt sind Sie aber wieder hopp-hopp?</l>
        </sp>
        <sp who="#raspe">
          <speaker>RASPE.</speaker>
          <p> Jetzt verwerte ich das wahnsinnige Vertrauen, das mir jedermann entgegenbringt, zum
            Wohle meiner Mitmenschen. – Können Sie mir übrigens etwas Näheres über diesen
            Genußmenschen sagen?</p>
        </sp>
        <sp who="#anna">
          <speaker>ANNA.</speaker>
          <l> Ich bedaure sehr; den hat man mir noch nicht vorgeritten.</l>
        </sp>
        <sp who="#raspe">
          <speaker>RASPE.</speaker>
          <p> Das wundert mich außerordentlich. Ein gewisser Herr Scholz, der sich hier in München
            zum Genußmenschen ausbilden will.</p>
        </sp>
        <sp who="#anna">
          <speaker>ANNA.</speaker>
          <l> Und dazu macht ihn der Marquis von Keith mit einem Kriminalkommissar bekannt?</l>
        </sp>
        <sp who="#raspe">
          <speaker>RASPE.</speaker>
          <p> Ein ganz harmloser Mensch. Ich wußte gar nicht, was ich mit ihm anfangen sollte. Ich
            führte ihn zu seiner Ausbildung ins Hofbräuhaus. Das liegt hier ja gleich nebenan.</p>
          <stage>
            <hi>Molly öffnet die Entreetür und läßt den Konsul Casimir eintreten. Er ist ein Mann in
              der Mitte der Vierziger, etwas vierschrötig, in opulente Eleganz gekleidet; volles
              Gesicht mit üppigen schwarzen Favorits, starkem Schnurrbart, buschigen Augenbrauen,
              das Haar sorgfältig in der Mitte gescheitelt.</hi>
          </stage>
        </sp>
        <sp who="#molly">
          <speaker>MOLLY.</speaker>
          <l> Mein Mann ist nicht zu Hause. –</l>
          <stage>
            <hi>Ab.</hi>
          </stage>
        </sp>
        <sp who="#casimir">
          <speaker>CASIMIR</speaker>
          <stage>
            <hi>geht, ohne jemanden zu grüßen, auf Hermann zu.</hi>
          </stage>
          <l> Da ist die Türe! – – In dieser Räuberhöhle muß ich dich aufstöbern!</l>
        </sp>
        <sp who="#hermann">
          <speaker>HERMANN.</speaker>
          <l> Du würdest mich hier auch nicht suchen, wenn du nicht für deine Geschäfte
            fürchtetest!</l>
        </sp>
        <sp who="#casimir">
          <speaker>CASIMIR</speaker>
          <stage>
            <hi>dringt auf ihn ein.</hi>
          </stage>
          <l> Willst du still sein! – Ich werde dir Beine machen!</l>
        </sp>
        <sp who="#hermann">
          <speaker>HERMANN</speaker>
          <stage>
            <hi>zieht einen Taschenrevolver.</hi>
          </stage>
          <l> Rühr mich nicht an, Papa! – Rühr mich nicht an! Ich erschieße mich, wenn du mich
            anrührst!</l>
        </sp>
        <sp who="#casimir">
          <speaker>CASIMIR.</speaker>
          <l> – Das bezahlst du mir, wenn du zu Hause bist!</l>
        </sp>
        <sp who="#raspe">
          <speaker>RASPE.</speaker>
          <l> Wer läßt sich denn auch wie ein Stück Vieh behandeln!</l>
          <pb n="461"/>
        </sp>
        <sp who="#casimir">
          <speaker>CASIMIR.</speaker>
          <l> Beschimpfen lassen soll ich mich hier noch ...!</l>
        </sp>
        <sp who="#anna">
          <speaker>ANNA</speaker>
          <stage>
            <hi>tritt ihm entgegen.</hi>
          </stage>
          <p> Bitte, mein Herr, das gibt ein Unglück. Werden Sie erst selbst ruhig. <hi>Zu
              Hermann.</hi> Seien Sie vernünftig; gehen Sie mit Ihrem Vater.</p>
        </sp>
        <sp who="#hermann">
          <speaker>HERMANN.</speaker>
          <p> Ich habe zu Hause nichts zu suchen. Er merkt es nicht einmal, wenn ich mich sinnlos
            betrinke, weil ich nicht weiß, wozu ich auf der Welt bin!</p>
        </sp>
        <sp who="#anna">
          <speaker>ANNA.</speaker>
          <p> Dann sagen Sie ruhig, was Sie beabsichtigen; aber drohen Sie Ihrem Vater nicht mit dem
            Revolver. Geben Sie mir das Ding.</p>
        </sp>
        <sp who="#hermann">
          <speaker>HERMANN.</speaker>
          <l> Das könnte mir einfallen!</l>
        </sp>
        <sp who="#anna">
          <speaker>ANNA.</speaker>
          <p> Sie werden es nicht bereuen. Ich gebe ihn Ihnen zurück, wenn Sie ruhig sind. – Halten
            Sie mich für eine Lügnerin?</p>
        </sp>
        <sp who="#hermann">
          <speaker>HERMANN</speaker>
          <stage>
            <hi>gibt ihr zögernd den Revolver.</hi>
          </stage>
        </sp>
        <sp who="#anna">
          <speaker>ANNA.</speaker>
          <p> Jetzt bitten Sie Ihren Vater um Verzeihung. Wenn Sie einen Funken Ehre im Leibe haben,
            können Sie von Ihrem Vater nicht erwarten, daß er den ersten Schritt tut.</p>
        </sp>
        <sp who="#hermann">
          <speaker>HERMANN.</speaker>
          <l> Ich will aber nicht zugrunde gehen!</l>
        </sp>
        <sp who="#anna">
          <speaker>ANNA.</speaker>
          <p> Erst bitten Sie um Verzeihung. Seien Sie fest überzeugt, daß Ihr Vater dann auch mit
            sich reden läßt.</p>
        </sp>
        <sp who="#hermann">
          <speaker>HERMANN.</speaker>
          <l> – Ich – ich – bitte dich um ...</l>
          <stage>
            <hi>Er sinkt in die Knie und schluchzt.</hi>
          </stage>
        </sp>
        <sp who="#anna">
          <speaker>ANNA</speaker>
          <stage>
            <hi>sucht ihn aufzurichten.</hi>
          </stage>
          <l> Schämen Sie sich! Blicken Sie doch Ihrem Vater in die Augen!</l>
        </sp>
        <sp who="#casimir">
          <speaker>CASIMIR.</speaker>
          <l> Die Nerven seiner Mutter!</l>
        </sp>
        <sp who="#anna">
          <speaker>ANNA.</speaker>
          <p> Beweisen Sie Ihrem Vater, daß er Vertrauen zu Ihnen haben kann. – Jetzt gehen Sie nach
            Hause, und wenn Sie ruhig geworden sind, dann setzen Sie Ihrem Vater Ihre Pläne und
            Wünsche auseinander. –</p>
          <stage>
            <hi>Sie geleitet ihn hinaus.</hi>
          </stage>
        </sp>
        <sp who="#casimir">
          <speaker>CASIMIR</speaker>
          <stage>
            <hi>zu Raspe.</hi>
          </stage>
          <l> Wer ist diese Dame?</l>
        </sp>
        <sp who="#raspe">
          <speaker>RASPE.</speaker>
          <p> Ich sehe sie heute seit zwei Jahren zum erstenmal wieder. Damals war sie Verkäuferin
            in einem Geschäft in der Perusastraße und hieß Huber, wenn ich mich recht erinnere. Aber
            wenn Sie etwas Näheres wissen wollen ...</p>
        </sp>
        <sp who="#casimir">
          <speaker>CASIMIR.</speaker>
          <l> Ich danke Ihnen. Gehorsamer Diener! <hi>Ab.</hi>
          </l>
          <stage>
            <hi><pb n="462"/> Molly kommt aus dem Wohnzimmer, um das Frühstücksgeschirr
              hinauszutragen.</hi>
          </stage>
        </sp>
        <sp who="#raspe">
          <speaker>RASPE.</speaker>
          <p> Entschuldigen Sie, gnädige Frau; hatte der Herr Baron wirklich die Absicht, vor Tisch
            noch zurückzukommen?</p>
        </sp>
        <sp who="#molly">
          <speaker>MOLLY.</speaker>
          <l> Ich bitte Sie um Gottes willen, fragen Sie mich nicht nach solchen
            Lächerlichkeiten!</l>
        </sp>
        <sp who="#anna">
          <speaker>ANNA</speaker>
          <stage>
            <hi>kommt vom Vorplatz zurück, zu Molly.</hi>
          </stage>
          <l> Darf ich Ihnen nicht vielleicht etwas abnehmen?</l>
        </sp>
        <sp who="#molly">
          <speaker>MOLLY.</speaker>
          <p> Sie fragen mich auch noch, ob Sie mir nicht vielleicht etwas ... <hi>Den
              Präsentierteller wieder auf den Tisch setzend.</hi> Räume den Tisch ab, wer will; ich
            habe nicht daran gesessen! – <hi>Ins Wohnzimmer ab.</hi>
          </p>
        </sp>
        <sp who="#raspe">
          <speaker>RASPE.</speaker>
          <l> Das haben Sie einfach tadellos gemacht mit dem Jungen.</l>
        </sp>
        <sp who="#anna">
          <speaker>ANNA</speaker>
          <stage>
            <hi>setzt sich wieder zum Schreibtisch.</hi>
          </stage>
          <l> Ich beneide ihn um die Equipage, in der ihn sein Alter nach Haus fährt.</l>
        </sp>
        <sp who="#raspe">
          <speaker>RASPE.</speaker>
          <p> Sagen Sie mir, was ist denn eigentlich aus diesem Grafen Werdenfels geworden, der
            damals vor zwei Jahren ein Champagnergelage nach dem andern gab?</p>
        </sp>
        <sp who="#anna">
          <speaker>ANNA.</speaker>
          <l> Ich trage seinen Namen.</l>
        </sp>
        <sp who="#raspe">
          <speaker>RASPE.</speaker>
          <p> Das hätte ich mir doch denken können! – Wollen Sie dem Herrn Grafen, bitte, meinen
            aufrichtigsten Glückwunsch zu seiner Wahl aussprechen?</p>
        </sp>
        <sp who="#anna">
          <speaker>ANNA.</speaker>
          <l> Das ist mir nicht mehr möglich.</l>
        </sp>
        <sp who="#raspe">
          <speaker>RASPE.</speaker>
          <l> Sie leben selbstverständlich getrennt?</l>
        </sp>
        <sp who="#anna">
          <speaker>ANNA.</speaker>
          <p> Selbstverständlich, ja. <hi>Da Stimmen auf dem Korridor laut werden.</hi> Ich erzähle
            Ihnen das ein anderes Mal.</p>
          <stage>
            <hi>Von Keith tritt ein mit den Herren Ostermeier, Krenzl und Grandauer, alle drei mehr
              oder weniger schmerbäuchige triefäugige Münchner Pfahlbürger. Ihnen folgt Sascha.</hi>
          </stage>
        </sp>
        <sp who="#von_keith">
          <speaker>VON KEITH.</speaker>
          <p> Das trifft sich ausgezeichnet, daß ich Sie gleich mit einer unserer ersten
            Künstlerinnen bekannt machen kann. – Sascha, trag den Kram hinaus!</p>
        </sp>
        <sp who="#sascha">
          <speaker>SASCHA</speaker>
          <stage>
            <hi>mit dem Frühstücksgeschirr ins Wohnzimmer ab.</hi>
          </stage>
        </sp>
        <sp who="#von_keith">
          <speaker>VON KEITH</speaker>
          <stage>
            <hi>vorstellend.</hi>
          </stage>
          <p> Herr Bierbrauereibesitzer Ostermeier, Herr Baumeister Krenzl, Herr Restaurateur
            Grandauer, die Karyatiden des Feenpalastes – Frau Gräfin Werdenfels. <pb n="463"/> Aber
            Ihre Zeit ist gemessen, meine Herren; Sie wollen die Pläne sehen. <hi>Nimmt die Pläne
              vom Schreibtisch und entrollt sie auf dem Mitteltisch.</hi>
          </p>
        </sp>
        <sp who="#ostermeier">
          <speaker>OSTERMEIER.</speaker>
          <l> Lassen's Ihnen Zeit, verehrter Freund. Auf fünf Minuten kommt es nicht an.</l>
        </sp>
        <sp who="#von_keith">
          <speaker>VON KEITH</speaker>
          <stage>
            <hi>zu Grandauer.</hi>
          </stage>
          <p> Wollen Sie bitte halten. – Was Sie hier sehen, ist der große Konzertsaal mit
            entfernbarem Plafond und Oberlicht, so daß er im Sommer als Ausstellungspalast dienen
            kann. Daneben ein kleinerer Bühnensaal, den ich durch die allermodernste Kunstgattung
            populär machen werde, wissen Sie, was so halb Tanzboden und halb Totenkammer ist. Das
            Allermodernste ist immer die billigste und wirksamste Reklame.</p>
        </sp>
        <sp who="#ostermeier">
          <speaker>OSTERMEIER.</speaker>
          <l> Hm – haben's auch auf die Toiletten nicht vergessen?</l>
        </sp>
        <sp who="#von_keith">
          <speaker>VON KEITH.</speaker>
          <p> Hier sehen Sie die Garderoben- und Toilettenverhältnisse in durchgreifendster Weise
            gelöst. – Hier, Herr Baumeister, der Frontaufriß: Auffahrt, Giebelfeld und
            Karyatiden.</p>
        </sp>
        <sp who="#krenzl">
          <speaker>KRENZL.</speaker>
          <l> I mecht denn aber fein net mit von dena Karyatiden sein!</l>
        </sp>
        <sp who="#von_keith">
          <speaker>VON KEITH.</speaker>
          <l> Das ist doch ein Scherz von mir, mein verehrter Herr!</l>
        </sp>
        <sp who="#krenzl">
          <speaker>KRENZL.</speaker>
          <p> Was saget denn mei Alte, wann i mi da heroben wollt als Karyatiden aushauen lassen,
            nachher noch gar an eim Feenpalast!</p>
        </sp>
        <sp who="#grandauer">
          <speaker>GRANDAUER.</speaker>
          <l> Wissens, mir als Restaratär is halt d' Hauptsach bei dera G'schicht, daß i Platz
            hab.</l>
        </sp>
        <sp who="#von_keith">
          <speaker>VON KEITH.</speaker>
          <l> Für die Restaurationslokalitäten, mein lieber Herr Grandauer, ist das ganze Erdgeschoß
            vorgesehen.</l>
        </sp>
        <sp who="#grandauer">
          <speaker>GRANDAUER.</speaker>
          <l> Zum Essen und Trinken megen d' Leit halt net so eingepfercht sein als wie beim
            Kunstgenuß.</l>
        </sp>
        <sp who="#von_keith">
          <speaker>VON KEITH.</speaker>
          <p> Für den Nachmittagskaffee, lieber Herr Grandauer, haben Sie hier eine Terrasse im
            ersten Stock mit großartiger Aussicht auf die Isaranlagen.</p>
        </sp>
        <sp who="#ostermeier">
          <speaker>OSTERMEIER.</speaker>
          <l> I mecht Sie halt nur noch bitten, verehrter Freund, daß Sie uns Ihre Eröffnungsbilanz
            sehen lassen.</l>
        </sp>
        <sp who="#von_keith">
          <speaker>VON KEITH</speaker>
          <stage>
            <hi>ein Schriftstück produzierend.</hi>
          </stage>
          <p> Viertausend Anteilscheine à Fünftausend, macht rund zwanzig Millionen Mark. – Ich gehe
            von der Bedingung aus, meine Herren, <pb n="464"/> daß jeder von uns vierzig
            Vorzugsaktien zeichnet und schlankweg einzahlt. Die Rentabilitätsberechnung, sehen Sie,
            ist ganz außergewöhnlich niedrig gestellt.</p>
        </sp>
        <sp who="#krenzl">
          <speaker>KRENZL.</speaker>
          <l> Es fragt sich jetzt halt nur noch, ob der Magistrat die Bedürfnisfrag bejaht.</l>
        </sp>
        <sp who="#von_keith">
          <speaker>VON KEITH.</speaker>
          <p> Deshalb wollen wir außer den Aktien eine Anzahl Genußscheine ausgeben und der Stadt
            einen Teil davon zu wohltätigen Zwecken zur Verfügung stellen. – Für die
            Vorstandsmitglieder sind zehn Prozent Tantiemen vom Reingewinn vor Abzug der
            Abschreibungen und Reserven vorgesehen.</p>
        </sp>
        <sp who="#ostermeier">
          <speaker>OSTERMEIER.</speaker>
          <l> Alles was recht ist. Mehr kann man nicht verlangen.</l>
        </sp>
        <sp who="#von_keith">
          <speaker>VON KEITH.</speaker>
          <p> Den Börsenmarkt muß man etwas bearbeiten. Ich fahre deshalb morgen nach Paris. Heute
            in vierzehn Tagen findet unsere Gründungsfeier in meiner Villa an der Briennerstraße
            statt.</p>
          <stage>
            <hi>Anna zuckt zusammen.</hi>
          </stage>
        </sp>
        <sp who="#ostermeier">
          <speaker>OSTERMEIER.</speaker>
          <l> Wann's bis zu dera Gründungsfeier halt nur auch den Konsul Casimir dazu brächten, daß
            er mitmacht!</l>
        </sp>
        <sp who="#krenzl">
          <speaker>KRENZL.</speaker>
          <p> Das wär halt g'scheit. Wann mir den Konsul Casimir haben, nachher sagt der Magistrat
            eh' zu allem ja.</p>
        </sp>
        <sp who="#von_keith">
          <speaker>VON KEITH.</speaker>
          <p> Ich hoffe, meine Herren, wir werden schon vor dem Fest eine Generalversammlung
            einberufen können. Da werden Sie sehen, ob ich Ihre Anregungen in bezug auf den Konsul
            Casimir zu berücksichtigen weiß.</p>
        </sp>
        <sp who="#ostermeier">
          <speaker>OSTERMEIER</speaker>
          <stage>
            <hi>schüttelt ihm die Hand.</hi>
          </stage>
          <p> Dann wünsche ich vergnügte Reise, verehrter Freund. Lassen Sie uns aus Paris etwas
            hören. <hi>Sich gegen Anna verbeugend.</hi> Habe die Ehre, mich zu empfehlen; mein
            Kompliment.</p>
        </sp>
        <sp who="#grandauer">
          <speaker>GRANDAUER.</speaker>
          <l> Ich empfehle mich; habe die Ehre, guten Nachmittag zu wünschen.</l>
        </sp>
        <sp who="#krenzl">
          <speaker>KRENZL.</speaker>
          <l> Meine Hochachtung. Servus!</l>
          <stage>
            <hi>Von Keith geleitet die Herren hinaus.</hi>
          </stage>
        </sp>
        <sp who="#anna">
          <speaker>ANNA</speaker>
          <stage>
            <hi>nachdem er zurückgekommen.</hi>
          </stage>
          <l> Was in aller Welt fällt dir denn ein, deine Gründungsfeier in meinem Haus zu
            veranstalten?!</l>
        </sp>
        <sp who="#von_keith">
          <speaker>VON KEITH.</speaker>
          <p> Ich werde dir in Paris eine Konzerttoilette anfertigen <pb n="465"/> lassen, in der du
            zum Singen keine Stimme mehr nötig hast. – <hi>Zu Raspe.</hi> Von Ihnen, Herr
            Kriminalkommissar, erwarte ich, daß Sie an unserer Gründungsfeier die Gattinnen der drei
            Karyatiden mit dem ganzen Liebreiz Ihrer Persönlichkeit bezaubern.</p>
        </sp>
        <sp who="#raspe">
          <speaker>RASPE.</speaker>
          <l> Die Damen werden sich nicht über mich zu beklagen haben.</l>
        </sp>
        <sp who="#von_keith">
          <speaker>VON KEITH</speaker>
          <stage>
            <hi>ihm Geld gebend.</hi>
          </stage>
          <p> Hier haben Sie dreihundert Mark. Ein Feuerwerk bringe ich aus Paris mit, wie es die
            Stadt München noch nicht gesehen hat.</p>
        </sp>
        <sp who="#raspe">
          <speaker>RASPE</speaker>
          <stage>
            <hi>das Geld einsteckend.</hi>
          </stage>
          <l> Das hat er von dem Genußmenschen bekommen.</l>
        </sp>
        <sp who="#von_keith">
          <speaker>VON KEITH</speaker>
          <stage>
            <hi>zu Anna.</hi>
          </stage>
          <p> Ich verwerte jeden Sterblichen seinen Talenten entsprechend und muß meinen näheren
            Bekannten Herrn Kriminalkommissar Raspe gegenüber etwas Vorsicht anempfehlen.</p>
        </sp>
        <sp who="#raspe">
          <speaker>RASPE.</speaker>
          <p> Wenn man, wie Sie, wie vom Galgen geschnitten aussieht, dann ist es keine Kunst,
            ehrlich durchs Leben zu kommen. Ich wollte sehen, wo Sie mit meinem Engelsgesicht heute
            steckten!</p>
        </sp>
        <sp who="#von_keith">
          <speaker>VON KEITH.</speaker>
          <l> Ich hätte mit Ihrem Gesicht eine Prinzessin geheiratet.</l>
        </sp>
        <sp who="#anna">
          <speaker>ANNA</speaker>
          <stage>
            <hi>zu Raspe.</hi>
          </stage>
          <l> Wenn mir recht ist, lernte ich Sie doch seinerzeit unter einem französischen Namen
            kennen.</l>
        </sp>
        <sp who="#raspe">
          <speaker>RASPE.</speaker>
          <p> Französische Namen führe ich nicht mehr, seitdem ich ein nützliches Mitglied der
            menschlichen Gesellschaft geworden bin. – Erlauben Sie, daß ich mich Ihnen empfehle.</p>
          <stage>
            <hi>Ab.</hi>
          </stage>
        </sp>
        <sp who="#anna">
          <speaker>ANNA.</speaker>
          <l> Ich bin aber doch mit meiner Bedienung nicht darauf eingerichtet, große Soupers zu
            geben!</l>
        </sp>
        <sp who="#von_keith">
          <speaker>VON KEITH</speaker>
          <stage>
            <hi>ruft.</hi>
          </stage>
          <l> Sascha!</l>
        </sp>
        <sp who="#sascha">
          <speaker>SASCHA</speaker>
          <stage>
            <hi>kommt aus dem Wartezimmer.</hi>
          </stage>
          <l> Herr Baron?</l>
        </sp>
        <sp who="#von_keith">
          <speaker>VON KEITH.</speaker>
          <l> Willst du an dem Gartenfest bei meiner Freundin bedienen helfen?</l>
        </sp>
        <sp who="#sascha">
          <speaker>SASCHA.</speaker>
          <l> Dös is mir a Freud, Herr Baron.</l>
          <stage>
            <hi>Ab.</hi>
          </stage>
        </sp>
        <sp who="#von_keith">
          <speaker>VON KEITH.</speaker>
          <l> Darf ich dir heute meinen ältesten Jugendfreund, den Grafen Trautenau, vorstellen?</l>
        </sp>
        <sp who="#anna">
          <speaker>ANNA.</speaker>
          <l> Ich habe mit Grafen kein Glück.</l>
        </sp>
        <sp who="#von_keith">
          <speaker>VON KEITH.</speaker>
          <p> Das macht nichts. Ich bitte dich nur darum, meine Familienverhältnisse nicht mit ihm
            zu erörtern. Er ist nämlich wirklich Moralist, von Natur und aus Überzeugung. <pb
              n="466"/> Er hat mich meiner Häuslichkeit wegen heute schon ins Gebet genommen.</p>
        </sp>
        <sp who="#anna">
          <speaker>ANNA.</speaker>
          <l> Allmächtiger Gott, der will sich doch nicht etwa zum Genußmenschen ausbilden?!</l>
        </sp>
        <sp who="#von_keith">
          <speaker>VON KEITH.</speaker>
          <p> Das ist Selbstironie! Er lebt, seit ich ihn kenne, in nichts als Aufopferung, ohne zu
            merken, daß er zwei Seelen in seiner Brust hat.</p>
        </sp>
        <sp who="#anna">
          <speaker>ANNA.</speaker>
          <l> Auch das noch! Ich finde, man hat an einer schon zuviel. – Aber heißt der nicht
            Scholz?</l>
        </sp>
        <sp who="#von_keith">
          <speaker>VON KEITH.</speaker>
          <l> Seine eine Seele heißt Ernst Scholz und seine andere Graf Trautenau.</l>
        </sp>
        <sp who="#anna">
          <speaker>ANNA.</speaker>
          <p> Dann bedanke ich mich! Ich will nichts mit Menschen zu tun haben, die mit sich selber
            nicht im reinen sind.</p>
        </sp>
        <sp who="#von_keith">
          <speaker>VON KEITH.</speaker>
          <p> Er ist ein Ausbund von Reinheit. Die Welt hat ihm keinerlei Genuß mehr zu bieten, wenn
            er nicht wieder von unten anfängt.</p>
        </sp>
        <sp who="#anna">
          <speaker>ANNA.</speaker>
          <l> Der Mensch soll doch lieber noch eine Treppe höher steigen!</l>
        </sp>
        <sp who="#von_keith">
          <speaker>VON KEITH.</speaker>
          <l> Was erregt dich denn so?</l>
        </sp>
        <sp who="#anna">
          <speaker>ANNA.</speaker>
          <l> Daß du mich mit diesem fürchterlichen Ungeheuer verkuppeln willst!</l>
        </sp>
        <sp who="#von_keith">
          <speaker>VON KEITH.</speaker>
          <l> Er ist lammfromm.</l>
        </sp>
        <sp who="#anna">
          <speaker>ANNA.</speaker>
          <l> Ich danke schön! Ich werde doch das verkörperte Unglück nicht in meinem Boudoir
            empfangen!</l>
        </sp>
        <sp who="#von_keith">
          <speaker>VON KEITH.</speaker>
          <p> Du verstehst mich wohl nicht recht. Ich kann sein Vertrauen augenblicklich nicht
            entbehren und will mich deshalb seiner Mißbilligung nicht aussetzen. Wenn er dich nicht
            kennenlernt, um so besser für mich, dann habe ich keine Vorwürfe von ihm zu
            fürchten.</p>
        </sp>
        <sp who="#anna">
          <speaker>ANNA.</speaker>
          <l> Wer will bei dir wissen, wo die Berechnung aufhört!</l>
        </sp>
        <sp who="#von_keith">
          <speaker>VON KEITH.</speaker>
          <l> Was dachtest du dir denn?</l>
        </sp>
        <sp who="#anna">
          <speaker>ANNA.</speaker>
          <l> Ich glaubte, du wolltest mich bei deinem Freund als Dirne verwerten.</l>
        </sp>
        <sp who="#von_keith">
          <speaker>VON KEITH.</speaker>
          <l> Das traust du mir zu?!</l>
        </sp>
        <sp who="#anna">
          <speaker>ANNA.</speaker>
          <p> Du sagtest vor einer Minute noch, daß du jeden Sterblichen nach seinen Talenten
            verwertest. Und daß ich Talent zur Dirne habe, das wird doch wohl niemand in Zweifel
            ziehen.</p>
        </sp>
        <sp who="#von_keith">
          <speaker>VON KEITH</speaker>
          <stage>
            <hi>Anna in die Arme schließend.</hi>
          </stage>
          <p> Anna – ich fahre morgen nach Paris, nicht um den Börsenmarkt zu bearbeiten <pb n="467"
            /> oder um Feuerwerk einzukaufen, sondern weil ich frische Luft atmen muß, weil ich mir
            die Arme ausrecken muß, wenn ich meine überlegene Haltung hier in München nicht
            verlieren will. Würde ich dich, Anna, mit nach Paris nehmen, wenn du mir nicht mein
            Alles wärst?! – – Weißt du, Anna, daß keine Nacht vergeht, ohne daß ich dich im Traum
            mit einem Diadem im Haar vor mir sehe? Wenn es darauf ankommt, für dich einen Stern vom
            Firmament zu holen, ich schrecke nicht davor zurück, ich finde Mittel und Wege.</p>
        </sp>
        <sp who="#anna">
          <speaker>ANNA.</speaker>
          <l> Verwerte mich doch als Dirne! – Du wirst ja sehen, ob ich dir etwas einbringe!</l>
        </sp>
        <sp who="#von_keith">
          <speaker>VON KEITH.</speaker>
          <p> Dabei habe ich in diesem Augenblick keinen anderen Gedanken in meinem Kopf, als die
            Konzerttoilette, die ich dir bei Saint-Hilaire anfertigen lassen werde ...</p>
        </sp>
        <sp who="#sascha">
          <speaker>SASCHA</speaker>
          <stage>
            <hi>kommt vom Vorplatz herein.</hi>
          </stage>
          <l> Ein Herr Sommersberg möcht' um die Ehr' bitten.</l>
        </sp>
        <sp who="#von_keith">
          <speaker>VON KEITH.</speaker>
          <p> Laß ihn eintreten. <hi>Zu Anna, die Toilette markierend.</hi> Eine Silberflut von
            hellvioletter Seide und Pailletten von den Schultern bis auf die Knöchel, so eng
            geschnürt und vorn und hinten so tief ausgeschnitten, daß das Kleid nur wie ein
            glitzerndes Geschmeide auf deinem schlanken Körper erscheint!</p>
          <stage>
            <hi>Sommersberg ist eingetreten, Ende der Dreißiger, tiefgefurchtes Antlitz, Haar und
              Bart graumeliert und ungekämmt. Ein dicker Winterüberrock verdeckt seine ärmliche
              Kleidung, zerrissene Glacéhandschuhe.</hi>
          </stage>
        </sp>
        <sp who="#sommersberg">
          <speaker>SOMMERSBERG.</speaker>
          <l> Ich bin der Verfasser der »Lieder eines Glücklichen«. Ich sehe nicht danach aus.</l>
        </sp>
        <sp who="#von_keith">
          <speaker>VON KEITH.</speaker>
          <l> So habe ich auch schon ausgesehen!</l>
        </sp>
        <sp who="#sommersberg">
          <speaker>SOMMERSBERG.</speaker>
          <p> Ich hätte auch den Mut nicht gefunden, mich an Sie zu wenden, wenn ich nicht
            tatsächlich seit zwei Tagen beinah nichts gegessen hätte.</p>
        </sp>
        <sp who="#von_keith">
          <speaker>VON KEITH.</speaker>
          <l> Das ist mir hundertmal passiert. Wie kann ich Ihnen helfen?</l>
        </sp>
        <sp who="#sommersberg">
          <speaker>SOMMERSBERG.</speaker>
          <l> Mit einer Kleinigkeit – für ein Mittagbrot ...</l>
        </sp>
        <sp who="#von_keith">
          <speaker>VON KEITH.</speaker>
          <l> Zu etwas Besserem tauge ich Ihnen nicht?</l>
        </sp>
        <sp who="#sommersberg">
          <speaker>SOMMERSBERG.</speaker>
          <l> Ich bin Invalide.</l>
        </sp>
        <sp who="#von_keith">
          <speaker>VON KEITH.</speaker>
          <l> Sie haben aber das halbe Leben noch vor sich!</l>
          <pb n="468"/>
        </sp>
        <sp who="#sommersberg">
          <speaker>SOMMERSBERG.</speaker>
          <p> Ich habe mein Leben daran vergeudet, den hohen Erwartungen, die man in mich setzte,
            gerecht zu werden.</p>
        </sp>
        <sp who="#von_keith">
          <speaker>VON KEITH.</speaker>
          <p> Vielleicht finden Sie doch noch eine Strömung, die Sie aufs offene Meer hinausträgt. –
            Oder zittern Sie um Ihr Leben?</p>
        </sp>
        <sp who="#sommersberg">
          <speaker>SOMMERSBERG.</speaker>
          <l> Ich kann nicht schwimmen; und hier in München erträgt sich die Resignation nicht
            schwer.</l>
        </sp>
        <sp who="#von_keith">
          <speaker>VON KEITH.</speaker>
          <p> Kommen Sie doch heute in vierzehn Tagen zu unserer Gründungsfeier in der
            Briennerstraße. Da können sich Ihnen die nützlichsten Beziehungen erschließen. <hi>Gibt
              ihm Geld.</hi> Hier haben Sie hundert Mark. Behalten Sie so viel von dem Geld übrig,
            daß Sie sich für den Abend einen Gesellschaftsanzug leihen können.</p>
        </sp>
        <sp who="#sommersberg">
          <speaker>SOMMERSBERG</speaker>
          <stage>
            <hi>zögernd das Geld nehmend.</hi>
          </stage>
          <l> Ich habe das Gefühl, als betrüge ich Sie ...</l>
        </sp>
        <sp who="#von_keith">
          <speaker>VON KEITH.</speaker>
          <p> Betrügen Sie sich selbst nicht! Dadurch tun Sie schon ein gutes Werk an dem nächsten
            armen Teufel, der zu mir kommt.</p>
        </sp>
        <sp who="#sommersberg">
          <speaker>SOMMERSBERG.</speaker>
          <l> Ich danke Ihnen, Herr Baron.</l>
          <stage>
            <hi>Ab.</hi>
          </stage>
        </sp>
        <sp who="#von_keith">
          <speaker>VON KEITH.</speaker>
          <p> Bitte, gar keine Ursache! <hi>Nachdem er die Tür hinter ihm geschlossen, Anna in die
              Arme schließend.</hi> Und jetzt, meine Königin, fahren wir nach Paris!</p>
          <pb n="469"/>
        </sp>
      </div>
      <div type="act">
        <head>Dritter Aufzug</head>
        <stage>
          <hi>Man sieht einen mit elektrischen Lampen erleuchteten Gartensaal, von dem aus eine
            breite Glastür in der rechten Seitenwand in den Garten hinausführt. Die Mitteltür in der
            Hinterwand führt ins Speisezimmer, in dem getafelt wird. Beim Öffnen der Tür erblickt
            man das obere Ende der Tafel. In der linken Seitenwand eine Tür mit Portiere zum
            Spielzimmer, durch das man ebenfalls in den Speisesaal gelangt. Neben derselben ein
            Pianino. Rechts vorn ein Damenschreibtisch, links vorn eine Causeuse, Sessel, Tischchen
            u.a. In der Ecke rechts hinten führt eine Tür zum Vorplatz. Im Speisezimmer wird ein
            Toast ausgebracht. Während die Gläser erklingen, kommen Sommersberg, in dürftiger
            Eleganz, und von Keith, im Gesellschaftsanzug, durch die Mitte in den Salon.</hi>
        </stage>
        <sp who="#von_keith">
          <speaker>VON KEITH</speaker>
          <stage>
            <hi>die Tür hinter sich schließend.</hi>
          </stage>
          <l> Sie haben das Telegramm aufgesetzt?</l>
        </sp>
        <sp who="#sommersberg">
          <speaker>SOMMERSBERG</speaker>
          <stage>
            <hi>ein Papier in der Hand, liest.</hi>
          </stage>
          <p> »Die Gründung der Münchner Feenpalast-Gesellschaft versammelte gestern die
            Notabilitäten der fröhlichen Isarstadt zu einer äußerst animierten Gartenfeier in der
            Villa des Marquis von Keith in der Briennerstraße. Bis nach Mitternacht entzückte ein
            großartiges Feuerwerk die Bewohner der anliegenden Straßen. Wünschen wir dem unter so
            günstigen Auspizien begonnenen Unternehmen ...?«</p>
        </sp>
        <sp who="#von_keith">
          <speaker>VON KEITH.</speaker>
          <l> Ausgezeichnet! – Wen schicke ich denn damit aufs Telegraphenamt ...?</l>
        </sp>
        <sp who="#sommersberg">
          <speaker>SOMMERSBERG.</speaker>
          <l> Lassen Sie mich das besorgen. Auf all den Sekt hin tut es mir gut, etwas frische Luft
            zu schöpfen.</l>
          <stage>
            <hi>Sommersberg nach dem Vorplatz ab; im gleichen Moment kommt Ernst Scholz herein; er
              ist in Gesellschaftstoilette und Paletot.</hi>
          </stage>
        </sp>
        <sp who="#von_keith">
          <speaker>VON KEITH.</speaker>
          <l> Du läßt lange auf dich warten!</l>
          <pb n="470"/>
        </sp>
        <sp who="#scholz">
          <speaker>SCHOLZ.</speaker>
          <l> Ich komme auch nur, um dir zu sagen, daß ich nicht hier bleibe.</l>
        </sp>
        <sp who="#von_keith">
          <speaker>VON KEITH.</speaker>
          <p> Dann macht man sich über mich lustig! Der alte Casimir läßt mich schon im Stich; aber
            der schickt doch wenigstens ein Glückwunschtelegramm.</p>
        </sp>
        <sp who="#scholz">
          <speaker>SCHOLZ.</speaker>
          <p> Ich gehöre nicht unter Menschen! Du beklagst dich, du stehest außerhalb der
            Gesellschaft; ich stehe außerhalb der Menschheit!</p>
        </sp>
        <sp who="#von_keith">
          <speaker>VON KEITH.</speaker>
          <l> Genießt du denn jetzt nicht alles, was sich ein Mensch nur erträumen kann?!</l>
        </sp>
        <sp who="#scholz">
          <speaker>SCHOLZ.</speaker>
          <p> Was genieße ich denn! Der Freudentaumel, in dem ich schwelge, läßt mich zwischen mir
            und einem Barbiergesellen keinen Unterschied mehr erkennen. Allerdings habe ich für
            Rubens und Richard Wagner schwärmen gelernt. Das Unglück, das früher mein Mitleid
            erregte, ist mir durch seine Häßlichkeit schon beinahe unausstehlich. Um so andächtiger
            bewundere ich dafür die Kunstleistungen von Tänzerinnen und Akrobatinnen. – Wäre ich bei
            alledem aber nur um einen Schritt weiter! Meines Geldes wegen läßt man mich allenfalls
            für einen Menschen gelten. Sobald ich es sein möchte, stoße ich mit meiner Stirn gegen
            unsichtbare Mauern an!</p>
        </sp>
        <sp who="#von_keith">
          <speaker>VON KEITH.</speaker>
          <p> Wenn du die Glückspilze beneidest, die aufwachsen, wo gerade Platz ist, und
            weggeblasen werden, sobald sich der Wind dreht, dann suche kein Mitleid bei mir! Die
            Welt ist eine verdammt schlaue Bestie, und es ist nicht leicht, sie unterzukriegen. Ist
            dir das aber einmal gelungen, dann bist du gegen jedes Unglück gefeit.</p>
        </sp>
        <sp who="#scholz">
          <speaker>SCHOLZ.</speaker>
          <p> Wenn dir solche Phrasen zur Genugtuung gereichen, dann habe ich auch in der Tat nichts
            bei dir zu suchen.</p>
          <stage>
            <hi>Will sich entfernen.</hi>
          </stage>
        </sp>
        <sp who="#von_keith">
          <speaker>VON KEITH</speaker>
          <stage>
            <hi>hält ihn auf.</hi>
          </stage>
          <p> Das sind keine Phrasen! Mir kann heute kein Unglück mehr etwas anhaben. Dazu kennen
            wir uns zu gut, ich und das Unglück. Ein Unglück ist für mich eine günstige Gelegenheit
            wie jede andere. Unglück kann jeder Esel haben; die Kunst besteht darin, daß man es
            richtig auszubeuten versteht!</p>
        </sp>
        <sp who="#scholz">
          <speaker>SCHOLZ.</speaker>
          <p> Du hängst an der Welt wie eine Dirne an ihrem Zuhälter. <pb n="471"/> Dir ist es
            unverständlich, daß man sich zum Ekel wird wie ein Aas, wenn man nur um seiner selbst
            willen existiert.</p>
        </sp>
        <sp who="#von_keith">
          <speaker>VON KEITH.</speaker>
          <p> Dann sei doch in des Dreiteufels Namen mit deiner himmlischen Laufbahn zufrieden! Hast
            du erst einmal dieses Fegefeuer irdischer Laster und Freuden hinter dir, dann blickst du
            auf mich elenden armseligen Sünder wie ein Kirchenvater herab!</p>
        </sp>
        <sp who="#scholz">
          <speaker>SCHOLZ.</speaker>
          <p> Wäre ich nur erst im Besitz meiner angeborenen Menschenrechte! Lieber mich wie ein
            wildes Tier in die Einöden verkriechen als Schritt für Schritt meiner Existenz wegen um
            Verzeihung bitten müssen! – – Ich kann nicht hierbleiben. – Ich begegnete gestern der
            Gräfin Werdenfels. – Wodurch ich sie gekränkt habe, das ist mir einfach unverständlich.
            Vermutlich verfiel ich unwillkürlich in einen Ton, wie ich ihn mir im Verkehr mit
            unserer Simba angewöhnt habe.</p>
        </sp>
        <sp who="#von_keith">
          <speaker>VON KEITH.</speaker>
          <p> Ich habe von Frauen schon mehr Ohrfeigen bekommen, als ich Haare auf dem Kopfe habe!
            Hinter meinem Rücken hat sich aber deswegen noch keine über mich lustig gemacht!</p>
        </sp>
        <sp who="#scholz">
          <speaker>SCHOLZ.</speaker>
          <p> Ich bin ein Mensch ohne Erziehung! – und das gegenüber einer Frau, der ich die
            allergrößte Ehrerbietung entgegenbringe!</p>
        </sp>
        <sp who="#von_keith">
          <speaker>VON KEITH.</speaker>
          <p> Wem wie dir von Jugend auf jeder Schritt zu einem seelischen Konflikt auswächst, der
            beherrscht seine Zeit und regiert die Welt, wenn wir andern längst von den Würmern
            gefressen sind!</p>
        </sp>
        <sp who="#scholz">
          <speaker>SCHOLZ.</speaker>
          <p> Und dann die kleine Simba, die heute abend hier bei dir als Aufwärterin figuriert! –
            Solch einer heikeln Situation wäre der gewandteste Diplomat nicht gewachsen!</p>
        </sp>
        <sp who="#von_keith">
          <speaker>VON KEITH.</speaker>
          <l> Simba kennt dich nicht!</l>
        </sp>
        <sp who="#scholz">
          <speaker>SCHOLZ.</speaker>
          <p> Ich fürchte nicht, daß mir Simba zu nahetritt; ich fürchte Simba zu kränken, wenn ich
            sie hier ohne die geringste Veranlassung übersehe.</p>
        </sp>
        <sp who="#von_keith">
          <speaker>VON KEITH.</speaker>
          <p> Wie solltest du denn Simba damit kränken! Simba versteht sich hundertmal besser auf
            Standesunterschiede als du.</p>
        </sp>
        <sp who="#scholz">
          <speaker>SCHOLZ.</speaker>
          <p> Auf Standesunterschiede habe ich mich gründlich verstehen gelernt! Das sind weiß Gott
            diejenigen Fesseln, <pb n="472"/> in denen sich der Mensch am allereindringlichsten
            seiner vollkommenen Ohnmacht bewußt wird!</p>
        </sp>
        <sp who="#von_keith">
          <speaker>VON KEITH.</speaker>
          <p> Glaubst du vielleicht, ich habe mit keinerlei Ohnmacht zu kämpfen?! Ob mein Benehmen
            so korrekt wie der Lauf der Planeten ist, ob ich mich in die ausgesuchteste Eleganz
            kleide, das ändert diese Plebejerhand so wenig, wie es aus einem Dummkopf je eine
            Kapazität macht! Bei meinen Geistesgaben hätte ich mich ohne diese Hände auch längst
            eines besseren Rufes in der Gesellschaft zu erfreuen. – Komm, es ist sicherer, wenn du
            deinen Paletot im Nebenzimmer ablegst!</p>
        </sp>
        <sp who="#scholz">
          <speaker>SCHOLZ.</speaker>
          <l> Erlaß es mir! Ich kann heute kein ruhiges Wort mit der Gräfin sprechen.</l>
        </sp>
        <sp who="#von_keith">
          <speaker>VON KEITH.</speaker>
          <l> Dann halte dich an die beiden geschiedenen Frauen; die laborieren in ähnlichen
            Konflikten wie du.</l>
        </sp>
        <sp who="#scholz">
          <speaker>SCHOLZ.</speaker>
          <l> Gleich zwei auf einmal?!</l>
        </sp>
        <sp who="#von_keith">
          <speaker>VON KEITH.</speaker>
          <p> Keine über fünfundzwanzig, vollendete Schönheiten, uralter nordischer Adel, und so
            hypermodern in ihren Grundsätzen, daß ich mir wie ein altes Radschloßgewehr
            erscheine.</p>
        </sp>
        <sp who="#scholz">
          <speaker>SCHOLZ.</speaker>
          <l> Ich glaube, mir fehlt auch nicht mehr viel zu einem modernen Menschen.</l>
          <stage>
            <hi>Scholz geht ins Spielzimmer ab; von Keith will ihm folgen, doch kommt im selben
              Moment Saranieff vom Vorplatz herein.</hi>
          </stage>
        </sp>
        <sp who="#saranieff">
          <speaker>SARANIEFF.</speaker>
          <l> Sagen Sie, kriegt man noch was zu essen?</l>
        </sp>
        <sp who="#von_keith">
          <speaker>VON KEITH.</speaker>
          <l> Lassen Sie bitte Ihren Havelock draußen! – Ich habe noch den ganzen Tag nichts
            gegessen.</l>
        </sp>
        <sp who="#saranieff">
          <speaker>SARANIEFF.</speaker>
          <l> Hier nimmt man's doch nicht so genau. Ich muß Sie nur vorher etwas Wichtiges
            fragen.</l>
          <stage>
            <hi>Saranieff hängt Hut und Havelock im Vorplatz auf; derweil kommt Sascha in Frack und
              Atlas-Kniehosen mit einem gefüllten Champagnerkühler aus dem Spielzimmer und will in
              den Speisesaal.</hi>
          </stage>
        </sp>
        <sp who="#von_keith">
          <speaker>VON KEITH.</speaker>
          <p> Wenn du nachher das Feuerwerk abbrennst, Sascha, dann nimm dich ja vor dem großen
            Mörser in acht! Der ist mit der ganzen Hölle geladen!</p>
        </sp>
        <sp who="#sascha">
          <speaker>SASCHA.</speaker>
          <l> I hab koa Angst net, Herr Baron!</l>
          <stage>
            <hi>In den Speisesaal ab, die Tür hinter sich schließend.</hi>
          </stage>
          <pb n="473"/>
        </sp>
        <sp who="#saranieff">
          <speaker>SARANIEFF</speaker>
          <stage>
            <hi>kommt vom Vorplatz zurück.</hi>
          </stage>
          <l> Haben Sie Geld?</l>
        </sp>
        <sp who="#von_keith">
          <speaker>VON KEITH.</speaker>
          <l> Sie haben doch eben erst ein Bild verkauft! Wozu schicke ich Ihnen denn meinen
            Jugendfreund!</l>
        </sp>
        <sp who="#saranieff">
          <speaker>SARANIEFF.</speaker>
          <p> Was soll ich denn mit der ausgepreßten Zitrone. Sie haben ihn ja schon bis aufs Hemd
            ausgeraubt. Er muß drei Tage warten, bis er mir einen Pfennig bezahlen kann.</p>
        </sp>
        <sp who="#von_keith">
          <speaker>VON KEITH</speaker>
          <stage>
            <hi>gibt ihm einen Schein.</hi>
          </stage>
          <l> Da haben Sie tausend Mark.</l>
          <stage>
            <hi>Simba, ein echtes Münchner Mädel, mit frischen Farben, leichtem Schritt, üppigem
              roten Haar, in geschmackvollem schwarzen Kleid mit weißer Latzschürze, kommt mit einem
              Tablett voll halbleerer Weingläser aus dem Speisesaal.</hi>
          </stage>
        </sp>
        <sp who="#simba">
          <speaker>SIMBA.</speaker>
          <l> Der Herr Kommerzienrat möchten noch an Spruch auf den Herrn Baron ausbringen.</l>
          <stage>
            <hi>Von Keith nimmt ihr eines der Gläser ab und tritt inmitten der offenen Tür an die
              Tafel. Simba ins Spielzimmer ab.</hi>
          </stage>
        </sp>
        <sp who="#von_keith">
          <speaker>VON KEITH.</speaker>
          <p> Meine Damen und Herren! Die Feier des heutigen Abends bedeutet für München den Beginn
            einer alles Vergangene überstrahlenden Ära. Wir schaffen eine Kunststätte, in der alle
            Kunstgattungen der Welt ihr gastliches Heim finden sollen. Wenn unser Unternehmen
            allgemeine Überraschung hervorgerufen, so seien Sie der Tatsache eingedenk, daß stets
            nur das wahrhaft Überraschende von großen Erfolgen gekrönt war. Ich leere mein Glas zu
            Ehren des Lebenselementes, das München zur Kunststadt weiht, zu Ehren des Münchner
            Bürgertums und seiner schönen Frauen.</p>
          <stage>
            <hi>Während noch die Gläser erklingen, kommt Sascha aus dem Speisesaal, schließt die Tür
              hinter sich und geht ins Spielzimmer ab. – Simba kommt mit einer </hi>
          </stage>
          <stage>
            <hi>Käseglocke aus dem Spielzimmer und will in den Speisesaal.</hi>
          </stage>
        </sp>
        <sp who="#saranieff">
          <speaker>SARANIEFF</speaker>
          <stage>
            <hi>sie aufhaltend.</hi>
          </stage>
          <p> Simba! Bist du denn mit Blindheit geschlagen?! Bemerkst du denn nicht, Simba, daß dein
            Genußmensch auf dem besten Wege ist, dir aus dem Garn zu gehen und sich von dieser
            Gräfin aus der Perusastraße einfangen zu lassen?!</p>
          <pb n="474"/>
        </sp>
        <sp who="#simba">
          <speaker>SIMBA.</speaker>
          <l> Was bleibst denn da heraußen? – Geh her, setz dich mit an den Tisch!</l>
        </sp>
        <sp who="#saranieff">
          <speaker>SARANIEFF.</speaker>
          <p> Ich werde mich unter die Karyatiden setzen! – Simba! Willst du denn das ganze schöne
            Geld, das dein Genußmensch in der Tasche hat, diesem wahnsinnigen Marquis von Keith in
            den Rachen jagen?!</p>
        </sp>
        <sp who="#simba">
          <speaker>SIMBA.</speaker>
          <l> Geh, laß mi aus! I muaß servieren!</l>
        </sp>
        <sp who="#saranieff">
          <speaker>SARANIEFF.</speaker>
          <p> Die Karyatiden brauchen keinen Käse mehr! Die sollen sich endlich den Mund
              wischen!<hi> Setzt die Käseglocke auf den Tisch und nimmt Simba auf die Knie.</hi>
            Simba! Hast du denn gar kein Herz mehr für mich?! Soll ich mir von dem Marquis die
            Zwanzigmarkstücke unter Heulen und Zähneklappern erbetteln, während du die
            Tausendmarkscheine frisch aus der Quelle schöpfen kannst?!</p>
        </sp>
        <sp who="#simba">
          <speaker>SIMBA.</speaker>
          <p> I dank schön! Es hat mi fein noch koa Mensch auf dera Welt äso sekiert as wie der
            Genußmensch mit seim Mitg'fühl, seim damische! Mir will der Mensch einreden, daß ich a
            Märtyrerin der Zivilisation bin! Hast scho so was g'hört?! Ich und a Märtyrerin der
            Zivilisation! Ich hab ihm g'sagt: Sag du das dena Damen in der G'sellschaft, hab i
            g'sagt. Die freut's, wann's heißt, sie san Märtyrerinnen der Zivilisation, weil's sunst
            eh nix san! Wann ich an Schampus trink und mich amüsier, so viel ich Lust hab, nachher
            bin ich a Märtyrerin der Zivilisation!</p>
        </sp>
        <sp who="#saranieff">
          <speaker>SARANIEFF.</speaker>
          <p> Simba! Wenn ich ein Weib von deinen Qualitäten wäre, der Genußmensch müßte mir jeden
            feuchten Blick mit einer Ahnenburg aufwiegen!</p>
        </sp>
        <sp who="#simba">
          <speaker>SIMBA.</speaker>
          <p> Akkurat a solche Sprüch macht er a! Warum as er a Mann ist, fragt er mi. Als gäb's net
            schon G'spenster gnua auf dera Welt! Frag i denn an Menschen, warum daß ich a Madel
            bin?!</p>
        </sp>
        <sp who="#saranieff">
          <speaker>SARANIEFF.</speaker>
          <p> Du fragst auch nichts danach, uns wegen deiner verwünschten Vorurteile fünfzig
            Millionen aus dem Netz gehen zu lassen!</p>
        </sp>
        <sp who="#simba">
          <speaker>SIMBA.</speaker>
          <p> Mei, die traurigen Millionen! An oanzigs Mal, seit ich den Genußmenschen kenn, hab ich
            ihn lachen g'sehn. I hab ihm doch g'sagt, dem Genußmenschen, daß er muaß Radfahren
            lernen. Nachher hat er's g'lernt. Mir <pb n="475"/> also radeln nach Schleißheim, und
            wie mir im Wald san, bricht a G'witter los, daß i moan, d' Welt geht unter. Da zum
            erstenmal, seit ich ihn kenn, fangt er z'lachen an. Mei, wie der g'lacht hat! Na, sag i,
            jetzt bist der rechte Genußmensch! Bei jedem Blitzschlag hat er g'lacht. Je mehr als
            blitzt und donnert hat, je narrischer lacht der! – Geh, stell dich doch net unter den
            Baum, sag i, da derschlagt di ja der Blitz! – Mi derschlagt koa Blitz net, sagt er, und
            lacht und lacht!</p>
        </sp>
        <sp who="#saranieff">
          <speaker>SARANIEFF.</speaker>
          <l> Simba! Simba! Du hättest unmittelbare Reichsgräfin werden können!</l>
        </sp>
        <sp who="#simba">
          <speaker>SIMBA.</speaker>
          <p> I dank schön! Sozialdemokratin hätt i können werden. Weltverbesserung,
            Menschheitsbeglückung, das san so dem seine Spezialitäten. Noa, woaßt, ich bin fein net
            für die Sozialdemokraten. Die san mir z'moralisch! Wann die amal z'regieren anfangen,
            nachher da is aus mit die Champagnersoupers. – Sag du, hast mei Schatz net g'sehn?</p>
        </sp>
        <sp who="#saranieff">
          <speaker>SARANIEFF.</speaker>
          <l> Ob ich deinen Schatz nicht gesehen habe? Dein Schatz bin doch ich!</l>
        </sp>
        <sp who="#simba">
          <speaker>SIMBA.</speaker>
          <p> Da könnt a jeder kommen! – Woast, i muaß fein Obacht geben, daß er koan Schwips
            kriagt, sunst engagiert ihm der Marquis net für den neuen Feenpalast.</p>
          <stage>
            <hi>Sommersberg kommt vom Vorplatz herein.</hi>
          </stage>
        </sp>
        <sp who="#simba">
          <speaker>SIMBA.</speaker>
          <l> Da is er ja! Wo steckst denn du die ganze Ewigkeit?</l>
        </sp>
        <sp who="#sommersberg">
          <speaker>SOMMERSBERG.</speaker>
          <l> Ich habe ein Telegramm an die Zeitungen abgeschickt.</l>
        </sp>
        <sp who="#saranieff">
          <speaker>SARANIEFF.</speaker>
          <p> Die Gräber tun sich auf! Sommersberg! Und Sie schämen sich nicht, von den Toten
            aufzuerstehen, um Sekretär dieses Feenpalastes zu werden?!</p>
        </sp>
        <sp who="#sommersberg">
          <speaker>SOMMERSBERG</speaker>
          <stage>
            <hi>auf Simba deutend.</hi>
          </stage>
          <l> Dieser Engel hat mich der Welt zurückgegeben.</l>
        </sp>
        <sp who="#simba">
          <speaker>SIMBA.</speaker>
          <p> Geh, sei stad, Schatzerl! – Kommt er und fragt mi, wo mer a Geld kriagt. – Geh halt
            zum Marquis von Keith, sag i; wann der koans hat, nachher findst in der ganzen Münchner
            Stadt koan Pfenning net.</p>
        </sp>
        <sp who="#raspe">
          <speaker>RASPE</speaker>
          <stage>
            <hi>in elegantester Gesellschaftstoilette, eine kleine Kette mit Orden auf der Brust,
              kommt aus dem Spielzimmer.</hi>
          </stage>
          <l><pb n="476"/> Simba, das ist einfach skandalös, daß du die ganze Feenpalastgesellschaft
            auf Käse warten läßt!</l>
        </sp>
        <sp who="#simba">
          <speaker>SIMBA</speaker>
          <stage>
            <hi>ergreift die Käseglocke.</hi>
          </stage>
          <l> Jesus Maria – i komm schon!</l>
        </sp>
        <sp who="#saranieff">
          <speaker>SARANIEFF.</speaker>
          <l> Bleiben Sie doch bei Ihren alten Schrauben, für die Sie engagiert sind!</l>
        </sp>
        <sp who="#simba">
          <speaker>SIMBA</speaker>
          <stage>
            <hi>Raspes Arm nehmend.</hi>
          </stage>
          <p> Laß mir du das Buberl in Ruh'! – Ihr beid' wärt's froh: wann's mitsamt aso guat
            g'stellt wart as wie der!</p>
        </sp>
        <sp who="#saranieff">
          <speaker>SARANIEFF.</speaker>
          <l> Simba – du bist eine geborene Dirne!</l>
        </sp>
        <sp who="#simba">
          <speaker>SIMBA.</speaker>
          <l> Was bin i?</l>
        </sp>
        <sp who="#saranieff">
          <speaker>SARANIEFF.</speaker>
          <l> Du bist eine geborene Dirne!</l>
        </sp>
        <sp who="#simba">
          <speaker>SIMBA.</speaker>
          <l> Sagst das noch amal?</l>
        </sp>
        <sp who="#saranieff">
          <speaker>SARANIEFF.</speaker>
          <l> Du bist eine geborene Dirne!!</l>
        </sp>
        <sp who="#simba">
          <speaker>SIMBA.</speaker>
          <l> Nein, ich bin keine geborene Dirne. Ich bin eine geborene Käsbohrer.</l>
          <stage>
            <hi>Mit Raspe ins Spielzimmer ab.</hi>
          </stage>
        </sp>
        <sp who="#sommersberg">
          <speaker>SOMMERSBERG.</speaker>
          <l> Ich diktiere ihr ja selbst ihre Liebesbriefe.</l>
        </sp>
        <sp who="#saranieff">
          <speaker>SARANIEFF.</speaker>
          <l> Dann habe ich mich also bei Ihnen für meine zertrümmerten Luftschlösser zu
            bedanken!</l>
        </sp>
        <sp who="#sascha">
          <speaker>SASCHA</speaker>
          <stage>
            <hi>kommt mit einer brennenden Laterne aus dem Spielzimmer.</hi>
          </stage>
        </sp>
        <sp who="#saranieff">
          <speaker>SARANIEFF.</speaker>
          <l> Donnerwetter, bist du geschniegelt! Du willst hier wohl auch eine Gräfin heiraten?</l>
        </sp>
        <sp who="#sascha">
          <speaker>SASCHA.</speaker>
          <p> Jetzt geh i das Feuerwerk im Garten abbrennen. Wann i den großen Mörser anzünd', na
            werden's aber schaun! Der Herr Marquis sagt, der is mit der ganzen Höll' g'laden. –</p>
          <stage>
            <hi>Ab in den Garten.</hi>
          </stage>
        </sp>
        <sp who="#saranieff">
          <speaker>SARANIEFF.</speaker>
          <p> Sein Herr fürchtet, er könnte mit in die Luft fliegen, wenn er seinen Mörser mit dem
            Feuerwerk drinnen selbst abbrennt! – Das Glück weiß sehr wohl, warum es den nicht
            aufsitzen läßt! – Sobald er im Sattel sitzt, hetzt er das Tier zuschanden, daß ihm keine
            Faser mehr auf den Rippen bleibt! – <hi>Da sich die Mitteltür öffnet und die Gäste den
              Speisesaal verlassen.</hi> Kommen Sie, Sommersberg! Jetzt lassen wir uns von unserer
            Simba ein lukullisches Mahl auftischen!</p>
          <stage>
            <hi>Die Gäste strömen in den Salon; voran Raspe zwischen Frau Kommerzienrat Ostermeier
              und Frau Krenzl; <pb n="477"/> dann von Keith mit Ostermeier, Krenzl und Grandauer;
              dann Zamrjaki mit Freifrau von Rosenkron und Freifrau von Totleben, zuletzt Scholz und
              Anna. – Saranieff und Sommersberg nehmen an der Tafel im Speisesaal Platz.</hi>
          </stage>
        </sp>
        <sp who="#raspe">
          <speaker>RASPE.</speaker>
          <l> Darf ich die fürstlichen Hoheiten zu einer Tasse köstlichen Mokkas geleiten?</l>
        </sp>
        <sp who="#frau_ostermeier">
          <speaker>FRAU OSTERMEIER.</speaker>
          <l> Nein, a so an liebenswürdigen Kavalier wie Ihnen find't man in ganz Süddeutschland
            net!</l>
        </sp>
        <sp who="#frau_krenzl">
          <speaker>FRAU KRENZL.</speaker>
          <p> An Ihnen könnten sich fein unsere hochadeligen Herren von der königlichen Equitation a
            Muster nehmen!</p>
        </sp>
        <sp who="#raspe">
          <speaker>RASPE.</speaker>
          <l> Ich gebe jeden Augenblick mein Ehrenwort darauf, daß dies der seligste Moment meines
            Lebens ist. –</l>
          <stage>
            <hi>Mit den beiden Damen ins Spielzimmer ab.</hi>
          </stage>
        </sp>
        <sp who="#ostermeier">
          <speaker>OSTERMEIER</speaker>
          <stage>
            <hi>zu von Keith.</hi>
          </stage>
          <p> 's ist immerhin schön vom alten Casimir, wissen's, daß er a Glückwunschtelegramm
            g'schickt hat. Aber schaun's, verehrter Freund, der alte Casimir, das is halt an
            vorsichtiger Mann!</p>
        </sp>
        <sp who="#von_keith">
          <speaker>VON KEITH.</speaker>
          <p> Macht nichts! Macht nichts! Bei der ersten Generalversammlung haben wir den alten
            Casimir in unserer Mitte. – Wollen die Herren eine Tasse Kaffee trinken?</p>
          <stage>
            <hi>Ostermeier, Krenzl und Grandauer ins Spielzimmer ab.</hi>
          </stage>
        </sp>
        <sp who="#freifrau_von_rosenkron">
          <speaker>FREIFRAU VON ROSENKRON</speaker>
          <stage>
            <hi>zu von Keith, der den Herren folgen will.</hi>
          </stage>
          <l> Versprechen Sie mir, Marquis, daß Sie mich für den Feenpalast zur Tänzerin ausbilden
            lassen.</l>
        </sp>
        <sp who="#freifrau_von_totleben">
          <speaker>FREIFRAU VON TOTLEBEN.</speaker>
          <l> Und daß Sie mich zur Kunstreiterin ausbilden lassen!</l>
        </sp>
        <sp who="#von_keith">
          <speaker>VON KEITH.</speaker>
          <p> Ich schwöre Ihnen, meine Göttinnen, daß wir ohne Sie den Feenpalast nicht eröffnen
            werden! – Was ist denn mit Ihnen, Zamrjaki? Sie sind ja totenbleich ...</p>
        </sp>
        <sp who="#zamrjaki">
          <speaker>ZAMRJAKI</speaker>
          <stage>
            <hi>ein schmächtiger, kleiner Konservatorist mit gescheitelten, langen, schwarzen
              Locken; spricht mit polnischem Akzent.</hi>
          </stage>
          <p> Arbeite ich Tag und Nacht an Symphonie meiniges. – <hi>Von Keith beiseite
              nehmend.</hi> Erlauben, Herr Marquis, daß ich bitte, möchten geben Vorschuß zwanzig
              <pb n="478"/> Mark auf Gage von Kapellmeister von Feenpalastorchester.</p>
        </sp>
        <sp who="#von_keith">
          <speaker>VON KEITH.</speaker>
          <p> Mit dem allergrößten Vergnügen. <hi>Gibt ihm Geld.</hi> Können Sie uns aus Ihrer neuen
            Symphonie nächstens nicht etwas in einem meiner Feenpalastkonzerte vorspielen?</p>
        </sp>
        <sp who="#zamrjaki">
          <speaker>ZAMRJAKI.</speaker>
          <l> Werde ich spielen Scherzo. Scherzo wird haben großen Erfolg.</l>
        </sp>
        <sp who="#freifrau_von_rosenkron">
          <speaker>FREIFRAU VON ROSENKRON</speaker>
          <stage>
            <hi>an der Glastür zum Garten.</hi>
          </stage>
          <l> Nein, dieses Lichtermeer! Martha, sieh nur! – Kommen Sie, Zamrjaki, begleiten Sie uns
            in den Garten!</l>
        </sp>
        <sp who="#zamrjaki">
          <speaker>ZAMRJAKI.</speaker>
          <l> Komm ich schon, Damen! Komm ich schon.</l>
          <stage>
            <hi>Mit Freifrau von Rosenkron und Freifrau von Totleben in den Garten ab.</hi>
          </stage>
        </sp>
        <sp who="#von_keith">
          <speaker>VON KEITH</speaker>
          <stage>
            <hi>ihnen folgend.</hi>
          </stage>
          <p> Tod und Teufel, Kinder, bleibt von dem großen Mörser weg! Der ist mit meinen
            prachtvollsten Raketen geladen!</p>
          <stage>
            <hi>In den Garten ab. Simba schließt vom Speisesaal aus die Mitteltür. – Anna und Scholz
              bleiben allein im Salon.</hi>
          </stage>
        </sp>
        <sp who="#anna">
          <speaker>ANNA.</speaker>
          <p> Ich wüßte nichts in der Welt, was ich Ihnen jemals hätte übelnehmen können. Sollte
            Ihnen die Taktlosigkeit, von der Sie sprechen, nicht vielleicht mit irgendeiner anderen
            Dame begegnet sein?</p>
        </sp>
        <sp who="#scholz">
          <speaker>SCHOLZ.</speaker>
          <p> Das ist völlig ausgeschlossen. Aber sehen Sie, ich bin ja so glücklich wie ein Mensch,
            der von frühester Kindheit auf im Kerker gelegen hat und der nun zum erstenmal in seinem
            Leben freie Luft atmet. Deshalb mißtraue ich mir auch noch bei jedem Schritt, den ich
            wage; so ängstlich zittre ich um mein Glück.</p>
        </sp>
        <sp who="#anna">
          <speaker>ANNA.</speaker>
          <p> Ich kann es mir sehr verlockend vorstellen, sein Leben im Dunkeln und mit
            geschlossenen Augen zu genießen!</p>
        </sp>
        <sp who="#scholz">
          <speaker>SCHOLZ.</speaker>
          <p> Sehen Sie, Frau Gräfin, wenn es mir gelingt, mein Dasein für irgendeine gemeinnützige
            Bestrebung einzusetzen, dann werde ich meinem Schöpfer nicht genug dafür danken
            können.</p>
        </sp>
        <sp who="#anna">
          <speaker>ANNA.</speaker>
          <l> Ich glaubte, Sie wollten sich hier in München zum Genußmenschen ausbilden?</l>
          <pb n="479"/>
        </sp>
        <sp who="#scholz">
          <speaker>SCHOLZ.</speaker>
          <p> Meine Ausbildung zum Genußmenschen ist für mich nur Mittel zum Zweck. Ich gebe Ihnen
            meine heiligste Versicherung darauf! Halten Sie mich deswegen nicht etwa für einen
            Heuchler! – Ach, es gibt ja noch so viel Gutes zu erkämpfen in dieser Welt! Ich finde
            schon meinen Platz. Je dichter es Schläge regnet, um so teurer wird mir meine Haut sein,
            die mir bis jetzt so unsagbar lästig war. Und der einen Tatsache bin ich mir vollkommen
            sicher: Sollte es mir jemals gelingen, mich um meine Mitmenschen verdient zu machen, mir
            werde ich das nie und nimmer zum Verdienst anrechnen! Führe mein Weg mich aufwärts oder
            führe er mich abwärts, ich gehorche nur dem grausamen unerbittlichen
            Selbsterhaltungstrieb!</p>
        </sp>
        <sp who="#anna">
          <speaker>ANNA.</speaker>
          <p> Vielleicht erging es allen berühmten Menschen so, daß sie nur deshalb berühmte
            Menschen wurden, weil ihnen der Verkehr mit uns gewöhnlicher Dutzendware auf die Nerven
            fiel!</p>
        </sp>
        <sp who="#scholz">
          <speaker>SCHOLZ.</speaker>
          <p> Sie mißverstehen mich noch immer, Frau Gräfin. – Sobald ich meinen Wirkungskreis
            gefunden habe, werde ich der bescheidenste, dankbarste Gesellschafter sein. Ich habe
            hier in München schon damit angefangen, Rad zu fahren. Mir war dabei zumut, als hätte
            ich die Welt seit meinen frühesten Kindertagen nicht mehr gesehen. Jeder Baum, jedes
            Wasser, die Berge, der Himmel, alles wie eine große Offenbarung, die ich in einem andern
            Leben einmal vorausgeahnt hatte. – Darf ich Sie vielleicht einmal zu einer Radpartie
            abholen?</p>
        </sp>
        <sp who="#anna">
          <speaker>ANNA.</speaker>
          <l> Paßt es Ihnen morgen früh um sieben Uhr? Oder sind Sie vielleicht kein Freund vom
            frühen Aufstehen?</l>
        </sp>
        <sp who="#scholz">
          <speaker>SCHOLZ.</speaker>
          <p> Morgen früh um sieben! Ich sehe mein Leben wie eine endlose Frühlingslandschaft vor
            mir ausgebreitet!</p>
        </sp>
        <sp who="#anna">
          <speaker>ANNA.</speaker>
          <l> Daß Sie mich aber nicht umsonst warten lassen!</l>
          <stage>
            <hi>Zamrjaki, Freifrau von Rosenkron und Freifrau von Totleben kommen aus dem Garten
              zurück. – Simba kommt aus dem Spielzimmer.</hi>
          </stage>
        </sp>
        <sp who="#freifrau_von_rosenkron">
          <speaker>FREIFRAU VON ROSENKRON.</speaker>
          <p> Hu, ist das kalt! – Martha, wir müssen nachher unsere Tücher mitnehmen. Spielen Sie
            uns einen Cancan, Zamrjaki! – <hi>Zu Scholz.</hi> Tanzen Sie Cancan?</p>
          <pb n="480"/>
        </sp>
        <sp who="#scholz">
          <speaker>SCHOLZ.</speaker>
          <l> Ich bedaure, gnädige Frau.</l>
        </sp>
        <sp who="#freifrau_von_rosenkron">
          <speaker>FREIFRAU VON ROSENKRON</speaker>
          <stage>
            <hi>zu Freifrau von Totleben.</hi>
          </stage>
          <l> Dann tanzen wir zusammen!</l>
        </sp>
        <sp who="#zamrjaki">
          <speaker>ZAMRJAKI</speaker>
          <stage>
            <hi>hat sich ans Piano gesetzt und intoniert einen Walzer.</hi>
          </stage>
        </sp>
        <sp who="#freifrau_von_rosenkron">
          <speaker>FREIFRAU VON ROSENKRON.</speaker>
          <l> Nennen Sie das Cancan, Herr Kapellmeister?!</l>
        </sp>
        <sp who="#anna">
          <speaker>ANNA</speaker>
          <stage>
            <hi>zu Simba.</hi>
          </stage>
          <l> Aber Sie tanzen doch Walzer?</l>
        </sp>
        <sp who="#simba">
          <speaker>SIMBA.</speaker>
          <l> Wann's die gnädige Frau befehlen ...</l>
        </sp>
        <sp who="#anna">
          <speaker>ANNA.</speaker>
          <l> Kommen Sie!</l>
          <stage>
            <hi>Freifrau von Rosenkron, Freifrau von Totleben, Anna und Simba tanzen Walzer.</hi>
          </stage>
        </sp>
        <sp who="#freifrau_von_rosenkron">
          <speaker>FREIFRAU VON ROSENKRON.</speaker>
          <l> Mehr Tempo, bitte!</l>
          <stage>
            <hi>Von Keith kommt aus dem Garten zurück und dreht die elektrischen Lampen bis auf
              einige aus, so daß der Salon nur mäßig erhellt bleibt.</hi>
          </stage>
        </sp>
        <sp who="#zamrjaki">
          <speaker>ZAMRJAKI</speaker>
          <stage>
            <hi>das Spiel ärgerlich abbrechend.</hi>
          </stage>
          <l> Komm ich bei jedem Takt in Symphonie meiniges!</l>
        </sp>
        <sp who="#freifrau_von_totleben">
          <speaker>FREIFRAU VON TOTLEBEN.</speaker>
          <l> Warum wird es denn auf einmal so dunkel?</l>
        </sp>
        <sp who="#von_keith">
          <speaker>VON KEITH.</speaker>
          <p> Damit meine Raketen mehr Eindruck machen! – <hi>Öffnet die Tür zum Spielzimmer.</hi>
            Darf ich bitten, meine Damen und Herren ...</p>
          <stage>
            <hi>Raspe, Herr und Frau Ostermeier und Herr und Frau Krenzl kommen in den Salon. –
              Simba ab.</hi>
          </stage>
        </sp>
        <sp who="#von_keith">
          <speaker>VON KEITH.</speaker>
          <p> Ich freue mich, Ihnen mitteilen zu können, daß noch im Laufe der nächsten Woche das
            erste unserer großen Feenpalastkonzerte stattfinden wird, die schon jetzt im Münchner
            Publikum für unsere Sache Propaganda machen sollen. Frau Gräfin Werdenfels wird uns
            darin mit einigen Liedern allermodernster Vertonung bekannt machen, während Herr
            Kapellmeister Zamrjaki einige Bruchstücke aus seiner symphonischen Dichtung »Die
            Weisheit des Brahmanen« eigenhändig dirigieren wird.</p>
          <stage>
            <hi>Allgemeine Beifallsäußerungen. Im Garten steigt zischend eine Rakete auf und wirft
              einen rötlichen<pb n="481"/> Schimmer in den Salon. von Keith dreht das elektrische
              Licht völlig aus und öffnet die Glastür.</hi>
          </stage>
        </sp>
        <sp who="#von_keith">
          <speaker>VON KEITH.</speaker>
          <l> In den Garten, meine Damen und Herren! In den Garten, wenn Sie etwas sehen wollen!</l>
          <stage>
            <hi>Eine zweite Rakete steigt auf, während die Gäste den Salon verlassen. – von Keith,
              der ihnen folgen will, wird von Anna zurückgehalten. – Die Szene bleibt dunkel.</hi>
          </stage>
        </sp>
        <sp who="#anna">
          <speaker>ANNA.</speaker>
          <l> Wie kommst du denn dazu, meine Mitwirkung bei deinem Feenpalastkonzert
            anzukündigen?!</l>
        </sp>
        <sp who="#von_keith">
          <speaker>VON KEITH.</speaker>
          <p> Wenn du darauf warten willst, daß dich deine Lehrerin für die Öffentlichkeit reif
            erklärt, dann kannst du, ohne je gesungen zu haben, alt und grau werden. – <hi>Wirft
              sich in einen Sessel.</hi> Endlich, endlich hat das halsbrecherische Seiltanzen ein
            Ende! Zehn Jahre mußte ich meine Kräfte damit vergeuden, um nur das Gleichgewicht nicht
            zu verlieren. – Von heute ab geht es aufwärts!</p>
        </sp>
        <sp who="#anna">
          <speaker>ANNA.</speaker>
          <p> Woher soll ich denn die Unverfrorenheit nehmen, mit meiner Singerei vor das Münchner
            Publikum zu treten?!</p>
        </sp>
        <sp who="#von_keith">
          <speaker>VON KEITH.</speaker>
          <l> Wolltest du denn nicht in zwei Jahren die erste Wagnersängerin Deutschlands sein?</l>
        </sp>
        <sp who="#anna">
          <speaker>ANNA.</speaker>
          <l> Das sagte ich doch im Scherz.</l>
        </sp>
        <sp who="#von_keith">
          <speaker>VON KEITH.</speaker>
          <l> Das kann ich doch nicht wissen!</l>
        </sp>
        <sp who="#anna">
          <speaker>ANNA.</speaker>
          <l> Andere Konzerte werden Monate vorher vorbereitet!</l>
        </sp>
        <sp who="#von_keith">
          <speaker>VON KEITH.</speaker>
          <p> Ich habe in meinem Leben nicht tausend Entbehrungen auf mich genommen, um mich nach
            andern Menschen zu richten. Wem deine Singerei nicht gefällt, der berauscht sich an
            deiner brillanten Pariser Konzerttoilette.</p>
        </sp>
        <sp who="#anna">
          <speaker>ANNA.</speaker>
          <l> Wenn mich die andern Menschen nur auch mit deinen Augen betrachten wollten!</l>
        </sp>
        <sp who="#von_keith">
          <speaker>VON KEITH.</speaker>
          <l> Ich werde dem Publikum schon die richtige Brille aufsetzen!</l>
        </sp>
        <sp who="#anna">
          <speaker>ANNA.</speaker>
          <p> Du siehst und hörst Phantasiegebilde, sobald du mich vor Augen hast. Du überschätzest
            meine Erscheinung geradeso, wie du meine Kunst überschätzest.</p>
        </sp>
        <sp who="#von_keith">
          <speaker>VON KEITH</speaker>
          <stage>
            <hi>aufspringend.</hi>
          </stage>
          <p> Ich stand noch kaum je im Verdacht, Frauen zu überschätzen, aber dich erkannte ich
            allerdings <pb n="482"/> auf den ersten Blick! Was Wunder, da ich zehn Jahre lang in
            zwei verschiedenen Weltteilen nach dir gesucht hatte! Du warst mir auch schon mehrere
            Male begegnet, aber dann befandest du dich entweder im Besitz eines Banditen, wie ich es
            bin, oder ich war so reduziert, daß es keinen praktischen Zweck gehabt hätte, in deinen
            Lichtkreis zu treten.</p>
        </sp>
        <sp who="#anna">
          <speaker>ANNA.</speaker>
          <p> Wenn du aus Liebe zu mir den Verstand verlierst, ist das für mich ein Grund, den Spott
            von ganz München auf mich zu laden?</p>
        </sp>
        <sp who="#von_keith">
          <speaker>VON KEITH.</speaker>
          <l> Andere Frauen haben um meinetwillen noch ganz andere Dinge auf sich geladen!</l>
        </sp>
        <sp who="#anna">
          <speaker>ANNA.</speaker>
          <l> Ich bin aber nicht in dich vernarrt!</l>
        </sp>
        <sp who="#von_keith">
          <speaker>VON KEITH.</speaker>
          <p> Das sagt jede! Ergib dich in dein unabwendbares Glück. Die nötige Unbefangenheit für
            dein erstes Auftreten werde ich dir schon einflößen – und wenn ich dich mit dem
            geladenen Revolver vor mir hertreiben muß!</p>
        </sp>
        <sp who="#anna">
          <speaker>ANNA.</speaker>
          <l> Wenn du mich wie ein Stück Vieh behandelst, dann ist es bald zwischen uns zu Ende!</l>
        </sp>
        <sp who="#von_keith">
          <speaker>VON KEITH.</speaker>
          <p> Setz dein Vertrauen getrost in die Tatsache, daß ich ein Mensch bin, der das Leben
            verteufelt ernst nimmt! Wenn ich mich gern in Champagner bade, so kann ich dafür auch
            wie kein anderer Mensch auf jeden Lebensgenuß verzichten. Keine drei Tage ist mir aber
            mein Dasein erträglich, ohne daß ich derweil meinen Zielen um einen Schritt näher
            komme!</p>
        </sp>
        <sp who="#anna">
          <speaker>ANNA.</speaker>
          <l> Es ist wohl auch die höchste Zeit, daß du endlich deine Ziele erreichst!</l>
        </sp>
        <sp who="#von_keith">
          <speaker>VON KEITH.</speaker>
          <p> Glaubst du denn, Anna, ich veranstaltete das Feenpalastkonzert, wenn ich nicht die
            unverbrüchliche Gewißheit hätte, daß es dir den glänzendsten Triumph einträgt?! – Laß
            dir eines sagen: Ich bin ein <hi>gläubiger</hi> Mensch ...</p>
          <stage>
            <hi>Im Garten steigt zischend eine Rakete empor.</hi>
          </stage>
        </sp>
        <sp who="#von_keith">
          <speaker>VON KEITH.</speaker>
          <p> ... Ich glaube an nichts so zuversichtlich, wie daran, daß sich unsere Mühen und
            Aufopferungen in dieser Welt belohnen!</p>
        </sp>
        <sp who="#anna">
          <speaker>ANNA.</speaker>
          <l> Das muß man wohl, um sich so abzuhetzen, wie du das tust!</l>
          <pb n="483"/>
        </sp>
        <sp who="#von_keith">
          <speaker>VON KEITH.</speaker>
          <l> Wenn nicht an uns, dann an unsern Kindern!</l>
        </sp>
        <sp who="#anna">
          <speaker>ANNA.</speaker>
          <l> Du hast ja noch gar keine!</l>
        </sp>
        <sp who="#von_keith">
          <speaker>VON KEITH.</speaker>
          <p> Die schenkst du mir, Anna – Kinder mit meinem Verstand, mit strotzend gesundem Körper
            und aristokratischen Händen. Dafür baue ich dir ein königliches Heim, wie es einer Frau
            deines Schlages zukommt! Und ich gebe dir einen Gatten zur Seite, der die Allmacht hat,
            dir jeden Wunsch, der aus deinen großen schwarzen Augen spricht, zu erfüllen! <hi>Er
              küßt sie inbrünstig.</hi>
          </p>
          <stage>
            <hi>Im Garten wird ein Feuerwerk abgebrannt, das das Paar für einen Moment mit
              dunkelroter Glut übergießt.</hi>
          </stage>
        </sp>
        <sp who="#von_keith">
          <speaker>VON KEITH.</speaker>
          <p> – – Geh in den Garten. Die Karyatiden lechzen jetzt danach, vor unserem Götterbilde
            die Knie beugen zu dürfen!</p>
        </sp>
        <sp who="#anna">
          <speaker>ANNA.</speaker>
          <l> Kommst du nicht auch?</l>
        </sp>
        <sp who="#von_keith">
          <speaker>VON KEITH</speaker>
          <stage>
            <hi>dreht zwei der elektrischen Lampen auf, so daß der Salon matt erhellt ist.</hi>
          </stage>
          <p> Ich schreibe nur rasch noch eine Zeitungsnotiz über unser Konzert. Die Notiz muß
            morgen früh in den Zeitungen stehen. Ich gratuliere dir darin schon im voraus zu deinem
            eminenten Triumph.</p>
          <stage>
            <hi>Anna in den Garten ab. von Keith setzt sich an den Tisch und notiert einige Worte. –
              Molly Griesinger, einen bunten Schal um den Kopf, eilt aufgeregt und verhetzt vom
              Vorplatz herein.</hi>
          </stage>
        </sp>
        <sp who="#molly">
          <speaker>MOLLY.</speaker>
          <l> Ich muß dich nur eine Minute sprechen.</l>
        </sp>
        <sp who="#von_keith">
          <speaker>VON KEITH.</speaker>
          <p> Solang du willst, mein Kind; du störst mich durchaus nicht. Ich sagte dir doch, du
            werdest es allein zu Hause nicht aushalten.</p>
        </sp>
        <sp who="#molly">
          <speaker>MOLLY.</speaker>
          <p> Ich flehe zum Himmel, daß ein furchtbares Unglück über uns hereinbricht! Das ist das
            einzige, was uns noch retten kann!</p>
        </sp>
        <sp who="#von_keith">
          <speaker>VON KEITH.</speaker>
          <l> Aber warum begleitest du mich denn nicht, wenn ich dich darum bitte!?</l>
        </sp>
        <sp who="#molly">
          <speaker>MOLLY</speaker>
          <stage>
            <hi>zusammenschaudernd.</hi>
          </stage>
          <l> In deine Gesellschaft?!</l>
        </sp>
        <sp who="#von_keith">
          <speaker>VON KEITH.</speaker>
          <p> Die Gesellschaft in diesen Räumen ist das Geschäft, von dem wir beide leben! Aber das
            ist dir unerträglich, daß ich mit meinen Gedanken hier bin und nicht bei dir.</p>
          <pb n="484"/>
        </sp>
        <sp who="#molly">
          <speaker>MOLLY.</speaker>
          <p> Kann dich das wundern?! – Sieh, wenn du unter diesen Leuten bist, dann bist du ein
            ganz anderer Mensch; dann bist du jemand, den ich nie gekannt habe, den ich nie geliebt
            habe, dem ich nie in meinem Leben einen Schritt nachgegangen wäre, geschweige denn, daß
            ich ihm Heim, Familie, Glück und alles geopfert hätte. – Du bist so gut, so groß, so
            lieb! – Aber unter diesen Menschen – da bist du für mich – schlimmer als tot!</p>
        </sp>
        <sp who="#von_keith">
          <speaker>VON KEITH.</speaker>
          <p> Geh nach Haus und mach ein wenig Toilette; Sascha begleitet dich. Du <hi>darfst</hi>
            heute abend nicht allein sein.</p>
        </sp>
        <sp who="#molly">
          <speaker>MOLLY.</speaker>
          <p> Mir ist es gerade danach zumut, mich aufzudonnern. Dein Treiben ängstigt mich ja, als
            müßte morgen die Welt untergehen. Ich habe das Gefühl, als müßte ich irgend etwas tun,
            sei es was es sei, um das Entsetzliche von uns abzuwenden.</p>
        </sp>
        <sp who="#von_keith">
          <speaker>VON KEITH.</speaker>
          <p> Ich beziehe seit gestern ein Jahresgehalt von hunderttausend Mark. Du brauchst nicht
            mehr zu fürchten, daß wir Hungers sterben müssen.</p>
        </sp>
        <sp who="#molly">
          <speaker>MOLLY.</speaker>
          <p> Spotte nicht so! Du versündigst dich an mir! Ich bringe es ja gar nicht über die
            Lippen, was ich fürchte!</p>
        </sp>
        <sp who="#von_keith">
          <speaker>VON KEITH.</speaker>
          <l> Dann sag mir doch nur, was ich tun kann, um dich zu beruhigen. Es geschieht
            augenblicklich.</l>
        </sp>
        <sp who="#molly">
          <speaker>MOLLY.</speaker>
          <p> Komm mit mir! Komm mit aus dieser Mördergrube, wo es alle nur darauf abgesehen haben,
            dich zugrunde zu richten. Ich habe den Leuten gegenüber auf dich geschimpft, das ist
            wahr; aber ich tat es, weil ich deine kindische Verblendung nicht mehr mit ansehen
            konnte. Du bist ja so dumm. Du bist so dumm wie die Nacht! Ja, das bist du! Von den
            gemeinsten niedrigsten Gaunern läßt du dich übertölpeln und dir geduldig den Hals
            abschneiden!</p>
        </sp>
        <sp who="#von_keith">
          <speaker>VON KEITH.</speaker>
          <l> Es ist besser, mein Kind, Unrecht leiden als Unrecht tun.</l>
        </sp>
        <sp who="#molly">
          <speaker>MOLLY.</speaker>
          <p> Ja, wenn du es wenigstens wüßtest! – Aber die hüten sich wohl, dir die Augen zu
            öffnen. Diese Menschen schmeicheln dir, du seist weiß Gott welch ein Wunder an
            Pfiffigkeit und an Diplomatie! Weil deine Eitelkeit auf nichts Höheres ausgeht, als das
            zu sein! Und dabei legen sie dir gemächlich kaltblütig den Strick um den Hals!</p>
          <pb n="485"/>
        </sp>
        <sp who="#von_keith">
          <speaker>VON KEITH.</speaker>
          <l> Was fürchtest du denn so Schreckliches?</l>
        </sp>
        <sp who="#molly">
          <speaker>MOLLY</speaker>
          <stage>
            <hi>wimmernd.</hi>
          </stage>
          <l> Ich kann es nicht sagen! Ich kann es nicht aussprechen!</l>
        </sp>
        <sp who="#von_keith">
          <speaker>VON KEITH.</speaker>
          <l> Sprich es doch bitte aus; dann lachst du darüber.</l>
        </sp>
        <sp who="#molly">
          <speaker>MOLLY.</speaker>
          <l> Ich fürchte ... ich fürchte ...</l>
          <stage>
            <hi>Ein dumpfer Knall tönt vom Garten herein; Molly schreit auf und bricht in die
              Knie.</hi>
          </stage>
        </sp>
        <sp who="#von_keith">
          <speaker>VON KEITH</speaker>
          <stage>
            <hi>sie aufrichtend.</hi>
          </stage>
          <p> Das war der große Mörser. – – Du mußt dich beruhigen! – Komm, trink ein paar Gläser
            Champagner; dann sehen wir uns zusammen das Feuerwerk an ...</p>
        </sp>
        <sp who="#molly">
          <speaker>MOLLY.</speaker>
          <p> Mich brennt das Feuerwerk seit vierzehn Tagen in meinen Eingeweiden! – Du warst in
            Paris! – Mit wem warst du in Paris! – Ich schwöre dir hoch und heilig, ich will nie um
            dich gezittert haben, ich will nie etwas gelitten haben, wenn du jetzt mit mir
            kommst!</p>
        </sp>
        <sp who="#von_keith">
          <speaker>VON KEITH</speaker>
          <stage>
            <hi>küßt sie.</hi>
          </stage>
          <l> Armes Geschöpf!</l>
        </sp>
        <sp who="#molly">
          <speaker>MOLLY.</speaker>
          <l> – Ein Almosen. – Jaja, ich gehe ja schon ...</l>
        </sp>
        <sp who="#von_keith">
          <speaker>VON KEITH.</speaker>
          <p> Du bleibst hier; was fällt dir ein! – Trockne deine Tränen! Es kommt jemand aus dem
            Garten herauf ...</p>
        </sp>
        <sp who="#molly">
          <speaker>MOLLY</speaker>
          <stage>
            <hi>fällt ihm leidenschaftlich um den Hals und küßt ihn ab.</hi>
          </stage>
          <p> – Du Lieber! – Du Großer! – Du Guter! – <hi>Sie macht sich los, lächelnd.</hi> Ich
            wollte dich nur gerade heute einmal in der Gesellschaft sehen. Du weißt ja, ich bin
            zuweilen so ein wenig ...</p>
          <stage>
            <hi>Sie dreht die Faust vor der Stirn.</hi>
          </stage>
        </sp>
        <sp who="#von_keith">
          <speaker>VON KEITH</speaker>
          <stage>
            <hi>will sie zurückhalten.</hi>
          </stage>
          <l> Du bleibst hier, Mädchen ...!</l>
          <stage>
            <hi>Molly stürzt durch die Vorplatztür hinaus. Scholz kommt hinkend, sich das Knie
              haltend, durch die Glastür aus dem Garten herein.</hi>
          </stage>
        </sp>
        <sp who="#scholz">
          <speaker>SCHOLZ</speaker>
          <stage>
            <hi>sehr vergnügt.</hi>
          </stage>
          <p> Erschrick bitte nicht! – Lösch das Licht aus, damit man mich von draußen nicht sieht.
            Es hat niemand aus deiner Gesellschaft etwas davon gemerkt. <hi>Er schleppt sie zu einem
              Sessel, in den er sich niederläßt.</hi>
          </p>
        </sp>
        <sp who="#von_keith">
          <speaker>VON KEITH.</speaker>
          <l> Was ist denn mit dir?</l>
        </sp>
        <sp who="#scholz">
          <speaker>SCHOLZ.</speaker>
          <p> Lösch nur erst das Licht aus. – Es hat gar nichts auf sich. Der große Mörser ist
            explodiert! Ein Stück davon hat mich an die Kniescheibe getroffen!</p>
          <pb n="486"/>
        </sp>
        <sp who="#von_keith">
          <speaker>VON KEITH</speaker>
          <stage>
            <hi>hat die Lampen ausgedreht; die Szene ist dunkel.</hi>
          </stage>
          <l> Das kann nur dir passieren!</l>
        </sp>
        <sp who="#scholz">
          <speaker>SCHOLZ</speaker>
          <stage>
            <hi>in beseligtem Ton.</hi>
          </stage>
          <p> Die Schmerzen beginnen ja schon nachzulassen. – Glaub mir, ich bin ja das glücklichste
            Geschöpf unter Gottes Sonne! Zu der Radpartie mit der Gräfin Werdenfels werde ich mich
            morgen früh allerdings nicht einfinden können. Aber was macht das! <hi>Jubelnd.</hi> Ich
            habe die bösen Geister niedergekämpft; das Glück liegt vor mir; ich gehöre dem Leben!
            Von heute an bin ich ein anderer Mensch ...</p>
          <stage>
            <hi>Eine Rakete steigt im Garten empor und übergießt Scholzens Gesichtszüge mit
              düsterroter Glut.</hi>
          </stage>
        </sp>
        <sp who="#von_keith">
          <speaker>VON KEITH.</speaker>
          <l> Weiß der Henker – ich hätte dich eben tatsächlich kaum wiedererkannt!</l>
        </sp>
        <sp who="#scholz">
          <speaker>SCHOLZ</speaker>
          <stage>
            <hi>springt vom Sessel auf und hüpft auf einem Fuße, indem er das andere Knie mit den
              Händen festhält, jauchzend im Zimmer umher.</hi>
          </stage>
          <p> Zehn Jahre lang hielt ich mich für einen Geächteten! Für einen Ausgestoßenen! Wenn ich
            jetzt denke, daß das alles nur Einbildung war! Alles nur Einbildung! Nichts als
            Einbildung!</p>
          <pb n="487"/>
        </sp>
      </div>
      <div type="act">
        <head>Vierter Aufzug</head>
        <stage>
          <hi>Im Gartensaal der Gräfin Werdenfels liegen mehrere riesige Lorbeerkränze auf den
            Lehnsesseln; ein pompöser Blumenstrauß steht in einer Vase auf dem Tisch. Anna Gräfin
            Werdenfels in schmucker Morgentoilette befindet sich im Gespräch mit Polizeikommissär
            Raspe und Hermann Casimir. Es ist Vormittag.</hi>
        </stage>
        <sp who="#anna">
          <speaker>ANNA</speaker>
          <stage>
            <hi>ein Blatt farbiges Briefpapier in der Hand, zu Hermann.</hi>
          </stage>
          <p> Ihnen, mein junger Freund, danke ich für die schönen Verse, die Sie gestern abend nach
            unserem ersten Feenpalastkonzert noch auf mich gedichtet haben. Ich danke Ihnen auch für
            Ihre herrlichen Blumen. – <hi>Zu Raspe.</hi> Von Ihnen, mein Herr, finde ich es aber
            höchst sonderbar, daß Sie mir gerade am heutigen Morgen diese bedenklichen Gerüchte über
            Ihren Freund und Wohltäter hinterbringen.</p>
        </sp>
        <sp who="#raspe">
          <speaker>RASPE.</speaker>
          <p> Der Marquis von Keith ist weder mein Freund noch mein Wohltäter. Vor zwei Jahren bat
            ich ihn, in meinem Prozeß als psychiatrischer Experte über mich auszusagen. Er hätte mir
            anderthalb Jahre Gefängnis ersparen können. Statt dessen brennt der Windhund mit einem
            fünfzehnjährigen Backfisch nach Amerika durch!</p>
          <stage>
            <hi>Simba in einem geschmackvollen Dienstbotenkleid kommt vom Vorplatz herein und
              überreicht Anna eine Karte.</hi>
          </stage>
        </sp>
        <sp who="#simba">
          <speaker>SIMBA.</speaker>
          <l> Der Herr möchten um die Ehr' bitten.</l>
        </sp>
        <sp who="#anna">
          <speaker>ANNA</speaker>
          <stage>
            <hi>zu Hermann.</hi>
          </stage>
          <l> Um Gottes willen, Ihr Vater!</l>
        </sp>
        <sp who="#hermann">
          <speaker>HERMANN</speaker>
          <stage>
            <hi>erschrocken, auf Raspe blickend.</hi>
          </stage>
          <l> Wie kann denn mein Vater ahnen, daß ich hier bei Ihnen bin!</l>
        </sp>
        <sp who="#raspe">
          <speaker>RASPE.</speaker>
          <l> Durch mich hat er nichts erfahren.</l>
        </sp>
        <sp who="#anna">
          <speaker>ANNA</speaker>
          <stage>
            <hi>hebt die Portiere zum Spielzimmer.</hi>
          </stage>
          <l> Gehen Sie da hinein. Ich werde ihn schon weiterschicken.</l>
          <stage>
            <hi>Hermann ins Spielzimmer ab.</hi>
          </stage>
        </sp>
        <sp who="#raspe">
          <speaker>RASPE.</speaker>
          <l> Dann ist es wohl am besten, wenn ich mich gleichfalls empfehle.</l>
          <pb n="488"/>
        </sp>
        <sp who="#anna">
          <speaker>ANNA.</speaker>
          <l> Ja, ich bitte Sie darum.</l>
        </sp>
        <sp who="#raspe">
          <speaker>RASPE</speaker>
          <stage>
            <hi>sich verbeugend.</hi>
          </stage>
          <l> Meine Gnädigste! <hi>Ab.</hi>
          </l>
        </sp>
        <sp who="#anna">
          <speaker>ANNA</speaker>
          <stage>
            <hi>zu Simba.</hi>
          </stage>
          <l> Bitten Sie den Herrn, einzutreten.</l>
          <stage>
            <hi>Simba geleitet den Konsul Casimir herein, der einem ihm folgenden Lakaien einen
              Blumenstrauß abgenommen hat; Simba ab.</hi>
          </stage>
        </sp>
        <sp who="#konsul_casimir">
          <speaker>KONSUL CASIMIR</speaker>
          <stage>
            <hi>seine Blumen überreichend.</hi>
          </stage>
          <p> Gestatten Sie mir, meine Gnädigste, Ihnen zu Ihrem gestrigen Triumph aufrichtig zu
            gratulieren. Ihr erstmaliges Auftreten hat Ihnen ganz München im Sturm erobert; Sie
            können aber auf keinen Ihrer Zuhörer einen nachhaltigeren Eindruck gemacht haben als wie
            auf mich.</p>
        </sp>
        <sp who="#anna">
          <speaker>ANNA.</speaker>
          <p> Wäre das auch der Fall, so müßte es mich doch ungemein überraschen, daß Sie mir das
            persönlich mitteilen.</p>
        </sp>
        <sp who="#casimir">
          <speaker>CASIMIR.</speaker>
          <l> Haben Sie eine Sekunde Zeit? – Es handelt sich um eine rein praktische Frage.</l>
        </sp>
        <sp who="#anna">
          <speaker>ANNA</speaker>
          <stage>
            <hi>lädt ihn zum Sitzen ein.</hi>
          </stage>
          <l> Sie befinden sich doch wohl auf falscher Fährte.</l>
        </sp>
        <sp who="#casimir">
          <speaker>CASIMIR</speaker>
          <stage>
            <hi>nachdem beide Platz genommen.</hi>
          </stage>
          <l> Das werden wir gleich sehen. – Ich wollte Sie fragen, ob Sie meine Frau werden
            wollen.</l>
        </sp>
        <sp who="#anna">
          <speaker>ANNA.</speaker>
          <l> – Wie soll ich das verstehen?</l>
        </sp>
        <sp who="#casimir">
          <speaker>CASIMIR.</speaker>
          <p> Deswegen bin ich hier, damit wir uns darüber verständigen können. Erlauben Sie mir,
            Ihnen von vornherein zu erklären, daß Sie auf die verlockende künstlerische Zukunft, die
            sich Ihnen gestern abend erschlossen, natürlich verzichten müßten.</p>
        </sp>
        <sp who="#anna">
          <speaker>ANNA.</speaker>
          <l> Sie haben sich Ihren Schritt doch wohl nicht reiflich überlegt.</l>
        </sp>
        <sp who="#casimir">
          <speaker>CASIMIR.</speaker>
          <p> In meinen Jahren, meine Gnädigste, tut man keinen unüberlegten Schritt. Später ja –
            oder früher. Wollen Sie mich wissen lassen, was sich bei Ihnen sonst noch für Bedenken
            geltend machen.</p>
        </sp>
        <sp who="#anna">
          <speaker>ANNA.</speaker>
          <l> Sie wissen doch wohl, daß ich Ihnen auf solche Äußerungen gar nicht antworten
            kann?</l>
        </sp>
        <sp who="#casimir">
          <speaker>CASIMIR.</speaker>
          <p> Gewiß weiß ich das. Ich spreche aber für den naheliegenden Fall, daß Sie in
            vollkommenster Freiheit über sich und Ihre Zukunft entscheiden dürfen.</p>
          <pb n="489"/>
        </sp>
        <sp who="#anna">
          <speaker>ANNA.</speaker>
          <p> Ich kann mir in diesem Augenblick die Möglichkeit gar nicht vorstellen, daß ein
            solcher Fall eintritt.</p>
        </sp>
        <sp who="#casimir">
          <speaker>CASIMIR.</speaker>
          <p> Ich bin heute der angesehenste Mann Münchens, sehen Sie, und kann morgen hinter Schloß
            und Riegel sitzen. Ich verdenke es meinem besten Freunde nicht, wenn er sich
            gelegentlich fragt, wie er sich bei einem solchen Schicksalsschlag mit mir stellen
            soll.</p>
        </sp>
        <sp who="#anna">
          <speaker>ANNA.</speaker>
          <l> Würden Sie es auch Ihrer Gattin nicht verdenken, wenn sie sich mit der Frage
            beschäftigt?</l>
        </sp>
        <sp who="#casimir">
          <speaker>CASIMIR.</speaker>
          <p> Meiner Gattin gewiß; meiner Geliebten niemals. Ich möchte jetzt auch gar keine Antwort
            von Ihnen hören. Ich spreche nur für den Fall, daß Sie im Stich gelassen werden oder daß
            sich Tatsachen ergeben, die jede Verbindlichkeit lösen; kurz und gut, daß Sie nicht
            wissen, wo aus noch ein.</p>
        </sp>
        <sp who="#anna">
          <speaker>ANNA.</speaker>
          <l> Dann wollten Sie mich zu Ihrer Frau machen?</l>
        </sp>
        <sp who="#casimir">
          <speaker>CASIMIR.</speaker>
          <p> Das muß Ihnen allerdings beinahe verrückt erscheinen; das gereicht Ihrer
            Bescheidenheit zur Ehre. Aber darüber ist man nur sich selbst Rechenschaft schuldig. Ich
            habe, wie Sie vielleicht wissen, noch zwei kleine Kinder zu Hause, Mädchen im Alter von
            drei und sechs Jahren. Dann kommen, wie Sie sich wohl denken können, noch andere Gründe
            hinzu ... Was Sie betrifft, daß Sie mich in meinen Erwartungen nicht enttäuschen werden,
            dafür übernehme ich jede Verantwortung – auch Ihnen gegenüber.</p>
        </sp>
        <sp who="#anna">
          <speaker>ANNA.</speaker>
          <l> Ich bewundere Ihr Selbstvertrauen.</l>
        </sp>
        <sp who="#casimir">
          <speaker>CASIMIR.</speaker>
          <l> Sie können sich vollkommen auf mich verlassen.</l>
        </sp>
        <sp who="#anna">
          <speaker>ANNA.</speaker>
          <p> Aber nach einem Erfolg wie gestern abend! – Es schien, als wäre ein ganz neuer Geist
            über das Münchner Publikum gekommen.</p>
        </sp>
        <sp who="#casimir">
          <speaker>CASIMIR.</speaker>
          <p> Glauben Sie mir, daß ich den Begründer des Feenpalastes aufrichtig um seinen feinen
            Spürsinn beneide. Übrigens muß ich Ihnen mein Kompliment noch ganz speziell zur Wahl
            Ihrer gestrigen Konzerttoilette aussprechen. Sie entfalten eine so vornehme Sicherheit
            darin, Ihre Figur wirkungsvoll zur Geltung zu bringen, daß es mir – ich gesteh es – kaum
            möglich wurde, Ihrem Gesangsvortrag mit der ihm gebührenden Aufmerksamkeit zu
            folgen.</p>
          <pb n="490"/>
        </sp>
        <sp who="#anna">
          <speaker>ANNA.</speaker>
          <p> Glauben Sie bitte nicht, daß ich den Applaus, den meine künstlerischen Leistungen
            ernteten, irgendwie überschätze.</p>
        </sp>
        <sp who="#casimir">
          <speaker>CASIMIR.</speaker>
          <p> Das würde ich Ihnen durchaus nicht verdenken; aber Ihre Lehrerin sagt mir, daß ein
            Erfolg wie der Ihrige von gestern abend schon viele Menschen ins Unglück gestürzt hat.
            Dann vergessen Sie bitte eines nicht: Was wäre die gefeiertste Sängerin auf der Bühne,
            wenn es der reiche Mann nicht für seine moralische Pflicht hielte, sie sich à fond perdu
            anzuhören. Mag die Gage in einzelnen Fällen noch so glänzend sein, in Wirklichkeit
            bleiben es doch immer nur Almosen, von denen diese Leute leben.</p>
        </sp>
        <sp who="#anna">
          <speaker>ANNA.</speaker>
          <l> Ich war ganz starr über die günstige Aufnahme, die jede Nummer beim Publikum fand.</l>
        </sp>
        <sp who="#casimir">
          <speaker>CASIMIR</speaker>
          <stage>
            <hi>sich erhebend.</hi>
          </stage>
          <p> Bis auf die unglückliche Symphonie dieses Herrn Zamrjaki. Übrigens zweifle ich gar
            nicht daran, daß wir mit der Zeit auch dazu kommen werden, den Lärm, den dieser Herr
            Zamrjaki verursacht, als eine göttliche Kunstoffenbarung zu verehren. Lassen wir also
            der Welt ihren Lauf, hoffen wir das Beste und seien wir auf das Schlimmste gefaßt. –
            Gestatten, gnädige Frau, daß ich mich empfehle. <hi>Ab.</hi>
          </p>
          <stage>
            <hi>Anna faßt sich mit beiden Händen an die Schläfen, geht zum Stielzimmer, lüftet die
              Portiere und tritt zurück.</hi>
          </stage>
        </sp>
        <sp who="#anna">
          <speaker>ANNA.</speaker>
          <l> Nicht einmal die Tür geschlossen!</l>
          <stage>
            <hi>Hermann Casimir tritt aus dem Spielzimmer.</hi>
          </stage>
        </sp>
        <sp who="#hermann">
          <speaker>HERMANN.</speaker>
          <l> Hätte ich mir jemals träumen lassen, daß man ein solches Erlebnis erleben kann!</l>
        </sp>
        <sp who="#anna">
          <speaker>ANNA.</speaker>
          <l> Gehen Sie jetzt, damit Ihr Vater Sie zu Hause findet.</l>
        </sp>
        <sp who="#hermann">
          <speaker>HERMANN</speaker>
          <stage>
            <hi>bemerkt das zweite Bukett.</hi>
          </stage>
          <p> Die Blumen sind von ihm? – Ich scheine das also geerbt zu haben. – Nur läßt er es sich
            nicht so viel kosten wie ich.</p>
        </sp>
        <sp who="#anna">
          <speaker>ANNA.</speaker>
          <l> Woher nehmen Sie denn auch das Geld zu so wahnsinnigen Ausgaben!</l>
        </sp>
        <sp who="#hermann">
          <speaker>HERMANN</speaker>
          <stage>
            <hi>bedeutungsvoll.</hi>
          </stage>
          <l> Vom Marquis von Keith.</l>
        </sp>
        <sp who="#anna">
          <speaker>ANNA.</speaker>
          <l> Ich bitte Sie, gehen Sie jetzt! Sie sind übernächtig. Sie haben gestern wohl noch
            lange gekneipt?</l>
          <pb n="491"/>
        </sp>
        <sp who="#hermann">
          <speaker>HERMANN.</speaker>
          <l> Ich habe geholfen, dem Komponisten Zamrjaki das Leben zu retten.</l>
        </sp>
        <sp who="#anna">
          <speaker>ANNA.</speaker>
          <l> Halten Sie das für eine Ihrer würdige Beschäftigung?</l>
        </sp>
        <sp who="#hermann">
          <speaker>HERMANN.</speaker>
          <l> Was habe ich Besseres zu tun!</l>
        </sp>
        <sp who="#anna">
          <speaker>ANNA.</speaker>
          <p> Es ist gewiß schön von Ihnen, wenn Sie ein Herz für unglückliche Menschen haben; aber
            Sie dürfen sich nicht mit ihnen an den gleichen Tisch setzen. Das Unglück steckt an.</p>
        </sp>
        <sp who="#hermann">
          <speaker>HERMANN</speaker>
          <stage>
            <hi>bedeutungsvoll.</hi>
          </stage>
          <l> Dasselbe sagt mir der Marquis von Keith.</l>
        </sp>
        <sp who="#anna">
          <speaker>ANNA.</speaker>
          <l> Gehen Sie jetzt! Ich bitte Sie darum.</l>
          <stage>
            <hi>Simba kommt vom Vorplatz herein und überbringt eine Karte.</hi>
          </stage>
        </sp>
        <sp who="#simba">
          <speaker>SIMBA.</speaker>
          <l> Der Herr möcht' um die Ehre bitten.</l>
        </sp>
        <sp who="#anna">
          <speaker>ANNA</speaker>
          <stage>
            <hi>die Karte lesend.</hi>
          </stage>
          <l> »Vertreter der süddeutschen Konzertagentur« – Er soll in vierzehn Tagen
            wiederkommen.</l>
          <stage>
            <hi>Simba ab.</hi>
          </stage>
        </sp>
        <sp who="#hermann">
          <speaker>HERMANN.</speaker>
          <l> Was werden Sie meinem Vater antworten?</l>
        </sp>
        <sp who="#anna">
          <speaker>ANNA.</speaker>
          <l> Jetzt ist es aber die höchste Zeit! Sie werden ungezogen!</l>
        </sp>
        <sp who="#hermann">
          <speaker>HERMANN.</speaker>
          <p> Ich gehe nach London – und wenn ich mir das Geld dazu stehlen muß. Mein Vater soll
            sich nicht mehr über mich zu beklagen haben.</p>
        </sp>
        <sp who="#anna">
          <speaker>ANNA.</speaker>
          <l> Das wird Ihnen selbst am meisten nützen.</l>
        </sp>
        <sp who="#hermann">
          <speaker>HERMANN</speaker>
          <stage>
            <hi>beklommen.</hi>
          </stage>
          <l> Das bin ich meinen beiden kleinen Geschwistern schuldig. <hi>Ab.</hi>
          </l>
        </sp>
        <sp who="#anna">
          <speaker>ANNA</speaker>
          <stage>
            <hi>besinnt sich einen Moment, dann ruft sie.</hi>
          </stage>
          <l> Kathi!</l>
          <stage>
            <hi>Simba kommt aus dem Speisesaal.</hi>
          </stage>
        </sp>
        <sp who="#simba">
          <speaker>SIMBA.</speaker>
          <l> Gnädige Frau?</l>
        </sp>
        <sp who="#anna">
          <speaker>ANNA.</speaker>
          <l> Ich will mich anziehen.</l>
          <stage>
            <hi>Es läutet auf dem Korridor.</hi>
          </stage>
        </sp>
        <sp who="#simba">
          <speaker>SIMBA.</speaker>
          <l> Sofort, gnädige Frau. <hi>Geht, um zu öffnen.</hi>
          </l>
          <stage>
            <hi>Anna geht ins Spielzimmer ab. – Gleich darauf läßt Simba Ernst Scholz eintreten; er
              geht auf einen eleganten Krückstock gestützt, auf steifem Knie hinkend, und trägt
              einen großen Blumenstrauß.</hi>
          </stage>
          <pb n="492"/>
        </sp>
        <sp who="#ernst_scholz">
          <speaker>ERNST SCHOLZ.</speaker>
          <p> Ich fand noch gar keine Gelegenheit, mein liebes Kind, dir für dein taktvolles,
            feinfühliges Benehmen neulich Abend an dem Gartenfest zu danken.</p>
        </sp>
        <sp who="#simba">
          <speaker>SIMBA</speaker>
          <stage>
            <hi>formell.</hi>
          </stage>
          <l> Wünschen der Herr Baron, daß ich Sie der gnädigen Frau melde?</l>
          <stage>
            <hi>Von Keith kommt in hellem Paletot, einen Pack Zeitungen in der Hand, vom Vorplatz
              herein.</hi>
          </stage>
        </sp>
        <sp who="#von_keith">
          <speaker>VON KEITH</speaker>
          <stage>
            <hi>seinen Paletot ablegend.</hi>
          </stage>
          <l> Das ist eine Fügung des Himmels, daß ich dich hier treffe! <hi>Zu Simba.</hi> Was tun
            Sie denn noch hier?</l>
        </sp>
        <sp who="#simba">
          <speaker>SIMBA.</speaker>
          <l> Die gnädige Frau haben mich als Hausmädchen in Dienst genommen.</l>
        </sp>
        <sp who="#von_keith">
          <speaker>VON KEITH.</speaker>
          <l> Sehen Sie, ich habe Ihr Glück gemacht. – Melden Sie uns!</l>
        </sp>
        <sp who="#simba">
          <speaker>SIMBA.</speaker>
          <l> Sehr wohl, Herr Baron.</l>
          <stage>
            <hi>Ins Spielzimmer ab.</hi>
          </stage>
        </sp>
        <sp who="#von_keith">
          <speaker>VON KEITH.</speaker>
          <l> Die Morgenblätter bringen schon die begeistertsten Besprechungen über unser gestriges
            Konzert!</l>
          <stage>
            <hi>Er setzt sich an das Tischchen links vorn und durchblättert die Zeitungen.</hi>
          </stage>
        </sp>
        <sp who="#scholz">
          <speaker>SCHOLZ.</speaker>
          <l> Hast du denn jetzt endlich Nachricht, wo sich deine Frau aufhält?</l>
        </sp>
        <sp who="#von_keith">
          <speaker>VON KEITH.</speaker>
          <p> Sie ist bei ihren Eltern in Bückeburg. Du warst während des Banketts gestern abend ja
            plötzlich verschwunden?</p>
        </sp>
        <sp who="#scholz">
          <speaker>SCHOLZ.</speaker>
          <l> Ich hatte das lebhafteste Bedürfnis, allein zu sein. Wie geht es denn deiner Frau?</l>
        </sp>
        <sp who="#von_keith">
          <speaker>VON KEITH.</speaker>
          <l> Danke; ihr Vater steht vor dem Bankrott.</l>
        </sp>
        <sp who="#scholz">
          <speaker>SCHOLZ.</speaker>
          <l> So viel wirst du doch noch übrig haben, um ihre Familie vor dem Äußersten zu
            schützen!</l>
        </sp>
        <sp who="#von_keith">
          <speaker>VON KEITH.</speaker>
          <l> Weißt du, was mich das Konzert gestern gekostet hat?</l>
        </sp>
        <sp who="#scholz">
          <speaker>SCHOLZ.</speaker>
          <l> Ich finde, du nimmst diese Dinge zu leicht!</l>
        </sp>
        <sp who="#von_keith">
          <speaker>VON KEITH.</speaker>
          <l> Du wünschtest wohl, daß ich dir dabei helfe, die Eier der Ewigkeit auszubrüten?</l>
        </sp>
        <sp who="#scholz">
          <speaker>SCHOLZ.</speaker>
          <p> Ich würde mich glücklich schätzen, wenn ich dir von meinem Überschuß an Pflichtgefühl
            etwas abtreten könnte.</p>
        </sp>
        <sp who="#von_keith">
          <speaker>VON KEITH.</speaker>
          <p> Gott bewahre mich davor! Ich habe jetzt die erdenklichste Elastizität nötig, um die Er
            folge in ihrer ganzen Tragweite auszubeuten.</p>
        </sp>
        <sp who="#scholz">
          <speaker>SCHOLZ</speaker>
          <stage>
            <hi>selbstbewußt.</hi>
          </stage>
          <p> Ich danke es dir, daß ich dem Leben <pb n="493"/> heute mit ruhigem, sicherem Blick
            gegenüberstehe. Ich halte es daher für meine Pflicht, ebenso offen zu dir zu sprechen,
            wie du vor vierzehn Tagen zu mir gesprochen hast.</p>
        </sp>
        <sp who="#von_keith">
          <speaker>VON KEITH.</speaker>
          <l> Der Unterschied ist nur der, daß ich dich nicht um deinen Rat gebeten habe.</l>
        </sp>
        <sp who="#scholz">
          <speaker>SCHOLZ.</speaker>
          <p> Das ist für mich nur ein Grund mehr zu rückhaltloser Aufrichtigkeit. Ich habe durch
            meinen übertriebenen Pflichteifer den Tod von zwanzig Menschen verschuldet; aber du
            benimmst dich, als habe man seinen Mitmenschen gegenüber <hi>über</hi>
            <hi>haupt keine Pflichten</hi>. Du gefällst dir geradezu darin, mit dem Leben anderer zu
            spielen!</p>
        </sp>
        <sp who="#von_keith">
          <speaker>VON KEITH.</speaker>
          <l> Bei mir ist noch jeder mit einem blauen Auge davongekommen.</l>
        </sp>
        <sp who="#scholz">
          <speaker>SCHOLZ</speaker>
          <stage>
            <hi>mit wachsendem Selbstbewußtsein.</hi>
          </stage>
          <p> Das ist dein persönliches Glück! Dir fehlt aber das Bewußtsein, daß andere ganz die
            nämlichen Ansprüche auf den Genuß ihres Lebens haben wie du. Das, worin die Menschheit
            ihre höchsten Errungenschaften erblickt, was man mit Fug und Recht als
              <hi>Sittlichkeit</hi> bezeichnet, dafür hast du nicht das geringste Verständnis.</p>
        </sp>
        <sp who="#von_keith">
          <speaker>VON KEITH.</speaker>
          <p> Du bleibst dir treu. – Du kommst nach München mit dem ausgesprochenen Vorsatz, dich
            zum Genußmenschen auszubilden, und bildest dich aus Versehen zum Sittenprediger aus.</p>
        </sp>
        <sp who="#scholz">
          <speaker>SCHOLZ.</speaker>
          <p> Ich bin durch das buntscheckige Treiben Münchens zu einer bescheidenen, aber
            jedenfalls um so zuverlässigeren Selbstabschätzung gelangt. Ich habe in diesen vierzehn
            Tagen so gewaltige innere Wandlungen durchgemacht, daß ich, wenn du mich anhören willst,
            allerdings auch als Sittenprediger reden kann.</p>
        </sp>
        <sp who="#von_keith">
          <speaker>VON KEITH</speaker>
          <stage>
            <hi>gereizt.</hi>
          </stage>
          <l> Dir treibt mein Glück die Galle ins Blut!</l>
        </sp>
        <sp who="#scholz">
          <speaker>SCHOLZ.</speaker>
          <p> Ich glaube nicht an dein Glück! Ich bin so namenlos glücklich, daß ich die ganze Welt
            umarmen möchte, und wünsche dir aufrichtig und ehrlich dasselbe. Dazu gelangst du aber
            nie, solang du noch über die höchsten Werte des Lebens in deiner knabenhaften Weise
            spottest. <hi>Ich</hi> wußte, bis ich nach München kam, die Beziehungen zwischen Mann
            und Weib allerdings nur ihrer <hi><pb n="494"/> seeli</hi>
            <hi>schen</hi> Bedeutung nach zu würdigen, während mir der Sinnengenuß noch als etwas
            Gemeines erschien. Das war verkehrt. Aber du hast in deinem ganzen Leben an einem Weibe
            nie etwas Höheres als den Sinnengenuß geschätzt. Solange du nicht von deinem Standpunkt
            aus der sittlichen Weltordnung deine Zugeständnisse machst, wie ich es von meinem
            Standpunkt aus getan habe, solang wird all dein Glück ewig auf tönernen Füßen
            stehen!</p>
        </sp>
        <sp who="#von_keith">
          <speaker>VON KEITH</speaker>
          <stage>
            <hi>sachlich.</hi>
          </stage>
          <p> Die Dinge liegen ganz anders. Ich verdanke den letzten vierzehn Tagen meine
              <hi>materielle</hi> Freiheit und gelange infolgedessen endlich zum Genuß meines
            Lebens. Und du verdankst den letzten vierzehn Tagen deine <hi>gei</hi>
            <hi>stige</hi> Freiheit und bist infolgedessen endlich zum Genuß deines Lebens
            gelangt.</p>
        </sp>
        <sp who="#scholz">
          <speaker>SCHOLZ.</speaker>
          <p> Nur mit dem Unterschied, daß es mir bei all den Genüssen darum zu tun ist, ein
            nützliches Mitglied der menschlichen Gesellschaft zu werden.</p>
        </sp>
        <sp who="#von_keith">
          <speaker>VON KEITH</speaker>
          <stage>
            <hi>aufspringend.</hi>
          </stage>
          <l> Warum soll man denn durchaus ein nützliches Mitglied der menschlichen Gesellschaft
            werden?!</l>
        </sp>
        <sp who="#scholz">
          <speaker>SCHOLZ.</speaker>
          <l> Weil man als etwas anderes keine Existenzberechtigung hat!</l>
        </sp>
        <sp who="#von_keith">
          <speaker>VON KEITH.</speaker>
          <p> Ich brauche keine Existenzberechtigung! Ich habe niemanden um meine Existenz gebeten
            und entnehme daraus die Berechtigung, meine Existenz nach meinem Kopfe zu
            existieren.</p>
        </sp>
        <sp who="#scholz">
          <speaker>SCHOLZ.</speaker>
          <p> Dabei gibst du deine Frau, die drei Jahre alle Gefahren und Entbehrungen mit dir
            getragen hat, mit der größten Seelenruhe dem Elend preis!</p>
        </sp>
        <sp who="#von_keith">
          <speaker>VON KEITH.</speaker>
          <p> Was soll ich denn tun! Meine Ausgaben sind so horrend, daß ich für meinen eigenen
            Gebrauch nicht einen Pfennig übrig habe. Mit der ersten Rate meines Gehaltes habe ich
            meinen Anteil am Gründungskapital eingezahlt. Ich dachte einen Augenblick daran, das
            Geld anzugreifen, das mir zur Bestreitung der Vorarbeiten zur Verfügung steht. Aber das
            kann ich nicht. – Oder wolltest du mir dazu raten?</p>
        </sp>
        <sp who="#scholz">
          <speaker>SCHOLZ.</speaker>
          <p> Ich kann dir eventuell schon noch zehn- oder zwanzigtausend Mark überlassen, wenn du
            dir nicht anders <pb n="495"/> helfen kannst. Ich bekam gerade heute zufällig einen
            Wechsel von meinem Verwalter über zehntausend Mark.</p>
          <stage>
            <hi>Entnimmt seinem Portefeuille einen Wechsel und reicht ihn von Keith hin.</hi>
          </stage>
        </sp>
        <sp who="#von_keith">
          <speaker>VON KEITH</speaker>
          <stage>
            <hi>reißt ihm das Papier aus der Hand.</hi>
          </stage>
          <l> Komm mir dann aber bitte nicht gleich morgen wieder damit, du wollest das Geld
            zurückhaben!</l>
        </sp>
        <sp who="#scholz">
          <speaker>SCHOLZ.</speaker>
          <p> Ich brauche es jetzt nicht. Die übrigen zehntausend Mark muß ich mir aber erst durch
            meinen Bankier aus Breslau schicken lassen.</p>
          <stage>
            <hi>Anna kommt in eleganter Straßentoilette aus dem Spielzimmer.</hi>
          </stage>
        </sp>
        <sp who="#anna">
          <speaker>ANNA.</speaker>
          <l> Entschuldigen Sie, meine Herren, daß ich warten ließ.</l>
        </sp>
        <sp who="#scholz">
          <speaker>SCHOLZ</speaker>
          <stage>
            <hi>überreicht seine Blumen.</hi>
          </stage>
          <p> Ich konnte mir die Freude nicht versagen, gnädige Frau, Sie am ersten Morgen Ihrer
            vielversprechenden künstlerischen Laufbahn von ganzem Herzen zu beglückwünschen.</p>
        </sp>
        <sp who="#anna">
          <speaker>ANNA</speaker>
          <stage>
            <hi>stellt die Blumen in eine Vase.</hi>
          </stage>
          <p> Ich danke Ihnen. Gestern abend vergaß ich in meiner Aufregung vollkommen, Sie danach
            zu fragen, wie es Ihnen denn eigentlich mit Ihren Verletzungen ergangen ist.</p>
        </sp>
        <sp who="#scholz">
          <speaker>SCHOLZ.</speaker>
          <p> Die sind weiß Gott nicht der Rede wert. Mein Arzt sagt, ich könne in acht Tagen, wenn
            ich Lust dazu habe, auf die Zugspitze klettern. Ein Schmerz war mir gestern abend
            allerdings das schallende Hohngelächter, das der Herr Kapellmeister Zamrjaki mit seiner
            Symphonie hervorrief.</p>
        </sp>
        <sp who="#von_keith">
          <speaker>VON KEITH</speaker>
          <stage>
            <hi>hat sich an den Schreibtisch gesetzt.</hi>
          </stage>
          <p> Ich kann nicht mehr tun, als den Menschen Gelegenheit geben, ihr Können zu zeigen. Wer
            seinen Mann nicht stellt, der bleibt am Wege. Ich finde in München Kapellmeister
            genug.</p>
        </sp>
        <sp who="#scholz">
          <speaker>SCHOLZ.</speaker>
          <p> Sagtest du denn nicht selbst von ihm, er sei das größte musikalische Genie, das seit
            Richard Wagner lebt?</p>
        </sp>
        <sp who="#von_keith">
          <speaker>VON KEITH.</speaker>
          <p> Ich werde doch meinen eigenen Gaul nicht Schindmähre nennen! Ich muß in jeder Sekunde
            für die Richtigkeit meiner Berechnungen einstehen. <hi>Sich erhebend.</hi> Ich war eben
            mit den Karyatiden auf dem Magistrat. Es handelte sich um die Frage, ob der Bau des
            Feenpalastes <pb n="496"/> für München ein Bedürfnis ist. Die Frage wurde einstimmig
            bejaht. Eine Stadt wie München läßt es sich ja gar nicht träumen, was sie für
            Bedürfnisse hat!</p>
        </sp>
        <sp who="#scholz">
          <speaker>SCHOLZ</speaker>
          <stage>
            <hi>zu Anna.</hi>
          </stage>
          <p> Gnädige Frau haben jetzt vermutlich mit Ihrem glücklichen Impresario weltumfassende
            geschäftliche Pläne zu erörtern.</p>
        </sp>
        <sp who="#anna">
          <speaker>ANNA.</speaker>
          <l> Nein, bitte, wir haben nichts miteinander zu besprechen. Wollen Sie uns schon
            verlassen?</l>
        </sp>
        <sp who="#scholz">
          <speaker>SCHOLZ.</speaker>
          <l> Sie erlauben mir vielleicht, daß ich mir in den nächsten Tagen wieder einmal die Ehre
            nehme?</l>
        </sp>
        <sp who="#anna">
          <speaker>ANNA.</speaker>
          <l> Ich bitte Sie darum; Sie sind jederzeit willkommen.</l>
          <stage>
            <hi>Scholz hat von Keith die Hand gedrückt. Ab.</hi>
          </stage>
        </sp>
        <sp who="#von_keith">
          <speaker>VON KEITH.</speaker>
          <l> Die Morgenblätter bringen schon die begeistertsten Kritiken über dein gestriges
            Auftreten.</l>
        </sp>
        <sp who="#anna">
          <speaker>ANNA.</speaker>
          <l> Hast du denn jetzt endlich eine Nachricht, wo sich Molly befindet?</l>
        </sp>
        <sp who="#von_keith">
          <speaker>VON KEITH.</speaker>
          <p> Sie ist bei ihren Eltern in Bückeburg. Sie schwelgt in einem Ozean kleinbürgerlicher
            Sentimentalität.</p>
        </sp>
        <sp who="#anna">
          <speaker>ANNA.</speaker>
          <p> Zum zweitenmal werden wir uns nicht wieder so von ihr in Schrecken jagen lassen!
            Übrigens hatte sie wirklich nötig, dir zu beweisen, wie völlig entbehrlich sie dir
            ist!</p>
        </sp>
        <sp who="#von_keith">
          <speaker>VON KEITH.</speaker>
          <p> Dir ist die gewaltige Liebesleidenschaft Gott sei Dank ein Buch mit sieben Siegeln.
            Ist das nicht befähigt, einen zu beglücken, dann will es einem wenigstens das Haus über
            dem Kopf in Brand stecken!</p>
        </sp>
        <sp who="#anna">
          <speaker>ANNA.</speaker>
          <p> Du dürftest einem trotzdem etwas mehr Vertrauen zu deinen geschäftlichen
            Unternehmungen einflößen! Ein Vergnügen ist es gerade nicht, Tag und Nacht wie auf einem
            Vulkan zu sitzen!</p>
        </sp>
        <sp who="#von_keith">
          <speaker>VON KEITH.</speaker>
          <p> Wie komme ich denn gerade heute dazu, mir von allen Seiten moralische Vorlesungen
            halten lassen zu müssen?!</p>
        </sp>
        <sp who="#anna">
          <speaker>ANNA.</speaker>
          <p> Weil dein Treiben den Anschein hat, als müßtest du dich ununterbrochen betäuben! Du
            kennst keine Ruhe. Ich finde, sobald man im Zweifel ist, ob man dieses oder jenes tun
            soll, dann tut man am besten <hi>gar nichts</hi>. Dadurch allein, daß man etwas tut,
            setzt man sich immer schon allen erdenklichen Unannehmlichkeiten aus. Ich tue so wenig
            als irgendwie möglich und hatte meiner <pb n="497"/> Lebtag Glück damit. Du kannst es
            niemandem verdenken, daß er dir mißtraut, wenn du Tag und Nacht wie ein ausgehungerter
            Wolf hinter deinem Glücke herjagst.</p>
        </sp>
        <sp who="#von_keith">
          <speaker>VON KEITH.</speaker>
          <l> Ich kann nicht für meine Unersättlichkeit.</l>
        </sp>
        <sp who="#anna">
          <speaker>ANNA.</speaker>
          <l> Es sitzen aber manchmal Leute mit geladenen Flinten im Schlitten, dann geht es
            piff-paff.</l>
        </sp>
        <sp who="#von_keith">
          <speaker>VON KEITH.</speaker>
          <p> Ich bin kugelfest. Ich habe noch zwei spanische Kugeln von Kuba her in den Gliedern.
            Außerdem besitze ich die unverbrüchlichste Garantie für mein Glück.</p>
        </sp>
        <sp who="#anna">
          <speaker>ANNA.</speaker>
          <l> Das ist schon die richtige Höhe!</l>
        </sp>
        <sp who="#von_keith">
          <speaker>VON KEITH.</speaker>
          <p> Allerdings zu hoch für den menschlichen Herdenverstand! – Zwanzig Jahre mögen es sein,
            da standen der junge Trautenau und ich in kurzen Schoßröckchen in der getünchten
            Dorfkirche am Altar. Mein Vater spielte die Orgel dazu. Da drückte der Dorfpfarrer jedem
            von uns einen Bilderbogen mit einem Bibelspruch darauf in die Hände. Ich habe seitdem
            kaum jemals eine Kirche mehr von innen gesehen, aber mein Konfirmationsspruch hat sich
            an mir bewahrheitet, daß ich oftmals des Staunens keine Grenzen fand. Und stellt sich
            mir heute je eine Widerwärtigkeit in den Weg, dann kommt mich immer gleich ein
            verächtliches Lächeln an im Hinblick auf den Spruch: – »Wir wissen, daß denen, die Gott
            lieben, alle Dinge zum besten dienen.«</p>
        </sp>
        <sp who="#anna">
          <speaker>ANNA.</speaker>
          <l> Denen, die Gott lieben?! – Dieser Liebe willst du auch noch fähig sein?!</l>
        </sp>
        <sp who="#von_keith">
          <speaker>VON KEITH.</speaker>
          <p> Auf die Frage hin, <hi>ob ich Gott </hi>
            <hi>liebe</hi>, habe ich alle bestehenden Religionen geprüft und fand bei keiner
            Religion einen Unterschied zwischen der Liebe zu Gott und der Liebe zum eigenen
            Wohlergehen. Die Liebe zu Gott ist überall immer nur eine summarische symbolische
            Ausdrucksweise für die Liebe zur eigenen Person.</p>
          <stage>
            <hi>Simba tritt vom Vorplatz ein.</hi>
          </stage>
        </sp>
        <sp who="#simba">
          <speaker>SIMBA.</speaker>
          <l> Der Herr Marquis möchten einen Moment herauskommen. Der Sascha ist da.</l>
        </sp>
        <sp who="#von_keith">
          <speaker>VON KEITH.</speaker>
          <l> Warum kommt der Junge denn nicht herein?</l>
          <stage>
            <hi>Sascha kommt mit einem Telegramm.</hi>
          </stage>
          <pb n="498"/>
        </sp>
        <sp who="#sascha">
          <speaker>SASCHA.</speaker>
          <p> I hab' net g'wußt, darf i oder darf i net, weil der Herr Baron g'sagt haben, i soll in
            G'sellschaft koan Telegramm nicht überbringen.</p>
        </sp>
        <sp who="#von_keith">
          <speaker>VON KEITH</speaker>
          <stage>
            <hi>erbricht das Telegramm, ballt es zusammen und wirft es weg.</hi>
          </stage>
          <l> Verdammt noch mal! – Meinen Paletot!</l>
        </sp>
        <sp who="#anna">
          <speaker>ANNA.</speaker>
          <l> Von Molly?</l>
        </sp>
        <sp who="#von_keith">
          <speaker>VON KEITH.</speaker>
          <l> Nein! – Wenn nur um Gottes willen keine Seele davon erfährt!</l>
        </sp>
        <sp who="#anna">
          <speaker>ANNA.</speaker>
          <l> Ist sie denn nicht bei ihren Eltern in Bückeburg?</l>
        </sp>
        <sp who="#von_keith">
          <speaker>VON KEITH</speaker>
          <stage>
            <hi>während ihm Sascha in den Paletot hilft.</hi>
          </stage>
          <l> Nein!</l>
        </sp>
        <sp who="#anna">
          <speaker>ANNA.</speaker>
          <l> Du sagtest doch eben noch ...</l>
        </sp>
        <sp who="#von_keith">
          <speaker>VON KEITH.</speaker>
          <p> Ist denn das meine Schuld, daß sie nicht in Bückeburg ist?! – Eben setzt man den Fuß
            auf den grünen Zweig, da hat man den Hals in der Schlinge! –</p>
          <stage>
            <hi>Von Keith und Sascha ab.</hi>
          </stage>
        </sp>
        <sp who="#simba">
          <speaker>SIMBA</speaker>
          <stage>
            <hi>hebt das Telegramm auf und gibt es Anna.</hi>
          </stage>
          <l> Der Herr Marquis haben das Telegramm vergessen.</l>
        </sp>
        <sp who="#anna">
          <speaker>ANNA.</speaker>
          <l> Wissen Sie, woher der Sascha stammt?</l>
        </sp>
        <sp who="#simba">
          <speaker>SIMBA.</speaker>
          <l> Der Sascha stammt aus der Au. Sei' Mutter ist Hausmeisterin.</l>
        </sp>
        <sp who="#anna">
          <speaker>ANNA.</speaker>
          <l> Dann kann er aber doch nicht Sascha heißen?</l>
        </sp>
        <sp who="#simba">
          <speaker>SIMBA.</speaker>
          <l> Ursprünglich heißt er Sepperl, aber der Herr Marquis haben ihn Sascha 'tauft.</l>
        </sp>
        <sp who="#anna">
          <speaker>ANNA.</speaker>
          <l> Bringen Sie mir meinen Hut.</l>
          <stage>
            <hi>Es läutet auf dem Korridor.</hi>
          </stage>
        </sp>
        <sp who="#simba">
          <speaker>SIMBA.</speaker>
          <l> Sofort, gnädige Frau.</l>
          <stage>
            <hi>Geht, um zu öffnen.</hi>
          </stage>
        </sp>
        <sp who="#anna">
          <speaker>ANNA</speaker>
          <stage>
            <hi>liest das Telegramm.</hi>
          </stage>
          <p> »... Molly nicht bei uns. Bitte umgehend Drahtnachricht, ob Sie Lebenszeichen von
            Molly haben. In entsetzlicher Angst ...«</p>
          <stage>
            <hi>Simba kommt zurück.</hi>
          </stage>
        </sp>
        <sp who="#simba">
          <speaker>SIMBA.</speaker>
          <l> Der Herr Baron haben seine Handschuh vergessen.</l>
        </sp>
        <sp who="#anna">
          <speaker>ANNA.</speaker>
          <l> Welcher Baron denn?</l>
        </sp>
        <sp who="#simba">
          <speaker>SIMBA.</speaker>
          <l> Ich moan halt den Genußmenschen.</l>
        </sp>
        <sp who="#anna">
          <speaker>ANNA</speaker>
          <stage>
            <hi>hastig suchend.</hi>
          </stage>
          <l> Maria und Joseph, wo sind denn die Handschuhe ...!</l>
          <stage>
            <hi>Ernst Scholz tritt ein.</hi>
          </stage>
          <pb n="499"/>
        </sp>
        <sp who="#scholz">
          <speaker>SCHOLZ.</speaker>
          <l> Erlauben Sie mir noch zwei Worte, gnädige Frau.</l>
        </sp>
        <sp who="#anna">
          <speaker>ANNA.</speaker>
          <l> Ich bin eben im Begriff, auszugehen. <hi>Zu Simba.</hi> Meinen Hut, aber rasch!
              <hi>Simba ab.</hi>
          </l>
        </sp>
        <sp who="#scholz">
          <speaker>SCHOLZ.</speaker>
          <l> Die Gegenwart meines Freundes hinderte mich daran, mich rückhaltlos auszusprechen
            ...</l>
        </sp>
        <sp who="#anna">
          <speaker>ANNA.</speaker>
          <l> Vielleicht warten Sie damit doch auch lieber auf eine passendere Gelegenheit.</l>
        </sp>
        <sp who="#scholz">
          <speaker>SCHOLZ.</speaker>
          <p> Ich hoffte noch einige Tage auf Ihren Bescheid warten zu können. Meine Empfindungen,
            Frau Gräfin, tun mir einfach Gewalt an! Damit Sie nicht im Zweifel darüber sind, daß ich
            mit meinen Anerbietungen nur Ihr Glück erstrebe, erlauben Sie mir, Ihnen zu gestehen,
            daß ich Sie in – in ganz unsagbarer Weise liebe.</p>
        </sp>
        <sp who="#anna">
          <speaker>ANNA.</speaker>
          <l> Nun? Und was wären Ihre Anerbietungen?</l>
        </sp>
        <sp who="#scholz">
          <speaker>SCHOLZ.</speaker>
          <p> Bis Sie als Künstlerin die Früchte einer unbestrittenen Anerkennung ernten, wird sich
            Ihnen noch manches Hindernis in den Weg stellen ...</p>
        </sp>
        <sp who="#anna">
          <speaker>ANNA.</speaker>
          <l> Das weiß ich, aber ich singe voraussichtlich nicht mehr.</l>
        </sp>
        <sp who="#scholz">
          <speaker>SCHOLZ.</speaker>
          <p> Sie wollen nicht mehr singen? Wie mancher unglückliche Künstler gäbe sein halbes Leben
            darum, wenn er Ihre Begabung damit erkaufen könnte!</p>
        </sp>
        <sp who="#anna">
          <speaker>ANNA.</speaker>
          <l> Sonst haben Sie mir nichts mitzuteilen?</l>
        </sp>
        <sp who="#scholz">
          <speaker>SCHOLZ.</speaker>
          <p> Ich habe Sie wieder, ohne zu ahnen, gekränkt. Sie hatten natürlich erwartet, ich werde
            Ihnen meine Hand antragen ...</p>
        </sp>
        <sp who="#anna">
          <speaker>ANNA.</speaker>
          <l> Wollten Sie denn das nicht?</l>
        </sp>
        <sp who="#scholz">
          <speaker>SCHOLZ.</speaker>
          <p> Ich wollte Sie fragen, ob Sie meine <hi>Ge</hi>
            <hi>liebte</hi> werden wollen. – Ich kann Sie als Gattin nicht höher verehren, als ich
            meine Geliebte in Ihnen ehren würde. <hi>Von jetzt an spricht er mit den
              rücksichtslosen, ausfallenden Gebärden eines Verrückten.</hi> Sei es der Gattin, sei
            es der Geliebten, ich biete Ihnen mein Leben, ich biete Ihnen alles, was ich besitze.
            Sie wissen, daß ich mich nur mit der größten Selbstüberwindung in die sittlichen
            Anschauungen fand, die hier in München maßgebend sind. Wenn mein Lebensglück an dem
            Siege zerschellen sollte, den ich nur über mich errungen habe, um an dem Lebensglück
            meiner Mitmenschen teilnehmen zu können, das wäre ein <hi>him</hi>
            <hi>melschreiendes Narrenspiel</hi>!</p>
          <pb n="500"/>
        </sp>
        <sp who="#anna">
          <speaker>ANNA.</speaker>
          <p> Ich glaubte, Ihnen wäre es nur darum zu tun, ein nützliches Mitglied der menschlichen
            Gesellschaft zu werden!</p>
        </sp>
        <sp who="#scholz">
          <speaker>SCHOLZ.</speaker>
          <p> Ich träumte von Weltbeglückung wie der Gefangene hinter Kerkergittern von
            Gletscherfirnen träumt! Jetzt erhoffe ich nur eines noch, daß ich die Frau, die ich in
            so ganz unsagbarer Weise liebe, so glücklich machen kann, daß sie ihre Wahl nie
            bereut.</p>
        </sp>
        <sp who="#anna">
          <speaker>ANNA.</speaker>
          <l> Ich bedaure, Ihnen sagen zu müssen, daß Sie mir gleichgültig sind.</l>
        </sp>
        <sp who="#scholz">
          <speaker>SCHOLZ.</speaker>
          <l> Ich Ihnen gleichgültig?! Ich erhielt noch von keiner Frau mehr Beweise von Zuneigung
            als von Ihnen!</l>
        </sp>
        <sp who="#anna">
          <speaker>ANNA.</speaker>
          <p> Das ist nicht meine Schuld. Ihr Freund hatte Sie mir als einen Philosophen
            geschildert, der sich um die Wirklichkeit überhaupt nicht kümmert.</p>
        </sp>
        <sp who="#scholz">
          <speaker>SCHOLZ.</speaker>
          <p> Mir hat nur die Wirklichkeit meine Philosophie abgerungen! Ich bin keiner von denen,
            die ihr Leben lang über irdische Nichtigkeit schwadronieren und die der Tod, wenn sie
            taub und lahm sind, noch mit Fußtritten vor sich her jagen muß!</p>
        </sp>
        <sp who="#anna">
          <speaker>ANNA.</speaker>
          <p> Dem Marquis von Keith hilft sein Konfirmationsspruch über jedes Mißgeschick hinweg! Er
            hält seinen Konfirmationsspruch für eine unfehlbare Zauberformel, vor der Polizei und
            Gerichtsvollzieher Reißaus nehmen!</p>
        </sp>
        <sp who="#scholz">
          <speaker>SCHOLZ.</speaker>
          <p> Ich erniedrige mich nicht so tief, um an Vorbedeutungen zu glauben! Hätte dieser
            Glücksritter recht, dann erhielt ich bei meiner Konfirmation eine ebenso unverbrüchliche
            Zauberformel für mein Unglück. Mir gab unser Pastor damals den Spruch: »Viele sind
            berufen, aber wenige sind auserwählt.« – Aber das kümmert mich nicht! Hätte ich auch die
            untrüglichsten Beweise dafür, daß ich selber <hi>nicht</hi> zu den Auserwählten gehöre,
            das könnte mich immer nur in meinem unerschrockenen Kampf gegen mein Geschick
            bestärken!</p>
        </sp>
        <sp who="#anna">
          <speaker>ANNA.</speaker>
          <l> Verschonen Sie nur bitte mich mit Ihrem unerschrockenen Kampf!</l>
        </sp>
        <sp who="#scholz">
          <speaker>SCHOLZ.</speaker>
          <p> Ich schwöre Ihnen, daß ich lieber auf meine gesunde Vernunft verzichte, als daß ich
            mich durch diese Vernunft davon überzeugen lasse, daß gewisse Menschen ohne jedes
            Verschulden von Anfang an von allem Lebensglück ausgeschlossen sind!</p>
          <pb n="501"/>
        </sp>
        <sp who="#anna">
          <speaker>ANNA.</speaker>
          <l> Beklagen Sie sich darüber doch beim Marquis von Keith!</l>
        </sp>
        <sp who="#scholz">
          <speaker>SCHOLZ.</speaker>
          <p> Ich beklage mich gar nicht! Je länger die harte Schule des Unglückes währt, desto
            gestählter wird die geistige Widerstandsfähigkeit. Es ist ein beneidenswerter Tausch,
            den Menschen wie ich eingehen. <hi>Meine Seele ist unverwüst</hi>
            <hi>lich!</hi>
          </p>
        </sp>
        <sp who="#anna">
          <speaker>ANNA.</speaker>
          <l> Dazu gratuliere ich Ihnen!</l>
        </sp>
        <sp who="#scholz">
          <speaker>SCHOLZ.</speaker>
          <p> Darin liegt meine Unwiderstehlichkeit! Je weniger Sie für mich empfinden, desto größer
            und mächtiger wird in mir meine Liebe zu Ihnen, desto näher sehe ich den Augenblick, wo
            Sie sagen: Ich kämpfte gegen dich mit allem, was mir zu Gebote stand, aber ich liebe
            dich!</p>
        </sp>
        <sp who="#anna">
          <speaker>ANNA.</speaker>
          <l> Bewahre mich der Himmel davor!!</l>
        </sp>
        <sp who="#scholz">
          <speaker>SCHOLZ.</speaker>
          <p> Davor bewahrt Sie der Himmel nicht! Wenn ein Mensch von meiner Willenskraft, die sich
            durch kein Mißgeschick hat brechen lassen, sein ganzes Sinnen und Trachten auf
              <hi>einen</hi> Vorsatz konzentriert, dann gibt es nur zwei Möglichkeiten: Er erreicht
            sein Ziel, oder er verliert den Verstand.</p>
        </sp>
        <sp who="#anna">
          <speaker>ANNA.</speaker>
          <l> Darin scheinen Sie wirklich recht zu haben.</l>
        </sp>
        <sp who="#scholz">
          <speaker>SCHOLZ.</speaker>
          <p> Darauf lasse ich es auch ankommen! Alles hängt davon ab, was widerstandsfähiger ist,
            Ihre Gefühllosigkeit oder mein Verstand. Ich rechne mit dem schlimmsten Ausgang und
            wende, ehe ich am Ziel bin, keinen Blick zurück; denn kann ich mir aus der Seligkeit,
            die mich in diesem Augenblick erfüllt, kein glückliches Leben gestalten, dann ist keine
            Hoffnung mehr für mich. Die Gelegenheit bietet sich nicht wieder!</p>
        </sp>
        <sp who="#anna">
          <speaker>ANNA.</speaker>
          <l> Ich danke Ihnen von Herzen dafür, daß Sie mich daran erinnern!</l>
          <stage>
            <hi>Sie setzt sich an den Schreibtisch.</hi>
          </stage>
        </sp>
        <sp who="#scholz">
          <speaker>SCHOLZ.</speaker>
          <l> Es ist das letztemal, daß die Welt in all ihrer Herrlichkeit vor mir liegt!</l>
        </sp>
        <sp who="#anna">
          <speaker>ANNA</speaker>
          <stage>
            <hi>ein Billett schreibend.</hi>
          </stage>
          <p> Das trifft auch für mich zu! – <hi>Ruft.</hi> Kathi! – <hi>Für sich.</hi> Mir bietet
            sich die Gelegenheit auch nicht wieder.</p>
        </sp>
        <sp who="#scholz">
          <speaker>SCHOLZ</speaker>
          <stage>
            <hi>plötzlich zu sich kommend.</hi>
          </stage>
          <p> Was argwöhnen Sie, gnädige Frau?! – Was argwöhnen Sie?? Sie täuschen sich, Frau
            Gräfin! – Sie hegen einen entsetzlichen Verdacht ...</p>
        </sp>
        <sp who="#anna">
          <speaker>ANNA.</speaker>
          <l> Merken Sie denn noch immer nicht, daß Sie mich aufhalten? <hi>Ruft.</hi> Kathi!</l>
          <pb n="502"/>
        </sp>
        <sp who="#scholz">
          <speaker>SCHOLZ.</speaker>
          <p> Ich kann Sie so unmöglich verlassen! Geben Sie mir die Versicherung, daß Sie nicht an
            meiner geistigen Klarheit zweifeln!</p>
          <stage>
            <hi>Simba tritt mit Annas Hut ein.</hi>
          </stage>
        </sp>
        <sp who="#anna">
          <speaker>ANNA.</speaker>
          <l> Wo bleiben Sie denn so lange?</l>
        </sp>
        <sp who="#simba">
          <speaker>SIMBA.</speaker>
          <l> I hab mi net hereingetraut.</l>
        </sp>
        <sp who="#scholz">
          <speaker>SCHOLZ.</speaker>
          <l> Simba, du weißt am besten, daß ich meiner fünf Sinne mächtig bin ...</l>
        </sp>
        <sp who="#simba">
          <speaker>SIMBA</speaker>
          <stage>
            <hi>ihn zurückstoßend.</hi>
          </stage>
          <l> Gehens, redens net so dumm!</l>
        </sp>
        <sp who="#anna">
          <speaker>ANNA.</speaker>
          <l> Lassen Sie doch mein Mädchen in Ruhe. <hi>Zu Simba.</hi> Wissen Sie die Adresse des
            Herrn Konsul Casimir?</l>
        </sp>
        <sp who="#scholz">
          <speaker>SCHOLZ</speaker>
          <stage>
            <hi>in plötzlicher Versteinerung.</hi>
          </stage>
          <l> – – Ich trage das Kainszeichen auf der Stirn ...</l>
          <pb n="503"/>
        </sp>
      </div>
      <div type="act">
        <head>Fünfter Aufzug</head>
        <stage>
          <hi>Im Arbeitszimmer des Marquis von Keith stehen sämtliche Türen angelweit offen. Während
            sich Hermann Casimir auf den Mitteltisch setzt, ruft von Keith ins Wohnzimmer
            hinein.</hi>
        </stage>
        <sp who="#von_keith">
          <speaker>VON KEITH.</speaker>
          <p> Sascha! <hi>Da er keine Antwort erhält, geht er nach dem Wartezimmer; zu Hermann.</hi>
            Entschuldigen Sie. <hi>Ruft ins Wartezimmer.</hi> Sascha! – <hi>Kommt nach vorn; zu
              Hermann.</hi> Also, Sie gehen mit Einwilligung Ihres Vaters nach London. Ich kann
            Ihnen nach London die besten Empfehlungen mitgeben. <hi>Wirft sich auf den Diwan.</hi>
            In erster Linie empfehle ich Ihnen, Ihre deutsche Sentimentalität zu Hause zu lassen.
            Mit Sozialdemokratie und Anarchismus macht man in London keinen Effekt mehr. Lassen Sie
            sich noch eines sagen: Das einzig richtige Mittel, seine Mitmenschen auszunützen,
            besteht darin, daß man sie bei ihren <hi>guten</hi> Seiten nimmt. Darin liegt die Kunst,
            geliebt zu werden, die Kunst, recht zu behalten. Je ergiebiger Sie Ihre Mitmenschen
            übervorteilen, um so gewissenhafter müssen Sie darauf achten, daß Sie das Recht auf
            Ihrer Seite haben. Suchen Sie Ihren Nutzen niemals im Nachteil eines <hi>tüchti</hi>
            <hi>gen</hi> Menschen, sondern immer nur im Nachteil von Schurken und Dummköpfen. Und
            nun übermittle ich Ihnen den Stein der Weisen; das glänzendste Geschäft in dieser Welt
            ist die <hi>Moral</hi>. Ich bin noch nicht so weit, das Geschäft zu machen, aber ich
            müßte nicht der Marquis von Keith sein, wenn ich es mir entgehen ließe.</p>
          <stage>
            <hi>Es läutet auf dem Korridor.</hi>
          </stage>
        </sp>
        <sp who="#von_keith">
          <speaker>VON KEITH</speaker>
          <stage>
            <hi>ruft.</hi>
          </stage>
          <l> Sascha! – <hi>Sich erhebend.</hi> Der Bengel kriegt Ohrfeigen.</l>
          <stage>
            <hi>Er geht auf den Vorplatz und kommt mit dem Kommerzienrat Ostermeier zurück.</hi>
          </stage>
        </sp>
        <sp who="#von_keith">
          <speaker>VON KEITH.</speaker>
          <l> Sie könnten unmöglich gelegener kommen, mein bester Herr Ostermeier ...</l>
          <pb n="504"/>
        </sp>
        <sp who="#ostermeier">
          <speaker>OSTERMEIER.</speaker>
          <l> Meine Kollegen im Aufsichtsrat, verehrter Freund, beauftragen mich ...</l>
        </sp>
        <sp who="#von_keith">
          <speaker>VON KEITH.</speaker>
          <l> Ich habe einen Plan mit Ihnen zu besprechen, der unsere Einnahmen verhundertfacht.</l>
        </sp>
        <sp who="#ostermeier">
          <speaker>OSTERMEIER.</speaker>
          <p> Wünschen Sie eine von mir in der Generalversammlung abgegebene Erklärung, daß es mir
            heute wieder nicht gelungen ist, Ihre Geschäftsbücher zur Einsichtnahme zu erhalten?</p>
        </sp>
        <sp who="#von_keith">
          <speaker>VON KEITH.</speaker>
          <p> Sie phantasieren, lieber Herr Ostermeier! – Wollen Sie mir nicht ruhig und sachlich
            auseinandersetzen, um was es sich handelt?</p>
        </sp>
        <sp who="#ostermeier">
          <speaker>OSTERMEIER.</speaker>
          <l> Um Ihre Geschäftsbücher, verehrter Freund.</l>
        </sp>
        <sp who="#von_keith">
          <speaker>VON KEITH</speaker>
          <stage>
            <hi>aufbrausend.</hi>
          </stage>
          <l> Ich rackre mich für diese triefäugigen Dickschädel ab ...</l>
        </sp>
        <sp who="#ostermeier">
          <speaker>OSTERMEIER.</speaker>
          <l> Hat er also doch recht! <hi>Sich zum Gehen wendend.</hi> Gehorsamer Diener!</l>
        </sp>
        <sp who="#von_keith">
          <speaker>VON KEITH</speaker>
          <stage>
            <hi>reißt die Schreibtisch-Schublade auf.</hi>
          </stage>
          <p> Hier, bitte, schwelgen Sie in Geschäftsbüchern!<hi> Sich nach Ostermeier
              umwendend.</hi> Wer hat also doch recht?</p>
        </sp>
        <sp who="#ostermeier">
          <speaker>OSTERMEIER.</speaker>
          <p> Ein gewisser Herr <hi>Raspe</hi>, Kriminalkommissär, der gestern abend in der
            »Americain Bar« fünf Flaschen Pommery darauf gewettet hat, daß Sie keine Geschäftsbücher
            führen.</p>
        </sp>
        <sp who="#von_keith">
          <speaker>VON KEITH</speaker>
          <stage>
            <hi>sich in die Brust werfend.</hi>
          </stage>
          <l> Ich führe auch keine Geschäftsbücher.</l>
        </sp>
        <sp who="#ostermeier">
          <speaker>OSTERMEIER.</speaker>
          <l> Dann zeigen Sie Ihr Kopierbuch.</l>
        </sp>
        <sp who="#von_keith">
          <speaker>VON KEITH.</speaker>
          <p> Wo hätte ich seit der Gründung der Gesellschaft die nötige Zeit hernehmen sollen, um
            ein Büro einzurichten!</p>
        </sp>
        <sp who="#ostermeier">
          <speaker>OSTERMEIER.</speaker>
          <l> Dann zeigen Sie mir Ihr Kopierbuch.</l>
        </sp>
        <sp who="#von_keith">
          <speaker>VON KEITH</speaker>
          <stage>
            <hi>sich in die Brust werfend.</hi>
          </stage>
          <l> Ich habe kein Kopierbuch.</l>
        </sp>
        <sp who="#ostermeier">
          <speaker>OSTERMEIER.</speaker>
          <l> Dann zeigen Sie den Depositenschein, den Ihnen die Bank ausgestellt hat.</l>
        </sp>
        <sp who="#von_keith">
          <speaker>VON KEITH.</speaker>
          <l> Habe ich Ihre Einzahlungen erhalten, um sie auf Zinsen zu legen?!</l>
        </sp>
        <sp who="#ostermeier">
          <speaker>OSTERMEIER.</speaker>
          <p> Regen Sie sich nicht auf, verehrter Freund. Wenn Sie keine Bücher besitzen, dann
            notieren Sie sich Ihre Ausgaben doch irgendwo. Das tut doch jeder Laufbursche.</p>
        </sp>
        <sp who="#von_keith">
          <speaker>VON KEITH</speaker>
          <stage>
            <hi>wirft sein Notizbach auf den Tisch.</hi>
          </stage>
          <l> Da haben Sie mein Notizbuch.</l>
          <pb n="505"/>
        </sp>
        <sp who="#ostermeier">
          <speaker>OSTERMEIER</speaker>
          <stage>
            <hi>schlägt es auf und liest.</hi>
          </stage>
          <p> »Eine Silberflut von hellvioletter Seide und Pailletten von den Schultern bis auf die
            Knöchel –« Das ist der ganze Mensch!</p>
        </sp>
        <sp who="#von_keith">
          <speaker>VON KEITH.</speaker>
          <p> Wenn Sie mir jetzt, nachdem ich Erfolg auf Erfolg erzielt habe, Knüppel in den Weg
            werfen, dann können Sie mit aller Bestimmtheit darauf rechnen, daß Sie von Ihrem Gelde
            weder in dieser noch in jener Welt etwas wiedersehen!</p>
        </sp>
        <sp who="#ostermeier">
          <speaker>OSTERMEIER.</speaker>
          <p> So schlecht stehen die Feenpalastaktien nicht, verehrter Freund. Wir sehen unser Geld
            schon wieder. – Gehorsamer Diener!</p>
          <stage>
            <hi>Will gehen.</hi>
          </stage>
        </sp>
        <sp who="#von_keith">
          <speaker>VON KEITH</speaker>
          <stage>
            <hi>ihn aufhaltend.</hi>
          </stage>
          <p> Sie untergraben das Unternehmen durch Ihre Wühlereien! Verzeihen Sie, verehrter Herr;
            ich rege mich auf, weil ich mit dem Feenpalast empfinde wie ein Vater mit seinem
            Kind.</p>
        </sp>
        <sp who="#ostermeier">
          <speaker>OSTERMEIER.</speaker>
          <p> Dann machen Sie sich Ihres Kindes wegen nur gar keine Sorgen mehr. Der Feenpalast ist
            gesichert und wird gebaut.</p>
        </sp>
        <sp who="#von_keith">
          <speaker>VON KEITH.</speaker>
          <l> Ohne mich?</l>
        </sp>
        <sp who="#ostermeier">
          <speaker>OSTERMEIER.</speaker>
          <l> Wann's sein muß, ohne Sie, verehrter Freund!</l>
        </sp>
        <sp who="#von_keith">
          <speaker>VON KEITH.</speaker>
          <l> Das können Sie nicht!</l>
        </sp>
        <sp who="#ostermeier">
          <speaker>OSTERMEIER.</speaker>
          <l> Sie sind jedenfalls der letzte, der uns daran hindern wird!</l>
        </sp>
        <sp who="#von_keith">
          <speaker>VON KEITH.</speaker>
          <l> Das wäre ein infamer Schurkenstreich!</l>
        </sp>
        <sp who="#ostermeier">
          <speaker>OSTERMEIER.</speaker>
          <p> Das wär noch schöner! Weil wir uns von Ihnen nicht länger betrügen lassen wollen,
            schimpfen Sie uns Betrüger!</p>
        </sp>
        <sp who="#von_keith">
          <speaker>VON KEITH.</speaker>
          <l> Wenn Sie sich betrogen glauben, dann verklagen Sie mich doch auf Auszahlung Ihres
            Geldes!</l>
        </sp>
        <sp who="#ostermeier">
          <speaker>OSTERMEIER.</speaker>
          <l> Sehr schön, verehrter Freund, wenn wir nicht dem Aufsichtsrat angehörten!</l>
        </sp>
        <sp who="#von_keith">
          <speaker>VON KEITH.</speaker>
          <l> Was Sie sich einbilden! Sie sitzen im Aufsichtsrat, um mich bei meiner Arbeit zu
            unterstützen.</l>
        </sp>
        <sp who="#ostermeier">
          <speaker>OSTERMEIER.</speaker>
          <l> Dafür komme ich auch zu Ihnen; aber bei Ihnen gibt's eben nichts zu arbeiten.</l>
        </sp>
        <sp who="#von_keith">
          <speaker>VON KEITH.</speaker>
          <p> Mein lieber Herr Ostermeier, Sie können mir als Mann von Ehre nicht zumuten, eine
            solche Niederträchtigkeit über mich ergehen zu lassen. Übernehmen Sie doch den
            geschäftlichen Teil; lassen Sie mich artistischer Leiter des Unternehmens sein. Ich gebe
            Inkorrektheiten in meiner <pb n="506"/> Geschäftsführung zu, die ich mir aber nur in dem
            Be wußtsein verzieh, daß es zum allerletztenmal geschieht und daß ich mir nach
            Konsolidierung meiner Verhältnisse nicht das geringste mehr zuschulden kommen lassen
            würde.</p>
        </sp>
        <sp who="#ostermeier">
          <speaker>OSTERMEIER.</speaker>
          <p> Darüber hätten wir gestern, als ich mit den anderen Herren hier war, ein Wort reden
            können; aber da haben Sie uns ein Loch in den Bauch geschwatzt. Ich würde Ihnen auch
            heut noch sagen: Versuchen wir's noch einmal – wenn Sie sich uns wenigstens als einen
            aufrichtigen Menschen gezeigt hätten. Hört man aber immer und immer wieder nur
            Unwahrheiten, dann ...</p>
        </sp>
        <sp who="#von_keith">
          <speaker>VON KEITH</speaker>
          <stage>
            <hi>sich in die Brust werfend.</hi>
          </stage>
          <p> Dann sagen Sie den Herren: Ich baue den Feenpalast, so gewiß wie die Idee dazu aus
            meinem Hirn entsprungen ist. Bauen Sie ihn aber – sagen Sie das Ihren Herren! – dann
            sprenge ich den Feenpalast samt Aufsichtsrat und Aktionärversammlung – in die Luft!</p>
        </sp>
        <sp who="#ostermeier">
          <speaker>OSTERMEIER.</speaker>
          <p> Werde ich pünktlich ausrichten, Herr Nachbar! Wissen Sie, ich möcht' beileibe
            niemanden vor den Kopf stoßen, geschweige denn vor den ... Gehorsamer Diener!</p>
          <stage>
            <hi>Ab.</hi>
          </stage>
        </sp>
        <sp who="#von_keith">
          <speaker>VON KEITH</speaker>
          <stage>
            <hi>ihm nachstarrend.</hi>
          </stage>
          <p> ... Hintern! Ich spüre so was. – – <hi>Zu Hermann.</hi> Lassen Sie mich jetzt nicht
            allein, sonst schrumpfe ich so zusammen, daß mich die Angst anpackt, es könnte nichts
            mehr von mir übrigbleiben. – – – Sollte das möglich sein? – – <hi>Mit Tränen in den
              Augen.</hi> Nach so viel Feuerwerk! – – Ich soll wieder wie ein Geächteter von Land zu
            Land gepeitscht werden?! – – Nein! Nein! – Ich darf mich nicht an die Wand drücken
            lassen!! – Es ist das letztemal in diesem Leben, daß die Welt mit all ihrer Herrlichkeit
            vor mir liegt! <hi>Sich hoch aufrichtend.</hi> Nein! – Ich wackle nicht nur noch nicht,
            ich werde ganz München durch meinen Sprung in Erstaunen setzen: Er schüttelt noch, da
            fall ich schon, unter Pauken und Trompeten, ihm direkt auf den Kopf, daß alles rings
            auseinanderstiebt, und schlage alles kurz und klein. Dann wird sich's zeigen, wer zuerst
            wieder auf die Beine kommt!</p>
          <stage>
            <hi>Die Gräfin Werdenfels tritt ein.</hi>
          </stage>
          <pb n="507"/>
        </sp>
        <sp who="#von_keith">
          <speaker>VON KEITH</speaker>
          <stage>
            <hi>ihr entgegeneilend.</hi>
          </stage>
          <l> Meine Königin ...</l>
        </sp>
        <sp who="#anna">
          <speaker>ANNA</speaker>
          <stage>
            <hi>zu Hermann.</hi>
          </stage>
          <l> Würden Sie uns einen Moment allein lassen.</l>
          <stage>
            <hi>Von Keith läßt Hermann ins Wohnzimmer eintreten.</hi>
          </stage>
        </sp>
        <sp who="#von_keith">
          <speaker>VON KEITH</speaker>
          <stage>
            <hi>die Tür hinter ihm schließend.</hi>
          </stage>
          <l> Du siehst so unternehmend aus?</l>
        </sp>
        <sp who="#anna">
          <speaker>ANNA.</speaker>
          <p> Das ist schon möglich. Ich erhalte seit unserem Feenpalastkonzert Tag für Tag ein
            halbes Dutzend Heiratsanträge.</p>
        </sp>
        <sp who="#von_keith">
          <speaker>VON KEITH.</speaker>
          <l> Das ist mir verdammt gleichgültig!</l>
        </sp>
        <sp who="#anna">
          <speaker>ANNA.</speaker>
          <l> Aber mir nicht.</l>
        </sp>
        <sp who="#von_keith">
          <speaker>VON KEITH</speaker>
          <stage>
            <hi>höhnisch.</hi>
          </stage>
          <l> Hast du dich denn in ihn verliebt?</l>
        </sp>
        <sp who="#anna">
          <speaker>ANNA.</speaker>
          <l> Von wem sprichst du denn?</l>
        </sp>
        <sp who="#von_keith">
          <speaker>VON KEITH.</speaker>
          <l> Von dem Genußmenschen!</l>
        </sp>
        <sp who="#anna">
          <speaker>ANNA.</speaker>
          <l> Du machst dich über mich lustig!</l>
        </sp>
        <sp who="#von_keith">
          <speaker>VON KEITH.</speaker>
          <l> Von wem sprichst du denn?!</l>
        </sp>
        <sp who="#anna">
          <speaker>ANNA</speaker>
          <stage>
            <hi>nach dem Wohnzimmer deutend.</hi>
          </stage>
          <l> Von seinem Vater.</l>
        </sp>
        <sp who="#von_keith">
          <speaker>VON KEITH.</speaker>
          <l> Und darüber willst du dich mit mir unterhalten?</l>
        </sp>
        <sp who="#anna">
          <speaker>ANNA.</speaker>
          <l> Nein, ich wollte dich nur fragen, ob du jetzt endlich ein Lebenszeichen von Molly
            hast.</l>
        </sp>
        <sp who="#von_keith">
          <speaker>VON KEITH.</speaker>
          <l> Nein, aber was ist mit Casimir?</l>
        </sp>
        <sp who="#anna">
          <speaker>ANNA.</speaker>
          <l> Was ist mit Molly?? – – Du hältst ihr Verschwinden geheim?</l>
        </sp>
        <sp who="#von_keith">
          <speaker>VON KEITH</speaker>
          <stage>
            <hi>beklommen.</hi>
          </stage>
          <p> Ich fürchte, offen gesagt, weniger, daß ihr ein Unglück zugestoßen ist, als daß mir
            ihr Verschwinden den Boden unter den Füßen wegzieht. Wenn das nicht von Menschlichkeit
            zeugt, dann sitze ich dafür seit drei Tagen Nacht für Nacht auf dem Telegrafenamt. –
            Mein Verbrechen an ihr besteht darin, daß sie, seit wir uns kennen, nie ein böses Wort
            von mir gehört hat. Sie verzehrt sich vor Sehnsucht nach ihrer kleinbürgerlichen Welt,
            in der man, Stirn gegen Stirn geschmiedet, sich duckt und schuftet und sich liebt! Kein
            freier Blick, kein freier Atemzug! Nichts als Liebe! Möglichst viel und von der
            gewöhnlichsten Sorte!</p>
        </sp>
        <sp who="#anna">
          <speaker>ANNA.</speaker>
          <l> Wenn man Molly nun nicht findet, was dann?</l>
        </sp>
        <sp who="#von_keith">
          <speaker>VON KEITH.</speaker>
          <p> Ich kann getrost darauf bauen, daß sie, wenn mir das Haus über dem Kopf
            zusammengekracht ist, reumütig lächelnd zurückkommt und sagt: »Ich will es nicht wieder
            tun.« – Ihr Zweck ist erreicht; ich kann mein Bündel schnüren.</p>
          <pb n="508"/>
        </sp>
        <sp who="#anna">
          <speaker>ANNA.</speaker>
          <l> Und was wird dann aus mir?</l>
        </sp>
        <sp who="#von_keith">
          <speaker>VON KEITH.</speaker>
          <p> Du hast bei unserem Unternehmen bis jetzt am meisten gewonnen und wirst, so hoffe ich,
            noch mehr bei unserem Unternehmen gewinnen. Verlieren kannst du nichts, weil du mit
            keinem Einsatz dabei beteiligt bist.</p>
        </sp>
        <sp who="#anna">
          <speaker>ANNA.</speaker>
          <l> Wenn das sicher ist?!</l>
        </sp>
        <sp who="#von_keith">
          <speaker>VON KEITH.</speaker>
          <l> – – Ach so ...?!</l>
        </sp>
        <sp who="#anna">
          <speaker>ANNA.</speaker>
          <l> Ja, ja!</l>
        </sp>
        <sp who="#von_keith">
          <speaker>VON KEITH.</speaker>
          <l> – Was hast du ihm denn geantwortet?</l>
        </sp>
        <sp who="#anna">
          <speaker>ANNA.</speaker>
          <l> Ich schrieb ihm, ich könne ihm noch keine Antwort geben.</l>
        </sp>
        <sp who="#von_keith">
          <speaker>VON KEITH.</speaker>
          <l> Das hast du ihm geschrieben?!</l>
        </sp>
        <sp who="#anna">
          <speaker>ANNA.</speaker>
          <l> Ich wollte erst mit dir darüber sprechen.</l>
        </sp>
        <sp who="#von_keith">
          <speaker>VON KEITH</speaker>
          <stage>
            <hi>packt sie am Handgelenk und schleudert sie von sich.</hi>
          </stage>
          <l> Wenn es nicht anders bei dir steht, als daß du mit mir darüber sprechen mußt, dann –
            heirate ihn!!</l>
        </sp>
        <sp who="#anna">
          <speaker>ANNA.</speaker>
          <p> Wer von Gefühlen so verächtlich denkt wie du, müßte doch über rein praktische Fragen
            ruhig mit sich reden lassen!</p>
        </sp>
        <sp who="#von_keith">
          <speaker>VON KEITH.</speaker>
          <p> Laß meine Gefühle hier aus dem Spiel! Mich empört, daß du nicht mehr Rassestolz in dir
            hast, um deine Erstgeburt für ein Linsengericht zu verkaufen!</p>
        </sp>
        <sp who="#anna">
          <speaker>ANNA.</speaker>
          <l> Was nicht du bist, das ist dir Linsengericht!</l>
        </sp>
        <sp who="#von_keith">
          <speaker>VON KEITH.</speaker>
          <p> Ich kenne meine Schwächen; aber das sind <hi>Haustiere</hi>! Dem einen fehlt es im
            Hirn und dem andern im Rückenmark! Willst du Wechselbälge zur Welt bringen, die vor dem
            achten Tage nicht sehen können?! – Ich gebe dir mit Freuden, wenn es mit mir vorbei sein
            soll, was ich von meiner Seelenglut in dich hineingelebt, auf deine Karriere mit. Aber
            wenn du dich vor deinem Künstlerlos hinter einen Geldsack verschanzest, dann bist du
            heute schon nicht mehr wert, als das Gras, das dereinst aus dem Grabe wächst!</p>
        </sp>
        <sp who="#anna">
          <speaker>ANNA.</speaker>
          <l> – Hättest du wenigstens den geringsten Anhaltspunkt darüber, was aus Molly geworden
            ist!</l>
        </sp>
        <sp who="#von_keith">
          <speaker>VON KEITH.</speaker>
          <l> Beschimpf mich nicht noch! – <hi>Ruft.</hi> Sascha!</l>
        </sp>
        <sp who="#anna">
          <speaker>ANNA.</speaker>
          <l> Wenn du denn durchaus darauf bestehst, daß wir uns trennen sollen ...</l>
        </sp>
        <sp who="#von_keith">
          <speaker>VON KEITH.</speaker>
          <l> Gewiß, ich bestehe darauf.</l>
        </sp>
        <sp who="#anna">
          <speaker>ANNA.</speaker>
          <l> Dann gib mir meine Briefe zurück!</l>
        </sp>
        <sp who="#von_keith">
          <speaker>VON KEITH</speaker>
          <stage>
            <hi>höhnisch.</hi>
          </stage>
          <l> Willst du deine Memoiren schreiben?</l>
          <pb n="509"/>
        </sp>
        <sp who="#anna">
          <speaker>ANNA.</speaker>
          <l> Nein, aber sie könnten in falsche Hände geraten.</l>
        </sp>
        <sp who="#von_keith">
          <speaker>VON KEITH</speaker>
          <stage>
            <hi>aufspringend.</hi>
          </stage>
          <l> Sascha!!</l>
        </sp>
        <sp who="#anna">
          <speaker>ANNA.</speaker>
          <l> Was willst du von Sascha? – Ich habe Sascha einen Auftrag gegeben.</l>
        </sp>
        <sp who="#von_keith">
          <speaker>VON KEITH.</speaker>
          <l> Wie kommst du dazu?!</l>
        </sp>
        <sp who="#anna">
          <speaker>ANNA.</speaker>
          <p> Weil er zu mir kam. Ich habe das doch schon öfter getan. Im schlimmsten Fall weiß der
            Junge, wo er etwas zu verdienen findet.</p>
        </sp>
        <sp who="#von_keith">
          <speaker>VON KEITH</speaker>
          <stage>
            <hi>sinkt in den Sessel am Schreibtisch.</hi>
          </stage>
          <p> Mein Sascha! <hi>Wischt sich eine Träne aus dem Auge.</hi> Daß du auch ihn nicht
            vergessen hast! – – Wenn du jetzt das Zimmer verläßt, Anna, dann breche ich zusammen wie
            ein Ochse im Schlachthaus. – Gib mir noch eine Galgenfrist!</p>
        </sp>
        <sp who="#anna">
          <speaker>ANNA.</speaker>
          <l> Ich habe keine Zeit zu verlieren.</l>
        </sp>
        <sp who="#von_keith">
          <speaker>VON KEITH.</speaker>
          <p> Nur so lange, bis ich mich deiner entwöhnt habe, Anna! – Ich bedarf meiner geistigen
            Klarheit jetzt mehr denn je ...</p>
        </sp>
        <sp who="#anna">
          <speaker>ANNA.</speaker>
          <l> Gibst du mir dann meine Briefe zurück?</l>
        </sp>
        <sp who="#von_keith">
          <speaker>VON KEITH.</speaker>
          <p> Du bist grauenhaft! – Aber das ist ja das helle Mitleid von dir! Ich soll dich
            wenigstens verfluchen dürfen, wenn du nicht mehr meine Geliebte bist.</p>
        </sp>
        <sp who="#anna">
          <speaker>ANNA.</speaker>
          <l> Du lernst deiner Lebtag keine Frau richtig beurteilen!</l>
        </sp>
        <sp who="#von_keith">
          <speaker>VON KEITH</speaker>
          <stage>
            <hi>sich stolz emporreckend.</hi>
          </stage>
          <p> Ich widerrufe meinen Glauben nicht auf der Folter! Du gehst mit dem Glück; das ist
            menschlich. Was du mir warst, bleibst du darum doch.</p>
        </sp>
        <sp who="#anna">
          <speaker>ANNA.</speaker>
          <l> Dann gib mir meine Briefe zurück.</l>
        </sp>
        <sp who="#von_keith">
          <speaker>VON KEITH.</speaker>
          <p> Nein, mein Kind! Deine Briefe behalte ich für mich. Sonst zweifle ich dereinst auf
            meinem Sterbebett, ob du nicht vielleicht nur ein Hirngespinst von mir gewesen bist.
              <hi>Ihr die Hand küssend.</hi> Viel Glück!</p>
        </sp>
        <sp who="#anna">
          <speaker>ANNA.</speaker>
          <l> Auch ohne dich!</l>
          <stage>
            <hi>Ab.</hi>
          </stage>
        </sp>
        <sp who="#von_keith">
          <speaker>VON KEITH</speaker>
          <stage>
            <hi>allein, sich unter Herzkrämpfen windend.</hi>
          </stage>
          <p> – Ah! – Ah! – Das ist der Tod! – <hi>Er stürzt zum Schreibtisch, entnimmt einem
              Schubfach eine Handvoll Briefe und eilt zur Tür.</hi> Anna! Anna!</p>
          <stage>
            <hi>In der offnen Tür tritt ihm Ernst Scholz entgegen. Scholz geht unbehindert, ohne daß
              man ihm noch eine Spur von seiner Verletzung anmerkt.</hi>
          </stage>
          <pb n="510"/>
        </sp>
        <sp who="#von_keith">
          <speaker>VON KEITH</speaker>
          <stage>
            <hi>zurückprallend.</hi>
          </stage>
          <l> ... Ich wollte eben zu dir ins Hotel fahren.</l>
        </sp>
        <sp who="#scholz">
          <speaker>SCHOLZ.</speaker>
          <l> Das hat keinen Zweck mehr. Ich reise ab.</l>
        </sp>
        <sp who="#von_keith">
          <speaker>VON KEITH.</speaker>
          <l> Dann gib mir aber noch die zwanzigtausend Mark, die du mir gestern versprochen
            hast!</l>
        </sp>
        <sp who="#scholz">
          <speaker>SCHOLZ.</speaker>
          <l> Ich gebe dir kein Geld mehr.</l>
        </sp>
        <sp who="#von_keith">
          <speaker>VON KEITH.</speaker>
          <l> Die Karyatiden zerschmettern mich! Man will mir meinen Direktionsposten nehmen!</l>
        </sp>
        <sp who="#scholz">
          <speaker>SCHOLZ.</speaker>
          <l> Das bestärkt mich in meinem Entschluß.</l>
        </sp>
        <sp who="#von_keith">
          <speaker>VON KEITH.</speaker>
          <l> Es handelt sich nur darum, eine momentane Krisis zu überwinden!</l>
        </sp>
        <sp who="#scholz">
          <speaker>SCHOLZ.</speaker>
          <p> Mein Vermögen ist mehr wert als du! Mein Vermögen sichert den Angehörigen meiner
            Familie noch auf unendliche Zeiten eine hohe, freie Machtstellung! Währenddem du nie
            dahin gelangst, einem Menschen irgend etwas zu nützen!</p>
        </sp>
        <sp who="#von_keith">
          <speaker>VON KEITH.</speaker>
          <l> Wo nimmst du Schmarotzer die Stirne her, mir Nutzlosigkeit vorzuwerfen?!</l>
        </sp>
        <sp who="#scholz">
          <speaker>SCHOLZ.</speaker>
          <p> Lassen wir den Wettstreit! – Ich leiste endlich den großen Verzicht, zu dem sich so
            mancher einmal in diesem Leben verstehen muß.</p>
        </sp>
        <sp who="#von_keith">
          <speaker>VON KEITH.</speaker>
          <l> Was heißt das?</l>
        </sp>
        <sp who="#scholz">
          <speaker>SCHOLZ.</speaker>
          <l> Ich habe mich von meinen Illusionen losgerissen.</l>
        </sp>
        <sp who="#von_keith">
          <speaker>VON KEITH</speaker>
          <stage>
            <hi>höhnisch.</hi>
          </stage>
          <l> Schwelgst du wieder mal in der Liebe eines Mädchens aus niedrigstem Stande?</l>
        </sp>
        <sp who="#scholz">
          <speaker>SCHOLZ.</speaker>
          <l> Ich habe mich von allem losgerissen. – Ich gehe in eine Privatheilanstalt.</l>
        </sp>
        <sp who="#von_keith">
          <speaker>VON KEITH</speaker>
          <stage>
            <hi>aufschreiend.</hi>
          </stage>
          <l> Du kannst keine nichtswürdigere Schandtat begehen als den Verrat an deiner eignen
            Person!</l>
        </sp>
        <sp who="#scholz">
          <speaker>SCHOLZ.</speaker>
          <p> Deine Entrüstung ist mir sehr begreiflich. – Ich habe in den letzten drei Tagen den
            grauenvollsten Kampf durchgekämpft, der einem Erdenwurm beschieden sein kann.</p>
        </sp>
        <sp who="#von_keith">
          <speaker>VON KEITH.</speaker>
          <l> Um dich feige zu verkriechen?! – Um als Sieger auf deine Menschenwürde zu
            verzichten?!</l>
        </sp>
        <sp who="#scholz">
          <speaker>SCHOLZ</speaker>
          <stage>
            <hi>aufbrausend.</hi>
          </stage>
          <p> Ich verzichte nicht auf meine Menschenwürde! Du hast weder Ursache, mich zu
            beschimpfen noch meiner zu spotten! – Wenn jemand die Beschränkung, in die ich mich
            finde, <hi>gegen</hi> seinen Willen über sich verhängen lassen muß, dann mag er seiner
            Menschenwürde <pb n="511"/> verlustig gehen. Dafür bleibt er relativ glücklich; er wahrt
            sich seine Illusionen. – Wer kalten Blickes wie ich mit der Wirklichkeit abrechnet, der
            kann sich dadurch weder die Achtung noch die Teilnahme seiner Mitmenschen
            verscherzen.</p>
        </sp>
        <sp who="#von_keith">
          <speaker>VON KEITH</speaker>
          <stage>
            <hi>zuckt die Achseln.</hi>
          </stage>
          <l> Ich würde mir diesen Schritt doch noch ein wenig überlegen.</l>
        </sp>
        <sp who="#scholz">
          <speaker>SCHOLZ.</speaker>
          <p> Ich habe ihn reiflich überlegt. Es ist die letzte Pflicht, die mein Geschick mir zu
            erfüllen übrigläßt.</p>
        </sp>
        <sp who="#von_keith">
          <speaker>VON KEITH.</speaker>
          <l> Wer einmal drin ist, kommt so leicht nicht wieder heraus.</l>
        </sp>
        <sp who="#scholz">
          <speaker>SCHOLZ.</speaker>
          <p> Hätte ich noch die geringste Hoffnung, jemals herauszukommen, dann ginge ich nicht
            hinein. Was ich mir an Entsagung aufbürden, was ich meiner Seele an Selbstüberwindung
            und Hoffnungsfreudigkeit entringen konnte, habe ich aufgewandt, um mein Los zu ändern.
            Mir bleibt, Gott sei's geklagt, keinerlei Zweifel mehr darüber, daß ich anders geartet
            als andere Menschen bin.</p>
        </sp>
        <sp who="#von_keith">
          <speaker>VON KEITH</speaker>
          <stage>
            <hi>im höchsten Stolz.</hi>
          </stage>
          <l> Gott sei Dank habe ich nie daran gezweifelt, daß ich anders geartet als andere
            Menschen bin!</l>
        </sp>
        <sp who="#scholz">
          <speaker>SCHOLZ</speaker>
          <stage>
            <hi>sehr ruhig.</hi>
          </stage>
          <p> Sei es nun Gott geklagt oder Gott gedankt – dich hielt ich bis jetzt für den
            abgefeimtesten Spitzbuben! – Ich habe auch diese Illusion aufgegeben. Ein Spitzbube hat
            Glück, so wahr wie dem ehrlichen Menschen auch im unabänderlichen Mißgeschick noch sein
            gutes Gewissen bleibt. Du hast nicht mehr Glück als ich, und du weißt es nicht. Darin
            liegt die entsetzliche Gefahr, die über dir schwebt!</p>
        </sp>
        <sp who="#von_keith">
          <speaker>VON KEITH.</speaker>
          <l> Über mir schwebt keine andere Gefahr, als daß ich morgen kein Geld habe!</l>
        </sp>
        <sp who="#scholz">
          <speaker>SCHOLZ.</speaker>
          <p> Du wirst zeit deines Lebens morgen kein Geld haben! – Ich wüßte dich vor den heillosen
            Folgen deiner Verblendung gerne in Sicherheit. Deswegen komme ich noch einmal zu dir.
            Ich habe die heilige Überzeugung, daß es für dich das beste ist, wenn du mich
            begleitest.</p>
        </sp>
        <sp who="#von_keith">
          <speaker>VON KEITH</speaker>
          <stage>
            <hi>lauernd.</hi>
          </stage>
          <l> Wohin?</l>
        </sp>
        <sp who="#scholz">
          <speaker>SCHOLZ.</speaker>
          <l> In die Anstalt.</l>
        </sp>
        <sp who="#von_keith">
          <speaker>VON KEITH.</speaker>
          <l> Gib mir die dreißigtausend Mark, dann komme ich mit!</l>
          <pb n="512"/>
        </sp>
        <sp who="#scholz">
          <speaker>SCHOLZ.</speaker>
          <p> Wenn du mich begleitest, brauchst du kein Geld mehr. Du findest ein behaglicheres
            Heim, als du es vielleicht jemals gekannt hast. Wir halten uns Wagen und Pferde, wir
            spielen Billard ...</p>
        </sp>
        <sp who="#von_keith">
          <speaker>VON KEITH</speaker>
          <stage>
            <hi>ihn umklammernd.</hi>
          </stage>
          <p> Gib mir die dreißigtausend Mark!! Willst du, daß ich hier vor dir einen Fußfall tue?
            Ich kann hier vom Platz weg verhaftet werden!</p>
        </sp>
        <sp who="#scholz">
          <speaker>SCHOLZ.</speaker>
          <l> Dann bist du schon so weit?! – <hi>Ihn zurückstoßend.</hi> Ich gebe solche Summen
            keinem Wahnsinnigen!</l>
        </sp>
        <sp who="#von_keith">
          <speaker>VON KEITH</speaker>
          <stage>
            <hi>schreit.</hi>
          </stage>
          <l> Du bist der Wahnsinnige!</l>
        </sp>
        <sp who="#scholz">
          <speaker>SCHOLZ</speaker>
          <stage>
            <hi>ruhig.</hi>
          </stage>
          <l> Ich bin zu Verstand gekommen.</l>
        </sp>
        <sp who="#von_keith">
          <speaker>VON KEITH</speaker>
          <stage>
            <hi>höhnisch.</hi>
          </stage>
          <p> – Wenn du dich in die Irrenanstalt aufnehmen lassen willst, weil du zu Verstand
            gekommen bist, dann – geh hinein!</p>
        </sp>
        <sp who="#scholz">
          <speaker>SCHOLZ.</speaker>
          <l> Du gehörst zu denen, die man mit Gewalt hineinbringen muß!</l>
        </sp>
        <sp who="#von_keith">
          <speaker>VON KEITH.</speaker>
          <l> – Dann wirst du in der Irrenanstalt wohl auch deinen Adelstitel wieder aufnehmen?</l>
        </sp>
        <sp who="#scholz">
          <speaker>SCHOLZ.</speaker>
          <p> Hast du nicht in zwei Weltteilen jeden erdenklichen Bankrott gemacht, der im
              <hi>bürgerli</hi>
            <hi>chen</hi> Leben überhaupt möglich ist?!</p>
        </sp>
        <sp who="#von_keith">
          <speaker>VON KEITH</speaker>
          <stage>
            <hi>giftig.</hi>
          </stage>
          <p> Wenn du es für deine moralische Pflicht hältst, die Welt von deiner überflüssigen
            Existenz zu befreien, dann findest du radikalere Mittel als Spazierenfahren und
            Billardspielen!</p>
        </sp>
        <sp who="#scholz">
          <speaker>SCHOLZ.</speaker>
          <l> Das habe ich längst versucht.</l>
        </sp>
        <sp who="#von_keith">
          <speaker>VON KEITH</speaker>
          <stage>
            <hi>schreit ihn an.</hi>
          </stage>
          <l> Was tust du denn dann noch hier?!</l>
        </sp>
        <sp who="#scholz">
          <speaker>SCHOLZ</speaker>
          <stage>
            <hi>finster.</hi>
          </stage>
          <l> Es ist mir mißlungen wie alles andere.</l>
        </sp>
        <sp who="#von_keith">
          <speaker>VON KEITH.</speaker>
          <l> Du hast natürlich aus Versehen jemand anders erschossen!</l>
        </sp>
        <sp who="#scholz">
          <speaker>SCHOLZ.</speaker>
          <p> Man hat mir damals die Kugeln zwischen den Schultern, dicht neben dem Rückgrat, wieder
            herausgeschnitten. – Es ist heute wohl das letztemal in deinem Leben, daß sich dir eine
            rettende Hand bietet. Welch eine Art von Erlebnissen noch vor dir liegt, das weißt du
            jetzt.</p>
        </sp>
        <sp who="#von_keith">
          <speaker>VON KEITH</speaker>
          <stage>
            <hi>wirft sich vor ihm auf die Knie und umklammert seine Hände.</hi>
          </stage>
          <l> Gib mir die vierzigtausend Mark, dann bin ich gerettet!</l>
        </sp>
        <sp who="#scholz">
          <speaker>SCHOLZ.</speaker>
          <l> Die retten dich nicht vor dem Zuchthaus!</l>
        </sp>
        <sp who="#von_keith">
          <speaker>VON KEITH</speaker>
          <stage>
            <hi>entsetzt emporfahrend.</hi>
          </stage>
          <l> Schweig!!</l>
          <pb n="513"/>
        </sp>
        <sp who="#scholz">
          <speaker>SCHOLZ</speaker>
          <stage>
            <hi>bittend.</hi>
          </stage>
          <p> Komm mit mir, dann bist du geborgen. Wir sind zusammen aufgewachsen; ich sehe nicht
            ein, warum wir nicht auch das Ende gemeinsam erwarten sollen. Die bürgerliche
            Gesellschaft urteilt dich als Verbrecher ab und unterwirft dich allen unmenschlichen
            mittelalterlichen Martern ...</p>
        </sp>
        <sp who="#von_keith">
          <speaker>VON KEITH</speaker>
          <stage>
            <hi>jammernd.</hi>
          </stage>
          <l> Wenn du mir nicht helfen willst, dann geh, ich bitte dich darum!</l>
        </sp>
        <sp who="#scholz">
          <speaker>SCHOLZ</speaker>
          <stage>
            <hi>Tränen in den Augen.</hi>
          </stage>
          <p> Wende deiner einzigen Zuflucht nicht den Rücken! Ich weiß doch, daß du dir dein
            jammervolles Los ebensowenig selber gewählt hast, wie ich mir das meinige.</p>
        </sp>
        <sp who="#von_keith">
          <speaker>VON KEITH.</speaker>
          <l> Geh! Geh!</l>
        </sp>
        <sp who="#scholz">
          <speaker>SCHOLZ.</speaker>
          <p> Komm, komm. – Du hast einen lammfrommen Gesellschafter an mir. Es wäre ein matter
            Lichtschimmer in meiner Lebensnacht, wenn ich meinen Jugendgespielen seinem grauenvollen
            Verhängnis entrissen wüßte.</p>
        </sp>
        <sp who="#von_keith">
          <speaker>VON KEITH.</speaker>
          <l> Geh! Ich bitte dich!</l>
        </sp>
        <sp who="#scholz">
          <speaker>SCHOLZ.</speaker>
          <l> – – Vertrau dich von heute ab meiner Führung an, wie ich mich dir anvertrauen wollte
            ...</l>
        </sp>
        <sp who="#von_keith">
          <speaker>VON KEITH</speaker>
          <stage>
            <hi>schreit verzweifelt.</hi>
          </stage>
          <l> Sascha! Sascha!</l>
        </sp>
        <sp who="#scholz">
          <speaker>SCHOLZ.</speaker>
          <l> – – – Dann vergiß nicht, wo du einen Freund hast, dem du jederzeit willkommen
            bist.</l>
          <stage>
            <hi>Ab.</hi>
          </stage>
        </sp>
        <sp who="#von_keith">
          <speaker>VON KEITH</speaker>
          <stage>
            <hi>kriecht suchend umher.</hi>
          </stage>
          <p> – – Molly! – – Molly! – – Es ist das erstemal in meinem Leben, daß ich vor einem Weib
            auf den Knien wimmere! – – <hi>Plötzlich nach dem Wohnzimmer aufhorchend.</hi> Da ...!
            Da ...! <hi>Nachdem er die Wohnzimmertür geöffnet.</hi> ... Ach, das sind Sie?</p>
          <stage>
            <hi>Hermann Casimir tritt aus dem Wohnzimmer.</hi>
          </stage>
        </sp>
        <sp who="#von_keith">
          <speaker>VON KEITH.</speaker>
          <p> Ich kann Sie nicht bitten, länger hierzubleiben. Mir ist – nicht ganz wohl. Ich muß
            erst – eine Nacht – darüber schlafen, um der Situation wieder Herr zu sein. – Reisen Sie
            mit ... mit ...</p>
          <stage>
            <hi>Schwere Schritte und viele Stimmen tönen vom Treppenhaus herauf.</hi>
          </stage>
        </sp>
        <sp who="#von_keith">
          <speaker>VON KEITH.</speaker>
          <l> Hören Sie ... Der Lärm! Das Getöse! – Das bedeutet nichts Gutes ...</l>
          <pb n="514"/>
        </sp>
        <sp who="#hermann">
          <speaker>HERMANN.</speaker>
          <l> Verschließen Sie doch die Tür.</l>
        </sp>
        <sp who="#von_keith">
          <speaker>VON KEITH.</speaker>
          <l> Ich kann es nicht! – Ich kann es nicht! – Das ist sie ...!</l>
          <stage>
            <hi>Eine Anzahl Hofbräuhausgäste schleppen Mollys entseelten Körper herein. Sie trieft
              von Wasser, die Kleider hängen in Fetzen. Das aufgelöste Haar bedeckt ihr
              Gesicht.</hi>
          </stage>
        </sp>
        <sp who="#ein_metzgerknecht">
          <speaker>EIN METZGERKNECHT.</speaker>
          <p> Da hammer den Stritzi! – <hi>Zurücksprechend.</hi> Hammer's? – Eini! <hi>Zu von
              Keith.</hi> Schau her, was mer g'fischt hamm! Schau her, was mer der bringen! Schau
            her, wann'd a Schneid hast!</p>
        </sp>
        <sp who="#ein_packträger">
          <speaker>EIN PACKTRÄGER.</speaker>
          <p> Aus'm Stadtbach hammer's zogen! Unter die eisernen Gitterstangen vor! An die acht Täg'
            mag's drin g'legen sein im Wasser!</p>
        </sp>
        <sp who="#ein_bäckerweib">
          <speaker>EIN BÄCKERWEIB.</speaker>
          <p> Und da derweil treibt sich der Lump, der dreckichte, mit seine ausg'schamte Menscher
            umanand! Sechs Wuchen lang hat er's Brot net zahlt! Das arme Weib laßt er bei alle
            Krämersleut' betteln gehn, as was z'essen kriagt! A Stoan hat's derbarmt, as wia die auf
            d'Letzt ausg'schaut hat!</p>
        </sp>
        <sp who="#von_keith">
          <speaker>VON KEITH</speaker>
          <stage>
            <hi>retiriert sich, während ihn die Menge mit der Leiche umdrängt, nach seinem
              Schreibtisch.</hi>
          </stage>
          <l> Ich bitte Sie, beruhigen Sie sich doch nur!</l>
        </sp>
        <sp who="#der_metzgerknecht">
          <speaker>DER METZGERKNECHT.</speaker>
          <p> Halt dei Fressen, du Hochstapler, du! Sunst kriagst vo mir a Watschen ins G'sicht, as
            nimma stehn kannst! – Schau da her! – Is sie's oder is sie's net?! – Schau her, sag
            i!</p>
        </sp>
        <sp who="#von_keith">
          <speaker>VON KEITH</speaker>
          <stage>
            <hi>hat hinter sich auf dem Schreibtisch Hermanns Revolver erfaßt, den die Gräfin
              Werdenfels früher dort hatte liegenlassen.</hi>
          </stage>
          <l> Rühren Sie mich nicht an, wenn Sie nicht wollen, daß ich von der Waffe Gebrauch
            mache!</l>
        </sp>
        <sp who="#der_metzgerknecht">
          <speaker>DER METZGERKNECHT.</speaker>
          <p> Was sagt der Knickebein?! – Was sagt er?! – Gibst den Revolver her?! – Hast net gnua
            an dera da, du Hund?! – Gibst ihn her, sag' i ...!</p>
          <stage>
            <hi>Der Metzgerknecht ringt mit von Keith, dem es gelingt, sich dem Ausgang zu nähern,
              durch den eben der Konsul Casimir eintritt. Hermann Casimir </hi>
          </stage>
          <stage>
            <hi>hat sich derweil an die Leiche gedrängt; er und das Bäckerweib tragen die Leiche auf
              den Diwan.</hi>
          </stage>
          <pb n="515"/>
        </sp>
        <sp who="#von_keith">
          <speaker>VON KEITH</speaker>
          <stage>
            <hi>sich wie ein Verzweifelter wehrend, ruft.</hi>
          </stage>
          <p> Polizei! – Polizei! <hi>Bemerkt Casimir und klammert sich an ihn an.</hi> Retten Sie
            mich, um Gottes willen! Ich werde gelyncht!</p>
        </sp>
        <sp who="#der_konsul_casimir">
          <speaker>DER KONSUL CASIMIR</speaker>
          <stage>
            <hi>zu den Leuten.</hi>
          </stage>
          <p> Jetzt schaut's aber, as weiter kummt, sunst lernt's mi anders kenna! – Laßt's die Frau
            auf dem Diwan! – Marsch, sag' i! – da hat der Zimmermann 's Loch g'macht! <hi>Seinen
              Sohn, der sich mit der Menge entfernen will, am Arm nach vorn ziehend.</hi> Halt,
            Freundrl! Du nimmst auf deine Londoner Reise noch eine schöne Lehre mit!</p>
          <stage>
            <hi>Die Hofbräuhausleute haben das Zimmer verlassen.</hi>
          </stage>
        </sp>
        <sp who="#casimir">
          <speaker>CASIMIR</speaker>
          <stage>
            <hi>zu von Keith.</hi>
          </stage>
          <p> Ich wollte Sie auffordern, München binnen vierundzwanzig Stunden zu verlassen; jetzt
            glaube ich aber, es ist wirklich am besten für Sie, wenn Sie mit dem nächsten Zug
            reisen.</p>
        </sp>
        <sp who="#von_keith">
          <speaker>VON KEITH</speaker>
          <stage>
            <hi>immer noch den Revolver in der Linken haltend.</hi>
          </stage>
          <l> Ich – ich habe dieses Unglück – nicht zu verantworten ...</l>
        </sp>
        <sp who="#casimir">
          <speaker>CASIMIR.</speaker>
          <p> Das machen Sie mit sich selbst ab! Aber Sie haben die Fälschung meiner
            Namensunterschrift zu verantworten, die Sie an Ihrem Gründungsfest in der Briennerstraße
            in einem Glückwunschtelegramm vorgenommen haben.</p>
        </sp>
        <sp who="#von_keith">
          <speaker>VON KEITH.</speaker>
          <l> Ich kann nicht reisen ...</l>
        </sp>
        <sp who="#casimir">
          <speaker>CASIMIR</speaker>
          <stage>
            <hi>gibt ihm ein Papier.</hi>
          </stage>
          <p> Wollen Sie diese Quittung unterzeichnen. Sie bescheinigen darin, eine Summe von
            zehntausend Mark, die Ihnen die Frau Gräfin Werdenfels schuldete, durch mich
            zurückerhalten zu haben.</p>
          <stage>
            <hi>Von Keith geht zum Schreibtisch und unterzeichnet.</hi>
          </stage>
        </sp>
        <sp who="#casimir">
          <speaker>CASIMIR</speaker>
          <stage>
            <hi>das Geld aus seiner Brieftasche abzählend.</hi>
          </stage>
          <p> Als Ihr Nachfolger in der Direktion der Feenpalastgesellschaft möchte ich Sie im
            Interesse einer gedeihlichen Entwicklung unseres Unternehmens darum ersuchen, sich so
            bald nicht wieder in München blicken zu lassen!</p>
          <stage>
            <hi>Von Keith am Schreibtisch stehend, gibt Casimir den Schein und nimmt mechanisch das
              Geld in Empfang.</hi>
          </stage>
        </sp>
        <sp who="#casimir">
          <speaker>CASIMIR</speaker>
          <stage>
            <hi>den Schein einsteckend.</hi>
          </stage>
          <l> Vergnügte Reise! – <hi>Zu Hermann.</hi> Marsch mit dir!</l>
          <stage>
            <hi><pb n="516"/> Hermann drückt sich scheu hinaus. Casimir folgt ihm.</hi>
          </stage>
        </sp>
        <sp who="#von_keith">
          <speaker>VON KEITH</speaker>
          <stage>
            <hi>in der Linken den Revolver, in der Rechten das Geld, tut einige Schritte nach dem
              Diwan, bebt aber entsetzt zurück.</hi>
          </stage>
          <p><hi> Darauf betrachtet er unschlüssig abwechselnd den Revolver und das Geld. – Indem er
              den Revolver grinsend hinter sich auf den Mitteltisch legt.</hi> Das Leben ist eine
            Rutschbahn ...</p>
        </sp>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
