<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="../css/tei.css"?>
<?xml-model href="https://dracor.org/schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ger000677" xml:lang="ger">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Der Selbstmord, oder der unglückliche Lottospieler</title>
        <title type="sub">Ein deutsches Originaldrama in Prosa von einem Aufzuge</title>
        <author>
          <persName>
            <forename>Paul</forename>
            <surname>Weidmann</surname>
          </persName>
          <idno type="wikidata">Q114260</idno>
          <idno type="pnd">119497921</idno>
        </author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher xml:id="dracor">DraCor</publisher>
        <idno type="URL">https://dracor.org</idno>
        <availability>
          <licence target="https://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/">CC0 1.0</licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="digitalSource">
          <name>Google Books</name>
          <idno type="URL">https://books.google.com/books?id=-yJVAAAAcAAJ&amp;printsec=frontcover</idno>
          <availability status="free">
            <p>In the public domain.</p>
          </availability>
          <bibl type="originalSource">Anonym (= <author>Paul Weidmann</author>): <title>Der
              Selbstmord, oder der unglückliche Lottospieler. Ein deutsches Originaldrama in Prosa
              von einem Aufzuge</title>. <pubPlace>Wien</pubPlace>: <publisher>Trattner</publisher>
            <date>1773</date>. (S. <biblScope unit="page" from="1" to="36">1–36</biblScope>.)</bibl>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person xml:id="wagviel" sex="MALE">
            <persName>Wagviel</persName>
          </person>
          <person xml:id="konrad" sex="MALE">
            <persName>Konrad</persName>
          </person>
          <person xml:id="elisabeth" sex="FEMALE">
            <persName>Elisabeth</persName>
          </person>
          <person xml:id="sophie" sex="FEMALE">
            <persName>Sophie</persName>
          </person>
          <person xml:id="fritz" sex="MALE">
            <persName>Fritz</persName>
          </person>
          <person xml:id="blaese" sex="MALE">
            <persName>Bläse</persName>
          </person>
          <person xml:id="glueckspiel" sex="MALE">
            <persName>Glückspiel</persName>
          </person>
          <listRelation type="personal">
            <relation name="spouses" mutual="#wagviel #elisabeth"/>
            <relation name="parent_of" active="#wagviel #elisabeth" passive="#sophie #fritz"/>
            <relation name="associated_with" active="#blaese" passive="#glueckspiel"/>
            <relation name="associated_with" active="#konrad" passive="#wagviel"/>
          </listRelation>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="genreTitle"/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <listChange>
        <change when="2024-02-08">(ff) file conversion from source</change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <standOff>
    <listEvent>
      <event type="print" when="1773">
        <desc/>
      </event>
    </listEvent>
    <listRelation>
      <relation name="wikidata" active="https://dracor.org/entity/ger000677" passive="http://www.wikidata.org/entity/Q124461049"/>
    </listRelation>
  </standOff>
  <text>
    <pb n="1"/>
    <front>
      <titlePage>
        <docTitle>
          <titlePart type="main">Der Selbstmord, oder der unglückliche Lottospieler.</titlePart>
          <titlePart type="sub">Ein deutsches Originaldrama in Prosa von einem Aufzuge.</titlePart>
        </docTitle>
        <epigraph>
          <cit>
            <quote><l>– – – celebrare domestica facta.</l></quote>
            <bibl>Horat.</bibl>
          </cit>
        </epigraph>
        <docImprint>
          <pubPlace>Wien,</pubPlace>
          <publisher>gedruckt bey Johann Thomas Edlen von Trattnern, kaiserl. königl.
            Hofbuchdruckern und Buchhändlern.</publisher>
          <docDate>1773.</docDate>
        </docImprint>
      </titlePage>
      <pb n="2"/>
      <castList>
        <head>Personen.</head>
        <castItem><role>Joseph von Wagviel,</role>
          <roleDesc>ein Beamter.</roleDesc></castItem>
        <castItem><role>Eisabeth,</role>
          <roleDesc>seine Frau.</roleDesc></castItem>
        <castGroup>
          <castItem><role>Sophie,</role></castItem>
          <castItem><role>Fritz,</role></castItem>
          <roleDesc>ihre Kinder.</roleDesc>
        </castGroup>
        <castItem><role>Anton Glückspiel,</role>
          <roleDesc>ein blinder Kaufmann.</roleDesc></castItem>
        <castItem><role>Bläse</role>
          <roleDesc>sein Diener.</roleDesc></castItem>
        <castItem><role>Konrad,</role>
          <roleDesc>Diener des Wagviel.</roleDesc></castItem>
      </castList>
      <set>
        <p>Die Handlung geht vor im Hause des Herrn von Wagviel.</p>
      </set>
    </front>
    <pb n="3"/>
    <body>
      <div type="scene">
        <head>Erster Auftritt.</head>
        <stage>Wagviel, zu ihm Konrad.</stage>
        <sp who="#wagviel">
          <speaker>Wagviel.</speaker>
          <p>Alles schläft noch! – Nur mein Gewissen ist wach! Dieser grausame Gefährte verfolgt
            mich wie mein Schatten. Er reißt mir die Augen auf, die oft ein gütiger Schlaf zu
            schließen sucht. Er pocht an meinem Herzen – Elender, dort schlafen sie alle, die du
            liebst: – Die du liebst? – Du sie lieben? Du hassest sie! – Armes Weib, arme Kinder, ihr
            schlaft; ihr wisset nicht, daß indessen der Mörder eures Glückes, eurer Ehre auf neue
            Verbrechen sinnet! – Bald ist mein Maaß voll. Noch ein <pb n="4"/> Tag, und dann wird es
            entschieden, ob ich leben oder sterben soll! – Noch ein Loostag, und – Doch laß uns
            diese Zeit erwarten – He Konrad!</p>
        </sp>
        <sp who="#konrad">
          <speaker>Konrad</speaker>
          <stage>(taumelt noch vom Schlafe.)</stage>
          <p>Was – Befehlen – Eure – Gnaden?</p>
        </sp>
        <sp who="#wagviel">
          <speaker>Wagviel.</speaker>
          <p>Hat man die Loose gezogen?</p>
        </sp>
        <sp who="#konrad">
          <speaker>Konrad</speaker>
          <stage>(Schläft noch im Stehen.)</stage>
        </sp>
        <sp who="#wagviel">
          <speaker>Wagviel.</speaker>
          <p>Hört er nicht? – Wo hat er sie denn? – Hol er sie doch! – So geh er!</p>
        </sp>
        <sp who="#konrad">
          <speaker>Konrad</speaker>
          <stage>(Geht fort.)</stage>
        </sp>
        <sp who="#wagviel">
          <speaker>Wagviel.</speaker>
          <p>Ich lechze schon mit Begierde – O Gott, vielleicht hast du dich meiner erbarmet! – Ein
            Tag, eine Zahl könnte mich retten! – Ich habe mein letztes Geld gewagt. Glück, warst du
            mir gewogen? – O süsse Hoffnung, du erquickst mich schon zum voraus. – Wo bleibt er
            denn? – He Konrad, Konrad!</p>
        </sp>
        <sp who="#konrad">
          <speaker>Konrad</speaker>
          <stage>(kömmt halb schlafend und murrt etwas unter den Zähnen.)</stage>
          <p>Heut hat man gar keine Ruhe – Was befehlen –</p>
        </sp>
        <sp who="#wagviel">
          <speaker>Wagviel.</speaker>
          <p>Sagte ich es ihm nicht, die Numern will ich wissen! – Was hat er denn itzt gethan?</p>
        </sp>
        <sp who="#konrad">
          <speaker>Konrad.</speaker>
          <p>Geschlafen. Ich weis nicht, wie es geschah, kam das Bett zu mir, oder ich zum Bette? –
            Die Numern sind – Ja sie sind – Ich habe sie gestern Abends so gut gewust – Ich
            wiederholte sie stäts im Gehen –</p>
        </sp>
        <sp who="#wagviel">
          <speaker>Wagviel.</speaker>
          <p>Wie heissen sie denn?</p>
        </sp>
        <sp who="#konrad">
          <speaker>Konrad.</speaker>
          <p>Der Taufname ist – Es sind gar schöne Zahlen – Wenn ich nur noch um eine Zahl gestiegen
            wäre: so wäre es wenigstens ein Ambo.</p>
        </sp>
        <sp who="#wagviel">
          <speaker>Wagviel.</speaker>
          <p>Wird er bald zur Sache kommen?</p>
        </sp>
        <pb n="5"/>
        <sp who="#konrad">
          <speaker>Konrad.</speaker>
          <p>Unsre Köchinn Susanna hat mehr Glück gehabt. Ihr Name ist ausgerufen worden.</p>
        </sp>
        <sp who="#wagviel">
          <speaker>Wagviel.</speaker>
          <p>Schon gut, aber die Numern will ich wissen!</p>
        </sp>
        <sp who="#konrad">
          <speaker>Konrad.</speaker>
          <p>Ich studiere ja über Hals und Kopf – Mir hat heute Nacht von lauter Numern geträumt.
            Ich stand im Schlaf auf, und malte mit der Kreide mein ganzes Bett an. Es sieht aus, wie
            die Zauberkreise – Hören Eure Gnaden, ich weis unvergleichliche Numern: 55. 66. und 3.
            Hm, was halten Eure Gnaden davon? Mir hat dabey von Ochsen geträumt, und Eure Gnaden
            wissen, das kömmt heilig. Die Ochsen sind allezeit glücklich!</p>
        </sp>
        <sp who="#wagviel">
          <speaker>Wagviel.</speaker>
          <p>Wieviel Geduld muß man haben!</p>
        </sp>
        <sp who="#konrad">
          <speaker>Konrad.</speaker>
          <p>Die verwünschten Zahlen – Itzt kommen sie schon – Der Schlaf ist mir noch in den Augen
            – Ha, allmählig rücken die Ideen an, wie die Sperrer, wenn es Tag wird. Das erste ist –
            Eins!</p>
        </sp>
        <sp who="#wagviel">
          <speaker>Wagviel.</speaker>
          <p>Unglücklich – Doch nur weiter!</p>
        </sp>
        <sp who="#konrad">
          <speaker>Konrad.</speaker>
          <p>Das zweyte ist – Das habe ich noch nicht gesagt? – Ein und neunzig!</p>
        </sp>
        <sp who="#wagviel">
          <speaker>Wagviel.</speaker>
          <p>Uebel! – Doch nur weiter!</p>
        </sp>
        <sp who="#konrad">
          <speaker>Konrad.</speaker>
          <p>Wie wunderbar! Itzt kömmt es noch wunderbarer. Drey und dreyßig und sechs und sechzig!
            – Wie närrisch!</p>
        </sp>
        <sp who="#wagviel">
          <speaker>Wagviel.</speaker>
          <p>Ich bin verloren! – Unglücklicher, träumst du? – Doch sprich fort!</p>
        </sp>
        <sp who="#konrad">
          <speaker>Konrad.</speaker>
          <p>Das letzte Numer – Wie heißt es doch? Das muß ich im Gehen verloren haben – Es ist –
            Ha, da ists!</p>
        </sp>
        <sp who="#wagviel">
          <speaker>Wagviel.</speaker>
          <p>Ich zittre – Sprich!</p>
        </sp>
        <pb n="6"/>
        <sp who="#konrad">
          <speaker>Konrad.</speaker>
          <p>Zehn!</p>
        </sp>
        <sp who="#wagviel">
          <speaker>Wagviel.</speaker>
          <p>Zehn! – Gütiger Himmel! – Zehn! – Geh, verwünschter Lügner! Geh, oder – Ich glaube, –
            daß dich!</p>
          <stage>(Konrad entflieht.)</stage>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>Zweyter Auftritt.</head>
        <sp who="#wagviel">
          <speaker>Wagviel.</speaker>
          <p>Mein Urtheil ist gesprochen! – Du hast es ausgedonnert, über mich auf ewig ausgedonnert
            – Der Himmel verwirft mich! – Ich stürze, ich will sterben! – So ist denn keine Hilfe? –
            Keine? – Ich will fliehen – Man wird mich verfolgen, einholen, bestrafen; ich werde
            Rechenschaft über meine Gelder einreichen müssen; man wird meine Rückstände entdecken;
            ich werde mit Schande sterben. – Nein, laß uns der Gerechtigkeit entfliehen – Ja, ich
            will meinen Tod beschleunigen! Ich will wenigstens meinen Verwandten die Schande
            ersparen – Die Schande? wird dieß minder schändlich seyn? Ist ein Selbstmörder – Wer
            kömmt? – Sie ists! – O Gott, was werde ich diesem besten Weibe sagen? – Ich zittre!
            meine Verwirrung – Meine ganze Seele ist in Aufruhr.</p>
        </sp>
      </div>
      <pb n="7"/>
      <div type="scene">
        <head>Dritter Auftritt.</head>
        <stage>Elisabeth, Wagviel.</stage>
        <sp who="#elisabeth">
          <speaker>Elisabeth.</speaker>
          <p>Guten Morgen, mein lieber Joseph! Immer finster? immer Wolken auf der Stirne? Wirst du
            mir nie mit Lächeln begegnen? Was quält dich? Entdeck mir deinen Kummer. O laß mich in
            dein Herz sehen! Laß mich deinen Gram mit dir theilen – Du verwendest deine Blicke? Habe
            ich dich etwa beleidiget?</p>
        </sp>
        <sp who="#wagviel">
          <speaker>Wagviel.</speaker>
          <p>Bestes Weib, du mich beleidigen? – Ach wüßtest du –</p>
        </sp>
        <sp who="#elisabeth">
          <speaker>Elisabeth.</speaker>
          <p>O ich lasse deine Hand nicht; ich beschwöre dich durch unsre Liebe, durch unsre Kinder,
            durch alles, was du liebst! Enthülle mir deinen Busen! Sag an, was martert dich?</p>
        </sp>
        <sp who="#wagviel">
          <speaker>Wagviel.</speaker>
          <p>Ich kann dich nicht auf den Knien sehen – Steh doch auf!</p>
        </sp>
        <sp who="#elisabeth">
          <speaker>Elisabeth.</speaker>
          <p>Bist du gerührt? Bin ich erhört? – Ja, deine Thränen – O du bist noch mein Joseph –
            Geschwind, sprich!</p>
        </sp>
        <sp who="#wagviel">
          <speaker>Wagviel.</speaker>
          <p>Fang an, gewöhn erst dein Herz zu allem Unglücke, das dich erwartet! – Verhärte dich,
            sey grimmiger als ein Löwe; sey härter als ein Stein, denn viel, sehr viel Unglück fällt
            über dich!</p>
        </sp>
        <sp who="#elisabeth">
          <speaker>Elisabeth.</speaker>
          <p>Du durchbohrst mein Herz! – Ist dieß dein Morgengruß? Ich liebe dich –</p>
        </sp>
        <sp who="#wagviel">
          <speaker>Wagviel.</speaker>
          <p>Fang an dadurch, daß du mich hassest!</p>
        </sp>
        <pb n="8"/>
        <sp who="#elisabeth">
          <speaker>Elisabeth.</speaker>
          <p>Ich dich hassen! – Wie kann ich das?</p>
        </sp>
        <sp who="#wagviel">
          <speaker>Wagviel.</speaker>
          <p>Zu hassen, zu fluchen, zu verabscheuen!</p>
        </sp>
        <sp who="#elisabeth">
          <speaker>Elisabeth.</speaker>
          <p>Gott! – Mein Joseph!</p>
        </sp>
        <sp who="#wagviel">
          <speaker>Wagviel.</speaker>
          <p>Entreiß dich meinen Armen! – Du umfassest eine Schlange; du säugst das Gift in
            dich!</p>
        </sp>
        <sp who="#elisabeth">
          <speaker>Elisabeth.</speaker>
          <p>Mein theurer Joseph, welch ein Unglück setzt dein Blut so in Wallung? Hat man dich
            verrathen?</p>
        </sp>
        <sp who="#wagviel">
          <speaker>Wagviel.</speaker>
          <p>Ja, schwarz verrathen! Hier, hier in diesem Busen sitzt mein Verräther!</p>
        </sp>
        <sp who="#elisabeth">
          <speaker>Elisabeth.</speaker>
          <p>So erkläre mir alles!</p>
        </sp>
        <sp who="#wagviel">
          <speaker>Wagviel.</speaker>
          <p>Du bist nur ein Weib; aber wenn du ein Engel wärest, so würde dieß Unglück dich zu
            Boden drücken!</p>
        </sp>
        <sp who="#elisabeth">
          <speaker>Elisabeth.</speaker>
          <p>Der Himmel wird mich stärken –</p>
        </sp>
        <sp who="#wagviel">
          <speaker>Wagviel.</speaker>
          <p>Der Himmel? Elisabeth! – Der Himmel ist zu weit von uns. Die menschlichen Thränen
            vertrocknen auf der fernen Reise, und unsre Seufzer werden durch die Sturmwinde
            verwehet!</p>
        </sp>
        <sp who="#elisabeth">
          <speaker>Elisabeth.</speaker>
          <p>Schweig! ich beschwöre dich, hoffe auf Gott! –</p>
        </sp>
        <sp who="#wagviel">
          <speaker>Wagviel.</speaker>
          <p>Einst hoffte ich – hoffte stark – hoffte inbrünstig! Aber er liest meine Bittschriften
            nicht mehr; sie werden alle ungelesen in der Hölle verbrannt.</p>
        </sp>
        <sp who="#elisabeth">
          <speaker>Elisabeth.</speaker>
          <p>Ich zittre! In welchen Abgrund bist du gefallen. – Dein Verstand –</p>
        </sp>
        <sp who="#wagviel">
          <speaker>Wagviel.</speaker>
          <p>Ja, Elisabeth, mein Verstand, wenn ich doch einen hatte, mein Verstand – Aber <pb n="9"/> was ist der so gerühmte, gepriesene, vergötterte Verstand? Wo hat er seinen Sitz? –
            Hör: Er ist ein Verräther, ein schwarzer Verräther! Er schläft in der Noth. O meine
            Elisabeth, damals, als du glaubtest, daß ich viel Verstand besitze, hatte ich gar
            keinen, und itzt, da du glaubst, daß ich keinen habe, bekomme ich ihn; aber ach! gar zu
            spät!</p>
        </sp>
        <sp who="#elisabeth">
          <speaker>Elisabeth.</speaker>
          <p>Niemals zu spät. Du lebst noch, und wenn du auch Fehltritte begangen hast; so kannst du
            selbe durch gute, rechtschaffene Handlungen verbessern –</p>
        </sp>
        <sp who="#wagviel">
          <speaker>Wagviel.</speaker>
          <p>Elisabeth, wirke Wunder! Heiß die Sonne zurückgehen! Befiehl dem Meere sich zu thürmen!
            Mach das Geschehene ungeschehen! – Thörinn sieh auf! Such selbst deinen Verstand!</p>
        </sp>
        <sp who="#elisabeth">
          <speaker>Elisabeth.</speaker>
          <p>Du sprichst lauter Räthsel für mich!</p>
        </sp>
        <sp who="#wagviel">
          <speaker>Wagviel.</speaker>
          <p>Es ist klares Licht. Dring durch die Nebel, wenn du kannst Weib! – Sieh, ich bin
            stärker als du. Ich dringe in die Gemächer der Nacht. Finsterniß ist um mich. Kein Stern
            der Hoffnung leitet mich. Verzweiflung und Unruh sind meine Führerinnen! Wir eilen fort.
            Wir brechen durch. Wo sind wir itzt? – In der Mitte der Ewigkeit! Sie ist ein Rad, sie
            ist ein Kreis. Die Thoren laufen im Wirbel herum, und wenn sie sich außer Athem
            gelaufen; so sind sie nicht weiter als der Weise, der Schritt vor Schritt geschlichen
            ist. Verstehst du mich?</p>
        </sp>
        <sp who="#elisabeth">
          <speaker>Elisabeth.</speaker>
          <p>Gott, ich bin verloren!</p>
        </sp>
        <pb n="10"/>
        <sp who="#wagviel">
          <speaker>Wagviel.</speaker>
          <p>Ja, du bist gebohren, und verloren! Eines bringt das andre. Was däucht dich von meinem
            Verstande?</p>
        </sp>
        <sp who="#elisabeth">
          <speaker>Elisabeth.</speaker>
          <p>Mein Joseph! Mein bester Joseph! begieb dich zur Ruhe. O erhöre meine Thränen!</p>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>Vierter Auftritt.</head>
        <stage>Sophie, Fritz, Vorige.</stage>
        <sp who="#sophie">
          <speaker>Sophie.</speaker>
          <p>Ich muß dem Herrn Vater die Hand küssen.</p>
        </sp>
        <sp who="#fritz">
          <speaker>Fritz.</speaker>
          <p>Geh doch zurück Schwesterchen. Ich muß der Erste seyn!</p>
        </sp>
        <sp who="#elisabeth">
          <speaker>Elisabeth.</speaker>
          <p>Kommt, meine Kinder, helft mir weinen, laßt uns dieses väterliche Herz rühren.</p>
        </sp>
        <sp who="#sophie #fritz">
          <speaker>Sophie. Fritz.</speaker>
          <p>Mein lieber Vater!</p>
        </sp>
        <sp who="#wagviel">
          <speaker>Wagviel.</speaker>
          <p>Umarmet, küsset mich! – Theuersten, besten Kinder! – O Natur, du erquickest mein Herz!
            Ich höre deine entzückende Stimme! – Nein, geh! du bist eine Furie für mich; du schlägst
            mit harten Streichen wider mich! – diese alle hab ich unglücklich gemacht! – Schon der
            Gedanke ist mehr als ein Tod. Ihre Thränen fließen wie Feuermeere über mich! Ihre
            Seufzer sind für mich Sturmwinde, die mich fortreissen! Ihre Klagen sind der Schall der
            Todesglocke, die mich schon betäubt – Ich muß mich ihren Umarmungen entreissen; ich muß
            fliehen!</p>
        </sp>
        <pb n="11"/>
        <sp who="#elisabeth">
          <speaker>Elisabeth.</speaker>
          <p>Mein Joseph halt ein! – Bleib zurücke – Nein, du sollst nicht unsrer Liebe entfliehen.
            Wir wollen dich mit unsern Bitten, mit unsern Thränen verfolgen!</p>
        </sp>
        <sp who="#wagviel">
          <speaker>Wagviel.</speaker>
          <p>Mein Geist wird ganz ruhig. Eine heitre Meerstille beseeligt meine Brust. Wie die Sonne
            schön auf mich lächelt! – O Elisabeth, dieß sind vielleicht die letzten, wohlthätigen
            Stralen der Erdernährerinn! – Wie lieb ich dich, meine Elisabeth! O meine Kinder, euch
            will ich leben! Euch alle will ich beglücken!</p>
        </sp>
        <sp who="#elisabeth">
          <speaker>Elisabeth.</speaker>
          <p>Gott des Erbarmens, hör mich, hör das Lallen dieser Kinder, denn ihre Seufzer sind nur
            Zeichen ohne Empfindung. Gieb seinem Geiste Ruhe!</p>
        </sp>
        <sp who="#wagviel">
          <speaker>Wagviel.</speaker>
          <p>Ich erhole mich gleichsam aus einem Schlafe – Seyd ihrs meine Theuren? Lieg ich an
            deiner Brust meine Elisabeth? Küß ich nicht euch meine Kinder? – Es war eine Art von
            Schwindel, der mich befiel. Seyd ruhig. Es ist alles vorüber. Laßt mich allein!</p>
        </sp>
        <sp who="#elisabeth">
          <speaker>Elisabeth.</speaker>
          <p>In diesen Umständen – Ich bitte dich zärtlich – Folg mir. Bleib bey uns. Komm, nimm mit
            uns das Morgenbrod.</p>
        </sp>
        <sp who="#wagviel">
          <speaker>Wagviel.</speaker>
          <p>Ja, bestes Weib, das will ich. – He Konrad!</p>
        </sp>
      </div>
      <pb n="12"/>
      <div type="scene">
        <head>Fünfter Auftritt.</head>
        <stage>Konrad, Vorige.</stage>
        <sp who="#wagviel">
          <speaker>Wagviel.</speaker>
          <p>Wenn jemand kömmt, ich bin heut nicht zu sprechen.</p>
          <stage>(Alle gehen ab, Konrad bleibt.)</stage>
        </sp>
        <sp who="#konrad">
          <speaker>Konrad.</speaker>
          <p>Es schaut ganz traurig aus in unserm Hause. Die närrschen Numern haben alles verwirret;
            aber es ist auch verflucht. Ich selbst komme nicht daraus. Traumbücher und Cabala, alles
            ist umsonst. Es ist, als wenn ich bezaubert wäre! – Diesmal will ichs noch wagen, dann
            gute Nacht Lotterie! – Die weise Krete, die Obsthöckerinn hat mir heute Traumnumern
            gebracht, die kommen gewiß, sie sind beym Vollmond geschrieben worden. Was die Weiber
            für tiefe Einsichten in der Kunst haben! – 3. 9. und 18. die allerliebsten Dinger! Nur
            Krete allein ist im Stande, so schöne Numern zu verfassen. Der dicke Sänftenträger
            bekömmt mich nicht mehr; da zählt er die Schuhnägel, der Henker weis welche Possen! –
            Wer kömmt denn da?</p>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>Sechster Auftritt.</head>
        <stage>Glückspiel, Bläse, Voriger.</stage>
        <sp who="#blaese">
          <speaker>Bläse.</speaker>
          <stage>(hat einen Koffre auf einer Achsel; Mit einer Hand hält er selben, mit der <pb n="13"/> andern einen Stab, an welchem er den blinden Kaufmann leitet. Sie sind beyde
            ganz einfach gekleidet.)</stage>
        </sp>
        <sp who="#glueckspiel">
          <speaker>Glückspiel.</speaker>
          <p>Schurke, lauf nicht so durch! – Du siehst schlechter als ich!</p>
        </sp>
        <sp who="#konrad">
          <speaker>Konrad.</speaker>
          <p>Was wollt ihr da?</p>
        </sp>
        <sp who="#glueckspiel">
          <speaker>Glückspiel.</speaker>
          <p>Wer ist er?</p>
        </sp>
        <sp who="#konrad">
          <speaker>Konrad.</speaker>
          <p>Ein Diener vom Hause.</p>
        </sp>
        <sp who="#glueckspiel">
          <speaker>Glückspiel.</speaker>
          <p>Gut, so einen Kloß suchen wir.</p>
        </sp>
        <sp who="#konrad">
          <speaker>Konrad.</speaker>
          <p>Was wollt ihr denn?</p>
        </sp>
        <sp who="#glueckspiel">
          <speaker>Glückspiel.</speaker>
          <p>Heißt dies Haus nicht beym Adler?</p>
        </sp>
        <sp who="#konrad">
          <speaker>Konrad.</speaker>
          <p>Unstreitig ist dies sein Taufname.</p>
        </sp>
        <sp who="#glueckspiel">
          <speaker>Glückspiel.</speaker>
          <p>Heißt seine Frau nicht Elisabeth?</p>
        </sp>
        <sp who="#konrad">
          <speaker>Konrad.</speaker>
          <p>Ja, solang ich bey ihr diene.</p>
        </sp>
        <sp who="#glueckspiel">
          <speaker>Glückspiel.</speaker>
          <p>Sie hat zwey Kinder?</p>
        </sp>
        <sp who="#konrad">
          <speaker>Konrad.</speaker>
          <p>Errathen!</p>
        </sp>
        <sp who="#glueckspiel">
          <speaker>Glückspiel.</speaker>
          <p>Nähert sich dem acht und zwanzigsten Jahre?</p>
        </sp>
        <sp who="#konrad">
          <speaker>Konrad.</speaker>
          <p>Um diese Gegend ist es.</p>
        </sp>
        <sp who="#glueckspiel">
          <speaker>Glückspiel.</speaker>
          <p>Ihr Vater hieß Herr Such –</p>
        </sp>
        <sp who="#konrad">
          <speaker>Konrad.</speaker>
          <p>Zum Küssen getroffen. Er ist schon todt –</p>
        </sp>
        <sp who="#glueckspiel">
          <speaker>Glückspiel.</speaker>
          <p>Ach wenn er noch lebte, dieser ehrliche Mann! – Junge, hundert tausend, was sag ich,
            zehnmal so viel, eine Million gäb ich um ihn!</p>
        </sp>
        <sp who="#konrad">
          <speaker>Konrad.</speaker>
          <p>O! der spricht von Millionen! Der Mann ist recht für unser Haus.</p>
        </sp>
        <sp who="#glueckspiel">
          <speaker>Glückspiel.</speaker>
          <p>Bläse, setz er den Koffre ab. Wir sind zu Hause. Machen wir uns bequem.</p>
        </sp>
        <pb n="14"/>
        <sp who="#blaese">
          <speaker>Bläse.</speaker>
          <p>Es ist Zeit. Ich bin schon müde. <stage>(Er setzt seinen Koffre auf die Erde, und
              rastet aus auf selbem.)</stage></p>
        </sp>
        <sp who="#glueckspiel">
          <speaker>Glückspiel.</speaker>
          <p>Geschwind mir einen Stuhl! – Dann mach er etwas zu essen fertig! Geh er zu meiner Frau,
            und sag er ihr, daß der alte, ehrliche Mann wieder angekommen ist. Das gute Weib wird
            mich lange schon beweint haben. Nicht wahr, Junge? – Wie heißt er?</p>
        </sp>
        <sp who="#konrad">
          <speaker>Konrad.</speaker>
          <p>Ich nenne mich gemein weg, ohne Umstände, Konrad.</p>
        </sp>
        <sp who="#glueckspiel">
          <speaker>Glückspiel.</speaker>
          <p>Schon gut, wenn sein Gesicht und sein Herz so ehrlich sind, als sein Name deutsch ist;
            so kann er in meinen Diensten bleiben. Ich bin ein Mann, der seine Leute gut bezahlt;
            aber ehrlich müssen sie seyn! Versteht er mich? Was machte meine gute Elisabeth in
            meiner Abwesenheit? – Das wackere Weib hab ich von Herzen lieb. Wir schieden unter
            Thränen. Sie wird eine Freude über meine Zurückkunft haben.</p>
        </sp>
        <sp who="#konrad">
          <speaker>Konrad.</speaker>
          <p>Entweder ich, oder er, hat seinen Verstand verloren. Ich fürchte, die Millionen sind
            auch nur Einbildung.</p>
        </sp>
        <sp who="#glueckspiel">
          <speaker>Glückspiel.</speaker>
          <p>Was schwatzt der Laffe? – Geh, und sag meiner Frau, daß ich angekommen bin! – Kein
            Wort! oder –</p>
          <stage>(Konrad geht lachend ab.)</stage>
        </sp>
        <sp who="#glueckspiel">
          <speaker>Glückspiel.</speaker>
          <p>Das war ein glücklicher Zufall daß wir gleich hieher gekommen sind. Das Weib wird eine
            ungemeine Freude haben, wenn sie meine Ankunft erfährt. Wir lebten immer im Frieden <pb n="15"/> miteinander. Ich war ein Mann schon bey Jahren, als ich das kleine
            Jungferchen freyte.</p>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>Siebenter Auftritt.</head>
        <stage>Sophie, Fritz, Vorige.</stage>
        <sp who="#sophie">
          <speaker>Sophie.</speaker>
          <p>Bruder, sieh, dies ist der blinde Mann!</p>
        </sp>
        <sp who="#fritz">
          <speaker>Fritz.</speaker>
          <p>Konrad sagte mir, er sey verrückt. Was glaubst du Schwester?</p>
        </sp>
        <sp who="#sophie">
          <speaker>Sophie.</speaker>
          <p>Ich möchte gerne mit ihm sprechen? aber ich fürchte, daß er schlimm ist –</p>
        </sp>
        <sp who="#glueckspiel">
          <speaker>Glückspiel.</speaker>
          <p>Ich höre ja kleine Stimmen. Wer ist hier?</p>
        </sp>
        <sp who="#blaese">
          <speaker>Bläse.</speaker>
          <p>Es sind ein paar allerliebste Kinder.</p>
        </sp>
        <sp who="#glueckspiel">
          <speaker>Glückspiel.</speaker>
          <p>Kinder? – So kommt her, ihr kleinen Aeffchen! Kennt ihr euren Vater nicht – Zwar ihr
            waret noch zu klein –</p>
        </sp>
        <sp who="#sophie">
          <speaker>Sophie.</speaker>
          <p>Gehn wir hinzu. Er scheint mir ein guter Mann zu seyn; Ich will ihm meinen
            Frühstückapfel schenken.</p>
        </sp>
        <sp who="#fritz">
          <speaker>Fritz.</speaker>
          <p>Geh du voraus Schwester! Ich fürchte mich zwar nicht; aber –</p>
        </sp>
        <sp who="#glueckspiel">
          <speaker>Glückspiel.</speaker>
          <p>So kommt doch, meine lieben Kinder! Ich hab euch ja lieb – Ihr lieben Kreatürchen, wie
            unglücklich bin ich, daß ich euch nicht sehen kann. O Himmel, zum erstenmal fühl ich den
            Verlust, den ich erlitten habe. Kommt meine Kinder in meine Arme. Ich will wenigstens
            das Vergnügen haben, euch zu berühren, weil ich der <pb n="16"/> Wollust beraubt bin,
            meine Augen an eurem Anblicke zu weiden. Der Himmel segne euch, und eure Mutter! – Ihr
            guten Kinder, wie lieb ich euch. Liebt ihr mich aber auch?</p>
        </sp>
        <sp who="#sophie">
          <speaker>Sophie</speaker>
          <stage>(zu Fritz)</stage>
          <p>Der liebste Mann, den ich kenne! nicht wahr Bruder?</p>
        </sp>
        <sp who="#glueckspiel">
          <speaker>Glückspiel.</speaker>
          <p>Habt ihr um euren Vater geweinet?</p>
        </sp>
        <sp who="#sophie">
          <speaker>Sophie.</speaker>
          <p>Er meynt unsern Papa – O ja, wir haben erst wieder geweint.</p>
        </sp>
        <sp who="#glueckspiel">
          <speaker>Glückspiel.</speaker>
          <p>Die guten Kinder! – Wo ist denn eure Mutter, was macht sie?</p>
        </sp>
        <sp who="#sophie">
          <speaker>Sophie.</speaker>
          <p>Sie ist sehr betrübt –</p>
        </sp>
        <sp who="#glueckspiel">
          <speaker>Glückspiel.</speaker>
          <p>Betrübt! O Gott segne sie, das allerliebste Weib! – Spricht sie oft von eurem
            Vater?</p>
        </sp>
        <sp who="#sophie">
          <speaker>Sophie.</speaker>
          <p>Stäts, und dann weint sie, und wir weinen auch, weil sie weint.</p>
        </sp>
        <sp who="#glueckspiel">
          <speaker>Glückspiel.</speaker>
          <p>Das Herz bricht mir! – Wo ist denn das gute Weib? Ich bin schon begierig, sie zu
            bewillkommen – Nu Bläse, wie gefällt dir meine Familie?</p>
        </sp>
        <sp who="#blaese">
          <speaker>Bläse.</speaker>
          <p>Sie sind ein glücklicher Vater.</p>
        </sp>
        <sp who="#glueckspiel">
          <speaker>Glückspiel.</speaker>
          <p>Wenn du mein Weibchen sehen wirst – Ich hör jemand kommen – Laß sehn, ob sie mich noch
            kennt. Ich bin ganz verstellt. Die Sonne hat mich gebraunt, wie eine Mumie.</p>
        </sp>
      </div>
      <pb n="17"/>
      <div type="scene">
        <head>Achter Auftritt.</head>
        <stage>Elisabeth, Vorige.</stage>
        <sp who="#elisabeth">
          <speaker>Elisabeth.</speaker>
          <p>Was ist zu ihren Diensten, mein Freund?</p>
        </sp>
        <sp who="#glueckspiel">
          <speaker>Glückspiel.</speaker>
          <p>Sie kennt mich nicht mehr. Ich will sie überraschen. Madame, ich komme aus der andern
            Welt zurücke, und bringe Nachricht von ihrem Manne.</p>
        </sp>
        <sp who="#elisabeth">
          <speaker>Elisabeth.</speaker>
          <p>Aus der andern Welt? – Von meinem Manne? – Es ist gewiß, wie Konrad sagt, der Mann ist
            verrückt. Ich beklag ihn von Herzen.</p>
        </sp>
        <sp who="#glueckspiel">
          <speaker>Glückspiel.</speaker>
          <p>Der gute Mann war sehr unglücklich.</p>
        </sp>
        <sp who="#elisabeth">
          <speaker>Elisabeth.</speaker>
          <p>Was meynen sie?</p>
        </sp>
        <sp who="#glueckspiel">
          <speaker>Glückspiel.</speaker>
          <p>Es gieng ihm wie mir. Das verwünschte Glück zog mich lange bey der Nase herum.
              <stage>(zu Bläse.)</stage> Ich will ihr mein Schicksal selbst erzählen, laß sehn, ob
            sie mich kennet. Das ist meine Herzensfreude. Du Bläse, sieht sie noch gut aus?</p>
        </sp>
        <sp who="#blaese">
          <speaker>Bläse.</speaker>
          <p>Schön, wie ein Engel; aber sie weint immer –</p>
        </sp>
        <sp who="#glueckspiel">
          <speaker>Glückspiel.</speaker>
          <p>Laß sie nur weinen! sie wird bald ihre Thränen abwischen. Das Herz lacht mir vor
            Freude! – Hören sie mein Madamchen, das verwünschte Glück hat mir um zehen Jahre früher
            graue Haare gemacht. Mein Handel ruft mich weg aus meinem Vaterlande. Ich verlasse eine
            schöne, geliebte Frau, wie sie seyn müßen; gute Kinder, wie die Ihrigen. Ich reise fort.
            Ich überlasse mein <pb n="18"/> Schicksal den Wellen. Gleich führt der Henker einen
            Sturmwind daher. Das Meer fängt an zu rasen. Die Sonne ist nicht mehr so höflich uns zu
            leuchten. Es ist Nacht. Feurige Blitze spatzieren hin und her. Alles betet auf dem
            Schiffe, so gar ein starker Geist, der auf dem Verdecke sitzt. Endlich ist der Sturmwind
            zu grob, und unser Schiff zu höflich. Es scheitert. Wir schwimmen wie die Frösche im
            Meer herum. Ich rudere trotz einem Seekrebsen. Ein Mastbaum, den ich zärtlich umarme,
            trägt mich fort. Mein hölzerner Mentor wirft mich seinen Telemach auf eine Insel. Da
            lieg ich wie ein Schneck. Die Sonne, nachdem sie ausgeschmolt hat, lächelt mich wieder
            freundlich an, trocknet meine Kleider. Ich erwache. Ich speye das ungesunde
            Häringgetränk von mir, und mache ein Schußgebet um ein gutes Glas Wein. Unter diesen
            christlichen Gedanken unterbricht mich ein Barbar mit einem Mordgewehre. Er schleppt
            mich fort. Man wirft mich in ein Schiff. Man fässelt mir die Hände und Füße, und ich
            komme ohne Empfehlung an das Ruder. Sehen sie nur, wie väterlich das Glück für mich
            sorgte; aber das närrische Ding, wie es meine Hartnäckigkeit sah; gab endlich nach. Ich
            werde unvermuthet frey, indem tapfere Engländer den Korsaren mit seinem Gefolg in dem
            Schooße Mahomet versammelte, und alle niedersäbeln ließ. Unterdessen führt mich mein
            freundschaftliches Glück nach der neuen Welt. Ich handle, werde reich, kehr in Europa
            zurück; aber sehen sie Madame, mein verstellter Freund war ein Spitzbube! kaum betret
            ich diese alte vermoderte Welt; so werd ich blind; so blind, wie ein neuer Hofmann, <pb n="19"/> der seine alten Freunde nicht mehr kennt. Was däucht ihnen von meinen
            Schicksalen?</p>
        </sp>
        <sp who="#elisabeth">
          <speaker>Elisabeth.</speaker>
          <p>Sie sind zu beklagen. Aber was befehlen sie bey mir?</p>
        </sp>
        <sp who="#glueckspiel">
          <speaker>Glückspiel.</speaker>
          <p>Das geht zu weit. Elisabeth kennst du deinen Mann Anton nicht mehr?</p>
        </sp>
        <sp who="#elisabeth">
          <speaker>Elisabeth.</speaker>
          <p>Sie mein Mann?</p>
        </sp>
        <sp who="#glueckspiel">
          <speaker>Glückspiel.</speaker>
          <p>Schämst du dich meiner?</p>
        </sp>
        <sp who="#elisabeth">
          <speaker>Elisabeth.</speaker>
          <p>Es ist gewiß, sein Hirn ist unrichtig. Mein Herr, leben sie wohl. Verzeihen sie, daß
            ich mich entferne. Ich habe heut soviel Kummer, daß ich die Einsamkeit suchen muß.</p>
        </sp>
        <sp who="#glueckspiel">
          <speaker>Glückspiel.</speaker>
          <p>Warte doch! Sey keine Närrinn Elisabeth! Willst du mich nicht mehr kennen, weil ich
            blind bin? Dank Gott dafür, ich habe itzt eine Gabe mehr; ich bin blind und reich,
            folglich der beste Ehemann, den ein Weib sich wünschen kann.</p>
        </sp>
        <sp who="#elisabeth">
          <speaker>Elisabeth.</speaker>
          <p>Mein Herz ist zu beklemmt, als daß der Scherz darinn Platz fände. Leben sie wohl mein
            Freund. Kommt meine Kinder.</p>
        </sp>
        <sp who="#glueckspiel">
          <speaker>Glückspiel.</speaker>
          <p>Ihr sollt hier bleiben bey eurem Vater, ich befehl es!</p>
        </sp>
        <sp who="#elisabeth">
          <speaker>Elisabeth.</speaker>
          <p>Sie ihr Vater?</p>
        </sp>
        <sp who="#glueckspiel">
          <speaker>Glückspiel.</speaker>
          <p>Madame, sie werden mir doch meine Kinder nicht abstreiten! Ich bin so gütig mich selbst
            Vater zu nennen, da so viele Schurken auf eurer alten Welt herumlaufen, die nicht einmal
            Väter seyn wollen!</p>
        </sp>
        <sp who="#elisabeth">
          <speaker>Elisabeth.</speaker>
          <p>Mein Herr, sprechen sie behutsamer. Ich bin vermählt!</p>
        </sp>
        <sp who="#glueckspiel">
          <speaker>Glückspiel.</speaker>
          <stage>(fährt vom Stuhl auf)</stage>
          <p>Was, vermählt! – Treulose Penelope! Hast du die Rückkunft <pb n="20"/> deines alten
            Ulysses nicht abwarten können? – Geh nur, ich will von dir nichts mehr hören. Ich habe
            dich so zärtlich geliebt. Laß mich, flieh mich, – Aber warum zörn ich? Vergeß ich denn
            auf meinen guten Freund, das Glück? Ha, der Schurke hat mir den Streich gespielt. – Komm
            nur her Elisabeth. Ich bin schon wieder gut. Du hast geglaubt, ich würde nicht wieder
            kommen; die Zeit wird euch Weibern schrecklich lange. Dein Schooßhund ist vielleicht
            gestorben, du hast dir also natürlich einen Mann nehmen müßen. – Die beyden Ehemänner
            sollen loosen, wer mehr wirft, der soll dich haben!</p>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>Neunter Auftritt.</head>
        <stage>Konrad, Vorige.</stage>
        <sp who="#konrad">
          <speaker>Konrad.</speaker>
          <p>Hier ist ein Brief an Eure Gnaden.</p>
        </sp>
        <sp who="#elisabeth">
          <speaker>Elisabeth</speaker>
          <stage>liest.</stage>
        </sp>
        <sp who="#glueckspiel">
          <speaker>Glückspiel.</speaker>
          <p>An Eure Gnaden! läßt sich mein Weib so hoch titeln? Mein Herr Nachfolger im Ehejoch muß
            ein schrecklich großer Mann seyn. Hm alter Grippenreiter <foreign xml:lang="lat">cede
              majori</foreign>! – He Konrad! – Nicht wahr, so heißt er? – Komm er her. – Wie heißt
            sein itziger Herr?</p>
        </sp>
        <sp who="#konrad">
          <speaker>Konrad.</speaker>
          <p>Wagviel!</p>
        </sp>
        <sp who="#glueckspiel">
          <speaker>Glückspiel.</speaker>
          <p>Wunderbar! – Wer ist er?</p>
        </sp>
        <sp who="#konrad">
          <speaker>Konrad.</speaker>
          <p>Ein Beamter. Er hat alle Rechnungen des Amtes über sich.</p>
        </sp>
        <pb n="21"/>
        <sp who="#glueckspiel">
          <speaker>Glückspiel.</speaker>
          <p>Da steckt das Eis. Sie schämt sich meiner, weil ich blind, und ganz gemein bin. – He
            Konrad, ist er auch jung?</p>
        </sp>
        <sp who="#konrad">
          <speaker>Konrad.</speaker>
          <p>Er hat dreyßig Jahre!</p>
        </sp>
        <sp who="#glueckspiel">
          <speaker>Glückspiel.</speaker>
          <p>Und ich sechzig! – Freylich, das Weib hat recht. Der Henker möchte hier würfeln!</p>
        </sp>
        <sp who="#elisabeth">
          <speaker>Elisabeth.</speaker>
          <p>Gott, was hab ich gelesen! – Ich bin des Todes!</p>
          <stage>(Sie fällt in Ohnmacht.)</stage>
        </sp>
        <sp who="#konrad">
          <speaker>Konrad.</speaker>
          <p>Geschwind! geschwind Hilfe! – Meine Frau!</p>
        </sp>
        <sp who="#glueckspiel">
          <speaker>Glückspiel.</speaker>
          <p>Wah geht vor?</p>
        </sp>
        <sp who="#blaese">
          <speaker>Bläse.</speaker>
          <p>Sie ist in Ohnmacht gefallen.</p>
        </sp>
        <sp who="#glueckspiel">
          <speaker>Glückspiel.</speaker>
          <p>Wegen sechzig, oder wegen dreyßig Jahren?</p>
        </sp>
        <sp who="#blaese">
          <speaker>Bläse.</speaker>
          <p>Das weiß ich nicht.</p>
        </sp>
        <sp who="#sophie">
          <speaker>Sophie.</speaker>
          <p>Meine liebe Mama!</p>
        </sp>
        <sp who="#fritz">
          <speaker>Fritz.</speaker>
          <p>Ach! ich laufe um Hilfe. Ich rufe alles zusammen.</p>
        </sp>
        <sp who="#glueckspiel">
          <speaker>Glückspiel.</speaker>
          <p>Erhol dich Elisabeth; mach keine Complimenten wegen meiner. Ich will dir gar keine
            Ungelegenheit machen.</p>
        </sp>
        <sp who="#elisabeth">
          <speaker>Elisabeth</speaker>
          <stage>erholt sich.</stage>
          <p>Ach, mein Joseph! Wo ist er? – Gott, er ist entflohen! – Ich eil ihm nach! – Ja, ich
            will mit ihm leben, und sterben!</p>
          <stage>(Sie eilt fort.)</stage>
        </sp>
        <sp who="#glueckspiel">
          <speaker>Glückspiel.</speaker>
          <p>Was sagt sie?</p>
        </sp>
        <sp who="#konrad">
          <speaker>Konrad.</speaker>
          <p>Unser Herr ist entflohen!</p>
        </sp>
        <sp who="#glueckspiel">
          <speaker>Glückspiel.</speaker>
          <p>Hat er mir das Feld geraumet? – Der Junge muß ein schlechtes Gewissen haben. – Er hätte
            eben nicht fliehen dörfen; wir hätten uns in Güte mit einander vertragen. Ich bin alt,
            wie <pb n="22"/> lang kann ich noch leben? Es muß mir lieb seyn, wenn ich mein Weib und
            meine Kinder noch bey Lebzeiten versorgt sehe. Nu, das wär geschehen, ein Nachfolger wär
            ernennt! – Konrad! Wo ist denn der Schurke immer? – Hat dieser Mann meine Kinder
            lieb?</p>
        </sp>
        <sp who="#konrad">
          <speaker>Konrad.</speaker>
          <p>Er liebt sie wie seine Seele!</p>
        </sp>
        <sp who="#glueckspiel">
          <speaker>Glückspiel.</speaker>
          <p>Schön! – Liebt er auch meine Frau?</p>
        </sp>
        <sp who="#konrad">
          <speaker>Konrad.</speaker>
          <p>Ueber alles!</p>
        </sp>
        <sp who="#glueckspiel">
          <speaker>Glückspiel.</speaker>
          <p>Nu so seys denn! – Ein gescheider Mann findet sich in alle Zufälle. Ich will sie
            glücklich machen. Sie sollen sich lieben, ich will ihr Vater seyn! Ich geb ihnen, wenn
            ich sterbe, mein Vermögen; davor sollen sie mich armen Blinden pflegen, und wenn ihr
            Herz dankbar seyn will, als einen alten Vater lieben, und einst auf mein Grab ein paar
            freundschaftliche Thränen gießen. – So, elendes Glück, muß man dir deine Bosheit
            bezahlen! Sieh, du bist durch meine Standhaftigkeit gehöhnt, beschämt,
            niedergeschlagen!</p>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>Zehnter Auftritt.</head>
        <stage>Wagviel, Voriger.</stage>
        <sp who="#wagviel">
          <speaker>Wagviel.</speaker>
          <p>Ich kann nicht fliehen – Meine Füße schleppen mich zu den Gegenständen meines Herzens
            zurücke –</p>
        </sp>
        <sp who="#konrad">
          <speaker>Konrad.</speaker>
          <p>O mein liebster, bester Herr! Ich küße ihre Hand!</p>
        </sp>
        <pb n="23"/>
        <sp who="#sophie #fritz">
          <speaker>Sophie. Fritz.</speaker>
          <p>Mein Vater!</p>
          <stage>(Sie eilen auf ihn zu, und küßen ihm die Hände)</stage>
        </sp>
        <sp who="#wagviel">
          <speaker>Wagviel.</speaker>
          <p>Ach mein Herz, was fühlst du! – Doch wer ist hier?</p>
        </sp>
        <sp who="#konrad">
          <speaker>Konrad.</speaker>
          <p>Es ist ein Greis, der im Kopfe verrückt seyn muß.</p>
        </sp>
        <sp who="#glueckspiel">
          <speaker>Glückspiel.</speaker>
          <p>He, wer ist da? – Konrad!</p>
        </sp>
        <sp who="#konrad">
          <speaker>Konrad.</speaker>
          <p>Es ist unser Herr.</p>
        </sp>
        <sp who="#glueckspiel">
          <speaker>Glückspiel.</speaker>
          <p>Ist er wieder gekommen? – Willkommen Herr Schwager! – Treten sie näher! Mich freut es,
            daß ich die Ehre habe sie zu kennen – Zwar nicht vom Gesicht; aber das thut nichts. Ich
            schätze ihr gutes Herz, denn sie lieben, wie ich höre, meine Elisabeth, und meine besten
            Kinder. Verdienst genug, das sie schon zu meinem besten Freunde macht. Her die Hand! –
            Wir schlagen als wahre Deutsche den Handschlag der ewigen Freundschaft. Noch nie haben
            sich zwey Männer so gut vertragen wie wir! – Aber mich hungert itzt. Herr Schwager
            kannst du mir nicht ein paar Bissen für gute Bezahlung reichen?</p>
        </sp>
        <sp who="#wagviel">
          <speaker>Wagviel.</speaker>
          <p>Geh er Konrad, bedien er ihn! (vielleicht geht er alsdann; er ist ein alter Mann, der
            unser Mitleid verdient. Bedien er ihn gut)</p>
        </sp>
        <sp who="#konrad">
          <speaker>Konrad.</speaker>
          <p>Kommen sie mit mir, ich will sie bewirthen als einen Gast, der uns willkommen ist.</p>
        </sp>
        <sp who="#glueckspiel">
          <speaker>Glückspiel.</speaker>
          <p>So recht, meine Kinder, bey euch wohnt die alte Gastfreyheit. Die schöne Mode soll auch
            bleiben. Ich will in Zukunft allen Fremden freye Tafel geben! Herr Schwager, leben <pb n="24"/> sie wohl in dessen. Wir sehen uns bald wieder! – Komm Bläse, wir wollen itzt
            statt Seewasser guten Wein verkosten.</p>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>Eilfter Auftritt.</head>
        <stage>Wagviel, Sophie, Fritz.</stage>
        <sp who="#wagviel">
          <speaker>Wagviel.</speaker>
          <p>Das ist ein alter ehrlicher Greis. Er ist des Gesichtes beraubt, und muß sein Brod, wie
            es scheint, von Thür zu Thüre betteln. Schicksal, so verfährst du mit uns elenden
            Menschen! – Aber meine Geduld hat ein End. Ich will nicht warten, bis du mich zum
            Greisen gemartert, und mit Schande zu einem Bettler gebrandmarkt hast! – Nein, ich eile
            die Zeit meiner Qualen zu verkürzen – Pulver des Lebens, du wirst mich bald zum Frieden
            einschläfern. <stage>(Er setzt ein Fläschchen auf den Tisch.)</stage> Meine Hand zittert
            zwar – Es sind Vorurtheile – Der Tod ist ein sanfter Schlaf, für mich eine Rettung! –
            Komm Nektar für den Unglückseligen <stage>(er trinkt)</stage> Es ist geschehen! –
              <stage>(Er wirft sich in einen Sessel.)</stage></p>
        </sp>
        <sp who="#sophie">
          <speaker>Sophie.</speaker>
          <p>Mein lieber Vater, was fehlt ihnen? Ich küße die väterlichen Hände. O die Mama ist in
            Ohnmacht gefallen, hat geweint, und ist ihnen nachgeeilt; Sie bleiben ja bey uns? nicht
            wahr?</p>
        </sp>
        <sp who="#fritz">
          <speaker>Fritz.</speaker>
          <p>O ja! mein bester Vater, sie verlassen uns nicht. Wir lieben sie. Aber sie müßen uns
            auch lieben; und wie können Sie uns lieben, wenn sie uns verlassen. O sie bleiben ja bey
            uns!</p>
        </sp>
        <pb n="25"/>
        <sp who="#wagviel">
          <speaker>Wagviel.</speaker>
          <p>Ihr guten Kinder! – Glückliches Alter, du weißt noch nicht, welch ein Schicksal dich
            erwartet, und in welche Welt du eintreten mußt. Dein eingeschränktes Aug entdeckt noch
            nicht jene Klippen, wo deine Ruhe scheitern wird. Noch ist lauter Unschuld in deinem
            Herzen. Keine Begierde, keine Leidenschaft hat deine Sitten vergiftet; aber schon lauern
            die Feinde auf dich im Hinterhalte; wie hungrige Löwen werden sie dich als ihre Beute
            verschlingen! – Theure Kinder, wie beklag ich euer Schicksal! welches traurige Erbtheil
            laß ich euch zurücke! Mit den Lastern eures Vaters belastet – Welch ein Leben erwartet
            euch! Wo werdet ihr erscheinen, ohne zu erröthen? Wie oft werdet ihr beschämt mit
            thränenden Augen dem Hohngelächter, den zischenden Zungen der Spötter entfliehen, eure
            Geburt, euer Daseyn, eure Aeltern, mich euren Vater verwünschen! Flüche und Thränen
            werden noch auf meine schändliche Grabstäte sinken, und diese unheilige Erde
            brandmarken! – Wenn ihr heranwachsen werdet, welcher Vater, welche Mutter, welche
            Tochter, welcher Sohn, welcher Freund wird sich an euch knüpfen, und eure angeerbte
            Schande mit euch theilen? Ihr werdet verlassen, verspottet, und ausgestossen, mit Füßen
            zertreten – Nein, dies soll nicht geschehen! Ich wär euer Henker, wenn ich euch dem
            Muthwillen der Unmenschen preisgäbe; ich will Vater seyn, und euch tödten! – Ein
            Schicksal, ein Leben, ein Tod, ein Grab! – Wir sterben zugleich! – Welche Stimme ruft in
            mir? – Herz, du empörst dich – Natur, du widerstrebest – Angst, du sträubst meine Haare
            – O Liebe, du <pb n="26"/> lähmst meine Kräften – Ich zittre! – Meine Kinder, umarmt
            mich! – O ich lieb euch unaussprechlich! – Du sie lieben? du, du! – der du sie mit
            Schande überhäufest! Nein, laßt uns sterben! laßt uns! –</p>
          <stage>(Er zückt den Degen, und hält Sophien bey der Hand, die Kinder liegen bittlich zu
            seinen Füßen. Er zittert. Er blickt sie an. Er holet schwer Athem.)</stage>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>Zwölfter Auftritt.</head>
        <stage>Elisabeth, Vorige.</stage>
        <sp who="#elisabeth">
          <speaker>Elisabeth.</speaker>
          <stage>(kömmt mit fliegenden Haaren, mit Thränen in den Augen, mit unordentlichen
            Kleidern.)</stage>
        </sp>
        <sp who="#elisabeth">
          <speaker>Elisabeth.</speaker>
          <p>Ich bin verloren! – Ha, wen seh ich! – Hier ist er! – Mein Joseph! – Halt ein! Es sind
            deine Kinder!</p>
          <stage>(Sie stürzt in seine Arme. Der Degen entfällt ihm.)</stage>
        </sp>
        <sp who="#wagviel">
          <speaker>Wagviel.</speaker>
          <p>Elisabeth!</p>
        </sp>
        <sp who="#elisabeth">
          <speaker>Elisabeth.</speaker>
          <p>Joseph! – O mein Joseph, ich habe dich wieder gefunden! – Bester Mann, du konntest mich
            fliehen? mich? Grausamer, wann hab ich je mein Schicksal von dem deinigen getrennet? Du
            kennst mein Herz – Flieh an das Ende der Welt, meine Liebe, meine Zärtlichkeit wird dich
            verfolgen, mit dir durch Wüsten auf dem glüenden Sande forteilen, und über die rasenden
            Wellen des Meers schwimmen. Lebst du; so leb ich; stirbst du; so sterb <pb n="27"/> ich
            auch! Und du – Aber ich besitze dich wieder, alle Schmerzen, alle Thränen sind
            vergessen, nur das Glück deines Anblickes, das gegenwärtige Vergnügen beseelt meine
            Brust.</p>
        </sp>
        <sp who="#wagviel">
          <speaker>Wagviel.</speaker>
          <p>Bestes Weib, welches Schicksal ist groß, schön, lächelnd genug, deine Tugenden zu
            belohnen! und du bist verurtheilt mit mir verurtheilt! – Elende, zittre, du wirst bald
            alles verlieren – Mich, Vermögen, Ruhm, Ehre! – Liebst du mich noch? – Stirb mit deinen
            Kindern!</p>
        </sp>
        <sp who="#elisabeth">
          <speaker>Elisabeth.</speaker>
          <p>Mein liebster, theuerster Freund, überlaß dich nicht der Verzweiflung. Der Himmel
            schickt vielleicht noch Hilfe –</p>
        </sp>
        <sp who="#wagviel">
          <speaker>Wagviel.</speaker>
          <p>Hilfe? Hilfe? – Mir Hilfe? – Das kann, das will er nicht! – Ich hab es überdacht. Der
            Strom, die Wuth meiner Leidenschaft hat mich hingerissen. Ich Thörichter, setzte mein
            ganzes Vertrauen auf das Glück; je mehr ich es verfolgte; je mehr floh es mich, und
            stürzte mich endlich in einen Abgrund, aus dem ich nicht mehr herausfinde! – Die Summe
            meiner Schulden ist zu groß. Ich solle die Amtsgelder diese Tage verrechnen; wo wird der
            Freund seyn, der sich mir zu Liebe so vieles Geldes beraubt. Genug, wir haben nur zwey
            Wege. Entweder durch diese Hände, oder durch den Henker zu sterben! – Wähl!</p>
        </sp>
        <sp who="#elisabeth">
          <speaker>Elisabeth.</speaker>
          <p>O wir Unglückseligen! – Kommt meine Kinder, werft euch mit mir eurem Vater zu Füßen;
            bittet mit Thränen um Aufschub seines Entschlußes. Bester, theuerster Mann, sieh uns vor
            dir auf den Knien. Hör mich, hör deine Kinder, hör die Natur! Sey Gatte, sey Mensch, sey
            Vater</p>
        </sp>
        <pb n="28"/>
        <sp who="#wagviel">
          <speaker>Wagviel.</speaker>
          <p>Meine Elisabeth, meine Kinder, umarmet mich! – O ihr theuren Kinder, ich lasse euch
            zurück. Eure Jugend macht meine väterliche Zärtlichkeit rege. Ich erzog euch unter
            meinen Augen. Ach, was wird aus euch werden? – Es würde mir süß gewesen seyn, euch unter
            meinen Händen wachsen, blühen zu sehen. Das Vergnügen würde sich mit euch vergrößert
            haben; aber seit meinen Fehltritten hab ich weder Kinder, weder Gattinn, noch Freunde,
            welche ich zu sehen wünsche. Es sind lauter Schlachtopfer, die ich mit mir auf die
            Schandstäte schleppe! – Ich muß der Wollust entsagen, euch zu sehen, euch zu lieben,
            euch täglich mit neuer Zärtlichkeit zu umarmen! – So lebt denn wohl! – Lebt wohl, und
            empfanget meinen Segen – Meinen Segen? – Hat ein Verbrecher, wie ich, einen Segen? –
            Ungesegnet muß ich euch verlassen! – Leb wohl bestes Weib! Lebt wohl liebsten Kinder –
            Empfanget die letzte Umarmung – denn ich muß sterben!</p>
          <stage>(Die Kinder winseln. Die Mutter schluchzet.)</stage>
        </sp>
        <sp who="#elisabeth">
          <speaker>Elisabeth.</speaker>
          <p>Gott! – Sterben! –</p>
        </sp>
        <sp who="#wagviel">
          <speaker>Wagviel.</speaker>
          <p>Ich habe Gift getrunken. Hier ist der Rest von diesem Lebenssaft. Ich lade euch!</p>
        </sp>
        <sp who="#elisabeth">
          <speaker>Elisabeth.</speaker>
          <p>Gift! – Mein Joseph! – Ach! – Meine ganze Seele ist in Bewegung! Mein Herz ist Krieg,
            und Sturm! Mein Blut siedet! – du mußt sterben? Du mußt sterben! – Zwar durch deine
            Schuld; aber meine Liebe vergöldet alle deine Verbrechen, verwandelt sie in meinen
            Augen, zu glänzenden Tugenden! Du bist noch mein Joseph, mein <pb n="29"/> Gatte, mein
            Freund, und – ich will mit dir sterben!</p>
        </sp>
        <sp who="#wagviel">
          <speaker>Wagviel.</speaker>
          <p>Elisabeth!</p>
        </sp>
        <sp who="#elisabeth">
          <speaker>Elisabeth.</speaker>
          <p>Wie kann ich ohne dich leben? Wie deine Gesellschaft, deinen Umgang, deine
            Freundschaft, deine Liebe vergessen? Ich würde auf einer für mich öden Welt herumirren;
            ich würde tausend Tod sterben. Der Tod mit dir, ist mir ein Leben! – Wir sterben beide!
            – Ein Tag sah uns blühen, ein Tag soll uns verwelken sehen! – Gieb her! laß mich von
            deinem Lebenssaft trinken. Hier reicht einmal ein Adam seiner Eva den Tod! die Natur
            verkehrt sich! Es ist nicht immer das Weib die Verführerinn! –</p>
        </sp>
        <sp who="#wagviel">
          <speaker>Wagviel.</speaker>
          <p>Meine Hand zittert! – Da ich trank wars nicht so; dein Leben ist mir also theurer als
            das Meine! Ich liebe dich mehr als mich selbst – Geh – flieh – Ich kann nicht –</p>
        </sp>
        <sp who="#elisabeth">
          <speaker>Elisabeth.</speaker>
          <stage>(Entreißt ihm das Gift und schluckt es hastig hinab.)</stage>
          <p>– Es ist gethan! – Gieb mir deine Hand, wie vor dem Altar! – Hand an Hand zum
            Grabe!</p>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>Dreyzehnter Auftritt.</head>
        <stage>Glückspiel, Bläse, Vorige.</stage>
        <sp who="#glueckspiel">
          <speaker>Glückspiel.</speaker>
          <p>Das war ein vortreffliches Glas Wein! – Und die Speisen ganz niedlich! – Mein Weibchen
            kocht leckerhaft. Sagt ich dirs doch immer Bläse, Elisabeth versteht die Küche. – Nu,
            ist niemand hier? – Glaubt ihr, daß ich ein Bettler oder ein Schelm bin, der ohne
            Zahlung davon läuft? <pb n="30"/> Schönen Dank für die gute Meynung! Ich bin ein
            ehrlicher Mann! – Was bin ich schuldig Herr Schwager? Wir werden miteinander
            zusammenrechnen. Ist er hier Bläse, der junge dreyßigjährige Schwager?</p>
        </sp>
        <sp who="#blaese">
          <speaker>Bläse.</speaker>
          <p>Auch ihre Frau, und Kinder!</p>
        </sp>
        <sp who="#glueckspiel">
          <speaker>Glückspiel.</speaker>
          <p>Nu das freut mich von Herzen. Hört, ihr seyd wackere Leute. Euer Haus gefällt mir. Ich
            will euch alle glücklich machen. Kommt näher! Nu, werdet ihr kommen? – Ich glaube, beym
            Henker, ich habe gar nichts mehr in meinem Hause zu befehlen? – Ich sehe schon, wo es
            steckt. Hört; ich merke wohl, daß ihr euch liebt. Ich will eure Heurath gültig machen.
            Ihr sollt meine Kinder seyn. Ich will als euer Vater gleich itzt mein Testament machen,
            damit ich mir den Dukaten, dem lateinischen Herrn Notar aber die Mühe erspare, seinen
            schwarzen Mantel aus der Falte zu biegen, und seine neugepuderte Perücke aus der
            Harmonie zu bringen. – Ich bin ganz kurz. Ich habe zwey Millionen christlich verdientes
            Geld, keinen Kreutzer Blutgeld, das etwa mit den Thränen der Wittwen und Waisen
            gebrandmarkt wäre. – Eine halbe Million leg ich auf Zinnsen für eure Kinder. Eine halbe
            Million schenk ich den Armen. Es soll nach und nach unter wahre Bedürftige vertheilt
            werden. Mit der zweyten Million wollen wir uns ein ruhiges Leben verschaffen. Wir wollen
            unsre eigne, und unserer Nebenmenschen Glückseligkeit befördern. Wir wollen, liebe
            Kinder, viel, recht viel Friede, Ruhe, Freundschaft, Liebe, und Eintracht kaufen, weil
            doch in dieser besten Welt alles für Geld zu bekommen <pb n="31"/> ist. – Genug, ich
            habe ein gutes Gewissen, ein gutes Herz, und edle Freunde an euch, wie glücklich bin ich
            schon! – Seht, so denkt ein Mann, der nicht durch Buchstaben, sondern durch Erfahrung
            ein Philosoph ist!</p>
          <stage>(Wagviel und Elisabeth, eilen auf ihn zu, ergreifen zärtlich seine Hände, und
            küssen sie mit Thränen.)</stage>
        </sp>
        <sp who="#elisabeth">
          <speaker>Elisabeth.</speaker>
          <p>Wer sie immer sind, ein Mensch, oder ein Engel, haben sie Dank! O könnten sie unsre
            Herzen sehen, sie würden die häftigsten Regungen der Dankbarkeit in selben antreffen!
            Aber ach, ihre Hilfe kömmt zu spät!</p>
        </sp>
        <sp who="#wagviel">
          <speaker>Wagviel.</speaker>
          <p>Freund, Vater! Ja mit diesen süssen Namen will ich sie nennen. Haben sie ewig Dank! Nur
            eine Stunde früher; so hätten sie uns retten können; aber itzt müssen wir sie auf ewig
            verlassen!</p>
        </sp>
        <sp who="#glueckspiel">
          <speaker>Glückspiel.</speaker>
          <p>Warum denn meine Kinder?</p>
        </sp>
        <sp who="#wagviel">
          <speaker>Wagviel.</speaker>
          <p>Wir haben Gift genommen!</p>
        </sp>
        <sp who="#glueckspiel">
          <speaker>Glückspiel.</speaker>
          <p>Gift! Gift! – Ihr habt Gift getrunken! Zu einer Zeit, da ihr so menschlich mit eurem
            Nektar mich gelabet – O ich Unglückseliger! Bin ich denn ganz Fluch? – Grausames
            Schicksal, du raubst mir meine liebsten Freunde! – Der Streich ist der härteste, der auf
            mein graues Haupt niederstürzet. Besten Kinder, warum habt ihr den Tod getrunken?</p>
        </sp>
        <sp who="#elisabeth">
          <speaker>Elisabeth.</speaker>
          <p>Wir sind ansehnliche Summen schuldig. Wir sahen keine Rettung –</p>
        </sp>
        <sp who="#glueckspiel">
          <speaker>Glückspiel.</speaker>
          <p>Wegen Geld! Wegen dem verfluchten Geld! – O was habt ihr gethan! Wäret <pb n="32"/> ihr
            zu mir gekommen, zwey Millionen solches verächtliches Nichts hätt ich euch zugeworfen! –
            Seyd ihr Christen? Schämt euch eures kleinen Vertrauens auf unsern besten Gott! Hat er
            nicht tausend Wege zur Rettung? – Aber so seyd ihr Menschen; so lang es euch gut geht;
            so macht ihr eurem Gott so ziemlich Komplimenten, und erweiset ihm die Ehre, zu Zeiten
            auf Ihn zu denken; aber im Unglücke schmollt ihr mit ihm; trotzt euren Vater; macht euch
            aus Verzweiflung einen Hurengott, und die Strafe eures Undankes ist, daß euch der
            wahrhafte Gott gänzlich verläßt!</p>
        </sp>
        <sp who="#wagviel">
          <speaker>Wagviel.</speaker>
          <p>Ihre Verweise sind ein Donner in meinen Ohren! – Möchten sie so laut tönen, daß alle
            Sterbliche sie hören könnten, die eben im Begriff sind, der Rechte der Vorsicht sich
            anzumassen; die dem Schöpfer die Waage aus den Händen reissen und frevelhaft die Anzahl
            ihrer Tage abmessen! Ich fiel als ein Thor; aus Liebe zu mir fällt das beste Weib! –
            Leben sie wohl, und haben sie nochmal Dank! – Darf ich sie um eine Gnade bitten?</p>
        </sp>
        <sp who="#glueckspiel">
          <speaker>Glückspiel.</speaker>
          <p>Sagt an, begehrt, fodert, wünscht! Wollt ihr mein Leben! Ihr grausamen Freunde raubt
            mir durch eure Thorheit das angenehmste Vergnügen, euch glücklich zu machen. Ich
            überdachte schon im Geiste jene seligen Tage, wo ich in euren Armen den Rest meines
            Lebens sanft hinleben, wo ich am Ende dieser frohen Zeit in den Armen der Freundschaft
            zur Ruhe und Wonne hinüberschlafen würde! – Da steh ich armer Blinder, hilflos, beraubt,
            trostlos. Thränen preßt ihr mir aus meinen <pb n="33"/> blinden Augen! – Sagt an, was
            kann ich noch für euch thun?</p>
        </sp>
        <sp who="#wagviel">
          <speaker>Wagviel.</speaker>
          <p>Meine armen Kinder empfehl ich ihnen! Ich beschwör sie auf den Knien, seyn sie ihr
            Vater!</p>
        </sp>
        <sp who="#glueckspiel">
          <speaker>Glückspiel.</speaker>
          <p>Der bin ich!</p>
        </sp>
        <sp who="#elisabeth">
          <speaker>Elisabeth.</speaker>
          <p>Ich elende Mutter beschwöre sie durch diese Hand, die ich mit meinen Thränen benetze;
            durch ihr menschenfreundliches Herz! – Kommt meine Kinder umfasset die Knie eures
            Wohlthäters!</p>
        </sp>
        <sp who="#glueckspiel">
          <speaker>Glückspiel.</speaker>
          <p>Steht doch auf! <stage>(Er hebt sie hastig empor)</stage> Steht auf meine Kinder! Und
            umarmet mich! Ihr beleidiget mich; müsset ihr erst bitten, mich bewegen, meine Pflicht
            zu erfüllen? – Wollüstiger, vielleicht lezter Augenblick, wo ich euch zärtlich umarme!
            Meine ganze Seele bewegt sich in euren Armen. Thränen, häufige Thränen drängen sich
            durch diese geblendeten Augenlieder, bethauen meine Wangen, und rollen über eure Busen!
            Wo seyd ihr meine lieben Kinder! <stage>(Er nimmt Sophien und Fritz bey den Händen,
              kniet nieder, und betet)</stage> »Gott du Vater der Menschen! Du hast mich armen Wurm
            sechzig Jahre durch wunderbare Labyrinthe, wie einst dein geheiligtes Volk an deiner
            Hand geführt. Du schienst mich oft zu verlassen. Ich sah dich nicht; aber du warst stäts
            an meiner Seite, oder schicktest einen Engel, der mich führen mußte. Hier knie ich armer
            Blinder! Dein Sohn kann dich, nicht einmal deine wunderbaren Werke sehen; aber mein Herz
            besitzt dich ganz. Hör meine Seufzer, hör meine Bitte, sieh meine Thränen! Hör das
            Aechzen dieser armen Waisen! Rette, <pb n="34"/> wenn es möglich, diese Elenden, laß
            itzt nicht deine Gerechtigkeit, sondern deine unendliche Barmherzigkeit sprechen!« – –
            Was fühl ich? – Welche Bewegung empfindet mein Herz! – Meine Seele ist erschüttert!
            Meine ganze Natur fühlt einen mir unbekannten Einfluß. – Meine Augen öffnen sich! – Ist
            dieses nicht die Erde? – Ist dieß nicht das wohlthätige Licht, das uns leuchtet? – Sind
            dieß nicht Menschen? – Ich sehe. Die äusserste Anstrengung meiner Kräfte hat mein Wesen
            verändert. Meine Thränen öffneten dem Lichte den Weg. Großer Wundergott, deine Gnade hat
            diesen Augenblick erwartet. – Umarmet mich meine Freunde! – Wen seh ich? – Elisabeth,
            die Schwester meiner Frau!</p>
        </sp>
        <sp who="#wagviel #elisabeth">
          <speaker>Alle.</speaker>
          <p>Gott!</p>
        </sp>
        <sp who="#glueckspiel">
          <speaker>Glückspiel.</speaker>
          <p>Ja sie ists!</p>
        </sp>
        <sp who="#elisabeth">
          <speaker>Elisabeth.</speaker>
          <p>Wie heißen sie mein Freund?</p>
        </sp>
        <sp who="#glueckspiel">
          <speaker>Glückspiel.</speaker>
          <p>Anton Glückspiel.</p>
        </sp>
        <sp who="#elisabeth">
          <speaker>Elisabeth.</speaker>
          <p>O Himmel, wen umarme ich! – Nach so viel Zeit kommen sie wieder. Ich beweinte sie schon
            als todt. Nun begreif ich meinen Irrthum. Meine ältere Schwester hieß wie ich Elisabeth.
            Sie wohnte in diesem Hause. Sie hatte auch zwey Kinder.</p>
        </sp>
        <sp who="#glueckspiel">
          <speaker>Glückspiel.</speaker>
          <p>Wo ist sie denn? Wo sind meine Kinder? Ich lechze sie zu umarmen!</p>
        </sp>
        <sp who="#elisabeth">
          <speaker>Elisabeth.</speaker>
          <p>Bester Vater, dort, dort, werden wir sie umarmen!</p>
        </sp>
        <sp who="#glueckspiel">
          <speaker>Glückspiel.</speaker>
          <p>Sie sind todt! alle todt – Gott tröste sie! Herr, du hast mir sie gegeben, du hast sie
            wiedergenommen. Ich werde auch bald folgen. Nu, wie du willst Vater, du zählest meine
            Tage.</p>
        </sp>
      </div>
      <pb n="35"/>
      <div type="scene">
        <head>Vierzehnter Auftritt.</head>
        <stage>Konrad, Vorige.</stage>
        <sp who="#konrad">
          <speaker>Konrad.</speaker>
          <p>Ist der Millionherr noch da?</p>
        </sp>
        <sp who="#glueckspiel">
          <speaker>Glückspiel.</speaker>
          <p>Komm her! Du bist doch der ehrliche Pursch, der mich erst so gut bedient hat? Du
            bleibst bey mir. Ich will für dich sorgen.</p>
        </sp>
        <sp who="#konrad">
          <speaker>Konrad.</speaker>
          <p>Ich küsse ihnen die Hand.</p>
        </sp>
        <sp who="#glueckspiel">
          <speaker>Glückspiel.</speaker>
          <p>Ich fodre nichts mehr als Verschwiegenheit. Ich will alle Schulden zahlen. – Aber das
            wichtigste muß ich nicht vergessen. Meine Kinder, ist gar keine Rettung mehr für euch?
            Wie lang ist es, daß ihr Gift getrunken habt?</p>
        </sp>
        <sp who="#konrad">
          <speaker>Konrad.</speaker>
          <p>Gift haben sie getrunken! – O ich Armer!</p>
        </sp>
        <sp who="#glueckspiel">
          <speaker>Glückspiel.</speaker>
          <p>War es stark?</p>
        </sp>
        <sp who="#wagviel">
          <speaker>Wagviel.</speaker>
          <p>Konrad hat es bey meinem Verwandten geholet.</p>
        </sp>
        <sp who="#konrad">
          <speaker>Konrad.</speaker>
          <p>Ich? bewahr Gott! – Ist es nichts anders als das Elexir, das ich vor einer Stunde holen
            mußte? – Gott sey Dank! Sie können uns alle überleben!</p>
        </sp>
        <sp who="#wagviel #elisabeth #glueckspiel">
          <speaker>Alle.</speaker>
          <p>Wie so?</p>
        </sp>
        <sp who="#konrad">
          <speaker>Konrad.</speaker>
          <p>Es ist eine Arzney!</p>
        </sp>
        <sp who="#wagviel #elisabeth #glueckspiel">
          <speaker>Alle.</speaker>
          <p>Gott!</p>
        </sp>
        <sp who="#konrad">
          <speaker>Konrad.</speaker>
          <p>Erst bracht ich ihnen die Numern; sie kommen in Wuth, und jagten mich fort. Eine halbe
            Stunde darauf eilen sie mit einer wüthenden Miene auf mich zu, und schreyen: Conrad hol
            er mir bey meinem Vetter das und das! – Guten Morgen, dacht ich, Konrad ist kein Narr!
            mit dem Gift ist nicht zu scherzen. Trinken Eure Gnaden <pb n="36"/> heut etwas aus der
            Apotheke. Gedacht, und auch gethan! –</p>
        </sp>
        <sp who="#glueckspiel">
          <speaker>Glückspiel.</speaker>
          <p>Komm her; aber nur geschwind, umarme mich ehrlicher Kerl!</p>
        </sp>
        <sp who="#wagviel #elisabeth">
          <speaker>Wagviel. Elisabeth.</speaker>
          <p>Unser Erretter!</p>
        </sp>
        <sp who="#konrad">
          <speaker>Konrad.</speaker>
          <p>Ich küße ihnen demüthig die Hände. O welche Freude!</p>
        </sp>
        <sp who="#elisabeth">
          <speaker>Elisabeth.</speaker>
          <p>Mein Joseph, meine Kinder, meine Freunde! O welche Wollust! – Ich sterbe vor Freuden in
            euren Armen! – O Himmel, du erschöpfest heut auf uns deine Güte!</p>
        </sp>
        <sp who="#wagviel">
          <speaker>Wagviel.</speaker>
          <p>Großer Gott verdient ein elender Staub, wie ich so viel Gnade? Herr deine Güte ist zu
            groß, und ein kleiner Wurm wie ich, kann bey deinen Werken nur schweigen, bewundern, und
            anbeten!</p>
        </sp>
        <sp who="#glueckspiel">
          <speaker>Glückspiel.</speaker>
          <p>Kommt meine Freunde, vergessen wir alles vergangene Leiden, und erinnern wir uns nur
            darauf, um uns mehr freuen, und dem Himmel mehr danken zu können. Schönster Tag meines
            Lebens! – Vater du überschüttest uns mit deinen Gnaden. Wie gütig, wie vätterlich hast
            du meine Thränen aufgenommen! Du beleuchtest mich Blinden; du errettest zwey gefallene
            Seelen! – O könnt ich doch itzt alle Menschen um mich herum versammeln; könnt ich ich
            ihnen deine Güte preisen, könnt ich sie durch unser Beyspiel lehren, wie thöricht sie
            handeln, wenn sie ihr kleines Unglück nicht zu ertragen wissen, und aus Verzweiflung
            sich ihre Tage verkürzen!</p>
        </sp>
        <trailer>Ende des Drama.</trailer>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
